{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16839"}, {"@name": "filename", "#text": "23535_001021280.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \nEscola de Engenharia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do \n\nconcreto \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n1 \n\nLUC\u00cdLIA MARIA BERNARDINO DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINFLU\u00caNCIA DO CARREGAMENTO PRECOCE NA \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO CONCRETO \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nCivil da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como parte \n\ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia, \n\nmodalidade Acad\u00eamica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2016 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n \n\nLUC\u00cdLIA MARIA BERNARDINO DA SILVA \n\nINFLU\u00caNCIA DO CARREGAMENTO PRECOCE NA \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO CONCRETO \n\nEsta tese de doutorado foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de DOUTOR EM \n\nENGENHARIA, \u00c1rea de Constru\u00e7\u00e3o, e aprovada em sua forma final pela professora \n\norientadora pela Banca Examinadora designada pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Civil da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nPorto Alegre, 16 de dezembro de 2016. \n\nProf. Denise Coitinho Carpena Dal Molin Carlos Torres Formoso \n\nDoutora pela Universidade de S\u00e3o Paulo PhD pela University of Salford \n\nOrientadora Coordenador do PPGEC \n\nBANCA EXAMINADORA \n\nGeilma Lima Vieira \n\nDoutora pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nAngela Borges Masuero \n\nDoutora pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nFernanda Macedo Pereira \n\nDoutora pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDedico este trabalho \n\naos meus pais, Nereu (in Memoriam) e Mar\u00edlia, \n\naos meus amados J\u00falio, Let\u00edcia e Renata, \n\ne \u00e0s amigas Simone e Geilma. \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?O potencial da humanidade \u00e9 infinito e todo o ser tem \n\numa contribui\u00e7\u00e3o a fazer por um mundo mais grandioso. \n\nEstamos todos nele juntos. Somos UM.? \n\nHelena Petrovna Blavastsky \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n5 \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS, institui\u00e7\u00e3o na qual atuo \n\ncomo engenheira, pela oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o e de aprimoramento profissional. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Escola de Engenharia, na pessoa do seu Diretor, Professor Luiz Carlos Pinto da \n\nSilva Filho, e ao Departamento de Engenharia Civil, atrav\u00e9s da Professora Wai Gehling, pelo \n\napoio recebido durante a realiza\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nPrincipalmente, agrade\u00e7o pelas in\u00fameras oportunidades de aprendizado e pelo \n\nreconhecimento que sempre recebi de todos os professores do NORIE, grupo de pesquisa do \n\nqual muito me orgulho de integrar. Em especial, agrade\u00e7o aos professores Denise, Angela, \n\nBonin, Ana Paula, Sattler, Formoso e Isatto, pela amizade, conviv\u00eancia e pelo apoio \n\nconstante, ao longo de tantos anos. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao professor Jo\u00e3o Masuero, pela sua \n\ndisponibilidade e pelos grandes ensinamentos adquiridos.  \n\nAo colega Nei Vasque, obrigada pelas valiosas e competentes contribui\u00e7\u00f5es, que certamente \n\nforam fundamentais para o \u00eaxito deste trabalho. Ao colega Fontes, obrigada pelo interesse, \n\ncompet\u00eancia e apoio, durante a etapa experimental da pesquisa. \n\nA todos os alunos de mestrado e doutoradodo NORIE, agrade\u00e7o pela oportunidade de \n\nconviv\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o rec\u00edproca. Foram tantos colegas, ao longo dos anos, que seria \n\nimposs\u00edvel nomin\u00e1-los aqui. Aos colegas do GMAT, agrade\u00e7o pela conviv\u00eancia, troca de \n\nexperi\u00eancias, respeito e amizade. Em especial, agrade\u00e7o \u00e0s queridas Nat\u00e1lia e Carina, pela \n\ndisponibilidade! La\u00eds, obrigada pela simpatia e generosidade! Tua ajuda chegou em um \n\nmomento muito importante. \n\nObrigada aos Laboratoristas Airton e Gilmar, e a todos os bolsistas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \n\npelo inestim\u00e1vel esfor\u00e7o e pelas in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es na etapa experimental da tese. \n\nQuerido Airton, obrigada pela amizade e pelo carinho. \n\nSou sinceramente grata a todos os colegas que prestaram todo o apoio necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nda tese, em especial \u00e0s colegas Liliani, Carmen e Ana Luiza, da Secretaria do PPGEC, e \n\nRaquel, da Secretaria do DECIV. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos os colegas da BIBENG, na \n\npessoa de sua Bibliotec\u00e1ria-Chefe, June Scharnberg. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e \u00e0s pessoas que, de alguma forma, possibilitaram o \n\nenriquecimento do trabalho, como o N\u00facleo de Assessoria Estat\u00edstica - NAE da UFRGS \n\neLaborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. Agrade\u00e7o, ainda, ao Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Minerais e Rochas \u2013 LAMIR da UFPR, \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nde modo especial ao F\u00edsico Thiago Gomes da Silva, por sua extrema disponibilidade e \n\nvaliosas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 tese.  \n\nMeuimenso carinho e gratid\u00e3o \u00e0s queridas Franciele, Fernanda, Marlova, Adriana e Cris. A \n\ntodas as jur\u00e1ssicas, obrigada pela torcida! \n\nGeilma, obrigada pelo apoio durante a etapaexperimental deste trabalho, por todas as valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es! Obrigada, principalmente, pelo carinho e amizade. Divido contigo esta \n\nconquista! \n\nQuerida Ana Paula, obrigada por tuas importantes dicas para o trabalho,e tamb\u00e9m,pelo \n\nrespeito, apoio e admira\u00e7\u00e3o rec\u00edprocos que nasceram de nossa conviv\u00eancia di\u00e1ria! \n\nAguida, querida amiga, com quem tanto aprendi, obrigada pela tua compet\u00eancia e \n\ngenerosidade.Trabalhar contigo foi sempre uma oportunidade de crescimento! Obrigada pela \n\namizade e pelo apoio de sempre! \n\nAngela, n\u00e3o tenho palavras para expressar minha gratid\u00e3o! Obrigada pelo apoio \n\nincondicional, pelo incentivo, por n\u00e3o teres deixado que eu desistisse nunca e, principalmente, \n\npela tua amizade!  \n\nRosana, amiga de todas as horas... S\u00e3o tantos anos de conviv\u00eancia e amizade! Obrigada por \n\ntuas palavras de apoio e incentivo, por tua luz, por tua alegria contagiante, que tornaram essa \n\njornada mais leve e me ajudaram a prosseguir. \n\nDenise, agrade\u00e7o por tudo que aprendi contigo ao longo desses anos de conviv\u00eancia! N\u00e3o s\u00f3 \n\npor seres brilhante como professora e pesquisadora, mas pela pessoa generosa que \u00e9s! \n\nObrigada por teres sempre acreditado no meu potencial. Foi uma honra enorme ter trabalhado \n\nsob tua orienta\u00e7\u00e3o!   \n\nSimone, querida amiga, palavras n\u00e3o seriam suficientes para expressar o quanto sou grata \n\nportoda a tua dedica\u00e7\u00e3o e apoioconstantes. Por tua amizade sincera! Aprendi muito contigo... \n\nPessoas como tu nos fazem acreditar em um mundo melhor! \n\nAos meus queridos pais, pelo esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o. Especialmente \u00e0 minha m\u00e3e, pela torcida \n\npara o sucesso na concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o aos meus queridos e amados Julinho, Let\u00edcia e Renata que, com seu amor \n\nincondicional, n\u00e3o me deixaram desistir ao longo do caminho... Voc\u00eas sempre ter\u00e3o meus \n\nmelhores momentos e todo meu amor! \n\nAcima de tudo, agrade\u00e7o a Deus, Fonte Inesgot\u00e1vel de Amor, pela exist\u00eancia e oportunidade \n\nconstante de aprimoramento e evolu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nRESUMO \n\nBERNARDINO DA SILVA, L.M. A influ\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do concreto. 2016. Tese (Doutorado em Constru\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Civil, UFRGS, Porto Alegre. \n\nApesar dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e do conhecimento dispon\u00edvel sobre o concreto e suas \n\npropriedades, muitas estruturas apresentam-se degradadas prematuramente. Assim, s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias frequentes interven\u00e7\u00f5es para reparo havendo, em consequ\u00eancia, consumo de \n\nquantidades expressivas de materiais, com importantes impactos financeiros e ambientais. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o crescente com o desempenho das estruturas de concreto tem incentivado v\u00e1rios \n\nsegmentos da sociedade a buscarem solu\u00e7\u00f5es que assegurem sua durabilidade. Nesse sentido, \n\nmuitas pesquisas acad\u00eamicas v\u00eam sendo desenvolvidas para melhor entender o \n\ncomportamento do concreto frente a diferentes condi\u00e7\u00f5es de uso, considerando-se suas \n\npropriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade. Esta pesquisa teve por objetivo analisar o \n\ndesempenho de concretos frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, ap\u00f3s terem sido submetidos ao pr\u00e9-\n\ncarregamento. Foram utilizados os cimentos CP V ARI e CP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35, 0,50 e \n\n0,70, e adotadas as idades de cura de 7 e 28 dias. Nas idades 1, 3 e 7 dias, os concretos foram \n\nsubmetidos a carregamentos de 25%, 50% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o \n\n(NBR 12142, ABNT, 2010). Realizou-se o ensaio para determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n(ASTM C157/C157M-08, 2014e1), em concretos de refer\u00eancia e nos pr\u00e9-carregados. Foram \n\ntamb\u00e9m realizadas an\u00e1lises complementares, como determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda \n\nultrass\u00f4nica (NBR 8802, ABNT, 2013), porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e \n\nmicrotomografia de raios X. Comparando-se o desempenho dos concretos pr\u00e9-carregados ao \n\ndos concretos de refer\u00eancia, o cimento CP V ARI apresentou redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, \n\nexceto para a rela\u00e7\u00e3o a/c 0,35 com cura de 7 dias. Nos concretos com cimento CP IV, a \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia diminuiu para a rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, com ambas as idades de cura. O pr\u00e9-\n\ncarregamento provocou, em maior ou menor grau, a associa\u00e7\u00e3o de dois diferentes efeitos. Por \n\num lado, a compacta\u00e7\u00e3o ocasionou a quebra dos compostos menos resistentes da matriz, \n\nhavendo um efeito f\u00edsico de redu\u00e7\u00e3o dos vazios capilares, al\u00e9m da exposi\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os anidros. \n\nEm paralelo, ocorreu a microfissura\u00e7\u00e3o do concreto, favorecendo, tamb\u00e9m, a exposi\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os anidros. A cura por imers\u00e3o possibilitou a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, com a forma\u00e7\u00e3o \n\nde novos produtos resistentes na matriz, reduzindo as porosidades total e efetiva e, portanto, a \n\ntaxa da retra\u00e7\u00e3o do concreto. Al\u00e9m da densifica\u00e7\u00e3o da matriz, a cura prolongada possibilitou a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n9 \n\nhidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os anidros de cimento expostos nas paredes das microfissuras, favorecendo \n\na sua autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing), o que contribuiu com a recupera\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nresistente dos concretos, frente aos esfor\u00e7os da secagem. Assim, a associa\u00e7\u00e3o destes fatores \n\npromoveu a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem nos concretos estudados, principalmente nos \n\nmais porosos. \n\nPalavras-chave: Carregamento precoce do concreto; retra\u00e7\u00e3o por secagem; autocicatriza\u00e7\u00e3o \n\nde fissuras; desempenho do concreto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nABSTRACT \n\nBERNARDINO DA SILVA, L.M. A influ\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do concreto. 2016. Tese (Doutorado em Constru\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Civil, UFRGS, Porto Alegre. \n\nThe growing concern with the performance of structures has encouraged several segments of \n\nsociety to find solutions to improve concrete durability. Several studies have been made to \n\nprovide a better understanding of the mechanical properties and concrete durability in \n\ndifferent conditions. This study assessed the drying shrinkage performance of preloaded \n\nconcrete. Cement types CP V ARI, equivalent to Portland type III (ASTM C150/C150M-\n\n16e1) and CP IV, equivalent to Portland type IP (ASTM C595/C595M-16) were used with \n\nw/b = 0.35, 0.50 and 0.70 and curing ages of 7 and 28 days. At the ages of 1, 3 and 7 days, \n\nconcrete mixes were subject to loads of 25%, 50% and 75% of their mean ultimate flexural \n\nstrength (Brazilian Standard NBR 12142, ABNT, 2010). Drying shrinkage in reference and \n\npreloaded concrete was determined according to ASTM C157/C157M-14e1. Additional tests \n\nincluded ultrasound pulse velocity (NBR 8802, ABNT, 2013), mercury intrusion porosimetry \n\n(MIP) and X-ray microtomography. Preloaded CP V ARI cement concrete showed a drop in \n\nmean shrinkage when compared with the reference mix, except for the mix with w/b = 0.35 \n\ncured for 7 days. For CP IV cement, mean shrinkage dropped with w/b =0.70 for both curing \n\nages. Early loading caused a compaction effect, promoting the weakest compounds of the \n\nmatrix to be broken, filling the capillary voids. In this process some unhydrous grains \n\nprobably were exposed. On the other hand, microcracking also occurred, lefting unhydrated \n\ngrains exposed in the microcracks walls. Due to immersion curing, the availability of water \n\npromoted the hydration continuity. New resistant hydrates filled the large voids and reduced \n\nthe total and effective porosities in the cement matrix. The hydration of anhydrous grains in \n\nthe microcracks walls had led to self-healing, with partial resistance capacity recovery. The \n\ncombined effect of these factors promoted the drying shrinkage reducing, mainly for the more \n\nporous concrets. \n\nKeywords: concrete preloading; drying shrinkage; self-healing of cracks, performance of \n\nconcrete \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n11 \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: Mecanismos prim\u00e1rios da hidrata\u00e7\u00e3o ........................................................................ 42 \n\nFigura 2: Gr\u00e3o anidro e camada de C-S-H \u2013 processo topoqu\u00edmico ........................................ 43 \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do desenvolvimento da microestrutura da pasta de \n\ncimento Portland ....................................................................................................................... 45 \n\nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros em pastas com diferentes teores de pozolana \n\nnatural, nas idades de 28, 90 e 365 dias ................................................................................... 49 \n\nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da zona de transi\u00e7\u00e3o e da matriz da pasta de cimento.. 51 \n\nFigura 6: Modelo de pastas de cimento hidratadas: (a) cimento Portland e (b) cimento \n\nPortland pozol\u00e2nico .................................................................................................................. 52 \n\nFigura 7: Imagens obtidas atrav\u00e9s de microscopia de el\u00e9trons retroespalhados, mostrando as \n\nduas morfologias do C-S-H ...................................................................................................... 54 \n\nFigura 8: Modelos da estrutura do C-S-H e sua porosidade ..................................................... 55 \n\nFigura 9: Defini\u00e7\u00e3o de elementos com volume representativo para a modelagem bottom-up \n\nabordando v\u00e1rias escalas de an\u00e1lise inter-relacionadas para materiais ciment\u00edcios ................. 57 \n\nFigura 10: Modelo da estrutura molecular do C-S-H ............................................................... 57 \n\nFigura 11: Modelo da nanoestrutura do C-S-H ........................................................................ 58 \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros ......................................................................... 68 \n\nFigura 13: Modelo da microestrutura do gel de C-S-H (silicato hidratado de c\u00e1lcio) ............. 70 \n\nFigura 14: \u00c1gua capilar e \u00e1gua de gel ...................................................................................... 72 \n\nFigura 15: Volumes das fases constituintes da pasta de cimento Portland, a partir da \n\nhidrata\u00e7\u00e3o.................................................................................................................................. 75 \n\nFigura 16: Constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica: (a) concreto fresco e (b) endurecido ....................................... 79 \n\nFigura 17: Aspecto do poste de concreto (a),  precipitados presentes na superf\u00edcie (b) e no \n\ninterior da fissura (c)................................................................................................................. 83 \n\nPrecipitados: (b) superf\u00edcie e (c) no interior da fissura ............................................................ 83 \n\nFigura 18: Imagens obtidas atrav\u00e9s de an\u00e1lise de microscopia ................................................ 83 \n\n(a) Dep\u00f3sito de calcita na superf\u00edcie da fissura ............................................................... 83 \n\n(b) Etringita no interior da fissura ................................................................................... 83 \n\nFigura 19: Mecanismos de autocicatriza\u00e7\u00e3o natural no concreto ............................................. 84 \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 20: Hidrata\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de cimento anidro ............................................................ 86 \n\nFigura 21: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da hidrata\u00e7\u00e3o adicional nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 fissura\n\n .................................................................................................................................................. 88 \n\nFigura 22: Volume ocupado pelo cimento, \u00e1gua e produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, quando o cimento \n\nPortland hidrata num sistema fechado ...................................................................................... 89 \n\nFigura 23: Volume ocupado pelo cimento, \u00e1gua e produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, quando o cimento \n\nPortland estiver exposto a uma fonte externa de \u00e1gua, durante a sua hidrata\u00e7\u00e3o ..................... 90 \n\nFigura 24: Dispositivos utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o, no estudo de ter Heide e \n\nSchlangen (2007, p.8) ............................................................................................................... 91 \n\nFigura 25: Tens\u00e3o/deforma\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s submetidos ou n\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de compress\u00e3o durante o \n\nper\u00edodo de cicatriza\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o aos cp\u2019s fissurados (na idade de 2 semanas), sem \n\ncicatriza\u00e7\u00e3o. .............................................................................................................................. 92 \n\nFigura 26: Principais fatores que influenciam a retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto .............. 103 \n\nFigura 27: Efeito da UR% na retra\u00e7\u00e3o por secagem de argamassas com diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1gua/cimento ........................................................................................................................... 109 \n\nFigura 28: Rela\u00e7\u00e3o entre a perda de \u00e1gua na pasta e a umidade relativa ............................... 111 \n\nFigura 29: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da secagem da pasta de cimento hidratada .............. 113 \n\nFigura 30: Poro capilar durante a secagem ............................................................................. 113 \n\nFigura 31: Movimento da \u00e1gua entre as lamelas do C-S-H .................................................... 116 \n\nFigura 32: Tens\u00f5es superficiais aplicadas a uma gota de \u00e1gua .............................................. 116 \n\nFigura 33: Efeito da dessor\u00e7\u00e3o na tens\u00e3o superficial ............................................................. 117 \n\nFigura 34: Curvas t\u00edpicas de tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o para o agregado, pasta de cimento e concreto \n\nsubmetidos \u00e0 compress\u00e3o axial............................................................................................... 120 \n\nFigura 35: Comportamento tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o do concreto convencional sob compress\u00e3o \n\nuniaxial ................................................................................................................................... 122 \n\nFigura 36: Reversibilidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem, ap\u00f3s ciclos de secagem/molhagem..... 127 \n\nFigura 37: Reversibilidade da flu\u00eancia, ap\u00f3s ciclos de carregamento/descarregamento ....... 127 \n\nFigura 38: Desenvolvimento da tens\u00e3o (a); Descri\u00e7\u00e3o conceitual da relaxa\u00e7\u00e3o (b) ............... 128 \n\nFigura 39: Linha de tempo da dura\u00e7\u00e3o do ensaio, conforme idade de cura (7 e 28 dias) ...... 132 \n\nFigura 40: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado mi\u00fado (NBR NM 248, ABNT, 2003) 137 \n\nFigura 41: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado (NBR NM 248, ABNT, 2003) 138 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n13 \n\nFigura 42: Detalhamento do pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s ........................................................ 143 \n\nFigura 43: Sistema de controle de temperatura e umidade da sala (a); (b) armazenamento dos \n\ncp\u2019s sobre estrados .................................................................................................................. 144 \n\nFigura 44: Aparato para medi\u00e7\u00e3o do comprimento dos cp\u2019s .................................................. 145 \n\nFigura 45: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um cp com os pinos ............................................. 146 \n\nFigura 46: Realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o: NBR 12142 (ABNT, 2010). ............... 148 \n\n(a) Aparato utilizado ............................................................................................................... 148 \n\n(b) Aspecto da prensa ............................................................................................................. 148 \n\nFigura 47: Ruptura no ter\u00e7o m\u00e9dio de um dos cp\u2019s ensaiados ............................................... 149 \n\nFigura 48: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica agregado mi\u00fado (NBR NM 248, ABNT 2003)....... 152 \n\nFigura 49: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado (NBR NM 248, ABNT, 2003) 153 \n\nFigura 50: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos pontos de extra\u00e7\u00e3o das amostras dos cp\u2019s pr\u00e9-\n\ncarregados (a); aspecto das amostras para o ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e \n\npara a an\u00e1lise de microtomografia de raios X (b). .................................................................. 155 \n\n(a) Pontos de extra\u00e7\u00e3o ................................................................................................... 155 \n\n(b) Amostras .................................................................................................................. 155 \n\nFigura 51: Microtom\u00f3grafo de Raios X com computador de gerenciamento. ....................... 159 \n\nFigura 52: Est\u00e1gios de aquisi\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de modelos tridimensionais da \n\nan\u00e1lise de microtomografia de raios X ................................................................................... 159 \n\nFigura 53: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da posi\u00e7\u00e3o dos transdutores nos cp\u2019s e dos pontos de \n\nleitura ...................................................................................................................................... 162 \n\nFigura 54: Retra\u00e7\u00e3o dos concretos de refer\u00eancia no tempo de secagem TS=64 semanas:  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 166 \n\nFigura 55: Retra\u00e7\u00e3o dos concretos de refer\u00eancia no tempo de secagem TS=64 semanas:  \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 166 \n\nFigura 56: Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem: CP V ARI..................................... 172 \n\nFigura 57: Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem: CP IV ........................................... 172 \n\nFigura 58: Percentuais da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em fun\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o final ................................. 173 \n\nFigura 59: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura: CP V ARI ............................................ 174 \n\nFigura 60: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura: CP IV .................................................. 175 \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 61: Coeficiente de difus\u00e3o da \u00e1gua em materiais ciment\u00edcios, em fun\u00e7\u00e3o da idade de \n\ncura ......................................................................................................................................... 176 \n\nFigura 62: Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI ................................................ 177 \n\nFigura 63: Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV ...................................................... 178 \n\nFigura 64: Efeito da porosidade total em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, para diferentes graus de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o (0,5; 0,7 e 0,9) em pastas de cimento Portland ..................................................... 178 \n\nFigura 65: Efeito da rela\u00e7\u00e3o a/c na perda de umidade durante a secagem ............................. 179 \n\nFigura 66: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade de cura: CP V ARI 181 \n\nFigura 67: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade de cura: CP IV ...... 181 \n\nFigura 68: Efeito da intera\u00e7\u00e3o dasvari\u00e1veis tempo de secagem e rela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI ..... 182 \n\nFigura 69: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e rela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV .......... 182 \n\nFigura 70: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e  rela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI .......... 184 \n\nFigura 71: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e  rela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV................. 184 \n\nFigura 72: Efeito do tempo de cura \u00famida (dias) na difus\u00e3o de umidade de concretos com \n\ncimento Portland comum ........................................................................................................ 186 \n\nFigura 73: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem: CP V ARI ........................................................................................... 187 \n\nFigura 74: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV .................................................................................................. 187 \n\nFigura 75: Efeito do tempo de cura \u00famida (dias) na difus\u00e3o de umidade de concretos com \n\ncimento Portland comum ........................................................................................................ 188 \n\nFigura 76: Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP V ARI\n\n ................................................................................................................................................ 189 \n\nFigura 77: Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV.... 190 \n\nFigura 78: Pr\u00e9-carregamento (%) X resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa).................................... 190 \n\nFigura 79: Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa) para concretos com  CP V ARI e CP IV, para tr\u00eas \n\nn\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (CAR): 0%, 50% e 75% e idades de cura: 7 e 28 dias ............... 192 \n\nFigura 80: Compara\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o axial em cp\u2019s moldados e em \n\ntestemunhos das vigas com cimento CP V ARI ..................................................................... 193 \n\nFigura 81: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem: CP V ARI ................................................................................................................ 196 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n15 \n\nFigura 82: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem: CP IV ...................................................................................................................... 196 \n\nFigura 83: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 199 \n\nFigura 84: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 199 \n\nFigura 85: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  CP V ARI .................. 201 \n\nFigura 86: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  CP IV ......................... 202 \n\nFigura 87: Volume (%) das fases constituintes dos concretos com CP V ARI, nas rela\u00e7\u00f5es a/c \n\n0,35, 0,50 e 0,70, para diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o: (a) 25%; (b) 50% e (c) 100% ........... 205 \n\nFigura 88: Volume (%) das fases constituintes dos concretos com  CP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c \n\n0,35, 0,50 e 0,70, para diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o: (a) 25%; (b) 50% e (c) 100% ........... 207 \n\nFigura 89: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 209 \n\nFigura 90: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 209 \n\nFigura 91: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 210 \n\nFigura 92: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento: CP IV\n\n ................................................................................................................................................ 211 \n\nFigura 93: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 212 \n\nFigura 94: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veisidade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento: CP IV ... 212 \n\nFigura 95: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem:  \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 214 \n\nFigura 96: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV ............................................................................................. 215 \n\nFigura 97: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento: CP V ARI 216 \n\nFigura 98: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-carregamento: CP V ARI..... 217 \n\nFigura 99: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-carregamento: CP IV ........... 217 \n\nFigura 100: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamentoe idade de pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 218 \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 101: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-carregamento: CP IV\n\n ................................................................................................................................................ 219 \n\nFigura 102: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI ....................................................................................................... 220 \n\nFigura 103: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c, e idade de pr\u00e9-carregamento: \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 221 \n\nFigura 104: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c, e idade de pr\u00e9-carregamento: \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 221 \n\nFigura 105: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI ....................................................................................................... 223 \n\nFigura 106: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI ....................................................................................................... 223 \n\nFigura 107: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veisrela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-carregamento: \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 224 \n\nFigura 108: Aumento/redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos pr\u00e9-\n\ncarregados em rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (25%, \n\n50% e 75%) ............................................................................................................................ 225 \n\nFigura 109: Retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas) dos concretos com  CP V ARI, nas rela\u00e7\u00f5es a/c \n\n0,35; 0,50 e 0,70, considerando-se as idades de cura no intervalo entre 7 e 28 dias. ............. 228 \n\nFigura 110: Retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas) dos concretos com  CP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35; \n\n0,50 e 0,70, considerando-se as idades de cura no intervalo entre 7 e 28 dias. ...................... 229 \n\nFigura 111: Varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem no TS=64 semanas para incrementos de \n\ncarregamento de 5%, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35; 0,50 e 0,70, para as idades de cura \n\n(a) 28 dias e (b) 7 dias ............................................................................................................ 230 \n\nFigura 112: Varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem no TS=64 semanas para incrementos de \n\ncarregamento de 5%, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35; 0,50 e 0,70, para as idades de cura \n\n(a) 28 dias e (b) 7 dias ............................................................................................................ 231 \n\nFigura 113: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64 semanas, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento, sendo  (a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP V ARI, cura 28 dias\n\n ................................................................................................................................................ 232 \n\nFigura 114: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64 semanas, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, sendo (a) \n\nCAR=0%;  (b) CAR=25%; c) CAR=50%; d) CAR=75%: CP V ARI, cura 28 dias ............. 233 \n\nFigura 115: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64 semanas, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento, sendo  (a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP V ARI com cura de \n\n7 dias ....................................................................................................................................... 235 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n17 \n\nFigura 116: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se (a) \n\nCAR=0%; (b) CAR=25%; (c) CAR=50%; (d) CAR=75%: CP V ARI, cura 7 dias .............. 236 \n\nFigura 117: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, \n\nconsiderando-se  (a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP IV, cura 28 dias ........ 237 \n\nFigura 118: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64 semanas, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, \n\nconsiderando-se  (a) CAR=0%; (b) CAR=25%; (c) CAR=50% e (d) CAR=75%: CP IV: cura \n\n28 dias ..................................................................................................................................... 238 \n\nFigura 119: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no \n\ntempo de secagem TS=64 semanas, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento, considerando-se (a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP IV, cura 7 \n\ndias .......................................................................................................................................... 239 \n\nFigura 120: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n) para \n\no tempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se \n\n(a) CAR=0%;  (b) CAR=25%; (c) CAR=50% e (d) CAR=75%: CP IV, cura 7 dias ............ 240 \n\nFigura 121: Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, na flex\u00e3o dos concretos com cimento  \n\nCP V ARI ............................................................................................................................... 242 \n\nFigura 122: Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, na flex\u00e3o dos concretos com cimento  \n\nCP IV ...................................................................................................................................... 242 \n\nFigura 123: Porosidade total (%) dos concretos com CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-\n\ncarregados na idade de 3 dias e submetidos a duas idades de cura (3 e 28 dias) ................... 245 \n\nFigura 124: Compara\u00e7\u00e3o entre a porosidade total (%) e a retra\u00e7\u00e3o residual (x 10\n-6\n\n): CP V ARI, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias e submetidos a duas idades de cura (3 e 28 \n\ndias) ........................................................................................................................................ 246 \n\nFigura 125: Porosidade total (%) X resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial (MPa): CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o \n\na/c=0,50, pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias e submetidos a duas idades de cura (3 e 28 dias)\n\n ................................................................................................................................................ 247 \n\nFigura 126: Volume de merc\u00fario intrudido (ml/g) versus di\u00e2metros de poros (nm) de amostras \n\nde concretos pr\u00e9-carregados (SUP e INF) e concretos de refer\u00eancia, sendo (a) Idade de cura = \n\n3 dias e (b) Idade de cura = 28 dias ........................................................................................ 248 \n\nFigura 127: Volume de merc\u00fario acumulado (ml/g) versus di\u00e2metros de poros (\u00b5m) das \n\namostras de concretos pr\u00e9-carregados (SUP e INF) e concretos de refer\u00eancia, sendo (a) Idade \n\nde cura = 3 dias e (b) Idade de cura = 28 dias ........................................................................ 249 \n\nFigura 128: Volume de merc\u00fario (%) de acordo com as faixas de di\u00e2metro (\u00b5m) dos poros, \n\nsendo (a) Idade de cura = 3 dias e (b) Idade de cura = 28 dias .............................................. 251 \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 129: Porosidade de gel (%) e porosidade capilar (%) para as amostras de refer\u00eancias \n\n(REF) e amostras pr\u00e9-carregadas (SUP e INF, para as idades de cura (3 e 28 dias) .............. 253 \n\nFigura 130: Percentuais de volume de merc\u00fario intrudido nos poros com di\u00e2metros menores e \n\nmaiores do que 0,05 \u00b5m, para as idades de cura (3 e 28 dias): amostras de refer\u00eancias (REF) \n\nX m\u00e9dia amostras pr\u00e9-carregadas (SUP e INF)...................................................................... 254 \n\nFigura 131: Di\u00e2metros cr\u00edticos (nm) das amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas SUP e INF, \n\nnas idades de cura de 3 e 28 dias ............................................................................................ 255 \n\nFigura 132: Aspecto do software CTAn. Em (a) tem-se uma das imagens de proje\u00e7\u00e3o da \n\namostra; (b) corresponde ao conjunto de fatias tomogr\u00e1ficas em sequ\u00eancia referentes \u00e0 sec\u00e7\u00e3o \n\ntransversal da imagem em (a); e (c) corresponde \u00e0 fatia tomogr\u00e1fica marcada pela linha em \n\nvermelho na imagem em (a) e selecionada em (b). ................................................................ 257 \n\nFigura 133: Defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interesse na se\u00e7\u00e3o transversal da Amostra 30, identificando a \n\nregi\u00e3o correspondente \u00e0 argamassa (ap\u00f3s a exclus\u00e3o da brita) .............................................. 258 \n\nFigura 134: Imagem de binariza\u00e7\u00e3o da mesma amostra, obtida a partir a determina\u00e7\u00e3o, no \n\nhistograma, do intervalo de tons de cinza, referente \u00e0 fase s\u00f3lida do concreto dentro da regi\u00e3o \n\nde interesse ............................................................................................................................. 258 \n\nFigura 135: Janela de an\u00e1lise 3D da amostra INF, considerando a binariza\u00e7\u00e3o para o concreto, \n\ndemonstrada na Figura 141..................................................................................................... 259 \n\nFigura 136: Conte\u00fado do arquivo de texto gerado a partir da an\u00e1lise 3D para a fase binarizada, \n\nutilizando somente os dados b\u00e1sicos do software CTAn. ...................................................... 259 \n\nFigura 137: Imagem de renderiza\u00e7\u00e3o 3D da amostra REF curada por 3 dias (Amostra 22). . 260 \n\nFigura 138: Porosidade percentual das amostras de refer\u00eancia (REF) e pr\u00e9-carregada \n\n(car=75%) obtidas por microtomografia de raios X (MICROT) e porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario (MIP), para idades de cura=3 e 28 dias ................................................................... 261 \n\nFigura 139: Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica para os concretos curados por7e \n\n28dias ...................................................................................................................................... 263 \n\nFigura 140: Compara\u00e7\u00e3o entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica (m/s) para os \n\nconcretos de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregado ea retra\u00e7\u00e3o residual (x10\n-6\n\n) para as idades de cura de 7 \n\ne 28 dias .................................................................................................................................. 265 \n\nFigura 141: Efeito do carregamento precoce associado \u00e0 cura por imers\u00e3o em \u00e1gua ............ 274 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n19 \n\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 ................................................................................................................ 45 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 ................................................................................................................ 47 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 ................................................................................................................ 48 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4 ................................................................................................................ 53 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 5 ................................................................................................................ 76 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6 ................................................................................................................ 76 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 7 ................................................................................................................ 77 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8 ................................................................................................................ 77 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 9 ................................................................................................................ 84 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 10 ................................................................................................................ 84 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 11 ................................................................................................................ 85 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 12 ................................................................................................................ 85 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 13 ................................................................................................................ 85 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 ................................................................................................................ 85 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15 ................................................................................................................ 86 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 ................................................................................................................ 86 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17 ................................................................................................................ 119 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18 ................................................................................................................ 124 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 19 ................................................................................................................ 146 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 20 ................................................................................................................ 146 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 21 ................................................................................................................ 148 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 22 ................................................................................................................ 148 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 23 ................................................................................................................ 162 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 24 ................................................................................................................ 264 \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1: Caracter\u00edsticas da hidrata\u00e7\u00e3o das fases do cimento ................................................. 46 \n\nQuadro 2: M\u00e9todos utilizados para caracterizar a estrutura de poros nos materiais ciment\u00edcios, \n\nde acordo com a faixa de tamanhos de poros onde s\u00e3o aplic\u00e1veis ........................................... 62 \n\nQuadro 3: Classifica\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros ....................................................................... 63 \n\nQuadro 4: Volumes das fases constituintes de um concreto com cimento Portland, tra\u00e7o 1:2:3, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c 0,55, para ? = 100% ............................................................................................... 78 \n\nQuadro 5: Evolu\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias do concreto. ................................................................... 93 \n\nQuadro 6: Leis de Kelvin e Laplace ....................................................................................... 114 \n\nQuadro 7: Conven\u00e7\u00e3o adotada para identifica\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s prism\u00e1ticos ................................ 141 \n\nQuadro 8: Varia\u00e7\u00f5es da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c:CP V \n\nARI e CP IV ........................................................................................................................... 180 \n\nQuadro 9: Valores das deforma\u00e7\u00f5es m\u00e9dias (expans\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o), para TS=1 semana .......... 183 \n\nQuadro 10: Retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos (x10\n-6\n\n) com CPV ARI: intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\ntempo de secagem e pr\u00e9-carregamento .................................................................................. 197 \n\nQuadro 11: Retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos (x10\n-6\n\n) com CP IV: intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo \n\nde secagem e pr\u00e9-carregamento ............................................................................................. 197 \n\nQuadro 12: Varia\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de cura para cada n\u00edvel da vari\u00e1vel \n\npr\u00e9-carregamento: CP V ARI e CP IV .................................................................................. 200 \n\nQuadro 13: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos com CP V ARI: \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c X pr\u00e9-carregamento ............................................................................................ 202 \n\nQuadro 14: Varia\u00e7\u00e3o dos valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se os concretos de refer\u00eancia \n\ncom os concretos pr\u00e9-carregados, para cada n\u00edvel da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c -  CP V ARI ....... 202 \n\nQuadro 15: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de acordo coma intera\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento para os concretos com \u2013 CP IV .......................... 203 \n\nQuadro 16: Varia\u00e7\u00e3o dos valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se os concretos de refer\u00eancia \n\ncom os concretos pr\u00e9-carregados, para cada n\u00edvel da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c -  CP IV ............. 203 \n\nQuadro 17: Volumes dos constituintes do concreto, considerando-se as fases resistente e n\u00e3o \n\nresistente ................................................................................................................................. 204 \n\nQuadro 18: Valor m\u00e9dio das vari\u00e1veis ................................................................................... 228 \n\nQuadro 19: Classifica\u00e7\u00e3o da compacidade concreto em fun\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\nda onda ultrass\u00f4nica conforme 8802 (ABNT, 1994). ............................................................. 263 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n21 \n\nQuadro 20: Aumento/Redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de \n\nrefer\u00eancia, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento, para as rela\u00e7\u00f5es a/c e idades de \n\ncura adotadas:  CP V ARI e CP IV ......................................................................................... 276 \n\nQuadro 21: Aumento/Redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos pr\u00e9-carregados nas \n\nidades de 3 e 7 dias, em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9-carregados na idade de 1 dia, para as rela\u00e7\u00f5es a/c e \n\nidades de cura adotadas: CP V ARI e CP IV .......................................................................... 277 \n\nQuadro 22: Varia\u00e7\u00f5es (%) da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica (m/s) e da \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por secagem (x10\n-6\n\n), em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura (7 dias ? 28 dias), para os \n\ndois n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (0% e 75%) ......................................................................... 278 \n\nQuadro 23: Redu\u00e7\u00e3o (%) da porosidade total, em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura (3 dias ? 28 dias), \n\ncarregamento: 0% e 75% ........................................................................................................ 279 \n\nQuadro 24: Di\u00e2metro cr\u00edtico (nm), em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura (3 dias ? 28 dias), \n\ncarregamento: 0% e 75% ........................................................................................................ 279 \n\nQuadro 25: Valores da porosidade total (%) dos concretos pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia, \n\nobtidos atrav\u00e9s das an\u00e1lises de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e de microtomografia de \n\nraios X, para a idade de cura de 28 dias ................................................................................. 280 \n\n \n\n  \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: N\u00edveis das vari\u00e1veis independentes ou fatores control\u00e1veis ................................... 132 \n\nTabela 2: Matriz experimental do projeto experimental \u2013 ETAPA 1..................................... 133 \n\nTabela 3: N\u00famero de combina\u00e7\u00f5es, considerando a idade de cura ........................................ 133 \n\nTabela 4: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  CP V ARI ...................... 135 \n\nTabela 5: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  CP IV ............................ 136 \n\nTabela 6: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado ............................................................... 137 \n\nTabela 7: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado .............................................................. 138 \n\nTabela 8: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e consumo de materiais: CP V ARI ............................................. 139 \n\nTabela 9: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e consumo de materiais: CP IV ................................................... 139 \n\nTabela 10: N\u00edveis das vari\u00e1veis independentes \u2013 ETAPA 2 .................................................. 150 \n\nTabela 11: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  CP V ARI .................... 151 \n\nTabela 12: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado ............................................................. 152 \n\nTabela 13: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado ............................................................ 153 \n\nTabela 14: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e o consumo de materiais - ETAPA 2 ....................................... 154 \n\nTabela 15: Posi\u00e7\u00e3o do cp de onde foram extra\u00eddas as amostras ............................................. 155 \n\nTabela 16: Par\u00e2metros do ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario.......................... 157 \n\nTabela 17: Amostras encaminhadas para an\u00e1lise de microtomografia de raios X ................. 158 \n\nTabela 18: Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica atrav\u00e9s da ANOVA: CP V ARI .......................................... 169 \n\nTabela 19: Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica atrav\u00e9s da ANOVA: CP IV ................................................ 170 \n\nTabela 20: Modelos de regress\u00e3o desenvolvidos para os cimentos  CP V ARI e CP IV, \n\nconsiderando-se os valores da retra\u00e7\u00e3o final  (TS=64 semanas) ............................................ 227 \n\nTabela 21: Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das amostras de refer\u00eancia (REF), das amostras extra\u00eddas da \n\nparte superior (SUP) e inferior (INF) dos concretos (CP V ARI) curados por 3 e 28 dias .... 244 \n\nTabela 22: Volume de merc\u00fario intrudido (%) de acordo com diferentes faixas de di\u00e2metro \n\n(\u00b5m) dos poros, para as idades de cura (3 e 28 dias) .............................................................. 250 \n\nTabela 23: Compara\u00e7\u00e3o entre as porosidades (%) das amostras, para as idades de cura (3 e 28 \n\ndias) ........................................................................................................................................ 253 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n23 \n\nTabela 24: Porosidade percentual das amostras, para as idades de cura (3 e 28 dias), de acordo \n\ncom a an\u00e1lise de microtomografia de raios X ........................................................................ 261 \n\n \n\n  \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nLISTA DE SIGLAS \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAISI \u2013 American Iron and Steel Institute \n\nASTM \u2013 American Society for Testing and Materials \n\nCEM - Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica da UFRGS \n\nCNPq \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nLAMTAC \u2013 Laborat\u00f3rio de Materiais e Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo da UFRGS \n\nMCT \u2013Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nMEV \u2013 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varreduraentro de Microscopia  \n\nNORIE - N\u00facleo Orientado para a Inova\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o da UFRGS \n\nUFRGS \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUR \u2013 Umidade relative do ambiente (%) \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n25 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 30 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA E IMPORT\u00c2NCIA DA PESQUISA .................................... 33 \n\n1.2 ORIGINALIDADE DO TEMA ................................................................................ 37 \n\n1.3 OBJETIVOS .................................................................................................................. 38 \n\n1.3.1 Objetivo geral ............................................................................................................. 38 \n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos ................................................................................................ 38 \n\n1.4 LIMITA\u00c7\u00d5ES ............................................................................................................... 38 \n\n1.5 ESTRUTURA DA TESE ........................................................................................... 39 \n\n2  DESENVOLVIMENTO DA MICROESTRUTURA DA PASTA \n\nENDURECIDA A PARTIR DA HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO ................. 41 \n\n2.1 HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO PORTLAND E FORMA\u00c7\u00c3O DA \n\nMICROESTRUTURA DA PASTA ENDURECIDA ................................................ 41 \n\n2.1.1 Efeito de adi\u00e7\u00f5es minerais na microestrutura .................................................... 46 \n\n2.1.1.1 Rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas ..................................................................................................... 47 \n\n2.1.2 Interface pasta-agregado .......................................................................................... 49 \n\n2.2 ESTRUTURA DA PASTA DE CIMENTO ENDURECIDA .......................... 51 \n\n2.2.1  S\u00f3lidos na pasta de cimento hidratada ................................................................ 52 \n\n2.2.1.1 C-S-H ............................................................................................................................ 53 \n\n2.2.1.2 CH ................................................................................................................................. 58 \n\n2.2.1.3 Sulfoaluminatos de c\u00e1lcio ............................................................................................. 59 \n\n2.2.1.4 Gr\u00e3os anidros ................................................................................................................ 59 \n\n2.2.2 Porosidade da pasta endurecida ............................................................................. 59 \n\n2.2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do sistema de poros...................................................... 60 \n\n2.2.2.2 Tipos de poros .............................................................................................................. 64 \n\n2.2.3 \u00c1gua da pasta endurecida ........................................................................................ 69 \n\n2.2.3.1 \u00c1gua quimicamente combinada ................................................................................... 69 \n\n2.2.3.2 \u00c1gua adsorvida ............................................................................................................. 70 \n\n2.2.3.3 \u00c1gua interlamelar ......................................................................................................... 70 \n\n2.2.3.4 \u00c1gua capilar .................................................................................................................. 71 \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n2.2.4 Principais fatores que afetam a estrutura de poros ........................................... 72 \n\n2.2.4.1 Grau de hidrata\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 72 \n\n2.2.4.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento ................................................................................................... 73 \n\n2.2.4.3 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho da part\u00edcula do cimento ........................................................ 73 \n\n2.2.4.4 Efeito da compacta\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e tipo de agregado............................ 74 \n\n2.2.5 Volume das fases constituintes da pasta .............................................................. 74 \n\n2.3 AUTOCICATRIZA\u00c7\u00c3O DO CONCRETO (SELF-HEALING) ..................... 79 \n\n2.3.1 Tipos de autocicatriza\u00e7\u00e3o ............................................................................ 81 \n\n2.3.2 Mecanismos da autocicatriza\u00e7\u00e3o natural ..................................................... 82 \n\n2.3.3 Fatores que influenciam a autocicatriza\u00e7\u00e3o natural do concreto ................ 88 \n\n2.3.3.1 Influ\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o a/c ............................................................................................... 88 \n\n2.3.3.2 Influ\u00eancia da cura ......................................................................................................... 91 \n\n2.3.3.3 Influ\u00eancia do tipo de cimento ....................................................................................... 93 \n\n2.3.3.4 Influ\u00eancia da tens\u00e3o aplicada ........................................................................................ 94 \n\n2.3.3.5 Influ\u00eancia da largura da fissura .................................................................................... 95 \n\n2.3.3.6 Influ\u00eancia da idade do carregamento ............................................................................ 97 \n\n2.4 VARIA\u00c7\u00d5ES DE VOLUME NAS PRIMEIRAS IDADES DO \n\nCONCRETO ......................................................................................................................... 97 \n\n2.4.1 Expans\u00e3o ..................................................................................................... 98 \n\n2.4.2 Retra\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 98 \n\n3  RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ............................................................................. 101 \n\n3.1 FATORES QUE INFLUENCIAM A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ........ 101 \n\n3.1.1 Tipo de cimento ......................................................................................... 104 \n\n3.1.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento ............................................................................... 106 \n\n3.1.3 Tempo de cura ........................................................................................... 107 \n\n3.1.4 Tempo de secagem .................................................................................... 108 \n\n3.2 PERDA DE \u00c1GUA .................................................................................................... 109 \n\n3.3 MECANISMOS DA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ...................................... 111 \n\n3.3.1 Mecanismo da depress\u00e3o capilar ............................................................... 112 \n\n3.3.2 Mecanismo da press\u00e3o de desligamento ................................................... 115 \n\n3.3.3 Mecanismo da varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial ........................................... 116 \n\n3.4 COMPORTAMENTO DO CONCRETO SOB TENS\u00c3O ............................... 118 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n27 \n\n3.4.1 Comportamento do concreto sob compress\u00e3o axial .................................. 118 \n\n3.4.2 Comportamento do concreto sob tra\u00e7\u00e3o .................................................... 123 \n\n3.4.3 Rela\u00e7\u00e3o entre as resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o e \u00e0 tra\u00e7\u00e3o .............................. 124 \n\n3.5 ESTABILIDADE DIMENSIONAL ...................................................................... 125 \n\n3.5.1 Deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o e flu\u00eancia .................................................................. 126 \n\n4  MATERIAIS E M\u00c9TODOS ................................................................................... 129 \n\n4.1  PLANEJAMENTO DO EXPERIMENTO \u2013 ETAPA 1 .................................. 130 \n\n4.1.1 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis ............................................................................ 130 \n\n4.1.2  Defini\u00e7\u00e3o da matriz experimental ........................................................... 133 \n\n4.1.3 Sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais .................................................... 134 \n\n4.1.3.1 Cimentos ..................................................................................................................... 134 \n\n4.1.3.2 Agregados ................................................................................................................... 136 \n\n4.1.4 Dosagem dos concretos ......................................................................................... 139 \n\n4.1.5 Moldagem, desmoldagem e cura dos cp\u2019s ................................................ 140 \n\n4.1.6 Pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s ........................................................................ 142 \n\n4.1.7 Realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem ......................................... 143 \n\n4.1.8  Ensaio de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o ........................................................... 147 \n\n4.2  PLANEJAMENTO DO EXPERIMENTO \u2013 ETAPA 2 .................................. 149 \n\n4.2.1 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis ............................................................................. 149 \n\n4.2.2 Defini\u00e7\u00e3o da matriz experimental ............................................................. 150 \n\n4.2.3 Sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais ..................................................... 150 \n\n4.2.3.1 Cimento CP V ARI ..................................................................................................... 151 \n\n4.2.3.2 Agregados ................................................................................................................... 152 \n\n4.2.4 Dosagem dos concretos ......................................................................................... 154 \n\n4.2.5 Moldagem, desmoldagem e cura dos concretos .............................................. 154 \n\n4.2.6 Pr\u00e9-carregamento e cura dos corpos de prova ................................................. 154 \n\n4.2.7 Extra\u00e7\u00e3o das amostras para as an\u00e1lises .............................................................. 155 \n\n4.2.8 Ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario ........................................... 156 \n\n4.2.9 An\u00e1lise de Microtomografia de raios X ............................................................ 157 \n\n4.2.10 Ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica .......................................................................................................................... 161 \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n5  APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ......................... 164 \n\n5.1 COMPARA\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O DOS CONCRETOS DE \n\nREFER\u00caNCIA, NO TEMPO DE SECAGEM DE 64 SEMANAS, COM OS \n\nVALORES CALCULADOS A PARTIR DO MODELO DO CEB-FIP MODEL \n\nCODE 1990 ......................................................................................................................... 165 \n\n5.2 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA DOS RESULTADOS DO ENSAIO DE \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ..................................................................................... 167 \n\n5.2.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) ................ 168 \n\n5.2.1.1 Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem ............................................................. 171 \n\n5.2.1.2 Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura .................................................................... 174 \n\n5.2.1.3 Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento ....................................................... 177 \n\n5.2.1.4 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis:tempo de secagem e idade de cura ........................ 180 \n\n5.2.1.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis:tempo de secagem e rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento ........... 182 \n\n5.2.1.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c .................................. 183 \n\n5.2.1.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, idade de cura e rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e1gua/cimento .......................................................................................................................... 186 \n\n5.2.1.8 Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento ............................................................. 189 \n\n5.2.1.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento ................ 195 \n\n5.2.1.10 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento ...................... 198 \n\n5.2.1.11 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e pr\u00e9-carregamento ......... 201 \n\n5.2.1.12 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, idade de cura e pr\u00e9-\n\ncarregamento .......................................................................................................................... 208 \n\n5.2.1.13 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento\n\n ................................................................................................................................................ 210 \n\n5.2.1.14 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e pr\u00e9-\n\ncarregamento .......................................................................................................................... 211 \n\n5.2.1.15 Efeito isolado da vari\u00e1vel idade depr\u00e9-carregamento ............................................. 213 \n\n5.2.1.16 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem e idade de pr\u00e9-carregamento 215 \n\n5.2.1.17 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento ...... 215 \n\n5.2.1.18 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade de pr\u00e9-carregamento\n\n ................................................................................................................................................ 216 \n\n5.2.1.19 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-carregamento 218 \n\n5.2.1.20 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade \n\ndepr\u00e9-carregamento ............................................................................................................... 220 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n29 \n\n5.2.1.21 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade de \n\npr\u00e9-carregamento ................................................................................................................... 220 \n\n5.2.1.22 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento .......................................................................................................................... 222 \n\n5.2.1.23 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento, pr\u00e9-carregamento e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento .............................................................................................................. 223 \n\n5.3 MODELOS DE REGRESS\u00c3O LINEAR PARA RETRA\u00c7\u00c3O FINAL ...... 226 \n\n5.3.1 Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias ......................................................................... 232 \n\n5.4 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS DOS CONCRETOS .................................. 241 \n\n5.5 INFLU\u00caNCIA DO PR\u00c9-CARREGAMENTO NA POROSIDADE DOS \n\nCONCRETOS .................................................................................................................... 243 \n\n5.5.1 Ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario ........................................... 243 \n\n5.6 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA POROSIDADE ATRAV\u00c9S DA AN\u00c1LISE DE \n\nMICROTOMOGRAFIA DE RAIOS X ....................................................................... 256 \n\n5.7 INFLU\u00caNCIA DO PR\u00c9-CARREGAMENTO NA COMPACIDADE DOS \n\nCONCRETOS ESTUDADOS ....................................................................................... 262 \n\n5.8 DISCUSS\u00c3O FINAL DOS RESULTADOS ...................................................... 266 \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................. 275 \n\n6.1 CONCLUS\u00d5ES ........................................................................................................... 280 \n\n6.2 SUGEST\u00d5ES PARA NOVOS TRABALHOS ................................................... 282 \n\n7  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS................................................................284 \n\nAP\u00caNDICES......................................................................................................................299 \n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDevido \u00e0 sua resist\u00eancia e facilidade de execu\u00e7\u00e3o, entre outras propriedades amplamente \n\nconhecidas em engenharia, o concreto \u00e9 um dos materiais mais utilizados na constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nem todo o planeta (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.4). O uso intensivo do concreto \n\npromoveu, ao longo do tempo, o desenvolvimento de in\u00fameros avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \n\nimplantados na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. No entanto, existe um senso quanto \u00e0 exist\u00eancia \n\nde lacunas entre conhecimento e pr\u00e1tica (BENTUR e MITCHEL, 2008, p.259). Apesar de \n\ntodo o conhecimento dispon\u00edvel sobre o concreto, suas propriedades e recomenda\u00e7\u00f5es de uso, \n\nmuitas estruturas apresentam-se degradadas, antes mesmo de atingirem a vida \u00fatil pretendida. \n\nAssim, s\u00e3o necess\u00e1rias frequentes interven\u00e7\u00f5es para reparo das estruturas havendo, em \n\nconsequ\u00eancia, consumo de quantidades expressivas de materiais, com importantes impactos \n\nfinanceiros e ambientais. \n\nDe acordo com Bentur e Mitchel (2008, p.260), a estrat\u00e9gia para transpor estas lacunas deve \n\nconsistir em considerar as propriedades do concreto e suas intera\u00e7\u00f5es com a estrutura, \n\nenfatizando-se a durabilidade. Buscando minimizar a incid\u00eancia desses problemas, diversos \n\nsegmentos da sociedade, como \u00f3rg\u00e3os governamentais, associa\u00e7\u00f5es de profissionais, \n\nuniversidades e institui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas v\u00eam reunindo esfor\u00e7os para estabelecer normativas \n\nquanto ao desempenho do concreto, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e durabilidade.  \n\nA ocorr\u00eancia de fissuras pode ocasionar a deteriora\u00e7\u00e3o prematura do concreto, aumentando a \n\npermeabilidade da estrutura e tornando-a mais suscet\u00edvel \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o (AURICH, 2008, p. \n\n31). As fissuras podem ter in\u00fameras causas, dentre as quais, destacam-se as varia\u00e7\u00f5es \n\nvolum\u00e9trias que ocorrem desde as primeiras idades do concreto at\u00e9 idades avan\u00e7adas. A \n\nretra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno inerente aos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, correspondendo a uma \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica que, sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, pode levar \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o do concreto. \n\nExistem v\u00e1rios tipos de retra\u00e7\u00e3o, associados a diferentes fen\u00f4menos, os quais podem se \n\nmanifestar antes ou depois do endurecimento do concreto. A retra\u00e7\u00e3o por secagem ocorre no \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n31 \n\nper\u00edodo do concreto endurecido devido \u00e0 sa\u00edda da \u00e1gua, durante a secagem do material. Al\u00e9m \n\ndas varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas, a ocorr\u00eancia de fissuras tamb\u00e9m pode ser desencadeada por falhas \n\nem alguma das etapas da execu\u00e7\u00e3o da estrutura, como a remo\u00e7\u00e3o antecipada do escoramento, \n\nap\u00f3s o lan\u00e7amento do concreto. \n\nAvan\u00e7os nas \u00e1reas de c\u00e1lculo estrutural e tecnologia de materiais possibilitaram a ado\u00e7\u00e3o de \n\nedif\u00edcios caracterizados por um maior n\u00famero de pavimentos, maiores v\u00e3os entre pilares, \n\nredu\u00e7\u00e3o na altura de lajes e vigas, tornando as estruturas mais suscet\u00edveis a deforma\u00e7\u00f5es.  Em \n\nparalelo, tamb\u00e9m ocorreram mudan\u00e7as nos processos gerenciais, observando-se que algumas \n\nempresas buscaram solu\u00e7\u00f5es para aumentarem o ritmo de suas obras, garantindo \n\ncompetitividade no mercado da constru\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de um tempo \n\nmenor de execu\u00e7\u00e3o da estrutura de concreto, atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o antecipada do escoramento. \n\nCom isso, a estrutura \u00e9 submetida a um carregamento precoce, quando o concreto ainda n\u00e3o \n\ndesenvolveu, adequadamente, suas propriedades mec\u00e2nicas, apresentando baixas resist\u00eancias \n\ne baixo m\u00f3dulo de elasticidade. Nessas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 comum, tamb\u00e9m, o in\u00edcio antecipado das \n\nalvenarias, sobrecarregando ainda mais a estrutura. Com frequ\u00eancia tem sido verificada a \n\nincid\u00eancia de fissuras e rupturas localizadas em paredes de veda\u00e7\u00e3o, desaprumos em \n\nesquadrias, al\u00e9m de destacamentos em revestimentos de fachadas de edif\u00edcios nos quais as \n\nestruturas s\u00e3o menos r\u00edgidas devido \u00e0s tipologias arquitet\u00f4nicas atuais. Tais manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas podem estar relacionadas a deforma\u00e7\u00f5es excessivas, ou \u00e0 incompatibilidade entre \n\na estrutura de concreto armado e as alvenarias de veda\u00e7\u00e3o. Para Vieira e Dal Molin (2011, p. \n\n26), a velocidade maior na execu\u00e7\u00e3o da estrutura de concreto e da alvenaria, al\u00e9m de poss\u00edveis \n\ninadequa\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia destas etapas da obra, bem como a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas construtivas \n\nque n\u00e3o considerem a intera\u00e7\u00e3o desses dois subsistemas, podem estar relacionados \u00e0 grande \n\nincid\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas citadas.  \n\nOs problemas gerados pela remo\u00e7\u00e3o antecipada do escoramento da estrutura tem despertado \n\ninteresse no meio t\u00e9cnico e acad\u00eamico, o que pode ser constatado atrav\u00e9s de pesquisas \n\nrecentes que abordam os efeitos desta pr\u00e1tica construtiva nas propriedades mec\u00e2nicas e de \n\ndurabilidade do concreto (SALVADOR, 2007; VIEIRA, 2008, RODRIGUES, 2010). \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nPara Oluokun\n1\n et al. (1990, apud NEHDI e SOLIMAN, 2011, p. 57), acelerar etapas \n\nconstrutivas para obter ganhos econ\u00f4micos pode conduzir a falhas importantes durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o devido ao conhecimento inadequado do comportamento do concreto nas primeiras \n\nidades. Com a remo\u00e7\u00e3o antecipada do escoramento, o concreto \u00e9 submetido a sobrecargas n\u00e3o \n\nprevistas, desencadeando processos de deforma\u00e7\u00e3o, os quais se somam \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es \n\ninerentes do concreto nas primeiras idades. Segundo Nehdi e Soliman (2011, p. 66), nas \n\nprimeiras idades as tens\u00f5es que causam microfissura\u00e7\u00e3o s\u00e3o tipicamente resultantes de uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tipos de deforma\u00e7\u00f5es: dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem. Portanto, o efeito das deforma\u00e7\u00f5es causadas pela remo\u00e7\u00e3o antecipada do \n\nescoramento, combinado ao efeito de todos os processos inerentes ao concreto nas primeiras \n\nidades, pode intensificar altera\u00e7\u00f5es microestruturais, afetando o adequado desenvolvimento \n\ndas propriedades mec\u00e2nicas do concreto em idades mais avan\u00e7adas e a durabilidade da \n\nestrutura.  \n\nIn\u00fameros estudos t\u00eam sido realizados para a obten\u00e7\u00e3o de materiais mais eficientes, dur\u00e1veis e \n\nsustent\u00e1veis, mantendo o desempenho pretendido ao longo de sua vida \u00fatil. Um dos assuntos \n\nque tem despertado um interesse crescente, nos \u00faltimos anos, \u00e9 a capacidade de \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto, atrav\u00e9s da qual as fissuras s\u00e3o naturalmente preenchidas, total \n\nou parcialmente, quando existe a disponibilidade de \u00e1gua, sem a necessidade de interven\u00e7\u00f5es \n\nexternas para reparo (YANG et al., 2009, p. 382). A investiga\u00e7\u00e3o da autocicatriza\u00e7\u00e3o de \n\nfissuras normalmente \u00e9 realizada comparando-se o desempenho do concreto antes e ap\u00f3s o \n\ndano que gerou a ocorr\u00eancia das fissuras. Para tanto, o concreto \u00e9 pr\u00e9-fissurado atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis de carregamento, sendo posteriormente exposto \u00e0 cura \u00famida. \n\nNa maior parte dos trabalhos experimentais, a cicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras \u00e9 investigada com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estanqueidade do concreto, sendo menor o n\u00famero de pesquisas abordando suas \n\npropriedades mec\u00e2nicas (ter HEIDE, 2005, p.1). \n\nA presente tese prop\u00f5e a investiga\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem de concretos produzidos com dois tipos de cimento, submetidos a diferentes idades \n\nde cura. O estudo tem, como foco principal, as altera\u00e7\u00f5es impostas pelo pr\u00e9-carregamento na \n\nmicroestrutura do concreto, as quais apresentam reflexos importantes na sua porosidade. \n\nAl\u00e9m disso, busca-se identificar a ocorr\u00eancia de autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) das \n\nmicrofissuras geradas pelo pr\u00e9-carregamento, considerando-se a ado\u00e7\u00e3o de cura prolongada. \n\n                                                 \n\n \n1\nOluokun FA, Burdette EG and Deatherage JH (1990) Early-age concrete: strength prediction by maturity \u2013 \n\nanother look. ACI Materials Journal 87(6): 565\u2013572. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n33 \n\nA medi\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, das deforma\u00e7\u00f5es causadas pela retra\u00e7\u00e3o por secagem em \n\nconcretos pr\u00e9-fissurados devido ao carregamento precoce \u00e9 apresentada, nesta tese, como \n\nforma de investiga\u00e7\u00e3o da capacidade de autoconsolida\u00e7\u00e3o ou autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto.  \n\nPortanto, em \u00faltima an\u00e1lise, atrav\u00e9s deste estudo, buscou-se oferecer contribui\u00e7\u00f5es ao \n\nconhecimento dispon\u00edvel quanto ao desempenho do concreto frente a situa\u00e7\u00f5es de uso, \n\nconfirmando que a cura prolongada constitui-se em um m\u00e9todo bastante eficiente para a \n\natenua\u00e7\u00e3o dos efeitos prejudiciais da microfissura\u00e7\u00e3o precoce. \n\n1.1 JUSTIFICATIVA E IMPORT\u00c2NCIA DA PESQUISA \n\nDevido ao expressivo n\u00famero de estruturas degradadas prematuramente, observa-se que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da durabilidade do concreto tem sido crescente em \n\ndiversos segmentos da sociedade. Assim, tanto o meio acad\u00eamico, como a comunidade \n\nt\u00e9cnica t\u00eam buscado solu\u00e7\u00f5es integradas, buscando garantir o desempenho adequado do \n\nconcreto ao longo da vida \u00fatil da estrutura. Nesse sentido, a melhoria do desempenho do \n\nconcreto traz reflexos positivos atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros empregados na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de reparos das estruturas. Al\u00e9m disso, pode-se dizer que existem benef\u00edcios \n\nambientais indiretos, associados \u00e0 melhoria do desempenho e ao aumento da durabilidade do \n\nconcreto, uma vez que volumes menores de materiais s\u00e3o consumidos para as interven\u00e7\u00f5es de \n\nreparo, evitando-se o consumo de mat\u00e9ria prima e de energia. \n\nInserido nesse contexto, o pr\u00f3prio consumidor mostra-se hoje muito mais preocupado e \n\nexigente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da estrutura. A ABNT, motivada pela busca em atender \u00e0s \n\nexpectativas da sociedade, em consenso com diversos \u00f3rg\u00e3os governamentais, associa\u00e7\u00f5es de \n\nprofissionais, universidades e institui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, realizou um extenso trabalho de revis\u00e3o do \n\nseu conjunto normativo, atrav\u00e9s de Comiss\u00f5es de Estudos, culminando com a coloca\u00e7\u00e3o em \n\nvigor da ABNT NBR 15575 ?Edifica\u00e7\u00f5es Habitacionais \u2013 Desempenho? (CBIC, 2013, p.6). \n\nEsta norma apresenta os principais itens que devem ser atendidos com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho das estruturas de concreto, ao longo de sua vida \u00fatil.  \n\nDiante desse cen\u00e1rio, nas \u00faltimas d\u00e9cadas a comunidade cient\u00edfica vem realizando pesquisas, \n\nque buscam contribuir para o desenvolvimento de concretos adequados \u00e0s exig\u00eancias de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade ao longo de sua vida \u00fatil. In\u00fameras linhas de pesquisa v\u00eam sendo \n\nconsolidadas, no sentido de conhecer o desempenho do concreto frente a diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nde uso, considerando-se suas propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nSabe-se que as propriedades mec\u00e2nicas do concreto dependem da sua microestrutura. A \n\nporosidade e a compacidade s\u00e3o fatores fundamentais na determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do \n\nconcreto. Al\u00e9m disso, a porosidade total e a estrutura de poros efetiva tamb\u00e9m exercem \n\ninflu\u00eancia direta nas propriedades de transporte do concreto, afetando, portanto, os processos \n\nde difus\u00e3o de umidade e de agentes agressivos. A porosidade total e a interconectividade dos \n\nporos s\u00e3o reduzidas pelo grau de compacta\u00e7\u00e3o e pelo grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\n(BANTHIA et al., 2004, p. 1651). Assim, pode-se dizer que a cura exerce papel fundamental \n\nno desenvolvimento da capacidade resistente do concreto, tendo em vista que favorece a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento, devendo ser t\u00e3o prolongada quanto poss\u00edvel.  \n\nAl\u00e9m da porosidade, as fissuras tamb\u00e9m exercem influ\u00eancia nas propriedades mec\u00e2nicas e de \n\ndurabilidade do concreto. As causas da fissura\u00e7\u00e3o s\u00e3o diversas, mas, de um modo geral, \n\npodem ser classificadas em carregamento mec\u00e2nico e efeitos ambientais (KHAM\n2\n, et al., \n\n2006, p. 4). Frequentemente, as fissuras originam a deteriora\u00e7\u00e3o prematura de estruturas e \n\nsurgem quando a capacidade resistente do concreto \u00e9 excedida. Muitas vezes, n\u00e3o t\u00eam \n\ninflu\u00eancia significativa na estabilidade do elemento estrutural. No entanto, podem reduzir a \n\nestanqueidade do concreto, constituindo-se em caminhos preferenciais para o ingresso de \n\nagentes agressivos, prejudicando, assim, a funcionalidade e a durabilidade da estrutura \n\n(BAROGUEL-BOUNY et al., 2006; WITTMANN et al., 2009; ROOIJ, et al., 2013, p.4). Em \n\nconcretos bem hidratados e bem compactados, com baixas rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua/cimento, o sistema \n\ninterno de poros constitui-se apenas em um caminho potencial, por onde a \u00e1gua e os agentes \n\nagressivos podem penetrar. No entanto, as microfissuras, que s\u00e3o significativamente maiores \n\nem tamanho, se comparadas aos vazios capilares, podem se conectar e modificar a \n\nmicroestrutura, aumentando o transporte de massa no concreto (EGHTESADI, 2014, p. 25).  \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 um fen\u00f4meno de grande complexidade, bastante sens\u00edvel \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es ambientais. Essa propriedade do concreto depende, portanto, das caracter\u00edsticas \n\nambientais existentes onde o elemento estrutural est\u00e1 localizado, bem como da composi\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto e, especialmente, do processo de cura (BA\u017dANT, 1999, p.1). Corresponde a uma \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica causada pela sa\u00edda da \u00e1gua da pasta de cimento hidratada, quando \n\nexistem gradientes de umidade. Assim, a UR% do ambiente externo, mais baixa do que a \n\numidade interna do concreto, atua como for\u00e7a motriz, iniciando-se a secagem das camadas \n\nsuperficiais at\u00e9 as camadas mais profundas do elemento estrutural, por difus\u00e3o. A natureza \n\n                                                 \n\n \n2\nTRANSPORTATION RESEARCH CIRCULAR E-C107, Control of Cracking in Concrete - State of the Art \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n35 \n\nf\u00edsica da intera\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas de \u00e1gua e o esqueleto do concreto, em n\u00edvel \n\nmicroestrutural, \u00e9 bastante complexa, sendo dependente da dimens\u00e3o dos poros e do teor de \n\numidade (BA\u017dANT\n3\n, 1972, apud GAWIN, 2007, p. 580). Durante a secagem, o concreto \n\nsofre deforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es estabelecidas na sua rede de poros, sem a influ\u00eancia \n\nda a\u00e7\u00e3o de carregamento, podendo haver fissura\u00e7\u00e3o caso seja ultrapassada a sua capacidade \n\nresistente. A microfissura\u00e7\u00e3o associada \u00e0 secagem pode ter um significativo impacto nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas do concreto (SA et al., 2008, p. 947).  \n\nPode-se dizer que diversos fen\u00f4menos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, t\u00e9rmicos, de difus\u00e3o de umidade ou \n\nmec\u00e2nicos influenciam as propriedades do concreto. Tais fen\u00f4menos interagem entre si, n\u00e3o \n\ndevendo, portanto, ser analisados isoladamente (AURICH, 2008, p.35). Diversos estudos \n\nexperimentais (ter HEIDE, 2005; GRANGER et al., 2005; ter HEIDE e SCHLANGEN, 2007; \n\nZHONG e YAO, 2009; HUA, 2010, ROOIJ, 2013, entre outros) t\u00eam sido desenvolvidos, no \n\nsentido de identificar o desempenho mec\u00e2nico e de durabilidade de concretos sujeitos \u00e0 \n\nmicrofissura\u00e7\u00e3o causada por carregamento precoce. Para a realiza\u00e7\u00e3o desses estudos, os \n\nconcretos normalmente s\u00e3o submetidos a diferentes tipos de carregamento, ou seja, \n\ncompress\u00e3o axial, tra\u00e7\u00e3o diametral, ruptura \u00e0 flex\u00e3o, entre outros. Os carregamentos s\u00e3o \n\naplicados em diferentes n\u00edveis, calculados como percentuais da carga de ruptura. Ap\u00f3s serem \n\nsubmetidos \u00e0 cura, os concretos pr\u00e9-fissurados s\u00e3o testados utilizando-se diferentes m\u00e9todos \n\nde ensaio para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho mec\u00e2nico ou de durabilidade, conforme o foco de \n\ncada estudo.  \n\nO principal interesse das pesquisas realizadas sobre esse tema consiste em verificar o \n\npotencial de autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) do concreto ap\u00f3s o dano. As pesquisas atuais t\u00eam \n\nbuscado solu\u00e7\u00f5es para potencializar a tend\u00eancia natural do concreto para a autocicatriza\u00e7\u00e3o ou \n\nselagem das suas pr\u00f3prias microfissuras. Essa tend\u00eancia foi identificada h\u00e1 muitos anos, mas \n\no interesse pelo efeito da auto selagem das fissuras nas propriedades do concreto tem se \n\nintensificado nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O fen\u00f4meno da autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras pode ser \n\nnatural ou artificial. Alguns processos artificiais de autocicatriza\u00e7\u00e3o consistem em incorporar \n\ncertos tipos de materiais ao concreto, como fibras sint\u00e9ticas ou fibras de a\u00e7o (NISHIWAKI, et \n\nal., 2014, p.2142). Existem tamb\u00e9m estudos experimentais que v\u00eam testando a incorpora\u00e7\u00e3o \n\nde alguns tipos de bact\u00e9rias ao concreto, durante a mistura, para induzirem a precipita\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n\n \n3\nBazant ZP (1972) Thermodynamics of interacting continua with surfaces and creep analysis of concrete structures. Nucl. \n\nEng. Des. 20:477\u2013505 \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncarbonato de c\u00e1lcio nas fissuras. Esse m\u00e9todo pode melhorar as propriedades do concreto e \n\npossibilitar a consolida\u00e7\u00e3o de fissuras, sem ocasionar preju\u00edzos ambientais (THAKUR et al., \n\n2016, p.43). O papel desses organismos microbiol\u00f3gicos consiste em bloquear as fissuras, \n\npromovendo o aumento da rigidez e da resist\u00eancia do concreto (ter HEIDE e SCHLANGEN, \n\n2008, p.1). Os m\u00e9todos de autocicatriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante promissores no controle de fissuras \n\ninerentes \u00e0s estruturas de concreto, sem a interven\u00e7\u00e3o humana. Resultam em maiores prazos \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es, o que se reflete na redu\u00e7\u00e3o dos custos para manuten\u00e7\u00e3o e \n\nreparos (ROOIJ, et al., 2013, p.5).  \n\nNesse contexto, foi desenvolvido um Projeto de Pesquisa\n4\n no NORIE - N\u00facleo Orientado para \n\na Inova\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o, da UFRGS, com o objetivo de estudar a influ\u00eancia do carregamento \n\nprecoce de concretos produzidos com diferentes tipos de cimento, nas suas propriedades \n\nmec\u00e2nicas e de durabilidade. Com esse foco, foram desenvolvidas pesquisas abordando as \n\npropriedades mec\u00e2nicas (SALVADOR, 2007; VIEIRA, 2008) e propriedades de durabilidade \n\n(VENQUIARUTO, tese em desenvolvimento) de concretos pr\u00e9-carregados. Esta tese foi \n\noriginada a partir desse Projeto e tem, como principal motiva\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento de concretos pr\u00e9-carregados frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando \n\nsubmetidos a diferentes idades de cura por imers\u00e3o em \u00e1gua. O planejamento dos estudos foi \n\nrealizado de forma integrada, permitindo que os programas experimentais das teses fossem \n\ninterligados e desenvolvidos em paralelo, a fim de que os resultados de cada estudo espec\u00edfico \n\npudessem ser analisados de forma complementar.  \n\nMuitas pesquisas desenvolvidas abordando o efeito do pr\u00e9-carregamento tiveram como foco \n\nprincipal as propriedades mec\u00e2nicas, avaliando o potencial de recupera\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nresistente do concreto, antes e depois do dano. Outros trabalhos, com foco na durabilidade, \n\navaliaram o potencial de recupera\u00e7\u00e3o do concreto pr\u00e9-fissurado, considerando-se a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o causada pelo ingresso de \u00e1gua ou de agentes nocivos para o interior do elemento \n\nestrutural. A import\u00e2ncia desta pesquisa consiste em verificar a aplicabilidade do ensaio de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (ASTM C 157, 2014) na investiga\u00e7\u00e3o dos efeitos do carregamento \n\nprecoce de concretos com diferentes tipos de cimento, e do potencial dos concretos estudados \n\npara a autocicatriza\u00e7\u00e3o natural das microfissuras (self-healing), em fun\u00e7\u00e3o da cura por \n\nimers\u00e3o em \u00e1gua. Entende-se que a retra\u00e7\u00e3o por secagem, por ser uma propriedade \n\n                                                 \n\n \n4\nInflu\u00eancia da microfissura\u00e7\u00e3o causada por carregamento precoce nas propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade, em \n\nconcretos produzidos com diferentes tipos de cimento, realizado com recursos do Edital MCT/CNPq 02/2006 \u2013 Universal, \n\nSele\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Projetos de Pesquisa Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e Inova\u00e7\u00e3o, coordenado pela Professora Denise Dal Molin e \n\nintegrado por um grupo de pesquisadores do NORIE. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n37 \n\ndependente da microestrutura, porosidade e compacidade do concreto, seja sens\u00edvel \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es provocadas pelo pr\u00e9-carregamento nas primeiras idades. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de diferentes idades de cura, pode-se identificar a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o da \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o natural das microfissuras dos concretos submetidos ao pr\u00e9-carregamento, \n\nutilizando-se os resultados do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem.  \n\nTendo em vista que as propriedades do concreto, ao longo de toda a vida \u00fatil das estruturas, \n\ns\u00e3o determinadas pelo comportamento do concreto nas primeiras idades, conforme afirmam \n\nautores como Baroguel-Bouny et al. (2006, p.123) e Aurich (2008, p.31), considera-se que o \n\nentendimento dos efeitos do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem seja de grande \n\nrelev\u00e2ncia. Acredita-se, portanto, que as conclus\u00f5es decorrentes do estudo experimental \n\ndesenvolvido nesta tese possam complementar o conhecimento dispon\u00edvel acerca do \n\ncomportamento do concreto pr\u00e9-fissurado nas primeiras idades e da capacidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, parcial ou total, de suas propriedades, quando submetido \u00e0 cura por imers\u00e3o em \n\n\u00e1gua. \n\n1.2 ORIGINALIDADE DO TEMA \n\nMuitos estudos experimentais (ter HEIDE, 2005; GRANGER et al., 2005; ter HEIDE e \n\nSCHLANGEN, 2007; SALVADOR, 2007; VIEIRA, 2008; ZHONG e YAO, 2009; HUA, \n\n2010, ROOIJ, 2013, entre outros) t\u00eam sido desenvolvidos para estudar os efeitos da fissura\u00e7\u00e3o \n\ndecorrente do pr\u00e9-carregamento, nas propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade do concreto. \n\nPara tanto, conforme refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre o tema, em geral s\u00e3o aplicados \n\ndiferentes percentuais da carga \u00faltima (compress\u00e3o axial, tra\u00e7\u00e3o compress\u00e3o diametral, \n\nflex\u00e3o, entre outros), nos concretos a serem estudados. Normalmente, s\u00e3o adotadas diferentes \n\nidades para a aplica\u00e7\u00e3o do carregamento, e diferentes m\u00e9todos e idades de cura. Os resultados \n\nobtidos nos concretos pr\u00e9-carregados s\u00e3o comparados aos de concretos de refer\u00eancia, \n\nconsiderando-se a propriedade a ser analisada.  \n\nA presente pesquisa prop\u00f5e o carregamento (tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o) nas primeiras idades de \n\nconcretos produzidos com dois diferentes tipos de cimento, e diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c. A \n\noriginalidade da tese consiste em analisar o efeito do pr\u00e9-carregamento atrav\u00e9s dos resultados \n\ndo ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem (ASTM C 157, 2014), considerando-se diferentes idades de \n\ncura. Grande parte dos estudos j\u00e1 realizados tem foco na permeabilidade do concreto \u00e0 \u00e1gua e \n\na agentes agressivos, com vistas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da durabilidade, enquanto outros estudos \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nabordam as suas principais propriedades mec\u00e2nicas. Esta pesquisa experimental prop\u00f5e a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos efeitos do pr\u00e9-carregamento atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o dos resultados de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem dos concretos pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia, com foco principal, portanto, na \n\nsa\u00edda da \u00e1gua do concreto e nos mecanismos envolvidos. Espera-se possibilitar reflex\u00f5es \n\nimportantes sobre o desempenho do concreto, abordando as altera\u00e7\u00f5es microestruturais \n\npromovidas pelo carregamento e, ainda, na capacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras em \n\ndecorr\u00eancia da cura prolongada.    \n\n1.3 OBJETIVOS \n\nOs objetivos da pesquisa est\u00e3o classificados em geral e espec\u00edficos, e s\u00e3o descritos a seguir. \n\n1.3.1 Objetivo geral \n\nO objetivo geral da pesquisa consiste em avaliar o desempenho de concretos produzidos com \n\ndois tipos de cimento, frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando submetidos ao carregamento \n\nprecoce. \n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos \n\nOs objetivos espec\u00edficos consistem em avaliar a retra\u00e7\u00e3o por secagem de concretos com dois \n\ntipos de cimentos, ao longo do tempo, considerando-se os efeitos de diferentes: \n\n? n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento; \n\n? idades de pr\u00e9-carregamento; \n\n? rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua/cimento; \n\n? idades de cura. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da capacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) das microfissuras, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise da porosidade e compacidade dos concretos pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nobjetivo espec\u00edfico desta tese.  \n\n1.4 LIMITA\u00c7\u00d5ES \n\nConsiderando-se a necessidade de atendimento ao programa experimental desta tese, n\u00e3o se \n\nmostrou vi\u00e1vel o emprego de automatiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do uso de sensores, para as medi\u00e7\u00f5es da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n39 \n\nvaria\u00e7\u00e3o de comprimento dos corpos de prova (cp\u2019s), tendo em vista seu elevado n\u00famero, \n\nal\u00e9m do extenso per\u00edodo de tempo adotado para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem (64 semanas). Dessa forma, a manipula\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s durante a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio \n\nde retra\u00e7\u00e3o por secagem pode ter se constitu\u00eddo em uma fonte de variabilidade, mesmo com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos e procedimentos indicados na ASTM C 157 (ASTM, 2014). \n\nSalienta-se que foram adotadas as medidas preventivas necess\u00e1rias para minimizar a \n\nvariabilidade inerente ao ensaio. \n\nTendo em vista a falta de disponibilidade de tempo e de recursos financeiros, na segunda \n\netapa experimental da tese foi utilizada uma matriz reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 matriz completa, \n\nadotada para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem. Assim, as an\u00e1lises de \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e de microtomografia por raios X n\u00e3o foram realizadas \n\npara todas as combina\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis adotadas na pesquisa. Al\u00e9m disso, nas amostras \n\nanalisadas a partir da microtomografia por raios X, foi somente determinada a porosidade \n\ntotal dos concretos, n\u00e3o tendo sido geradas outras informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 morfologia da rede de \n\nporos.   \n\n1.5 ESTRUTURA DA TESE \n\nEsta tese est\u00e1 organizada em 7 cap\u00edtulos e 7 ap\u00eandices. O Cap\u00edtulo 1 apresenta a justificativa, \n\na import\u00e2ncia e a originalidade do tema. Descreve o objetivo geral e os objetivos espec\u00edficos \n\nda tese, apontando, tamb\u00e9m, as principais limita\u00e7\u00f5es enfrentadas ao longo da realiza\u00e7\u00e3o das \n\netapas experimentais da pesquisa. \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o da tese \u00e9 apresentada em dois cap\u00edtulos. O \n\nCap\u00edtulo 2 aborda a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento e o desenvolvimento da microestrutura da pasta \n\nendurecida. O Cap\u00edtulo 3 conceitua a retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto, destacando os \n\nmecanismos associados ao fen\u00f4meno e os principais fatores intervenientes. Aborda-se, ainda, \n\na autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto, incluindo classifica\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, e os principais trabalhos \n\nnesta \u00e1rea de pesquisa. \n\nO Cap\u00edtulo 4 refere-se aos materiais e m\u00e9todos utilizados durante a realiza\u00e7\u00e3o do programa \n\nexperimental da pesquisa, dividido em duas etapas. Na ETAPA 1, foram definidos o \n\nplanejamento estat\u00edstico e a matriz experimental. Nessa fase, os materiais a serem empregados \n\nna confec\u00e7\u00e3o dos concretos foram devidamente selecionados, realizando-se sua caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica. Este cap\u00edtulo apresenta tamb\u00e9m a descri\u00e7\u00e3o da dosagem, moldagem, desmoldagem e \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncura dos concretos produzidos. Al\u00e9m disso, descreve-se de forma detalhada o pr\u00e9-\n\ncarregamento dos cp\u2019s, de modo a possibilitar o adequado entendimento do m\u00e9todo \n\nempregado. Nesse cap\u00edtulo, os principais ensaios realizados na ETAPA 1 do programa \n\nexperimental da pesquisa s\u00e3o descritos: ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem (ASTM C 157, 2014) \n\ne ensaio de ruptura por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, ABNT, 1991). Por fim, o cap\u00edtulo \n\napresenta a ETAPA 2, quando foi adotado um programa experimental complementar, \n\nincluindo a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises quantitativas e qualitativas, como porosimetria por intrus\u00e3o \n\nde merc\u00fario, an\u00e1lise de microtomografia de raios X e determina\u00e7\u00e3o da velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas ultrass\u00f4nicas (NBR 12142, ABNT, 1991). \n\nNo Cap\u00edtulo 5, s\u00e3o apresentados e discutidos os resultados obtidos nos ensaios e an\u00e1lises \n\nrealizadas na fase experimental da pesquisa. Os gr\u00e1ficos elaborados a partir da an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica dos resultados obtidos na ETAPA 1 s\u00e3o mostrados, analisando-se o comportamento \n\ndos concretos estudados frente aos diferentes n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento e idades de pr\u00e9-\n\ncarregamento adotados. Os resultados das an\u00e1lises complementares realizadas na ETAPA 2 \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m devidamente apresentados e discutidos. Ao longo desse cap\u00edtulo s\u00e3o realizadas \n\ncompara\u00e7\u00f5es dos resultados neste estudo com os obtidos em outras pesquisas, nacionais e \n\ninternacionais.  \n\nNo Cap\u00edtulo 6 constam as conclus\u00f5es da pesquisa e sugest\u00f5es para estudos futuros e, no \n\nCap\u00edtulo 7, apresentam-se as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas para a elabora\u00e7\u00e3o da tese. \n\nPor fim, seguem-se os Ap\u00eandices, contendo os resultados dos ensaios e an\u00e1lises realizadas \n\ndurante o programa experimental da tese, bem como o desenvolvimento de c\u00e1lculos \n\ncomplementares, utilizados durante a discuss\u00e3o dos temas apresentados. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n41 \n\n \n\n2 DESENVOLVIMENTO DA MICROESTRUTURA DA PASTA \n\nENDURECIDA A PARTIR DA HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO  \n\nUma combina\u00e7\u00e3o de processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos ocorrem ap\u00f3s o contato dos minerais do \n\ncl\u00ednquer mais gipsita com a \u00e1gua, durante a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Os est\u00e1gios iniciais da \n\nhidrata\u00e7\u00e3o desenvolvem-se mediante intensa atividade qu\u00edmica, caracterizando-se por rea\u00e7\u00f5es \n\nmuito r\u00e1pidas, acompanhadas de picos de libera\u00e7\u00e3o de calor (STEFAN, 2009, p.7). \u00c0 medida \n\nque o material passa do estado fluido para o estado s\u00f3lido, ocorre o enrijecimento, pega e \n\nendurecimento. O avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o promove a forma\u00e7\u00e3o da microestrutura e, ao mesmo \n\ntempo, a defini\u00e7\u00e3o da porosidade da pasta, mudan\u00e7as que influem de maneira significativa nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade do concreto, desde as idades iniciais at\u00e9 as mais \n\navan\u00e7adas. Os processos de transporte s\u00e3o bastante influenciados pela microestrutura, visto \n\nque a sa\u00edda da \u00e1gua do concreto dependente da porosidade. O conhecimento das \n\ncaracter\u00edsticas microestruturais \u00e9 fundamental, portanto, para o entendimento da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem e avalia\u00e7\u00e3o da magnitude das deforma\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas do \n\nconcreto. \n\nEste cap\u00edtulo apresenta, inicialmente, uma revis\u00e3o acerca da rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, \n\ndos principais mecanismos que regem o fen\u00f4meno, e sobre a forma\u00e7\u00e3o da microestrutura. \n\nPosteriormente, abordam-se os principais constituintes da pasta de cimento endurecida, \n\nincluindo-se os componentes s\u00f3lidos e a porosidade. Al\u00e9m disso, descreve-se como a \u00e1gua \n\nest\u00e1 presente na microestrutura e como se processa a sua sa\u00edda da pasta. \n\n2.1 HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO PORTLAND E FORMA\u00c7\u00c3O DA \n\nMICROESTRUTURA DA PASTA ENDURECIDA \n\nA hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland \u00e9 um fen\u00f4meno complexo que envolve a ocorr\u00eancia \n\nsimult\u00e2nea de diversas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas entre os constituintes do cl\u00ednquer e a \u00e1gua \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n(THOMAS et al., 2008, p. 1811). A complexidade da hidrata\u00e7\u00e3o pode ser atribu\u00edda ao fato de \n\nque, al\u00e9m do gr\u00e3o de cimento ser polimineral, cada fase do cl\u00ednquer mant\u00e9m uma taxa de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, que \u00e9 determinada por v\u00e1rios fatores, como temperatura, press\u00e3o, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, superf\u00edcie de constitui\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de defeitos na estrutura dos cristais e finura \n\ndo s\u00f3lido, que \u00e9 o fator mais importante (BULLARD, et al., 2011, p.1209; KURDOWSKI, \n\n2014, p.131). \n\nNo in\u00edcio da hidrata\u00e7\u00e3o, ocorre a dissolu\u00e7\u00e3o dos compostos do cl\u00ednquer (C3S, C2S, C3A e \n\nC4AF)\n5\n em componentes i\u00f4nicos, havendo a forma\u00e7\u00e3o dos hidratos, ao mesmo tempo em que \n\na \u00e1gua \u00e9 consumida na rea\u00e7\u00e3o. Progressivamente, a concentra\u00e7\u00e3o i\u00f4nica vai aumentando e, \n\nquando \u00e9 atingida a satura\u00e7\u00e3o desta concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, agora solu\u00e7\u00e3o, ocorre a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o dos hidratos, devido \u00e0 sua baixa solubilidade (MEHTA e MONTEIRO, 2014, \n\np.23; PUSTOVGAR et al., 2016, p.1). Estes mecanismos b\u00e1sicos de dissolu\u00e7\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o dominantes nos est\u00e1gios iniciais, visto que existe espa\u00e7o dispon\u00edvel na pasta. \n\nQuando a forma\u00e7\u00e3o dos hidratos ocorre na superf\u00edcie do gr\u00e3o anidro, ou muito pr\u00f3ximo dela, \n\nn\u00e3o sendo poss\u00edvel sua precipita\u00e7\u00e3o devido \u00e0 falta de espa\u00e7o, o mecanismo dominante \u00e9 o \n\ntopoqu\u00edmico, ou hidrata\u00e7\u00e3o no estado s\u00f3lido. Ocorre, em consequ\u00eancia, a redu\u00e7\u00e3o progressiva \n\ndo tamanho do gr\u00e3o (MEHTA e MONTEIRO, 2008, p.23, Kurtis\n6\n). Segundo Kurdowski \n\n(2014, p.131), em qualquer rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o podem ser identificados os processos de \n\nnuclea\u00e7\u00e3o, transporte de massa, basicamente atrav\u00e9s de difus\u00e3o, al\u00e9m de processos de \n\ncrescimento-cristaliza\u00e7\u00e3o de hidratos. No entanto, a difus\u00e3o torna-se mais dif\u00edcil, na medida \n\nque os hidratos s\u00e3o formados. A Figura 1 apresenta, atrav\u00e9s de uma representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica, os mecanismos b\u00e1sicos da hidrata\u00e7\u00e3o desde a adi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ao cimento. \n\nFigura 1: Mecanismos prim\u00e1rios da hidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n(a)                                (b)                                       (c)                               (d) \n\nFonte: baseado em KURTIS\n7\n \n\n                                                 \n\n \n5\n C3S \u2013 Ca3SiO5; C2S \u2013 2CaO.SiO2; C3A - 3CaO.Al2O3; C4AF - 4CaO.Al2O3.Fe2O3 \n\n6\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtisu \n\n7\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtis \n\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtis\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtis\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n43 \n\nObserva-se em (a) dissolu\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os; (b) crescimento da concentra\u00e7\u00e3o i\u00f4nica na \u00e1gua/nova \n\nsolu\u00e7\u00e3o; (c) forma\u00e7\u00e3o dos compostos em solu\u00e7\u00e3o; (d) ap\u00f3s ser alcan\u00e7ada uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, os produtos formados ou hidratos se precipitam e, em est\u00e1gios mais avan\u00e7ados, \n\nformam-se na superf\u00edcie dos gr\u00e3os anidros, ou muito pr\u00f3ximos desta. \n\nNa Figura 2, pode-se observar uma imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados, onde um gr\u00e3o \n\nanidro \u00e9 envolvido por uma camada de C-S-H, atrav\u00e9s do processo topoqu\u00edmico. \n\nFigura 2: Gr\u00e3o anidro e camada de C-S-H \u2013 processo \n\ntopoqu\u00edmico \n\n \nFonte: Adaptado de Scrivener (1989, apud Freitas, 2001) \n\n \n\nDurante o desenvolvimento da hidrata\u00e7\u00e3o podem ser identificados tr\u00eas est\u00e1gios principais, \n\nonde as rea\u00e7\u00f5es e suas respectivas velocidades variam (SCRIVENER, 1989, apud GANI, \n\n1997, p.42; FREITAS, 2001). Estes est\u00e1gios podem ser definidos como inicial, intermedi\u00e1rio \n\ne final: \n\n(1) 0 a 3 horas: Durante o est\u00e1gio inicial, ocorre a r\u00e1pida dissolu\u00e7\u00e3o dos sulfatos e \n\naluminatos. Uma grande quantidade de calor \u00e9 gerada e a taxa de evolu\u00e7\u00e3o de calor \n\ndecresce rapidamente depois de cerca de 3 horas. O C3S come\u00e7a a ser coberto por uma \n\ncamada gelatinosa, formando-se l\u00e2minas de C-S-H na sua superf\u00edcie. Um gel amorfo, \n\nrico em aluminato, forma-se na superf\u00edcie do C3A, onde se observam pequenas \n\nagulhas de etringita (Al2O3.Fe2O3-trisulfato-Aft). Neste est\u00e1gio, a maioria da \u00e1gua de \n\namassamento ainda est\u00e1 livre, e a pasta permanece fluida e trabalh\u00e1vel. Ao final deste \n\nest\u00e1gio, as camadas do C-S-H come\u00e7am a formar fibrilas. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n(2) 3 a 24 horas: No est\u00e1gio intermedi\u00e1rio, ocorre o r\u00e1pido crescimento do C-S-H, assim \n\ncomo das plaquetas hexagonais de CH (hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio). As camadas superficiais \n\nde C-S-H, que iniciaram a cristaliza\u00e7\u00e3o, desprendem-se do gr\u00e3o e, em contato com a \n\n\u00e1gua, formam novas camadas de C-S-H. O crescimento do C-S-H entre os gr\u00e3os \n\nresulta na pega da pasta de cimento. Ocorre, ent\u00e3o, novo pico de calor de hidrata\u00e7\u00e3o e \n\no entrela\u00e7amento dos cristais de diferentes gr\u00e3os estabelece o final da pega e in\u00edcio do \n\nganho de resist\u00eancia, com redu\u00e7\u00e3o da porosidade. Decorridas 24 horas, \n\naproximadamente, cerca de 30% da hidrata\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorreu, sendo que os gr\u00e3os menores \n\nque 5 \u00b5m est\u00e3o completamente hidratados, enquanto que os maiores (entre 5 \u00b5m e  \n\n15 \u00b5m) reagem at\u00e9 7 dias. Estes valores podem variar em fun\u00e7\u00e3o do teor e tipo de \n\ncimento empregado, al\u00e9m do tamanho do gr\u00e3o, que exerce influ\u00eancia na hidrata\u00e7\u00e3o. O \n\ntamanho dos cristais hexagonais de CH ser\u00e1 controlado pelo espa\u00e7o dispon\u00edvel para \n\nseu desenvolvimento na pasta. Neste est\u00e1gio, come\u00e7a a ader\u00eancia part\u00edcula-part\u00edcula e \n\npasta-agregado. \n\n(3) Ap\u00f3s 24 horas: No est\u00e1gio final, a camada de C-S-H torna-se mais densa e a taxa de \n\nevolu\u00e7\u00e3o do calor decresce, havendo desacelera\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o. A \u00e1gua apresenta \n\ndificuldade para atingir o n\u00facleo anidro, portanto o processo topoqu\u00edmico torna-se \n\nmais significativo. \n\nO crescimento da resist\u00eancia desacelera, mas pode continuar por anos. Ap\u00f3s os 28 dias, este \n\nganho \u00e9 controlado pelo C2S, que reage lentamente, e apenas uma pequena quantidade de \n\nprodutos de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 formada, mesmo ap\u00f3s v\u00e1rios meses.  \n\nScrivener (1989, p.141) apresenta o diagrama esquem\u00e1tico de desenvolvimento da \n\nmicroestrutura da pasta de cimento hidratada, \u00e0 medida que a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland \n\nocorre, conforme Figura 3.  \n\nEm (a) tem-se a representa\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o anidro de cimento Portland. Nos primeiros 10 minutos \n\n(b), o C3A reage com o sulfato de c\u00e1lcio, havendo a forma\u00e7\u00e3o de um gel rico em aluminato, e \n\na nuclea\u00e7\u00e3o de pequenas agulhas (AFt) em volta do gel e na solu\u00e7\u00e3o. Aproximadamente ap\u00f3s \n\n10 horas (c), a partir da rea\u00e7\u00e3o de C3S, \u00e9 produzido o C-S-H externo na rede de agulhas do \n\nAFt, com aproximadamente 1 \u00b5m entre a superf\u00edcie do gr\u00e3o e a lamela hidratada. Ap\u00f3s 18 \n\nhoras (d), a hidrata\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria do C3A produz longas agulhas de AFt. Inicia-se a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo C-S-H interno, entre as lamelas, a partir da hidrata\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de C3S. Na idade de 1-3 \n\ndias (e), o C3A reage com o AFt entre as lamelas, formando compostos hexagonais de AFm. \n\nA continuidade da forma\u00e7\u00e3o dos produtos internos reduz a separa\u00e7\u00e3o entre o gr\u00e3o anidro e a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n45 \n\nlamela hidratada. Aos 14 dias (f), ocorre forma\u00e7\u00e3o suficiente de C-S-H interno para preencher \n\no espa\u00e7o entre o gr\u00e3o e a lamela. O C-S-H externo torna-se mais fibroso. O material anidro \n\nremanescente reage por um lento mecanismo, no estado s\u00f3lido, para formar C-S-H interno \n\nadicional (g). \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do desenvolvimento da \n\nmicroestrutura da pasta de cimento Portland \n\n \n\nFonte: Scrivener (1989, p.141) \n\nO avan\u00e7o da rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o promove a maturidade do material, com o passar do tempo. \n\nO grau de hidrata\u00e7\u00e3o indica, em termos percentuais, a quantidade de hidratos formados num \n\ndado tempo, sendo calculado conforme a Equa\u00e7\u00e3o 1 (van BREUGEL\n8\n, 1991, apud \n\nBOUASKER, 2007, p. 33). \n\n?  ? =\n?????????? ?? ??????? ?????????\n\n?????????? ??????? ?? ???????\n ? ???  Equa\u00e7\u00e3o 1 \n\nOnde: \n\n? (t): grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento num dado tempo \n\nA cin\u00e9tica de desenvolvimento da hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelo grau de finura do cimento, \n\ntemperatura, rela\u00e7\u00e3o a/c, teor das fases principais do cimento, aditivos, entre outros fatores. O \n\nconhecimento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o possibilita uma compreens\u00e3o maior do comportamento \n\ndos materiais ciment\u00edcios (STEFAN, 2009, p.13). \n\nAs taxas de hidrata\u00e7\u00e3o de cada uma das quatro fases principais do cimento (C3S, C2S, C3A e \n\nC4AF) s\u00e3o bastante diferentes. Assim, propriedades como tempo de enrijecimento, tempo de \n\n                                                 \n\n \n8\n Van Breugel K., Simulation of hydration and formation of structure in hardening cement-based materials, \n\nDelft, The Netherlands, 1991. \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\npega e taxa de endurecimento variam conforme a composi\u00e7\u00e3o do cimento (KURTIS9). O  \n\nQuadro 1 sintetiza a hidrata\u00e7\u00e3o dos componentes do cimento, de acordo com Riaz et al., 2011. \n\nQuadro 1: Caracter\u00edsticas da hidrata\u00e7\u00e3o das fases do cimento \n\nFases do cimento Caracter\u00edsticas da hidrata\u00e7\u00e3o \n\nC3S, ou alita  \n\n(3CaO.SiO2) \n\nHidrata e endurece rapidamente, adquirindo elevada \n\nresist\u00eancia inicial e grande libera\u00e7\u00e3o de calor de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nC2S, ou belita \n\n(2CaO.SiO2) \n\nHidrata e endurece mais lentamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alita, libera \n\nmenos calor de hidrata\u00e7\u00e3o e adquire resist\u00eancia elevada ap\u00f3s \n\na idade de 7 dias \n\nC3A, ou aluminato \n\n(3CaO.Al2O3) \n\nLibera grande quantidade de calor na hidrata\u00e7\u00e3o, alguma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o na resist\u00eancia inicial, baixa resist\u00eancia a sulfatos \n\nC4AF, ou ferrita \n\n(4CaO.Al2O3.Fe2O3) \n\nPequena contribui\u00e7\u00e3o na resist\u00eancia \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a microestrutura do concreto e suas propriedades \n\nmacrosc\u00f3picas. O conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o das fases s\u00f3lidas, nas primeiras idades do \n\nconcreto, possibilita previs\u00f5es de sua resist\u00eancia, subsidiando a determina\u00e7\u00e3o de etapas \n\nimportantes, como a remo\u00e7\u00e3o das f\u00f4rmas, aplica\u00e7\u00e3o de protens\u00e3o de armaduras, entre outras \n\n(YE et al., 2002, p.603). \n\n2.1.1 Efeito de adi\u00e7\u00f5es minerais na microestrutura \n\nAlguns minerais, como cinza volante, esc\u00f3ria de alto-forno, s\u00edlica ativa, entre outros, podem \n\nser utilizados em substitui\u00e7\u00e3o parcial ao cimento. Esses materiais t\u00eam a capacidade de hidratar \n\ne, em geral, reagem com o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, preenchendo os vazios e refinando a \n\nporosidade da pasta.  \n\nA cinza volante normalmente \u00e9 utilizada em at\u00e9 30% de substitui\u00e7\u00e3o ao cimento. Cerca de \n\n80% da cinza volante s\u00e3o constitu\u00eddos por uma s\u00edlica v\u00edtrea reativa contendo c\u00e1lcio, alum\u00ednio, \n\nferro, e outros \u00f3xidos em menor quantidade, sendo que o teor cristalino prov\u00e9m da ferrita e do \n\nquartzo. Apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edcula semelhante ao cimento anidro. \n\n                                                 \n\n \n9\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtis \n\nhttp://www.coe.gatech.edu/content/dr-kimberly-e-kurtis\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n47 \n\nEm termos de desenvolvimento microestrutural, normalmente a cinza volante come\u00e7a a reagir \n\napenas depois de v\u00e1rios dias de hidrata\u00e7\u00e3o. No entanto, deposi\u00e7\u00f5es de C-S-H e AFt, da rea\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento, podem ser observados na superf\u00edcie das part\u00edculas de cinza volante quase \n\nimediatamente (SCRIVENER, 1989, p. 143). \n\nO teor usual de subsituti\u00e7\u00e3o do cimento por esc\u00f3ria \u00e9 de at\u00e9 40%. A esc\u00f3ria de alto forno \n\nnecessita de um ativador, como hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, tendo uma pequena parte ativa no \n\ndesenvolvimento microestrutural, nas primeiras idades. Contudo, ap\u00f3s um per\u00edodo de v\u00e1rios \n\nmeses, a esc\u00f3ria reage lentamente e a quantidade de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio decresce. Em pastas \n\nmaduras, aros de hidratos podem ser vistos em volta das part\u00edculas de esc\u00f3ria (SCRIVENER, \n\n1989, p. 144). \n\nA adi\u00e7\u00e3o desses dois minerais quase n\u00e3o altera o desenvolvimento da microestrutura da pasta \n\ndurante a hidrata\u00e7\u00e3o (SCRIVENER, 1989, p. 142).  \n\nOutra adi\u00e7\u00e3o mineral \u00e9 a s\u00edlica ativa, que consiste de part\u00edculas muito pequenas (~ 0,1 \u00b5m) de \n\ns\u00edlica amorfa. A sua elevada \u00e1rea superficial faz com que a rea\u00e7\u00e3o seja muito mais r\u00e1pida do \n\nque as rea\u00e7\u00f5es da esc\u00f3ria, ou da cinza volante. Embora tipicamente utilizado em quantidades \n\nbem menores (5% a 10%), esse material exerce uma influ\u00eancia muito maior no \n\ndesenvolvimento microestrutural, principalmente na zona de interface da pasta com o \n\nagregado (SCRIVENER, 1989, p. 142). A s\u00edlica ativa acelera a hidrata\u00e7\u00e3o do C3S, pois \n\npossibilita novos locais de nuclea\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o e crescimento dos hidratos \n\npromovendo, assim, um efeito f\u00edsico de preenchimento (ROSSEN et al., 2016, p. 3). \n\n2.1.1.1 Rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas \n\nRea\u00e7\u00e3o pozol\u00e2nica \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o entre o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio produzido pelo cimento e a \n\npozolana, definida pela ASTM C 125 como um material silicoso ou s\u00edlico-aluminoso, que \n\npossui pouca ou nenhuma propriedade cimentante mas, quando finamente dividido e na \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua, reage quimicamente com o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio a temperatura ambiente, \n\nformando compostos com propriedades cimentantes (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 238). \n\nExistem diferen\u00e7as no comportamento do cimento Portland e do cimento Portland pozol\u00e2nico, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do C-S-H, conforme Equa\u00e7\u00f5es 2 e 3.  \n\n? Cimento Portland: \n\n \n\nC3S + H                    C-S-H + CH    Equa\u00e7\u00e3o 2 \n\nr\u00e1pida \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n? Cimento Portland pozol\u00e2nico \n\n \n\nPozolana + CH+ H                    C-S-H   Equa\u00e7\u00e3o 3 \n\nOs cimentos com adi\u00e7\u00f5es minerais, como o pozol\u00e2nico e o com esc\u00f3ria, apresentam rea\u00e7\u00f5es \n\nlentas, em compara\u00e7\u00e3o aos cimentos Portland. Assim, as taxas de libera\u00e7\u00e3o de calor e o \n\ndesenvolvimento da capacidade resistente tamb\u00e9m s\u00e3o lentos. Al\u00e9m disso, enquanto na rea\u00e7\u00e3o \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland, o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \u00e9 produzido, na rea\u00e7\u00e3o pozol\u00e2nica \n\nexiste o consumo desse hidr\u00f3xido (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 251). A forma\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos de hidrata\u00e7\u00e3o secund\u00e1rios, principalmente silicatos de c\u00e1lcio hidratados, em torno \n\ndas part\u00edculas de pozolana, tende a preencher os vazios capilares grandes com um material \n\nmicroporoso de baixa densidade (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 251). Pode-se dizer que \n\nexistem dois efeitos f\u00edsicos importantes, a partir da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre as pozolanas e o \n\nhidr\u00f3xido de c\u00e1lcio. Os grandes vazios capilares s\u00e3o preenchidos pelos produtos da rea\u00e7\u00e3o \n\npozol\u00e2nica, e o sistema se transforma em um produto com numerosos poros finos, \n\nconstituindo-se no efeito de refinamento dos poros. Al\u00e9m disso, a nuclea\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de \n\nc\u00e1lcio em torno das part\u00edculas finas e bem distribu\u00eddas da pozolana promove a subsitui\u00e7\u00e3o dos \n\ngrandes cristais menos orientados, por produtos de rea\u00e7\u00e3o, pouco cristalinos. O outro efeito \n\nf\u00edsico decorrente das rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas \u00e9 o refinamento do gr\u00e3o, quando ocorre a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de grandes gr\u00e3os e o sistema passa a conter gr\u00e3os menores. Ambos os efeitos \n\ncontribuem para o aumento da resist\u00eancia da pasta do cimento (MEHTA e MONTEIRO, \n\n2014, p. 251). \n\nA Figura 4 ilustra as mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros em pastas de cimento \n\npozol\u00e2nico, com determinada rela\u00e7\u00e3o a/c, apresentando teores de 10%, 20% e 30% (em \n\nmassa) de um tipo de pozolana mineral natural, em compara\u00e7\u00e3o a pastas de refer\u00eancia. Os \n\ngr\u00e1ficos mostram as altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros das amostras, obtidas \n\ncom porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, aos 28, 90 e 365 dias, evidenciando a redu\u00e7\u00e3o de \n\nvolume da porosidade capilar. Nas pastas curadas por 1 ano, com teores de 20% e 30%, n\u00e3o \n\nforam observados poros grandes (> 0,1 \u00b5m), mostrando-se portanto, mais imperme\u00e1veis que \n\nas pastas de refer\u00eancia, com cimento Portland (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 44). \n\n \n\nlenta \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n49 \n\nFigura 4: Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros em pastas com diferentes \n\nteores de pozolana natural, nas idades de 28, 90 e 365 dias \n\n \n\nFonte: Mehta e Monteiro (2014, p. 44) \n\nA redu\u00e7\u00e3o dos poros capilares e da continuidade do sistema de poros, a partir das rea\u00e7\u00f5es \n\npozol\u00e2nicas, promove a redu\u00e7\u00e3o da permeabilidade. Portanto, as adi\u00e7\u00f5es minerais produzem \n\npastas de cimento menos perme\u00e1veis, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s pastas com cimento Portland, \n\nprincipalmente quando curadas em ambientes com temperaturas mais elevadas, por per\u00edodos \n\ncurtos (KURDOWSKI, 2014, p.354). Principalmente na zona de transi\u00e7\u00e3o, na interface da \n\npasta/agregado, o efeito produzido pelas rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas \u00e9 bastante importante, \n\ncontribuindo para a redu\u00e7\u00e3o das  microfissuras e, assim, para o aumento da impermeabilidade. \n\nDesta forma, o uso dos cimentos pozol\u00e2nico e com esc\u00f3ria de alto-forno apresenta vantagens \n\nt\u00e9cnicas, segundo Mehta e Monteiro (2014, p. 239). \n\n2.1.2 Interface pasta-agregado \n\nA zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma regi\u00e3o de aproximadamente 50 \u00b5m, que se estende para fora do \n\nagregado e que se funde, de forma gradual, com a microestrutura da pasta, onde existe maior \n\nquantidade de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio preferencialmente orientado (PAULON e KIRCHHEIM, \n\n2011, p.593). A zona de transi\u00e7\u00e3o entre a pasta de cimento e o agregado tem uma \n\nmicroestrutura diferente da matriz da pasta de cimento, portanto, a forma\u00e7\u00e3o e cristaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, nesta regi\u00e3o, s\u00e3o afetados pela presen\u00e7a do agregado (PAULON e \n\nKIRCHHEIM, 2011, p.595). Estudos microestruturais indicam que uma fina (~1\u00b5m de \n\nespessura) camada de produtos de hidrata\u00e7\u00e3o (C-S-H) forma-se na superf\u00edcie do agregado, no \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nconcreto, sendo denominada de ?filme duplo?. Sobre essa camada de produtos existe uma \n\nregi\u00e3o chamada de ?aur\u00e9ola de transi\u00e7\u00e3o?, de elevada porosidade, devido \u00e0 inexist\u00eancia de \n\nempacotamento entre os grandes gr\u00e3os de cimento anidro e a superf\u00edcie do agregado \n\n(SCRIVENER, 1989, p. 151). Nesta regi\u00e3o, existem muitas rosetas de C-S-H, da hidrata\u00e7\u00e3o \n\nde pequenos gr\u00e3os, e um grande n\u00famero de longas hastes de AFt. Na regi\u00e3o de interface, \n\npodem tamb\u00e9m ser observados cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, sem uma orienta\u00e7\u00e3o \n\npreferencial (SCRIVENER, 1989, p. 151).  \n\nNas primeiras idades, especialmente se ocorreu uma exsuda\u00e7\u00e3o interna consider\u00e1vel, a \n\nporosidade capilar na zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 maior do que na matriz da pasta de cimento, ou \n\nargamassa (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.45). A distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na pasta, em volta \n\ndo agregado n\u00e3o \u00e9 uniforme, ocorrendo uma rela\u00e7\u00e3o a/c efetiva maior nas proximidades da \n\nsuperf\u00edcie do agregado (HOSHINO, 1989, apud BENTUR e ODLER, 2009, p.22). Esse efeito \n\npode ser devido \u00e0 exsuda\u00e7\u00e3o, assim como do ?efeito parede?, impedindo o preenchimento do \n\nespa\u00e7o adjacente ao agregado com gr\u00e3os de cimento de tamanho 10 \u00b5m ou mais. Assim, o \n\nespa\u00e7o em torno do agregado \u00e9 efetivamente menos preenchido por produtos de hidrata\u00e7\u00e3o e, \n\nao mesmo tempo, existe uma tend\u00eancia maior de desenvolvimento do CH (CA(OH)2) e da \n\netringita, nesse espa\u00e7o, uma vez que esses dois compostos se formam, preferencialmente, em \n\ngrandes poros (BENTUR e ODLER, 2009, p.22). Nesta zona, portanto, o tamanho e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de compostos cristalinos, como hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio e etringita tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmaiores. Al\u00e9m disso, nessa regi\u00e3o existe uma tend\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras, contribuindo \n\npara a menor resist\u00eancia na zona de transi\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 matriz da pasta de cimento \n\n(PAULON e KIRCHHEIM, 2011, p.594; MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.45). \n\nA zona de transi\u00e7\u00e3o, na interface, \u00e9 considerada como a fase limitante do concreto. A ruptura \n\nocorre em um n\u00edvel de tens\u00e3o relativamente mais baixo do que a resist\u00eancia dos outros \n\ncomponentes do concreto, ou seja, agregado, e pasta ou argamassa de cimento hidratada \n\n(MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.47). \n\nO efeito da s\u00edlica ativa na estrutura da zona de interface tem sido bastante estudado, devido \u00e0s \n\nvantagens obtidas. A espessura da zona de interface reduz com a adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa ao \n\nsistema (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 45). As mudan\u00e7as na zona de interface, devido \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa, s\u00e3o devidas ao seu efeito f\u00edsico, possibilitando maior empacotamento na \n\nsuperf\u00edcie e menor exsuda\u00e7\u00e3o durante a mistura. S\u00e3o decorrentes, tamb\u00e9m, do efeito qu\u00edmico, \n\ndevido \u00e0 sua natureza altamente pozol\u00e2nica (BENTUR e ODLER, 2009 p. 24). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n51 \n\nA Figura 5 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da zona de transi\u00e7\u00e3o e da matriz da \n\npasta de cimento no concreto, podendo-se observar a menor concentra\u00e7\u00e3o de C-S-H na zona \n\nde transi\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 matriz da pasta de cimento.  \n\nFigura 5: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da zona de transi\u00e7\u00e3o e da matriz \n\nda pasta de cimento \n\n \n\nFonte: Mehta e Monteiro (2014, p. 45) \n\n2.2 ESTRUTURA DA PASTA DE CIMENTO ENDURECIDA \n\nAs fases essenciais presentes na microestrutura de uma pasta de cimento bem hidratada s\u00e3o: \n\n? fase s\u00f3lida: constitu\u00edda pelos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o (gel de cimento);  \n\n? vazios capilares: locais anteriormente ocupados pela \u00e1gua e que n\u00e3o foram totalmente \n\npreenchidos pelos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o; \n\n? cimento anidro: cimento que n\u00e3o reagiu.  \n\nA Figura 6 (a) apresenta o modelo de uma pasta de cimento bem hidratada, conforme Mehta e \n\nMonteiro (2014, p.30). No modelo proposto,?A? representa uma agrega\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de \n\nC-S-H, pouco cristalinos, que possuem ao menos uma dimens\u00e3o coloidal (1-100 nm), sendo o \n\nespa\u00e7amento entre as lamelas, em m\u00e9dia, 1,5 nm. ?H? representa o CH, produto cristalino \n\nhexagonal, com largura caracter\u00edstica de 1 ?m e ?C? representa as cavidades capilares ou \n\nvazios ocupados anteriormente pela \u00e1gua e que n\u00e3o foram totalmente preenchidos pelos \n\nprodutos de hidrata\u00e7\u00e3o. O tamanho desses vazios capilares varia de 10 nm a 1 ?m. Nas pastas \n\nbem hidratadas, com baixa rela\u00e7\u00e3o a/c, podem ser menores que 100 nm (MEHTA e \n\nMONTEIRO, 2014, p.30). A Figura 6 (b) apresenta a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de uma pasta \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nde cimento Portland pozol\u00e2nico, onde os vazios capilares foram eliminados ou reduzidos em \n\ntamanho, e os cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio foram substitu\u00eddos por C-S-H adicional de baixa \n\ndensidade.  \n\nFigura 6: Modelo de pastas de cimento hidratadas: (a) cimento \n\nPortland e (b) cimento Portland pozol\u00e2nico \n\n  \n(a) Cimento Portland (b) Cimento Portland pozol\u00e2nico \n\nFonte: Mehta e Monteiro (2014, p.30) \n\n2.2.1  S\u00f3lidos na pasta de cimento hidratada \n\nA fase s\u00f3lida da pasta (gel de cimento) \u00e9 formada por uma estrutura nanocristalina de \n\nhidratos, predominantemente o C-S-H, por cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, aluminatos de \n\nc\u00e1lcio hidratado, sulfoaluminatos hidratados, ferrita e res\u00edduos de cimento ainda n\u00e3o \n\nhidratado, no n\u00facleo dos gr\u00e3os originais (SOUZA COUTINHO, 2002, p.72).  \n\nO principal constituinte do cimento hidratado \u00e9 C-S-H (silicato de c\u00e1lcio hidratado), devendo-\n\nse considerar os poros de gel, preenchidos com \u00e1gua sujeita a for\u00e7as de adsor\u00e7\u00e3o, inseridos \n\nnessa fase s\u00f3lida (BROUWERS, 2004, p. 1698). A segunda maior fase do cimento hidratado \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelos cristais de CH. A terceira maior fase do cimento hidratado corresponde aos \n\nsulfoaluminatos de c\u00e1lcio e, a quarta, corresponde aos gr\u00e3os anidros de cimento (n\u00e3o \n\nhidratados). \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n53 \n\n2.2.1.1 C-S-H \n\nO C-S-H, silicato de c\u00e1lcio hidratado, \u00e9 a principal fase ligante, formada a partir da rea\u00e7\u00e3o do \n\nC3S com \u00e1gua, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 4. \n\nC3S+ (3-x+n)H2O ? CxSHn+ (3-x)CH  Equa\u00e7\u00e3o 4 \n\nSendo n a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/s\u00edlica (A/Si), e x a rela\u00e7\u00e3o c\u00e1lcio/s\u00edlica (Ca/Si).  \n\nO C-S-H tem uma composi\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, e a maior contribui\u00e7\u00e3o para esta variabilidade \n\nconsiste na rela\u00e7\u00e3o c\u00e1lcio/s\u00edlica. Uma ampla gama de valores tem sido medida, considerando-\n\nse diferentes sistemas (BAZZONI, 2014, p.107). Pode-se dizer que a rela\u00e7\u00e3o Ca/Si varia de \n\n1,2 a 2,3, existindo um consenso de que, para pastas com C3S, essa rela\u00e7\u00e3o seja igual a 1,7-1,8 \n\n(COSTOYA, 2011, p.157). A rela\u00e7\u00e3o Ca/Si \u00e9 ligeiramente maior para pastas de C3S do que \n\npastas de cimento, considerando-se que nas pastas puras de C3S s\u00f3 existem c\u00e1lcio e sil\u00edcio, \n\nenquanto que na pasta de cimento, outros \u00edons, como o alum\u00ednio, s\u00e3o incorporados na \n\nestrutura do C-S-H (BAZZONI, 2014, p.108). \n\nO C-S-H \u00e9 pouco cristalino, apresentando uma estrutura lamelar, desordenada, na qual \u00edons \n\nsilicato e grupos hidroxila est\u00e3o ligados \u00e0 lamela intermedi\u00e1ria de \u00edons c\u00e1lcio e mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua (COSTOYA, 2011, p.157). Quanto \u00e0 morfologia, normalmente classifica-se em C-S-H \n\ninterno, quando o produto da hidrata\u00e7\u00e3o cresce para dentro dos limites originais do gr\u00e3o, ou \n\nC-S-H externo, quando cresce para fora desses limites (TAPLIN\n10\n\n, 1959 apud COSTOYA, \n\n2011, p.157). Jennings\n11\n\n(2000, apud COSTOYA, 2011, p.157) classifica o C-S-H segundo \n\nsua densidade, sendo o C-S-H de alta densidade formado internamente aos limites do gr\u00e3o, e o \n\nC-S-H de baixa densidade, aquele que se desenvolve para fora desses limites. O C-S-H \n\nexterno tem uma forma fibrilar e direcional, dependendo da porosidade capilar dispon\u00edvel \n\npara a hidrata\u00e7\u00e3o. Richardson (2000\n12\n\n, apud COSTOYA, 2011, p.157) sugeriu que mais  \n\nC-S-H fibrilar espesso \u00e9 formado, quando cresce em grandes poros capilares. Contudo quando \n\nexiste mais espa\u00e7o confinado para a deposi\u00e7\u00e3o de produtos, o C-S-H cresce com uma \n\nmorfologia muito menos espessa. \n\n                                                 \n\n \n10\n\nJ.H. Taplin, A method for following the hydration reaction in Portland cement paste, Australian J Appl Sci 10 \n\n(1959) pp. 329\u2013345 \n\n11\nJennings, H.M. A model for the microstructure of calcium silicate hydrate in cement paste, Cement and \n\nConcrete Research 30 (2000) pp. 101-116 \n\n12\n Richardson I.G., The nature of the hydration products in hardened cement pastes, Cement and Concrete \n\nComposites 22 (2000) p.97-113 \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nA Figura 7 (a) e (b) apresenta imagens, obtidas atrav\u00e9s de microscopia por el\u00e9trons \n\nretroespalhados, de morfologias do C-S-H para duas diferentes distribui\u00e7\u00f5es de tamanho de \n\npart\u00edculas, mostrando o limite entre C-S-H interno e o C-S-H externo, ap\u00f3s 28 dias de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o.  \n\nO C-S-H, como principal elemento de liga\u00e7\u00e3o, influencia diretamente o desempenho \n\nmec\u00e2nico e de durabilidade do concreto que, de um modo geral, depende da distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\ndos s\u00f3lidos e da porosidade. \n\nFigura 7: Imagens obtidas atrav\u00e9s de microscopia de el\u00e9trons \n\nretroespalhados, mostrando as duas morfologias do C-S-H \n\nSendo: \n\nAN: gr\u00e3o anidro (alita) \n\n  \n\n(a) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas 82 \u00b5m \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas 38 \u00b5m \n\nFonte: Costoya (2011, p.162) \n\nOnde: (a) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas 82 \u00b5m; e (b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas 38 \u00b5m.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura do concreto e suas propriedades est\u00e1 estabelecida em diferentes \n\nn\u00edveis, por isso, segundo Jennings e Bullard (2011, p. 728), \u00e9 necess\u00e1rio abordar a estrutura \n\ndo C-S-H nas escalas at\u00f4mica, molecular e nanoestrutural. V\u00e1rios modelos foram propostos \n\npara descrever a estrutura do C-S-H e sua porosidade. Powers\n13\n\n foi o primeiro a concentrar \n\naten\u00e7\u00e3o na import\u00e2ncia da nanoestrutura da pasta de cimento para o entendimento das \n\npropriedades do concreto (JENNINGS e BULLARD, 2011, p. 728).  \n\n                                                 \n\n \n13\n\nT.C. Powers, Physical properties of cement paste, Fourth International Symposium on the Chemistry of \n\nCement, Washington, D.C., 1960, pp. 577\u2013609. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n55 \n\nA Figura 8 (a-d) apresenta alguns dos primeiros modelos propostos da estrutura do C-S-H. \n\nEm (a), apresenta-se o modelo do C-S-H proposto por Powers e Brownyard\n14\n\n (1960, apud \n\nJENNINGS e BULLARD, 2011, p. 728) que \u00e9 composto de part\u00edculas, tendo uma estrutura \n\nem camadas ou lamelas, arranjadas aleatoriamente, ligadas atrav\u00e9s de tens\u00e3o superficial. Em \n\n(b), est\u00e1 apresentado o modelo proposto por Feldman e Sereda\n15\n\n (1970, apud Costoya, 2011, \n\np. 160), muito similar ao de Powers e Brownyard. No entanto, a disposi\u00e7\u00e3o das lamelas \n\ncompostas de gel de C-S-H s\u00e3o menos ordenadas, englobando poros de dimens\u00f5es variadas, \n\nque est\u00e3o nos espa\u00e7os entre as lamelas. No modelo ?The Munich Model?, de Wittmann\n16\n\n \n\n(1977, apud Costoya, 2011, p. 729), apresentado em (c), a estrutura do C-S-H \u00e9 considerada \n\ncomo uma rede de tr\u00eas dimens\u00f5es de um gel de part\u00edculas coloidais amorfas, formando um \n\n?xerogel?, que consiste de part\u00edculas separadas sem uma estrutura interna preconcebida. Em \n\n(d), Jennings e Tennis\n17\n\n (1994, apud Costoya, 2011, p. 160) propuseram um novo modelo \n\ncom base em um conjunto de blocos de constru\u00e7\u00e3o b\u00e1sicos, formado por unidades esf\u00e9ricas \n\nque se agrupam. Estes blocos b\u00e1sicos de constru\u00e7\u00e3o se arranjam juntos, constituindo os \n\nprodutos de alta densidade e de baixa densidade, que correspondem ao C-S-H interno e C-S-H \n\nexterno, respectivamente.  \n\nFigura 8: Modelos da estrutura do C-S-H e sua porosidade \n\n \n\nFonte: Adaptado de Costoya (2011, p. 160) \n\n                                                 \n\n \n14\n\nPowers T.C., Brownyard T.L. Studies of the physical properties of hardened Portland cement paste. Research \n\nBulleting 22, Portland Cement Association, Chicalgo, IL (1948) \n15\n\nFeldman R.F., Sereda P.J. A new model for hydrated Portland cement and its practical implications. \n\nEngineering Journal of Canada, 53 (8-9), 1970, pp. 53-59 \n16\n\nWittmann F. Grundlagen eines Modells zur Beschreiburg charakteristischer Eigenschaften des Betons \n\nDeutscher Ausschuss f\u00fcr Stahlbeton, Heft 290, Berlin, 1977, pp. 45-100  \n17\n\nJennings H.M., Tennis P.D. Model for the developing microstructure in Portland-cement pastes. Journal of the \n\nAmerican Ceramic Society 77 (1994) pp. 3161-3172 \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nCada vez mais a ci\u00eancia dos materiais est\u00e1 voltada para novas tend\u00eancias, utilizando a \n\nnanotecnologia para a an\u00e1lise e constru\u00e7\u00e3o de novos materiais, de forma a obter melhorias em \n\nsuas propriedades. Assim, atrav\u00e9s de modelagem e simula\u00e7\u00f5es, pesquisas recentes t\u00eam \n\nbuscado o desenvolvimento de novos materiais inteligentes, com significativas melhorias, \n\ntanto em termos de desempenho, como durabilidade. O entendimento preciso dos materiais \n\nciment\u00edcios, cuja nanoestrutura \u00e9 extremamente complexa, poder\u00e1 favorecer a gera\u00e7\u00e3o de \n\nconcretos mais resistentes e dur\u00e1veis, podendo ao mesmo tempo ser sustent\u00e1vel, na medida \n\nem que houver redu\u00e7\u00e3o de custos e de energia efetiva, que s\u00e3o importantes demandas da \n\nsociedade atual (SOBOLEV, 2015, p.12). \n\nPortanto, devido ao advento de m\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o experimental mais precisos, \u00e9 \n\ncrescente o n\u00famero de modelos que buscam entender a estrutura at\u00f4mica, a nanoestrutura e a \n\nestrutura em escala microm\u00e9trica dos materiais ciment\u00edcios. De acordo com Jennings e \n\nBullard (2011, p. 728), o sucesso na constru\u00e7\u00e3o de modelos que relacionem, adequadamente, \n\nnanoestrutura, propriedades e cin\u00e9tica, consiste em definir um volume representativo de \n\nelementos em cada escala de comprimento que possa ser experimentalmente comprovado. \n\nEstes modelos, segundo os referidos autores, representam um grande passo \u00e0 frente, com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos modelos desenvolvidos no passado, podendo predizer as mudan\u00e7as estruturais, \n\nconsiderando diferentes teores de c\u00e1lcio, bem como a localiza\u00e7\u00e3o e energia de liga\u00e7\u00e3o das \n\nimpurezas, e a quantidade e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, sob diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\n(JENNINGS e BULLARD, 2011, p. 730). A abordagem bottom-up, na qual a an\u00e1lise \u00e9 \n\niniciada do menor para o maior n\u00edvel de escala, permite relacionar as altera\u00e7\u00f5es da \n\nmicroestrutura e os efeitos nas propriedades do concreto, j\u00e1 que todas as escalas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o est\u00e3o interrelacionadas. A Figura 9 mostra uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dessa \n\nabordagem. \n\nA Figura 10 apresenta a estrutura molecular do C-S-H, sob condi\u00e7\u00f5es realistas de umidade, \n\nem uma pasta pura de cimento Portland, conforme Pellenq et al.\n18\n\n (2009, apud JENNING e \n\nBULLARD, 2011, p. 730). As linhas vermelhas e amarelas representam liga\u00e7\u00f5es Si/O2,as \n\nesferas verdes e cinzas s\u00e3o o c\u00e1lcio, as esferas azuis e brancas s\u00e3o oxig\u00eanio e hidrog\u00eanio das \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua, respectivamente. \n\n                                                 \n\n \n18\n\nR.J.M. Pellenq, A. Kushima, R. Shahsavari, K.J. Van Vliet, M.J. Buehler, S. Yip, F.-J. Ulm, A realistic \n\nmolecular model of cement hydrates, Proc. Natl. Acad. Sci. U.S.A.106 (2009) 16102\u201316107. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n57 \n\nFigura 9: Defini\u00e7\u00e3o de elementos com volume representativo para a \n\nmodelagem bottom-up abordando v\u00e1rias escalas de an\u00e1lise inter-\n\nrelacionadas para materiais ciment\u00edcios \n\n \n\nFonte: Ulm\n19\n\n (2004, apud JENNINGS e BULLARD, 2011, p. 730) \n\nFigura 10:Modelo da estrutura molecular do C-S-H \n\n \n\nFonte: Pellenq et al.\n20\n\n, (2009 apud JENNINGS e BULLARD, 2011, p.730) \n\nA Figura 11 apresenta o modelo da nanoestrutra do C-S-H, segundo Allen et al.\n21\n\n (2007, apud \n\nJENNINGS e BULLARD, 2011, p.731). Neste modelo, o C-S-H est\u00e1 representado em uma \n\n                                                 \n\n \n19\n\nF.J. Ulm, G. Constantinides, F.H. Heukamp, Is concrete a poromechanics materials? \u2014 A multiscale \n\ninvestigation of poroelastic properties, Mater. Struct. (2004) 43\u201358. \n\n20\nR.J.M. Pellenq, A. Kushima, R. Shahsavari, K.J. Van Vliet, M.J. Buehler, S. Yip, F.-J.Ulm, A realistic \n\nmolecular  model of cement hydrates, Proc. Natl. Acad. Sci. U.S.A.106 (2009) pp:16102\u201316107. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nescala de 1 nm a 10 nm, evidenciando sua natureza granular e os poss\u00edveis arranjos de \n\nempacotamento dos gr\u00e3os com regi\u00f5es de densidade vari\u00e1vel (JENNINGS e BULLARD, \n\n2011, p.731).  \n\nFigura 11:Modelo da nanoestrutura do C-S-H \n\n \n\n \n\nFonte: Allen et al.\n22\n\n (2007, apud JENNINGS e BULLARD, 2011, p.731) \n\n2.2.1.2 CH \n\nO hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, Ca(OH)2 ou portlandita, forma cristais com duas ou tr\u00eas ordens de \n\nmagnitude maior do que as part\u00edculas de C-S-H. Os cristais crescem dentro de poros capilares \n\npreenchidos com \u00e1gua, ou em torno de gr\u00e3os parcialmente hidratados, podendo, \n\neventualmente, formar uma rede de percola\u00e7\u00e3o (BENTZ e GARBOCZI\n23\n\n, 1991, apud \n\nGARTNER et al., 2001, p.105). Constitui 20% a 25% do volume de s\u00f3lidos na pasta de \n\ncimento hidratada. Ao contr\u00e1rio do C-S-H, \u00e9 um composto com estequiometria definida, o \n\nque causa a forma\u00e7\u00e3o de cristais grandes, com a forma prism\u00e1tica hexagonal. Sua morfologia \n\n\u00e9 afetada pela exist\u00eancia de disponibilidade de espa\u00e7o, temperatura de hidrata\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a \n\nde impurezas no sistema. Devido \u00e0 \u00e1rea superficial mais baixa, sua contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nresist\u00eancia \u00e9 limitada, em compara\u00e7\u00e3o ao C-S-H (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.31). \n\n  \n\n                                                                                                                                                         \n\n \n21\n\nA.J. Allen, J.J. Thomas, H.M. Jennings, Composition and density of nanoscale calcium\u2013silicate\u2013hydrate in \n\ncement, Nat. Mater. 6 (2007) 311\u2013316. \n\n22\nA.J. Allen, J.J. Thomas, H.M. Jennings, Composition and density of nanoscale calcium\u2013silicate\u2013hydrate in \n\ncement, Nat. Mater. 6 (2007) 311\u2013316.\u2019 \n\n23\nBENTZ e GARBOCZI, 1991 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n59 \n\n2.2.1.3 Sulfoaluminatos de c\u00e1lcio \n\nOs sulfoaluminatos de c\u00e1lcio ocupam de 15% a 20% do volume da pasta de cimento \n\nhidratada, apresentando um papel secund\u00e1rio no desenvolvimento das propriedades resistentes \n\ndo concreto. Nos primeiros est\u00e1gios da hidrata\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o i\u00f4nica sulfato/alumina da solu\u00e7\u00e3o \n\nfavorece a forma\u00e7\u00e3o da etringita (fase AFt, trissulfato hidratado, C6AS3H32). A etringita tem a \n\nforma de cristais prism\u00e1ticos com formato acicular (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.32). \n\nNas pastas de cimento puro, a etringita pode se transformar em monossulfato hidratado (fase \n\nAFm, C4ASH18) na forma de cristais hexagonais. O monossulfato hidratado torna o concreto \n\nde cimento Portland vulner\u00e1vel ao ataque de sulfatos (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.32). \n\n2.2.1.4 Gr\u00e3os anidros \n\nGr\u00e3os de cimento n\u00e3o hidratados podem ser encontrados na microestrutura de pastas de \n\ncimento hidratada, mesmo muito tempo depois da hidrata\u00e7\u00e3o, dependendo da distribui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho das part\u00edculas de cimento anidro e do grau de hidrata\u00e7\u00e3o. Normalmente, as part\u00edculas \n\nde cl\u00ednquer de cimento situam-se na faixa de 1 ?m a 50 ?m (MEHTA e MONTEIRO, 2014, \n\np.32). A partir da hidrata\u00e7\u00e3o, as part\u00edculas menores s\u00e3o consumidas na rea\u00e7\u00e3o, e as maiores \n\ntornam-se menores. Devido \u00e0 falta de espa\u00e7o, os hidratos tendem a se precipitar pr\u00f3ximos \u00e0s \n\npart\u00edculas de cl\u00ednquer em hidrata\u00e7\u00e3o. Em idades mais avan\u00e7adas, ocorre a hidrata\u00e7\u00e3o in situ \n\ndas part\u00edculas de cl\u00ednquer, com a forma\u00e7\u00e3o de um produto de hidrata\u00e7\u00e3o bastante denso, \n\nmorfologicamente semelhante \u00e0 part\u00edcula de cl\u00ednquer original (MEHTA e MONTEIRO, 2014, \n\np.32).  \n\n2.2.2 Porosidade da pasta endurecida \n\nJennings et al. (2008, p.6) explicam a forma\u00e7\u00e3o da porosidade da pasta de cimento \n\nendurecida, a partir da mistura do cimento com a \u00e1gua, quando o cimento come\u00e7a a ser \n\nconsumido para produzir os hidratos atrav\u00e9s das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em \n\nque o cimento \u00e9 consumido, ocorre retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica havendo uma redu\u00e7\u00e3o de volume, j\u00e1 que \n\no volume dos produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 menor do que os volumes iniciais dos s\u00f3lidos e \n\nda \u00e1gua. Contudo, os produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o t\u00eam um volume maior do que os s\u00f3lidos \n\niniciais sozinhos. Ent\u00e3o, o espa\u00e7o preenchido por \u00e1gua \u00e9 substitu\u00eddo, gradualmente, pelos \n\ns\u00f3lidos durante a rea\u00e7\u00e3o. O espa\u00e7o n\u00e3o preenchido pelos produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9, em \n\ngeral, denominado porosidade capilar. O C-S-H, principal produto da hidrata\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \n\ncont\u00e9m um volume significativo de pequenos poros, denominados poros de gel.  \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n\u00c0 medida que a hidrata\u00e7\u00e3o prossegue, a quantidade e distribui\u00e7\u00e3o dos poros capilares e poros \n\nde gel se alteram consideravelmente. O volume de poros capilares \u00e9 reduzido porque os poros \n\ncapilares s\u00e3o preenchidos pelos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o, e o volume dos poros de gel aumenta, \n\n\u00e0 medida que mais gel \u00e9 formado (ALIGIZAKI, 2006, p. 5). Assim, o sistema de poros \n\nnaturalmente se divide em duas popula\u00e7\u00f5es distintas de poros, sendo uma menos numerosa e, \n\na outra, tornando-se mais numerosa \u00e0 medida que a hidrata\u00e7\u00e3o ocorre. Ao mesmo tempo, \n\nocorre uma redu\u00e7\u00e3o geral da porosidade total (JENNINGS et al., 2008, p.6). \n\nOs poros da pasta endurecida podem estar preenchidos de \u00e1gua ou de ar. A \u00e1gua est\u00e1 presente \n\nna forma l\u00edquida ou de vapor, apresentando-se quimicamente ligada nos produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, ou fisicamente adsorvida, ou ainda, pode estar livre nos poros capilares. V\u00e1rios \n\ntipos de for\u00e7as mant\u00eam a \u00e1gua sob um, ou outro destes estados, gerando um equil\u00edbrio no \n\nesqueleto s\u00f3lido. Tais for\u00e7as dependem do tamanho de poros e originam as deforma\u00e7\u00f5es de \n\nretra\u00e7\u00e3o do material (HAOUAS, 2007, p. 13). \n\n2.2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o do sistema de poros \n\nA estrutura das pastas de cimento pode ser descrita atrav\u00e9s de diversos aspectos, entre os \n\nquais destacam-se a porosidade total, a conectividade da rede de poros, a distribui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho dos poros e o di\u00e2metro cr\u00edtico (GAO et al., 2015, p.2). A precis\u00e3o nas medi\u00e7\u00f5es da \n\nporosidade total e a caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura de poros, bastante complexa, constituem-se \n\nnos principais obst\u00e1culos para a correla\u00e7\u00e3o da estrutura de poros e as propriedades do material \n\n(HU, 2004, p.45). Segundo Aligazi (2006, p.16), os mesmos par\u00e2metros podem ser \n\ninvestigados atrav\u00e9s de diferentes t\u00e9cnicas. Mesmo que os resultados n\u00e3o sejam coincidentes, \n\nisso n\u00e3o significa, necessariamente, que n\u00e3o tenham validade.   \n\nDiversas t\u00e9cnicas t\u00eam sido empregadas para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade e morfologia da \n\nestrutura de poros dos materiais ciment\u00edcios, podendo ser classificados em m\u00e9todos indiretos, \n\ncomo porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario; BET\n24\n\n, para medi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea superficial \n\nespec\u00edfica; absor\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, calorimetria a baixas temperaturas, entre outros (HU, \n\n2004, p.45). Podem ser utilizados, tamb\u00e9m, m\u00e9todos diretos, quando em determinadas \n\nan\u00e1lises s\u00e3o produzidas imagens f\u00edsicas da microestrutura, revelando o tamanho e a forma das \n\n                                                 \n\n \n24\n\n BET: Teoria da adsor\u00e7\u00e3o multimolecular,  m\u00e9todo desenvolvido por Brunauer, Emmett, Teller de BET e \n\npublicado em 1938 em artigo intitulado \"Adsorption of Gases in Multimolecular Layers\" no Journal of the \n\nAmerican Chemical Society \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9todo_de_BET, consultado em 24/10/2016, 10:36h \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9todo_de_BET\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n61 \n\nfases. Alguns tipos de microscopia s\u00e3o largamente utilizados no estudo de materiais \n\nciment\u00edcios e de materiais cristalinos ou amorfos, segundo Paulon e Kirchheim (2011, p. 602), \n\ncomo microscopia \u00f3tica (MO), microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) e microscopia \n\neletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o (MET). Os autores salientam que tais t\u00e9cnicas devem ser utilizadas \n\ncomo ferramentas complementares, sendo cada uma espec\u00edfica a seu campo de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO uso de imagens possibilita apenas obter a distribui\u00e7\u00e3o espacial do sistema de poros, \n\npermitindo a avalia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da microestrutura. Portanto, para informa\u00e7\u00f5es mais \n\ndetalhadas, tais como propriedades qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas das amostras, podem ser \n\nutilizadas t\u00e9cnicas de microan\u00e1lise e difra\u00e7\u00e3o de raios X. Al\u00e9m das t\u00e9cnicas mencionadas, \n\npode-se utilizar, como t\u00e9cnica anal\u00edtica, a resson\u00e2ncia nuclear magn\u00e9tica (RNM), que \n\npossibilita a determina\u00e7\u00e3o da conforma\u00e7\u00e3o molecular dos produtos da microestrutura, bem \n\ncomo das propriedades f\u00edsicas em n\u00edvel molecular (PAULON e KIRCHHEIM, 2011, p. 602).  \n\nOutra t\u00e9cnica bastante \u00fatil, que fornece par\u00e2metros microestruturais importantes, tais como, \n\nporosidade, permeabilidadee distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros, \u00e9 a microtomografia \n\ncomputadorizada de raios X (?-CT). Esta t\u00e9cnica \u00e9 bastante vantajosa, por ser n\u00e3o destrutiva e \n\npor fornecer imagens 2-D e 3-D das amostras.  \n\nCom base nas principais t\u00e9cnicas de caracteriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos poros em materiais \n\nciment\u00edcios, a porosidade da pasta pode ser classificada em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro dos poros \n\n(HAOUAS, 2007, p. 14).  \n\nO Quadro 2 apresenta os principais m\u00e9todos utilizados para caracterizar a estrutura de poros \n\nda pasta de cimento endurecida, segundo Aligizaki (2006, p.15). \n\n  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\nQuadro 2: M\u00e9todos utilizados para caracterizar a estrutura de poros \n\nnos materiais ciment\u00edcios, de acordo com a faixa de tamanhos de \n\nporos onde s\u00e3o aplic\u00e1veis \n\n \nFonte: Aligizaki (2006, p.16) \n\nO Quadro 3, adaptado de Aligizaki (2006, p.13), apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre a \n\nconven\u00e7\u00e3o adotada pela Uni\u00e3o Internacional de Qu\u00edmica Pura e Aplicada (International \n\nUnion of Pure and Applied Chemistry - IUPAC) e a terminologia proposta por Mehta e \n\nMonteiro (2014, p.33), e Mindess et al.\n25\n\n (2002, apud GAO, et al., 2015, p. 2), cujas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o espec\u00edficas aos materiais ciment\u00edcios. O quadro tamb\u00e9m apresenta a \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua presente em cada tipo de poro, bem como as propriedades da pasta \n\nafetadas.  \n\n  \n\n                                                 \n\n \n25\n\n Mindess S., Young J.F. and Darwin D., 2003. Concrete. 2 nd ed. Prentice-Hall, Englewood Cliffs. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n63 \n\nQuadro 3: Classifica\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n*De acordo com IUPA, Mehta e Monteiro (2016, p.33) e Mindess et al. (2002, apud GAO, et al., 2015, p. 2). \n\nFonte: Aligizaki (2006, p.13) \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Estas s\u00e3o as classifica\u00e7\u00f5es mais citadas, com refer\u00eancia \u00e0 pasta de cimento \n\nhidratada (Ver Quadro 3). Na classifica\u00e7\u00e3o de Mindess et al. (2002) os poros hollow-shell n\u00e3o \n\nforam inclu\u00eddos (ALIGIZAKI, 2006, p.13). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o proposta pelo Uni\u00e3o Internacional de Qu\u00edmica Pura e Aplicada (International \n\nUnion of Pure and Applied Chemistry - IUPAC), conforme Quadro 3, apresenta a divis\u00e3o dos \n\nporos em microporos (&lt;2 nm), mesoporos (> 2 nm e &lt;50 nm) e macroporos (> 50 nm). Os \n\nlimites entre as diferentes classes n\u00e3o s\u00e3o bem definidos e dependem da forma dos poros. \n\nDeve-se atentar ao fato de que, \u00e0s vezes, as faixas de tamanhos para micro, meso e \n\nmacroporos s\u00e3o usadas de modos diferentes na ci\u00eancia do concreto. Young et al. (1998, apud \n\nALIGIZAKI, 2006, p. 12) definem como microporos aqueles com tamanhos menores que  \n\n2,5 nm, mesoporos aqueles com tamanhos entre 2,5 nm e 100 nm, e macroporos, os que \n\npossuem tamanhos maiores do que 100 nm. Mehta e Manmohan (1980, apud ALIGIZAKI, \n\n2006, p. 12) tamb\u00e9m classificaram os macroporos como aqueles com tamanhos maiores que \n\n100 nm.  Portanto, mesmo que as diferen\u00e7as entre as classifica\u00e7\u00f5es adotadas na ci\u00eancia do \n\nconcreto e as adotadas nas ci\u00eancias dos materiais e na f\u00edsica aplicada n\u00e3o sejam significativas, \n\ndeve-se prestar aten\u00e7\u00e3o ao serem referenciados resultados experimentais, a partir de diferentes \n\n\u00e1reas de conhecimento. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAtrav\u00e9s do Quadro 3, \u00e9 poss\u00edvel observar que Mehta e Monteiro (2014, p.33) n\u00e3o \n\nclassificaram poros com tamanhos entre 3 nm e 10 nm, entre 50 nm e 3 \u00b5m e entre 5 \u00b5m e 50 \n\n\u00b5m. J\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o usada por Mindess et al. (2002) n\u00e3o destacou os poros com tamanhos \n\nentre 10 \u00b5m e 100 \u00b5m. Deve-se considerar ainda, que o limite da divis\u00e3o entre poros de gel e \n\nporos capilares \u00e9, at\u00e9 certo ponto arbitr\u00e1ria, j\u00e1 que a distribi\u00e7\u00e3o do tamanho de poros na pasta \n\nde cimento \u00e9 cont\u00ednua (ALIGIZAKI, 2006, p.12). \n\n2.2.2.2 Tipos de poros \n\nOs tipos de poros, de acordo com a terminologia usada na ci\u00eancia do concreto, s\u00e3o: poros de \n\ngel, poros capilares, poros tipo hollow-shell e vazios de ar (ALIGIZAKI, 2006, p.5).  \n\na) Poros de gel \n\nEsta porosidade \u00e9 chamada, tamb\u00e9m, de nanoporosidade ou porosidade intra-hidratos, e \n\ncorresponde \u00e0 porosidade intr\u00ednseca aos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, mais especificamente ao  \n\nC-S-H, de acordo com Haouas (2007, p.14). Denominam-se poros de gel aos espa\u00e7os \n\nintersticiais interligados, situados entre as part\u00edculas do gel de C-S-H. Estes poros apresentam \n\ndi\u00e2metros d ? 2,5 nm, segundo Neville (1987, p.32), o que representa apenas uma ordem de \n\ngrandeza maior do que o tamanho das mol\u00e9culas de \u00e1gua. S\u00e3o muito menores que os poros \n\ncapilares e ocupam cerca de 28% do volume total do gel, o que significa um espa\u00e7o \n\naproximadamente igual a um ter\u00e7o do volume de s\u00f3lidos de gel para uma rela\u00e7\u00e3o a/c 0,50. \n\nTendo em vista que o volume total de gel aumenta ao longo da hidrata\u00e7\u00e3o, o volume total de \n\nporos de gel tamb\u00e9m aumenta (NEVILLE, 1997, p. 32). \n\nPowers indicou que a largura do espa\u00e7o interlamelar na estrutura do C-S-H \u00e9 de 18 \u00c5\n26\n\n, \n\nenquanto Feldman e Sereda\n27\n\n (apud MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.26) sugeriram que este \n\nespa\u00e7o poderia variar de 5\u00c5 a 25 \u00c5. Portanto, estas dimens\u00f5es s\u00e3o bastante reduzidas e, por \n\nessa raz\u00e3o, esta porosidade n\u00e3o \u00e9 prejudicial \u00e0 resist\u00eancia e \u00e0 permeabilidade da pasta. \n\nContudo, devido aos pequenos di\u00e2metros dos poros de gel, ocorrem press\u00f5es de disjun\u00e7\u00e3o que \n\noriginam deforma\u00e7\u00f5es (HAOUAS, 2007, p. 14). \n\nOs principais m\u00e9todos utilizados para detectar e analisar os poros de gel s\u00e3o adsor\u00e7\u00e3o-\n\ndessor\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, microscopia eletr\u00f4nica e resson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear. \n\n  \n\n                                                 \n\n \n26\n\n1 \u00c5 = 10\n-10\n\nm \n\n27\nFeldman, R.F. e Sereda, P.J. Engineering Journal (Canada), V. 53, No. 8/9, pp: 53-59, 1970. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n65 \n\nb) Poros capilares \n\nOs poros capilares ou cavidades capilares s\u00e3o espa\u00e7os inicialmente preenchidos por \u00e1gua e \n\nexistem na pasta endurecida como canais interconectados ou, se a pasta de cimento for densa \n\no suficiente, como cavidades interconectadas apenas pelos poros de gel. Devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o \n\ndos hidratos, principalmente do gel de C-S-H, os poros capilares mudam com o tempo \n\n(ALIGIZAKI, 2006, p.9). O volume e o tamanho dos capilares \u00e9 determinado pela dist\u00e2ncia \n\ninicial entre as part\u00edculas de cimento anidro na pasta rec\u00e9m misturada, que depende da rela\u00e7\u00e3o \n\na/c. \u00c9 determinado, tamb\u00e9m, pelo grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, decrescendo com o \n\nprosseguimento da hidrata\u00e7\u00e3o (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 27). \n\nOs poros capilares t\u00eam forma altamente irregular e seu tamanho poderia, em teoria, variar de \n\nmuito pequenos a grandes valores, ou seja, de 2 nm a 10 nm (ALIGIZAKI, 2006, p.9). De \n\nacordo com a natureza da porosidade encontrada, tal porosidade pode ser classificada em \n\npequenos capilares, com di\u00e2metros ? 5 nm, caracterizando, principalmente, os espa\u00e7os \n\nintercristais ou interlamelares. Os poros com di\u00e2metros compreendidos no intervalo  \n\n5 nm ? d ? 10 nm, encontram-se em falhas desses cristais. A faixa de porosidade de  \n\n2,5 nm ? d ? 50 nm situa-se entre a porosidade intr\u00ednseca do C-S-H e a porosidade capilar, \n\nreferindo-se ao espa\u00e7o de poros entre os hidratos. Os poros com di\u00e2metros entre  \n\n10 nm ? d ? 50 nm referem-se \u00e0 porosidade correspondente \u00e0s lacunas dos cristais. Nesta \n\nclasse de porosidade ocorrem as press\u00f5es capilares e as tens\u00f5es superficiais que s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelas deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o end\u00f3gena e por desseca\u00e7\u00e3o (HAOUAS, 2007, p. \n\n14). \n\nDe acordo com Haouas (2007, p. 14), os mesoporos apresentam di\u00e2metro entre  \n\n50 nm ? d ? 10 \u00b5m. Assim como ocorre nos microporos, nesta classe de porosidade, as \n\npress\u00f5es capilares e as tens\u00f5es superficiais que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas deforma\u00e7\u00f5es por \n\nretra\u00e7\u00e3o end\u00f3gena e por desseca\u00e7\u00e3o (HAOUAS, 2007, p. 14). \n\nEm pastas de cimento maduras e densas, os poros capilares podem ficar obstru\u00eddos pelo gel e \n\nsegmentados, de tal modo, que se transformam em poros interconectados somente pelos poros \n\nde gel. O grau de maturidade adequado e o tempo necess\u00e1rio para atingi-lo dependem do tipo \n\nde cimento Portland empregado, considerando-se diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c. A macroporosidade \n\ncorresponde \u00e0 porosidade vis\u00edvel a olho n\u00fa ou atrav\u00e9s de microscopia \u00f3tica. Inclui os vazios \n\nde ar incorporados na mistura e na compacta\u00e7\u00e3o, ou ao ar introduzido artificialmente por \n\naditivos. Nos concretos, em presen\u00e7a dos agregados, esta classe de porosidade est\u00e1 \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nrelacionada \u00e0 zona de transi\u00e7\u00e3o, cujos di\u00e2metros se situam entre 20 \u00b5m e 50 \u00b5m (HAOUAS, \n\n2007, p. 15). \n\nOs macroporos geralmente n\u00e3o est\u00e3o preenchidos com \u00e1gua e, em fun\u00e7\u00e3o dos grandes \n\ndi\u00e2metros, n\u00e3o s\u00e3o identificadas deforma\u00e7\u00f5es relacionadas com a retra\u00e7\u00e3o. De uma forma \n\ngeral, os poros capilares e macroporos s\u00e3o particularmente relevantes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndurabilidade. J\u00e1 os poros de di\u00e2metros menores, os micro e mesoporos s\u00e3o importantes em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dimensionais (SETZER\n28\n\n, 1995, apud COUTINHO, 2005). A \u00faltima \n\ncategoria de poros macrosc\u00f3picos corresponde \u00e0s microfissuras que podem estar presentes nos \n\nmateriais ciment\u00edcios (HAOUAS, 2007, p. 15). \n\nOs poros capilares t\u00eam um efeito importante nos processos de transporte, mas um efeito \n\nmenor nas taxas da hidrata\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio dos poros de gel. Os capilares formam um sistema \n\ninterconectado e distribu\u00eddo aleatoriamente na pasta, sendo a interconectividade da rede de \n\nporos a principal respons\u00e1vel pela permeabilidade da pasta de cimento endurecida. A \n\nimport\u00e2ncia da elimina\u00e7\u00e3o dos poros capilares cont\u00ednuos \u00e9 t\u00e3o grande que, segundo Neville \n\n(1987, p.31), poderia ser uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do concreto. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo de cura \u00famida suficientemente longo contribui para a aus\u00eancia de \n\nporos cont\u00ednuos.  \n\nA maior parte das t\u00e9cnicas utilizadas para investiga\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\npermite caracterizar este tipo de porosidade, como por exemplo, microscopia eletr\u00f4nica, \n\nresson\u00e2ncia magn\u00e9tica nuclear e porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (HAOUAS, 2007, p. \n\n14). \n\nc) Poros tipo hollow-shell \n\nDe acordo com Aligizaki (2006, p.10), os poros tipo hollow-shell podem ser considerados um \n\nterceiro tipo de poro, juntamente com os poros de gel e capilares e se caracterizam por serem \n\nfechados. Foram observados, pela primeira vez por Hadley, em 1972 (apud ALIGIZAKI, \n\n2006, p.10), como uma caracter\u00edstica importante do processo de hidrata\u00e7\u00e3o na interface da \n\npasta com o agregado e sua presen\u00e7a foi posteriormente confirmada por Barnes et al. (1978, \n\napud ALIGIZAKI, 2006, p.10) e por Diamond (2000, apud ALIGIZAKI, 2006, p.10), que \n\ntamb\u00e9m confirmou a import\u00e2ncia desses poros.  \n\n                                                 \n\n \n28\n\nSetzer, M. J.  Freeze and thaw deicing resistance of concrete, 1995, ERMCO'95. IX\nth\n\n European Ready Mixed \n\nConcrete Congress. Istambul, Turkey \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n67 \n\nDepois que uma camada de produtos de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 formada nos gr\u00e3os de cimento, no in\u00edcio \n\nda hidrata\u00e7\u00e3o, a maior parte do gel de cimento se forma para fora do gr\u00e3o, no espa\u00e7o capilar. \n\nOs produtos formados dentro da periferia do gr\u00e3o original s\u00e3o denominados produtos internos, \n\ne os que se desenvolvem para fora, denominam-se produtos externos. N\u00e3o existe, contudo, \n\numa distin\u00e7\u00e3o clara entre os dois tipos de hidratos nas imagens de microscopia. Quando os \n\nprodutos n\u00e3o se formam dentro dos limites do gr\u00e3o original, um espa\u00e7o vazio (hollow shell) se \n\nconstitui dentro dos limites do gr\u00e3o original. Esses poros tamb\u00e9m s\u00e3o chamados gr\u00e3os de \n\nHadley e apresentam uma forte natureza ink-bottle, sendo portanto, facilmente detectados por \n\nmuitos m\u00e9todos indiretos para caracteriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros, como \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (PIM).  Apresentam tamanho entre 1-1,5 \u00b5m e, em \n\nsistemas maduros, em particular, s\u00e3o inseridos no gel de cimento e aparecem conectados ao \n\nsistema cont\u00ednuo de poros capilares por poros de gel muito menores. Quando a rela\u00e7\u00e3o a/c \u00e9 \n\nbaixa, esses poros podem ser mais de duas ordens de magnitude maiores do que os poros \n\ncapilares (ALIGIZAKI, 2006, p. 11).  \n\nOs menores poros capilares apresentam desseca\u00e7\u00e3o antes dos poros tipo hollow-shell, \n\nprovavelmente porque esses poros n\u00e3o s\u00e3o drenados at\u00e9 que suas pequenas entradas, os poros \n\nde gel, sejam drenados (ALIGIZAKI, 2006, p. 11).  \n\nd) Vazios de ar \n\nOs vazios de ar podem ser causados por ar aprisionado ou incorporado na pasta de cimento \n\nendurecida. Os vazios de ar aprisionados ocorrem inadvertidamente durante a mistura e \n\nlan\u00e7amento do concreto e seu tamanho pode ser de at\u00e9 v\u00e1rios mil\u00edmetros. Os pequenos vazios \n\napresentam forma esf\u00e9rica e os grandes podem ter formas irregulares e, normalmente, n\u00e3o \n\nesf\u00e9ricas (ALIGIZAKI, 2006, p. 11). Corr et al.\n29\n\n (2002, apud CANUT, 2012, p.36), \n\ninvestigaram vazios de ar aprisionados em pastas de cimento, com diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c. \n\nObservaram que existe uma fina camada de pasta em volta dos vazios de ar, que apresenta-se \n\nporosa, para elevadas rela\u00e7\u00f5es a/c e, preenchida com produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, para baixas \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c.  \n\nJ\u00e1 os vazios de ar incorporados s\u00e3o introduzidos intencionalmente, durante a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto, atrav\u00e9s do emprego de aditivos qu\u00edmicos incorporadores de ar. Esses vazios t\u00eam o \n\n                                                 \n\n \n29\n\nCorr, S. J. L., J. Monteiro, P. M., Bastacky, S. J.and Gartner, E. M. (2002) Air void morphology in fresh \n\ncement pases. Cement and Concrete Research, 32, 1025-1031. \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nformato de bolhas esf\u00e9ricas, individuais, uniformemente distribu\u00eddas atrav\u00e9s da pasta de \n\ncimento, ocupando cerca de 2% a 6% do volume do concreto. N\u00e3o se concetram entre si e n\u00e3o \n\nafetam a permeabilidade do concreto (ALIGIZAKI, 2006, p. 11). \n\nO tamanho dos vazios de ar aprisionado pode ser de 3 nm, enquanto que os vazios de ar \n\nincorporados normalmente situam-se na faixa de 50 \u00b5m a 200 \u00b5m (MEHTA e MONTEIRO, \n\n2014, p. 27). \n\nTipicamente, esses dois tipos de vazios de ar s\u00e3o isolados de outros vazios de ar incorporados \n\ne exercem pouca influ\u00eancia na permeabilidade do concreto (ALIGIZAKI, 2006, p. 11). No \n\nentanto, segundo Mehta e Monteiro (2014, p. 27), ambos os tipos de vazios, em concretos de \n\nalto desempenho, s\u00e3o muito maiores que vazios capilares e s\u00e3o capazes de afetar \n\nadversamente a resist\u00eancia e a impermeabilidade. \n\nOs mecanismos de transporte s\u00e3o bem diferentes, dependendo da classifica\u00e7\u00e3o dos poros. \n\nSegundo Aligizaki (2006, p.12), nos mesoporos, por exemplo, ocorrem intera\u00e7\u00f5es \n\neletrost\u00e1ticas entre as paredes do poro e o l\u00edquido do poro, que se estendem por uma fra\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da se\u00e7\u00e3o transversal do poro. Tais efeitos eletrost\u00e1ticos podem, portanto, \n\ndificultar os processos de transporte atrav\u00e9s dos poros de tamanhos entre 2 nm e 50 nm. J\u00e1 \n\nnos macroporos, esses efeitos eletrost\u00e1ticos n\u00e3o ocorrem. \n\nNesta tese, ser\u00e1 adotada a distribui\u00e7\u00e3o de poros proposta por Mehta e Monteiro (2014, p. 33), \n\nconforme Figura 12. \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n69 \n\n2.2.3 \u00c1gua da pasta endurecida \n\nA pasta de cimento hidratada \u00e9 higrosc\u00f3pica, em fun\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter hidr\u00f3filo do cimento e, \n\ntamb\u00e9m, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos poros submicrosc\u00f3picos (NEVILLE, 1997, p. 35). A \n\n\u00e1gua est\u00e1 presente na pasta hidratada sob a forma l\u00edquida ou de vapor, apresentando-se nos \n\nporos em diferentes estados. Pode apresentar-se livre, nos poros capilares, ou estar ligada \n\nquimicamente aos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o ou, ainda, pode ser ligada fisicamente \u00e0s lamelas de \n\nC-S-H, por adsor\u00e7\u00e3o. Assim, existem v\u00e1rios tipos de for\u00e7as que mant\u00eam a \u00e1gua em um ou \n\noutro estado na estrutura da pasta, dando origem a deforma\u00e7\u00f5es de retra\u00e7\u00e3o quando ocorre \n\nperda da \u00e1gua para o ambiente. A perda da \u00e1gua de uma pasta saturada ocorre de forma \n\ncont\u00ednua, quando h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ambiente. A \u00e1gua pode ser classificada, \n\nsegundo Mehta e Monteiro (2014, p. 29), em: \u00e1gua quimicamente combinada, \u00e1gua \n\ninterlamelar, \u00e1gua adsorvida e \u00e1gua capilar, existindo v\u00e1rios tipos de for\u00e7as que mant\u00eam a \n\n\u00e1gua em determinado estado na pasta hidratada. \n\n2.2.3.1 \u00c1gua quimicamente combinada \n\nA \u00e1gua quimicamente combinada torna-se parte integral do gel de cimento ou seja, a \u00e1gua que \n\nfoi consumida na rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento para produzir uma nova fase diferente do \n\ncimento e da \u00e1gua. \u00c9 parte integrante da estrutura de v\u00e1rios compostos hidratados (MEHTA e \n\nMONTEIRO, 2014, p. 31). \n\nO modelo da microestrutura do gel de C-S-H proposto por Feldman e Sereda (1970, p. 4), \n\nconforme Figura 13, mostra os diferentes estados da \u00e1gua na pasta, possibilitando o \n\nentendimento dos mecanismos envolvidos na sa\u00edda da \u00e1gua, durante a secagem.  \n\n  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 13: Modelo da microestrutura do gel de C-S-H (silicato \n\nhidratado de c\u00e1lcio) \n\n \n\nFonte: Feldman e Sereda (1970, apud BASTOS, 2001, p. 11)  \n \n\nOnde:  \n\nA: Liga\u00e7\u00e3o entre part\u00edculas X: \u00c1gua interlamelar \n\nB: Lamela de C-S-H O: \u00c1gua adsorvida \n\nC: \u00c1gua capilar  \n\n2.2.3.2 \u00c1gua adsorvida \n\nA \u00e1gua adsorvida est\u00e1 sob a influ\u00eancia das for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie das part\u00edculas de \n\ngel, devido \u00e0 energia de liga\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas individuais de \u00e1gua. Tendo em vista que esta \n\nenergia decresce com a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie do s\u00f3lido, uma por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nadsorvida pode ser perdida por secagem da pasta quando a umidade cai para 30%. Esta perda \n\nde \u00e1gua adsorvida \u00e9 considerada a principal causa da retra\u00e7\u00e3o por secagem da pasta (MEHTA \n\ne MONTEIRO, 2014, p. 30). Segundo esses autores, a \u00e1gua adsorvida pode ser removida \n\nquando a pasta de cimento hidratada \u00e9 seca a uma umidade relativa UR 30%.  \n\n2.2.3.3 \u00c1gua interlamelar \n\nA \u00e1gua interlamelar, tamb\u00e9m chamada de \u00e1gua intersticial ou zeol\u00edtica, fica retida entre as \n\nsuperf\u00edcies de certos planos em cristais (NEVILLE, 1997, p. 35). Est\u00e1 associada \u00e0 estrutura do \n\nC-S-H, sendo fortemente ligada por pontes de hidrog\u00eanio. Sua perda somente ocorre com \n\nsecagem forte, ou seja, para umidades relativas abaixo de 11%, provocando intensa retra\u00e7\u00e3o \n\ndo C-S-H (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 30). Segundo esses autores, a \u00e1gua adsorvida \n\npode ser removida quando a pasta de cimento hidratada \u00e9 seca a uma umidade relativa abaixo \n\nde UR 11%. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n71 \n\n2.2.3.4 \u00c1gua capilar \n\nA \u00e1gua capilar ou \u00e1gua livre se localiza nos vazios capilares maiores que 0,050 \u00b5m, que \n\ncorrespondem aos espa\u00e7os maiores, n\u00e3o preenchidos pelos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nCorresponde ao volume de \u00e1gua livre das for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o exercidas pelas superf\u00edcies s\u00f3lidas. \n\nMehta e Monteiro (2014, p. 29) prop\u00f5em a divis\u00e3o da \u00e1gua capilar em duas categorias, de \n\nacordo com o seu comportamento na pasta: a \u00e1gua presente em vazios grandes, com di\u00e2metro \n\n> 50 nm (0,05 \u00b5m), tamb\u00e9m denominada \u00e1gua livre, pois pode ser removida sem causar \n\nnenhuma varia\u00e7\u00e3o de volume na pasta, e a \u00e1gua presente nos capilares pequenos  \n\n(5 nm a 50 nm), retida por tens\u00e3o capilar, cuja remo\u00e7\u00e3o pode causar varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \n\nOs autores classificam a \u00e1gua dos vazios capilares separando-a em \u00e1gua livre e \u00e1gua capilar, \n\njustificando que a perda de \u00e1gua livre n\u00e3o causa contribui\u00e7\u00e3o significativa \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\ndimensional do concreto. Entretanto, embora muito pequena, a retra\u00e7\u00e3o provocada pela perda \n\nde \u00e1gua livre existe. Assim, tanto a \u00e1gua livre quanto a \u00e1gua capilar, quando perdidas, \n\nprovocam contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \u00c9 importante verificar que a retra\u00e7\u00e3o por secagem est\u00e1 \n\nrelacionada principalmente \u00e0 remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua adsorvida da pasta de cimento. \n\nSegundo Neville (1997, p. 36), para fins de investiga\u00e7\u00e3o, pode ser conveniente classificar a \n\n\u00e1gua no cimento hidratado em evapor\u00e1vel e n\u00e3o-evapor\u00e1vel.  Para tanto, podem ser aplicadas \n\nt\u00e9cnicas diversas que essencialmente dividem a \u00e1gua segundo a possibilidade de ser removida \n\na uma certa press\u00e3o reduzida de vapor. Em geral, a \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel cont\u00e9m toda a \u00e1gua \n\ncombinada quimicamente e parte da \u00e1gua n\u00e3o retida quimicamente. A quantidade da \u00e1gua \n\nn\u00e3o-evapor\u00e1vel aumenta \u00e0 medida que a hidrata\u00e7\u00e3o prossegue. No cimento bem hidratado, a \n\n\u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel \u00e9 cerca de 18% em massa do material anidro e, no cimento \n\ncompletamente hidratado, esta propor\u00e7\u00e3o sobe para 23% (LEA\n30\n\n, 1970, apud NEVILLE, \n\n1997, p. 36). Existe uma proporcionalidade entre a quantidade de \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel e o \n\nvolume s\u00f3lido da pasta de cimento, portanto a quantidade de \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel pode ser \n\nusada como uma medida da quantidade do gel de cimento presente, isto \u00e9, do grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o. A soma da \u00e1gua fisicamente adsorvida, que ocupa os poros de gel, e da \u00e1gua livre \n\nconstitui a \u00e1gua evapor\u00e1vel, e pode ser removida, segundo Powers (1960, apud CANUT, \n\n2012, p. 22). \n\n                                                 \n\n \n30\n\nLEA, F. M. The Chemistry of cement and concrete. London, Arnold, 1970 \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nDe acordo com o modelo de Powers (1960, apud CANUT, 2012, p.21), a quantidade de \u00e1gua \n\nn\u00e3o-evapor\u00e1vel de uma pasta de cimento totalmente hidratada \u00e9 equivalente a 0,23 g/g do \n\ncimento que reagiu. Segundo Powers and Brownyard (1947, apud CANUT, 2012, p.21), a \n\n\u00e1gua de gel \u00e9 aquela contida nos poros do gel de C-S-H, e corresponde a 0,19 g/g do cimento \n\nque reagiu. Est\u00e1 dividida em \u00e1gua adsorvida e \u00e1gua interlamelar, ou localizada entre as \n\ncamadas do C-S-H (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.31). \n\nA \u00e1gua evapor\u00e1vel pode ser representada, segundo Canut (2012, p. 22) pela \u00e1gua mantida na \n\npasta como uma fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de vapor relativa, como ilustra a Figura 14. \n\nFigura 14: \u00c1gua capilar e \u00e1gua de gel \n\n \nFonte: Adaptado de Powers e Brownyard (1947, apud  CANUT, 2012, p.22) \n\n2.2.4 Principais fatores que afetam a estrutura de poros \n\nA hidrata\u00e7\u00e3o do cimento modifica continuamente a estrutura de poros, em fun\u00e7\u00e3o de fatores \n\ncomo composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento, distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros, finura do cimento, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c, temperatura, entre outros fatores. A porosidade total e distribui\u00e7\u00e3o do tamanho \n\ndos poros s\u00e3o fortemente influenciados pelas condi\u00e7\u00f5es de cura e composi\u00e7\u00e3o do cimento \n\n(HU, 2004, p.7). \n\n2.2.4.1 Grau de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nA porosidade total decresce durante a hidrata\u00e7\u00e3o, pois os hidratos preenchem gradualmente o \n\nespa\u00e7o dispon\u00edvel da pasta de cimento. Existe uma tend\u00eancia geral de redu\u00e7\u00e3o dos poros \n\ngrandes, nos primeiros est\u00e1gios da hidrata\u00e7\u00e3o, enquanto que o volume dos poros pequenos  \n\n(&lt;100 \u00c5) aumentam significativamente, de acordo com Naik (1997, p. 6). Os produtos da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n73 \n\nhidrata\u00e7\u00e3o se formam primeiro nos grandes poros e, posteriormente, nos poros menores. \n\nAssim, o volume dos poros menores permanece mais ou menos constante (HU, 2004, p.7). \n\nAp\u00f3s o preenchimento dos poros grandes, a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o afeta toda a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros. A forma da curva de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\nversus o grau de hidrata\u00e7\u00e3o permanece constante ao longo do processo de hidrata\u00e7\u00e3o (HU, \n\n2004, p.7). O aumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o, com o tempo, leva \u00e0 melhoria da microestrutura \n\ne, consequentemente, ao aumento da densidade. A manuten\u00e7\u00e3o de uma cura adequada \n\ncontribui para a melhoria da estrutura interna, segundo Naik (1997, p. 7). \n\n2.2.4.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento \n\nPara um dado teor de material ciment\u00edcio na mistura do concreto, o espa\u00e7o ocupado pelos \n\nprodutos de hidrata\u00e7\u00e3o aumenta com o aumento do teor de \u00e1gua. Contudo, o volume dos \n\nprodutos de hidrata\u00e7\u00e3o permanecem contantes, independentemente da quantidade de \u00e1gua, \n\npara um dado grau de hidrata\u00e7\u00e3o. Assim, os espa\u00e7os n\u00e3o preenchidos, correspondentes aos \n\nporos de gel e vazios capilares, aumentam com o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c (NAIK, 1997, p. 6). \n\n\u00c9 esperado, portanto, que elevadas rela\u00e7\u00f5es a/c resultem em um grande volume de poros de \n\ntodos os tamanhos. O aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c leva ao aumento da fra\u00e7\u00e3o de poros maiores, o \n\nque representa um aumento do tamanho m\u00e9dio dos poros. Al\u00e9m de elevar a porosidade da \n\nmatriz de cimento, o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c tamb\u00e9m leva \u00e0 maior porosidade na regi\u00e3o de \n\ninterface com o agregado, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o de grandes cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio e \n\nde etringita (HU, 2004, p.7). Consequentemente, o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c promove o \n\naumento da porosidade total e a redu\u00e7\u00e3o da densidade do concreto. \n\n2.2.4.3 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho da part\u00edcula do cimento \n\nA finura do cimento e a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho da part\u00edcula exercem influ\u00eancia significativa \n\nna microestrutura, j\u00e1 que part\u00edculas menores reagem mais rapidamente durante a hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nO volume de poros menores \u00e9 maior para cimentos mais finos. O empacotamento das \n\npart\u00edculas de cimento \u00e9 mais importante do que a finura do cimento. O volume de poros \n\ndiminui com o empacotamento mais denso das part\u00edculas do cimento. A adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa \n\nresulta na densifica\u00e7\u00e3o da pasta, na redu\u00e7\u00e3o do volume de poros maiores e, assim, na redu\u00e7\u00e3o \n\ndo tamanho m\u00e9dio dos poros. A redu\u00e7\u00e3o no tamanho do poro e a densifica\u00e7\u00e3o da pasta de \n\ncimento pode ser parcialmente atribu\u00edda ao empacotamento mais denso das part\u00edculas do \n\ncimento (HU, 2004, p.7). \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n2.2.4.4 Efeito da compacta\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e tipo de agregado \n\nExistem fatores que afetam a porosidade indiretamente, como a compacta\u00e7\u00e3o durante a \n\nmistura, permitindo a elimina\u00e7\u00e3o do ar aprisionado. A compacta\u00e7\u00e3o/consolida\u00e7\u00e3o diminui os \n\nporos capilares, promovendo a redu\u00e7\u00e3o da porosidade e o aumento da densidade, notadamente \n\nna regi\u00e3o de interface da pasta com o agregado, onde o empacotamento das part\u00edculas de \n\ncimento \u00e9 ineficiente (NAIK, 1997, p. 8). \n\nA exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura e a ambientes \u00e1cidos resulta em mudan\u00e7as irrevers\u00edveis nos \n\nhidratos, altera\u00e7\u00f5es na efic\u00e1cia do conte\u00fado aglutinante do concreto. Outro fator a ser \n\nconsiderado \u00e9 o grau de porosidade do agregado. Quando s\u00e3o utilizados agregados porosos no \n\nconcreto, ao inv\u00e9s de agregados obtidos de rochas duras, como quartzito, o modo de falha do \n\nconcreto sob carga de compress\u00e3o difere consideravelmente, segundo Kumar e Bhattacharjee \n\n(2003, p. 162). Al\u00e9m disso, segundo os autores, devido \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da porosidade do \n\npr\u00f3prio agregado, observa-se maior porosidade do concreto. Para concretos preparados com \n\nagregados de maior dureza, a superf\u00edcie de fratura passa atrav\u00e9s da interface da \n\nargamassa/agregado, sem que ocorra ruptura do agregado.  \n\n2.2.5 Volume das fases constituintes da pasta \n\nComo apresentado na se\u00e7\u00e3o 2.2.1.1 (Figuras 8 a 10), v\u00e1rios modelos microestruturais foram \n\ndesenvolvidos para representar a complexa rede de poros da matriz de cimento hidratada, \n\natrav\u00e9s de diversas abordagens. Mesmo com o desenvolvimento de modelos baseados em \n\nm\u00e9todos de caracteriza\u00e7\u00e3o experimental mais precisos, o modelo de Powers constitui-se, \n\nainda, em uma poderosa ferramenta para predizer a evolu\u00e7\u00e3o da estrutura do poro, podendo \n\navaliar, at\u00e9 certo ponto, os efeitos de diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c, diferentes idades e graus de \n\nsatura\u00e7\u00e3o na estrutura do poro (CANUT, 2012, p. 45). \n\nO modelo representativo da estrutura da pasta, proposto por Powers e Brownyard\n31\n\n (1947, \n\napud BROUWERS, 2004, p.1697), permite o entendimento da configura\u00e7\u00e3o e volume \n\nocupado por cada uma das fases constituintes, ap\u00f3s a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. A Figura 15 \n\napresenta uma representa\u00e7\u00e3o dos volumes das fases constituintes da pasta, com base no \n\nmodelo de Powers e Brownyard. Observa-se que a maior parte da pasta hidratada \u00e9 ocupada \n\npelos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o (Vprhid), consistindo em um esqueleto s\u00f3lido formado pelo \n\n                                                 \n\n \n31\n\n POWERS,T.C.; Brownyard, T.L Studies of the physical properties of hardened Portland cement paste, Bull. \n\n22, Res. Lab. of Portland Cement Association, Skokie, IL, U.S.A., reprinted from J. Am. Concr.Inst. (Proc.), vol. \n\n43 (1947). pp. 101\u2013 132, 249\u2013 336, 469\u2013 505,549\u2013 602, 669\u2013 712, 845\u2013880, 933\u2013992. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n75 \n\ncimento hidratado (Vcimhid) e pelos poros de gel (Vgel), que podem estar preenchidos por \u00e1gua \n\nde gel ou adsorvida. Al\u00e9m dos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o, parte do volume da pasta de cimento \n\nhidratada corresponde ao cimento que n\u00e3o se hidratou, ou anidro (Vc). \n\nFigura 15: Volumes das fases constituintes da pasta de cimento \n\nPortland, a partir da hidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\n*Sem escala \n\nFonte: Adaptado de Brouwers (2004, p. 1698) \n\n \n\nOnde:   \n\nVa \u2013 volume da \u00e1gua \n\nVc \u2013 volume do cimento \n\nVpr hid \u2013 volume dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nVc an\u2013 volume do cimento anidro \n\nVgel \u2013 volume do gel \n\nVcim hid \u2013 volume do cimento hidratado \n\nA representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 15 pode ser melhor entendida a partir de um exemplo \n\nnum\u00e9rico, apresentado por Neville (1997, p. 26-34), assumindo a hidrata\u00e7\u00e3o em um tubo \n\nselado, isto \u00e9, no qual n\u00e3o h\u00e1 movimento de \u00e1gua do sistema para o exterior, ou do exterior \n\npara o sistema. Considerando-se a hidrata\u00e7\u00e3o de 100 g de cimento, com massa espec\u00edfica \n\nigual a 3,15 kg/dm\n3\n, o volume absoluto do cimento anidro \u00e9 100/3,15=31,8 ml. Em cimentos \n\nbem hidratados, a \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel \u00e9 cerca de 18% da massa do material anidro, sendo \n\n23% em cimentos completamente hidratados (LEA, 1970, apud NEVILLE, 1997, p. 37). \n\nAssim, segundo Neville (1997, p.37), com base na proporcionalidade entre a quantidade de \n\n\u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel e o volume s\u00f3lido da pasta de cimento, o volume da \u00e1gua n\u00e3o-\n\nevapor\u00e1vel pode ser usado para medir a quantidade de gel de cimento presente (grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o). Tomando-se o volume da \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel como 23% (23 ml), os produtos \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ns\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o ocupam o volume igual \u00e0 soma dos volumes do cimento anidro e da \n\n\u00e1gua, menos 0,254 do volume da \u00e1gua n\u00e3o-evapor\u00e1vel: \n\nVprhid = 31,8 + 0,23 x 100(1 \u2013 0,254) = 48,9 ml   Equa\u00e7\u00e3o 5 \n\n \n\nSabendo-se que a porosidade caracter\u00edstica do gel de cimento \u00e9 de 28% (COPELAND e \n\nHAYES\n32\n\n, apud NEVILLE, 1997, p. 33), tem-se: \n\nV gel\n\n48,9+V gel\n= 0,28        Vgel= 19 ml   Equa\u00e7\u00e3o 6 \n\nA \u00e1gua total da mistura corresponde a 42 ml (23 + 19), e a rela\u00e7\u00e3o a/c \u00e9 de 0,42, em massa. \n\nTendo em vista que o volume do cimento hidratado \u00e9 de 67,9 ml (48,9 + 19), e considerando-\n\nse que o volume original do cimento e \u00e1gua \u00e9 de 73,8 ml (31,8 + 42), pode-se deduzir que \n\nexiste um decr\u00e9scimo de volume, devido \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o de 5,9 ml (73,8 \u2013 67,9), o qual \n\nrepresenta o espa\u00e7o capilar distribu\u00eddo na pasta de cimento hidratada.  Este decr\u00e9scimo \n\ncorresponde \u00e0 retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Salienta-se que esses valores s\u00e3o aproximados mas, se a \n\nquantidade total de \u00e1gua fosse menor do que 42 ml, n\u00e3o haveria quantidade suficiente para a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o completa, tanto para as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, quanto para o preenchimento dos poros \n\nde gel, em forma\u00e7\u00e3o (NEVILLE, 1997, p.27).  \n\nQuando a hidrata\u00e7\u00e3o em um cp selado, como no caso do exemplo anterior, prossegue at\u00e9 um \n\nest\u00e1gio em que a \u00e1gua combinada corresponde \u00e0 metade da quantidade de \u00e1gua original, \n\naproximadamente, a hidrata\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interrompida. Assim, a completa hidrata\u00e7\u00e3o em um cp \n\nselado \u00e9 poss\u00edvel apenas quando a \u00e1gua adicionada na mistura \u00e9 pelo menos o dobro da \u00e1gua \n\nrequerida para a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (NEVILLE, 1997, p.27). \n\nAnalisa-se, agora, o exemplo da hidrata\u00e7\u00e3o de uma pasta de cimento curada em \u00e1gua por \n\nimers\u00e3o, de modo que a \u00e1gua possa penetrar nos capilares, quando os mesmos se esvaziam \n\ndevido ao prosseguimento da hidrata\u00e7\u00e3o. Como visto anteriormente, 100 g de cimento  \n\n(31,8 ml), ap\u00f3s a hidrata\u00e7\u00e3o, ocupam um volume de 67,9 ml. Se a hidrata\u00e7\u00e3o for completa, \n\npara que nenhum gr\u00e3o de cimento permane\u00e7a anidro, e para que n\u00e3o haja nenhum capilar \n\npresente, a \u00e1gua adicionada \u00e0 mistura deve ser 36,1 ml (67,9-31,8), o que corresponde a uma \n\n                                                 \n\n \n32\n\n L.E. Copeland e J.C.Hayes. The determinationof non-evaporable water in hardened Portland cement paste, \n\nASTM Bul. N.194, p:70-4, 1953. \n\nVolume do cimento anidro Contra\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n77 \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c 0,36, em massa. Para Powers\n33\n\n (1958, apud NEVILLE, 1987, p. 27), essa rela\u00e7\u00e3o \n\na/c deve ser 0,38 e, caso for menor que 0,38, a hidrata\u00e7\u00e3o completa n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. \n\nSabe-se que a hidrata\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 somente atrav\u00e9s da \u00e1gua presente nos capilares. Como \n\nnesse caso existe a disponibilidade de \u00e1gua, parte do cimento anidro ir\u00e1 se hidratar. Mesmo \n\nassim, ap\u00f3s a hidrata\u00e7\u00e3o, ainda haver\u00e1 um percentual (19%) de cimento que n\u00e3o ir\u00e1 nunca se \n\nhidratar, devido \u00e0 indisponibilidade de espa\u00e7o (NEVILLE, 1997, p. 29). Em outras palavras, a \n\nocorr\u00eancia da hidrata\u00e7\u00e3o depende da rela\u00e7\u00e3o gel/espa\u00e7o da pasta de cimento hidratada, que \u00e9 \n\ndefinida como a rela\u00e7\u00e3o entre o volume da pasta de cimento hidratada e a soma dos volumes \n\ndo cimento hidratado e dos poros capilares (POWERS e BROWNYARD\n34\n\n, 1947, apud \n\nNEVILLE, 1997, p. 274). Como o cimento hidrata e ocupa mais do que o dobro do seu \n\nvolume original, assim, assume-se que 1 ml de cimento, ocupar\u00e1 o volume de 2,06 ml, \n\naproximadamente. Assim,  a rela\u00e7\u00e3o gel/espa\u00e7o ?r? pode ent\u00e3o ser calculada como: \n\n? =\n?,?? .??.?\n\n??.? +?/?\n   Equa\u00e7\u00e3o 7 \n\nOnde: \n\nVc=volume espec\u00edfico do cimento (por unidade de massa) \n\n?= grau de hidrata\u00e7\u00e3o \n\na/c= rela\u00e7\u00e3o a/c \n\nConsiderando-se o volume espec\u00edfico do cimento seco como 0,319 ml/g, resulta: \n\n? =\n?,???.?\n\n?,???.? +?/?\n  Equa\u00e7\u00e3o 8 \n\nPowers determinou que a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento da resist\u00eancia e a rela\u00e7\u00e3o \n\ngel/espa\u00e7o \u00e9 234.r\n3\n MPa, sendo independente da idade do concreto ou da propor\u00e7\u00e3o da \n\nmistura. A resist\u00eancia do concreto \u00e9 influenciada pelo volume dos vazios, incluindo ar \n\naprisionado, poros capilares, poros de gel, ar incorporado, caso presente.  \n\n                                                 \n\n \n33\n\nT.C.Powers. The physical structure and engineering properties of concrete, Portl.Cem.Assoc. Res. Bd., 27, pp. \n\n178-88 (Washington, 1947). \n\n34\nT.C.Powers e T.L. Brownyard. Studies of the physical properties of hardened Portland cement (Nine Parts), \n\nJ.Amer, Concrete Inst 43 (1947) \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nCom base em Neville (1997, p. 26-34), apresenta-se um exemplo do c\u00e1lculo dos vazios, a \n\npartir das propor\u00e7\u00f5es de cimento, agregados gra\u00fado e mi\u00fado, da rela\u00e7\u00e3o a/c da mistura, que \n\npermite visualizar a estrutura do concreto.  \n\nSeja um concreto com tra\u00e7o 1:2:3 (cim:areia:brita), rela\u00e7\u00e3o a/c 0,55 e as massas espec\u00edficas do \n\ncimento, areia, brita e \u00e1gua, respectivamente: 3,15; 2,65, 2,70 e 1,00 kg/dm\n3\n.O volume de ar \n\naprisionado no concreto fresco foi considerado 1,4%, e a contra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica foi considerada \n\n22%, sendo ent\u00e3o 0,22 x 0,254 = 0,0559 ? 0,06, correspondendo a 2% do volume total (2,77 \n\ndm\n3\n).  \n\nNo Quadro 4 apresentam-se os volumes absolutos e percentuais dos compostos resistentes do \n\nconcreto e da porosidade. \n\nQuadro 4: Volumes das fases constituintes de um concreto com \n\ncimento Portland, tra\u00e7o 1:2:3, rela\u00e7\u00e3o a/c 0,55, para ? = 100% \n\nConcreto endurecido \nVolume absoluto \n\n(dm\n3\n) \n\nVolume (%) \n\nCompostos \n\nresistentes \n\nCimento anidro 0,00 0,0 \n\nPasta hidratada \n\nProdutos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o \n0,48 17,4 \n\nPoros de gel 0,19 6,8 \n\nAreia 0,75 27,2 \n\nBrita 1,11 40,1 \n\nPorosidade \n\nAr aprisionado  0,04   1,4 \n\nRetra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica 0,06 2,0 \n\n\u00c1gua  capilar (livre) 0,14 5,1 \n\nTotal 2,77 100,0 \n\nA Figura 16 ilustra, atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos da constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica do concreto nos estados (a) \n\nfresco e (b) endurecido, o exemplo apresentado no Quadro 4. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n79 \n\nFigura 16: Constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica: (a) concreto fresco e (b) endurecido \n\n  \n\nObserva-se que, depois de endurecido, o concreto passa a ter um volume de vazios superior \n\n(3,4%) ao que apresentava no estado fresco (1,4%), devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Neste \n\nexemplo, se a rela\u00e7\u00e3o a/c fosse inferior a 0,41, poderia faltar \u00e1gua para a hidrata\u00e7\u00e3o completa \n\ne, assim, haveria a presen\u00e7a de gr\u00e3os de cimento anidro. No entanto, se houver \n\ndisponibilidade de \u00e1gua (cura por imers\u00e3o), de modo a preencher os vazios capilares, os gr\u00e3os \n\nanidros podem se hidratar (POWERS, apud COLLEPARDI, 1983). \n\n2.3 AUTOCICATRIZA\u00c7\u00c3O DO CONCRETO (SELF-HEALING) \n\nA autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto n\u00e3o \u00e9 um assunto recente. Desde 1836, j\u00e1 havia relatos sobre \n\nesse fen\u00f4meno na Fran\u00e7a, em estruturas de reservat\u00f3rios de \u00e1gua, tubula\u00e7\u00f5es e bueiros. A \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto foi observada, tamb\u00e9m, em pontes (KOVLER e VAN \n\nBREUGEL, 2013, p.1). Nos \u00faltimos anos, tem sido cada vez maior o interesse em torno da \n\ncapacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o dos materiais ciment\u00edcios, o que pode ser comprovado pelo \n\nn\u00famero significativo de trabalhos experimentais sobre o tema (ter HEIDE, 2005, p. 572; \n\nYANG et al., 2009, p. 382). Em raz\u00e3o desse grande interesse, importantes institui\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa criaram grupos de estudo com o objetivo de sistematizar o conhecimento dispon\u00edvel, \n\n(a) (b) \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nal\u00e9m de gerar novos resultados experimentais. O Comit\u00ea T\u00e9cnico 221-SHC (Self-healing \n\nphenomena in cement based materials) do RILEM\n35\n\n foi criado em 2005 para o \n\ndesenvolvimento de pesquisas utilizando os conceitos da autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) no \n\nprojeto e manuten\u00e7\u00e3o de estruturas de concreto, visando \u00e0 transfer\u00eancia do conhecimento \n\nobtido para o meio t\u00e9cnico. Atualmente, o estudo desse t\u00f3pico continua despertando interesse, \n\nconsiderando-se a cria\u00e7\u00e3o, em 2016, do Comit\u00ea T\u00e9cnico\n36\n\n (Self-healing phenomena concrete \n\n\u2013 Its efficiency e evaluation). Nesse sentido, os Comit\u00eas T\u00e9cnicos JCI-TC075B (Autogenous \n\nHealing Cementitious Materials), de 2007 a 2009, e JCI-TC091A (Self-healing/Repairing \n\nTechnology in Cement-based Materials), de 2009 a 2010, ambos do JCI\n37\n\n, tamb\u00e9m foram \n\ncriados para a realiza\u00e7\u00e3o de experimentos e medi\u00e7\u00f5es, com o intuito de subsidiar pesquisas \n\nneste tema. \n\nEmbora tenha sido observado, pela primeira vez, h\u00e1 muitos anos, o fen\u00f4meno da \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o vem surgindo como um conceito alternativo na preven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de danos \n\nno concreto. Existem na literatura diversas abordagens para esse tema. A autocicatriza\u00e7\u00e3o de \n\nmacrofissuras, por exemplo, foi bastante estudada com vistas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da estanqueidade \n\nde estruturas de concreto. A autocicatriza\u00e7\u00e3o de microfissuras tamb\u00e9m foi apontada como \n\ncausa da redu\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o do concreto, com o passar do tempo, em estruturas \n\nmarinhas, conforme o Technical Committee 221-SHC \n38\n\n. \n\nAutocicatriza\u00e7\u00e3o, auto-selagem e cicatriza\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena s\u00e3o termos geralmente empregados \n\ncomo sin\u00f4nimos, sendo que autocicatriza\u00e7\u00e3o \u00e9 o mais comum. A denomina\u00e7\u00e3o ?aut\u00f3gena? \n\nenfatiza que o concreto cicatriza sem nenhuma ajuda do exterior, conforme comenta ter Heide \n\n(2005, p. 3). A autocicatriza\u00e7\u00e3o pode ser considerada natural ou passiva, enquanto \n\npropriedade inerente aos materiais ciment\u00edcios. No entanto, pesquisas t\u00eam sido desenvolvidas \n\npara modificar determinadas propriedades do concreto, utilizando conceitos e mecanismos da \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o. Esses estudos objetivam a obten\u00e7\u00e3o de projetos mais eficientes, dur\u00e1veis e \n\nsustent\u00e1veis, uma vez que o aumento da vida \u00fatil tende a reduzir a demanda por novas \n\nestruturas de concreto (ROOIJ et al., 2013, p. 3).  O desenvolvimento de concretos \n\nautocicatrizantes de elevada funcionalidade e confiabilidade, por longo prazo, empregando \n\n                                                 \n\n \n35\n\nR\u00e9union Internationale des Laboratoires et Experts des Mat\u00e9riaux, syst\u00e8mes de construction et ouvrages \n\n36\n Self-healing concrete \u2013 Its efficiency and evaluation: \n\nhttp://www.rilem.org/gene/main.php?base=8750&amp;gp_id=345 \n\n37\nJapan Concrete InstituteTechnical Committee Reports. Digest Edition. 2009, pp: 91-102 \n\n38\n Technical Committee 221 \u2013 SHC \u2013 RILEM: http://www.rilem.org/gene/main.php?base=8750&amp;gp_id=228 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n81 \n\ndeterminados tipos de aditivos ou a utiliza\u00e7\u00e3o de geomateriais contendo argila, s\u00e3o exemplos \n\ndessa abordagem (IGARASHI et al., 2011, p.6).  \n\nSalienta-se que, nesta tese, apenas os conceitos ligados \u00e0 autocicatriza\u00e7\u00e3o natural ser\u00e3o \n\naprofundados, para n\u00e3o fugir ao escopo da pesquisa. \n\n2.3.1 Tipos de autocicatriza\u00e7\u00e3o \n\nDevido \u00e0 grande quantidade de trabalhos abordando o tema da autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras no \n\nconcreto, e considerando haver uma falta de padroniza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 terminologia empregada \n\npelos pesquisadores, os comit\u00eas t\u00e9cnicos criados no JCI e RILEM buscaram, inicialmente, \n\nsistematizar conceitos e classificar os tipos de autocicatriza\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea T\u00e9cnico JCI-\n\nTC075B (IGARASHI et al., 2009, p.94) prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre o \n\nfen\u00f4meno: \n\n? Cicatriza\u00e7\u00e3o natural: fen\u00f4meno no qual as fissuras no concreto s\u00e3o naturalmente \n\npreenchidas, sem qualquer arranjo especial no projeto do material, em um ambiente \n\ncom a presen\u00e7a de umidade. Exemplo: Re-hidrata\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de cimento anidro. \n\n? Cicatriza\u00e7\u00e3o auton\u00f4mica: fen\u00f4meno no qual as fissuras s\u00e3o obstru\u00eddas no concreto a \n\npartir de algum projeto especial, como por exemplo, atrav\u00e9s do uso de materiais \n\nciment\u00edcios suplementares apropriados, para que exer\u00e7am efeitos favor\u00e1veis ao \n\npreenchimento das fissuras, ou para que acelerem esse processo, em um ambiente com \n\na presen\u00e7a de umidade. Exemplos: uso de cinza volante, uso de aditivos expansivos, \n\nuso de bact\u00e9rias. \n\n? Reparo ativado: fen\u00f4meno em que as fissuras s\u00e3o preenchidas atrav\u00e9s do efeito da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ao concreto de algum elemento capaz de promover o reparo, de \n\nforma aut\u00f4noma. Exemplos: uso de microc\u00e1psulas, uso de equipamentos de gera\u00e7\u00e3o de \n\ncalor. \n\n? Cicatriza\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena: esse conceito abrange a cicatriza\u00e7\u00e3o natural e a cicatriza\u00e7\u00e3o \n\nauton\u00f4mica, podendo ser definido como todo o fen\u00f4meno de preenchimento de \n\nfissuras no concreto, em um ambiente com a presen\u00e7a de umidade. \n\n? Cicatriza\u00e7\u00e3o/reparo modificado (Engineered healing/repairing): conceito abrangendo \n\ncicatriza\u00e7\u00e3o auton\u00f4mica e reparo ativado. Fen\u00f4meno no qual as fissuras s\u00e3o \n\npreenchidas/reparadas por concretos especiais, produzidos a partir de projetos \n\nespec\u00edficos para essa finalidade de preenchimento/reparo de fissuras. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n? Autocicatriza\u00e7\u00e3o/reparo: fen\u00f4meno global de preenchimento de fissuras no concreto, \n\nsem a interven\u00e7\u00e3o direta do homem para o reparo. \n\nO Comit\u00ea T\u00e9cnico do RILEM (ROOIJ et al., 2013, p.9) prop\u00f4s uma classifica\u00e7\u00e3o mais \n\nabrangente. Para tanto, a autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) foi definida como qualquer processo \n\ndo pr\u00f3prio material que envolva a sua recupera\u00e7\u00e3o/melhoria de desempenho, ap\u00f3s uma a\u00e7\u00e3o \n\nque o tenha reduzido. De um modo geral, esse processo pode ser classificado como: \n\n? Aut\u00f3geno: quando o processo de recupera\u00e7\u00e3o utiliza materiais que est\u00e3o presentes no \n\npr\u00f3prio sistema, ou seja, que n\u00e3o foram especificamente concebidos para a \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o. \n\n? Auton\u00f4mico: quando o processo de recupera\u00e7\u00e3o utiliza materiais que n\u00e3o est\u00e3o \n\npresentes no sistema, mas que foram concebidos e incorporados para promoverem a \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o. \n\nDiante do exposto, pode-se dizer que, de um modo geral, a autocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras pode \n\nser natural, ou artificial. No processo natural ou passivo, o fen\u00f4meno ocorre devido ao \n\npotencial para a autocicatriza\u00e7\u00e3o dos materiais ciment\u00edcios. No processo artificial, s\u00e3o \n\nutilizados materiais espec\u00edficos que, em fun\u00e7\u00e3o de suas propriedades (exemplo: ductilidade), \n\npotencializam a capacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto, aumentando, assim, sua \n\ndurabilidade (WU et al., 2012, p. 572).  \n\n2.3.2 Mecanismos da autocicatriza\u00e7\u00e3o natural \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com outros materiais, o concreto intrinsecamente cont\u00e9m \n\n?microreservat\u00f3rios? de part\u00edculas de cimento anidro, amplamente dispersos e dispon\u00edveis \n\npara a autocicatriza\u00e7\u00e3o (LV e CHEN, 2014, p.2). A cicatriza\u00e7\u00e3o natural \u00e9 um fen\u00f4meno \n\ninerente ao concreto, atrav\u00e9s do qual as fissuras existentes s\u00e3o naturalmente preenchidas, \n\nquando existe a disponibilidade de umidade, sem qualquer interven\u00e7\u00e3o intencional para \n\nreparo. Um exemplo deste tipo de autocicatriza\u00e7\u00e3o foi identificado em postes de concreto \n\nutilizados pela Prefeitura de Shiga, no Jap\u00e3o, para a rede de suprimento de energia. Fissuras \n\nlongitudinais existentes nesses postes, causadas pela corros\u00e3o da armadura devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s intemp\u00e9ries, por 34 anos, foram naturalmente preenchidas. Hosoda et al. (2012, p. 279) \n\ninvestigaram o mecanismo de autocicatriza\u00e7\u00e3o dessas fissuras, extraindo amostras do concreto \n\ndos postes para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de microscopia e de difra\u00e7\u00e3o de raios X. A Figura 17 \n\napresenta o aspecto do poste de concreto (a) e de amostras extra\u00eddas para realiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n83 \n\nan\u00e1lises de microscopia e de difra\u00e7\u00e3o de raios X. Observam-se os precipitados presentes na \n\nsuperf\u00edcie (b) e no interior da fissura (c), respectivamente. \n\nFigura 17: Aspecto do poste de concreto (a),  precipitados presentes na \n\nsuperf\u00edcie (b) e no interior da fissura (c). \n\n \n\n(a) Aspecto do poste de concreto \n\n \n\nPrecipitados: (b) superf\u00edcie e (c) no \n\ninterior da fissura \n\nA partir das an\u00e1lises de difra\u00e7\u00e3o de raios X e de microscopia, foi identificada a presen\u00e7a de \n\ncalcita na superf\u00edcie do poste, conforme imagem apresentada na Figura 18 (a) e dep\u00f3sitos de \n\netringita em adi\u00e7\u00e3o \u00e0 calcita, em fissuras internas dessa mesma estrutura, conforme Figura 18 \n\n(b).  \n\nFigura 18: Imagens obtidas atrav\u00e9s de an\u00e1lise de microscopia \n\n  \n\n(a) Dep\u00f3sito de calcita na \n\nsuperf\u00edcie da fissura \n\n(b) Etringita no interior \n\nda fissura \n\nDe acordo com os autores dessa pesquisa, os cristais de etringita em forma de agulha \n\nprecipitaram em uma dire\u00e7\u00e3o preferencial, como pode ser observado atrav\u00e9s da Figura 18 (b), \n\nprovavelmente porque essa era a dire\u00e7\u00e3o do fluxo da \u00e1gua atrav\u00e9s da fissura. \u00cdons \n\n(b) \n(c) \n\n(a) \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nconstituintes da etringita, como SO\n4\n, foram sendo dissolvidos durante seu fluxo, da pasta de \n\ncimento, \u00e0 \u00e1gua, do interior do poste at\u00e9 a superf\u00edcie. Assim, ocorreu a precipita\u00e7\u00e3o gradual da \n\netringita ao longo das fissuras, devido a for\u00e7as motrizes tais como mudan\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0 secagem/molhagem, ou mudan\u00e7as de temperatura. Os pesquisadores destacaram que \n\na etringita, por conter grandes quantidades de \u00e1gua combinada, ocupando um grande volume, \n\nfavoreceu efetivamente a autocicatriza\u00e7\u00e3o. A forma de agulha dos cristais acelerou o \n\npreenchimento das fissuras, funcionando como um local de dep\u00f3sito do CaCO3, devido \u00e0 \n\nelevada superf\u00edcie espec\u00edfica da etringita. Com base na literatura, os principais mecanismos \n\nassociados ao fen\u00f4meno da autocicatriza\u00e7\u00e3o natural est\u00e3o apresentados na representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica da Figura 19. \n\nFigura 19: Mecanismos de autocicatriza\u00e7\u00e3o natural no concreto \n\n \nAdaptado de ter Heide (2005, p. 572) \n\na) Forma\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio ou hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\nb) Dep\u00f3sitos de impurezas provenientes da \u00e1gua ou de part\u00edculas desprendidas das \n\nparedes da fissura \n\nc) Hidrata\u00e7\u00e3o tardia de gr\u00e3os anidros de cimento  \n\nd) Expans\u00e3o da matriz de cimento (ter Heide, 2005, p. 572) \n\nDe acordo com ter Heide (2005, p. 4), o item (a) da Figura 19 corresponde a:  \n\nForma\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio ou hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio: o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, proveniente \n\nda rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, pode dissolver-se em \u00e1gua dentro da fissura e precipitar-\n\nse na \u00e1rea da fissura: \n\nCa(OH)2 ? Ca\n2+\n\n + 2OH\n-\n    Equa\u00e7\u00e3o 9 \n\nPara formar o carbonato de c\u00e1lcio, a \u00e1gua na fissura deve conter di\u00f3xido de c\u00e1lcio dissolvido, \n\nsendo a rea\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio a seguinte: \n\nCa\n2+\n\n + CO3\n2-\n\n ? CaCO3    Equa\u00e7\u00e3o 10 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n85 \n\nCa2+\u00e9 liberado do hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio que est\u00e1 dissolvido na pasta de cimento: \n\nCa(OH)2 ? Ca\n2+\n\n + 2 OH-    Equa\u00e7\u00e3o 11 \n\nCO3\n2-\n\n vem do CO2\n-\n  contendo \u00e1gua: \n\nCO2 + H2O ? CO3\n2-\n\n + 2H+    Equa\u00e7\u00e3o 12 \n\nEm (b), part\u00edculas com origem na \u00e1gua que flui atrav\u00e9s da fissura, ou part\u00edculas de cimento \n\ndesprendidas das paredes da fissura podem depositar-se, obstruindo-a. Em (c), est\u00e3o \n\nrepresentados produtos da hidrata\u00e7\u00e3o continuada, preenchendo a fissura e, em (d), est\u00e1 \n\nrepresentado o efeito da expans\u00e3o da matriz de cimento, no estado saturado do concreto. Com \n\na satura\u00e7\u00e3o do concreto, as fissuras menores podem fechar. Al\u00e9m disso, a satura\u00e7\u00e3o leva \u00e0 \n\nexpans\u00e3o das superf\u00edcies da fissura, havendo redu\u00e7\u00e3o de sua largura. A aproxima\u00e7\u00e3o das faces \n\nda fissura favorece a ocorr\u00eancia dos demais mecanismos de autocicatriza\u00e7\u00e3o (ter HEIDE, \n\n2005, p.5). De acordo com Wu et al. (2012, p. 572), os principais mecanismos correspondem \n\naos esquemas (a) e (c) da Figura 19. A autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras em concretos maduros \n\nocorre principalmente devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio, enquanto que, em concretos \n\njovens, est\u00e1 relacionada \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o tardia de gr\u00e3os anidros de cimento (LV e CHEN, 2013, \n\np. 1882). Em muitos casos, mais de um desses processos pode ocorrer simultaneamente \n\n(TALAIEKHOZAN et al., 2014, p.2). Esta cicatriza\u00e7\u00e3o pode ser parcial ou, em casos menos \n\nfrequentes, pode haver a selagem completa da fissura (YANG et al, 2009, p. 382). \n\nO principal mecanismo de autocicatriza\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena ocorre atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de silicato de \n\nc\u00e1lcio hidratado (C-S-H), produto da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento que confere resist\u00eancia \u00e0 pasta de \n\ncimento hidratada, portanto as propriedades mec\u00e2nicas podem ser recuperadas (ver item c da \n\nFigura 41). Conforme Li et al. (2013, p.119), o silicato tric\u00e1lcico (alita) e o silicato dic\u00e1lcico \n\n(belita) reagem com a \u00e1gua, formando o C-S-H (silicato de c\u00e1lcio hidratado) e CH (hidr\u00f3xido \n\nde c\u00e1lcio). \n\n2Ca3SiO5 + 6H2O? 3CaO . 2SiO2 .3H2O + 3Ca(OH)2  Equa\u00e7\u00e3o 13 \n\n2Ca2SiO4 + 4H2O? 3CaO . 2SiO2 .3H2O + Ca(OH)2   Equa\u00e7\u00e3o 14 \n\nComo se sabe, o silicato tric\u00e1lcico reage mais rapidamente, por conter mais c\u00e1lcio reativo, \n\nsendo, portanto, respons\u00e1vel pela resist\u00eancia do concreto nas primeiras idades. O silicato \n\ndic\u00e1lcico reage mais lentamente, sendo respons\u00e1vel pela resist\u00eancia nas idades mais \n\navan\u00e7adas (LI et al., 2013, p.119). A hidrata\u00e7\u00e3o continuada ocorre quando alguns gr\u00e3os de \n\ncimento contendo alita e belita n\u00e3o reagem completamente. Resultam, assim, em n\u00facleos \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nanidros, envolvidos por C-S-H hidratado e CH, constituindo-se num encapsulado natural de \n\nminerais reativos, dispersos no concreto de modo mais ou menos uniforme. Quando ocorre a \n\nfissura\u00e7\u00e3o do concreto, esse material encapsulado \u00e9 exposto \u00e0 atmosfera e, na presen\u00e7a de \n\n\u00e1gua, come\u00e7a a re-hidratar, havendo uma expans\u00e3o volum\u00e9trica que pode preencher as \n\nfissuras, promovendo sua selagem parcial ou completa (LI et al., 2013, p.120).  A Figura 20 \n\napresenta a hidrata\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de cimento anidro (SHIM et al., 2015, p. 5\n39\n\n). \n\nFigura 20: Hidrata\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de cimento anidro \n\n   \nPart\u00edculas de cimento \n\nanidro \n\nForma\u00e7\u00e3o da etringita (c) Forma\u00e7\u00e3o do CH \n\ne C-S-H \n\n \nFonte: Shim et al. (2015, p. 5) \n\nA continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os anidros pode ocorrer em todas as misturas contendo \n\ncimento Portland. Sistemas ciment\u00edcios contendo adi\u00e7\u00f5es de aluminossilicatos, como cinza \n\nvolante, s\u00edlica ativa, cinza de alto forno, ou argila, podem favorecer a capacidade de \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o pozol\u00e2nica (LI et al., 2013, p.120). Materiais j\u00e1 amplamente \n\nutilizados, como a cinza volante e a esc\u00f3ria de alto forno, devido \u00e0s suas propriedades \n\npozol\u00e2nicas, reduzem a porosidade da matriz e, assim, aumentam a resist\u00eancia. Assim como o \n\nC-S-H produzido pela re-hidrata\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os anidros de cimento, o C-S-H produzido por \n\nrea\u00e7\u00e3o pozol\u00e2nica tamb\u00e9m pode selar fissuras finas, constituindo-se, assim, em uma op\u00e7\u00e3o \n\nvantajosa com vistas \u00e0 durabilidade (LI et al., 2013, p.120). \n\nEm ambientes alcalinos, silicatos podem ser dissolvidos a partir de material pozol\u00e2nico, para \n\ncriar \u00e1cido sil\u00edcico (H4SiO4/SH), o qual reage com o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio dissolvido, \n\nresultando em C-S-H e \u00e1gua (LI et al., 2013, p.120). \n\n3Ca(OH)2 + 2H4SiO4? 3Ca2 + 2H2SiO\n2-\n\n4+ 4H2O + 2OH\n-\n   Equa\u00e7\u00e3o 15 \n\n3Ca\n2+\n\n+ 2H2SiO\n2-\n\n4 + 4H2O + 2OH\n-\n? 3CaO + 2SiO2 + 7H2O  Equa\u00e7\u00e3o 16\n\n \n\n                                                 \n\n \n39\n\nhttps://www.jiban.co.jp/docs/tips/kihon/navi/mininavi/mininavi_026.pdf, apud SHIN et al., 2015, p. 5 \n\nhttps://www.jiban.co.jp/docs/tips/kihon/navi/mininavi/mininavi_026.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n87 \n\nNo entanto, para o emprego apropriado desses materiais na autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras, deve-\n\nse considerar a sua hidrata\u00e7\u00e3o mais lenta, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com cimento Portland sem \n\nadi\u00e7\u00f5es. Portanto, seu uso com vistas \u00e0 autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras deve ser restrito a \n\nestruturas de concreto com tend\u00eancia \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o em idades mais avan\u00e7adas. Obras de \n\ninfraestrutura, ou estruturas expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o de gelo/degelo podem ser adequadas op\u00e7\u00f5es para \n\no uso de materiais pozol\u00e2nicos como agentes da autocicatriza\u00e7\u00e3o, contribuindo para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da vida \u00fatil do concreto (SEUNG-HYUN NA, 2013, p.16; LI et al., 2013, p.120). \n\nIshikawa (2013, p. 252) conduziu testes em argamassas com adi\u00e7\u00e3o de cinza volante, \n\ndeterioradas, e comprovou o efeito ben\u00e9fico do uso de pozolanas para a ocorr\u00eancia de self-\n\nhealing, por manterem a rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o no concreto por mais tempo.  \n\nRecentemente, pesquisadores realizaram estudo sobre a migra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a matriz do \n\nconcreto, atrav\u00e9s da fissura, durante o processo de autocicatriza\u00e7\u00e3o (HUANG et al., 2015, p. \n\n2). Verificaram que houve um aumento significativo do conte\u00fado de \u00e1gua na matriz de um \n\nconcreto, atrav\u00e9s de an\u00e1lise de resson\u00e2ncia magn\u00e9tica. Constataram, tamb\u00e9m, que ap\u00f3s \n\nalgumas horas, o teor da \u00e1gua n\u00e3o ligada quimicamente decresceu nas \u00e1reas adjacentes \u00e0s \n\nfissuras, indicando que parte da \u00e1gua que ingressou atrav\u00e9s das fissuras foi utilizada para a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o adicional de gr\u00e3os anidros de cimento, presentes na matriz. Esse resultado trouxe \n\numa nova abordagem sobre autocicatriza\u00e7\u00e3o de materiais ciment\u00edcios, visto que a maioria dos \n\nestudos anteriores sempre considerou apenas o preenchimento da fissura, n\u00e3o havendo uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a quantifica\u00e7\u00e3o da densifica\u00e7\u00e3o da matriz. O resultado dessa pesquisa \u00e9 \n\nbastante interessante, considerando-se que a densifica\u00e7\u00e3o da pasta de cimento nas adjac\u00eancias \n\ndas fissuras tamb\u00e9m pode contribuir para a redu\u00e7\u00e3o do ingresso de agentes agressivos, \n\nprolongando a vida \u00fatil das estruturas de concreto. A Figura 21 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica que permite observar o processo de autocicatriza\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de produtos \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o adicional nas \u00e1reas adjacentes \u00e0 fissura, evidenciando a densifica\u00e7\u00e3o da matriz. \n\n  \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 21: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da hidrata\u00e7\u00e3o adicional nas \n\n\u00e1reas adjacentes \u00e0 fissura \n\n \n\nFonte: Huang et al. (2016) \n\n2.3.3 Fatores que influenciam a autocicatriza\u00e7\u00e3o natural do concreto \n\nMuitos fatores exercem influ\u00eancia na habilidade do concreto para restabelecer sua capacidade \n\nresistente e estanqueidade, ap\u00f3s ser submetido a danos que causem fissura\u00e7\u00e3o. Entre esses \n\nfatores, destacam-se composi\u00e7\u00e3o do concreto, rela\u00e7\u00e3o a/c, tipo de cimento, teor de agregado. \n\nAl\u00e9m disso, o grau do dano e a idade do concreto quando ocorreu a primeira fissura, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de umidade relativa para a autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto, o per\u00edodo e o tipo de cura, \n\nentre outros (ZHONG e YAO, 2008, p. 1138). Uma das condi\u00e7\u00f5es essenciais para que ocorra \n\na autocicatriza\u00e7\u00e3o do concreto \u00e9 que exista disponibilidade de gr\u00e3os de cimento n\u00e3o \n\nhidratados, para que possam se re-hidratar e preencher as fissuras com os hidratos formados. \n\nPara tanto, outra condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 a presen\u00e7a de \u00e1gua para possibilitar a rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndos cimentos remanescentes (LI e YANG, 2007 p.163; YANG et al., 2009, p. 382). A \n\naplica\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o em cp\u2019s pr\u00e9-fissurados, aproximando as laterais da fissura, tamb\u00e9m \n\nexerce influ\u00eancia, podendo acelerar e potencializar o processo de cicatriza\u00e7\u00e3o. A largura e a \n\ntortuosidade da fissura s\u00e3o fatores que tamb\u00e9m influenciam o fen\u00f4meno de autocicatriza\u00e7\u00e3o. \n\n2.3.3.1 Influ\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o a/c \n\nOs fatores essenciais para que ocorra a hidrata\u00e7\u00e3o tardia, ou hidrata\u00e7\u00e3o continuada, que \n\ncorresponde ao principal mecanismo da autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras em concretos jovens, s\u00e3o \n\na disponibilidade de gr\u00e3os anidros de cimento e a presen\u00e7a da \u00e1gua. A maior ou menor \n\ndisponibilidade de gr\u00e3os de cimento para a re-hidrata\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos produtos resistentes \n\nque ir\u00e3o preencher as fissuras depende, entre outros fatores, da rela\u00e7\u00e3o a/c. Em geral, \n\nconcretos convencionais s\u00e3o produzidos com rela\u00e7\u00f5es a/c=0,40 a 0,55. Conforme Shim et al. \n\n(2015, p. 2) salientam, em concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,40, na realidade, cerca de 70% do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n89 \n\ncimento ir\u00e1 reagir, enquanto os restantes 30% permanecer\u00e3o anidros na pasta de cimento. Os \n\nautores comentam que a quantidade de gr\u00e3os anidros tende a aumentar para rela\u00e7\u00f5es a/c \n\nmenores e para cimentos mais grossos.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 22 mostra que, em um sistema fechado (onde n\u00e3o \n\nexiste perda nem ganho de \u00e1gua com rela\u00e7\u00e3o ao meio externo), a hidrata\u00e7\u00e3o completa n\u00e3o \n\npode ser obtida, a menos que a rela\u00e7\u00e3o a/c seja igual ou superior a 0,42 (JENSEN e \n\nHANSEN, 2001, p. 649).  Portanto, em um sistema nestas condi\u00e7\u00f5es, a ocorr\u00eancia de uma \n\nfissura exp\u00f5e part\u00edculas de cimento anidro, existentes nas paredes da fissura, ao efeito da \n\numidade. Assim, criam-se condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias para que a hidrata\u00e7\u00e3o ocorra novamente, \n\npossibilitando o preenchimento da fissura com os produtos formados. Assumindo-se que o \n\nconcreto cont\u00e9m, normalmente, mais \u00e1gua do que o necess\u00e1rio para hidratar o cimento, parte \n\nda porosidade est\u00e1 sempre presente, para qualquer grau de hidrata\u00e7\u00e3o (SHIM et al., 2015, p. \n\n1).  \n\nFigura 22: Volume ocupado pelo cimento, \u00e1gua e produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, quando o cimento Portland hidrata num sistema fechado \n\n \n\nSendo: ? = grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento  \n\nFonte: Morin et al. (2001), apud Shim et al. (2015, p. 2) \n\nDe acordo com Jensen e Hansen (2001, p. 651), se uma fonte externa de \u00e1gua estiver \n\ndispon\u00edvel durante a hidrata\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel obter uma pasta de cimento hidratada sem \n\nporosidade (exceto bolhas de ar), quando a rela\u00e7\u00e3o a/c for menor ou igual a 0,36. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 23 mostra que, quando existe uma fonte externa de \u00e1gua \n\ndurante a hidrata\u00e7\u00e3o, para concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c normais e elevadas, ocorre a redu\u00e7\u00e3o da \n\nautodesseca\u00e7\u00e3o, da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e da forma\u00e7\u00e3o de meniscos. Para rela\u00e7\u00e3o a/c=0,36, h\u00e1 \n\ntend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da porosidade capilar quando existe uma fonte de \u00e1gua externa (SHIM \n\net al., 2015, p. 3). Segundo Shim et al. (2015, p. 2), portanto, o controle da porosidade e do \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ngrau de hidrata\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cura s\u00e3o fatores muito importantes para promover a capacidade \n\nde autocicatriza\u00e7\u00e3o dos materiais ciment\u00edcios. \n\nBanthia et al. (2005, p. 1651) estudaram o efeito das tens\u00f5es mec\u00e2nicas na permeabilidade de \n\nconcretos. De acordo com os pesquisadores, a permeabilidade \u00e9 influenciada pela porosidade, \n\ninterconectividade de poros e de microfissuras, especialmente na zona de interface da matriz \n\ncom o agregado. A permeabilidade aumenta para maiores rela\u00e7\u00f5es a/c, principalmente para \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c acima de 0,60 (AHMAD et al., 2005, p.6). A redu\u00e7\u00e3o do tamanho do agregado \n\ndiminui a porosidade, para a mesma rela\u00e7\u00e3o a/c e mesma idade, aumentando o conte\u00fado de \n\ngr\u00e3os anidros de cimento em regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao agregado (ELSHARIEF et al., 2003, apud \n\nAHMAD et al., 2012, p. 86). \n\nFigura 23: Volume ocupado pelo cimento, \u00e1gua e produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, quando o cimento Portland estiver exposto a uma fonte \n\nexterna de \u00e1gua, durante a sua hidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSendo: ? = grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento  \n\nFonte: Morin et al. (2001), apud Shim et al. (2015, p. 3) \n\nAl\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o a/c, da porosidade e interconectividade dos poros, a permeabilidade tamb\u00e9m \n\n\u00e9 influenciada pela tortuosidade dos canais de poros (AHMAD et al., 2005, p. 6). A \n\ntortuosidade decresce quando a rela\u00e7\u00e3o a/c aumenta. Para concretos de densidade normal, a \n\npermeabilidade parece ser fortemente influenciada pela resist\u00eancia da matriz, provavelmente \n\ndevido \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o mais lenta das fissuras nesses concretos, em compara\u00e7\u00e3o aos concretos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n91 \n\nde alta resist\u00eancia (ALDEA\n40\n\n et al., 1999, apud AHMAD et al., 2012, p. 86). A \n\npermeabilidade pode decrescer cerca de 4 ordens de magnitude devido \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, desde as idades iniciais at\u00e9 que o sistema esteja bem hidratado. A hidrata\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\nocorrer enquanto a \u00e1gua estiver dispon\u00edvel, enquanto houver acesso aos gr\u00e3os anidros de \n\ncimento e espa\u00e7o para a deposi\u00e7\u00e3o dos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o. A taxa da hidrata\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nafetada quando houver fissura\u00e7\u00e3o, criando um caminho preferencial para a exposi\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial anidro (HEARN, 1998, p.566). \n\n2.3.3.2 Influ\u00eancia da cura \n\nA umidade relativa exerce grande import\u00e2ncia na capacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras, \n\nafirmaram ter Heide e Schlangen (2007, p.8). Tais pesquisadores realizaram um estudo para \n\nverificar o efeito da autocicatriza\u00e7\u00e3o de fissuras nas propriedades mec\u00e2nicas de cp\u2019s  \n\n(4 x 4 x 16) cm, produzidos com dois tipos de cimentos, de diferentes caracter\u00edsticas quanto \n\nao endurecimento (r\u00e1pido e lento). Os concretos produzidos foram pr\u00e9-carregados \u00e0 flex\u00e3o, \n\nrealizando-se medi\u00e7\u00f5es das deforma\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de dispositivos do tipo LVDT na face \n\ninferior dos cp\u2019s (parte central), com o objetivo de medir a abertura das fissuras formadas. Os \n\ncp\u2019s de prova foram testados na idade de 1 dia at\u00e9 que a abertura das fissuras atingisse 50 ?m. \n\nPosteriormente, receberam a aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de compress\u00e3o (0,0; 0,5; 1,0 e 2,0 N/mm\n2\n) \n\natrav\u00e9s do aparato apresentado atrav\u00e9s da Figura 24. \n\nFigura 24: Dispositivos utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o, no \n\nestudo de ter Heide e Schlangen (2007, p.8) \n\n \nFonte: ter Heide e Schlangen (2007, p.8)   \n\nAp\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o da compress\u00e3o, os cp\u2019s foram ent\u00e3o armazenados submersos em \u00e1gua e em \n\nc\u00e2maras climatizadas com UR% de 95% e 60%, por 25 dias. A Figura 25 apresenta um \n\ngr\u00e1fico comparativo do desempenho dos cp\u2019s que receberam a for\u00e7a de compress\u00e3o de 1 \n\n                                                 \n\n \n40\n\n Aldea, C. et al. Effect of cracking on water and chloride permeability of concrete. Journal of Materials in Civil \n\nEngineering V.11, N.3, 1999, 181-187. \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nN/mm\n2\n e depois foram submetidos \u00e0 cura submersa; dos cp\u2019s que n\u00e3o receberam a for\u00e7a de \n\ncompress\u00e3o, mas foram submetidos \u00e0 cura submersa; e daqueles que foram apenas fissurados \n\nna idade de 15 dias (refer\u00eancia). Observa-se que a resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o dos cp\u2019s de refer\u00eancia \n\nfoi menor do que a dos pr\u00e9-fissurados e curados submersos em \u00e1gua e que, entre estes, os que \n\nreceberam a aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o apresentaram o melhor desempenho. Portanto, \n\nos resultados da pesquisa indicaram que a aplica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o contribuiu para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia.   \n\nFigura 25: Tens\u00e3o/deforma\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s submetidos ou n\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de \n\ncompress\u00e3o durante o per\u00edodo de cicatriza\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o aos \n\ncp\u2019s fissurados (na idade de 2 semanas), sem cicatriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFonte: ter Heide e Schlangen, 2007, p.5 \n\nOs pesquisadores tamb\u00e9m verificaram que apenas os cp\u2019s armazenados submersos em \u00e1gua \n\napresentaram recupera\u00e7\u00e3o total de suas capacidades resistentes. Os demais cp\u2019s, armazenados \n\nem ambientes com UR% de 60% a 95%, apresentaram quase nenhum aumento de resist\u00eancia. \n\nOs pesquisadores salientaram que, para os concretos armazenados por 3 meses em um \n\nambiente com UR de 95%, praticamente n\u00e3o foi observada autocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras.  \n\nAbdel-Jawad e Haddad (1992, p. 936) tamb\u00e9m estudaram o efeito do pr\u00e9-carregamento nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas de concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c 0,50 e 0,70. Foram aplicados diferentes \n\nn\u00edveis de pr\u00e9-carregamento por compress\u00e3o axial (60%, 75%, 90% e 100% com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncarga de ruptura) nos cp\u2019s, nas idades de 8, 16, 24 e 72 horas. Foi comparado o desempenho \n\ndos concretos pr\u00e9-carregados com o de concretos de refer\u00eancia, quanto \u00e0 capacidade de \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras e restabelecimento da resist\u00eancia por compress\u00e3o, considerando-\n\nse duas condi\u00e7\u00f5es de cura (imers\u00e3o em \u00e1gua e cura seca, em laborat\u00f3rio). A capacidade de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n93 \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras foi verificada atrav\u00e9s de ensaios de determina\u00e7\u00e3o da velocidade \n\nda onda ultrass\u00f4nica. Os pesquisadores constataram que, para n\u00edveis de carregamento de at\u00e9 \n\n90% da carga de ruptura, aplicados ap\u00f3s a idade de 8 horas, n\u00e3o exerceram influ\u00eancia na \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos. Segundo esses autores, a cura por imers\u00e3o em \u00e1gua \u00e9 \n\nessencial para o restabelecimento da resist\u00eancia em cp\u2019s submetidos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ncicatriza\u00e7\u00e3o. Realizando novos testes nos concretos, ap\u00f3s o per\u00edodo de cura, foi constatado \n\nque a completa cicatriza\u00e7\u00e3o dos concretos n\u00e3o significa restabelecimento total da resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o. \n\n2.3.3.3 Influ\u00eancia do tipo de cimento \n\nAs resist\u00eancias de concretos produzidos com diferentes tipos de cimento apresentam \n\nevolu\u00e7\u00f5es diferentes, ao longo do tempo, dependendo do tipo de cimento. Observa-se, \n\nconforme Quadro 5, que as maiores diferen\u00e7as entre a resist\u00eancia dos concretos com cimento \n\nCP V ARI, de endurecimento r\u00e1pido, e a dos concretos com cimento CP IV, de \n\nendurecimento lento, ocorrem nas idades de 3 e 7 dias. Aos 14 dias, no entanto, ambos os \n\nconcretos apresentam percentuais bastante pr\u00f3ximos das respectivas resist\u00eancias, aos 28 dias. \n\nQuadro 5: Evolu\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias do concreto. \n\n \n\nOs pesquisadores ter Heide e Schlangen (2007, p.6) compararam a autocicatriza\u00e7\u00e3o de \n\nconcretos produzidos com o cimento Portland, de endurecimento r\u00e1pido, com o cimento \n\nPortland com esc\u00f3ria de alto forno, de endurecimento lento. Na idade de 1 dia, como \n\nesperado, o concreto produzido com o cimento de endurecimento r\u00e1pido apresentou \n\nresist\u00eancia muito mais elevada, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto com cimento de esc\u00f3ria de alto forno. \n\nNa idade de 15 dias, ap\u00f3s a autocicatriza\u00e7\u00e3o, os concretos produzidos com ambos os cimentos \n\napresentaram recupera\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o. Contudo, o concreto com cimento Portland \n\nde endurecimento r\u00e1pido apresentou ganho not\u00e1vel de resist\u00eancia, provavelmente por \n\napresentar maior quantidade de gr\u00e3os anidros de cimento. Portanto, na referida pesquisa, o \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nconcreto com cimento Portland de endurecimento r\u00e1pido apresentou maior potencial para \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras.  \n\n2.3.3.4 Influ\u00eancia da tens\u00e3o aplicada \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es, normalmente s\u00e3o induzidas fissuras em concretos s\u00e3os, \n\natrav\u00e9s de diversos tipos de pr\u00e9-carregamento. De acordo com Banthia e Bhargava (2007, \n\np.70 ), o tipo de tens\u00e3o aplicada (compress\u00e3o, tens\u00e3o ou flex\u00e3o), a taxa e o n\u00edvel de \n\ncarregamento exercem influ\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de fissuras no elemento de concreto, bem como \n\nno padr\u00e3o das fissuras geradas. Ap\u00f3s a pr\u00e9-fissura\u00e7\u00e3o, os concretos s\u00e3o avaliados sob o ponto \n\nde vista do desempenho mec\u00e2nico e de durabilidade, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de diversos ensaios \n\ne an\u00e1lises.  \n\nDe um modo geral, os resultados das pesquisas mencionadas indicaram que existe um n\u00edvel de \n\ncarregamento limite, a partir do qual os efeitos gerados exercem influ\u00eancia significativa nas \n\npropriedades investigadas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 permeabilidade, quando o concreto \u00e9 submetido \u00e0 \n\ncompress\u00e3o, existe uma constri\u00e7\u00e3o inicial da rede de poros e das microfissuras. Assim, a \n\npermeabilidade do concreto permanece constante ou, at\u00e9 mesmo, apresenta uma pequena \n\nredu\u00e7\u00e3o. A partir de um valor limite, a permeabilidade aumenta devido \u00e0 coalesc\u00eancia das \n\nfissuras (HOSEINI et al., 2009, p.216). Na literatura encontram-se diferen\u00e7as na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o deste valor limite, dependendo dos par\u00e2metros adotados em cada pesquisa. \n\nConcretos submetidos a um carregamento \u00e0 compress\u00e3o entre 30% e 40% da carga \u00faltima de \n\nruptura apresentaram pequeno aumento na permeabilidade de concretos a \u00edons cloreto \n\n(KERMANI, 1991, apud HOSEINI et al., 2009, p. 214; SAMAHA e HOVER,1992, apud \n\nHOSEINI et al., 2009, p. 214; LIM et al., 2000, p.359; BANTHIA e BHARGAVA, 2006, p. \n\n28). Estudos da permeabilidade ao g\u00e1s N2 indicaram que carregamentos de 50% a 60% da \n\ncarga \u00faltima \u00e0 compress\u00e3o acarretaram uma queda de at\u00e9 20% na permeabilidade do concreto \n\ne que somente a partir de 80% da tens\u00e3o \u00faltima de ruptura \u00e0 compress\u00e3o ocorreu aumento \n\nconsider\u00e1vel da permeabilidade do concreto ao g\u00e1s, antes da ruptura (SAMAHA e HOVER, \n\n1992, apud HOSEINI et al., 2009, p. 214; SUGIYAMA et al., 1996, apud HOSEINI et al., \n\n2009, p. 214; CHOINSKA, et al., 2007, p. 87; HOSEINI et al., 2009, p. 219). Assim, tanto \n\npara \u00e1gua, como para o g\u00e1s nitrog\u00eanio, fica evidente que, no concreto sob compress\u00e3o, as \n\nredes pr\u00e9-existentes de poros e microfissuras s\u00e3o inicialmente comprimidas. Ent\u00e3o, a \n\npermeabilidade cai at\u00e9 um determinado n\u00edvel de carga, que corresponde ao n\u00edvel de \n\ncoalesc\u00eancia das microfissuras, a partir do qual a permeabilidade come\u00e7a a aumentar \n\n(HOSEINI et al., 2009, p.217). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n95 \n\nOutras pesquisas, desenvolvidas com foco na durabilidade, investigaram o efeito de diferentes \n\nn\u00edveis de carregamento em concretos, medindo sua permeabilidade \u00e0 \u00e1gua (KERMANI, 1991, \n\napud HOSEINI et al., 2009, p. 214; BANTHIA et al., 2005, p 1653; BHARGAVA e \n\nBANTHIA, 2006, p 28; BHARGAVA e BANTHIA, 2008, p.364), aos \u00edons cloreto \n\n(SAMAHA e HOVER, 1992, apud HOSEINI et al., 2009, p. 214, VENQUIARUTO, 2016, \n\nem desenvolvimento) e ao g\u00e1s N2 (SUGIYAMA41 et al., apud HOSEINI et al., 2009, p. 214). \n\n2.3.3.5 Influ\u00eancia da largura da fissura \n\nOs estudos realizados por Yang et al. (2009; 389) e Reinhardt e Jooss (2003, p. 981), entre \n\noutros, destacaram a import\u00e2ncia do controle da largura da fissura, como uma forma de \n\nfavorecer a autocicatriza\u00e7\u00e3o em materiais ciment\u00edcios. Aldea et al. (1999, p. 181) estudaram o \n\nefeito da fissura\u00e7\u00e3o na permeabilidade do concreto, verificando que essa propriedade \n\naumentou com o aumento da largura da fissura. Os resultados do estudo demonstraram que a \n\npermeabilidade \u00e0 \u00e1gua foi significativamente mais sens\u00edvel \u00e0 largura das fissuras, do que a \n\npermeabilidade aos \u00edons cloreto. Foi constatado, tamb\u00e9m, que a permeabilidade medida sob \n\ntens\u00e3o foi menor do que a permeabilidade medida depois da remo\u00e7\u00e3o da carga. Similarmente, \n\nos autores verificaram que existe um limite de largura da fissura (ou deslocamento da abertura \n\nda fissura) no concreto, situado na faixa entre 50-100 \u00b5m. At\u00e9 este limite, n\u00e3o houve muita \n\nvaria\u00e7\u00e3o na permeabilidade, mas al\u00e9m desta faixa, aumentou rapidamente. Contudo, parece \n\nque a taxa de fluxo alcan\u00e7ou um valor constante quando a amostra se aproximou da ruptura. A \n\npermeabilidade n\u00e3o se mostrou dependente da extens\u00e3o da fissura. Portanto, essa propriedade \n\npode ser caracterizada inteiramente por um \u00fanico fator: deslocamento da abertura da fissura. \n\nOs valores de permeabilidade decrescem significativamente com o tempo, devido \u00e0s \n\nintera\u00e7\u00f5es entre a \u00e1gua e a matriz de cimento, ou seja, devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o/precipita\u00e7\u00e3o de \n\nhidratos e \u00e0 migra\u00e7\u00e3o de elementos finos, resultando na autocicatriza\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena das fissuras \n\n(HEARN e MORLEY\n42\n\n, 1997, apud PINCADET et al. 2009, p.537). A permeabilidade deve \n\nser considerada como um par\u00e2metro intr\u00ednseco para avaliar o efeito global da fissura\u00e7\u00e3o \n\ninduzida por carga na durabilidade ou desempenho do concreto (PINCADET et al. 2009, p. \n\n546). Os resultados obtidos por Pincadet et al. (2009, p. 546) sugerem que a permeabilidade \n\naumenta proporcionalmente com o cubo do deslocamento da abertura da fissura. Em \n\n                                                 \n\n \n41\n\n SUGIYAMA, T. et al. Effect of stress on gas permeability in concrete. ACI Mater J. 1998, V93 (5), 443-450. \n42\n\n N. Hearn, C.T. Morley, Self-sealing property of concrete \u2014 experimental evidence, Materials and Structures \n\n30 (1997) 404\u2013411 \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nconcretos de alto desempenho, as fissuras induzidas por carga devem ser mais suaves do que \n\nas fissuras de tra\u00e7\u00e3o, em concretos convencionais. \n\nDjerbi et al. (2008, p. 880) pr\u00e9-fissuraram amostras de concreto com diferentes n\u00edveis de \n\ndesempenho, utilizando materiais de variadas composi\u00e7\u00f5es e propriedades, a fim de avaliarem \n\na rela\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o de cloretos atrav\u00e9s de fissuras. Para tanto, foram induzidas \n\nfissuras transversais, atrav\u00e9s de testes controlados de tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\n(splitting test). O per\u00edodo de cura dos concretos foi de tr\u00eas meses. Nos concretos com \n\ndesempenho normal (rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, maior porosidade), a largura m\u00e9dia das fissuras \n\npareceu ser levemente maior do que a dos concretos de alto desempenho (rela\u00e7\u00f5es a/c= 0,32 e \n\na/c=0,38, com 6% de s\u00edlica ativa). Quanto \u00e0 morfologia, a an\u00e1lise microsc\u00f3pica indicou que as \n\nfissuras geradas nos concretos convencionais apresentaram maior tortuosidade do que as dos \n\nconcretos de alto desempenho. A rugosidade da fissura pode aumentar o contato superficial \n\nentre a \u00e1gua e a matriz ciment\u00edcia, acelerando a cin\u00e9tica da autocicatriza\u00e7\u00e3o, em \n\nconsequ\u00eancia. Mesmo que as rela\u00e7\u00f5es a/c sejam mais baixas em concretos de alto \n\ndesempenho, o maior conte\u00fado de componentes potencialmente n\u00e3o hidratados n\u00e3o equilibra \n\no efeito de uma tortuosidade mais baixa. Um exemplo disso \u00e9 que a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\npermeabilidade da \u00e1gua e a do g\u00e1s \u00e9 maior para concretos de alto desempenho do que em \n\nconcretos convencionais, os quais apresentam maior tortuosidade (PINCADET et al. 2009, p. \n\n546). As fissuras devem estar conectadas para influenciar a migra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e cloretos. A \n\ngeometria das fissuras, em particular a largura e a tortuosidade, impactam significativamente \n\na permeabilidade do concreto (BREYSSE e GERARD, 1997\n43\n\n; GERARD et al.\n44\n\n, 1996, apud \n\nHOSEINI et al., 2009, p.217). Para larguras de fissuras maiores do que 1 mm, a \n\npermeabilidade do concreto \u00e9 proporcional ao cubo da largura da fissura (GERARD et al., \n\n1996, apud HOSEINI et al., 2009, p.217). Portanto, uma amostra com v\u00e1rias fissuras menores \n\nser\u00e1 menos perme\u00e1vel do que uma amostra com uma \u00fanica fissura larga (RAPOPORT et al, \n\n2002; RAPOPORT et al, 2001; CLEAR\n45\n\n, 1985, apud HOSEINI et al., 2009, p.217). \n\n                                                 \n\n \n43\n\n Breysse D, Gerard B. Transport of fluids in cracked concrete. In: Reinhardt HW, editor. RILEM report no. 16: \n\npenetration and permeability of concrete. E&amp;FN Spon; 1997. p. 123\u201354 \n\n44\n Gerard B, et al. Cracking and permeability of concrete under tension. RILEM Mater Struct 1996;29(3):141\u201351 \n\n45\n Clear CA. The effect of autogenous healing upon leakage of water through cracks in concrete. Cement and \n\nConcrete Association. Technical report #559; 1985. 28 p \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n97 \n\nPesquisadores verificaram n\u00e3o haver efeito significativo do comprimento das fissuras na \n\npermeabilidade (SAMAHA e HOVER, 1992; ALDEA\n46\n\n et al., 2000; apud HOSEINI et al., \n\n2009, p.218). \n\n2.3.3.6 Influ\u00eancia da idade do carregamento \n\nHeide e Schlangen (2007, p.7) observaram claramente que existe um decr\u00e9scimo da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia de concretos pr\u00e9-fissurados em idades maiores, com rela\u00e7\u00e3o aos \n\npr\u00e9-fissurados em idades menores.  \n\nNa pesquisa desenvolvida por Abdel-Jawad e Haddad (1992, p.928), mencionada no item \n\n2.3.3.2, os resultados obtidos demonstraram que carregamentos de at\u00e9 90% da carga de \n\nruptura por compress\u00e3o, realizados al\u00e9m de 8 horas ap\u00f3s o lan\u00e7amento, n\u00e3o afetaram o \n\ndesenvolvimento da resist\u00eancia dos concretos estudados, para ambas as rela\u00e7\u00f5es a/c, quando \n\nfoi realizada a cura em \u00e1gua. No entanto, carregamentos realizados na idade de 8 horas, \n\nresultaram em perda de 5 a 12 % da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Em amostras bastante \n\ndanificadas, quando o carregamento ocorreu na idade de 24 horas, houve m\u00ednima perda de \n\nresist\u00eancia para os concretos com ambas as rela\u00e7\u00f5es a/c havendo, inclusive, maior \n\nrecupera\u00e7\u00e3o para a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70. Como j\u00e1 mencionado, de acordo com Abdel-Jawad e \n\nHaddad (1992, p.936), a cura \u00famida foi essencial para a recupera\u00e7\u00e3o de concretos submetidos \n\na carregamento precoce, favorecendo a cicatriza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do preenchimento das fissuras. \n\nSalientam, no entanto, que o preenchimento das fissuras nem sempre significa que ocorrer\u00e1 a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o completa da resist\u00eancia.  \n\n2.4 VARIA\u00c7\u00d5ES DE VOLUME NAS PRIMEIRAS IDADES DO \n\nCONCRETO \n\nDesde as primeiras idades, o concreto est\u00e1 sujeito a varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas que podem estar \n\nassociadas a varia\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade, a efeitos qu\u00edmicos ou, ainda, \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de \n\ncarregamento externo. Algumas destas deforma\u00e7\u00f5es podem ocorrer nas primeiras 24 horas, \n\niniciando a partir do lan\u00e7amento, outras se manifestam ap\u00f3s o endurecimento. As mudan\u00e7as \n\niniciais de volume podem influenciar as varia\u00e7\u00f5es que ocorrem no concreto endurecido, \n\n                                                 \n\n \n46\n\nAldea C-M, Ghandehari M, Shah SP, Karr A. Estimation of water flow through cracked concrete under load. \n\nACI Mater J 2000;97(5):567\u201375. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ninclusive no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras, principalmente para misturas com baixas \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c (IDIART, 2009, p. 44).  \n\nO concreto fresco corresponde a um reticulado pl\u00e1stico de part\u00edculas em \u00e1gua (NEVILLE, \n\n1997, p. 24). Neste per\u00edodo, instabilidades dimensionais podem ocorrer devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o \n\npl\u00e1stica e assentamento pl\u00e1stico do concreto, al\u00e9m de contra\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas associadas \u00e0 \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento, como a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena. Verificam-se, ainda, \n\nexpans\u00f5es, quando a hidrata\u00e7\u00e3o de pastas ocorre em condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o. \n\n2.4.1 Expans\u00e3o \n\nQuando a hidrata\u00e7\u00e3o de uma pasta ocorre em condi\u00e7\u00f5es saturadas, \u00e9 observada uma expans\u00e3o \n\nmacrosc\u00f3pica de curto prazo, proveniente da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo gel de cimento. Segundo \n\nPowers\n47\n\n (1959, apud NEVILLE, 1997, p. 355), esse fen\u00f4meno ocorre porque as mol\u00e9culas \n\nde \u00e1gua se op\u00f5em \u00e0s for\u00e7as de coes\u00e3o, afastando as part\u00edculas de gel umas das outras, \n\ncausando a expans\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o da pasta impedem o desenvolvimento da \n\npress\u00e3o capilar (POWERS\n48\n\n, 1935, apud HAOUAS, 2007, p. 16). \n\nA expans\u00e3o do concreto \u00e9 da ordem de 100 x 10\n-6\n\n a 150 x 10\n-6 \n\nquando produzido com um teor \n\nde cimento de 300 kg/m\n3\n, sendo esse valor atingido de seis a doze meses ap\u00f3s a mistura. A \n\nexpans\u00e3o \u00e9 acompanhada de um acr\u00e9scimo de massa da ordem 1%, sendo portanto esse valor \n\nbem maior do que acr\u00e9scimo de volume, pois a \u00e1gua passa a ocupar o espa\u00e7o dispon\u00edvel na \n\npasta, em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de volume devido \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o do sistema cimento mais \u00e1gua \n\n(NEVILLE, 1997, p. 356). \n\n2.4.2 Retra\u00e7\u00e3o \n\nOs termos retra\u00e7\u00e3o, deforma\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o dimensional muitas vezes s\u00e3o utilizados \n\nindistintamente. A retra\u00e7\u00e3o \u00e9 o fen\u00f4meno inerente aos comp\u00f3sitos de cimento, acompanhado \n\nde uma contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica associada \u00e0 perda de \u00e1gua da pasta de cimento hidratada. \n\nDeforma\u00e7\u00e3o \u00e9 a express\u00e3o da medida da varia\u00e7\u00e3o dimensional relacionada \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, \n\npodendo ser expressa em mm/mm, por exemplo, quando medida linearmente (BASTOS, \n\n2001, p.8). O termo deforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 utilizado para expressar aumento de volume \n\n                                                 \n\n \n47\n\nPOWERS, T. C. Causes and control of volume changes. J. Portland Cement Assoc. Research and Development  \n\nLaboratories 1, N.1, p: 29-39, Jan. 1959 \n\n48\nPOWERS, T. C. Absorption of water by Portland cement paste during the hardening process. Industrial and \n\nengineering chemistry, 27(7): 790-794, 1935. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n99 \n\n(fen\u00f4meno da expans\u00e3o), que tamb\u00e9m normalmente \u00e9 medido atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o linear, \n\nassim como a retra\u00e7\u00e3o.  \n\nWittmann (2004, p.3) destaca, entre os principais mecanismos de retra\u00e7\u00e3o, (i) a retra\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica que ocorre devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do cimento, durante as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o; (ii) a \n\nretra\u00e7\u00e3o capilar, ou retra\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica; (iii) a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica tardia, causada por rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o ou carbonata\u00e7\u00e3o; (iv) as retra\u00e7\u00f5es aut\u00f3gena e por secagem, que correspondem a \n\nvaria\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas como fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo a aut\u00f3gena, devido \u00e0 \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento e \u00e0 secagem; respectivamente.  \n\nA retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (ver Figura 15), como se sabe, corresponde \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de volume que \n\nocorre durante a hidrata\u00e7\u00e3o, pois o volume dos hidratos formados \u00e9 menor do que a soma dos \n\nvolumes ocupados pelos reagentes (cimento e \u00e1gua) e foi inicialmente observada por Le \n\nChatelier (BENTZ e JENSEN, 2004, p.677). \n\nA retra\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \u00e9 causada pela perda de umidade do concreto fresco para o ambiente \n\n(GRIBNIAK et al., 2008). Em condi\u00e7\u00f5es seladas, ocorre a autodesseca\u00e7\u00e3o da pasta de \n\ncimento, originando poros vazios na sua estrutura (BENTZ e JENSEN, 2004, p.677). A \n\nretra\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica ocorre quando a taxa de evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua excede a taxa de exsuda\u00e7\u00e3o, nos \n\nest\u00e1gios iniciais das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o da microestrutura (IDIART, 2009, \n\np.44). Quando a \u00e1gua \u00e9 removida do concreto fresco, formam-se meniscos que geram \n\npress\u00f5es capilares negativas, causando uma contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (CLARK, 2009, p. 7). Tais \n\npress\u00f5es capilares podem causar contra\u00e7\u00f5es de volume elevadas, principalmente quando a \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c est\u00e1 situada entre 0,50 e 0,60, conforme Wittmann (1976, p.49). \n\nNas idades mais avan\u00e7adas, podem ocorrer deforma\u00e7\u00f5es causadas por varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, por \n\nflu\u00eancia, retra\u00e7\u00e3o por secagem e retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 difus\u00e3o do di\u00f3xido de \n\ncarbono (CO2) para o interior dos poros capilares, reagindo com o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio para \n\nformar carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3). A permeabilidade do concreto ao ar influencia o grau da \n\nretra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o (CLARK, 2009, p.8). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos efeitos observados devido aos fen\u00f4menos supracitados, Wittmann (2004, \n\np.69) mencionou que a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 observada como um movimento descendente da \n\nsuperf\u00edcie do concreto fresco e, normalmente, n\u00e3o provoca fissura\u00e7\u00e3o, a menos quando \n\nexistem obst\u00e1culos, como por exemplo devido \u00e0 presen\u00e7a de armaduras. J\u00e1 a retra\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \n\npode causar fissura\u00e7\u00e3o intensa, especialmente em grandes superf\u00edcies expostas, como lajes, a \n\nmenos que sejam adotadas medidas para evitar a evapora\u00e7\u00e3o, como aspers\u00e3o de \u00e1gua, entre \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\noutras. A carbonata\u00e7\u00e3o pode causar a incid\u00eancia de fissuras ou, ainda, agravar a fissura\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9-existente. \n\nA retra\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica tamb\u00e9m pode causar deforma\u00e7\u00f5es importantes nas idades iniciais. Est\u00e1 \n\nrelacionada ao decr\u00e9scimo de temperatura que ocorre depois do calor de hidrata\u00e7\u00e3o ser \n\ndissipado (CLARK, 2009, p.9).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s causas das deforma\u00e7\u00f5es do concreto, Benz e Jensen (2004, p.678) prop\u00f5em a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em fen\u00f4menos n\u00e3o-aut\u00f3genos e aut\u00f3genos. Os fen\u00f4menos n\u00e3o-aut\u00f3genos \n\ncausam as deforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, por carbonata\u00e7\u00e3o ou, ainda, por carregamento externo. A \n\ndissolu\u00e7\u00e3o de sais, como a etringita, e a autodesseca\u00e7\u00e3o originam varia\u00e7\u00f5es na umidade \n\nrelativa interna do concreto, causando deforma\u00e7\u00f5es aut\u00f3genas, \u00e0s quais correspondem a \n\nexpans\u00e3o e a contra\u00e7\u00e3o, respectivamente. \n\nPortanto, em condi\u00e7\u00f5es seladas, durante a hidrata\u00e7\u00e3o h\u00e1 o consumo da \u00e1gua presente nos \n\nporos capilares, ocorrendo a autodesseca\u00e7\u00e3o. Essa redu\u00e7\u00e3o do volume da \u00e1gua promove o \n\ndesenvolvimento de press\u00f5es negativas e forma\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o do poro, \n\n(BENZ e JENSEN, 2004, p. 678).  Nas primeiras idades, quando a resist\u00eancia do concreto \u00e9 \n\nm\u00ednima, podem haver deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, sendo mais importantes para \n\nconcretos de alto desempenho, devido ao emprego de menores rela\u00e7\u00f5es a/c (CLARK, 2009, p. \n\n10). Basicamente, devem ser adotadas medidas de mitiga\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena ou do aumento da capacidade resistente do concreto (BENZ e \n\nJENSEN, 2004, p. 679).   \n\nNesta tese ser\u00e1 abordada apenas a retra\u00e7\u00e3o por secagem, que inicia a partir das primeiras \n\nidades, continuando a ocorrer em idades mais avan\u00e7adas.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n101 \n\n \n\n3 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem, ou retra\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, \u00e9 um fen\u00f4meno inerente aos comp\u00f3sitos do \n\ncimento que corresponde a uma contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica causada pela sa\u00edda da \u00e1gua da pasta de \n\ncimento hidratada, causando deforma\u00e7\u00f5es por secagem sem a influ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o do \n\ncarregamento. A migra\u00e7\u00e3o de umidade ocorre quando o concreto \u00e9 exposto a um ambiente \n\ncom umidade relativa mais baixa do que a umidade inicial existente no seu pr\u00f3prio sistema de \n\nporos. Como se sabe, para garantir trabalhabilidade, a quantidade de \u00e1gua adicionada \u00e0 \n\nmistura normalmente \u00e9 bem maior do que a estritamente necess\u00e1ria para a hidrata\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto. Portanto, parte da \u00e1gua adicionada \u00e0 mistura n\u00e3o ser\u00e1 quimicamente ligada \u00e0 parte \n\ns\u00f3lida da pasta. Ap\u00f3s a cura, o concreto \u00e9 exposto \u00e0 UR% do ambiente, que \u00e9 mais baixa do \n\nque a sua umidade interna. Assim, cria-se um gradiente de umidade que atua como uma for\u00e7a \n\nmotriz para que a \u00e1gua excedente migre para o meio, ocorrendo uma redu\u00e7\u00e3o do volume dos \n\nporos do concreto devido \u00e0 secagem (IDIART, 2009, p.43). \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem pode ser estudada em um n\u00edvel macroestrutural, com foco nos fatores \n\nque influenciam o fen\u00f4meno. Pode, tamb\u00e9m, ser entendida atrav\u00e9s dos n\u00edveis meso e \n\nmicroestrutural, abordando-se os mecanismos associados \u00e0 perda de \u00e1gua e \u00e0 transfer\u00eancia de \n\nmassa, que explicam como ocorre a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos microporos, conforme prop\u00f5e \n\nTanesi\n49\n\n (1999, apud NUNES e FIGUEIREDO, 2007, p.12). \n\n3.1 FATORES QUE INFLUENCIAM A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 influenciada por v\u00e1rios fatores externos e internos, que podem atuar \n\nde forma concomitante. Entre os fatores externos que afetam a retra\u00e7\u00e3o do concreto destacam-\n\nse as condi\u00e7\u00f5es ambientais, como temperatura e UR% do ar, bem como velocidade do vento, \n\n                                                 \n\n \n49\n\nTANESI, J. A Influ\u00eancia das fibras de polipropileno no controle da fissura\u00e7\u00e3o por  retra\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Escola Polit\u00e9cnica,Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1999. 132 p. \n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nos quais t\u00eam influ\u00eancia direta na taxa de evapora\u00e7\u00e3o e na perda de umidade da superf\u00edcie do \n\nconcreto. De forma geral, o aumento da temperatura, redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar e \n\naumento da velocidade do vento no entorno do elemento de concreto tendem a aumentar a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem. Al\u00e9m disso, a retra\u00e7\u00e3o tende a ser maior se o concreto estiver exposto a \n\nessas condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis por um per\u00edodo prolongado de tempo.  \n\nOutros fatores que afetam a retra\u00e7\u00e3o por secagem s\u00e3o o tamanho e a forma do elemento de \n\nconcreto. Assim, para um mesmo per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o e mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais, a \n\nsecagem de elementos mais espessos de concreto tende a ser menor do que a de pequenos \n\nelementos, nos quais as camadas internas secam mais rapidamente, por apresentarem menor \n\nse\u00e7\u00e3o transversal. Al\u00e9m do tamanho, a geometria do elemento de concreto tamb\u00e9m \u00e9 um fator \n\nimportante. Membros estruturais que possuem maior rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie/volume, como as \n\nlajes, tendem a perder umidade mais rapidamente.  \n\nMuitos c\u00f3digos e normas representam o efeito da geometria do membro de concreto na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o da espessura te\u00f3rica, ou espessura hipot\u00e9tica, que \u00e9 definida \n\ncomo o dobro da se\u00e7\u00e3o transversal do membro, dividido pelo per\u00edmetro exposto da se\u00e7\u00e3o \n\ntransversal. Uma elevada espessura te\u00f3rica \u00e9 associada a uma baixa retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n(CCAA\n50\n\n, 2002, p.3) \n\nOs principais fatores internos que afetam a retra\u00e7\u00e3o por secagem s\u00e3o relacionados ao concreto \n\ne a seus constituintes, como cimento, agregados, adi\u00e7\u00f5es, proporcionamento da mistura, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c e teor de \u00e1gua, e tamb\u00e9m o teor do agregado e propriedades, as quais variam em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos litol\u00f3gicos. Al\u00e9m dos constituintes do concreto, fatores \n\nrelacionados com as pr\u00e1ticas construtivas adotadas durante as etapas de confec\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto, como lan\u00e7amento, compacta\u00e7\u00e3o e cura tamb\u00e9m exercem influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o. \n\nTodos estes fatores podem afetar a magnitude das tens\u00f5es geradas durante a secagem e, assim, \n\nnas deforma\u00e7\u00f5es causadas pela retra\u00e7\u00e3o do concreto. Conforme a Cement Concrete &amp; \n\nAggregates Australia (CCAA)\n 51\n\n, organiza\u00e7\u00e3o mantida por empresas ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ncimento, concreto e agregados na Austr\u00e1lia, o conhecimento destes fatores subsidia os \n\n                                                 \n\n \n50\n\nThe Online Resource for Cement Concrete &amp; Aggregates. Drying Shrinkage of Cement and Concrete, July, \n\n2002, p. 1-6.  \n\nDispon\u00edvel em:https://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1.  \n\nAcesso em 27/07/2014 \n51\n\nThe Online Resource for Cement Concrete &amp; Aggregates. Drying Shrinkage of Cement and Concrete, July, \n\n2002, p. 1-6.  \n\nDispon\u00edvel em: https://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1. \n\nAcesso em 27/07/2014 \n\nhttps://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1\nhttps://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n103 \n\nprojetistas na estimativa dos prov\u00e1veis movimentos da estrutura por retra\u00e7\u00e3o, de forma que \n\nsejam adotadas medidas adequadas no projeto, considerando tais deforma\u00e7\u00f5es. Do mesmo \n\nmodo, a aten\u00e7\u00e3o dos tecnologistas para estes fatores, em todas as etapas de produ\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto, desde a dosagem, confec\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a etapa de cura, tende a reduzir as deforma\u00e7\u00f5es \n\ngeradas e a incid\u00eancia de fissuras por retra\u00e7\u00e3o. A representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 26 \n\nmostra os principais fatores internos e externos intervenientes na retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\nconforme origem.  \n\nFigura 26: Principais fatores que influenciam a retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ndo concreto \n\n \n\nFonte: Adaptado deCCAA (2002\n52\n\n, p. 2) \n\nPode-se observar, atrav\u00e9s da Figura 26, que as deforma\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ns\u00e3o influenciadas por in\u00fameros fatores, que podem atuar simultaneamente e de forma \n\ninterrelacionada. Cabe salientar que alguns importantes fatores, tais como temperatura, UR% \n\ndo ar, vento, tamanho e forma do elemento estrutural, tipo de agregado, uso de adi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\nforam avaliados na presente tese, portanto, n\u00e3o s\u00e3o discutidos nesta revis\u00e3o de literatura. \n\nAtrav\u00e9s do programa experimental desta pesquisa, buscou-se identificar a influ\u00eancia do tipo \n\n                                                 \n\n \n52\n\nThe Online Resource for Cement Concrete &amp; Aggregates. Drying Shrinkage of Cement and Concrete, July, \n\n2002, p.1-6.  \n\nDispon\u00edvel em: https://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1. \n\nAcesso em 27/07/2014 \n\n \n\nhttps://www.ccaa.com.au/concrete_structures/residential_documents.php?id=105&amp;page=1\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nde cimento, da rela\u00e7\u00e3o a/c, da idade de cura e, consequentemente, do tempo de secagem na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos estudados, com rela\u00e7\u00e3o aos percentuais de pr\u00e9-\n\ncarregamento aplicados e idades de pr\u00e9-carregamento. Portanto, apenas estes fatores de \n\ninteresse ser\u00e3o abordados nos itens seguintes. \n\n3.1.1 Tipo de cimento \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de finura e composi\u00e7\u00e3o do cimento Portland afetam a taxa de hidrata\u00e7\u00e3o, dentro \n\nde limites, mas n\u00e3o afetam o volume e as caracter\u00edsticas dos hidratos. Assim, observa-se que \n\nalgumas mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o e finura de cimentos, que tendem a influenciar o \n\ncomportamento frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem de cp\u2019s de pastas de cimento ou argamassa, de \n\npequenas dimens\u00f5es, n\u00e3o exercem influ\u00eancia importante no concreto (MEHTA e \n\nMONTEIRO, 2014, p. 99). Portanto, de acordo com Swayze\n53\n\n, citado por Neville (1997, p. \n\n362), para um determinado cimento, a maior retra\u00e7\u00e3o de uma pasta pura n\u00e3o corresponde \u00e0 \n\nmaior retra\u00e7\u00e3o do concreto. \n\nSegundo Swayze\n54\n\n, Bennett e Loat\n55\n\n, citados por Neville (1997, p. 362), o cimento fino n\u00e3o \n\nprovoca aumento da retra\u00e7\u00e3o do concreto produzido com agregados normais, embora aumente \n\na retra\u00e7\u00e3o de pastas puras.  No entanto, de acordo como modelo desenvolvido pelo CEB-FIP \n\nModel Code 1990 \n56\n\n (1990, COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 71) \n\npara a previs\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto ao longo do tempo, foi identificado que a \n\nretra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior para concretos com cimentos de alta resist\u00eancia inicial, de maior finura, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o a concretos com cimentos de endurecimento lento, mesmo para concretos de \n\nmesma resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias. No modelo desenvolvido pelo CEB-FIP Model \n\nCode 1990 \n57\n\n (COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68), ambos os \n\nefeitos de resist\u00eancia do concreto e tipo de cimento foram levados em considera\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o final (residual), o efeito do tipo de cimento no concreto indicou pouca diferen\u00e7a entre \n\na retra\u00e7\u00e3o de concretos confeccionados com cimentos Portland de endurecimentos normal e \n\n                                                 \n\n \n53\n\nSWAYZE, M. A. Volumes changes of concretes, Proceedings: 4th Int. Symp. On the chemistry of cement, \n\nWashington D.C., 1970, p.700-702 \n\n54\nSWAYZE, M. A. Volumes changes of concretes, Proceedings: 4th Int. Symp. On the chemistry of cement, \n\nWashington D.C., 1970, p.700-702 \n\n55\nBENNETT, E.W. e Loat, D.R. Shrinkage and creep of concrete as affected by the fineness of Portland cement. \n\nMag. Concr. Res., V.22, N.71, 1970, p:69-78 \n\n56\nCEB. Evaluation of the time dependent behavior of concrete, Bulletin d\u2019Information, 1990,201 p. \n\n57\nCEB. Evaluation of the time dependent behavior of concrete, Bulletin d\u2019Information, 1990,201 p. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n105 \n\nlento. J\u00e1 para os concretos com cimentos de r\u00e1pido endurecimento, as tens\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o \n\nforam maiores. Tazawa e Miyazawa\n58\n\n (1997, apud MOKAREM, 2002, p.10), conclu\u00edram que \n\na composi\u00e7\u00e3o do cimento tem uma influ\u00eancia maior na retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena de concretos, do que \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem.   \n\nSegundo Roper\n59\n\n (1974, apud CCAA, 2002, p. 3), a influ\u00eancia do C3A e do teor de \u00e1lcalis na \n\nretra\u00e7\u00e3o dependem do teor de gesso do cimento. A retra\u00e7\u00e3o de cimentos com o mesmo teor de \n\nC3A varia para diferentes teores de gesso (PICKETT\n60\n\n, 1974, apud CCAA, 2002, p. 3). Em \n\nfun\u00e7\u00e3o disso, por v\u00e1rios anos na Austr\u00e1lia a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento foi considerada \n\nno controle da retra\u00e7\u00e3o dos concretos utilizados em pontes e pavimentos, buscando-se limitar \n\no conte\u00fado m\u00e1ximo de C3A em 7%, e m\u00ednimo de SO3 em 1,8%. Contudo, sabe-se que outros \n\ncimentos que n\u00e3o atendiam a essas especifica\u00e7\u00f5es apresentavam bom desempenho frente \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o. Neste sentido, um cimento de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica especificada para possibilitar um \n\nbom desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o foi desenvolvido na Austr\u00e1lia, denominado SL \u2013 Shrinkage \n\nLimited Cement. Deve ser salientado, no entanto, que o uso deste tipo de cimento n\u00e3o garante, \n\npor si s\u00f3, um bom desempenho, j\u00e1 que existem outros fatores que influenciam a retra\u00e7\u00e3o, e \n\nque devem ser considerados (CCAA, 2002, p. 3). \n\nEm geral, o uso de adi\u00e7\u00f5es minerais, como s\u00edlica ativa e cinza volante aumenta a demanda de \n\n\u00e1gua requerida no concreto, aumentando, assim, a retra\u00e7\u00e3o. Para Mehta e Monteiro (2014, p. \n\n105), as pozolanas tendem a aumentar o volume de poros finos nos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o e, \n\ncomo a retra\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 sa\u00edda da \u00e1gua de poros pequenos, na faixa de 3 a 20 nm, os \n\nconcretos capazes de refinar os poros normalmente apresentam maior retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nConforme Mokarem (2002, p.10), o aumento da retra\u00e7\u00e3o do concreto, causado pelo uso de \n\nadi\u00e7\u00f5es minerais, nem sempre ocorre. Tazawa e Yonekura\n61\n\n (1991, apud MOKAREM, 2002, \n\np.11) comparam o desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o de concretos com e sem s\u00edlica ativa. Os \n\nconcretos com s\u00edlica ativa apresentaram menores deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n\n \n58\n\nTAZAWA, E. e MIYAZAWA, S. Influence of constituents and composition on autogenous shrinkage of \n\ncementitious materials, Magazine of Concrete Research, V.49, N.178, 1997, pp: 15-22 \n\n59\nROPER, H. Shrinkage Tensile Creep and Cracking Tendency of Concretes. Australian Road Research, V. 5, \n\nN. 6, December 1974, pp 26\u201335. \n\n60\nPICKETT, G. Effect of Gypsum Content and Other Factors on Shrinkage of Concrete PrismsProceedings, \n\nAmerican Concrete Institute, V.. 44, October 1974, pp 149\u2013175. \n\n61\nTAZAWA, E. e YONEKURA, A. Drying shrinkage and creep of concrete with condensed silica fume \n\nPublication SP ACI, 1991. \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nA fim de verificar a influ\u00eancia da adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria ao cimento na retra\u00e7\u00e3o do concreto, a  \n\nSCA- Slag Cement Association, associa\u00e7\u00e3o que representa empresas produtoras de cimento de \n\nesc\u00f3ria nos Estados Unidos, promoveu a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo sobre retra\u00e7\u00e3o de concretos \n\nproduzidos com cimentos de esc\u00f3ria, a partir da revis\u00e3o cr\u00edtica de 32 publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nsobre o assunto. A partir dos resultados dos ensaios dispon\u00edveis nestas pesquisas, o \n\ndesempenho de 62 misturas de concretos produzidos com cimento de esc\u00f3ria, ou com adi\u00e7\u00e3o \n\nde esc\u00f3ria \u00e0 mistura, foi comparado ao de concretos produzidos sem esc\u00f3ria (SCA, 2013\n62\n\n). O \n\nestudo promovido pela SCA concluiu que para concretos n\u00e3o restringidos, a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem dos concretos com cimento de esc\u00f3ria foi um pouco superior em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos sem esc\u00f3ria. Este acr\u00e9scimo foi de 2,9%, considerado insignificante.  \n\n3.1.2 Rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento \n\nA rela\u00e7\u00e3o a/c, a quantidade de \u00e1gua e o teor de cimento s\u00e3o tr\u00eas fatores inter-relacionados, \n\numa vez que, fixando-se dois deles, o terceiro pode ser facilmente determinado. Aumentando-\n\nse a quantidade de \u00e1gua, maior ser\u00e1 a quantidade de \u00e1gua evapor\u00e1vel e, assim, maior ser\u00e1 o \n\npotencial do concreto para sofrer tens\u00f5es de retra\u00e7\u00e3o. Quanto maior o teor de cimento, maior \n\nser\u00e1 a fra\u00e7\u00e3o da pasta de cimento e, assim, maior ser\u00e1 o potencial para a retra\u00e7\u00e3o do material \n\n(IDIART, 2009, p.50). Portanto, a influ\u00eancia dos consumos de cimento e de \u00e1gua na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem n\u00e3o \u00e9 direta, contudo promove um aumento no volume da pasta de cimento, o \n\nque significa um decr\u00e9scimo na fra\u00e7\u00e3o do agregado, que tem o papel de restringir a retra\u00e7\u00e3o \n\n(MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 99). \n\nA rela\u00e7\u00e3o a/c \u00e9 com frequ\u00eancia utilizada como uma medida indireta da qualidade e da \n\ndurabilidade do concreto, tendo em vista que est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 porosidade da \n\nmatriz. Quanto maior a rela\u00e7\u00e3o a/c, menor \u00e9 a resist\u00eancia do concreto e, portanto, maior a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, em fun\u00e7\u00e3o do decr\u00e9scimo de resist\u00eancia e do m\u00f3dulo de deforma\u00e7\u00e3o. \n\nSalienta-se que esta an\u00e1lise nem sempre funciona para a flu\u00eancia do concreto (NEVILLE, \n\n1997, p. 362; MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 100, IDIART, 2009, p. 51). \n\nUm concreto com trabalhabilidade menor e maior teor de agregado apresenta retra\u00e7\u00e3o menor, \n\nem compara\u00e7\u00e3o a outro concreto com trabalhabilidade maior, confeccionado com agregado de \n\n                                                 \n\n \n62\n\nSCA Effect of slag cement on shrinkage in concrete. Slag Cement in Construction, N. 27.Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.slagcement.org/Publications/pdf/no27%20Effect%20of%20Slag%20Cement%20on%20Shrinkage%\n\n20in%20Concrete.pdf Acesso em 25/07/2014 \n\nhttp://www.slagcement.org/Publications/pdf/no27%20Effect%20of%20Slag%20Cement%20on%20Shrinkage%20in%20Concrete.pdf\nhttp://www.slagcement.org/Publications/pdf/no27%20Effect%20of%20Slag%20Cement%20on%20Shrinkage%20in%20Concrete.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n107 \n\nmesmo tamanho e com a mesma resist\u00eancia (POWERS\n63\n\n, 1959, apud NEVILLE, 1997, p. \n\n360). Quanto ao efeito da trabalhabilidade, conforme publicado no Boletim Informativo do \n\nCEB-FIP Model Code 1990\n64\n\n, a consist\u00eancia do concreto fresco, por si s\u00f3, n\u00e3o exerce \n\ninflu\u00eancia sobre a retra\u00e7\u00e3o, contudo pode ser uma medida do efeito combinado do conte\u00fado \n\nde cimento e da rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento na retra\u00e7\u00e3o. Portanto, concretos estruturais que \n\napresentem abatimentos menores, tendem a apresentar menor retra\u00e7\u00e3o do que concretos com \n\nelevados abatimentos, desconsiderando-se o efeito do uso de aditivos redutores de \u00e1gua \n\n(COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 142). \n\n3.1.3 Tempo de cura \n\nA cura exerce um efeito ben\u00e9fico, reduzindo a retra\u00e7\u00e3o para per\u00edodos superiores a duas \n\nsemanas. Contudo, este efeito tamb\u00e9m depende do tamanho do elemento de concreto que est\u00e1 \n\nsendo avaliado frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem (COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU \n\nBETON, 1990, p. 70).  \n\nSegundo Powers\n65\n\n (1959, apud NEVILLE, 1997, p. 364), o efeito da cura prolongada sobre a \n\nmagnitude das tens\u00f5es geradas pela retra\u00e7\u00e3o \u00e9 pequeno e bastante complexo. Por um lado, \n\ncom a cura prolongada, uma maior quantidade de cimento pode hidratar, reduzindo o volume \n\nde gr\u00e3os anidros de cimento, que restringiriam a retra\u00e7\u00e3o. Paralelamente, a pasta torna-se mais \n\nresistente com o tempo, podendo resistir a maiores tens\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, sem fissurar. \n\nA cura deve ser iniciada t\u00e3o logo inicie a hidrata\u00e7\u00e3o, contudo, para Benz e Garboczi\n66\n\n (1991, \n\napud BENZ e JENSEN, 2004, p.682), o grau de hidrata\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para que a percola\u00e7\u00e3o \n\nda porosidade capilar seja atingida diminui, na medida que a rela\u00e7\u00e3o a/c diminui. Isso \n\nsignifica que, para concretos de alto desempenho, com baixas rela\u00e7\u00f5es a/c, existe um ponto a \n\npartir do qual a percola\u00e7\u00e3o \u00e9 atingida, praticamente eliminando o ingresso de \u00e1gua externa \n\nproveniente da cura. No entanto, mesmo assim a cura externa pode resultar em melhorias \n\nsignificativas, tanto para as propriedades mec\u00e2nicas como de transporte do concreto. \n\n                                                 \n\n \n63\n\nPOWERS, T. C. Causes and controlof volume changes. J. of Portland Cem. Assoc. Research and Development \n\nLaboratories, V. 1, N. 1, 1959, p: 29-39. \n\n64\nCEB. Evaluation of the time dependent behavior of concrete, Bulletin d\u2019Information, 1990,201 p. \n\n65\nPOWERS, T. C. Causes and controlof volume changes. J. of Portland Cem. Assoc. Research and Development \n\nLaboratories, V. 1, N. 1, 1959, p: 29-39. \n\n66\nBENZ, D.P. GARBOCZI, E.J. Percolation of phases in a three dimensional cement paste microrstructural \n\nmodel. Cement and Concrete Research,  21 (2), 1991, pp: 325-344. \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nOutro aspecto ben\u00e9fico da cura \u00e9 que, na medida que a hidrata\u00e7\u00e3o ocorre, a permeabilidade do \n\nconcreto \u00e9 reduzida, raz\u00e3o pela qual, o movimento da \u00e1gua fica bastante limitado nas camadas \n\nsuperficiais, consideradas mais cr\u00edticas para a durabilidade (BENZ e JENSEN, 2004, p.682).  \n\n3.1.4 Tempo de secagem \n\nA retra\u00e7\u00e3o pode se manifestar por longos per\u00edodos de tempo, como verificado por Troxel et \n\nal.\n67\n\n (1958, apud NEVILLE, 1997, p. 364, MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 101) que, \n\nmesmo ap\u00f3s 28 anos, constataram deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma ampla faixa de \n\ndosagens de concreto, utilizando diferentes tipos de agregados, condi\u00e7\u00f5es ambientais e de \n\ncarregamento. Tais pesquisadores verificaram que a retra\u00e7\u00e3o total dos 20 anos de observa\u00e7\u00f5es \n\nocorreu: \n\n? 20 a 25%, em duas semanas; \n\n? 50 a 60%, em 3 meses; \n\n? 75 a 80%, em um ano. \n\nNesse estudo, foram observadas deforma\u00e7\u00f5es at\u00e9 depois de 28 anos, mas parte dessa retra\u00e7\u00e3o \n\na longo prazo pode ter sido devida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o (TROXEL\n68\n\net al., apud NEVILLE, 1997, \n\np. 364). \n\nA retra\u00e7\u00e3o do concreto \u00e9 um processo de difus\u00e3o e a previs\u00e3o de modelos do fen\u00f4meno, at\u00e9 \n\ndeterminado ponto, baseia-se na teoria de difus\u00e3o, particularmente com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento da retra\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, como a considera\u00e7\u00e3o do efeito do tamanho \n\ndo elemento de concreto (COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 62). A \n\ndifus\u00e3o da \u00e1gua adsorvida e da \u00e1gua mantida por tens\u00e3o capilar nos pequenos poros da pasta \n\nendurecida (menores que 50 nm) para os grandes vazios capilares internos ao sistema, ou para \n\na atmosfera, \u00e9 um processo dependente do tempo (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.100). \n\nA velocidade da retra\u00e7\u00e3o decresce rapidamente com o tempo (NEVILLE, 1997, p. 364). A \n\ntaxa relativa do fluxo de umidade do interior do concreto para as superf\u00edcies externas depende \n\nda umidade atmosf\u00e9rica. Para uma UR% de 100%, a retra\u00e7\u00e3o por secagem pode ser admitida \n\nigual a zero, podendo atingir valores de 200 x 10\n-6\n\n para UR% de 80% e 400 x 10\n-6\n\n para UR% \n\n                                                 \n\n \n67\n\nTROXEL et al. Long-time creep and shrinkage tests of plain and reforced concrete. Proceedings ASTM, N. \n\n58, 1958, p: 1101-1120 \n\n68\nTROXEL et al. Long-time creep and shrinkage tests of plain and reforced concrete. Proceedings ASTM, N. \n\n58, 1958, p: 1101-1120 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n109 \n\nde 45% (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.101). A Figura 27 apresenta gr\u00e1ficos do efeito da \n\nUR% ambiental (constante) sobre a retra\u00e7\u00e3o por secagem de cp\u2019s de argamassa, com \n\ndimens\u00f5es (4 x 8 x 32) cm, para diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c (a) 0,35 e (b) 0,50, conforme \n\nBissonnette et al.\n69\n\n(1999, apud IDIART, 2009, p. 49). Os resultados desse estudo mostram \n\nque a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 menor para UR% maiores, com ambas as rela\u00e7\u00f5es a/c. \u00c9 poss\u00edvel verificar, \n\ntamb\u00e9m, uma retra\u00e7\u00e3o menor para os cp\u2019s com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,35, para todas as condi\u00e7\u00f5es de \n\nUR%. Segundo Mehta e Monteiro (2014, p. 34), para UR% em torno de 100%, praticamente \n\nn\u00e3o ocorre varia\u00e7\u00e3o dimensional. \n\nFigura 27: Efeito da UR% na retra\u00e7\u00e3o por secagem de argamassas \n\ncom diferentes rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua/cimento \n\n  \n\n(a) a/c=0,35 (b) a/c=0,50  \n\nFonte: Adaptado de Bissonnette et al.\n70\n\n (1999, apud IDIART, 2009, p. 49) \n\n3.2 PERDA DE \u00c1GUA \n\nO estudo da retra\u00e7\u00e3o por secagem, nos n\u00edveis meso e microestrutural, aborda os mecanismos \n\nassociados \u00e0 perda de \u00e1gua do concreto, explicando como ocorre a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos \n\nmicroporos da pasta de cimento hidratada. A contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica devida \u00e0 perda da \u00e1gua, \n\npresente na pasta sob v\u00e1rias formas, depende das condi\u00e7\u00f5es de umidade do meio, podendo ou \n\n                                                 \n\n \n69\n\nBISSONNETTE, B. et al. Influence of key parameters on drying shrinkage of cementitious materials. CCR, \n\n1999, V. 29, p: 1655-1662 \n\n70\nBISSONNETTE, B. et al. Influence of key parameters on drying shrinkage of cementitious materials. CCR, \n\n1999, V. 29, p: 1655-1662 \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nn\u00e3o afetar a estabilidade dimensional do concreto. Quando a secagem inicia, ocorre a perda \n\nde \u00e1gua livre presente nos grandes poros capilares (maiores que 50 nm, por exemplo) por \n\nevapora\u00e7\u00e3o para o ambiente. Considerando-se que a \u00e1gua livre n\u00e3o se encontra ligada aos \n\nhidratos atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas fortes (ver item 2.3.3), sua perda acarreta pouca \n\nou nenhuma retra\u00e7\u00e3o. Com o prosseguimento da secagem, quando a maior parte da \u00e1gua \n\nevapor\u00e1vel tiver sido perdida, ocorre a perda da \u00e1gua fisicamente adsorvida no  \n\nC-S-H, havendo, em consequ\u00eancia, a deforma\u00e7\u00e3o da pasta devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o. A varia\u00e7\u00e3o de \n\nvolume da pasta de cimento n\u00e3o confinada, neste est\u00e1gio, \u00e9 aproximadamente igual \u00e0 perda de \n\numa camada de \u00e1gua (NEVILLE, 1997, p.356). Para n\u00edveis mais baixos de UR% do ar, \n\npoder\u00e1 tamb\u00e9m ocorrer a perda da \u00e1gua mantida sob press\u00e3o hidrost\u00e1tica, em pequenos \n\ncapilares da pasta hidratada, com di\u00e2metros menores que 50 nm (MEHTA e MONTEIRO, \n\n2016, p.92). \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre a perda de \u00e1gua da pasta hidratada e a UR% do ar foi mostrada por \n\nL\u2019Hermite\n71\n\n (1960, apud NUNES e FIGUEIREDO, 2007, p.6), conforme diagrama da Figura \n\n28, onde o trecho AB corresponde \u00e0 perda de \u00e1gua livre e \u00e1gua capilar, o trecho BC \n\ncorresponde \u00e0 perda da \u00e1gua adsorvida e o trecho CD, \u00e0 perda da \u00e1gua quimicamente \n\ncombinada. \u00c9 poss\u00edvel visualizar a grande parcela atribu\u00edda \u00e0 sa\u00edda da \u00e1gua adsorvida \n\nfisicamente \u00e0s lamelas de C-S-H, principal respons\u00e1vel pela retra\u00e7\u00e3o por secagem. Assim, a \n\nintensidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto depende da situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua perdida para o \n\nambiente e das condi\u00e7\u00f5es de UR% do meio circundante. A sa\u00edda da \u00e1gua do concreto \u00e9 \n\nexplicada por mecanismos que abordam fisicamente o fen\u00f4meno, os quais ocorrem de forma \n\npredominante sob determinadas condi\u00e7\u00f5es de UR%.  \n\n \n\n  \n\n                                                 \n\n \n71\n\nL\u2019HERMITE, R. G. Volume Changes of Concrete. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM OF \n\nCHEMISTRY OF CEMENT, 4., Washington, 1960. Proceedings. 1960. v.2, p.659-694. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n111 \n\nFigura 28: Rela\u00e7\u00e3o entre a perda de \u00e1gua na pasta e a umidade relativa \n\n \n\nFonte: L\u2019Hermite (1962, apud Nunes e Figueiredo, 2007) \n\n3.3 MECANISMOS DA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\nOs mecanismos que explicam fisicamente o fen\u00f4meno da perda de \u00e1gua est\u00e3o relacionados \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na pasta, podendo ocorrer perda de \u00e1gua capilar, adsorvida ou \n\ninterlamelar (ver item 2.3.3). Na literatura existem tr\u00eas mecanismos principais que explicam a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (POWERS\n72\n\n, 1965; WITTMANN\n73\n\n, 1976, apud HUA et al., 1997, p. \n\n245; BARON\n74\n\n, 1982; apud HUA e ACKER, 1995):  \n\n? varia\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o capilar \n\n? varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de disjun\u00e7\u00e3o \n\n? varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o de superf\u00edcie de part\u00edculas coloidais  \n\nOs dois \u00faltimos mecanismos abordam as deforma\u00e7\u00f5es na escala de part\u00edcula coloidal, \n\nexplicando a retra\u00e7\u00e3o por secagem apenas qualitativamente, enquanto que o primeiro \n\nmecanismo possibilita demonstrar quantitativamente o efeito causado pelas tens\u00f5es capilares, \n\n                                                 \n\n \n72\n\nPOWERS, T.C. Mechanisms of shrinkage and reversible creep of hardened cement paste. Proc. Int. Symp. \n\nStruct. Concr. London, 1965, p: 319-344. \n\n73\nWITTMANN, F.H The structure of hardened cement paste-a basis for a better understanding of the materials \n\nproperties. Proc. Int. Conf. Hydraulic Cement Pastes: their structure and properties, Sheffield, 1976, p: 96-117. \n\n74\nBARON, J. Les retraits de la pate de ciment. Le b\u00e9ton hydraulique, Edited by Baron J. &amp; Sauterey R., \n\nChap.27, Presses de l\u2019ENPC, Paris, 1982, p:485-501. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\npodendo no entanto conduzir a estimativas de retra\u00e7\u00e3o por secagem menores do que os \n\nvalores medidos (HUA et al., 1997, p. 245). \n\nIdiart (2009, p.45) comenta que os mecanismos envolvidos no processo de secagem s\u00e3o \n\ncomplexos e com frequ\u00eancia est\u00e3o interrelacionados, principalmente devido \u00e0 ampla gama de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho dos poros nas misturas de concretos normais. A distribui\u00e7\u00e3o de poros \n\nde diferentes di\u00e2metros determina, em grande parte, os mecanismos de transporte durante a \n\nsecagem. Tendo em vista que a rede de poros se modifica com o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o, os \n\nmecanismos predominantes da retra\u00e7\u00e3o, em determinada pasta, tamb\u00e9m podem mudar ao \n\nlongo do tempo. \n\n3.3.1 Mecanismo da depress\u00e3o capilar \n\nDurante a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, a \u00e1gua livre deixa espa\u00e7os vazios no interior dos poros \n\ncapilares da pasta de cimento, \u00e0 medida que \u00e9 consumida nas rea\u00e7\u00f5es. Assim, com o avan\u00e7o \n\nda hidrata\u00e7\u00e3o, os espa\u00e7os vazios da pasta hidratada v\u00e3o sendo parcialmente preenchidos pelos \n\nhidratos. Portanto, como mencionado na se\u00e7\u00e3o 2.3.2, os espa\u00e7os que n\u00e3o foram preenchidos \n\npelos hidratos constituem os poros da pasta hidratada, que se apresentam preenchidos com \n\nvapor de \u00e1gua. Quando a UR% do ar \u00e9 de 100%, existe um equil\u00edbrio entre a \u00e1gua l\u00edquida do \n\ncapilar e o vapor de \u00e1gua. Nas primeiras idades, ocorre a perda da \u00e1gua por secagem, \n\nformando-se um desequil\u00edbrio entre a UR% interna da pasta e a UR% do ambiente, \n\nnormalmente inferior a 100% (BASTOS, 2001, p. 22). A evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua origina a perda \n\nda \u00e1gua condensada nos espa\u00e7os vazios da pasta de cimento, \u00e0 medida que a frente de \n\nsecagem avan\u00e7a. A Figura 29 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de \n\nsecagem na pasta de cimento hidratada, observando-se os s\u00f3lidos da pasta e os poros \n\ncapilares, que podem estar preenchidos com \u00e1gua na fase l\u00edquida ou gasosa (proveniente dos \n\nespa\u00e7os criados durante a hidrata\u00e7\u00e3o, ou devido \u00e0 secagem por evapora\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n113 \n\nFigura 29: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da secagem da pasta de \n\ncimento hidratada \n\n \nFonte: HAOUAS, 2007, p.81 \n\nDurante a secagem da pasta de cimento, ocorre a movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua condensada no \n\ninterior dos poros capilares, havendo o desenvolvimento de tens\u00f5es hidrost\u00e1ticas na superf\u00edcie \n\nda \u00e1gua. Devido \u00e0 tens\u00e3o superficial, a superf\u00edcie da \u00e1gua se curva formando meniscos e, ao \n\nmesmo tempo, \u00e9 estabelecida uma diferen\u00e7a de press\u00e3o entre a fase l\u00edquida e a fase gasosa do \n\ncapilar, atrav\u00e9s do mecanismo denominado depress\u00e3o capilar (BASTOS, 2001, p. 23). \n\nDevido \u00e0 depress\u00e3o capilar, surgem tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o na \u00e1gua capilar que s\u00e3o equilibradas \n\npor tens\u00f5es de compress\u00e3o no s\u00f3lido circundante, induzindo a aproxima\u00e7\u00e3o das paredes dos \n\nporos (contra\u00e7\u00e3o) e provocando tens\u00f5es de retra\u00e7\u00e3o. A Figura 30 (a) mostra a representa\u00e7\u00e3o \n\nesquem\u00e1tica de um poro, admitido como um tubo de raio R, e o menisco com uma curvatura \n\nde raio r, formado na superf\u00edcie da \u00e1gua capilar devido \u00e0 press\u00e3o hidrost\u00e1tica. A Figura 30 (b) \n\nmostra o esqueleto s\u00f3lido da pasta hidratada, sujeito \u00e0s tens\u00f5es de compress\u00e3o originadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da sa\u00edda da \u00e1gua, levando, consequentemente, \u00e0 contra\u00e7\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o do concreto.   \n\nFigura 30: Poro capilar durante a secagem \n\n \n \n\n \n(a) Detalhe do poro capilar (b) Contra\u00e7\u00e3o do esqueleto s\u00f3lido \n\n \nFonte: NUNES e FIGUEIREDO (2007, p. 13) \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nO mecanismo da depress\u00e3o capilar foi proposto por Freyssinet, a partir das leis propostas por \n\nKelvin e Laplace (BAROGHEL-BOUNY\n75\n\n, 1994, apud BASTOS, 2001, p.21), apresentadas \n\nno Quadro 6. Este mecanismo \u00e9 frequentemente utilizado para explicar o fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o do ponto de vista mec\u00e2nico, devido \u00e0 facilidade de compreens\u00e3o. No entanto, as \n\nreferidas leis possibilitam uma abordagem macrosc\u00f3pica da retra\u00e7\u00e3o, constituindo-se em uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o (HUA\n76\n\n, 1995, apud BASTOS, 2001, p.23).  \n\nQuadro 6: Leis de Kelvin e Laplace \n\n \nFonte: BASTOS (2007, p.21) \n\nSabe-se que o cimento e os agregados finos t\u00eam alta capacidade de molhagem, gerando um \n\n\u00e2ngulo de contato aproximadamente igual a zero, o que implica um r muito baixo. Portanto, r \n\n\u00e9 diretamente proporcional ao espa\u00e7amento entre as part\u00edculas do cimento/finos, sendo assim \n\na tens\u00e3o capilar controlada pela geometria entre as part\u00edculas, ou seja, basicamente pelo \n\nespa\u00e7amento entre as mesmas, para uma dada taxa de evapora\u00e7\u00e3o (HAMMER, 2007, p.30). \n\nConsequentemente, a press\u00e3o capilar aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7amento entre as \n\npart\u00edculas, segundo Hammer (2007, p. 30). Neste sentido, Haouas (2007, p. 187) acrescenta \n\nque o valor da press\u00e3o capilar ser\u00e1 tanto maior, quanto maior a curvatura do menisco.  \n\nSup\u00f5e-se que este mecanismo ocorra com UR% mais elevadas, at\u00e9 cerca de 50%. Nos casos \n\nem que as UR% forem baixas (abaixo de 40% a 50%), n\u00e3o ocorre a forma\u00e7\u00e3o de meniscos, \n\npois n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1veis nestas condi\u00e7\u00f5es (IDIART, 2009, p. 46). Wittmann\n77\n\n (1976, apud \n\nHAMMER, 2007 p. 31) mostrou que a tens\u00e3o capilar causa for\u00e7as de contra\u00e7\u00e3o entre as \n\n                                                 \n\n \n75\n\nBAROGHEL-BOUNY, V. Caract\u00e9risation des p\u00e2tes de ciment et des b\u00e9tons. Paris, Laboratoire Centraldes \n\nPonts et Chauss\u00e9es, 1994. \n\n76\nHUA, C. Analyses et mod\u00e9lisations du retrait d'autodessiccation de la p\u00e2te de ciment durcissante. \n\nParis,Laboratoire Central des Ponts et Chauss\u00e9es, 1995. \n\n77\nWITTMAN et al. Shrinkage mechanisms, crack formation and service life of reinforced concrete structures. \n\nStructural Engineering, Inglaterra, Oxford, v. 1, p. 13-28, 2009.  \n\n64\nBOIVIN, S. G. Retrait au jeune \u00e2ge du b\u00e9ton: d\u00e9veloppment d\u2019une method exp\u00e9rimentale et contribuition \u00e0 \n\nl\u2019analyse physique du retrait endog\u00e8ne. 2001. 249 p. Th\u00e8se de doctorat de L.C.P.C., Paris. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n115 \n\npart\u00edculas, resultando em movimentos horizontais associados \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, e comprovou \n\nexperimentalmente a rela\u00e7\u00e3o existente entre a retra\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o da \u00e1gua dos poros.  \n\nDe acordo com BOIVIN\n78\n\n (2001, apud RODRIGUES 2010, p. 38), a intensidade das press\u00f5es \n\ncapilares aumenta com o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o, em primeiro lugar, devido \u00e0 autodesseca\u00e7\u00e3o, \n\natingindo poros cada vez menores no interior da pasta. Al\u00e9m disso, o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o \n\npromove o refinamento dos poros devido ao preenchimento dos vazios pelos produtos da \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, provocando depress\u00f5es capilares mais fortes. A tens\u00e3o capilar que surge nos poros \n\ncapilares ser\u00e1 tanto maior quanto menores forem os raios dos meniscos formados (MINDESS \n\ne YOUNG\n79\n\n, 1981, apud NUNES e FIGUEIREDO, 2007, p.12). \n\n3.3.2 Mecanismo da press\u00e3o de desligamento \n\nAs lamelas do C-S-H encontram-se muito pr\u00f3ximas, sendo separadas por uma fina camada de \n\n\u00e1gua que se encontra adsorvida sob a influ\u00eancia das for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o superficial das \n\npart\u00edculas de gel. Quando diferentes camadas estiverem muito pr\u00f3ximas umas \u00e0s outras dentro \n\ndo material, pode n\u00e3o haver condi\u00e7\u00f5es adequadas para se desenvolverem completamente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da UR% circundante. Assim, formam-se zonas onde a adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 impedida, \n\ndesenvolvendo-se press\u00f5es de desligamento. Essas press\u00f5es tendem a separar as duas \n\nsuperf\u00edcies, causando expans\u00e3o do material (IDIART, 2009, p.47). A press\u00e3o de desligamento \n\nvaria em fun\u00e7\u00e3o da UR%, sendo significativa para valores maiores que 50%. Para valores de \n\nUR% pr\u00f3ximos a 100%, h\u00e1 possibilidade de que seis mol\u00e9culas de \u00e1gua sejam adsorvidas \n\nsobre uma superf\u00edcie, havendo uma adsor\u00e7\u00e3o completa quando o espa\u00e7o entre as paredes do \n\nporo \u00e9 maior do que 31,2 \u00c5. Um aumento na UR% produz um aumento na espessura da \n\ncamada de \u00e1gua adsorvida presente entre as part\u00edculas s\u00f3lidas do C-S-H e, quanto maior for a \n\nespessura desta camada, maior ser\u00e1 a press\u00e3o de desligamento (BASTOS, 2007, p. 26). No \n\ncaso contr\u00e1rio, ou seja, quando ocorre perda da \u00e1gua adsorvida, a espessura do filme de \u00e1gua \n\ndiminui, havendo, em consequ\u00eancia, a atra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de C-S-H devido \u00e0s for\u00e7as de \n\nVan der Waals. Este mecanismo causa, portanto, o fen\u00f4meno de contra\u00e7\u00e3o ou retra\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura s\u00f3lida da pasta hidratada (NUNES e FIGUEIREDO, 2007, p. 13). O mecanismo da \n\npress\u00e3o de desligamento (disjun\u00e7\u00e3o) foi proposto nos anos 1960 por Powers, buscando \n\nexplicar a continuidade da retra\u00e7\u00e3o para pastas expostas a UR% abaixo de 40%. A Figura 31 \n\n                                                 \n\n \n65\n\nMINDESS, S. e YOUNG, J. F. Concrete, 1981, p: 486-501 \n\n \n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nilustra o movimento de \u00e1gua entre as lamelas do C-S-H. De acordo com Idiart (2009, p. 47), \n\nquando a UR% chega a n\u00edveis muito baixos, a \u00e1gua presente nas intercamadas migra para fora \n\ndas lamelas de C-S-H, reduzindo assim a dist\u00e2ncia estre as camadas e causando tens\u00f5es de \n\nretra\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 31: Movimento da \u00e1gua entre as lamelas do C-S-H \n\n \n\nFonte: Adaptado de Feldman e Sereda (1968, p. 518) \n\n3.3.3 Mecanismo da varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial \n\nQuando uma gota \u00e9 depositada sobre uma superf\u00edcie plana, dois casos s\u00e3o poss\u00edveis \n\n(HAOUAS, 2007, p. 187): \n\n? a gota se espalha sem limites, gerando uma molhagem perfeita; \n\n? no segundo caso, a molhagem \u00e9 parcial e a gota se espalha at\u00e9 a linha de contato entre \n\nas tr\u00eas fases: s\u00f3lido, l\u00edquido e vapor.  \n\nNessa linha, o \u00e2ngulo entre a interface l\u00edquido-vapor e a interface s\u00f3lido-l\u00edquido \u00e9 chamado \n\n\u00e2ngulo de contato ?, conforme apresenta a Figura 32.  Se ? for maior que 90 ?, a superf\u00edcie \n\nn\u00e3o molhar\u00e1, sendo hidrof\u00f3bica (no caso da \u00e1gua). Ent\u00e3o, \u00e9 exercida uma tens\u00e3o denominada \n\ntens\u00e3o superficial sobre cada interface. \n\nFigura 32: Tens\u00f5es superficiais aplicadas a uma gota de \u00e1gua \n\n \n\nFonte: Adaptado de Haouas (2007, p. 188) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n117 \n\nA tens\u00e3o superficial \u00e9 um fen\u00f4meno f\u00edsico que resulta do desequil\u00edbrio das for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00e1tomos e mol\u00e9culas existentes pr\u00f3ximo das superf\u00edcies, induzindo o aparecimento de \n\nfor\u00e7as tangentes \u00e0s mesmas (BASTOS, 2001, p. 27). Devido \u00e0 tens\u00e3o superficial surgem \n\ntens\u00f5es de compress\u00e3o e o material sofre deforma\u00e7\u00f5es el\u00e1sticas. No caso das part\u00edculas de gel \n\nde cimento, as redu\u00e7\u00f5es de volume decorrentes da tens\u00e3o superficial n\u00e3o devem ser \n\nnegligenciadas, devido \u00e0 elevada rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie/volume (IDIART, 2009, p. 46). O \n\nfen\u00f4meno \u00e9 altamente afetado pelas camadas de \u00e1gua adsorvida na superf\u00edcie do material. \n\nQuando uma camada de \u00e1gua adsorvida est\u00e1 presente, ocorre a redu\u00e7\u00e3o nas for\u00e7as de \n\ncompress\u00e3o e da tens\u00e3o superficial, havendo um aumento de volume ou expans\u00e3o. Da mesma \n\nforma, quando ocorre a secagem, esta camada pode eventualmente desaparecer, causando \n\nredu\u00e7\u00e3o de volume ou retra\u00e7\u00e3o devido ao aumento da tens\u00e3o superficial (IDIART, 2009, p. \n\n46).  \n\nSegundo Tanesi\n80\n\n (1999, apud NUNES e FIGUEIREDO, 2007, p.12), mudan\u00e7as na energia \n\nlivre da superf\u00edcie s\u00e3o mecanismos respons\u00e1veis pelas deforma\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem. A Figura 33 ilustra o fen\u00f4meno, mostrando que a energia da superf\u00edcie \u00e9 menor \n\nquanto mais camadas est\u00e3o adsorvidas na superf\u00edcie, aumentando \u00e0 medida que ocorre \n\ndessor\u00e7\u00e3o. A energia da superf\u00edcie aumenta quando a camada de \u00e1gua adsorvida \u00e9 baixa (T2), \n\ncorrespondendo a uma UR% baixa. No entanto, a partir de uma certa UR%, o s\u00f3lido \u00e9 coberto \n\nde v\u00e1rias camadas de \u00e1gua adsorvidas que induzem uma redu\u00e7\u00e3o da energia de superf\u00edcie \n\n(T1). Assim, o mecanismo funciona apenas para UR% baixas (PERTU\u00c9, 2008, p. 15).  \n\nFigura 33: Efeito da dessor\u00e7\u00e3o na tens\u00e3o superficial \n\n \n\nFonte: Adaptado de PERTU\u00c9 (2008, p. 15) \n\n                                                 \n\n \n80\n\nTANESI, J. A Influ\u00eancia das fibras de polipropileno no controle da fissura\u00e7\u00e3o por retra\u00e7\u00e3o. 1999. 132 p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nO mecanismo da tens\u00e3o superficial ocorre em UR% relativamente baixas. Segundo \n\nWittmann\n81\n\n (1968, apud IDIART, 2009, p. 46) este mecanismo s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lido para valores de \n\nUR% at\u00e9 40%. Acima de uma determinada UR% toda a superf\u00edcie \u00e9 coberta por mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua adsorvidas, assim, varia\u00e7\u00f5es em UR% n\u00e3o causam mais varia\u00e7\u00f5es da tens\u00e3o superficial \n\n(MOKAREM, 2002, p.4). \n\n3.4 COMPORTAMENTO DO CONCRETO SOB TENS\u00c3O \n\nO concreto apresenta um comportamento bastante complexo considerando-se os estados de \n\ntens\u00e3o a que est\u00e1 submetido. Isto se deve a v\u00e1rios fatores, tais como a diferen\u00e7a significativa \n\nexistente entre as resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e \u00e0 compress\u00e3o do concreto, \u00e0 n\u00e3o-linearidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o, mesmo para n\u00edveis de tens\u00e3o relativamente baixos, al\u00e9m da \n\nflu\u00eancia e retra\u00e7\u00e3o. Somado a isto, deve-se considerar que os fen\u00f4menos de flu\u00eancia e \n\nretra\u00e7\u00e3o, por sua vez, sofrem a influ\u00eancia de muitos fatores, como UR%, temperatura do \n\nambiente, dimens\u00f5es dos elementos estruturais, fissura\u00e7\u00e3o do concreto desde as primeiras \n\nidades, e transmiss\u00e3o de esfor\u00e7os atrav\u00e9s das fissuras, o que amplia ainda mais a gama de \n\naspectos a serem considerados na an\u00e1lise das estruturas de concreto (AURICH, 2008, p.30). \n\nComo mencionado, o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem est\u00e1 associado a uma contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica devido \u00e0 sa\u00edda da \u00e1gua da pasta de cimento hidratada, provocando deforma\u00e7\u00f5es \n\npor secagem sem a influ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o de cargas externas. Quando o concreto estiver \n\nrestringido, isto \u00e9, impedido de se movimentar livremente, e quando as tens\u00f5es geradas pela \n\nsa\u00edda da \u00e1gua do concreto ultrapassam a tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o do concreto, ocorrem fissuras. A \n\nprincipal consequ\u00eancia da ocorr\u00eancia de fissuras por retra\u00e7\u00e3o \u00e9 o ingresso de agentes \n\nagressivos, como cloretos, sulfatos e outros compostos sol\u00faveis em \u00e1gua para o interior dos \n\nelementos estruturais devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o capilar das fissuras, causando efeitos delet\u00e9rios ao \n\nconcreto e reduzindo a vida \u00fatil da estrutura (WITTMANN et al., 2009, p. 14). \n\n3.4.1 Comportamento do concreto sob compress\u00e3o axial \n\nO concreto \u00e9 um material com grande capacidade resistente frente \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de \n\ncompress\u00e3o. A resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \u00e9 aceita como \u00edndice geral da resist\u00eancia do \n\nconcreto, sendo a propriedade mais valorizada pelos projetistas estruturais e considerada \n\n                                                 \n\n \n81\n\nWITTMANN, F. H. Surface tension, shrinkage and strength of hardened cement paste, M&amp;S, V.1, 1968, \n\np:547-552 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n119 \n\npar\u00e2metro indicativo da qualidade (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.43). Embora os \n\nelementos estruturais estejam submetidos a uma combina\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os de compress\u00e3o, \n\ncisalhamento, tra\u00e7\u00e3o e flex\u00e3o, a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias, determinada atrav\u00e9s do \n\nensaio padr\u00e3o de compress\u00e3o axial (NBR 5739, ABNT, 2007), tem sido aceita universalmente \n\ncomo um \u00edndice geral da resist\u00eancia do concreto, conforme Mehta e Monteiro (2014, p.44). \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre a resist\u00eancia e a porosidade de cada fase do concreto \n\n(agregados, matriz e zona de transi\u00e7\u00e3o). De acordo com um estudo desenvolvido por Powers\n82\n\n \n\n(1958, apud MEHTA e MONTEIRO, 2014, p.45), a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias de \n\nargamassas est\u00e1 relacionada com a raz\u00e3o gel/vazios atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 17. \n\nfc = a (x)\n3    \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17 \n\nOnde: \n\nfc =resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias \n\na =resist\u00eancia intr\u00ednseca do material c/ porosidade zero (p), \n\nx= raz\u00e3o de s\u00f3lidos / vazios = (1-p) \n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Powers calculou a = 234 MPa  \n\nSalienta-se, contudo, que a porosidade do concreto n\u00e3o pode ser diretamente relacionada com \n\na resist\u00eancia, como ocorre em pastas ou argamassas, devido \u00e0 exist\u00eancia de microfissuras \n\nexistentes na zona de transi\u00e7\u00e3o entre o agregado gra\u00fado e a matriz, o que torna mais complexo \n\no progn\u00f3stico da resist\u00eancia atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o exata resist\u00eancia-porosidade. Um concreto \n\ncom agregados de baixa porosidade, ou alta resist\u00eancia, apresenta resist\u00eancia governada pelas \n\nresist\u00eancias da matriz da pasta de cimento ou da zona de transi\u00e7\u00e3o. Os efeitos de superf\u00edcie \n\nfavorecem uma pasta com maior rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento na zona de transi\u00e7\u00e3o (THOMAZ, \n\n2008, p.15). A resist\u00eancia da zona de transi\u00e7\u00e3o tende a ser mais fraca do que a da matriz nas \n\nprimeiras idades, ocorrendo o inverso, a idades mais avan\u00e7adas, segundo Mehta e Monteiro \n\n(2014, p.46). A exist\u00eancia de microfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica \n\ndeterminante do comportamento do concreto sob os v\u00e1rios estados de tens\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ntens\u00f5es de compress\u00e3o uniaxial, pode-se dizer que o concreto n\u00e3o apresenta um \n\ncomportamento linear el\u00e1stico.   \n\n                                                 \n\n \n82\n\n Powers, T.C. The physical structure and engineering properties of concrete, Portland Cement Assoc Res Dept \n\n1958:90 \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nDe acordo com a Lei de Hooke, um material \u00e9 considerado el\u00e1stico quando apresenta \n\ndeforma\u00e7\u00e3o proporcional \u00e0 tens\u00e3o aplicada. O m\u00f3dulo de elasticidade \u00e9 a propriedade que \n\nexpressa o quanto o material \u00e9 resistente \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es el\u00e1sticas. Assim, quanto menor for o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade do material, maior ser\u00e1 a tend\u00eancia de se deformar sob a a\u00e7\u00e3o de \n\nsolicita\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas. Portanto, \u00e9 desej\u00e1vel que o concreto tenha alto m\u00f3dulo de \n\nelasticidade, de modo a n\u00e3o sofrer deflex\u00f5es excessivas. Quando o n\u00edvel de resist\u00eancia das \n\nfor\u00e7as interat\u00f4micas \u00e9 ultrapassado, ocorre o fen\u00f4meno da plasticidade, ocasionando \n\nmodifica\u00e7\u00f5es interat\u00f4micas irrevers\u00edveis, mesmo se houver capacidade de rearranjo atrav\u00e9s de \n\nnovas liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, ou nova conforma\u00e7\u00e3o para o material. Viscosidade \u00e9 a deforma\u00e7\u00e3o \n\ncrescente quando o concreto \u00e9 submetido a uma solicita\u00e7\u00e3o constante ao longo do tempo, \n\ndevido ao cisalhamento de liga\u00e7\u00f5es fracas de superf\u00edcie entre arranjos interat\u00f4micos \n\n(MONTIJA e FIGUEIREDO\n83\n\n, 2008 apud RODRIGUES, 2010, p. 53). \n\nEmbora a pasta de cimento e os agregados apresentem um comportamento linear frente ao \n\ncarregamento mec\u00e2nico, o concreto caracteriza-se por apresentar um comportamento diferente \n\ndos seus constituintes, como se observa atrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura 34.  \n\nFigura 34: Curvas t\u00edpicas de tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o para o agregado, pasta \n\nde cimento e concreto submetidos \u00e0 compress\u00e3o axial \n\n \n\nFonte: Adaptado de HSU\n84\n\net al. (1968 apud Mehta e Monteiro, 2008, p. 84) \n\n                                                 \n\n \n83\n\nMONTIJA, F.C. e FIGUEIREDO, A.D.  Alguns aspectos da rela\u00e7\u00e3o entre o m\u00f3dulo de deforma\u00e7\u00e3o e a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto. BT/PCC/448. S\u00e3o Paulo: EPUSP, 2008 \n\n84\nHSU, T. C. et al. J. ACI Proc. 1963, V. 60, N.2, p: 209-223; SHAH, S.P. e SLATE, F.O.Proc. Conference on \n\nStructure of Concrete, Cement and Concrete Association, 1968, p:82-92. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n121 \n\nA n\u00e3o-linearidade do concreto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compress\u00e3o axial \u00e9 atribu\u00edda ao desenvolvimento \n\nde microfissuras na matriz, quando o carregamento \u00e9 aplicado (HSU et al\n85\n\n, 1963, apud \n\nTRANSPORTATION RESEARCH BOARD, 2006, p. 4). Para Mehta e Monteiro (2014, p. \n\n85) este comportamento pode ser atribu\u00eddo \u00e0 exist\u00eancia de microfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a matriz e o agregado. Principalmente nas primeiras idades, quando ocorre consider\u00e1vel \n\nexsuda\u00e7\u00e3o interna, o tamanho e o volume de vazios da zona de transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores do que \n\nna matriz de pasta de cimento. Al\u00e9m disso, nesta \u00e1rea h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de compostos \n\ncristalinos, como hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio e etringita. Assim, a exist\u00eancia de microfissuras na zona \n\nde transi\u00e7\u00e3o favorece a ruptura do concreto a um n\u00edvel de tens\u00e3o consideravelmente mais \n\nbaixo do que a resist\u00eancia do agregado e da pasta de cimento. \n\nShah e Slate\n86\n\n (1965, apud TRANSPORTATION RESEARCH BOARD, 2006, p. 4), \n\nconsideram, tamb\u00e9m, que as fissuras podem ser atribu\u00eddas ao desenvolvimento localizado de \n\ntens\u00f5es elevadas que ocorrem na zona de transi\u00e7\u00e3o. Tipicamente, as fissuras se localizam em \n\npontos de maior concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es, como se\u00e7\u00f5es reduzidas ou \u00e1reas com falhas pr\u00e9-\n\nexistentes. A mec\u00e2nica da fratura estuda o modo como as fissuras se desenvolvem e se \n\npropagam na estrutura. O mecanismo da fratura difere da abordagem da mec\u00e2nica cont\u00ednua, \n\nna qual se relacionam os n\u00edveis da tens\u00e3o localizada com a exist\u00eancia da fissura. A energia \n\nliberada com o crescimento da fissura pode estar realcionada a varia\u00e7\u00f5es na tens\u00e3o local \n\n(TRANSPORTATION RESEARCH BOARD, 2006, p. 7). A causa da n\u00e3o-linearidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o foi explicada por pesquisadores\n87\n\n a partir do processo da \n\nmicrofissura\u00e7\u00e3o progressiva do concreto sob carga (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 83). A \n\nFigura 35 ilustra o comportamento do concreto submetido \u00e0 compress\u00e3o axial e a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nmicrofissura\u00e7\u00e3o, apresentando em paralelo o desenvolvimento da curva tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto a cada est\u00e1gio de incremento de carga, tomando-se como base a pesquisa \n\nmencionada.  \n\n  \n\n                                                 \n\n \n85\n\nHSU, T. C. et al. J. ACI Proc. 1963, V. 60, N.2, p: 209-223; SHAH, S.P. e SLATE, F.O. Proc. Conference on \n\nStructure of Concrete, Cement and Concrete Association, 1968, p:82-92 \n\n86\nSHAH, S. P.;SLATE, F. O. Slate. Internal Micro-Cracking, Mortar-Aggregate Bond, and Stress Strain Curve \n\nof Concrete. Proc., International Conference on the Structure of Concrete, Imperial College, London,England, \n\n1965, p: 1\u201311 \n\n87\nHSU, T. C. et al. J. ACI Proc. 1963, V. 60, N.2, p: 209-223; SHAH, S.P. e SLATE, F.O. Proc. Conference on \n\nStructure of Concrete, Cement and Concrete Association, 1968, p:82-92. \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 35: Comportamento tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o do concreto \n\nconvencional sob compress\u00e3o uniaxial \n\n \nFonte: MEHTA e MONTEIRO (2014, p. 84) \n\nObserva-se que \u00e0 medida que o n\u00edvel de tens\u00e3o, expresso em percentual da carga \u00faltima, \n\naumenta, a microfissura\u00e7\u00e3o interna tamb\u00e9m evolui. Conforme enfatizam Mehta e Monteiro \n\n(2014, p.85), j\u00e1 existem microfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o entre a matriz e o agregado \n\ngra\u00fado.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao comportamento tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o do concreto quando submetido \u00e0 \n\ncompress\u00e3o uniaxial, o gr\u00e1fico da Figura 35 evidencia um comportamento linear el\u00e1stico at\u00e9 \n\naproximadamente 30% da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o final. De acordo com Mehta e Monteiro \n\n(2014, p.63), para cargas r\u00e1pidas, as microfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o permanecem \n\ninalteradas. De acordo com a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica, a partir de 30% da carga \u00faltima, a \n\ncurva evidencia um aumento gradual de curvatura e as microfissuras come\u00e7am a aumentar em \n\ncomprimento, largura e n\u00famero, havendo concentra\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es nas extremidades das \n\nfissuras. At\u00e9 cerca de 50% da carga \u00faltima pode ser admitido um sistema est\u00e1vel de \n\nmicrofissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o e, at\u00e9 este est\u00e1gio, a fissura\u00e7\u00e3o da matriz pode ser \n\nconsiderada desprez\u00edvel. Na medida em que a carga aumenta, entre 50% a 60% da carga \n\n\u00faltima, come\u00e7am a surgir fissuras na matriz. At\u00e9 cerca de 75% da carga \u00faltima, o sistema de \n\nfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o torna-se inst\u00e1vel, e tamb\u00e9m ocorre a propaga\u00e7\u00e3o de fissuras na \n\nmatriz, fazendo com que a curva tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o incline-se consideravelmente na dire\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal. Nesta fase, a energia interna dispon\u00edvel excede a energia necess\u00e1ria para liberar \n\nfissuras, aumentando sua velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. Mehta e Monteiro (2014, p.64) destacam \n\nque o n\u00edvel de tens\u00e3o de aproximadamente 75% da carga \u00faltima representa o in\u00edcio da \n\npropaga\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel de fissuras e corresponde \u00e0 tens\u00e3o cr\u00edtica, ou seja, tens\u00e3o a partir da qual \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n123 \n\na deforma\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica atinge seu m\u00e1ximo valor. De 75% a 80% da carga \u00faltima, as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es atingem valores muito elevados, havendo o crescimento espont\u00e2neo de fissuras \n\nsob tens\u00e3o constante e risco de colapso. Neste est\u00e1gio, ocorre a propaga\u00e7\u00e3o de fissuras n\u00e3o \n\napenas na zona de transi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na matriz. \n\nO efeito da velocidade de carregamento exerce influ\u00eancia sobre a resist\u00eancia final do \n\nconcreto, segundo Mehta e Monteiro (2014, p. 65). Em geral, quanto maior a velocidade de \n\ncarregamento do cp, maior \u00e9 o valor de resist\u00eancia. Assim, devido \u00e0 progressiva \n\nmicrofissura\u00e7\u00e3o sob carregamento constante, o concreto atinge a ruptura a uma tens\u00e3o menor \n\ndo que com tens\u00f5es induzidas por carregamentos r\u00e1pidos e instant\u00e2neos, que normalmente \n\nocorrem quando se realizam ensaios de laborat\u00f3rio. \n\nTipicamente, o ganho em resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \u00e9 mais r\u00e1pido nas primeiras idades, \n\ntornando-se mais lento \u00e0s idades avan\u00e7adas. O r\u00e1pido crescimento na resist\u00eancia \u00e9 diretamente \n\nrelacionado ao aumento da rela\u00e7\u00e3o gel/espa\u00e7o (NEVILLE, 1997, p. 262).  \n\nO comportamento do concreto frente \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es a que est\u00e1 submetido depende de uma \n\ns\u00e9rie de fatores que afetam a porosidade, como as propriedades e propor\u00e7\u00f5es dos materiais, \n\ngrau de adensamento e condi\u00e7\u00f5es de cura. A resist\u00eancia \u00e9 fortemente influenciada pela rela\u00e7\u00e3o \n\na/c, que afeta tanto a porosidade da matriz, como da zona de transi\u00e7\u00e3o. A hidrata\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do \n\ncimento leva a um elevado grau de hidrata\u00e7\u00e3o e, consequentemente, a uma resist\u00eancia maior a \n\nbaixas idades para uma determinada rela\u00e7\u00e3o a/c (MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. 47). \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de cura, notadamente a umidade dispon\u00edvel e a temperatura, afetam \n\ndrasticamente o ganho de resist\u00eancia. \u00c0s primeiras idades, a umidade tem um efeito limitado \n\nsobre a resist\u00eancia porque o concreto ainda est\u00e1 molhado. Contudo, a cura \u00famida inadequada \n\ndurante o primeiro dia depois da moldagem poderia levar \u00e0 perda de resist\u00eancia nas idades \n\nmais avan\u00e7adas (RILEM, 1981, apud NEHDI e SOLIMAN, 2011, p. 62).   \n\n3.4.2 Comportamento do concreto sob tra\u00e7\u00e3o \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos esfor\u00e7os de tra\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que o concreto apresenta um \n\ncomportamento relativamente fr\u00e1gil. Os ensaios de tra\u00e7\u00e3o direta do concreto dificilmente s\u00e3o \n\nrealizados porque os dispositivos de fixa\u00e7\u00e3o do cp introduzem tens\u00f5es secund\u00e1rias que n\u00e3o \n\npodem ser ignoradas, segundo Mehta e Monteiro (2014, p. 68). Os ensaios utilizados para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto s\u00e3o os ensaios por compress\u00e3o diametral, \n\nconforme ASTM C496 (ASTM, 2011) ou NBR 7222 (ABNT, 2011) e ensaio na flex\u00e3o com \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncarregamento nos ter\u00e7os do v\u00e3o de um prisma, conforme ASTM C78 (ASTM, 2010) ou NBR \n\n12142 (ABNT, 2010).  \n\nSegundo Mehta e Monteiro (2014, p. 69), o ensaio de tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\nsuperestima a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto cerca de 10% a 15 % em compara\u00e7\u00e3o com a \n\ntra\u00e7\u00e3o direta, enquanto o ensaio de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por flex\u00e3o tende a superestimar a \n\nresist\u00eancia do concreto em 50% a 100 %. Deve-se observar que no ensaio \u00e0 tra\u00e7\u00e3o direta todo \n\ncp est\u00e1 submetido \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, enquanto que na flex\u00e3o, uma pequena por\u00e7\u00e3o do prisma, \n\nlocalizada na parte central e inferior do cp, \u00e9 submetida \u00e0s maiores tens\u00f5es, durante o ensaio. \n\nA resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o pode ser calculada como uma fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 18. \n\nft = k (fc)\nn    \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18 \n\nOnde: \n\nft =resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o \n\nfc = resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\nk= 0,33 \nn= 2/3 \nk e n coeficientes obtidos na tabela 7, CEB-FIP (1991)\n\n88\n \n\n \n\nEmbora a resist\u00eancia predominante no concreto seja a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, devido \u00e0 \n\nfacilidade com que as fissuras se propagam quando o concreto est\u00e1 sob tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o, a \n\nresist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o pode ser considerada o fator limitante de ruptura para uma estrutura onde \n\neste tipo de solicita\u00e7\u00e3o aparece, como vigas e pavimentos r\u00edgidos rodovi\u00e1rios (RANGEL, \n\n2011, p.5). Portanto, as tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o devem ser adequadamente consideradas nos projetos \n\nestruturais. \n\n3.4.3 Rela\u00e7\u00e3o entre as resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o e \u00e0 tra\u00e7\u00e3o \n\nAs resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o e \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto, em geral, s\u00e3o influenciadas pelos \n\nmesmos fatores e est\u00e3o fortemente relacionadas. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pela idade, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c, granulometria, tipo e densidade dos agregados, tempo e condi\u00e7\u00f5es de cura, al\u00e9m \n\ndo m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia (NEHDI e SOLIMAN, 2011, p.64). A rela\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n\n \n88\n\nModel Code for Concrete Structures 1990. Evaluation of the Time Dependent Behaviour of Concrete. \n\nBulletin d\u2019 Information No. 199, Comit\u00e9 Europ\u00e9en du Bet\u00f3n/F\u00e9d\u00e9ration Internatonale de la Pr\u00e9contrainte, \n\nLausanne, Switzerland. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n125 \n\ntra\u00e7\u00e3o/compress\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 rela\u00e7\u00e3o a/c, para uma dada idade de cura \n\n(MEHTA e MONTEIRO, 2008, p. 72).  \n\n\u00c0 medida que a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aumentar, a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aumentar\u00e1, \n\ncom uma velocidade decrescente, segundo Mehta e Monteiro (2008, p. 70). Nas primeiras \n\nidades, a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o tende a aumentar mais rapidamente do que a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o (BENTUR\n89\n\n, 2003, apud NEHDI e SOLIMAN, 2011, p.64).  \n\nDe um modo geral, embora a redu\u00e7\u00e3o da porosidade da matriz e zona de transi\u00e7\u00e3o seja \n\nben\u00e9fica para as resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o e \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto, o aumento na resist\u00eancia \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 de grande magnitude, a menos que a resist\u00eancia intr\u00ednseca dos produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o compreendidos na zona de transi\u00e7\u00e3o seja tamb\u00e9m melhorada (MEHTA e \n\nMONTEIRO, 2008, p. 72).  \n\n3.5 ESTABILIDADE DIMENSIONAL \n\nConforme item 3.4, pode-se dizer que o concreto tem baixa capacidade para deforma\u00e7\u00e3o \n\ncausada pelo desenvolvimento de tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o, como resultado do carregamento \n\nmec\u00e2nico, de rea\u00e7\u00f5es delet\u00e9rias, ou de cargas devidas ao meio ambiente. Estas tens\u00f5es de \n\ntra\u00e7\u00e3o frequentemente causam fissura\u00e7\u00e3o, podendo afetar o desempenho do concreto. O \n\ncarregamento mec\u00e2nico induz o surgimento de tens\u00f5es que podem exceder a capacidade \n\nresistente do concreto, causando fissura\u00e7\u00e3o, sendo que nas primeiras idades o concreto est\u00e1 \n\nparticularmente suscet\u00edvel, devido \u00e0 baixa resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o (KASAI, 1972, apud \n\nTransportation Research Board, 2006, p. 4). Existem diversos fatores relacionados \u00e0 \n\nfissura\u00e7\u00e3o do concreto causada por efeitos ambientais mas, de um modo geral, ocorre em \n\nfun\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es desenvolvidas devido \u00e0 expans\u00e3o interna ligada a ataques qu\u00edmicos, ou \n\ncongelamento da \u00e1gua dos poros ou, ainda, devido a contra\u00e7\u00f5es de volume causadas por \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e varia\u00e7\u00f5es de umidade (TRANSPORTATION \n\nRESEARCH BOARD, 2006, p. 4). Quando o concreto \u00e9 exposto \u00e0 secagem, ocorrem \n\ndeforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do material, desenvolvendo-se tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o \n\nque, se superiores \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto, causam fissuras. Normalmente, os \n\nelementos estruturais est\u00e3o restringidos, seja pelo atrito na base ou restri\u00e7\u00e3o nos extremos, \n\n                                                 \n\n \n89\n\nBENTUR, A. Early-age Cracking in CementitiousSystems. RILEM Technical Committee 181-EAS: Early-\n\nage Shrinkage Induced Stresses and Cracking in Cementitious Systems. RILEM, Report 25, 2003, 335 pp. \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ndevido \u00e0s armaduras ou, mesmo, surgem fissuras devido \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es diferenciais entre o \n\ninterior do concreto e o meio exterior. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es induzidas pelas deforma\u00e7\u00f5es associadas aos efeitos \n\nambientais, conforme Mehta e Monteiro (2014, p.83), \u00e9 necess\u00e1rio uma estimativa do m\u00f3dulo \n\nde deforma\u00e7\u00e3o\n90\n\n, apesar do comportamento n\u00e3o-linear do concreto. Essa estimativa deve ser \n\nconsiderada pelo calculista estrutural, principalmente para o c\u00e1lculo de estruturas mais \n\ncomplexas. Quando ocorrer uma combina\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel do m\u00f3dulo de deforma\u00e7\u00e3o e da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o por retra\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 induzido um n\u00edvel de tens\u00e3o que pode ultrapassar a resist\u00eancia \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o do concreto. \n\n3.5.1 Deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o e flu\u00eancia \n\nA flu\u00eancia do concreto corresponde a uma deforma\u00e7\u00e3o crescente com o tempo, sob tens\u00e3o \n\nconstante, sendo adicional \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica instant\u00e2nea causada pelo carregamento. \n\nDenomina-se flu\u00eancia b\u00e1sica aquela desenvolvida em satura\u00e7\u00e3o de umidade nos concretos \n\nsubmetidos \u00e0 tens\u00e3o constante, em ambientes com UR% e temperatura mantidas constantes. \n\nQuando o concreto \u00e9 exposto \u00e0 secagem, com UR% inferiores a 100%, o efeito da flu\u00eancia \n\npor secagem se soma aos efeitos da deforma\u00e7\u00e3o el\u00e1stica, flu\u00eancia b\u00e1sica e retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem (MEHTA e MONTEIRO, 2008, p. 93). \n\nEmbora os efeitos da retra\u00e7\u00e3o e da flu\u00eancia n\u00e3o sejam os mesmos, os dois fen\u00f4menos \n\napresentam comportamentos bastante semelhantes, sendo frequentemente analisados \n\nconjuntamente. Quando a pasta endurecida de cimento estiver sujeita a uma tens\u00e3o constante \n\nem fun\u00e7\u00e3o de carregamento externo, dependendo de sua magnitude, pode ocorrer a perda de \n\n\u00e1gua. Nos dois fen\u00f4menos existe um grau de irreversibilidade a partir do qual o concreto n\u00e3o \n\nretorna \u00e0 dimens\u00e3o original (MEHTA e MONTEIRO, 2008, p. 81 e 93). As Figuras 36 e 37 \n\napresentam gr\u00e1ficos que permitem observar a grande semelhan\u00e7a nos comportamentos t\u00edpicos \n\ndo concreto frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, em ciclos de molhagem/secagem, e frente \u00e0 \n\nflu\u00eancia, em ciclos de carregamento/descarregamento (compress\u00e3o uniaxial).  \n\n  \n\n                                                 \n\n \n90\n\nNota: Rela\u00e7\u00e3o entre a tens\u00e3o aplicada e a deforma\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea dentro de um limite proporcional adotado \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n127 \n\nFigura 36: Reversibilidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem, ap\u00f3s ciclos de \n\nsecagem/molhagem \n\n \nFonte: MINDESS e YOUNG\n\n91\n, (1981, apud MEHTA e MONTEIRO, 2008, p. 95) \n\nFigura 37: Reversibilidade da flu\u00eancia, ap\u00f3s ciclos de \n\ncarregamento/descarregamento \n\n \nFonte: MINDESS e YOUNG\n\n92\n (1981, apud MEHTA e MONTEIRO, 2008, p. 95) \n\n\u00c9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento de como as varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas do concreto \n\nendurecido podem resultar em fissura\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura 38 (a), que compara o \n\ndesenvolvimento das tens\u00f5es residuais, ao longo do tempo. Um elemento de concreto pode \n\n                                                 \n\n \n91\n\nMINDESS, S. e Young, J. F. Concrete, 1981, p: 486-501 \n\n92\nMINDESS, S. e Young, J. F. Concrete, 1981, p: 486-501 \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nfissurar ou n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do ambiente, dependendo de seu desempenho quando submetido a \n\ntens\u00f5es constantes ou deforma\u00e7\u00f5es constantes (TRANSPORTATION RESEARCH BOARD, \n\n2006, p. 4). Tendo em vista que o concreto \u00e9 um material viscoel\u00e1stico, sofre um decr\u00e9scimo \n\nprogressivo de tens\u00e3o ao longo do tempo. Pode-se dizer que quando o desenvolvimento da \n\ntens\u00e3o residual e da resist\u00eancia se interceptarem, ocorre a fissura. No entanto, se a resist\u00eancia \n\ndo concreto for sempre maior do que o desenvolvimento das tens\u00f5es, nenhuma fissura vis\u00edvel \n\nocorrer\u00e1. \n\nNa Figura 38 (b) pode-se observar um cp de comprimento original L que, ao ser exposto \u00e0 \n\nsecagem, \u00e9 submetido a uma tens\u00e3o de retra\u00e7\u00e3o uniforme que se desenvolve atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o \n\ntransversal (i). Se o cp n\u00e3o for restringido, a retra\u00e7\u00e3o causa uma varia\u00e7\u00e3o de comprimento de \n\n?L (ii). Para manter a condi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o perfeita (nenhuma varia\u00e7\u00e3o de comprimento), \n\numa carga fict\u00edcia \u00e9 aplicada (iii). Supondo-se que o cp seja livre para se deslocar sob esta \n\ncarga fict\u00edcia, seu comprimento aumenta de ?L, devido \u00e0 flu\u00eancia (iv). Novamente, para \n\nmanter a restri\u00e7\u00e3o perfeita (nenhuma varia\u00e7\u00e3o de comprimento), uma tens\u00e3o fict\u00edcia \u00e9 aplicada \n\n(v), resultando em uma redu\u00e7\u00e3o completa da tens\u00e3o de retra\u00e7\u00e3o. Verifica-se, assim, que a \n\nflu\u00eancia pode desempenhar um papel muito importante na determina\u00e7\u00e3o da magnitude das \n\ntens\u00f5es que se desenvolvem \u00e0s primeiras idades, estimando-se que pode relaxar de 30% a \n\n70% das tens\u00f5es (TRANSPORTATION RESEARCH BOARD, 2006, p.11). \n\nFigura 38: Desenvolvimento da tens\u00e3o (a); Descri\u00e7\u00e3o conceitual da \n\nrelaxa\u00e7\u00e3o (b) \n\n \nFonte: Adaptado de Transportation Research Board\n\n93\nE-C107 (2006, p. 11) \n\n  \n\n                                                 \n\n \n93\n\nTransportation Transportation Board\u00e9 uma divis\u00e3o do Conselho de Pesquisa Nacional dos EUA, que atua na \n\npresta\u00e7\u00e3o de consultoria independente para o governo federal, em quest\u00f5es cient\u00edficas e t\u00e9cnicas de import\u00e2ncia \n\nnacional \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n129 \n\n \n\n4  MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nDe modo a atingir os objetivos desta tese, o programa experimental foi proposto em duas \n\netapas complementares, conforme segue: \n\nETAPA 1: Inicialmente, foi realizado o planejamento do programa experimental, a \n\nsele\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais a serem utilizados. Ap\u00f3s, realizaram-se a \n\ndosagem, moldagem, desmoldagem e cura dos cp\u2019s. Para cumprir o programa \n\nexperimental, parte dos cp\u2019s produzidos foi submetida ao pr\u00e9-carregamento atrav\u00e9s do \n\nensaio resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o, com base na NBR 12142 (ABNT, 2010), sendo \n\ntamb\u00e9m produzidos cp\u2019s de refer\u00eancia. Ap\u00f3s os per\u00edodos de cura adotados, realizou-se \n\no ensaio de retra\u00e7\u00e3o livre, com base na ASTM C 157 (ASTM, 2014). Foi utilizado, \n\ntamb\u00e9m, o ensaio de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos \n\nmateriais. Os resultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o foram analisados \n\nestatisticamente (ANOVA), identificando-se a influ\u00eancia das vari\u00e1veis adotadas: \n\ntempo de secagem (semanas), idade de cura (dias), rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento (%) \n\ne idade de pr\u00e9-carregamento (dias), na vari\u00e1vel de resposta: retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n(x10\n-6\n\n). \n\nETAPA 2: O objetivo principal desta segunda etapa consistiu em avaliar os efeitos do \n\npr\u00e9-carregamento na porosidade e compacidade dos concretos produzidos, al\u00e9m de \n\nidentificar ind\u00edcios da ocorr\u00eancia de autocicatriza\u00e7\u00e3o (self-healing) das microfissuras \n\ncausadas pelo pr\u00e9-carregamento. Para tanto, foi proposto um programa experimental \n\nreduzido, realizando-se as seguintes an\u00e1lises em amostras dos concretos pr\u00e9-\n\ncarregados e de refer\u00eancia: porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (ISO 15901, 2005), \n\nmicrotomografia de raios X e ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o \n\nda onda ultrass\u00f4nica, de acordo com a NBR 8802 (ABNT, 1996).  \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nComo mencionado no Cap\u00edtulo 1, o planejamento do programa experimental da presente tese \n\nfoi realizado de forma integrada ao planejamento das pesquisas desenvolvidas por Vieira \n\n(2008, p.65-86) e Venquiaruto (2012, em desenvolvimento), possibilitando que os tr\u00eas estudos \n\ntivessem um car\u00e1ter complementar, e que os resultados espec\u00edficos a cada uma das pesquisas \n\npudessem ser correlacionados. Assim, a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis independentes ou fatores \n\ncontrol\u00e1veis, a sele\u00e7\u00e3o dos materiais, a dosagem experimental, a moldagem e o pr\u00e9-\n\ncarregamento dos cp\u2019s foram etapas comuns \u00e0s tr\u00eas pesquisas. Salienta-se, contudo, que em \n\ncada uma das pesquisas foram definidas diferentes vari\u00e1veis de resposta, conforme a \n\nabordagem de cada estudo. \n\nTendo em vista que as ETAPAS 1 e 2 desta pesquisa foram complementares, adotaram-se \n\nprogramas experimentais distintos, sendo realizados em per\u00edodos subsequentes. Assim, ser\u00e3o \n\napresentados separadamente neste cap\u00edtulo.  \n\n4.1  PLANEJAMENTO DO EXPERIMENTO \u2013 ETAPA 1 \n\nO planejamento de um experimento tem grande import\u00e2ncia, tendo em vista que as defini\u00e7\u00f5es \n\nadotadas nesta etapa permitem a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise estat\u00edstica adequada dos \n\nresultados. Na ETAPA 1, inicialmente foram definidas as vari\u00e1veis de interesse e seus \n\nrespectivos n\u00edveis, possibilitando a concep\u00e7\u00e3o da matriz experimental. Durante o \n\nplanejamento do experimento foram tamb\u00e9m estabelecidos os procedimentos para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00e9-carregamento dos concretos. \n\n4.1.1 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nSegundo Ribeiro e Ten Caten (2003, p.9), as vari\u00e1veis de resposta permitem quantificar e \n\navaliar as caracter\u00edsticas e propriedades dos materiais. A fim de avaliar o efeito do \n\ncarregamento precoce sobre a retra\u00e7\u00e3o dos concretos estudados, definiu-se como principal \n\nvari\u00e1vel de resposta a retra\u00e7\u00e3o por secagem medida ao longo do tempo, tomando-se como \n\nrefer\u00eancia a ASTM C 157 (ASTM, 2014). Definiu-se, tamb\u00e9m, a utiliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel de \n\nresposta resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, ABNT, 2010), para estabelecer \n\ncompara\u00e7\u00f5es com os resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, bem como para controle do \n\nprocesso. Foram, tamb\u00e9m, adotadas as seguintes vari\u00e1veis independentes ou fatores \n\ncontrol\u00e1veis, em diferentes n\u00edveis.  \n\n? rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento (a/c): foram utilizados tr\u00eas n\u00edveis (0,35; 0,50 e 0,70), para \n\npossibilitar a obten\u00e7\u00e3o de concretos com diferentes faixas de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n131 \n\n? idade de cura (id_cura): foram utilizadas duas idades de cura (7 e 28 dias), para \n\nverificar a influ\u00eancia do per\u00edodo de cura na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos \n\nutilizados, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o pr\u00e9-carregamento. A idade de cura de 7 dias \n\n\u00e9 comumente adotada na execu\u00e7\u00e3o de estruturas e, a de 28 dias, corresponde \u00e0 idade \n\nproposta na ASTM C 157 (ASTM, 2014), representando a situa\u00e7\u00e3o ideal de cura; \n\n? tempo de secagem (TS): para os concretos com cura de 7 dias foram adotados os n\u00edveis \n\n1, 4, 8, 16, 32 e 64 semanas e, para os concretos com cura de 28 dias, os n\u00edveis 4, 8, \n\n16, 32 e 64 semanas; \n\n? pr\u00e9-carregamento (car): foram utilizados quatro n\u00edveis: 0%; 25%; 50% e 75% da \n\ncarga \u00faltima de ruptura \u00e0 flex\u00e3o, permitindo a avalia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes faixas de \n\npr\u00e9-carregamento, comparando-se com concretos de refer\u00eancia (0%); \n\n? idade de pr\u00e9-carregamento (id_car): foram utilizados tr\u00eas n\u00edveis (1; 3 e 7 dias), \n\npermitindo a avalia\u00e7\u00e3o do efeito do pr\u00e9-carregamento nas idades iniciais. \n\nForam adotados dois tipos de cimento, com diferentes caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, como \n\nser\u00e1 justificado no item 4.1.3.1. Devido a tais diferen\u00e7as, optou-se por n\u00e3o utilizar o tipo de \n\ncimento como vari\u00e1vel, considerando-se que poderiam ocorrer influ\u00eancias n\u00e3o control\u00e1veis \n\nnos resultados, inviabilizando a an\u00e1lise estat\u00edstica. \n\nDe acordo com a ASTM C 157 (ASTM, 2014), as leituras devem ser realizadas nas idades de \n\n1, 4, 7, 14, 28, 56, 112, 224 e 448 dias ap\u00f3s o per\u00edodo de cura. Na presente tese, planejou-se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o de comprimento de todos os cp\u2019s nas idades de 1, 3, 7, \n\n28, 56, 112, 224 e 448 dias, a partir da data de moldagem, de modo que as tr\u00eas primeiras \n\nleituras coincidiram com as idades adotadas para o pr\u00e9-carregamento dos concretos. Na \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados foram consideradas apenas as idades correspondentes ao \n\nper\u00edodo de secagem, efetivamente, conforme idades de cura adotadas (7 ou 28 dias). Assim, \n\ndenominou-se tempo de secagem (TS) a vari\u00e1vel independente definida para avaliar a \n\ninflu\u00eancia da secagem ao longo do tempo, na retra\u00e7\u00e3o dos concretos. A Figura 39 apresenta a \n\nlinha de tempo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do ensaio, para as duas idades de cura propostas.  \n\nOs n\u00edveis das vari\u00e1veis independentes est\u00e3o indicados na Tabela 1. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 39: Linha de tempo da dura\u00e7\u00e3o do ensaio, conforme idade de \n\ncura (7 e 28 dias) \n\n \n\nTabela 1: N\u00edveis das vari\u00e1veis independentes ou fatores control\u00e1veis \n\nVari\u00e1veis independentes N\u00famero de n\u00edveis N\u00edveis Unidade \n\na/c 3 \n\n0,35 \n\n-- 0,50 \n\n0,70 \n\nId_cura 2 \n7 \n\ndias \n28 \n\nTS 6  e 5 \n\n1  \n\nsemanas \n\n4 4 \n\n8 8 \n\n16 16 \n\n32 32 \n\n64 64 \n\ncar 4 \n\n0 \n\n% \n25 \n\n50 \n\n75 \n\nid_car 3 \n\n1 \n\ndias 3 \n\n7 \n\nOnde: \n\na/c = rela\u00e7\u00e3o a/c \n\nId_cura = idade de cura (dias) \n\nTS = tempo de secagem (semanas) \n\nCar = pr\u00e9-carregamento (%) \n\nId_car = idade de pr\u00e9-carregamento \n\n \n\nDura\u00e7\u00e3ototaldoensaio 64semanas=448dias \n\n4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64 \n\n1 \nCura: 7dias \n\nTempodesecagem = 63semanas \n\nCura: 28dias \nTempodesecagem = 60semanas \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n133 \n\n4.1.2  Defini\u00e7\u00e3o da matriz experimental \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de interesse, definiu-se a matriz experimental, \n\nconforme representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica apresentada na Tabela 2. Foi proposta a moldagem de 3 \n\ncorpos de prova (cp\u2019s) prism\u00e1ticos para cada percentual de pr\u00e9-carregamento (25%, 50% e \n\n75%), bem como, a moldagem de 3 cp\u2019s de refer\u00eancia (pr\u00e9-carregamento=0%), sendo 30 cp\u2019s \n\npor rela\u00e7\u00e3o a/c e, portanto, 90 cp\u2019s por idade de cura. Assim, para cada tipo de cimento foram \n\nnecess\u00e1rios 180 cp\u2019s para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nTabela 2: Matriz experimental do projeto experimental \u2013 ETAPA 1 \n\nTotal de cp\u2019s /Idade de cura/Tipo de cimento \n\na/c \nId_car \n\n(dias) \n\nCar (%) \nN\u00ba cp\u2019s \n\n0 25 50 75 \n\n0,35 \n\n1 \n\n3 cp\u2019s \n\n3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n30 cp\u2019s 3 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n7 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n0,50 \n\n1 \n\n3 cp\u2019s \n\n3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n30 cp\u2019s 3 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n7 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n0,70 \n\n1 \n\n3 cp\u2019s \n\n3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n30 cp\u2019s 3 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\n7 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s 3 cp\u2019s \n\nConsiderando-se o projeto estat\u00edstico adotado (fatorial cruzado completo) e os n\u00edveis \n\nestabelecidos para cada vari\u00e1vel, para cada cimento utilizado foram obtidas as combina\u00e7\u00f5es \n\napresentadas na Tabela 3, conforme idade de cura. \n\nTabela 3: N\u00famero de combina\u00e7\u00f5es, considerando a idade de cura \n\nCura (dias) Combina\u00e7\u00f5es \n\n7 3 x 4 x 3 x 6 = 216 \n\n28 3 x 4 x 3 x 5 = 180 \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nSalienta-se que, al\u00e9m dos cp\u2019s destinados ao programa de pr\u00e9-carregamento, como \n\napresentado na Tabela 2, foram tamb\u00e9m moldados 9 cp\u2019s prism\u00e1ticos (sendo 3 para cada \n\nidade de pr\u00e9-carregamento) para ruptura \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, ABNT, 2010) e \n\nc\u00e1lculo dos percentuais de pr\u00e9-carregamento (ver Tabela 2). Os resultados dos ensaios de \n\nruptura por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o obtidos durante o pr\u00e9-carregamento foram utilizados, tamb\u00e9m, \n\npara controle da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o nas idades 1, 3 e 7 dias. Foram moldados outros \n\n3 cp\u2019s para controle da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o na idade de 28 dias. \n\n4.1.3 Sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nOs materiais foram selecionados e devidamente caracterizados, conforme itens seguintes.  \n\n4.1.3.1 Cimentos \n\nA finura do cimento exerce influ\u00eancia na cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. Cimentos mais \n\nfinos aumentam a taxa de hidrata\u00e7\u00e3o, que depende da \u00e1rea superficial das part\u00edculas de \n\ncl\u00ednquer, promovendo, assim, o desenvolvimento da resist\u00eancia do concreto mais rapidamente \n\n(DESHPANDE et al. 2007, p.12). No entanto, conforme mencionado no item 3.1.1, a retra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 maior para concretos com cimentos de alta resist\u00eancia inicial, de maior finura, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o a concretos com cimentos de endurecimento lento, mesmo para concretos de \n\nmesma resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias (COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU \n\nBETON, 1990, p. 68). A estrutura de poros tende a ser mais fina quando se utilizam os \n\ncimentos mais finos, levando a deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o mais elevadas nas primeiras idades \n\n(DESHPANDE et al. 2007, p.12).  \n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia da finura do cimento na porosidade e na capacidade resistente do \n\nconcreto, a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica tamb\u00e9m pode influenciar a retra\u00e7\u00e3o do concreto. \n\nCimentos com elevadas quantidades de alumina, por exemplo, podem aumentar a retra\u00e7\u00e3o, \n\nconforme abordado no item 3.1.1.  Considerou-se importante a compara\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do \n\npr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem de concretos produzidos com cimentos de \n\ndiferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e velocidades de hidrata\u00e7\u00e3o distintas.  \n\nAssim, foram ent\u00e3o selecionados dois cimentos: \n\n? cimento Portland CP V ARI (alta resist\u00eancia inicial \u2013 NBR 5733, ABNT, 1991), sem \n\nadi\u00e7\u00f5es quimicamente ativas, e que apresenta endurecimento r\u00e1pido; e \n\n? cimento CP IV (pozol\u00e2nico \u2013 NBR 5736, ABNT, 1999), com alto percentual de cinza \n\nvolante, e que apresenta endurecimento lento. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n135 \n\nAs Tabelas 4 e 5 apresentam a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica dos cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente, de acordo com os fabricantes. \n\nTabela 4: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  \n\nCP V ARI \n\nEnsaios qu\u00edmicos Valores (%) Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nTri\u00f3xido de enxofre (SO3) 3,15 ? 4,0 \n\n\u00d3xido de magn\u00e9sio (MgO) 4,99 ? 6,5 \n\n\u00d3xido de alum\u00ednio (Al2O3) 4,24 -- \n\n\u00d3xido de sil\u00edcio (SiO2) 19,06 -- \n\n\u00d3xido de ferro (Fe2O3) 2,58 -- \n\n\u00d3xido de c\u00e1lcio (CaO) 60,23 -- \n\nPerda ao fogo 3,24 -- \n\nRes\u00edduo insol\u00favel 0,68 -- \n\n\u00d3xido de cal livre (CaO livre) 1,43 -- \n\nEquivalente alcalino 0,59 -- \n\nEnsaios f\u00edsicos Valores Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nBlaine (cm\n2\n/g) 4439,00 ? 2600 \n\nTempo de pega \nInicial (h:min) 2:13 ? 01:00 \n\nFinal (h:min) 3:00 ? 10:00 \n\nRes\u00edduo na peneira # 200 (%) 0,13 ? 12 \n\nRes\u00edduo na peneira # 325 (%) 1,24 -- \n\nConsist\u00eancia normal (%) 29,20 -- \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\n3\n) 3,12 -- \n\nEnsaios mec\u00e2nicos Valores Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nResist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o \n\naxial (MPa) \n\n1 dia 24,1 ? 14 \n\n3 dias 35,5 ? 24 \n\n7 dias 41,4 ? 34 \n\n28 dias 50,2 -- \n\nFonte: Dados fornecidos pelo fabricante \n\n  \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela 5: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  \n\nCP IV \n\nEnsaios qu\u00edmicos Valores (%) Limites NBR 5736 (ABNT, 1999) \n\nTri\u00f3xido de enxofre (SO3) 2,69 ? 4,0 \n\n\u00d3xido de magn\u00e9sio (MgO) 4,57 ? 6,5 \n\n\u00d3xido de alum\u00ednio (Al2O3) 11,05 -- \n\n\u00d3xido de sil\u00edcio (SiO2) 31,81 -- \n\n\u00d3xido de ferro (Fe2O3) 4,09 -- \n\n\u00d3xido de c\u00e1lcio (CaO) 40,60 -- \n\nPerda ao fogo 3,43 -- \n\nRes\u00edduo insol\u00favel 32,09 ? 4,5 \n\n\u00d3xido de cal livre (CaO livre) --  \n\nEquivalente alcalino --  \n\nEnsaios f\u00edsicos Valores Limites NBR 5736 (ABNT, 1999) \n\nBlaine (cm\n2\n/g) 4625 > 2600 \n\nTempo de pega \nInicial (h:min) 3:50 > 01:00 \n\nFinal (h:min) 5:06 > 12:00 \n\nRes\u00edduo na peneira # 200 (%) 0,40 ? 8 \n\nRes\u00edduo na peneira # 325 (%) 2,40 -- \n\nConsist\u00eancia normal (%) 35,50 -- \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\n3\n) 2,80 -- \n\nEnsaios mec\u00e2nicos Valores Limites NBR 5736 (ABNT, 1999) \n\nResist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial \n\n(MPa) \n\n1 dia 12,80 ? 10 \n\n3 dias 21,80 ? 20 \n\n7 dias 27,40 ? 32 \n\n28 dias 41,30 -- \n\nFonte: Dados fornecidos pelo fabricante \n\nPropriedades mec\u00e2nicas \u2013Laborat\u00f3rio LAMTAC/NORIE/UFRGS \n\n \n\n4.1.3.2 Agregados \n\nOs agregados exercem um papel importante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o da pasta de cimento, \n\nrestringindo as varia\u00e7\u00f5es dimensionais dos elementos de concreto. Nesta pesquisa, contudo, \n\nn\u00e3o foi avaliada a influ\u00eancia do tipo de agregado na retra\u00e7\u00e3o dos concretos produzidos (pr\u00e9-\n\ncarregados e de refer\u00eancia). Assim, foram utilizados agregados mi\u00fados e gra\u00fados de \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes, ao longo das etapas do trabalho experimental.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n137 \n\nPor raz\u00e3o de economia e acessibilidade, foram selecionados agregados dispon\u00edveis na regi\u00e3o \n\nde Porto Alegre/RS. Na ETAPA 1, utilizou-se como agregado mi\u00fado, uma areia quartzosa \n\nproveniente do Rio Jacu\u00ed-RS, devidamente seca ao ar e peneirada na malha de # 4,75 mm, \n\neliminando-se as fra\u00e7\u00f5es retidas na peneira. A caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado est\u00e1 \n\napresentada na Tabela 6, e a sua composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, na Figura 40.  \n\nTabela 6: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado \n\nDetermina\u00e7\u00f5es M\u00e9todo de ensaio Resultados \n\nComposi\u00e7\u00e3o  \n\nGranulom\u00e9trica \nNM 248 (ABNT, 2003) \n\nPeneiras \n\n(mm) \n\n% \n\nRetida \n\n% Retida \n\nAcumulada \n\n4,75 4 4 \n\n2,36 6 10 \n\n1,18 13 23 \n\n0,6 26 49 \n\n0,3 45 94 \n\n0,15 6 100 \n\n? 0,15 0 100 \n\nTotal 100 -- \n\nM\u00f3dulo de Finura \u2013 NBR NM 248 (ABNT, 2003) 2,80 \n\nMassa Unit\u00e1ria (kg/dm\n3\n) \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 1,57 \n\nMassa Espec\u00edfica (kg/dm\n3\n)  \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 2,62 \n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima Caracter\u00edstica (mm) \u2013 NBR NM 248 \n\n(ABNT, 2003) \n4,75 \n\nFigura 40: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado mi\u00fado (NBR NM \n\n248, ABNT, 2003) \n\n \n\nO agregado gra\u00fado empregado na ETAPA 1, foi uma brita de origem bas\u00e1ltica, adquirida em \n\nPorto Alegre/RS, com dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica de 19 mm. Observando-se o item 7.2 \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,1 1 10\n\n%\n R\n\ne\nti\n\nd\na\n\n a\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n\nAbertura peneiras (mm)\n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O GRANULOM\u00c9TRICA DA AREIA - NBR NM 248/2003  \n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nZona \u00d3tima\n\nAmostra\n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nda ASTM C 157 (ASTM, 2014), foram empregados prismas de concreto com se\u00e7\u00e3o de  \n\n75 mm, j\u00e1 que todos os agregados gra\u00fados forem passantes na peneira # 25 mm. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado est\u00e1 apresentadana Tabela 7 e, sua composi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica, na Figura 41. \n\nTabela 7: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado \n\nDetermina\u00e7\u00f5es M\u00e9todo de ensaio Resultados \n\nComposi\u00e7\u00e3o  \n\nGranulom\u00e9trica \nNM 248 (ABNT, 2003) \n\nPeneiras \n\n(mm) \n\n% \n\nRetida \n\n% Retida \n\nAcumulada \n\n25 0 0 \n\n19 1 1 \n\n12,5 49 50 \n\n9,5 40 90 \n\n6,3 10 100 \n\n4,75 0 100 \n\n? 4,75 0 100 \n\nTotal 100 -- \n\nM\u00f3dulo de Finura \u2013 NBR NM 248 (ABNT, 2003) 6,91  \n\nMassa Unit\u00e1ria (kg/dm\n3\n) \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 1,48 \n\nMassa Espec\u00edfica (kg/dm\n3\n)  \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 2,73 \n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima Caracter\u00edstica (mm) \u2013 NBR NM 248 \n\n(ABNT, 2003) \n19 \n\n \n\nFigura 41: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado (NBR NM \n\n248, ABNT, 2003) \n\n \n\n  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n1 10 100\n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nAmostra\n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O GRANULOM\u00c9TRICA DA BRITA 1 - NBR NM 248/2003\n\n%\n R\n\ne\nti\n\nd\na\n\n a\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n\nAbertura peneiras (mm)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n139 \n\n \n\n4.1.4 Dosagem dos concretos \n\nA dosagem dos concretos foi realizada com base no m\u00e9todo proposto pelo IPT/EPUSP \n\n(HELENE e TERZIAN, 1992, p.225-274), que consiste na determina\u00e7\u00e3o do teor \u00f3timo de \n\nargamassa da mistura para um determinado tra\u00e7o, fixando-se um valor de abatimento. A partir \n\ndeste tra\u00e7o, denominado intermedi\u00e1rio, s\u00e3o confeccionados os tra\u00e7os mais pobre e mais rico \n\nem cimento, elaborando-se posteriormente o diagrama de dosagem. Com base no m\u00e9todo \n\nadotado, inicialmente definiu-se o tra\u00e7o intermedi\u00e1rio (1:5), a partir de um teor de argamassa \n\nde 53%, considerado ideal para os materiais selecionados. O abatimento do concreto, medido \n\nconforme NBR NM 67 (ABNT, 1998), foi fixado em 100 ? 20 mm. Realizou-se a moldagem \n\nde cp\u2019s para a determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, conforme NBR 5739 (ABNT, \n\n2007). Posteriormente, foram executados os tra\u00e7os rico (1:2,5) e pobre (1:7,5). A fim de \n\natender ao planejamento do experimento, a partir da dosagem experimental buscou-se obter \n\ntra\u00e7os de concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c compreendidas no intervalo entre 0,35 e 0,70. As \n\nTabelas 8 e 9 apresentam os tra\u00e7os unit\u00e1rios em massa, rela\u00e7\u00f5es a/c e consumo dos materiais \n\nutilizados na produ\u00e7\u00e3o dos concretos com os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente, \n\nobtidos a partir da dosagem dos materiais. O diagrama de dosagem est\u00e1 apresentado no \n\nAp\u00eandice A. \n\nTabela 8: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e consumo de materiais: CP V ARI \n\nRela\u00e7\u00e3o \n\na/c \n\nTra\u00e7o unit\u00e1rio \n\nem massa \n\nConsumo de materiais (kg/m\n3\n) \n\nCimento Ag.mi\u00fado Ag.gra\u00fado \u00c1gua \n\n0,35 1:0,98:1,75 593 581 1038 207,6 \n\n0,50 1:2,09:2,74 381 795 1041 190,5 \n\n0,70 1:3,56:4,05 259 918 1045 175,0 \n\nTabela 9: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e consumo de materiais: CP IV \n\nRela\u00e7\u00e3o \n\na/c \n\nTra\u00e7o unit\u00e1rio \n\nem massa \n\nConsumo de materiais (kg/m\n3\n) \n\nCimento Ag.mi\u00fado Ag.gra\u00fado \u00c1gua \n\n0,35    1:0,68:1,49 * 661 451 988 231 \n\n0,50 1:1,68:2,38 422 716 1014 211 \n\n0,70    1:3,00:3,55 * 286 855 1012 200 \n\n* Ver considera\u00e7\u00f5es apresentadas no Ap\u00eandice A.  \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n4.1.5 Moldagem, desmoldagem e cura dos cp\u2019s \n\nA confec\u00e7\u00e3o dos concretos foi realizada buscando-se compatibilizar as necessidades do \n\nprograma experimental com algumas restri\u00e7\u00f5es, tais como n\u00famero de f\u00f4rmas dispon\u00edveis, \n\ncapacidade da betoneira, idades de pr\u00e9-carregamento e realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios, sem preju\u00edzo \n\nda qualidade e confiabilidade dos resultados. A fim de atender ao cronograma adotado, os \n\nmateriais necess\u00e1rios foram preparados anteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das moldagens, sendo \n\ndevidamente lavados e secos. A pesagem dos materiais foi realizada de acordo com os \n\nquantitativos, calculados a partir dos tra\u00e7os unit\u00e1rios. Para cada condi\u00e7\u00e3o a ser testada, foram \n\nmoldados 3 cp\u2019s. Atendendo-se \u00e0 ASTM C 157 (ASTM, 2014), como os agregados gra\u00fados \n\nutilizados eram passantes na peneira de abertura ? 25 mm, foram utilizadas f\u00f4rmas met\u00e1licas \n\ncom dimens\u00f5es (7,5 x 7,5 x 28,5) cm. Para fechamento das extremidades das f\u00f4rmas, foram \n\nutilizadas pe\u00e7as laterais de dimens\u00f5es (7,5 x 7,5 x 1,5) cm, usinadas com orif\u00edcios centrais \n\npara a fixa\u00e7\u00e3o de pinos met\u00e1licos, confeccionados com a\u00e7o AISI 316\n94\n\n, di\u00e2metro \u00d8=\u00bc\" e \n\ncomprimento l=22,5 mm. Os pinos ficavam parcialmente inseridos no interior do concreto, e \n\ntinham como fun\u00e7\u00e3o servir de refer\u00eancia para as medi\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o de comprimento dos \n\ncp\u2019s, ao longo da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o livre. Durante o preparo das f\u00f4rmas, os \n\npinos eram revestidos com fita vedante, tipo veda-rosca, a fim de garantir a adequada \n\nestanqueidade. Posteriormente, eram parcialmente rosqueados nos orif\u00edcios das pe\u00e7as laterais, \n\ncolocadas em cada extremidade das f\u00f4rmas. Tomava-se o cuidado, tamb\u00e9m, de deix\u00e1-los bem \n\npresos \u00e0s laterais, evitando-se poss\u00edveis deslocamentos durante as moldagens. Aplicava-se \n\ndesmoldante nas f\u00f4rmas antes das moldagens.  \n\nPara a confec\u00e7\u00e3o dos concretos utilizou-se uma betoneira de eixo vertical, de acordo com as \n\nprescri\u00e7\u00f5es da NBR 5738 (ABNT, 2016). Ap\u00f3s a devida imprima\u00e7\u00e3o, os materiais eram \n\ncolocados na betoneira, adotando-se a seguinte sequ\u00eancia: 100% da brita, 30% da \u00e1gua \n\n(aproximadamente); 100% do cimento; restante da \u00e1gua e 100% da areia. A mistura dos \n\nmateriais na betoneira era realizada por aproximadamente 4 minutos. A cada betonada, \n\nrealizava-se a verifica\u00e7\u00e3o do abatimento do tronco de cone de acordo com a NBR NM 67 \n\n(ABNT, 2008), buscando-se manter fidelidade ao tra\u00e7o pr\u00e9-fixado, tendo em vista que o \n\n                                                 \n\n \n94\n\nClasse de a\u00e7o inoxid\u00e1vel, destinado \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as que exigem alta resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o, caracterizado \n\npor apresentar cromo-n\u00edquel molibd\u00eanio, inoxid\u00e1vel austen\u00edtico, n\u00e3o temper\u00e1vel, n\u00e3o-magn\u00e9tico, com resist\u00eancia \n\n\u00e0 oxida\u00e7\u00e3o at\u00e9 a temperatura de 875 \no\nC. Fonte: http://www.favorit.com.br/produtos/acos-inoxidaveis/aco-aisi-\n\n316-aisi-316-l Acesso em 13/07/2014 \n\nhttp://www.favorit.com.br/produtos/acos-inoxidaveis/aco-aisi-316-aisi-316-l\nhttp://www.favorit.com.br/produtos/acos-inoxidaveis/aco-aisi-316-aisi-316-l\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n141 \n\nmesmo n\u00e3o poderia ser alterado atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de quantidades adicionais de \u00e1gua ou de \n\naditivos.  \n\nConforme procedimentos indicados na ASTM C 157 (ASTM, 2014), a coloca\u00e7\u00e3o do concreto \n\nnas f\u00f4rmas foi realizada em duas camadas, adensando-as com uma haste met\u00e1lica. Na medida \n\nem que a camada superior era colocada nas f\u00f4rmas, procurava-se trabalhar o concreto ao redor \n\ndos pinos, com aux\u00edlio dos dedos, para garantir que ficassem totalmente inseridos no \n\nconcreto, sem falhas. Ap\u00f3s completar o preenchimento das f\u00f4rmas, realizava-se o acabamento \n\ndo concreto na face superior dos cp\u2019s. Posteriormente, utilizava-se um martelo de borracha \n\npara bater levemente na f\u00f4rma, complementando o adensamento. \n\nDurante as primeiras 23\u00bd \u00b1 \u00bd horas, os cp\u2019s permaneciam em ambiente de cura (UR?100% e \n\nt=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC), com a superf\u00edcie superior das f\u00f4rmas devidamente protegida. Para evitar a \n\nocorr\u00eancia de danos, os cp\u2019s moldados com CP IV somente eram desmoldados quando \n\nadquiriam resist\u00eancia suficiente, o que podia ocorrer em per\u00edodo superior a 24 horas. Ap\u00f3s a \n\ndesmoldagem, as laterais das f\u00f4rmas eram cuidadosamente removidas (desrosqueadas) dos \n\ncp\u2019s e os pinos ficavam parcialmente inseridos no interior do concreto. Realizava-se a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s com tinta \u00e0 prova d\u2019\u00e1gua. No Quadro 7, apresenta-seum exemplo da \n\nconven\u00e7\u00e3o adotada. \n\nQuadro 7: Conven\u00e7\u00e3o adotada para identifica\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s prism\u00e1ticos \n\n \n \n\n \n\nPosteriormente, os cp\u2019s eram colocados em recipientes com solu\u00e7\u00e3o saturada de \u00e1gua e cal, a \n\numa temperatura t=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC, por um m\u00ednimo de 30 minutos antes da realiza\u00e7\u00e3o da leitura \n\ninicial, a fim de minimizar a varia\u00e7\u00e3o de comprimento devido \u00e0 varia\u00e7\u00f5es de temperatura.  Na \n\nidade de 24 \u00b1 \u00bd h, contada a partir da adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao cimento, durante a mistura, os cp\u2019s \n\neram retirados, um a um, dos recipientes, sendo limpos com aux\u00edlio de um pano \u00famido. \n\nImediatamente, realizava-se a leitura inicial ou de refer\u00eancia. Os cp\u2019s destinados ao pr\u00e9-\n\nV / 70 / 50 / 7d \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncarregamento, nas idades de 3 e 7 dias, eram novamente colocados nos recipientes com \u00e1gua e \n\ncal, e levados ao ambiente de cura (t=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC). Os cp\u2019s destinados ao pr\u00e9-carregamento \n\nna idade de 1 dia eram levados \u00e0 sala da prensa, realizando-se os procedimentos conforme \n\ndescrito no item 4.5. Depois do pr\u00e9-carregamento, os cp\u2019s eram tamb\u00e9m recolocados nos \n\nrecipientes com \u00e1gua e cal, sendo mantidos em ambiente de cura (t=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC) at\u00e9 o final \n\ndo per\u00edodo (7 e 28 dias), conforme o caso. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da cura, os cp\u2019s eram armazenados \n\nem ambiente climatizado, atendendo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade indicadas na \n\nASTM C 157 (ASTM, 2014), onde eram realizadas as medi\u00e7\u00f5es da varia\u00e7\u00e3o do comprimento \n\npara c\u00e1lculo da retra\u00e7\u00e3o por secagem, conforme descrito no item 4.6.1. \n\n4.1.6 Pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s \n\nO pr\u00e9-carregamento dos concretos destinados ao ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem foi realizado \n\nnas idades de 1, 3 e 7 dias, atendendo ao programa experimental. A cada uma dessas idades \n\nde pr\u00e9-carregamento, para cada condi\u00e7\u00e3o a ser testada, eram rompidos 3 cp\u2019s prism\u00e1ticos \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, 2010), calculando-se a m\u00e9dia das cargas de ruptura dos \n\nmesmos. Posteriormente, calculavam-se os percentuais de 25%, 50% e 75% a partir do valor \n\nda carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o. Cada um dos percentuais de pr\u00e9-carregamento \n\nera aplicado em 3 cp\u2019s prism\u00e1ticos, sendo ainda mantidos outros 3 cp\u2019s prism\u00e1ticos como \n\nrefer\u00eancia (pr\u00e9-carregamento=0%). O pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s foi realizado utilizando-se \n\numa prensa de marca Shimadzu AG100KNG com velocidade de aplica\u00e7\u00e3o da carga \n\nestabelecida em 1,0 MPa/min, atendendo aos requisitos da NBR 12142 (ABNT, 2010). A \n\nFigura 42 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da sequ\u00eancia de atividades da ETAPA 1, \n\nindicando os passos para a realiza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n143 \n\nFigura 42: Detalhamento do pr\u00e9-carregamento dos cp\u2019s \n\nPRIMEIRA ETAPA\n\n3 cp\u2019s refer\u00eancia\n\n36 cp\u2019s\npr\u00e9-carregamento\n\n39cp\u2019s\n\nCONCRETAGEM\n39 cp\u2019s\n\nDESMOLDAGEM\n24 horas\n\nPR\u00c9-CARREGAMENTO\nIdades: 1, 3 e 7 dias\n\nCURA \u00daMIDA\n7 e 28 dias\n\n3 cp\u2019s: ruptura \n(tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o)\n\n9 cp\u2019s: 3 para cada % \nde pr\u00e9-carregamento\n\nPR\u00c9-CARREGAMENTO,  REALIZADO NAS IDADES DE  1, 3  E  7 DIAS:\n\nRuptura por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o 3 cp\u2019s1\n\nC\u00e1lculo do ft m\u00e9dio e dos % de carregamento2\n\n12 cp\u2019s por idade\nde pr\u00e9-\n\ncarregamento\n(1, 3 e 7 dias)\n\nAplica\u00e7\u00e3o dos % de carregamento  em 9 cp\u2019s3\n\n25% x ft m\u00e9dio 50% x ft m\u00e9dio 75% x ft m\u00e9dio\n\nOs cp\u2019s permaneceram em cura \u00famida (7 e\n28 dias) sendo retirados apenas para o pr\u00e9-\ncarregamento, nas idades estabelecidas.\n\n \n\nA prensa, equipada com dispositivos para controle da taxa e aplica\u00e7\u00e3o do carregamento, era \n\ninterrompida quando atingido o percentual de carga (25%, 50% e 75%) calculado. Os ensaios \n\nde pr\u00e9-carregamento \u00e0 flex\u00e3o foram realizados no LAMTAC, vinculado ao NORIE da \n\nUFRGS. Ap\u00f3s o pr\u00e9-carregamento, os cp\u2019s retornavam ao ambiente de cura.  \n\n4.1.7 Realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nOs cp\u2019s prism\u00e1ticos foram ensaiados com base na ASTM C 157 (ASTM, 2014) para \n\nverifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos. De \n\nacordo com a norma utilizada como refer\u00eancia, o termo varia\u00e7\u00e3o de comprimento deve ser \n\nentendido como aumento ou redu\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o linear de cp\u2019s, excluindo-se fatores \n\nrelacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as externas e a varia\u00e7\u00f5es de temperatura. Assim, a medi\u00e7\u00e3o \n\ndas varia\u00e7\u00f5es de comprimento permite a avalia\u00e7\u00e3o do potencial para expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica do material, o que \u00e9 bastante \u00fatil em estudos comparativos entre concretos \n\nproduzidos com diferentes cimentos hidr\u00e1ulicos.  \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nDesse modo, com o objetivo de avaliar a retra\u00e7\u00e3o potencial dos concretos estudados, ap\u00f3s os \n\nrespectivos per\u00edodos de cura (7 e 28 dias), tanto os cp\u2019s submetidos ao pr\u00e9-carregamento, \n\ncomo os de refer\u00eancia foram armazenados para secagem em uma sala onde se realizaram os \n\nensaios de retra\u00e7\u00e3o. Para controle da climatiza\u00e7\u00e3o da sala de ensaios, de acordo com as \n\nprescri\u00e7\u00f5es da ASTM C 157 (ASTM, 2014), foi instalado um sistema que possibilitou manter \n\nconstantes a temperatura e a UR% do ar (t=23\u00b11,7\no\nC e UR=50\u00b14%), conforme Figura 43 (a). \n\nOs cp\u2019s prism\u00e1ticos foram armazenados sobre espa\u00e7adores, como ilustra a Figura 43 (b), a fim \n\nde ser evitado o atrito com a superf\u00edcie de apoio. Dessa forma, buscou-se eliminar poss\u00edveis \n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 livre movimenta\u00e7\u00e3o dos concretos, al\u00e9m de possibilitar a secagem homog\u00eanea nas \n\n6 faces dos cp\u2019s. \n\nFigura 43: Sistema de controle de temperatura e umidade da sala (a); \n\n(b) armazenamento dos cp\u2019s sobre estrados \n\n \n\n \n\n(a) (b) \n\nSala climatizada no Laborat\u00f3rio LAMTAC/NORIE/UFRGS \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es do comprimento dos cp\u2019s, ao longo do tempo, foi \n\nconfeccionado um aparato met\u00e1lico, constitu\u00eddo de uma base comparadora horizontal. Esta \n\nbase era munida de um rel\u00f3gio digital, com precis\u00e3o de mil\u00e9simo de mil\u00edmetro, em uma das \n\nextremidades, e de uma rosca para ajustes, na outra extremidade. O aparato foi confeccionado \n\ncom base nas especifica\u00e7\u00f5es contidas na ASTM C 490 (ASTM, 2011). Antes da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas leituras, o rel\u00f3gio digital era zerado atrav\u00e9s de uma barra met\u00e1lica padr\u00e3o, utilizada para \n\nas aferi\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s esse procedimento, realizava-se um ajuste atrav\u00e9s da rosca localizada na \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n145 \n\nextremidade do aparato, zerando novamente o rel\u00f3gio com uma folga de 1 a 5 mm, para \n\npossibilitar a obten\u00e7\u00e3o das leituras no per\u00edodo de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos concretos. O \n\nvalor da folga era devidamente registrado em planilhas e descontado no c\u00e1lculo da retra\u00e7\u00e3o, \n\nrealizado posteriormente. A Figura 44 (a) apresenta o aspecto da base comparadora, da barra \n\nmet\u00e1lica padr\u00e3o utilizada para as aferi\u00e7\u00f5es, de comprimento igual ao dos cp\u2019s (285 mm), e dos \n\ndois suportes da barra padr\u00e3o, acopl\u00e1veis \u00e0 base horizontal comparadora. Na Figura 46 (b), \n\nobserva-se um cp inserido na base comparadora durante a realiza\u00e7\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o \n\nde comprimento. \n\nFigura 44: Aparato para medi\u00e7\u00e3o do comprimento dos cp\u2019s \n\n  \n\n(a) Base horizontal comparadora, barra \npadr\u00e3o e suportes acopl\u00e1veis \n\n(b) Medi\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de \ncomprimento do cp \n\nConsiderando-se a variabilidade inerente a este ensaio, a fim de garantir a adequada \n\nconfiabilidade dos resultados, foram adotados sempre os mesmos procedimentos, \n\nprincipalmente na realiza\u00e7\u00e3o das leituras, destacando-se: \n\n? a base comparadora e a barra padr\u00e3o permaneciam na sala de ensaio, com controle de \n\ntemperatura e UR% do ar;  \n\n? a base comparadora era posicionada em uma superf\u00edcie horizontal devidamente \n\nnivelada durante a realiza\u00e7\u00e3o das leituras; \n\n? a cada aferi\u00e7\u00e3o, eram verificadas as condi\u00e7\u00f5es de limpeza e funcionamento do aparato, \n\nprincipalmente quanto \u00e0 livre movimenta\u00e7\u00e3o do pino do rel\u00f3gio digital, evitando-se \n\nposs\u00edveis falhas durante as leituras; \n\n? os cp\u2019s eram inseridos na base comparadora com a face superior (mais rugosa) para \n\ncima, marcando-se, atrav\u00e9s de uma pequena seta feita com tinta, a extremidade a ser \n\ninserida do mesmo lado onde estava posicionado o rel\u00f3gio, de modo que todas as \n\nmedi\u00e7\u00f5es fossem sempre realizadas na mesma posi\u00e7\u00e3o, para cada cp; \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n? para cada cp eram realizadas 3 leituras, no m\u00ednimo, eliminando-se os valores que \n\napresentassem diferen\u00e7as na ordem de d\u00e9cimo de mil\u00edmetro em rela\u00e7\u00e3o aos demais \n\nvalores lidos, na respectiva idade de leitura. O valor final correspondia \u00e0 m\u00e9dia entre \n\nas 3 leituras. \n\nO c\u00e1lculo da deforma\u00e7\u00e3o linear por retra\u00e7\u00e3o dos cp\u2019s foi realizado com base no item 11.2 da \n\nASTM C 157 (ASTM, 2014), a partir da sua varia\u00e7\u00e3o de comprimento, conforme Equa\u00e7\u00e3o 19. \n\n?Lx = ((Lf \u2013 Lp) \u2013 Lref / G) x 100  Equa\u00e7\u00e3o 19 \n\nOnde:  \n\n?Lx = varia\u00e7\u00e3o de comprimento do cp, em qualquer idade de leitura;  \n\nLf = leitura realizada em qualquer idade de leitura (mm);  \n\nLp = valor do ajuste adotado adotada para a leitura do comprimento do cp; \n\nLref = leitura inicial ou de refer\u00eancia (leitura realizada na idade de 1 dia);  \n\nG = dist\u00e2ncia entre pinos, no interior do cp (mm). \n\nAs Figuras 45 (a) e (b) apresentam representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas do pino e da dist\u00e2ncia entre \n\nos pinos, no interior do cp. \n\nFigura 45: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um cp com os pinos \n\n \n\n \n\n(a) Pino (b) Dist\u00e2ncia G \n\nA norma ASTM C 157 (ASTM, 2014) indica a ado\u00e7\u00e3o do valor de 250 mm para G. Nesta \n\npesquisa, a dist\u00e2ncia G foi calculadapara cada cp, segundo a express\u00e3o apresentada no \n\nEqua\u00e7\u00e3o 19, buscando-se atender \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es da norma mencionada. \n\nG = 285 \u2013 padroniza\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio + (leitura - (22,5+22,5))  Equa\u00e7\u00e3o 20 \n\nSendo:  \n\nG = dist\u00e2ncia interna entre pinos; \n\n285 = comprimento da barra padr\u00e3o (mm);  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n147 \n\npadroniza\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio = ajuste do rel\u00f3gio para possibilitar a medi\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do \n\ncomprimento dos cp\u2019s (retra\u00e7\u00e3o do concreto) \n\n22,5+22,5 = soma do comprimento dos dois pinos (mm) \n\nA partir das leituras realizadas, calculavam-se os valores correspondentes \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem dos 3 cp\u2019s correspondentes a cada uma das situa\u00e7\u00f5es propostas no programa \n\nexperimental. Nesta pesquisa, os resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, apresentados no \n\nAp\u00eandice A, foram expressos em microstrain (\u00b5strain\n95\n\n). \n\nCom o objetivo de verificar a consist\u00eancia dos valores da retra\u00e7\u00e3o obtidos, prop\u00f4s-se a a \n\naplica\u00e7\u00e3o da modelagem apresentada no CEB-FIP\n96\n\n Model Code 1990 (COMIT\u00ca EURO-\n\nINTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68). Os par\u00e2metros e o detalhamento adotados na \n\naplica\u00e7\u00e3o da referida modelagem, bem como os resultados obtidos, est\u00e3o descritos no \n\nAp\u00eandice B. \n\n4.1.8  Ensaio de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o \n\nO ensaio de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o dos cp\u2019s prism\u00e1ticos foi realizado de acordo com a \n\nNBR 12142 (ABNT, 2010), intitulada ?Concreto \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na \n\nflex\u00e3o em cp\u2019s prism\u00e1ticos?, para controle. Esse ensaio foi utilizado para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o e para obten\u00e7\u00e3o dos percentuais de pr\u00e9-carregamento, conforme \n\ndescri\u00e7\u00e3o apresentada no item 4.5.  O ensaio consiste em submeter um prisma de concreto \u00e0 \n\nflex\u00e3o e determinar a tens\u00e3o te\u00f3rica m\u00e1xima de tra\u00e7\u00e3o atingida nas fibras inferiores. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio, utilizou-se uma prensa Shimadzu AG100KNG, mantendo-se constante o \n\ncrescimento da carga a uma velocidade de 1,0 MPa/min (a NBR 12142-2010 estabelece o \n\nintervalo de 0,9 a 1,1 MPa/min). A transmiss\u00e3o da carga aos cp\u2019s foi realizada atrav\u00e9s de um \n\ndispositivo, conforme Figura 46 (a), at\u00e9 a ruptura por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o. Antes da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos ensaios, os cp\u2019s eram marcados com tinta, para determina\u00e7\u00e3o dos ter\u00e7os m\u00e9dios, \n\nconforme Figura 46 (b), indicando-se o seu correto posicionamento no aparato. Nessa figura, \n\n\u00e9 poss\u00edvel observar a prensa onde foram realizados os ensaios, o aspecto do aparato utilizado \n\ne um cp, devidamente posicionado para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio. \n\n                                                 \n\n \n95\n\n?\u00c9 uma unidade de medida comumente utilizada para expressar tens\u00f5es em engenharia. Um objeto sob tens\u00e3o \n\nest\u00e1, tipicamente, submetido a deforma\u00e7\u00f5es (por expans\u00e3o ou compress\u00e3o), sendo que a tens\u00e3o \u00e9 medida pela \n\nquantidade desta deforma\u00e7\u00e3o relativa ao mesmo objeto em um estado indeformado. Um microstrain corresponde \n\n\u00e0 tens\u00e3o que produz uma deforma\u00e7\u00e3o de uma parte por milh\u00e3o (10\n-6\n\n).? Fonte: \n\nhttp://www.unc.edu/~rowlett/units/dictM.html. Acesso em 15/7/14 \n96\n\n CEB: Comit\u00e9 Europ\u00e9en Du B\u00e9ton; FIP: F\u00e9d\u00e9ration Internationale de la Precontrainte \n\nhttp://www.unc.edu/~rowlett/units/dictM.html\n\n\n148 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\nFigura 46: Realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o: NBR 12142 \n\n(ABNT, 2010). \n\n \n \n\n(a) Aparato utilizado (b) Aspecto da prensa \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da carga, era identificado o local da ruptura, no cp. Se ocorresse no ter\u00e7o \n\nm\u00e9dio da dist\u00e2ncia entre os elementos de apoio, a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o era calculada \n\natrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 20. \n\nfct, fl = p.L / b.d\n2\n  Equa\u00e7\u00e3o 21 \n\nOnde: \n\nfct, fl = resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o, em MPa \n\np = carga m\u00e1xima aplicada, em N \n\nL = dist\u00e2ncia entre cutelos de suporte, em mm \n\nb = largura m\u00e9dia do cp na se\u00e7\u00e3o de ruptura, em mm \n\nd = altura m\u00e9dia do cp, na se\u00e7\u00e3o de ruptura, em mm \n\nCaso a ruptura ocorresse fora do ter\u00e7o m\u00e9dio, a uma dist\u00e2ncia deste n\u00e3o superior a 5% de L, \n\ncalculava-se a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o pela express\u00e3o: \n\nfct, fl = 3 P.a / b.d\n2\n  Equa\u00e7\u00e3o 22 \n\nOnde: \n\na = dist\u00e2ncia m\u00e9dia entre a linha de ruptura na face tracionada e a linha correspondente ao \n\napoio mais pr\u00f3ximo, medida com paqu\u00edmetro com aproxima\u00e7\u00e3o de 0,1 mm, mediante a \n\ntomada de, pelo menos, tr\u00eas medidas (a > 0,283L). \n\nA Figura 47 apresenta o aspecto de um dos cp\u2019s ensaiados, ap\u00f3s a ruptura.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n149 \n\nFigura 47: Ruptura no ter\u00e7o m\u00e9dio de um dos cp\u2019s ensaiados \n\n \n\nSala da prensa do LAMTAC/ NORIE/UFRGS \n\nCaso a ruptura ocorresse a uma dist\u00e2ncia al\u00e9m dos 5% citados, ou seja, se a<0,283 L, \n\ndescartava-se o cp, e o ensaio era repetido. \n\n4.2  PLANEJAMENTO DO EXPERIMENTO \u2013 ETAPA 2 \n\nO objetivo da segunda etapa consistiu em verificar se o pr\u00e9-carregamento influenciou a \n\nmicroestrutura, a porosidadee a compacidade dos concretos pr\u00e9-carregados, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das seguintes an\u00e1lises complementares: porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, \n\nmicrotomografia de raios X e determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica (NBR 8802, \n\nABNT/2013). Assim, foi proposto um programa experimental compacto para a confec\u00e7\u00e3o de \n\ncp\u2019s e extra\u00e7\u00e3o das amostras a serem encaminhadas \u00e0s an\u00e1lises de porosimetria por intrus\u00e3o \n\nde merc\u00fario e microtomografia de raios X, al\u00e9m daqueles necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio \n\npara determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica. \n\n4.2.1 Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nDevido a restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias e de tempo, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar as an\u00e1lises \n\ncomplementares para todas as combina\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento \n\ne idade de pr\u00e9-carregamento. Portanto, para a produ\u00e7\u00e3o dos concretos e obten\u00e7\u00e3o das \n\namostras necess\u00e1rias \u00e0s an\u00e1lises, foi adotada uma matriz experimental reduzida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nutilizada na ETAPA 1. Adotou-se o cimento CP V ARI e as seguintes vari\u00e1veis \n\nindependentes: rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento, idade de pr\u00e9-carregamento e idade de cura. \n\nDevido \u00e0s raz\u00f5es supramencionadas, as vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nforam fixadas nos seus n\u00edveis intermedi\u00e1rios (0,50 e 3 dias, respectivamente). Para avaliar o \n\ncomportamento do concreto quando submetido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o mais desfavor\u00e1vel, foram adotados \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nos n\u00edveis car=75% e car=0% para a vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento. Sabendo-se que a porosidade \n\ne a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros s\u00e3o consideravelmente influenciadas pelo o m\u00e9todo de \n\ncura (NARAYANAN e RAMAMURTHY, 2000, p.322), decidiu-se testar tr\u00eas n\u00edveis da \n\nvari\u00e1vel idade de cura: 3, 7 e 28 dias. As an\u00e1lises de porosimetria e microtomografia foram \n\nrealizadas adotando-se amostras de concretos com idades de cura 3 e 28 dias. Para o ensaio de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica, foram utilizados concretos com idades de \n\ncura 7 e 28 dias.  \n\nA Tabela 10 apresenta os n\u00edveis das vari\u00e1veis adotadas na ETAPA 2. \n\nTabela 10: N\u00edveis das vari\u00e1veis independentes \u2013 ETAPA 2 \n\nVari\u00e1veis N\u00edveis \n\nRela\u00e7\u00e3o (a/c) 0,50 \n\nPr\u00e9-carregamento (car) \n0% \n\n75% \n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (id_car) 3 dias \n\nIdade de cura (id_cura) \n\n3 dias \n\n7 dias \n\n28 dias \n\n4.2.2 Defini\u00e7\u00e3o da matriz experimental \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de interesse, definiu-se a matriz experimental. Foram \n\nmoldados 3 cp\u2019s prism\u00e1ticos para cada percentual de pr\u00e9-carregamento (0% e 75%), sendo 2 \n\npara extra\u00e7\u00e3o das amostras a serem encaminhadas para realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de porosimetria \n\npor intrus\u00e3o de merc\u00fario e microtomografia de raios X, e 1 para determina\u00e7\u00e3o da velocidade \n\nda onda ultrass\u00f4nica. Portanto, foram utilizados 6 cp\u2019s por idade de cura, totalizando-se 18 \n\npara as 3 idades de cura adotadas. Foram, tamb\u00e9m, moldados 3 cp\u2019s para ruptura \u00e0 tra\u00e7\u00e3o aos \n\n3 dias, e outros tr\u00eas, para ruptura \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o aos 28 dias (NBR 12142, ABNT, 2010). \n\n4.2.3 Sele\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nConsiderando-se que o programa experimental foi realizado em duas etapas distintas, buscou-\n\nse utilizar materiais com caracter\u00edstica f\u00edsico-qu\u00edmicas semelhantes, de acordo com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n151 \n\n4.2.3.1 Cimento CP V ARI \n\nAs caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nicado cimento CP V ARI est\u00e3o apresentadas nas \n\nTabela 11, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas com o fabricante.  \n\nTabela 11: Caracteriza\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do cimento  \n\nCP V ARI \n\nEnsaios qu\u00edmicos Valores (%) Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nTri\u00f3xido de enxofre (SO3) 3,12 ? 4,0 \n\n\u00d3xido de magn\u00e9sio (MgO) 4,99 ? 6,5 \n\n\u00d3xido de alum\u00ednio (Al2O3) * -- \n\n\u00d3xido de sil\u00edcio (SiO2) * -- \n\n\u00d3xido de ferro (Fe2O3) * -- \n\n\u00d3xido de c\u00e1lcio (CaO) * -- \n\nPerda ao fogo 2,55 ? 6,5 \n\nRes\u00edduo insol\u00favel 0,68  \n\n\u00d3xido de cal livre (CaO livre) * -- \n\nEquivalente alcalino * -- \n\nEnsaios f\u00edsicos Valores  Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nBlaine (cm\n2\n/g) 4585,00  ? 2600 \n\nTempo de pega \nInicial (h:min) 3:26 ? 01:00 \n\nFinal (h:min) 5:15 ? 10:00 \n\nRes\u00edduo na peneira # 200 (%) 0,28 ? 6 \n\nRes\u00edduo na peneira # 325 (%) 1,93 -- \n\nConsist\u00eancia normal (%) 29,20 -- \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\n3\n) 3,16 -- \n\nEnsaios mec\u00e2nicos Valores Limites NBR 5733 (ABNT, 1991) \n\nResist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o \n\naxial (MPa) \n\n1 dia 21,40 ? 14 \n\n3 dias 36,70 ? 24 \n\n7 dias 41,80 ? 34 \n\n28 dias 49,00 -- \n\nFonte: Dados fornecidos pelo fabricante \n\n* dados n\u00e3o disponibilizados \n\n  \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n4.2.3.2 Agregados \n\nComo agregado mi\u00fado, utilizou-se uma areia de origem quartzosa, adquirida em Porto \n\nAlegre/RS, proveniente do Rio Jacu\u00ed, com caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\napresentadas, respectivamente, na Tabela 12 e Figura 48.  \n\nTabela 12: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado \n\nDetermina\u00e7\u00f5es M\u00e9todo de ensaio Resultados \n\nComposi\u00e7\u00e3o  \n\nGranulom\u00e9trica \nNM 248 (ABNT, 2003) \n\nPeneiras \n\n(mm) \n\n% \n\nRetida \n\n% Retida \n\nAcumulada \n\n4,75 1 1 \n\n2,36 4 5 \n\n1,18 11 16 \n\n0,60 19 35 \n\n0,30 34 69 \n\n0,15 26 95 \n\n? 0,15 5 100 \n\nTotal 100 -- \n\nM\u00f3dulo de Finura \u2013 NM 248 (ABNT, 2003) 2,21 \n\nMassa Unit\u00e1ria (kg/dm\n3\n) \u2013 NM 52 (ABNT, 2009) 1,57 \n\nMassa Espec\u00edfica (kg/dm\n3\n) \u2013 NM 52 (ABNT, 2009) 2,62 \n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima Caracter\u00edstica (mm) \u2013 NM 248 (ABNT, 2003) 2,36 \n\nFigura 48: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica agregado mi\u00fado (NBR NM \n\n248, ABNT 2003) \n\n \n\nO agregado gra\u00fado empregado foi uma brita de origem bas\u00e1ltica, adquirida tamb\u00e9m em Porto \n\nAlegre/RS, com dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica de 25 mm. A caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,1 1 10\n\n%\n R\n\ne\nti\n\nd\na\n\n a\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n\nAbertura peneiras (mm)\n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nZona \u00d3tima\n\nAmostra\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n153 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado est\u00e3o apresentadas, respectivamente, na \n\nTabela 13 e na Figura 49. \n\nTabela 13: Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado \n\nDetermina\u00e7\u00f5es M\u00e9todo de ensaio Resultados \n\nComposi\u00e7\u00e3o  \n\nGranulom\u00e9trica \nNBR NM 248 (ABNT, 2003) \n\nPeneiras \n\n(mm) \n\n% \n\nRetida \n\n% Retida \n\nAcumulada \n\n25 2,4 2 \n\n19 12,6 15 \n\n12,5 51,5 67 \n\n9,5 25,5 92 \n\n6,3 8,0 100 \n\n4,75 0 100 \n\n? 4,75 0 100 \n\nTotal 100 -- \n\nM\u00f3dulo de Finura \u2013 NBR NM 248 (ABNT, 2003) 7,07  \n\nMassa Unit\u00e1ria (kg/dm\n3\n) \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 1,38 \n\nMassa Espec\u00edfica (kg/dm\n3\n) \u2013 NBR NM 52 (ABNT, 2009) 2,98 \n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima Caracter\u00edstica (mm) \u2013 NBR NM 248 \n\n(ABNT, 2003) \n25 \n\nFigura 49: Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado gra\u00fado (NBR NM \n\n248, ABNT, 2003) \n\n \n\n \n\n  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n1 10 100\n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nAmostra\n\nZona Utiliz\u00e1vel\n\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O GRANULOM\u00c9TRICA DA BRITA 1 - NBR NM 248/2003\n\n%\n R\n\ne\nti\n\nd\na\n\n a\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n\nAbertura peneiras (mm)\n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n4.2.4 Dosagem dos concretos \n\nAssim como na ETAPA 1, a dosagem dos concretos tamb\u00e9m foi realizada de acordo com o \n\nm\u00e9todo proposto pelo IPT/EPUSP (HELENE e TERZIAN, 1992, p.225-274). Com base nesse \n\nm\u00e9todo, inicialmente definiu-se o tra\u00e7o intermedi\u00e1rio (1:5), a partir de um teor de argamassa \n\nde 52%, considerado ideal para os materiais selecionados. Realizou-se a moldagem de cp\u2019s \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, conforme NBR 5739 (ABNT, 2007). \n\nO abatimento do concreto, medido conforme NBR NM 67 (ABNT, 2008), foi fixado em \n\n100?20 mm. Com base na dosagem dos materiais, para a moldagem dos cp\u2019s necess\u00e1rios \n\nforam calculados os tra\u00e7os unit\u00e1rios em massa para o cimento utilizado, com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,50, \n\ne o consumo dos materiais, conforme a Tabela 14.  \n\nTabela 14: Tra\u00e7os unit\u00e1rios e o consumo de materiais - ETAPA 2 \n\nTipo de \n\ncimento \n\nTra\u00e7o unit\u00e1rio \n\nem massa \n\nConsumo de materiais (kg/m\n3\n) \n\nCimento Ag.mi\u00fado Ag.gra\u00fado \u00c1gua \n\nCP V ARI 1:2,18:2,94 381 831 1120 190,50 \n\n4.2.5 Moldagem, desmoldagem e cura dos concretos \n\nOs cp\u2019s foram moldados utilizando-se os mesmos procedimentos indicados na ETAPA 1 (ver \n\nitem 4.1.5). Salienta-se que n\u00e3o foi necess\u00e1rio inserir pinos met\u00e1licos nos cp\u2019s moldados na \n\nETAPA 2, j\u00e1 que n\u00e3o se destinaram \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Ap\u00f3s as \n\nmoldagens, os cp\u2019s foram mantidos nas f\u00f4rmas por 24 horas, em c\u00e2mara \u00famida (UR?100% e \n\nt=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC), com a face superior devidamente protegida. Depois de desmoldados, os cp\u2019s \n\nforam identificados e mantidos em cura submersa, em recipientes com \u00e1gua saturada com cal, \n\nem ambiente com temperatura controlada (t=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC), onde permaneceram at\u00e9 o t\u00e9rmino \n\ndas respectivas idades de cura (3, 7 e 28 dias).   \n\n4.2.6 Pr\u00e9-carregamento e cura dos corpos de prova \n\nNa idade de 3 dias, os cp\u2019s destinados ao pr\u00e9-carregamento foram removidos dos recipientes \n\ncom \u00e1gua saturada com cal e levados \u00e0 prensa, utilizando-se os mesmos procedimentos \n\ndescritos no item 4.1.6 (ETAPA 1). De acordo com o planejamento experimental, parte dos \n\ncp\u2019s prism\u00e1ticos foi submetida ao pr\u00e9-carregamento de 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o. Ap\u00f3s o pr\u00e9-carregamento, os cp\u2019s foram recolocados nos recipientes e \n\nmantidos em ambiente com temperatura controlada (t=23\no\nC \u00b1 0,5\n\no\nC). Quando atingiram as \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n155 \n\nrespectivas idades de cura (3, 7 e 28 dias), os cp\u2019s (pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia) foram \n\nremovidos da cura por imers\u00e3o em \u00e1gua, para a extra\u00e7\u00e3o das amostras necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e de microtomografia de raios X, bem \n\ncomo para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica. \n\n4.2.7 Extra\u00e7\u00e3o das amostras para as an\u00e1lises \n\nForam extra\u00eddas amostras dos cp\u2019s (pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia), para realiza\u00e7\u00e3o do ensaio \n\nde porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e an\u00e1lise de microscopia de raios X, utilizando-se \n\numa serra circular, conforme idades de cura estabelecidas. As posi\u00e7\u00f5es de onde as amostras \n\nforam extra\u00eddas nos cp\u2019s est\u00e3o descritas na Tabela 15 e tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas na Figura 50 \n\n(a), atrav\u00e9s de uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica. Na Figura 50 (b) pode-se observar o aspecto \n\ndas amostras extra\u00eddas. \n\nTabela 15: Posi\u00e7\u00e3o do cp de onde foram extra\u00eddas as amostras \n\nIdade de cura Pr\u00e9-carregamento Posi\u00e7\u00e3o da retirada da amostra \n\n3 dias \n\n0% Centro do cp \n\n75% \nSuperior: pontos de carga \n\nInferior: meio do v\u00e3o \n\n28 dias \n\n \n\n0% Centro do cp \n\n75% \nSuperior: pontos de carga \n\nInferior: meio do v\u00e3o \n\nFigura 50: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos pontos de extra\u00e7\u00e3o das \n\namostras dos cp\u2019s pr\u00e9-carregados (a); aspecto das amostras para o \n\nensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e para a an\u00e1lise de \n\nmicrotomografia de raios X (b). \n\n \n \n\n(a) Pontos de extra\u00e7\u00e3o (b) Amostras  \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAp\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, as amostras foram identificadas e mergulhadas em \u00e1lcool isoprop\u00edlico para \n\ninterromper as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, durante um per\u00edodo de 24 horas. Posteriormente, foram \n\ncolocadas em uma estufa, a 60\u00baC, at\u00e9 const\u00e2ncia de massa, quando foram embaladas e \n\nmantidas em um dessecador, at\u00e9 o encaminhamento para as an\u00e1lises.  \n\n4.2.8 Ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\nMuitas pesquisas t\u00eam descrito a caracteriza\u00e7\u00e3o da estrutura de poros dos materiais ciment\u00edcios \n\nutilizando o m\u00e9todo de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, que est\u00e1 baseado no fato de que \n\no merc\u00fario n\u00e3o molha um s\u00f3lido poroso, podendo entrar nos seus poros sob press\u00e3o \n\n(TAYLOR, 1997, p. 262). Quando um material \u00e9 envolvido por merc\u00fario, existe a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um envelope l\u00edquido ao redor do mesmo. Dependendo da press\u00e3o que ser\u00e1 aplicada, o \n\nmerc\u00fario ir\u00e1 se conformar mais ou menos \u00e0s caracter\u00edsticas superficiais do material. A uma \n\ndeterminada press\u00e3o, o merc\u00fario penetra e preenche, ent\u00e3o, os poros, fissuras e vazios do \n\nmaterial (WEBB, 2001, p. 10). Geralmente, a t\u00e9cnica limita-se a acessos de poro em torno de \n\n375 a 0,003 \u00b5m (GALL\u00c9, 2001, p.1468). \n\nPara cada idade de cura (3 e 28 dias), foram encaminhadas duas amostras de refer\u00eancia \n\n(Amostras REF), duas amostras da parte superior dos cp\u2019s (Amostras SUP) e duas da parte \n\ninferior dos cp\u2019s (Amostras INF), conforme Figura 42 (b) (se\u00e7\u00e3o 4.2.7). O objetivo foi \n\nverificar a exist\u00eancia de diferen\u00e7as na porosidade dos concretos, em fun\u00e7\u00e3o do tipo de tens\u00e3o \n\natuante (compress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o), j\u00e1 que o ensaio utilizado para o pr\u00e9-carregamento foi o de \n\nresist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, ABNT/2010). Para a an\u00e1lise dos resultados, foi \n\nconsiderado o valor m\u00e9dio entre as duas amostras. O ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario foi realizado no Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Departamento de \n\nEngenharia de Minas e de Petr\u00f3leo da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. As \n\nan\u00e1lises foram efetuadas em um equipamento da marca Micromeritics, Modelo AutoPore IV, \n\ncom leitura gradual para cada press\u00e3o aplicada (modo stepwise). A porosidade do material, a \n\ndensidade aparente e a \u00e1rea superficial foram determinadas por intrus\u00e3o de merc\u00fario nas \n\namostras previamente secas em estufa a 60\u00ba, por 24 horas, sendo o procedimento de an\u00e1lise \n\nbaseado na norma ISO 15901-1/2005. O di\u00e2metro dos poros foi calculado pela equa\u00e7\u00e3o de \n\nWashburn (dp = -4.?.cos? / P). Foram utilizados os par\u00e2metros da Tabela 16. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n157 \n\nTabela 16: Par\u00e2metros do ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario \n\nDados do merc\u00fario Penetr\u00f4metro 04-0776 Dados do ensaio \n\nDensidade Tens\u00e3o \n\nsuperficial \n\n\u00c2ngulo de \n\ncontato \n\nVolume do \n\nbulbo \n\nVolume da \n\nhaste \n\nPress\u00e3o de \n\npreenchimento \n\nTempo de \n\nequil\u00edbrio \n\n13,54g/cm\n3\n 0,485 N/m 130\u00ba 15 ml 1,057 ml 1,02 psi 10 s \n\nOs resultados do ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario est\u00e3o apresentados no \n\nAp\u00eandice G. \n\n4.2.9 An\u00e1lise de Microtomografia de raios X \n\nA microtomografia de raios X \u00e9 uma an\u00e1lise n\u00e3o-destrutiva que permite analisar, \n\ntridimensionalmente, a estrutura de objetos. Sua utiliza\u00e7\u00e3o como ferramenta complementar ao \n\nestudo das propriedades dos materiais ciment\u00edcios tem sido crescente, possibilitando a \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es importantes em amostras de concretos, tais como densidade, \n\nporosidade, permeabilidade, progress\u00e3o do ataque de sulfatos, exist\u00eancia de danos internos, \n\nentre outras (PESS\u00d4A et al., 2014, p. 21; PESS\u00d4A et al., 2015, p. 30; LU et al., 2006, p. 611; \n\nRATTANASAK e KENDALL, 2005, p.637).  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es tridimensionais do objeto, primeiramente \u00e9 necess\u00e1ria a \n\ncole\u00e7\u00e3o de um conjunto de imagens de proje\u00e7\u00e3o 2D dos raios X provenientes da absor\u00e7\u00e3o de \n\nraios X pela amostra. Cada imagem de proje\u00e7\u00e3o adquirida, tamb\u00e9m conhecida como imagem \n\nde sombra, \u00e9 equivalente a uma imagem de raios X do objeto. A diferen\u00e7a entre uma imagem \n\nde proje\u00e7\u00e3o para a seguinte, refere-se a um deslocamento incremental que pode ser gerado por \n\nrotacionar o objeto, ou o feixe de raios X, dependendo do tipo de microtom\u00f3grafo utilizado. \n\nS\u00e3o obtidas imagens a partir de diferentes \u00e2ngulos, para um passo de rota\u00e7\u00e3o constante, para \n\numa varia\u00e7\u00e3o angular total entre 0\no\n e 360\u00ba, sendo poss\u00edvel utilizar rota\u00e7\u00f5es de 180\u00ba. A \n\npr\u00f3xima etapa corresponde a fazer com que estas imagens de proje\u00e7\u00e3o convertam-se em \n\nse\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas. Um computador \u00e9 utilizado para controlar o processo de coleta das \n\nimagens e, atrav\u00e9s do software NRecon, disponibilizado pela Bruker Skyscan, as se\u00e7\u00f5es \n\ntomogr\u00e1ficas s\u00e3o obtidas por reconstru\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de todas as imagens de proje\u00e7\u00e3o. Uma \n\nvez obtidas as se\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas, \u00e9 poss\u00edvel obter os par\u00e2metros quantitativos e qualitativos \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nde interesse para a an\u00e1lise, bem como a renderiza\u00e7\u00e3o 3D da amostra (RATTANASAK e \n\nKENDALL, 2005, p.638).  \n\nPara viabilizar a compara\u00e7\u00e3o dos valores da porosidade (%) dos concretos pr\u00e9-carregados e de \n\nrefer\u00eancia, a partir da an\u00e1lise de microtomografia de raios X e do ensaio de porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario, as amostras foram extra\u00eddas dos mesmos cp\u2019s, conforme apresentado no \n\nitem 4.2.7 (cimento CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, CAR=0% e 75%, idades de cura = 3 e 28 \n\ndias). Foram encaminhadas quatro amostras prism\u00e1ticas (? 15 mm x 15 mm x 30 mm), \n\nconforme Tabela 17. \n\nTabela 17: Amostras encaminhadas para an\u00e1lise de microtomografia \n\nde raios X \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o das amostras para an\u00e1lise de microtomografia de raios X \n\nPr\u00e9-carregamento  \nIdade de cura \n\n3 dias 28 dias \n\n0% Amostra 22 Amostra 28 \n\n75% Amostra 24 Amostra 30 \n\nSendo:  \n\nAmostra 22: concreto de refer\u00eancia (car=0%), cura=3 dias; \n\nAmostra 24: concreto pr\u00e9-carregado (car=75%), cura=3 dias; \n\nAmostra 28: concreto de refer\u00eancia (car=0%), cura=28 dias; \n\nAmostra 30: concreto pr\u00e9-carregado (car=75%), cura=28 dias; \n\nAs amostras 22 e 28 foram extra\u00eddas da regi\u00e3o central dos cp\u2019s de refer\u00eancia, e as amostras 24 \n\ne 30 foram retiradas da regi\u00e3o inferior (zona tracionada) dos cp\u2019s pr\u00e9-carregados, conforme \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Figura 52 (b) (se\u00e7\u00e3o 4.2.7). \n\nAs an\u00e1lises de microtomografia de raios X e determina\u00e7\u00e3o da porosidade (%) das amostras \n\nforam realizadas no LAMIR \u2013 Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Minerais e Rochas da Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1. O equipamento utilizado foi um microtom\u00f3grafo de raios X de alta \n\nresolu\u00e7\u00e3o, da marca Bruker SkyScan, Modelo 1172. O potencial da fonte de raios X opera \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n159 \n\ndentro de um intervalo de 20-100 kV, a uma pot\u00eancia constante de 10 W\n97\n\n. A Figura 51 \n\ncorresponde \u00e0 fotografia do microtom\u00f3grafo utilizado. \n\nFigura 51: Microtom\u00f3grafo de Raios X com computador de \n\ngerenciamento. \n\n \nFonte: http://www.lamir.ufpr.br/portal/179-2/ \n\nA Figura 52 ilustra, atrav\u00e9s de uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica, a sequ\u00eancia de est\u00e1gios da \n\nan\u00e1lise de microtomografia de raios X para um sistema no qual o objeto rotaciona e o tubo de \n\nraios X permanece est\u00e1tico, incluindo aquisi\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de modelos \n\ntridimensionais, de acordo com Fernandes e Appoloni (2009, p. 37). \n\nFigura 52: Est\u00e1gios de aquisi\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de modelos \n\ntridimensionais da an\u00e1lise de microtomografia de raios X \n\n \nFonte: Fernandes e Appoloni (2009, p. 37)  \n\n                                                 \n\n \n97\n\nhttp://bruker-microct.com/products/1172.htm \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nUma das vantagens da t\u00e9cnica de microtomografia de raios X \u00e9 que n\u00e3o requer uma \n\nprepara\u00e7\u00e3o especial das amostras (FERNANDES et al., 2016, p. 34; BERNARDES et a.l, \n\n2013\n98\n\n). Por\u00e9m, a dimens\u00e3o da amostra deve ser reduzida. No microtom\u00f3grafo 1172 da \n\nSkyScan o objeto deve possuir dimens\u00f5es de at\u00e9 25 mm, considerando uma aquisi\u00e7\u00e3o simples \n\ne, de 50 mm, em uma aquisi\u00e7\u00e3o acoplada. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das amostras a serem \n\nencaminhadas para a an\u00e1lise, tomou-se o cuidado para que a se\u00e7\u00e3o transversal n\u00e3o \n\napresentasse dimens\u00e3o superior ao limite de 25 mm. Buscou-se, tamb\u00e9m, obter amostras de \n\ngeometria regular, na medida do poss\u00edvel, para facilitar a an\u00e1lise das proje\u00e7\u00f5es \n\nbidimensionais. \n\nPara a aquisi\u00e7\u00e3o das imagens de proje\u00e7\u00e3o, as amostras foram rotacionadas de 0\u00ba a 180\u00ba, com \n\npassos angulares de 0,4\u00ba, totalizando cerca de 450 proje\u00e7\u00f5es por amostra. Foi utilizado um \n\nfiltro de Al+Cu para reduzir efeitos indesej\u00e1veis provenientes do feixe de raios X \n\npolicrom\u00e1tico sobre a amostra, conhecido como efeito de beam hardening\n99\n\n. O tamanho de \n\npixel utilizado para a resolu\u00e7\u00e3o das imagens foi de 8 \u00b5m e a c\u00e2mera de detec\u00e7\u00e3o possu\u00eda \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 2000 x 1336 pixels. O potencial e a corrente da fonte corresponderam a 100 kV e \n\n100 \u00b5A, respectivamente. O tempo de exposi\u00e7\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o de cada imagem de proje\u00e7\u00e3o \n\nfoi de 1,3 segundos, e o tempo total de aquisi\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 54 minutos, devido \n\na efeitos de melhora da qualidade das imagens.  Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o destas imagens de proje\u00e7\u00e3o, \n\nforam reconstru\u00eddas as se\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas no software NRecon, gerando um total de mais de \n\n1200 imagens de se\u00e7\u00e3o para serem avaliadas, por amostra.  As an\u00e1lises foram realizadas \n\natrav\u00e9s do software CT Analyser (CTAn)\n100\n\n, que \u00e9 uma ferramenta computacional para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es quantitativas e constru\u00e7\u00e3o de modelos visuais tridimensionais. Assim, \n\nesse aplicativo utiliza as imagens de se\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas 2D armazenadas no banco de dados \n\ngerado pelo microtom\u00f3grafo SkyScan. No software CTAn foram definidas as regi\u00f5es de \n\ninteresse (ROI, de Region of Interest, em ingl\u00eas) para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade (%) de \n\ncada amostra. Um detalhe importante para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse foi a exclus\u00e3o \n\ndas \u00e1reas correspondentes \u00e0 brita. O processo pelo qual o software CTAn consegue distinguir \n\ndiferentes fases materiais em uma \u00fanica amostra, inclusive a presen\u00e7a ou n\u00e3o de poros, faz-se \n\n                                                 \n\n \n\n98\nRev. IBRACON Estrut. Mater.vol.6no.4S\u00e3o Paulo ago.2013, Vers\u00e3o On-line ISSN 1983-4195: \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1983-41952013000400005 \n\n99\nEfeito de endurecimento dos feixes de raios X, tem origem em fatores f\u00edsicos tipicamente visualizados como \n\nexplos\u00f5es de estrelas ou listras (SCARFE e FARMAN, 2008, apud PEGORARO, 2015, p.13 \n\n100\nCTan-Analyser CT Data Viewer, Vers\u00e3o 1.4.4 64-bit, SkyScan, WEB: www.skyscan.be \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n161 \n\npor meio do processo de binariza\u00e7\u00e3o. O software converte as imagens de se\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas \n\nem imagens equivalentes, em escala de tons de cinza. Essa ferramenta computacional \n\nconsegue distinguir 256 tons de cinza, sendo poss\u00edvel determinar intervalos de tons de cinza \n\nque dizem respeito aos poros,para a amostra real, e outros intervalos de tons de cinza, que \n\ncorrespondem \u00e0 binariza\u00e7\u00e3o, somente da amostra de concreto sem a brita.  \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da porosidade (%) de cada amostra, o s\u00f3lido foi binarizado no intervalo \n\nde 36-255, na escala de cinza do aparelho. Assim, todo o s\u00f3lido ficou branco, enquanto a \n\nregi\u00e3o dos poros ficou preta, para todas as se\u00e7\u00f5es tomogr\u00e1ficas. O volume da regi\u00e3o s\u00f3lida foi \n\nobtido e comparado com o volume total do s\u00f3lido, considerando-se todo o volume da amostra. \n\nDesta maneira, foi poss\u00edvel obter o percentual do volume de poros e, assim, a porosidade da \n\namostra. Os resultados da an\u00e1lise de microtomografia de raios X est\u00e3o apresentados no \n\nAp\u00eandice H. \n\n4.2.10 Ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica \n\nO ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica \u00e9 um ensaio n\u00e3o-destrutivo \n\nque tem como objetivos verificar a homogeneidade do concreto, detectar eventuais falhas \n\ninternas, como falhas de concretagem, fissuras, entre outras imperfei\u00e7\u00f5es, e monitorar \n\nvaria\u00e7\u00f5es no concreto, ao longo do tempo, devido \u00e0 agressividade do meio, segundo a NBR \n\n8802 (ABNT, 2010). Considerando-se os m\u00e9todos n\u00e3o-destrutivos dispon\u00edveis para a \n\navalia\u00e7\u00e3o de estruturas, o ensaio ultrass\u00f4nico \u00e9 um dos mais promissores, pois o m\u00e9todo \n\npossibilita verificar a homogeneidade do concreto. Sabe-se que, quanto mais homog\u00eaneo for o \n\nconcreto, e quanto menor for sua rela\u00e7\u00e3o a/c, maior ser\u00e1 sua resist\u00eancia (LORENZI et al., \n\n2003, p.1). Portanto, considerando-se que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre os danos existentes no \n\ninterior do concreto e o decr\u00e9scimo da velocidade da onda ultrass\u00f4nica, realizou-se o ensaio \n\npara determina\u00e7\u00e3o da velocidade onda ultrass\u00f4nica em cp\u2019s pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia, \n\nconforme defini\u00e7\u00f5es indicadas no item 4.2.1. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos valores obtidos nas \n\nmedi\u00e7\u00f5es, buscou-se comparar a compacidade dos cp\u2019s pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia. \n\nO ensaio foi realizado no LAMTAC, utilizando-se um equipamento tipo PUNDIT LAB, 54 \n\nKhz. Buscando-se atender \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da NBR 8802 (ABNT, 2013), antes da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas medi\u00e7\u00f5es, tomou-se o cuidado de que as superf\u00edcies dos cp\u2019s prism\u00e1ticos estivessem \n\nadequadamente planas, lisas e isentas de sujeira. Realizou-se, tamb\u00e9m, a devida aferi\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento, conforme item 3.6 da referida norma. Utilizou-se gel acoplante (vaselina) nas \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nfaces dos transdutores e do concreto, a fim de permitir o contato cont\u00ednuo entre as superf\u00edcies, \n\nevitando-se erros de leitura. \n\nO arranjo utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o das medi\u00e7\u00f5es foi o de transmiss\u00e3o direta, posicionando-\n\nse os transdutores nas faces opostas dos cp\u2019s, conforme Figura 53 (a). Buscou-se definir uma \n\nmalha de pontos de leitura que permitisse verificar a homogeneidade de todo o cp. Para \n\ngarantir o adequado alinhamento dos transdutores durante as medi\u00e7\u00f5es, foram criados moldes \n\nde papel\u00e3o com as mesmas dimens\u00f5es das faces do cp, com 9 furos de mesmo di\u00e2metro dos \n\ntransdutores, conforme representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica apresentada na Figura 53 (b). Para efetuar \n\nas medi\u00e7\u00f5es, os moldes foram colocados junto \u00e0s duas faces dos cp\u2019s, permitindo o correto \n\nposicionamento dos transdutores. \n\nFigura 53: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da posi\u00e7\u00e3o dos transdutores nos \n\ncp\u2019s e dos pontos de leitura \n\n \n\n \n\n(a) Posi\u00e7\u00e3o dos transdutores durante as \nmedi\u00e7\u00f5es (vista de cima) \n\n(b) Pontos de leitura \n\nForam realizadas medi\u00e7\u00f5es da espessura do cp nos alinhamentos das medi\u00e7\u00f5es, \n\ncorrespondentes \u00e0s dist\u00e2ncias (L) entre os pontos, para a determina\u00e7\u00e3o da velocidade (V), \n\ncalculada atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 23: \n\n? =\n?\n\n?\n     Equa\u00e7\u00e3o 23 \n\nOnde: \n\nV= velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, expressa em m/s; \n\nL = dist\u00e2ncia entre os pontos de acoplamento dos centros das faces dos transdutores \n\nexpressa em m; \n\nt = tempo decorrido desde a emiss\u00e3o da onda at\u00e9 a sua recep\u00e7\u00e3o, expresso em s. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n163 \n\nSabendo-se que as condi\u00e7\u00f5es de umidade da amostra, no momento de realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, \n\nafetam os resultados, e considerando-se que a onda ultrass\u00f4nica se desloca mais rapidamente \n\nem vazios preenchidos com \u00e1gua do que em vazios preenchidos com ar (MENDES, 2010, p. \n\n18), as medi\u00e7\u00f5es foram realizadas quando os cp\u2019s apresentavam as mesmas condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade, para possibilitar a adequada compara\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n  \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n5  APRESENTA\u00c7\u00c3O E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nComo descrito no Cap\u00edtulo 4, os cp\u2019s prism\u00e1ticos moldados com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, submetidos a duas idades de cura (7 e 28 dias), foram ensaiados com base \n\nnos procedimentos propostos pela ASTM C 157 (ASTM, 2014). Os resultados das \n\ndeforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem ao longo do tempo est\u00e3o apresentados em tabelas \n\nno Ap\u00eandice B. Cabe salientar que no ensaio preconizado pela ASTM C 157 (ASTM, 2014) \n\nos cp\u2019s devem permanecer em cura por um per\u00edodo de 28 dias e, a partir desse per\u00edodo, inicia-\n\nse a secagem dos mesmos em ambiente climatizado. Portanto, as deforma\u00e7\u00f5es medidas \n\ncorrespondem \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem e, tamb\u00e9m, \u00e0 retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, que se manifesta com \n\nmaior intensidade nas primeiras 24 horas, tendendo a diminuir ao longo do tempo \n\n(MOUNANGA et al., 2004, p.255; MOUNANGA et al., 2006, p. 110; BAROGHEL-\n\nBOUNY, 2006, p. 124). Durante esse per\u00edodo, os concretos permanecem em cura submersa. \n\nAssim, como forma de simplifica\u00e7\u00e3o, nesta pesquisa adotou-se o termo retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\nainda que exista uma contribui\u00e7\u00e3o devida \u00e0 retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena. A magnitude da retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena em concretos com maiores rela\u00e7\u00f5es a/c pode ser considerada desprez\u00edvel. Essa \n\nhip\u00f3tese simplificadora foi mencionada em outras pesquisas (SILVA, 2007, p.162; \n\nRODRIGUES, 2010, p. 95) nas quais tamb\u00e9m foi adotada a mesma norma como refer\u00eancia \n\npara determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o livre de cp\u2019s. Ressalta-se, assim, que nesta pesquisa n\u00e3o foram \n\nrealizadas medi\u00e7\u00f5es da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena dos concretos.  \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se, inicialmente, uma compara\u00e7\u00e3o dos valores da retra\u00e7\u00e3o final dos \n\nconcretos de refer\u00eancia, correspondente ao tempo de secagem TS=64 semanas, com os \n\nresultados obtidos aplicando-se a modelagem proposta no CEB-FIP\n101\n\n Model Code 1990 \n\n(COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68). Os par\u00e2metros e o \n\ndetalhamento adotados na aplica\u00e7\u00e3o da modelagem proposta pelo CEB-FIP Model Code1990, \n\nbem como os resultados obtidos, est\u00e3o descritos no Ap\u00eandice C. \n\n                                                 \n\n \n101\n\n CEB: Comit\u00e9 Europ\u00e9en Du B\u00e9ton; FIP: F\u00e9d\u00e9ration Internationale de la Precontrainte \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n165 \n\nPosteriormente, apresenta-se a an\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o \n\nlivre, durante a ETAPA 1 do programa experimental da tese, bem como o resultado das \n\nan\u00e1lises complementares, realizadas na ETAPA 2. \n\n5.1 COMPARA\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O DOS CONCRETOS DE \n\nREFER\u00caNCIA, NO TEMPO DE SECAGEM DE 64 SEMANAS, COM OS \n\nVALORES CALCULADOS A PARTIR DO MODELO DO CEB-FIP MODEL \n\nCODE 1990 \n\nOs procedimentos propostos pela ASTM C 157 (ASTM, 2014), embora amplamente \n\nutilizados em pesquisas que abordam a retra\u00e7\u00e3o por secagem ou retra\u00e7\u00e3o livre de concretos, \n\npodem conduzir \u00e0 variabilidade dos resultados. Conforme descrito no cap\u00edtulo anterior, \n\nmesmo adotando-se algumas medidas preventivas durante a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios, podem \n\nocorrer discrep\u00e2ncias entre os resultados obtidos em diferentes pesquisas, como mencionado \n\npor RODRIGUES (2010, p. 96). Tendo em vista a import\u00e2ncia da verifica\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia \n\ndos resultados obtidos, a primeira etapa da an\u00e1lise consistiu em comparar as retra\u00e7\u00f5es \n\ncalculadas ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos ensaios (deforma\u00e7\u00e3o residual), com os resultados obtidos \n\natrav\u00e9s da modelagem proposta pelo CEB-FIP Model Code 1990 (COMIT\u00ca EURO-\n\nINTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68). O modelo proposto permite prever o \n\ndesenvolvimento da retra\u00e7\u00e3o por secagem ao longo do tempo, obtendo-se o valor da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o residual, considerando-se um coeficiente de varia\u00e7\u00e3o de predi\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o de \n\n32,9%, sendo o erro de predi\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o final de 19%, aproximadamente. O modelo foi \n\nformulado usando apenas fun\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas ao inv\u00e9s de tabelas e figuras, e foi \n\ndesenvolvido com base em um banco de dados gerado a partir de testes de laborat\u00f3rio. Para a \n\npredi\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o residual devida \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, o CEB-FIP Model Code 1990 (COMIT\u00ca \n\nEURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68) levou em considera\u00e7\u00e3o a resist\u00eancia \n\nm\u00e9dia \u00e0 compress\u00e3o, as dimens\u00f5es do elemento estrutural, a dura\u00e7\u00e3o da secagem, al\u00e9m da \n\ntemperatura e umidade relativa do ambiente. O modelo \u00e9 v\u00e1lido para concretos estruturais \n\ncom densidade normal, tipicamente na faixa de 2240 e 2400 kg/m\n3\n (COMIT\u00ca EURO-\n\nINTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 67; KIVRAK et al., 2006, p. 16), curados a uma \n\ntemperatura compreendida na faixa de 5\no\nC a 30\n\no\nC e umidade relativa de 40% a 100%, por \n\nper\u00edodo n\u00e3o superior a 14 dias. Salienta-se, contudo, que nesta pesquisa o modelo do CEB-\n\nFIP Model Code 1990 foi aplicado \u00e0s duas idades de cura (7 e 28 dias), como forma de \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos resultados. As Figuras 54 e 55 permitem comparar as deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, na idade de 448 dias/64 semanas, conforme resultados obtidos nesta \n\npesquisa e as deforma\u00e7\u00f5es calculadas a partir da aplica\u00e7\u00e3o do modelo proposto pelo CEB-FIP \n\nModel Code 1990 (COMIT\u00ca EURO-INTERNACIONAL DU BETON, 1990, p. 68), relativas \n\naos cp\u2019s de refer\u00eancia, isto \u00e9, n\u00e3o submetidos ao pr\u00e9-carregamento. \n\nFigura 54: Retra\u00e7\u00e3o dos concretos de refer\u00eancia no tempo de secagem \n\nTS=64 semanas: CP V ARI \n\na) Cura 28 dias; b) Cura 7 dias \n\n  \n(a) Cura 28 dias (b) Cura 7 dias \n\nFigura 55: Retra\u00e7\u00e3o dos concretos de refer\u00eancia no tempo de secagem \n\nTS=64 semanas: CP IV \n\na) Cura 28 dias; b)  Cura 7 dias \n\n \n \n\na) Cura 28 dias b) Cura 7 dias \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que os valores da retra\u00e7\u00e3o obtidos nos ensaios, no tempo de secagem \n\nTS=64 semanas, foram compat\u00edveis com os valores modelados, considerando-se as varia\u00e7\u00f5es \n\ndevidas \u00e0s idades de cura, rela\u00e7\u00f5es a/c e tipos de cimento adotados.  Com rela\u00e7\u00e3o aos \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\ne\ns\ne\nc\n  \n\n4\n4\n8\n\n d\nia\n\ns\n(1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\nModelo CEB-FIP 90 Ensaio\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\ne\ns\ne\nc\n  \n\n4\n4\n8\n\n d\nia\n\ns\n(1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\nModelo CEB-FIP 90 Ensaio\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\ne\ns\ne\nc\n  \n\n4\n4\n8\n\n d\nia\n\ns\n(1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\nModelo CEB-FIP 90 Ensaio\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\ne\ns\ne\nc\n  \n\n4\n4\n8\n\n d\nia\n\ns\n(1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\nModelo CEB-FIP 90 Ensaio\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n167 \n\nconcretos moldados com o cimento CP V ARI, a maior diferen\u00e7a foi verificada nos cp\u2019s com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,35 e cura=28 dias, que apresentaram retra\u00e7\u00e3o final 13,50% menor em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nvalor correspondente, obtido aplicando-se o modelo adotado. As menores diferen\u00e7as foram \n\nverificadas nos cp\u2019s com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, curas=7 e 28 dias, cujos valores de retra\u00e7\u00e3o foram \n\n0,50% menores em rela\u00e7\u00e3o aos valores modelados correspondentes. Quanto aos concretos \n\nmoldados com cimento CP IV, a maior diferen\u00e7a foi verificada nos cp\u2019s com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 \n\ne cura=28 dias, que apresentaram valores de retra\u00e7\u00e3o nos ensaios 19,17% maiores do que os \n\nvalores modelados. Salienta-se que, neste caso, utilizou-se o Modelo CEB - FIP Model Code \n\n1990 para uma idade de cura superior (28 dias) \u00e0 idade limite estabelecida no modelo (14 \n\ndias). E, mesmo assim, a diferen\u00e7a obtida foi praticamente igual ao erro de predi\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo. A menor diferen\u00e7a foi obtida para os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e cura=7 dias, \n\ncujos valores de retra\u00e7\u00e3o nos ensaios foram 10,94% maiores em rela\u00e7\u00e3o aos valores \n\nmodelados.   \n\n5.2 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA DOS RESULTADOS DO ENSAIO DE \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos resultados obtidos nos ensaios, buscou-se escolher o m\u00e9todo \n\nestat\u00edstico mais adequado ao tipo de projeto experimental. O c\u00e1lculo da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ndos concretos foi realizado utilizando-se as medi\u00e7\u00f5es do comprimento de cada cp de concreto \n\nmoldado. Tais medi\u00e7\u00f5es foram realizadas diversas vezes ao longo do tempo de dura\u00e7\u00e3o do \n\nensaio (64 semanas), para cada cp, constituindo-se, portanto, num projeto longitudinal. \n\nEstudos longitudinais caracterizam-se por avaliar o comportamento de uma vari\u00e1vel de \n\nresposta ao longo de uma dimens\u00e3o espec\u00edfica, como por exemplo, dist\u00e2ncia, profundidade ou \n\ntempo (RODRIGUES, 2009, p.3). No presente caso, o tempo foi utilizado como dimens\u00e3o \n\nprincipal. Uma abordagem indicada para a an\u00e1lise de projetos longitudinais consiste em \n\nutilizar a An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia (ANOVA).  \n\nAssim, nesta pesquisa, os resultados foram analisados estatisticamente atrav\u00e9s da ANOVA. \n\nOs Modelos de Regress\u00e3o Linear foram aplicados para a modelagem do comportamento da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem com diferentes idades de cura, a partir dos resultados obtidos nos \n\nensaios, para o tempo de secagem TS=64 semanas, idade final do ensaio. Realizou-se, \n\ntamb\u00e9m, a Compara\u00e7\u00e3o M\u00faltipla de M\u00e9dias relativa aos resultados obtidos para essa mesma \n\nidade (64 semanas). Para a realiza\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia (ANOVA) dos resultados \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nutilizou-se, como ferramenta computacional, o software Statistica 7.0\n102\n\n, e, para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos Modelos de Regress\u00e3o Linear e Compara\u00e7\u00e3o M\u00faltipla de M\u00e9dias, o software Microsoft \n\nOffice Excel 2007. \n\n5.2.1 Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \n\nPara verificar a influ\u00eancia das vari\u00e1veis adotadas (tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-\n\ncarregamento, idade de pr\u00e9-carregamento e idade de cura) na vari\u00e1vel de resposta (retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem), a ANOVA foi aplicada aos resultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem para ambos os cimentos. Analisando-se os valores obtidos para o Teste F, foram \n\nverificadas as correla\u00e7\u00f5es entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel de resposta. Al\u00e9m \n\ndisso, atrav\u00e9s dos valores obtidos para p, em cada vari\u00e1vel, foi poss\u00edvel identificar se as \n\nvari\u00e1veis exerceram influ\u00eancia significativa, ou n\u00e3o, na retra\u00e7\u00e3o por secagem.  \n\nAtrav\u00e9s dos pr\u00f3ximos itens, s\u00e3o apresentados gr\u00e1ficos comparativos do efeito isolado de cada \n\nvari\u00e1vel independente na retra\u00e7\u00e3o por secagem, para ambos os cimentos, bem como dos \n\nefeitos das intera\u00e7\u00f5es entre essas vari\u00e1veis, conforme a signific\u00e2ncia estat\u00edstica. Foram \n\nadmitidas apenas intera\u00e7\u00f5es at\u00e9 a terceira ordem. \n\nAs Tabelas 18 e 19 apresentam os resultados da ANOVA para os cimentos CP V ARI e  \n\nCP IV, respectivamente, e os par\u00e2metros dos modelos.  \n\n  \n\n                                                 \n\n \n102\n\nhttp://www.statsoft.com \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n169 \n\nTabela 18: Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica atrav\u00e9s da ANOVA: CP V ARI \n\nPar\u00e2metros do Modelo \n\nR R\u00b2 R\u00b2 Ajustado SQ GL MQ Testes F p \n\n0,95 0,90 0,88 109522998 219 500105 45 0,00 \n\n \n\nPar\u00e2metros SQ GL MQ Teste F p SIG \n\nA: tempo de secagem 66662273 5 13332455 1199,55 0,000000 SIM \n\nB: idade de cura 13758570 1 13758570 1237,89 0,000000 SIM \n\nC: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento 1491247 2 745624 67,09 0,000000 SIM \n\nD:  pr\u00e9-carregamento 2641042 3 880347 79,21 0,000000 SIM \n\nE: idade de pr\u00e9-carregamento 65506 2 32753 2,95 0,052930 N\u00c3O \n\nA x B 5818625 5 1163725 104,70 0,000000 SIM \n\nB x C 192696 2 96348 8,67 0,000184 SIM \n\nA x C 997973 10 99797 8,98 0,000000 SIM \n\nB x D 257137 3 85712 7,71 0,000042 SIM \n\nA x D 1768987 15 117932 10,61 0,000000 SIM \n\nC x D 4222591 6 703765 63,32 0,000000 SIM \n\nA x E 189378 10 18938 1,70 0,075076 N\u00c3O \n\nB x E 71574 2 35787 3,22 0,040347 SIM \n\nC x E 2624593 4 656148 59,04 0,000000 SIM \n\nD x E 769159 6 128193 11,53 0,000000 SIM \n\nB x A x C 1447458 10 144746 13,02 0,000000 SIM \n\nB x A x D 469494 15 31300 2,82 0,000251 SIM \n\nB x C x D 349249 6 58208 5,24 0,000025 SIM \n\nA x C x D 1601192 30 53373 4,80 0,000000 SIM \n\nB x A x E 114757 10 11476 1,03 0,413408 N\u00c3O \n\nB x C x E 190857 4 47714 4,29 0,001888 SIM \n\nA x C x E 604006 20 30200 2,72 0,000070 SIM \n\nB x D x E 142540 6 23757 2,14 0,046795 SIM \n\nA x C x B 283601 30 9453 0,85 0,698136 N\u00c3O \n\nC x D x E 2552062 12 212672 19,13 0,000000 SIM \n\nERRO 11959268 1076 11115 \n   \n\nOnde: SQ=Soma Quadrada; GL=Graus de Liberdade; MQ=M\u00e9dia Quadrada; P=Probabilidade; \n\nSIG=Signific\u00e2ncia \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que, para o cimento CP V ARI, a vari\u00e1vel independente idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento n\u00e3o exerceu influ\u00eancia significativa na retra\u00e7\u00e3o por secagem. Da mesma forma, \n\nn\u00e3o foram significativas a intera\u00e7\u00e3o de segunda ordem entre as vari\u00e1veis: tempo de secagem e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento, e as intera\u00e7\u00f5es de terceira ordem entre as vari\u00e1veis:  \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n? idade de cura, tempo de secagem e idade de pr\u00e9-carregamento;  \n\n? tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de cura.  \n\nTabela 19: Avalia\u00e7\u00e3o estat\u00edstica atrav\u00e9s da ANOVA: CP IV \n\nPar\u00e2metros do Modelo \n\nR R\u00b2 R\u00b2 Ajustado SQ GL MQ Testes F p \n\n0,95 0,90 0,88 123797759 219 565287 43,24 0,00 \n\n \n\nPar\u00e2metros SQ GL MQ Teste F P SIG \n\nA: tempo de secagem 85166593 5 17033319 1302,81 0,000000 SIM \n\nB: idade de cura 11637319 1 11637319 890,09 0,000000 SIM \n\nC: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento 2599562 2 1299781 99,41 0,000000 SIM \n\nD:  pr\u00e9-carregamento 1334766 3 444922 34,03 0,000000 SIM \n\nE: idade de pr\u00e9-carregamento 1363012 2 681506 52,13 0,000000 SIM \n\nAxB 8107402 5 1621480 124,02 0,000000 SIM \n\nAxC 1321936 10 132194 10,11 0,000000 SIM \n\nBxC 325002 2 162501 12,43 0,000005 SIM \n\nAxD 452178 15 30145 2,31 0,003145 SIM \n\nBxD 609168 3 203056 15,53 0,000000 SIM \n\nCxD 3130031 6 521672 39,90 0,000000 SIM \n\nAxE 554673 10 55467 4,24 0,000008 SIM \n\nBxE 10188 2 5094 0,39 0,677410 N\u00c3O \n\nCxE 364704 4 91176 6,97 0,000015 SIM \n\nDxE 1290383 6 215064 16,45 0,000000 SIM \n\nAxBxC 1592990 10 159299 12,18 0,000000 SIM \n\nAxBxD 417519 15 27835 2,13 0,007162 SIM \n\nAxCxD 894500 30 29817 2,28 0,000114 SIM \n\nBxCxD 573051 6 95509 7,31 0,000000 SIM \n\nAxBxE 45897 10 4590 0,35 0,966492 N\u00c3O \n\nAxCxE 294123 20 14706 1,12 0,316605 N\u00c3O \n\nBxCxE 298071 4 74518 5,70 0,000154 SIM \n\nAxDxE 370563 30 12352 0,94 0,552515 N\u00c3O \n\nBxDxE 43076 6 7179 0,55 0,770910 N\u00c3O \n\nCxDxE 726755 12 60563 4,63 0,000000 SIM \n\nERRO 14067946 1076 13074    \n\nOnde: SQ=Soma Quadrada; GL=Graus de Liberdade; MQ=M\u00e9dia Quadrada; P=Probabilidade; \n\nSIG=Signific\u00e2ncia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n171 \n\nPara o cimento CP IV, todas as vari\u00e1veis independentes exerceram influ\u00eancia significativa na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem. N\u00e3o foram significativas a intera\u00e7\u00e3o de segunda ordem entre as \n\nvari\u00e1veis: idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento e, tamb\u00e9m, as intera\u00e7\u00f5es de terceira \n\nordem entre as vari\u00e1veis:  \n\n? tempo de secagem, idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento; \n\n? tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-carregamento; \n\n? tempo de secagem, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-carregamento; \n\n? idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-carregamento. \n\n5.2.1.1 Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem \n\nConforme Tabelas 18 e 19, a vari\u00e1vel tempo de secagem exerceu influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, pois \u00e9 estatisticamente significativa para ambos os cimentos. Esse resultado j\u00e1 era \n\nesperado, uma vez que, assim como a resist\u00eancia, o m\u00f3dulo de elasticidade e a flu\u00eancia, a \n\nretra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma propriedade do concreto dependente do tempo. A magnitude da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem varia ao longo do tempo em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais, al\u00e9m de outros fatores \n\ncomo maturidade, porosidade e resist\u00eancia do concreto. Portanto, \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\npr\u00e1tica o conhecimento do teor e da distribui\u00e7\u00e3o da umidade interna, em diferentes momentos \n\nda vida \u00fatil da estrutura (XI et al., 1994, p. 248; KIM e LEE, 1999, p.1921). Ap\u00f3s o t\u00e9rmino \n\nda cura, o concreto est\u00e1 praticamente saturado de \u00e1gua. Como visto no item 3.2 do Cap\u00edtulo 3, \n\na secagem inicia quando o concreto est\u00e1 inserido em ambiente cuja umidade relativa situa-se \n\nem torno de 60%. O movimento da \u00e1gua em concretos expostos ao ambiente ocorre devido ao \n\nprocesso de difus\u00e3o, havendo a distribui\u00e7\u00e3o de umidade atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o transversal de \n\nconcreto, de forma n\u00e3o-linear (WITTMANN e ROELFSTRA, 1980, p. 603; BAZANT e \n\nKIM, 1991, p. 323; KIM e LEE, 1999, p.1921). \n\nAs Figuras 56 e 57 apresentam gr\u00e1ficos dos valores m\u00e9dios da retra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo entre o \n\nt\u00e9rmino da cura (7 e 28 dias) e o t\u00e9rmino do ensaio (448 dias/64 semanas) para os concretos \n\ncom os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. Conforme mostram as referidas \n\nfiguras, nesta pesquisa observaram-se duas tend\u00eancias de comportamento da retra\u00e7\u00e3o, \n\ncaracterizando a exist\u00eancia de dois per\u00edodos distintos ao longo do tempo. \n\n  \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 56: Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem: CP V ARI \n\n \n\nFigura 57: Efeito isolado da vari\u00e1vel tempo de secagem: CP IV \n\n \n\nO primeiro per\u00edodo, que se inicia a partir do t\u00e9rmino da cura (in\u00edcio da secagem) e se estende \n\nat\u00e9 a 8\u00aa semana, apresenta maior varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem. J\u00e1 no segundo, que \n\ncorresponde ao per\u00edodo entre a 8\u00aa semana at\u00e9 o final do ensaio, a secagem \u00e9 mais lenta e, \n\nportanto, a retra\u00e7\u00e3o por secagem caracteriza-se por apresentar menor varia\u00e7\u00e3o. \n\nProvavelmente, se o tempo de dura\u00e7\u00e3o do ensaio fosse maior, o desenvolvimento das curvas \n\nda retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem tenderia a valores assint\u00f3ticos. A secagem das \n\ncamadas superficiais do concreto tende a ser mais acentuada, por esta raz\u00e3o o equil\u00edbrio entre \n\na umidade do concreto e a UR% do ambiente tamb\u00e9m \u00e9 atingido mais rapidamente \n\n(WITTMANN et al., 2009, p. 15). J\u00e1 o avan\u00e7o da frente de secagem para as camadas mais \n\ninternas ocorre de forma lenta e gradual, at\u00e9 que seja atingido o equil\u00edbrio da umidade do \n\nconcreto com a UR% circundante. Em algumas estruturas, gradientes de umidade podem \n\nexistir por muito tempo, logo, o equil\u00edbrio entre o n\u00facleo mais interno do concreto e a UR% \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n173 \n\ndo ambiente pode at\u00e9 levar anos para ser atingido, dependendo das dimens\u00f5es do elemento. \n\nAs Figuras 58 (a) e (b) apresentam gr\u00e1ficos que permitem visualizar os percentuais da \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o final obtida no ensaio durante esses dois per\u00edodos, para \n\nos cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 58: Percentuais da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em fun\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o final \n\n  \n\na) CP V ARI b) CP IV \n\nOnde: TS = tempo de secagem \n\nObserva-se que ambos os cimentos apresentam o mesmo comportamento frente \u00e0 vari\u00e1vel \n\ntempo de secagem, isto \u00e9, praticamente 50% da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ocorrem no primeiro per\u00edodo \n\n(8 semanas iniciais), que corresponde a apenas 12,50% da dura\u00e7\u00e3o total do ensaio (64 \n\nsemanas). Considerando-se que a secagem das camadas superficiais ocorre mais rapidamente, \n\na taxa da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior no per\u00edodo inicial de secagem e, portanto, as deforma\u00e7\u00f5es por \n\nretra\u00e7\u00e3o aumentam rapidamente durante o per\u00edodo inicial (SAKATA, 1982, p.219; \n\nABBASNIA et al., 2009, p.96).  Bissonnette et al. (1999, p. 1659) estudaram o efeito de \n\nalguns fatores importantes na retra\u00e7\u00e3o por secagem de materiais ciment\u00edcios, como UR (%) \n\ndo ar, tamanho do cp, rela\u00e7\u00e3o a/c e volume da pasta. Foram testados concretos, argamassas e \n\npastas, submetidos a diferentes UR (%) do ar. Os resultados em pastas de cimento mostraram \n\nque a taxa de secagem foi extremamente r\u00e1pida, visto que ap\u00f3s um dia j\u00e1 havia sido atingido \n\ncerca de 60% da retra\u00e7\u00e3o \u00faltima. Para os cp\u2019s de argamassa e concreto, considerando-se as \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o, as taxas de secagem foram menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obtidas \n\npara as pastas, devido \u00e0 influ\u00eancia do tamanho dos cp\u2019s. Contudo as maiores taxas de secagem \n\ntamb\u00e9m ocorreram durante a primeira metade da dura\u00e7\u00e3o dos ensaios. Os autores conclu\u00edram \n\nque o tamanho dos cp\u2019s influenciou a taxa da secagem, mas n\u00e3o afetou significativamente a \n\n49,33% 50,67%\n\nTS: at\u00e9 8 semanas\n\nTS: de 8 a 64 semanas\n\n49,98% 50,02%\n\nTS: at\u00e9 8 semanas\n\nTS: de 8 a 64 semanas\n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ndeforma\u00e7\u00e3o \u00faltima por retra\u00e7\u00e3o medida (BISSONNETTE et al., 1999, p.1661). Al-Saleh e Al-\n\nZaid (2006, p.1991) estudaram o efeito do tamanho dos cp\u2019s e das condi\u00e7\u00f5es de secagem nas \n\ndeforma\u00e7\u00f5es causadas por retra\u00e7\u00e3o. Os resultados dos pesquisadores indicaram, tamb\u00e9m, que \n\npara as mesmas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o e de tamanho de cp, a taxa de secagem \u00e9 mais \n\npronunciada na primeira metade do tempo de dura\u00e7\u00e3o do ensaio. \n\n5.2.1.2 Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura \n\nA vari\u00e1vel idade de cura exerceu influ\u00eancia significativa na retra\u00e7\u00e3o por secagem para ambos \n\nos cimentos estudados, conforme Tabelas 18 e 19. Os valores obtidos para o Teste F \n\nindicaram que a correla\u00e7\u00e3o entre a vari\u00e1vel idade de cura e vari\u00e1vel dependente retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem foi maior para os concretos produzidos com CP V ARI. As Figuras 59 e 60 \n\napresentam o efeito isolado dessa vari\u00e1vel para os concretos com ambos os cimentos. \n\nFigura 59: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura: CP V ARI \n\n \n\nA cura prolongada favoreceu a redu\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem para \n\nos concretos produzidos com ambos os cimentos. Para os concretos com CP V ARI, houve \n\numa redu\u00e7\u00e3o de 48% na retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos cp\u2019s curados por 28 dias em rela\u00e7\u00e3o aos curados \n\npor 7 dias e, para os concretos moldados com CP IV, a redu\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 46%. \n\n  \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 7 14 21 28 35\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n175 \n\nFigura 60: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de cura: CP IV \n\n \n\n\u00c0 medida que as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento se desenvolvem, ocorrem altera\u00e7\u00f5es na \n\numidade relativa interna dos poros. Em toda a se\u00e7\u00e3o do elemento de concreto, o conte\u00fado de \n\n\u00e1gua reduz devido ao seu consumo nas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ligadas \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, de \n\nmodo mais acentuado no seu n\u00facleo (BAROGHEL-BOUNY, 2002, p.42). Em paralelo, \n\nocorre a perda de \u00e1gua, por evapora\u00e7\u00e3o, se o ambiente circundante estiver mais seco do que os \n\nporos do concreto.  De acordo com Coussy e Brisard (2009, p. 263), quando um material \n\nporoso est\u00e1 sujeito a uma umidade relativa externa mais baixa do que sua umidade relativa \n\ninterna, o desequil\u00edbrio termodin\u00e2mico do vapor for\u00e7a o material poroso a trocar vapor de \n\n\u00e1gua com o meio. Assim, paulatinamente, ocorre a sa\u00edda da \u00e1gua l\u00edquida do concreto, \n\ncausando a redu\u00e7\u00e3o do seu grau de satura\u00e7\u00e3o para manter o equil\u00edbrio de umidade com o \n\nambiente. O movimento da \u00e1gua no concreto, desde as camadas mais internas at\u00e9 a superf\u00edcie, \n\n\u00e9 regido pela difus\u00e3o de umidade, que \u00e9 o principal processo de transporte de \u00e1gua ligado \u00e0 \n\nsecagem. Nas idades iniciais, no entanto, a varia\u00e7\u00e3o da umidade do concreto ocorre tamb\u00e9m \n\ndevido \u00e0 autodesseca\u00e7\u00e3o decorrente da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, fen\u00f4meno que \u00e9 mais intenso \n\npara baixas rela\u00e7\u00f5es a/c (KIM e LEE, 1999, p. 1921; KANG et al., 2011, p. 181).O \n\ncoeficiente de difus\u00e3o \u00e9 influenciado pela forma\u00e7\u00e3o da microestrutura e pelo grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o (KANG et al., 2012, p. 184). \u00c0 medida que o grau de hidrata\u00e7\u00e3o aumenta, \n\npromovendo a forma\u00e7\u00e3o e densifica\u00e7\u00e3o da microestrutura, o coeficiente de difus\u00e3o diminui. \n\nSabendo-se que um dos efeitos ben\u00e9ficos da cura \u00e9 possibilitar o aumento do grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, pode-se dizer, tamb\u00e9m, que a cura reduz a difus\u00e3o de \u00e1gua nos materiais \n\nciment\u00edcios, contribuindo para a mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, conforme Figura 61. \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 7 14 21 28 35\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 61: Coeficiente de difus\u00e3o da \u00e1gua em materiais ciment\u00edcios, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da idade de cura \n\n \nFonte: Likov\n\n103\n, 1954, apud Toplicic-Curcic et al., 2012, p. 136 \n\nSendo: \n\nA: pasta de cimento Portland,  \n\nB: pasta de cimento de aluminato de c\u00e1lcio \n\nC: argamassa de cimento Portland com agregado calc\u00e1rio,  \n\nD: Concreto de cimento Portland \n\nOutro fator de extrema import\u00e2ncia a ser considerado \u00e9 a influ\u00eancia da cura na capacidade \n\nresistente do concreto. Sabe-se que as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o s\u00f3 podem ocorrer \n\nsatisfatoriamente sob condi\u00e7\u00f5es de satura\u00e7\u00e3o, sendo praticamente interrompidas quando a \n\npress\u00e3o de vapor da \u00e1gua, nos capilares, cai abaixo de 80% da umidade de satura\u00e7\u00e3o \n\n(MEHTA e MONTEIRO, 2006, p. 37). A cura prolongada diminui a difus\u00e3o de umidade, \n\ncomo mencionado, impedindo que a redu\u00e7\u00e3o da umidade interna afete o grau de hidrata\u00e7\u00e3o \n\n(KANG et al., 2012, p. 184). Assim, como a cura garante o aumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o, o \n\nvolume dos produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o, entre os quais, os silicatos de c\u00e1lcio hidratados \n\n(C-S-H), que s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela resist\u00eancia do concreto, tamb\u00e9m aumenta. \n\nAo mesmo tempo, o volume dos vazios de ar presentes na mistura fica reduzido, promovendo \n\na densifica\u00e7\u00e3o da matriz e aumentando sua capacidade resistente. Segundo Neville (1995, p. \n\n435), a pasta de cimento hidratada cont\u00e9m menos \u00e1gua e se torna mais resistente com a idade, \n\ntornando-se capaz de resistir a uma fra\u00e7\u00e3o maior da retra\u00e7\u00e3o, sem fissurar. Al\u00e9m disso, a \n\n                                                 \n\n \n103\n\n Drying Theory, Didactical and Pedagogical Publishing House, Bucharest 1954 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n177 \n\ncontinuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, possibilitada atrav\u00e9s da cura prolongada, exerce um papel \n\nfundamental na selagem ou consolida\u00e7\u00e3o de microfissuras, reduzindo a permeabilidade do \n\nconcreto e contribuindo para a recupera\u00e7\u00e3o, pelo menos parcial, de sua resist\u00eancia, como \n\napresentado no item 3.7.3.2 do Cap\u00edtulo 3. \n\nDiante do exposto, pode-se dizer que a cura prolongada, influenciando o grau de hidrata\u00e7\u00e3o, \n\nexerce um duplo efeito ben\u00e9fico: por um lado, diminui a velocidade da sa\u00edda da \u00e1gua do \n\nconcreto (taxa da retra\u00e7\u00e3o), devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o de umidade e, por outro, aumenta a \n\ncapacidade resistente do concreto, diminuindo o grau de deforma\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n5.2.1.3 Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento \n\nA vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c exerceu influ\u00eancia significativa nas deforma\u00e7\u00f5es causadas pela \n\nsecagem, para ambos os cimentos estudados. As Figuras 62 e 63 mostram o efeito da vari\u00e1vel \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nAl\u00e9m de influenciar a cin\u00e9tica da hidrata\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o a/c define a quantidade de s\u00f3lidos por \n\nunidade de volume da pasta, afetando diretamente a densidade do material (RECENA, 2014, \n\np. 46). Considerando-se o mesmo grau de hidrata\u00e7\u00e3o, a porosidade aumenta para rela\u00e7\u00f5es a/c \n\nmaiores. \n\nFigura 62: Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI \n\n \n\n \n\n  \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 63: Efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV \n\n\u00b4 \n\nA Figura 64 apresenta um gr\u00e1fico da porosidade total da pasta de cimento Portland em fun\u00e7\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o a/c, para diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o (0,5; 0,7 e 0,9). Como pode ser observado \n\natrav\u00e9s do gr\u00e1fico, aumentando-se a rela\u00e7\u00e3o a/c ocorre o aumento da porosidade total e, para \n\numa determinada rela\u00e7\u00e3o a/c, \u00e0 medida que o grau de hidrata\u00e7\u00e3o diminui, a porosidade \n\naumenta. \n\nFigura 64: Efeito da porosidade total em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, para \n\ndiferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o (0,5; 0,7 e 0,9) em pastas de cimento \n\nPortland \n\n \n\nFonte: Powers\n104\n\n, 1958 apud Toplicic-Curcic et al., 2012, p. 136 \n\nA Figura 65 ilustra o efeito da varia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c na quantidade de umidade perdida, ao \n\nlongo do tempo. \n\n                                                 \n\n \n104\n\nPowers, T.C. The physical structure and engineering properties of concrete, Portland Cement Assoc Res Dept \n\n1958:90. \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n179 \n\nFigura 65: Efeito da rela\u00e7\u00e3o a/c na perda de umidade durante a \n\nsecagem \n\n \nFonte: Abbasnia  et al., 2009, p. 96 \n\nEmbora a taxa de perda de umidade seja aproximadamente constante, de acordo com o gr\u00e1fico \n\nobserva-se que a quantidade de umidade perdida aumenta para rela\u00e7\u00f5es a/c maiores \n\n(BA\u017dANT\n105\n\n, apud ABBASNIA et al., 2009, p. 96). Neville\n106\n\n (1995, apud MOKAREM, \n\n2002, p.4) salienta que o volume de \u00e1gua perdida do concreto n\u00e3o \u00e9 exatamente igual \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o de volume, considerando-se que inicialmente ocorre a perda de \u00e1gua livre, que \n\nprovoca pouca ou nenhuma retra\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a secagem prossegue, a \u00e1gua adsorvida \u00e9 \n\nremovida dos pequenos capilares (<50 nm), onde se mant\u00e9m sob tens\u00e3o hidrost\u00e1tica. Nestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, a perda de \u00e1gua pode levar \u00e0 retra\u00e7\u00e3o. O aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c provoca o \n\naumento da difus\u00e3o da umidade, para umidades baixas (BA\u017dANT, 1993, p. 174), \n\ninfluenciando indiretamente a retra\u00e7\u00e3o, cuja magnitude tende a aumentar. Rela\u00e7\u00f5es a/c \n\nmaiores levam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia e rigidez da pasta, aumentando a retra\u00e7\u00e3o do concreto \n\n(MOKAREM, 2002, p.4).  \n\nObservando-se as varia\u00e7\u00f5es da retra\u00e7\u00e3o por secagem, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c, apresentadas no Quadro 8, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os resultados obtidos nesta \n\npesquisa foram diferentes do esperado. \n\n  \n\n                                                 \n\n \n105\n\nDaniele, F. e Ba\u017eant, Z.P. Stability of ancient masonry towers: Stress redistribution due to drying, carbonation \n\nand creep. Cement and Concrete Research. Julho 2006, p:1389-1398 \n\n106\n Neville, A.M. Properties of Concrete. 1995. Longman Group Limited. 844p. \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nQuadro 8: Varia\u00e7\u00f5es da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da \n\nvari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c:CP V ARI e CP IV \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c CP V ARI CP IV \n\n0,35? 0,50 19% 31% \n\n0,50? 0,70 20% 2,50% \n\n0,35 ? 0,70 1% 26% \n\n \n\n \n\nConforme se observa, para ambos os cimentos n\u00e3o ocorreu aumento da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia com o \n\naumento da rela\u00e7\u00e3o a/c, para todos os n\u00edveis desta vari\u00e1vel. Este resultado est\u00e1 ligado, \n\nprovavelmente, \u00e0 influ\u00eancia do pr\u00e9-carregamento. O efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o \n\na/c e pr\u00e9-carregamento ser\u00e1 discutido no item 5.2.1.11, possibilitando maior \n\nentendimento.Verifica-se, atrav\u00e9s do Quadro 8, que para ambos os cimentos ocorreu aumento \n\nda retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,35, como esperado, sendo que esse aumento foi mais acentuado para os \n\nconcretos com CP IV. No entanto, principalmente para o cimento CP V ARI, a retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\ndos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 foi menor (20%) em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 dos concretos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,50. Para o cimento CP V ARI, praticamente n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o entre os valores \n\nm\u00e9dios da retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c=0,35 e a/c=0,70. \n\n5.2.1.4 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis:tempo de secagem e idade de cura \n\nA intera\u00e7\u00e3o de segunda ordem entre as vari\u00e1veis tempo de secagem e idade de cura exerceu \n\ninflu\u00eancia significativa na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos investigados, sendo a intera\u00e7\u00e3o \n\nmais forte, para ambos os cimentos. Os gr\u00e1ficos das Figuras 66 e 67 mostram o efeito dessa \n\nintera\u00e7\u00e3o para os concretos produzidos com os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente.  \n\nPara os concretos produzidos com ambos os cimentos, os benef\u00edcios da cura at\u00e9 28 dias se \n\nrefletiram em valores menores da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, ao longo do tempo. Conforme \n\nconsidera\u00e7\u00f5es apresentadas no item 5.2.1.2, a cura prolongada exerceu um efeito mitigador da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem. Consequentemente, as retra\u00e7\u00f5es residuais tamb\u00e9m apresentaram \n\nmagnitudes menores. No tempo de secagem TS=8 semanas, os concretos com o cimento  \n\nCP V ARI, submetidos \u00e0 cura de 28 dias, apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o de 56% da retra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia, em compara\u00e7\u00e3o aos concretos curados at\u00e9 7 dias. \n\n  \n\n ?Aumento  ?Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n181 \n\nFigura 66: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade \n\nde cura: CP V ARI \n\n \n\nFigura 67: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade \n\nde cura: CP IV \n\n \n\nNo tempo de secagem TS=64 semanas, essa redu\u00e7\u00e3o foi de 32%. Para os concretos com  \n\nCP IV, a redu\u00e7\u00e3o dos valores da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em fun\u00e7\u00e3o da cura prolongada tamb\u00e9m foi \n\nimportante, correspondendo a 54% no tempo de secagem TS=8 semanas e, a 21%, no tempo \n\nde secagem TS=64 semanas. Para ambos os cimentos, os concretos curados por 28 dias \n\napresentaram expans\u00e3o inicial, sendo mais acentuada para os concretos com CP IV. Em \n\nfun\u00e7\u00e3o da cura cont\u00ednua, as mol\u00e9culas da \u00e1gua atuam contra as for\u00e7as coesivas, havendo a \n\ntend\u00eancia de manter as part\u00edculas de gel separadas, resultando em expans\u00e3o, que pode variar \n\nde 100 x 10\n-6\n\n a 150 x 10\n-6\n\n, para concretos com teores de cimento em torno de 300 kg/m\n3\n \n\n(NEVILLE, 1995, p.425). \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCura: 7 dias Cura: 28 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCura: 7 dias Cura: 28 dias\n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n5.2.1.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis:tempo de secagem e rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento \n\nA intera\u00e7\u00e3o de segunda ordem entre as vari\u00e1veistempo de secagem e rela\u00e7\u00e3o a/c exerceu \n\ninflu\u00eancia significativa na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos. As Figuras 68 e 69 apresentam \n\ngr\u00e1ficos dessa intera\u00e7\u00e3o para os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 68: Efeito da intera\u00e7\u00e3o dasvari\u00e1veis tempo de secagem e \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI \n\n \n\nFigura 69: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV \n\n \n\nO Quadro 9 mostra os valores das deforma\u00e7\u00f5es m\u00e9dias (expans\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o) dos concretos \n\nproduzidos com ambos os cimentos, para os diferentes n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, no \n\ntempo de secagem TS=1 semana.  \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n183 \n\nQuadro 9: Valores das deforma\u00e7\u00f5es m\u00e9dias (expans\u00e3o/retra\u00e7\u00e3o), para \n\nTS=1 semana \n\n Expans\u00e3o/Retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), para TS= 1 semana \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c CP V ARI CP IV Varia\u00e7\u00e3o (%) entre tipos de cimentos \n\n0,35 45,26 113,87 60 \n\n0,50 28,51 57,88 51 \n\n0,70 -17,25 -52,10 67 \nSendo TS=tempo de secagem, em semanas \n\nObserva-se que, inicialmente, houve expans\u00e3o dos concretos com ambos os cimentos, para as \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c=0,35 e 0,50. A magnitude das deforma\u00e7\u00f5es iniciais foi maior para o cimento  \n\nCP IV, o que j\u00e1 era esperado, uma vez que a microestrutura dos concretos produzidos com \n\nesse cimento desenvolve-se mais lentamente em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com CP V ARI, sendo, \n\nportanto, mais porosa e menos resistente, nas primeiras idades. Atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar que, para ambos os cimentos, os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,50 \n\napresentaram os maiores valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, desde o tempo de secagem TS=8 semanas \n\nat\u00e9 o final do ensaio. Os concretos com cimento CP V ARI apresentaram valores de retra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia para as rela\u00e7\u00f5es a/c=0,35 e 0,70 bastante pr\u00f3ximos, ao longo do tempo.  O mesmo \n\nocorreu para os concretos com cimento CP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c=0,50 e 0,70. \n\nNo item 5.2.1.3, que abordou o efeito isolado da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, mencionou-se que os \n\nresultados foram diferentes do esperado (proporcionalidade entre retra\u00e7\u00e3o por secagem e \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c), devido ao efeito do pr\u00e9-carregamento dos concretos nas primeiras idades. Os \n\ngr\u00e1ficos das Figuras 68 e 69 confirmam esse comportamento, ao longo do tempo.  \n\n5.2.1.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c \n\nAs Figuras 70 e 71 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o de segunda ordem entre as vari\u00e1veis \n\nidade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os \n\ncimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nO efeito da intera\u00e7\u00e3o vari\u00e1veis idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c foi significativo, podendo-se dizer \n\nque o tempo de cura influenciou de forma distinta os concretos com diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c. \n\n  \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 70: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e  \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c: CP V ARI \n\n \n\nFigura 71: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e  \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c: CP IV \n\n \n\nConforme Figura 70, os concretos com cimento CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 apresentaram \n\nmaior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, nas duas idades de cura adotadas. Para a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, a retra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia dos concretos curados por 28 dias foi 58% menor em rela\u00e7\u00e3o aos curados por 7 dias, \n\nprovavelmente devido ao efeito do pr\u00e9-carregamento, associado \u00e0 cura prolongada, como ser\u00e1 \n\nabordado no item 5.2.1.10. O melhor desempenho entre os concretos com o cimento CP IV, \n\nconforme Figura 71, foi obtido com a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35 e cura de 28 dias, quando ocorreu uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de 57% no valor da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em compara\u00e7\u00e3o aos concretos curados por 7 dias, \n\npara a mesma rela\u00e7\u00e3o a/c. Provavelmente, para este cimento, a menor rela\u00e7\u00e3o a/c e a cura \n\nprolongada tenham sido fatores primordiais na continuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nidade de cura= 7 dias idade de cura= 28 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nidade de cura = 7 dias idade de cura = 28 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n185 \n\ncimento e, tamb\u00e9m, na consolida\u00e7\u00e3o das microfissuras geradas pelo pr\u00e9-carregamento \n\nimposto nas primeiras idades. \n\nO per\u00edodo de cura e a rela\u00e7\u00e3o a/c exercem influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o, uma vez que afetam a \n\ndifus\u00e3o de umidade e, portanto, a sa\u00edda da \u00e1gua do concreto durante a secagem. Como se \n\nsabe, a perda de \u00e1gua do concreto aumenta com o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c e do teor de \u00e1gua \n\nunit\u00e1rio. A distribui\u00e7\u00e3o da umidade relativa interna em concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c mais \n\nelevadas, durante a secagem nas primeiras idades, \u00e9 um fator preponderante, n\u00e3o havendo \n\ngrande influ\u00eancia da autodesseca\u00e7\u00e3o (KIM e LEE, 1999, p. 1926).  No entanto, para concretos \n\ncom baixas rela\u00e7\u00f5es a/c, a autodesseca\u00e7\u00e3o exerce grande influ\u00eancia na difus\u00e3o de umidade e, \n\nnesse caso, a distribui\u00e7\u00e3o de umidade ocasionada pela diferen\u00e7a entre a umidade interna do \n\nconcreto e o meio externo n\u00e3o \u00e9 o fator mais importante (KIM e LEE, 1999, p. 1926). \n\nExiste uma forte influ\u00eancia do per\u00edodo de cura na perda de \u00e1gua do concreto. Kim e Lee \n\n(1999, p. 1926), estudando os fatores que influenciam a difus\u00e3o de umidade em concretos nas \n\nprimeiras idades, mediram a umidade interna de cp\u2019s em diferentes posi\u00e7\u00f5es: 3, 7 e 12 cm (do \n\ninterior para a superf\u00edcie externa), em concretos com diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c: 0,28; 0,40 e 0,68. \n\nUtilizaram duas idades de cura: 3 e 28 dias. Verificaram que a varia\u00e7\u00e3o da umidade interna, \n\ncom a secagem, foi menor quando os concretos foram curados por 28 dias, em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncurados por apenas 3 dias. Isto se deve \u00e0 influ\u00eancia que a cura exerce na microestrutura do \n\nconcreto, afetando a difus\u00e3o de umidade. Considerando-se que a cura \u00famida influencia a \n\nmicroestrutura do concreto, em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de sua porosidade e densifica\u00e7\u00e3o da matriz, \n\na difus\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 afetada pela cura prolongada. Assim, a taxa de difus\u00e3o de umidade em \n\nconcretos curados por 3 dias \u00e9 mais elevada, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 dos concretos curados por 28 \n\ndias. Portanto, pode-se dizer que a redu\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o de umidade obtida internamente no \n\nconcreto, em fun\u00e7\u00e3o da cura prolongada, reduz a retra\u00e7\u00e3o por secagem. A Figura 72 apresenta \n\ngr\u00e1ficos que ilustram a intera\u00e7\u00e3o entre o tempo de cura e a rela\u00e7\u00e3o a/c, conforme estudo \n\nexperimental desenvolvido por Kim e Lee (1999, p. 1926). \n\nOs concretos produzidos com os dois tipos de cimento utilizados nesta tese apresentaram \n\ntend\u00eancia semelhante de comportamento, para ambas as idades de cura. Constata-se, assim, a \n\ncoer\u00eancia dos resultados obtidos nesta pesquisa, pois os concretos submetidos \u00e0 cura de 28 \n\ndias apresentaram retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias menores em rela\u00e7\u00e3o aos curados por 7 dias, para todas as \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c adotadas (ver Figuras 70 e 71). \n\n  \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 72: Efeito do tempo de cura \u00famida (dias) na difus\u00e3o de \n\numidade de concretos com cimento Portland comum \n\n \nFonte: Kim e Lee (1999, p. 1926) \n\nSendo: \n\nto: idade de cura (3 e 28 dias) \n\n5.2.1.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, idade de cura e rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e1gua/cimento \n\nA sa\u00edda da umidade do concreto, para o ambiente circundante, est\u00e1 relacionada \u00e0 difus\u00e3o de \n\numidade. Conforme discutido no item 5.2.1.6, em concretos com maiores rela\u00e7\u00f5es a/c, a perda \n\nde \u00e1gua tamb\u00e9m tende a ser maior, embora nem toda a \u00e1gua livre perdida para o ambiente \n\nprovoque retra\u00e7\u00e3o. A cura prolongada diminui a difus\u00e3o conforme item 5.2.1.2 e, assim, a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, j\u00e1 que modifica a microestrutura do concreto, alterando sua a \n\nporosidade atrav\u00e9s do refinamento da matriz e redu\u00e7\u00e3o da interconectividade dos poros. \n\nAl\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o, os concretos com menores rela\u00e7\u00f5es a/c, e submetidos a um \n\ntempo de cura prolongado, apresentam maior capacidade resistente frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, em compara\u00e7\u00e3o a concretos mais porosos. \n\nAs Figuras 73 e 74 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de \n\ncura e rela\u00e7\u00e3o a/c na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n187 \n\nFigura 73: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade \n\nde cura e rela\u00e7\u00e3o a/c na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP V ARI \n\n \n\nFigura 74: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade \n\nde cura e rela\u00e7\u00e3o a/c na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV \n\n \n\nA Figura 75 mostra o resultado da pesquisa desenvolvida por Kim e Lee (1999, p. 1926), \n\nevidenciando a influ\u00eancia da cura prolongada na perda de \u00e1gua de concretos produzidos com \n\ncimento Portland comum, nas rela\u00e7\u00f5es a/c=0,28, 0,40 e 0,68. Observa-se que nos concretos \n\ncom menores rela\u00e7\u00f5es a/c e curados por 28 dias, a perda de \u00e1gua \u00e9 menor em compara\u00e7\u00e3o aos \n\ncurados por 3 dias, devido \u00e0s raz\u00f5es mencionadas anteriormente. \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCura= 7 dias, a/c=0,35 Cura= 28 dias, a/c= 0,35\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,50 Cura= 28 dias, a/c= 0,50\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,70 Cura= 28 dias, a/c= 0,70\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCura: 7 dias, a/c=0,35 Cura: 28 dias, a/c=0,35\n\nCura: 7 dias, a/c=0,50 Cura: 28 dias, a/c=0,50\n\nCura: 7 dias, a/c=0,70 Cura: 28 dias, a/c=0,70\n\n\n\n188 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 75: Efeito do tempo de cura \u00famida (dias) na difus\u00e3o de \n\numidade de concretos com cimento Portland comum \n\n \n\nFonte: Kim e Lee (1999, p. 1926) \n\nOs gr\u00e1ficos do efeito combinado das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e rela\u00e7\u00e3o a/c \n\nsobre a retra\u00e7\u00e3o, conforme resultados desta tese, permitem observar nitidamente o efeito da \n\ncura prolongada para cada uma das rela\u00e7\u00f5es a/c, ao longo do tempo. Fica evidente que as \n\nmenores deforma\u00e7\u00f5es por secagem ocorreram para os concretos curados por 28 dias, \n\nindependentemente da rela\u00e7\u00e3o a/c e tipo de cimento, como j\u00e1 discutido anteriormente (ver \n\nitem 5.2.1.2). \n\nNos tempos de secagem TS=8 e 64 semanas, os concretos com CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 \n\ndemonstraram desempenho satisfat\u00f3rio frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, apresentando deforma\u00e7\u00f5es muito \n\npr\u00f3ximas \u00e0s apresentadas pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35, para ambas as idades de cura \n\nadotadas. Com rela\u00e7\u00e3o aos concretos curados por 7 dias, com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, constatou-se \n\nque apresentaram bom desempenho. Foi observado, portanto, que os concretos moldados com \n\ncimento CP V ARI com ambas idades de cura, o pior desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem ocorreu para a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, ao longo do tempo de realiza\u00e7\u00e3o do ensaio. Para os \n\nconcretos com o cimento CP IV, a partir do tempo de secagem TS=8 semanas, os menores \n\nvalores de retra\u00e7\u00e3o foram apresentados pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35, para ambas as \n\nidades de cura. Considerando-se a cura de 28 dias, os concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c=0,50 e 0,70, \n\napresentaram desempenho menor em rela\u00e7\u00e3o aos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35. J\u00e1 para a cura de 7 \n\ndias, os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 apresentaram pior desempenho. Tais resultados \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n189 \n\npoder\u00e3o ser melhor entendidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o do efeito do pr\u00e9-carregamento, o qual \n\ninfluenciou o desempenho dos concretos com diferentes tipos de cimentos e rela\u00e7\u00f5es a/c. \n\n5.2.1.8 Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica demonstra que a vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento exerceu influ\u00eancia \n\nsignificativa na retra\u00e7\u00e3o por secagem, para ambos os cimentos. No entanto, observa-se que \n\npara os concretos produzidos com CP V ARI houve maior correla\u00e7\u00e3o entre esta vari\u00e1vel e a \n\nvari\u00e1vel de resposta (ver quadros Tabelas 19 e 20). As Figuras 76 e 77 apresentam o efeito da \n\nvari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os \n\ncimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nEntre os concretos produzidos com CP V ARI, os concretos de refer\u00eancia apresentaram maior \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em compara\u00e7\u00e3o aos concretos pr\u00e9-carregados. Os concretos pr\u00e9-carregados \n\ncom 25%, 50% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 flex\u00e3o obtiveram valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\n29%, 24% e 23% menores, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia (CAR=0%), \n\nrespectivamente. J\u00e1 entre os concretos com CP IV, foi constatado que as retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados com 25%, 50% e 75% aumentaram 13%, 25% e 17%, \n\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia. \n\nFigura 76: Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem: CP V ARI \n\n \n\n \n\n  \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 77: Efeito isolado da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem: CP IV \n\n \n\nOs resultados desta an\u00e1lise s\u00e3o coerentes com outros estudos realizados com o objetivo de \n\nidentificar o efeito da aplica\u00e7\u00e3o de carregamento nas propriedades mec\u00e2nicas e de \n\ndurabilidade do concreto (ABDEL-JAWAD e HADDAD, 1992; SALVADOR, 2007; \n\nVIEIRA, 2008; HOSEINI et al., 2009). \n\nVieira (2008, p. 96) estudou a influ\u00eancia do carregamento precoce na capacidade resistente de \n\nconcretos. Foram aplicados pr\u00e9-carregamentos correspondentes a 25%, 50% e 75% da carga \n\nm\u00e9dia de ruptura \u00e0 compress\u00e3o axial, em cp\u2019s cil\u00edndricos, produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, utilizando rela\u00e7\u00f5es a/c=0,35, 0,50 e 0,70. Os pr\u00e9-carregamentos foram \n\nrealizados nas idades de 1, 3 e 7 dias e, posteriormente, os cp\u2019s retornaram ao ambiente de \n\ncura \u00famida (UR?100%), onde permaneceram por 28 dias. A Figura 78 apresenta os resultados \n\nobtidos por Vieira (2008, p. 99) para a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos, aos 28 \n\ndias.  \n\nFigura 78: Pr\u00e9-carregamento (%) X resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)  \n\n \n\na) CP V ARI      b) CP IV \n\nFonte: Vieira (2008, p. 99) \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n191 \n\nComo se observa atrav\u00e9s da Figura 78, ocorreu aumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o para os \n\nconcretos com ambos os cimentos, \u00e0 medida que o percentual de pr\u00e9-carregamento aumentou. \n\nO maior ganho de resist\u00eancia ocorreu para os concretos com CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35 \n\n(VIEIRA, 2008, p. 101). \n\nOutro trabalho experimental (ABREU et al., 2014\n107\n\n) avaliou a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nde concretos produzidos com os cimentos CP V ARI e CP IV. Na idade de 3 dias, para cada \n\ncimento, 6 cp\u2019s foram pr\u00e9-carregados com 50% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 compress\u00e3o axial, \n\noutros 6 cp\u2019s, com 75%, e 6 cp\u2019s n\u00e3o receberam pr\u00e9-carregamento (refer\u00eancia). Ap\u00f3s o pr\u00e9-\n\ncarregamento, a metade dos concretos moldados foi submetida \u00e0 cura de 7 dias e, a outra \n\nmetade, \u00e0 cura de 28 dias. Ao t\u00e9rmino das respectivas idades de cura, foram realizados \n\nensaios para determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos pr\u00e9-carregados e \n\nde refer\u00eancia.  \n\nO gr\u00e1fico da Figura 79 apresenta os valores m\u00e9dios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial obtidos \n\nnos ensaios para os concretos estudados por Abreu et al. (2014)\n108\n\n. Observa-se que, para os \n\nconcretos com CP IV e cura de 7 dias, praticamente n\u00e3o ocorreram diferen\u00e7as entre os valores \n\nm\u00e9dios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Quando curados at\u00e9 28 dias, os concretos com CP IV e \n\npr\u00e9-carregados com 75% da carga m\u00e9dia de ruptura apresentaram resist\u00eancia m\u00e9dia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o 10% superior aos concretos de refer\u00eancia. Os concretos com CP V ARI curados \n\nat\u00e9 7 dias, quando pr\u00e9-carregados com 50% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura, apresentaram \n\nresist\u00eancias m\u00e9dias \u00e0 compress\u00e3o 16% e 11% superiores aos concretos de refer\u00eancia, \n\nrespectivamente. Aos 28 dias, os concretos pr\u00e9-carregados com 50% da carga m\u00e9dia de \n\nruptura apresentaram resist\u00eancia m\u00e9dia \u00e0 compress\u00e3o 5% superior aos concretos de refer\u00eancia, \n\nsendo que, entre os concretos pr\u00e9-carregados com 75% da carga de ruptura e os de refer\u00eancia, \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7a nos valores da resist\u00eancia m\u00e9dia \u00e0 compress\u00e3o. \n\n  \n\n                                                 \n\n \n107\n\nABREU, A.G. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de concretos pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias. \n\nRelat\u00f3rio de Pesquisa, n\u00e3opublicado.  NORIE/UFRGS. 2014 \n\n108\n ABREU, A.G. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de concretos pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias. \n\nRelat\u00f3rio de Pesquisa, n\u00e3opublicado.  NORIE/UFRGS. 2014 \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 79: Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa) para concretos com  \n\nCP V ARI e CP IV, para tr\u00eas n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (CAR): 0%, \n\n50% e 75% e idades de cura: 7 e 28 dias \n\n \n\n \n\nFonte: Abreu et al. (2014) \n\nOs resultados obtidos nesse trabalho experimental confirmam a tend\u00eancia dos concretos \n\nsubmetidos ao pr\u00e9-carregamento de recupera\u00e7\u00e3o da capacidade resistente, quando curados \n\nimersos em \u00e1gua. \n\nSalvador (2007, p. 118) analisou a deforma\u00e7\u00e3o de vigas de concretoproduzidas com o cimento \n\nCP V ARI, submetidas a diferentes carregamentos nas idades iniciais. Assim, foram moldadas \n\nvigas id\u00eanticaspara a avalia\u00e7\u00e3o do efeito de um pr\u00e9-carregamento de curta dura\u00e7\u00e3o, sob a \n\nforma de uma carga concentrada no centro do v\u00e3o. Na idade de 3 dias, uma viga (V1) foi \n\ncarregada at\u00e9 obter o esgotamento de sua capacidade resistente. Em outras tr\u00eas vigas (V2, V3 \n\ne V4) foram aplicados pr\u00e9-carregamentos correspondendo a 32%, 64% e 96% da carga de \n\nruptura da viga V1, respectivamente.  Uma outra viga (V5) n\u00e3o recebeu carregamento (viga \n\nde controle ou viga testemunho).  Foram calculadas as flechas imediatas e diferidas no tempo, \n\nde acordo com a NBR 6118 (ABNT, 2014) para estas vigas V2, V3, V4 e V5. Posteriormente, \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o das cargas de longa dura\u00e7\u00e3o, foram moldadas tr\u00eas vigas id\u00eanticas, V4d, para \n\nsimular ciclos de constru\u00e7\u00e3o de 4 dias, V7d, para simular ciclos de constru\u00e7\u00e3o de 7 dias e \n\nV28d, como viga testemunho. Ap\u00f3s os ensaios, o referido pesquisador verificou que o pr\u00e9-\n\ncarregamento parece ter afetado favoravelmente as taxas de crescimento da deforma\u00e7\u00e3o por \n\nflu\u00eancia. O autor tamb\u00e9m comparou as resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o axial em cp\u2019s moldados e \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n7 28Idade de cura (dias)\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nCP IV\n\nCP V ARI\n\nCAR=0%  CAR=50%  CAR=75% \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n193 \n\nem testemunhos extra\u00eddos das vigas, ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos ensaios de flu\u00eancia, conforme \n\ngr\u00e1fico apresentado na Figura 80. \n\nFigura 80: Compara\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o axial em cp\u2019s \n\nmoldados e em testemunhos das vigas com cimento CP V ARI \n\n \nFonte: Salvador (2007, p. 118) \n\nSendo: \n\na) Cp\u2019s sem pr\u00e9-carregamento, com cura em condi\u00e7\u00f5es normalizadas; \n\nb) Cp\u2019s com cura em condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s vigas do ensaio de pr\u00e9-carregamento de \n\ncurta dura\u00e7\u00e3o; \n\nc) Testemunhos extra\u00eddos das vigas submetidas ao pr\u00e9-carregamento de curta dura\u00e7\u00e3o; \n\nd) Cp\u2019s com cura em condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s vigas do ensaio de pr\u00e9-carregamento de \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o; \n\ne) Testemunhos extra\u00eddos das vigas submetidas ao pr\u00e9-carregamento de longa dura\u00e7\u00e3o. \n\nComo pode se observar atrav\u00e9s da Figura 80, o pr\u00e9-carregamento parece n\u00e3o ter afetado a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto das vigas pr\u00e9-carregadas, visto que a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial dos cp\u2019s que n\u00e3o foram submetidos ao pr\u00e9-carregamento (a) foi inferior aos \n\ndemais. Destaca-se que o maior valor de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o foi obtido para os cp\u2019s em \n\nsitua\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0s vigas do ensaio de pr\u00e9-carregamento de curta dura\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\nSalvador (2007, p.118) advertiu que o emprego de ciclos de execu\u00e7\u00e3o mais intensos pressup\u00f5e \n\na ado\u00e7\u00e3o de um projeto adequado, utilizando-se os fatores de carga decorrentes, de modo a \n\nevitar a incid\u00eancia de deforma\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com a capacidade resistente da estrutura. \n\n\n\n194 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nOutra investiga\u00e7\u00e3o experimental sobre o efeito do pr\u00e9-carregamento no desenvolvimento da \n\nresist\u00eancia do concreto foi reportado por Abdel-Jawad e Haddad (1992, p. 931). Esses \n\npesquisadores submeteram concretos produzidos com cimento Portland pozol\u00e2nico, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c=0,50 e 0,70, ao pr\u00e9-carregamento por compress\u00e3o axial, nas idades de 8, 16, 24 e \n\n72 horas. Foram utilizados os seguintes n\u00edveis de carregamento: 60%, 75%, 90% e 100% da \n\ncarga de ruptura \u00e0 compress\u00e3o axial. Os cp\u2019s foram submetidos a curas \u00famida e seca, at\u00e9 as \n\nidades de 7, 28 e 90 dias. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino dos respectivos per\u00edodos de cura, os cp\u2019s foram \n\ntestados (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o) novamente. Os resultados demonstraram que os concretos \n\nsubmetidos \u00e0 cura \u00famida, carregados em idades superiores a 8 horas e at\u00e9 90% da carga de \n\nruptura, n\u00e3o apresentaram efeito negativo no desenvolvimento da resist\u00eancia. Nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, foram obtidos quase os mesmos valores de resist\u00eancia para os concretos carregados \n\ne de refer\u00eancia, para ambas as rela\u00e7\u00f5es a/c testadas. Segundo os autores da pesquisa, os \n\nresultados favor\u00e1veis foram devidos \u00e0 continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da cura \u00famida, \n\npossibilitando a selagem das fissuras formadas durante o pr\u00e9-carregamento e a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia dos concretos pr\u00e9-carregados. Contudo, houve perda de resist\u00eancia de 5% a 12% \n\npara os concretos pr\u00e9-carregados na idade de 8 horas. Neste caso, como justificaram os \n\nautores da pesquisa, o carregamento na idade de 8 horas, a qual corresponde \n\naproximadamente ao t\u00e9rmino da pega do cimento, resultou em deforma\u00e7\u00f5es excessivas. \n\nProvavelmente as aberturasdas fissuras formadas foram maiores, de modo que os produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, gerados durante o per\u00edodo de cura \u00famida, n\u00e3o foram suficientes para o \n\npreenchimento total das fissuras. Os autores salientaram, ainda, que a selagem total das \n\nfissuras n\u00e3o significa recupera\u00e7\u00e3o integral da capacidade resistente dos concretos. \n\nO efeito exercido pelo pr\u00e9-carregamento na mitiga\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es causadas pela retra\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o da matriz, promovendo altera\u00e7\u00f5es na microestrutura do \n\nconcreto. A estrutura de poros desempenha um papel de grande import\u00e2ncia na deforma\u00e7\u00e3o \n\nassociada \u00e0 secagem (ALY e SANJAYAN, 2010, p. 525). O coeficiente de difus\u00e3o \u00e9 \n\ninfluenciado pela forma\u00e7\u00e3o da microestrutura e, inversamente, a redu\u00e7\u00e3o da umidade causada \n\npela difus\u00e3o tamb\u00e9m afeta o grau de hidrata\u00e7\u00e3o (KANG et al., 2012, p. 184). Assim, o \n\ncoeficiente de difus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 constante ao longo do tempo, variando em fun\u00e7\u00e3o do grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e, portanto, da porosidade do concreto, principalmente da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho \n\ndos poros (XI et al., 1994, p. 258; KANG et al., 2012, p. 184). A porosidade e a \n\ninterconectividade dos poros s\u00e3o controladas pelo grau de hidrata\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, pelo grau de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o (BANTHIA et al., 2005, p. 1651).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n195 \n\nTendo em vista que, nesta tese, o pr\u00e9-carregamento foi realizado empregando-se o ensaio de \n\ntra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o, os cp\u2019s foram submetidos a esfor\u00e7os de compress\u00e3o (fibras superiores) e de \n\ntra\u00e7\u00e3o (fibras inferiores). Portanto, sup\u00f5e-se que os concretos estudados foram expostos \u00e0 \n\ncompacta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m houve a incid\u00eancia de microfissura\u00e7\u00e3o, considerando-se a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es provenientes do pr\u00e9-carregamento nos cp\u2019s. Em termos \n\nmicroestruturais, provavelmente a compacta\u00e7\u00e3o, promovida pelo pr\u00e9-carregamento, ocasionou \n\na quebra dos cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH2), pouco resistentes, com o preenchimento \n\ndos espa\u00e7os vazios e, assim, densifica\u00e7\u00e3o da matriz. A hidrata\u00e7\u00e3o continuada, atrav\u00e9s da cura, \n\npossibilitou a hidrata\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os anidros e, assim, a forma\u00e7\u00e3o de novos silicatos hidratados \n\nde c\u00e1lcio (C-S-H), estabelecendo-se uma segunda gera\u00e7\u00e3o de produtos resistentes (VIEIRA, \n\n2009, p. 96). A cura promoveu, em paralelo, a autocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras decorrentes \n\ndo pr\u00e9-carregamento, como ser\u00e1 discutido em maior detalhe no item 5.8. \n\nDiante do exposto, \u00e9 poss\u00edvel dizer que a compacta\u00e7\u00e3o devida ao pr\u00e9-carregamento exerceu \n\ninflu\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o, por afetar a sa\u00edda da \u00e1gua do concreto atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o de \n\numidade. Al\u00e9m disso, a continuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos compostos resistentes melhoraram o desempenho mec\u00e2nico dos concretos estudados \n\nfrente \u00e0s tens\u00f5es geradas na secagem. Nos concretos com cimento CP IV, caracterizados por \n\num desenvolvimento mais lento da capacidade resistente, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com \n\ncimento CP V ARI, provavelmente ocorreu um efeito de microfissura\u00e7\u00e3o, conforme discuss\u00e3o \n\napresentada no item 5.2.1.11. \n\n5.2.1.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 81 e 82 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos CP V ARI \n\ne CP IV, respectivamente. \n\nO Quadro 10 mostra os valores das expans\u00f5es m\u00e9dias dos concretos com \n\nCP V ARI, para o n\u00edvel da vari\u00e1vel tempo de secagem TS=1 semana e das retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nocorridas no per\u00edodo compreendido entre TS= 4 a 64 semanas, considerando-se a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e tempo de secagem. \n\nVerifica-se que, para o n\u00edvel da vari\u00e1vel tempo de secagem TS=1 semana, a maior expans\u00e3o \n\nocorreu nos concretos de refer\u00eancia e, entre os concretos pr\u00e9-carregados, a expans\u00e3o foi \n\ninversamente proporcional ao n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento. Este resultado est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncompacta\u00e7\u00e3o imposta pelo pr\u00e9-carregamento, alterando a porosidade dos concretos, como \n\ndiscutido no item 5.3.1.8. \n\nFigura 81: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP V ARI \n\n \n\nFigura 82: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV \n\n \n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\n0% 25% 50% 75%\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\n0% 25% 50% 75%\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n197 \n\nQuadro 10: Retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos (x10\n-6\n\n) com CPV ARI: \n\nintera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento \n\nCAR \n\n(%) \n\nTS (semanas) \n\n1 4 8 16 32 64 \n\n0 30,447 -126,156 -351,533 -514,862 -648,701 -789,578 \n\n25 23,732 -46,461 -248,600 -411,251 -470,460 -541,191 \n\n50 16,564 -82,066 -292,716 -431,427 -506,092 -534,341 \n\n75 4,610 -91,665 -299,349 -423,231 -484,184 -551,432 \n\nSendo TS=tempo de secagem e CAR=pr\u00e9-carregamento \n\nNesta pesquisa, as retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos com cimento CP V ARI foram menores \n\npara os maiores n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento. Observa-se, tamb\u00e9m, que a retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos \n\nconcretos submetidos a 75% da carga m\u00e9dia de ruptura foi menor do que a dos concretos de \n\nrefer\u00eancia, para todos os n\u00edveis da vari\u00e1vel tempo de secagem. Para esse n\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento (75%), houve uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 30% do valor da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia obtida \n\nao final do ensaio (TS=64 semanas), em rela\u00e7\u00e3o ao concreto de refer\u00eancia. \n\nO Quadro 11 apresenta os valores das expans\u00f5es m\u00e9dias dos concretos com CP IV, ocorridas \n\nno TS=1 semana e das retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias ocorridas entre TS= 4 a 64 semanas, considerando-se \n\na intera\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e tempo de secagem. \n\nQuadro 11: Retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos (x10\n-6\n\n) com CP IV: \n\nintera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e pr\u00e9-carregamento \n\nCAR \n\n(%) \n\nTS (semanas) \n\n1 4 8 16 32 64 \n\n0 45,868 26,458 -256,395 -256,395 -503,763 -594,054 \n\n25 29,798 -22,345 -311,092 -311,092 -514,715 -634,755 \n\n50 29,908 -24,536 -398,041 -398,041 -583,522 -710,982 \n\n75 53,956 -22,405 -334,711 -334,711 -548,882 -661,596 \n\nSendo TS=tempo de secagem e CAR=pr\u00e9-carregamento \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos concretos com CP IV, para o n\u00edvel da vari\u00e1vel tempo de secagem TS=1 \n\nsemana, as maiores expans\u00f5es ocorreram nos concretos pr\u00e9-carregados com 75% da carga \n\nm\u00e9dia de ruptura, seguidos pelos concretos de refer\u00eancia (CAR=0%). Observa-se que os \n\nconcretos pr\u00e9-carregados com CAR=25% e CAR=50% apresentaram expans\u00f5es menores do \n\nque os concretos de refer\u00eancia, indicando que a compacta\u00e7\u00e3o produzida pela aplica\u00e7\u00e3o desses \n\ndois n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento pode ter reduzido os valores das deforma\u00e7\u00f5es iniciais por \n\nexpans\u00e3o. Considerando-se a retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ao final do ensaio (TS=64 semanas), houve uma \n\n\n\n198 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nvaria\u00e7\u00e3o (aumento) de 6 a 16% entre o valor da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos pr\u00e9-carregados \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia.Salienta-se que, para os concretos com cimento CP IV, a retra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia dos concretos de refer\u00eancia foi menor do que a dos concretos pr\u00e9-carregados, para \n\ntodos os n\u00edveis da vari\u00e1vel tempo de secagem. Portanto, para os concretos produzidos com \n\nesse cimento, o efeito ben\u00e9fico do pr\u00e9-carregamento n\u00e3o foi t\u00e3o n\u00edtido como ocorreu com os \n\nconcretos com CP V ARI. No entanto, observando-se o gr\u00e1fico da Figura 82, verifica-se que \n\nas curvas relativas aos n\u00edveis CAR=25% e CAR=75% da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento est\u00e3o \n\nbem pr\u00f3ximas \u00e0 curva dos concretos de refer\u00eancia, principalmente a partir do tempo de \n\nsecagem TS=32 semanas. \n\nA diferen\u00e7a de comportamento entre os concretos produzidos com os dois cimentos utilizados \n\nse deve, provavelmente, \u00e0s caracter\u00edsticas de cada cimento quanto ao ganho de resist\u00eancia, ao \n\nlongo do tempo. Em sua pesquisa, Vieira (2008, p. 99) tamb\u00e9m constatou que para os \n\nconcretos pr\u00e9-carregados produzidos com cimentos Portland de alta resist\u00eancia inicial  \n\n(CP V ARI e CP V ARI-RS) houve maior ganho de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial em rela\u00e7\u00e3o \n\naos concretos produzidos com cimento Portland pozol\u00e2nico (CP IV), quando comparados aos \n\nconcretos de refer\u00eancia. A pesquisadora atribuiu tal desempenho \u00e0 maior rapidez com que \n\nahidrata\u00e7\u00e3o ocorre nos cimentos de alta resist\u00eancia inicial, havendo maior desenvolvimento \n\ndas propriedades mec\u00e2nicas dos concretos nas primeiras idades. Os cimentos de alta \n\nresist\u00eancia inicial apresentam maior taxa de ganho de resist\u00eancia, devido ao seu r\u00e1pido \n\nendurecimento em fun\u00e7\u00e3o de possu\u00edrem elevado teor de C3S. Al\u00e9m disso, a elevada finura \n\ncaracter\u00edstica desse tipo de cimento promove aumento da resist\u00eancia nas primeiras 10 a 20 \n\nhoras e esse aumento persiste at\u00e9 cerca de 28 dias. Contudo, sob condi\u00e7\u00f5es de cura \u00famida, \n\nap\u00f3s 2 a 3 meses, a resist\u00eancia de cimentos com menor finura pode ultrapassar a dos cimentos \n\nde elevada finura (NEVILLE, 1995, p.71). \n\n5.2.1.10 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 83 e 84 mostram o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n199 \n\nFigura 83: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP V ARI \n\n \n\nFigura 84: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e pr\u00e9-carregamento \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV \n\n \n\nAtrav\u00e9s dessas figuras, pode-se constatar que a cura prolongada exerceu um efeito ben\u00e9fico \n\nna mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com ambos os cimentos, para \n\ntodos os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento (0%, 25%, 50% e 75%).  \n\nO Quadro 12 apresenta as varia\u00e7\u00f5es entre os concretos de refer\u00eancia e os pr\u00e9-carregados, para \n\nos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de cura, considerando os dois cimentos avaliados.  \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nCura: 7 dias Cura: 28 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nCura: 7 dias Cura: 28 dias\n\n\n\n200 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nQuadro 12: Varia\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de cura para \n\ncada n\u00edvel da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento: CP V ARI e CP IV \n\nIdade de cura (dias) CAR (%) \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\nCP V ARI CP IV \n\nDe 7para 28 \n\n0 33 36 \n\n25 57 50 \n\n50 54 49 \n\n75 53 46 \n\n \n\n? \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que o efeito da cura prolongada parece ter sido potencializado nos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados, conforme evidencia o Quadro 12, visto que, para ambos os \n\ncimentos, as maiores varia\u00e7\u00f5es (redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o) ocorreram nos concretos pr\u00e9-carregados. \n\nO Quadro 12 tamb\u00e9m mostra que, para as condi\u00e7\u00f5es adotadas nesta pesquisa, o pr\u00e9-\n\ncarregamento de 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 flex\u00e3o, nos concretos com CP V ARI, \n\nprovocou maior redu\u00e7\u00e3o (53%) da deforma\u00e7\u00e3o por retra\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o (33%) \n\nobtida nos concretos de refer\u00eancia, quando o n\u00edvel da vari\u00e1vel idade de cura passou de 7 para \n\n28 dias. Para os concretos com CP IV, as retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos pr\u00e9-carregados, em \n\ngeral, foram maiores do que as dos concretos de refer\u00eancia. Contudo, a cura prolongada \n\nparece ter contribu\u00eddo para melhorar o desempenho dos concretos com esse cimento, visto \n\nque as retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos concretos pr\u00e9-carregados diminu\u00edram, reduzindo a diferen\u00e7a com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia, de uma forma geral. \n\nPara o CP V ARI, considera-se que a associa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-carregamento \u00e0 cura prolongada foi o \n\nefeito mais relevante na mitiga\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es provenientes da secagem, evidenciada \n\natrav\u00e9s dos resultados obtidos nos ensaios. O pr\u00e9-carregamento proporcionou a compacta\u00e7\u00e3o \n\ne quebra dos cristais maiores, favorecendo a hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os anidros. Com isso, ocorreu \n\no efeito f\u00edsico de preenchimento dos vazios, refletindo-se em redu\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o de \n\numidade e, ao mesmo tempo, contribuindo para o aumento da capacidade resistente dos \n\nconcretos.  \n\nOutro fator que pode estar relacionado com a cura prolongada \u00e9 a colmata\u00e7\u00e3o das \n\nmicrofissuras originadas a partir do pr\u00e9-carregamento. Como mencionado anteriormente, \n\nacura prolongada possibilita a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, favorecendo o \n\n Aumento  Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n201 \n\npreenchimento dos vazios capilares com os produtos das rea\u00e7\u00f5es. Sob determinadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, os hidratos formados tamb\u00e9m podem preencher as microfissuras, selando-as total \n\nou parcialmente.  Sabe-se que a microfissura\u00e7\u00e3o pode acelerar a taxa da retra\u00e7\u00e3o e, nesse \n\nsentido, a colmata\u00e7\u00e3o pode ter contribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o davelocidade da sa\u00edda da \u00e1gua do \n\ninterior do concreto para o ambiente circundante. Al\u00e9m disso, a selagem das microfissuras \n\npode ser ben\u00e9fica, por contribuir para a recupera\u00e7\u00e3o, pelo menos parcial, da capacidade \n\nresistente do concreto frente \u00e0s tens\u00f5es geradas durante a secagem. \n\n5.2.1.11 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 85 e 86 referem-se ao efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 85: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP V ARI \n\n \n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c= 0,35 a/c= 0,50 a/c= 0,70\n\n\n\n202 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 86: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento:  \n\nCP IV \n\n \n\nO Quadro 13 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos \n\ncom CP V ARI, considerando-se a intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento. \n\nQuadro 13: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos \n\nconcretos com CP V ARI: rela\u00e7\u00e3o a/c X pr\u00e9-carregamento \n\nCAR (%) \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c \n\nMENOR ?Retm\u00e9d? MAIOR \n\n0 0,35 0,50 0,70 \n\n25 0,35 0,70 0,50 \n\n50 0,70 0,35 0,50 \n\n75 0,70 0,35 0,50 \n\nO Quadro 14 apresenta as varia\u00e7\u00f5es entre os valores da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se \n\nconcretos de refer\u00eancia com os concretos pr\u00e9-carregados. \n\nQuadro 14: Varia\u00e7\u00e3o dos valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se os \n\nconcretos de refer\u00eancia com os concretos pr\u00e9-carregados, para cada \n\nn\u00edvel da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c -  CP V ARI \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\n0%-25% 0%-50% 0%-75% \n\n0,35 11 5 12 \n\n0,50 15 6 1 \n\n0,70 52 49 63 \n\n \n\n \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c= 0,35 a/c= 0,50 a/c= 0,70\n\n Aumento  Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n203 \n\nO Quadro 15 mostra uma compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos com \n\nCP IV, considerando-se a intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento. \n\nQuadro 15: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de acordo \n\ncoma intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento para os \n\nconcretos com \u2013 CP IV \n\nCAR (%) \nRela\u00e7\u00e3o a/c \n\nMENOR ?Retm\u00e9d? MAIOR \n\n0 0,35 0,50 0,70 \n\n25 0,35 0,70 0,50 \n\n50 0,70 0,35 0,50 \n\n75 0,35 0,70 0,50 \n\nO Quadro 16 apresenta as varia\u00e7\u00f5es entre os valores da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se os \n\nconcretos de refer\u00eancia com os concretos pr\u00e9-carregados. \n\nQuadro 16: Varia\u00e7\u00e3o dos valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, comparando-se os \n\nconcretos de refer\u00eancia com os concretos pr\u00e9-carregados, para cada \n\nn\u00edvel da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c -  CP IV \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c \nVaria\u00e7\u00e3o (%) \n\n0%?25% 0%?50% 0%?75% \n0,35 47 62 43 \n\n0,50 25 29 30 \n\n0,70 25 25 16 \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos da intera\u00e7\u00e3o entre as duas vari\u00e1veis, e dos quadros apresentados, pode-se \n\nobservar que os concretos de refer\u00eancia, produzidos com ambos os cimentos, apresentaram \n\nvalores de retra\u00e7\u00e3o diretamente proporcionais \u00e0s rela\u00e7\u00f5es a/c, como esperado. \n\nComo apresentado no item 2.2 do Cap\u00edtulo 2, a pasta de cimento endurecida \u00e9 constitu\u00edda de: \n\nfase s\u00f3lida, fase porosa, e gr\u00e3os anidros de cimento. \u00c0 medida que a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\nprogride, forma-se o gel de cimento, que \u00e9 uma subst\u00e2ncia com caracter\u00edsticas de gel coloidal. \n\nO gel de cimento \u00e9 denso, embora tamb\u00e9m tenha um certa porosidade em sua constitui\u00e7\u00e3o \n\n(poros de gel). Dependendo da rela\u00e7\u00e3o a/c, a quantidade de gel de cimento, formado a partir \n\nda hidrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 suficiente para preencher todo o espa\u00e7o originalmente ocupado pela \u00e1gua, \n\ngerando a porosidade capilar (HANSEN,1986, p.423). \n\n \nAumento  Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n204 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nPowers\n109\n\n(ver item 2.2.5) apresentou uma s\u00e9rie de conceitos capazes de explicar, de forma \n\ncoerente, as propriedades f\u00edsicas da pasta de cimento endurecida, sendo utilizados at\u00e9 hoje \n\n(HANSEN, 1986, p.424). A fim de possibilitar o maior entendimento sobre o efeito da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e rela\u00e7\u00e3o a/c, buscou-se demonstrar as \n\nvaria\u00e7\u00f5es da porosidade capilar nos concretos estudados, em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c e do grau \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o, com base no trabalho de Powers (1958, apud MEHTA e MONTEIRO, 2014, p. \n\n38). \n\nO Quadro 17 apresenta o detalhamento dos volumes considerados, nesta tese, para o concreto \n\nendurecido, tendo em vista suas fases constituintes.  \n\nQuadro 17: Volumes dos constituintes do concreto, considerando-se \n\nas fases resistente e n\u00e3o resistente \n\n \n\nVolume do concreto endurecido  \n\nFase resistente \n\nVolume de cimento anidro \n\nVolume dos produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o \n\nGel de cimento \n\nPoros de gel \n\nVolume da areia \n\nVolume da brita \n\nFase n\u00e3o \n\nresistente \n\nVolume de ar aprisionado \n\nVolume de vazios devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nVolume da porosidade capilar \n\nObserva-se que o volume da fase resistente totaliza o volume dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o (gel \n\nde cimento), mais o volume do cimento anidro. No caso do concreto, o volume dos agregados \n\ngra\u00fado e mi\u00fado integram o volume da fase resistente. O volume da fase n\u00e3o resistente \n\ncorresponde \u00e0 soma do volume dos vazios capilares, mais o volume de ar aprisionado, mais o \n\nvolume de vazios devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. No Ap\u00eandice F, apresentam-se quadros com os \n\nvolumes calculados, segundo Powers, para os concretos de refer\u00eancia, al\u00e9m dos par\u00e2metros \n\nconsiderados.  \n\nA Figura 87 (a), (b) e (c) apresenta os gr\u00e1ficos elaborados a partir do c\u00e1lculo dos volumes das \n\nfases resistente e n\u00e3o resistente dos concretos com cimento CP V ARI, nas rela\u00e7\u00f5es a/c \n\nutilizadas, considerando-se tr\u00eas diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o (25%, 50% e 100%). Sabe-se \n\nque o volume de vazios capilares na pasta hidratada depende da quantidade de \u00e1gua \n\n                                                 \n\n \n109\n\nPowers, T.C. The physical structure and engineering properties of concrete, Portland Cement Assoc Res Dept \n\n1958:90. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n205 \n\nadicionada ao cimento, no momento da mistura, e do grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (MEHTA \n\ne MONTEIRO, 2014, p. 38). Conforme quadro apresentado no item 2.3.3.3, um concreto \n\nproduzido com o cimento CP V ARI j\u00e1 desenvolveu, aos 3 dias, 66,30% da resist\u00eancia aos 28 \n\ndias (100%).  \n\nFigura 87: Volume (%) das fases constituintes dos concretos com  \n\nCP V ARI, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35, 0,50 e 0,70, para diferentes graus de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o: (a) 25%; (b) 50% e (c) 100% \n\n  \n\na) ?= 25% b) ?= 50% \n\n \nc) ?= 100% \n\nOs gr\u00e1ficos permitem observar que, \u00e0 medida que o grau de hidrata\u00e7\u00e3o aumenta, o volume \n\n(%) da fase resistente dos concretos tamb\u00e9m aumenta, enquanto que o volume da fase n\u00e3o \n\nresistente diminui, para todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, como esperado. Pode-se verificar, tamb\u00e9m, que \n\n83,3 83,1 83,0\n\n16,7 16,9 17,0\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n (\n\n%\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n88,5 86,4 85,2\n\n11,5 13,6 14,8\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n (\n\n%\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n98,9 93,1 89,8\n\n1,2\n6,9 10,2\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n (\n\n%\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n\n\n206 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\npara os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, o volume da fase n\u00e3o resistente foi maior, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s demais rela\u00e7\u00f5es a/c, independentemente do grau de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, constata-se que os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, quando submetidos ao pr\u00e9-\n\ncarregamento, apresentaram desempenho superior aos demais concretos, inclusive aos de \n\nrefer\u00eancia. Sabendo-se que existe uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre resist\u00eancia e porosidade, \n\nconforme Mehta e Monteiro (2014, p.38), \u00e9 poss\u00edvel dizer que o melhor desempenho dos \n\nconcretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70 est\u00e1 relacionado ao efeito de compacta\u00e7\u00e3o, decorrente do \n\ncarregamento. Tendo em vista que o volume da porosidade capilar \u00e9 maior nos concretos com \n\nmaiores rela\u00e7\u00f5es a/c, pode-se considerar que o efeito de compacta\u00e7\u00e3o, nesses concretos, foi \n\npreponderante. Como j\u00e1 discutido no item 5.2.1.8, quando foi abordado o efeito isolado da \n\nvari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento, a quebra dos cristais maiores e mais fr\u00e1geis promoveu a redu\u00e7\u00e3o \n\nda porosidade, havendo o preenchimento dos vazios capilares com produtos resistentes. \n\nAssim, a capacidade resistente dos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, frente aos esfor\u00e7os \n\ndecorrentes da secagem, foi melhorada a partir do pr\u00e9-carregamento. Provavelmente, al\u00e9m da \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade total, a porosidade efetiva tamb\u00e9m deve ter sido reduzida devido ao \n\nefeito de compacta\u00e7\u00e3o, diminuindo o volume de poros interconectados. Assim, a taxa de \n\ndifus\u00e3o diminuiu e, portanto, a retra\u00e7\u00e3o por secagem tamb\u00e9m.  \n\nA Figura 88 (a), (b) e (c) apresenta os gr\u00e1ficos elaborados a partir do c\u00e1lculo dos volumes das \n\nfases resistente e n\u00e3o resistente dos concretos com cimento CP IV, com as rela\u00e7\u00f5es a/c \n\nutilizadas, considerando-se tr\u00eas diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o (25%, 50% e 100%). De acordo \n\ncom o quadro apresentado no item 2.3.3.3, um concreto produzido com o cimento CP IV, aos \n\n3 dias, desenvolveu 45,8% da resist\u00eancia aos 28 dias (100%).  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n207 \n\nFigura 88: Volume (%) das fases constituintes dos concretos com  \n\nCP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35, 0,50 e 0,70, para diferentes graus de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o: (a) 25%; (b) 50% e (c) 100% \n\n  \n\na) ?= 25% b) ?= 50% \n\n \n\nc) ?= 100% \n\nPara os concretos com cimento CP IV, assim como ocorreu com os concretos com cimento \n\nCP V ARI, \u00e0 medida que o grau de hidrata\u00e7\u00e3o aumentou, o volume (%) da fase resistente dos \n\nconcretos tamb\u00e9m aumentou. Ao mesmo tempo, o volume da fase n\u00e3o resistente diminuiu, \n\npara todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, conforme esperado. Nos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, o volume \n\nda fase n\u00e3o resistente foi maior, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais rela\u00e7\u00f5es a/c, independentemente do \n\ngrau de hidrata\u00e7\u00e3o, assim como ocorreu com os concretos com CP V ARI. Observa-se, \n\ncontudo, que nos concretos com cimento CP IV os volumes correspondentes \u00e0s fases n\u00e3o \n\nresistentesforam maiores, para os menores graus de hidrata\u00e7\u00e3o, provavelmente devido \u00e0s \n\n81,8\n74,4\n\n66,4\n\n18,2\n25,6\n\n33,6\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n (\n\n%\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n87,8\n79,9\n\n71,3\n\n12,2\n20,1\n\n28,7\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\nV\n\no\nlu\n\nm\ne\n\n (\n%\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n99,8\n90,8\n\n81,0\n\n0,2\n9,2\n\n19,0\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0,35 0,50 0,70\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n (\n\n%\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\nfase resistente fase n\u00e3o resistente\n\n\n\n208 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nrea\u00e7\u00f5es mais lentas caracter\u00edsticas dos cimentos pozol\u00e2nicos. Entre os concretos com CP IV, \n\nsomente os de rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70 apresentaram menores deforma\u00e7\u00f5es por secagem, devido \u00e0s \n\nraz\u00f5es j\u00e1 mencionadas para os concretos com CP V ARI. \n\nA an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e rela\u00e7\u00e3o a/c, para os concretos com \n\nos cimentos CP V ARI e CP IV evidenciam, portanto, a ocorr\u00eancia de uma competi\u00e7\u00e3o entre \n\ndois efeitos principais, um de compacta\u00e7\u00e3o eoutro de microfissura\u00e7\u00e3o. Provavelmente, nos \n\nconcretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, mais porosos, o efeito de compacta\u00e7\u00e3o e, consequente, de \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade, foi preponderante. Nos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,35, com menor \n\nporosidade, sup\u00f5e-se que o efeito preponderante tenha sido o de microfissura\u00e7\u00e3o. \n\nPrincipalmente para os concretos com CP IV, cujo desenvolvimento das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o \n\ne da capacidade resistente ocorrem mais lentamente em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com CP V ARI, \n\no efeito de microfissura\u00e7\u00e3o causado pelo carregamento nas primeiras idades pode ter sido \n\nmais importante. \n\n5.2.1.12 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, idade de cura e pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\nAs Figuras 89 e 90 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de \n\ncura e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nObserva-se que as curvas dos concretos com cimento CP V ARI, curados por 28 dias e pr\u00e9-\n\ncarregados (CAR=25%, CAR=50% e CAR=75%), apresentaram desenvolvimento bastante \n\nsemelhante, ao longo do tempo. As deforma\u00e7\u00f5es dos concretos pr\u00e9-carregados foram menores \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s apresentadas pelo concreto de refer\u00eancia, principalmente a partir do tempo de \n\nsecagem TS=8 semanas. As deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o dos concretos curados at\u00e9 7 dias foram, \n\nem geral, maiores do que as dos concretos com cura de 28 dias. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n209 \n\nFigura 89: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e \n\npr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\nFigura 90: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, idade de cura e \n\npr\u00e9-carregamento: CP IV \n\n \n\nComparando-se o desenvolvimento das curvas relativas aos concretos com CP IV, curados \n\npor 28 dias, verifica-se que apresentaram menores deforma\u00e7\u00f5es por secagem em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos curados por 7 dias, de um modo geral. Destaca-se queos concretos de refer\u00eancia, \n\ncurados por 7 dias, apresentaram valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia bem pr\u00f3ximos aos concretos pr\u00e9-\n\ncarregados (CAR=50% e CAR=75%) curados por 28 dias, a partir do TS=32 semanas. Os \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCAR= 0%, cura= 7 dias CAR= 0%, cura= 28 dias\n\nCAR= 25%, cura= 7 dias CAR= 25%, cura= 28 dias\n\nCAR= 50%, cura= 7 dias CAR= 50%, cura= 28 dias\n\nCAR= 75%, cura= 7 dias CAR= 75%, cura= 28 dias\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64 68\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCAR= 0%, cura=7 dias CAR= 0%, cura= 28 dias\n\nCAR= 25%, cura=7 dias CAR= 25%, cura= 28 dias\n\nCAR= 50%, cura= 7 dias CAR= 50%, cura= 28 dias\n\nCAR =75%, cura= 7 dias CAR= 75%, cura= 28 dias\n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nconcretos pr\u00e9-carregados com CAR=50% apresentaram o pior desempenho frente \u00e0s tens\u00f5es \n\noriginadas durante a secagem. A maior varia\u00e7\u00e3o entre as deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o dos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados, em rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia, foi correspondente a 8% para os cp\u2019s \n\ncom CAR=75%. \n\n5.2.1.13 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 91 e 92 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o \n\na/c e pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 91: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e \n\npr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\nComparando-se as curvas das deforma\u00e7\u00f5es por secagem dos concretos com CP V ARI, \n\nconsiderando todos os n\u00edveis das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-carregamento, verifica-se que o \n\nmelhor desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem foi do concreto com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e \n\nCAR=75% e, o pior, foi obtido pelo concreto de refer\u00eancia, com a mesma rela\u00e7\u00e3o a/c. Para o \n\nn\u00edvel de pr\u00e9-carregamento CAR=75%, as maiores varia\u00e7\u00f5es entre as retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias nos \n\ntempos de secagem TS=8 e 64 semanas foram apresentadas pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o \n\na/c=0,70. \n\n \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCAR= 0%, a/c= 0,35 CAR= 0%, a/c= 0,50 CAR= 0%, a/c= 0,70\nCAR= 25%, a/c= 0,35 CAR= 25%, a/c= 0,50 CAR= 25%, a/c= 0,70\nCAR= 50%, a/c= 0,35 CAR= 50%, a/c= 0,50 CAR= 50%, a/c= 0,70\nCAR= 75%, a/c= 0,35 CAR= 75%, a/c= 0,50 CAR= 75%, a/c= 0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n211 \n\nFigura 92: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e \n\npr\u00e9-carregamento: CP IV \n\n \n\nPara os concretos com cimento CP IV, o melhor desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nfoi obtido pelo concreto de refer\u00eancia, com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35. Em geral, as maiores \n\ndeforma\u00e7\u00f5es m\u00e9dias foram obtidas pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, submetidos ao pr\u00e9-\n\ncarregamento. \n\n5.2.1.14 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\nAs Figuras 93 e 94 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e \n\npr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nOs gr\u00e1ficos permitem observar o efeito diferenciado da idade de cura para as diferentes \n\nrela\u00e7\u00f5es utilizadas, considerando os diferentes n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento. Nos concretos \n\ncom CP V ARI, o efeito favor\u00e1vel do pr\u00e9-carregamento para a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 tamb\u00e9m ficou \n\nbastante evidente atrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura 93. Os concretos pr\u00e9-carregados apresentaram \n\ndeforma\u00e7\u00f5es menores em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia, para ambas as idades de cura. \n\nAs redu\u00e7\u00f5es obtidas nos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e CAR=75% foram de 79% e 90% \n\npara per\u00edodos de cura de 7 e 28 dias, respectivamente. \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nCAR= 0%, a/c= 0,35 CAR= 0%, a/c= 0,50 CAR= 0%, a/c= 0,70\nCAR= 25%, a/c= 0,35 CAR= 25%, a/c= 0,50 CAR= 25%, a/c= 0,70\nCAR= 50%, a/c= 0,35 CAR= 50%, a/c= 0,50 CAR= 50%, a/c= 0,70\nCAR= 75%, a/c= 0,35 CAR= 75%, a/c= 0,50 CAR= 75%, a/c= 0,70\n\n\n\n212 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 93: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI \n\n \n\nFigura 94: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veisidade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP IV \n\n \n\nEntre os concretos produzidos com CP IV, pode-se dizer que o efeito favor\u00e1vel do pr\u00e9-\n\ncarregamento tamb\u00e9m p\u00f4de ser observado nos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, nas duas \n\nidades de cura adotadas, como se v\u00ea no gr\u00e1fico da Figura 94.  Em geral, o melhor \n\ndesempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos com cimento CP IV foi obtido com a \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,35, com cura de 28 dias. \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\nR\n\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35, cura= 7 dias a/c=0,35, cura= 28 dias\na/c=0,50, cura= 7 dias a/c=0,50, cura= 28 dias\na/c=0,70, cura= 7 dias a/c=0,70, cura= 28 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n) Pr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35, cura= 7 dias a/c=0,35, cura= 28 dias\n\na/c=0,50, cura= 7 dias a/c=0,50, cura= 28 dias\n\na/c=0,70, cura= 7 dias a/c=0,70, cura= 28 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n213 \n\n\u00c9 poss\u00edvel visualizar, atrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos que as tend\u00eancias das curvas dos concretos com a \n\nmesma rela\u00e7\u00e3o a/c s\u00e3o bastante semelhantes, para ambas as idades de cura. Considerando-se \n\nque os concretos curados por 7 dias e os curados por 28 dias foram todos moldados e \n\nensaiados em per\u00edodos de tempo diferentes, a semelhan\u00e7a entre as tend\u00eancias de \n\ncomportamento reflete a confiabilidade do trabalho experimental, propiciando maior \n\nembasamento para a discuss\u00e3o dos resultados. Para os concretos produzidos com ambos os \n\ncimentos e para todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, novamente ficou evidenciada a tend\u00eancia ben\u00e9fica da \n\ncura prolongada na mitiga\u00e7\u00e3o retra\u00e7\u00e3o por secagem, principalmente para os concretos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c 0,70. \n\nConforme discutido anteriormente, as vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c e pr\u00e9-\n\ncarregamento, bem como suas intera\u00e7\u00f5es de segunda ordem, influenciaram significativamente \n\na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos estudados. Sabe-se que a rela\u00e7\u00e3o a/c, o tipo de cimento \n\ne a idade de cura afetam a forma\u00e7\u00e3o da microestrutura, exercendo efeitos importantes na \n\ndifus\u00e3o (XI et al., 1994, p.258). Portanto, as altera\u00e7\u00f5es microestruturais provocadas pelo \n\ncarregamento, devido ao efeito de compacta\u00e7\u00e3o, afetaram a difus\u00e3o e, portanto, influenciaram \n\na retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n5.2.1.15 Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento \n\nNesta pesquisa, a vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento n\u00e3o se mostrou significativa para os \n\nconcretos moldados com o cimento CP V ARI. Este resultado pode ter rela\u00e7\u00e3o com as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do cimento CP V ARI, que propiciaram o r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento da capacidade resistente dos concretos, desde a idade de 1 dia. Para os \n\nconcretos produzidos com o cimento CP IV, a vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento exerceu \n\nefeito significativo na retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nA Figura 95 apresenta o efeito da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem dos concretos produzidos com o cimento CP IV. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 95: Efeito isolado da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV \n\n \n\nPara os concretos com CP IV, os valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia obtidos foram menores para as \n\nmaiores idades de pr\u00e9-carregamento. Houve uma aumento de 22% da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados na idade de 1 dia, em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9-carregados aos 7 dias.  Diante \n\ndos resultados obtidos nesta pesquisa, sup\u00f5e-se que, nos concretos produzidos com CP IV, \n\ncujo desenvolvimento da microestrutura \u00e9 mais lento em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com cimento \n\nCP V ARI, a incid\u00eancia de microfissuras na zona de transi\u00e7\u00e3o e na matriz, em decorr\u00eancia do \n\npr\u00e9-carregamento aplicado nasidades de 1 e 3 dias, possa ter prejudicado a sua capacidade \n\nresistente, justificando os piores desempenhos nestas idades. \n\nVieira (2008, p. 114) constatou que os concretos produzidos com o cimento CP IV \n\napresentaram aumento da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral, quando foram  pr\u00e9-\n\ncarregados na idade de 7 dias, em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00e9-carregamento realizado nas idades de 1 e 3 \n\ndias. De acordo com a pesquisadora, esse aumento pode ser explicado devido ao fato de que, \n\nna idade de 7 dias, as rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas j\u00e1 ocorreram, densificando a estrutura e \n\naumentando a resist\u00eancia. Al\u00e9m disso, a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-carregamento reduz a exsuda\u00e7\u00e3o \n\nprovocada pela expuls\u00e3o da \u00e1gua nos poros, contribuindo para a melhoria da zona de transi\u00e7\u00e3o \n\n(MEHTA e MONTEIRO\n110\n\n, apud VIEIRA, 2008, p.114). \n\n  \n\n                                                 \n\n \n110\n\n MEHTA, P.K. e MONTEIRO, P.J.M. Concreto-Microestrutura, Propriedades e Materiais. IBRACON, 2014. \n\n751 p. \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n215 \n\n5.2.1.16 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nA intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade de pr\u00e9-carregamento foi significativa \n\npara os concretos produzidos com o cimento CP IV, mas n\u00e3o exerceu influ\u00eancia significativa \n\npara o CP V ARI. A Figura 96 apresenta o efeito da intera\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem dos concretos produzidos com o cimento CP IV. \n\nFigura 96: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem: CP IV \n\n \n\nPara os concretos como cimento CP IV, observa-se o efeito diferenciado das idades de pr\u00e9-\n\ncarregamento, ao longo do tempo de secagem. As menores deforma\u00e7\u00f5es ocorreram para as \n\nmaiores idades de pr\u00e9-carregamento, principalmente a partir do tempo de secagem TS=8 \n\nsemanas, at\u00e9 o t\u00e9rmino do ensaio. \n\n5.2.1.17 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nA intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e idade de pr\u00e9-carregamento foi significativa para o \n\ncimento CP V ARI, mas n\u00e3o exerceu influ\u00eancia significativa para o CP IV. A Figura 97 \n\napresenta o efeito da intera\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis na retra\u00e7\u00e3o por secagem, para os concretos \n\nproduzidos com os cimentos CP V ARI.  \n\nPara os concretos como cimento CP V ARI, observa-se o efeito diferenciado das idades de \n\npr\u00e9-carregamento, em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura. As maiores deforma\u00e7\u00f5es por secagem \n\nocorreram para a maior idade de pr\u00e9-carregamento (id_cura=7 dias), com as duas idades de \n\ncura adotadas. Como se observa atrav\u00e9s do gr\u00e1fico, \u00e9 not\u00f3rio o efeito ben\u00e9fico da cura \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64 68\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nID_CAR=1 dia ID_CAR= 3 dias ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nprolongada, visto que, para qualquer n\u00edvel adotado da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem foram menores quando a idade de cura foi maior \n\n(id_cura=28 dias). \n\nFigura 97: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI \n\n \n\n5.2.1.18 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 98 e 99 mostram o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nConforme Figura 98, na idade de carregamento de 1 dia, o pior desempenho foi obtido nos \n\nconcretos produzidos com cimento CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35. J\u00e1 os concretos com rela\u00e7\u00e3o \n\na/c=0,70 apresentaram retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias menores em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com as demais \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c, obtendo-se redu\u00e7\u00f5es percentuais de 23%, em compara\u00e7\u00e3o aos concretos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e, de 27%, aos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35. Pode-se dizer que, para os \n\nconcretos com este cimento, a compacta\u00e7\u00e3o decorrente do pr\u00e9-carregamento na idade de 1 dia \n\npromoveu maiores benef\u00edcios para a maior rela\u00e7\u00e3o a/c, devido \u00e0 maior porosidade. Pode-se \n\ndizer que o carregamento precoce possibilitou, nestes concretos, o rearranjo da microestrutura \n\ndevido \u00e0 quebra dos cristais maiores e mais fracos, promovendo tanto a redu\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o \n\nde umidade, quanto o aumento da capacidade resistente dos concretos. \n\n \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\ncura= 7 dias cura= 28 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n217 \n\nFigura 98: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI \n\n \n\nFigura 99: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP IV \n\n \n\nObserva-se um comportamento inverso para os concretos pr\u00e9-carregados na idade de 7 dias, \n\ncorroborando os resultados obtidos por outros pesquisadores (HEIDE e SCHLANGEN, 2007, \n\np. 11). Considerando-se que curvas apresentadas representam o comportamento m\u00e9dio dos \n\nconcretos, os resultados incluem a retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos submetidos aos dois \n\nper\u00edodos de cura (7 e 28 dias). Portanto, \u00e9 correto afirmar que os concretos pr\u00e9-carregados na \n\nidade de 7 dias, e curados at\u00e9 essa idade, n\u00e3o tiveram as mesmas condi\u00e7\u00f5es dos \n\nconcretossubmetidos \u00e0 cura prolongada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua para a \n\ncontinuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os anidros. Al\u00e9m disso, a disponibilidade da \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\nID_CAR=1 dia ID_CAR= 3 dias ID_CAR= 7 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\nID_CAR=1 dia ID_CAR= 3 dias ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n\u00e1gua \u00e9 indispens\u00e1vel para a autocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras geradas pelo pr\u00e9-carregamento. \n\nPortanto, o pr\u00e9-carregamento nas menores idades (1 e 3 dias) foi mais favor\u00e1vel do que aos 7 \n\ndias, possibilitando a continuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, e promovendo a densifica\u00e7\u00e3o \n\ndos concretos, bem como a selagem das microfissuras (autocicatriza\u00e7\u00e3o). \n\nConforme j\u00e1 abordado no item 5.3.1.15, os concretos com o cimento CP IV, devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, desenvolvem mais lentamente sua microestrutura, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos concretos com o cimento CP V ARI.  Assim, os resultados obtidos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o \n\ndas vari\u00e1veis em quest\u00e3o podem estar relacionados \u00e0 menor capacidade resistente dos \n\nconcretos com cimento CP IV, nas primeiras idades, e \u00e0 maior fragilidade da matriz dos \n\nconcretos com este cimento e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70. \n\n5.2.1.19 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 100 e 101 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os \n\ncimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 100: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP V ARI \n\n \n\n \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nID_CAR= 1 dia ID_CAR= 3 dias ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n219 \n\nFigura 101: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento: CP IV \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel constatar que, para os concretos com CP V ARI, os concretos pr\u00e9-carregados \n\napresentam menores valores de retra\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos de \n\nrefer\u00eancia, para qualquer idade de pr\u00e9-carregamento. Observa-se que para a ID_CAR=7 dias \n\nhouve uma tend\u00eancia de aumento da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, \u00e0 medida que o percentual de pr\u00e9-\n\ncarregamento aumentou. Assim, para a ID_CAR=7 dias, os maiores percentuais de \n\ncarregamento levaram a situa\u00e7\u00f5es mais desfavor\u00e1veis.  Por outro lado, de um modo geral, \n\nhouve redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos concretos pr\u00e9-carregados na ID_CAR=1 dia, para os \n\nmaiores n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento, ou seja, quando CAR=50% e 75%. \n\nNos concretos com CP IV, houve aumento da retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos pr\u00e9-\n\ncarregados em rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia, independentemente da idade de pr\u00e9-carregamento, \n\nexceto para quando ID_CAR=7 dias e CAR=25% quando ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o de 13% da \n\nretra\u00e7\u00e3o dos concretos pr\u00e9-carregados em rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia. Os maiores aumentos da \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por secagem, em compara\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia, foram obtidos para \n\nos concretos pr\u00e9-carregados com 50% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura, na idade de 1 dia, \n\nsendo de 38% e 28%, respectivamente. \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nID_CAR= 1 dia ID_CAR= 3 dias ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n220 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n5.2.1.20 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento \n\nA Figura 102 apresenta o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com o cimento \n\nCP V ARI. A intera\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis n\u00e3o foi significativa para o cimento CP IV. \n\nFigura 102: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis tempo de secagem, rela\u00e7\u00e3o a/c e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\nPara os concretos com cimento CP V ARI, os menores valores de retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, ao longo do \n\ntempo, foram obtidos pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35, pr\u00e9-carregados nas idades 3 e 7 \n\ndias e pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, pr\u00e9-carregados nas idades de 1 e 3 dias. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o mais desfavor\u00e1vel foi obtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-carregados, \n\nna idade de 3 dias. \n\n5.2.1.21 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e idade de \n\npr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 103 e 104 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o \n\na/c e idade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os \n\ncimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nAtrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura 103, observa-se que as curvas n\u00e3o apresentaram a mesma \n\ntend\u00eancia de comportamento, para todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis da \n\nvari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento. No entanto, as curvas apresentam a mesma tend\u00eancia de \n\ncomportamento, para ambas as idades de cura. Para este cimento, caracterizado pelo r\u00e1pido \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 4 8 12 16 20 24 28 32 36 40 44 48 52 56 60 64\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nTempo de secagem (semanas)\n\nID_CAR= 1 dia, a/c= 0,35 ID_CAR= 1 dia, a/c= 0,50 ID_CAR= 1 dia, a/c= 0,70\nID_CAR= 3 dias, a/c= 0,35 ID_CAR=  3 dias, a/c= 0,50 ID_CAR= 3 dias, a/c= 0,70\nID_CAR=  7 dias, a/c= 0,35 ID_CAR= 7 dias, a/c= 0,50 ID_CAR= 7 dias, a/c= 0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n221 \n\ndesenvolvimento da microestrutura e, consequentemente, de suas propriedades mec\u00e2nicas, o \n\npr\u00e9-carregamento na idade de 1 dia foi mais favor\u00e1vel para os concretos com a rela\u00e7\u00e3o a/c \n\n0,70, provavelmente devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do volume de poros capilares. \n\nFigura 103: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c, e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\nFigura 104: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, rela\u00e7\u00e3o a/c, e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento: CP IV \n\n \n\nPara os concretos com cimento CP IV, percebe-se uma tend\u00eancia geral de comportamento: \n\nindependente da rela\u00e7\u00e3o a/c, as maiores deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o foram obtidas para as \n\nmenores idades de pr\u00e9-carregamento. \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,35 Cura= 28 dias, a/c= 0,35\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,50 Cura= 28 dias, a/c= 0,50\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,70 Cura= 28 dias, a/c= 0,70\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias)\n\nCura= 7 dias, a/c= 0,35 Cura= 28 dias, a/c= 0,35\nCura= 7 dias, a/c= 0,50 Cura= 28 dias, a/c= 0,50\nCura= 7 dias, a/c= 0,70 Cura= 28 dias, a/c= 0,70\n\n\n\n222 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nPara os concretos produzidos com ambos os cimentos, para todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, \n\nindependentemente da idade de pr\u00e9-carregamento, ficou evidenciada novamente a tend\u00eancia \n\nben\u00e9fica da cura prolongada na mitiga\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es resultantes da secagem. A cura \n\nprolongada possibilitou a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os anidros de cimento, expostos \n\nem fun\u00e7\u00e3o da quebra dos cristais maiores, em decorr\u00eancia do pr\u00e9-carregamento. Assim, na \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua, foi poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos resistentes, os quais preencheram \n\nos espa\u00e7os vazios da microestrutura. Al\u00e9m disso, a cura prolongada possibilitou a \n\nautocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras geradas pelo pr\u00e9-carregamento, em zonas nas quais as \n\ntens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o excederam a capacidade resistente dos concretos. \n\n5.2.1.22 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: idade de cura, pr\u00e9-carregamento e idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\nA Figura 105 mostra o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, pr\u00e9-carregamento e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos produzidos com os \n\ncimentos CP V ARI. A intera\u00e7\u00e3o destas vari\u00e1veis n\u00e3o foi significativa para o cimento CP IV. \n\nAtrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, \u00e9 poss\u00edvel observar que,quando a idade de cura foi de \n\n28 dias, para os concretos pr\u00e9-carregados na idade de 1 dia, o desempenho dos concretos foi \n\nmelhor, \u00e0 medida que aumentou o percentual de pr\u00e9-carregamento. Com as idades de 3 e 7 \n\ndias, as situa\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis ocorreram quando o pr\u00e9-carregamento foi de 25%. Mesmo \n\nassim, para todas as combina\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis, o pr\u00e9-carregamento, associado \u00e0 cura \n\nprolongada, foi ben\u00e9fico, melhorando o desempenho dos concretos frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem. Quando a idade de cura foi de 7 dias, os melhores desempenhos foram obtidos para \n\nas combina\u00e7\u00f5es entre o pr\u00e9-carregamento de 25% e a idade de pr\u00e9-carregamento de 7 dias, \n\nbem como para o pr\u00e9-carregamento de 75% e a idade de 1 dia. \n\nNovamente, destaca-se a semelhan\u00e7a nas tend\u00eancias de comportamento dos concretos, \n\nconsiderando-se as mesmas idades de pr\u00e9-carregamento, para ambas as idades de cura. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n223 \n\nFigura 105: Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis idade de cura, pr\u00e9-\n\ncarregamento e idade de pr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\n5.2.1.23 Efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento, pr\u00e9-carregamento e idade \n\nde pr\u00e9-carregamento \n\nAs Figuras 106 e 107 apresentam o efeito da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-\n\ncarregamento e idade de pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos \n\nproduzidos com os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 106: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento: CP V ARI \n\n \n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nID_CAR= 1 dia, cura= 7 dias ID_CAR= 1 dia, cura= 28 dias\n\nID_CAR= 3 dias, cura= 7 dias ID_CAR= 3 dias, cura= 28 dias\n\nID_CURA= 7 dias, cura= 7 dias ID_CAR= 7 dias, cura= 28 dias\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c= 0,35, ID_CAR= 1 dia a/c= 0,35, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,35, ID_CAR= 7 dias\n\na/c= 0,50, ID_CAR= 1 dia a/c= 0,50, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,50, ID_CAR= 7 dias\n\na/c= 0,70, ID_CAR= 1 dia a/c= 0,70, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,70, ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n224 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 107: Intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis rela\u00e7\u00e3o a/c, pr\u00e9-carregamento e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento: CP IV \n\n \n\nConforme Figura 106, de uma forma geral, os concretos pr\u00e9-carregados apresentaram melhor \n\ndesempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando comparados aos concretos de refer\u00eancia. \n\nPara o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 25%, a menor retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi obtida pelos concretos \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e idade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. A maior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este \n\nn\u00edvel de carregamento foi a dos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, tamb\u00e9m na idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento de 3 dias. Para o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 50%, a menor retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi \n\nobtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e idade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. A maior \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este n\u00edvel de carregamento foi a dos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e \n\nidade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. Para o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 75%, a menor \n\nretra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi obtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nde 1 dia. A maior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este n\u00edvel de carregamento tamb\u00e9m foi a dos concretos \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e idade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico da Figura 107, de uma forma geral, os concretos com CP IV pr\u00e9-\n\ncarregados apresentaram pior desempenho frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando comparados \n\naos concretos de refer\u00eancia. Para o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 25%, a menor retra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia foi obtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35 e idade de pr\u00e9-carregamento de 7 dias. \n\nA maior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este n\u00edvel de carregamento foi a dos concretos com rela\u00e7\u00e3o \n\na/c=0,50 e idade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. Para o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 50%, a \n\nmenor retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi obtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,35 e idade de pr\u00e9-\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0 25 50 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\nc\na\ng\ne\nm\n\n (\nx\n\n1\n0\n\n-6\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c= 0,35, ID_CAR= 1 dia a/c= 0,35, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,35, ID_CAR= 7 dias\n\na/c= 0,50, ID_CAR= 1 dia a/c= 0,50, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,50, ID_CAR= 7 dias\n\na/c= 0,70, ID_CAR= 1 dia a/c=0,70, ID_CAR= 3 dias a/c= 0,70, ID_CAR= 7 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n225 \n\ncarregamento de 7 dias. A maior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este n\u00edvel de carregamento foi a dos \n\nconcretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e idade de pr\u00e9-carregamento de 1 dia. Para o n\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento de 75%, a menor retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia foi obtida pelos concretos com rela\u00e7\u00e3o \n\na/c=0,35 e idade de pr\u00e9-carregamento de 3 dias. A maior retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para este n\u00edvel de \n\ncarregamento tamb\u00e9m foi a dos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e idade de pr\u00e9-carregamento \n\nde 1 dia. \n\nNa Figura 108 (a) e (b) apresentam-se gr\u00e1ficos que mostram os aumentos/redu\u00e7\u00f5es \n\npercentuais das retra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias X pr\u00e9-carregamento (%), para cada rela\u00e7\u00e3o a/c, obtidos \n\npara os concretos com os cimentos CP V ARI e CP IV, respectivamente. \n\nFigura 108: Aumento/redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o por secagem dos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados em rela\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (25%, 50% e 75%) \n\na) CP V ARI b) CP IV \n\n \n \n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 1 dia\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\n\nA\n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 1 dia\n\n0,35 0,50 0,70\n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n  \n\n  \n\n5.3 MODELOS DE REGRESS\u00c3O LINEAR PARA RETRA\u00c7\u00c3O FINAL \n\nConsiderou-se oportuno o desenvolvimento de Modelos de Regress\u00e3o Linear para possibilitar \n\na realiza\u00e7\u00e3o de simula\u00e7\u00f5es, de modo a favorecer o maior entendimento da influ\u00eancia do pr\u00e9-\n\ncarregamento na retra\u00e7\u00e3o do concreto. Devido \u00e0s raz\u00f5es mencionadas no item 5.2, os modelos \n\nde regress\u00e3o possibilitam uma an\u00e1lise adequada do fen\u00f4meno estudado se forem utilizados os \n\nresultados correspondentes a uma \u00fanica idade.  \n\nNeste caso, foram gerados modelos de regress\u00e3o a partir dos resultados de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem obtidos ao t\u00e9rmino do ensaio, isto \u00e9, na idade final (64 semanas), para os cimentos \n\nCP V ARI e CP IV. Salienta-se, portanto, que ao contr\u00e1rio da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia apresentada \n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%A\nu\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n/R\ne\n\nd\nu\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na\n\n r\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n e\nm\n\n r\ne\n\nla\n\u00e7a\n\n\u00f5\n a\n\no\ns \n\nco\nn\n\ncr\ne\n\nto\ns \n\nd\ne\n\n r\ne\n\nfe\nr\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\n%\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 3 dias\n\n0,35 0,50 0,70\n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%\n\nA\nu\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n/R\ne\n\nd\nu\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na\n\n r\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n e\nm\n\n r\ne\n\nla\n\u00e7a\n\n\u00f5\n a\n\no\ns \n\nco\nn\n\ncr\ne\n\nto\ns \n\nd\ne\n\n r\ne\n\nfe\nr\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\n%\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 3 dias\n\n0,35 0,50 0,70\n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%\n\nA\nu\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n/R\ne\n\nd\nu\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na\n\n r\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n e\nm\n\n r\ne\n\nla\n\u00e7a\n\n\u00f5\n a\n\no\ns \n\nco\nn\n\ncr\ne\n\nto\ns \n\nd\ne\n\n r\ne\n\nfe\nr\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\n%\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 7 dias\n\n0,35 0,50 0,70\n\n-120%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n25% 50% 75%\n\nA\nu\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n/R\ne\n\nd\nu\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na\n\n r\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n e\nm\n\n r\ne\n\nla\n\u00e7a\n\n\u00f5\n a\n\no\ns \n\nco\nn\n\ncr\ne\n\nto\ns \n\nd\ne\n\n r\ne\n\nfe\nr\u00ea\n\nn\nci\n\na\n (\n\n%\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\nIdade de pr\u00e9-carregamento = 7 dias\n\n0,35 0,50 0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n227 \n\nno item 5.2.1, quando foi analisado o comportamento m\u00e9dio dos concretos estudados (pr\u00e9-\n\ncarregados e de refer\u00eancia), nesta etapa da an\u00e1lise foram utilizados apenas os resultados finais \n\nda retra\u00e7\u00e3o por secagem, obtidos atrav\u00e9s dos ensaios. Por essa raz\u00e3o, podem ser observadas \n\nalgumas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos resultados do comportamento m\u00e9dio dos concretos, \n\nevidenciados atrav\u00e9s da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia.  \n\nPara o desenvolvimento dos modelos de regress\u00e3o, utilizou-se o software Microsoft Office \n\nExcel 2007 como ferramenta computacional. As simula\u00e7\u00f5es foram focadas nos efeitos de \n\ndiferentes idades de cura e diferentes n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento.  \n\nA Tabela 22 apresenta os modelos desenvolvidos para verificar a influ\u00eancia das vari\u00e1veis \n\nindependentes na retra\u00e7\u00e3o final (TS= 64 semanas), para os cimentos CP V ARI e CP IV. \n\nTabela 20: Modelos de regress\u00e3o desenvolvidos para os cimentos  \n\nCP V ARI e CP IV, considerando-se os valores da retra\u00e7\u00e3o final  \n\n(TS=64 semanas) \n\nCim Modelos de regress\u00e3o R\n2\n \n\nCPV ARI Ret64 = -1823+2970,5 x a/c - 3,96 x idcar+11,4 x car + 47 x (\n??_????\n\n?\n) \u2013 2655,5 x a/c\n\n2\n- 0,11 x car\n\n2\n 0,87 \n\nCP IV Ret64= -1798+3535,5 x a/c +25,9 x idcar-3x car + 53,6 x (\n??_????\n\n?\n ) \u2013 3396 x a/c\n\n2\n + 0,03 x car\n\n2\n 0,81 \n\nSendo: \n\nRet64 = retra\u00e7\u00e3o no tempo de secagem TS=64 semanas \n\na/c = rela\u00e7\u00e3o a/c; \n\nid_cura = idade de cura (dias) \n\ncar =  pr\u00e9-carregamento (%) \n\nid_car = idade de pr\u00e9-carregamento (dias) \n\nOs modelos desenvolvidos explicam 87% da variabilidade dos resultados, para o cimento  \n\nCP V ARI, e 81% da variabilidade dos resultados, para o cimento CP IV, dentro de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de probabilidade estat\u00edstica. Para simular o efeito de cada vari\u00e1vel, os modelos \n\nforam aplicados utilizando-se a m\u00e9dia das demais, conforme Quadro 18. \n\n  \n\n\n\n228 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nQuadro 18: Valor m\u00e9dio das vari\u00e1veis \n\nValor m\u00e9dio das vari\u00e1veis \n\nRela\u00e7\u00e3o a/c 0,52 \n\nPr\u00e9-carregamento (%) 37,5 \n\nIdade de pr\u00e9-carregamento (dias) 3,67 \n\nIdade de cura (dias) 17,5 \n\nAs Figuras 109 e 110 apresentam o efeito de diferentes idades de cura na retra\u00e7\u00e3o final \n\n(TS=64 semanas) dos concretos com cimento CP V ARI e CP IV. Os respectivos modelos \n\nforam aplicados utilizando-se 4 diferentes idades de cura, no intervalo entre 7 e 28 dias, para \n\ntodas as rela\u00e7\u00f5es a/c testadas, fixando-se no seu ponto m\u00e9dio as vari\u00e1veis pr\u00e9-carregamento \n\n(37,5%) e idade de pr\u00e9-carregamento (3,67 dias), conforme Quadro 18. \n\nFigura 109: Retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas) dos concretos com  \n\nCP V ARI, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35; 0,50 e 0,70, considerando-se as \n\nidades de cura no intervalo entre 7 e 28 dias. \n\n \n  \n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n7 14 21 28\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n229 \n\nFigura 110: Retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas) dos concretos com  \n\nCP IV, nas rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35; 0,50 e 0,70, considerando-se as idades \n\nde cura no intervalo entre 7 e 28 dias. \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos permitem observar que, para um n\u00edvel de carregamento m\u00e9dio de 37,5%, e para \n\nambos os cimentos, os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 apresentaram uma retra\u00e7\u00e3o final \n\n(TS=64 semanas) menor em compara\u00e7\u00e3o aos concretos com as outras rela\u00e7\u00f5es a/c utilizadas. \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, que o valor da retra\u00e7\u00e3o final reduz, \u00e0 medida que o per\u00edodo de cura \n\naumenta.  Essa simula\u00e7\u00e3o evidencia a import\u00e2ncia de prolongar a cura, pelo maior tempo \n\nposs\u00edvel, a fim de se garantir a adequada recupera\u00e7\u00e3o da capacidade resistente do concreto \n\nexposto \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o devido ao carregamento precoce. \n\nOs gr\u00e1ficos da Figura 111 apresentam o efeito de diferentes percentuais de pr\u00e9-carregamento \n\nna retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas) dos concretos com cimento CP V ARI e os gr\u00e1ficos (a) e \n\n(b) da Figura 112 mostram esse efeito para os concretos com cimento CP IV. Os gr\u00e1ficos (a) \n\ncorrespondem \u00e0 idade de cura de 28 dias e (b), \u00e0 cura de 7 dias.  \n\nOs respectivos modelos foram aplicados utilizando-se 12 diferentes percentuais de pr\u00e9-\n\ncarregamento, no intervalo entre 0% e 75%, com incrementos de carregamento de 5%, para as \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c testadas, fixando-se a vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento no seu ponto m\u00e9dio \n\n(3,67), conforme Quadro 18. \n\n  \n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n7 14 21 28\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n\n\n230 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 111: Varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem no TS=64 semanas para \n\nincrementos de carregamento de 5%, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es a/c \n\n0,35; 0,50 e 0,70, para as idades de cura (a) 28 dias e (b) 7 dias  \n\n \n\na) Idade de cura = 28 dias \n\n \n\nb) Idade de cura = 7 dias \n\nAtrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos (a) e (b) \u00e9 poss\u00edvel constatar que, para todos os n\u00edveis de pr\u00e9-\n\ncarregamento testados (25% a 75%), a retra\u00e7\u00e3o por secagem ao final do ensaio (TS=64 \n\nsemanas) foi maior para os concretos de refer\u00eancia. Observa-se que, entre os concretos \n\npr\u00e9-carregados, existe uma tend\u00eancia inicial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o com o incremento do \n\ncarregamento, at\u00e9 um determinado limite, em torno de 50%, a partir do qual a retra\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7a a aumentar, para ambas as idades de cura. \n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n231 \n\nFigura 112: Varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem no TS=64 semanas para \n\nincrementos de carregamento de 5%, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es a/c \n\n0,35; 0,50 e 0,70, para as idades de cura (a) 28 dias e (b) 7 dias \n\n \n\na) Idade de cura = 28 dias \n\n \n\nb) Idade de cura = 7 dias \n\nOs gr\u00e1ficos (a) e (b) demonstram que, para todos os n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento testados \n\n(25% a 75%), a retra\u00e7\u00e3o por secagem ao final do ensaio (TS=64 semanas) foi menor para \n\nos concretos de refer\u00eancia. Observa-se que os concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 \n\napresentaram menor retra\u00e7\u00e3o final (TS=64 semanas), para todos os n\u00edveis de pr\u00e9-\n\ncarregamento testados. \n\n \n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n-1100\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n n\n\no\n T\n\nS\n=\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n (\n\nX\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nPr\u00e9-carregamento (%)\n\na/c=0,35 a/c=0,50 a/c=0,70\n\n\n\n232 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n5.3.1 Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias \n\nA partir dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n) referentes ao tempo de secagem TS=64 \n\nsemanas, realizou-se a compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias para os concretos com CP V ARI, com \n\ncura de 28 dias. A Figura 113 mostra os gr\u00e1ficos em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento, para os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento, sendo (a) CAR 25%; (b) CAR \n\n50%; e (c) CAR 75%, respectivamente.  \n\nFigura 113: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, sendo  \n\n(a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP V ARI, cura 28 \n\ndias \n\n \n \n\na) CAR=25% b) CAR=50% \n\n \n\nc) CAR=75% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\np\n\no\nr\n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n233 \n\nObserva-se que, para os concretos com CP V ARI curados por 28 dias, os menores valores de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), ao final do ensaio (TS=64 semanas), foram obtidos \n\natrav\u00e9s dos maiores n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (50% e 75%), n\u00e3o havendo diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre as m\u00e9dias da retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando o pr\u00e9-carregamento foi aplicado \n\nnas menores idades de pr\u00e9-carregamento (1 e 3 dias). Considerando-se a elevada taxa de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento CP V ARI, provavelmente os benef\u00edcios decorrentes do efeito de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o, associado \u00e0 cura prolongada, foram preponderantes nas menores idades, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade de pr\u00e9-carregamento de 7 dias. \n\nA partir dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, \n\nrealizou-se a compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias para os concretos com CP V ARI curados por 28 \n\ndias, em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c. A Figura 114 mostra os gr\u00e1ficos para os n\u00edveis da \n\nvari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento, sendo (a) CAR 25%; (b) CAR 50%; e (c) CAR 75%, \n\nrespectivamente. \n\nFigura 114: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, sendo (a) CAR=0%;  \n\n(b) CAR=25%; c) CAR=50%; d) CAR=75%: CP V ARI, cura 28 dias \n\n  \n\na) CAR=0% b) CAR=25% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n(x\n\n1\n0\n\n-6\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n234 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n  \n\nc) CAR=50% d) CAR=75% \n\nPara os concretos de refer\u00eancia (CAR=0%), a retra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), ao final do \n\nensaio (TS=64 semanas), seguiu a tend\u00eancia esperada, sendo proporcional \u00e0 rela\u00e7\u00e3o a/c, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do aumento do volume da porosidade capilar. Considerando-se os n\u00edveis da vari\u00e1vel \n\npr\u00e9-carregamento, ocorreram diferen\u00e7as significativas entre os valores da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), com a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, exceto para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es: CAR=25% e rela\u00e7\u00f5es a/c=0,35 e 0,70. Entre os concretos pr\u00e9-carregados, observa-\n\nse que os maiores valores da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, para todos os n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento foram \n\nobtidos para a rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,50.  \u00c9 poss\u00edvel verificar que, para o cimento CP V ARI \n\nsubmetido \u00e0 cura de 28 dias, a condi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel foi obtida para a combina\u00e7\u00e3o \n\nCAR=75% versus rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, evidenciando o efeito ben\u00e9fico da redu\u00e7\u00e3o das \n\nporosidades total e efetiva na retra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), ao final do ensaio. \n\nRealizou-se, tamb\u00e9m, a compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n(x10\n-6\n\n) em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, para os concretos com CP V ARI \n\ncom cura de 7 dias, no tempo de secagem TS=64 semanas. A Figura 115 apresenta os gr\u00e1ficos \n\npara os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento sendo (a) CAR 25%; (b) CAR 50%; e (c) CAR \n\n75%, respectivamente. \n\n  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\nR\n\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n235 \n\nFigura 115: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, sendo  \n\n(a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP V ARI com cura \n\nde 7 dias \n\n \n \n\na) CAR=25% b) CAR=50% \n\n \nc) CAR=75% \n\nDe um modo geral, n\u00e3o ocorreram diferen\u00e7as significativas entre as m\u00e9dias da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem (x10\n-6\n\n) referentes ao final do ensaio (64 semanas), em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\nda vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, para os concretos com cimento CP V ARI curados \n\npor 7 dias. Observa-se que os concretos pr\u00e9-carregados na idade de 1 dia apresentaram valores \n\nde retra\u00e7\u00e3o final menores em rela\u00e7\u00e3o aos concretos pr\u00e9-carregados nas demais idades, \n\npermanecendo imersos em \u00e1gua por mais tempo, em compara\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9-carregados em \n\nidades posteriores.  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\np\n\no\nr\n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias) \n\n\n\n236 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAs Figuras 116 (a), (b) e (c) apresentam os gr\u00e1ficos da compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias em \n\nfun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento 0%, \n\n25%, 50% e 75%, respectivamente, para os concretos com CP V ARI curados por 7 dias, no \n\ntempo de secagem TS=64. \n\nFigura 116: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se (a) CAR=0%; (b) \n\nCAR=25%; (c) CAR=50%; (d) CAR=75%: CP V ARI, cura 7 dias \n\n  \na) CAR=0% b) CAR=25% \n\n  \n\nc) CAR=50% d) CAR=75% \n\nFoi verificado que para os concretos de refer\u00eancia (CAR=0%), a retra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia \n\n(x10\n-6\n\n), ao final do ensaio (TS=64 semanas), seguiu a tend\u00eancia esperada, sendo proporcional \n\n\u00e0 rela\u00e7\u00e3o a/c, em fun\u00e7\u00e3o do aumento do volume da porosidade capilar. N\u00e3o foram observadas \n\ndiferen\u00e7as significtivas entre as m\u00e9dias entre as m\u00e9dias da retra\u00e7\u00e3o por secagem, para pr\u00e9-\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,5 0,7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n237 \n\ncarregamentos de 25% e 75%, para as rela\u00e7\u00f5es a/c 0,35 e 0,50, quando foi adotada cura de 7 \n\ndias. \n\nRealizaram-se as mesmas an\u00e1lises para os concretos com o cimento CP IV, considerando-se o \n\ntempo de secagem TS=64 semanas e as duas idades de cura adotadas.  \n\nAs Figuras 117 (a), (b) e (c) apresentam os gr\u00e1ficos em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-\n\ncarregamento, para os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento, sendo (a) 25%, (b) 50% e (c) \n\n75%, respectivamente.  \n\nFigura 117: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, considerando-se  \n\n(a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP IV, cura 28 dias \n\n  \n\na) CAR=25% b) CAR=50% \n\n \nc ) CAR=75% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr\n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias) \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nPara um pr\u00e9-carregamento de 25%, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre as m\u00e9dias da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem no TS=64 semanas, quando os concretos com CP IV foram curados por \n\n28 dias e submetidos ao pr\u00e9-carregamento nas idades de 1 e 3 dias.  Observa-se que, para os \n\nmaiores n\u00edveis de pr\u00e9-carregamentos (50% e 75%), houve diferen\u00e7a significativa entre os \n\nn\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento e as maiores m\u00e9dias da retra\u00e7\u00e3o final ocorreram \n\npara as menores idades (1 e 3 dias). \n\nAs Figuras 118 (a), (b), (c) e (d) apresentam os gr\u00e1ficos em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, \n\npara os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento 0%, 25%, 50% e 75%, respectivamente. \n\nFigura 118: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se  \n\n(a) CAR=0%; (b) CAR=25%; (c) CAR=50% e (d) CAR=75%: CP IV: \n\ncura 28 dias \n\n  \na) CAR=0% b) CAR=25% \n\n \n \n\nc) CAR=50% d) CAR=75% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n239 \n\nOs gr\u00e1ficos permitem observar que somente n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a significativa entre as \n\nm\u00e9dias da retra\u00e7\u00e3o no TS=64 semanas, entre os concretos com cimento CP IV curados por 28 \n\ndias, quando a rela\u00e7\u00e3o a/c foi de 0,50 e 0,70 e o n\u00edvel de pr\u00e9-carregamento de 50%.   \n\nAs Figuras 119 (a), (b) e (c) apresentam os gr\u00e1ficos para os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-\n\ncarregamento 25%, 50% e 75%, respectivamente, considerando-se o cimento CP IV e a idade \n\nde cura de 7 dias. \n\nFigura 119: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n), no tempo de secagem TS=64 semanas, em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis da vari\u00e1vel idade de pr\u00e9-carregamento, \n\nconsiderando-se (a) CAR=25%; (b) CAR=50%; (c) CAR=75%: CP \n\nIV, cura 7 dias \n\n \n \n\na) CAR=25% b) CAR=50% \n\n \nc) CAR=75% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\np\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias)\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n1 3 7\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nIdade de carregamento (dias) \n\n\n\n240 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nVerifica-se que, para os concretos com CP IV curados por 7 dias, os menores valores de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), ao final do ensaio (TS=64 semanas), foram obtidos \n\nquando o pr\u00e9-carregamento foi aplicado nas idades de pr\u00e9-carregamento (3 e 7 dias), de um \n\nmodo geral. Acredita-se que esta diferen\u00e7a de comportamento, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos \n\ncurados por 28 dias, esteja basicamente relacionada \u00e0 influ\u00eancia do menor per\u00edodo de cura. \n\nConforme j\u00e1 discutido anteriormente (ver item 5.2.1.2), a cura prolongada possibilitou a \n\ncontinuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, bem como a autocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras \n\ncausadas pelos maiores n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento (50% e 75%). \n\nA partir dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n) referentes ao tempo de secagem TS=64 \n\nsemanas, realizou-se a compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias para os concretos com CP IV com cura \n\nde 7 dias, em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c. As Figuras 120 (a), (b) e (c) apresentam os \n\ngr\u00e1ficos para os n\u00edveis da vari\u00e1vel pr\u00e9-carregamento 0%, 25%, 50% e 75%, respectivamente. \n\nFigura 120: Compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de m\u00e9dias dos valores de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (x10\n-6\n\n) para o tempo de secagem TS=64, em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis da vari\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o a/c, considerando-se (a) CAR=0%;  \n\n(b) CAR=25%; (c) CAR=50% e (d) CAR=75%: CP IV, cura 7 dias \n\n \n \n\na) CAR=0% b) CAR=25% \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n241 \n\n  \n\nc) CAR=50% d) CAR=75% \n\nOs valores da retra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n) dos concretos de refer\u00eancia (CAR=0%), ao \n\nfinal do ensaio (TS=64 semanas), seguiram a tend\u00eancia esperada. Para o pr\u00e9-carregamento de \n\n25%, n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a significativa entre os valores da retra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia  \n\n(x10\n-6\n\n) dos concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c de 0,35 e 0,50. E, para o maior n\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento (75%), tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu diferen\u00e7a significativa entre os valores da retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem m\u00e9dia nas rela\u00e7\u00f5es a/c=0,35 e 0,70. \u00c9 poss\u00edvel verificar que, para o cimento  \n\nCP IV, submetido \u00e0 cura de 7 dias, entre os concretos pr\u00e9-carregados, os menores valores da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem m\u00e9dia (x10\n-6\n\n), ao final do ensaio, foram obtidos nos concretos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, evidenciando o efeito ben\u00e9fico da redu\u00e7\u00e3o das porosidades total e efetiva. \n\n5.4 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS DOS CONCRETOS \n\nNesta pesquisa foram realizados ensaios de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o conforme \n\nprescri\u00e7\u00f5es da NBR 12142 (ABNT, 2010). Os resultados obtidos foram comparados aos \n\nresultados de resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral - NBR 7222 (ABNT, 2011) e \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial - NBR 5739 (ABNT, 2007) obtidos por Vieira (2008). Essa \n\ncompara\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel porque, como mencionado no Cap\u00edtulo 1, os programas \n\nexperimentais de ambos os estudos foram realizados de forma complementar. Os resultados \n\ndas resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o axial (NBR 5739, 2007), resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\ndiametral (NBR 7222, 2011), obtidos por Vieira (2008) est\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice D.  \n\nOs resultados das resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (Fct,fl) dos concretos produzidos com os \n\ncimentos CP V ARI e CP IV, para as idades de 1, 3, 7 e 28 dias, considerando-se as rela\u00e7\u00f5es \n\na/c adotadas, est\u00e3o apresentados nos gr\u00e1ficos das Figuras 121 e 122, respectivamente.  \n\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\nR\n\ne\ntr\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n-1000\n\n-900\n\n-800\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n\n0,35 0,50 0,70\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\ns\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\nx\n1\n\n0\n-6\n\n)\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c\n\n\n\n242 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nVerificou-se que houve crescimento das resist\u00eancias ao longo do tempo, sendo os seus valores \n\ncompat\u00edveis com o esperado, considerando-se o tipo de cimento, rela\u00e7\u00f5es a/c e idade de cura. \n\nFigura 121: Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, na flex\u00e3o dos \n\nconcretos com cimento CP V ARI \n\n \n\nFigura 122: Resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, na flex\u00e3o dos \n\nconcretos com cimento CP IV \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nfc\nt,\nfl\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nIdade (dias)\n\na/c=0,35, cura=7 dias a/c=0,35, cura=28 dias\n\na/c=0,50, cura=7 dias a/c=0,50, cura=28 dias\n\na/c=0,70, cura=7 dias a/c=0,70, cura=28 dias\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nfc\nt,\nfl\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nIdade (dias)\n\na/c=0,35, cura=7 dias a/c=0,35, cura= 28 dias\n\na/c=0,50, cura=7 dias a/c=0,50, cura=28 dias\n\na/c=0,70, cura=7 dias a/c=0,70, cura=28 dias\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n243 \n\n5.5 INFLU\u00caNCIA DO PR\u00c9-CARREGAMENTO NA POROSIDADE DOS \n\nCONCRETOS \n\nComo se sabe, os hidratos formados a partir das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o ligam as part\u00edculas de \n\ncimento, originando o esqueleto s\u00f3lido da pasta. Assim, as part\u00edculas s\u00f3lidas suspensas na \n\nfase l\u00edquida d\u00e3o origem a um s\u00f3lido poroso, parcialmente saturado (DO, 2013, p.9). A \n\nestrutura de poros e a fase l\u00edquida contida nos mesmos constituem o sistema de poros, que se \n\nlocaliza entre as part\u00edculas s\u00f3lidas em suspens\u00e3o, exercendo grande influ\u00eancia no \n\ncomportamento mec\u00e2nico do concreto (JENNINGS, et al., 2008, p.6). Tendo em vista que \n\nimportantes propriedades do concreto como resist\u00eancia, permeabilidade, difus\u00e3o, flu\u00eancia e \n\nretra\u00e7\u00e3o s\u00e3o intimamente relacionadas com a porosidade e distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n(NARAYANAN e RAMAMURTHY, 2000, p.322), considerou-se de grande import\u00e2ncia \n\ncaracterizar a estrutura de poros dos concretos pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia. Para tanto, \n\nrealizou-se o ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (ver item 4.2.8). \n\n5.5.1 Ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\nO ensaio de porosimetria foi realizado em amostras de concretos moldados de acordo com as \n\ncombina\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis descrita na se\u00e7\u00e3o 4.2.1 (cimento CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, \n\npr\u00e9-carregamento CAR=75% da carga de ruptura, aplicado na idade de 3 dias). Foram \n\nmoldados, tamb\u00e9m, cp\u2019s de refer\u00eancia. Para a verifica\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia do m\u00e9todo de cura, os \n\nconcretos foram curados at\u00e9 as idades de cura: 3 e 28 dias. Foram extra\u00eddas duas amostras de \n\nrefer\u00eancia (Amostras REF) da regi\u00e3o central dos cp\u2019s. Nos cp\u2019s pr\u00e9-carregados, foram \n\nextra\u00eddas duas amostras da parte superior (Amostras SUP) e duas da parte inferior (Amostras \n\nINF) dos cp\u2019s, conforme se\u00e7\u00e3o 4.2.7, para verificar a exist\u00eancia de diferen\u00e7as na porosidade \n\ndos concretos em fun\u00e7\u00e3o do tipo de tens\u00e3o atuante(compress\u00e3o, tra\u00e7\u00e3o), j\u00e1 que o ensaio \n\nutilizado para o pr\u00e9-carregamento foi o de tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o. A partir do ensaio de porosimetria \n\nforam determinadas algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas relacionadas \u00e0 porosidade, relativas \u00e0s \n\namostras de refer\u00eancia (REF) e \u00e0s amostras pr\u00e9-carregadas SUP e INF, para as idades de cura \n\n3 e 28 dias, conforme Tabela 21. Salienta-se que os valores adotados correspondem \u00e0 m\u00e9dia \n\nentre duas amostras. \n\n \n\n\n\n244 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela 21: Caracter\u00edsticas f\u00edsicas das amostras de refer\u00eancia (REF), \n\ndas amostras extra\u00eddas da parte superior (SUP) e inferior (INF) dos \n\nconcretos (CP V ARI) curados por 3 e 28 dias \n\nAmostra \nIdade de \n\ncura(dias) \n\nTotal \n\nvolume de \n\nHg \n\nIntroduzido \n\n(ml/g) \n\n\u00c1rea \n\ntotal de \n\nporos \n\n(m\u00b2/g) \n\nDi\u00e2metro \n\nm\u00e9dio do \n\nporo(nm) \n\nDensidade \n\nvolum\u00e9trica \n\n(envelope) \n\n(g/mL) \n\nDensidade \n\nreal \n\n(esqueleto) \n\n(g/mL) \n\nPorosidade \n\n(%) \n\nREF \n\n3 \n\n0,055 6,455 34,60 2,320 2,654 12,63 \n\nSUP 0,037 4,381 34,15 2,485 2,738 9,24 \n\nINF 0,054 5,873 37,90 2,350 2,680 12,52 \n\nREF \n\n28 \n\n0,045 6,126 31,20 2,354 2,625 10,40 \n\nSUP 0,044 6,068 29,80 2,373 2,644 10,32 \n\nINF 0,030 4,774 27,70 2,526 2,751 8,21 \n\nNo ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario somente os poros das amostras com \n\nacesso \u00e0 superf\u00edcie podem ser preenchidos pelo merc\u00fario, sendo que os poros fechados ou \n\nporos cegos, n\u00e3o. Portanto, o volume total de merc\u00fario introduzido dentro da amostra \n\ncorresponde ao volume total de poros abertos, que efetivamente foram preenchidos com \n\nmerc\u00fario (WEBB, 2001, p. 14). Por permitir a medi\u00e7\u00e3o da porosidade acess\u00edvel ao merc\u00fario \u00e0 \n\nm\u00e1xima press\u00e3o aplicada, o volume total de merc\u00fario intrudido tem sido adotado como um \n\nvalioso \u00edndice para compara\u00e7\u00e3o entre estruturas de poros de diferentes misturas (ZHANG et \n\nal., 2014, p.4). Comparando-se o volume total de merc\u00fario intrudido nas amostras (REF, SUP \n\ne INF), para ambas as idades de cura, verifica-se que ocorreu redu\u00e7\u00e3o do volume nas amostras \n\ncuradas por 28 dias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s curadas at\u00e9 3 dias, exceto para a amostra SUP. \n\nComparando-se a \u00e1rea total de poros das amostras, verifica-se que as pr\u00e9-carregadas \n\napresentaram valores menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s de refer\u00eancia, para ambas as idades de cura. A \n\n\u00e1rea total de poros da amostra SUP foi 32% menor do que a da amostra de refer\u00eancia, para \n\ncura de 3 dias, e a \u00e1rea total de poros da amostra INF foi 22% menor do que a amostra de \n\nrefer\u00eancia, para a cura de 28 dias. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade de cura, de um modo geral, houve \n\nredu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total de poros nas amostras curadas por 28 dias, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras \n\ncuradas por 3 dias, exceto para a amostra SUP. O di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros tamb\u00e9m reduziu \n\npara todas as amostras curadas por 28 dias. Estes resultados, de um modo geral, est\u00e3o \n\ncoerentes com o fato de que a cura prolongada promove o refinamento dos poros, em \n\ndecorr\u00eancia da continuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, esperando-se redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total e \n\ndi\u00e2metro m\u00e9dio dos poros. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n245 \n\nA Figura 123 apresenta um gr\u00e1fico comparativo entre as porosidades totais das amostras de \n\nrefer\u00eancia, SUP e INF (a) e outro gr\u00e1fico comparativo entre a porosidade total da amostra de \n\nrefer\u00eancia e da m\u00e9dia entre as porosidades das amostras SUP e INF (b). \n\nFigura 123: Porosidade total (%) dos concretos com CP V ARI, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias e submetidos a \n\nduas idades de cura (3 e 28 dias) \n\n  \n\na) Amostras REF, SUP e INF b) Amostras REF e m\u00e9dia (SUP e INF) \n\nSabe-se que a porosidade total de uma matriz de cimento fica menor com o aumento do tempo \n\nde cura, devido ao preenchimento do espa\u00e7o entre as part\u00edculas com os novos produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o (DUREKOVIC\n111\n\n, 1995, apud CASTRO e PANDOLFELLI, 2009, p. 28). Atrav\u00e9s \n\nda Figura 123 (a), observa-se que, de um modo geral, na idade de cura de 28 dias houve \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade total (%), evidenciando-se o refinamento dos poros devido \u00e0 cura \n\nprolongada. Salienta-se que o aumento da porosidade da amostra SUP, ap\u00f3s a cura \n\nprolongada, difere do esperado. No entanto, comparando-se o valor m\u00e9dio da porosidade das \n\namostras pr\u00e9-carregadas SUP e INF com o valor da porosidade da amostra de refer\u00eancia, \n\nconforme Figura 123 (b), constata-se que, para ambas as idades de cura, houve redu\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade total em fun\u00e7\u00e3o do efeito pr\u00e9-carregamento. \n\nA Figura 124 mostra os resultados da retra\u00e7\u00e3o residual, ou seja, medida ao final do ensaio (64 \n\nsemanas), para os concretos de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregados, comparando-os aos valores da \n\n                                                 \n\n \n111\n\nDurekovic, A. Cement pastes of low water to solid ratio: an investigation of the porosity characteristics under the influence \n\nof a superplasticizer and silica fume, Cem. Concr. Res. 25, 2 (1995) 365-375. \n\n12,63\n\n10,40\n9,24\n\n10,32\n\n12,52\n\n8,21\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n3 dias 28 dias\n\nP\no\nro\n\ns\nid\n\na\nd\ne\n t\no\nta\n\nl \n(%\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\nREF car=75% (SUP) car= 75% (INF)\n\n12,63\n\n10,40\n10,88\n\n9,27\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n3 dias 28 dias\n\nP\no\nro\n\ns\nid\n\na\nd\ne\n t\no\nta\n\nl \n(%\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\nREF 75% - m\u00e9dia\n\n\n\n246 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nporosidade total (%) das amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas (porosidade m\u00e9dia entre \n\namostras SUP e INF), para idade de cura de 28 dias. \n\nFigura 124: Compara\u00e7\u00e3o entre a porosidade total (%) e a retra\u00e7\u00e3o \n\nresidual (x 10\n-6\n\n): CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-carregados na idade \n\nde 3 dias e submetidos a duas idades de cura (3 e 28 dias) \n\n \n\nO pr\u00e9-carregamento exerceu um efeito ben\u00e9fico, proporcionando a mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem dos concretos estudados, como evidenciado atrav\u00e9s da Figura 124. Conforme j\u00e1 \n\nmencionado no item 5.2.1.8, o pr\u00e9-carregamento alterou o grau de compacta\u00e7\u00e3o dos concretos \n\nreduzindo, portanto, a porosidade. Assim, a difus\u00e3o da umidade no interior do concreto e a \n\nsa\u00edda da \u00e1gua foram afetadas. Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o da porosidade total (%), em associa\u00e7\u00e3o \n\nao efeito da cura prolongada, influenciou o grau de hidrata\u00e7\u00e3o, promovendo a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos produtos resistentes, o que contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos no ensaio \n\nde retra\u00e7\u00e3o por secagem, em compara\u00e7\u00e3o aos de refer\u00eancia.  \n\nO gr\u00e1fico da Figura 125 compara a porosidade total (%) dos concretos com CP V ARI, \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregados com 75% da carga m\u00e9dia de ruptura aos 3 \n\ndias, submetidos a duas idades de cura (7 e 28 dias), com os resultados de resist\u00eancias \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial. \n\nOs concretos pr\u00e9-carregados apresentaram menor porosidade total (%), como mencionado \n\nanteriormente (Figura 123 b) e, consequentemente, tamb\u00e9m apresentaram maior resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial aos 28 dias, como pode ser observado atrav\u00e9s da Figura 125.  \n\n  \n\n10,40\n\n9,27\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\nREF car= 75%\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n  (\n%\n\n)\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n r\ne\n\nsi\nd\n\nu\na\n\nl \n (\n\nx\n 1\n\n0\n-6\n\n)\n\ncura: 28 dias\n\nRetra\u00e7\u00e3o residual Porosidade\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n247 \n\nFigura 125: Porosidade total (%) X resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\n(MPa): CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias \n\ne submetidos a duas idades de cura (3 e 28 dias) \n\n \nFonte: Resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial (MPa) conforme Vieira (2008, p. 186) \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da porosidade do concreto, al\u00e9m da porosidade total (%) \u00e9 muito \n\nimportante analisar a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros.A partir dos resultados obtidos no \n\nensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (ver Ap\u00eandice G) foram elaborados gr\u00e1ficos \n\ndo volume incremental versus di\u00e2metro dos poros,que indicam, por meio do volume de \n\nmerc\u00fario (ml/g) intrudido, a quantidade de poros de um determinado di\u00e2metro. Na Figura \n\n126, as amostras SUP (a) e INF (b) s\u00e3o comparadas \u00e0s amostras de refer\u00eancia, para as duas \n\nidades de cura adotadas (3e 28 dias). \n\n  \n\n26,70\n\n34,10\n26,20\n\n40,20\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n3 28\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n a\n\nxi\na\n\nl \n(M\n\nP\na\n\n)\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\nRefer\u00eancia CAR=75% Refer\u00eancia CAR=75%\n\n\n\n248 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 126: Volume de merc\u00fario intrudido (ml/g) versus di\u00e2metros de \n\nporos (nm) de amostras de concretos pr\u00e9-carregados (SUP e INF) e \n\nconcretos de refer\u00eancia, sendo (a) Idade de cura = 3 dias e (b) Idade de \n\ncura = 28 dias \n\n  \n\n \n \n\na) Amostras extra\u00eddas da parte superior do cp b) Amostras extra\u00eddas da parte inferior do cp \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos concretos curados por 3 dias, verifica-se que o volume de merc\u00fario (ml/g) \n\nintrudido nas amostras SUP foi menor em rela\u00e7\u00e3o ao volume de merc\u00fario intrudido nas \n\namostras extra\u00eddas dos corpos de prova de refer\u00eancia, e ligeiramente maior nas amostras INF, \n\ncomo j\u00e1 apresentado no gr\u00e1fico da Figura 126 (a). Provavelmente este comportamento esteja \n\nrelacionado ao fato de que, na parte superior dos corpos de prova, as tens\u00f5es dominantes \n\nforam de compress\u00e3o e, na parte inferior, de tra\u00e7\u00e3o. Como mencionado nos itens 5.2.1.8, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de carregamento \u00e0 compress\u00e3o no concreto, sob determinadas condi\u00e7\u00f5es, tende a \n\naumentar a resist\u00eancia do concreto. Os deslocamentos para a direita das curvas relativas \u00e0s \n\n0,000\n\n0,001\n\n0,002\n\n0,003\n\n0,004\n\n0,005\n\n0,006\n\n0,007\n\n0,008\n\n0,009\n\n0,010\n\n1,0100,010000,01000000,0\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n (\n\nm\nl/\ng\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros (nm)\n\ncura: 3 dias\n\nREF\n\ncar= 75% (SUP)\n\n0,000\n\n0,001\n\n0,002\n\n0,003\n\n0,004\n\n0,005\n\n0,006\n\n0,007\n\n0,008\n\n0,009\n\n0,010\n\n1,0100,010000,01000000,0\nV\n\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n (\n\nm\nl/\ng\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros (nm)\n\ncura: 3 dias\n\nREF\n\ncar= 75% (INF)\n\n0,000\n\n0,001\n\n0,002\n\n0,003\n\n0,004\n\n0,005\n\n0,006\n\n0,007\n\n0,008\n\n0,009\n\n0,010\n\n1100100001000000\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n (\n\nm\nl/\ng\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros (nm)\n\ncura: 28 dias\n\nREF\n\ncar= 75% (SUP)\n\n0,000\n\n0,001\n\n0,002\n\n0,003\n\n0,004\n\n0,005\n\n0,006\n\n0,007\n\n0,008\n\n0,009\n\n0,010\n\n1100100001000000\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n (\n\nm\nl/\ng\n)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros (nm)\n\ncura: 28 dias\n\nREF\n\ncar= 75% (INF)\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n249 \n\namostras curadas por 28 dias, tanto as extra\u00eddas dos concretos pr\u00e9-carregados como de \n\nrefer\u00eancia, demonstram que houve refinamento dos poros devido \u00e0 cura prolongada, como \n\nesperado. O volume de merc\u00fario (ml/g) intrudido foi menor nas amostras INF, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\namostras dos concretos de refer\u00eancia. Esta tend\u00eancia pode estar relacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade atrav\u00e9s da autoconsolida\u00e7\u00e3o das microfissuras, propiciada pela cura prolongada, \n\nconforme discutido no item 5.2.1.2. \n\nA Figura 127 apresenta outra forma de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, permitindo comparar o \n\ncomportamento m\u00e9dio das amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas: (a) SUP e (b) INF, para as \n\nidades de cura adotadas atrav\u00e9s do volume de merc\u00fario acumulado (ml/g). \n\nFigura 127: Volume de merc\u00fario acumulado (ml/g) versus di\u00e2metros \n\nde poros (\u00b5m) das amostras de concretos pr\u00e9-carregados (SUP e INF) \n\ne concretos de refer\u00eancia, sendo (a) Idade de cura = 3 dias e (b) Idade \n\nde cura = 28 dias \n\n  \n\n  \n\na) Amostras extra\u00eddas (parte superior cp) b) Amostras extra\u00eddas (parte inferior cp) \n\n0,000\n\n0,005\n\n0,010\n\n0,015\n\n0,020\n\n0,025\n\n0,030\n\n0,035\n\n0,040\n\n0,045\n\n0,050\n\n0,055\n\n0,060\n\n0,0010,110\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n a\n\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n  \n\n(m\nL\n/g\n\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\ncura: 3 dias\n\nREF\n\ncar=75% (SUP)\n\n0,000\n\n0,005\n\n0,010\n\n0,015\n\n0,020\n\n0,025\n\n0,030\n\n0,035\n\n0,040\n\n0,045\n\n0,050\n\n0,055\n\n0,060\n\n0,0010,010,1110100\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n a\n\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n  \n\n(m\nL\n/g\n\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\ncura: 3 dias\n\nREF\n\ncar=75% (INF)\n\n0,000\n\n0,005\n\n0,010\n\n0,015\n\n0,020\n\n0,025\n\n0,030\n\n0,035\n\n0,040\n\n0,045\n\n0,050\n\n0,055\n\n0,060\n\n0,0010,110\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n a\n\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n  \n\n(m\nL\n/g\n\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\ncura: 28 dias\n\nREF\n\ncar=75% (SUP)\n\n0,000\n\n0,005\n\n0,010\n\n0,015\n\n0,020\n\n0,025\n\n0,030\n\n0,035\n\n0,040\n\n0,045\n\n0,050\n\n0,055\n\n0,060\n\n0,0010,010,1110100\n\nV\no\nlu\n\nm\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\no\n a\n\nc\nu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n  \n\n(m\nL\n/g\n\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\ncura: 28 dias\n\nREF\n\ncar=75% (INF)\n\n\n\n250 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos gr\u00e1ficos da Figura 127 (a) e (b), constata-se novamente que as amostras SUP \n\napresentaram menor volume de merc\u00fario acumulado, na idade de 3 dias. O refinamento das \n\namostras na idade de 28 dias tamb\u00e9m \u00e9 evidenciado atrav\u00e9s do deslocamento das curvas para \n\nbaixo. As amostras INF apresentaram menor volume (ml/g) de merc\u00fario acumulado, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostra de refer\u00eancia. \n\nA Tabela 22 apresenta o volume de merc\u00fario intrudido (%)para os intervalos de di\u00e2metro \n\n(\u00b5m) dos poros adotados nos gr\u00e1ficos das Figuras 127 (a) e (b), para os concretos estudados. \n\nTabela 22: Volume de merc\u00fario intrudido (%) de acordo com \n\ndiferentes faixas de di\u00e2metro (\u00b5m) dos poros, para as idades de cura (3 \n\ne 28 dias) \n\nFaixas de \n\ndi\u00e2metro (\u00b5m) \n\ndos poros \n\nVolume de merc\u00fario intrudido (%) \n\nIdade de cura = 3 dias Idade de cura = 28 dias \n\nREF 75% SUP \n75% \n\nINF \nREF \n\n75% \n\nSUP \n\n75% \n\nINF \n\n0,001 \u2013 0,01  7,15% 7,60% 6,79% 8,92% 8,53% 11,21% \n\n0,01 \u2013 0,1 71,46% 66,53% 66,63% 74,72% 77,13% 66,76% \n\n0,1 - 1 18,74% 21,57% 19,17% 10,17% 12,86% 13,60% \n\n1 - 10 1,83% 3,47% 2,64% 2,16% 1,48% 5,12% \n\n10 - 100 0,51% 0,46% 3,98% 2,27% 0,00% 1,80% \n\n100 - 1000 0,31% 0,37% 0,78% 1,77% 0,00% 1,51% \n\nAs Figuras 128 (a) e (b) mostram as representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos dados da Tabela 22. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n251 \n\nFigura 128: Volume de merc\u00fario (%) de acordo com as faixas de \n\ndi\u00e2metro (\u00b5m) dos poros, sendo (a) Idade de cura = 3 dias e (b) Idade \n\nde cura = 28 dias \n\n \n\na) Idade de cura = de 3 dias \n\n \n\nb) Idade de cura = 28 dias \n\nSabe-se que cada faixa de di\u00e2metro dos poros influencia mais diretamente uma propriedade \n\nespec\u00edfica do concreto. De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o apresentada por Mehta e Monteiro \n\n(2008, p. 27), conforme Figura 12 apresentada no item 2.2.2.2, a faixa de di\u00e2metros \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n1000-100 100-10 10-1 1-0,1 0,1-0,01 0,01-0,001\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\n\no\n (\n\n%\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\nREF-3 dias SUP-3 dias INF - 3 dias\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n1000-100 100-10 10-1 1-0,1 0,1-0,01 0,01-0,001\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\n\no\n (\n\n%\n)\n\nDi\u00e2metro dos poros (\u00b5m)\n\nREF- 28 dias SUP- 28 dias INF - 28 dias\n\n\n\n252 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncompreendida entre 0,001 \u2013 0,01 \u00b5m corresponde \u00e0 porosidade de gel. Di\u00e2metros \n\ncompreendidos entre 0,01 \u2013 1 \u00b5m correspondem aos vazios capilares e, di\u00e2metros superiores a \n\n1 \u00b5m correspondem aos vazios de ar aprisionado. Os microporos (0,001 \u2013 0,01) \u00b5m s\u00e3o parte \n\nda estrutura do C-S-H, constituindo os poros de gel (TOPLICIC-CURCIC et al., 2012, p. \n\n134). A porosidade capilar \u00e9 constitu\u00edda por poros m\u00e9dios ou mesoporos (0,01 \u2013 0,05) \u00b5m e \n\ngrandes ou macroporos (0,05 \u2013 1) \u00b5m, de acordo com Silva (2007). Os mesoporos ocorrem \n\ncomo um espa\u00e7o remanescente, os quais eram preenchidos com \u00e1gua na pasta de cimento \n\nfresca e poros integrantes da estrutura do C-S-H (TOPLICIC-CURCIC et al., 2012, p. 134). A \n\nporosidade capilar tem grande influ\u00eancia na resist\u00eancia e elasticidade, j\u00e1 a porosidade de gel \n\nn\u00e3o influencia adversamente a resist\u00eancia, podendo ser negligenciada (KUMAR e \n\nBHATTACHARJEE, 2003, p. 156). Segundo Luhoviak e Collot\n112\n\n, (1981, apud TOPLICIC-\n\nCURCIC et al., 2012, p. 134), quando o concreto \u00e9 submetido a tens\u00f5es, as microfissuras \n\noriginadas come\u00e7am em poros grandes e se propagam rapidamente na pasta de cimento \n\nhidratada, se esses poros forem numerosos. Com base na classifica\u00e7\u00e3o entre microporos ou \n\nporos de gel, mesoporos e macroporos, apresenta-se o gr\u00e1fico da Figura 129, para a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre as amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas (SUP e INF), considerando-se as \n\nidades de cura utilizadas.  \n\nA continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o provoca altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o dos poros, havendo uma \n\ntend\u00eancia de aumento de poros menores, com o tempo. Com a hidrata\u00e7\u00e3o, o volume dos poros \n\nde gel (&lt;0,01 \u00b5m) aumenta, enquanto o volume dos poros capilares diminui (ZHANG et al. \n\n2014, p. 5). Verificou-se que todas as amostras curadas por 28 dias apresentaram aumento do \n\nvolume de poros de gel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s curadas por 3 dias, sendo o maior aumento obtido na \n\namostra INF. Portanto, a cura prolongada favoreceu o refinamento dos poros, \n\nindependentemente do pr\u00e9-carregamento. Para todas as amostras curadas por 28 dias ocorreu, \n\ntamb\u00e9m, aumento do volume dos mesoporos (0,01 \u2013 0,05) \u00b5m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras curadas \n\npor 3 dias, sendo o maior aumento apresentado pela amostra SUP. \n\n  \n\n                                                 \n\n \n112\n\nLuhovial, W. e Collot, C. Influence du diametre des bubllessur la microfissurationd\u2019um joint colee. Material \n\nand Strutures, N.109, Duond, Paris, 1981. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n253 \n\nFigura 129: Porosidade de gel (%) e porosidade capilar (%) para as \n\namostras de refer\u00eancias (REF) e amostras pr\u00e9-carregadas (SUP e INF, \n\npara as idades de cura (3 e 28 dias) \n\n \n\nA Tabela 23 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre as somas dos poros > 1 \u00b5m e macroporos, com \n\na soma dos mesoporos e poros de gel, para todas as amostras e condi\u00e7\u00f5es de cura. \n\nTabela 23: Compara\u00e7\u00e3o entre as porosidades (%) das amostras, para \n\nas idades de cura (3 e 28 dias) \n\nIntervalos de \n\ndi\u00e2metros (\u00b5m) \n\nPorosidade (%) \n\nIdade de cura = 3 dias Idade de cura = 28 dias \n\nREF SUP INF REF SUP INF \n\nA 66,28. 67,10 69,69 58,58 55,05 59,64 \n\nB 33,72 32,9 30,31 41,42 44,95 40,36 \n\nSendo: A = (>1) + (1 \u2013 0,05)  e  \n\n            B = (0,05 \u2013 0,01)+(<0,01) \n\nComparando-se a soma dos poros > 1 \u00b5m e macroporos, com a soma dos mesoporos e poros \n\nde gel, verificou-se que as amostras pr\u00e9-carregadas SUP e INF apresentaram maiores \n\nredu\u00e7\u00f5es de poros grandes/maiores aumentos de poros pequenos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras de \n\nrefer\u00eancia (12,05% e 10,05%, respectivamente). \n\nSegundo Mehta e Monteiro (2014), os poros com di\u00e2metro > 0,05 \u00b5m, chamados de \n\nmacroporos, podem ter origens diversas, como elevada rela\u00e7\u00e3o a/c ou ar incorporado na \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n120%\n\nREF-3 dias SUP-3 dias INF-3 dias REF-28 dias SUP-28 dias INF-28 dias\n\n7,15% 7,60% 6,79% 8,92% 8,53% 11,21%\n\n26,57% 25,30% 23,52%\n32,50% 36,42% 29,15%\n\n63,63% 62,80% 62,29%\n52,38%\n\n53,57%\n51,21%\n\n2,65% 4,30% 7,40% 6,20% 1,48% 8,43%\n\n> 1 \u00b5m (0,05 - 1) \u00b5m (0,01 - 0,05) \u00b5m &lt; 0,01  \u00b5m\n\nmaior\n\nmenor\n\n\u00d8\n\n\n\n254 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nmistura e influem negativamente na resist\u00eancia e permeabilidade do concreto. Os microporos, \n\ncom di\u00e2metros &lt;0,05 \u00b5m, s\u00e3o mais importantes para a retra\u00e7\u00e3o por secagem e flu\u00eancia.  \n\nOs gr\u00e1ficos da Figura 130 (a) e (b) foram elaborados para comparar o comportamento das \n\n\u00e1reas pr\u00e9-carregadas SUP e INF e o das amostras de refer\u00eancia, nas duas idades de cura. \n\nPode-seobservar que, ap\u00f3s a cura de 28 dias, houve redu\u00e7\u00e3o dos poros > 0,05 \u00b5m nas \n\namostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas, devido ao refinamento do sistema de poros. O \n\nvolume de merc\u00fario (%) intrudido nas amostras de refer\u00eancia, em poros com di\u00e2metros  \n\n&lt;0,05 \u00b5m, foi menor em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia das amostras pr\u00e9-carregadas e, em poros com \n\ndi\u00e2metros > 0,05 \u00b5m, foi maior. Assim, esses resultados indicaram uma tend\u00eancia de maior \n\ncapacidade resistente do concretos pr\u00e9-carregados, embora o maior volume de poros com \n\ndi\u00e2metros &lt;0,05 \u00b5m possam ser desfavor\u00e1veis \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem. No entanto, al\u00e9m da \n\nan\u00e1lise do volume de microporos, outros aspectos devem ser considerados para a compara\u00e7\u00e3o \n\ndas amostras pr\u00e9-carregadas e de refer\u00eancia, frente aos mecanismos ligados \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem.  \n\nFigura 130: Percentuais de volume de merc\u00fario intrudido nos poros \n\ncom di\u00e2metros menores e maiores do que 0,05 \u00b5m, para as idades de \n\ncura (3 e 28 dias): amostras de refer\u00eancias (REF) X m\u00e9dia amostras \n\npr\u00e9-carregadas (SUP e INF) \n\n  \n\na) Idade de cura = 3 dias b) Idade de cura = 28 dias \n\n33,72%\n\n66,28%\n\n31,60%\n\n68,40%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n&lt;0,05 > 0,05 \n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\n\no\n (\n\n%\n)\n\nREF 3d M\u00e9dia 3d\n\n41,42%\n\n58,58%\n\n42,66%\n\n57,34%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n&lt;0,05 > 0,05 \n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n m\n\ne\nrc\n\n\u00fa\nri\n\no\n (\n\n%\n)\n\nREF 28d M\u00e9dia 28d\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n255 \n\nA conectividade e tortuosidade dos poros tamb\u00e9m s\u00e3o aspectos de interesse em algumas \n\npropriedades do concreto, como transporte de massa. Nesse sentido, outro par\u00e2metro \n\nimportante, obtido atrav\u00e9s do ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, \u00e9 o di\u00e2metro \n\ncr\u00edtico, definido como a menor dimens\u00e3o de poro acima da qual se estabelece uma trajet\u00f3ria \n\nde poros conectados de uma extremidade a outra da amostra, sendo determinado pela inflex\u00e3o \n\nna curva de porosidade acumulada (SATO\n113\n\n, 1998, apud SILVA, 2011, p.57). \n\nA Figura 131 (a) e (b) apresenta gr\u00e1ficosque permitem comparar os di\u00e2metros cr\u00edticos (nm) \n\ndas amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregadas SUP e INF, nas idades de cura de 3 e 28 dias. \n\nFigura 131: Di\u00e2metros cr\u00edticos (nm) das amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-\n\ncarregadas SUP e INF, nas idades de cura de 3 e 28 dias \n\n  \n\na) Di\u00e2metro cr\u00edtico em fun\u00e7\u00e3o da idade \n\nde cura (dias), para amostras REF, \n\nSUP e INF \n\nb) Di\u00e2metro cr\u00edtico em fun\u00e7\u00e3o da idade \n\nde cura (dias), para amostras REF e \n\nM\u00c9D (SUP e INF) \n\nComparando-se os di\u00e2metros cr\u00edticos das amostras pr\u00e9-carregadas (SUP e INF) com o \n\ndi\u00e2metro cr\u00edtico da amostra de refer\u00eancia, constata-se que a amostra INF apresentou um maior \n\nvolume de poros interconectados na idade de 3 dias, conforme Figura 139 (a). Com a cura \n\nprolongada, o di\u00e2metro cr\u00edtico da amostra INF diminuiu, em consequ\u00eancia da continuidade \n\ndas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. A amostra SUP apresentou, com a cura de 28 dias, um \n\nmenor volume de poros interligados em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s demais amostras, sugerindo uma \n\nposs\u00edvel sobreposi\u00e7\u00e3o de efeitos da cura prolongada e dos esfor\u00e7os oriundos do pr\u00e9-\n\ncarregamento (compress\u00e3o). Para avaliar o comportamento geral dos concretos pr\u00e9-\n\n                                                 \n\n \n113\n\nSATO, N.M.N. An\u00e1lise da porosidade e de propriedades de transporte de massa em concretos. Tese (Doutorado), Escola \n\nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998. 163p \n\n2.462\n\n1.972\n\n2.462\n\n1.584\n\n3.081\n\n1.972\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n3 dias 28 dias\n\nD\ni\u00e2\n\nm\ne\ntr\n\no\n  \nc\nr\u00ed\n\nti\nc\no\n  \n(n\n\nm\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\nREF\n\ncar=75% (SUP) \n\ncar= 75% (INF) 2.462\n\n1.972\n\n2.772\n\n1.778\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n3 dias 28 dias\n\nD\ni\u00e2\n\nm\ne\ntr\n\no\n  \nc\nr\u00ed\n\nti\nc\no\n  \n(n\n\nm\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\nREF\n\ncar=75% (M\u00c9DIA) \n\n\n\n256 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncarregados, comparou-se o di\u00e2metro cr\u00edtico da amostra de REF com a m\u00e9dia entre os \n\ndi\u00e2metros cr\u00edticos das amostras SUP e INF, conforme apresenta a Figura 139 (b). Como \n\nresultado, o di\u00e2metro cr\u00edtico das amostras pr\u00e9-carregadas \u00e9 menor do que o das amostras de \n\nrefer\u00eancia, para a cura de 28 dias, evidenciando a redu\u00e7\u00e3o do volume de poros interligados, \n\npelo efeito de compacta\u00e7ao e quebra dos cristais mais fr\u00e1geis e de maior tamanho. Portanto, \n\nseria poss\u00edvel dizer que o pr\u00e9-carregamento, associado \u00e0 cura prolongada, tende a dificultar o \n\ntransporte de \u00e1gua atrav\u00e9s dos poros do concreto, afetando a retra\u00e7\u00e3o por secagem.  \n\n5.6 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA POROSIDADE ATRAV\u00c9S DA AN\u00c1LISE DE \n\nMICROTOMOGRAFIA DE RAIOS X \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de microtomografia de raios X, foram produzidos concretos com \n\ncimento CP V ARI, adotando-se os mesmos procedimentos utilizados para obten\u00e7\u00e3o das \n\namostras para o ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, conforme descrito no item \n\n4.2.8 do Cap\u00edtulo 4. Foram encaminhadas para a an\u00e1lise de microtomografia de raios X as \n\nseguintes amostras:  \n\nAmostra 22: Amostra REF, refer\u00eanciacura 3 dias;  \n\nAmostra 24:Amostra INF, car=75% (extra\u00edda da parte inferior do cp),cura 3 dias;  \n\nAmostra 28: Amostra REF, refer\u00eancia cura 28 dias;  \n\nAmostra 30: Amostra INF, car=75% (extra\u00edda da parte inferior do cp),cura 28dias;  \n\nOs par\u00e2metros utilizados est\u00e3o apresentados no Ap\u00eandice H. A partir da realiza\u00e7\u00e3o das \n\nan\u00e1lises, para cada amostra foram geradas diversas imagens (raios X), as quais constitu\u00edram \n\nos conjuntos de dados. As imagens relativas a cada amostra foram analisadas atrav\u00e9s dos \n\nprogramas CTAn\n114\n\n, sendo visualizadas, atrav\u00e9s do programa Data Viewer\n115\n\n, selecionando-\n\nse as \u00e1reas de interesse para a determina\u00e7\u00e3o das porosidades percentuais (%), conforme \n\nmencionado na se\u00e7\u00e3o 4.2.9. \n\nA Figura 132 refere-se \u00e0 Amostra 30 (pr\u00e9-carregada com 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 \n\nflex\u00e3o, extra\u00edda da parte inferior do cp) curada por imers\u00e3o em \u00e1gua durante 28 dias, \n\nconforme interface do software CTAn.  \n\n                                                 \n\n \n114\n\nCTAn-CTAnalyser: programa computacional da SkyScan \n115\n\n Programa Data Viewer \u2013 www.skyscan.be \n\n \n\nhttp://www.skyscan.be/\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n257 \n\nFigura 132: Aspecto do software CTAn. Em (a) tem-se uma das \n\nimagens de proje\u00e7\u00e3o da amostra; (b) corresponde ao conjunto de fatias \n\ntomogr\u00e1ficas em sequ\u00eancia referentes \u00e0 sec\u00e7\u00e3o transversal da imagem \n\nem (a); e (c) corresponde \u00e0 fatia tomogr\u00e1fica marcada pela linha em \n\nvermelho na imagem em (a) e selecionada em (b). \n\n \nInterface do programa CTAn \u2013 www.skyscan.be \n\nA Figura 133 apresenta a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interesse na se\u00e7\u00e3o transversal selecionada na \n\nAmostra 30, conforme interface do software CTAn. A Figura 134 apresenta a imagem de \n\nbinariza\u00e7\u00e3o da mesma amostra, ap\u00f3s a determina\u00e7\u00e3o, no histograma, do intervalo de tons de \n\ncinza, referente \u00e0 fase s\u00f3lida do concreto, correspondente \u00e0 regi\u00e3o de interesse. \n\n  \n\n(a) (b) \n\n(c) \n\n\n\n258 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFigura 133: Defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interesse na se\u00e7\u00e3o transversal da \n\nAmostra 30, identificando a regi\u00e3o correspondente \u00e0 argamassa (ap\u00f3s \n\na exclus\u00e3o da brita) \n\n \nInterface do programa CTAn \u2013 www.skyscan.be \n\nFigura 134: Imagem de binariza\u00e7\u00e3o da mesma amostra, obtida a partir \n\na determina\u00e7\u00e3o, no histograma, do intervalo de tons de cinza, referente \n\n\u00e0 fase s\u00f3lida do concreto dentro da regi\u00e3o de interesse \n\n \nInterface do programa CTAn \u2013 www.skyscan.be \n\nA Figura 135 apresenta a janela de an\u00e1lise 3D da amostra INF, considerando a binariza\u00e7\u00e3o \n\npara o concreto, demonstrada na Figura 134, e a Figura 136 mostra o conte\u00fado do arquivo de \n\nhttp://www.skyscan.be/\nhttp://www.skyscan.be/\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n259 \n\ntexto gerado a partir da an\u00e1lise 3D, para a fase binarizada, utilizando somente os dados \n\nb\u00e1sicos do software CTAn. \n\nFigura 135: Janela de an\u00e1lise 3D da amostra INF, considerando a \n\nbinariza\u00e7\u00e3o para o concreto, demonstrada na Figura 141 \n\n \n\nFigura 136: Conte\u00fado do arquivo de texto gerado a partir da an\u00e1lise \n\n3D para a fase binarizada, utilizando somente os dados b\u00e1sicos do \n\nsoftware CTAn. \n\n \n\n\n\n260 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nA Figuras 137 apresenta a imagem de renderiza\u00e7\u00e3o 3D da amostra REF curada por 3 dias, \n\nobservando-se o aspecto dos poros, da matriz do concreto e das exclus\u00f5es correspondentes \u00e0 \n\nbrita. \n\nFigura 137: Imagem de renderiza\u00e7\u00e3o 3D da amostra REF curada por 3 \n\ndias (Amostra 22). \n\n \n\n \n\nSabe-se que nem sempre m\u00e9todos diferentes utilizados para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade \n\nresultam em valores muito pr\u00f3ximos, pois a estrutura da pasta de cimento pode sofrer \n\naltera\u00e7\u00f5es durante a realiza\u00e7\u00e3o de certos tipos de ensaio, como \u00e9 o caso da porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario (NEVILLE, 1995, p. 283). A microtomografia de raios X \u00e9 uma an\u00e1lise \n\nn\u00e3o destrutiva do concreto que tem sido bastante usada para a avalia\u00e7\u00e3o da porosidade, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de fibras, exist\u00eancia de falhas ou fissuras (CHRIST, 2014, p.44). Embora possam \n\nocorrer ru\u00eddos que afetem os resultados, esta t\u00e9cnica \u00e9 bastante promissora e vantajosa. Os \n\nresultados obtidos na determina\u00e7\u00e3o da porosidade percentual das amostras est\u00e3o apresentados \n\nna Tabela 24. Fica evidenciado o efeito ben\u00e9fico da cura prolongada na redu\u00e7\u00e3o da porosidade \n\ne na autocicatriza\u00e7\u00e3o das fissuras. Os valores correspondem \u00e0 m\u00e9dia das fatias tomogr\u00e1ficas \n\nanalisadas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n261 \n\nTabela 24: Porosidade percentual das amostras, para as idades de cura \n\n(3 e 28 dias), de acordo com a an\u00e1lise de microtomografia de raios X \n\nIdade de cura (dias) \nPorosidade percentual \n\nREF INF \n\n3 dias 6,72% 11,03% \n\n28 dias 10,35% 6,41% \n\nA Figura 138 apresenta um gr\u00e1fico que permite comparar os resultados da porosidade \n\npercentual das amostras de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregada (75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 \n\nflex\u00e3o) obtidos por microtomografia de raios X e atrav\u00e9s da porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario, para idades de cura=3 e 28 dias. \n\nFigura 138: Porosidade percentual das amostras de refer\u00eancia (REF) e \n\npr\u00e9-carregada (car=75%) obtidas por microtomografia de raios X \n\n(MICROT) e porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (MIP), para \n\nidades de cura=3 e 28 dias \n\n \n\nComparando-se os resultados de porosidade percentual obtidos pelo ensaio de porosimetria \n\npor intrus\u00e3o de merc\u00fario (ver item 5.3) e os obtidos pela an\u00e1lise de microtomografia de raios \n\nX, pode-se dizer que foram bastante coerentes, exceto para as amostras de refer\u00eancia curadas \n\npor 3 dias. A porosidade percentual obtida por microtomografia de raios X (6,72%) \u00e9 cerca de \n\n50% menor do que o resultado obtido por porosimetria (12,63%). Sendo a porosimetria um \n\n12,63\n\n10,40\n\n12,52\n\n8,21\n\n6,72\n\n10,35\n11,03\n\n6,41\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n3 dias 28 dias\n\nP\no\n\nro\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n  \n(%\n\n)\n\nIdade de cura (dias)\n\n(MIP) Ref\n\n(MIP) Car=75%\n\n(MICROT) Ref\n\n(MICROT) Car=75%\n\n\n\n262 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nensaio que, eventualmente, pode causar danos microestruturais na amostra, em fun\u00e7\u00e3o das \n\npress\u00f5es utilizadas, e que a microtomografia \u00e9 uma an\u00e1lise n\u00e3o destrutiva, pode-se dizer que \n\nexiste coer\u00eancia. Principalmente para as amostras curadas por 28 dias, os resultados est\u00e3o \n\nbastante coerentes, n\u00e3o havendo diferen\u00e7a entre a porosidade definida para as amostras de \n\nrefer\u00eancia curadas por 28 dias.  Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de microtomografia de raios X ficou mais \n\numa vez evidenciada a redu\u00e7\u00e3o da porosidade do concreto submetido ao pr\u00e9-carregamento, \n\nsob a a\u00e7\u00e3o conjunta da cura prolongada. Este resultado tamb\u00e9m evidencia a selagem das \n\nmicrofissuras originadas a partir do pr\u00e9-carregamento, atrav\u00e9s do mecanismo da \n\nautocolmata\u00e7\u00e3o (self-healing), contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o da porosidade da amostra ap\u00f3s a \n\ncura por imers\u00e3o em \u00e1gua at\u00e9 a idade de 28 dias.   \n\n5.7 INFLU\u00caNCIA DO PR\u00c9-CARREGAMENTO NA COMPACIDADE DOS \n\nCONCRETOS ESTUDADOS \n\nPara avaliar a influ\u00eancia do pr\u00e9-carregamento na compacidade dos concretos pr\u00e9-carregados, \n\nrealizou-se oensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica \n\n(NBR 8802, ABNT, 1994). Para tanto, foram utilizados corpos de prova produzidos com \n\nconcreto CP V ARI, pr\u00e9-carregados na idade de 3 dias com 75% da carga m\u00e9dia de ruptura \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o e cp\u2019s de refer\u00eancia, ambos curados at\u00e9 as idades de 7 e 28 dias, conforme \n\ndescrito no item 4.2.2 do Cap\u00edtulo 4. A descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos adotados para realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas medi\u00e7\u00f5es est\u00e1 apresentada no item 4.3.0. \n\nO ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica d\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre \n\npropriedades da microestrutura do concreto, como porosidade, m\u00f3dulo de elasticidade, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de microfissuras e densidade. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre a exist\u00eancia de danos no \n\ninterior do concreto e o decr\u00e9scimo da velocidade do pulso ultrass\u00f4nico, evidenciado pelo \n\nm\u00e9todo de transmiss\u00e3o ultrass\u00f4nica. Por outro lado, tamb\u00e9m existem rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre \n\no grau de dano e o efeito da autoconsolida\u00e7\u00e3o das microfissuras (self-healing). Assim, o \n\naumento da velocidade da onda ultrass\u00f4nica, al\u00e9m da recupera\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas \n\ndo concreto, pode evidenciar a consolida\u00e7\u00e3o das microfissuras (ZHONG e YAO, 2008, p. \n\n1138).  \n\nA velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do pulso ultrass\u00f4nico \u00e9 maior para concretos \u00edntegros, com maior \n\ndensidade e maior compacidade. O Quadro 19 apresenta a classifica\u00e7\u00e3o da compacidade do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n263 \n\nconcreto em fun\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica conforme NBR 8802 \n\n(ABNT, 1994). \n\nQuadro 19: Classifica\u00e7\u00e3o da compacidade concreto em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica conforme 8802 \n\n(ABNT, 1994). \n\nVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da \n\nonda ultrass\u00f4nica (m/s) \nCompacidade \n\nV ? 4500 Excelente compacidade \n\n3500 ? V ? 4500 Compacidade boa \n\n3000 ? V ? 3500 Compacidade regular \n\n2000 ? V ? 3000 Compacidade ruim \n\nAs compara\u00e7\u00f5es dos resultados m\u00e9dios obtidos para os concretos curados por7 e 28 dias s\u00e3o \n\napresentadas atrav\u00e9s do gr\u00e1fico da Figura 139.  \n\nFigura 139: Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica para os \n\nconcretos curados por 7 e 28 dias \n\n \n\nObserva-se que ambos os concretos (pr\u00e9-carregado e de refer\u00eancia) apresentaram a mesma \n\nvelocidade da onda ultrass\u00f4nica, para a idade de cura de 7 dias. No entanto, para a idade de \n\ncura de 28 dias, a velocidade da onda ultrass\u00f4nica do concreto pr\u00e9-carregado foi maior (35%) \n\ndo que a do concreto de refer\u00eancia. De acordo a Figura 139, o concreto da amostra pr\u00e9-\n\n3666 37263676\n\n5671\n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\n4000\n\n4500\n\n5000\n\n5500\n\n6000\n\n7 dias 28 dias\n\nV\ne\n\nlo\nci\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\na\n\n o\nn\n\nd\na\n\n u\nlt\n\nra\nss\n\n\u00f4\nn\n\nic\na\n\n (\nm\n\n/s\n)\n\nIdade de cura \n\nREF\n\nCAR=75%\n\nV= 4500 m/s\n\n\n\n264 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ncarregada apresentou compacidade excelente, enquanto que o concreto da amostra do \n\nconcreto de refer\u00eancia apresentou boa compacidade, ap\u00f3s a cura de 28 dias.   \n\nA retra\u00e7\u00e3o ao final do ensaio (64 semanas) apresentada pelos concretos pr\u00e9-carregados e \n\ncurados por 28 dias foi 26% menor do que a dos concretos de refer\u00eancia. Comparando-se os \n\nvalores da retra\u00e7\u00e3o final aos resultados obtidos para a velocidade da onda ultrass\u00f4nica, \n\nverifica-se que houve redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o final e aumento da compacidade, em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-\n\ncarregamento e cura prolongada.  \n\nA velocidade da onda ultrass\u00f4nica no concreto \u00e9 influenciada pelo efeito global da matriz, das \n\nmicrofissuras e macrofissuras. Zhong e Yao (2008, p. 1140) demonstram como o aumento ou \n\nredu\u00e7\u00e3o das microfissuras e macrofissuras podem afetar a velocidade da onda ultrass\u00f4nica, \n\ndeforma simplificada, atrav\u00e9s da express\u00e3o: \n\n?? =  \n1\n\n?1\n\n? 1\n+\n\n?2\n\n? 2   \n+\n\n?3\n\n? 3\n\n  Equa\u00e7\u00e3o 24 \n\nOnde: \n\nVc=velocidade da onda ultrass\u00f4nica do concreto \n\ni1, i2, i3 e V1, V2 e V3 s\u00e3o as fra\u00e7\u00f5es do volume e as velocidades de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica que expressam a matriz, as microfissuras e as macrofissuras, respectivamente, \n\nsendo V3 a velocidade da ultrass\u00f4nica no ar (340 m/s).  \n\nAntes do carregamento, quando a matriz de concreto est\u00e1 \u00edntegra, a velocidade da onda \n\nultrass\u00f4nica \u00e9 mais influenciada por V1, podendo tamb\u00e9m ser influenciada por V2, \n\nconsiderando-se a exist\u00eancia de microfissuras. Nesse caso, i3=0, ou seja, n\u00e3o existem \n\nmacrofissuras. Com o pr\u00e9-carregamento, as microfissuras existentes no concreto se propagam, \n\ndando origem a macrofissuras e, tamb\u00e9m, aumentando o n\u00famero de microfissuras. O \n\ncoeficiente relativo \u00e0 matriz intacta i1 decresce muito e, paralelamente, i2 e i3 aumentam. \n\nConsequentemente, a Vc diminui.  \n\nDepois do pr\u00e9-carregamento, os concretos s\u00e3o submetidos \u00e0 cura, propiciando a re-hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndos produtos e sua recristaliza\u00e7\u00e3o nas fissuras. Assim, a largura das fissuras \u00e9 estreitada e i3 \n\ndecresce. Os produtos ligantes de hidrata\u00e7\u00e3o nas microfissuras reduzem i2 e, al\u00e9m disso, \n\nalteram o n\u00facleo das microfissuras e da estrutura porosa, aumentando V2 e havendo, \n\nobviamente, o aumento da Vc. Zhong e Yao (2008, p. 1140) explicam, dessa forma, como a \n\nautoconsolida\u00e7\u00e3o (self-healing) das microfissuras pode ser detectada atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n265 \n\nvelocidade da onda ultrass\u00f4nica. Em alguns casos, de acordo com os autores, o valor medido \n\nda Vc ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o das fissuras, propiciada pela cura prolongada, pode ultrapassar o \n\nvalor obtido antes do carregamento.  Os resultados do ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade \n\nda onda ultrass\u00f4nica demonstram, portanto, que o concreto submetido a dano pode se \n\nrecuperar quase completamente durante o per\u00edodo de cura.  \n\nA Figura 140 apresenta um gr\u00e1fico comparativo entre as velocidades de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica, medidas nos concretos de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregado (CAR=75%), e os valores, \n\nem m\u00f3dulo, da retra\u00e7\u00e3o final (tempo de secagem TS= 64 semanas), para as idades de cura 7 e \n\n28 dias. \n\nFigura 140: Compara\u00e7\u00e3o entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica (m/s) para os concretos de refer\u00eancia e pr\u00e9-carregado ea \n\nretra\u00e7\u00e3o residual (x10\n-6\n\n) para as idades de cura de 7 e 28 dias \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos resultados obtidos nesse ensaio n\u00e3o destrutivo, ficou tamb\u00e9m demonstrado que o \n\npr\u00e9-carregamento e a cura prolongada atuaram de forma associada, reduzindo os vazios \n\n(porosidade e microfissura\u00e7\u00e3o) e promovendo a densifica\u00e7\u00e3o da matriz. A classifica\u00e7\u00e3o \n\napresentada no Quadro 19 comprova a capacidade regenerativa apresentada pelos concretos \n\npr\u00e9-carregados, quando submetidos \u00e0 cura at\u00e9 28 dias. A redu\u00e7\u00e3o dos vazios e a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas microfissuras contribu\u00edram para a mitiga\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es por secagem, \n\nprovavelmente pela associa\u00e7\u00e3o de dois fatores ben\u00e9ficos: redu\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o de umidade e \n\naumento da capacidade resistente dos concretos pr\u00e9-carregados.  \n\n827\n745\n\n848\n\n553\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n7000\n\n7 28\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nx \n\n1\n0\n\n -6\n)\n\n6\n4\n\n s\ne\n\nm\na\n\nn\na\n\ns\n\nV\ne\n\nlo\nic\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\na\n\n o\nn\n\nd\na\n\n u\nlt\n\nra\nss\n\n\u00f4\nn\n\nia\n (\n\nm\n/s\n\n)\n\nIdade de  cura (dias)\n\nRefer\u00eancia CAR=75% Refer\u00eancia CAR=75%\n\n\n\n266 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nPode-se dizer, portanto, que o pr\u00e9-carregamento exerceu um efeito ben\u00e9fico na compacidade \n\ndo concreto, devido \u00e0 capacidade de recupera\u00e7\u00e3o das microfissuras, favorecida pela cura \n\nprolongada (self-healing).  \n\n5.8 DISCUSS\u00c3O FINAL DOS RESULTADOS \n\nA partir dos resultados dos ensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem ficou bastante evidente que houve \n\numa sobreposi\u00e7\u00e3o dos efeitos do pr\u00e9-carregamento e da cura de 28 dias,potencializando a \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem. Para a an\u00e1lise dos resultados obtidos, inicialmente foi \n\nnecess\u00e1rio retomar algumas defini\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios f\u00edsicos e mecanismos fundamentais \n\nassociados \u00e0 secagem, buscando-se identificar comoe por queo carregamento nas primeiras \n\nidades influenciou o comportamento dos concretos frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem. A estrat\u00e9gia \n\nutilizada para o entendimento do problema consistiu em analisar a porosidade, a compacidade \n\ne a influ\u00eancia da cura na microestrutura do concreto. Assim, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma fase \n\nexperimental complementar, foram realizadas an\u00e1lises importantes para a adequada \n\ncompreens\u00e3o dos resultados, como porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, microtomografia de \n\nraios X e determina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica. Os resultados dessas an\u00e1lises \n\nconfirmaram a redu\u00e7\u00e3o da porosidade dos concretos pr\u00e9-carregados e evidenciaram a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das microfissuras (self-healing).  \n\nO efeito exercido pelo pr\u00e9-carregamento na mitiga\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es causadas pela retra\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 relacionado diretamente a altera\u00e7\u00f5es da microestrutura do concreto. Nesta tese, o pr\u00e9-\n\ncarregamento foi realizado empregando-se o ensaio de tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o, portanto os cp\u2019s \n\nforam submetidos a esfor\u00e7os de compress\u00e3o (fibras superiores) e de tra\u00e7\u00e3o (fibras inferiores). \n\nAssim, os concretos estudados foram expostos tanto \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o, como \u00e0 microfissura\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando-se a distribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es provenientes do pr\u00e9-carregamento nos cp\u2019s. Em \n\ntermos microestruturais, a compacta\u00e7\u00e3o promovida pelo pr\u00e9-carregamento possivelmente \n\nocasionou a quebra dos cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio (CaOH2) e de etringita, pouco \n\nresistentes, ocorrendo o preenchimento dos espa\u00e7os vazios maiores. Al\u00e9m desse efeito f\u00edsico, \n\na densifica\u00e7\u00e3o da matriz foi tamb\u00e9m promovida pelo preenchimento dos vazios capilares com \n\nos produtos da hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os anidros de cimento, tendo em vista a disponibilidade de \n\n\u00e1gua, essencial \u00e0s rea\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da cura. A hidrata\u00e7\u00e3o continuada promoveu a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnovos silicatos hidratados de c\u00e1lcio (C-S-H), estabelecendo-se uma segunda gera\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos resistentes. Esse efeito j\u00e1 havia sido descrito na pesquisa desenvolvida por Vieira \n\n(2008, p. 101), cujo programa experimental foi realizado em paralelo \u00e0 ETAPA 1 desta tese, e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n267 \n\nde forma integrada. Al\u00e9m do preenchimento dos vazios capilares, a cura prolongada \n\npossibilitou a hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de cimento anidro expostos nas paredes das microfissuras \n\ngeradas pelo pr\u00e9-carregamento, havendo a forma\u00e7\u00e3o de hidratos e a selagem, parcial ou \n\nintegral das mesmas. Portanto, a compacta\u00e7\u00e3o causada pelo pr\u00e9-carregamento, em associa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 cura prolongada, promoveu altera\u00e7\u00f5es microestruturais, influenciando o grau de hidrata\u00e7\u00e3o e \n\nreduzindo, assim, a porosidade da matriz devido ao refinamento dos poros e selagem das \n\nmicrofissuras. \n\nComo se sabe, o movimento da umidade e a secagem ocorrem quando o concreto est\u00e1 exposto \n\na uma umidade mais baixa do que a sua umidade interna, gerando-se um gradiente de \n\numidade pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie exposta. Durante a secagem, tal gradiente serve como uma \n\nfor\u00e7a motriz para que a umidade saia do concreto. A frente de secagem, assim constitu\u00edda, \n\navan\u00e7a desde o interior do concreto para meio externo, atrav\u00e9s do processo de difus\u00e3o. O \n\nconte\u00fado de \u00e1gua evapor\u00e1vel existente no concreto \u00e9 tamb\u00e9m considerado como for\u00e7a motriz \n\nda secagem (IDIART, 2009, p. 70). Os autores de alguns dos mais importantes modelos \n\nutilizados para explicar a retra\u00e7\u00e3o (POWERS, 1948; FELDMAN e SEREDA, 1968; \n\nWITTMANN, 1973, apud ALY e SANJAYAN,2010, p. 525) foram un\u00e2nimes em reconhecer \n\na fun\u00e7\u00e3o relevante que a estrutura de poros desempenha na deforma\u00e7\u00e3o associada \u00e0 secagem. \n\nO coeficiente de difusibilidade \u00e9 influenciado pela microestrutura e, inversamente, a redu\u00e7\u00e3o \n\nda umidade causada pela difus\u00e3o tamb\u00e9m afeta o grau de hidrata\u00e7\u00e3o (KANG et al., 2012, p. \n\n184). Assim, o coeficiente de difusibilidade n\u00e3o \u00e9 constante ao longo do tempo, variando em \n\nfun\u00e7\u00e3o do grau de hidrata\u00e7\u00e3o, da porosidade do concreto e, principalmente, da distribui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho dos poros (XI et al., 1994, p.258; KANG et al., 2012, p. 184). \n\nNo item 5.5.1 foram apresentados os resultados do ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario, realizado em amostras dos concretos produzidos com cimento CP V ARI, pr\u00e9-\n\ncarregados (car=75%) e de refer\u00eancia (car=0%). Verificou-se que a \u00e1rea total de poros foi \n\nmenor nas amostras pr\u00e9-carregadas do que nas amostras de refer\u00eancia, para ambas as idades \n\nde cura (7 e 28 dias). Os resultados da an\u00e1lise de microtomografia de raios X corroboraram os \n\nresultados de porosimetria, demonstrando que o efeito do pr\u00e9-carregamento, associado \u00e0 cura \n\nprolongada (28 dias), reduziu a porosidade do concreto.  \n\nA taxa de secagem \u00e9 bastante dependente da microestrutura (ALY e SANJAYAN, 2010, p. \n\n525). Sabe-se que a sa\u00edda da \u00e1gua para o meio externo depende da porosidade, al\u00e9m do \n\ntamanho da rede de poros, sendo mais lenta quando os poros possuem di\u00e2metros menores. A \n\n\n\n268 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nestrutura de poros se altera quando a rela\u00e7\u00e3o a/c muda. A n\u00edveis baixos de umidade, o \n\ncoeficiente de difusibilidade aumenta com o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c porque as mol\u00e9culas de \n\n\u00e1gua migram muito mais depressa nos macroporos do que nos microporos (XI e BAZANT, \n\n1993, p.172). Portanto, a porosidade aumenta para concretos com rela\u00e7\u00f5es a/c maiores, por \n\napresentaremuma fra\u00e7\u00e3o maior do volume de macroporos. Tendo em vista que as retra\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias do concretos com CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70 reduziram, quando submetidos aos \n\nn\u00edveis de pr\u00e9-carregamento de 50% e 75% e,com base nos resultados de porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario e microtomografia de raios X, pode-se dizer que o pr\u00e9-carregamento \n\nafetou a difusibilidade. Portanto, a compacta\u00e7\u00e3o associada ao pr\u00e9-carregamento influenciou a \n\ndifus\u00e3o de umidade no interior dos concretos pr\u00e9-carregados, promovendo a redu\u00e7\u00e3o da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas superficiais, devido \u00e0 menor porosidade, ou \n\nseja, \u00e0 maior densifica\u00e7\u00e3o da matriz. \n\nOutro fator que exerce influ\u00eancia significativa nas propriedades de transporte do concreto, \n\nsegundo Aligizaki (2006, p. 9), \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da interconectividade dos poros ou porosidade \n\nefetiva. A interconectividade dos poros e, portanto, a porosidade efetiva, s\u00e3o controladas pelo \n\ngrau de hidrata\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, pelo grau de compacta\u00e7\u00e3o (BANTHIA et al., 2005, p. 1651).O \n\naumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o, favorecido pelo maior tempo de cura, tende a reduzir o \n\ndi\u00e2metro cr\u00edtico. Atrav\u00e9s da continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, ocorre uma nova forma\u00e7\u00e3o de gel de \n\nC-S-H, promovendo a segmenta\u00e7\u00e3o da rede de poros capilares e, ainda que os poros capilares \n\npermane\u00e7am parcialmente interconectados, o tamanho reduzido dos poros de gel dificulta o \n\nfluxo, diminuindo o transporte de \u00e1gua (ODLER e ROBLER\n116\n\n, 1985, apud TOPLICIC-\n\nCURCIC et al., 2012, p. 136). Como pode ser observado na Figura 138 (b), do item 5.5.1, o \n\ndi\u00e2metro cr\u00edtico das amostras pr\u00e9-carregadas tamb\u00e9m foi menor em rela\u00e7\u00e3o ao di\u00e2metro \n\ncr\u00edtico das amostras de refer\u00eancia, evidenciando menor volume de poros interligados. \n\nPortanto, com o pr\u00e9-carregamento houve redu\u00e7\u00e3o da porosidade efetiva, o que tamb\u00e9m \n\ninfluenciou a difus\u00e3o de umidade nos concretos pr\u00e9-carregados. \n\nSabe-se que, al\u00e9m da conectividade dos poros, a tortuosidade \u00e9 outro par\u00e2metro f\u00edsico que \n\nauxilia a obter o melhor entendimento do efeito da estrutura de poros nas propriedades de \n\ntransporte do concreto (PROMENTILLA et al., 2009, p.549). Com rela\u00e7\u00e3o ao movimento de \n\nmol\u00e9culas e \u00e1tomos na matriz do concreto, a tortuosidade pode descrever o caminho mais \n\n                                                 \n\n \n116\n\n. I. Odler, and M. R\u00f6bler, Investigations on the relationship between porosity, structure and strength of \n\nhydrated Portland cement pastes: II. Effects of pore structure and degree of hydration. Cement Concrete Res \n\n1985;15:401\u2013 10. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n269 \n\nlongo a ser percorrido entre poros conectados (PROMENTILLA e SUGIYAMA, 2007, p.4). \n\nAbyaneh et al. (2013, p.73) realizaram uma investiga\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para avaliar a \n\ndifusibilidade do concreto que,como se sabe, \u00e9 diretamente influenciada pela porosidade \n\ncapilar. Atrav\u00e9s das simula\u00e7\u00f5es computacionais realizadas pelos referidos autores, ficou \n\nevidente que o aumento da tortuosidade reduziu significativamente a difusibilidade, \n\ndiminuindo assim o transporte no concreto. \n\nSalienta-se que, na presente tese, n\u00e3o foram realizadas medi\u00e7\u00f5es ou simula\u00e7\u00f5es para \n\ndeterminar a tortuosidade dos concretos estudados. Contudo, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o decorrente do pr\u00e9-carregamento tenha influenciado a tortuosidade dos capilares \n\ndos concretos pr\u00e9-carregados. Os resultados do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos \n\npr\u00e9-carregados, para ambos os cimentos utilizados, indicaram que houve redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\npara a rela\u00e7\u00e3o a/c=0,70, diferente do esperado. Tendo em vista a menor disponibilidade de \n\ngr\u00e3os anidros para a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 maior rela\u00e7\u00e3o a/c, entende-se que a \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o seja devida, parcialmente, ao aumento da tortuosidade. Nesses concretos, \n\ndevido \u00e0 maior fragilidade da matriz, \u00e9 poss\u00edvel que as menores deforma\u00e7\u00f5es por retra\u00e7\u00e3o \n\nestejam ligadas \u00e0 maior redu\u00e7\u00e3o da velocidade de sa\u00edda da \u00e1gua, em compara\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos com rela\u00e7\u00f5es a/c menores. \u00c9 prov\u00e1vel que a redu\u00e7\u00e3o da taxa de secagem esteja \n\nrelacionada a obstru\u00e7\u00f5es nos poros e ao aumento da tortuosidade, dificultando/reduzindo a \n\nsa\u00edda da \u00e1gua do interior dos concretos. Al\u00e9m disso, a cura prolongada tamb\u00e9m exerceu um \n\npapel fundamental, retardando a evapora\u00e7\u00e3o nas idades iniciais. \n\nOutro fator de extrema import\u00e2ncia a ser considerado \u00e9 a capacidade resistente do concreto \n\nfrente \u00e0s tens\u00f5es originadas durante a secagem. N\u00e3o s\u00f3 a magnitude das tens\u00f5es geradas na \n\nsecagem tem influ\u00eancia no grau de deforma\u00e7\u00e3o do concreto mas, tamb\u00e9m, a velocidade com \n\nque ocorre a sa\u00edda da \u00e1gua (taxa da retra\u00e7\u00e3o). O concreto deve apresentar resist\u00eancia \n\ncompat\u00edvel com as tens\u00f5es geradas e sua capacidade resistente est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 \n\nporosidade. Coussy e Brisard (2009, p. 278) abordaram a secagem a partir do comportamento \n\nmicromec\u00e2nico do concreto, levando em considera\u00e7\u00e3o que os poros n\u00e3o se deformam \n\nuniformemente. O processo de secagem leva \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea da umidade, podendo \n\nsurgir elevadas tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o (WITTMANN et al., 2009, p. 16) que n\u00e3o devem ultrapassar \n\na capacidade resistente do concreto. Lootens e Bentz (2016, p.2) chamam a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que, historicamente, o concreto tem sido avaliado atrav\u00e9s da sua resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o. Os autores mencionam os impactos do extenso estudo publicado por Lyse, h\u00e1 \n\nmais de 80 anos, apontando conclus\u00f5es importantes sobre a resist\u00eancia do concreto, com \n\n\n\n270 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\ndestaque para as seguintes: (i) resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o a/c s\u00e3o inversamente \n\nproporcionais; (ii) o cimento \u00e9 o constituinte do concreto respons\u00e1vel pela sua resist\u00eancia; (iii) \n\na uma dada idade, a resist\u00eancia do concreto aumenta proporcionalmente ao aumento do \n\nn\u00famero de part\u00edculas de cimento por unidade (volume) de \u00e1gua. Lootens e Bentz (2016, p.2) \n\nprop\u00f5em relacionar o desenvolvimento da resist\u00eancia do concreto com a porosidade e \n\nhidrata\u00e7\u00e3o das pastas de cimento nas primeiras idades. De acordo com os autores, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de Lyse de que ?a resist\u00eancia do concreto aumenta proporcionalmente ao \n\naumento do n\u00famero de part\u00edculas de cimento por unidade (volume) de \u00e1gua? poderia ser \n\nfacilmente expandida para supor que o desenvolvimento da resist\u00eancia, ao longo do tempo, \u00e9 \n\ndiretamente proporcional ao volume de produtos de hidrata\u00e7\u00e3o produzidos por unidade de \n\nvolume da \u00e1gua da mistura, tamb\u00e9m equivalente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o da porosidade inicial que foi \n\npreenchida pelos produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o, desconsiderando-se quaisquer vazios de ar \n\nda mistura. De acordo com tais pesquisadores, existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a capacidade \n\nresistente do concreto e a densifica\u00e7\u00e3o da matriz promovida atrav\u00e9s do preenchimento dos \n\nvazios capilares com os produtos s\u00f3lidos da hidrata\u00e7\u00e3o, devendo ser adequadamente \n\nconsiderada.   \n\nAs propriedades dos materiais ciment\u00edcios dependem fortemente do conte\u00fado de umidade e, \n\nespecialmente para fen\u00f4menos dependentes do tempo, como a retra\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante o \n\nconhecimento da evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da umidade no interior do elemento (XI e \n\nBAZANT, 1993, p.169).  Como discutido anteriormente, o volume de poros capilares e dos \n\nporos de gel, bem como a distribui\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro dos poros e sua conectividade s\u00e3o fatores \n\nimportantes que influenciam n\u00e3o somente os mecanismos de transporte de umidade mas, de \n\num modo geral, afetam as propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade do concreto. A baixa \n\nporosidade, al\u00e9m deum teor suficiente de material ligante, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\naumento da resist\u00eancia do concreto frente \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es impostas por \n\ncarregamentomec\u00e2nico,ou por varia\u00e7\u00f5es dimensionais. Al\u00e9m disso, tais fatores promovem a \n\nqualidade da matriz, tornando o concreto menos suscet\u00edvel \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o e, portanto, mais \n\ndur\u00e1vel.  \n\nConforme item 5.2.1.8 desta tese, para a an\u00e1lise do efeito do pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem foram apresentados exemplos de pesquisas que abordaram a influ\u00eancia do pr\u00e9-\n\ncarregamento nas propriedades mec\u00e2nicas do concreto (ABDEL-JAWAD e HADDAD, 1992; \n\nSALVADOR, 2007; VIEIRA, 2008). Os resultados de tais pesquisas demonstraram que o pr\u00e9-\n\ncarregamento exerceu um efeito ben\u00e9fico nas propriedades avaliadas, como por exemplo, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n271 \n\naumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Os concretos estudados nesta tese, como discutido \n\nanteriormente, apresentaram redu\u00e7\u00e3o da porosidade total e efetiva, em fun\u00e7\u00e3o do efeito de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o decorrente do pr\u00e9-carregamento. Al\u00e9m do efeito favor\u00e1vel no decr\u00e9scimo da \n\nquantidade e da taxa de difus\u00e3o, acredita-se que a redu\u00e7\u00e3o da porosidade, possibilitada devido \n\n\u00e0 continuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cura prolongada, tenham tamb\u00e9m \n\npromovido o aumento da capacidade resistente dos concretos pr\u00e9-carregados, de um modo \n\ngeral. \n\nOutras pesquisas, desenvolvidas com foco na durabilidade, investigaram o efeito de diferentes \n\nn\u00edveis de carregamento em concretos, medindo sua permeabilidade \u00e0 \u00e1gua, como Kermani \n\n(1991), Bhargava e Banthia, (2006); aos \u00edons cloreto, como Yamakawa (2008) \n\nVENQUIARUTO (em desenvolvimento, 2014) e ao g\u00e1s N2, como Sugiyama (1996) e \n\nChoinska et al. (2007). Para a avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de interesse das pesquisas \n\nmencionadas, diferentes m\u00e9todos para a aplica\u00e7\u00e3o do carregamento foram adotados. De \n\nacordo com Banthia e Bhargava (2007, p.28), o tipo de tens\u00e3o aplicada (compress\u00e3o, tens\u00e3o \n\nou flex\u00e3o), a taxa e o n\u00edvel de carregamento exercem influ\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o de fissuras no \n\nelemento de concreto, bem como no padr\u00e3o das fissuras geradas. De um modo geral, os \n\nresultados das pesquisas mencionadas indicaram que existe um n\u00edvel de carregamento limite, \n\na partir do qual os efeitos gerados exercem influ\u00eancia significativa nas propriedades \n\ninvestigadas. Quando o concreto \u00e9 submetido \u00e0 compress\u00e3o, existe uma constri\u00e7\u00e3o inicial da \n\nrede de poros e das microfissuras, e a permeabilidade do concreto permanece constante ou, \n\nat\u00e9 mesmo, apresenta uma pequena redu\u00e7\u00e3o. A partir de um valor limite, a permeabilidade \n\naumenta devido \u00e0 coalesc\u00eancia das fissuras conforme j\u00e1 mencionado na se\u00e7\u00e3o 3.7.3.4. Na \n\nliteratura, encontram-se diferen\u00e7as na determina\u00e7\u00e3o deste valor limite, dependendo dos \n\npar\u00e2metros adotados em cada pesquisa. Concretos submetidos a um carregamento \u00e0 \n\ncompress\u00e3o de at\u00e9 40% da carga \u00faltima de ruptura apresentaram pequeno aumento na \n\npermeabilidade de concretos a \u00edons cloreto (BIPARVA, 2005, p. 79; SAMAHA e HOVER, \n\n1992, apud HOSEINI et al., 2009, p. 214; BANTHIA e BHARGAVA, 2007, p.70). Com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 permeabilidade ao g\u00e1s N2, algumas pesquisas indicaram que carregamentos entre 50 \n\ne 60% da carga \u00faltima \u00e0 compress\u00e3o causam redu\u00e7\u00f5es em torno de 20% da permeabilidade do \n\nconcreto. Aumentos consider\u00e1veis da permeabilidade do concreto ao g\u00e1s, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncoalesc\u00eancia das fissuras, foram obtidos somente a partir de 80% da tens\u00e3o \u00faltima de ruptura \n\n\u00e0 compress\u00e3o (CHOINSKA, et al., 2007, p. 87; HOSEINI et al., 2009, p. 219). Assim, tanto \n\npara \u00e1gua como para o g\u00e1s nitrog\u00eanio, fica evidente que no concreto sob compress\u00e3o, as redes \n\n\n\n272 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\npr\u00e9-existentes de poros e microfissuras s\u00e3o inicialmente comprimidas. Ent\u00e3o, a \n\npermeabilidade cai at\u00e9 um determinado n\u00edvel de carga que corresponde ao n\u00edvel de \n\ncoalesc\u00eancia das microfissuras, a partir do qual a permeabilidade come\u00e7a a aumentar \n\n(HOSEINI et al., 2009, p.217). \n\nZhong e Yao (2008, p. 1138) destacaram a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o do grau de dano do \n\nconcreto e da idade em que o concreto \u00e9 submetido ao carregamento, entre os fatores que \n\ninfluenciam a autoconsolida\u00e7\u00e3o das fissuras e a recupera\u00e7\u00e3o da capacidade resistente do \n\nconcreto. Para avalia\u00e7\u00e3o destes fatores, os pesquisadores moldaram concretos de resist\u00eancia \n\nnormal e concretos de alta resist\u00eancia. Os concretos de resist\u00eancia normal foram submetidos a \n\num carregamento por compress\u00e3o axial nas idades de 7, 14 e 28 dias, enquanto os concretos \n\nde alta resist\u00eancia, nas idades de 3, 14, 28 e 60 dias. Foram realizados ensaios de resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial e de determina\u00e7\u00e3o da velocidade do pulso ultrass\u00f4nico nas amostras, antes e \n\ndepois do carregamento. Posteriormente, os concretos de resist\u00eancia normal foram curados \n\npor 30 dias e os de alta resist\u00eancia, por 60 dias e, ao t\u00e9rmino da cura, as amostras foram \n\nnovamente avaliadas, para verifica\u00e7\u00e3o das propriedades ap\u00f3s a autoconsolida\u00e7\u00e3o dos danos. \n\nFicou constatado que, ap\u00f3s o per\u00edodo de cura, denominado pelos autores da pesquisa como \n\nper\u00edodo de autoconsolida\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas as propriedades mec\u00e2nicas foram recuperadas, mas \n\nas medi\u00e7\u00f5es da velocidade do pulso ultrass\u00f4nico, que haviam diminu\u00eddo logo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo carregamento, evidenciaram crescimento, obtendo-se valores muito pr\u00f3ximos aos medidos \n\nantes do carregamento. Esse resultado demonstrou que ap\u00f3s a cura por imers\u00e3o em \u00e1gua, a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o continuada promoveu a recristaliza\u00e7\u00e3o das fissuras. Stefan\n117\n\n (1995, apud Zhong e \n\nYao, 2008, p. 1140) identificou, atrav\u00e9s de imagens obtidas em microscopia eletr\u00f4nica de \n\nvarredura, que os produtos da re-hidrata\u00e7\u00e3o, localizados nas laterais das fissuras, s\u00e3o mais \n\ndensos do que os que preenchem a parte central. Dessa forma, a partir da re-hidrata\u00e7\u00e3o, \n\ncome\u00e7a a se estabelecer uma ponte de liga\u00e7\u00e3o entre as laterais que n\u00e3o somente estreitam a \n\nlargura das microfissuras, mas que alteram o seu n\u00facleo e a estrutura porosa que o constitui.  \n\nQuando o concreto est\u00e1 exposto ao carregamento, as microfissuras que surgem deixam \n\nexpostas part\u00edculas de cimento anidro que estavam anteriormente envolvidas por produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o. Se houver disponibilidade de \u00e1gua, as part\u00edculas de cimento anidro se re-hidratam, \n\ne os novos produtos formados colmatam as finas fissuras, promovendo o seu gradual \n\nestreitamento. Quando o grau de dano for muito baixo, o n\u00famero de part\u00edculas de cimento \n\n                                                 \n\n \n117\n\nStefan J, Jacques M, Hugues H. SEM observations of the microstructure of frost deteriorated and self-healed \n\nconcretes. Cement and Concrete Res 1995; 25(8):1781\u201390. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n273 \n\nanidro expostas \u00e9 pequeno, n\u00e3o favorecendo a re-hidrata\u00e7\u00e3o. Por outro lado, se o dano for \n\nmuito elevado, a extens\u00e3o dos novos produtos formados n\u00e3o pode colmatar as fissuras \n\n(ZHONG e YAO, 2008, p.1141).  Segundo os pesquisadores, existe um grau limite, a partir \n\ndo qual a colmata\u00e7\u00e3o das fissuras \u00e9 dificultada, e esse valor limite \u00e9 maior para concretos de \n\nresist\u00eancia normal, quando ocorre um incremento mais suave de resist\u00eancia, em compara\u00e7\u00e3o \n\naos concretos de alta resist\u00eancia.  \n\nO n\u00edvel de resist\u00eancia do concreto de cimento Portland e o ganho da resist\u00eancia dependem de \n\ndiversos fatores, destacando-se a taxa e grau de hidrata\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o relacionados ao tipo de \n\ncimento, \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da mistura, tipo e propriedades dos agregados, al\u00e9m da temperatura, \n\ntempo e m\u00e9todo de cura utilizados. Com rela\u00e7\u00e3o ao ganho de resist\u00eancia ao longo do tempo, a \n\npesquisa desenvolvida por Zhong e Yao (2008, p. 1141), possibilitou avaliar a influ\u00eancia da \n\nidade de pr\u00e9-carregamento nas propriedades mec\u00e2nicas dos concretos. Tais pesquisadores \n\nevidenciaram, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio para determina\u00e7\u00e3o da velocidade do pulso \n\nultrass\u00f4nico, que quanto antes ocorrer o carregamento dos concretos, maior ser\u00e1 a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas. Para os concretos de alta resist\u00eancia, carregados \n\nap\u00f3s cura de 60 dias, foi constatado que o ganho de resist\u00eancia foi praticamente nulo. \u00c9 que \n\nem idades mais avan\u00e7adas, n\u00e3o existem muitos gr\u00e3os anidros para contribu\u00edrem com o \n\nincremento de resist\u00eancia. Pelas mesmas raz\u00f5es, em concretos de resist\u00eancia normal, os \n\nganhos na recupera\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas tendem a ser maiores, devido \u00e0 maior \n\ndisponibilidade de gr\u00e3os ainda n\u00e3o hidratados. \n\nSabe-se que a compress\u00e3o imp\u00f5e ao concreto uma constri\u00e7\u00e3o inicial da rede de poros, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis elevados de carregamento (at\u00e9 75% da carga m\u00e9dia de ruptura por tra\u00e7\u00e3o \n\nna flex\u00e3o), nas idades iniciais (1, 3 e 7 dias), tenha favorecido o surgimento de microfissuras, \n\ntanto na zona tracionada dos corpos de prova, quanto em regi\u00f5es de maior porosidade, como \n\nna zona de transi\u00e7\u00e3o. Contudo, os resultados do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem demonstraram \n\nque, em geral, o efeito do carregamento precoce foi ben\u00e9fico, provavelmente superando \n\nposs\u00edveis efeitos prejudiciais da microfissura\u00e7\u00e3o, considerando que os corpos de prova foram \n\nsubmetidos \u00e0 cura em \u00e1gua, ap\u00f3s o pr\u00e9-carregamento.  \n\nDe acordo com a literatura (LI e YANG, 2007, p. 161; YANG et al., 2009, p. 382), entre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que a autocicatriza\u00e7\u00e3o ocorra, a principal \u00e9 a disponibilidade de \n\n\u00e1gua para a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o, pH da \u00e1gua, composi\u00e7\u00e3o do concreto, presen\u00e7a de \n\ngr\u00e3os anidros, largura e tortuosidade da fissura, entre outros. Qjan et al. (2009, p. 613) pr\u00e9-\n\n\n\n274 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nfissuraram amostras atrav\u00e9s de um teste de flex\u00e3o com 4 apoios e, posteriormente, \n\nsubmergiram as mesmas em \u00e1gua por um certo per\u00edodo, demonstrando que os concretos \n\napresentaram um comportamento de autocicatriza\u00e7\u00e3o. Segundo Abdel-Jawad e Haddad (1992, \n\np.936), a cura \u00famida \u00e9 essencial para obter a m\u00e1xima resist\u00eancia em concretos que sofreram \n\ncicatriza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do preenchimento das fissuras, embora n\u00e3o signifique que a resist\u00eancia \n\ncompleta possa ser recuperada.  \n\nDiante do exposto, e considerando resultados obtidos na presente tese, a disponibilidade de \n\n\u00e1gua devido \u00e0 cura por imers\u00e3o dos cp\u2019s desempenhou papel fundamental, possibilitando a \n\ncontinuidade da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento a redu\u00e7\u00e3o  dos concretos submetidos ao carregamento \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o, nas idades iniciais, bem como a autoconsolida\u00e7\u00e3o das fissuras, como \n\nevidenciado atrav\u00e9s das an\u00e1lises realizadas, foi garantida pela realiza\u00e7\u00e3o da cura por imers\u00e3o \n\nem \u00e1gua. \n\nAcredita-se, portanto, que os resultados ben\u00e9ficos obtidos est\u00e3o ligados \u00e0 a\u00e7\u00e3o conjunta do \n\npr\u00e9-carregamento e da cura por imers\u00e3o em \u00e1gua, possibilitando redu\u00e7\u00e3o da porosidade,  \n\naumento da compacidade e recupera\u00e7\u00e3o parcial das microfissuras existentes, como ilustra a \n\nFigura 141. \n\nFigura 141: Efeito do carregamento precoce associado \u00e0 cura por \n\nimers\u00e3o em \u00e1gua \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n275 \n\n \n\n6  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nEsta tese teve como principal objetivo verificar a influ\u00eancia do pr\u00e9-carregamento na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem do concreto. Para tanto, foram moldados corpos de prova prism\u00e1ticos (7,5 x 7,5 \n\nx 28,5) cm, utilizando-se: \n\n? dois tipos de cimento: CP V ARI, CP IV; \n\n? tr\u00eas rela\u00e7\u00f5es a/c: 0,35, 0,50 e 0,70; \n\n? duas idades de cura: 7 e 28 dias; \n\n? tempo de secagem: 64 semanas. \n\nOs cp\u2019s foram submetidos ao pr\u00e9-carregamento por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, ABNT, \n\n2010), adotando-se: \n\n? n\u00edveis de pr\u00e9-carregamentos: 0%, 25%, 50% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura;  \n\n? idades de pr\u00e9-carregamento: 1, 3 e 7 dias. \n\nAp\u00f3s as respectivas idades de cura, os cp\u2019s (pr\u00e9-carregados e de refer\u00eancia) foram ensaiados \n\npara determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem (x10\n-6\n\n), utilizando-se como base a ASTM C 157 \n\n(ASTM, 2014).  \n\nVerificou-se que o pr\u00e9-carregamento e a idade de pr\u00e9-carregamento influenciaram de modo \n\ndiferente os concretos produzidos com os cimentos CP V ARI e CP IV. O Quadro 20 \n\napresenta os percentuais de aumento/redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de \n\nrefer\u00eancia (car=0%), em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento, para as rela\u00e7\u00f5es a/c e idades \n\nde cura, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o do desempenho dos concretos. \n\n \n\n \n\n\n\n276 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nQuadro 20: Aumento/Redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\npr\u00e9-carregamento, para as rela\u00e7\u00f5es a/c e idades de cura adotadas:  \n\nCP V ARI e CP IV \n\n  CP V ARI CP IV \n\n  Car (em rela\u00e7\u00e3o a car=0%) Car (em rela\u00e7\u00e3o a car=0%) \n\nId_cura a/c 25% 50% 75% 25% 50% 75% \n\n7 dias \n\n0,35 10% 14% 24% 59% 66% 49% \n\n0,50 12% 3% 6% 30% 35% 32% \n\n0,70 39% 38% 44% 23% 11% 8% \n\n28 dias \n\n0,35 40% 33% 10% 7% 54% 28% \n\n0,50 21% 12% 6% 19% 21% 27% \n\n0,70 70% 65% 90% 26% 30% 27% \n\nSendo: \n\n  \n\nPode-se dizer que, de um modo geral, ocorreu: \n\n? CP V ARI: redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos concretos pr\u00e9-carregados, principalmente \n\npara as maiores rela\u00e7\u00f5es a/c e cura prolongada; \n\n? CP IV: redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia nos concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70, para ambas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de cura.  \n\nO Quadro 21 mostra os percentuais de aumento/redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos de refer\u00eancia (car=0%), em fun\u00e7\u00e3o das idades de pr\u00e9-carregamento, para as rela\u00e7\u00f5es \n\na/c e idades de cura, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o do desempenho dos concretos. \n\n  \n\nAumento Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n277 \n\nQuadro 21: Aumento/Redu\u00e7\u00e3o percentual da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos \n\nconcretos pr\u00e9-carregados nas idades de 3 e 7 dias, em rela\u00e7\u00e3o aos pr\u00e9-\n\ncarregados na idade de 1 dia, para as rela\u00e7\u00f5es a/c e idades de cura \n\nadotadas: CP V ARI e CP IV \n\n  CP V ARI CP IV \n\n  Id_car (em rela\u00e7\u00e3o a 1dia) Id_car (em rela\u00e7\u00e3o a 1dia) \n\nId_cura a/c 3 dias 7 dias 3 dias 7 dias \n\n7 dias \n\n0,35 19% 25% 5% 37% \n\n0,50 17% 2% 11% 17% \n\n0,70 9% 31% 9% 1% \n\n28 dias \n\n0,35 35% 25% 12% 45% \n\n0,50 23% 2% 12% 22% \n\n0,70 34% 28% 8% 30% \n\nSendo: \n\n  \n\nPode-se dizer que, de um modo geral, ocorreu:  \n\n? CP V ARI: aumento da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para as rela\u00e7\u00f5es a/c 0,50 e 0,70, para as idades \n\nde pr\u00e9-carregamento de 3 e 7 dia, ou seja, o pr\u00e9-carregamento na idade de 1 dia foi \n\nben\u00e9fico para as maiores rela\u00e7\u00f5es a/c; \n\n? CP IV: redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para todas as rela\u00e7\u00f5es a/c, nas idades de pr\u00e9-\n\ncarregamento de 3 e 7 dias, ou seja, o pr\u00e9-carregamento na idade de 1 dia n\u00e3o foi \n\nben\u00e9fico para nenhuma rela\u00e7\u00e3o a/c. \n\nPosteriormente, atrav\u00e9s de um programa experimental complementar, realizaram-se an\u00e1lises \n\nde porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, microtomografia de raios X e determina\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade da onda ultrass\u00f4nica (NBR 8802, ABNT, 1994), para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade e da compacidade dos concretos estudados. Para tanto, foram produzidos corpos \n\nde prova prism\u00e1ticos (7,5 x 7,5 x 28,5) cm para a extra\u00e7\u00e3o de amostras, utilizando-se: \n\n? tipo de cimento: CP V ARI; \n\n? rela\u00e7\u00e3o a/c:  0,50; \n\n? idades de cura: 3, 7 e 28 dias \n\nAumento Redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n278 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nOs corpos de prova foram submetidos ao pr\u00e9-carregamento por tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o (NBR 12142, \n\nABNT, 2010), adotando-se: \n\n? n\u00edveis de pr\u00e9-carregamentos: 0% e 75% da carga m\u00e9dia de ruptura;  \n\n? idade de pr\u00e9-carregamento:  3 dias. \n\nO Quadro 22 apresenta as varia\u00e7\u00f5es (%) da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica \n\n(m/s) e da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por secagem (x10\n-6\n\n), ocorridas em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura, para os \n\nn\u00edveis de pr\u00e9-carregamento, possibilitando a compara\u00e7\u00e3o do desempenho dos concretos. \n\nQuadro 22: Varia\u00e7\u00f5es (%) da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica (m/s) e da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por secagem (x10\n-6\n\n), em fun\u00e7\u00e3o \n\nda idade de cura (7 dias ? 28 dias), para os dois n\u00edveis de pr\u00e9-\n\ncarregamento (0% e 75%) \n\n CP V ARI \n\n Cura 7 dias ? Cura de 28 dias \n\nN\u00edvel do pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\n(%) \n\nVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da \n\nonda ultrass\u00f4nica (m/s) \nRetra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (x 10\n\n-6\n) \n\n0 Inalterada Redu\u00e7\u00e3o (10%) \n\n75 Aumento (35%) Redu\u00e7\u00e3o (35%) \n\nOcorreu aumento da compacidade dos concretos pr\u00e9-carregados (75%) em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos de refer\u00eancia (0%), evidenciado pelo aumento da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da onda \n\nultrass\u00f4nica. Em paralelo, a retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por secagem dos concretos pr\u00e9-carregados \n\ntamb\u00e9m reduziu em rela\u00e7\u00e3o aos concretos de refer\u00eancia. Portanto, os concretos pr\u00e9-\n\ncarregados, ap\u00f3s a cura prolongada, apresentaram densifica\u00e7\u00e3o da matriz, o que contribuiu \n\npara o aumento da sua capacidade resistente e para o melhor desempenho frente \u00e0s \n\ndeforma\u00e7\u00f5es provenientes da secagem.  \n\nO Quadro 23 apresenta os percentuais de redu\u00e7\u00e3o da porosidade total (%), em fun\u00e7\u00e3o da idade \n\nde cura (3 dias ? 28 dias), para os n\u00edveis de pr\u00e9-carregamento 0% e 75%, identificados a \n\npartir da an\u00e1lise de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n279 \n\nQuadro 23: Redu\u00e7\u00e3o (%) da porosidade total, em fun\u00e7\u00e3o da idade de \n\ncura (3 dias ? 28 dias), carregamento: 0% e 75% \n\n CP V ARI \n\n Cura 3 dias ? Cura de 28 dias \n\nN\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento \nPorosidade total (%) \n\n0% Redu\u00e7\u00e3o (18%) \n\n75% Redu\u00e7\u00e3o (34%) \n\nO Quadro 24 mostra os di\u00e2metros cr\u00edticos (nm), para os concretos pr\u00e9-carregados e de \n\nrefer\u00eancia, nas idades de cura 3 e 28 dias. \n\nQuadro 24: Di\u00e2metro cr\u00edtico (nm), em fun\u00e7\u00e3o da idade de cura (3 dias \n\n? 28 dias), carregamento: 0% e 75% \n\n CP V ARI \n\n Di\u00e2metro cr\u00edtico (nm) \n\nN\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento \nCura: 3 dias Cura: 28 dias \n\n0% 2.462 1.972 \n\n75% 2.772 1.778 \n\nO pr\u00e9-carregamento potencializou o efeito ben\u00e9fico da cura prolongada, promovendo uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade total (%) praticamente duas vezes maior, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto de \n\nrefer\u00eancia. Al\u00e9m disso, a redu\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro cr\u00edtico tamb\u00e9m comprova que o refinamento \n\ndos poros foi maior nas amostras pr\u00e9-carregadas. \n\nA an\u00e1lise de microtomografia de raios X corroborou os resultados obtidos na an\u00e1lise de \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, demonstrando que a porosidade total (%) reduziu nos \n\nconcretos submetidos ao pr\u00e9-carregamento e \u00e0 cura prolongada, conforme apresenta o Quadro \n\n25. \n\n  \n\n\n\n280 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nQuadro 25: Valores da porosidade total (%) dos concretos pr\u00e9-\n\ncarregados e de refer\u00eancia, obtidos atrav\u00e9s das an\u00e1lises de \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e de microtomografia de raios \n\nX, para a idade de cura de 28 dias \n\n CP V ARI \n\n Porosidade total (%) para idade de cura de 28 dias \n\nN\u00edvel de pr\u00e9-\n\ncarregamento \nPorosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario \nMicrotomografia de raios X \n\n0% 10,40 % 10,35 % \n\n75% 8,21 % 6,41 % \n\n6.1 CONCLUS\u00d5ES \n\nAs conclus\u00f5es apresentadas referem-se aos dados obtidos atrav\u00e9s dos ensaios e an\u00e1lises \n\nrealizados com os concretos produzidos nesta tese, utilizando-se tipos, quantidades e \n\nqualidades espec\u00edficas de materiais e t\u00e9cnicas de execu\u00e7\u00e3o. Portanto, apesar de estarem \n\nembasadas e em conson\u00e2ncia com as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas consultadas, n\u00e3o devem ser \n\ntomadas de forma absoluta. Sua representatividade deve ser firmada atrav\u00e9s da execu\u00e7\u00e3o de \n\nnovas pesquisas experimentais, buscando-se complementar e confirmar os resultados obtidos \n\nno presente estudo.  \n\nDeve-se salientar, tamb\u00e9m, que as cargas aplicadas nos concretos estudados nesta tese foram \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas as principais tend\u00eancias de comportamento, identificadas a partir da \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica dos resultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem (ASTM C 157 \n\n(ASTM, 2014) para os concretos avaliados, e pelos resultados das an\u00e1lises complementares, \n\nrealizadasdurante a segunda etapa experimental da tese. Para a elabora\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o dos \n\nresultados, realizou-seampla consulta a refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre os temas abordados. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia do tempo de secagem e da idade de cura na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ndos concretos estudados, concluiu-se que: \n\n? para os concretos produzidos com ambos os cimentos, praticamente 50% da retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem, obtida ao final do ensaio,ocorreram nas oito primeiras semanas, per\u00edodo \n\ncorrespondente a apenas 12,50% da dura\u00e7\u00e3o total do ensaio (64 semanas); \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n281 \n\n? para os concretos com cimento CP V ARI, a cura de 28 dias promoveu a redu\u00e7\u00e3o de \n\n48% da retra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cura de 7 dias e,para os concretos com cimento \n\nCP IV, essa redu\u00e7\u00e3o foi de 46%. \n\nDependendo da combina\u00e7\u00e3o entre os fatores rela\u00e7\u00e3o a/c, idade de cura, idade de \n\ncarregamento e n\u00edvel de carregamento, ocorreram condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem, considerando-se os dois tipos de cimento empregados nesta pesquisa. O pr\u00e9-\n\ncarregamento provocoudois efeitos nos concretos estudados, em maior ou menor grau: \n\ncompacta\u00e7\u00e3o e microfissura\u00e7\u00e3o. \n\nA compacta\u00e7\u00e3o ocasionou a quebra dos compostos menos resistentes da microestrutura, \n\npromovendo o preenchimento dos vazios maiores e deixando expostos gr\u00e3os anidros de \n\ncimento. Quando as tens\u00f5es geradas ultrapassaram a capacidade resistente dos concretos, o \n\ncarregamento causou microfissura\u00e7\u00e3o, favorecendo, tamb\u00e9m, a exposi\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de cimento \n\nn\u00e3o hidratados. A disponibilidade de \u00e1gua, atrav\u00e9s da cura por imers\u00e3o, possibilitou a \n\ncontinuidade das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. Portanto, al\u00e9m do efeito f\u00edsico de preenchimento dos \n\ngrandes vazios capilares, em fun\u00e7\u00e3o da compacta\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de novos produtos \n\nresistentes (C-S-H) foi fundamental para a redu\u00e7\u00e3o das porosidades total e efetiva, com \n\nefeitos satisfat\u00f3rios na redu\u00e7\u00e3o da sa\u00edda da \u00e1gua e na taxa da retra\u00e7\u00e3o, nos concretos com as \n\nmaiores rela\u00e7\u00f5es a/c. Os resultados das an\u00e1lises de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario e de \n\nmicrotomografia de raios X evidenciaram a redu\u00e7\u00e3o da porosidade %, e o ensaio para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da velocidade da onda ultrass\u00f4nica mostrou que houve aumento da \n\ncompacidadedos concretos pr\u00e9-carregados. Assim, a hidrata\u00e7\u00e3o continuada promoveu tamb\u00e9m \n\na autocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras, contribuindo para a densifica\u00e7\u00e3o da matriz, e \n\nfavorecendo, tamb\u00e9m, o aumento da capacidade resistente dos concretos frente aos esfor\u00e7os \n\noriundos da secagem. \n\nFicou clara a influ\u00eancia do tipo de cimento no comportamento dos concretos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nidade do carregamento. Os concretos produzidos CP V ARI, cuja microestrutura se \n\ndesenvolve mais rapidamente, apresentaram uma resposta satisfat\u00f3ria ao carregamento na \n\nidade de 1 dia, enquanto que para os concretos com cimento CP IV, o efeito ben\u00e9fico do \n\ncarregamento ocorreu nas idades de 3 e 7 dias.   \n\nPara os materiais e m\u00e9todos empregados nesta tese, os resultados obtidos mostraram que, \n\nmesmo para n\u00edveis elevados de carregamento que, nesta tese, corresponderam a cargas de \n\ncurta dura\u00e7\u00e3o, os concretos apresentaram desempenho satisfat\u00f3rio frente \u00e0s tens\u00f5es \n\n\n\n282 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nprovenientes da secagem. Esse resultado foi devido \u00e0 ocorr\u00eancia simult\u00e2nea entre diversos \n\nfatores, como tipo de cimento, n\u00edvel e idade de carregamento, rela\u00e7\u00e3o a/c e, principalmente, \n\nidade de cura. Tal combina\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es promoveu a mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\natrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o da porosidade efetiva e, assim, da sa\u00edda da \u00e1gua do concreto, por difus\u00e3o. \n\nAo mesmo tempo, a disponibilidade de \u00e1gua propiciou a continuidade da hidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nanidros e a cicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras causadas pelo carregamento, contribuindo para \n\nmelhorar o desempenho mec\u00e2nico do concreto.  \n\nContudo, salienta-se que, quando forem adotados maiores n\u00edveis de resist\u00eancia, o volume da \n\nporosidade capilar tende a ser muito menor. Nestes casos, a incid\u00eancia de microfissura\u00e7\u00e3o \n\ncausada por carregamento precoce pode ter efeitos bastante prejudiciais, havendo o aumento \n\nda taxa da retra\u00e7\u00e3o por secagem e, em consequ\u00eancia, da magnitude das tens\u00f5es nas primeiras \n\nidades. Essas constata\u00e7\u00f5es evidenciam ser imprescind\u00edvel o adequado entendimento do \n\ndesempenho do concreto frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, quando submetido a carregamentos \n\nn\u00e3o previstos, nas idades iniciais. Al\u00e9m disso, comprovam a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas que promovam a qualidade da execu\u00e7\u00e3o da estrutura, principalmente no que se refere \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es de cura do concreto. \n\nTendo em vista que diversas pesquisas t\u00eam sido desenvolvidas para investigar o efeito do pr\u00e9-\n\ncarregamento/pr\u00e9-fissura\u00e7\u00e3o na capacidade resistente e na permeabilidade de concretos \n\nsubmetidos a diferentes condi\u00e7\u00f5es de cura, considera-se que uma das contribui\u00e7\u00f5es \n\nimportantes desta tese foi apresentar uma forma inovadora para a verifica\u00e7\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o \n\ndas microfissuras. De acordo com as evid\u00eancias obtidas na presente tese, o ensaio de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (ASTM, C157, 2004), em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s an\u00e1lises microestruturais (porosimetria \n\npor intrus\u00e3o de merc\u00fario e microtomografia de raios X) e ao ensaio para determina\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o da onda ultrass\u00f4nica, pode ser considerado como uma alternativa vi\u00e1vel para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da capacidade de autocicatriza\u00e7\u00e3o das microfissuras em concretos submetidos ao \n\ncarregamento precoce. \n\n6.2 SUGEST\u00d5ES PARA NOVOS TRABALHOS \n\nDiante da complexidade do tema, faz-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de novos estudos que possam \n\napresentar contribui\u00e7\u00f5es ao adequado entendimentodos efeitos do pr\u00e9-carregamento nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade do concreto. Sugerem-se, portanto, os seguintes \n\ntemas para futuras pesquisas: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n283 \n\n? identifica\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da porosidade efetiva em concretos pr\u00e9-carregados por \n\ntra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o e expostos \u00e0 cura prolongada, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de microtomografia \n\nde raios X; \n\n? estudo da autocicatriza\u00e7\u00e3o de microfissuras em concretos pr\u00e9-carregados por tra\u00e7\u00e3o na \n\nflex\u00e3o, submetidos \u00e0 cura prolongada, atrav\u00e9s de an\u00e1lises de microtomografia de raios \n\nX e microscopia eletr\u00f4nica de varredura; \n\n? estudo da autocicatriza\u00e7\u00e3o de microfissuras em concretos pr\u00e9-carregados por tra\u00e7\u00e3o na \n\nflex\u00e3o, considerando-se diferentes faixas de umidade relativa do ar; \n\n? influ\u00eancia da tortuosidade na difus\u00e3o de \u00e1gua em concretos pr\u00e9-carregados por tra\u00e7\u00e3o \n\nna flex\u00e3o, submetidos \u00e0 cura prolongada, utilizando-se an\u00e1lise de microtomografia de \n\nraios X. \n\n  \n\n\n\n284 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n7  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABBASNIA, R. et al. Prediction of free shrinkage strain related to internal moisture loss. \n\nInternational Journal of Civil Engineering. ?S.l.?. v.7, n.2, p. 92-98, 2009. \n\nABDEL-JAWAD, Y. e HADDAD, R. Effect of early overloading of concrete on strength at \n\nlater ages. Cement and Concrete Research. Oxford. v.22,  p. 927-936, 1992. \n\nABYANEH, S.D. Modelling the diffusivity of mortar and concrete using a three-dimensional \n\nmesostructure with several aggregate shapes. Computational Materials Science. ?S.l.?. v.78, \n\np. 63\u201373, 2013. \n\nACI Committee 209. Prediction of creep, shrinkage, and temperature effect in concrete \n\nstructures, Detroit, MI, 1992. \n\nAHMAD, S. et al. A study of permeability and tortuosity of concrete. In: CONFERENCE ON \n\nOUR WORLD IN CONCRETE &amp; STRUCTURES, 30. 2005, Singapore. Proceedings\u2026 \n\nSingapore: CI-Premier, 2005. N\u00e3o paginado. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cipremier.com/ \n\ne107_files/downloads/Papers/100/30/100030015.pdf>. Acesso em: 26 jan. 2017. \n\nAHMAD, S. et al. Effect of the key mixture parameters on tortuosity and permeability \n\nconcrete. Journal of Advanced Concrete Technology. ?S.l.?. v. 10, p.86-94, 2012.  \n\nALDEA, C. M Effect of cracking on water and chloride permeability of concrete. Journal of \n\nMaterials in Civil Engineering. ?S.l.?. v.11, n.3, p. 181-187, 1999. \n\nALY, T e SANJAYAN, J.G. Effect of pore-size distribution on shrinkage of concretes. \n\nJournal of Materials in Civil Engineering. ?S.l.?. v.22, p.525-532, 2010. \n\nALIGIZAKI, K.K. Pore structure of cement-based materials: testing, interpretation and \n\nrequirements. (Ed). Abingdon: Taylor &amp; Francis. 2006, 382 p. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n285 \n\nAL-SALEH, S.A. e AL-ZAID, R.Z. Effects of drying conditions, admixtures and specimen \n\nsize on shrinkage strains. Cement and Concrete Research. Oxford, v.36, p. 1985 -1991, \n\n2006. \n\nALY, T e SANJAYAN, J.G. Effect of pore-size distribution on shrinkage of concretes, \n\nJournal of Materials in Civil Engineering. ?S.l.?. v.22, p. 525-532, 2010. \n\nAMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM C 78: Standard Test \n\nMethod for Flexural Strength of Concrete (Using Simple Beam with Third-Point Loading). \n\nPhiladelphia, 2016. \n\n_____. ASTM C 157. Standard Test Method for Length Change of Hardened Hydraulic \u2013 \n\nCement Mortar and Concrete. Philadelphia, 2014. \n\n_____. ASTM C 403: Standard Test Method for Time of Setting of Concrete Mixtures by \n\nPenetration Resistance. Philadelphia, 2016. \n\n_____. ASTM C 490: Standard Practice for Use of Apparatus for the Determination of \n\nLength Change of Hardened  Cement Paste, Mortar, and Concrete. Philadelphia, 2011. \n\n_____. ASTM C 496: Standard Test Method for Splitting Tensile Strength of Cylindrical \n\nConcrete Specimens. Philadelphia, 2011. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 5733: Cimento Portland de \n\nalta resist\u00eancia inicial: especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 1991. 5 p. \n\n_____. NBR 5735: Cimento Portland de alto forno: especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 1991. 6 p. \n\n_____. NBR 5736: Cimento Portland pozol\u00e2nico: especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 1999. 5 p. \n\n_____. NBR 5738: Concreto - Procedimento para moldagem e cura de corpos-de-prova. Rio \n\nde Janeiro, 2016. 6 p.  \n\n_____. NBR 5739: Concreto \u2013 Ensaios de compress\u00e3o de corpos de prova cil\u00edndricos: m\u00e9todo \n\nde ensaio. Rio de Janeiro, 2007. 9 p. \n\n_____. NBR 6118: Projeto de estruturas de concreto: Procedimento. Rio de Janeiro, 2014. \n\n238p. \n\n_____. NBR 7211: Agregados para concreto - Especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2009. 15 p. \n\n_____. NBR 7222: Concreto Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o diametral \n\nde corpos de prova cil\u00edndricos. Rio de Janeiro, 2011. 5 p. \n\n\n\n286 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n_____. NBR 8802: Concreto endurecido \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de \n\nonda ultrass\u00f4nica. Rio de Janeiro, 2013. 8 p.  \n\n_____. NBR 12142: Concreto - Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na flex\u00e3o em corpos de \n\nprova prism\u00e1ticos. Rio de Janeiro, 2010. 5 p.  \n\n_____. NBR 12655: Concreto de cimento Portland - Preparo, controle, recebimento e \n\naceita\u00e7\u00e3o - Procedimento. Rio de Janeiro, 2015. 7 p.  \n\n_____. NBR 15575: Edifica\u00e7\u00f5es Habitacionais \u2013 Desempenho? CBIC, 2013, 8p. \n\n_____. NBR NM 45: Agregados \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa unit\u00e1ria e do volume de vazios. \n\nRio de Janeiro, 2006. 8 p. \n\n_____. NBR NM 46: Agregados \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do material fino que passa atrav\u00e9s da \n\npeneira 75 \u00b5m, por lavagem. Rio de Janeiro, 2003. 6 p. \n\n_____. NBR NM 49: Agregado mi\u00fado \u2013 Determina\u00e7\u00e3o de impurezas org\u00e2nicas. Rio de \n\nJaneiro, 2001. 3 p. \n\n_____. NBR NM 52: Agregado mi\u00fado \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica e massa \n\nespec\u00edfica aparente. Rio de Janeiro, 2009. 6 p. \n\n_____. NBR NM 53: Agregado gra\u00fado \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica, massa espec\u00edfica \n\naparente e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Rio de Janeiro, 2009. 8 p. \n\n_____. NBR NM 65: Cimento Portland - Determina\u00e7\u00e3o do tempo de pega. Rio de Janeiro, \n\n2003. 4 p. \n\n_____. NBR NM 67: Concreto - Determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia pelo abatimento do tronco de \n\ncone. Rio de Janeiro, 1998. 8 p. \n\n_____. NBR NM 248: Agregados - Determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica. Rio de \n\nJaneiro, 2003. 6 p. \n\nAURICH, M. Simula\u00e7\u00e3o computacional do comportamento do concreto nas primeiras \n\nidades. 2008. 190 p. Tese (Doutorado) - Departamento de Engenharia de Estruturas e \n\nGeotecnia, Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2008.  \n\nBANTHIA, N. et al. Permeability of concrete under stress. Cement and Concrete Research, \n\nOxford, v.35, p. 1651 -1655, 2005. \n\nBANTHIA, N. e BHARGAVA, A. Permeability of stressed concrete and role of fiber \n\nreinforcement. Materials Journal, ?S.l.?. v. 104, n.1, p. 70-76, 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n287 \n\nBHARGAVA, A. e BANTHIA, N. Permeability of concrete with fiber reinforcement and \n\nservice life predictions. Materials and Structures, ?S.l.?. v. 41, p. 363\u2013372, 2008. \n\nBHARGAVA, A. e BANTHIA, N. Measurement of concrete permeability under stress. \n\nExperimental Techniques, ?S.l.?. v.30, n.5, p. 28-31, 2006. \n\nBASTOS, P. K. X. Retra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de propriedades mec\u00e2nicas de \n\nargamassas mistas de revestimento. 2001. 172 p. Tese (Doutorado) - Departamento de \n\nEngenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil e Urbana, Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2001. \n\nBARCELO, L. Chemical Shrinkage, p 21-25. In: Early Age Cracking in Cementitious \n\nSystems. Report of RILEM Technical Committee TC 181-EAS: Early age shrinkage \n\ninduced stresses and cracking in cementitious systems. Edited by A. Bentur, 337 p., 2002. \n\nBAROGUEL-BOUNY, V. et al. Autogenous deformations of cement pastes Part. II. W/C \n\neffects, micro-macro correlations, and threshold values. Cement and Concrete Research, \n\nOxford. v. 36, p. 123 -136, 2006. \n\nBA\u017dANT, Z. Criteria for Rational Prediction of Creep and Shrinkage of Concrete. Revue \n\nFran\u00e7aise de G\u00e9nie Civil, ?S.l.?. v. 3, p. 61-89, 1999. \n\nBAZZONI, A. Study of early hydration mechanisms of cement by means of electron \n\nmicroscopy. 2014. 142 p. Th\u00e8se (Doctorat). Programme Doctoral en Science et G\u00e9nie des \n\nMat\u00e9riaux. Suisse, 2014. \n\nBENTUR, A.; MITCHEL, D. Material performance lessons. Cement and Concrete \n\nResearch, Oxford. v.38, p. 259 \u2013 272, 2008. \n\nBIPARVA, A. Permeability and durability of high volume fly ash concrete under an \n\napplied compressive stress. 2005. 94p. Thesis (Master of Applied Science), University of \n\nBritish Columbia, 2005. \n\nBISSONNETTE, B. et al. Influence of key parameters on drying shrinkage of cementitious \n\nmaterials. Cement and Concrete Research, Oxford. v.29, p. 1655 \u2013 1662, 1999. \n\nBOUASKER, M. \u00c9tude numerique et experimentale du retrait endogene au tr\u00eas jeune \n\nage des pat\u00eas de ciment avec et sans inclusions. 2007. Th\u00e8se (Doctorat). \u00c9cole Doctoral et \n\nMecanique, Thermiquet et Genie Civil, Universit\u00e9 de Nantes, Nantes, 2007. \n\n\n\n288 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nBROUWERS, H. J. H.  D. The work of Powers and Brownyard revisited: Part 1. Cement and \n\nConcrete Research. Oxford. v. 34, p. 1697 \u2013 1716, 2004. \n\nBULLARD et al. Mechanisms of cement hydration. Cement and Concrete Research, \n\nOxford. v. 41, p: 1208-1223, 2011. \n\nCANUT, M.M.C. Pore Structure in blended cement pastes. 2012. 231p. PhD Thesis - \n\nDepartment of Civil Engineering, Technical University of Denmark, 2012.  \n\nCASTRO, A.L. de e PANDOLFELLI, V.C Revis\u00e3o: Conceitos de dispers\u00e3o e \n\nempacotamento de part\u00edculas para a produ\u00e7\u00e3o de concretos especiais aplicados na constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil. Cer\u00e2mica, ?S.l.?. v.55, p. 18-32, 2009. \n\nCHOINSKA, M. et al. Effects and interactions of temperature and stress-level related damage \n\non permeability of concrete. Cement and Concrete Research, Oxford. v.37, p. 79-88, 2007. \n\nCLARK, C. Concrete shrinkage prediction using maturity and activation energy. 2009, \n\n114p. Master of Science - University of Maryland, College Park, 2009. \n\nCOMITE EURO-INTERNACIONAL DU BETON. Bulletin d\u2019Information N. 199. \n\nEvaluation of the time dependent behavior of concrete. Prepared by H. S. M\u00fcller &amp; H. K. \n\nHilsdorf. 1990, 127 p. \n\nCOSTOYA FERNANDEZ, M.M.  Effect of Particle Size on the Hydration Kinetics and \n\nMicrostructural Development of Tricalcium Silicate. 2008. 198 p. Th\u00e8se (Doctorat). \n\nPrograme Doctoral en Science et G\u00e9nie des Mat\u00e9riaux, Suisse, 2008. \n\nCOUTINHO, M. J. A. R. S. Melhoria da Durabilidade dos Bet\u00f5es por Tratamento da \n\nCofragem, 2005, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Rainho e Neves Ltd. 1a \n\ned. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-\n\nwnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo\n\n+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI37\n\n3sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onep\n\nage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%2\n\n0CEB%201992&amp;f=falseAcesso em: 23/06/2014. \n\nCOUSSY, O.P. e BRISARD, S. Prediction of drying shrinkage beyond the pore \n\nisodeformation assumption. Journal of Mechanics of Materials and Structures, ?S.l.?. v.4, \n\nn.2, p. 263-279, 2009. \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=D-wnU7kswRIC&amp;pg=PA38&amp;lpg=PA38&amp;dq=distribui%C3%A7%C3%A3o+de+poros+segundo+Setzer+(1995)+CEB+1992&amp;source=bl&amp;ots=aRtmmt25QT&amp;sig=lIE7bVaPLJK77UlqtsAI373sW6U&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=hxysU5XgHqjfsATWkYKoDQ&amp;ved=0CBwQ6AEwAA#v=onepage&amp;q=distribui%C3%A7%C3%A3o%20de%20poros%20segundo%20Setzer%20(1995)%20CEB%201992&amp;f=false\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n289 \n\nDJERBI, et al. Influence of traversing crack on chloride diffusion into concrete. Cement and \n\nConcrete Research, Oxford. v. 38, p. 877-883, 2008. \n\nEGHTESADI, S. The Influence of Defects in Concrete (Cracking and Consolidation) on \n\nWater Absorption and Electrical Conductivity. 2014. Master of Applied Science - Civil \n\nEngineering,  Concordia University Montr\u00e9al, Qu\u00e9bec, Canada, 2014. \n\nFELDMAN, R. F. e SEREDA, P. J. A model for hydrated Portland cement paste as deduced \n\nfrom sorption-length change and mechanical properties. Mat\u00e9riaux et Constructions, ?S.l.?. \n\nv.1, n.6, p. 509-520, 1968. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://download.springer.com/static/pdf/864/art%253A10.1007%252FBF02473639.pdf?auth6\n\n6=1406219887_641b179efb0c5022cb6af54a762b0d1d&amp;ext=.pdf Acesso em: 22/07/2014. \n\nFELDMAN, R. F. e SEREDA, P. J. A new model for hydrated Portland cementand its \n\npractical implications. Engineering Journal, Ottawa. v. 53, p. 53-59, 1970. \n\nFRAN\u00c7A, R. L. S. Fatores cr\u00edticos de execu\u00e7\u00e3o de obras e as consequ\u00eancias para as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es de estruturas de concreto. In: 7o SEMIN\u00c1RIO DE TECNOLOGIA DE \n\nESTRUTURAS, 7. S\u00e3o Paulo. Anais. S\u00e3o Paulo, 2005. 44 p. \n\nFREITAS, F. A. E. Microfissura\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o de concreto de cimento \n\nPortland, com e sem adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria, por meio da an\u00e1lise de imagens. 2001. 185 p. Tese \n\n(Doutorado) - Faculdade de Engenharia Civil, Universidade Estadual de Campinas, \n\nCampinas, 2001. \n\nGANI, M. S. J. Cement and Concrete. CRC Press, 1997, 224 p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ebay.com/ctg/Cement-and-Concrete-M-S-J-Gani-1997-Paperback-New-Edition-\n\n/2133576 Acesso: 08 de junho de 2014. \n\nGARTNER, E.M. et al. Hydration of Portland cement. In: Structure and Performance of \n\nCements, P. Barnes, J. Bensted (Eds.) 2nd Edition, Spon Press. New York, 2002, p. 57-113. \n\nGAWIN, D. et al. Modeling creep and shrinkage of concrete by means of effective stresses. \n\nMaterials and Structures. ?S.l.?. v. 40, n.6, p. 579-591, 2007. \n\nGRANGER, S. et al. Experimental characterization of the self-healing of cracks in an ultra \n\nhigh performance cementitious material: Mechanical tests and acoustic emission analysis. \n\nCement and Concrete Research. Oxford. v. 37, n. 4, p. 519-527, 2007.  \n\nhttp://download.springer.com/static/pdf/864/art%253A10.1007%252FBF02473639.pdf?auth66=1406219887_641b179efb0c5022cb6af54a762b0d1d&amp;ext=.pdf\nhttp://download.springer.com/static/pdf/864/art%253A10.1007%252FBF02473639.pdf?auth66=1406219887_641b179efb0c5022cb6af54a762b0d1d&amp;ext=.pdf\nhttp://www.ebay.com/ctg/Cement-and-Concrete-M-S-J-Gani-1997-Paperback-New-Edition-/2133576\nhttp://www.ebay.com/ctg/Cement-and-Concrete-M-S-J-Gani-1997-Paperback-New-Edition-/2133576\n\n\n290 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nHAMMER, T. A. Deformations, strain capacity and cracking of concrete in plastic and \n\nearly hardening phases. 2007. 156 p. Doctoral Thesis - Department of Structural \n\nEngineering, Faculty of Engineering Science and Technology, Norwegian University of \n\nScience and Technology, Trondheim, 2007. \n\nHANSEN, T. C. Physical structure of hardened cement paste. A classical approach. Materials \n\nand Structures, ?S.l.?. v.19, p. 423-436, 1986. \n\nHAOUAS, A. Comportement au jeune \u00e2ge des mat\u00e9riaux cimentaires \u2013 Caract\u00e9risation \n\net mod\u00e9lisation chimio-hydro-mecanique du retrait. 2007. 204 p. Th\u00e8se de Doctorat. \n\nLaboratoire de M\u00e9canique et Technologie, L'\u00c9cole Normal et Sup\u00e9rieure de Cachan, Cachan, \n\n2007. \n\nHEARN, N. Self-sealing, autogenous healing and continued hydration: What is the \n\ndifference? Materials and Structures, ?S.l.?. v. 31, p. 563-567, 1998. \n\nHELENE, P. e TERZIAN, P. Manual de dosagem e controle da resist\u00eancia do concreto. \n\nS\u00e3o Paulo, Editora PINI, 1992.   \n\nHOSEINI, M. et al. The effect of mechanical stress on permeability of concrete: A review. \n\nCement and Concrete Research. Oxford. v.31, p. 213\u2013220, 2009. \n\nHOSODA, A. et al. Self-healing of longitudinal cracks in utility concrete pole. Journal of \n\nAdvanced Concrete Technology. Materials, Structures and Environment, V.10, 2012, pp: \n\n278-284. \n\nHUA, X. Self?healing of Engineered Cementitious Composites (ECC) in Concrete Repair \n\nSystem. 2010. 45 p. Thesis (Master of Applied Science) \u2013 Delft, 2010.  \n\nHUANG, H. et al. New insights into autogenous self-healing in cement pastebased on nuclear \n\nmagnetic resonance (NMR) tests. Materials and Structures, 2015 DOI 10.1617/s11527-015-\n\n0664-9 \n\nHUO, X. S. e WONG, L. U. Experimental study of early-age behavior of high-performance \n\nconcrete deck slabs under different curing methods. Construction and Building Materials. \n\n?S.l.?. v. 20, n. 10, p. 1049-1056, 2006. \n\nIDIART, A. E. Coupled analysis of degradation processes in concrete specimens at the \n\nmeso-level. 2009. 213 p. Doctoral Thesis. Department of Geotechnical Engineering and \n\nGeosciences \u2013 Escola T\u00e8cnica Superior d\u2019Engyniers de Camins, Canals i Ports de Barcelona, \n\nUniversitat Polit\u00e8cnica de Catalunya, Barcelona, 2009. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n291 \n\nIGARASHI, S. et al. Technical Committee on Self-healing/Repairing Technology in \n\nCement-based Materials.[Tokyo]: Japan Concrete Institute, 2011. \n\nIGARASHI, S. et al. Technical Committee on Autogenous Healing in Cementitious \n\nMaterials. [Tokyo]: Japan Concrete Institute, 2009. \n\nISHIKAWA, Y. Basic Research on the self-healing functions of concrete mixed with fly \n\nash. 2013. p. 248-252. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://repository.tudelft.nl/islandora/search/BASIC%20RESEARCH%20ON%20THE%20SE\n\nLFHEALING%20FUNCTIONS%20OF%20CONCRETE%20MIXED%20WITH%20FLY%\n\n20ASH?collection=researchAcesso em: 29/11/2016 \n\nJENSEN, O.M. e HANSEN, P.F. Water-entrained cement-based materialsI. Principles and \n\ntheoretical background. Cement and Concrete Research, Oxford. v.31, p. 647\u2013654, 2001. \n\nJENNINGS, H.M. et al. Characterization and Modeling of Pores and Surfaces in Cement \n\nPaste: Correlations to Processing and Properties. Journal of Advanced Concrete \n\nTechnology, ?S.l.?. v. 6, n. 1, p. 5-29, 2008. \n\nJENNINGS, H.M. e BULLARD, J.W. From electrons to infrastructure: Engineering concrete \n\nfrom the bottom up. Cement and Concrete Research, Oxford. v.41, p. 727\u2013735, 2011. \n\nKACIMI, L. et al. Synthesis of L-C2S cement from fly-ash using the hydrothermal method at \n\nlow temperature and atmospheric pressure. Journal of Hazardous Materials, ?S.l.?. v. 181, \n\np. 593\u2013601, 2010. \n\nKANG, S.T. et al. Moisture diffusivity of early age concrete considering temperature and \n\nporosity. Journal of Civil Engineering, ?S.l.?. v.16, p. 179-188, 2012. \n\nKERMANI, A. Permeability of stressed concrete: Steady-state method of measuring \n\npermeability of hardened concrete studies in relation to the change in structure of concrete \n\nunder various short-term stress levels. Building research and Information, ?S.l.?. v.19, n. 6 \n\np. 360-366, 1991. \n\nKHAM, M. S. et al. Control of Cracking in Concrete: State of the Art. Washington: \n\nTransportation Research Board , 2006. 46 p. (Transportation Research Circular ) \n\nKHOKHAR, M. I. A. Optimisation of concrete mix design with content of mineral \n\nadditions: effect on microstructure, hydration and shrinkage. 2010. 228 p. Th\u00e8se de \n\n\n\n292 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nDoctorat em Cotutelle, l\u2019Ecole Centrale de Nantes et par L\u2019Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \n\nNantes, Nantes, 2010. \n\nKIVRAC, S. et al. An economic perspective of advantages of using lightweight concrete in \n\nconstruction. In: CONFERENCE ON OUR WORLD IN CONCRETE &amp; STRUCTURES, \n\n31., 16-17 August 2006, Singapore Proceedings\u2026 Singapure, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cipremier.com/100031028. Acesso em: 15 de julho de 2014. \n\nKIM, J.K e LEE, C.S. Moisture diffusion of concrete considering self-desiccation at early \n\nages. Cement and Concrete Research, Oxford. v.29, p. 1921-1927, 1999. \n\nKOVLER, K. e van BREUGEL, K. Foreword In: RILEM Technical Committee 221-SHC, \n\nSpringer, 2013, 266 p. \n\nKURDOWSKI, W. Hydration of Clinker Phases. In: Cement and Concrete Chemistry. \n\n2014. 368 p. \n\nKURTIS, K. Structure of Hydrated Cement Paste. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ce.gatech.edu/~kkurtis/grad/structure.pdf. Acesso em: 08 de junho de 2014. \n\nLAM, H. Effects of internal curing methods on restrained shrinkage and permeability. \n\n2005. Thesis (Master of Applied Science) \u2013 Department of Civil Engineering, University of \n\nToronto, Toronto, 2005. \n\nLEE, B.J. et al. Chloride permeability of damaged high-performance fiber-reinforced cement \n\ncomposite by repeated compressive loads. Materials, ?S.l.?. v.7,  p. 5802-5815, 2014. \n\nLI, V. C. et al. Recovery against Mechanical Actions. In: Self-Healing Phenomena in \n\nCement-Based Materials. State-of-the-Art Report of RILEM Technical Committee 221-\n\nSHC: Self-Healing Phenomena in Cement-Based Materials. Volume 11 de RILEM State-of-\n\nthe-Art Reports. Ed: Springer Science &amp; Business Media, 2013, p. 119-208.  \n\nLI, V. C. e YANG, E. H. Introduction. In: Self Healing Materials. An Alternative Approach \n\nto 20 Centuries of Materials Science S., Ed: van der Zwaag, 2007, p. 161\u2013193. \n\nLIM, C. C et al. Microcracking and chloride permeability of concrete under uniaxial \n\ncompression, Cement and Concrete Composites, v. 22, p. 353-360, 2000. \n\nLORENZI, A. et al. Utiliza\u00e7\u00e3o de ultra-som para o monitoramento de estruturas de concreto. \n\nPANNDT, Rio de Janeiro,02-06 junho, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aaende.org.ar/ingles/sitio/biblioteca/material/t-020.pdf. Acesso em: 15/02/2017. \n\nhttp://cipremier.com/100031028\nhttp://www.ce.gatech.edu/~kkurtis/grad/structure.pdf\nhttps://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=bibliogroup:%22RILEM+State-of-the-Art+Reports%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=6\nhttps://www.google.com.br/search?hl=pt-BR&amp;tbo=p&amp;tbm=bks&amp;q=bibliogroup:%22RILEM+State-of-the-Art+Reports%22&amp;source=gbs_metadata_r&amp;cad=6\nhttp://www.aaende.org.ar/ingles/sitio/biblioteca/material/t-020.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n293 \n\nLOOTENS, D. e BENTZ, D.P. On the relation of setting and early-age strength development \n\nto porosity and hydration in cement-based materials. Cement and Concrete Composites, \n\ndoi: 10.1016/j.cemconcomp.201602.010  \n\nLV, Z. e CHEN, D. Self-healing efficiency of unhydrated cement nuclei for dome-like crack \n\nmode in cementitious materials. Materials and Structures, ?S.l.?. v.46, n.11, p.1881-1892, \n\n2013. \n\nLV, Z. e CHEN, D. Overview of recent work on self-healing in cementitious materials. \n\nMateriales de Construcci\u00f3n, ?S.l.?. v. 64, n.316, 2014, e 034 ISSN-L: 0465-2746 \n\nhttp://dx.doi.org/10.3989/mc.2014.05313 \n\nLV, Z. e CHEN, D. Self-healing efficiency of unhydrated cement nuclei for dome-like crack \n\nmode in cementitious materials. Materials and Structures, v.46, n.11, p.1881-1892, 2013.  \n\nMEHTA, P. K.; MONTEIRO, P. J. M. Concreto: Microestrutura, Propriedades e Materiais. \n\nEditora IBRACON, 2014. 674 p. \n\nMOKAREN, D. W. Development of concrete shrinkage performance specifications. 2002. \n\n225 p. Doctoral Thesis - Civil and Environment Engineering, Faculty of the Virginia, \n\nPolytechnic Institute and State University, Blacksburg, Virginia, 2002. \n\nMOUNANGA, P. et al. Predicting Ca(OH)2 content and chemical shrinkage of hydrating \n\ncement pastes using analytical approach. Cement and Concrete Research, Oxford. v.34, p. \n\n255-265, 2004. \n\nNA, SEUNG-HYUN Experimental investigation on self-healing performance of \n\ncementitious composite incorporating fly ash and ground granulated blast furnace slag. \n\nPhD?thesis. Muroran Institute of Technology, Japan, 119 p, 2013. \n\nNEHDI, M.; SOLIMAN, A. M. Early-age properties of concrete: overview of fundamental \n\nconcepts and state-of-the-art research. Construction Materials, ?S.l.?. v. 164, p. 57 \u2013 77, \n\n2011. \n\nNEVILLE, A. M. Propriedades do concreto. S\u00e3o Paulo, 2\u00aa ed., Pini, 1997. 738 p. \n\nNISHIWAKI, T. et al. Self-Healing Capability of Fiber-Reinforced Cementitious Composites \n\nfor Recovery of Watertightness and Mechanical Properties. Materials, ?S.l.?. v.7, p. 2141-\n\n2154, 2014. \n\nhttp://dx.doi.org/10.3989/mc.2014.05313\n\n\n294 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nNUNES, N. L. e FIGUEIREDO, A. D. Retra\u00e7\u00e3o do concreto de cimento Portland. \n\nBT/PCC/452. S\u00e3o Paulo: EPUSP, 2007.  \n\nPANE, I. e HANSEN, W. Early-age creepand stress relaxationof concrete \n\ncontainingblendedcements. Materials and Structures Journal, ?S.l.?. v. 35, n. 2, p. 92-96, \n\n2002. \n\nPAULON, V. e KIRCHHEIM, A.P. Nanoestrutura e microestrutura do concreto endurecido. \n\nIn: Concreto: Ci\u00eancia e Tecnologia. IBRACON, 2011. 931 p. \n\nPERTU\u00c9, A. \u00c9tude experimental e du retrait endogene, du fluage proper et de la \n\nfissuration des matrices cimentaires aux jeune et tr\u00e8s jeune ages. 2008. 205 p. Th\u00e8se \n\n(Doctorat) - Ecole Doctorale pour l'Ingenieur, Geologie et Architecture, Nantes, France, 2005. \n\nPICANDET, V. Crack effects on gas and water permeability of concretes. Cement and \n\nConcrete Research, Oxford. v. 39, p. 537\u2013547, 2009. \n\nPROMENTILLA, M.A.B. et al. Quantification of tortuosity in hardened cement pastes using \n\nsynchrotron-based X-ray computed microtomography. Cement and Concrete Research, \n\nOxford. v.39, n.6, p. 548-557, 2009.  \n\nPROMENTILLA, M.A.B. e SUGIYAMA, T. Studies on 3D micro-geometry and diffusion \n\ntortuosity of cement-based materials using X-ray microtomography. In: CONFERENCE ON \n\nOUR WORLD IN CONCRETE &amp; STRUCTURES, 32., 28-29 August 2007, Singapure, \n\nAnais\u2026, Singapore, 2007. 29 p. \n\nPUSTOVGAR, E. et al. Understanding silicate hydration from quantitative analyses of \n\nhydrating tricalcium silicates. Nature Communications, New York v. 7, 2016. \n\nDOI:10.1038/ncomms10952 \n\nRANGEL, G. W. A. Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o do concreto por compress\u00e3o \n\ndiametral e flex\u00e3o. Semin\u00e1rio da disciplina de Microestrutura e Dosagem de Concreto, \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, \n\n2011, 50 p. \n\nRAPOPORT, J. et al. Permeability of Cracked Steel Fiber-Reinforced Concrete. Journal of \n\nMaterials in Civil Engineering, ?S.l.?. v. 14, p.355-358, 2002. \n\nRIAZ, M. R. et al., Hydration of Cement, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.slideshare.net/rizwansamor/hydration-of-cement. Acesso em: 23/06/2014. \n\nhttp://pt.slideshare.net/rizwansamor/hydration-of-cement\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n295 \n\nRIBEIRO, J. L. D e ten CATEN, C. Projeto de Experimentos. 2000. 126 p. S\u00e9rie \n\nMonogr\u00e1fica Qualidade. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Escola de \n\nEngenharia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. \n\nREINHARDT, H-W e JOOSS, M. Permeability and self-healing of cracked concrete as a \n\nfunction of temperature and crack width, Cement and Concrete Research, Oxford. v.33, p. \n\n981 \u2013 985, 2003. \n\nRODRIGUES, G. S. S. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da retra\u00e7\u00e3o e da flu\u00eancia e seus \n\nmecanismos de atua\u00e7\u00e3o a baixas idades em concretos estruturais. 2010. 222 p. Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Departamento de Engenharia Civil e Ambiental, Universidade de Bras\u00edlia, \n\n2010. \n\nROOJI, M. R. et al. Self-Healing Phenomena. In: RILEM Technical Committee 221-SHC, \n\n?S.l.?. Springer, 2013, 266 p. \n\nSA, C. de et al. Analisys of microcracking induced by differential drying shrinkage, Cement \n\nand Concrete Research, Oxford. v.30, p. 947\u2013956, 2008. \n\nSAKATA, k. A study on moisture diffusion in drying and drying shrinkage of concrete. \n\nCement and Concrete Research. Oxford. v.13, p. 216\u2013224, 1983. \n\nSALVADOR, P. F. Influ\u00eancia dos ciclos de execu\u00e7\u00e3o nas deforma\u00e7\u00f5es das estruturas de \n\nconcreto armado de edif\u00edcios de andares m\u00faltiplos. 2007. 141 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, Porto Alegre, 2008. \n\nSCRIVENER, K.  The Microstructure of Concrete. Imperial College. Materials Science of \n\nConcrete, ?S.l.?. 1989, p.127-161. \n\nSCRIVENER, K. et al. Advances in understanding hydration of Portland cement Advances in \n\nunderstanding hydration of Portland cement. Cement and Concrete Research. Oxford. v.78, \n\np. 38\u201356, 2015. \n\nSCRIVENER, K. Hydration of cementitious materials, present and future. Cement and \n\nConcrete Research. Oxford. v.41, n. 7, p. 6518\u2013665, 2011. \n\nSHIM, K. B. Cementitiuous materials for crack self-healing concrete, Journal of Ceramic \n\nProcessing Research. ?S.l.?. v. 16, Special. 1, p. 1-13, 2015. \n\n\n\n296 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nSILVA, E. F. Varia\u00e7\u00f5es dimensionais em concretos de alto desempenho contendo aditivo \n\nredutor de retra\u00e7\u00e3o. 2007. 357 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias em Engenharia Civil), \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de \n\nJaneiro, 2007. \n\nSILVOSO, M. M. Otimiza\u00e7\u00e3o da fase construtiva de estruturas de concreto em face dos \n\nefeitos da hidrata\u00e7\u00e3o via algoritmos gen\u00e9ticos. 2003. 169 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias \n\nem Engenharia Civil), Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia, Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003. \n\nSOBOLEV, K. e SHAH, S. P. In: NANOTECHNOLOGY IN CONSTRUCTION \n\nMATERIALS, 5., 2015. Proceedings\u2026., 2015, p. 3-13. \n\nSOUZA, L. M. S. Estudo de hidrata\u00e7\u00e3o e nanoindenta\u00e7\u00e3o de pastas de cinza da casca de \n\narroz e cinza de arroz e cinza do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar com hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio. \n\n2011. 122 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Coppe, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de \n\nJaneiro, 2011. \n\nSTEFAN, L. \u00c9tude exp\u00e9rimentale et mod\u00e9lisation de l'\u00e9volution d\u00eas propri\u00e9t\u00e9s \n\nm\u00e9caniques au jeune age dans l\u00eas mat\u00e9riaux cimentaires. 2009. 274 p. Th\u00e8se (Doctorat). \n\nCentre de Recherche sur Le Infrastructures, B\u00e9ton D\u00e9partement de G\u00e9nie Civil, Universit\u00e9 \n\nLaval, Qu\u00e9bec, Canada, 2009. \n\nSTARK, J. Recent advances in the field of cement hydration and microstructure analysis. \n\nCement and Concrete Research, Oxford. v.41, p. 666 \u2013 678, 2011. \n\nTAYLOR, H. F. W. Cement Chemistry. London: Academic Press Limited, 1997. 475 p. \n\nTALAIEKHOZAN, A. et al. A Review of Self-healing. Concrete Research Development. \n\nJournal of Environmental Treatment Techniques. ?S.l.?. v.2, n.1, p.1-11, 2014. \n\nTER HEIDE, N. Crack healing in hydrating concrete. 2005. Thesis (Master of Applied \n\nScience) - Delft University of Technology, Faculty of Civil Engineering and Geosciences, \n\nMicrolab, Delft, 2005.  \n\nTER HEIDE, N. e SCHLANGEN, E. Self-healing of early age in concrete. In: THE FIRST \n\nINTERNATIONAL CONFERENCE ON SELF-HEALING MATERIALS, 1., 2007, \n\nNoordwijk aan Zee. Proceedings\u2026 2007, The Netherlands, 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n297 \n\nTHAKUR, A. et al. Bacterial concrete and effect of different bacteria on the strength and \n\nwater absorption characteristics of concrete: A review. International Journal of Civil \n\nEngineering and Technology (IJCIET) v.7, n. 5, p. 43\u201356, 2016.  \n\nTHOMAS, J. J. et al. Structural changes to the calcium-silicate-hydrate gel phase of hydrated \n\ncement with age, drying, and resaturation. Journal of American Ceramic Society, p. 3362\u2013\n\n3369, 2008.  \n\nTHOMAS, J. J. et al. State of Water in Hydrating Tricalcium Silicate and Portland Cement \n\nPastes as Measured by Quasi-Elastic Neutron Scattering. Journal of American Ceramic \n\nSociety, ?S.l.?. v.84, n. 8, p. 1811\u20131816, 2001. \n\nTHOMAZ, E. C.S. Hidrata\u00e7\u00e3o do Cimento Portland - Microscopia Eletr\u00f4nica Ambiental. \n\nNotas de Aula. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://aquarius.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/cimentos_concretos/hidratacao_csh.pdfAces\n\nso em: 23/06/2014. \n\nTOPLICIC-CURCIC, G. et al. Aggregate type impact on water permeability of Concrete. \n\nRomanian Journal of Materials, ?S.l.?. v.42, n.2, p. 134-142, 2012. \n\nTRANSPORTATION RESEARCH BOARD. Control of cracking in concrete, State of the art, \n\nTransportation ResearchCircular, N. E-C107, 46 p. 2006. \n\nVENQUIARUTO, S. D. Estudo da influ\u00eancia da microfissura\u00e7\u00e3o causada por \n\ncarregamento precoce na durabilidade de concretos produzidos com diferentes tipos de \n\ncimento. 2006. Proposta de tese (Qualifica\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nCivil, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. \n\nVIEIRA, G. L. Influ\u00eancia da microfissura\u00e7\u00e3o causada por carregamento precoce nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas de concretos produzidos com diferentes tipos de cimento. 2008. \n\nTese (Doutorado). Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 2008. \n\nVIEIRA, G. L. e DAL MOLIN, D. C. C. Avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, resist\u00eancia \u00e0 \n\ntra\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de microfissuras em concretos produzidos com diferentes tipos de \n\ncimentos, quando aplicado um pr\u00e9-carregamento de compress\u00e3o. Ambiente Constru\u00eddo, \n\nPorto Alegre, v. 11, n. 1, p. 25-40, 2011. \n\nWADE, S. A. et al. Effect of Temperature on the Setting Behavior of Concrete. Journal of \n\nMaterials in Civil Engineering, ?S.l.?. v. 22, p 214-222, 2010. \n\nhttp://aquarius.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/cimentos_concretos/hidratacao_csh.pdf\n\n\n298 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nWEBB, P.A. Volume and density determinations for particle technologists. Norcross: \n\nMicromeritics Instrument Corp., 2001. 16p. \n\nWITTMANN, F.H. On the action of capillary pressure in fresh concrete. Cement and \n\nConcrete Research, Oxford. v.6,  p. 49\u201376, 1976. \n\nWITTMANN, F.H. Shrinkage Mechanisms and Durability. Sustainable Infrastruture \n\nSystem Group Centre of Excellence (COE) Program. Intensive Course. Hohhaido \n\nUniversity, Sapporo, Japan. Aedificat Intitute Freiburg. 2004. 41 p. \n\nWITTMANN et al. Shrinkage mechanisms, crack formation and service life of reinforced \n\nconcrete structures. Structural Engineering, ?S.l.?. v.1, p. 13-28, 2009. \n\nWITTMANN, F.H. e ROELFSTRA, P.E. Total deformation of loaded drying concrete. \n\nCement and Concrete Research, Oxford. v.10, p. 601\u2013610, 1980. \n\nWU, M. et al. A review: Self-healing in cementitious materials and engineered cementitious \n\ncomposite as a self-healing material. Cement and Concrete Research, Oxford. v.28, p. 571\u2013\n\n583, 2012. \n\nXI, Y. e BA\u017dANT, Z.P. Improved pore water diffusion model for creep analysis of concrete \n\nstructures. In: INTERNATIONAL RILEM SYMPOSIUM ON CREEP AND SHRINKAGE \n\nOF CONCRETE, 5., 1993, Barcelona. Proceedings\u2026  Barcelona, 1993, p.169-174. \n\nXI, Y et al. Moisture diffusion in cementitious materials. Advanced Cement Based \n\nMaterials, v.1, p. 258-266, 1994. \n\nYAMAKAWA, M. Chloride permeability of distressed concrete. 2008. 50p. Thesis \n\n(Master of Applied Science) \u2013 Department of Civil, Environmental and Archtecture \n\nEngineering, University of Colorado, 2008. \n\nYANG, Y. et al. Autogenous healing of engineered cementitious composites under wet\u2013dry \n\ncycles. Cement and Concrete Research, Oxford. v. 39,  p. 382\u2013390, 2009. \n\nZHANG, Y. et al. Pore structure of blended cement paste by means of pressurization-\n\ndepressurization cycling mercury intrusion porosimetry. In: THE INTERNATIONAL \n\nCONFERENCE OF AGEING OF MATERIALS AND STRUTURES, 2014, Delf. \n\nProceedings\u2026 The Netherlands, 2014, 8p. \n\nZHONG, W. e YAO, W. Influence of damage degree on self-healing of concrete. \n\nConstruction and Building Materials. ?S.l.?. v.22, p.1137\u20131142, 2008. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n299 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 DIAGRAMA DE DOSAGEM DOS CONCRETOS \n\nETAPA 1 \n\nFigura A1 \u2013 Diagrama de dosagem dos concretos com os cimentos CP \n\nV ARI e CP IV, utilizados na ETAPA 1 do programa experimental \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Para o cimento CP V ARI, o ponto correspondente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o a/c 0,70 ficou \n\nsituado fora da curva de dosagem, o mesmo ocorrendo para o cimento CP IV com a rela\u00e7\u00e3o \n\na/c. Contudo, decidiu-se adotar os valores extrapolados e manter os tra\u00e7os calculados, \n\nconsiderando-se que tais diferen\u00e7as n\u00e3o trariam preju\u00edzos quanto aos resultados obtidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n300 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 RESULTADOS DAS DEFORMA\u00c7\u00d5ES DEVIDAS \u00c0 \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\nTabela B1 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,35. \n\nTabela B2 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,50. \n\nTabela B3 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,70. \n\nTabela B4 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,35. \n\nTabela B5 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,50. \n\nTabela B6 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,70. \n\nTabela B7 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,35. \n\nTabela B8 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,50. \n\nTabela B9 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,70. \n\nTabela B10 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,35. \n\nTabela B11\u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,50. \n\nTabela B12 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,70. \n\n \n\n \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O: Nas planilhas, os valores de esec?(10\n-6\n\n) que aparecem destacados \n\ncorrespondem \u00e0 m\u00e9dia dos valores dos outros dois corpos de prova. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n301 \n\nTabela B1 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,35. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/Ref - I 4 0 1 -71,478 \n\nV/35/Ref - I 8 0 1 -345,478 \n\nV/35/Ref - I 16 0 1 -405,043 \n\nV/35/Ref - I 32 0 1 -450,048 \n\nV/35/Ref - I 64 0 1 -540,058 \n\nV/35/Ref - II 4 0 1 -63,756 \n\nV/35/Ref - II 8 0 1 -306,824 \n\nV/35/Ref - II 16 0 1 -458,244 \n\nV/35/Ref - II 32 0 1 -496,763 \n\nV/35/Ref - II 64 0 1 -573,801 \n\nV/35/Ref - III 4 0 1 119,366 \n\nV/35/Ref - III 8 0 1 -39,789 \n\nV/35/Ref - III 16 0 1 -67,641 \n\nV/35/Ref - III 32 0 1 -473,406 \n\nV/35/Ref - III 64 0 1 -556,929 \n\nV/35/Ref - I 4 0 3 -71,478 \n\nV/35/Ref - I 8 0 3 -345,478 \n\nV/35/Ref - I 16 0 3 -405,043 \n\nV/35/Ref - I 32 0 3 -450,048 \n\nV/35/Ref - I 64 0 3 -540,058 \n\nV/35/Ref - II 4 0 3 -63,756 \n\nV/35/Ref - II 8 0 3 -306,824 \n\nV/35/Ref - II 16 0 3 -458,244 \n\nV/35/Ref - II 32 0 3 -496,763 \n\nV/35/Ref - II 64 0 3 -573,801 \n\nV/35/Ref - III 4 0 3 119,366 \n\nV/35/Ref - III 8 0 3 -39,789 \n\nV/35/Ref - III 16 0 3 -67,641 \n\nV/35/Ref - III 32 0 3 -473,406 \n\nV/35/Ref - III 64 0 3 -556,929 \n\nV/35/Ref - I 4 0 7 -71,478 \n\nV/35/Ref - I 8 0 7 -345,478 \n\nV/35/Ref - I 16 0 7 -405,043 \n\nV/35/Ref - I 32 0 7 -450,048 \n\nV/35/Ref - I 64 0 7 -540,058 \n\n \n\n  \n\n\n\n302 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/Ref - II 4 0 7 -63,756 \n\nV/35/Ref - II 8 0 7 -306,824 \n\nV/35/Ref - II 16 0 7 -458,244 \n\nV/35/Ref - II 32 0 7 -496,763 \n\nV/35/Ref - II 64 0 7 -573,801 \n\nV/35/Ref - III 4 0 7 119,366 \n\nV/35/Ref - III 8 0 7 -39,789 \n\nV/35/Ref - III 16 0 7 -67,641 \n\nV/35/Ref - III 32 0 7 -473,406 \n\nV/35/Ref - III 64 0 7 -556,929 \n\nV/35/25/1d - I 4 25 1 96,310 \n\nV/35/25/1d - I 8 25 1 -94,970 \n\nV/35/25/1d - I 16 25 1 -320,410 \n\nV/35/25/1d - I 32 25 1 -454,663 \n\nV/35/25/1d - I 64 25 1 -398,827 \n\nV/35/25/1d - II 4 25 1 170,414 \n\nV/35/25/1d - II 8 25 1 43,594 \n\nV/35/25/1d - II 16 25 1 -158,524 \n\nV/35/25/1d - II 32 25 1 -463,684 \n\nV/35/25/1d - II 64 25 1 -479,536 \n\nV/35/25/1d - III 4 25 1 -107,372 \n\nV/35/25/1d - III 8 25 1 -270,419 \n\nV/35/25/1d - III 16 25 1 -489,140 \n\nV/35/25/1d - III 32 25 1 -544,814 \n\nV/35/25/1d - III 64 25 1 -604,465 \n\nV/35/25/3d - I 4 25 3 127,221 \n\nV/35/25/3d - I 8 25 3 -63,611 \n\nV/35/25/3d - I 16 25 3 -155,051 \n\nV/35/25/3d - I 32 25 3 -337,932 \n\nV/35/25/3d - I 64 25 3 -545,901 \n\nV/35/25/3d - II 4 25 3 296,685 \n\nV/35/25/3d - II 8 25 3 137,135 \n\nV/35/25/3d - II 16 25 3 -181,967 \n\nV/35/25/3d - II 32 25 3 -359,978 \n\nV/35/25/3d - II 64 25 3 -545,901 \n\nV/35/25/3d - III 4 25 3 211,953 \n\nV/35/25/3d - III 8 25 3 36,762 \n\nV/35/25/3d - III 16 25 3 -168,509 \n\nV/35/25/3d - III 32 25 3 -348,955 \n\nV/35/25/3d - III 64 25 3 -545,901 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n303 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/25/7d - I 4 25 7 264,952 \n\nV/35/25/7d - I 8 25 7 -215,061 \n\nV/35/25/7d - I 16 25 7 -221,048 \n\nV/35/25/7d - I 32 25 7 -284,791 \n\nV/35/25/7d - I 64 25 7 -189,182 \n\nV/35/25/7d - II 4 25 7 462,205 \n\nV/35/25/7d - II 8 25 7 -67,737 \n\nV/35/25/7d - II 16 25 7 -115,551 \n\nV/35/25/7d - II 32 25 7 -211,180 \n\nV/35/25/7d - II 64 25 7 -87,660 \n\nV/35/25/7d - III 4 25 7 67,698 \n\nV/35/25/7d - III 8 25 7 -362,385 \n\nV/35/25/7d - III 16 25 7 -326,545 \n\nV/35/25/7d - III 32 25 7 -358,403 \n\nV/35/25/7d - III 64 25 7 -290,705 \n\nV/35/50/1d - I 4 50 1 80,233 \n\nV/35/50/1d - I 8 50 1 -473,377 \n\nV/35/50/1d - I 16 50 1 -393,143 \n\nV/35/50/1d - I 32 50 1 -417,213 \n\nV/35/50/1d - I 64 50 1 -321,379 \n\nV/35/50/1d - II 4 50 1 -12,768 \n\nV/35/50/1d - II 8 50 1 -425,854 \n\nV/35/50/1d - II 16 50 1 -345,057 \n\nV/35/50/1d - II 32 50 1 -428,283 \n\nV/35/50/1d - II 64 50 1 -321,379 \n\nV/35/50/1d - III 4 50 1 -105,770 \n\nV/35/50/1d - III 8 50 1 -378,332 \n\nV/35/50/1d - III 16 50 1 -296,970 \n\nV/35/50/1d - III 32 50 1 -439,353 \n\nV/35/50/1d - III 64 50 1 -321,379 \n\nV/35/50/3d - I 4 50 3 309,668 \n\nV/35/50/3d - I 8 50 3 -79,402 \n\nV/35/50/3d - I 16 50 3 -190,565 \n\nV/35/50/3d - I 32 50 3 -250,116 \n\nV/35/50/3d - I 64 50 3 -277,907 \n\nV/35/50/3d - II 4 50 3 262,188 \n\nV/35/50/3d - II 8 50 3 -43,677 \n\nV/35/50/3d - II 16 50 3 -158,900 \n\nV/35/50/3d - II 32 50 3 -268,198 \n\nV/35/50/3d - II 64 50 3 -297,997 \n\n  \n\n\n\n304 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/50/3d - III 4 50 3 214,709 \n\nV/35/50/3d - III 8 50 3 -7,952 \n\nV/35/50/3d - III 16 50 3 -127,235 \n\nV/35/50/3d - III 32 50 3 -286,279 \n\nV/35/50/3d - III 64 50 3 -318,088 \n\nV/35/50/7d - I 4 50 7 19,821 \n\nV/35/50/7d - I 8 50 7 -233,886 \n\nV/35/50/7d - I 16 50 7 -317,133 \n\nV/35/50/7d - I 32 50 7 -289,384 \n\nV/35/50/7d - I 64 50 7 -396,416 \n\nV/35/50/7d - II 4 50 7 -32,562 \n\nV/35/50/7d - II 8 50 7 -280,846 \n\nV/35/50/7d - II 16 50 7 -256,425 \n\nV/35/50/7d - II 32 50 7 -219,793 \n\nV/35/50/7d - II 64 50 7 -284,917 \n\nV/35/50/7d - III 4 50 7 -6,371 \n\nV/35/50/7d - III 8 50 7 -257,366 \n\nV/35/50/7d - III 16 50 7 -286,779 \n\nV/35/50/7d - III 32 50 7 -254,588 \n\nV/35/50/7d - III 64 50 7 -340,666 \n\nV/35/75/1d - I 4 75 1 115,287 \n\nV/35/75/1d - I 8 75 1 -469,097 \n\nV/35/75/1d - I 16 75 1 -512,827 \n\nV/35/75/1d - I 32 75 1 -616,187 \n\nV/35/75/1d - I 64 75 1 -508,851 \n\nV/35/75/1d - II 4 75 1 71,409 \n\nV/35/75/1d - II 8 75 1 -317,375 \n\nV/35/75/1d - II 16 75 1 -420,521 \n\nV/35/75/1d - II 32 75 1 -547,471 \n\nV/35/75/1d - II 64 75 1 -428,456 \n\nV/35/75/1d - III 4 75 1 -35,799 \n\nV/35/75/1d - III 8 75 1 -357,991 \n\nV/35/75/1d - III 16 75 1 -334,125 \n\nV/35/75/1d - III 32 75 1 -469,366 \n\nV/35/75/1d - III 64 75 1 -453,455 \n\nV/35/75/3d - I 4 75 3 139,975 \n\nV/35/75/3d - I 8 75 3 -219,960 \n\nV/35/75/3d - I 16 75 3 -267,952 \n\nV/35/75/3d - I 32 75 3 -457,118 \n\nV/35/75/3d - I 64 75 3 -455,918 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n305 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/75/3d - II 4 75 3 148,573 \n\nV/35/75/3d - II 8 75 3 -4,015 \n\nV/35/75/3d - II 16 75 3 -365,410 \n\nV/35/75/3d - II 32 75 3 -389,503 \n\nV/35/75/3d - II 64 75 3 -455,918 \n\nV/35/75/3d - III 4 75 3 144,274 \n\nV/35/75/3d - III 8 75 3 -111,988 \n\nV/35/75/3d - III 16 75 3 -316,681 \n\nV/35/75/3d - III 32 75 3 -423,311 \n\nV/35/75/3d - III 64 75 3 -455,918 \n\nV/35/75/7d - I 4 75 7 176,974 \n\nV/35/75/7d - I 8 75 7 -583,210 \n\nV/35/75/7d - I 16 75 7 -663,653 \n\nV/35/75/7d - I 32 75 7 -559,077 \n\nV/35/75/7d - I 64 75 7 -332,505 \n\nV/35/75/7d - II 4 75 7 147,863 \n\nV/35/75/7d - II 8 75 7 -293,584 \n\nV/35/75/7d - II 16 75 7 -409,015 \n\nV/35/75/7d - II 32 75 7 -433,916 \n\nV/35/75/7d - II 64 75 7 -332,505 \n\nV/35/75/7d - III 4 75 7 118,752 \n\nV/35/75/7d - III 8 75 7 -3,958 \n\nV/35/75/7d - III 16 75 7 -154,377 \n\nV/35/75/7d - III 32 75 7 -308,754 \n\nV/35/75/7d - III 64 75 7 -332,505 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n306 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B2 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,50. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/Ref - I 4 0 1 275,460 \n\nV/50/Ref - I 8 0 1 -299,765 \n\nV/50/Ref - I 16 0 1 -384,834 \n\nV/50/Ref - I 32 0 1 -644,090 \n\nV/50/Ref - I 64 0 1 -725,107 \n\nV/50/Ref - II 4 0 1 106,062 \n\nV/50/Ref - II 8 0 1 -228,442 \n\nV/50/Ref - II 16 0 1 -424,249 \n\nV/50/Ref - II 32 0 1 -669,008 \n\nV/50/Ref - II 64 0 1 -844,419 \n\nV/50/Ref - III 4 0 1 179,874 \n\nV/50/Ref - III 8 0 1 -183,963 \n\nV/50/Ref - III 16 0 1 -286,164 \n\nV/50/Ref - III 32 0 1 -498,743 \n\nV/50/Ref - III 64 0 1 -666,353 \n\nV/50/Ref - I 4 0 3 275,460 \n\nV/50/Ref - I 8 0 3 -299,765 \n\nV/50/Ref - I 16 0 3 -384,834 \n\nV/50/Ref - I 32 0 3 -644,090 \n\nV/50/Ref - I 64 0 3 -725,107 \n\nV/50/Ref - II 4 0 3 106,062 \n\nV/50/Ref - II 8 0 3 -228,442 \n\nV/50/Ref - II 16 0 3 -424,249 \n\nV/50/Ref - II 32 0 3 -669,008 \n\nV/50/Ref - II 64 0 3 -844,419 \n\nV/50/Ref - III 4 0 3 179,874 \n\nV/50/Ref - III 8 0 3 -183,963 \n\nV/50/Ref - III 16 0 3 -286,164 \n\nV/50/Ref - III 32 0 3 -498,743 \n\nV/50/Ref - III 64 0 3 -666,353 \n\nV/50/Ref - I 4 0 7 275,460 \n\nV/50/Ref - I 8 0 7 -299,765 \n\nV/50/Ref - I 16 0 7 -384,834 \n\nV/50/Ref - I 32 0 7 -644,090 \n\nV/50/Ref - I 64 0 7 -725,107 \n\nV/50/Ref - II 4 0 7 106,062 \n\nV/50/Ref - II 8 0 7 -228,442 \n\nV/50/Ref - II 16 0 7 -424,249 \n\nV/50/Ref - II 32 0 7 -669,008 \n\nV/50/Ref - II 64 0 7 -844,419 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n307 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/Ref - III 4 0 7 179,874 \n\nV/50/Ref - III 8 0 7 -183,963 \n\nV/50/Ref - III 16 0 7 -286,164 \n\nV/50/Ref - III 32 0 7 -498,743 \n\nV/50/Ref - III 64 0 7 -666,353 \n\nV/50/25/1d - I 4 25 1 145,954 \n\nV/50/25/1d - I 8 25 1 -267,582 \n\nV/50/25/1d - I 16 25 1 -381,102 \n\nV/50/25/1d - I 32 25 1 -445,971 \n\nV/50/25/1d - I 64 25 1 -527,056 \n\nV/50/25/1d - II 4 25 1 39,273 \n\nV/50/25/1d - II 8 25 1 -244,817 \n\nV/50/25/1d - II 16 25 1 -337,264 \n\nV/50/25/1d - II 32 25 1 -397,454 \n\nV/50/25/1d - II 64 25 1 -479,632 \n\nV/50/25/1d - III 4 25 1 -67,408 \n\nV/50/25/1d - III 8 25 1 -222,051 \n\nV/50/25/1d - III 16 25 1 -293,425 \n\nV/50/25/1d - III 32 25 1 -348,938 \n\nV/50/25/1d - III 64 25 1 -432,207 \n\nV/50/25/3d - I 4 25 3 23,926 \n\nV/50/25/3d - I 8 25 3 -334,967 \n\nV/50/25/3d - I 16 25 3 -332,308 \n\nV/50/25/3d - I 32 25 3 -326,992 \n\nV/50/25/3d - I 64 25 3 -378,832 \n\nV/50/25/3d - II 4 25 3 -214,371 \n\nV/50/25/3d - II 8 25 3 -369,194 \n\nV/50/25/3d - II 16 25 3 -412,862 \n\nV/50/25/3d - II 32 25 3 -500,198 \n\nV/50/25/3d - II 64 25 3 -456,530 \n\nV/50/25/3d - III 4 25 3 253,365 \n\nV/50/25/3d - III 8 25 3 -237,530 \n\nV/50/25/3d - III 16 25 3 -372,130 \n\nV/50/25/3d - III 32 25 3 -506,730 \n\nV/50/25/3d - III 64 25 3 -498,812 \n\nV/50/25/7d - I 4 25 7 146,563 \n\nV/50/25/7d - I 8 25 7 -312,932 \n\nV/50/25/7d - I 16 25 7 -359,146 \n\nV/50/25/7d - I 32 25 7 -451,573 \n\nV/50/25/7d - I 64 25 7 -522,874 \n\n \n\n  \n\n\n\n308 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/25/7d - II 4 25 7 218,074 \n\nV/50/25/7d - II 8 25 7 -222,039 \n\nV/50/25/7d - II 16 25 7 -257,724 \n\nV/50/25/7d - II 32 25 7 -329,093 \n\nV/50/25/7d - II 64 25 7 -364,778 \n\nV/50/25/7d - III 4 25 7 297,391 \n\nV/50/25/7d - III 8 25 7 -348,939 \n\nV/50/25/7d - III 16 25 7 -362,156 \n\nV/50/25/7d - III 32 25 7 -388,591 \n\nV/50/25/7d - III 64 25 7 -499,617 \n\nV/50/50/1d - I 4 50 1 281,308 \n\nV/50/50/1d - I 8 50 1 -309,043 \n\nV/50/50/1d - I 16 50 1 -360,550 \n\nV/50/50/1d - I 32 50 1 -463,565 \n\nV/50/50/1d - I 64 50 1 -408,095 \n\nV/50/50/1d - II 4 50 1 281,308 \n\nV/50/50/1d - II 8 50 1 -309,043 \n\nV/50/50/1d - II 16 50 1 -360,550 \n\nV/50/50/1d - II 32 50 1 -463,565 \n\nV/50/50/1d - II 64 50 1 -408,095 \n\nV/50/50/1d - III 4 50 1 15,805 \n\nV/50/50/1d - III 8 50 1 -403,023 \n\nV/50/50/1d - III 16 50 1 -412,243 \n\nV/50/50/1d - III 32 50 1 -430,682 \n\nV/50/50/1d - III 64 50 1 -422,780 \n\nV/50/50/3d - I 4 50 3 -102,824 \n\nV/50/50/3d - I 8 50 3 -249,150 \n\nV/50/50/3d - I 16 50 3 -486,435 \n\nV/50/50/3d - I 32 50 3 -482,480 \n\nV/50/50/3d - I 64 50 3 -537,847 \n\nV/50/50/3d - II 4 50 3 -48,909 \n\nV/50/50/3d - II 8 50 3 -479,837 \n\nV/50/50/3d - II 16 50 3 -543,286 \n\nV/50/50/3d - II 32 50 3 -551,218 \n\nV/50/50/3d - II 64 50 3 -658,289 \n\nV/50/50/3d - III 4 50 3 -249,317 \n\nV/50/50/3d - III 8 50 3 -225,573 \n\nV/50/50/3d - III 16 50 3 -391,784 \n\nV/50/50/3d - III 32 50 3 -419,486 \n\nV/50/50/3d - III 64 50 3 -466,975 \n\n     \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n309 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/50/7d - I 4 50 7 112,011 \n\nV/50/50/7d - I 8 50 7 -272,027 \n\nV/50/50/7d - I 16 50 7 -456,046 \n\nV/50/50/7d - I 32 50 7 -580,058 \n\nV/50/50/7d - I 64 50 7 -532,053 \n\nV/50/50/7d - II 4 50 7 195,121 \n\nV/50/50/7d - II 8 50 7 -135,390 \n\nV/50/50/7d - II 16 50 7 -299,451 \n\nV/50/50/7d - II 32 50 7 -370,332 \n\nV/50/50/7d - II 64 50 7 -418,117 \n\nV/50/50/7d - III 4 50 7 336,000 \n\nV/50/50/7d - III 8 50 7 -130,447 \n\nV/50/50/7d - III 16 50 7 -395,294 \n\nV/50/50/7d - III 32 50 7 -490,165 \n\nV/50/50/7d - III 64 50 7 -612,706 \n\nV/50/75/1d - I 4 75 1 75,323 \n\nV/50/75/1d - I 8 75 1 -202,182 \n\nV/50/75/1d - I 16 75 1 -278,826 \n\nV/50/75/1d - I 32 75 1 -432,114 \n\nV/50/75/1d - I 64 75 1 -424,186 \n\nV/50/75/1d - II 4 75 1 103,197 \n\nV/50/75/1d - II 8 75 1 -374,936 \n\nV/50/75/1d - II 16 75 1 -378,921 \n\nV/50/75/1d - II 32 75 1 -386,889 \n\nV/50/75/1d - II 64 75 1 -494,469 \n\nV/50/75/1d - III 4 75 1 89,260 \n\nV/50/75/1d - III 8 75 1 -288,559 \n\nV/50/75/1d - III 16 75 1 -328,873 \n\nV/50/75/1d - III 32 75 1 -409,502 \n\nV/50/75/1d - III 64 75 1 -459,328 \n\nV/50/75/3d - I 4 75 3 -280,702 \n\nV/50/75/3d - I 8 75 3 -474,239 \n\nV/50/75/3d - I 16 75 3 -511,823 \n\nV/50/75/3d - I 32 75 3 -555,344 \n\nV/50/75/3d - I 64 75 3 -553,367 \n\nV/50/75/3d - II 4 75 3 -280,702 \n\nV/50/75/3d - II 8 75 3 -494,194 \n\nV/50/75/3d - II 16 75 3 -494,194 \n\nV/50/75/3d - II 32 75 3 -683,965 \n\nV/50/75/3d - II 64 75 3 -680,011 \n\n     \n\n\n\n310 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/75/3d - III 4 75 3 -640,083 \n\nV/50/75/3d - III 8 75 3 -458,331 \n\nV/50/75/3d - III 16 75 3 -529,452 \n\nV/50/75/3d - III 32 75 3 -425,800 \n\nV/50/75/3d - III 64 75 3 -426,722 \n\nV/50/75/7d - I 4 75 7 119,141 \n\nV/50/75/7d - I 8 75 7 -297,853 \n\nV/50/75/7d - I 16 75 7 -516,279 \n\nV/50/75/7d - I 32 75 7 -428,908 \n\nV/50/75/7d - I 64 75 7 -413,023 \n\nV/50/75/7d - II 4 75 7 103,378 \n\nV/50/75/7d - II 8 75 7 -330,013 \n\nV/50/75/7d - II 16 75 7 -504,960 \n\nV/50/75/7d - II 32 75 7 -524,840 \n\nV/50/75/7d - II 64 75 7 -548,697 \n\nV/50/75/7d - III 4 75 7 123,222 \n\nV/50/75/7d - III 8 75 7 -385,565 \n\nV/50/75/7d - III 16 75 7 -556,485 \n\nV/50/75/7d - III 32 75 7 -555,360 \n\nV/50/75/7d - III 64 75 7 -663,807 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n311 \n\nTabela B3 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 28 dias, a/c=0,70. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/Ref - I 4 0 1 178,640 \n\nV/70/Ref - I 8 0 1 -257,593 \n\nV/70/Ref - I 16 0 1 -468,930 \n\nV/70/Ref - I 32 0 1 -756,030 \n\nV/70/Ref - I 64 0 1 -859,705 \n\nV/70/Ref - II 4 0 1 60,027 \n\nV/70/Ref - II 8 0 1 -205,426 \n\nV/70/Ref - II 16 0 1 -736,333 \n\nV/70/Ref - II 32 0 1 -836,378 \n\nV/70/Ref - II 64 0 1 -972,840 \n\nV/70/Ref - III 4 0 1 119,334 \n\nV/70/Ref - III 8 0 1 -231,509 \n\nV/70/Ref - III 16 0 1 -602,632 \n\nV/70/Ref - III 32 0 1 -796,204 \n\nV/70/Ref - III 64 0 1 -916,273 \n\nV/70/Ref - I 4 0 3 178,640 \n\nV/70/Ref - I 8 0 3 -257,593 \n\nV/70/Ref - I 16 0 3 -468,930 \n\nV/70/Ref - I 32 0 3 -756,030 \n\nV/70/Ref - I 64 0 3 -859,705 \n\nV/70/Ref - II 4 0 3 60,027 \n\nV/70/Ref - II 8 0 3 -205,426 \n\nV/70/Ref - II 16 0 3 -736,333 \n\nV/70/Ref - II 32 0 3 -836,378 \n\nV/70/Ref - II 64 0 3 -972,840 \n\nV/70/Ref - III 4 0 3 119,334 \n\nV/70/Ref - III 8 0 3 -231,509 \n\nV/70/Ref - III 16 0 3 -602,632 \n\nV/70/Ref - III 32 0 3 -796,204 \n\nV/70/Ref - III 64 0 3 -916,273 \n\nV/70/Ref - I 4 0 7 178,640 \n\nV/70/Ref - I 8 0 7 -257,593 \n\nV/70/Ref - I 16 0 7 -468,930 \n\nV/70/Ref - I 32 0 7 -756,030 \n\nV/70/Ref - I 64 0 7 -859,705 \n\nV/70/Ref - II 4 0 7 60,027 \n\nV/70/Ref - II 8 0 7 -205,426 \n\nV/70/Ref - II 16 0 7 -736,333 \n\nV/70/Ref - II 32 0 7 -836,378 \n\nV/70/Ref - II 64 0 7 -972,840 \n\n  \n\n\n\n312 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/Ref - III 4 0 7 119,334 \n\nV/70/Ref - III 8 0 7 -231,509 \n\nV/70/Ref - III 16 0 7 -602,632 \n\nV/70/Ref - III 32 0 7 -796,204 \n\nV/70/Ref - III 64 0 7 -916,273 \n\nV/70/25/1d - I 4 25 1 212,096 \n\nV/70/25/1d - I 8 25 1 -48,022 \n\nV/70/25/1d - I 16 25 1 -200,090 \n\nV/70/25/1d - I 32 25 1 -364,165 \n\nV/70/25/1d - I 64 25 1 -652,295 \n\nV/70/25/1d - II 4 25 1 135,912 \n\nV/70/25/1d - II 8 25 1 -123,920 \n\nV/70/25/1d - II 16 25 1 -551,643 \n\nV/70/25/1d - II 32 25 1 -571,630 \n\nV/70/25/1d - II 64 25 1 -639,586 \n\nV/70/25/1d - III 4 25 1 251,938 \n\nV/70/25/1d - III 8 25 1 -123,969 \n\nV/70/25/1d - III 16 25 1 -447,889 \n\nV/70/25/1d - III 32 25 1 -483,880 \n\nV/70/25/1d - III 64 25 1 -575,857 \n\nV/70/25/3d - I 4 25 3 268,277 \n\nV/70/25/3d - I 8 25 3 -36,037 \n\nV/70/25/3d - I 16 25 3 -220,227 \n\nV/70/25/3d - I 32 25 3 -112,116 \n\nV/70/25/3d - I 64 25 3 -92,095 \n\nV/70/25/3d - II 4 25 3 189,129 \n\nV/70/25/3d - II 8 25 3 181,081 \n\nV/70/25/3d - II 16 25 3 -136,817 \n\nV/70/25/3d - II 32 25 3 -187,788 \n\nV/70/25/3d - II 64 25 3 -289,730 \n\nV/70/25/3d - III 4 25 3 195,406 \n\nV/70/25/3d - III 8 25 3 7,976 \n\nV/70/25/3d - III 16 25 3 -287,127 \n\nV/70/25/3d - III 32 25 3 -269,846 \n\nV/70/25/3d - III 64 25 3 -235,285 \n\nV/70/25/7d - I 4 25 7 215,691 \n\nV/70/25/7d - I 8 25 7 -39,943 \n\nV/70/25/7d - I 16 25 7 -183,737 \n\nV/70/25/7d - I 32 25 7 -283,594 \n\nV/70/25/7d - I 64 25 7 -235,663 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n313 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/25/7d - II 4 25 7 207,850 \n\nV/70/25/7d - II 8 25 7 -171,876 \n\nV/70/25/7d - II 16 25 7 -275,800 \n\nV/70/25/7d - II 32 25 7 -295,786 \n\nV/70/25/7d - II 64 25 7 -363,737 \n\nV/70/25/7d - III 4 25 7 475,911 \n\nV/70/25/7d - III 8 25 7 83,984 \n\nV/70/25/7d - III 16 25 7 15,997 \n\nV/70/25/7d - III 32 25 7 -51,990 \n\nV/70/25/7d - III 64 25 7 -451,915 \n\nV/70/50/1d - I 4 50 1 243,245 \n\nV/70/50/1d - I 8 50 1 187,418 \n\nV/70/50/1d - I 16 70 1 -478,515 \n\nV/70/50/1d - I 32 70 1 -510,416 \n\nV/70/50/1d - I 64 70 1 -574,218 \n\nV/70/50/1d - II 4 70 1 311,497 \n\nV/70/50/1d - II 8 70 1 187,697 \n\nV/70/50/1d - II 16 70 1 -303,510 \n\nV/70/50/1d - II 32 70 1 -324,808 \n\nV/70/70/1d - II 64 70 1 -367,406 \n\nV/70/50/1d - III 4 70 1 70,543 \n\nV/70/50/1d - III 8 70 1 -3,993 \n\nV/70/50/1d - III 16 70 1 -363,363 \n\nV/70/50/1d - III 32 70 1 -287,496 \n\nV/70/50/1d - III 64 70 1 -355,377 \n\nV/70/50/3d - I 4 70 3 352,929 \n\nV/70/50/3d - I 8 70 3 44,816 \n\nV/70/50/3d - I 16 70 3 16,806 \n\nV/70/50/3d - I 32 70 3 -119,244 \n\nV/70/50/3d - I 64 70 3 -163,260 \n\nV/70/50/3d - II 4 70 3 200,612 \n\nV/70/50/3d - II 8 70 3 104,318 \n\nV/70/50/3d - II 16 70 3 -268,820 \n\nV/70/50/3d - II 32 70 3 -353,078 \n\nV/70/50/3d - II 64 70 3 -308,943 \n\nV/70/50/3d - III 4 70 3 280,093 \n\nV/70/50/3d - III 8 70 3 164,054 \n\nV/70/50/3d - III 16 70 3 -152,050 \n\nV/70/50/3d - III 32 70 3 -184,061 \n\nV/70/50/3d - III 64 70 3 -148,049 \n\n  \n\n\n\n314 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/50/7d - I 4 70 7 136,306 \n\nV/70/50/7d - I 8 70 7 8,018 \n\nV/70/50/7d - I 16 70 7 -252,568 \n\nV/70/50/7d - I 32 70 7 -424,955 \n\nV/70/50/7d - I 64 70 7 -489,099 \n\nV/70/50/7d - II 4 70 7 187,781 \n\nV/70/50/7d - II 8 70 7 -111,870 \n\nV/70/50/7d - II 16 70 7 -271,684 \n\nV/70/50/7d - II 32 70 7 -323,623 \n\nV/70/50/7d - II 64 70 7 -431,498 \n\nV/70/50/7d - III 4 70 7 52,130 \n\nV/70/50/7d - III 8 70 7 -517,293 \n\nV/70/50/7d - III 16 70 7 -609,524 \n\nV/70/50/7d - III 32 70 7 -721,805 \n\nV/70/50/7d - III 64 70 7 -697,744 \n\nV/70/75/1d - I 4 75 1 462,745 \n\nV/70/75/1d - I 8 75 1 183,502 \n\nV/70/75/1d - I 16 75 1 -63,827 \n\nV/70/75/1d - I 32 75 1 -124,462 \n\nV/70/75/1d - I 64 75 1 -263,286 \n\nV/70/75/1d - II 4 75 1 507,140 \n\nV/70/75/1d - II 8 75 1 195,668 \n\nV/70/75/1d - II 16 75 1 67,885 \n\nV/70/75/1d - II 32 75 1 -9,318 \n\nV/70/75/1d - II 64 75 1 -163,722 \n\nV/70/75/1d - III 4 75 1 475,827 \n\nV/70/75/1d - III 8 75 1 243,911 \n\nV/70/75/1d - III 16 75 1 7,997 \n\nV/70/75/1d - III 32 75 1 -3,999 \n\nV/70/75/1d - III 64 75 1 -27,990 \n\nV/70/75/3d - I 4 75 3 291,661 \n\nV/70/75/3d - I 8 75 3 139,837 \n\nV/70/75/3d - I 16 75 3 -79,907 \n\nV/70/75/3d - I 32 75 3 -251,707 \n\nV/70/75/3d - I 64 75 3 -271,684 \n\nV/70/75/3d - II 4 75 3 281,134 \n\nV/70/75/3d - II 8 75 3 208,842 \n\nV/70/75/3d - II 16 75 3 -200,810 \n\nV/70/75/3d - II 32 75 3 -204,826 \n\nV/70/75/3d - II 64 75 3 -28,113 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n315 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/75/3d - III 4 75 3 375,576 \n\nV/70/75/3d - III 8 75 3 267,698 \n\nV/70/75/3d - III 16 75 3 67,923 \n\nV/70/75/3d - III 32 75 3 -3,995 \n\nV/70/75/3d - III 64 75 3 -15,982 \n\nV/70/75/7d - I 4 75 7 47,809 \n\nV/70/75/7d - I 8 75 7 -247,015 \n\nV/70/75/7d - I 16 75 7 -282,872 \n\nV/70/75/7d - I 32 75 7 -430,284 \n\nV/70/75/7d - I 64 75 7 -605,585 \n\nV/70/75/7d - II 4 75 7 -109,236 \n\nV/70/75/7d - II 8 75 7 -364,120 \n\nV/70/75/7d - II 16 75 7 -408,624 \n\nV/70/75/7d - II 32 75 7 -521,906 \n\nV/70/75/7d - II 64 75 7 -598,776 \n\nV/70/75/7d - III 4 75 7 96,197 \n\nV/70/75/7d - III 8 75 7 4,008 \n\nV/70/75/7d - III 16 75 7 -164,337 \n\nV/70/75/7d - III 32 75 7 -236,485 \n\nV/70/75/7d - III 64 75 7 -428,880 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n316 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B4 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,35. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade  \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/Ref - I 1 0 1 255,219 \n\nV/35/Ref - I 4 0 1 -167,487 \n\nV/35/Ref - I 8 0 1 -394,792 \n\nV/35/Ref - I 16 0 1 -482,523 \n\nV/35/Ref - I 32 0 1 -470,560 \n\nV/35/Ref - I 64 0 1 -675,692 \n\nV/35/Ref - II 1 0 1 147,062 \n\nV/35/Ref - II 4 0 1 -139,113 \n\nV/35/Ref - II 8 0 1 -425,288 \n\nV/35/Ref - II 16 0 1 -500,807 \n\nV/35/Ref - II 32 0 1 -559,102 \n\nV/35/Ref - II 64 0 1 -675,692 \n\nV/35/Ref - III 1 0 1 201,141 \n\nV/35/Ref - III 4 0 1 -153,300 \n\nV/35/Ref - III 8 0 1 -410,040 \n\nV/35/Ref - III 16 0 1 -491,665 \n\nV/35/Ref - III 32 0 1 -514,831 \n\nV/35/Ref - III 64 0 1 -788,467 \n\nV/35/Ref - I 1 0 3 255,219 \n\nV/35/Ref - I 4 0 3 -167,487 \n\nV/35/Ref - I 8 0 3 -394,792 \n\nV/35/Ref - I 16 0 3 -482,523 \n\nV/35/Ref - I 32 0 3 -470,560 \n\nV/35/Ref - I 64 0 3 -675,692 \n\nV/35/Ref - II 1 0 3 147,062 \n\nV/35/Ref - II 4 0 3 -139,113 \n\nV/35/Ref - II 8 0 3 -425,288 \n\nV/35/Ref - II 16 0 3 -500,807 \n\nV/35/Ref - II 32 0 3 -559,102 \n\nV/35/Ref - II 64 0 3 -675,692 \n\nV/35/Ref - III 1 0 3 201,141 \n\nV/35/Ref - III 4 0 3 -153,300 \n\nV/35/Ref - III 8 0 3 -410,040 \n\nV/35/Ref - III 16 0 3 -491,665 \n\nV/35/Ref - III 32 0 3 -514,831 \n\nV/35/Ref - III 64 0 3 -788,467 \n\nV/35/Ref - I 1 0 7 255,219 \n\nV/35/Ref - I 4 0 7 -167,487 \n\nV/35/Ref - I 8 0 7 -394,792 \n\nV/35/Ref - I 16 0 7 -482,523 \n\nV/35/Ref - I 32 0 7 -470,560 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n317 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/Ref - I 64 0 7 -675,692 \n\nV/35/Ref - II 1 0 7 147,062 \n\nV/35/Ref - II 4 0 7 -139,113 \n\nV/35/Ref - II 8 0 7 -425,288 \n\nV/35/Ref - II 16 0 7 -500,807 \n\nV/35/Ref - II 32 0 7 -559,102 \n\nV/35/Ref - II 64 0 7 -675,692 \n\nV/35/Ref - III 1 0 7 201,141 \n\nV/35/Ref - III 4 0 7 -153,300 \n\nV/35/Ref - III 8 0 7 -410,040 \n\nV/35/Ref - III 16 0 7 -491,665 \n\nV/35/Ref - III 32 0 7 -514,831 \n\nV/35/Ref - III 64 0 7 -788,467 \n\nV/35/25/1d - I 1 25 1 67,807 \n\nV/35/25/1d - I 4 25 1 -279,204 \n\nV/35/25/1d - I 8 25 1 -315,101 \n\nV/35/25/1d - I 16 25 1 -694,021 \n\nV/35/25/1d - I 32 25 1 -650,146 \n\nV/35/25/1d - I 64 25 1 -801,714 \n\nV/35/25/1d - II 1 25 1 189,455 \n\nV/35/25/1d - II 4 25 1 -165,269 \n\nV/35/25/1d - II 8 25 1 -403,096 \n\nV/35/25/1d - II 16 25 1 -511,932 \n\nV/35/25/1d - II 32 25 1 -568,365 \n\nV/35/25/1d - II 64 25 1 -644,953 \n\nV/35/25/1d - III 1 25 1 19,928 \n\nV/35/25/1d - III 4 25 1 -243,119 \n\nV/35/25/1d - III 8 25 1 -454,353 \n\nV/35/25/1d - III 16 25 1 -629,718 \n\nV/35/25/1d - III 32 25 1 -709,429 \n\nV/35/25/1d - III 64 25 1 -761,241 \n\nV/35/25/3d - I 1 25 3 10,152 \n\nV/35/25/3d - I 4 25 3 -99,710 \n\nV/35/25/3d - I 8 25 3 -398,840 \n\nV/35/25/3d - I 16 25 3 -598,260 \n\nV/35/25/3d - I 32 25 3 -697,970 \n\nV/35/25/3d - I 64 25 3 -756,124 \n\nV/35/25/3d - I 1 25 3 63,861 \n\nV/35/25/3d - II 4 25 3 -379,176 \n\nV/35/25/3d - II 8 25 3 -407,116 \n\n  \n\n\n\n318 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/25/3d - II 16 25 3 -542,821 \n\nV/35/25/3d - II 32 25 3 -650,587 \n\nV/35/25/3d - II 64 25 3 -614,665 \n\nV/35/25/3d - III 1 25 3 79,785 \n\nV/35/25/3d - III 4 25 3 -99,732 \n\nV/35/25/3d - III 8 25 3 -255,313 \n\nV/35/25/3d - III 16 25 3 -450,786 \n\nV/35/25/3d - III 32 25 3 -518,604 \n\nV/35/25/3d - III 64 25 3 -897,584 \n\nV/35/25/7d - II 1 25 7 195,762 \n\nV/35/25/7d - I 4 25 7 79,903 \n\nV/35/25/7d - I 8 25 7 -359,563 \n\nV/35/25/7d - I 16 25 7 -395,519 \n\nV/35/25/7d - I 32 25 7 -327,602 \n\nV/35/25/7d - I 64 25 7 -515,373 \n\nV/35/25/7d - II 1 25 7 135,400 \n\nV/35/25/7d - II 4 25 7 -179,206 \n\nV/35/25/7d - II 8 25 7 -457,970 \n\nV/35/25/7d - II 16 25 7 -525,670 \n\nV/35/25/7d - II 32 25 7 -573,458 \n\nV/35/25/7d - II 64 25 7 -669,035 \n\nV/35/25/7d - III 1 25 7 -135,500 \n\nV/35/25/7d - III 4 25 7 -354,692 \n\nV/35/25/7d - III 8 25 7 -406,501 \n\nV/35/25/7d - III 16 25 7 -442,369 \n\nV/35/25/7d - III 32 25 7 -409,158 \n\nV/35/25/7d - III 64 25 7 -597,795 \n\nV/35/50/1d - I 1 50 1 258,715 \n\nV/35/50/1d - I 4 50 1 -3,980 \n\nV/35/50/1d - I 8 50 1 -214,932 \n\nV/35/50/1d - I 16 50 1 -342,299 \n\nV/35/50/1d - I 32 50 1 -358,220 \n\nV/35/50/1d - I 64 50 1 -565,192 \n\nV/35/50/1d - II 1 50 1 -3,992 \n\nV/35/50/1d - II 4 50 1 -183,648 \n\nV/35/50/1d - II 8 50 1 -538,967 \n\nV/35/50/1d - II 16 50 1 -1049,988 \n\nV/35/50/1d - II 32 50 1 -1169,759 \n\nV/35/50/1d - II 64 50 1 -1201,698 \n\nV/35/50/1d - III 1 50 1 -51,845 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n319 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/50/1d - III 4 50 1 -235,296 \n\nV/35/50/1d - III 8 50 1 -673,983 \n\nV/35/50/1d - III 16 50 1 -797,614 \n\nV/35/50/1d - III 32 50 1 -825,530 \n\nV/35/50/1d - III 64 50 1 -805,590 \n\nV/35/50/3d - I 1 50 3 11,935 \n\nV/35/50/3d - I 4 50 3 -51,720 \n\nV/35/50/3d - I 8 50 3 -358,062 \n\nV/35/50/3d - I 16 50 3 -330,213 \n\nV/35/50/3d - I 32 50 3 -517,201 \n\nV/35/50/3d - I 64 50 3 -612,684 \n\nV/35/50/3d - II 1 50 3 -35,833 \n\nV/35/50/3d - II 4 50 3 -151,296 \n\nV/35/50/3d - II 8 50 3 -358,332 \n\nV/35/50/3d - II 16 50 3 -457,868 \n\nV/35/50/3d - II 32 50 3 -565,368 \n\nV/35/50/3d - II 64 50 3 -672,184 \n\nV/35/50/3d - III 1 50 3 -151,934 \n\nV/35/50/3d - III 4 50 3 -247,893 \n\nV/35/50/3d - III 8 50 3 -339,853 \n\nV/35/50/3d - III 16 50 3 -507,781 \n\nV/35/50/3d - III 32 50 3 -647,720 \n\nV/35/50/3d - III 64 50 3 -731,684 \n\nV/35/50/7d - I 1 50 7 79,623 \n\nV/35/50/7d - I 4 50 7 -226,925 \n\nV/35/50/7d - I 8 50 7 -398,115 \n\nV/35/50/7d - I 16 50 7 -505,605 \n\nV/35/50/7d - I 32 50 7 -748,455 \n\nV/35/50/7d - I 64 50 7 -820,116 \n\nV/35/50/7d - II 1 50 7 314,300 \n\nV/35/50/7d - II 4 50 7 -3,978 \n\nV/35/50/7d - II 8 50 7 -278,494 \n\nV/35/50/7d - II 16 50 7 -306,343 \n\nV/35/50/7d - II 32 50 7 -592,794 \n\nV/35/50/7d - II 64 50 7 -743,977 \n\nV/35/50/7d - III 1 50 7 196,962 \n\nV/35/50/7d - III 4 50 7 -115,452 \n\nV/35/50/7d - III 8 50 7 -338,304 \n\nV/35/50/7d - III 16 50 7 -405,974 \n\nV/35/50/7d - III 32 50 7 -670,625 \n\n  \n\n\n\n320 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/50/7d - III 64 50 7 -782,046 \n\nV/35/75/1d - I 1 75 1 -83,503 \n\nV/35/75/1d - I 4 75 1 -282,827 \n\nV/35/75/1d - I 8 75 1 -677,097 \n\nV/35/75/1d - I 16 75 1 -762,689 \n\nV/35/75/1d - I 32 75 1 -828,455 \n\nV/35/75/1d - I 64 75 1 -1007,764 \n\nV/35/75/1d - II 1 75 1 39,893 \n\nV/35/75/1d - II 4 75 1 -251,325 \n\nV/35/75/1d - II 8 75 1 -530,576 \n\nV/35/75/1d - II 16 75 1 -566,480 \n\nV/35/75/1d - II 32 75 1 -654,244 \n\nV/35/75/1d - II 64 75 1 -853,709 \n\nV/35/75/1d - III 1 75 1 -206,899 \n\nV/35/75/1d - III 4 75 1 -314,328 \n\nV/35/75/1d - III 8 75 1 -823,618 \n\nV/35/75/1d - III 16 75 1 -958,899 \n\nV/35/75/1d - III 32 75 1 -1002,666 \n\nV/35/75/1d - III 64 75 1 -1161,819 \n\nV/35/75/3d - I 1 75 3 7,981 \n\nV/35/75/3d - I 4 75 3 -127,692 \n\nV/35/75/3d - I 8 75 3 -395,047 \n\nV/35/75/3d - I 16 75 3 -397,707 \n\nV/35/75/3d - I 32 75 3 -403,028 \n\nV/35/75/3d - I 64 75 3 -658,412 \n\nV/35/75/3d - II 1 75 3 91,731 \n\nV/35/75/3d - II 4 75 3 -335,016 \n\nV/35/75/3d - II 8 75 3 -586,279 \n\nV/35/75/3d - II 16 75 3 -681,998 \n\nV/35/75/3d - II 32 75 3 -713,904 \n\nV/35/75/3d - II 64 75 3 -777,717 \n\nV/35/75/3d - III 1 75 3 226,833 \n\nV/35/75/3d - III 4 75 3 107,447 \n\nV/35/75/3d - III 8 75 3 -417,851 \n\nV/35/75/3d - III 16 75 3 -541,216 \n\nV/35/75/3d - III 32 75 3 -561,114 \n\nV/35/75/3d - III 64 75 3 -688,459 \n\nV/35/75/7d - I 1 75 7 -31,904 \n\nV/35/75/7d - I 4 75 7 -110,335 \n\nV/35/75/7d - I 8 75 7 -323,030 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n321 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/35/75/7d - I 16 75 7 -494,514 \n\nV/35/75/7d - I 32 75 7 -554,335 \n\nV/35/75/7d - I 64 75 7 -749,748 \n\nV/35/75/7d - II 1 75 7 79,731 \n\nV/35/75/7d - II 4 75 7 -91,690 \n\nV/35/75/7d - II 8 75 7 -314,937 \n\nV/35/75/7d - II 16 75 7 -502,304 \n\nV/35/75/7d - II 32 75 7 -637,847 \n\nV/35/75/7d - II 64 75 7 -705,618 \n\nV/35/75/7d - III 1 75 7 79,859 \n\nV/35/75/7d - III 4 75 7 -275,513 \n\nV/35/75/7d - III 8 75 7 -379,329 \n\nV/35/75/7d - III 16 75 7 -503,111 \n\nV/35/75/7d - III 32 75 7 -519,082 \n\nV/35/75/7d - III 64 75 7 -718,729 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n322 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B5 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,50. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n)) \n\nV/50/Ref - I 1 0 1 56,229 \n\nV/50/Ref - I 4 0 1 -502,046 \n\nV/50/Ref - I 8 0 1 -544,888 \n\nV/50/Ref - I 16 0 1 -630,570 \n\nV/50/Ref - I 32 0 1 -678,767 \n\nV/50/Ref - I 64 0 1 -827,372 \n\nV/50/Ref - II 1 0 1 4,099 \n\nV/50/Ref - II 4 0 1 -418,079 \n\nV/50/Ref - II 8 0 1 -393,486 \n\nV/50/Ref - II 16 0 1 -483,660 \n\nV/50/Ref - II 32 0 1 -647,613 \n\nV/50/Ref - II 64 0 1 -827,372 \n\nV/50/Ref - III 1 0 1 30,164 \n\nV/50/Ref - III 4 0 1 -460,063 \n\nV/50/Ref - III 8 0 1 -469,187 \n\nV/50/Ref - III 16 0 1 -557,115 \n\nV/50/Ref - III 32 0 1 -663,190 \n\nV/50/Ref - III 64 0 1 -827,372 \n\nV/50/Ref - I 1 0 3 56,229 \n\nV/50/Ref - I 4 0 3 -502,046 \n\nV/50/Ref - I 8 0 3 -544,888 \n\nV/50/Ref - I 16 0 3 -630,570 \n\nV/50/Ref - I 32 0 3 -678,767 \n\nV/50/Ref - I 64 0 3 -827,372 \n\nV/50/Ref - II 1 0 3 4,099 \n\nV/50/Ref - II 4 0 3 -418,079 \n\nV/50/Ref - II 8 0 3 -393,486 \n\nV/50/Ref - II 16 0 3 -483,660 \n\nV/50/Ref - II 32 0 3 -647,613 \n\nV/50/Ref - II 64 0 3 -827,372 \n\nV/50/Ref - III 1 0 3 30,164 \n\nV/50/Ref - III 4 0 3 -460,063 \n\nV/50/Ref - III 8 0 3 -469,187 \n\nV/50/Ref - III 16 0 3 -557,115 \n\nV/50/Ref - III 32 0 3 -663,190 \n\nV/50/Ref - III 64 0 3 -827,372 \n\nV/50/Ref - I 1 0 7 56,229 \n\nV/50/Ref - I 4 0 7 -502,046 \n\nV/50/Ref - I 8 0 7 -544,888 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n323 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/Ref - I 16 0 7 -630,570 \n\nV/50/Ref - I 32 0 7 -678,767 \n\nV/50/Ref - I 64 0 7 -827,372 \n\nV/50/Ref - II 1 0 7 4,099 \n\nV/50/Ref - II 4 0 7 -418,079 \n\nV/50/Ref - II 8 0 7 -393,486 \n\nV/50/Ref - II 16 0 7 -483,660 \n\nV/50/Ref - II 32 0 7 -647,613 \n\nV/50/Ref - II 64 0 7 -827,372 \n\nV/50/Ref - III 1 0 7 30,164 \n\nV/50/Ref - III 4 0 7 -460,063 \n\nV/50/Ref - III 8 0 7 -469,187 \n\nV/50/Ref - III 16 0 7 -557,115 \n\nV/50/Ref - III 32 0 7 -663,190 \n\nV/50/Ref - III 64 0 7 -827,372 \n\nV/50/25/1d - I 1 25 1 85,348 \n\nV/50/25/1d - I 4 25 1 -345,455 \n\nV/50/25/1d - I 8 25 1 -288,557 \n\nV/50/25/1d - I 16 25 1 -459,253 \n\nV/50/25/1d - I 32 25 1 -577,114 \n\nV/50/25/1d - I 64 25 1 -601,499 \n\nV/50/25/1d - II 1 25 1 101,716 \n\nV/50/25/1d - II 4 25 1 -382,453 \n\nV/50/25/1d - II 8 25 1 -443,482 \n\nV/50/25/1d - II 16 25 1 -581,816 \n\nV/50/25/1d - II 32 25 1 -634,709 \n\nV/50/25/1d - II 64 25 1 -642,846 \n\nV/50/25/1d - III 1 25 1 169,923 \n\nV/50/25/1d - III 4 25 1 -271,067 \n\nV/50/25/1d - III 8 25 1 -351,983 \n\nV/50/25/1d - III 16 25 1 -445,036 \n\nV/50/25/1d - III 32 25 1 -566,409 \n\nV/50/25/1d - III 64 25 1 -562,364 \n\nV/50/25/3d - I 1 25 3 76,535 \n\nV/50/25/3d - I 4 25 3 -523,661 \n\nV/50/25/3d - I 8 25 3 -455,183 \n\nV/50/25/3d - I 16 25 3 -761,323 \n\nV/50/25/3d - I 32 25 3 -857,999 \n\nV/50/25/3d - I 64 25 3 -970,788 \n\n  \n\n\n\n324 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/25/3d - I 1 25 3 -12,181 \n\nV/50/25/3d - II 4 25 3 -454,763 \n\nV/50/25/3d - II 8 25 3 -397,918 \n\nV/50/25/3d - II 16 25 3 -674,024 \n\nV/50/25/3d - II 32 25 3 -747,111 \n\nV/50/25/3d - II 64 25 3 -852,547 \n\nV/50/25/3d - III 1 25 3 73,431 \n\nV/50/25/3d - III 4 25 3 -460,982 \n\nV/50/25/3d - III 8 25 3 -371,233 \n\nV/50/25/3d - III 16 25 3 -624,161 \n\nV/50/25/3d - III 32 25 3 -705,751 \n\nV/50/25/3d - III 64 25 3 -734,307 \n\nV/50/25/7d - II 1 25 7 69,623 \n\nV/50/25/7d - I 4 25 7 -466,882 \n\nV/50/25/7d - I 8 25 7 -438,214 \n\nV/50/25/7d - I 16 25 7 -573,364 \n\nV/50/25/7d - I 32 25 7 -679,846 \n\nV/50/25/7d - I 64 25 7 -745,373 \n\nV/50/25/7d - II 1 25 7 178,710 \n\nV/50/25/7d - II 4 25 7 -264,003 \n\nV/50/25/7d - II 8 25 7 -308,681 \n\nV/50/25/7d - II 16 25 7 -552,376 \n\nV/50/25/7d - II 32 25 7 -601,115 \n\nV/50/25/7d - II 64 25 7 -771,702 \n\nV/50/25/7d - III 1 25 7 97,741 \n\nV/50/25/7d - III 4 25 7 -89,596 \n\nV/50/25/7d - III 8 25 7 -166,974 \n\nV/50/25/7d - III 16 25 7 -456,124 \n\nV/50/25/7d - III 32 25 7 -582,373 \n\nV/50/25/7d - III 64 25 7 -826,726 \n\nV/50/50/1d - I 1 50 1 40,788 \n\nV/50/50/1d - I 4 50 1 -411,954 \n\nV/50/50/1d - I 8 50 1 -473,135 \n\nV/50/50/1d - I 16 50 1 -501,687 \n\nV/50/50/1d - I 32 50 1 -672,994 \n\nV/50/50/1d - I 64 50 1 -726,018 \n\nV/50/50/1d - II 1 50 1 76,669 \n\nV/50/50/1d - II 4 50 1 -464,048 \n\nV/50/50/1d - II 8 50 1 -540,717 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n325 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/50/1d - II 16 50 1 -690,020 \n\nV/50/50/1d - II 32 50 1 -746,513 \n\nV/50/50/1d - II 64 50 1 -553,739 \n\nV/50/50/1d - III 1 50 1 -7,947 \n\nV/50/50/1d - III 4 50 1 -480,798 \n\nV/50/50/1d - III 8 50 1 -496,692 \n\nV/50/50/1d - III 16 50 1 -460,930 \n\nV/50/50/1d - III 32 50 1 -434,440 \n\nV/50/50/1d - III 64 50 1 -381,459 \n\nV/50/50/3d - I 1 50 3 48,304 \n\nV/50/50/3d - I 4 50 3 -535,364 \n\nV/50/50/3d - I 8 50 3 -507,187 \n\nV/50/50/3d - I 16 50 3 -676,250 \n\nV/50/50/3d - I 32 50 3 -865,438 \n\nV/50/50/3d - I 64 50 3 -921,793 \n\nV/50/50/3d - II 1 50 3 76,957 \n\nV/50/50/3d - II 4 50 3 -563,423 \n\nV/50/50/3d - II 8 50 3 -537,199 \n\nV/50/50/3d - II 16 50 3 -723,054 \n\nV/50/50/3d - II 32 50 3 -865,438 \n\nV/50/50/3d - II 64 50 3 -921,793 \n\nV/50/50/3d - III 1 50 3 105,611 \n\nV/50/50/3d - III 4 50 3 -591,482 \n\nV/50/50/3d - III 8 50 3 -567,211 \n\nV/50/50/3d - III 16 50 3 -769,858 \n\nV/50/50/3d - III 32 50 3 -865,438 \n\nV/50/50/3d - III 64 50 3 -921,793 \n\nV/50/50/7d - I 1 50 7 126,140 \n\nV/50/50/7d - I 4 50 7 -24,414 \n\nV/50/50/7d - I 8 50 7 -252,281 \n\nV/50/50/7d - I 16 50 7 -451,664 \n\nV/50/50/7d - I 32 50 7 -500,492 \n\nV/50/50/7d - I 64 50 7 -663,254 \n\nV/50/50/7d - II 1 50 7 42,678 \n\nV/50/50/7d - II 4 50 7 -248,752 \n\nV/50/50/7d - II 8 50 7 -397,351 \n\nV/50/50/7d - II 16 50 7 -572,492 \n\nV/50/50/7d - II 32 50 7 -651,964 \n\nV/50/50/7d - II 64 50 7 -331,627 \n\n  \n\n\n\n326 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/50/7d - III 1 50 7 -40,784 \n\nV/50/50/7d - III 4 50 7 -473,089 \n\nV/50/50/7d - III 8 50 7 -542,421 \n\nV/50/50/7d - III 16 50 7 -693,320 \n\nV/50/50/7d - III 32 50 7 -803,436 \n\nV/50/50/7d - III 64 50 7 -663,254 \n\nV/50/75/1d - I 1 75 1 187,311 \n\nV/50/75/1d - I 4 75 1 -302,885 \n\nV/50/75/1d - I 8 75 1 -215,208 \n\nV/50/75/1d - I 16 75 1 -581,859 \n\nV/50/75/1d - I 32 75 1 -645,624 \n\nV/50/75/1d - I 64 75 1 -741,272 \n\nV/50/75/1d - II 1 75 1 88,308 \n\nV/50/75/1d - II 4 75 1 -433,510 \n\nV/50/75/1d - II 8 75 1 -473,650 \n\nV/50/75/1d - II 16 75 1 -650,266 \n\nV/50/75/1d - II 32 75 1 -806,811 \n\nV/50/75/1d - II 64 75 1 -826,881 \n\nV/50/75/1d - III 1 75 1 138,048 \n\nV/50/75/1d - III 4 75 1 -316,699 \n\nV/50/75/1d - III 8 75 1 -280,156 \n\nV/50/75/1d - III 16 75 1 -491,289 \n\nV/50/75/1d - III 32 75 1 -600,915 \n\nV/50/75/1d - III 64 75 1 -657,759 \n\nV/50/75/3d - I 1 75 3 -360,616 \n\nV/50/75/3d - I 4 75 3 -663,861 \n\nV/50/75/3d - I 8 75 3 -577,805 \n\nV/50/75/3d - I 16 75 3 -647,469 \n\nV/50/75/3d - I 32 75 3 -840,071 \n\nV/50/75/3d - I 64 75 3 -926,127 \n\nV/50/75/3d - II 1 75 3 276,226 \n\nV/50/75/3d - II 4 75 3 -239,667 \n\nV/50/75/3d - II 8 75 3 -215,294 \n\nV/50/75/3d - II 16 75 3 -276,226 \n\nV/50/75/3d - II 32 75 3 -284,351 \n\nV/50/75/3d - II 64 75 3 -848,061 \n\nV/50/75/3d - III 1 75 3 -81,052 \n\nV/50/75/3d - III 4 75 3 -466,049 \n\nV/50/75/3d - III 8 75 3 -417,418 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n327 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/50/75/3d - III 16 75 3 -603,838 \n\nV/50/75/3d - III 32 75 3 -721,363 \n\nV/50/75/3d - III 64 75 3 -769,995 \n\nV/50/75/7d - I 1 75 7 23,902 \n\nV/50/75/7d - I 4 75 7 -525,840 \n\nV/50/75/7d - I 8 75 7 -585,594 \n\nV/50/75/7d - I 16 75 7 -645,349 \n\nV/50/75/7d - I 32 75 7 -736,973 \n\nV/50/75/7d - I 64 75 7 -864,449 \n\nV/50/75/7d - II 1 75 7 175,211 \n\nV/50/75/7d - II 4 75 7 -191,510 \n\nV/50/75/7d - II 8 75 7 -407,468 \n\nV/50/75/7d - II 16 75 7 -729,368 \n\nV/50/75/7d - II 32 75 7 -598,978 \n\nV/50/75/7d - II 64 75 7 -688,621 \n\nV/50/75/7d - III 1 75 7 24,274 \n\nV/50/75/7d - III 4 75 7 -473,349 \n\nV/50/75/7d - III 8 75 7 -428,846 \n\nV/50/75/7d - III 16 75 7 -509,760 \n\nV/50/75/7d - III 32 75 7 -627,086 \n\nV/50/75/7d - III 64 75 7 -946,698 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n328 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B6 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP V ARI, cura 7 dias, a/c=0,70. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/Ref - I 1 0 1 -60,791 \n\nV/70/Ref - I 4 0 1 -510,642 \n\nV/70/Ref - I 8 0 1 -559,275 \n\nV/70/Ref - I 16 0 1 -733,542 \n\nV/70/Ref - I 32 0 1 -802,438 \n\nV/70/Ref - I 64 0 1 -972,652 \n\nV/70/Ref - II 1 0 1 -109,332 \n\nV/70/Ref - II 4 0 1 -404,932 \n\nV/70/Ref - II 8 0 1 -611,447 \n\nV/70/Ref - II 16 0 1 -761,272 \n\nV/70/Ref - II 32 0 1 -842,259 \n\nV/70/Ref - II 64 0 1 -983,985 \n\nV/70/Ref - III 1 0 1 24,254 \n\nV/70/Ref - III 4 0 1 -371,896 \n\nV/70/Ref - III 8 0 1 -420,404 \n\nV/70/Ref - III 16 0 1 -792,300 \n\nV/70/Ref - III 32 0 1 -877,189 \n\nV/70/Ref - III 64 0 1 -978,319 \n\nV/70/Ref - I 1 0 3 -60,791 \n\nV/70/Ref - I 4 0 3 -510,642 \n\nV/70/Ref - I 8 0 3 -559,275 \n\nV/70/Ref - I 16 0 3 -733,542 \n\nV/70/Ref - I 32 0 3 -802,438 \n\nV/70/Ref - I 64 0 3 -972,652 \n\nV/70/Ref - II 1 0 3 -109,332 \n\nV/70/Ref - II 4 0 3 -404,932 \n\nV/70/Ref - II 8 0 3 -611,447 \n\nV/70/Ref - II 16 0 3 -761,272 \n\nV/70/Ref - II 32 0 3 -842,259 \n\nV/70/Ref - II 64 0 3 -983,985 \n\nV/70/Ref - III 1 0 3 24,254 \n\nV/70/Ref - III 4 0 3 -371,896 \n\nV/70/Ref - III 8 0 3 -420,404 \n\nV/70/Ref - III 16 0 3 -792,300 \n\nV/70/Ref - III 32 0 3 -877,189 \n\nV/70/Ref - III 64 0 3 -978,319 \n\nV/70/Ref - I 1 0 7 -60,791 \n\nV/70/Ref - I 4 0 7 -510,642 \n\nV/70/Ref - I 8 0 7 -559,275 \n\nV/70/Ref - I 16 0 7 -733,542 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n329 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/Ref - I 32 0 7 -802,438 \n\nV/70/Ref - I 64 0 7 -972,652 \n\nV/70/Ref - II 1 0 7 -109,332 \n\nV/70/Ref - II 4 0 7 -404,932 \n\nV/70/Ref - II 8 0 7 -611,447 \n\nV/70/Ref - II 16 0 7 -761,272 \n\nV/70/Ref - II 32 0 7 -842,259 \n\nV/70/Ref - II 64 0 7 -983,985 \n\nV/70/Ref - III 1 0 7 24,254 \n\nV/70/Ref - III 4 0 7 -371,896 \n\nV/70/Ref - III 8 0 7 -420,404 \n\nV/70/Ref - III 16 0 7 -792,300 \n\nV/70/Ref - III 32 0 7 -877,189 \n\nV/70/Ref - III 64 0 7 -978,319 \n\nV/70/25/1d - I 1 25 1 -142,12 \n\nV/70/25/1d - I 4 25 1 -300,49 \n\nV/70/25/1d - I 8 25 1 -483,22 \n\nV/70/25/1d - I 16 25 1 -527,89 \n\nV/70/25/1d - I 32 25 1 -517,06 \n\nV/70/25/1d - I 64 25 1 -495,40 \n\nV/70/25/1d - II 1 25 1 -54,85 \n\nV/70/25/1d - II 4 25 1 -204,97 \n\nV/70/25/1d - II 8 25 1 -434,17 \n\nV/70/25/1d - II 16 25 1 -539,61 \n\nV/70/25/1d - II 32 25 1 -515,28 \n\nV/70/25/1d - II 64 25 1 -466,61 \n\nV/70/25/1d - III 1 25 1 32,43 \n\nV/70/25/1d - III 4 25 1 -109,46 \n\nV/70/25/1d - III 8 25 1 -385,13 \n\nV/70/25/1d - III 16 25 1 -551,34 \n\nV/70/25/1d - III 32 25 1 -513,50 \n\nV/70/25/1d - III 64 25 1 -437,83 \n\nV/70/25/3d - I 1 25 3 76,814 \n\nV/70/25/3d - I 4 25 3 -355,771 \n\nV/70/25/3d - I 8 25 3 -327,471 \n\nV/70/25/3d - I 16 25 3 -594,300 \n\nV/70/25/3d - I 32 25 3 -477,057 \n\nV/70/25/3d - I 64 25 3 -533,657 \n\nV/70/25/3d - I 1 25 3 121,496 \n\nV/70/25/3d - II 4 25 3 -210,593 \n\nV/70/25/3d - II 8 25 3 -255,141 \n\n\n\n330 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/25/3d - II 16 25 3 -445,485 \n\nV/70/25/3d - II 32 25 3 -429,285 \n\nV/70/25/3d - II 64 25 3 -421,186 \n\nV/70/25/3d - III 1 25 3 -48,851 \n\nV/70/25/3d - III 4 25 3 -47,990 \n\nV/70/25/3d - III 8 25 3 -255,245 \n\nV/70/25/3d - III 16 25 3 -534,798 \n\nV/70/25/3d - III 32 25 3 -534,798 \n\nV/70/25/3d - III 64 25 3 -700,910 \n\nV/70/25/7d - II 1 25 7 -56,970 \n\nV/70/25/7d - I 4 25 7 -295,195 \n\nV/70/25/7d - I 8 25 7 -305,489 \n\nV/70/25/7d - I 16 25 7 -521,126 \n\nV/70/25/7d - I 32 25 7 -559,793 \n\nV/70/25/7d - I 64 25 7 -659,745 \n\nV/70/25/7d - II 1 25 7 -64,969 \n\nV/70/25/7d - II 4 25 7 -267,997 \n\nV/70/25/7d - II 8 25 7 -231,452 \n\nV/70/25/7d - II 16 25 7 -491,329 \n\nV/70/25/7d - II 32 25 7 -531,934 \n\nV/70/25/7d - II 64 25 7 -544,116 \n\nV/70/25/7d - III 1 25 7 -48,971 \n\nV/70/25/7d - III 4 25 7 -322,392 \n\nV/70/25/7d - III 8 25 7 -379,525 \n\nV/70/25/7d - III 16 25 7 -550,924 \n\nV/70/25/7d - III 32 25 7 -587,652 \n\nV/70/25/7d - III 64 25 7 -775,374 \n\nV/70/50/1d - I 1 50 1 -12,170 \n\nV/70/50/1d - I 4 50 1 -243,350 \n\nV/70/50/1d - I 8 50 1 -466,410 \n\nV/70/50/1d - I 16 50 1 -429,910 \n\nV/70/50/1d - I 32 50 1 -470,470 \n\nV/70/50/1d - I 64 50 1 -519,850 \n\nV/70/50/1d - II 1 50 1 56,860 \n\nV/70/50/1d - II 4 50 1 -337,090 \n\nV/70/50/1d - II 8 50 1 -312,720 \n\nV/70/50/1d - II 16 50 1 -414,250 \n\nV/70/50/1d - II 32 50 1 -446,740 \n\nV/70/50/1d - II 64 50 1 -519,850 \n\nV/70/50/1d - III 1 50 1 28,310 \n\nV/70/50/1d - III 4 50 1 -440,830 \n\n     \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n331 \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/50/1d - III 8 50 1 -529,810 \n\nV/70/50/1d - III 16 50 1 -428,700 \n\nV/70/50/1d - III 32 50 1 -458,610 \n\nV/70/50/1d - III 64 50 1 -519,850 \n\nV/70/50/3d - I 1 50 3 48,490 \n\nV/70/50/3d - I 4 50 3 -32,330 \n\nV/70/50/3d - I 8 50 3 -101,020 \n\nV/70/50/3d - I 16 50 3 -294,990 \n\nV/70/50/3d - I 32 50 3 -343,480 \n\nV/70/50/3d - I 64 50 3 -339,440 \n\nV/70/50/3d - II 1 50 3 -101,860 \n\nV/70/50/3d - II 4 50 3 -207,79 \n\nV/70/50/3d - II 8 50 3 -317,79 \n\nV/70/50/3d - II 16 50 3 -480,76 \n\nV/70/50/3d - II 32 50 3 -456,31 \n\nV/70/50/3d - II 64 50 3 -554,09 \n\nV/70/50/3d - III 1 50 3 121,69 \n\nV/70/50/3d - III 4 50 3 -48,67 \n\nV/70/50/3d - III 8 50 3 -97,35 \n\nV/70/50/3d - III 16 50 3 -239,32 \n\nV/70/50/3d - III 32 50 3 -247,43 \n\nV/70/50/3d - III 64 50 3 -243,37 \n\nV/70/50/7d - I 1 50 7 -61,116 \n\nV/70/50/7d - I 4 50 7 -370,772 \n\nV/70/50/7d - I 8 50 7 -395,218 \n\nV/70/50/7d - I 16 50 7 -545,972 \n\nV/70/50/7d - I 32 50 7 -525,600 \n\nV/70/50/7d - I 64 50 7 -615,237 \n\nV/70/50/7d - II 1 50 7 -77,460 \n\nV/70/50/7d - II 4 50 7 -542,218 \n\nV/70/50/7d - II 8 50 7 -497,372 \n\nV/70/50/7d - II 16 50 7 -644,138 \n\nV/70/50/7d - II 32 50 7 -688,983 \n\nV/70/50/7d - II 64 50 7 -746,059 \n\nV/70/50/7d - III 1 50 7 -194,624 \n\nV/70/50/7d - III 4 50 7 -579,816 \n\nV/70/50/7d - III 8 50 7 -644,690 \n\nV/70/50/7d - III 16 50 7 -814,986 \n\nV/70/50/7d - III 32 50 7 -835,259 \n\nV/70/50/7d - III 64 50 7 -896,079 \n\nV/70/75/1d - I 1 75 1 121,880 \n\n\n\n332 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n \n\n  \n\n \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/75/1d - I 4 75 1 -130,010 \n\nV/70/75/1d - I 8 75 1 -231,580 \n\nV/70/75/1d - I 16 75 1 -255,960 \n\nV/70/75/1d - I 32 75 1 -247,830 \n\nV/70/75/1d - I 64 75 1 -284,400 \n\nV/70/75/1d - II 1 75 1 166,640 \n\nV/70/75/1d - II 4 75 1 24,390 \n\nV/70/75/1d - II 8 75 1 -158,510 \n\nV/70/75/1d - II 16 75 1 -231,660 \n\nV/70/75/1d - II 32 75 1 -125,990 \n\nV/70/75/1d - II 64 75 1 -158,510 \n\nV/70/75/1d - III 1 75 1 303,870 \n\nV/70/75/1d - III  75 1 162,060 \n\nV/70/75/1d - III 8 75 1 -4,050 \n\nV/70/75/1d - III 16 75 1 -166,110 \n\nV/70/75/1d - III 32 75 1 -190,420 \n\nV/70/75/1d - III 64 75 1 -226,800 \n\nV/70/75/3d - I 1 75 3 -121,600 \n\nV/70/75/3d - I 4 75 3 -287,780 \n\nV/70/75/3d - I 8 75 3 -312,100 \n\nV/70/75/3d - I 16 75 3 -352,630 \n\nV/70/75/3d - I 32 75 3 -522,860 \n\nV/70/75/3d - I 64 75 3 -535,020 \n\nV/70/75/3d - II 1 75 3 -85,280 \n\nV/70/75/3d - II 4 75 3 -422,320 \n\nV/70/75/3d - II 8 75 3 -414,190 \n\nV/70/75/3d - II 16 75 3 -519,770 \n\nV/70/75/3d - II 32 75 3 -527,900 \n\nV/70/75/3d - II 64 75 3 -536,020 \n\nV/70/75/3d - III 1 75 3 -296,730 \n\nV/70/75/3d - III 4 75 3 -333,320 \n\nV/70/75/3d - III 8 75 3 -402,420 \n\nV/70/75/3d - III 16 75 3 -540,620 \n\nV/70/75/3d - III 32 75 3 -491,840 \n\nV/70/75/3d - III 64 75 3 -678,830 \n\nV/70/75/7d - I 1 75 7 -4,080 \n\nV/70/75/7d - I 4 75 7 -489,120 \n\nV/70/75/7d - I 8 75 7 -480,970 \n\nV/70/75/7d - I 16 75 7 -464,660 \n\nV/70/75/7d - I 32 75 7 -509,500 \n\nV/70/75/7d - I 64 75 7 -517,650 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n333 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nV/70/75/7d - II 1 75 7 -283,030 \n\nV/70/75/7d - II 4 75 7 -460,940 \n\nV/70/75/7d - II 8 75 7 -424,550 \n\nV/70/75/7d - II 16 75 7 -452,850 \n\nV/70/75/7d - II 32 75 7 -642,880 \n\nV/70/75/7d - II 64 75 7 -683,320 \n\nV/70/75/7d - III 1 75 7 -228,060 \n\nV/70/75/7d - III 4 75 7 -586,450 \n\nV/70/75/7d - III 8 75 7 -632,600 \n\nV/70/75/7d - III 16 75 7 -724,910 \n\nV/70/75/7d - III 32 75 7 -753,420 \n\nV/70/75/7d - III 64 75 7 -741,200 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n334 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B7 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,35. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/Ref - I 4 0 1 280,801 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 1 61,044 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 1 -142,435 \n\nIV/35/Ref - I 32 0 1 -261,809 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 1 -500,558 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 1 242,063 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 1 151,802 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 1 -135,391 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 1 -220,182 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 1 -507,686 \n\nIV/35/Ref - III 4 0 1 267,028 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 1 -69,838 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 1 -234,163 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 1 -394,380 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 1 -504,122 \n\nIV/35/Ref - I 4 0 3 280,801 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 3 61,044 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 3 -142,435 \n\nIV/35/Ref - I 32 0 3 -261,809 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 3 -500,558 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 3 242,063 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 3 151,802 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 3 -135,391 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 3 -220,182 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 3 -507,686 \n\nIV/35/Ref - III 4 0 3 267,028 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 3 -69,838 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 3 -234,163 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 3 -394,380 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 3 -504,122 \n\nIV/35/Ref - I 4 0 7 280,801 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 7 61,044 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 7 -142,435 \n\nIV/35/Ref - I 32 0 7 -261,809 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 7 -500,558 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 7 242,063 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 7 151,802 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 7 -135,391 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 7 -220,182 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 7 -507,686 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n335 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/Ref - III 4 0 7 267,028 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 7 -69,838 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 7 -234,163 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 7 -394,380 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 7 -504,122 \n\nIV/35/25/1d - I 4 25 1 264,578 \n\nIV/35/25/1d - I 8 25 1 122,113 \n\nIV/35/25/1d - I 16 25 1 -213,698 \n\nIV/35/25/1d - I 32 25 1 -324,278 \n\nIV/35/25/1d - I 64 25 1 -549,509 \n\nIV/35/25/1d - II 4 25 1 4,056 \n\nIV/35/25/1d - II 8 25 1 -64,894 \n\nIV/35/25/1d - II 16 25 1 -129,788 \n\nIV/35/25/1d - II 32 25 1 -243,352 \n\nIV/35/25/1d - II 64 25 1 -470,481 \n\nIV/35/25/1d - III 4 25 1 131,463 \n\nIV/35/25/1d - III 8 25 1 12,325 \n\nIV/35/25/1d - III 16 25 1 -110,922 \n\nIV/35/25/1d - III 32 25 1 -261,556 \n\nIV/35/25/1d - III 64 25 1 -562,825 \n\nIV/35/25/3d - I 4 25 3 323,554 \n\nIV/35/25/3d - I 8 25 3 -32,355 \n\nIV/35/25/3d - I 16 25 3 -76,844 \n\nIV/35/25/3d - I 32 25 3 -198,177 \n\nIV/35/25/3d - I 64 25 3 -440,842 \n\nIV/35/25/3d - II 4 25 3 69,171 \n\nIV/35/25/3d - II 8 25 3 -170,892 \n\nIV/35/25/3d - II 16 25 3 -268,545 \n\nIV/35/25/3d - II 32 25 3 -386,542 \n\nIV/35/25/3d - II 64 25 3 -622,536 \n\nIV/35/25/3d - III 4 25 3 -4,067 \n\nIV/35/25/3d - III 8 25 3 -402,642 \n\nIV/35/25/3d - III 16 25 3 -479,917 \n\nIV/35/25/3d - III 32 25 3 -569,393 \n\nIV/35/25/3d - III 64 25 3 -748,345 \n\nIV/35/25/7d - I 4 25 7 305,586 \n\nIV/35/25/7d - I 8 25 7 101,862 \n\nIV/35/25/7d - I 16 25 7 -40,745 \n\nIV/35/25/7d - I 32 25 7 -146,681 \n\nIV/35/25/7d - I 64 25 7 -358,554 \n\n  \n\n\n\n336 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/25/7d - II 4 25 7 438,919 \n\nIV/35/25/7d - II 8 25 7 98,449 \n\nIV/35/25/7d - II 16 25 7 0,000 \n\nIV/35/25/7d - II 32 25 7 -98,449 \n\nIV/35/25/7d - II 64 25 7 -295,347 \n\nIV/35/25/7d - III 4 25 7 474,726 \n\nIV/35/25/7d - III 8 25 7 129,840 \n\nIV/35/25/7d - III 16 25 7 52,747 \n\nIV/35/25/7d - III 32 25 7 -123,077 \n\nIV/35/25/7d - III 64 25 7 -474,726 \n\nIV/35/50/1d - I 4 50 1 48,872 \n\nIV/35/50/1d - I 8 50 1 -272,869 \n\nIV/35/50/1d - I 16 50 1 -452,067 \n\nIV/35/50/1d - I 32 50 1 -488,721 \n\nIV/35/50/1d - I 64 50 1 -533,520 \n\nIV/35/50/1d - II 4 50 1 253,148 \n\nIV/35/50/1d - II 8 50 1 -249,065 \n\nIV/35/50/1d - II 16 50 1 -342,975 \n\nIV/35/50/1d - II 32 50 1 -587,957 \n\nIV/35/50/1d - II 64 50 1 -714,531 \n\nIV/35/50/1d - III 4 50 1 130,485 \n\nIV/35/50/1d - III 8 50 1 -517,864 \n\nIV/35/50/1d - III 16 50 1 -583,107 \n\nIV/35/50/1d - III 32 50 1 -668,738 \n\nIV/35/50/1d - III 64 50 1 -758,447 \n\nIV/35/50/3d - I 4 50 3 464,506 \n\nIV/35/50/3d - I 8 50 3 -57,549 \n\nIV/35/50/3d - I 16 50 3 -258,973 \n\nIV/35/50/3d - I 32 50 3 -345,297 \n\nIV/35/50/3d - I 64 50 3 -522,056 \n\nIV/35/50/3d - II 4 50 3 143,363 \n\nIV/35/50/3d - II 8 50 3 -331,782 \n\nIV/35/50/3d - II 16 50 3 -491,529 \n\nIV/35/50/3d - II 32 50 3 -552,970 \n\nIV/35/50/3d - II 64 50 3 -540,682 \n\nIV/35/50/3d - III 4 50 3 154,325 \n\nIV/35/50/3d - III 8 50 3 -393,936 \n\nIV/35/50/3d - III 16 50 3 -495,466 \n\nIV/35/50/3d - III 32 50 3 -661,975 \n\nIV/35/50/3d - III 64 50 3 -832,545 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n337 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/50/7d - I 4 50 7 134,823 \n\nIV/35/50/7d - I 8 50 7 -32,684 \n\nIV/35/50/7d - I 16 50 7 -102,139 \n\nIV/35/50/7d - I 32 50 7 -202,916 \n\nIV/35/50/7d - I 64 50 7 -414,275 \n\nIV/35/50/7d - II 4 50 7 175,422 \n\nIV/35/50/7d - II 8 50 7 81,402 \n\nIV/35/50/7d - II 16 50 7 -40,701 \n\nIV/35/50/7d - II 32 50 7 -100,396 \n\nIV/35/50/7d - II 64 50 7 -219,786 \n\nIV/35/50/7d - III 4 50 7 90,107 \n\nIV/35/50/7d - III 8 50 7 -364,526 \n\nIV/35/50/7d - III 16 50 7 -450,537 \n\nIV/35/50/7d - III 32 50 7 -434,154 \n\nIV/35/50/7d - III 64 50 7 -401,388 \n\nIV/35/75/1d - I 4 75 1 25,869 \n\nIV/35/75/1d - I 8 75 1 -228,913 \n\nIV/35/75/1d - I 16 75 1 -280,516 \n\nIV/35/75/1d - I 32 75 1 -299,068 \n\nIV/35/75/1d - I 64 75 1 -336,172 \n\nIV/35/75/1d - II 4 75 1 122,254 \n\nIV/35/75/1d - II 8 75 1 -195,607 \n\nIV/35/75/1d - II 16 75 1 -338,237 \n\nIV/35/75/1d - II 32 75 1 -384,422 \n\nIV/35/75/1d - II 64 75 1 -476,792 \n\nIV/35/75/1d - III 4 75 1 74,062 \n\nIV/35/75/1d - III 8 75 1 -212,260 \n\nIV/35/75/1d - III 16 75 1 -309,376 \n\nIV/35/75/1d - III 32 75 1 -341,745 \n\nIV/35/75/1d - III 64 75 1 -406,482 \n\nIV/35/75/3d - I 4 75 3 328,353 \n\nIV/35/75/3d - I 8 75 3 -20,269 \n\nIV/35/75/3d - I 16 75 3 -97,290 \n\nIV/35/75/3d - I 32 75 3 -224,307 \n\nIV/35/75/3d - I 64 75 3 -478,341 \n\nIV/35/75/3d - II 4 75 3 367,062 \n\nIV/35/75/3d - II 8 75 3 -4,078 \n\nIV/35/75/3d - II 16 75 3 -114,197 \n\nIV/35/75/3d - II 32 75 3 -290,931 \n\nIV/35/75/3d - II 64 75 3 -644,398 \n\n \n\n\n\n338 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/75/3d - III 4 75 3 135,249 \n\nIV/35/75/3d - III 8 75 3 -20,492 \n\nIV/35/75/3d - III 16 75 3 -65,575 \n\nIV/35/75/3d - III 32 75 3 -94,265 \n\nIV/35/75/3d - III 64 75 3 -151,643 \n\nIV/35/75/7d - I 4 75 7 224,452 \n\nIV/35/75/7d - I 8 75 7 -126,170 \n\nIV/35/75/7d - I 16 75 7 -301,848 \n\nIV/35/75/7d - I 32 75 7 -451,577 \n\nIV/35/75/7d - I 64 75 7 -440,781 \n\nIV/35/75/7d - II 4 75 7 265,922 \n\nIV/35/75/7d - II 8 75 7 -106,369 \n\nIV/35/75/7d - II 16 75 7 -339,561 \n\nIV/35/75/7d - II 32 75 7 -557,753 \n\nIV/35/75/7d - II 64 75 7 -510,000 \n\nIV/35/75/7d - III 4 75 7 182,982 \n\nIV/35/75/7d - III 8 75 7 -145,971 \n\nIV/35/75/7d - III 16 75 7 -264,134 \n\nIV/35/75/7d - III 32 75 7 -345,400 \n\nIV/35/75/7d - III 64 75 7 -371,563 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n339 \n\nTabela B8 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,50. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/Ref - I 4 0 1 275,460 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 1 -259,256 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 1 -303,816 \n\nIV/50/Ref - I 32 0 1 -482,055 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 1 -625,107 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 1 159,102 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 1 -114,227 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 1 -248,852 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 1 -575,214 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 1 -595,730 \n\nIV/50/Ref - III 4 0 1 179,874 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 1 -183,963 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 1 -286,164 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 1 -498,743 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 1 -566,353 \n\nIV/50/Ref - I 4 0 3 275,460 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 3 -259,256 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 3 -303,816 \n\nIV/50/Ref - I 32 0 3 -482,055 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 3 -625,107 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 3 159,102 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 3 -114,227 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 3 -248,852 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 3 -575,214 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 3 -595,730 \n\nIV/50/Ref - III 4 0 3 179,874 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 3 -183,963 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 3 -286,164 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 3 -498,743 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 3 -566,353 \n\nIV/50/Ref - I 4 0 7 275,460 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 7 -259,256 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 7 -303,816 \n\nIV/50/Ref - I 32 0 7 -482,055 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 7 -625,107 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 7 159,102 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 7 -114,227 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 7 -248,852 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 7 -575,214 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 7 -595,730 \n\n  \n\n\n\n340 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/Ref - III 4 0 7 179,874 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 7 -183,963 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 7 -286,164 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 7 -498,743 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 7 -566,353 \n\nIV/50/25/1d - I 4 25 1 171,684 \n\nIV/50/25/1d - I 8 25 1 -396,509 \n\nIV/50/25/1d - I 16 25 1 -441,474 \n\nIV/50/25/1d - I 32 25 1 -588,632 \n\nIV/50/25/1d - I 64 25 1 -617,246 \n\nIV/50/25/1d - II 4 25 1 255,912 \n\nIV/50/25/1d - II 8 25 1 -349,341 \n\nIV/50/25/1d - II 16 25 1 -357,465 \n\nIV/50/25/1d - II 32 25 1 -410,272 \n\nIV/50/25/1d - II 64 25 1 -666,185 \n\nIV/50/25/1d - III 4 25 1 370,616 \n\nIV/50/25/1d - III 8 25 1 -492,797 \n\nIV/50/25/1d - III 16 25 1 -570,179 \n\nIV/50/25/1d - III 32 25 1 -606,833 \n\nIV/50/25/1d - III 64 25 1 -655,706 \n\nIV/50/25/3d - I 4 25 3 183,884 \n\nIV/50/25/3d - I 8 25 3 -396,373 \n\nIV/50/25/3d - I 16 25 3 -506,704 \n\nIV/50/25/3d - I 32 25 3 -539,394 \n\nIV/50/25/3d - I 64 25 3 -657,897 \n\nIV/50/25/3d - II 4 25 3 208,139 \n\nIV/50/25/3d - II 8 25 3 -326,492 \n\nIV/50/25/3d - II 16 25 3 -395,872 \n\nIV/50/25/3d - II 32 25 3 -526,468 \n\nIV/50/25/3d - II 64 25 3 -661,146 \n\nIV/50/25/3d - III 4 25 3 85,099 \n\nIV/50/25/3d - III 8 25 3 -429,548 \n\nIV/50/25/3d - III 16 25 3 -575,432 \n\nIV/50/25/3d - III 32 25 3 -607,851 \n\nIV/50/25/3d - III 64 25 3 -644,322 \n\nIV/50/25/7d - I 4 25 7 76,653 \n\nIV/50/25/7d - I 8 25 7 -145,237 \n\nIV/50/25/7d - I 16 25 7 -371,162 \n\nIV/50/25/7d - I 32 25 7 -338,887 \n\nIV/50/25/7d - I 64 25 7 -532,537 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n341 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/25/7d - II 4 25 7 260,393 \n\nIV/50/25/7d - II 8 25 7 -280,737 \n\nIV/50/25/7d - II 16 25 7 -398,727 \n\nIV/50/25/7d - II 32 25 7 -435,345 \n\nIV/50/25/7d - II 64 25 7 -516,718 \n\nIV/50/25/7d - III 4 25 7 233,712 \n\nIV/50/25/7d - III 8 25 7 -410,021 \n\nIV/50/25/7d - III 16 25 7 -471,524 \n\nIV/50/25/7d - III 32 25 7 -504,326 \n\nIV/50/25/7d - III 64 25 7 -459,223 \n\nIV/50/50/1d - I 4 50 1 191,817 \n\nIV/50/50/1d - I 8 50 1 -383,465 \n\nIV/50/50/1d - I 16 50 1 -463,041 \n\nIV/50/50/1d - I 32 50 1 -628,347 \n\nIV/50/50/1d - I 64 50 1 -758,447 \n\nIV/50/50/1d - II 4 50 1 253,148 \n\nIV/50/50/1d - II 8 50 1 -249,065 \n\nIV/50/50/1d - II 16 50 1 -342,975 \n\nIV/50/50/1d - II 32 50 1 -587,957 \n\nIV/50/50/1d - II 64 50 1 -758,447 \n\nIV/50/50/1d - III 4 50 1 130,485 \n\nIV/50/50/1d - III 8 50 1 -517,864 \n\nIV/50/50/1d - III 16 50 1 -583,107 \n\nIV/50/50/1d - III 32 50 1 -668,738 \n\nIV/50/50/1d - III 64 50 1 -758,447 \n\nIV/50/50/3d - I 4 50 3 464,506 \n\nIV/50/50/3d - I 8 50 3 -57,549 \n\nIV/50/50/3d - I 16 50 3 -258,973 \n\nIV/50/50/3d - I 32 50 3 -345,297 \n\nIV/50/50/3d - I 64 50 3 -522,056 \n\nIV/50/50/3d - II 4 50 3 143,363 \n\nIV/50/50/3d - II 8 50 3 -331,782 \n\nIV/50/50/3d - II 16 50 3 -491,529 \n\nIV/50/50/3d - II 32 50 3 -552,970 \n\nIV/50/50/3d - II 64 50 3 -540,682 \n\nIV/50/50/3d - III 4 50 3 154,325 \n\nIV/50/50/3d - III 8 50 3 -393,936 \n\nIV/50/50/3d - III 16 50 3 -495,466 \n\nIV/50/50/3d - III 32 50 3 -661,975 \n\nIV/50/50/3d - III 64 50 3 -832,545 \n\n  \n\n\n\n342 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/50/7d - I 4 50 7 180,285 \n\nIV/50/50/7d - I 8 50 7 -393,349 \n\nIV/50/50/7d - I 16 50 7 -438,420 \n\nIV/50/50/7d - I 32 50 7 -512,173 \n\nIV/50/50/7d - I 64 50 7 -544,952 \n\nIV/50/50/7d - II 4 50 7 118,143 \n\nIV/50/50/7d - II 8 50 7 -448,127 \n\nIV/50/50/7d - II 16 50 7 -525,531 \n\nIV/50/50/7d - II 32 50 7 -562,196 \n\nIV/50/50/7d - II 64 50 7 -598,861 \n\nIV/50/50/7d - III 4 50 7 253,830 \n\nIV/50/50/7d - III 8 50 7 -155,573 \n\nIV/50/50/7d - III 16 50 7 -417,591 \n\nIV/50/50/7d - III 32 50 7 -413,497 \n\nIV/50/50/7d - III 64 50 7 -532,224 \n\nIV/50/75/1d - I 4 75 1 134,776 \n\nIV/50/75/1d - I 8 75 1 -392,077 \n\nIV/50/75/1d - I 16 75 1 -449,255 \n\nIV/50/75/1d - I 32 75 1 -613,981 \n\nIV/50/75/1d - I 64 75 1 -943,435 \n\nIV/50/75/1d - II 4 75 1 41,421 \n\nIV/50/75/1d - II 8 75 1 -629,606 \n\nIV/50/75/1d - II 16 75 1 -596,468 \n\nIV/50/75/1d - II 32 75 1 -701,403 \n\nIV/50/75/1d - II 64 75 1 -911,271 \n\nIV/50/75/1d - III 4 75 1 57,085 \n\nIV/50/75/1d - III 8 75 1 -456,682 \n\nIV/50/75/1d - III 16 75 1 -366,977 \n\nIV/50/75/1d - III 32 75 1 -517,845 \n\nIV/50/75/1d - III 64 75 1 -819,582 \n\nIV/50/75/3d - I 4 75 3 102,171 \n\nIV/50/75/3d - I 8 75 3 -388,248 \n\nIV/50/75/3d - I 16 75 3 -449,550 \n\nIV/50/75/3d - I 32 75 3 -670,239 \n\nIV/50/75/3d - I 64 75 3 -895,014 \n\nIV/50/75/3d - II 4 75 3 110,438 \n\nIV/50/75/3d - II 8 75 3 -429,479 \n\nIV/50/75/3d - II 16 75 3 -531,736 \n\nIV/50/75/3d - II 32 75 3 -621,723 \n\nIV/50/75/3d - II 64 75 3 -711,709 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n343 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/75/3d - III 4 75 3 101,277 \n\nIV/50/75/3d - III 8 75 3 -405,108 \n\nIV/50/75/3d - III 16 75 3 -392,954 \n\nIV/50/75/3d - III 32 75 3 -554,997 \n\nIV/50/75/3d - III 64 75 3 201,041 \n\nIV/50/75/7d - I 4 75 7 324,128 \n\nIV/50/75/7d - I 8 75 7 -324,128 \n\nIV/50/75/7d - I 16 75 7 -295,408 \n\nIV/50/75/7d - I 32 75 7 -439,009 \n\nIV/50/75/7d - I 64 75 7 -504,655 \n\nIV/50/75/7d - II 4 75 7 423,846 \n\nIV/50/75/7d - II 8 75 7 -167,093 \n\nIV/50/75/7d - II 16 75 7 -220,074 \n\nIV/50/75/7d - II 32 75 7 -305,658 \n\nIV/50/75/7d - II 64 75 7 -554,260 \n\nIV/50/75/7d - III 4 75 7 40,673 \n\nIV/50/75/7d - III 8 75 7 -524,678 \n\nIV/50/75/7d - III 16 75 7 -589,755 \n\nIV/50/75/7d - III 32 75 7 -707,705 \n\nIV/50/75/7d - III 64 75 7 -732,109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n344 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nTabela B9 \u2013 Deforma\u00e7\u00f5es devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, CP IV RS, cura 28 dias, a/c=0,70. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/Ref - I 4 0 1 288,476 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 1 -337,232 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 1 -406,304 \n\nIV/70/Ref - I 32 0 1 -581,015 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 1 -595,730 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 1 77,833 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 1 -245,788 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 1 -331,814 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 1 -737,846 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 1 -728,810 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 1 183,154 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 1 -291,510 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 1 -369,059 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 1 -669,430 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 1 -680,876 \n\nIV/70/Ref - I 4 0 3 288,476 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 3 -337,232 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 3 -406,304 \n\nIV/70/Ref - I 32 0 3 -581,015 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 3 -595,730 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 3 77,833 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 3 -245,788 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 3 -331,814 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 3 -737,846 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 3 -728,810 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 3 183,154 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 3 -291,510 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 3 -369,059 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 3 -669,430 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 3 -680,876 \n\nIV/70/Ref - I 4 0 7 288,476 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 7 -337,232 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 7 -406,304 \n\nIV/70/Ref - I 32 0 7 -581,015 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 7 -595,730 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 7 77,833 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 7 -245,788 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 7 -331,814 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 7 -737,846 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 7 -728,810 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n345 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/Ref - III 4 0 7 183,154 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 7 183,154 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 7 -291,510 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 7 -369,059 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 7 -669,430 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 7 -680,876 \n\nIV/70/25/1d - I 4 25 1 331,225 \n\nIV/70/25/1d - I 8 25 1 -77,695 \n\nIV/70/25/1d - I 16 25 1 -314,868 \n\nIV/70/25/1d - I 32 25 1 -380,295 \n\nIV/70/25/1d - I 64 25 1 -490,703 \n\nIV/70/25/1d - II 4 25 1 406,734 \n\nIV/70/25/1d - II 8 25 1 -390,465 \n\nIV/70/25/1d - II 16 25 1 -601,966 \n\nIV/70/25/1d - II 32 25 1 -650,774 \n\nIV/70/25/1d - II 64 25 1 -703,650 \n\nIV/70/25/1d - III 4 25 1 57,086 \n\nIV/70/25/1d - III 8 25 1 -154,948 \n\nIV/70/25/1d - III 16 25 1 -371,059 \n\nIV/70/25/1d - III 32 25 1 -526,007 \n\nIV/70/25/1d - III 64 25 1 -558,627 \n\nIV/70/25/3d - I 4 25 3 177,085 \n\nIV/70/25/3d - I 8 25 3 -142,483 \n\nIV/70/25/3d - I 16 25 3 -476,293 \n\nIV/70/25/3d - I 32 25 3 -514,966 \n\nIV/70/25/3d - I 64 25 3 -571,958 \n\nIV/70/25/3d - II 4 25 3 142,474 \n\nIV/70/25/3d - II 8 25 3 -105,838 \n\nIV/70/25/3d - II 16 25 3 -504,767 \n\nIV/70/25/3d - II 32 25 3 -541,403 \n\nIV/70/25/3d - II 64 25 3 -626,888 \n\nIV/70/25/3d - III 4 25 3 211,696 \n\nIV/70/25/3d - III 8 25 3 -179,128 \n\nIV/70/25/3d - III 16 25 3 -447,819 \n\nIV/70/25/3d - III 32 25 3 -488,530 \n\nIV/70/25/3d - III 64 25 3 -517,027 \n\nIV/70/25/7d - I 4 25 7 35,248 \n\nIV/70/25/7d - I 8 25 7 -210,667 \n\nIV/70/25/7d - I 16 25 7 -222,963 \n\nIV/70/25/7d - I 32 25 7 -325,428 \n\n  \n\n\n\n346 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/25/7d - I 64 25 7 -431,991 \n\nIV/70/25/7d - II 4 25 7 302,905 \n\nIV/70/25/7d - II 8 25 7 -143,266 \n\nIV/70/25/7d - II 16 25 7 -233,319 \n\nIV/70/25/7d - II 32 25 7 -372,491 \n\nIV/70/25/7d - II 64 25 7 -593,530 \n\nIV/70/25/7d - III 4 25 7 249,497 \n\nIV/70/25/7d - III 8 25 7 102,253 \n\nIV/70/25/7d - III 16 25 7 -257,677 \n\nIV/70/25/7d - III 32 25 7 -372,200 \n\nIV/70/25/7d - III 64 25 7 -490,814 \n\nIV/70/50/1d - I 4 50 1 434,198 \n\nIV/70/50/1d - I 8 50 1 -327,697 \n\nIV/70/50/1d - I 16 50 1 -401,429 \n\nIV/70/50/1d - I 32 50 1 -487,449 \n\nIV/70/50/1d - I 64 50 1 -573,470 \n\nIV/70/50/1d - II 4 50 1 290,943 \n\nIV/70/50/1d - II 8 50 1 -483,539 \n\nIV/70/50/1d - II 16 50 1 -483,539 \n\nIV/70/50/1d - II 32 50 1 -573,691 \n\nIV/70/50/1d - II 64 50 1 -663,842 \n\nIV/70/50/1d - III 4 50 1 334,475 \n\nIV/70/50/1d - III 8 50 1 -371,186 \n\nIV/70/50/1d - III 16 50 1 -509,871 \n\nIV/70/50/1d - III 32 50 1 -603,687 \n\nIV/70/50/1d - III 64 50 1 -697,504 \n\nIV/70/50/3d - I 4 50 3 230,511 \n\nIV/70/50/3d - I 8 50 3 -218,163 \n\nIV/70/50/3d - I 16 50 3 -226,395 \n\nIV/70/50/3d - I 32 50 3 -448,674 \n\nIV/70/50/3d - I 64 50 3 -675,069 \n\nIV/70/50/3d - II 4 50 3 230,511 \n\nIV/70/50/3d - II 8 50 3 -218,163 \n\nIV/70/50/3d - II 16 50 3 -226,395 \n\nIV/70/50/3d - II 32 50 3 -448,674 \n\nIV/70/50/3d - II 64 50 3 -675,069 \n\nIV/70/50/3d - III 4 50 3 356,527 \n\nIV/70/50/3d - III 8 50 3 -406,275 \n\nIV/70/50/3d - III 16 50 3 -460,168 \n\nIV/70/50/3d - III 32 50 3 -489,188 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n347 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/50/3d - III 64 50 3 -580,393 \n\nIV/70/50/7d - I 4 50 7 243,316 \n\nIV/70/50/7d - I 8 50 7 12,166 \n\nIV/70/50/7d - I 16 50 7 -133,824 \n\nIV/70/50/7d - I 32 50 7 -332,532 \n\nIV/70/50/7d - I 64 50 7 -555,571 \n\nIV/70/50/7d - II 4 50 7 419,380 \n\nIV/70/50/7d - II 8 50 7 90,455 \n\nIV/70/50/7d - II 16 50 7 -45,227 \n\nIV/70/50/7d - II 32 50 7 -263,141 \n\nIV/70/50/7d - II 64 50 7 -456,384 \n\nIV/70/50/7d - III 4 50 7 381,532 \n\nIV/70/50/7d - III 8 50 7 -150,178 \n\nIV/70/50/7d - III 16 50 7 -223,237 \n\nIV/70/50/7d - III 32 50 7 -328,767 \n\nIV/70/50/7d - III 64 50 7 -641,299 \n\nIV/70/75/1d - I 4 75 1 479,770 \n\nIV/70/75/1d - I 8 75 1 -126,041 \n\nIV/70/75/1d - I 16 75 1 -321,202 \n\nIV/70/75/1d - I 32 75 1 -397,098 \n\nIV/70/75/1d - I 64 75 1 -548,890 \n\nIV/70/75/1d - II 4 75 1 227,564 \n\nIV/70/75/1d - II 8 75 1 -371,932 \n\nIV/70/75/1d - II 16 75 1 -477,965 \n\nIV/70/75/1d - II 32 75 1 -543,216 \n\nIV/70/75/1d - II 64 75 1 -673,719 \n\nIV/70/75/1d - III 4 75 1 310,543 \n\nIV/70/75/1d - III 8 75 1 -167,530 \n\nIV/70/75/1d - III 16 75 1 -547,535 \n\nIV/70/75/1d - III 32 75 1 -630,619 \n\nIV/70/75/1d - III 64 75 1 -796,787 \n\nIV/70/75/3d - I 4 75 3 403,177 \n\nIV/70/75/3d - I 8 75 3 -146,610 \n\nIV/70/75/3d - I 16 75 3 -423,541 \n\nIV/70/75/3d - I 32 75 3 -525,353 \n\nIV/70/75/3d - I 64 75 3 -580,332 \n\nIV/70/75/3d - II 4 75 3 496,840 \n\nIV/70/75/3d - II 8 75 3 -171,043 \n\nIV/70/75/3d - II 16 75 3 -362,449 \n\nIV/70/75/3d - II 32 75 3 -521,275 \n\n  \n\n\n\n348 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Idade (semanas) \nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/75/3d - II 64 75 3 -590,506 \n\nIV/70/75/3d - III 4 75 3 309,514 \n\nIV/70/75/3d - III 8 75 3 -122,177 \n\nIV/70/75/3d - III 16 75 3 -484,634 \n\nIV/70/75/3d - III 32 75 3 -529,432 \n\nIV/70/75/3d - III 64 75 3 -570,158 \n\nIV/70/75/7d - I 4 75 7 159,551 \n\nIV/70/75/7d - I 8 75 7 -204,161 \n\nIV/70/75/7d - I 16 75 7 -317,429 \n\nIV/70/75/7d - I 32 75 7 -331,924 \n\nIV/70/75/7d - I 64 75 7 -441,440 \n\nIV/70/75/7d - II 4 75 7 77,762 \n\nIV/70/75/7d - II 8 75 7 -216,915 \n\nIV/70/75/7d - II 16 75 7 -356,069 \n\nIV/70/75/7d - II 32 75 7 -364,254 \n\nIV/70/75/7d - II 64 75 7 -454,294 \n\nIV/70/75/7d - III 4 75 7 241,340 \n\nIV/70/75/7d - III 8 75 7 -191,407 \n\nIV/70/75/7d - III 16 75 7 -278,789 \n\nIV/70/75/7d - III 32 75 7 -299,594 \n\nIV/70/75/7d - III 64 75 7 -428,586 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n349 \n\nTabela B10 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,35. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/Ref - I 1 0 1 402,006 \n\nIV/35/Ref - I 4 0 1 52,789 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 1 -223,337 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 1 -174,609 \n\nIV/35/Ref - I 32 0 1 -353,278 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 1 -556,323 \n\nIV/35/Ref - II 1 0 1 431,835 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 1 -28,517 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 1 -256,657 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 1 -321,839 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 1 -395,170 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 1 -529,231 \n\nIV/35/Ref - III 1 0 1 325,436 \n\nIV/35/Ref - III 4 0 1 -142,378 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 1 -390,523 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 1 -370,184 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 1 -394,591 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 1 -583,416 \n\nIV/35/Ref - I 1 0 3 426,380 \n\nIV/35/Ref - I 4 0 3 77,155 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 3 -198,977 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 3 -150,248 \n\nIV/35/Ref - I 32 0 3 -328,922 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 3 -377,651 \n\nIV/35/Ref - II 1 0 3 431,835 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 3 -28,517 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 3 -256,657 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 3 -321,839 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 3 -395,170 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 3 -429,231 \n\nIV/35/Ref - III 1 0 3 325,436 \n\nIV/35/Ref - III 4 0 3 -142,378 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 3 -390,523 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 3 -370,184 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 3 -394,591 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 3 -583,416 \n\nIV/35/Ref - I 1 0 7 426,380 \n\nIV/35/Ref - I 4 0 7 77,155 \n\nIV/35/Ref - I 8 0 7 -198,977 \n\nIV/35/Ref - I 16 0 7 -150,248 \n\n     \n\n\n\n350 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/Ref - I 32 0 7 -328,922 \n\nIV/35/Ref - I 64 0 7 -377,651 \n\nIV/35/Ref - II 1 0 7 431,835 \n\nIV/35/Ref - II 4 0 7 -28,517 \n\nIV/35/Ref - II 8 0 7 -256,657 \n\nIV/35/Ref - II 16 0 7 -321,839 \n\nIV/35/Ref - II 32 0 7 -395,170 \n\nIV/35/Ref - II 64 0 7 -429,231 \n\nIV/35/Ref - III 1 0 7 325,436 \n\nIV/35/Ref - III 4 0 7 -142,378 \n\nIV/35/Ref - III 8 0 7 -390,523 \n\nIV/35/Ref - III 16 0 7 -370,184 \n\nIV/35/Ref - III 32 0 7 -394,591 \n\nIV/35/Ref - III 64 0 7 -583,416 \n\nIV/35/25/1d - I 1 25 1 142,185 \n\nIV/35/25/1d - I 4 25 1 -353,432 \n\nIV/35/25/1d - I 8 25 1 -568,740 \n\nIV/35/25/1d - I 16 25 1 -613,427 \n\nIV/35/25/1d - I 32 25 1 -682,488 \n\nIV/35/25/1d - I 64 25 1 -832,798 \n\nIV/35/25/1d - II 1 25 1 122,166 \n\nIV/35/25/1d - II 4 25 1 -223,971 \n\nIV/35/25/1d - II 8 25 1 -447,941 \n\nIV/35/25/1d - II 16 25 1 -537,529 \n\nIV/35/25/1d - II 32 25 1 -525,313 \n\nIV/35/25/1d - II 64 25 1 -655,623 \n\nIV/35/25/1d - III 1 25 1 180,821 \n\nIV/35/25/1d - III 4 25 1 -287,669 \n\nIV/35/25/1d - III 8 25 1 -369,860 \n\nIV/35/25/1d - III 16 25 1 -534,243 \n\nIV/35/25/1d - III 32 25 1 -563,010 \n\nIV/35/25/1d - III 64 25 1 -731,502 \n\nIV/35/25/3d - I 1 25 3 89,328 \n\nIV/35/25/3d - I 4 25 3 -458,822 \n\nIV/35/25/3d - I 8 25 3 -641,538 \n\nIV/35/25/3d - I 16 25 3 -552,210 \n\nIV/35/25/3d - I 32 25 3 -694,323 \n\nIV/35/25/3d - I 64 25 3 -812,074 \n\nIV/35/25/3d - I 1 25 3 16,335 \n\nIV/35/25/3d - II 4 25 3 -424,719 \n\nIV/35/25/3d - II 8 25 3 -588,072 \n\n     \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n351 \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/25/3d - II 16 25 3 -653,413 \n\nIV/35/25/3d - II 32 25 3 -784,096 \n\nIV/35/25/3d - II 64 25 3 -902,527 \n\nIV/35/25/3d - III 1 25 3 16,282 \n\nIV/35/25/3d - III 4 25 3 -398,907 \n\nIV/35/25/3d - III 8 25 3 -582,079 \n\nIV/35/25/3d - III 16 25 3 -561,727 \n\nIV/35/25/3d - III 32 25 3 -696,053 \n\nIV/35/25/3d - III 64 25 3 -858,872 \n\nIV/35/25/7d - II 1 25 7 203,307 \n\nIV/35/25/7d - I 4 25 7 -272,432 \n\nIV/35/25/7d - I 8 25 7 -371,375 \n\nIV/35/25/7d - I 16 25 7 -569,261 \n\nIV/35/25/7d - I 32 25 7 -565,195 \n\nIV/35/25/7d - I 64 25 7 -552,996 \n\nIV/35/25/7d - II 1 25 7 301,574 \n\nIV/35/25/7d - II 4 25 7 -268,972 \n\nIV/35/25/7d - II 8 25 7 -460,512 \n\nIV/35/25/7d - II 16 25 7 -480,889 \n\nIV/35/25/7d - II 32 25 7 -513,491 \n\nIV/35/25/7d - II 64 25 7 -456,437 \n\nIV/35/25/7d - III 1 25 7 252,838 \n\nIV/35/25/7d - III 4 25 7 -179,434 \n\nIV/35/25/7d - III 8 25 7 -350,711 \n\nIV/35/25/7d - III 16 25 7 -399,648 \n\nIV/35/25/7d - III 32 25 7 -415,960 \n\nIV/35/25/7d - III 64 25 7 -452,662 \n\nIV/35/50/1d - I 1 50 1 32,901 \n\nIV/35/50/1d - I 4 50 1 -579,872 \n\nIV/35/50/1d - I 8 50 1 -727,925 \n\nIV/35/50/1d - I 16 50 1 -789,613 \n\nIV/35/50/1d - I 32 50 1 -851,302 \n\nIV/35/50/1d - I 64 50 1 -921,216 \n\nIV/35/50/1d - II 1 50 1 32,901 \n\nIV/35/50/1d - II 4 50 1 -579,872 \n\nIV/35/50/1d - II 8 50 1 -727,925 \n\nIV/35/50/1d - II 16 50 1 -789,613 \n\nIV/35/50/1d - II 32 50 1 -851,302 \n\nIV/35/50/1d - II 64 50 1 -921,216 \n\nIV/35/50/1d - III 1 50 1 0,000 \n\nIV/35/50/1d - III 4 50 1 -480,186 \n\n\n\n352 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/50/1d - III 8 50 1 -667,377 \n\nIV/35/50/1d - III 16 50 1 -683,655 \n\nIV/35/50/1d - III 32 50 1 -716,210 \n\nIV/35/50/1d - III 64 50 1 -793,528 \n\nIV/35/50/3d - I 1 50 3 36,581 \n\nIV/35/50/3d - I 4 50 3 -601,548 \n\nIV/35/50/3d - I 8 50 3 -719,419 \n\nIV/35/50/3d - I 16 50 3 -703,161 \n\nIV/35/50/3d - I 32 50 3 -833,225 \n\nIV/35/50/3d - I 64 50 3 -1125,870 \n\nIV/35/50/3d - II 1 50 3 -24,433 \n\nIV/35/50/3d - II 4 50 3 -468,298 \n\nIV/35/50/3d - II 8 50 3 -651,545 \n\nIV/35/50/3d - II 16 50 3 -610,824 \n\nIV/35/50/3d - II 32 50 3 -708,556 \n\nIV/35/50/3d - II 64 50 3 -993,607 \n\nIV/35/50/3d - III 1 50 3 8,206 \n\nIV/35/50/3d - III 4 50 3 -336,427 \n\nIV/35/50/3d - III 8 50 3 -615,415 \n\nIV/35/50/3d - III 16 50 3 -562,079 \n\nIV/35/50/3d - III 32 50 3 -754,909 \n\nIV/35/50/3d - III 64 50 3 -968,253 \n\nIV/35/50/7d - I 1 50 7 380,989 \n\nIV/35/50/7d - I 4 50 7 24,396 \n\nIV/35/50/7d - I 8 50 7 -264,293 \n\nIV/35/50/7d - I 16 50 7 -333,416 \n\nIV/35/50/7d - I 32 50 7 -394,407 \n\nIV/35/50/7d - I 64 50 7 -439,133 \n\nIV/35/50/7d - II 1 50 7 65,291 \n\nIV/35/50/7d - II 4 50 7 -330,538 \n\nIV/35/50/7d - II 8 50 7 -493,767 \n\nIV/35/50/7d - II 16 50 7 -632,511 \n\nIV/35/50/7d - II 32 50 7 -606,667 \n\nIV/35/50/7d - II 64 50 7 -554,977 \n\nIV/35/50/7d - III 1 50 7 318,409 \n\nIV/35/50/7d - III 4 50 7 -240,848 \n\nIV/35/50/7d - III 8 50 7 -436,792 \n\nIV/35/50/7d - III 16 50 7 -498,024 \n\nIV/35/50/7d - III 32 50 7 -572,864 \n\nIV/35/50/7d - III 64 50 7 -702,133 \n\nIV/35/75/1d - I 1 75 1 174,770 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n353 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/75/1d - I 4 75 1 -56,902 \n\nIV/35/75/1d - I 8 75 1 -329,217 \n\nIV/35/75/1d - I 16 75 1 -467,407 \n\nIV/35/75/1d - I 32 75 1 -743,788 \n\nIV/35/75/1d - I 64 75 1 -764,110 \n\nIV/35/75/1d - II 1 75 1 134,790 \n\nIV/35/75/1d - II 4 75 1 -404,370 \n\nIV/35/75/1d - II 8 75 1 -669,866 \n\nIV/35/75/1d - II 16 75 1 -645,359 \n\nIV/35/75/1d - II 32 75 1 -800,572 \n\nIV/35/75/1d - II 64 75 1 -845,502 \n\nIV/35/75/1d - III 1 75 1 203,331 \n\nIV/35/75/1d - III 4 75 1 -365,995 \n\nIV/35/75/1d - III 8 75 1 -561,192 \n\nIV/35/75/1d - III 16 75 1 -654,724 \n\nIV/35/75/1d - III 32 75 1 -825,522 \n\nIV/35/75/1d - III 64 75 1 -870,255 \n\nIV/35/75/3d - I 1 75 3 32,580 \n\nIV/35/75/3d - I 4 75 3 -229,417 \n\nIV/35/75/3d - I 8 75 3 -435,756 \n\nIV/35/75/3d - I 16 75 3 -623,091 \n\nIV/35/75/3d - I 32 75 3 -602,729 \n\nIV/35/75/3d - I 64 75 3 -737,121 \n\nIV/35/75/3d - II 1 75 3 456,288 \n\nIV/35/75/3d - II 4 75 3 -69,258 \n\nIV/35/75/3d - II 8 75 3 -248,514 \n\nIV/35/75/3d - II 16 75 3 -232,218 \n\nIV/35/75/3d - II 32 75 3 -309,624 \n\nIV/35/75/3d - II 64 75 3 -611,100 \n\nIV/35/75/3d - III 1 75 3 427,267 \n\nIV/35/75/3d - III 4 75 3 -138,353 \n\nIV/35/75/3d - III 8 75 3 -402,852 \n\nIV/35/75/3d - III 16 75 3 -394,713 \n\nIV/35/75/3d - III 32 75 3 -472,028 \n\nIV/35/75/3d - III 64 75 3 -667,350 \n\nIV/35/75/7d - I 1 75 7 361,593 \n\nIV/35/75/7d - I 4 75 7 -60,943 \n\nIV/35/75/7d - I 8 75 7 -117,822 \n\nIV/35/75/7d - I 16 75 7 -251,896 \n\nIV/35/75/7d - I 32 75 7 -381,907 \n\nIV/35/75/7d - I 64 75 7 -528,170 \n\n\n\n354 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/35/75/7d - II 1 75 7 460,829 \n\nIV/35/75/7d - II 4 75 7 -171,282 \n\nIV/35/75/7d - II 8 75 7 -212,063 \n\nIV/35/75/7d - II 16 75 7 -338,485 \n\nIV/35/75/7d - II 32 75 7 -468,986 \n\nIV/35/75/7d - II 64 75 7 -595,408 \n\nIV/35/75/7d - III 1 75 7 220,570 \n\nIV/35/75/7d - III 4 75 7 -359,448 \n\nIV/35/75/7d - III 8 75 7 -334,940 \n\nIV/35/75/7d - III 16 75 7 -620,864 \n\nIV/35/75/7d - III 32 75 7 -567,764 \n\nIV/35/75/7d - III 64 75 7 -714,811 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n355 \n\nTabela B11 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,50. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/Ref - I 1 0 1 20,452 \n\nIV/50/Ref - I 4 0 1 -128,624 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 1 -274,063 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 1 -368,145 \n\nIV/50/Ref - I 32 0 1 -566,308 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 1 -658,552 \n\nIV/50/Ref - II 1 0 1 16,445 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 1 -69,889 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 1 -324,779 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 1 -518,003 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 1 -506,593 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 1 -673,254 \n\nIV/50/Ref - III 1 0 1 91,713 \n\nIV/50/Ref - III 4 0 1 -45,276 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 1 -251,077 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 1 -325,166 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 1 -466,878 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 1 -627,956 \n\nIV/50/Ref - I 1 0 3 20,452 \n\nIV/50/Ref - I 4 0 3 -128,624 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 3 -274,063 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 3 -368,145 \n\nIV/50/Ref - I 32 0 3 -566,308 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 3 -658,552 \n\nIV/50/Ref - II 1 0 3 16,445 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 3 -69,889 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 3 -324,779 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 3 -518,003 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 3 -506,593 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 3 -673,254 \n\nIV/50/Ref - III 1 0 3 91,713 \n\nIV/50/Ref - III 4 0 3 -45,276 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 3 -251,077 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 3 -325,166 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 3 -466,878 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 3 -627,956 \n\nIV/50/Ref - I 1 0 7 20,452 \n\nIV/50/Ref - I 4 0 7 -128,624 \n\nIV/50/Ref - I 8 0 7 -274,063 \n\nIV/50/Ref - I 16 0 7 -368,145 \n\n  \n\n\n\n356 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/Ref - I 32 0 7 -566,308 \n\nIV/50/Ref - I 64 0 7 -658,552 \n\nIV/50/Ref - II 1 0 7 16,445 \n\nIV/50/Ref - II 4 0 7 -69,889 \n\nIV/50/Ref - II 8 0 7 -324,779 \n\nIV/50/Ref - II 16 0 7 -518,003 \n\nIV/50/Ref - II 32 0 7 -506,593 \n\nIV/50/Ref - II 64 0 7 -673,254 \n\nIV/50/Ref - III 1 0 7 91,713 \n\nIV/50/Ref - III 4 0 7 -45,276 \n\nIV/50/Ref - III 8 0 7 -251,077 \n\nIV/50/Ref - III 16 0 7 -325,166 \n\nIV/50/Ref - III 32 0 7 -466,878 \n\nIV/50/Ref - III 64 0 7 -627,956 \n\nIV/50/25/1d - I 1 25 1 143,506 \n\nIV/50/25/1d - I 4 25 1 -299,313 \n\nIV/50/25/1d - I 8 25 1 -697,030 \n\nIV/50/25/1d - I 16 25 1 -746,232 \n\nIV/50/25/1d - I 32 25 1 -885,638 \n\nIV/50/25/1d - I 64 25 1 -1131,648 \n\nIV/50/25/1d - II 1 25 1 49,052 \n\nIV/50/25/1d - II 4 25 1 -12,263 \n\nIV/50/25/1d - II 8 25 1 -396,507 \n\nIV/50/25/1d - II 16 25 1 -494,612 \n\nIV/50/25/1d - II 32 25 1 -633,594 \n\nIV/50/25/1d - II 64 25 1 -776,664 \n\nIV/50/25/1d - III 1 25 1 94,556 \n\nIV/50/25/1d - III 4 25 1 -263,112 \n\nIV/50/25/1d - III 8 25 1 -559,114 \n\nIV/50/25/1d - III 16 25 1 -637,225 \n\nIV/50/25/1d - III 32 25 1 -719,448 \n\nIV/50/25/1d - III 64 25 1 -937,338 \n\nIV/50/25/3d - I 1 25 3 237,044 \n\nIV/50/25/3d - I 4 25 3 -134,870 \n\nIV/50/25/3d - I 8 25 3 -384,175 \n\nIV/50/25/3d - I 16 25 3 -425,045 \n\nIV/50/25/3d - I 32 25 3 -576,263 \n\nIV/50/25/3d - I 64 25 3 -719,307 \n\nIV/50/25/3d - I 1 25 3 -146,887 \n\nIV/50/25/3d - II 4 25 3 -293,773 \n\nIV/50/25/3d - II 8 25 3 -718,112 \n\n    Cont. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n357 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/25/3d - II 16 25 3 -822,837 \n\nIV/50/25/3d - II 32 25 3 -1032,286 \n\nIV/50/25/3d - II 64 25 3 -999,645 \n\nIV/50/25/3d - III 1 25 3 -20,355 \n\nIV/50/25/3d - III 4 25 3 -378,611 \n\nIV/50/25/3d - III 8 25 3 -557,738 \n\nIV/50/25/3d - III 16 25 3 -606,591 \n\nIV/50/25/3d - III 32 25 3 -716,510 \n\nIV/50/25/3d - III 64 25 3 -826,429 \n\nIV/50/25/7d - II 1 25 7 85,833 \n\nIV/50/25/7d - I 4 25 7 -114,445 \n\nIV/50/25/7d - I 8 25 7 -412,818 \n\nIV/50/25/7d - I 16 25 7 -506,826 \n\nIV/50/25/7d - I 32 25 7 -592,659 \n\nIV/50/25/7d - I 64 25 7 -801,112 \n\nIV/50/25/7d - II 1 25 7 49,551 \n\nIV/50/25/7d - II 4 25 7 -309,692 \n\nIV/50/25/7d - II 8 25 7 -433,569 \n\nIV/50/25/7d - II 16 25 7 -578,092 \n\nIV/50/25/7d - II 32 25 7 -722,615 \n\nIV/50/25/7d - II 64 25 7 -730,873 \n\nIV/50/25/7d - III 1 25 7 270,025 \n\nIV/50/25/7d - III 4 25 7 16,365 \n\nIV/50/25/7d - III 8 25 7 -151,378 \n\nIV/50/25/7d - III 16 25 7 -270,025 \n\nIV/50/25/7d - III 32 25 7 -462,315 \n\nIV/50/25/7d - III 64 25 7 -544,141 \n\nIV/50/50/1d - I 1 50 1 301,566 \n\nIV/50/50/1d - I 4 50 1 -78,490 \n\nIV/50/50/1d - I 8 50 1 -470,938 \n\nIV/50/50/1d - I 16 50 1 -512,249 \n\nIV/50/50/1d - I 32 50 1 -632,049 \n\nIV/50/50/1d - I 64 50 1 -784,897 \n\nIV/50/50/1d - II 1 50 1 217,186 \n\nIV/50/50/1d - II 4 50 1 -274,556 \n\nIV/50/50/1d - II 8 50 1 -737,614 \n\nIV/50/50/1d - II 16 50 1 -807,278 \n\nIV/50/50/1d - II 32 50 1 -889,235 \n\nIV/50/50/1d - II 64 50 1 -1081,834 \n\nIV/50/50/1d - III 1 50 1 -65,772 \n\nIV/50/50/1d - III 4 50 1 -267,198 \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n358 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/50/1d - III 8 50 1 -1122,233 \n\nIV/50/50/1d - III 16 50 1 -1159,230 \n\nIV/50/50/1d - III 32 50 1 -1245,555 \n\nIV/50/50/1d - III 64 50 1 -1446,982 \n\nIV/50/50/3d - I 1 50 3 431,107 \n\nIV/50/50/3d - I 4 50 3 -168,337 \n\nIV/50/50/3d - I 8 50 3 -435,213 \n\nIV/50/50/3d - I 16 50 3 -915,589 \n\nIV/50/50/3d - I 32 50 3 -948,435 \n\nIV/50/50/3d - I 64 50 3 -1026,445 \n\nIV/50/50/3d - II 1 50 3 352,786 \n\nIV/50/50/3d - II 4 50 3 0,000 \n\nIV/50/50/3d - II 8 50 3 -389,705 \n\nIV/50/50/3d - II 16 50 3 -418,420 \n\nIV/50/50/3d - II 32 50 3 -561,996 \n\nIV/50/50/3d - II 64 50 3 -537,383 \n\nIV/50/50/3d - III 1 50 3 391,946 \n\nIV/50/50/3d - III 4 50 3 -84,169 \n\nIV/50/50/3d - III 8 50 3 -412,459 \n\nIV/50/50/3d - III 16 50 3 -667,005 \n\nIV/50/50/3d - III 32 50 3 -755,216 \n\nIV/50/50/3d - III 64 50 3 -781,914 \n\nIV/50/50/7d - I 1 50 7 -16,429 \n\nIV/50/50/7d - I 4 50 7 -197,143 \n\nIV/50/50/7d - I 8 50 7 -620,179 \n\nIV/50/50/7d - I 16 50 7 -685,894 \n\nIV/50/50/7d - I 32 50 7 -813,215 \n\nIV/50/50/7d - I 64 50 7 -1096,608 \n\nIV/50/50/7d - II 1 50 7 186,908 \n\nIV/50/50/7d - II 4 50 7 -89,391 \n\nIV/50/50/7d - II 8 50 7 -390,068 \n\nIV/50/50/7d - II 16 50 7 -459,142 \n\nIV/50/50/7d - II 32 50 7 -422,574 \n\nIV/50/50/7d - II 64 50 7 -463,206 \n\nIV/50/50/7d - III 1 50 7 4,109 \n\nIV/50/50/7d - III 4 50 7 -304,085 \n\nIV/50/50/7d - III 8 50 7 -604,061 \n\nIV/50/50/7d - III 16 50 7 -653,372 \n\nIV/50/50/7d - III 32 50 7 -698,574 \n\nIV/50/50/7d - III 64 50 7 -788,977 \n\nIV/50/75/1d - I 1 75 1 219,723 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n359 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/75/1d - I 4 75 1 -65,103 \n\nIV/50/75/1d - I 8 75 1 -476,066 \n\nIV/50/75/1d - I 16 75 1 -524,894 \n\nIV/50/75/1d - I 32 75 1 -545,239 \n\nIV/50/75/1d - I 64 75 1 -707,996 \n\nIV/50/75/1d - II 1 75 1 241,794 \n\nIV/50/75/1d - II 4 75 1 -405,723 \n\nIV/50/75/1d - II 8 75 1 -803,249 \n\nIV/50/75/1d - II 16 75 1 -954,883 \n\nIV/50/75/1d - II 32 75 1 -1024,552 \n\nIV/50/75/1d - II 64 75 1 -1151,597 \n\nIV/50/75/1d - III 1 75 1 309,432 \n\nIV/50/75/1d - III 4 75 1 -122,144 \n\nIV/50/75/1d - III 8 75 1 -476,363 \n\nIV/50/75/1d - III 16 75 1 -545,578 \n\nIV/50/75/1d - III 32 75 1 -627,008 \n\nIV/50/75/1d - III 64 75 1 -838,725 \n\nIV/50/75/3d - I 1 75 3 16,288 \n\nIV/50/75/3d - I 4 75 3 -264,682 \n\nIV/50/75/3d - I 8 75 3 -427,563 \n\nIV/50/75/3d - I 16 75 3 -618,948 \n\nIV/50/75/3d - I 32 75 3 -708,533 \n\nIV/50/75/3d - I 64 75 3 -928,422 \n\nIV/50/75/3d - II 1 75 3 134,115 \n\nIV/50/75/3d - II 4 75 3 -373,896 \n\nIV/50/75/3d - II 8 75 3 -475,498 \n\nIV/50/75/3d - II 16 75 3 -596,065 \n\nIV/50/75/3d - II 32 75 3 -837,201 \n\nIV/50/75/3d - II 64 75 3 -885,970 \n\nIV/50/75/3d - III 1 75 3 28,678 \n\nIV/50/75/3d - III 4 75 3 -294,974 \n\nIV/50/75/3d - III 8 75 3 -426,074 \n\nIV/50/75/3d - III 16 75 3 -569,464 \n\nIV/50/75/3d - III 32 75 3 -618,627 \n\nIV/50/75/3d - III 64 75 3 -684,177 \n\nIV/50/75/7d - I 1 75 7 40,859 \n\nIV/50/75/7d - I 4 75 7 -461,709 \n\nIV/50/75/7d - I 8 75 7 -494,396 \n\nIV/50/75/7d - I 16 75 7 -580,200 \n\nIV/50/75/7d - I 32 75 7 -584,286 \n\nIV/50/75/7d - I 64 75 7 -739,551 \n\n\n\n360 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/50/75/7d - II 1 75 7 136,117 \n\nIV/50/75/7d - II 4 75 7 -486,722 \n\nIV/50/75/7d - II 8 75 7 -519,721 \n\nIV/50/75/7d - II 16 75 7 -552,719 \n\nIV/50/75/7d - II 32 75 7 -527,970 \n\nIV/50/75/7d - II 64 75 7 -692,961 \n\nIV/50/75/7d - III 1 75 7 88,488 \n\nIV/50/75/7d - III 4 75 7 -474,216 \n\nIV/50/75/7d - III 8 75 7 -507,058 \n\nIV/50/75/7d - III 16 75 7 -566,460 \n\nIV/50/75/7d - III 32 75 7 -556,128 \n\nIV/50/75/7d - III 64 75 7 -716,256 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n361 \n\nTabela B12 \u2013 Resultados de retra\u00e7\u00e3o por secagem, cimento CP IV, cura 7 dias, a/c=0,70. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/Ref - I 1 0 1 -121,533 \n\nIV/70/Ref - I 4 0 1 -283,576 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 1 -465,876 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 1 -619,817 \n\nIV/70/Ref - I 32 0 1 -623,737 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 1 -632,883 \n\nIV/70/Ref - II 1 0 1 -202,888 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 1 -442,297 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 1 -620,838 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 1 -693,878 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 1 -701,994 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 1 -725,748 \n\nIV/70/Ref - III 1 0 1 -162,211 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 1 -362,936 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 1 -543,357 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 1 -656,848 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 1 -662,865 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 1 -679,316 \n\nIV/70/Ref - I 1 0 3 -121,533 \n\nIV/70/Ref - I 4 0 3 -283,576 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 3 -465,876 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 3 -619,817 \n\nIV/70/Ref - I 32 0 3 -623,737 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 3 -632,883 \n\nIV/70/Ref - II 1 0 3 -202,888 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 3 -442,297 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 3 -620,838 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 3 -693,878 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 3 -701,994 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 3 -725,748 \n\nIV/70/Ref - III 1 0 3 -162,211 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 3 -362,936 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 3 -543,357 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 3 -656,848 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 3 -662,865 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 3 -679,316 \n\nIV/70/Ref - I 1 0 7 -121,533 \n\nIV/70/Ref - I 4 0 7 -283,576 \n\nIV/70/Ref - I 8 0 7 -465,876 \n\nIV/70/Ref - I 16 0 7 -619,817 \n\n     \n\n\n\n362 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/Ref - I 32 0 7 -623,737 \n\nIV/70/Ref - I 64 0 7 -632,883 \n\nIV/70/Ref - II 1 0 7 -202,888 \n\nIV/70/Ref - II 4 0 7 -442,297 \n\nIV/70/Ref - II 8 0 7 -620,838 \n\nIV/70/Ref - II 16 0 7 -693,878 \n\nIV/70/Ref - II 32 0 7 -701,994 \n\nIV/70/Ref - II 64 0 7 -725,748 \n\nIV/70/Ref - III 1 0 7 -162,211 \n\nIV/70/Ref - III 4 0 7 -362,936 \n\nIV/70/Ref - III 8 0 7 -543,357 \n\nIV/70/Ref - III 16 0 7 -656,848 \n\nIV/70/Ref - III 32 0 7 -662,865 \n\nIV/70/Ref - III 64 0 7 -679,316 \n\nIV/70/25/1d - I 1 25 1 -101,870 \n\nIV/70/25/1d - I 4 25 1 -162,991 \n\nIV/70/25/1d - I 8 25 1 -220,038 \n\nIV/70/25/1d - I 16 25 1 -419,702 \n\nIV/70/25/1d - I 32 25 1 -456,375 \n\nIV/70/25/1d - I 64 25 1 -664,189 \n\nIV/70/25/1d - II 1 25 1 -125,594 \n\nIV/70/25/1d - II 4 25 1 -287,651 \n\nIV/70/25/1d - II 8 25 1 -433,502 \n\nIV/70/25/1d - II 16 25 1 -555,045 \n\nIV/70/25/1d - II 32 25 1 -607,713 \n\nIV/70/25/1d - II 64 25 1 -826,490 \n\nIV/70/25/1d - III 1 25 1 4,046 \n\nIV/70/25/1d - III 4 25 1 -347,936 \n\nIV/70/25/1d - III 8 25 1 -343,890 \n\nIV/70/25/1d - III 16 25 1 -473,355 \n\nIV/70/25/1d - III 32 25 1 -538,087 \n\nIV/70/25/1d - III 64 25 1 -724,192 \n\nIV/70/25/3d - I 1 25 3 48,708 \n\nIV/70/25/3d - I 4 25 3 -190,774 \n\nIV/70/25/3d - I 8 25 3 -316,603 \n\nIV/70/25/3d - I 16 25 3 -462,728 \n\nIV/70/25/3d - I 32 25 3 -507,377 \n\nIV/70/25/3d - I 64 25 3 -588,558 \n\nIV/70/25/3d - I 1 25 3 -255,253 \n\nIV/70/25/3d - II 4 25 3 -445,680 \n\nIV/70/25/3d - II 8 25 3 -518,609 \n\n     \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n363 \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/25/3d - II 16 25 3 -806,275 \n\nIV/70/25/3d - II 32 25 3 -826,533 \n\nIV/70/25/3d - II 64 25 3 -559,775 \n\nIV/70/25/3d - III 1 25 3 65,353 \n\nIV/70/25/3d - III 4 25 3 -167,467 \n\nIV/70/25/3d - III 8 25 3 -306,341 \n\nIV/70/25/3d - III 16 25 3 -306,341 \n\nIV/70/25/3d - III 32 25 3 -539,161 \n\nIV/70/25/3d - III 64 25 3 -530,992 \n\nIV/70/25/7d - II 1 25 7 -48,795 \n\nIV/70/25/7d - I 4 25 7 -65,060 \n\nIV/70/25/7d - I 8 25 7 -268,371 \n\nIV/70/25/7d - I 16 25 7 -361,895 \n\nIV/70/25/7d - I 32 25 7 -435,087 \n\nIV/70/25/7d - I 64 25 7 -544,875 \n\nIV/70/25/7d - II 1 25 7 -97,166 \n\nIV/70/25/7d - II 4 25 7 -182,187 \n\nIV/70/25/7d - II 8 25 7 -481,783 \n\nIV/70/25/7d - II 16 25 7 -518,221 \n\nIV/70/25/7d - II 32 25 7 -591,096 \n\nIV/70/25/7d - II 64 25 7 -704,456 \n\nIV/70/25/7d - III 1 25 7 32,475 \n\nIV/70/25/7d - III 4 25 7 -466,827 \n\nIV/70/25/7d - III 8 25 7 -483,064 \n\nIV/70/25/7d - III 16 25 7 -515,539 \n\nIV/70/25/7d - III 32 25 7 -430,293 \n\nIV/70/25/7d - III 64 25 7 -491,183 \n\nIV/70/50/1d - I 1 50 1 -69,315 \n\nIV/70/50/1d - I 4 50 1 -224,255 \n\nIV/70/50/1d - I 8 50 1 -485,207 \n\nIV/70/50/1d - I 16 50 1 -481,130 \n\nIV/70/50/1d - I 32 50 1 -566,755 \n\nIV/70/50/1d - I 64 50 1 -799,165 \n\nIV/70/50/1d - II 1 50 1 -112,363 \n\nIV/70/50/1d - II 4 50 1 -345,115 \n\nIV/70/50/1d - II 8 50 1 -501,621 \n\nIV/70/50/1d - II 16 50 1 -585,894 \n\nIV/70/50/1d - II 32 50 1 -682,205 \n\nIV/70/50/1d - II 64 50 1 -995,217 \n\nIV/70/50/1d - III 1 50 1 -61,159 \n\nIV/70/50/1d - III 4 50 1 -207,940 \n\n\n\n364 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/50/1d - III 8 50 1 -358,799 \n\nIV/70/50/1d - III 16 50 1 -680,902 \n\nIV/70/50/1d - III 32 50 1 -721,674 \n\nIV/70/50/1d - III 64 50 1 -766,524 \n\nIV/70/50/3d - I 1 50 3 -159,603 \n\nIV/70/50/3d - I 4 50 3 -478,810 \n\nIV/70/50/3d - I 8 50 3 -507,456 \n\nIV/70/50/3d - I 16 50 3 -564,750 \n\nIV/70/50/3d - I 32 50 3 -675,244 \n\nIV/70/50/3d - I 64 50 3 -769,369 \n\nIV/70/50/3d - II 1 50 3 -216,375 \n\nIV/70/50/3d - II 4 50 3 -289,861 \n\nIV/70/50/3d - II 8 50 3 -363,347 \n\nIV/70/50/3d - II 16 50 3 -502,154 \n\nIV/70/50/3d - II 32 50 3 -526,649 \n\nIV/70/50/3d - II 64 50 3 -604,217 \n\nIV/70/50/3d - III 1 50 3 -20,454 \n\nIV/70/50/3d - III 4 50 3 16,363 \n\nIV/70/50/3d - III 8 50 3 -94,089 \n\nIV/70/50/3d - III 16 50 3 -314,994 \n\nIV/70/50/3d - III 32 50 3 -359,993 \n\nIV/70/50/3d - III 64 50 3 -454,082 \n\nIV/70/50/7d - I 1 50 7 -205,334 \n\nIV/70/50/7d - I 4 50 7 -434,825 \n\nIV/70/50/7d - I 8 50 7 -499,243 \n\nIV/70/50/7d - I 16 50 7 -491,191 \n\nIV/70/50/7d - I 32 50 7 -519,374 \n\nIV/70/50/7d - I 64 50 7 -664,315 \n\nIV/70/50/7d - II 1 50 7 -243,382 \n\nIV/70/50/7d - II 4 50 7 -446,200 \n\nIV/70/50/7d - II 8 50 7 -640,906 \n\nIV/70/50/7d - II 16 50 7 -722,033 \n\nIV/70/50/7d - II 32 50 7 -705,808 \n\nIV/70/50/7d - II 64 50 7 -928,908 \n\nIV/70/50/7d - III 1 50 7 48,757 \n\nIV/70/50/7d - III 4 50 7 -264,099 \n\nIV/70/50/7d - III 8 50 7 -414,432 \n\nIV/70/50/7d - III 16 50 7 -503,819 \n\nIV/70/50/7d - III 32 50 7 -524,135 \n\nIV/70/50/7d - III 64 50 7 -743,540 \n\nIV/70/75/1d - I 1 75 1 -48,664 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n365 \n\n    Cont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/75/1d - I 4 75 1 -255,486 \n\nIV/70/75/1d - I 8 75 1 -539,359 \n\nIV/70/75/1d - I 16 75 1 -575,857 \n\nIV/70/75/1d - I 32 75 1 -592,078 \n\nIV/70/75/1d - I 64 75 1 -701,572 \n\nIV/70/75/1d - II 1 75 1 -32,353 \n\nIV/70/75/1d - II 4 75 1 -125,369 \n\nIV/70/75/1d - II 8 75 1 -420,591 \n\nIV/70/75/1d - II 16 75 1 -400,370 \n\nIV/70/75/1d - II 32 75 1 -412,503 \n\nIV/70/75/1d - II 64 75 1 -748,167 \n\nIV/70/75/1d - III 1 75 1 -32,543 \n\nIV/70/75/1d - III 4 75 1 -187,120 \n\nIV/70/75/1d - III 8 75 1 -393,222 \n\nIV/70/75/1d - III 16 75 1 -805,428 \n\nIV/70/75/1d - III 32 75 1 -1216,278 \n\nIV/70/75/1d - III 64 75 1 -1277,295 \n\nIV/70/75/3d - I 1 75 3 -133,526 \n\nIV/70/75/3d - I 4 75 3 -271,099 \n\nIV/70/75/3d - I 8 75 3 -436,996 \n\nIV/70/75/3d - I 16 75 3 -590,753 \n\nIV/70/75/3d - I 32 75 3 -631,216 \n\nIV/70/75/3d - I 64 75 3 -776,881 \n\nIV/70/75/3d - II 1 75 3 -61,015 \n\nIV/70/75/3d - II 4 75 3 -191,181 \n\nIV/70/75/3d - II 8 75 3 -248,129 \n\nIV/70/75/3d - II 16 75 3 -439,310 \n\nIV/70/75/3d - II 32 75 3 -504,393 \n\nIV/70/75/3d - II 64 75 3 -683,371 \n\nIV/70/75/3d - III 1 75 3 8,073 \n\nIV/70/75/3d - III 4 75 3 -266,402 \n\nIV/70/75/3d - III 8 75 3 -403,639 \n\nIV/70/75/3d - III 16 75 3 -581,240 \n\nIV/70/75/3d - III 32 75 3 -609,495 \n\nIV/70/75/3d - III 64 75 3 -742,696 \n\nIV/70/75/7d - I 1 75 7 -223,597 \n\nIV/70/75/7d - I 4 75 7 -203,270 \n\nIV/70/75/7d - I 8 75 7 -365,886 \n\nIV/70/75/7d - I 16 75 7 -556,960 \n\nIV/70/75/7d - I 32 75 7 -536,633 \n\nIV/70/75/7d - I 64 75 7 -638,268 \n\n\n\n366 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nCont. \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \nIdade leitura \n\n(semanas) \n\nCarregamento \n\n(%) \n\nIdade de carregamento \n\n(dias) \nesec?(10\n\n-6\n) \n\nIV/70/75/7d - II 1 75 7 -123,178 \n\nIV/70/75/7d - II 4 75 7 -332,581 \n\nIV/70/75/7d - II 8 75 7 -344,898 \n\nIV/70/75/7d - II 16 75 7 -414,699 \n\nIV/70/75/7d - II 32 75 7 -693,903 \n\nIV/70/75/7d - II 64 75 7 -644,631 \n\nIV/70/75/7d - III 1 75 7 -127,108 \n\nIV/70/75/7d - III 4 75 7 -340,320 \n\nIV/70/75/7d - III 8 75 7 -508,430 \n\nIV/70/75/7d - III 16 75 7 -844,650 \n\nIV/70/75/7d - III 32 75 7 -975,858 \n\nIV/70/75/7d - III 64 75 7 -1061,963 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n367 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013MODELO CEB-FIP MODEL CODE 1990 \n\nRetra\u00e7\u00e3o por secagem de acordo com o CEB (Comit\u00ea Euro-Internacional Du Beton, 1990): \n\nes (t, ts) = ecso. ?s(t \u2013 ts)......................[1] \n\nSendo: \n\nes (t, ts) = retra\u00e7\u00e3o por secagem \nt=idadedo concreto (dias)  \n\nts=idadedo concreto no in\u00edcio da secagem (dias) \n\necso= es (fcm) .?RH......................[2] \n\nCom: \n\nes (fcm)= [ 160 + ?sc . (90 - fcm)] . 10\n-6\n\n......................[3] \n\nOnde: \n\nRH = umidade relativa do ambiente, em % \n\n?sc \n\n \n4 Para cimentos de endurecimento \n\nlento \n\n \n\n......................[4] 5 Para cimentos de endurecimento \n\nnormal ou r\u00e1pido \n\n8 Para cimentos de endurecimento e de \n\nelevada resist\u00eancia \n\ne  \n    \n\n?RH \n \n\n- 1,55 \n\n.?sRH \n\n40% ? RH ? 99% \n\n......................[5] \n\n+ 0,25 RH ? 99%  \n\nOnde: \n\n?sRH= 1 \u2013 ( RH / 100) \n3\n......................[6] \n\nO desenvolvimento da retra\u00e7\u00e3o com o tempo \u00e9 descrito por: \n\n?s(t - ts) = [(t - ts) / (?sH + t - ts)] \n0,5\n\n......................[7] \n\nCom: \n\n?sH= 0,035 .h0\n2\n......................[8]\n\n \n\n\n\n368 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nOnde:  \n\nh0= 2AC / u (mm) ......................[9] \n\nO efeito da temperatura ambiente, considerando-se o tempo de desenvolvimento da retra\u00e7\u00e3o, \n\npode ser estimado por [8], para temperaturas dentro do intervalo 5\no\nC ? T ? 80\n\no\nC.  \n\n?sH,T = ?sH .?sHT......................[10] \n\nCom: \n\n?sHT= e \n-0,06 (T-20)\n\n ......................[11]\n \n\nSendo:  \n\nT = temperatura em \no\nC \n\nO efeito da temperatura na magnitude da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 levado em considera\u00e7\u00e3o substituindo-se \n\n?RHna equa\u00e7\u00e3o [2] por ?RH,T o qual \u00e9 calculado por: \n\n?RH,T= ?RH.?sT......................[12] \n\nCom: \n\n?sT= 1 + (8 / (103 \u2013 RH) . ((T-20) / 40) ......................[13] \n\nOnde: \n\n?RH \u00e9 calculado a partir de [4]. RH e T s\u00e3o dados em % e \no\nC, respectivamente. \n\nTabela C1 \u2013 Valores das deforma\u00e7\u00f5es residuais devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, conforme \n\nmodelo proposto pelo CEB 90 e conforme resultados obtidos nos ensaios realizados \n\n \n\nModelo CEB 90 Ensaio\n\n0,35 / 7 dias -693,60 -713,28\n\n0,35 / 28 dias -643,60 -556,93\n\n0,50 / 7 dias -823,30 -827,37\n\n0,50 / 28 dias -749,10 -745,29\n\n0,70 / 7 dias -973,50 -978,32\n\n0,70 / 28 dias -941,30 -916,27\n\n0,35 / 7 dias -490,90 -556,32\n\n0,35 / 28 dias -442,90 -504,12\n\n0,50 / 7 dias -557,80 -653,25\n\n0,50 / 28 dias -499,90 -595,73\n\n0,70 / 7 dias -612,30 -679,32\n\n0,70 / 28 dias -587,70 -668,47\n\nCimento\nRela\u00e7\u00e3o \u00e1gua \n\ncimento / cura\n\nesec448dias?(10\n-6\n\n)\n\nCP V ARI\n\nCP IV RS\n\nT S e c* a c; L S  M e a n s (C P IV  R E F 7 d )\n\nCu rre n t e ffe c t: F(1 0 , 3 6 )= 5 ,6 4 5 0 , p = ,0 0 0 0 5\n\nE ffe c ti v e  h yp o th e si s d e c o m p o si ti o n\n\nCe l l  N o .\n\nT S e c a c re t\n\nM e a n\n\nre t\n\nS td .E rr.\n\nre t\n\n-9 5 ,0 0 %\n\nre t\n\n+ 9 5 ,0 0 %\n\nN\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n1 0\n\n1 1\n\n1 2\n\n1 3\n\n1 4\n\n1 5\n\n1 6\n\n1 7\n\n1 8\n\n1 3 5 3 8 6 ,4 2 6 3 5 ,8 7 3 3 5 3 1 3 ,6 7 1 4 5 9 ,1 8 0 3\n\n1 5 0 4 2 ,8 7 0 3 5 ,8 7 3 3 5 -2 9 ,8 8 5 1 1 5 ,6 2 4 3\n\n1 7 0 -1 6 2 ,2 1 1 3 5 ,8 7 3 3 5 -2 3 4 ,9 6 5 -8 9 ,4 5 6 3\n\n4 3 5 -3 9 ,3 6 9 3 5 ,8 7 3 3 5 -1 1 2 ,1 2 4 3 3 ,3 8 6 3\n\n4 5 0 -8 1 ,2 6 3 3 5 ,8 7 3 3 5 -1 5 4 ,0 1 8 -8 ,5 0 9 3\n\n4 7 0 -3 6 2 ,9 3 6 3 5 ,8 7 3 3 5 -4 3 5 ,6 9 1 -2 9 0 ,1 8 2 3\n\n8 3 5 -2 9 0 ,1 7 2 3 5 ,8 7 3 3 5 -3 6 2 ,9 2 7 -2 1 7 ,4 1 8 3\n\n8 5 0 -2 8 3 ,3 0 7 3 5 ,8 7 3 3 5 -3 5 6 ,0 6 1 -2 1 0 ,5 5 2 3\n\n8 7 0 -5 4 3 ,3 5 7 3 5 ,8 7 3 3 5 -6 1 6 ,1 1 1 -4 7 0 ,6 0 2 3\n\n1 6 3 5 -2 8 8 ,8 7 7 3 5 ,8 7 3 3 5 -3 6 1 ,6 3 2 -2 1 6 ,1 2 3 3\n\n1 6 5 0 -4 0 3 ,7 7 1 3 5 ,8 7 3 3 5 -4 7 6 ,5 2 6 -3 3 1 ,0 1 7 3\n\n1 6 7 0 -6 5 6 ,8 4 8 3 5 ,8 7 3 3 5 -7 2 9 ,6 0 2 -5 8 4 ,0 9 3 3\n\n3 2 3 5 -3 8 1 ,0 1 3 3 5 ,8 7 3 3 5 -4 5 3 ,7 6 8 -3 0 8 ,2 5 9 3\n\n3 2 5 0 -5 1 3 ,2 6 0 3 5 ,8 7 3 3 5 -5 8 6 ,0 1 4 -4 4 0 ,5 0 5 3\n\n3 2 7 0 -6 6 2 ,8 6 5 3 5 ,8 7 3 3 5 -7 3 5 ,6 2 0 -5 9 0 ,1 1 1 3\n\n6 4 3 5 -5 5 6 ,3 2 3 3 5 ,8 7 3 3 5 -6 2 9 ,0 7 8 -4 8 3 ,5 6 9 3\n\n6 4 5 0 -6 5 3 ,2 5 4 3 5 ,8 7 3 3 5 -7 2 6 ,0 0 9 -5 8 0 ,4 9 9 3\n\n6 4 7 0 -6 7 9 ,3 1 6 3 5 ,8 7 3 3 5 -7 5 2 ,0 7 0 -6 0 6 ,5 6 1 3\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n369 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS \n\nTabela D1 \u2013 Resist\u00eancias \u00e0 compress\u00e3o axial (NBR 5739, 2007), resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o por \n\ncompress\u00e3o diametral (NBR 7222, 2011), conforme Vieira (2008), e resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o na \n\nflex\u00e3o (NBR 12142, ABNT, 2010) \n\n \n\nTabela D2 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica relativas \u00e0s curvas das resist\u00eancias \u00e0 tra\u00e7\u00e3o \n\nna flex\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da idade dos concretos e respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFtc,sp (MPa) Fct,fl (MPa)  - cura 28 dias Fct,fl (MPa) - cura 7 dias\n\n1 4,43 4,79\n\n3 40,40 3,11 5,72 5,56\n\n7 42,60 3,16 6,27 5,77\n\n28 47,30 3,74 7,63 6,40\n\n1 2,86 3,06\n\n3 26,70 2,57 4,37 3,98\n\n7 30,00 2,60 4,75 4,62\n\n28 34,10 2,82 5,27 4,78\n\n1 1,90 1,79\n\n3 12,20 1,11 3,12 2,65\n\n7 15,40 1,42 3,76 3,50\n\n28 18,30 1,58 4,90 4,27\n\nFtc,sp (MPa) Fct,fl (MPa)  - cura 28 dias Fct,fl (MPa) - cura 7 dias\n\n1 13,60 1,53 1,80 2,76\n\n3 26,70 2,06 3,30 3,92\n\n7 34,60 2,48 4,30 5,10\n\n28 43,70 3,17 5,40 5,29\n\n1 5,70 0,57 1,15 1,94\n\n3 14,80 1,14 2,27 2,48\n\n7 21,60 2,05 3,95 3,94\n\n28 32,60 2,12 4,40 4,12\n\n1 2,40 0,12 0,46 0,62\n\n3 6,60 0,75 2,17 2,13\n\n7 11,00 1,24 2,84 2,95\n\n28 15,50 1,56 3,89 2,83\n\n0,35\n\n0,50\n\n0,70\n\n0,35\n\n0,50\n\n0,70\n\nRela\u00e7\u00e3o a/c Idade (dias) Fc (MPa)\n\nCP IV RS \n\nFc (MPa)\n\nFt (MPa)\n\nFt (MPa)\nRela\u00e7\u00e3o a/c Idade (dias)\n\nCP V ARI \n\n\n\n370 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAP\u00caNDICE E \u2013COMPORTAMENTO FRENTE \u00c0 RETRA\u00c7\u00c3O POR \n\nSECAGEM DOS CONCRETOS - TABELAS \n\nTabela E1 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica das curvas de deforma\u00e7\u00e3o devidas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem (esec), em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem (TS) e respectivos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o. \n\na/c \nCura 28 dias \n\nCP V ARI CP IV RS \n\nREF 75% REF 75% \n\n0,35 esec=-194ln(TS)+223 \nR\n\n2\n = 0,97 \n\nesec=-172ln(TS)+252 \nR\n\n2\n = 0,80 \n\nesec=-270ln(TS)+619 \nR\n\n2\n = 0,99 \n\nesec=-230ln(TS)+437 \nR\n\n2\n = 0,94 \n\n0,50 esec=-321ln(TS)+540 \nR\n\n2\n = 0,95 \n\nesec=-174ln(TS)+159 \nR\n\n2\n = 0,79 \n\nesec=-279ln(TS)+499 \nR\n\n2\n = 0,93 \n\nesec=-262ln(TS)+368 \nR\n\n2\n = 0,80 \n\n0,70 esec=-380ln(TS)+569 \nR\n\n2\n = 0,96 \n\nesec=-213ln(TS)+470 \nR\n\n2\n = 0,92 \n\nesec=-299ln(TS)+468 \nR\n\n2\n = 0,88 \n\nesec=-285ln(TS)+532 \nR\n\n2\n = 0,88 \n\na/c \nCura 7 dias \n\nCP V ARI CP IV RS \n\nREF 75% REF 75% \n\n0,35 esec=-211ln(TS)+141 \nR\n\n2\n = 0,95 \n\nesec=-201ln(TS)+51 \nR\n\n2\n = 0,98 \n\nesec=-213ln(TS)+298 \nR\n\n2\n = 0,94 \n\nesec=-209ln(TS)+62 \nR\n\n2\n = 0,93 \n\n0,50 esec=-186ln(TS)+61 \nR\n\n2\n = 0,93 \n\nesec=-188ln(TS)+21 \nR\n\n2\n = 0,94 \n\nesec=-173ln(TS)+86 \nR\n\n2\n = 0,98 \n\nesec=-238ln(TS)+84 \nR\n\n2\n = 0,97 \n\n0,70 esec=-223ln(TS)+83 \nR\n\n2\n = 0,99 \n\nesec=-120ln(TS)+79 \nR\n\n2\n = 0,94 \n\nesec=-132ln(TS)+204 \nR\n\n2\n = 0,91 \n\nesec=-156ln(TS)+75 \nR\n\n2\n = 0,99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n371 \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 VOLUME DOS CONSTITUINTES DO CONCRETO \n\nPOROSIDADE \n\nApresenta-se, a seguir, o desenvolvimento do c\u00e1lculo do volume dos constituintes do concreto \n\ncom cimento CP V ARI, rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50 e grau de hidrata\u00e7\u00e3o ?=100%. Os volumes dos \n\nconstituintes (resistentes e n\u00e3o resistentes) dos demais concretos foram determinados \n\nadotando-se a mesma sequ\u00eancia de passos. A partir do tra\u00e7o unit\u00e1rio e das massas espec\u00edficas \n\ndos materiais utilizados, foram definidos os volumes ocupados por cada constituinte. A \n\nTabela F1 apresenta o tra\u00e7o utilizado para o concreto com CP V ARI, a/c=0,50 e as massas \n\nespec\u00edficas dos materiais. \n\n Tabela F1: Tra\u00e7o utilizado para o concreto com CP V ARI, a/c=0,50 \n\ne as massas espec\u00edficas dos materiais \n\nCP V ARI; a/c=0,35 cimento ag. mi\u00fado ag. gra\u00fado \u00e1gua \n\nTra\u00e7o unit\u00e1rio 1 2,09 2,74 0,50 \n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\n3\n) 3,12 2,62 2,73 1,00 \n\nForam adotados para o volume de \u00e1gua necess\u00e1rio para as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, o valor \n\nVhid=0,22 dm\n3\ne, como contra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, Cq= 25%. A Tabela F2 apresenta os volumes \n\nabsolutos e percentuais do concreto no estado fresco.  \n\nTabela F2: Volume dos constituintes do concreto com CP V ARI, \n\na/c=0,50 no estado fresco. \n\nVolume concreto fresco absoluto % \n\nVolume ocupado pelo cimento: Vc=1/3,12 0,32 12,1 \n\nVolume ocupado pelo agregado mi\u00fado: Va=2,09/2,62 0,80 30,0 \n\nVolume ocupado pelo agregado gra\u00fado: Vb=2,74/2,73 1,00 37,7 \n\nVolume ocupado pela \u00e1gua: Vh= 0,50/1,00 0,50 18,8 \n\nVolume de ar aprisionado: Var= 1,4% 0,04 1,4 \n\nVolume total adensado Vt=(Vc+Va+VB)/(1-Var) 2,66 100,0 \n\n \n\n\n\n372 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nA Tabela F3 apresenta os volumes absolutos e percentuais do concreto no estado endurecido e \n\na Tabela F4 apresenta a s\u00edntese dos volumes calculados, identificando o volume total. \n\nTabela F3: Volume dos constituintes do concreto com CP V ARI, \n\na/c=0,50 no estado endurecido. \n\nVolume concreto endurecido absoluto % \n\nVolume do cimento anidro: 0,00 0,0 \n\nVolume da pasta hidratada: Vph= 0,32x1,0+0,22x1,0x(1-0,25) 0,49 18,3 \n\nVolume de \u00e1gua adsorvida (\u00e1g.de gel):Vgel=(0,28x0,49)/(1-0,28) 0,19 7,1 \n\nVolume da \u00e1gua capilar (\u00e1gua livre): Vhc=0,50-0,22x1,0-0,19 0,09 3,4 \n\nVolume de vazios devido \u00e0 Cq: Vv= 0,22x1,0x0,25 0,06 2,1 \n\nTabela F4 \u2013 Volumes dos compostos resistentes e n\u00e3o resistentes dos concretos com  \n\nCP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, para diferentes graus de hidrata\u00e7\u00e3o ?=100%.  \n\nConcreto endurecido \nVolume \n\nabsoluto (dm\n3\n) \n\nVolume \n\n(%) \n\nCompostos \n\nresistentes \n\nCimento \n\nanidro  \n0,00 0,0 \n\n93,1 \nPasta \n\nhidratada \n\nProdutos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o \n0,49 18,3 \n\nPoros de gel 0,19 7,1 \n\nAreia 0,80 30,0 \n\nBrita 1,00 37,7 \n\nPorosidade \n\nAr \n\naprisionado  \n0,04   1,4 \n\n6,9 \nRetra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica 0,06 2,1 \n\n\u00c1gua capilar (livre) 0,09 3,4 \n\nTotal 2,66 100,0 100,0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n373 \n\nFigura F1 \u2013 Volumes dos compostos resistentes e n\u00e3o resistentes dos concretos produzidos \n\ncom cimento CP V ARI e rela\u00e7\u00e3o a/c=0,50, para diferentes o grau de hidrata\u00e7\u00e3o ?=100%, \n\nsendo (a) estado fresco e (b) estado endurecido \n\n  \n\n(a) Estado fresco (b) Estado endurecido \n\n \n\n  \n\n37,7%\n\n30,0%\n\n12,1%\n\n18,8%\n\n1,4%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nar aprisionado\n\n\u00e1gua\n\ncimento\n\nareia\n\nbrita\n\n37,7%\n\n30,0%\n\n18,3%\n\n7,1%\n\n3,4%\n\n2,1%\n1,4%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nar aprisionado\n\nar absorvido\n\n\u00e1gua capilar livre\n\n\u00e1gua de gel\n\npasta hidratada\n\ncimento anidro\n\nareia\n\nbrita\n\n\n\n374 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAP\u00caNDICE G  \n\nRESULTADOS DO ENSAIO DE POROSIMETRIA POR INTRUS\u00c3O DE \n\nMERC\u00daRIO \n\nTabela G1 - Posi\u00e7\u00e3o das amostras para o ensaio de porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario nos corpos de prova \n\nAmostra Idade de cura Pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\nPosi\u00e7\u00e3o da retirada da \n\namostra \n\nAmostra 22 \n\n3 dias \n\n0% Centro do corpo de prova \n\nAmostra 23 75% Superior: aplica\u00e7\u00e3o da carga \n\nAmostra 24 75% Inferior: meio do v\u00e3o \n\nAmostra 28 \n28 dias \n\n \n\n0% Centro do corpo de prova \n\nAmostra 29 75% Superior: aplica\u00e7\u00e3o da carga \n\nAmostra 30 75% Inferior: meio do v\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n375 \n\n \n\nFigura G1 - Amostra 22: (a) par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio \n\ndos resultados; (b) distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n376 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n377 \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n\n\n378 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n379 \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n \n\n\n\n380 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n381 \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n \n\n\n\n382 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n383 \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n\n\n384 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n385 \n\n \n\n(a) Par\u00e2metros utilizados no ensaio e sum\u00e1rio dos resultados \n\n \n\n\n\n386 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\n \n\n(b) Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n387 \n\nAP\u00caNDICE H \n\nRESULTADOS DE MICROTOMOGRAFIA DE RAIOS X \u2013 PARAMETROS DE \n\nAQUISI\u00c7\u00c3O - COMUM A TODAS AS AMOSTRAS ANALISADAS. \n\n[System] \n\nScanner=Skyscan1172 \n\nInstrument S/N=09H01130 \n\nHardware version=F \n\nSoftware=Version 1. 5 (build 14) \n\nHome directory=C:\\SkyScan1172 \n\nSource Type=Hamamatsu 100/250 \n\nCamera=Hamamatsu C9300 11Mp camera \n\nCamera Pixel Size (um)=    8.76 \n\nCameraXYRatio=0.9900 \n\nIncl.in lifting (um/mm)=0.0080 \n\n[Acquisition] \n\nData directory=C:\\RESULTADOS 2013\\430_13 Lucilia Bernardino - UFRGS\\430_13 A - \n\nAmostra 22 \n\nFilename Prefix=Amostra 22_ \n\nNumber of Files=    4 \n\nSource Voltage (kV)= 100 \n\nSource Current (uA)= 100 \n\nNumber of Rows= 1336 \n\nNumber of Columns= 2000 \n\nImage crop origin X=   0 \n\nImage crop origin Y=0 \n\nCamera binning=2x2 \n\nImage Rotation=0.0000 \n\nGantry direction=CC \n\nImage Pixel Size (um)=    7.99 \n\nObject to Source (mm)=99.830 \n\nCamera to Source (mm)=218.821 \n\nVertical Object Position (mm)=32.633 \n\nOptical Axis (line)= 756 \n\nFilter=Al+Cu \n\nImage Format=TIFF \n\nDepth (bits)=16 \n\nScreen LUT=0 \n\nExposure (ms)=  1300 \n\nRotation Step (deg)=44.800 \n\n\n\n388 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nFrame Averaging=ON (3) \n\nRandom Movement=ON (10) \n\nUse 360 Rotation=NO \n\nGeometrical Correction=ON \n\nCamera Offset=OFF \n\nMedian Filtering=ON \n\nFlat Field Correction=ON \n\nRotation Direction=CC \n\nScanning Trajectory=ROUND \n\nType Of Motion=STEP AND SHOOT \n\nStudy Date and Time=Aug 29, 2013  12:36:10 \n\nScan duration=00:53:31 \n\n \n\nTabela H1 - Posi\u00e7\u00e3o das amostras para a an\u00e1lise de microtomografia \n\nde raios X nos corpos de prova \n\nAmostra Idade de cura Pr\u00e9-\n\ncarregamento \n\nPosi\u00e7\u00e3o da retirada da \n\namostra \n\nAmostra 22 \n3 dias \n\n0% Centro do corpo de prova \n\nAmostra 24 75% Inferior: meio do v\u00e3o \n\nAmostra 28 28 dias \n\n \n\n0% Centro do corpo de prova \n\nAmostra 30 75% Inferior: meio do v\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n389 \n\nRESULTADOS SOFTWARE CTAN \n\nAMOSTRA 22  \n\n \n\n[ 06/17/16 18:39:56 ] 3D analysis \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\nLoaded dataset:, C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 A - Amostra \n\n22\\VOI(1)\\VOI\\amostra 22__rec_voi__voi_ \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:50:53 ] Thresholding \n\nMode, Global \n\nLower grey threshold, 36 \n\nUpper grey threshold, 255 \n\n[ 06/17/16 19:53:07 ] Thresholding done \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:53:32 ] 3D analysis \n\n \n\nDate and time,17.06.2016 19:53 \n\nOperator identity,SkyScan \n\nComputer name,SCAN1172_130 \n\nComputation time,00:08:09 \n\nDataset,amostra 22__rec_voi__voi_ \n\nLocation,C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 A - Amostra 22\\VOI(1)\\VOI\\ \n\n \n\nDescription,Abbreviation,Value,Unit \n\n \n\nNumber of layers,,615 \n\nLower vertical position,,0.47970,mm \n\nUpper vertical position,,10.29749,mm \n\nPixel size,,15.98989,um \n\nLower grey threshold,,36 \n\nUpper grey threshold,,255 \n\n \n\nTotal VOI volume,TV,631.47551,mm^3 \n\nObject volume,Obj.V,588.89213,mm^3 \n\nPercent object volume,Obj.V/TV,93.25653,% \n\nTotal VOI surface,TS,726.58980,mm^2 \n\nObject surface,Obj.S,4929.89280,mm^2 \n\nIntersection surface,i.S,376.82283,mm^2 \n\nObject surface / volume ratio,Obj.S/Obj.V,8.37147,1/mm \n\nObject surface density,Obj.S/TV,7.80694,1/mm \n\nSurface convexity index,SCv.I,-120.87270,1/mm \n\nCentroid (x),Crd.X,4.99747,mm \n\nCentroid (y),Crd.Y,5.52320,mm \n\nCentroid (z),Crd.Z,6.13926,mm \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n390 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAMOSTRA 24 \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\nLoaded dataset:, C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 B - Amostra \n\n24\\VOI\\amostra 24__rec_voi_ \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:14:42 ] Thresholding \n\nMode, Global \n\nLower grey threshold, 36 \n\nUpper grey threshold, 255 \n\n[ 06/17/16 19:14:56 ] Thresholding done \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:15:06 ] 3D analysis \n\n \n\nDate and time,17.06.2016 19:15 \n\nOperator identity,SkyScan \n\nComputer name,SCAN1172_130 \n\nComputation time,00:00:59 \n\nDataset,amostra 24__rec_voi_ \n\nLocation,C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 B - Amostra 24\\VOI\\ \n\n \n\nDescription,Abbreviation,Value,Unit \n\n \n\nNumber of layers,,615 \n\nLower vertical position,,0.47970,mm \n\nUpper vertical position,,10.29749,mm \n\nPixel size,,15.98989,um \n\nLower grey threshold,,36 \n\nUpper grey threshold,,255 \n\n \n\nTotal VOI volume,TV,828.42894,mm^3 \n\nObject volume,Obj.V,737.03011,mm^3 \n\nPercent object volume,Obj.V/TV,88.96721,% \n\nTotal VOI surface,TS,886.85510,mm^2 \n\nObject surface,Obj.S,10867.59846,mm^2 \n\nIntersection surface,i.S,467.63298,mm^2 \n\nObject surface / volume ratio,Obj.S/Obj.V,14.74512,1/mm \n\nObject surface density,Obj.S/TV,13.11832,1/mm \n\nSurface convexity index,SCv.I,-125.67051,1/mm \n\nCentroid (x),Crd.X,6.15230,mm \n\nCentroid (y),Crd.Y,7.20269,mm \n\nCentroid (z),Crd.Z,4.84707,mm \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLuc\u00edlia Maria Bernardino da Silva. TESE DE DOUTORADO \n\nNORIE/PPGEC/UFRGS, 2016. \n\n391 \n\nAMOSTRA 28 \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\nLoaded dataset:, C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 D - Amostra \n\n28\\VOI\\VOI\\amostra 28__rec_voi__voi_ \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 18:57:47 ] Thresholding \n\nMode, Global \n\nLower grey threshold, 36 \n\nUpper grey threshold, 255 \n\n[ 06/17/16 18:57:51 ] Thresholding done \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 18:57:58 ] 3D analysis \n\n \n\nDate and time,17.06.2016 18:57 \n\nOperator identity,SkyScan \n\nComputer name,SCAN1172_130 \n\nComputation time,00:00:14 \n\nDataset,amostra 28__rec_voi__voi_ \n\nLocation,C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 D - Amostra 28\\VOI\\VOI\\ \n\n \n\nDescription,Abbreviation,Value,Unit \n\n \n\nNumber of layers,,615 \n\nLower vertical position,,0.47970,mm \n\nUpper vertical position,,10.29749,mm \n\nPixel size,,15.98989,um \n\nLower grey threshold,,36 \n\nUpper grey threshold,,255 \n\n \n\nTotal VOI volume,TV,414.47257,mm^3 \n\nObject volume,Obj.V,371.57316,mm^3 \n\nPercent object volume,Obj.V/TV,89.64964,% \n\nTotal VOI surface,TS,711.21724,mm^2 \n\nObject surface,Obj.S,4261.49890,mm^2 \n\nIntersection surface,i.S,346.21896,mm^2 \n\nObject surface / volume ratio,Obj.S/Obj.V,11.46880,1/mm \n\nObject surface density,Obj.S/TV,10.28174,1/mm \n\nSurface convexity index,SCv.I,-103.90543,1/mm \n\nCentroid (x),Crd.X,6.91055,mm \n\nCentroid (y),Crd.Y,5.74698,mm \n\nCentroid (z),Crd.Z,4.56413,mm \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n392 \n\n \n\n \n\nInflu\u00eancia do carregamento precoce na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto \n\nAMOSTRA 30 \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\nLoaded dataset:, C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 E - Amostra \n\n30\\VOI\\amostra 30__rec_voi_ \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:23:16 ] Thresholding \n\nMode, Global \n\nLower grey threshold, 36 \n\nUpper grey threshold, 255 \n\n[ 06/17/16 19:23:45 ] Thresholding done \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n \n\n----------------------------------------------------------------- \n\n[ 06/17/16 19:23:52 ] 3D analysis \n\n \n\nDate and time,17.06.2016 19:23 \n\nOperator identity,SkyScan \n\nComputer name,SCAN1172_130 \n\nComputation time,00:00:20 \n\nDataset,amostra 30__rec_voi_ \n\nLocation,C:\\RESULTADOS 2015\\Lucilia\\430_13 E - Amostra 30\\VOI\\ \n\n \n\nDescription,Abbreviation,Value,Unit \n\n \n\nNumber of layers,,615 \n\nLower vertical position,,0.47970,mm \n\nUpper vertical position,,10.29749,mm \n\nPixel size,,15.98989,um \n\nLower grey threshold,,36 \n\nUpper grey threshold,,255 \n\n \n\nTotal VOI volume,TV,1028.71381,mm^3 \n\nObject volume,Obj.V,962.83451,mm^3 \n\nPercent object volume,Obj.V/TV,93.59595,% \n\nTotal VOI surface,TS,927.68769,mm^2 \n\nObject surface,Obj.S,7176.95558,mm^2 \n\nIntersection surface,i.S,520.91138,mm^2 \n\nObject surface / volume ratio,Obj.S/Obj.V,7.45399,1/mm \n\nObject surface density,Obj.S/TV,6.97663,1/mm \n\nSurface convexity index,SCv.I,-116.93518,1/mm \n\nCentroid (x),Crd.X,6.73386,mm \n\nCentroid (y),Crd.Y,6.94953,mm \n\nCentroid (z),Crd.Z,4.31202,mm"}]}}}