{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14840"}, {"@name": "filename", "#text": "21220_PCCARVALHO_Torre.Velha_DAM8.Castro.Avel%c3%a3s.2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Arqueologia funer\u00e1ria alto medieval da Torre Velha (Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a)\nSofia Tereso\u00ae, Andr\u00e9 BRiTO* (b) (c) (d) (e) (f), Cl\u00e1udia Umbelino\u00ae, Miguel Cipriano\u00ae,\nClara Andr\u00e9\u00ae, Pedro C. Carvalho\u00ae 1\nRESUMO\nApresentam-se os resultados das campanhas de escava\u00e7\u00e3o efetuadas no s\u00edtio da Torre Velha (Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a), durante os ver\u00f5es de 2012 e 2013, referentes ao seu espa\u00e7o funer\u00e1rio e tamb\u00e9m religioso: s\u00e9c. v/vi-xn. A an\u00e1lise ser\u00e1 feita de forma integrada, articulando os dados de natureza arqueol\u00f3gica (cronologia, contexto estratigr\u00e1fico, estruturas e materiais associados) e antropol\u00f3gica (antropologia funer\u00e1ria, estudo paleobiol\u00f3gico e an\u00e1lises qu\u00edmicas e moleculares), a par de uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do s\u00edtio - um dos mais referidos na bibliografia arqueol\u00f3gica de Tr\u00e1s-os-Montes, identificado habitualmente como sede, em \u00e9poca romana, da civitas Zoelarum e, depois, do pagus su\u00e9vico de Brigantia.\nPALAVRAS-CHAVE: Brigantia, antiguidade tardia / alta-idade m\u00e9dia, arqueologia e antropologia funer\u00e1ria, perfil biol\u00f3gico, paleopatologia, paleogen\u00e9ti-ca, an\u00e1lises de is\u00f3topos est\u00e1veis de C e N.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO s\u00edtio da Torre Velha, em Castro de Avel\u00e3s (Bragan\u00e7a), \u00e9 seguramente um dos mais referen\n1\t(a) Arque\u00f3loga. Mestre em Evolu\u00e7\u00e3o Humana (Antropologia Biol\u00f3gica) pela FCTUC. Investigadora do CIAS, (so-fiatereso@gmail.com)\n(b)\tArque\u00f3logo. Mestre em Evolu\u00e7\u00e3o e Biologia Humanas (Antropologia Biol\u00f3gica) pela FCTUC. (andre_1987_ brito@hotmail.com)\n(c)\tAntrop\u00f3loga e docente do Dep de Ci\u00eancias da Vida-FCTUC. Investigadora do CIAS, (umbelino@antrop.uc.pt)\n(d)\tArque\u00f3logo. Mestre em Arqueologia e Territ\u00f3rio (arqueogeografia)-FLUC. (ciprianol969@hotmail.com)\n(e)\tArque\u00f3loga. Munic\u00edpio de Bragan\u00e7a (c.machaqueiro@ sapo.pt)\n(f)\tArque\u00f3logo e docente do Dep. de HEEAA-FLUC. Investigador de CEAACP. (pedrooak@gmail.com)\nciados (se n\u00e3o \u00e9 mesmo o mais referenciado) na bibliografia arqueol\u00f3gica do nordeste transmontano. Este destaque resulta do facto de A Torre Velha ser habitualmente identificada como capital dos Zoelas / Zoelae (Costa, 1959, vol. I, p. 136; Alarc\u00e3o, 1988a, vol. II, p. 39; 1988b, pp. 57 e 96; 1990, p. 373; Lemos, 1993, vol. II, pp. 34 e 66). Os achados que t\u00eam sido aqui efetuados, desde aqueles revelados pelas escava\u00e7\u00f5es de Jos\u00e9 Henriques Pinheiro (1888) em finais do s\u00e9c. xix aos que foram dando corpo a um significativo conjunto de ep\u00edgrafes (que inclui a dedicat\u00f3ria pela ordo Zoelarum ao deus Aerno: CIL 2606; Redentor, 2002, n.\u00b0 1), t\u00eam sustentado esta proposta relativa \u00e0 capitalidade pol\u00edtica dos Zoelas em \u00e9poca romana.\nOs Zoelas (ou Zelas), localiz\u00e1veis genericamente no nordeste transmontano (e centrados na depress\u00e3o de Bragan\u00e7a), s\u00e3o, de acordo com Pl\u00ednio-o-Velho, um dos 22 povos integr\u00e1veis no grupo dos \u00c1stures Augustanos (Plin., nat., 3.28). A conhecida \u00abTabula de Astorga\u00bb que faz refer\u00eancia a este povo (CIL II 2633) denuncia uma organiza\u00e7\u00e3o social com base em gentilitates (integradas nagBHs Zoelarum), tendo esta poss\u00edvel comunidade pol\u00edtica evolu\u00eddo \u2014provavelmente ao tempo do imperador Cl\u00e1udio\u2014 para o quadro de uma ciuitas, passando a integrar o conuentus As-turum (Lemos, 1993 Ib, p. 388).\nA centralidade do s\u00edtio tamb\u00e9m encontra acolhimento no facto deste poder corresponder a um importante n\u00f3 vi\u00e1rio. Com efeito, por Castro de Avel\u00e3s passaria tamb\u00e9m a importante via XVII do Itiner\u00e1rio de Antonino (fig. 8.1). O achado neste lugar de dois mili\u00e1rios \u2014um de Augusto (2 a.C.) (Redentor, 2002, n.\u00b0 127) e outro de Caracala (213-214) (Redentor, 2002, n.\u00b0 129)\u2014 atestar\u00e1 a passagem desse cursus publicas que cruzava, desde Asturica Augusta a Bra-\nFigura 8.1. Localiza\u00e7\u00e3o de Castro de Avel\u00e3s (Bragan\u00e7a) no percurso da Via XVII do Itiner\u00e1rio de Antonino\ncara Augusta, toda esta regi\u00e3o do noroeste peninsular. Neste ponto poderiam inclusivamente entroncar os dois ramais da via XVII que ligariam Aquae Flaviae (Chaves) \u00e0 regi\u00e3o de Bragan\u00e7a. Alguns autores, com base nesta posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, t\u00eam inclusivamente considerado a possibilidade de Castro de Avel\u00e3s tamb\u00e9m incorporar uma esta\u00e7\u00e3o de muda que serviria os correios e transportes vinculados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o imperial - prop\u00f5em mesmo que este lugar poder\u00e1 corresponder \u00e0 mansio (mencionada no Itiner\u00e1rio de Antonino) \u00e1eRoboretum (Lemos, 2009).\n\u00c0 civitas dos Zoelae, na \u00e9poca su\u00e9vica, poder\u00e1 ter sucedido o pagus Brigantia, mencionado no Parochiale Suevum (Alarc\u00e3o, 2001, p. 35; Fernandes, 1997, p. 63). Com efeito, entre a lista de bispados e respetivas par\u00f3quias apresentada no Parochiale (redigida pouco antes de 585 d.C.) conta-se o pagus Su\u00e9vico de Brigantia, cuja sede, como tem sido proposto, se poderia situar em Castro de Avel\u00e3s.\n2.\tCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E SEQU\u00caNCIA ESTRATIGR\u00c1FICA\nOs resultados da investiga\u00e7\u00e3o efetuada em 2012 e 2013 na Torre Velha de Castro de Avel\u00e3s apontam claramente para a import\u00e2ncia do local2. Tanto\n2\tO plano de investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica (coordenado por P.C. Carvalho e C. Andr\u00e9) foi executado entre 2012 e 2013, no quadro de um protocolo celebrado entre o Munic\u00edpio de Bragan\u00e7a e a Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\na consider\u00e1vel extens\u00e3o dos vest\u00edgios, ocupando talvez cerca de 3 hectares, como a ampla diacro-nia de ocupa\u00e7\u00e3o que revelam, balizada pelo menos entre o s\u00e9c. i d.C. e o s\u00e9c. xu, concorrem para afirmar uma prov\u00e1vel capitalidade. Por seu lado, quer a ocupa\u00e7\u00e3o romana, que se estende claramente entre o s\u00e9c. i e o in/iv, documentada por um registo material algo significativo, quer a da Antiguidade Tardia (e Alta Idade M\u00e9dia), revelada tamb\u00e9m pelos restos de um edif\u00edcio que julgamos poder corresponder a uma primitiva igreja (cuja data\u00e7\u00e3o parece centrar-se no s\u00e9c. v-vii) (descoberta em 2013) e por uma ampla ne-cr\u00f3pole (com pelo menos 0,5 hectare e com sepulturas datadas por radiocarbono entre o s\u00e9c. vi e xii/xin) (Tereso et alii, no prelo), constituem aspetos que n\u00e3o podem deixar de ser devidamente destacados no quadro da problem\u00e1tica em apre\u00e7o, face tamb\u00e9m \u00e0 aus\u00eancia de outros contextos arqueol\u00f3gicos nesta regi\u00e3o que revelem uma id\u00eantica amplitude3.\n3\tNeste texto n\u00e3o desenvolveremos as quest\u00f5es que se colocam com a descoberta do espa\u00e7o constru\u00eddo da Antiguidade Tardia (plano, estrutura, funcionalidade, interpreta\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica), o qual, desde j\u00e1, interpretamos como poss\u00edvel templo (paroquial). A continuidade das escava\u00e7\u00f5es prevista para 2015 (e o alargamento da \u00e1rea sondada nesta \u00e1rea em particular) aconselha que se aguarde pelos novos dados. Seja como for, desde logo em termos de data\u00e7\u00e3o, os indicadores at\u00e9 agora obtidos, como veremos adiante, permitem considerar como muito prov\u00e1vel a sua constru\u00e7\u00e3o a partir de finais do s\u00e9c. iv (possivelmente j\u00e1 no decurso do s\u00e9c. v) e o seu abandono em finais do s\u00e9c. vii (ou in\u00edcios do viu). Por sua vez, a forma\u00e7\u00e3o tanto do espa\u00e7o funer\u00e1rio como do eventual espa\u00e7o de culto tardo-antigo poder\u00e1 ter\nFigura 8.2. Plano com a localiza\u00e7\u00e3o (e designa\u00e7\u00e3o) das sondagens efetuadas na Torre Velha em 2012-13\nPor sua vez, parece-nos que tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 propriamente uma coincid\u00eancia o facto de o maior mosteiro medieval deste nordeste transmontano (Fernandes, 2012) ter sido constru\u00eddo em Castro de Avel\u00e3s, podendo a sua funda\u00e7\u00e3o ser anterior ao s\u00e9c. xii* 4, tal como n\u00e3o ser\u00e1 o facto da capitali-dade em Bragan\u00e7a ter sido assumida, em finais do\nsido simult\u00e2nea - todavia e por enquanto, podemos apenas referir que a nec\u00f3pole recua, pelo menos, ao (final do) s\u00e9c. vi pelo facto de ser essa a indica\u00e7\u00e3o que encerra a mais antiga das sepulturas que \u2014por agora\u2014 temos datadas por rado-carbono. Refira-se ainda que o espa\u00e7o funer\u00e1rio revelou-se nas sondagens AE15, AC AE 12 14, AC 7 8, AB 12 13, RS 9, W 2 3, OO 1 e Y-4 (cf. fig. 8.2).\n4\tCronistas do s\u00e9c. xvn situaram esse momento fundacional na segunda metade do s\u00e9c. vii, relacionando-o com S. Frutuoso; outras fontes documentais sugerem que j\u00e1 seria mosteiro na segunda metade do s\u00e9c. xi (ou mesmo j\u00e1 nos finais do s\u00e9c. ix); indiscut\u00edvel ser\u00e1 a sua exist\u00eancia em 1145 (antes da concess\u00e3o de foral e da constru\u00e7\u00e3o das muralhas de Bragan\u00e7a, em 1187) (Fernandes, 2012, p. 84).\ns\u00e9c. xii, precisamente no momento em que se registam os \u00faltimos enterramentos na Torre Velha, podendo ent\u00e3o ter ocorrido um fen\u00f3meno de des-localiza\u00e7\u00e3o do centro, acompanhado por uma mudan\u00e7a de nome, como as fontes documentais de algum modo parecem sugerir (cf. Foral de Bragan\u00e7a e Carta de Escambo de D. Sancho I de 1187: Azevedo etalii, 1979, p. 33, n.\u00b0 21)5.\nComo forma de avaliar o potencial cient\u00edfico e patrimonial do local, a interven\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora efetuada neste s\u00edtio traduziu-se em diversas sondagens de diagn\u00f3stico distribu\u00eddas por diferentes \u00e1reas da Torre Velha onde se observam materiais \u00e0 superf\u00edcie (fig. 8.2). Numa das \u00e1reas que\n5\tDesde pelo menos o s\u00e9c. xi que Brigantia j\u00e1 se encontraria muito arruinada - esta condi\u00e7\u00e3o de ru\u00edna de Vergan-tia (= Brigantia) \u00e9 referida num documento datado de 1078 (celebra o acordo que resolveu o litigio entre os bispos de Braga e de Orense sobre a posse do territ\u00f3rio de Baronceli-, cf. Costa, 1959, does. 25 e 25A).\nFigura 8.3. Perspetiva geral que engloba as sondagens AE12 / AD13 - observa-se o alinhamento das bases quadrangulares e sepulturas associadas (tipo covacho aberto no substrato rochoso delimitado por la/es de xisto)\nconsideramos centrais, com um dom\u00ednio visual privilegiado sobre o vale e o principal corredor de passagem que cruzaria essa zona (a referida via XVII do Itiner\u00e1rio de AntoninoJ, as sondagens a\u00ed efetuadas (Sond. AE12, com 8 m2)6 colocaram a descoberto tr\u00eas silhares gran\u00edticos alinhados, os quais comp\u00f5em os alicerces do cunhal de um edif\u00edcio que consideramos ser de prov\u00e1vel natureza religiosa7 - esta revela\u00e7\u00e3o, publicada aqui pela primeira vez, acaba por constituir uma das mais interessantes da campanha de 2013. Este edif\u00edcio, com o seu eixo principal aparentemente alinhado no sentido este/oeste (\u00e9 esta tamb\u00e9m a orienta\u00e7\u00e3o das sepulturas), mostra numa das partes do seu interior uma fiada de 3 bases gran\u00edticas quadrangulares (bem talhadas, com cerca de 0.62 m de largo cada) que parecem denunciar a presen\u00e7a de um p\u00f3rtico, configurando assim, provavelmente, a separa\u00e7\u00e3o entre uma nave central e ou\n6\tEsta sondagem, assim como as outras cont\u00edguas, foi aberta numa zona com uma baixa pot\u00eancia estratigr\u00e1fica, n\u00e3o se tendo documentado n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e9poca romana.\n7\tDurante as escava\u00e7\u00f5es desenvolvidas neste local nos finais do s\u00e9c. xix tinham sido descobertos os restos de um edif\u00edcio ent\u00e3o identificado como a \u00abigreja de S. Sebasti\u00e3o\u00bb \u2014 este edif\u00edcio encontrava-se associado a uma necr\u00f3-pole cuja descri\u00e7\u00e3o faz lembrar aquela que agora observamos (Pinheiro, 1888).\ntra lateral (fig. 8.3). No seu espa\u00e7o interior (e exterior) identificaram-se algumas sepulturas em cova aberta no substrato rochoso e delimitadas irregularmente por pequenas pedras toscas (tamb\u00e9m, como referido, com orienta\u00e7\u00e3o este/oeste). Estas parecem ser contempor\u00e2neas do edif\u00edcio, enquanto outras, tamb\u00e9m identificadas nesta mesma \u00e1rea, s\u00e3o claramente posteriores, pelo facto de terem sido j\u00e1 abertas nos seus n\u00edveis de derrube e abandono.\nA recolha bem contextualizada nos n\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o (terra de enchimento da vala de funda\u00e7\u00e3o do alicerce) de terra sigilata hisp\u00e2nica tardia, dat\u00e1vel da segunda metade (finais) do iv (ou j\u00e1 dos in\u00edcios do s\u00e9c. v), permite fixar a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio em finais do s\u00e9c. iv ou num per\u00edodo imediatamente posterior8. Quanto ao\n8\tA TSHT encontra-se representada nestes n\u00edveis por quatro fragmentos (tr\u00eas de forma indeterminada, produ\u00e7\u00e3o do Douro, e um outro fragmento, eventualmente de uma Ritt. 8). N\u00e3o os consideramos, por\u00e9m, como materiais residuais, uma vez se tornam expressivos face \u00e0 mingua de outros materiais. Ali\u00e1s, em toda a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica desta sondagem AE12 os materiais foram sempre muito escassos, resumindo-se, no c\u00f4mputo geral, a mais dois fragmentos de TSHT, a um fragmento de cer\u00e2mica de engobe vermelho (produ\u00e7\u00e3o de Lugo e aparentemente tardia); mesmo a cer\u00e2mica comum (quase sempre incaracter\u00edstica) resumiu-se a poucos fragmentos. Nas sondagens cont\u00edguas o panorama\nOsso\tSond.\tInd.\tRef. do Laborat\u00f3rio\tResultado BP\tCal d.C 2<t\t613C (%o)\nUlna dir.\tR9/S9\t11 (2012)\tBeta-334443\t970\u00b130\tCal AD 1020-1160 (Cal BP 930-800)\t-19,0\nF\u00edbula dir.\tW3\t8 (2012)\tBeta-334444\t960\u00b130\tCal AD 1020-1160 (Cal BP 930-790)\t-19,2\nF\u00edbula esq.\t00/1\t17 (2012)\tBeta-334445\t930\u00b130\tCal AD 1020-1170 (Cal BP 930-780)\t-18,7\nF\u00edbula esq.\t00/1\t19 (2012)\tBeta-334446\t930\u00b130\tCal AD 1020-1170 (Cal BP 930-780)\t-19,5\nT\u00edbia esq.\tR9\t9 (2012)\tBeta-334447\t1350\u00b130\tCal AD 650-690 (Cal BP 1300-1260)\t-19,3\n\u00dcmero e Ulna dir.\tW3\t2 (2012)\tBeta-334448\t900\u00b130\tCal AD 1030-1220 (Cal BP 920-740)\t-19,2\n\u00damero\tAD13\t5 (2013)\tBeta-371597\t1320\u00b130\tCal AD 650-720 (Cal BP 1300-1230), Cal AD 740-770 (Cal BP 1210-1180)\t-19,9\nF\u00e9mur\tAC7\t13 (2012)\tBeta-371599\t1460\u00b130\tCal AD 550-650 (Cal BP 1400-1300)\t-18,8\nTabela 8.1. Data\u00e7\u00f5es AMS\nmomento de abandono, a data\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3-nica obtida para um dos indiv\u00edduos exumados numa das sepulturas abertas no n\u00edvel de destrui\u00e7\u00e3o deste mesmo edif\u00edcio (AD13.5)(Cal AD 650 to 720; Cal AD 740 to 770), permite-nos propor o seu funcionamento entre o s\u00e9c. v e o vii, encontrando-se j\u00e1 destru\u00eddo ou arrasado a dado momento do s\u00e9c. viu. O que resta deste edif\u00edcio encontra-se em fase de estudo, tornando-se imprescind\u00edvel alargar a \u00e1rea escavada na tentativa de obter outros elementos construtivos mais esclarecedores, mas poder\u00e1 desde j\u00e1 referir-se que este poss\u00edvel espa\u00e7o religioso, n\u00e3o obstante ter sido abandonado no s\u00e9c. viu, continuar\u00e1 a ser solo sagrado, uma vez que ap\u00f3s esse momento n\u00e3o deixar\u00e1 de ser espa\u00e7o funer\u00e1rio.\nEste espa\u00e7o intervencionado localiza-se na parte mais a ocidente da Torre Velha / Terras de S. Sebasti\u00e3o, ocupando uma \u00e1rea que, por agora, n\u00e3o revelou n\u00edveis estratigr\u00e1ficos anteriores, de \u00e9poca romana (quer sejam alto-imperiais ou um pouco mais tardios). Tanto as sepulturas como os caboucos do edif\u00edcio n\u00e3o cortaram contextos estratigr\u00e1ficos romanos. O poss\u00edvel espa\u00e7o religioso foi edificado sobre uma \u00e1rea limpa de qualquer tipo de vest\u00edgio, assentando o que resta das suas estruturas diretamente (ou quase diretamente) sobre o substrato rochoso* * * 9 * * * * * * * 9. O espa\u00e7o habitacional romano situa-se\ncontinuou a ser o mesmo, destacando-se apenas a recolha de\ndois fragmentos de TSA(D), documentada pela primeira vez\nna Torre Velha.\n9\tNum um local em que, como referimos, n\u00e3o se registam sinais de uma efetiva ocupa\u00e7\u00e3o romana e em que os n\u00edveis estratigr\u00e1ficos de ocupa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-romana se encontram muito truncados, sendo mesmo inexistentes, os materiais encontrados s\u00e3o, por conseguinte, muito raros. Entre\nv\u00e1rias dezenas de metros mais para nascente, assim como ocorrer\u00e1 com a respetiva necr\u00f3pole, aparentemente situada a algumas centenas de metros na encosta E/NE da colina da Torre Velha10 11. Uma ou outra \u00e1rea deste lugar encerram vest\u00edgios ocupa-cionais do Baixo Imp\u00e9rio que se prolongar\u00e3o para os s\u00e9culos v-vi(vn), n\u00e3o tendo sido observados at\u00e9 ao momento tra\u00e7os claros de um espa\u00e7o habitacional posterior a este per\u00edodo, ou seja, contempor\u00e2neo de parte da necr\u00f3pole identificada.\nEm termos gerais, a escava\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o funer\u00e1rio revelou um conjunto de 43 sepulturas (34 escavadas), tendo sido exumados 21 indiv\u00edduos em 2012 e 12 em 2013. Dada a aus\u00eancia de esp\u00f3lio associado aos indiv\u00edduos exumados, as data\u00e7\u00f5es foram conseguidas atrav\u00e9s de an\u00e1lises radiocar-b\u00f3nicas (AMS) aos restos \u00f3sseos (efetuadas nos laborat\u00f3rios da Beta Analytic). Para as an\u00e1lises foram recolhidas nove amostras de osso (de oito indiv\u00edduos), tendo em conta a tipologia da sepultura e o seu contexto de deposi\u00e7\u00e3o (Tabela 8.1)11.\nos escass\u00edssimos materiais recolhidos nesta \u00e1rea, e frequen-\ntemente na camada ar\u00e1vel de superf\u00edcie, registaram-se es-\ncassos fragmentos de cer\u00e2mica comum (fabricos a torno\ne torno lento, cozeduras redutoras, superf\u00edcies cinzentas e\nmic\u00e1ceas; um ou outro fragmento apresentava-se ainda de-\ncorado no bojo mediante a aplica\u00e7\u00e3o de cord\u00e3o pl\u00e1stico di-\ngitado), para al\u00e9m dos referidos fragmentos de TSHT e de\nsigilata africana (fabrico D).\n10\tDurante as nossas campanhas de escava\u00e7\u00e3o encontr\u00e1mos dois fragmentos de inscri\u00e7\u00f5es romanas reutilizadas como pedras delimitadoras das sepulturas alto-medievais (este tipo de reaproveitamento de ep\u00edgrafes j\u00e1 se encontra relatado para as escava\u00e7\u00f5es de 1887: Pinheiro, 1888).\n11\tPerante a continuidade das escava\u00e7\u00f5es neste local em 2015, como referimos antes, prevemos se poss\u00edvel em 2016 publicar os resultados de toda a interven\u00e7\u00e3o, avan\u00e7ando en-\nScpilliuni wra r-n-loj\tsem ruii\"-\n\u25a0StpuJ(uw\u00abTVGVlM\u00ed\nFigura 8.4. Total de sepulturas identificadas em TVCA-12/13\nFigura 8.5. Tipologia das sepulturas registradas em TVCA-12/13\n3.\tARQUEOLOGIA E ANTROPOLOGIA FUNER\u00c1RIA: AN\u00c1LISE PRELIMINAR\nA escava\u00e7\u00e3o colocou a descoberto, como referimos, um vasto espa\u00e7o funer\u00e1rio de cronologia alto-medieval. Numa \u00e1rea total escavada de 190,98 m2 foram descobertas 43 sepulturas, tendo sido escavadas 34 (fig. 8.4). Algumas sepulturas n\u00e3o foram escavadas pelo facto de se encontraram inseridas nos cortes das sondagens. N\u00e3o apresentavam restos osteol\u00f3gicos apenas 5 das 34 sepulturas escavadas.\nt\u00e3o com um quadro anal\u00edtico e com uma componente gr\u00e1fica (plantas detalhadas da escava\u00e7\u00e3o, nomeadamente da \u00e1rea da necr\u00f3pole) que este texto n\u00e3o comporta - por agora, contudo, parece-nos importante avan\u00e7ar aqui com diversa informa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita.\nNo conjunto das 34 sepulturas escavadas registaram-se sete tipologias distintas:\na)\tCovacho aberto no substrato rochoso (CASR);\nb)\tCovacho aberto no substrato rochoso com tampa de lajes de xisto (CASR.T);\nc)\tCovacho aberto no substrato rochoso, delimitado por lajes de xisto em forma de caixa/oval, com tampa de lajes de xisto a cobri-lo (CASR.LX.T);\nd)\tCovacho aberto no substrato rochoso, delimitado por lajes de xisto em forma de caixa/oval, sem tampa de lajes de xisto a cobri-lo (CASR.LX.);\ne)\tCovacho aberto no solo delimitado e coberto por lajes de xisto (CAS.LX.T);\nf)\tCovacho oval/caixa aberto numa unidade estratigr\u00e1fica e no substrato rochoso, deli-\nFigura 8.6. Sepulturas do s\u00e9culo vi-vin\nFigura 8.7. Sepulturas do s\u00e9culo xi-xn\nmitada por lajes de xisto, sem tampa de lajes de xisto a cobri-lo (CAS.SR.LX);\ng)\tCovacho aberto no solo ou unidade estrati-gr\u00e1fica, de forma oval delimitado por lajes de xisto, sem tampa a cobri-lo (CAS.LX.).\nA maioria das sepulturas apresenta-se aberta no substrato rochoso, diferenciando-se na delimita\u00e7\u00e3o e forma da sepultura ou na coloca\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de tampa. A aus\u00eancia da tampa poder\u00e1 n\u00e3o ter sido propositada, mas provocada pelos trabalhos agr\u00edcolas recentes. No entanto, como n\u00e3o dispomos de certezas, optou-se por atribuir uma tipologia distinta, deixando em aberto essa possibilidade. Os trabalhos futuros poder\u00e3o trazer novos dados.\nNa figura 8.5 \u00e9 poss\u00edvel observar-se que, nas 34 sepulturas escavadas, existe uma predomin\u00e2ncia dos covachos simples abertos no substrato rochoso, ladeados por lajes de xisto (CASR.LX; N=ll/34). A tipologia que apresenta um s\u00f3 exemplo \u00e9 aquela que se encontrava aberta no solo e no substrato rochoso, com lajes de xisto a delimitar.\nParece por agora verificar-se que as sepulturas mais antigas (vi-vin)12 encontram-se delimitadas por pequenas pedras e lajes de xisto (fig. 8.3 e fig. 8.6), ao contr\u00e1rio das mais recentes (x-xn) que se mostram como simples covachos abertos no substrato rochoso, com ou sem tampa (estas, pontualmente, aparecem com uma laje aos p\u00e9s e outra na cabeceira) (fig. 8.7).\nAo mesmo tempo, verifica-se tamb\u00e9m que os covachos deixam de ser delimitados, as tampas ganham visibilidade e atesta-se o cuidado no cobrir da sepultura. Nesta necr\u00f3pole observou-se que a partir do s\u00e9culo x (e at\u00e9 ao xii), as lajes de xisto s\u00e3o nitidamente escolhidas, talhadas e bem estruturadas sobre o covacho. Deixam de existir os mont\u00edculos de pedras e passam a existir tampas bem estruturadas, constitu\u00eddas por v\u00e1rias lajes de xisto ou, por vezes, por apenas uma, assumindo esta grandes dimens\u00f5es (fig. 8.7).\n12\tPodemos at\u00e9 recuar este \u00e2mbito cronol\u00f3gico para os s\u00e9culos v, admitindo que algumas das sepulturas identificadas no interior do eventual espa\u00e7o de culto (sondagens AE12/AD13) s\u00e3o contempor\u00e2neas deste.\nFigura 8.8. Indiv\u00edduo 11/R9\nCom base no que se identificou at\u00e9 ao momento, as sepulturas mais antigas parecem encontrar-se no quadrante sudoeste da \u00e1rea escavada (AC7, AD13), enquanto as mais recentes se encontram mais para noroeste (W2/3, OOl), ainda que estas tamb\u00e9m se misturem numa mesma sondagem (R9) (cf. fig. 8.2). N\u00e3o podemos deixar de perguntar se esta distribui\u00e7\u00e3o espacial n\u00e3o se ter\u00e1 processado a partir de um primitivo espa\u00e7o religioso crist\u00e3o (que julgamos ter identificado na sondagem AE12, como vimos antes).\nA grande maioria dos indiv\u00edduos e respectivas sepulturas revela a cren\u00e7a na Ressurrei\u00e7\u00e3o, apresentando-se virados para Nascente (cabe\u00e7a para Oeste e p\u00e9s para Este) (fig. 8.8), com excep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo 14 (n\u00e3o-adulto), com uma orienta\u00e7\u00e3o SE-NW e das sepulturas da sondagem AC7SI AB7-8, cujos indiv\u00edduos 13 e 15 (o primeiro do s\u00e9c. vi-vni) apresentam uma ligeira inclina\u00e7\u00e3o para NE (SW-NE), podendo suspeitar-se que possa ser devido \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do ano em que foram sepultados.\nOs indiv\u00edduos cuja posi\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel determinar encontravam-se colocados em dec\u00fabito dorsal, com os membros superiores ligeiramente flectidos, com as m\u00e3os sobre a anca ou com os\nbra\u00e7os flectidos sobre o peito. Os membros inferiores foram colocados paralelos, exceptuando o indiv\u00edduo 12/R9 que tinha os p\u00e9s cruzados.\nAs sepulturas dos indiv\u00edduos 7/[41] da sondagem W3-2, 18/[46] e 19/[50], ambas da OO-Ol, foram as \u00fanicas que apresentavam oss\u00e1rios. Verificou-se igualmente a presen\u00e7a de redu\u00e7\u00f5es junto aos indiv\u00edduos 8/[43] da sondagem W3-2 e ao 17/[43] da sondagem 00-01. As redu\u00e7\u00f5es eram colocadas junto ao cr\u00e2nio ou aos p\u00e9s e o \u00fanico oss\u00e1rio encontrado no interior de uma sepultura foi colocado sobre os membros inferiores do indiv\u00edduo (fig. 8.9). Os restantes dois oss\u00e1rios registados localizavam-se sobre duas tampas de sepultura. Comprova-se assim a reutiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o funer\u00e1rio. No entanto, importa referir que as sepulturas mais antigas, datadas por ra-diocarbono entre o s\u00e9culo vi e o viu, n\u00e3o apresentavam redu\u00e7\u00f5es ou oss\u00e1rios, ao contr\u00e1rio das mais recentes (s\u00e9c. xi-xn).\nFigura 8.9. Oss\u00e1rio u.e. [54]\nOs enterramentos n\u00e3o tinham esp\u00f3lio associado, com excep\u00e7\u00e3o da sepultura 9/[20] (Sond. R9). Nesta sepultura foi encontrado um anel em prata decorado (fig. 8.10) que poderia\n\u25a1 I c\nFigura 8.10. Anel em prata descoberto na sepultura 9/[20]\npertencer ao individuo ai sepultado, mas por se encontrar envolvido na terra que o cobria (e dado que o esqueleto se encontrava em muito mau estado de conserva\u00e7\u00e3o), n\u00e3o foi poss\u00edvel associ\u00e1-lo directamente ao enterramento. No entanto, dadas as caracter\u00edsticas do anel (ainda em estudo, mas aparentemente de \u00e9poca visig\u00f3tica) e a data\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo (s\u00e9culo vii) \u00e9 bem poss\u00edvel que lhe tenha pertencido.\n4.\tESTUDO ANTROPOL\u00d3GICO\n4.1.\tMaterial\nOs indiv\u00edduos exumados da necr\u00f3pole de Castro de Avel\u00e3s foram objecto de an\u00e1lise paleobio-l\u00f3gica no Departamento de Ci\u00eancias da Vida da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra. O material osteol\u00f3gico encontrava-se acondicionado em sacos de pl\u00e1stico, individualizado por \u00e1rea anat\u00f3mica (cr\u00e2nio, membros superiores e inferiores, costelas, v\u00e9rtebras, etc.) e lateralidade, tendo inicialmente sido sujeito aos processos de limpeza, restaura\u00e7\u00e3o e respetiva inventaria\u00e7\u00e3o.\nNo total foram recuperados 33 indiv\u00edduos, 21 provenientes da campanha de 2012, representados por 20 esqueletos in situ e uma redu\u00e7\u00e3o (5[36J), separada do indiv\u00edduo depositado posteriormente por duas lajes de xisto, e 12 reconhecidos nos trabalhos arqueol\u00f3gicos de 2013. Para al\u00e9m destes foram tamb\u00e9m identificados cinco oss\u00e1rios, quatro na campanha de 2012 e um na de 2013. Importa referir que os restos \u00f3sseos humanos resgatados em 2013 ainda n\u00e3o foram alvo de estudo laboratorial, contudo o seu fraco estado de preserva\u00e7\u00e3o compromete de forma irremedi\u00e1vel a sua an\u00e1lise paleobiol\u00f3gica.\nNeste trabalho debru\u00e7ar-nos-emos apenas sobre os 21 esqueletos exumados durante a campanha de 2012.\n4.2.\tMetodologia\nA diagnose sexual e a estimativa da idade \u00e0 morte constitu\u00edram os primeiros par\u00e2metros perscrutados, tendo-se recorrido aos m\u00e9todos de Bruzek (2002), Buikstra e Ubelaker (1994) e Ferembach et alii (1980) que avaliam, respetivamente, a morfologia do osso il\u00edaco e do cr\u00e2nio na diagnose sexual dos adultos. Para al\u00e9m da an\u00e1lise morfol\u00f3gica empregaram-se ainda m\u00e9todos m\u00e9tricos, como o desenvolvido por Silva (1995) para o calc\u00e1neo e o talus e de Wasterlain (2000) para os ossos longos. O sexo n\u00e3o foi estimado nos n\u00e3o adultos, uma vez que se consideram pouco cred\u00edveis os m\u00e9todos existentes. As diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas entre os dois sexos neste grupo s\u00e3o muito subtis, dada a aus\u00eancia dos caracteres sexuais secund\u00e1rios.\nNa estimativa da idade \u00e0 morte dos indiv\u00edduos adultos optou-se pelos m\u00e9todos de Su-chey e Brooks (1990), que se baseia na an\u00e1lise da metamorfose da s\u00ednfise p\u00fabica, e de Lovejoy et alii (1985), sustentado nas altera\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie auricular, tendo-se utilizado tamb\u00e9m o m\u00e9todo de Calce (2012) baseado na observa\u00e7\u00e3o do acet\u00e1bulo. Contrariamente \u00e0 diagnose sexual, a estimativa de idade \u00e0 morte de n\u00e3o adultos \u00e9 mais fi\u00e1vel do que nos adultos, j\u00e1 que existem sequ\u00eancias bem definidas de desenvolvimento dos ossos e dos dentes (Ferembach et alii, 1980). Assim sendo, aplicou-se o m\u00e9todo de Ubelaker (1989) que avalia a calcifica\u00e7\u00e3o e erup\u00e7\u00e3o dent\u00e1ria e atendeu-se \u00e0s tabelas presentes em Scheuer e Black (2008) no que ao comprimento das di\u00e1fises e das uni\u00f5es epifis\u00e1-rias diz respeito.\nO estudo morfol\u00f3gico da amostra compreendeu a estimativa da estatura dos indiv\u00edduos a partir de diversos m\u00e9todos, nomeadamente Olivier et alii (1978), Mendon\u00e7a (2000) e Santos (2002), estes \u00faltimos desenvolvidos a partir de amostras cadav\u00e9ricas portuguesas.\nNo dom\u00ednio da patologia foram pesquisadas as altera\u00e7\u00f5es mais comummente observadas no registo arqueol\u00f3gico, como sejam as patologias oral, degenerativa e traum\u00e1tica e os indicadores de stresse fisiol\u00f3gico. Ap\u00f3s o registo dos\ndentes presentes e perdidos ante e post mortem, observou-se macroscopicamente e, quando necess\u00e1rio, com o aux\u00edlio de uma lupa a presen\u00e7a de c\u00e1rie dent\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de Hillson (2001, adaptado por Wasterlain, 2006), o t\u00e1rtaro, bem como o desgaste dent\u00e1rio (Brothwell, 1981), este \u00faltimo n\u00e3o considerado como uma patologia (Hillson, 2005). As hipoplasias do esmalte dent\u00e1rio tamb\u00e9m foram registadas.\nA osteoartrose, doen\u00e7a que tende a surgir com o movimento articular, associado \u00e0 idade, ao sexo, \u00e0 obesidade e a fatores gen\u00e9ticos, entre outros (Waldron, 2009), foi avaliada atrav\u00e9s do m\u00e9todo proposto por Assis (2007, adaptado de Buikstra e Ubelaker, 1994) que considera uma escala de oito graus. Na avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da entese, interpretadas como marcadores de stresse ocupacional, indicativo de um trabalho repetitivo efetuado durante um longo per\u00edodo de tempo (Cunha, 1994), obedeceu-se \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de Mariotti et alii (2004).\nAinda atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica procurou-se identificar poss\u00edveis les\u00f5es traum\u00e1ticas, como fracturas ou desloca\u00e7\u00f5es (Ortner, 2003), bem como a presen\u00e7a de cribra or-bitalia e de hiperostose por\u00f3tica, indicadores de stresse fisiol\u00f3gico a que o indiv\u00edduo esteve sujeito.\nRelativamente aos oss\u00e1rios foi estimado o n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos representados atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Herrmann et alii (1990, adaptado por Silva, 1993).\n4.3.\tResultados\n4.3.1. Estado de preserva\u00e7\u00e3o\nO estado de preserva\u00e7\u00e3o da amostra \u00e9 bastante vari\u00e1vel, tendo sido registados indiv\u00edduos representados por pequenos fragmentos \u00f3sseos somente identific\u00e1veis in situ e outros muito bem preservados, com a recupera\u00e7\u00e3o de praticamente todos os ossos do esqueleto (f\u00edg. 8.8). Tal, muito provavelmente, fica a dever-se ao tipo de sepultura em que o indiv\u00edduo foi inu-mado, uma vez que aqueles que apresentam fortes altera\u00e7\u00f5es tafon\u00f3micas e que se encontram em pior estado de preserva\u00e7\u00e3o estavam cobertos pelo xisto retirado aquando da abertura do covacho.\n4.3.2. Diagnose sexual e estimativa da idade \u00e0 morte\nO sexo foi perscrutado em 17 indiv\u00edduos adultos, tendo-se conseguido chegar a um diagn\u00f3stico em 13 destes, sendo que seis (46,15%) pertencem ao sexo feminino e sete ao masculino (53,85%). De referir que o sexo de um dos indiv\u00edduos foi estimado apenas atrav\u00e9s de medidas realizadas no campo. O fraco estado de preserva\u00e7\u00e3o inviabilizou a obten\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro nos restantes quatro adultos.\nFoi poss\u00edvel avan\u00e7ar com um intervalo et\u00e1rio em 13 dos indiv\u00edduos estudados, dos quais quatro s\u00e3o n\u00e3o adultos e os restantes nove adultos (tabela 8.2). Em oito indiv\u00edduos, este par\u00e2metro n\u00e3o p\u00f4de ser avaliado dado o estado de preserva\u00e7\u00e3o da amostra.\nIndiv\u00edduo\tIdade \u00e0 morte (anos)\tSexo\n3/[25]\t40-50\tFeminino\n5/[36]\t>25\tMasculino\n7/[41]\t13-19\t\u2014\n8/[43]\t30-50\tFeminino\n10/[18]\t11-18\t\u2014\n11/[15]\t25-40\tMasculino\n12/[2]\t40-60\tMasculino\n14/[28]\t6-10\t\u2014\n16/[38]\t20-60\tMasculino\n17/[43]\t40-50\tMasculino\n18/[46]\t50-65\tFeminino\n19/[50]\t20-30\tMasculino\n20/[30]\t0-2\t\u2014\nTabela 8.2. Idade \u00e0 morte dos indiv\u00edduos exumados em TVCA\n4.3.3. Morfologia\nR estatura dos indiv\u00edduos foi estimada em apenas sete indiv\u00edduos, um deles atrav\u00e9s de medidas tiradas em campo (01/[2])> tendo sido dada prefer\u00eancia ao m\u00e9todo de Mendon\u00e7a (2000) por se tratar de um estudo realizado sobre uma amostra portuguesa.\nIndiv\u00edduo\tSexo\tEstatura (cm)\tOsso\n01/[2]\tM\t171,01\u00b16,90\tF\u00e9mur\n11/[15]\tM\t180,33\u00b16,90\tF\u00e9mur\n12/[2]\tM\t169,15\u00b16,90\tF\u00e9mur\n16/[38]\tM\t165,65\u00b18,44\t\u00damero\n17/[43]\tM\t167,55\u00b16,90\tF\u00e9mur\n18/[46]\tF\t166,59\u00b15,92\tF\u00e9mur\n19/[50]\tM\t165,15\u00b16,90\tF\u00e9mur\nTabela 8.3. Estatura dos indiv\u00edduos exumados em TVCA\n4.3.4.\tAfinidade populacional /paleogen\u00e9tica\nUm dos indiv\u00edduos analisados, o 11/[15] da sondagem R9/S9, datado de 970\u00b130 anos BP, apresentava caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas ao nivel do cr\u00e2nio compat\u00edveis com uma eventual ascend\u00eancia africana, designadamente um cr\u00e2nio longo e baixo, com uma cavidade nasal larga, \u00f3rbitas retangulares, uma \u00e1rea interorbit\u00e1ria larga e o pa\nlato hiperb\u00f3lico (Carvalho, 2006, adaptado de Byers, 2002) (fig. 8.11).\nEsta suspeita fez com que fossem enviados para an\u00e1lise paleogen\u00e9tica, realizada nos laborat\u00f3rio de ADN antigo do GROB (Grup de Recerca en Osteobiografia de la UAB), da Univeri-tat Aut\u00f4noma de Barcelona, dois dentes e dois ossos: um terceiro molar superior direito e uma f\u00edbula esquerda pertencentes a este indiv\u00edduo, e um primeiro molar inferior direito e uma f\u00edbula direita do indiv\u00edduo 18/[46]. Os resultados da an\u00e1lise de ADN mitocondrial \u00e0 dentina confirmou o sexo masculino do indiv\u00edduo 11/[15] n\u00e3o tendo sido, no entanto, poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o sexual do segundo indiv\u00edduo, considerado feminino atrav\u00e9s da an\u00e1lise macrosc\u00f3pica. Os haplogrupos determinados por sequencia-\u00e7\u00e3o est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os encontrados actualmente em Portugal, sendo tipicamente Europeus, n\u00e3o podendo, contudo, ser exclu\u00edda uma eventual origem africana, j\u00e1 que ambos os haplogrupos se encontram igualmente no continente Africano, apesar de surgirem em baixas frequ\u00eancias (Afonso et alii, 2014). Para o in\nFigura8.11. Cr\u00e2nio pertencente ao indiv\u00edduo 11/[15]. a-norma anterior; b-norma inferior\ndiv\u00edduo 11/[15] foi identificado o haplogrupo mitocondrial V que apresenta uma distribui\u00e7\u00e3o regional mais limitada do que a registada para o indiv\u00edduo 18/[45], sendo sobretudo observado no Noroeste Europeu e Norte de \u00c1frica, com frequ\u00eancias moderadas na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (12% na popula\u00e7\u00e3o Basca) e elevada nos Saami da Escandin\u00e1via, com 52% (Afonso et alii, 2014). O indiv\u00edduo 18/[46] pertence ao haplogrupo H. Segundo Afonso e\u00ed alii (2014) este haplogrupo apresenta uma elevada frequ\u00eancia na Europa, entre os 40 e os 50%, representando 44% da varia\u00e7\u00e3o do ADN mitocondrial na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, 22% no M\u00e9dio Oriente, 25% no Norte de \u00c1frica e 9% na Pen\u00ednsula Ar\u00e1bica. Qualquer rela\u00e7\u00e3o matrilinear entre os dois indiv\u00edduos foi descartada.\n4.3.5.\tAn\u00e1lise paleopatol\u00f3gica\nA patologia oral foi pass\u00edvel de an\u00e1lise em 13 indiv\u00edduos adultos, dos quais oito apresentavam c\u00e1ries (61,53%, 8/13), quatro do sexo masculino, tr\u00eas do sexo feminino e um de sexo indeterminado. Os dentes mais afectados foram os pr\u00e9-molares superiores (35%, 8/23) seguidos dos molares inferiores (26%, 6/23). De notar a aus\u00eancia de c\u00e1ries nos caninos e nos incisivos. Relativamente ao desgaste dent\u00e1rio \u00e9 claro o predom\u00ednio dos graus 3 (65%, 11/17) e 4 (76%, 13/17) que traduzem um desgaste interm\u00e9dio. Os graus 2 e 5 foram observados no mesmo n\u00famero de indiv\u00edduos (7/17, 41%) e o grau 6 em quatro indiv\u00edduos, constituindo 22% da amostra. Os graus\nI\t(17%, 3/17) e 7 foram registados menos vezes, n\u00e3o tendo sido notado qualquer grau 8. Em\nII\tindiv\u00edduos foi observada a presen\u00e7a de t\u00e1rtaro (84,62% 11/13) e em nove indiv\u00edduos foram identificadas hipoplasias lineares do esmalte dent\u00e1rio (69,23%, 9/13).\nNa an\u00e1lise da patologia degenerativa articular verificou-se que as articula\u00e7\u00f5es mais afectadas s\u00e3o o ombro (87,5%, n=14), o joelho (83,3%, n=15) e a anca (82,1%, n=23), enquanto o punho (52,4%, n=ll), o cotovelo (60%, n=12) e a m\u00e3o (60%, n=6) constituem as articula\u00e7\u00f5es com menos les\u00f5es degenerativas. Nas v\u00e9rtebras, a osteo-artrose n\u00e3o p\u00f4de ser avaliada em oito indiv\u00edduos (41,2%, n=8/17), sete por n\u00e3o apresentarem v\u00e9r\ntebras e um por n\u00e3o ser observ\u00e1vel por altera\u00e7\u00f5es tafon\u00f3micas. Em cinco indiv\u00edduos (29,4%) foi registada a presen\u00e7a de labia\u00e7\u00e3o (grau 1), enquanto o grau 4 (labia\u00e7\u00e3o e porosidade) foi observado em 4 casos (23,5%). O grau 2 (porosidade) foi identificado em apenas dois casos (11,8%).\nAs altera\u00e7\u00f5es da entese, indiciadoras de um esfor\u00e7o f\u00edsico repetido, foram registadas em nove indiv\u00edduos sobre um total de dez observ\u00e1veis, sendo mais recorrentes nas inser\u00e7\u00f5es dos m\u00fasculos triceps brachii (50%, 4/8) e b\u00edceps brachii (60%, 3/5). As inser\u00e7\u00f5es do gluteus maximus apresentam igualmente altera\u00e7\u00f5es (50%, 4/8), bem como as do flexor digitorum superficialis (57%, 4/7).\t'\nPor \u00faltimo, no que a trauma diz respeito, o indiv\u00edduo 11/[15] que exibia caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas particulares, apresenta um trauma contundente na zona posterior do parietal direito (fig. 8.12).\nFigura 8.12. Cr\u00e2nio norma lateral (Ind. 11/[15])\nAparenta, tamb\u00e9m, ter sofrido de uma patologia cong\u00e9nita rara caracterizada pela fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea do calc\u00e2neo-cub\u00f3ide, e exibe evid\u00eancias de osteocondrite dissecante na faceta articular do calc\u00e2neo direito (fig. 8.13).\nQuanto aos indicadores de stresse fisiol\u00f3gico apenas foi identificado um caso de hiperostose por\u00f3tica num indiv\u00edduo de sexo masculino (05/ [36]), com les\u00f5es localizadas nos parietais, caracterizando-se por uma microporosidade bastante concentrada.\nFigura 8.13. Calc\u00e1neos esquerdo e direito. Seta: poss\u00edvel fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea calc\u00e2neo-cub\u00f3ide. C\u00edrculo: poss\u00edvel osteo-condrite dissecante\n4.3.6.\tPaleodieta (primeira abordagem)\nPara al\u00e9m do estudo paleogen\u00e9tico foram realizadas an\u00e1lises de is\u00f3topos est\u00e1veis de carbono e de azoto, no Research Laboratory of Archaeology and History of Art (RLAHA), University of Oxford, em 11 amostras humanas e 9 faun\u00edsticas com o prop\u00f3sito de caracterizar a dieta destes indiv\u00edduos. Da sua an\u00e1lise preliminar, 5 amostras \u00f3sseas, quatro humanas e de um ovicapr\u00eddeo tiveram de ser exclu\u00eddas, j\u00e1 que os valores de C:N se encontravam fora do intervalo de 2,9 a 3,6 definido por DeNiro (1985) como aceit\u00e1vel no sentido de assegurar a integridade do colag\u00e9nio \u00f3sseo. Estas amostras foram novamente analisadas, sendo os seus resultados aguardados.\nAp\u00f3s a exclus\u00e3o destas cinco amostras observa-se um valor m\u00e9dio de 813C no colag\u00e9nio \u00f3sseo humano de -19,32%o \u00b1 0,20 (n=7) e de 815N de 8,97%o \u00b1 1,10 (n=7). Estes valores reflec-tem uma dieta rica em prote\u00ednas terrestres de origem animal, sendo evidente uma grande homogeneidade nos valores de 613C, por oposi\u00e7\u00e3o aos de 815N, um pouco mais heterog\u00e9neos, o que pode eventualmente reflectir um consumo ligeiramente superior de recursos alimentares de origem animal por parte de alguns indiv\u00edduos. Esta diferen\u00e7a poder\u00e1, assim, indiciar a uma certa diferencia\u00e7\u00e3o social que, carece, no entanto, de confirma\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante o reduzido tamanho da amostra n\u00e3o s\u00e3o notadas diferen\u00e7as no regime alimentar entre os sexos. Quando comparamos estes valores com os obtidos em quatro comu\nnidades rurais medievais da regi\u00e3o de \u00c1lava, no Pa\u00eds Basco, datadas dos s\u00e9cs. viu a xiv, s\u00e3o notados valores m\u00e9dios de 813C similares em Zaballa (-19,8%o, n=14), Trevifto (-19,6%o , n=15) e Ais-tra (de -19%o, n=35), mas superior em Zornoztegi (-18,l%o, n=7). O valor m\u00e9dio de 615N \u00e9 igualmente similar em Zaballa (9%o, n=14) e em Zornoztegi (8,3%o, n=7), sendo superior em Trevi\u00f1o (9,6%o, n=15) e inferior em Aistra (7,9%o, n=35) (Quir\u00f3s Castillo, 2013). Segundo J.A. Quir\u00f3s Castillo (2013) a dieta de Trevi\u00f1o e Zaballa carac-terizar-se-ia por um maior consumo de prote\u00edna de origem animal que o autor, atendendo ao contexto social dos s\u00edtios, considera decorrer da presen\u00e7a de grupos sociais elevados, j\u00e1 que os restos \u00f3sseos humanos analisados de Trevi\u00f1o prov\u00eam de um cemit\u00e9rio existente no centro senhorial fortificado e em Zaballa foram identificadas durante as escava\u00e7\u00f5es a presen\u00e7a de \u00e9lites locais. Zornoztegi e Aistra teriam uma dieta omn\u00edvora, com a inclus\u00e3o de plantas do tipo C4, dados os valores m\u00e1ximos de 613C de -16,7%o observados para ambos os s\u00edtios (Quir\u00f3s Castillo, 2013). Os valores de 813C obtidos para Torre Velha, n\u00e3o indiciam o consumo de plantas do tipo C4.\nForam tamb\u00e9m enviadas para os laborat\u00f3rios da Memorial University of Newfoundlanda, no Canad\u00e1, sete dentes para an\u00e1lise de estr\u00f4ncio, carbono e oxig\u00e9nio com o intuito de avaliar a mobilidade desta pequena amostra. Os resultados s\u00e3o esperados a qualquer momento.\n5.\tDISCUSS\u00c3O (ESTUDO ANTROPOL\u00d3GICO - RESULTADOS PRELIMINARES)\nA amostra estudada n\u00e3o pode ser considerada representativa da popula\u00e7\u00e3o integral do s\u00edtio, nem t\u00e3o pouco de um per\u00edodo exclusivamente centrado no s\u00e9c. vi-viu, uma vez que h\u00e1 tamb\u00e9m enterramentos de um per\u00edodo posterior, estendendo-se pelo menos at\u00e9 ao s\u00e9c. xu, os quais, nesta fase, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel isolar, por n\u00e3o surgirem materiais dat\u00e1veis associados e dada a aus\u00eancia de data\u00e7\u00f5es radiocarb\u00f3nicas (n\u00e3o obstante as prov\u00e1veis diferen\u00e7as crono-tipol\u00f3gicas que as sepulturas apresentam). No entanto, no conjunto de sepulturas identificadas, podemos constatar que se encontram representados indiv\u00edduos de ambos os sexos, bem como de todas as idades, o que indica que, aparentemente, durante os s\u00e9culos (v)vi-xu\nn\u00e3o havia distin\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos enterramentos no que concerne ao sexo e \u00e0 faixa et\u00e1ria.\nOs indiv\u00edduos analisados s\u00e3o no geral bastante robustos, salientando-se o caso do indiv\u00edduo 11/ [15], datado de 970\u00b130 BP, que apresenta caracter\u00edsticas observadas com mais frequ\u00eancia em popula\u00e7\u00f5es africanas. Os resultados da an\u00e1lise mito-condrial n\u00e3o permitiu esclarecer cabalmente este aspecto, aguardando-se os resultados da mobilidade humana. Relativamente \u00e0 les\u00e3o no calc\u00e1neo deste indiv\u00edduo, como diagn\u00f3stico diferencial podemos avan\u00e7ar com a possibilidade de se tratar de uma les\u00e3o traum\u00e1tica, uma doen\u00e7a infeciosa ou de um caso de artrite degenerativa. No entanto, a les\u00e3o aparenta ser uma fus\u00e3o n\u00e3o \u00f3ssea entre o calc\u00e1neo e o cub\u00f3ide pela aus\u00eancia de lipping e porosidade, bem como pelo facto de s\u00f3 estar presente neste osso (Silva, 2005,2010, 2011).\nNa patologia oral \u00e9 de salientar a grande predomin\u00e2ncia de t\u00e1rtaro (84,62%) o que pode sugerir uma prefer\u00eancia de consumo de prote\u00ednas de origem animal por parte destes indiv\u00edduos, o que aparentemente \u00e9 corroborado pelos resultados da an\u00e1lise de is\u00f3topos est\u00e1veis de carbono e de azoto - estes valores poder\u00e3o resultar duma economia muito baseada na cria\u00e7\u00e3o de gado e tamb\u00e9m na pr\u00e1tica habitual e consumo de ca\u00e7a. A percentagem de c\u00e1ries \u00e9 tamb\u00e9m elevada (c. 53,85%), indicando a inclus\u00e3o na dieta de alimentos ricos em hidratos de carbono.\nNo estudo antropol\u00f3gico falta ainda aprofundar o estudo dos oss\u00e1rios e tentar colher alguma informa\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio dos indiv\u00edduos exumados em 2013.\n6.\tCONCLUS\u00c3O\nAinda que se trate de um estudo preliminar, a an\u00e1lise efetuada em termos de arqueologia e antropologia funer\u00e1ria permite por agora destacar alguns aspectos. Antes de mais, para este tempo longo da Alta Idade M\u00e9dia, foram sete as tipologias atribu\u00eddas \u00e0s diversas sepulturas, tendo sido poss\u00edvel observar neste espa\u00e7o funer\u00e1rio uma predomin\u00e2ncia (32%) dos covachos simples abertos no substrato rochoso, sem tampa, delimitados por pequenas pedras e lajes de xisto (CASR.LX; N=ll/34). As sepulturas mais antigas, dat\u00e1veis por radiocarbono do s\u00e9c. vi-vin, enquadram-se nesta tipologia - as que poder\u00e3o ser contempor\u00e2neas do eventual espa\u00e7o de culto\n(possivelmente do s\u00e9c. v-vn) tamb\u00e9m apresentam esta estrutura\u00e7\u00e3o muito rudimentar. Neste grupo s\u00e3o raras as que aparecem com tampa e aquelas que a t\u00eam revelam-se mediante simples mont\u00edculos de pequenas lajes de xisto que assinalam as sepulturas. As mais recentes, datadas do s\u00e9culo xii(/xin), apresentavam-se, maioritariamente, com tampas bem estruturadas, reveladas por largas lajes de xisto depositadas sobre covachos simples e sem estrutura p\u00e9trea delimitadora (as que aparecem delimitadas apresentam-se com uma ou duas lajes aos p\u00e9s e na cabeceira). Todos estes enterramentos encontravam-se em posi\u00e7\u00e3o tipicamente crist\u00e3. Recorrente em todas as sepulturas, independente da sua cronologia, \u00e9 a completa aus\u00eancia de esp\u00f3lio associado, parecendo estar de acordo com o habitual despoj amento crist\u00e3o.\nA amplitude espacial e, sobretudo, cronol\u00f3gica do espa\u00e7o funer\u00e1rio descoberto, a sua rela\u00e7\u00e3o inicial com um prov\u00e1vel espa\u00e7o de culto paleo-cris-t\u00e3o que julgamos ter identificado em 2013, e vest\u00edgios de uma \u00e1rea habitacional genericamente inscrita na Antiguidade Tardia, aconselham o prosseguimento dos trabalhos de campo neste s\u00edtio. Por sua vez, dadas as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas particulares desta amostra osteol\u00f3gica (e face ao singular quadro cronol\u00f3gico em que se inscrevem), ser\u00e1 tamb\u00e9m extremamente importante dar continuidade \u00e0s escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, seguidas dos indispens\u00e1veis estudos bioar-queol\u00f3gicos. Esta investiga\u00e7\u00e3o, num lugar com tais contornos, poder\u00e1 assumir ainda maior destaque face \u00e0 escassez ou quase aus\u00eancia de trabalhos publicados neste dom\u00ednio tem\u00e1tico e cronol\u00f3gico para a regi\u00e3o portuguesa a norte do Douro e para este nordeste transmontano em particular.\nEm suma, os resultados destes recentes trabalhos de campo e de laborat\u00f3rio contribu\u00edram de modo significativo para uma avalia\u00e7\u00e3o mais fundamentada da Torre Velha sob o ponto de vista cient\u00edfico e patrimonial. Tendo em conta os novos dados que resultaram das escava\u00e7\u00f5es de 2012 e 2013, articulados com as informa\u00e7\u00f5es anteriores sobre o s\u00edtio e com a an\u00e1lise comparativa efetuada relativamente a outros s\u00edtios e vest\u00edgios conhecidos (descobertos nomeadamente onde hoje se situa a cidade de Bragan\u00e7a-AAW, 2004), parece-nos que se apresenta agora refor\u00e7ada a hip\u00f3tese de a Torre Velha em Castro de Avel\u00e3s poder corresponder \u00e0 sede do pagus su\u00e9vico de Bri-\ngantia, sucessora prov\u00e1vel da capital de civitas dos Zoelae.\nEsta correspond\u00eancia, por\u00e9m, n\u00e3o pode ainda ser afirmada como incontest\u00e1vel ou inequ\u00edvoca. Outros dados, mais esclarecedores, precisam de ser recuparados. Torna-se assim necess\u00e1rio dar continuidade aos trabalhos de campo na Torre Velha e potenciar a investiga\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de fronteira: n\u00e3o s\u00f3 em termos cronol\u00f3gico-tem\u00e1ticos, mas essencialmente a n\u00edvel disciplinar, na medida em que a investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica encontra na investiga\u00e7\u00e3o paleobiol\u00f3gica um interlocutor privilegiado para trabalhar n\u00e3o s\u00f3 esta quest\u00e3o dos espa\u00e7os funer\u00e1rios mas toda a problem\u00e1tica hist\u00f3rica que marca estes tempos recuados (e ainda obscuros) do nordeste transmontano.\nBIBLIOGRAFIA\nAA.W. (2004): Bragan\u00e7a, um olhar sobre a Hist\u00f3ria. [Bragan\u00e7a]: Sociedade Polis de Bragan\u00e7a.\nAfonso, C., Sim\u00f3n, M., Malgosa, A. (2014): An\u00e1lise paleogen\u00e9tica de dois indiv\u00edduos do local arqueol\u00f3gico de Torre Velha (Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a-Portugal). Relat\u00f3rio laboratorial. Barcelona, GROB-Universitat Aut\u00f4noma de Barcelona.\nAlarc\u00e3o, J. (1988a): Rom\u00e1n Portugal, vol. II, fase 1. Mem Martins: Europa-Am\u00e9rica (F\u00f3rum da Hist\u00f3ria; I).\n\u2014\t(1988b): O dom\u00ednio romano em Portugal. Europa-Am\u00e9rica (Forum da Hist\u00f3ria; 1).\n\u2014\t(1990): \u00abO reordenamento territorial\u00bb, in J. de Alarc\u00e3o (coord.), Portugal: das origens \u00e0 ro-maniza\u00e7\u00e3o, Lisboa: Presen\u00e7a (Nova Hist\u00f3ria de Portugal; 1), pp. 352-382.\n\u2014\t(2001): \u00abAs par\u00f3quias su\u00e9vicas do territ\u00f3rio actualmente portugu\u00eas\u00bb, in F. Villar e M.\u201cP. Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez (eds.), Religi\u00f3n, lengua y cultura prerromanas de Hispania, Univ. Salamanca, pp. 29-59.\nAssis, S.S.D. (2007): A memoria dos rios no quotidiano dos homens: contributo de uma s\u00e9rie osteol\u00f3gica proveniente de Const\u00e2ncia para o conhecimento dos padr\u00f5es ocupacionais, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o Humana, Coimbra, Departamento de Antropolog\u00eda, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade de Coimbra.\nAzevedo, R. de, Costa, A.J. da, Pereira, M.R. (1979): Documentos de D. Sancho I (11741211), Vol. 1, Coimbra.\nBruzek, J. (2002): \u00abA method for visual determination of sex, using the human hip bone\u00bb, American Journal of Physical Anthropology, 117, pp. 157-168.\nBuikstra, J.E., Ubelaker, D.H. (eds.) (1994): Standards for Data Collection from Human Skeletal Remains, Arkansas Archaeological Survey Research Series Number 44.\nCalce, S. (2012): \u00abA New Method to Estimate Adult Age-at-Death using the Acetabulum\u00bb, American Journal of Physical Anthropology, 148, pp. 11-23.\nCarvalho, M.L.V. (2006): Fordisc 2.0: Nova metodologia para a Antropologia Forense Portuguesa? Tese de Mestrado em Medicina Legal. Faculdade de Medicina da Universidade de Coimbra [N\u00e3o publicado].\nCosta, A.J. (1959): O Bispo D. Pedro e a Organiza\u00e7\u00e3o da Diocese de Braga, 2 vols., Coimbra, Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra, Instituto de Estudos Hist\u00f3ricos Dr. Ant\u00f3nio de Vasconcelos, 1959.\nFerembach, D., Schwidetzky, L, Stoukal, M. (1980): \u00abRecommendations for age and sex diagnosis of skeletons\u00bb, Journal of Human Evolution, 9, pp. 517-549.\nFernandes, A.A. (1997): Par\u00f3quias Suevas e Dioceses Visig\u00f3ticas, Arouca.\nFernandes, P.A. (2012): \u00abO estranho caso de uma igreja de tijolo\u00bb, Revista Monumentos (Dossi\u00ea: Bragan\u00e7a), 32, IHRU, pp. 84-95.\nHillson, S. (2000): \u00abDental Pathology\u00bb, in M. Katzenberg e S. Saunders (eds), Biological anthropology of the human skeleton, New York, Wiley-Liss, pp. 249-286.\n\u2014\t(2005): Teeth, Cambridge. Manuals in Archaeology. 2.\u201c Edi\u00e7\u00e3o. Cambridge: Cambridge University Press.\nLemos, F. S. (1993): O povoamento romano de Tr\u00e1s-os-Montes Oriental, Braga: [s. n.] (Tese de doutoramento em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria da Antiguidade, Universidade do Minho, 1993).\n\u2014\t(2009): \u00abDa proto-hist\u00f3ria \u00e0 romaniza\u00e7\u00e3o\u00bb, Bragan\u00e7a marca a Hist\u00f3ria, a Hist\u00f3ria marca Bragan\u00e7a, Bragan\u00e7a, pp. 103-111.\nLovejoy, C.O., Meindl, R.S., Prysbeck, T.R., Mensforth, R.P. (1985): \u00abChronological metamorphosis of the auricular surface of the\nilium: a new method for determination of adult skeletal age at death\u00bb, American Journal of Physical Anthropology, 68 (1), pp. 15-28.\nMariotti, V., Facchini, F., Belcastro, M.G. (2004): \u00abEnthesopathies - proposal of a standardized scoring method and applications\u00bb, Collegium. Antropologicum, 28(1), pp. 145-150.\nMendon\u00e7a, M.C. (2000): \u00abEstimation of height from the length of long bones in a Portuguese adult population\u00bb, American Journal of Physical Anthropology, 112, pp. 39-48.\nOlivier, G., Aaron, C., Fully, G., Tissier, G. (1978): \u00abNew estimations of stature and cranial capacity in Modern Man\u00bb, Journal of Human Evolution, 7 (6), pp. 513-518.\nOrtner, D.J. (2003): Identification of pathological conditions in human skeletal remains. 2nd Edition. San Diego, Academic Press.\nPinheiro, J.H. (1888): \u00abRelat\u00f3rio sobre as ruinas romanas descobertas junto da povoa\u00e7\u00e3o de Castro d' Avell\u00e3s no mez de Fevereiro de 1887 e sobre o reconhecimento que nas referidas ru\u00ednas fez Jos\u00e9 Henriques Pinheiro por conta da Sociedade Martins Sarmento\u00bb, Revista de Guimar\u00e3es, vol. V, pp. 71-96.\nQuir\u00f3s Castillo, J.A. (2013): \u00abLos comportamientos alimentarios del campesinado medieval en el Pa\u00eds Vasco y su entorno (siglos vm-xiv)\u00bb, Historia Agraria, 59, pp. 13-41.\nRedentor, A. (2002): Epigrafia romana da regi\u00e3o de Bragan\u00e7a, Trabalhos de Arqueologia, 24, IP A, Lisboa.\nSantos, C.M. (2002): Estimativa da estatura a partir dos metat\u00e1rsicos. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Medicina da Universidade da Coimbra para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Medicina Legal.\nScheuer, L., Black, S., Schaefer, M. (2008): Juvenile osteology: A laboratory and field manual. Elsevier Inc.\nSilva, A.C. (2011): Ordo Zoelarum. Arqueologia e identidade do Nordeste de Portugal. Museu do Abade de Ba\u00e7al, Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o.\nSilva, A.M. (1993): Os restos humanos da gruta artificial de S\u00e3o Pedro do Estoril II. Estudo antropol\u00f3gico. Relat\u00f3rio de Investiga\u00e7\u00e3o em\nCi\u00eancias Humanas. Departamento de Antropologia, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade de Coimbra.\n\u2014\t(1995): \u00abSex assessement using calcaneus and talus\u00bb, Antropologia Portuguesa, 13, pp. 107-109.\n\u2014\t(2005): \u00abNon-osseous Calcaneonavicular Coalition in the Portuguese Prehistoric Population: Report of Two Cases\u00bb, International Journal ofOsteoarchaeology, 15, pp. 449-453.\n\u2014\t(2011): \u00abFoot Anomalies in the Late Neolithic/ Chalcolithic Population Exhumed from the Rock Cut Cave of S\u00e3o Paulo 2 (Almada, Portugal)\u00bb, International Journal of Osteoarchaeol-ogy, 21, pp. 420-427.\nSilva, A.M., Silva, A.L. (2010): \u00abUnilateral non-osseous calcaneonavicular coalition: report of a Portuguese archaeological case\u00bb, Anthropological Science, 118(1), pp. 61-64.\nSuchey, J., Brooks, S. (1990): \u00abSkeletal age determination based on the pubis: a compari-sion of Ascadi-Nemesk\u00e9ri and Suchey-Brooks methods\u00bb, Human Evolution 5, pp. 227-238.\nTereso, S., Brito, A., Umbelino, C., Cipriano, M., Andr\u00e9, C., Carvalho, P.C. [no prelo]: \u00abO espa\u00e7o funer\u00e1rio alto-medieval da Torre Velha (Castro de Avel\u00e3s, Bragan\u00e7a)\u00bb, Actas do II International Meeting on Archaeology of Transition: the Funerary World, \u00c9vora-2013.\nWaldron, T. (2009): Palaeopathology, Cambridge: Cambridge University Press.\nWasterlain, R. (2000): Morph\u00e9: analise das propor\u00e7\u00f5es entre os membros, dimorfismo sexual e estatura de uma amostra da colec-\u00e7\u00e3o identificada do Museu Antropol\u00f3gico da Universidade de Coimbra. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Evolu\u00e7\u00e3o Humana. Departamento de Antropologia, Universidade de Coimbra.\n\u2014\t(2006): \u00abMales\u00bb da boca: estudo da patologia oral numa amostra das colec\u00e7\u00f5es osteol\u00f3gicas identificadas do Museu Antropol\u00f3gico da Universidade de Coimbra (finais do s\u00e9c. xix/in\u00ed-cios do s\u00e9c. xx). Doutoramento em Antropologia, especialidade em Antropologia Biol\u00f3gica. Universidade de Coimbra.\nWhite, T.D., Folkens, P.A. (2005): The Human Bone Manual, Oxford. Academic Press."}]}}}