{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09272"}, {"@name": "filename", "#text": "14243_DissertMestradoAnoukisJulietteLourencoGraff2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Geoci\u00eancias\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geologia do Ambiente e Sociedade\n\u00c1guas Termais e Termalismo em S\u00e3o Miguel - A\u00e7ores\nAnoukis Graff\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA \u00c0 UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU MESTRE EM GEOLOGIA DO AMBIENTE E SOCIEDADE\nOrientador:\nProfessor Doutor Rui Moreira da Silva Coutinho Co-orientadores:\nProfessora Doutora Maria Isabel Whitton da Terra Soares de Albergaria\nProfessor Doutor Jos\u00e9 Virg\u00edlio de Matos Figueira Cruz\nDepartamento de Geoci\u00eancias\nUniversidade dos A\u00e7ores\nA minha fam\u00edlia e amigos...\nAgradecimentos\n-\tAgrade\u00e7o aos meus orientadores Professor Doutor Rui Moreira da Silva Coutinho, Professora Doutora Maria Isabel Whitton da Terra Soares de Albergaria, Professor Doutor Jos\u00e9 Virg\u00edlio de Matos Figueira Cruz, pela orienta\u00e7\u00e3o, disponibilidade, dedica\u00e7\u00e3o, cordialidade e simpatia manifestados ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o;\n-\tAo Doutor Adelino Dinis pela disponibilidade e pelos recursos facultados ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o;\n-\t\u00c0 Dire\u00e7\u00e3o Regional do Apoio ao Investimento e Competitividade e \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo e Transportes pelo acesso ao acervo documental para o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o;\n-\tReal\u00e7o tamb\u00e9m o meu sincero agradecimento ao meu pai, Marc Graff, pelo carinho e for\u00e7a dada durante esta caminhada;\n-\tAo meu namorado, pelo seu constante apoio, compreens\u00e3o e encorajamento;\n-\te a todos os que me ajudaram durante este processo, pelo seu apoio e amizade, nomeadamente: Catarina Viveiros, Cl\u00e1udia Santos, Fel\u00edcia Kettenbaum, \u00c2ngela Medeiros, Marco Rego, Rog\u00e9rio Nicolau e Elisabete Nicolau.\nA todos o meu especial Muito Obrigada!\nResumo\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem por objetivo caraterizar a hist\u00f3ria do termalismo na Europa e em Portugal, e caracterizar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, justificando a ocorr\u00eancia de fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos nas zonas em estudo, para compreendermos mais facilmente a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, social, arquitet\u00f3nica e patrimonial das est\u00e2ncias termais das zonas de estudo da ilha de S\u00e3o Miguel; por fim, analisar as potencialidades atuais das est\u00e2ncias termais no \u00e2mbito do turismo de sa\u00fade e lazer.\nA mais relevante est\u00e2ncia termal, situa-se no vale das Furnas, e \u00e9 onde est\u00e1 centrada grande parte da hist\u00f3ria termal da ilha de S\u00e3o Miguel. \u00c9 no Vale das Furnas que se encontram v\u00e1rios espa\u00e7os com finalidades termais como por exemplo os Banhos Novos (atual Boutique Hotel Spa), a Po\u00e7a da Dona Beija, a Po\u00e7a da Silvina (ou lava-p\u00e9s) e o tanque termal do Parque Terra Nostra.\nPor fim, na Ribeira Grande h\u00e1 um edif\u00edcio datado do in\u00edcio do S\u00e9culo XIX conhecido como \u201cBanhos da Coroa\u201d; e na Ladeira da Velha, existem umas ru\u00ednas de umas pequenas termas da primeira metade do s\u00e9culo XX, onde tamb\u00e9m existiu uma f\u00e1brica de engarrafamento de \u00e1gua mineral de que h\u00e1 registos fotogr\u00e1ficos da d\u00e9cada de 1950. No vulc\u00e3o das Sete Cidades, existe a est\u00e2ncia termal da Ferraria, recentemente modificada aproveitando as instala\u00e7\u00f5es ali existentes.\nPalavras-chave:\nTermalismo; \u00e1gua medicinal; turismo de sa\u00fade; turismo terap\u00eautico; turismo de bem-estar; est\u00e2ncia termal; hist\u00f3ria termal.\nAbstract\nThis dissertation aims to characterize the history of thermalism in Europe and Portugal, and to characterize the geological formation, justifying the occurrence of volcanic phenomena in the areas under study, to understand more easily the historical, social, architectural and patrimonial evolution of the thermal areas of study on the island of S\u00e3o Miguel; and finally, to analyze the current potential of thermal spas in the field of health and leisure tourism.\nThe most important spa is located in the Furnas valley, and is where much of the thermal history of the island of S\u00e3o Miguel is centered. It is in the Furnas Valley that there are several spaces with thermal purposes such as the \u201cNew Baths\u201d (current Boutique Hotel Spa), the pool of Dona Beija, the pool of Silvina (or footwash) and the thermal tank of Terra Nostra Park.\nFinally, in Ribeira Grande there is a building dating from the beginning of the XIX century known as \u201cBanhos da Coroa\u201d and in Ladeira da Velha half of the XX century, there was also a bottled mineral water factory and spa that has photographic records of the 1950s. In the volcano of Sete Cidades, there is the spa of Ferraria, recently modified taking advantage of the existing facilities.\nKey words:\nThermalism; medicinal water; health tourism; therapeutic tourism; welfare tourism; spa; termal history.\n\u00cdndice\n1. Hist\u00f3ria do Termalismo\tP\u00e1g. 5\n1.1.\tCiviliza\u00e7\u00f5es Antigas\tP\u00e1g. 5\n1.2.\tIdade M\u00e9dia\tP\u00e1g. 8\n1.3.\tRenascimento\tP\u00e1g. 8\n1.4.\tOs s\u00e9culos XVIII e XIX\tP\u00e1g. 10\n1.5.\tO s\u00e9culo XX\tP\u00e1g. 14\n1.6.\tTermalismo em Portugal\tP\u00e1g. 16\nGeologia das zonas em estudo\t\tP\u00e1g. 29\n2.1.\tEnquadramento Geogr\u00e1fico\tP\u00e1g. 29\n2.2.\tEnquadramento Geodin\u00e2mico\tP\u00e1g. 30\n2.3.\tAtividade s\u00edsmica hist\u00f3rica\tP\u00e1g. 31\n2.4.\tVulcanismo hist\u00f3rico\tP\u00e1g. 33\n2.5.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\tP\u00e1g. 34\n\t2.5.1. Geomorfologia e tect\u00f3nica da ilha de S\u00e3o Miguel\tP\u00e1g. 34\n\t2.5.2. Principais sistemas vulc\u00e2nicos\tP\u00e1g. 36\n\t2.5.2.1, Vulc\u00e3o das Sete Cidades\tP\u00e1g. 36\n\t2.5.2.2. Sistema Vulc\u00e2nico da Regi\u00e3o dos Picos\tP\u00e1g. 38\n\t2.5.2.3. Vulc\u00e3o do Fogo\tP\u00e1g. 39\n\t2.5.2.4. Sistema Vulc\u00e2nico da Achada das Furnas\tP\u00e1g. 41\n\t2.5.2.5. Vulc\u00e3o das Furnas\tP\u00e1g. 42\n\t2.5.2.6. Complexo Vulc\u00e2nico Povoa\u00e7\u00e3o Nordeste\tP\u00e1g. 44\n\t2.5.3. Hidrogeologia\tP\u00e1g. 45\n3.\tTermalismo em S\u00e3o Miguel\tP\u00e1g. 50\n3.1.\tTermalismo no Vale das Furnas\tP\u00e1g. 55\n3.1.1.\tDos prim\u00f3rdios at\u00e9 finais do s\u00e9culo XVIII\tP\u00e1g. 55\n3.1.2.\tO s\u00e9culo XIX\tP\u00e1g. 65\n3.1.3.\tO s\u00e9culo XX\tP\u00e1g. 84\n3.1.4.\tO termalismo no quadro tur\u00edstico atual\tP\u00e1g. 97\n3.2. Outros estabelecimentos termais de S\u00e3o Miguel\t\tP\u00e1g. 105\n3.2.1.\tBanhos da Coroa\tP\u00e1g. 105\n3.2.2.\tLadeira da Velha\tP\u00e1g. 120\n3.2.3.\tFerraria\tP\u00e1g. 133\n4. Conclus\u00f5es/Considera\u00e7\u00f5es finais\t\tP\u00e1g. 147\nBibliografia\t\tP\u00e1g. 150\nWebgrafia\t\tP\u00e1g. 162\nFontes Prim\u00e1rias\t\tP\u00e1g. 163\nFontes Orais\t\tP\u00e1g. 164\nDocumenta\u00e7\u00e3o consultada no Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da DRTT\t\tP\u00e1g. 165\nDocumenta\u00e7\u00e3o consultada no Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da\t\tP\u00e1g. 166\nDRAIC\nP\u00e1g. 168\nANEXOS\n\u00cdndice de quadros\n2.1.\tPrincipais sismos hist\u00f3ricos ocorridos em S\u00e3o Miguel\nP\u00e1g. 33\nFonte: Coutinho (2000)\n3.1.\tAltera\u00e7\u00f5es que ocorreram no estabelecimento termal da Ferraria P\u00e1g. 139 entre 1938 e 1956\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\n\u00cdndice de figuras\nFonte: http://lealuciaarte.blogspot.pt/2013/01/arte-romana.html [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.2. Thermae, banho p\u00fablico\nFonte: https://thearcheology.files.wordpress.com/2010/06/a-favourite-custom-\nby-alma-tadema-1909.jpg?w=500&amp;h=734 [consultado a 04-02-2016]\nP\u00e1g. 6\nFig. 1.3. Latrina romana (509-27 a.C.)\nFonte: http://seguindopassoshistoria.blogspot.pt/2014/01/os-banhos-publicos-\nna-roma-antiga.html[consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 7\nFig. 1.4. Termas de Bath\nFonte: http://planetaeuropa.com/inglaterra/um-dia-em-bath-conheca-uma-das-mais-belas-cidades-da-europa/ [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 9\nFig. 1.5. Termas de Spa\nFonte: http://www.travelnews.am/most-beautiful-natural-spa-in-the-world/ [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 9\nFig. 1.6. John Bargrave rodeado por Alexander Chapman e John Raymond estudam o mapa de It\u00e1lia\nFonte: http://photos1.blogger.com/blogger/8019/689/1600/tour.jpg [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 10\nFig. 1.7. Termas de Baden Baden\nFonte: http://1.bp.blogspot.com/-\n5D3TTVrWUGs/VUHfog8j0CI/AAAAAAAAHrE/4vdxEwjXoeM/s1600/frie\ndrichsbad.jpg [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 12\nFonte: https://media-cdn.tripadvisor.com/media/photo-s/08/90/14/e2/casino-baden.jpg [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.9. Casino de Vichy\nFonte:\nhttps://upload.wikimedia.Org/wikipedia/commons/2/24/Palais des Congr%C3 %A8s-Op%C3%A9ra de Vichy 2015-12-12.JPG [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.10. Casino de Aix-Les-Bains\nFonte: https://www.iliper.com/wp-content/uploads/2016/12/Casino-Grand-\nCercle-a-Aix-les-Bains full image.jpg.pagespeed.ce .Jcbm28oal1.jpg [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.11. Hospital Termal Rainha D. Leonor\nFonte: http://www.termasdeportugal.pt/estanciastermais/Caldas-da-Rainha [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.12. Piscina termal do hospital ou tanque da Rainha D. Leonor\nFonte: http://300diasnooeste.tumblr.com/post/113414753288/%C3%A9-o-tesouro-mais-bem-guardado-das-caldas-da [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.13. Tanque que servia a inala\u00e7\u00f5es coletivas\nFonte: http://300diasnooeste.tumblr.com/post/113414753288/%C3%A9-o-tesouro-mais-bem-guardado-das-caldas-da [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.14. Aquil\u00e9gio Medicinal\nFonte:\nhttp://1.bp.blogspot.com/_1VypBe 1j_6A/TTwN7EG6McI/AAAAAAAAA8k/ 81znJeaUiLU/s1600/DSC06929+-+C%25C3%25B3pia.JPG [consultado a 0411-2017]\nP\u00e1g. 12\nP\u00e1g. 12\nP\u00e1g. 17\nP\u00e1g. 17\nP\u00e1g. 17\nP\u00e1g. 18\nFig. 1.16. Propaganda entre 1910 e 1920\tP\u00e1g. 20\nFonte:\nhttps://lh5.googleusercontent.com/AnqmVDk4c7w/TXPOu0M2GlI/AAAAAA\nAAD-E/Tc7y3eAaPLg/s1600/Leque2-2.\u00edpg [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.17. Grande Hotel de Pedras Salgadas\tP\u00e1g. 21\nFonte: http://www.prof2000.pt/users/avcultur/postais/PedrasSalPost01 .htm\n[consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.18. Entrada do Parque Pedras Salgadas\tP\u00e1g. 22\nFonte: http://www.prof2000.pt/users/avcultur/postais/PedrasSalPost01 .htm\n[consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.19. Edif\u00edcio do Spa Termal\tP\u00e1g. 22\nFonte: http://www.prof2000.pt/users/avcultur/postais/PedrasSalPost01 .htm\n[consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.20. Parque D. Carlos\tP\u00e1g. 23\nFonte:\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Parque_D._Carlos_I#/media/File:Pq d_carlos_i_ pavilhoes_1.JPG [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.21 Piscina interior das Termas de Luso\tP\u00e1g. 24\nFonte: http://www.termasdoluso.pt/ [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.22. Emanat\u00f3rio no edif\u00edcio das termas e Log\u00f3tipo da SAL\tP\u00e1g. 25\nFonte: http://www.termasdoluso.pt/ [consultado a 04-11-2017]\nFonte: http://restosdecoleccao.blogspot.pt/2010/06/termas-da-curia.html [consultado a 04-11-2017]\nFig. 1.24. 2.\u00b0 Estabelecimento Termal, 1909\nFonte: http://restosdecoleccao.blogspot.pt/2010/06/termas-da-curia.html [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 26\nFig. 1.25. Casino da C\u00faria\nFonte: http://restosdecoleccao.blogspot.pt/2010/06/termas-da-curia.html\n[consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 26\nFig. 1.26. Hotel Termal do Cr\u00f3 - Cr\u00f3 Hotel &amp; Termal Spa\nFonte: https://i2.wp.com/ capeiaarraiana.pt/wp-content/uploads/2017/01/cro-hotel-rural-amp-termal-spa-gallery2015-1-.jpg?resize=550%2C309 [consultado a 04-11-2017]\nFig. 2.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. A ilha de S\u00e3o Miguel assinalada no mapa inserto no canto superior esquerdo.\nFonte: CVARG\nFig. 2.2. Plataforma dos A\u00e7ores, limitada pela linha batim\u00e9trica dos 2000 m\nFonte: Louren\u00e7o et al, 1997, in Ferreira (2000)\nP\u00e1g. 28\nP\u00e1g. 29\nP\u00e1g. 30\nFig. 2.3. Principais estruturas tect\u00f3nicas da regi\u00e3o dos A\u00e7ores. Legenda: CMA - Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica; ZFEA - Zona de Fratura Este dos A\u00e7ores; FG - Falha Gloria; RT - Rift da Terceira\nFonte: Pacheco et al., (2013)\nP\u00e1g. 31\nFig. 2.4. Principais sismos hist\u00f3ricos registados no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\nP\u00e1g. 32\nFonte: CVARG\nFonte: CIVISA\nFig. 2.6. Distribui\u00e7\u00e3o das erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas nos A\u00e7ores\nFonte: CVARG\nP\u00e1g. 34\nFig. 2.7. Imagem tridimensional da ilha de S. Miguel, obtida a partir de dados do Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. As coordenadas pertencem ao sistema de referencia\u00e7\u00e3o U.T.M., zona 26S. As linhas a vermelho separam aproximadamente as oito unidades geomorfol\u00f3gicas definidas por Zbyszewski (1959, 1961) para a ilha\nFonte: retirado de Wallenstein (1999)\nP\u00e1g. 35\nFig. 2.8. Principais estruturas tect\u00f3nicas da ilha de S. Miguel (dados de Gaspar et al., 1995; Queiroz, 1997; Wallenstein, 1999; Ferreira, 2000; Carmo, 2004; Carmo et al., 2009; Wallenstein et al., 2004; Carmo, em prepara\u00e7\u00e3o). Coordenadas U.T.M., zona 26S.\nFonte: adaptado de Pacheco et al. (2013)\nP\u00e1g. 35\nFig. 2.9. Modelo digital de terreno da ilha de S. Miguel com as unidades vulcanol\u00f3gicas: 1 - Sete Cidades; 2 - Regi\u00e3o dos Picos; 3 - Fogo; 4 - Regi\u00e3o da Achada das Furnas; 5 - Furnas; 6 - Povoa\u00e7\u00e3o-Nordeste. Coordenadas U.T.M., zona 26S.\nFonte: adaptado de Moore, 1991b e Pacheco et al. (2013)\nFig. 2.10. Estruturas geol\u00f3gicas existentes no Complexo Vulc\u00e2nico das Sete Cidades\nFonte: Queiroz (1997)\nFig. 2.11. Vista parcial da Caldeira das Sete Cidades\nP\u00e1g. 36\nP\u00e1g. 37\nP\u00e1g. 38\nFonte: Fotografia de Rui Coutinho\nFonte: Ferreira (2000)\nFig. 2.13. Vista parcial da caldeira do vulc\u00e3o do Fogo\tP\u00e1g. 40\nFonte: Fotografia de Rui Coutinho\nFig. 2.14. Distribui\u00e7\u00e3o dos centros eruptivos no vulc\u00e3o do Fogo\tP\u00e1g. 41\nFonte: Wallenstein (1999)\nFig. 2.15. Vista a\u00e9rea do maar do Congro\tP\u00e1g. 42\nFonte: Fotografia de Paula Melo\nFig. 2.16. Mapa morfoestrutural do Vulc\u00e3o das Furnas\tP\u00e1g. 43\nFonte: Gaspar et al., 1995\nFig. 2.17. Sistemas aqu\u00edferos da Ilha de S\u00e3o Miguel\tP\u00e1g. 45\nFonte: Cruz (2001)\nFig. 2.18. Classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de acordo com o diagrama de Piper\tP\u00e1g. 46\nFonte: CVARG\nFig. 2.19. Diagrama de Piper relativo \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas da\tP\u00e1g. 47\nmassa de \u00e1gua Furnas-Povoa\u00e7\u00e3o\nFonte: Freire (2013)\nFig. 2.20. Diagrama de Piper para as \u00e1guas mais utilizadas no termalismo em P\u00e1g. 48\nS\u00e3o Miguel.\nFonte: CVARG\nFig. 3.1. Caldeira Grande\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.2. Pedra em que Thomas Hickling gravou o seu nome\nFonte: Ferreira (1999)\nFig. 3.3. Homenagem a Thomas Hickling\nFonte: Ferreira (1999)\nFig. 3.4. Jardim de Thomas Hickling representado pelos irm\u00e3os Bullar\nFonte: Bullar (1839)\nFig. 3.5. Mapa das caldeiras das Furnas desenhado pelo Engenheiro Jo\u00e3o Ant\u00f3nio J\u00fadice, 1787\nFonte: Ferreira (1999)\nFig. 3.6. Posi\u00e7\u00e3o das Caldeias e Balne\u00e1rio de D. Maria Madalena da C\u00e2mara em 1792\nFonte: Narciso e Acciauouli (1938).\nFig. 3.7. Mapa da descri\u00e7\u00e3o de F\u00e9lix Valois e Silva\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nP\u00e1g. 58\nP\u00e1g. 60\nP\u00e1g. 60\nP\u00e1g. 61\nP\u00e1g. 62\nP\u00e1g. 64\nP\u00e1g. 65\nP\u00e1g. 66\nFig. 3.9. Levantamento da planta do Vale das Furnas por Mouzinho de Albuquerque\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.10. Levantamento da planta do Vale das Furnas por Mouzinho de Albuquerque\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.11. Edificio do Chalet\nFonte: Acciaiouli, et al (1938)\nFig. 3.12. Antiga banheira do Chalet\nFonte: Acciaiouli, et al (1938)\nFig. 3.13. Antigo Chalet e atual OMIC\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.14. Recinto das Caldeiras aos olhos dos irm\u00e3os Bullar\nFonte: Bullar (1839)\nFig. 3.15. O Vale das Furnas com a Igreja de Sant'ana\nFonte: Bullar (1839)\nFig. 3.16. Caldeiras das Furnas\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.17. Estampa das Caldeiras das Furnas (Senna Freitas)\nFonte: Freitas (1845)\nP\u00e1g. 69\nP\u00e1g. 69\nP\u00e1g. 70\nP\u00e1g. 70\nP\u00e1g. 71\nP\u00e1g. 72\nP\u00e1g. 72\nP\u00e1g. 73\nP\u00e1g. 73\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.19. BPI do jardim do Tanque\tP\u00e1g. 74\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.20. Hospital da Filantropia\tP\u00e1g. 75\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.21. Hospital da filantropia no canto superior esquerdo\tP\u00e1g. 76\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.22. Hotel do Jer\u00f3nimo, \u00f3leo que pertencia ao 3\u00b0 bar\u00e3o das Laranjeiras - P\u00e1g. 77 1890\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.23. Outra perspetiva do Hotel\tP\u00e1g. 77\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.24. Edif\u00edcio dos Banhos Novos\tP\u00e1g. 79\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.25. Parque Dona Beatriz\tP\u00e1g. 81\nFonte: https://www.geocaching.com/geocache/GC5ATYM_parque-da-dona-beatriz?guid=0d12786b-e581-4742-ba9f-ed029ee2e1151consultado a 04-11-\n2017]\nFig. 3.26. Chal\u00e9 Ernesto do Canto\tP\u00e1g. 81\nFig. 3.27. Passeio de barco no lago do Parque das Murtas (actual jardim\tP\u00e1g. 82\nBeatriz do Canto)\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.28. Antiga Cocheira no largo da Matriz, \u00e0 espera de passageiros a\tP\u00e1g. 82\ncaminho das Furnas\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.29. Planta do tanque de refrigera\u00e7\u00e3o\tP\u00e1g. 83\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.30. Planta envolvente do edif\u00edcio termal\tP\u00e1g. 83\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.31. Planta de parte do Vale das Furnas\tP\u00e1g. 84\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.32. Furnenses \u00e0 espera da visita r\u00e9gia no jardim do Tanque\tP\u00e1g. 85\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.33. Excurs\u00f5es nas Furnas\tP\u00e1g. 85\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.34. Excurs\u00e3o da fam\u00edlia Feij\u00f3 \u00e0 volta da lagoa das Furnas\tP\u00e1g. 85\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.36. Pedit\u00f3rio realizado na carrinha de Jos\u00e9 Paiva Gaspar\tP\u00e1g. 87\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.37. Projeto do Casino\tP\u00e1g. 88\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.38. Piscina Termal do Parque Terra Nostra\tP\u00e1g. 88\nFonte: Ferreira e Forjaz (2009)\nFig. 3.39. Planta e al\u00e7ado dos tanques de arrefecimento\tP\u00e1g. 90\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.40. Projeto da buvete de m\u00e1rmore com quatro bicas\tP\u00e1g. 91\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.41. Projeto de adapta\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio central\tP\u00e1g. 91\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.42. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\tP\u00e1g. 91\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.43. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\tP\u00e1g. 92\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.44. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\tP\u00e1g. 92\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.45. Projeto das zonas termais a serem defendidas no plano urbaniza\u00e7\u00e3o realizado por Abilino Vicente\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.46. Not\u00edcia de aquisi\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o de serragem e trabalho em madeiras perto do estabelecimento termal\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.47. Fachada do edif\u00edcio termal durante a 1a fase de obras\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.48. Uma das banheiras de m\u00e1rmore\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.49. Outra vis\u00e3o do quarto de banho termal\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.50. Buvete\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.51. Banho de hidromassagem\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.52. Sala de inala\u00e7\u00f5es e pulveriza\u00e7\u00f5es\nFonte: Centro de documenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o da DRTT\nFig. 3.53. Po\u00e7a da Dona Beija\nP\u00e1g. 93\nP\u00e1g. 95\nP\u00e1g. 95\nP\u00e1g. 95\nP\u00e1g. 95\nP\u00e1g. 96\nP\u00e1g. 96\nP\u00e1g. 98\nFig. 3.54. Planta do novo espa\u00e7o termal da Po\u00e7a da Dona Beija\nFonte:\nhttp://images.adsttc.com/media/images/5583/a051/e58e/ce17/3700/00e7/large\n\u00edpg/planta.jpg?1434689606 [consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.55. Po\u00e7a da Dona Beija ap\u00f3s as obras de amplia\u00e7\u00e3o - po\u00e7a da entrada\nFonte:\nhttps://www.puuppa.org/~pnuu/gallerv/Azorit 2013/20130717 Furnas -\nPoca da dona Beija 11.jpg [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 99\nFig. 3.56. Po\u00e7a da Dona Beija ap\u00f3s as obras de amplia\u00e7\u00e3o\nFonte: http://2.bp.blogspot.com/-\nZPOFuCZDoTQ/U8rw7Fqm5 gI/AAAAAAAACMI/3ASzOVPhyEY/s1600/be ija1.jpg [consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.57. Piscina exterior termal\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.58. Piscina interior termal\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.59. Tanque de \u00e1gua termal\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.60. Tanque de \u00e1gua natural\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.61. Sauna\nP\u00e1g. 99\nP\u00e1g. 101\nP\u00e1g. 101\nP\u00e1g. 101\nP\u00e1g. 101\nP\u00e1g. 102\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.62. Banho turco\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.63. Laconium\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.64. Po\u00e7a da Silvina ou Lava-p\u00e9s\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.65. Banhos F\u00e9rreos Emerg\u00eancia\nFonte: https://cdn-\nimages.rtp.pt/icm/images/f1/f195b20e0746c6b3845d698404f50020?1200&amp;rec\nt=0.14.240.132 [consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.66. Vale das Caldeiras\nFonte: Arquivo Municipal da Ribeira Grande\nFig. 3.67. Lamas termais\nFonte: https://www.guiadacidade.pt/pt/poi-caldeiras-ribeira-grande-18545\n[consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.68. Nascente que desagua na Caldeira Grande\nFonte: http://static.panoramio.com/photos/large/ 103183070.jpg [consultado a\n04-11-2017]\nFig. 3.69. Casa da Assembleia\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nP\u00e1g. 102\nP\u00e1g. 104\nP\u00e1g. 104\nP\u00e1g. 105\nP\u00e1g. 108\nP\u00e1g. 110\nP\u00e1g. 111\nFonte: Moniz, 2016\nFig. 3.71. Veraneantes na Casa da Assembleia\nFonte: Arquivo Municipal da Ribeira Grande\nFig. 3.72. Veraneantes na Casa da Assembleia\nFonte: Arquivo Municipal da Ribeira Grande\nFig. 3.73. Veraneantes na zona das Caldeiras\nFonte: Arquivo Municipal da Ribeira Grande\nFig. 3.74. Planta e al\u00e7ado do 1\u00b0 projeto apresentado no processo de obras de 1961 para a constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.75. Planta e al\u00e7ado do 2\u00b0 projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.76. Novo projeto de constru\u00e7\u00e3o da sala de espera e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias em 1965\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.77. Interior das salas de banhos em 2013\nFonte: Moniz, 2016\nFig. 3.78. Interior das casas de banhos em 2017, ap\u00f3s as obras de remodela\u00e7\u00e3o\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nP\u00e1g. 112\nP\u00e1g. 113\nP\u00e1g. 113\nP\u00e1g. 115\nP\u00e1g. 116\nP\u00e1g. 117\nP\u00e1g. 117\nP\u00e1g. 117\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.80. Exterior do estabelecimento na atualidade\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.81. In\u00edcio do trilho da Ladeira da Velha\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.82. Boletim da an\u00e1lise de Lepierre\nFonte: Lepierre, 1931.\nFig. 3.83. Esbo\u00e7o da planta e al\u00e7ado do antigo balne\u00e1rio e oficina de engarrafamento\nFonte: Luis Acciaiouli, 1937\nFig. 3.84. Balne\u00e1rio e oficina de engarrafamento\nFonte: Luis Acciaiouli, 1937\nFig. 3.85. Bicas de enchimento\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.86. Outra perspetiva das bicas de enchimento\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.87. Enchimento de garrafas na d\u00e9cada de 50\nFonte: Arquivo da DRAIC\nP\u00e1g. 119\nP\u00e1g. 122\nP\u00e1g. 123\nP\u00e1g. 124\nP\u00e1g. 125\nP\u00e1g. 125\nP\u00e1g. 125\nP\u00e1g. 126\nFonte:\nhttp://coloquios.lusofonias.net/XXI/LADEIRA%20DA%20VELHA.htm [consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.89. Casa de repouso na d\u00e9cada de 40\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.90. Oficina de engarrafamento em estado de abandono em finais da\nd\u00e9cada de 60\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.91. Oficina de engarrafamento em estado de abandono em finais da\nd\u00e9cada de 60\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.92. Casa de repouso dos aquistas em estado de abandono em finais da\nd\u00e9cada de 60\nFonte: Arquivo da DRAIC\nFig. 3.93. In\u00edcio do trilho\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.94. Casa de repouso em estado de abandono\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.95. Placa indicadora do local do tanque termal\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nP\u00e1g. 127\nP\u00e1g. 130\nP\u00e1g. 130\nP\u00e1g. 131\nP\u00e1g. 132\nP\u00e1g. 132\nP\u00e1g. 132\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.97. Emerg\u00eancia da \u00e1gua termal\nFonte: Autoria pr\u00f3pria\nFig. 3.98. Planta datada de 1880 do projeto de or\u00e7amento para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa de banhos\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.99. Planta e al\u00e7ado do edif\u00edcio termal datado de 1880\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.100. Planta do r\u00e9s-do-ch\u00e3o do estabelecimento termal em 1938\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.101. Planta do 1\u00b0 piso do estabelecimento termal em 1938\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.102. Planta do r\u00e9s-do-ch\u00e3o do 2\u00b0 projeto de conserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio da Ferraria entre 1938 e 1959\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.103. Planta do 1\u00b0 piso do 2\u00b0 projeto de conserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio da\nFerraria entre 1938 e 1959\nFonte: Arquivo da DRTT\nP\u00e1g. 132\nP\u00e1g. 134\nP\u00e1g. 135\nP\u00e1g. 136\nP\u00e1g. 137\nP\u00e1g. 138\nP\u00e1g. 138\nP\u00e1g. 142\nFig. 3.105. Esbo\u00e7o de uma bomba que permitia a eleva\u00e7\u00e3o e o transporte de \u00e1gua\nFonte: Arquivo da DRTT\nFig. 3.106. Aspeto do estabelecimento termal em estado de abandono em 2005\nFonte: Almeida, 2005\nFig. 3.107. Aspeto do estabelecimento termal em estado de abandono em 2005\nFonte: Almeida, 2005\nFig. 3.108. Movimentos de vertente no Inverno de 2013\nFonte: http://www.diariodosacores.pt/index.php/sociedade/1913 -derrocada-na-ferraria-deixou-varias-pessoas-isoladas-por-diversas-horas [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 143\nP\u00e1g. 143\nP\u00e1g. 144\nFig. 3.109. Outro aspeto dos movimentos de vertentes ocorridos no inverno de 2013\nFonte: http://www.acorianooriental.pt/noticia/nova-derrocada-no-caminho-de-acesso-a-ferraria [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 144\nFig. 3.110. Plano geral de remodela\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o da Termas da Ferraria, 2003, arquitetos Manuel Saldanha, Jos\u00e9 Capela e Paulo Monteiro\nFonte: http://2.bp.blogspot.com/_LlPvVBojj 1E/TAvUHlK-nYI/AAAAAAAAAXQ/Yn_Qord 1JTM/w 1200-h630-p-k-no-nu/2010-06-06_Termas+da+Ferraria.jpg~ [consultado a 04-11-2017]\nFig. 3.111. Piscinas exteriores termais\nFonte: http://www.termasferraria.com/noticias/imagens.php?pag=3&amp;cat=0 [consultado a 04-11-2017]\nP\u00e1g. 145\nP\u00e1g. 146\nFonte: http://www.termasferraria.com/noticias/imagens.php?pag=3&amp;cat=0\n[consultado a 04-11-2017]\nSiglas\nBPARPD - Biblioteca P\u00fablica e Arquivo Regional de Ponta Delgada\nDRTT - Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo e Transportes\nDRAIC - Dire\u00e7\u00e3o Regional do Apoio ao Investimento Competitividade CVARG - Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos CIVISA - Centro de Informa\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia sismovulc\u00e2nica dos OMIC - Observat\u00f3rio Microbiano dos A\u00e7ores\nDRS - Dire\u00e7\u00e3o Regional da Sa\u00fade\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nTendo em conta a presen\u00e7a de vulcanismo ativo no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, conjugada com as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, verifica-se na ilha de S\u00e3o Miguel a exist\u00eancia de uma atividade hidrotermal intensa, manifestada atrav\u00e9s de fumarolas e v\u00e1rios tipos de \u00e1guas minerais, gasocarb\u00f3nicas e termais. Os estudos mais relevantes sobre termalismo em S\u00e3o Miguel, baseiam-se essencialmente em pequenos estudos muito espec\u00edficos sobre as propriedades medicinais1, alguns estudos sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas termo-minerais1 2, al\u00e9m de muitos estudos cient\u00edficos na \u00e1rea da hidrologia onde s\u00e3o referidos alguns factos hist\u00f3ricos importantes e aspetos das viv\u00eancias sociais do aquistas retirados de fontes prim\u00e1rias3. Uma vez que n\u00e3o h\u00e1 nenhum trabalho que descreva a evolu\u00e7\u00e3o do termalismo nos A\u00e7ores, e designadamente em S\u00e3o Miguel, e considerando que esta \u00e9 uma atividade cada vez mais presente na vida das pessoas locais e dos que nos procuram (turistas), o prop\u00f3sito desta disserta\u00e7\u00e3o consiste na abordagem do bin\u00f3mio \u00e1guas termais e hist\u00f3ria do termalismo em S\u00e3o Miguel, centrando-se na forte componente social e tur\u00edstica do fen\u00f3meno do termalismo, sem esquecer a rela\u00e7\u00e3o estreita com a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, que justifica a ocorr\u00eancia de fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos. Identificaram-se quatro \u00e1reas de estudo em S\u00e3o Miguel: Furnas,\n1\tMedeiros, Carlos Pav\u00e3o de (1971). As termas da ilha de S\u00e3o Miguel e as suas possibilidades terap\u00eauticas. Ponta Delgada; Dias, Adelino. Oliveira, Jorge (1980). Termalismo nos A\u00e7ores. Funchal; Dias, Adelino. Oliveira, Jorge (1982). Tratamento termal das Asmas - Bronquites Cr\u00f3nicas. Ponta Delgada;\n2\tCruz, J. V. Freire, P. Coutinho, R. (2014). \u00c1guas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores: Monitoriza\u00e7\u00e3o hidrogeoqu\u00edmica entre 1992 e 2013. Comunica\u00e7\u00f5es Hidrogeol\u00f3gicas. Especial 101. Pp. 671 - 675. Dispon\u00edvel em: http://www.lneg.pt/download/9630/16 2893 ART CG14 ESPECIAL II.pdf ; Morais, J. C. de (1953); Furnas dos A\u00e7ores. Mem\u00f3rias e Noticias. Publica\u00e7\u00f5es do museu e laborat\u00f3rio mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico e do centro de estudos geol\u00f3gicos da Universidade de Coimbra, N\u00b0 35. Dispon\u00edvel em: https://digitalis-dsp.uc.pt/bitstream/10316.2/38012/1/Furnas%20dos%20Acores.pdf .\n3\tFreire, P. (2006). Aguas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores) - Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica e implica\u00e7\u00f5es para a monitoriza\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores. Ponta Delgada; Pereira, H. C. (2012). Aguas minerais em S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores): Perce\u00e7\u00e3o p\u00fablica da sua g\u00e9nese e ocorr\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores. Ponta Delgada. Freire, P. (2013). Recursos Hidrominerais dos A\u00e7ores: Hidrogeologia e avalia\u00e7\u00e3o do potencial socioecon\u00f3mico. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores.\nAl\u00e9m de breves refer\u00eancias na cr\u00f3nica de Diogo Gomes de Sintra e na obra de Valentim Fernandes (s\u00e9culos XV-XVI), a primeira men\u00e7\u00e3o explicita \u00e0 ocorr\u00eancia de \u00e1guas quentes nas Furnas \u00e9 da autoria de Pompeo Arditi de Pesaro e data de 1567, mas a alus\u00e3o aos efeitos terap\u00eauticos destas \u00e1guas deve-se a Gaspar Frutuoso (Saudades da Terra, 1998 1583). Contudo, \u00e9 a partir do s\u00e9culo XIX que se identificam mais trabalhos relativos \u00e0s nascentes termais e quando se observa o \u201cauge\u201d do termalismo nos A\u00e7ores.\nPor outro lado, devido aos conflitos armados na Europa do s\u00e9culo XX, e das novas mentalidades na procura do turismo de sol e praia, as pr\u00e1ticas termais reduziram, pois tamb\u00e9m as autoridades governamentais aumentaram as exig\u00eancias, dificultando deste modo a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termo-minerais por parte das entidades privadas.\nCom o dobrar do mil\u00e9nio, as pr\u00e1ticas do turismo termal, de bem-estar e de sa\u00fade, est\u00e3o cada vez mais presentes nas ambi\u00e7\u00f5es das pessoas como forma de lazer e entretenimento. Devido a esse aumento de turismo termal, tamb\u00e9m verificado na regi\u00e3o, notou-se um refor\u00e7o nas pol\u00edticas p\u00fablicas (regionais, municipais) que a partir de 2002 no sentido de valorizar e potencializar o termalismo nos A\u00e7ores, como se pode exemplificar com o envolvimento do INOVA em projetos de aproveitamento e valoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termais no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores; com a reconvers\u00e3o dos Banhos Novos no novo Hotel Boutique Termal &amp; Spa nas Furnas ou com a remodela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos Balne\u00e1rios Termais da Ferraria em S\u00e3o Miguel. Destas iniciativas tamb\u00e9m se destaca os investimentos realizados no termalismo em contexto recreativo, de relaxamento ou de bem-estar, como \u00e9 o caso da Po\u00e7a da Dona Beija e do Parque Terra Nostra (nas Furnas, ilha de S\u00e3o Miguel) e da Caldeira Velha, na Ribeira Grande.\nO ponto de partida para elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o come\u00e7ou pela recolha e an\u00e1lise de bibliografia sobre o tema Termalismo em geral (na BPARPD, na Biblioteca da Universidade dos A\u00e7ores e nas bases de dados online de outras faculdades), onde pudemos colher diversos elementos sobre termas e termalismo na Europa e em Portugal. No Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade dos A\u00e7ores consultou-se\nProcedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 consulta de documenta\u00e7\u00e3o de arquivo, nomeadamente na DRAIC (Dire\u00e7\u00e3o Regional do Apoio ao Investimento e Competitividade) e na DRTT (Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo e Transportes), onde foram encontrados dados muito importantes para o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o como sejam processos de obras, concursos de concess\u00e3o, or\u00e7amento de obras com as respetivas mem\u00f3rias descritivas, correspond\u00eancia entre a entidade patronal e entidades privadas, estudos de aplica\u00e7\u00e3o de energia, defesa e valoriza\u00e7\u00e3o das zonas de estudo, plantas e al\u00e7ados dos projetos em concurso e alguns registos fotogr\u00e1ficos das zonas em estudo. De forma a enriquecer mais este projeto, foi realizada a visita aos locais de estudo e foi realizada a recolha de testemunhos orais de forma a complementar a evolu\u00e7\u00e3o a n\u00edvel social acerca das est\u00e2ncias termais, das suas viv\u00eancias e rituais medicinais.\nAo longo da recolha de documenta\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, realizou-se a digitaliza\u00e7\u00e3o de mapas de algumas zonas de estudo, assim como de documenta\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica dos espa\u00e7os termais em estudo nunca antes revelada em outros trabalhos (plantas, al\u00e7ados e cortes, planos or\u00e7amentais), o que permitiu analisar a evolu\u00e7\u00e3o a n\u00edvel estrutural das est\u00e2ncias ao longo dos anos, assim como dos projetos ambicionados para as est\u00e2ncias que n\u00e3o foram concretizados.\nDeste modo, a organiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o visou os seguintes objetivos: caracterizar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, justificando a ocorr\u00eancia de fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos nas zonas em estudo; caraterizar a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, social, arquitet\u00f3nica e patrimonial das est\u00e2ncias termais das zonas de estudo da ilha de S\u00e3o Miguel; analisar as potencialidades atuais das est\u00e2ncias termais no \u00e2mbito do turismo de sa\u00fade e lazer.\nNo vulc\u00e3o do Fogo, existem duas zonas em estudo: as Caldeiras da Ribeira Grande, onde existe um edif\u00edcio datado do in\u00edcio do S\u00e9culo XX conhecido como \u201cbanhos da coroa\u201d; e a Ladeira da Velha, onde persistem ru\u00ednas de umas pequenas termas da primeira metade do s\u00e9culo XX, e onde tamb\u00e9m existiu uma f\u00e1brica de engarrafamento de \u00e1gua mineral de que h\u00e1 registos fotogr\u00e1ficos da d\u00e9cada de 1960.\nA maior e mais relevante est\u00e2ncia termal, no entanto, situa-se no vale das Furnas, onde existe uma grande quantidade de espa\u00e7os utilizados com fins termais como por exemplo a Po\u00e7a da Dona Beija, tanque termal do Parque Terra Nostra, Banhos Novos (atual Boutique Hotel Spa) e a Po\u00e7a da Silvina.\nA organiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o compreende al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o quatro cap\u00edtulos, seguidos de bibliografia e anexos. O primeiro cap\u00edtulo refere-se \u00e0 Hist\u00f3ria do Termalismo na Europa e em Portugal, como enquadramento para compreender o desenvolvimento das pr\u00e1ticas termais que ocorreram em S\u00e3o Miguel. O segundo cap\u00edtulo destina-se \u00e0 compreens\u00e3o da geologia e hidrogeologia das zonas em estudo, nomeadamente: Furnas, Ribeira Grande e Ginetes. Por sua vez, o terceiro cap\u00edtulo reporta-se ao desenvolvimento da hist\u00f3ria do termalismo micaelense. A ordem de escolha das zonas em estudo foi cronol\u00f3gica, sendo pertinente come\u00e7ar pela maior hidr\u00f3pole, as Furnas, por ser o grande e mais antigo centro de atra\u00e7\u00e3o dos termalistas no s\u00e9culo XIX e o caso de estudo mais interessante em termos hist\u00f3ricos e hidrol\u00f3gicos desta disserta\u00e7\u00e3o. Seguidamente, aborda-se os Banhos da Coroa, Ladeira da Velha e Ferraria. Por fim, o cap\u00edtulo 4 destina-se \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais. Os anexos incluem documenta\u00e7\u00e3o considerada mais pertinente para o enriquecimento desta disserta\u00e7\u00e3o nomeadamente, excertos de obras, not\u00edcias de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas, plantas e al\u00e7ados de v\u00e1rios projetos arquitet\u00f3nicos desde finais do s\u00e9culo XIX at\u00e9 \u00e0 2a metade do s\u00e9culo XX.\n1. Hist\u00f3ria do Termalismo\n1.1.As civiliza\u00e7\u00f5es antigas\nA simbologia dada \u00e0 \u00e1gua como elemento essencial \u00e0 vida e sa\u00fade do homem aparece nas civiliza\u00e7\u00f5es Antigas, numa perspetiva mitol\u00f3gica em que o poder divino se manifestava na a\u00e7\u00e3o e efeitos terap\u00eauticos da \u00e1gua (Pita, 1998). A \u00e1gua faz parte dos rituais de purifica\u00e7\u00e3o de quase todas as religi\u00f5es, como s\u00e3o exemplo o rio Ganges (religi\u00e3o Hindu) e o rio Jord\u00e3o (Cristianismo). Os Budistas e Mu\u00e7ulmanos tamb\u00e9m conferem a mesma import\u00e2ncia \u00e0 \u00e1gua, relacionando o banho com a pureza religiosa.\nOs povos antigos como os eg\u00edpcios, sum\u00e9rios, babil\u00f3nios e aztecas, assim como os gregos e romanos, desenvolveram rituais medicinais e religiosos ligados \u00e0 \u00e1gua. Esses rituais eram realizados frequentemente por curandeiros, e inclu\u00edam banhos medicinais, com a aplica\u00e7\u00e3o de compressas frias e quentes (Routh et al., 1996; Santos, 2011).\nTales de Mileto no s\u00e9culo VI a. C., demonstra uma enorme admira\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua ao ponto de atribuir-lhe a origem de tudo o que \u00e9 real (Mariz, 2015). Homero, por sua vez, exaltava as virtudes do banho na cura de doen\u00e7as. Os gregos antigos encontravam propriedades curativas nas \u00e1guas que eram consideradas uma d\u00e1diva dos deuses, e por isso, detentoras de poderes m\u00e1gicos (Fabiani et al., 1996); qualidades que eram particularmente atribu\u00eddos aos poderes de Hefesto, Deus do Fogo e do Metal (Freire, 2013).\nHip\u00f3crates (460-377 a. C.), conhecido como o Pai da Medicina, e autor da obra Corpus Hippocraticum foi o primeiro a descrever os efeitos terap\u00eauticos de determinadas \u00e1guas (Pita, 1998; Kazandjieva et al., 2008; Livro Branco, 2010). A teoria de Hip\u00f3crates baseava-se na ideia de que no organismo humano existiam quatro \u201chumores\u201d ou fluidos corporais, correspondentes aos quatro elementos da Natureza (Fogo, Ar, \u00c1gua e Terra). Acreditava que, dependendo do equil\u00edbrio ou desequil\u00edbrio destes \u201chumores\u201d ou fluidos corporais, se condicionava a sa\u00fade ou a doen\u00e7a.\nAsclep\u00edades (124 a. C.), influenciado por Hip\u00f3crates, introduziu a hidroterapia em geral nos seus pacientes. (Routh et al..., 1996).\nregra geral da administra\u00e7\u00e3o dos banhos come\u00e7ava por ser antes de comer ou s\u00f3 depois da digest\u00e3o estar feita; a dura\u00e7\u00e3o aconselh\u00e1vel dos banhos era de uma hora e apenas um banho por dia. O modo de administra\u00e7\u00e3o do banho era muitas vezes realizado com a exposi\u00e7\u00e3o do doente aos vapores, nas chamadas de estufas naturais ou Hamman, atualmente conhecido como banho turco e muito apreciado pelos povos orientais (Encarnacion, 1997).\nDe um modo particular, os gregos eram adeptos do bem-estar f\u00edsico e do culto do corpo, tendo privilegiado os banhos p\u00fablicos (Routh et al.., 1996) e para isso constru\u00eddo, junto a estes, templos e santu\u00e1rios em locais bem enquadrados pela vegeta\u00e7\u00e3o e perto de cursos de \u00e1gua, muitos dos quais com propriedades medicinais. (Pita, 1998).\nMais tarde, os Romanos tamb\u00e9m adotaram as doutrinas gregas, e assiste-se ao aut\u00eantico aproveitamento das \u00e1guas de nascente. O n\u00famero de banhos depressa aumentou e foram constru\u00eddos grandes aquedutos que transportavam a \u00e1gua pot\u00e1vel \u00e0s popula\u00e7\u00f5es (fig.\n1.1.), banhos p\u00fablicos (fig. 1.2.) e gin\u00e1sios. Os espa\u00e7os termais (balnae) eram abertos a toda a gente e eram pretexto para o conv\u00edvio, apesar das mulheres o frequentarem de manh\u00e3 e dos homens \u00e0 tarde. As termas romanas englobavam \u00e1reas de banhos quentes (caldaria), t\u00e9pidos (tepidaria) e frios frigidaria), al\u00e9m de espa\u00e7os destinados a massagens e \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de cosm\u00e9ticos (Pita, 1998).\nA vida social dos cidad\u00e3os romanos come\u00e7ava com as obriga\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. e s\u00f3 depois \u00e9 que eles se encontravam nos banhos ou nos f\u00f3runs. O planeamento das cidades romanas tinha um especial cuidado na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. promovendo a sociabilidade entre todos os cidad\u00e3os nos teatros. nos banhos e at\u00e9 nas latrinas (fig. 1.3.) (Kerrigan. 2001).\nFig. 1.3. Latrina romana (509-27 a.C.)\nAs estruturas das casas de campo romanas (villae) eram muito parecidas \u00e0s casas dos romanos mais abastados nas cidades. embora tivessem um espa\u00e7o muito mais folgado e alargado. As villae funcionavam no aspeto econ\u00f3mico como uma pequena cidade no campo. desenvolvia-se o trabalho dos terrenos agr\u00edcolas (Latifundium) e vivia-se das colheitas produzidas. Tamb\u00e9m nas villae. foram constru\u00eddas termas privadas de modo a proporcionar o bem-estar e o \u00f3cio que os romanos tanto apreciavam (Kerrigan. 2001).\nTendo em conta a grande influ\u00eancia romana na Europa. surgem termas romanas por todo o imp\u00e9rio. nomeadamente na Alemanha (Baden-Baden). em Fran\u00e7a (Vichy). na B\u00e9lgica (Spa). no Reino Unido (Bath). na Hungria (Aquincum) e Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. como o caso das termas no norte da Espanha de Campo Vald\u00e9s. Gij\u00f3n. Ast\u00farias e em Portugal. de que s\u00e3o exemplo as termas romanas de Chaves. termas de Monfortinho ou at\u00e9 as termas S\u00e3o Pedro do Sul.\nA fama dos banhos romanos atra\u00eda pessoas de diferentes origens (n\u00e3o-romanos) que procuravam al\u00edvio de algumas doen\u00e7as. como o reumatismo. artrite ou simplesmente para relaxar. semelhante \u00e0 moderna ida a um spa. (Barros. 2015).\n1.2.\tA Idade M\u00e9dia\nSegundo Santos (2011), na Idade M\u00e9dia a pr\u00e1tica dos banhos sofreu um decl\u00ednio significativo. Com base nos dogmas religiosos, a recente Igreja Crist\u00e3 proibia os banhos cerimoniais, sendo muitas das instala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para os banhos abandonadas. Nalguns casos constru\u00edram-se lugares de culto junto \u00e0s termas, e outras permaneciam na realeza, ficando assim fora do alcance das decis\u00f5es da igreja.\nNa Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, enquanto esteve sob influ\u00eancia \u00e1rabe, reaparecem gradualmente os espa\u00e7os com recurso a \u00e1guas terap\u00eauticas. Avicena (980-1073) foi uma importante personagem da medicina \u00e1rabe e defensor da \u00e1gua do mar para tratamentos terap\u00eauticos (conhecida atualmente como talassoterapia) (Mariz, 2015).\nEntre os s\u00e9culos XI e XII, os banhos termais eram limitados e n\u00e3o havia grandes preocupa\u00e7\u00f5es com a higiene. Com o aparecimento da lepra na Europa, a realeza e nobreza mandaram construir hospitais junto \u00e0s nascentes (Coimbra, 2012). No s\u00e9culo XIII, muitas termas foram reerguidas devido a altera\u00e7\u00f5es na economia e tamb\u00e9m pelo regresso dos Cruzados vindos do Oriente que refor\u00e7aram o desejo pelo cuidado do corpo e sa\u00fade favorecendo a atividade termal (Rodrigues, 2011; Mariz, 2015).\n1.3.\tRenascimento\nNa fase de transi\u00e7\u00e3o entre a Idade M\u00e9dia e o Renascimento, gradualmente ressuscita o interesse pelas propriedades medicinais das \u00e1guas, assim como a venera\u00e7\u00e3o pela cultura das grandes civiliza\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas; recuperaram-se diversas pr\u00e1ticas sociais como a ida \u00e0s termas, que voltam a ser vistas como locais agrad\u00e1veis \u00e0 mente e ao corpo (Ramos, 2005).\nNesta \u00e9poca os estudiosos que se destacam s\u00e3o Paracelso (1493-1541), pela sua contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento das \u00e1guas minerais; Savonarola, um m\u00e9dico que se dedicou ao estudo das \u00e1guas, publicou em 1498 o primeiro tratado de balneoterapia \u201cDe Balneiset Thermis\u201d (Pita, 1998; Teixeira, 2007).\nNo s\u00e9culo XVI, muitos m\u00e9dicos come\u00e7aram a interessar-se pela balneologia e iniciaram o uso exagerado da \u00e1gua como cura para quase todas as doen\u00e7as. \u00c9 assim que Andrea Bacci, em \u201cDe Thermis\u201d (Veneza, 1571) estuda os usos da \u00e1gua desde o tempo de Galeno e ensina que o uso da \u00e1gua deve ser disciplinado e n\u00e3o usado numa abordagem emp\u00edrica (Routh et al., 1996). \u00c9 durante esta \u00e9poca que foram introduzidas novas terapias al\u00e9m dos banhos, como as inala\u00e7\u00f5es, sudat\u00f3rios e o uso de lamas. Os balne\u00e1rios propagaram-se por v\u00e1rios territ\u00f3rios devido \u00e0 grande mudan\u00e7a de mentalidades na \u00e9poca (Rodrigues, 2011; Mariz, 2015).\nMichel de Montaigne, famoso ensa\u00edsta franc\u00eas, nascido em 1533 desenvolveu uma \u201carte de viver\u201d baseada na sabedoria inspirada no bom senso e na toler\u00e2ncia. Com base nas suas viagens atrav\u00e9s da Europa, escritas no seu Journal de Voyage (jornal de viagem), pode observar e dar testemunho de uma cura termal em Bath (Reino Unido) (fig. 1.4.) e em Spa (B\u00e9lgica) (fig. 1.5.) (Jarrass\u00e9, 1994). Muitas das descri\u00e7\u00f5es relatam as viv\u00eancias e transmitem a reputa\u00e7\u00e3o de muitas est\u00e2ncias termais por ele visitadas de 1580-1581. Atrav\u00e9s de relatos como os de Montaingne, a fama e notoriedade das termas foi-se expandindo de tal forma, que em finais do s\u00e9culo XVI, em Fran\u00e7a, ficaram c\u00e9lebres termas como as de Plombi\u00e8res, Bourbon-l'Archambault, Vichy, Cauterets, Pougues e Dax, destacando-se igualmente, durante os s\u00e9culos XVII e XVIII, Aix-les-Bains, Bourbon-Lancy, Bagn\u00e8res-de-Luchon e Forges-les-Eaux (Jarrass\u00e9, 1994).\nFig. 1.4. Termas de Bath\nFig. 1.5.\tde Spa\n\u00c9 no s\u00e9culo XVI tamb\u00e9m que jovens ingleses da alta sociedade marcam a sua transi\u00e7\u00e3o para a vida adulta com uma viagem, que dura cerca de 2 a 3 anos. Esta viagem era defendida por v\u00e1rios autores, mas o que mais se destacou nesta \u00e9poca foi Francis Bacon e mais tarde John Locke (Barros, 2015). De in\u00edcio esta viagem tinha como destino o norte de It\u00e1lia (Bolonha, Vicenza, P\u00e1dua e Veneza) - da\u00ed se explica o nome Giro of Italy. Existia ainda um roteiro que passava por Paris, e nos s\u00e9culos XVIII e XIX o roteiro inclu\u00eda outras cidades como Amsterd\u00e3o, Munique, Viena ou Praga. Deste modo, a designa\u00e7\u00e3o desta viagem evolui para o Grand Tour (fig. 1.6.) (Barros, 2015).\nFig. 1.6. John Bargrave rodeado por Alexander Chapman e John Raymond estudam o mapa de It\u00e1lia\nNeste contexto, as est\u00e2ncias termais no s\u00e9culo XVII marcaram presen\u00e7a em toda a Europa.\n1.4.\tOs S\u00e9culos XVIII e XIX\n\u00c9 no s\u00e9culo XVIII que a vertente tur\u00edstica do termalismo come\u00e7a a despontar. A Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o barco a vapor, o caminho-de-ferro e a macadamiza\u00e7\u00e3o das estradas, modificaram o turismo, conduzindo-o \u00e0 sua vers\u00e3o moderna: o longo roteiro de viagem pela Europa (Grand Tour) \u00e9 substitu\u00eddo pelas viagens de ida e volta, com\nEm Inglaterra, durante o s\u00e9culo XVIII, nota-se a ado\u00e7\u00e3o por parte dos arquitetos de uma filosofia de constru\u00e7\u00e3o baseada na sintonia entre a arquitetura e a natureza. Bath \u00e9 tamb\u00e9m uma das poucas cidades inglesas que nessa \u00e9poca teve em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o campo-cidade, de modo a que os utentes aproveitassem os seus tratamentos, usufruindo assim do jardim ingl\u00eas - os Walks - tornando o espa\u00e7o mais agrad\u00e1vel e encobrindo o inc\u00f3modo citadino industrial (Coimbra, 2012). As termas de Bath (Inglaterra) evidenciam-se tamb\u00e9m pelo facto de conseguir conciliar um Hospital reumatol\u00f3gico para os mais pobres, com o ambiente aristocr\u00e1tico e requintado existente desde 1742. Os aspetos l\u00fadicos e rituais f\u00edsicos que marcaram os tempos \u00e1ureos de Bath, serviram de impulso para o destaque das termas francesas (Coimbra, 2012).\nA corte vai a \u201cbanhos\u201d e instala-se numa determinada est\u00e2ncia passando um per\u00edodo de tempo consider\u00e1vel e neste \u00e2mbito nasce \u201ca \u00e9poca termal\u201d, \u201cla saison\u201d, \u201cthe season\u201d. Vichy ou Aix-les-Bains em Fran\u00e7a, Bath ou Brighton na Inglaterra, s\u00e3o destinos termais que ficaram marcados pelo gosto aristocr\u00e1tico (Cantista, 2010).\nSegundo Mangorrinha e Pinto (2015) \u201ceste \u00abtermalismo de corte\u00bb motivava-se, n\u00e3o s\u00f3 com as \u00e1guas, mas sobretudo com os \u201cpleasure places\u201d, onde os edif\u00edcios eram cen\u00e1rios de ricos burgueses que deambulam nas pra\u00e7as e galerias. Os outros utentes faziam-no, sobretudo, por necessidade\u201d.\nEste conjunto de fatores contribuiu para o desenvolvimento de um novo conceito: o de Vila Termal, que revela claramente uma tend\u00eancia de se expandir para fora das localidades. Este novo conceito procurou preservar os espa\u00e7os e as constru\u00e7\u00f5es termais, mantendo-as afastadas dos centros e popula\u00e7\u00f5es locais, procurando contempl\u00e1-las em locais frescos e saud\u00e1veis, envolvidos pela natureza. Todos os pa\u00edses europeus com tradi\u00e7\u00f5es termais, adotaram tamb\u00e9m este conceito e aumentaram o n\u00famero de est\u00e2ncias termais com diversas dimens\u00f5es (Ramos, 2005).\nOs estabelecimentos termais tornam-se mais luxuosos, adquirindo igualmente novos e melhores equipamentos; novos hot\u00e9is s\u00e3o constru\u00eddos, os sal\u00f5es de baile engrandecem, enquanto as salas de teatro e os casinos come\u00e7am-se a impor-se na vida social e na anima\u00e7\u00e3o das \u201cest\u00e2ncias de cura\u201d. As casas reais europeias refor\u00e7am a sua frequ\u00eancia nas termas, impulsionando altera\u00e7\u00f5es mais evidentes ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas termais, influenciando a evolu\u00e7\u00e3o das tipologias dos equipamentos. Para al\u00e9m do balne\u00e1rio era necess\u00e1rio complementar a cura do corpo com o bem-estar l\u00fadico. Surgem edif\u00edcios destinados aos luxuosos divertimentos reais, casinos e empresas de jogo de azar como em Baden-Baden (fig. 1.7. e 1.8.) que influenciou outras termas como Bath (Inglaterra), Spa (B\u00e9lgica), Bad Kissingen (Alemanha) e Aix-le-Chapelle (Fran\u00e7a) a adotar estas novas atividades termais (Ramos, 2005). Tamb\u00e9m em Fran\u00e7a, os casinos de Vichy (fig. 1.9.) e de Aix-les-Bains (fig. 1.10.) tornam-se s\u00edmbolos da sociedade do s\u00e9culo XIX, cuja \u00d3pera de Paris \u00e9 a imagem emblem\u00e1tica de inspira\u00e7\u00e3o para a magn\u00edfica decora\u00e7\u00e3o destas novas atra\u00e7\u00f5es (Penez, 1994; Sauvat, 1999; Ramos, 2005).\nFig. 1.7. Termas de Baden Baden\nFig. 1.8. Casino de Baden Baden\nEm 1815, na Inglaterra, o termo \u201ctaking the cure'\u2019\u201d provocava nos visitantes das termas uma atra\u00e7\u00e3o maior pelos divertimentos sociais existentes do que propriamente a busca da sa\u00fade (Quintela, 2004). Para al\u00e9m disso, o alargamento da rede de caminho-de-ferro no s\u00e9culo XIX, originou uma grande transforma\u00e7\u00e3o em termos tur\u00edsticos. Por um lado, porque tornou acess\u00edvel a um maior n\u00famero de pessoas as viagens de lazer, e, por outro, porque os locais que passaram a ser considerados como destinos tur\u00edsticos, eram determinados pela pr\u00f3pria rede de caminho-de-ferro. Os viajantes ingleses come\u00e7aram por ser os primeiros turistas, viajavam por prazer, instru\u00e7\u00e3o e conhecimento.\nA \u201cviagem da cura e do prazer\u201d estava associada \u00e0 \u201cmudan\u00e7a de ares\u201d necess\u00e1ria \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Interligada com a cura termal, sobretudo para aqueles que viviam nas cidades e viajavam para o campo, a vilegiatura correspondia a uma nova forma de agendamento anual (Thomas, 1988).\nInicialmente o \u201cturismo\u201d era apresentado com o intuito pedag\u00f3gico de adquirir conhecimento, sobretudo a ida \u00e0 Terra Santa e o Grande Tour e, sendo a viagem um requisito necess\u00e1rio como forma de conhecer lugares de refer\u00eancia; a vilegiatura por sua vez, tinha como objetivo a viagem a um local \u00fanico durante uma temporada. Alguns autores associam a vilegiatura aos primeiros movimentos tur\u00edsticos do s\u00e9culo XIX, diferenciando-se da viagem pelos objetivos que a fundamentavam, ao basear-se no repouso (Quintela, 2004).\nNo s\u00e9culo XIX o termalismo introduziu a ideia de \u201ccura clim\u00e1tica\u201d em que a natureza era representada como sanat\u00f3rio, estando o clima e a qualidade do ar ligados ao tratamento. Ou seja, a natureza era representada como a f\u00e1brica de produtos que mantinha a sa\u00fade e curava a doen\u00e7a, destacando-se no tratamento da tuberculose e nas pr\u00e1ticas balneares termais, sendo at\u00e9 os lugares onde abundavam as \u00e1guas termais nomeados como farm\u00e1cia da natureza ou laborat\u00f3rio da natureza. Os curistas procuravam tratamentos de doen\u00e7as normalmente cr\u00f3nicas, como doen\u00e7as de pele, bronquites, reumatismos. Esta \u00faltima era bastante dolorosa e por isso incitava o deslocamento at\u00e9 \u00e0s est\u00e2ncias termais, e neste caso a viagem n\u00e3o era totalmente opcional, porque procurava o al\u00edvio da dor. Desse modo, atribu\u00eda-se \u00e0 Natureza um elemento de continuidade na constru\u00e7\u00e3o social das termas, quer se falasse da cura, da manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ou da recrea\u00e7\u00e3o e do repouso (Quintela, 2004).\nNo s\u00e9culo XIX, s\u00e3o realizados in\u00fameros estudos cient\u00edficos que comprovam as a\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas das \u00e1guas termais, o que concedeu uma grande credibilidade \u00e0s \u00e1guas termais europeias (Rodrigues, 2011).\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, o mundo ocidental passa por uma fase de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, industriais, econ\u00f3micas e sociais que d\u00e3o origem a temporadas de repouso e lazer (Cunha, 2010). Nesta altura a burguesia que procurava reconhecimento social, rapidamente imitou a aristocracia e alugou casas de campo ou aposentos em hot\u00e9is para gozar alguns dias de repouso. Contudo, os habitantes das cidades que n\u00e3o tinham a possibilidade de passar longas temporadas no campo adquiriram o h\u00e1bito de o fazer ao domingo. Nos meses de mais calor, partia-se para os banhos de mar, para os campos ou para as termas. Nas cidades ficavam aqueles que n\u00e3o o podiam fazer. O facto de se frequentar espa\u00e7os da natureza era um elemento j\u00e1 de distin\u00e7\u00e3o social (Gon\u00e7alves, 2011).\nEm Fran\u00e7a, a sensibilidade e o gosto do imperador Napole\u00e3o III (1852/1870) e da sua fam\u00edlia, pelas termas, constituiu um papel fundamental no impulso que o termalismo franc\u00eas conhece a partir de 1850. Sendo enorme o n\u00famero de est\u00e2ncias que prosperam durante este per\u00edodo, o auge deste \u201crenascimento\u201d \u00e9 atingido nos finais do s\u00e9culo XIX, com a cria\u00e7\u00e3o dos projetos do arquiteto Charles Lecoeur, em que a beleza das constru\u00e7\u00f5es e o arranjo e ordenamento do espa\u00e7o, representam o car\u00e1cter de cidade em miniatura. (Ramos, 2005). Segundo o mesmo autor, a Alemanha enche tamb\u00e9m de ostenta\u00e7\u00e3o e luxo as suas est\u00e2ncias termais, como Bad Homburg, Bad Nauheim e Bad Kissingen, ditando o \u00eaxito e desenvolvimento de muitas outras, de menores dimens\u00f5es, onde al\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas, tamb\u00e9m a vertente tur\u00edstica se foi afirmando, unindo assim o lazer com a pr\u00e1tica do termalismo.\n1.5.\tO S\u00e9culo XX\nDesde finais do s\u00e9culo XIX at\u00e9 \u00e0 primeira metade do s\u00e9culo XX, as termas continuam a ser espa\u00e7os de divers\u00e3o, de jogo e de luxos. As termas eram dedicadas \u00e0 sa\u00fade, assim como \u00e0 distra\u00e7\u00e3o e ao prazer, procuravam sempre unir perfeitamente as atividades termais com os ambientes luxuosos, caraterizando o elitismo e a forma de estar da burguesia endinheirada. Com o surgir da Primeira Guerra Mundial, a euforia termal dissipou-se durante o conflito, voltando a aparecer imediatamente a procura termal\nTal como aconteceu com a Primeira Guerra Mundial, \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o tur\u00edstica durante os anos de conflito europeu seguiu-se o ressurgimento em for\u00e7a do turismo, alimentado por um per\u00edodo de paz, pelo aumento do rendimento dispon\u00edvel das fam\u00edlias que tamb\u00e9m dispunham de mais e mais tempo livre, os pre\u00e7os dos transportes (comboio, autocarro e avi\u00e3o) que baixam imenso de custo e a generaliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel e do avi\u00e3o que v\u00eam substituir o caminho-de-ferro, facilitando as viagens. A este aspeto alia-se a conquista do direito a f\u00e9rias pagas, suscitando a regularidade dos retiros de Ver\u00e3o (Barros, 2015).\nAtualmente assiste-se a um \u201cregresso \u00e0s origens\u201d no que respeita ao termalismo, isto \u00e9, uma mudan\u00e7a de mentalidades que procura m\u00e9todos alternativos de cura, fazendo da pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico e de momentos de lazer e bem-estar, uma alternativa terap\u00eautica \u00e0 farmacol\u00f3gica. Foi neste \u00e2mbito que surgiu o conceito de \u201cSpa\u201d (da express\u00e3o latina \u201cSanitas per Aquam\u201d), que combina o uso da \u00e1gua de modo a restabelecer o equil\u00edbrio f\u00edsico e mental com a vertente de turismo e de lazer (Kazandjieva et al..., 2008).\nSegundo Cunha (2001), o Turismo de Sa\u00fade \u00e9 definido como \u201c(...) desloca\u00e7\u00f5es que t\u00eam na sua origem motivos de relaxamento f\u00edsico e mental, obten\u00e7\u00e3o de um benef\u00edcio para a sa\u00fade, recupera\u00e7\u00e3o dos desgastes provocados pelo stress, ou pelos desequil\u00edbrios psicol\u00f3gicos provocados pela agita\u00e7\u00e3o da vida moderna ou pela intensidade do trabalho.\u201d\nNos \u00faltimos anos, tem-se avan\u00e7ado para um novo conceito de termalismo, denominado de Termalismo de Sa\u00fade e Bem-estar, que se define por associar o conceito de termalismo terap\u00eautico tradicional com outro conjunto de ofertas de sa\u00fade, n\u00e3o especificamente centradas nas caracter\u00edsticas das \u00e1guas minero-medicinais e por associar o termalismo de bem-estar com ofertas de lazer complementares intimamente ligadas ao conceito de Turismo de Sa\u00fade, (Vargas e Gil, 2002).\n1.6.\tTermalismo em Portugal\nOs romanos edificaram termas no que ser\u00e1 mais tarde o territ\u00f3rio portugu\u00eas, de que se podem observar diversos conjuntos de ru\u00ednas, como \u00e9 o caso das termas romanas Maximinos (Braga, antiga Bracara Augusta), das termas romanas dos C\u00e1ssios-Olissipo, em Lisboa, as Termas da Muralha, em Con\u00edmbriga, as Termas Romanas em \u00c9vora, sem esquecer as de S\u00e3o Pedro do Sul (Aquae Sulis) e as termas de Chaves (Aquae Flaviae), Vidago e Briteiros, (Freire, 2013; Rodrigues 2011).\nNa Idade M\u00e9dia, ap\u00f3s um longo per\u00edodo de decad\u00eancia devido ao controlo da Igreja sobre estes estabelecimentos, muitas termas foram reconstru\u00eddas e exploradas por ordens religiosas, como \u00e9 o caso das termas do Ger\u00eas, de Caldelas, de Caldas da Rainha, Taipas, Monchique, etc (Cantista, 2010). A partir do s\u00e9culo XIII, fundaram as Gafarias - locais adequados para receber os doentes que procuravam a cura para doen\u00e7as de pele como \u00e9 exemplo, a lepra (Martins, 2009; Escada, 1999).\nA frequ\u00eancia real dos espa\u00e7os termais \u00e9 conhecida e surge desde a funda\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o. Sobre as termas de S\u00e3o Pedro do Sul sabe-se que D. Afonso Henriques deslocou-se \u00e0s antigas Termas de Alaf\u00f5es, em 1169 para restabelecer-se de uma fratura que sofrera numa perna, durante a batalha de Badajoz (Martins, 2009; Mangorrinha, 2000; Freire, 2013; Livro Branco, 2015).\nSublinha-se que o primeiro balne\u00e1rio e hospital termal do mundo, onde se praticou pela primeira vez assist\u00eancia social em termas, foi o hospital das Caldas da Rainha, fundado em 1488, por D. Leonor, rainha de Portugal, mulher de D. Jo\u00e3o II e criadora das Miseric\u00f3rdias em Portugal, preocupada com a sa\u00fade, higiene e com o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o (Martins, 2009; Freire, 2013).\nbalne\u00e1rio era constitu\u00eddo por 3 piscinas (fig. 1.12. e 1.13.) e continha 7 enfermarias com 110 camas, das quais duas eram destinadas apenas a enfermos e peregrinos. Os doentes pobres do pa\u00eds tinham assist\u00eancia gratuita, sendo 70 das 110 camas destinadas a todos os doentes pobres, e as 40 restantes aos pensionistas, frades e peregrinos (Gouveia, 1992; Serra, 1995).\nFig. 1.11. Hospital Termal Rainha D. Leonor\nFig. 1.12. Piscina termal do hospital ou tanque da\tFig. 1.13. Tanque que servia a inala\u00e7\u00f5es coletivas\nRainha D. Leonor\nAntes da pr\u00e1tica balnear, os doentes eram examinados pelo m\u00e9dico de modo a proceder \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos que podiam ser admitidos (os doentes n\u00e3o admitidos eram os considerados incur\u00e1veis, sarnosos, leprosos e chaguentos). Sobre os doentes admitidos \u00e0 pr\u00e1tica balnear eram receitados entre 2 a 5 dias antes da toma de purgas e xaropes. O internamento durava cerca de 4 semanas, e inclu\u00eda, para al\u00e9m dos banhos termais,\naplica\u00e7\u00e3o de medicamentos complementares, uma dieta rigorosa, cumprimento dos princ\u00edpios elementares de higiene, e a proibi\u00e7\u00e3o de qualquer pr\u00e1tica sexual (Serra,\n1995).\nD. Jo\u00e3o V interessou-se tamb\u00e9m pelas \u00e1guas termais e ordenou a remodela\u00e7\u00e3o das termas do Ger\u00eas, das Taipas e de S. Pedro do Sul e a reconstru\u00e7\u00e3o do antigo Hospital das Caldas da Rainha, onde procurou al\u00edvio para alguns problemas de sa\u00fade de que sofria (Freire, 2013).\nPara al\u00e9m das constru\u00e7\u00f5es balneares, foi feito tamb\u00e9m o levantamento de todas as nascentes termais, o seu estudo cient\u00edfico e invent\u00e1rio e assim, surgem as primeiras publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, sendo os m\u00e9dicos da corte os autores. Destaca-se Francisco da Fonseca Henriques, m\u00e9dico da corte de D. Jo\u00e3o V que edita o c\u00e9lebre \u201cAquil\u00e9gio Medicinal\u201d em 1726 (fig. 1.14.), sendo o primeiro tratado de sistematiza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais naturais em Portugal, e em 1758 Jacob de Castro Sarmento escreve sobre a constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas. No entanto, os primeiros estudos laboratoriais sobre as \u00e1guas mineromedicinais portuguesas datam de 1772 e est\u00e3o relacionados com a Reforma Universit\u00e1ria de Coimbra (Cantista, 2010).\nAQUIL\u00c9GIO medicinal Em que fc da noticia das agoas dc Calcias^e Fontes,Rjo,\u00e2 Po\u00e7os > Lagoas, e Ciftcrnas, do Reyno de Portugal, e dos A\u00cdgarves, que ou pelas virtudes mediei naes, que tem > ou por cutra alguma f\u00edn. gularidade > la\u00f3 dig ias de parti\u00bb cular men ona-\nESCRITO PELO DOVTOR FRANCISCO DA FONSECA HENRIQUES, Natural de Mirandella, Medico do Auguf. riffimo Rey de Portugal D.JOA\u00d4V.\nImprtflo por ordem do EXCELLENT1SS1MO SENHOR. MARQUEZ DE ABRANTES, Conde de Fenaguia\u00f5, &amp;c.\nLISBOA OCCTDENTAL, Na Officina da MUSICA. M. OCCXXVI.\nCm ttdoi M liffncM\nFig. 1.14. Aquil\u00e9gio Medicinal\nAs termas nesta \u00e9poca s\u00e3o espa\u00e7os sociais e muito frequentados pelas figuras mais abastadas. A corte vai aos banhos e instala-se por largos per\u00edodos de tempo numa determinada est\u00e2ncia. dando lugar ao surgimento da \u00e9poca balnear que os monarcas principiaram e marcam com a sua presen\u00e7a tornando os destinos termais conhecidos pelo gosto mon\u00e1rquico (Cantista. 2010). Os locais onde est\u00e3o inseridas as est\u00e2ncias termais investem em v\u00e1rios tipos de entretenimento e lazer. desde casinos. sal\u00f5es de baile. bibliotecas. teatros e hot\u00e9is.\nNesta \u00e9poca muitas termas s\u00e3o reconstru\u00eddas e remodeladas. D. Jos\u00e9 inaugurou catorze balne\u00e1rios no Estoril e o seu primeiro-ministro. Marqu\u00eas de Pombal. regulamentou a administra\u00e7\u00e3o balnear das Caldas da Rainha (Martins. 2009). Apesar de Portugal nunca ter sido inclu\u00eddo no Grand Tour. h\u00e1 uma comunidade inglesa que escolhe a capital portuguesa para a vilegiatura terap\u00eautica. fixando-se na zona da Lapa. Por outro lado. em 1850 a ilha da Madeira afirma-se como est\u00e2ncia de sa\u00fade. embora j\u00e1 desde meados do s\u00e9culo XVII que a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica permitisse fazer parte das rotas mar\u00edtimas internacionais (Barros. 2015; Matos. 2016).\nContudo. o termalismo e o estudo sobre as propriedades medicinais destas \u00e1guas s\u00f3 tiveram um grande desenvolvimento a partir do s\u00e9culo XIX. O conhecimento cient\u00edfico da composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica das \u00e1guas. relacionado com o estudo e investiga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas destas. contribu\u00edram muito para o desenvolvimento da hidrologia m\u00e9dica (Freire. 2013).\nO turismo \u00e9 uma atividade que depende muito do sector dos transportes e na \u00faltima metade do s\u00e9culo XIX verifica-se a grande evolu\u00e7\u00e3o dos transportes em Portugal. de que \u00e9 exemplo as estradas macadamizadas que come\u00e7am em 1849. mas acima de tudo. o comboio. grande respons\u00e1vel pela evolu\u00e7\u00e3o do turismo e da viagem pelo prazer. Entre 1852 e 1893 Portugal investiu em linhas f\u00e9rreas que facilitam a liga\u00e7\u00e3o entre pequenas prov\u00edncias e a Europa. determinando a forma\u00e7\u00e3o de um mercado de lazer e turismo associado \u00e0s praias e \u00e0s termas (Barros. 2015).\nNo \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX e in\u00edcios do s\u00e9culo XX d\u00e1-se o grande desenvolvimento do termalismo em Portugal. tendo como referencia o modelo europeu. embora com um s\u00e9culo de atraso. pelo que as est\u00e2ncias termais portuguesas conquistaram uma clientela maioritariamente nacional (Barros. 2015). Tal como na Europa. a procura destes locais estava mais associada aos divertimentos que abrangiam\ndo que propriamente pela cura. Estava na moda as fam\u00edlias mais ricas no final do ver\u00e3o, instalarem-se em hot\u00e9is de luxo que povoavam est\u00e2ncias termais, de que s\u00e3o exemplo os casos de Vidago, Pedras Salgadas, S\u00e3o Pedro do Sul, Luso, Curia, Caldas da Rainha e Cr\u00f3 (Cantista, 2010).\nNesta \u00e9poca as \u00e1guas de Vidago eram comparadas com as \u00e1guas de Vichy (Fran\u00e7a) e consideradas das melhores \u00e1guas da Europa (Pereira, 1961). Em 1870 \u00e9 fundada a Empresa de \u00c1guas de Vidago e um ano mais tarde iniciam-se as obras do Grande Hotel (fig. 1.15. e 1.16.), inaugurado em 1874 para que os aquistas usufru\u00edssem de est\u00e2ncia hoteleira (Mariz, 2015). O hotel tinha uma capacidade para 100 h\u00f3spedes e oferecia uma estadia agrad\u00e1vel nos 54 quartos que possu\u00eda de primeira e segunda classe; tinha ainda uma sala de reuni\u00f5es, uma sala de leitura, escrit\u00f3rio da ger\u00eancia, sal\u00e3o grande de jantar e uma sala de refei\u00e7\u00f5es mais privada. O Rei D. Lu\u00eds I chegou a ser h\u00f3spede do Grande Hotel em 1875 e 1876. (Carreiro, 2004).\nFig. 1.15. Pequeno e Grande Hotel de Vidago em 1874, na sua inaugura\u00e7\u00e3o\nFig. 1.16. Propaganda entre 1910 e 1920\nAs termas de Pedras Salgadas localizam-se a 12 km a sul de Vidago e a decis\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de Pedras Salgadas pela C\u00e2mara de Vila Pouca de Aguiar s\u00f3 come\u00e7ou em 1870. Apesar de nunca se ter realizado a concess\u00e3o foi entregue, alguns anos mais tarde, \u00e0 Companhia das \u00c1guas de Pedras Salgadas. No ano de 1871, Jos\u00e9 J\u00falio Rodrigues analisou as \u00e1guas e concluiu que a sua composi\u00e7\u00e3o era semelhante \u00e0s \u00e1guas de Vidago e em 1874 \u00e9 constitu\u00edda a Companhia das \u00c1guas de Pedras Salgadas, na qual come\u00e7aram logo a desenvolver infraestruturas para o engarrafamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em 1878 e em 1879, as termas de Pedras Salgadas abrem ao p\u00fablico (Neves, 2002).\nEm 1876 foi realizado o primeiro projeto do balne\u00e1rio das Pedras Salgadas, da autoria do engenheiro Manuel do Couto Guimar\u00e3es. O balne\u00e1rio estava preparado com instala\u00e7\u00f5es para duches, pulveriza\u00e7\u00f5es, inala\u00e7\u00f5es, lavagem de estomago, aeroterapia, gin\u00e1sio e banhos dotados de dois grandes quartos para que os aquistas pudessem descansar, tendo como refer\u00eancia as termas de Vichy. O balne\u00e1rio foi inaugurado a 8 de Junho de 1880. Havia ainda um diretor clinico que determinou um ritual de toma das \u00e1guas que deveriam ser ingeridas de manh\u00e3, em jejum e depois de jantar, sendo as doses estabelecidas pelo m\u00e9dico e dependendo das doen\u00e7as dos termalistas (Pinto, &amp; Mangorrinha, 2009; Mariz, 2015).\nEm 1879 iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o do Grande Hotel (fig. 1.17.), com capacidade para 100 h\u00f3spedes, um grande sal\u00e3o de bailes, sala de jantar, sala de piano, de bilhar, de leitura entre outras (Pinto &amp; Mangorrinha, 2009; Mariz, 2015).\nFig. 1.17. Grande Hotel de Pedras Salgadas\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, atrav\u00e9s de edif\u00edcios e equipamentos para a cura termal: ingest\u00e3o, banhos, duches, pulveriza\u00e7\u00f5es e inala\u00e7\u00f5es (Pinto, &amp; Mangorrinha, J., 2009; Mariz, 2015).\nFig. 1.18. Entrada do Parque Pedras Salgadas\nFig. 1.19. Edif\u00edcio do Spa Termal\ntermalistas, de modo a proporcionar aos seus clientes bons momentos (zona de jogos como Lawns (relvados) t\u00e9nis, croquet, tiro \u00e0 pistola, passeios em veloc\u00edpedes, canoagem, entre outros divertimentos) (fig. 1.20.).\nFig. 1.20. Parque D. Carlos\nDos outros exemplos de termalismo nesta \u00e9poca, embora menos importantes, destaca-se as termas de S\u00e3o Pedro do Sul, Luso, Curia e Cr\u00f3.\nNesta \u00e9poca as termas de S\u00e3o Pedro do Sul seguiram o mesmo exemplo de Vidago e Pedras Salgadas, embora com menos import\u00e2ncia. Com o aumento da atividade termal, aumentaram tamb\u00e9m o n\u00famero de palacetes constru\u00eddos que conferiram uma nova dimens\u00e3o urbana ao aglomerado.\nSobre as termas de Luso h\u00e1 a not\u00edcia no \u201cAquil\u00e9gio Medicinal\u201d (1\u00b0 Invent\u00e1rio de \u00e1guas minerais portuguesas) datado de 1726, da autoria de Dr. Francisco da Fonseca Henriques referindo a exist\u00eancia de um \u201c(...) olho de agoa quente, a que cham\u00e3o o Banho...\u201d. O aproveitamento desta nascente apenas se verificou um s\u00e9culo mais tarde, mas o Dr. Francisco da Fonseca Henriques j\u00e1 a refere como uma \u00e1gua com fins terap\u00eauticos.\nO Dr. Ant\u00f3nio Augusto da Costa Sim\u00f5es em 1850 e com apenas 30 anos, apresentou \u00e0 C\u00e2mara Municipal da Mealhada o primeiro plano de reforma dos Banhos do Luso. Este plano baseou-se inicialmente na origem da atual Sociedade da \u00c1gua de Luso (SAL), considerada uma das principais empresas de \u00e1gua do pa\u00eds. O intenso estudo que dedicou \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, reabilita\u00e7\u00e3o, melhoria das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o das virtudes terap\u00eauticas das \u00e1guas do Luso, est\u00e3o documentados na sua obra de 1859, Not\u00edcia dos Banhos de Luso. Esta medida, permitiu a divulga\u00e7\u00e3o dos Banhos de Luso e a procura por parte de v\u00e1rias pessoas que sofriam de doen\u00e7as de v\u00e1rios tipos (Almeida et al. (2007).\nA 28 de abril de 1852, a rainha D. Maria II visita a mata do Bu\u00e7aco e doa uma quantia consider\u00e1vel para as futuras instala\u00e7\u00f5es balneares. No mesmo ano, a 25 de agosto \u00e9 fundada a Sociedade para o Melhoramento dos Banhos de Luso. A 27 de agosto de 1853 foi aprovada na Assembleia Geral de acionistas os Estatutos da Sociedade para o Melhoramento dos Banhos, confirmados por Alvar\u00e1 R\u00e9gio. Um ano mais tarde iniciam-se as obras para as instala\u00e7\u00f5es balneares. Este estabelecimento teria 9 quartos com duas banheiras cada uma (18 banheiras no total). Em 1866 a empresa recebe uma banheira de cristal vinda de Paris, do Sr. Manoel Ferreira d\u2019Azevedo J\u00fanior, Bar\u00e3o de Luso e presidente da Dire\u00e7\u00e3o da Sociedade [1].\nEm 1886, visando o entretenimento e o conv\u00edvio entre os aquistas, foi inaugurada a Casa da Associa\u00e7\u00e3o que mais tarde passou a designar-se como \u201cClub\u201d. Este casino foi constru\u00eddo sobre o Balne\u00e1rio Termal, ap\u00f3s a amplia\u00e7\u00e3o deste. Segundo especialistas, o novo edif\u00edcio termal tinha uma das piscinas mais bonitas da Europa, projetada pelo arquiteto franc\u00eas Gustave Eiffel (fig. 1.21.) [1].\nFig. 1.21. Piscina interior das Termas de Luso\nFig. 1.22. Emanat\u00f3rio no edif\u00edcio das termas e Log\u00f3tipo da SAL\n\u00ed\n1852\nLUSO\nPor fim, as est\u00e2ncias termais da Curia e Cr\u00f3, t\u00eam uma hist\u00f3ria relativamente recente.\nAs propriedades medicinais da C\u00faria, s\u00e3o conhecidas desde 1863. Segundo Sim\u00e3o (1997), o engenheiro La Chapelle respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do caminho-de-ferro, conseguiu curar-se de umas f\u00edstulas que tinha na pele na sequ\u00eancia de uma visita a este local.\nCom a divulga\u00e7\u00e3o das propriedades terap\u00eauticas das \u00e1guas, iniciou-se um conflito entre os habitantes da zona e a C\u00e2mara Municipal sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do terreno desaproveitado onde estava a po\u00e7a de \u00e1gua medicinal. A resolu\u00e7\u00e3o deste problema foi tomada por unanimidade no sentido da constru\u00e7\u00e3o de uma barraca de madeira que permitia a pr\u00e1tica balnear. Em 1899, foi constitu\u00edda a Sociedade das \u00c1guas da Curia (ainda hoje propriet\u00e1ria das Termas) e logo de in\u00edcio idealizaram a constru\u00e7\u00e3o de um Parque Termal (Coimbra, 2012).\nFig. 1.23. Estabelecimento termal em\n1902\nFig. 1.24 2.\u00b0 Estabelecimento Termal, 1909\nEm 1921, as termas j\u00e1 se apropriavam de v\u00e1rios servi\u00e7os como bazar, farm\u00e1cia, barbearia, pastelaria, quiosque, engraxador, fot\u00f3grafo ambulante, venda de lotarias e bordados e mais tarde uma \u00e1rea de jogos e depois um recinto de h\u00f3quei em patins. Passado um ano, foi inaugurada a abertura do novo balne\u00e1rio provido de diversas terapias inovadoras. Um ano depois concluiu-se o lago e a arboriza\u00e7\u00e3o do parque e em 1925, as obras de veda\u00e7\u00e3o do parque estavam conclu\u00eddas. Como atividades de veraneio tinham o Casino (fig. 1.25.), parque, lago com barcos, sess\u00f5es de cinema ao ar livre, balne\u00e1rio de luxo e de 3a classe, sal\u00e3o de festas e saraus, grandes hot\u00e9is, pra\u00e7a de touros, desportos no parque servi\u00e7os e com\u00e9rcio (Rosmaninho, 2003).\nFig. 1.25.\tC\u00faria\nJos\u00e9 Diniz da Fonseca foi um dos primeiros impulsionadores da explora\u00e7\u00e3o e melhoria das termas, mandando examinar as \u00e1guas do Cr\u00f3 pela Dra. Ferreira da Silva, que era qu\u00edmico e docente da Academia Polit\u00e9cnica do Porto. Destas an\u00e1lises resultou a sua classifica\u00e7\u00e3o como frias, hipossalinas, sulf\u00fareas, sulf\u00eddricas e bicarbonatadas s\u00f3dicas (alcalinas) em 1891 (Costa, 2003).\nFrancisco Cardoso, um propriet\u00e1rio endinheirado da freguesia da Malhada da Sorda e interessado nas propriedades terap\u00eauticas das \u00e1guas do Cr\u00f3, tentou acordar com a C\u00e2mara Municipal a edifica\u00e7\u00e3o de um balne\u00e1rio e explora\u00e7\u00e3o das mesmas, aspira\u00e7\u00e3o que n\u00e3o teve seguimento imediato (Cerqueira, 2015). Posteriormente, as termas foram utilizadas mesmo com as poucas condi\u00e7\u00f5es que tinham pelos moradores que iam edificando casas por conta pr\u00f3pria. O Capit\u00e3o Guilherme Ivens Ferraz, tamb\u00e9m tentou a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e apenas conseguiu obter alvar\u00e1 a 13 de Julho de 1912 (Cerqueira, 2015).\nEm 9 de Novembro de 1934, o processo de concess\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do Cr\u00f3 foi retomado pelo padre Ant\u00f3nio Fernandes Monteiro e por Joaquim Manuel Antunes. Nesta \u00e9poca surgiu um balne\u00e1rio de arquitetura simples com 14 quartos de banho onde estavam as banheiras para os banhos. Tamb\u00e9m se constru\u00edram dois tanques com a capacidade de 15m3 e 20m3. Esta concess\u00e3o durou por 21 anos, per\u00edodo durante o qual foram realizadas 3 an\u00e1lises em 1935, 1936 e 1947, e foram classificadas como medicinais pela Dra. Fernanda de Sousa. Passados alguns anos, um dos s\u00f3cios faleceu em 1947 e a sociedade passou por diversas dificuldades financeiras sendo obrigada a desistir da concess\u00e3o e a abandonar as termas, que posteriormente foram alvo de roubos e vandalismo (Cerqueira, 2015). Com o aparecimento da terap\u00eautica farmacol\u00f3gica e a afirma\u00e7\u00e3o da moda da praia o termalismo em geral sofreu um decr\u00e9scimo tanto em Portugal como na Europa, decad\u00eancia que a eclos\u00e3o das guerra mundiais ajudou a firmar. No entanto, em Portugal o decl\u00ednio do termalismo acentuou-se ao longo da segunda metade do s\u00e9culo XX (Cantista, 2010).\nEste decl\u00ednio terminou com a redescoberta do valor terap\u00eautico das \u00e1guas termais e com a nova mentalidade das popula\u00e7\u00f5es na viragem do mil\u00e9nio. Come\u00e7a-se a perceber a import\u00e2ncia do Turismo de Sa\u00fade e assim os balne\u00e1rios s\u00e3o renovados e os hot\u00e9is surgem com muito mais qualidade (Cantista, 2010).\nEm 2001, a C\u00e2mara Municipal do Sabugal mandou construir um balne\u00e1rio provis\u00f3rio, onde decorreram v\u00e1rios tratamentos, de forma a reconhecer as propriedades medicinais desta \u00e1gua mineral. Em 2012, as Termas do Cr\u00f3 foram concessionadas \u00e0 empresa Natura Empreendimentos S.A. que dinamizou e fez evoluir a estrutura \u201cprovis\u00f3ria\u201d constru\u00edda em 2001. O novo e moderno balne\u00e1rio termal foi inaugurado em 2013, nele podemos usufruir atualmente de diversos tratamentos termais ligados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do bem-estar, atrav\u00e9s do termalismo terap\u00eautico, bem-estar e fisioterapia. Em 2015, foi inaugurado o Hotel Termal do Cr\u00f3 - Cr\u00f3 Hotel &amp; Termal Spa, um edif\u00edcio constru\u00eddo de raiz, junto ao estabelecimento termal (fig. 1.26.) [2].\nFig. 1.26: Hotel Termal do Cr\u00f3 - Cr\u00f3 Hotel &amp; Termal Spa\n2.\tGeologia das zonas em estudo\n2.1.\tEnquadramento Geogr\u00e1fico\nAs ilhas dos A\u00e7ores est\u00e3o divididas em tr\u00eas grupos: o Grupo Ocidental constitu\u00eddo pelas ilhas Flores e Corvo, o Grupo Central (Faial, Pico, S\u00e3o Jorge, Graciosa e Terceira) e o Grupo Oriental (S\u00e3o Miguel e Santa Maria).\nA ilha de S\u00e3o Miguel \u00e9 a maior ilha do arquip\u00e9lago, tem uma \u00e1rea de 744,6 Km2, um comprimento de cerca de 64 km e uma largura de 16 km.\nFig. 2.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. A ilha de S\u00e3o Miguel assinalada no mapa inserto no canto superior esquerdo.\n2.2.\tEnquadramento Geodin\u00e2mico\nFig. 2.2. Plataforma dos A\u00e7ores, limitada pela linha batim\u00e9trica dos 2000\nOs A\u00e7ores est\u00e3o localizados numa regi\u00e3o tect\u00f3nicamente muito ativa e complexa, marcada pela jun\u00e7\u00e3o tripla das placas litosf\u00e9ricas norte americana, euroasi\u00e1tica e africana (Fig. 2.3.) e por um conjunto de acidentes tect\u00f3nicos respons\u00e1veis pela atividade s\u00edsmica e vulc\u00e2nica registada no arquip\u00e9lago.\n30\u00b0W\t20\u00b0 W\t10\u00b0W\nFig. 2.3. Principais estruturas tect\u00f3nicas da regi\u00e3o dos A\u00e7ores. Legenda: CMA - Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica; ZFEA - Zona de Fratura Este dos A\u00e7ores; FG - Falha Gloria; RT - Rift da Terceira\n2.3.\tAtividade S\u00edsmica hist\u00f3rica\nA regi\u00e3o dos A\u00e7ores \u00e9 caracterizada por grande atividade s\u00edsmica ao longo dos principais acidentes tect\u00f3nicos ativos anteriormente referidos. Destacam-se diversas zonas sismog\u00e9nicas, como \u00e9 o caso da zona W do Faial, a Fossa Oeste da Graciosa, a Crista Submarina Leste da Terceira, a fossa Hirondelle, a zona central da ilha de S\u00e3o Miguel, a Fossa da Povoa\u00e7\u00e3o e a regi\u00e3o dos ilh\u00e9us das Formigas (Pacheco et al., 2013).\nDesde o seu povoamento, o arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores foi atingido por cerca de tr\u00eas dezenas de sismos de intensidade consider\u00e1vel (fig. 4) e, como se pode observar na figura 5, a atividade s\u00edsmica registada no Arquip\u00e9lago \u00e9 muito significativa. No caso da ilha de S\u00e3o Miguel destaca-se o sismo que ocorreu em 22 de outubro de 1522, que destruiu a capital na \u00e9poca de Vila Franca do Campo, causando cerca de 5000 v\u00edtimas mortais, para o que contribu\u00edram os movimentos de vertentes desencadeados (Silveira, 2002).\nFig. 2.4. Principais sismos hist\u00f3ricos registados no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\nFig. 2.5. Carta epicentral referente ao per\u00edodo 1997-2010\nData\tIntensidade\tZona mais afetada\tConsequ\u00eancias\n1522-10-22\tX\tVila Franca\tCerca de 5000 mortes. Grandes destrui\u00e7\u00f5es.\n1591-07-26\t(?)\tVila Franca\tGrandes destrui\u00e7\u00f5es.\n1852-04-16\tVII\tSantana\tV\u00e1rias mortes.\n1932-08-05\tVIII\tPovoa\u00e7\u00e3o\tV\u00e1rios feridos. Grandes destrui\u00e7\u00f5es.\n1935-04-26\tVIII\tPovoa\u00e7\u00e3o\t1 morto. Grandes destrui\u00e7\u00f5es.\n1952-06-26\tVIII\tRibeira Quente\tGrandes destrui\u00e7\u00f5es.\nQuadro 2.1. Principais sismos hist\u00f3ricos ocorridos em S\u00e3o Miguel (adaptado de Coutinho. 2000)\n2.4.\tVulcanismo hist\u00f3rico\nNo arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores h\u00e1 registo de cerca de 27 erup\u00e7\u00f5es, desde eventos submarinos e suba\u00e9reos, de v\u00e1rios estilos eruptivos e magnitudes. O vulcanismo ocorre ao longo do eixo de orienta\u00e7\u00e3o geral WNW-ESE, e nos \u00faltimos 5 s\u00e9culos houve erup\u00e7\u00f5es nas ilhas do Pico, Faial, S\u00e3o Jorge, Terceira e S. Miguel (Pacheco et al.., 2013).\nAs erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas suba\u00e9reas apresentam estilos eruptivos de natureza efusiva ou moderadamente explosivos (erup\u00e7\u00f5es do tipo havaiano e estromboliano e de natureza bas\u00e1ltica), associados normalmente a sistemas vulc\u00e2nicos fissurais, e erup\u00e7\u00f5es explosivas subplinianas e hidromagm\u00e1ticas envolvendo magmas mais evolu\u00eddos, de composi\u00e7\u00e3o traqu\u00edtica, associados aos vulc\u00f5es centrais (Pacheco et al.., 2013).\n19982001\nA\u00e2\n1857*8 19M a*a\n1672\n1718*31 *1720\n1W7 \u25b2 1811\nFig. 2.6. Distribui\u00e7\u00e3o das erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas nos A\u00e7ores\nNa ilha de S\u00e3o Miguel h\u00e1 que referir as erup\u00e7\u00f5es de 1439-43 nas Furnas, 1563 na Lagoa do Fogo e Pico do Sapateiro, 1564 na Lagoa do Fogo, 1652 no Pico do Fogo, e as erup\u00e7\u00f5es ocorridas no mar, das quais se destaca a da ilha Sabrina (1811).\n2.5.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n2.5.1. Geomorfologia e tect\u00f3nica da ilha de S\u00e3o Miguel\nA ilha de S\u00e3o Miguel alonga-se segundo uma dire\u00e7\u00e3o aproximada de E-W e, como\nreferido anteriormente, tem um comprimento de cerca de 65 km e 16 km de largura m\u00e1xima. O seu ponto mais alto \u00e9 o Pico da Vara (1108 m), situado na zona da T ronqueira-Nordeste.\nSegundo Zbyszewski (1959, 1961), na ilha de S\u00e3o Miguel individualizam-se oito unidades geomorfol\u00f3gicas principais (Fig. 7): (1) Maci\u00e7o Vulc\u00e2nico das Sete Cidades, (2) Regi\u00e3o dos Picos, (3) Maci\u00e7o Vulc\u00e2nico da Serra de \u00c1gua do Pau, (4) Planalto da Achada das Furnas, (5) Vulc\u00e3o das Furnas, (6) Vulc\u00e3o da Povoa\u00e7\u00e3o, (7) Regi\u00e3o da Tronqueira e do Nordeste e (8) Plataforma Litoral do Norte.\n4180000-\n4190000\n610000\n620000\n6X000\n640000\n650000\n660000\nFig. 2.7. Imagem tridimensional da ilha de S. Miguel, obtida a partir de dados do Instituto\nGeogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. As coordenadas pertencem ao sistema de referencia\u00e7\u00e3o U.T.M., zona 26S. As linhas a vermelho separam aproximadamente as oito unidades geomorfol\u00f3gicas definidas por Zbyszewski (1959, 1961) para a ilha\nFig. 2.8. Principais estruturas tect\u00f3nicas da ilha de S. Miguel (dados de Gaspar et al..., 1995;\nQueiroz, 1997; Wallenstein, 1999; Ferreira, 2000; Carmo, 2004; Carmo etal..., 2009; Wallenstein et al..., 2004; Carmo, em prepara\u00e7\u00e3o). Coordenadas U.T.M., zona 26S\n2.5.2.\tPrincipais sistemas vulc\u00e2nicos\n2.5.2.1. Vulc\u00e3o das Sete Cidades\nDas v\u00e1rias formas e estruturas vulc\u00e2nicas encontradas na ilha, os cones de esc\u00f3ria s\u00e3o os mais comuns, dispondo-se em aglomerados condicionados pela tect\u00f3nica, segundo a orienta\u00e7\u00e3o regional ditada pelo Rift da Terceira.\nFig. 2.9. Modelo digital de terreno da ilha de S. Miguel com as unidades vulcanol\u00f3gicas: 1 - Sete Cidades; 2 - Regi\u00e3o dos Picos; 3 - Fogo; 4 - Regi\u00e3o da Achada das Furnas; 5 - Furnas; 6 -Povoa\u00e7\u00e3o-Nordeste. Coordenadas U.T.M., zona 26S.\nO extremo W da ilha de S\u00e3o Miguel \u00e9 constitu\u00eddo pelo Maci\u00e7o das Sete Cidades que ocupa uma \u00e1rea de cerca de 110km2 e tem o seu ponto mais elevado no Pico das \u00c9gua a 874 m de altitude. Sob o ponto de vista morfol\u00f3gico corresponde a um vulc\u00e3o central com caldeira (Fig. 2.10), onde se podem identificar diversos cones de esc\u00f3rias, cones de pedra-pomes, maars (s.l.) e domos (Queiroz, 1997). A caldeira tem uma forma aproximadamente circular e apresenta paredes abruptas subverticais, com alturas que\nvariam entre 30-400m e, no seu interior, encontram-se quatro lagoas. De um modo geral, a costa do maci\u00e7o das Sete Cidades \u00e9 caracterizada por importantes arribas vivas e arribas f\u00f3sseis, com alturas m\u00e9dias da ordem dos 50 m. Queiroz (1997) definiu para o vulc\u00e3o das Sete Cidades duas unidades vulcanol\u00f3gicas principais: O Grupo Inferior e Grupo Superior. O Grupo Inferior corresponde a uma espessa sequ\u00eancia de escoadas l\u00e1vicas e dep\u00f3sitos vulcanocl\u00e1sticos e o Grupo Superior que representa a evolu\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o central at\u00e9 \u00e0 atualidade. \u00c9 dominado pela forma\u00e7\u00e3o da presente caldeira das Sete Cidades (Fig. 2.11) que se desenvolveu ao longo de tr\u00eas fases principais associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de erup\u00e7\u00f5es paroxismais, datadas de h\u00e1 cerca de 36.000, 29.000 e 16.000 anos (Queiroz, 1997). Este grupo pode ser subdividido em seis unidades representadas por variados tipos de dep\u00f3sitos pirocl\u00e1sticos de queda e de fluxo, bem como por um menor volume de escoadas l\u00e1vicas (Pacheco et al..., 2013).\nFig. 2.10. Estruturas geol\u00f3gicas existentes no Complexo Vulc\u00e2nico das Sete Cidades\nFig. 2.11. Vista parcial da Caldeira das Sete Cidades.\n2.5.2.2.\tSistema vulc\u00e2nico da Regi\u00e3o dos Picos\nO sistema Vulc\u00e2nico dos Picos situa-se numa \u00e1rea onde predominam maioritariamente cones de esc\u00f3rias gerados no decorrer dos epis\u00f3dios vulc\u00e2nicos bas\u00e1lticos (s.l.) recentes. Estende-se por cerca de 23 km comprimento e 13 km de largura e apresenta uma \u00e1rea aproximada de 200 km2. Trata-se de uma regi\u00e3o marcada pela presen\u00e7a de diversos alinhamentos de cones de esc\u00f3rias (Fig. 2.12), dispostos segundo uma dire\u00e7\u00e3o essencialmente NW-SE, cujas formas mais recentes correspondem a edif\u00edcios em que as suas rela\u00e7\u00f5es morfom\u00e9tricas se mant\u00eam preservadas, apresentando crateras bem definidas, a partir das quais se desenvolvem superf\u00edcies de escoadas l\u00e1vicas aa e pahoehoe, bastante extensas; pontualmente identificam-se alguns maars, cones de pedra-pomes e domos (Ferreira, 2000).\nFig. 2.12. Distribui\u00e7\u00e3o dos centros eruptivos no Sistema Vulc\u00e2nico da Regi\u00e3o dos Picos\n2.5.2.3.\tVulc\u00e3o do Fogo\nO Vulc\u00e3o do Fogo situa-se na parte central da ilha de S. Miguel ocupando uma \u00e1rea de 132 km2 e tem o seu ponto mais elevado a uma altitude de 947 m, que corresponde ao v\u00e9rtice geod\u00e9sico do Pico da Barrosa. Corresponde a um vulc\u00e3o central com caldeira, encontra-se intensamente sulcada por profundos cursos de \u00e1gua, cuja distribui\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o refletem um n\u00edtido controlo estrutural (Wallenstein, 1999). O di\u00e2metro N-S da caldeira \u00e9 de cerca de 2,5 km, enquanto o di\u00e2metro E-W \u00e9 aproximadamente 3km (Zbyszewski et al., 1958). Os sectores norte e nordeste da caldeira apresentam flancos abruptos com uma profundidade superior a 370 m, enquanto no sector sul encontra-se uma vertente com cerca 10 m de altura que estabelece a separa\u00e7\u00e3o entre a massa de \u00e1gua da lagoa e a cabeceira da ribeira da Praia (Fig. 2.13). A linha de costa apresenta arribas cuja altura pode varia entre poucos metros e mais de 100 metros.\nFig. 2.13. Vista parcial da caldeira do vulc\u00e3o do Fogo\nWallenstein (1999) definiu duas unidades estratigr\u00e1ficas principais para o vulc\u00e3o do Fogo, o grupo inferior e o grupo superior. O primeiro engloba todos os materiais que se formaram h\u00e1 mais de 40.000 anos e o segundo inclui os produtos vulc\u00e2nicos emitidos nos \u00faltimos 40.000 anos. Na base do Grupo Inferior predominam escoadas l\u00e1vicas bas\u00e1lticas (s.l.), enquanto a parte aflorante deste grupo \u00e9 dominada pela presen\u00e7a de materiais de natureza traqu\u00edtica (s.l.). O Grupo Superior exibe uma bimodalidade no quimismo e vulcanismo com a ocorr\u00eancia cones de esc\u00f3rias e escoadas l\u00e1vicas bas\u00e1lticas (s.l.) nos flancos do vulc\u00e3o e a ocorr\u00eancia erup\u00e7\u00f5es explosivas de natureza traqu\u00edtica (s.l.) localizadas no interior da caldeira. Nos \u00faltimos 15 000 anos ocorreram cerca de 20 erup\u00e7\u00f5es, as mais recentes das quais, no topo do vulc\u00e3o central ocorreram nos anos de 1563 e 1564, e pertencem a um grupo de sete eventos explosivos, de natureza traqu\u00edtica, que tiveram lugar nos \u00faltimos 5000 anos (Booth et al..., 1978, Wallenstein et al., 1998). Concomitantemente, erup\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter mais b\u00e1sico ocorreram nos flancos do vulc\u00e3o, das quais se destaca o epis\u00f3dio hist\u00f3rico ocorrido no ano de 1563, no Pico do Sapateiro.\nFig. 2.14. Distribui\u00e7\u00e3o dos centros eruptivos no vulc\u00e3o do Fogo\n2.5.2.4.\tSistema Vulc\u00e2nico da Achada das Furnas\nHouve ainda algumas erup\u00e7\u00f5es fre\u00e1ticas ou freatomagm\u00e1ticas, que originaram a forma\u00e7\u00e3o de maars, devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da atividade magm\u00e1tica com o sistema hidrol\u00f3gico local, neste destaca-se o maar do Congro (fig. 2.15.) com uma idade de cerca de 3800 anos e formou-se no decurso de uma erup\u00e7\u00e3o freatomagm\u00e1tica (Moore, 1991 a).\nFig. 2.15. Vista a\u00e9rea do maar do Congro\n2.5.2.5.\tVulc\u00e3o das Furnas\nFregues\u00ed\u00e0/^C\n.....\n; Fuma?\nt x\n1 ' -Ma roo nas/\nCadeira exiema\nCaldeira interna\nCratera\nCratera pro\u00e1vel\nCentro enjptno traquittco Doma\nEscona\nE3 Base de edi\u00e1cto vulc\u00e2nico \\ Falha\nFalha prov\u00e1vel\n>. Linhas de \u00e1gua\nFig. 2.16. Mapa morfoestrutural do Vulc\u00e3o das Furnas\n\nO Complexo Vulc\u00e2nico das Furnas faz fronteira com dois complexos da ilha: a Oeste com o Complexo Vulc\u00e2nico do Fogo e a Este com o Complexo Vulc\u00e2nico da Povoa\u00e7\u00e3o. O vulc\u00e3o das Furnas corresponde a um aparelho poligen\u00e9tico com composi\u00e7\u00e3o essencialmente traqu\u00edtica e, embora a sua atividade eruptiva seja caracterizada maioritariamente por vulcanismo explosivo, j\u00e1 apresentou uma diversidade de cen\u00e1rios, desde atividades efusivas, at\u00e9 atividades explosivas com forma\u00e7\u00e3o de caldeiras (Guest et al, 1999). Muitas das suas erup\u00e7\u00f5es ocorreram no interior ou nos bordos da caldeira, mas todas as erup\u00e7\u00f5es efusivas tiveram lugar no exterior da caldeira, nos flancos do\nGuest et al., (1999) definiram tr\u00eas grupos estratigr\u00e1ficos para o Vulc\u00e3o das Furnas. O grupo inferior inclui o ignimbrito da Povoa\u00e7\u00e3o ( 30000 anos) e materiais mais antigos que consistem essencialmente em dep\u00f3sitos pom\u00edticos, dep\u00f3sitos de escoadas pirocl\u00e1sticas e algumas escoadas l\u00e1vicas. O grupo interm\u00e9dio engloba todos os materiais com idades compreendidas entre os 30000 anos e os 5000 anos. Na parte inferior deste grupo encontram-se dep\u00f3sitos de piroclastos de natureza bas\u00e1ltica e, na parte superior, observam-se dep\u00f3sitos pom\u00edticos que alternam com cinzas e lapilli. O grupo superior inclui os materiais com idades inferiores a 5000 anos e consiste de um conjunto de dep\u00f3sitos de natureza traqu\u00edtica, resultantes de erup\u00e7\u00f5es no interior da caldeira. Estas erup\u00e7\u00f5es incluem duas erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que ocorreram em 1439-43 e 1630.\n2.5.2.6.\tComplexo Vulc\u00e2nico Povoa\u00e7\u00e3o Nordeste\nGeomorfologicamente, a regi\u00e3o da Tronqueira e Nordeste, corresponde a uma regi\u00e3o montanhosa com profundos vales de eros\u00e3o e imponentes arribas e que integra as forma\u00e7\u00f5es correspondentes ao vulcanismo mais antigo da ilha. A parte N consiste numa plataforma que inclina para N, profundamente entalhada por uma rede de vales mais ou menos paralelos (Carmo, 2004).\nQuanto \u00e0 geologia do Complexo Vulc\u00e2nico Povoa\u00e7\u00e3o Nordeste, Moore (1990) defende que o Vulc\u00e3o das Furnas se sobrep\u00f5e diretamente a este maci\u00e7o vulc\u00e2nico e que este apresenta forma\u00e7\u00f5es com idades compreendidas entre 0,1 e os 4,01 Ma, sendo que estas idade corresponderia \u00e0s lavas aflorantes mais antigas do maci\u00e7o e, consequentemente da ilha (Abdel-Monem et al... (1975), in: Pacheco et al..., 2013). Fernandez (1980) que definiu sequ\u00eancias estratigr\u00e1ficas do Complexo do Nordeste: Sequ\u00eancia dos Basaltos Inferiores, Sequ\u00eancia Ancaramitos e dos Basaltos Superiores, com 1,86 Ma, e Sequ\u00eancia dos Traquitos e Tristanitos, com idades compreendidas entre os 1,28 e 0,95 Ma.\n2.5.3.\tHidrogeologia\nDe acordo com Almeida et al., (1997), do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico, considera-se como mineral uma \u00e1gua subterr\u00e2nea cuja mineraliza\u00e7\u00e3o total (total de. s\u00f3lidos dissolvidos) exceda um grama por litro. Tamb\u00e9m pode ser classificada como mineral se determinados componentes estiverem em concentra\u00e7\u00f5es superiores ao padr\u00e3o normal das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Por exemplo: total de C02 livre superior a 500 mg/L; Fl\u00faor > 2 mg/L; L\u00edtio > 1 mg/L; Estr\u00f4ncio >10 mg/L; Bromo >5 mg/L; lodo> 1 mg/L; Ferro II > 10 mg/L; Mangan\u00eas > 10 mg/L; B\u00e1rio > 5 mg/L; S\u00edlica > 50 mg/L. Quando uma \u00e1gua apresenta uma temperatura anormalmente elevada \u00e9 designada por \u00e1gua termal. Alguns autores prop\u00f5em como crit\u00e9rio a temperatura acima de 20\u00b0 C, mas outros incluem naquela categoria apenas as \u00e1guas cuja temperatura excede em mais de 4\u00b0 C a temperatura anual m\u00e9dia do ar da regi\u00e3o onde ocorrem. As \u00e1guas classificadas simultaneamente como termais e minerais designam-se por termominerais.\nCruz (2001) estabeleceu os sistemas aqu\u00edferos para a ilha de S\u00e3o Miguel. (Fig. 2.17). As \u00e1guas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel localizam-se essencialmente nos sistemas aqu\u00edferos das Furnas-Povoa\u00e7\u00e3o, \u00c1gua de Pau e Sete Cidades.\nPara uma classifica\u00e7\u00e3o com maior detalhe das \u00e1guas recorre-se normalmente ao diagrama de Piper que, de acordo com o conte\u00fado dos cati\u00f5es - c\u00e1lcio (Ca2+), magn\u00e9sio (Mg2+), s\u00f3dio e pot\u00e1ssio (Na+ + K+), e dos ani\u00f5es - bicarbonato (HCO3-), sulfato (SO42-) e cloreto (Cl-), estabelece uma classifica\u00e7\u00e3o como a que pode ser observada na figura 2.18.\n/bonatadaa 'c\u00e1lcicas e/ou magnesianas\nct-Xy Tipo\n\"c / Cloretado\nT ipo\n\\C.1 - N.\nC\u00e1lcico \\\nNA\u2019.K\u2019 HCO3\nLegenda:\n\u25a0\tMiguel Henniques (Ref 1)\n\u25a0\t\u00c1gua Prata (Ref.2)\n\u25a1\tCaldeir\u00e3o (Ref.3)\n\u25a0\tAgua Azeda (Ref. 4)\n\u25a1\t\u00c1gua Azeda do Rebend\u00e0o (Ref.5)\nei \u00c1gua do Rego (Ref.6)\n\u25a1\tTerra Nostra I (Ref. 7)\n\u25a0\tTerra Nostra II (Ref.8)\n\u25a1\tTerra Nostra III (Ref.9)\n\u25a1\tCaldeira Grande (Ref 10)\n\u25a1\tQuenturas I (Ref.12)\n\u25a0\tQuenturas II (Ref 13)\n\u25a0\tQuenturas III (Ref. 14)\n\u25a0\tCaldeira da Laaoa das Fumas (Ref. 15)\n\u25a1\tGloria Patri (Ref 16)\n\u25a1\tTorno (Ref 17)\ne Grutinha I (Ref. 18)\n\u2022\tGrutinha II (Ref. 19)\no \u00c1gua da Po\u00e7a (Ref.20)\ne Morangueira (Ref.21)\no Banhos F\u00e9reos I Balne\u00e1rios (Ref.22)\n\u2022\tBanhos F\u00e9rreos I Nascente (Ref 23) o Banhos F\u00e9rreos II (Ref.24)\n\u2022\tBanhos F\u00e9neos III (Ref 25)\no Banhos F\u00e9neos IV (Ref 26)\no \u00c1gua F\u00e9rrea (Ref 27)\n\u2022\tPonte (Ref.28)\no \u00c1gua da Helena (Ref.29)\n\u2022\tVal\u00e9rio I (Ref.30)\n\u2022\tVal\u00e9rio II (Ref.31)\n\u2022\tDr Bruno (Ref.32)\no Sanguinhal (Ref.33)\nc Serrado Tngo (Ref.34)\n&lt;Padre Jos\u00e9 (Ref.35)\n*\tCaldeira do Esguicho (Ref 36)\na \u00c1gua Santa (Ref 37)\na Dr. Dinis (Ref 38)\na Tio Jos\u00e9 de Sousa (Ref 39)\na Caldeira dos Vimes (Ref.40)\n*\tBanho dos Caba\u00e7os (Ref.42)\n*\tCaldeira dos Inhames (Ref.43)\na \u00c1gua da Nora (Ref 44)\n*\tCamai\u00e7a (Ref.45)\n*\tRibeira Quente I (Ref 47)\na Ribeira Quente II (Ref.48)\n*\tRibeira Quente III (Ref 49)\na \u00c1zeda da Ribeira do Fogo(Ref.50) a \u00c1gua Alc\u00e1rtara (Ref.51)\na \u00c1gua Azeda da Povoa\u00e7\u00e3o (Ref.52)\nFig. 2.19. Diagrama de Piper relativo \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas da massa de \u00e1gua Furnas-Povoa\u00e7\u00e3o\nNa figura 2.20 apresenta-se o diagrama de Piper para as \u00e1guas mais relevantes no termalismo em S\u00e3o Miguel - Caldeira Grande (Furnas), Piscina F\u00e9rrea (Furnas), Quenturas (Furnas), Ladeira da Velha (\u00c1gua de Pau), Banhos da Coroa - fumarola grande das Caldeiras da Ribeira Grande (\u00c1gua de Pau) e Ferraria (Sete Cidades).\nLegenda\nCaldeira Grande Banhos da Coroa Ferraria\nLadeira da Velha Quenturas Piscina F\u00e9rrea\n20\nHCO3\nFig. 2.20. Diagrama de Piper para as \u00e1guas mais utilizadas no termalismo em S\u00e3o Miguel.\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da Ferraria que \u00e9 uma \u00e1gua cloretada s\u00f3dica e da \u00e1gua utilizada nos Banhos da Coroa, as restantes \u00e1guas s\u00e3o bicarbonatadas s\u00f3dicas.\n3.\tTermalismo em S\u00e3o Miguel\nA evolu\u00e7\u00e3o do termalismo na ilha de S\u00e3o Miguel foi semelhante \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do termalismo em Portugal, contudo teve menos impacto que nas grandes est\u00e2ncias termais como aconteceu em Vidago e Pedras Salgadas, devido \u00e0 sua insularidade. Observou-se mais esta evolu\u00e7\u00e3o precisamente nas Furnas, pois, conhecida como uma das maiores hidr\u00f3poles da Europa, pela grande quantidade de nascentes minero medicinais tais como sulf\u00fareas, bicarbonatadas f\u00e9rreas, carbogasosas, entre outras (Miguel et al.., 2012). O Vale das Furnas representa um exemplo \u00fanico na hist\u00f3ria do termalismo terap\u00eautico e social da ilha de S\u00e3o Miguel.\nA primeira alus\u00e3o explicita a \u00e1guas termais e manifesta\u00e7\u00f5es de vulcanismo na ilha de S\u00e3o Miguel \u00e9 de Pompeo Arditi de Pesaro quando realizou a sua viagem \u00e0 ilha da Madeira e aos A\u00e7ores em 15675 (anexo 1) (Coutinho, 2000).\nSeguidamente, \u00e9 nas Saudades da Terra de Gaspar Frutuoso que se encontram as primeiras refer\u00eancias sobre a localiza\u00e7\u00e3o e propriedades terap\u00eauticas de nascentes de \u00e1guas termais e minerais na ilha de S\u00e3o Miguel. Entre estas salientam-se as relativas \u00e0s nascentes da Ferraria e dos Mosteiros (vol. II) e \u00e0s Caldeiras da Ribeira Grande (vol. III) (Freire, 2013).\nOutra das mais antigas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \u00e0s \u00e1guas minerais dos A\u00e7ores encontra-se no documento intitulado \u201cRela\u00e7am do Lastimoso e Horrendo Caso que Aconteceo na ilha de S. Migvel em segunda-feira dous de Setembro de 1630\u201d, da autoria de Franco (1630). Este relato descreve a erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica do Vale das Furnas, no dia 2 de Setembro de 1630, podendo ler-se antes da descri\u00e7\u00e3o do evento vulc\u00e2nico, uma refer\u00eancia \u00e0 Ribeira dos Tambores, em \u201ccujas \u00e1guas quentes, temperadas e medicinais os enfermos tomavam banho\u201d.\nA partir do s\u00e9culo XVIII e, mais tarde, com as altera\u00e7\u00f5es operadas pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e dos transportes, os A\u00e7ores voltaram a desempenhar um papel importante nas rotas oce\u00e2nicas, servindo de escala nas navega\u00e7\u00f5es transatl\u00e2nticas. Por outro lado, a ind\u00fastria baleeira e o com\u00e9rcio da laranja, justificaram o refor\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es com a Am\u00e9rica do Norte e a Inglaterra (Dias, 1995)\nDurante o s\u00e9culo XIX passaram pelas ilhas numerosos estrangeiros (entre judeus, marroquinos a fam\u00edlias brit\u00e2nicas e norte-americanas), viajantes, especialmente marinheiros, negociantes, naturalistas, curiosos e turistas, assim como membros das fam\u00edlias reais europeias como o Rei Leopoldo II, da B\u00e9lgica, ou o Pr\u00edncipe Alberto, do M\u00f3naco (Fraga, 2011).\nDeste modo, muitos destes visitantes, deixaram relatos, descri\u00e7\u00f5es, di\u00e1rios de viagem, publica\u00e7\u00f5es onde sobressaem as descri\u00e7\u00f5es das belezas naturais, desde paisagens, fen\u00f3menos de origem vulc\u00e2nica, vegeta\u00e7\u00e3o e potencialidades dos A\u00e7ores, e quase todos salientaram as virtudes das \u00e1guas termais. As Furnas, naturalmente passam a ser cada vez mais um local de visita obrigat\u00f3ria para todos os visitantes que admiram as propriedades das \u00e1guas minerais e os benef\u00edcios destas nos banhos termais f\u00e9rreos e sulf\u00fareos (Bullar, 1986; Weeks, 1958)\nO desenvolvimento do turismo nos A\u00e7ores e mais propriamente na ilha de S\u00e3o Miguel deve-se muito \u00e0s iniciativas desenvolvidas por intelectuais de grande vis\u00e3o estrat\u00e9gica durante a segunda metade do s\u00e9culo XIX e in\u00edcios do s\u00e9culo XX (Moniz, 2016). A cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade Propagadora de Not\u00edcias Michaelenses\u201d, fundada a 19 de Abril de 1898 e apoiada pelo Pr\u00edncipe Alberto de M\u00f3naco, teve como objetivo desenvolver meios de divulga\u00e7\u00e3o em Portugal e no estrangeiro sobre a ilha de S\u00e3o Miguel (Ferreira, 1999). Na mesma \u00e9poca, tamb\u00e9m surge em 1899 o \u201cGuia do Viajante em S\u00e3o Miguel\u201d, patrocinado por Evaristo Ferreira Travassos e da autoria do Dr. F\u00e9lix Jos\u00e9 Sotto-Mayor. Trata-se de uma obra ilustrada e com informa\u00e7\u00f5es \u00fateis sobre a ilha, contendo 78 p\u00e1ginas em ingl\u00eas e 48 p\u00e1ginas em portugu\u00eas, que demonstra a preocupa\u00e7\u00e3o de fazer chegar a informa\u00e7\u00e3o sobre a ilha de S\u00e3o Miguel aos estrangeiros que dominavam a l\u00edngua inglesa. Por outro lado, havia o problema de n\u00e3o haver alojamentos e\nNesta \u00e9poca, em Ponta Delgada, havia apenas tr\u00eas unidades hoteleiras: Hotel A\u00e7oriano, Hotel Gusm\u00e3o e o Hotel Brown. Noutras zonas da ilha os visitantes ficavam em pequenas hospedarias ou em quartos particulares. Nas Furnas havia a exce\u00e7\u00e3o do Hotel do Jer\u00f3nimo que apresentava todas as comodidades poss\u00edveis pela grande atra\u00e7\u00e3o e fama do Vale pelas suas \u00e1guas termais (Ferreira, 1999)\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a visita do rei D. Carlos e da rainha D. Am\u00e9lia, acompanhados de uma grande comitiva, na qual tamb\u00e9m seguiram diversos jornalistas nacionais e estrangeiros, oficiais da marinha brit\u00e2nica e espanhola, na qual as embarca\u00e7\u00f5es escoltaram a frota real, foi um evento de promo\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, muito divulgada pela comunica\u00e7\u00e3o social da altura (Silva, 2009).\n\u00c9 de relevar o importante coment\u00e1rio do jornalista e intelectual micaelense Eug\u00e9nio Pacheco, nas colunas do peri\u00f3dico O Localista:\n\u201cA estas horas n\u00e3o s\u00e3o somente os cortes\u00e3os os que falam da Ilha de S. Miguel, com entusiasmo (...): \u2014 s\u00e3o os principais jornais de Lisboa e do Porto, e pode dizer-se que \u00e9 o pa\u00eds em peso, que fixa sobre n\u00f3s os seus olhares. A ilha, ainda h\u00e1 pouco desconhecida para os continentais \u00e9 j\u00e1 agora objecto de discuss\u00f5es e n\u00e3o tardar\u00e1 muito que venha a ser um centro de vilegiatura procurado pela fama das suas \u00e1guas e pelo encanto peregrino das suas paisagens\u201d (Silva, 2001).\nTendo em conta a fama das \u00e1guas termais e da beleza da ilha, Eug\u00e9nio Pacheco esperava que as Furnas e a ilha de S. Miguel se tornassem a curto prazo num centro de veraneio.\nPor outro lado, a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade \u201cTerra Nostra\u201d, fundada em 1933, por grandes figuras de poder econ\u00f3mico e vis\u00e3o estrat\u00e9gica, teve como principal objetivo o desenvolvimento da ilha de S\u00e3o Miguel como destino tur\u00edstico de excel\u00eancia. Em Ponta Delgada abriram um pequeno hotel - Pens\u00e3o Terra Nostra, um bureau de Turismo e a Casa Regional. Por outro lado, Vasco Bensa\u00fade teve um papel important\u00edssimo chamando a aten\u00e7\u00e3o de Oliveira Salazar para a constru\u00e7\u00e3o de um porto com as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e facilidades de entrada na ilha para o aumento do turismo, assim como tamb\u00e9m referiu a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o das estradas de liga\u00e7\u00e3o aos dois pontos tur\u00edsticos de maior relevo como as Furnas e as Sete Cidades (Moniz, 2016).\nDas in\u00fameras dilig\u00eancias feitas \u00e0s entidades oficiais pouco ou nada fizeram para contribuir com os esfor\u00e7os da Sociedade Terra Nostra, que contou apenas com as suas \u201cpr\u00f3prias for\u00e7as e recursos\u201d (Costa, 1989). Em 1935, a Sociedade Terra Nostra foi convidada a representar no I Congresso Nacional de Turismo, que se realizou em Lisboa em 1936. Uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es pela qual se justificou o convite, foi pelo facto reconhecido pelo Conde Penha Garcia, de que organiza\u00e7\u00e3o do turismo em Portugal, n\u00e3o correspondia \u00e0s exig\u00eancias da vida moderna, nem integrava, num plano comum todos os elementos nacionais interessados no sector (Cunha, 2010). Deste modo, os membros da dire\u00e7\u00e3o da Sociedade apresentaram um trabalho que demonstrava o que consideravam ser os requisitos principais para a efic\u00e1cia da a\u00e7\u00e3o oficial relativamente a um planto de conjunto do turismo portugu\u00eas e, por outro, as condi\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas da ilha de S. Miguel de modo a garantir a classifica\u00e7\u00e3o oficial de zona de turismo, a integrar no plano geral do pais (Ilha de S. Miguel, Terra de turismo, 1935).\nDesde a 2 metade do s\u00e9culo XX at\u00e9 aos dias de hoje, que o cuidado pessoal e a busca di\u00e1ria da qualidade de vida, come\u00e7am-se a manifestar na pr\u00e1tica das pessoas. Deste modo, as pessoas procuram cada vez mais a longevidade, na procura da juventude, do fitness e do bem-estar, tamb\u00e9m procuram estar atentos \u00e0 forma f\u00edsica que conduz \u00e0 felicidade e bem-estar consigo e com os outros (Ramos, 2014).\nNos \u00faltimos anos, tem-se observado, tanto na Europa como noutros continentes, que as est\u00e2ncias de sa\u00fade (termais, climatol\u00f3gicas, mar\u00edtimas e outras) come\u00e7am a evidenciarse como espa\u00e7os de conv\u00edvio. Nota-se que a rela\u00e7\u00e3o entre o lazer e a natureza tem um significado importante nesta \u00e1rea tur\u00edstica, pois, \u00e9 atrav\u00e9s dos recursos naturais que se realizam diversas atividades de lazer, que s\u00e3o saud\u00e1veis e que proporcionam o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico (Ramos, 2014).\nAo longo deste cap\u00edtulo ser\u00e1 desenvolvida a evolu\u00e7\u00e3o do termalismo em cada zona de estudo, destacando-se inicialmente a maior hidr\u00f3pole da Europa, o Vale das Furnas (Miguel et al.., 2012), seguindo-se as pequenas est\u00e2ncias termais como os Banhos da Coroa (na Ribeira Grande), as termas abandonadas da Ladeira da Velha e as Termas da Ferraria.\n3.1.\tTermalismo no Vale das Furnas\n3.1.1.\tDos primordios at\u00e9 finais do s\u00e9culo XVIII\nPressup\u00f5e-se que a primeira descri\u00e7\u00e3o da ilha de S\u00e3o Miguel tenha sido feita por Diogo Gomes de Sintra, por volta de 1499-1502 (n\u00e3o se sabe a data ao certo) na sua obra intitulada \u201cAs rela\u00e7\u00f5es dos descobrimentos da Guin\u00e9 e das Ilhas dos A\u00e7ores, Madeira e Cabo Verde\u201d. Nesta obra, escreveu sobre o descobrimento da ilha de S\u00e3o Miguel e refere as \u00e1guas termais sulf\u00fareas:\n\u201cForam \u00e0 segunda que agora tem o nome de ilha de S\u00e3o Miguel, que era igualmente desabitada e tinha tamb\u00e9m muitas aves e a\u00e7ores; a\u00ed descobriram tamb\u00e9m muitas \u00e1guas termais, isto \u00e9, sulf\u00fareas\u201d.\nNa mesma \u00e9poca, surge tamb\u00e9m Valentim Fernandes Alem\u00e3o, que viveu entre 1495 e 1519 (ano prov\u00e1vel da sua morte), o qual escreveu um manuscrito, \u201cDescri\u00e7\u00e3o das ilhas do Atl\u00e2ntico\u201d, que refere tamb\u00e9m as \u00e1guas termais de S\u00e3o Miguel:\n\u201clagoas de agoas que fervem que se metem nellas algua animalia per huu pouco de espa\u00e7o sae dy cosido que se pode comer. Outras agoas h\u00e1 que nom som tam queentes em que metem galinhas que loguo som peladas\u201d.\nPor outro lado, na viagem realizada por Pompeo Arditi, em 1567, \u00e0s ilhas da Madeira e dos A\u00e7ores, s\u00e3o referidas pela primeira vez as manifesta\u00e7\u00f5es de vulcanismo, e mais longe, as \u00e1guas termais na ilha de S\u00e3o Miguel. Relativamente a \u00e1guas termais, o autor menciona, sobre as Furnas, uma ribeira fria e outra quente:\n\u201c [...] Dizem que a duas l\u00e9guas do chamado Vila-Franca, dentro da montanha, h\u00e1 algumas furnas de enxofro de onde se escoam, quase no mesmo ponto, dois regatos, um t\u00e3o frio que n\u00e3o se pode meter a m\u00e3o dentro, outro t\u00e3o quente que, metendo-se nele um porco e tirando-o logo deixa l\u00e1 a pele. [.] \u201d\nSamuel Purchas (1577 (?) - 1625) tamb\u00e9m escreveu na sua obra \u201cHakluytus or Purchas His pilgrimes: a history of the world, in voyages and lande travells by Englishmen and others\u201d provavelmente em 1610 segundo Sousa (2008), fez tamb\u00e9m uma das primeiras refer\u00eancias \u00e0s \u00e1guas termais nas Furnas, da qual se transcreve o seguinte:\n\u201c [...] ali existe uma pequenina de tr\u00eas nascentes que lan\u00e7a para o ar, em jacto, \u00e1gua a ferver, com um horr\u00edvel barulho cont\u00ednuo, tendo uma temperatura elevada; a segunda,\nA primeira descri\u00e7\u00e3o referente \u00e0s propriedades curativas das \u00e1guas termais das Furnas deve-se a Gaspar Frutuoso nas \u201cSaudades da Terra\" Livro IV, vol. 2 (p\u00e1g. 205) e refere o seguinte: \u201cNa qual Ribeira Quente, se curam muitas pessoas de flegma e sarna e outras enfermidades, tomando nelas banho, sem mais outros suadouros \u201d.\nQuando os Padres Eremitas vieram para o Vale das Furnas, em 1614, os cronistas confirmaram as virtudes medicinais destas \u00e1guas (Corr\u00eaa, 2010):\n\u201cHuma que se chamava a Ribeira Quente, cujo nascimento era em tam excessiva quentura, que n\u00e3o he sofrivel nem toller\u00e1vel nas for\u00e7as humanas, poder nenhum homem meter a m\u00e3o nella; a qual pouco espa\u00e7o se mosturava logo com outra ribeira fria que lhe moderava e temperava a quentura, com tal temperamento que ficava sendo ribeira medicinal, em que os doentes hi\u00e3o a tomar banhos pera saude de varias e diversas infirmidades, a que aquellas \u00e1guas fazi\u00e3o curai\u201d\nNesta altura, as virtudes medicinais presentes nas \u00e1guas termais eram justificadas pela \u201cvontade de Deus\u201d: o Vale era visitado pelos \u201cdoentes que vinh\u00e3o buscar sa\u00fade era da mao de Deos naquela insens\u00edvel creatura da agoa temperada das duas ribeiras quente e fria\u201d\u201d.\nOs habitantes das Furnas ficaram surpresos com as propriedades ben\u00e9ficas destas \u00e1guas e neste contexto as \u00e1guas termais tornaram-se cada vez mais procuradas, a tal ponto que rapidamente a not\u00edcia chegou \u00e0s localidades vizinhas. Por outro lado, a presen\u00e7a desta diversidade de \u00e1guas minerais e termais justificou a constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es balneares p\u00fablicas e privadas (Dias, 1936).\nEntre 1664 e 1665, \u00e9 tamb\u00e9m referido pelo Fr. Agostinho de Santa Maria que na uni\u00e3o das duas ribeiras (uma muito quente e outra muito fria), v\u00e1rias pessoas tomam banho muitas vezes para se curarem de sarna, e tamb\u00e9m a\u00ed \u00e9 referida a falta de balne\u00e1rios para se poderem comparar com os de Caldas da Rainha (Corr\u00eaa, 2010):\n\u201ce nesta ribeira composta de ambas se cur\u00e3o muytas pessoas de varias enfermidades, &amp; particularmente de sarna tomando alli banhos, &amp; s\u00f3 lhe falt\u00e3o officinas, para se poderem igualar, as celebres Caldas da Rainha [...] \u201d\nA partir do s\u00e9culo XVIII \u00e9 que se podem observar mais trabalhos sobre as \u00e1guas termais e descri\u00e7\u00f5es de naturalistas e visitantes na ilha. Neste contexto A Margarita Animada, da autoria de Francisco Chaves e Melo (1723), tem uma importante descri\u00e7\u00e3o em que compara as duas partes do Vale das Furnas, nomeadamente:\n\u201cPara a parte Poente \u00e9 verdadeiramente um rascunho do Para\u00edso terreal, regado com sete ribeiras de salut\u00edferas \u00e1guas, entre as quais h\u00e1 uma de \u00e1gua quente e muito medicinal; para a parte por\u00e9m do Nascente \u00e9 uma verdadeira representa\u00e7\u00e3o do Inferno, porque tem umas caldeiras de polme, \u00e1gua e enxofre t\u00e3o horrendas, que n\u00e3o h\u00e1 outra coisa com que se comparem (.).\u201d\nOs primeiros banhos a serem utilizados foram os de Sant'ana, ao Sanguinhal, tamb\u00e9m conhecidos por \u201cBanhos do Caba\u00e7o\u201d, que deviam ser muito primitivos e tinham por principal a\u00e7\u00e3o \u201cfortificar os nervos\u201d. Na zona das Caldeiras as primeiras constru\u00e7\u00f5es foram: o banho de D. Maria Madalena e o de Thomas Hickling, sendo este, seguramente, anterior a 1786, data em que foi descrito por Catherine Green Hickling, no seu di\u00e1rio, que relata a sua estada em S\u00e3o Miguel (Rodrigues, 2010).\nFig. 3.1. Caldeira Grande\nAp\u00f3s a expuls\u00e3o dos Jesu\u00edtas da ilha de S\u00e3o Miguel, em 1767, Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo - Conde de Oeiras \u2014 a mandato do Marqu\u00eas de Pombal decidiu numa das suas reformas administrativas e p\u00fablicas criar a Capitania-Geral dos A\u00e7ores e, terminando assim com o regime feudal dos Capit\u00e3es Donat\u00e1rios, unir as nove ilhas do arquip\u00e9lago numa prov\u00edncia \u00fanica. No m\u00eas de Agosto, o Capit\u00e3o-General escreveu numa carta para Francisco Xavier de Mendon\u00e7a Furtado (irm\u00e3o do Marqu\u00eas de Pombal) as suas descobertas sobre o Vale das Furnas e refere as caldeiras de \u00e1gua quente. No ano seguinte, visitou a ilha de S\u00e3o Miguel durante 2 meses no ver\u00e3o, de modo a conhecer e perceber os problemas sociais e pol\u00edticos que se viviam nesta \u00e9poca. O conde escreveu uma carta no dia 25 de Agosto para Francisco Xavier de Mendon\u00e7a Furtado e relatou a sua chegada e as suas primeiras impress\u00f5es da ilha (Ferreira e Forjaz, 2009):\n\u201ctres legoas distante de Villa Franca no citio a que cham\u00e3o - as Furnas - est\u00e3o humas caldeyras, que s\u00e3o como uns grandes Lagos; as agoas delas t\u00e3o sumamente quentes que fervem em cax\u00e3o que subir\u00e1 \u00e1 altura de pouco mais de hum c\u00f4vado nellas descobri grande quantidade de salitre, e enxofre [...].\u201d\n\u201cPerto destas nascentes de \u00e1gua quente, h\u00e1 v\u00e1rias outras de \u00e1gua mineral, em especial duas, cujas \u00e1guas possuem uma qualidade mineral muito forte: sabor \u00e1cido e amargo. Acerca de um quil\u00f3metro a oeste, mesmo junto \u00e0 margem da ribeira h\u00e1 v\u00e1rias nascentes de \u00e1gua quente utilizada com muito \u00eaxito por pessoas doentes, No flanco de uma colina, a oeste da Igreja de Santana, existem outras tamb\u00e9m muito aproveitadas, com tr\u00eas casas destinadas a banhos. Aguas muito quentes, embora n\u00e3o entrem em ebuli\u00e7\u00e3o, mas no mesmo local nascem v\u00e1rios riachos de \u00e1gua mineral fria que serve para temperar a outra, consoante o gosto de cada um. [...] S\u00f3 h\u00e1 muito pouco tempo foi dada a devida aten\u00e7\u00e3o a este maravilhoso lugar. T\u00e3o pouca curiosidade havia por parte dos cavalheiros da ilha que muito raramente algum deles o visitou. Ultimamente, por\u00e9m, pessoas afetadas por desordens virulentas foram persuadidas a experimentar as suas \u00e1guas e encontraram al\u00edvio imediato. Desde essa altura, tem vindo a ser cada vez mais frequentado. \u201d\nTamb\u00e9m na d\u00e9cada de 70, do s\u00e9culo XVIII, uma das mais importantes personagens e pioneiras no desenvolvimento das Furnas foi Thomas Hickling (1745-1769), que com apenas 24 anos, tomou a decis\u00e3o de explorar o neg\u00f3cio da exporta\u00e7\u00e3o da laranja micaelense para Inglaterra e em poucos anos tornou-se dos melhores produtores e exportadores. Deste modo, rapidamente tornou-se propriet\u00e1rio de v\u00e1rias terras e casas. Thomas Hickling \u201capaixonou-se\u201d pelas Furnas, pela paisagem e por ser um espa\u00e7o calmo e sossegado. Junto \u00e0 Caldeira Grande, Thomas Hickling mandou gravar o seu nome numa pedra (fig. 3.2. e 3.3.) (Ferreira, 1999).\nTornou-se primeiro propriet\u00e1rio de um terreno, na qual em 1786 j\u00e1 estava constru\u00edda uma casa; em frente \u00e0 casa construiu uma magn\u00edfica escadaria e um tanque de grandes dimens\u00f5es, tudo envolto por um sublime jardim (16 alqueires), atravessado por uma ribeira. Hickling denominou a casa de Yankee Hall (Albergaria, 2000).\nFig. 3.2. Pedra em que Thomas Hickling gravou o seu nome\nay c/ti&lt;\nnc-i\u00ede\n<Z0 Zmata ttoa Z. ~?Z.\n-ZZ^V 1997\nnani\u00edHtt pt a sua smtfi<<s&lt;r>c\u00fc \u00bbz>f<Z/<zir&lt;a Sn/sya (\u00fci\u00e0 ft icdty\u00edo (/<i *a/u icja.\n/uu/a \u00edZr\t<Zf\tt,\ni/m tfuitiay -\nP \u00bfZr- nTmaJntfHf*t&amp;> quf t-iiia a >*\u2666 hzwkzzzA &amp; J a&lt;s\nc stU nonx H&lt;s/a\naun\u00e9<-U tio\t10 j\u00a3a\u00e7a # #t/t<\nCjZr/ta\u00bb vZru/ZtJ /Za ^\u00ed\\t\nMohi\u00e0a if\u00edSt\u00edtfayfr\na*ri&lt;tisana c- ^<otut\\( m-aay dfu may, 1\nutnaic\ntm 1776, mat^\u00fc-a piana 1 fi&lt;<7M n&lt;a*c i 7e 1770.\n&lt;\\7t smps/c- ma. hcrnfnttarm f (if7t\nla/n (7<i4 &amp;u*4ia+,\nFig. 3.3. Homenagem a Thomas Hickling\n\n\nHickling facultou o jardim aos furnenses, assim como reuniu diversos convidados e familiares. Desde finais do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 \u00e0 atualidade, quase todos os visitantes nas Furnas conheceram e conhecem o Jardim do Tanque (atual Parque Terra Nostra) como \u201cponto de passagem obrigat\u00f3rio\u201d.\nCatherine Hickling, com apenas 18 anos, viajou para S\u00e3o Miguel para conhecer o pai e permaneceu durante dois anos na ilha e referiu no seu di\u00e1rio sobre os divertimentos que tinha durante a sua temporada no vale: \u201cTenho passeado a cavalo com o meu pai e visitado algumas das famosas nascentes quentes e frias. Em alguns lugares a \u00e1gua ferve com grande viol\u00eancia e toda a terra est\u00e1 impregnada de mat\u00e9rias sulfurosas e aquecida num quarto de milha \u00e0 volta. Foi dif\u00edcil levar o meu cavalo at\u00e9 perto. (...) As \u00e1guas s\u00e3o conduzidas para os edif\u00edcios dos banhos, onde podemos regular a temperatura que desejamos [...] Vou frequentemente ao banho de manh\u00e3, pois, temos um muito bom a meia milha de dist\u00e2ncia [...] Por vezes vamos em grupo, o que \u00e9 agrad\u00e1vel, e cada um tem um quarto de banho para si. Depois do banho reunimo-nos numa colina e cada um se diverte como quer. Estas pequenas excurs\u00f5es s\u00e3o muito agrad\u00e1veis e eu geralmente fa\u00e7o o que a maioria quer. \u201d\nO Tanque de Thomas Hickling era povoado de peixes, patos e cisnes e em volta deste, juntavam-se habitantes da aldeia para passear, bordejar e pescar (Albergaria, 2000). Rapidamente o tanque (propriedade) se converteu num centro de recreio p\u00fablico e \u00e9\nFig. 3.4. Jardim de Thomas Hickling representado pelos irm\u00e3os Bullar\nEm 1787 \u00e9 realizado o primeiro Relat\u00f3rio Oficial sobre as Termas6 (anexo 2). Este relat\u00f3rio foi mandado elaborar pelo Governador e Capit\u00e3o-general Dinis Greg\u00f3rio de Melo, o qual tamb\u00e9m mandou colocar marcos em cada caldeira. O respons\u00e1vel pelos estudos e recolha das \u00e1guas termais foi o Tenente Coronel Jo\u00e3o Ant\u00f3nio J\u00fadice, que realizou tamb\u00e9m o mapa das caldeiras (fig. 3.5.) e a classifica\u00e7\u00e3o das suas \u00e1guas e recolheu amostras de \u00e1guas em garrafas para efetuar as an\u00e1lises (Correio dos A\u00e7ores de 27 de Outubro de 1935). Atrav\u00e9s deste relato observa-se que a Natureza das Furnas era considerada quase como uma f\u00e1brica de produtos, que possibilitavam a sa\u00fade e a cura de doen\u00e7as. Tal como referido no cap\u00edtulo 1, muitos naturalistas deslocavam-se \u00e0s zonas termais para estudarem as virtudes naturais que estes espa\u00e7os proporcionavam e as Furnas n\u00e3o eram exce\u00e7\u00e3o. Os locais onde emergiam muitas \u00e1guas termais eram designados de farm\u00e1cias da natureza ou laborat\u00f3rios da\nTamb\u00e9m se verificou na obra de Freitas (1845) que a Caldeira Grande \u00e9 representada como um \u201cmedonho laborat\u00f3rio da natureza'\u201d. A palavra \u201cmedonho\u201d\u201d deve-se ao \u201cestrepido assustador, um cach\u00e3o d'agua fervente (...) fumegando constantemente, e com um cal\u00f3rico espantoso\u201d\u201d. Devemos ter em conta que as \u00e1guas da Caldeira Grande foram muito utilizadas para diversos tratamentos termais, desde doen\u00e7as de pele, bronquites e reumatismos.\nFig. 3.5. Mapa das caldeiras das Furnas desenhado pelo Engenheiro Jo\u00e3o Ant\u00f3nio J\u00fadice, 1787\nDeve-se a Guilherme Gourlay, m\u00e9dico na ilha da Madeira, a obra Rela\u00e7\u00e3o das Aguas Mineraes da Ilha Portugueza de S. Miguel, datada de 1791, onde apresenta uma classifica\u00e7\u00e3o das \u201cnascentes\u201d da lagoa e caldeiras das Furnas, baseada na observa\u00e7\u00e3o das mesmas, e dividida em quatro grupos (frias, moderadas, ferventes e fumantes). Gourlay fez algumas an\u00e1lises qu\u00edmicas incipientes mas, sobretudo como m\u00e9dico, deu indica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas para as \u00e1guas, distinguindo as frias, que bebidas s\u00e3o \u201claxantes\u201d e \u201cdiur\u00e9ticas\u201d, das quentes usadas em banhos quentes e de vapor. Esta obra foi traduzida por Francisco Tavares que a refere no seu livro Instruc\u00e7\u00f5es e Cautelas Practicas (parte\nGourlay (1791) refere ainda que as pessoas das Furnas cozinhavam nas caldeiras, colocavam os seus \u201ctachos e panelas nas fontes quentes e nas fendas fumegantes\u201d. Tamb\u00e9m foi o primeiro m\u00e9dico a usar os banhos a vapor, em que colocava os doentes sentados numa cadeirinha em frente \u00e0 Caldeira Grande recebendo o vapor que esta emitia: \u201cParece que o banho a vapor \u00e9 mais poderoso e em geral prefer\u00edvel ao banho d'\u00e1gua: as part\u00edculas volateis s\u00e3o mais soltas, subtis e ativas, quando exaladas e formando o vapor, do que enquamto est\u00e3o combinadas e presas na \u00e1gua. Os graus de calor, tamb\u00e9m s\u00e3o mais bem regulados no vapor do que no banho quenteAs condi\u00e7\u00f5es balneares na \u00e9poca eram bastante simples, nomeadamente uma cabana de colmo com arcas enterradas na terra.\nNa obra Descri\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais das Furnas na ilha de S\u00e3o Miguel \u00e9 descrito o percurso de F\u00e9lix de Valois e Silva, que sofria de uma perturba\u00e7\u00e3o denominada \u201calporca\u201d, durante oito anos. No quinto ano a doen\u00e7a agravou-se chegando a ter 14 \u201cf\u00edstulas\u201d no peito e axila do lado direito. F\u00e9lix de Valois e Silva tentou curar-se com os melhores cirurgi\u00f5es da Corte em Agosto de 1788 sem resultados, tendo ent\u00e3o embarcado para a ilha da Madeira de modo a procurar al\u00edvio com o clima e experimentar um tratamento com as \u201clagartixas\u201d, indicado para a sua doen\u00e7a. O tratamento que fez durante 43 meses na Madeira apenas piorou a doen\u00e7a, tendo ent\u00e3o passado para 25 f\u00edstulas.\nOs residentes da ilha informaram o doente sobre as famosas \u00abCaldas da ilha de S\u00e3o Miguel\u00bb\u00bb, onde v\u00e1rios doentes tinham encontrado o al\u00edvio das mais variadas doen\u00e7as. Em 15 de Junho de 1790, partiu para S\u00e3o Miguel, e dirigiu-se para os banhos nas Furnas, onde fez um tratamento de 20 banhos e viu progressivamente a sua melhoria. No fim de 60 banhos j\u00e1 s\u00f3 tinha apenas 7 \u201cfistulas\u201d(Silva, 1791).\nNa mesma obra \u00e9 referido tamb\u00e9m que na Caldeira de P\u00earo Botelho muitos doentes iam buscar iodo para colocar sobre os membros \u201cesquecidos\u201d (paralisias) que ajudava muito na doen\u00e7a.\nCom o aumento gradual das visitas nacionais e estrangeiras, as \u00e1guas das Furnas ganharam fama. D. Maria Madalena C\u00e2mara, que sofria de reumatismo, deslocava-se\nSilva (1791), descreveu tamb\u00e9m no seu relat\u00f3rio ao Ministro do Marqu\u00eas de Pombal que D. Maria Madalena da C\u00e2mara em 1790, no seu quinto banho j\u00e1 conseguia andar sozinha, e refere ainda que a senhora exprimiu que caso algum dia sofresse de um \u201cataque\u201d que \u201ca levassem \u00e0queles banhos\u201d. Nesta descri\u00e7\u00e3o \u00e9 representado um mapa com a identifica\u00e7\u00e3o das caldeiras e do balne\u00e1rio de D. Maria Madalena da C\u00e2mara (fig.\n3.7.).\nFig. 3.6. Posi\u00e7\u00e3o das Caldeias e Balne\u00e1rio de D. Maria Madalena da C\u00e2mara em 1792, no qual est\u00e1 representado:\nA)\tCaldeira Grande;\nB)\tCaldeira Pequena (n\u00e3o existe atualmente);\nC)\tCaldeira de Pero Botelho;\nD)\tCasa de Banho de D. Maria Madalena da C\u00e2mara\nE)\tCaldeirinha com dep\u00f3sito vermelho;\nF)\tCaldeirinha com dep\u00f3sito preto;\nG)\tCaldeirinha de \u00e1gua e lodo leitoso;\nH)\tCaldeirinha de enxofre e antim\u00f3nio fervente;\nN)\tCondutor que arrefece as \u00e1guas que v\u00e3o dar \u00e0 casa de banhos;\nO)\tLugar onde entram as \u00e1guas;\nP)\tLugar por onde saem as \u00e1guas;\nQ)\tNascimento das \u00e1guas f\u00e9rreas em diferentes s\u00edtios;\nS) Ajuntamento de todas as \u00e1guas que v\u00e3o para a Ribeira Quente.\nFig. 3.7. Mapa da descri\u00e7\u00e3o de F\u00e9lix Valois e Silva\n3.1.2.\tO S\u00e9culo XIX\nEm 1813 foi publicado em Londres, um livro intitulado History of the Azores or Western Islands, do qual constam 44 cartas com o relato da viagem de Thomas Ashe pela ilha de S\u00e3o Miguel, durante a visita, Ashe esteve hospedado no Yankee Hall de Thomas Hickling, nas Furnas. Numa destas cartas, Ashe faz descri\u00e7\u00f5es muito interessantes sobre a funda\u00e7\u00e3o da casa dos Jesu\u00edtas e do povoado, assim como tamb\u00e9m sobre o ambiente das Furnas e sobre as atitudes das senhoras portuguesas, destacando-se a seguinte passagem:\n\u201cN\u00e3o obstante a beleza do vale, causa grande surpresa o facto de terem sido fundados um mosteiro e uma povoa\u00e7\u00e3o num local de t\u00e3o dif\u00edcil acesso. Talvez seja curial relatar aqui o que fui aprendendo com o meu reverendo Padre e seus companheiros: a povoa\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda com o prop\u00f3sito de acomodar os doentes que procuravam as \u00e1guas das Furnas n\u00e3o s\u00f3 para beber mas para se banhar; o mosteiro foi edificado com o fim de receber aqueles monges cujas constitui\u00e7\u00f5es estavam enfrequecidas pelo estudo ou pela indulg\u00eancia dos pecados cometidos. [...] assim como toda a beleza e enfermidade recorrem \u00e0s Furnas, este \u00e9 o \u00fanico teatro apropriado para se observar as senhoras portuguesas: \u00e9 o \u00fanico local onde elas abandonam a reserva estudada ou onde os maridos e os pais toleram que apare\u00e7am, descobertas, em passeios p\u00fablicos. Esta toler\u00e2ncia irrompe do espirito especial do lugar, como nas termas de Inglaterra: o\nNarciso et al., (1938) apresenta um esbo\u00e7o das principais caldeiras das Furnas, onde est\u00e3o identificadas a Caldeira Grande, a Caldeira Pequena, a Caldeira do Asmodeu e a Caldeira de Pero Botelho e um edif\u00edcio designado por Banhos da C\u00e2mara; este esbo\u00e7o foi retirado de uma gravura datada de 1813 (fig. 3.8.).\nFig. 3.8. Esbo\u00e7o com a posi\u00e7\u00e3o das caldeiras e do edif\u00edcio dos Banhos da C\u00e2mara (esbo\u00e7o de uma gravura de 1813)\n1-\tCaldeira Grande\n2-\tCaldeira menor e imediata junto \u00e0 do Asmodeu\n3-\tCaldeira de Pero Botelho\nEm 1816, William Hickling Prescott, neto de Thomas Hickling voltou a S\u00e3o Miguel por motivos nost\u00e1lgicos, permaneceu durante um ano no Yankee Hall e descreveu impress\u00f5es sobre as Furnas e sobre o Yankee Hall, numa carta dirigida \u00e0 sua irm\u00e3. Nesta carta s\u00e3o referidos diversos assuntos desde a tamanha beleza do Yankee Hall, sobre a hist\u00f3ria da funda\u00e7\u00e3o do pequeno povoado nas Furnas, neste local de t\u00e3o dif\u00edcil acesso, com o prop\u00f3sito de acomodar os doentes que procuravam as \u00e1guas medicinais, tamb\u00e9m tem engra\u00e7adas descri\u00e7\u00f5es sobre a atitude que as mulheres tomavam quando estavam nas Furnas e iam aos banhos: \u201cabandonam a reserva estudada ou onde os maridos e os pais toleram que apare\u00e7am, descobertas, em passeios p\u00fablicos\u201d. Prescott evoca da mesma forma que Ashe o comportamento das mulheres neste local.\nAs nascentes termais das Furnas foram em 1817, objeto de investiga\u00e7\u00e3o pelo Doutor John Webster, professor da Universidade de Harvard, que permaneceu em S\u00e3o Miguel\ndurante largos tempos e publicou a c\u00e9lebre \u201cDescri\u00e7\u00e3o da ilha de S\u00e3o Miguel\u201d. John Webster era um mineralogista americano, atra\u00eddo pelo clima e beleza natural da ilha de S\u00e3o Miguel. Segundo Freire (2006), a obra de Webster \u00e9 importante devido ao registo das observa\u00e7\u00f5es das temperaturas na Caldeiras da lagoa das Furnas e nas Caldeiras do Vale, com a originalidade de indicar a temperatura ambiente, \u00e0 sombra e a press\u00e3o atmosf\u00e9rica, juntamente com a data e hora aproximadas. Contudo, Webster n\u00e3o correspondeu cada temperatura registada \u00e0 respetiva nascente, logo torna-se pouco \u00fatil para compara\u00e7\u00f5es futuras. Webster ainda faz uma pequena refer\u00eancia \u00e0s casas de banho nas Furnas em que se destaca:\n\u201cA agua \u00e9 canalisada da grande caldeira para dois ou tr\u00eas pequenos edif\u00edcios, que servem de casas de banhos. Como a sua temperatura \u00e9 muito elevada, fazem-se reservat\u00f3rios, (removendo a terra at\u00e9 \u00e0 profundidade de um p\u00e9 ou dois) para os quaes \u00e9 levada a agua quente. Ficando ali a arrefecer; \u00e9 em seguida recebida nas casas de banhos (que s\u00e3o similhantes \u00e0s da Ribeira Grande), e a sua temperatura pode ser augmentada \u00e0 vontade, o que se obt\u00e9m, admitindo mais agua, diretamente da Caldeira\u201d.\nEm 1824, Caroline Pomeroy refere no seu di\u00e1rio a sua visita \u00e0 ilha de S\u00e3o Miguel, pode-se observar curiosas descri\u00e7\u00f5es sobre o estilo de vida no vale das Furnas e tamb\u00e9m sobre o Yankee Hall. Escreve que \u201cTudo parece fazer parte de um conto de fadas\u201d\nSobre os banhos termais Caroline Pomeroy descreve detalhadamente o seguinte:\n\u201cAgora vou falar-vos dos banhos, que s\u00e3o de duas esp\u00e9cies: ferrosos e sulf\u00faricos, ambos s\u00e3o quentes e o \u00faltimo \u00e9 t\u00e3o macio como o cetim (...) Das caldeiras (kettles or boilers) saem constantemente nuvens de vapor e nelas, espantosamente, a \u00e1gua ferve em cach\u00e3o. (...) Vou contar-te a forma como costumo ir aos banhos; entre as cinco e as seis horas o Charles bate \u00e0 porta, levanto-me e visto o meu vestido de crepe preto, que pouco viu a luz desde que sa\u00ed de Brighton, o meu chap\u00e9u preto de palha italiana e o meu xaile de caxemira, monto um burro e sigo por um pitoresco caminho at\u00e9 \u00e0 casa dos banhos. Depois bebo um copo de \u00e1gua f\u00e9rrea (.). \u201d\nPomeroy (1997) tamb\u00e9m teve o cuidado de descrever as viv\u00eancias sociais, nesta altura. Sendo uma h\u00f3spede do Yankee Hall de Thomas Hickling p\u00f4de observar de perto alguns dos divertimentos que ocorriam diversas vezes no Tanque. Tamb\u00e9m descreveu que no\n\u201conde homens e mulheres, em igual n\u00famero, v\u00e3o dan\u00e7ando vagarosamente \u00e0 roda, dando estalidos com os dedos, em guisa de acompanhamento. V\u00e3o cantando, ao desafio can\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas, que, como deves supor, muitas vezes n\u00e3o t\u00eam ritmo nem sentido. O assunto \u00e9 geralmente o amor e os intervenientes v\u00e3o cantando sem ordem pr\u00e9-estabelecida. Tudo isto \u00e9 acompanhado por duas guitarras cujo som \u00e9 mon\u00f3tono e muito desafinado. (...) \u00c9 bonito v\u00ea-los dan\u00e7ar na pequena ilha.\u201d\nTamb\u00e9m \u00e9 curiosa a seguinte descri\u00e7\u00e3o:\n\u201cNa \u00faltima semana estivemos constantemente ocupados recebendo e fazendo visitas. Algumas fam\u00edlias que nos foram ver em Ponta Delgada vieram para as Furnas por uns dez dias para tomarem banhos e para se divertirem. Como \u00e9 natural foram-nos visitar e, como o tanque de Mr. Hickling \u00e9 o ref\u00fagio de todos, fomos obrigados a estar sempre presentes, e assim pass\u00e1mos umas horas de conv\u00edvio.\nHabitualmente todos gostam de se sentar na ilha e de passear no barco ou \u00e0 roda do tanque (...).\nTom\u00e1mos maior consci\u00eancia da partida da maior parte das pessoas pela facilidade com que conseguimos tomar banho. Na passada semana t\u00ednhamos que esperar uma hora ou mais, embora l\u00e1 cheg\u00e1ssemos cedo. Algumas senhoras esperavam tr\u00eas ou quatro horas e um cavalheiro, que estivesse s\u00f3, n\u00e3o o conseguiria por menos tempo. \u201d\nApesar disto, em 1822, \u00e9 referido na obra de Jo\u00e3o Soares de Albergaria de Sousa, o facto de n\u00e3o haver ainda um hospital nas Furnas, e sabe-se que nesta \u00e9poca alguns dos doentes vindos da Europa que procuravam al\u00edvio pelas \u00e1guas termais, tinham de alojarse nas casas de particulares.\nLu\u00eds da Silva Mouzinho de Albuquerque (1792-1846) que era Provedor da Casa da Moeda em Lisboa e Professor de F\u00edsica e Qu\u00edmica, editou em 1826 \u201cObserva\u00e7\u00f5es sobre a ilha de S\u00e3o Miguel\u201d, obra na qual realizou um estudo geral sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social da ilha com gr\u00e1ficos e mapas. Durante este estudo, Mouzinho esteve na Furnas, estudou a composi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e efetuou um levantamento da planta do Vale das Furnas (fig. 3.9. e 3.10.).\nFig. 3.9. Levantamento da planta do Vale das Furnas por Mouzinho de Albuquerque\nEsta miss\u00e3o foi aconselhada pelo Doutor Vicente Jos\u00e9 Ferreira Cardoso, que tinha muito interesse no valor cient\u00edfico das \u00e1guas minerais e nas suas aplica\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas. Tendo em conta o seu largo interesse, acompanhou Mouzinho de Albuquerque na viagem a S\u00e3o Miguel, e mandou a 10 de agosto de 1825 para Lisboa, ao Ministro, as primeiras impress\u00f5es sobre as \u00e1guas. O relat\u00f3rio foi publicado em 1826, com o nome \u201cObserva\u00e7\u00f5es sobre a ilha de S. Miguel, recolhidas pela comiss\u00e3o enviada \u00e0 mesma ilha em agosto de 1825 e regressada em outubro do mesmo ano. \u201d. Este trabalho est\u00e1 dividido em 2 partes sendo a primeira sobre a descoberta e coloniza\u00e7\u00e3o da ilha, enquanto na segunda parte \u00e9 descrito o Vale das Furnas, mais propriamente as \u00e1guas termominerais analisadas quimicamente (Dias, 1936).\nA C\u00e2mara de Vila Franca, para al\u00e9m da casa de banhos nas \u201cQuenturas\u201d (atualmente o Boutique Hotel Spa) constru\u00edda em 1815, possu\u00eda mais duas, uma no centro do Vale, perto da Ribeira das Murtas, e a outra na zona das \u201cMisturas\u201d (atual OMIC). A constru\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio na zona das \u201cMisturas\u201d come\u00e7ou com a subscri\u00e7\u00e3o entre particulares, promovido pelo Morgado Jos\u00e9 Caetano Dias do Canto Medeiros, Jos\u00e9 Pacheco de Castro e Francisco Jos\u00e9 Peixoto, que depois passou para a posse da C\u00e2mara. Os nomes destes banhos foram assim denominados devido \u00e0 reuni\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1guas que afluem \u00e0 superf\u00edcie perto deste local. Mais tarde come\u00e7aram a ser chamados de Chalet pela forma que mais tarde o edif\u00edcio adquiriu (fig. 3.11. 3.12. e 3.13.) (anexo 3 -planta do Chalet e \u00e1rea envolvente s/data) (Dias, 1936).\nFig. 3.13. Antigo Chalet e atual OMIC\nEm 1832, D. Pedro IV chegou a Ponta Delgada, juntamente com a sua comitiva e outros ingleses, entre os quais se encontrava o oficial brit\u00e2nico Capit\u00e3o Boid, que pertencia \u00e0 Armada Real Brit\u00e2nica. Na sequ\u00eancia de uma visita \u00e0s Furnas, deixou o seu testemunho sobre as \u00e1guas na sua obra The history of Azores or Western Islands, publicado em 1835. O Capit\u00e3o Boid refere o seu descontentamento quanto aos balne\u00e1rios das Furnas, os quais reputa como \u201clugares de aspeto repugnante\u201d e ainda conclui que se a ilha estivesse a ser explorada pelos ingleses, haveria uma Cheltenham1, com banhos, buvetes, bibliotecas, hot\u00e9is, casas de h\u00f3spedes e passeios, contribuindo deste modo para o m\u00e1ximo conforto, luxo e bem-estar de todos os visitantes quer por raz\u00f5es de sa\u00fade, quer por raz\u00f5es de lazer.\nO primeiro pedido de explora\u00e7\u00e3o termal foi efetuado por John White Webster. O projeto inovador que elaborou durante muitos anos, vindo a apresent\u00e1-lo na Corte a D. Maria II em 1835, requeria o arrendamento de um terreno pelo per\u00edodo de 30 anos para realizar \u201cbanhos a vapor e \u00e1gua\u201d. Este requerimento foi deferido pela C\u00e2mara Municipal de Vila Franca, mas Webster n\u00e3o aceitou o pre\u00e7o absurdo que pediam e acabou por abandonar este projeto (Rodrigues, 2010).\nOs irm\u00e3os Joseph e Henry Bullar escreveram uma importante obra intitulada \u201cA winter in Azores; and a summer at the baths of the Furnas\u201d publicada em Londres em 1841. A\nsua visita iniciou-se a 6 de Dezembro de 1838, estando durante os meses de Inverno em S\u00e3o Miguel, enquanto na Primavera visitaram as ilhas dos grupos Central e Ocidental. Em finais de maio de 1839 voltaram para S\u00e3o Miguel passando uma parte do Ver\u00e3o nas Furnas de onde partiram em 25 de Julho. Os irm\u00e3os escreveram sobre as atividades termais no Vale, onde referem que os utentes eram na sua maioria naturais da ilha e das mais variadas classes sociais; o ritual dos banhos come\u00e7ava a partir das cinco da manh\u00e3 e prolongava-se at\u00e9 \u00e0s dez ou onze da manh\u00e3; normalmente tomava-se banho a altas temperaturas para causar uma transpira\u00e7\u00e3o intensa e ap\u00f3s o banho, a pessoa envolvia-se em grossos capotes, de modo a continuar a transpirar (fig. 3.14. e 3.15.) (anexo 4).\nFig. 3.14. Recinto das Caldeiras aos olhos dos irm\u00e3os Bullar\nFig. 3.15. O Vale das Furnas com a Igreja de Sant\u2019ana\nBernardino de Senna Freitas (1845), tamb\u00e9m apresenta importantes descri\u00e7\u00f5es na sua obra \u201cUma viagem ao Valle das Furnas na ilha de S\u00e3o Miguel em Junho de 1840\u201d. Esta \u00e9 uma obra bastante completa no que respeita \u00e0 descri\u00e7\u00e3o em geral do Vale, assim como na explica\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as e das nascentes mais apropriadas para a sua cura (fig. 3.16 e 3.17). Sobre os estudos cient\u00edficos realizados at\u00e9 \u00e0 data, assim como sobre diversas personalidades que passaram pelo Vale, os Bullar fornecem importantes informa\u00e7\u00f5es relativas at\u00e9 ao primeiro quartel do s\u00e9culo XIX. Nesta obra tamb\u00e9m se pode observar estampas muito curiosas que representam o vale das Furnas na \u00e9poca.\nFig. 3.16. Caldeiras das Furnas\nFig. 3.17. Estampa das Caldeiras das Furnas (Senna Freitas)\nA: pequena ribeira, que fica por tr\u00e1s da casa do Bar\u00e3o das Laranjeiras, na qual recebe depois os despojos dos banhos;\nB: Bosque de faias, adjacente ao banho do Thomas Hickling;\nC: Casa de banho do Thomas Hickling;\nD: Caldeira Grande que fornece \u00e1gua para os banhos C, E, F;\nE: Banho do Loureiro;\nF: Casa de Banho do Bar\u00e3o das Laranjeiras;\nG: Nascente de \u00e1gua f\u00e9rrea que Mouzinho de Albuquerque analisou e marcou com o n\u00famero III;\nH: Casa de Banhos de Francisco Botelho;\nI: Pequena Caldeira;\nJ: Vapores das Caldeiras;\nK: Cume dos Montes a Sul;\nL, M, N: Terrenos;\nO: Cume dos montes a N.O.;\nP: Caminho em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Povoa\u00e7\u00e3o denominado Sant\u2019Ana;\nQ: Caminho constru\u00eddo para evitar a passagem por cima de \u00e1gua\n73\nUma importante descri\u00e7\u00e3o, que reflete sobre a dimens\u00e3o social do termalismo desta \u00e9poca, \u00e9 da autoria de Elisa W. Nye (1847), neta de Thomas Hickling, a qual refere que n\u00e3o gostava de ir aos banhos sozinha devido aos olhares provocantes, atrevidos e metedi\u00e7os e atitudes impertinentes dos homens, quando uma senhora n\u00e3o estava acompanhada por um elemento do sexo masculino. O prestigiado Jardim do Tanque, que estava sempre aberto a todas as classes sociais, era um espa\u00e7o onde se passava parte da vida social dos furnenses.\nEm 1848, o Yankee Hall muda de propriet\u00e1rio, passando para o Visconde da Praia, Duarte Borges da C\u00e2mara Medeiros (1799-1872). Tamb\u00e9m Duarte Borges da C\u00e2mara Medeiros, amante da jardinagem, foi respons\u00e1vel pela amplia\u00e7\u00e3o do jardim, introduzindo numerosas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas; destaca-se o anel de arauc\u00e1rias \u00e0 volta do tanque. O filho, Marqu\u00eas da Praia e Monforte, Ant\u00f3nio Borges da C\u00e2mara Medeiros e Sousa (1829-1913), dedicou-se ap\u00f3s a morte do pai a grandes obras de remodela\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o na casa, e quanto ao jardim, sabe-se que contratou um jardineiro ingl\u00eas chamado Milton, respons\u00e1vel pelo desenho dos canais de \u00e1gua serpentiformes que percorrem o parque, grutas (rustic grottoes) de gosto rom\u00e2ntico (Albergaria, 2005) (fig. 3.18 e 3.19).\nA garden at Furnas, St. Michael's Azores.\nFig. 3.18. Bilhete-postal Ilustrado (BPI) do Tanque\nLembran\u00e7a de S\u00e3o Miguel A\u00e7ores Jardim do Marquez nas Furnas vendo-se o pico do ferro Garden of the Marquis of Furnas comming from the .Pico do ferro\u201c\nFig. 3.19. BPI do jardim do Tanque\n74\nmodo, o Conselheiro Dr. Eus\u00e9bio Dias Po\u00e7as Falc\u00e3o, Governador Civil de Ponta Delgada de 1849 a 1851, distinguiu-se como entusiasta da fUnda\u00e7\u00e3o do Hospital das Furnas, para aproveitamento das \u00e1guas termais tendo em conta o problema dos doentes que precisavam de assist\u00eancia m\u00e9dica (fig. 3.20. e 3.21.). Para tal, nomeou uma comiss\u00e3o encarregue de levar a cabo a constru\u00e7\u00e3o de um hospital termal, que gastou 80.000 reis num estabelecimento provis\u00f3rio, segundo o projeto do Engenheiro Militar Francisco Maria Montano, que embora n\u00e3o estivesse completamente acabado, foi oficialmente inaugurado em 1851, com a admiss\u00e3o dos primeiros 23 doentes pobres de ambos os sexos, esperando-se que nos anos seguintes ficasse completo. O hospital era sustentado pelas tr\u00eas Miseric\u00f3rdias, contudo a dire\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f3mica estava a cargo da Miseric\u00f3rdia de Ponta Delgada (Rodrigues 2010).\nO edificio era constitu\u00eddo por 4 enfermarias, durante a \u00e9poca termal (balizada entre 24 de Junho e 30 de Setembro): podia receber 40 doentes em cada m\u00eas, durante 20 dias. O servi\u00e7o era feito por um enfermeiro e por uma cozinheira, e a despesa di\u00e1ria de cada doente ia de 200 a 250 r\u00e9is, incluindo cama, roupas e comida. Os doentes de Ponta Delgada deslocavam-se de barco para a Ribeira Quente e o resto da viagem era feito de burro (Corr\u00eaa, 1924).\nPor\u00e9m, era necess\u00e1rio a assist\u00eancia m\u00e9dica durante a \u00e9poca termal, que passou a ser dada por m\u00e9dicos facultativos das Miseric\u00f3rdias de Vila Franca e de Ponta Delgada (Rodrigues, 2010).\nFig. 3.20. Hospital da Filantropia\n75\nFig. 3.21. Hospital da filantropia no canto superior esquerdo\nSob a porta principal, foi colocada uma l\u00e1pide com a inscri\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c1 filantropia Micaelense. Em nome da pobreza. O Governador C\u00edvil Po\u00e7as Falc\u00e3o'\u2019\u201d (Dias, 1936). Em finais de 50 e in\u00edcios de 60, vive-se uma crise econ\u00f3mica, devido \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda, com repercuss\u00f5es ao n\u00edvel das Miseric\u00f3rdias. Contudo, foram feitos todos os esfor\u00e7os para manter o hospital termal aberto nas \u00e9pocas termais, mesmo ap\u00f3s a abertura dos Banhos Novos (Rodrigues, 2010).\nEm 1854, \u00e9 publicado no seman\u00e1rio Aurora dos A\u00e7ores de 8 de Novembro, uma cr\u00edtica sobre o Vale das Furnas. Nesta publica\u00e7\u00e3o \u00e9 referido que as Furnas eram um lugar onde muitas fam\u00edlias abastadas vindas de Portugal continental e estrangeiras se dirigiam para passar uma temporada, principalmente no Ver\u00e3o, onde procuravam a sa\u00fade e o bem-estar com o uso das \u00e1guas. Nesta \u00e9poca, come\u00e7a-se a observar novamente um aumento dos visitantes no Vale: j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o apenas os ricos que o visitam, mas tamb\u00e9m pessoas com menos recursos financeiros. Nesta \u00e9poca, j\u00e1 havia algumas hospedarias, mas a necessidade de melhores alojamentos era not\u00f3ria, de forma a garantir a qualidade das Furnas como est\u00e2ncia termal e de veraneio (Ferreira, 1999).\n76\nFig. 3.22. Hotel do Jer\u00f3nimo, \u00f3leo que pertencia ao 3\u00b0 bar\u00e3o das Laranjeiras - 1890\nFig. 3.23 Outra perspetiva do Hotel\n77\n\u201cAfirma-se que as \u00e1guas termais das Furnas s\u00e3o excelentes para a cura das feridas, das paralisias, das fraturas, das doen\u00e7as cut\u00e2neas. A lama enegrecida da caldeira de P\u00earo Botelho \u00e9 igualmente tida por um espec\u00edfico infal\u00edvel contra as chagas e feridas. Face a tais alega\u00e7\u00f5es, que parecem confirmadas pela experi\u00eancia, o viajante pergunta-se por que raz\u00e3o as Furnas ainda n\u00e3o possuem hospital, nem estabelecimento termal. As duas ou tr\u00eas casinhas, nas quais os privilegiados v\u00eam veranear e tomar as \u00e1guas, s\u00e3o nitidamente insuficientes, para n\u00e3o dizer impr\u00f3prias a este uso; e estranho-me que as lindas a\u00e7orianas, t\u00e3o delicadas e refinadas quanto ao resto, se tenham satisfeito disso at\u00e9 hoje\u201d. Nesta obra tamb\u00e9m s\u00e3o descritas as caldeiras, a paisagem, assim como tamb\u00e9m s\u00e3o anotadas as temperaturas e as descri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das \u00e1guas das Furnas em Maio de 1857.\nEm Julho de 1864, foi inaugurada a Assembleia Furnense, segundo a imprensa - A Persuas\u00e3o. Este espa\u00e7o tinha uma sala muito boa para conv\u00edvios como bailes e reuni\u00f5es ao estilo campestre, o servi\u00e7o n\u00e3o era t\u00e3o luxuoso mas \u201cconveniente\u201d. Por outro lado, o Parque era um dos espa\u00e7os preferidos dos visitantes, as senhoras iam para o parque para relaxar e fazerem os seus bordados, lerem e conversarem (Albergaria, 2005). Tamb\u00e9m eram realizados passeios, e o preferido dos visitantes era a subida ao Pico da Vigia. De dia para dia a anima\u00e7\u00e3o aumentava ou com excurs\u00f5es, cavalgadas, passeios a p\u00e9, concertos de orquestras como \u201cFlos Sanctorum\u201d e \u201cSinagoga\u201d, piqueniques no parque, jantares, bailes, entre outros (Ferreira e Forjaz, 2009).\nNo jornal A Persuas\u00e3o de 3 de Agosto de 1864, \u00e9 apresentada uma cr\u00f3nica muito interessante, que retrata os divertimentos sociais, desde serenatas pelas ruas das Furnas e no hotel Jer\u00f3nimo, bailes, burricadas, fogo-de-artif\u00edcio e passeios e concertos da banda Tropheu (anexo 5).\n78\nFig. 3.24. Edif\u00edcio dos Banhos Novos\nAs \u00e1guas dos Banhos Novos eram arrefecidas em dois tanques que estavam nas extremidades do edif\u00edcio, cada um tinha a capacidade de 40 m3, onde a \u00e1gua era conservada at\u00e9 atingir a temperatura ideal. Por cada reservat\u00f3rio estavam assegurados 266 banhos di\u00e1rios e cada banho levava 150 litros. Os Banhos Novos rapidamente ganharam proje\u00e7\u00e3o devido \u00e0s suas curas e assist\u00eancia m\u00e9dica (Dias, 1936).\nApesar da constru\u00e7\u00e3o dos banhos novos em 1869 Joaquim C\u00e2ndido Abranches, comenta no Album micaelense, o descuido e a falta de interesse por parte do governo no estudo das propriedades medicinais das \u00e1guas termais, assim como nas solicita\u00e7\u00f5es dos interessados na explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.\nEm finais de 1874 o oficial austr\u00edaco Leopold von Yedina esteve nos A\u00e7ores e escreveu uma curiosa narrativa da sua estadia em S\u00e3o Miguel. A obra deste autor intitula-se \u201cUm \u00c1frika\u201d e fala-nos de uma viagem de circunavega\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica, na corveta Helgoland da marinha de guerra austr\u00edaca. A chegada ao porto de Ponta Delgada deveu-se a avarias causadas por um temporal que se abateu sobre os A\u00e7ores. A Helgoland foi rebocada por um vapor ingl\u00eas a 30 de novembro de 1874. A perman\u00eancia da corveta nesta ilha favoreceu um clima de amizade entre a tripula\u00e7\u00e3o e a sociedade micaelense.\n79\nDeve-se ao Doutor Filomeno da C\u00e2mara Melo Cabral, doutorado pela Universidade de Coimbra e natural de S\u00e3o Miguel o grande impulso na divulga\u00e7\u00e3o das \u00e1guas medicinais do Vale, promovendo a sua valoriza\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m se deve a este m\u00e9dico a nova orienta\u00e7\u00e3o dada aos servi\u00e7os termais e \u00e0 vinda do qu\u00edmico Ferdinand Fouqu\u00e9, que sempre o acompanhou durante os seus estudos, em 1875 (Dias, 1936). Aos importantes relat\u00f3rios realizados pelo Dr. Filomeno da C\u00e2mara Melo Cabral vem juntar-se a obra de Fouqu\u00e9 \u201cLes Eaux Thermales de L\u2019lle de San-Michel (A\u00e7ores), Portugal\u201d (Freire,\n2013).\nForam v\u00e1rios os m\u00e9dicos que passaram pelos Banhos Novos, e Dias (1936) destaca alguns na sua obra tais como:\n\u2022\tDoutor Artur Hintze Ribeiro - Formado em medicina pela Universidade de Coimbra, exercendo fun\u00e7\u00f5es de medicina cl\u00ednica. Em 1877 foi nomeado diretor das Termas das Furnas, que funcionavam nos meses de Julho a Setembro. Em 1884 foi nomeado guarda-mor de sa\u00fade de Ponta Delgada, suspendendo a dire\u00e7\u00e3o das Termas.\n\u2022\tDoutor Paulo Guedes D\u2019Almeida - Nomeado diretor da Esta\u00e7\u00e3o termal em 1884, foi o \u00faltimo m\u00e9dico que a Esta\u00e7\u00e3o dirigiu, passando depois a haver m\u00e9dicos facultativos dos Hospitais da Ilha.\n\u2022\tDoutor Gil Mont\u2019Alverne de Sequeira - que foi encarregado pela Junta Geral de dirigir a Esta\u00e7\u00e3o Termal durante a \u00e9poca balnear e publicou alguns relat\u00f3rios.\n\u2022\tDoutor Francisco Ferreira d\u2019Almeida Crespo - m\u00e9dico pela Universidade de Coimbra, foi nomeado diretor das Esta\u00e7\u00e3o Termal das Furnas, pelo novo regime de nomea\u00e7\u00e3o vital\u00edcia do lugar. Fixou-se nas Furnas e exerceu medicina cl\u00ednica na freguesia.\n\u2022\tDoutor Manuel Pereira Caetano - natural desta ilha, foi m\u00e9dico cirurgi\u00e3o do Ex\u00e9rcito Portugu\u00eas e foi durante alguns anos diretor da\n80\n\u2022 Doutor Oct\u00e1vio Botelho Machado - segundo Dias (1936), este era o m\u00e9dico atual da Est\u00e2ncia Termal das Furnas na d\u00e9cada de 30.\nSurgiu nesta altura tamb\u00e9m uma iniciativa de constru\u00e7\u00e3o de um jardim, por um grupo de veraneantes micaelenses, de que Ernesto do Canto era um dos principais entusiastas, juntamente com Jos\u00e9 Maria Raposo do Amaral, Ant\u00f3nio Borges da C\u00e2mara Medeiros, Jos\u00e9 J\u00e1come Correia e Ant\u00f3nio Botelho Sampaio, e na qual o jardineiro George Brown (1813-1881) foi encarregado de delinear o jardim que rapidamente se transformou num parque (inicialmente era conhecido por Parque das Murtas, mas atualmente \u00e9 designado Parque D. Beatriz Canto) (fig. 3.25.) de que os furnenses e veraneantes pudessem (e ainda podem) usufruir durante a sua estadia no vale. O Dr. Ernesto do Canto mandou construir um chal\u00e9 (fig. 3.26. e 3.27.) por um arquiteto franc\u00eas (Ferreira e Forjaz, 2009; Albergaria, 2000).\nFig. 3.25. Parque Dona Beatriz\nFig. 3.26. Chal\u00e9 Ernesto do Canto\n81\nFig. 3.27. Passeio de barco no lago do Parque das Murtas (atual jardim Beatriz do Canto);\nNo ver\u00e3o de 1889 apareceu nos jornais de Ponta Delgada a grande novidade do ano: uma carreira di\u00e1ria de carruagem para Furnas. Esta iniciativa surgiu com o comerciante Lu\u00eds Soares de Sousa, que era propriet\u00e1rio da maior cocheira (fig. 3.28.) de Ponta Delgada, e este empreendimento permitia que as pessoas da costa sul da ilha (cerca de 30.000 habitantes) chegassem mais facilmente ao Vale das Furnas (Ferreira, 1999).\n82\nFig. 3.29. Planta do tanque de refrigera\u00e7\u00e3o\nFig. 3.30.\tolvente do edif\u00edcio termal\n83\n3.1.3.\tO s\u00e9culo XX\nEm abril do ano de 1900 falece o hoteleiro Jer\u00f3nimo Sim\u00f5es de Carvalho. Ao longo da sua vida como hoteleiro, lidou com diversos literatos, entre eles Antero de Quental e Francisco Joaquim Moniz Bettencourt. Tendo em conta a morte do empres\u00e1rio, o Hotel do Jer\u00f3nimo, passou para Atlantic Hotel, mas fechou as portas em 1913 devido a problemas financeiros. O edif\u00edcio foi demolido passados 30 anos e no mesmo local construi-se o atual Hotel Terra Nostra (Ferreira, 1999).\nNo mesmo ano foi realizada e apresentada uma planta do per\u00edmetro reservado \u00e0s nascentes mineromedicinais do Vale das Furnas, com indica\u00e7\u00e3o das casas e dos respetivos propriet\u00e1rios; esta planta foi apresentada pela Dire\u00e7\u00e3o Geral das Obras P\u00fablicas a cargo da Junta Geral do Distrito de Ponta Delgada (fig. 3.31.) (anexo 6).\nFig. 3.31. Planta de parte do Vale das Furnas\n84\nFig. 3.32. Furnenses \u00e0 espera da visita r\u00e9gia no jardim do Tanque\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo, d\u00e1-se a visita do rei D. Carlos e da Rainha D. Am\u00e9lia \u00e0 Madeira e aos A\u00e7ores. As Furnas receberam-nos a 9 de Julho, houve 15 filarm\u00f3nicas a tocar o hino nacional no atual Parque Terra Nostra e \u00e0 noite houve um imenso fogo-de-artif\u00edcio que decorou o parque num grande jogo de luzes (Silva, 2009; Ferreira e Forjaz, 2009).\nUma das maiores revolu\u00e7\u00f5es que ocorreram em S\u00e3o Miguel no in\u00edcio do s\u00e9culo foi o aparecimento do autom\u00f3vel (fig. 3.33. e 3.34.). Na Gazeta da Rela\u00e7\u00e3o foi referido a 5 de Julho de 1910 o in\u00edcio da carreira entre Ponta Delgada e Furnas e outras zonas da ilha, pela empresa \u201cPacheco &amp; Sousa\u201d. Tamb\u00e9m Fernando Alc\u00e2ntara come\u00e7ou passados alguns meses uma carreira para as Furnas num Ford de 5 lugares e ainda com espa\u00e7o para cestas (Ferreira e Forjaz, 2009).\nFig. 3.33. Excurs\u00f5es nas Furnas\nFig. 3.34. Excurs\u00e3o da fam\u00edlia Feij\u00f3 \u00e0 volta da lagoa das\nFurnas\n85\nEm 1912, Charles Lepierre, professor no Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa, s\u00f3cio da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa e membro da Sociedade Qu\u00edmica de Paris, realizou um importante estudo publicado em 1917 intitulado de Analise das Aguas Minero-medicinais do Vale das Furnas. Neste estudo foram analisadas 16 \u00e1guas, e trata-se de um dos mais importantes estudos hidrogeol\u00f3gicos na \u00e9poca.\nA 9 de Agosto de 1919, ocorreu uma cheia que destruiu uma parte da freguesia incluindo os jardins e pomares. Esta cheia provocou enormes estragos tamb\u00e9m na est\u00e2ncia termal dos Banhos Novos em que o r\u00e9s-do-ch\u00e3o ficou totalmente inundado, e pondo em causa o bom estado das banheiras e de todo o mobili\u00e1rio da est\u00e2ncia (Correspond\u00eancia trocada entre os servi\u00e7os administrativos do edif\u00edcio termal e a Junta Geral, recolhida no arquivo da DRTT).\nNesta altura surgiu um furnense chamado Jos\u00e9 Gaspar, que se destacou nas Furnas quando regressou dos Estados Unidos com um motor Ford, com o qual mandou construir um transporte coletivo p\u00fablico com capacidade para 25 passageiros (fig. 3.35. e 3.36.), com o objetivo de fazer carreiras de ida e volta Ponta Delgada - Furnas (Ferreira e Forjaz, 2009).\n86\nFig. 3.35. O primeiro transporte coletivo motorizado e Jos\u00e9 de Paiva Gaspar;\nFig. 3.36. Pedit\u00f3rio realizado na carrinha de Jos\u00e9 Paiva Gaspar;\nEm 1933, d\u00e1-se a revolu\u00e7\u00e3o tur\u00edstica no Vale das Furnas, com o desenvolvimento gradual dos transportes p\u00fablicos e a generaliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel. Este aumento do turismo come\u00e7ou com a Funda\u00e7\u00e3o da Sociedade Terra Nostra, constitu\u00edda pelo Doutor Augusto Rebelo Arruda, Francisco Bicudo de Medeiros e L\u00facio Agnelo Casimiro. Esta sociedade tinha como objetivo o progresso da atividade tur\u00edstica (Costa, 1987; Ferreira, 1999; Moniz, 2016).\nNesta \u00e9poca, havia a imperiosa necessidade de um grande e moderno hotel, e este projeto s\u00f3 foi poss\u00edvel com a ades\u00e3o \u00e0 Terra Nostra dos empres\u00e1rios Vasco Bensa\u00fade, Albano Pereira da Ponte, do Dr. Francisco Machado Faria e Maia e Lu\u00eds Bernardo Leite de Ata\u00edde. O projeto foi entregue a Manuel Ant\u00f3nio Vasconcelos (1907 -1960), que tra\u00e7ou uma decora\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia Art D\u00e9co, vindo o Hotel Terra Nostra a ser inaugurado a 20 de Abril. Era um hotel constitu\u00eddo por 40 quartos, sendo 3 de luxo, denominados de Az\u00e1lea, Cam\u00e9lia e Hort\u00eansia (Ferreira, 1999; Lobo, 2012).\n87\nFig. 3.37. Projeto do Casino\nEm 1936, Vasco Bensa\u00fade, conseguiu comprar o Jardim do Tanque aos herdeiros do Marqu\u00eas da Praia. Em 8 de Agosto de 1937, foi inaugurada a piscina do Parque Terra Nostra, a qual foi ampliada e melhorada (fig. 3.38.). A piscina de \u00e1gua f\u00e9rrea abrangia uma \u00e1rea de mais de 2.500 m2 e funcionava das 8:00 hrs \u00e0s 12:30 hrs e das 16:00 hrs \u00e0s 18:00 hrs. Um dia depois da inaugura\u00e7\u00e3o, houve uma excurs\u00e3o holandesa com 385 turistas (Ferreira e Forjaz, 2009).\nFigura 3.38. Piscina Termal do Parque Terra Nostra\nCom a Segunda Guerra Mundial, e como referido no cap\u00edtulo 1 desta disserta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um certo decl\u00ednio no termalismo na Europa, o que se fez notar no fluxo de visitantes, embora o Hotel Terra Nostra tenha recebido durante este per\u00edodo, v\u00e1rias pessoas da alta sociedade, desde pol\u00edticos e atores norte-americanos (Martins, 2005).\nNo arquivo da DRTT foi identificado tamb\u00e9m um projeto e or\u00e7amento, datado de 1944, que avalia a necessidade de substituir as canaliza\u00e7\u00f5es das \u00e1guas termais que serviam as\n88\nFoi identificado no mesmo arquivo um projeto, de 1953, destinado \u00e0 montagem de uma bomba de arrefecimento das \u00e1guas sulf\u00faricas do Balne\u00e1rio das Furnas. Neste contexto, o Dr. Frederico Moniz Pereira ao apresentar o projeto, tamb\u00e9m referiu os seguintes\naspetos:\t\u2022\tEst\u00e2ncia Balnear n\u00e3o possui banhos higi\u00e9nicos, mas sim medicinais, \u00e1gua quente \u00e9 das Quenturas e \u00e1gua fria \u00e9 das Pedras do Galeno que est\u00e1 inquinada na origem h\u00e1 muitos anos, sendo talvez imposs\u00edvel sanear a nascente de \u00e1gua fria; \u2022\tA utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da Ribeira vem carregada de di\u00f3xido ferruginoso e do toda a esp\u00e9cie de imundice; \u2022\tA \u00e1gua utilizada no banho ser\u00e1 depois lan\u00e7ada novamente na ribeira \u2022\tRefere ainda a import\u00e2ncia e benef\u00edcios da \u00e1gua Gloria Patri, segundo os estudos de Herculano; \u2022\tDefende ainda que apesar dos custos serem maiores, o uso da \u00e1gua da nascente Gloria Patri \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o, por ser pot\u00e1vel e fornecer banhos higi\u00e9nicos.\nNeste projeto podemos observar uma planta dos tanques de arrefecimento e um al\u00e7ado dos mesmos \u00e0 escala de 1:100 (fig.3.39.).\n89\nFig. 3.39. Planta e al\u00e7ado dos tanques de arrefecimento\nH\u00e1 igualmente no mesmo arquivo um projeto das obras a realizar no balne\u00e1rio das termas das Furnas, datado de 1956, onde est\u00e3o identificadas as seguintes altera\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tInstala\u00e7\u00e3o de uma buvete de m\u00e1rmore com quatro bicas no p\u00e1tio central do edif\u00edcio das termas (fig. 3.40.);\n\u2022\tAdapta\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio central (fig. 3.41.);\n\u2022\tFornecimento e assentamento de novas instala\u00e7\u00f5es para as \u00e1guas da Caldeira Grande, Padre Jos\u00e9, e das Quenturas;\n\u2022\tFornecimento e assentamento de 12 banheiras novas e limpeza das restantes 16;\n\u2022\tFornecimento de mobili\u00e1rio (fig. 3.42., 3.43. e 3.44.);\n90\nFig. 3.40. Projeto da buvete de m\u00e1rmore com quatro bicas\nFig. 3.41. Projeto de adapta\u00e7\u00e3o do p\u00e1tio central\nFig. 3.42. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\n91\nFig. 3.43. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\nFig. 3.44. Projetos do mobili\u00e1rio fornecido\nNo mesmo projeto, identificou-se uma planta do vale das Furnas com a indica\u00e7\u00e3o das nascentes a serem trabalhadas para fornecimento e assentamento das novas instala\u00e7\u00f5es no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o (anexo 7) (Fig. 3.45.). Tamb\u00e9m foi identificado um al\u00e7ado da fachada do edif\u00edcio termal \u201cBanhos novos\u201d (anexo 8).\nPor outro lado, no arquivo da DRAIC identificou-se um projeto datado de 1947 das zonas termais a serem defendidas no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, (anexo 9). O plano de urbaniza\u00e7\u00e3o foi realizado por Abilino Vicente (Engenheiro Chefe da Inspe\u00e7\u00e3o de \u00c1guas) e o projeto apresentado foi elaborado pelo arquiteto Nereus Fernandes, datado\nde 1959. Nesta carta, foram representadas as nascentes termais e as caldeiras a serem defendidas.\nFig. 3.45. Projeto das zonas termais a serem defendidas no plano urbaniza\u00e7\u00e3o realizado por Abilino Vicente\n92\nr\nAquisi\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o de serragem e trabalho mec\u00e2nico de madeiras, junto \u00e0 Est\u00e2ncia Termal das Furnas \u2014 Foi submetido \u00e1 aprecia\u00e7\u00e3o da Junta a informa\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas n.\u00b0 605, de 9 de Novembro do ano findo, em que se trata da aquisi\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o de serragem e trabalho mec\u00e2nico de madeiras situada em frentepo Balne\u00e1rirfprincipal da est\u00e2ncia Termal das Furnas, e dando conhecimento de que a respectivg propriet\u00e1ria concordou\nfrec\u00e7\u00e3o e est\u00e1 disposta a ven-\ncom a avalia\u00e7\u00e3o feita pela me.\nder as 'instala\u00e7\u00f5es e terrenos pela import\u00e2ncia de 242 600S00.\nO Sr. Presidente informou os Srs. Procuradores que o assunto j\u00e1 fora tratado pela Comiss\u00e3o Executiva na sua reuni\u00e3o ordin\u00e1ria de 21 de Outubro do ano findo, tendo sido deliberado encarregar a Direc\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas de contactar com a propriet\u00e1ria em ordem \u00e0 compra total das instala\u00e7\u00f5es em referencia.\nMais infoPmou 0 Sr. Presidente que o piativo determinante da aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 o de libertar a Rua das Temias de ume construi, \u00e3o impr\u00f3pria para o local.\nA Junta Geral deliberou proceder \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o pela indicada import\u00e2ncia.\nFig. 3.46. Not\u00edcia de aquisi\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o de serragem e trabalho em madeiras perto do estabelecimento termal\nEm finais dos anos 70, chegou \u00e0 dire\u00e7\u00e3o dos Banhos Novos o m\u00e9dico hidrologista Doutor Adelino Dias. Quando assumiu a dire\u00e7\u00e3o, o edif\u00edcio termal j\u00e1 dispunha no 1\u00b0 andar de uma enfermaria, uma cozinha e de uma sala de estar para os termalistas, embora n\u00e3o estivesse em funcionamento, facto que levou o Dr. Adelino a colocar em funcionamento estas duas zonas para o bem-estar l\u00fadico e social dos pacientes integrados em tratamentos termais.\nAs termas eram utilizadas principalmente por pessoas que frequentavam os lares de 3a idade (inicialmente de Ponta Delgada e mais tarde outros concelhos come\u00e7aram a frequentar tamb\u00e9m). Para al\u00e9m dos tratamentos termais, faziam anima\u00e7\u00f5es com grupos\nSegundo o testemunho do Doutor Adelino Dinis, nos in\u00edcios dos anos 80, iniciou-se um novo projeto de remodela\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio Termal das Furnas. Este novo plano previa a introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas que permitissem uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termais (duches subaqu\u00e1ticos, banhos de vapor, duches filiformes, etc.), juntamente com uma unidade destinada \u00e0 fisioterapia, com piscinas individuais e coletivas, gin\u00e1sio, equipamentos de eletroterapia, mecanoterapia e educa\u00e7\u00e3o funcional. Nestas obras de remodela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estava previsto uma unidade de internamento e hoteleira com 33 quartos duplos e 76 camas com casa de banho privada. Durante toda a estadia, os pacientes teriam apoio m\u00e9dico e de enfermagem, assim como o conforto semelhante ao de uma unidade hoteleira em que o bem-estar e a sa\u00fade eram importantes para o tratamento dos pacientes. As obras de amplia\u00e7\u00e3o foram projetadas para atender 2.500 utentes por ano que fizessem normalmente 18 dias de tratamento (fig. 3.47., 3.48., 3.49. e 3.50.).\nA 20 de agosto de 1990, foi inaugurada a 1a fase (e \u00faltima) das obras de remodela\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio dos Banhos Novos (que decorreu de 1987 a 1990), ficando contudo incompleto o projeto inicial de recupera\u00e7\u00e3o e relan\u00e7amento do termalismo nas Furnas pela n\u00e3o execu\u00e7\u00e3o da 2a fase, que seria a sua amplia\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas de tratamento tais como piscinas e tanque de fisioterapia (DRTT, 1988/90 Projeto de Amplia\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o das termas).\n94\nFig. 3.47. Fachada do edif\u00edcio termal durante a 1a fase de obras\nFig. 3.48. Uma das banheiras de m\u00e1rmore\nFig. 3.49. Outra vis\u00e3o do quarto de banho termal\nFig. 3.50. Buvete\nFindas as obras de remodela\u00e7\u00e3o, o Centro Termal das Furnas, possu\u00eda diversos tratamentos hidrol\u00f3gicos tais como:\n\u2022\tBanho de imers\u00e3o;\n\u2022\tBanho de hidromassagem (fig. 3.51.);\n95\n\u2022\tJac\u00fazi;\n\u2022\tDuche circular, agulheta duche com massagem (tipo Vichy)\n\u2022\tNebuliza\u00e7\u00e3o individual;\n\u2022\tInala\u00e7\u00f5es e pulveriza\u00e7\u00f5es (fig. 3.52.);\n\u2022\tPeloidoterapia com lamas;\n\u2022\tMedicina f\u00edsica e de reabilita\u00e7\u00e3o;\nFig. 3.52. Sala de inala\u00e7\u00f5es e pulveriza\u00e7\u00f5es\nFig. 3.51. Banho de hidromassagem\n96\nAs \u00e1guas utilizadas eram provenientes da Caldeira Grande (\u00e1gua sulf\u00farea s\u00f3dica hipertermal, cerca de 90\u00b0 C, silicatada e fluoretada) e da nascente das Quenturas (\u00e1gua bicarbonatada, hipertermal, cerca de 60\u00b0 C, levemente acidula, muito silicatada e f\u00e9rrea).\nDesde a inaugura\u00e7\u00e3o do estabelecimento termal em 1990, n\u00e3o havia dire\u00e7\u00e3o cl\u00ednica por um m\u00e9dico hidrologista, e logo a avalia\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados terap\u00eauticos n\u00e3o era realizada. As consultas eram realizadas por dois m\u00e9dicos hidrologistas em part-time e apenas tr\u00eas dias por semana.\n3.1.4.\tO Termalismo no quadro tur\u00edstico atual\nNo in\u00edcio no s\u00e9culo XXI, nota-se que o Vale das Furnas mant\u00e9m-se como ponto de veraneio e de conv\u00edvio social desde o s\u00e9culo XIX em crescimento cont\u00ednuo, pois a valoriza\u00e7\u00e3o das virtudes do Vale como um importante fator de desenvolvimento da regi\u00e3o foi determinante para este desenvolvimento no setor tur\u00edstico. Por outro lado, a Junta de Freguesia de Furnas e C\u00e2mara da Povoa\u00e7\u00e3o mostrou-se interessada em dinamizar cada vez mais o Vale. Uma destas medidas foi a inaugura\u00e7\u00e3o do Parque de Campismo das Furnas situado na vila, campismo que anteriormente funcionava informalmente junto \u00e0 Lagoa das Furnas, com impactos negativos sobre a \u00e1rea atendendo \u00e0s pr\u00e1ticas inapropriadas dos capistas para com a Natureza que os rodeava\n[3].\nEm 2006, a Junta de Freguesia tamb\u00e9m inaugurou a Pra\u00e7a Multiusos, um jardim infantil, assim como o antigo edif\u00edcio dos Banhos do Chal\u00e9 (atual Observat\u00f3rio Microbiano dos A\u00e7ores) e a Casa do Artesanato [4]...\nA Po\u00e7a da Dona Beija, tamb\u00e9m conhecida por \u201cPo\u00e7a da Juventude\u201d, \u201cPo\u00e7a Para\u00edso\u201d entre os populares, est\u00e1 localizada na zona das \u201c\u00c1guas Quentes\u201d, na margem de um pequeno bra\u00e7o da ribeira que forma a Ribeira dos Lameiros. Esta \u00e1gua quente brotava para o solo, enriquecendo anteriormente a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos famosos inhames de \u00e1gua quente das Furnas. Anteriormente, as pessoas banhavam-se apenas numa pequena po\u00e7a de \u00e1gua termal no interior de uma pequena gruta (fig. 3.53.), designada por gruta da Lomba das Barracas. Segundo os furnenses, o primeiro utilizador desta \u00e1gua quente foi um padre da freguesia. Lentamente esta po\u00e7a de \u00e1gua termal foi adquirindo notoriedade entre a popula\u00e7\u00e3o [5].\n97\nFig. 3.53. Po\u00e7a da Dona Beija\nEm 1988, ocorreu a primeira interven\u00e7\u00e3o governamental com alguns melhoramentos na zona, com a constru\u00e7\u00e3o de uma pequena passadeira em cimento, devido ao aumento cada vez maior de aquistas nesta zona. O nome de Po\u00e7a da Dona Beija surgiu essencialmente devido a uma telenovela brasileira, onde a protagonista se banhava numa po\u00e7a de \u00e1guas termais parecida com a po\u00e7a em ep\u00edgrafe [5].\nA aflu\u00eancia de termalistas aumentava a cada ano, o que levou a Secretaria Regional do Ambiente e do Mar a anunciar, em 2005, o in\u00edcio de um projeto de interven\u00e7\u00e3o que visava o aumento da capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o e de uma nova passadeira com a devida seguran\u00e7a. Em 2007, caiu um rochedo de 15 quilos sobre a cabe\u00e7a de uma banhista, o qual sofreu um traumatismo craniano e perfura\u00e7\u00e3o da pleura. No dia seguinte, a Secretaria Regional do Ambiente e do Mar tomou imediatamente a decis\u00e3o de veda\u00e7\u00e3o da zona termal ao p\u00fablico, lan\u00e7ando um concurso p\u00fablico para a requalifica\u00e7\u00e3o ambiental das margens da ribeira. A interven\u00e7\u00e3o terminou em 2010, ficando a gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o sob responsabilidade da empresa Cria\u00e7\u00f5es Naturais Lda. Recentemente (entre 2014 e 2015) o espa\u00e7o termal sofreu novamente obras de amplia\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o, dotando o espa\u00e7o de maior capacidade para banhistas, com melhores condi\u00e7\u00f5es e mais satisfa\u00e7\u00e3o dos seus utilizadores (fig. 3.54., 3.55. e 3.56.) (Ferreira e Forjaz, 2009).\n98\nFig. 3.54. Planta do novo espa\u00e7o termal da Po\u00e7a da Dona Beija\nFig. 3.55. Po\u00e7a da Dona Beija ap\u00f3s as obras de\tFig. 3.56. Po\u00e7a da Dona Beija ap\u00f3s as obras de amplia\u00e7\u00e3o\namplia\u00e7\u00e3o; po\u00e7a da entrada\n99\nPor outro lado, durante v\u00e1rios anos o estabelecimento termal das Furnas (atual Furnas Boutique Hotel Spa) ficou encerrado, devido a complicados \u201cproblemas jur\u00eddicos\u201d, segundo uma not\u00edcia do A\u00e7oriano Oriental. O hotel s\u00f3 inaugurou a 27 de Mar\u00e7o de 2015 e est\u00e1 integrado na rede da reconhecida marca internacional Design Hotels (A\u00e7oriano Oriental, 1 de Dezembro de 2011) [6].\ntratamentos de Spa no atual hotel, verificando deste modo que o investimento feito nos anos 90 foi redundante pelas poucas utiliza\u00e7\u00f5es que estas t\u00e9cnicas tiveram e pela falta de conhecimento sobre os esfor\u00e7os que foram feitos desde meados do s\u00e9culo XIX para a constru\u00e7\u00e3o de um estabelecimento termal que acolhesse todos os cidad\u00e3os que necessitassem de tratamentos termais e internamento de modo a serem seguidos por um m\u00e9dico hidrologista. Embora o Hotel Spa tenha diversos tratamentos, estes n\u00e3o s\u00e3o prescritos nem vigiados por um m\u00e9dico hidrologista, e buscam apenas o prazer e bem-estar e n\u00e3o a sa\u00fade.\nSegundo o Dr. Adelino Dinis, o Furnas Boutique Hotel \u201cn\u00e3o corresponde (...) ao desenvolvimento do termalismo que se esperava para as Furnas\u201d e \u201c\u00e9 muito redutor na acessibilidade dos utentes e o termalismo fica praticamente condicionado apenas aos utentes da unidade hoteleira\u201d (A\u00e7oriano Oriental, 1 de Dezembro de 2011) (Anexo 10).\nO Furnas Boutique Hotel det\u00e9m atualmente uma piscina exterior termal (fig. 3.57.), uma piscina interior termal (fig. 3.58.), dois tanques de \u00e1gua (sendo um de \u00e1gua fria e o outro de \u00e1gua quente) (fig. 3.59., 3.60.), uma sauna (fig. 3.61.), um banho turco (fig. 3.62.), um laconium9 (fig. 3.63.) e um gin\u00e1sio.\nFig. 3.57. Piscina exterior termal\nFig. 3.58. Piscina interior termal\nFig. 3.59. Tanque de \u00e1gua termal\tFig. 3.60. Tanque de \u00e1gua natural\n101\nFig. 3.61. Sauna\nFig. 3.62. Banho turco\nFig. 3.63. Laconium\nAo n\u00edvel tur\u00edstico, foi a partir da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, com a liberaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a\u00e9reo e a vinda das empresas de avia\u00e7\u00e3o low-cost Easy-jet e Ryanair em 2015, segundo testemunhos orais de residentes da freguesia das Furnas, que se observou um grande aumento da atividade tur\u00edstica nas Furnas, o que pode observar-se nos estudos estat\u00edsticos da p\u00e1gina online do Observatorio do Turismo dos A\u00e7ores [7].\nUm importante evento que ocorreu recentemente foi a Festa no Casino das Furnas que aconteceu em agosto de 2015, inserida nas celebra\u00e7\u00f5es dos 80 anos do Terra Nostra Garden Hotel e do nascimento da Bensa\u00fade Hotels. Nesta festa, criou-se o conceito \u201caproveitando o que de melhor se fez em anos anteriores\u201d e recebendo uma refer\u00eancia musical como os Lucky Duckies\u201d, banda que j\u00e1 atuou para o Presidente da Rep\u00fablica e tamb\u00e9m para o antigo Presidente dos EUA, Barack Obama, reavivando cl\u00e1ssicos dos anos 40, 50 e 60 [8].\nTamb\u00e9m como grande novidade, no aproveitamento das \u00e1guas termominerais das Furnas, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o de um queijo com \u00e1gua mineral azeda das Furnas, que uma jovem de 17 anos produz de forma artesanal, sendo os ingredientes o leite e a \u00e1gua mineral azeda do vale das Furnas. Para se chegar \u00e0 \u00e1gua mineral adequada para o fabrico do Queijo do Vale foram testadas cinco op\u00e7\u00f5es, num processo que contou com o apoio t\u00e9cnico e cient\u00edfico do Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica dos A\u00e7ores (INOVA)\n[9].\n102\nTendo em conta a evolu\u00e7\u00e3o do turismo nos A\u00e7ores (OTA, an\u00e1lise anual, 2016) [10] em particular na ilha de S\u00e3o Miguel, as Furnas s\u00e3o um ponto de passagem obrigat\u00f3rio, onde os visitantes ficam completamente deslumbrados com a natureza que envolve o Vale. Neste \u00e2mbito, observamos que o Governo Regional demonstrou interesse em promover as Furnas como destino de Turismo Termal. Tendo em conta a amplia\u00e7\u00e3o do antigo estabelecimento termal das Furnas ao atual Furnas Boutique Hotel &amp; Spa, nota-se que este visa apenas o turismo de bem-estar, pois apresenta uma componente de tratamentos de conforto e relax, em detrimento dos tratamentos termo-medicinais, que era a sua principal miss\u00e3o desde a sua funda\u00e7\u00e3o. O governo deveria ter optado pela liga\u00e7\u00e3o das duas vertentes, tal como acontece em diversas unidades hoteleiras que se interligam \u00e0s est\u00e2ncias termais e procuram satisfazer os dois tipos de termalistas, os que procuram a sa\u00fade e o alivio da dor e os procuram apenas o bem-estar.\nAtualmente podemos observar que o edificio termal dos Banhos Novos que foi em tempos um dos estabelecimentos termais mais importantes desta freguesia, pois visava a cura termal mediante um m\u00e9dico hidrologista assim como permitia o internamento de doentes durante o processo de cura, foi convertido numa unidade hoteleira com objectivos comerciais. Do nosso ponto de vista dever-se-ia ter continuado com a miss\u00e3o do estabelecimento original para o qual foi criado, pois valorizava a componente termal das Furnas, proporcionando a cura, alivio e a sa\u00fade a todos os que necessitavam de um tratamento vigiado e com estudos cientificos reconhecidos.\nO Parque Terra Nostra era e continua a ser um espa\u00e7o de recreio, para onde muitos locais e turistas s\u00e3o atraidos pela enorme piscina de \u00e1gua termal f\u00e9rrea. Este parque est\u00e1 incluido na lista da Cond\u00e9 Nast de Melhores Retiros Verdes do Mundo, por ser um reposit\u00f3rio \u00fanico de esp\u00e9cies vegetais de quase todo o mundo [11].\nPor outro lado, das numerosas casas de banhos que existiram, muitas fecharam como \u00e9 o caso do Chalet das Misturas que \u00e9 atualmente o OMIC (Observat\u00f3rio Microbiano dos A\u00e7ores), ou a antiga casa de banhos Raposo do Amaral que \u00e9 atualmente uma casa de ch\u00e1, perto das Caldeiras das Furnas.\nUma das zonas onde ainda se pode apreciar um pouco da riqueza termal das Furnas de forma gratuita \u00e9 onde os populares chamam de Lava-p\u00e9s ou Po\u00e7a da Silvina (fig. 3.64.), \u00e1gua muito quente (cerca de 40\u00b0C) que continua a ser muito utilizada pela popula\u00e7\u00e3o\n103\nFig. 3.64. Po\u00e7a da Silvina ou Lava-p\u00e9s\nAt\u00e9 ao ano anterior, havia tamb\u00e9m uma piscina de \u00e1gua f\u00e9rrea designada de \u201cBanhos F\u00e9rreos Emerg\u00eancia\u201d (fig. 3.65.), a qual foi encerrada, por recomenda\u00e7\u00e3o da autoridade sanit\u00e1ria, devido \u00e0 falta de requisitos de higiene, que constitu\u00eda um risco para a sa\u00fade p\u00fablica e falta de licenciamentos. Esta piscina pertencia \u00e0 C\u00e2mara Municipal da Povoa\u00e7\u00e3o, que a concessionou \u00e0 Junta de Freguesia das Furnas, que por sua vez a sub-concessionou ao propriet\u00e1rio do restaurante Banhos F\u00e9rreos [12].\nFig. 3.65. Banhos F\u00e9rreos Emerg\u00eancia\n104\n3.2.\tOutros estabelecimentos termais de S\u00e3o Miguel\n3.2.1.\tCaldeiras da Ribeira Grande\nAs Caldeiras da Ribeira Grande (fig. 3.66.) situam-se no concelho da Ribeira Grande. As \u00e1guas que brotam neste local s\u00e3o denominadas de sulf\u00fareas e atingem temperaturas de 69,1\u00b0C na Caldeira Pequena e de 54,8\u00b0C na Caldeira Grande. Consideram-se que as \u00e1guas das Caldeiras s\u00e3o boas para o reumatismo e para a pele, sendo utilizadas pelos residentes tanto para terapia como para higiene (Rocha, 2011).\nFig. 3.66. Vale das Caldeiras\nGaspar Frutuoso fez provavelmente as primeiras refer\u00eancias \u00e0s Caldeiras da Ribeira Grande nas \u201cSaudades da Terra\u201d no s\u00e9culo XVI onde se destaca a seguinte alus\u00e3o: \u201cAl\u00e9m do lugar onde disse que estivera a f\u00e1brica de pedra hume, perto de meia l\u00e9gua da vila da Ribeira Grande, (...) e no tempo antigo, antes de tirar dali a pedra estavam umas caldeiras ou furnas, como covas pequenas na mesma terra, que ferviam com olhos de \u00e1gua e polme; mas depois que se deixou de tirar a pedra hume, se abriram estas covas doutra maneira, mais em n\u00famero e mais bravas e espantosas que dantes, de tal maneira que tirando serem mais pequenas, quase s\u00e3o tao furiosas como as Furnas\u201d. Com base na descri\u00e7\u00e3o Moniz (2016) aponta para o facto de que a zona descrita por\n105\nAinda na obra de Gaspar Frutuoso, pode colher-se algumas caracter\u00edsticas das \u00e1guas, nomeadamente a sua cor, temperatura e utiliza\u00e7\u00e3o:\n\u201cDali a sete bra\u00e7as de dez palmos cada uma, para a banda da serra, ou do sul, est\u00e1 um caldeir\u00e3o pequeno e raso com a face da terra, de \u00e1gua clara de tanta quentura, que se n\u00e3o pode aguardar com a m\u00e3o, sen\u00e3o, metendo-a e tirando-a logo, que \u00e9 da mesma quentura da furna da \u00e1gua clara das Furnas, e como nela, tamb\u00e9m neste caldeir\u00e3o de podem pelar cabritos; pegado com ele est\u00e3o muitos olheiros rasos de \u00e1gua clara fervendo, uns de \u00e1gua quente, mas n\u00e3o tanto como a do caldeir\u00e3o, outros est\u00e3o fervendo, sendo a \u00e1gua doce e fria. Antre estas caldeiras est\u00e3o muitos resfolgadouros por onde sai fumo e quentura, que em alguns lugares lhe n\u00e3o pode aguardar a m\u00e3o, e podem neles assar ovos. A cor da terra (antre a qual as caldeiras est\u00e3o) \u00e9 de pedra hume, como cal cizenta, da mesma maneira da das Furnas, e o fumo que sai delas tamb\u00e9m cheira a enxofre, como o das Furnas \u201d.\nTempos mais tarde, \u00e9 Frei Diogo de Chagas na sua obra \u201cEspelho Cristalino em Jardim de v\u00e1rias Flores\u201d que refere a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para banhos termais, transportando-se \u00e1gua para o Convento dos Frades Franciscanos, na vila da Ribeira Grande. Nesta obra \u00e9 referida tamb\u00e9m a erup\u00e7\u00e3o de 1563 (Pico do Sapateiro) que destruiu algumas nascentes tornando-as impr\u00f3prias para consumo:\n\u201cmas n\u00e3o s\u00e3o muito boas por passarem por minarais, e fogos que acima della [ha] semelhantes aos das furnas, em cujas agoas, se u\u00e3o tamb\u00e9m tomar banhos e alguas pessoas se ach\u00e3o muito bem com ellas // como eu esprimentei o Setembro do anno de 1643\u201d.\nEm 1723, surge Francisco Chaves de Melo, com uma descri\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para banhos:\n\u201cAo sul da Vila da Ribeira Grande ao p\u00e9 de uma serra est\u00e3o umas Caldeiras de \u00e1gua mui c\u00e1lida e continuamente fervente, em que os enfermos tomam banhos por serem medicinais as \u00e1guas dos minerais\u201d.\n106\nTal como ocorreu nas Furnas, no s\u00e9culo XIX as Caldeiras da Ribeira Grande passaram a ser um local muito procurado, principalmente pelos banhos terap\u00eauticos que a zona das Caldeiras oferecia. Deste modo, a 2 de Mar\u00e7o de 1811 a C\u00e2mara deliberou que se constru\u00edsse uma casa na zona das Caldeiras. Ao longo dos anos, estrangeiros e portugueses visitaram as Caldeiras da Ribeira Grande tanto para f\u00e9rias como para investiga\u00e7\u00e3o. Passaram pelas Caldeiras nomes como Thomas Ashe (1811), John W. Webster (1817-1818), Captain Boid (1832), os irm\u00e3os Bullar (1838 e 1839) e Ferdinand Fouqu\u00e9 (1867) (Rocha, 2011).\nMoniz (2016), refere que na ata da verea\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara sobre os banhos medicinais s\u00e3o referidos, para al\u00e9m das popula\u00e7\u00f5es locais, os estrangeiros que procuram a cura para os seus problemas de sa\u00fade, referencias que evidenciam um conhecimento geral sobre a exist\u00eancia destas \u00e1guas e das suas qualidades medicinais nesta zona da Ribeira Grande:\n\u201cque em aten\u00e7\u00e3o ao grande bem que resultar\u00e1 a todos desta Ilha e ainda mesmo a muitos estrangeiros que concorrer\u00e3o a buscar rem\u00e9dios para a sua sa\u00fade, se fizesse uma casa no lugar das Caldeiras \u00e0 custa deste concelho, onde h\u00e1 muitas \u00e1guas minerais que passam por diversas minas de ferro, enxofre e outros betumes, pelos quais se conhece a grande utilidade que se poder\u00e1 tirar destes banhos\u201d (Supico, 1995).\nThomas Ashe (1813) referiu que as termas das Caldeiras da Ribeira Grande eram limpas, bem cuidadas e com \u00e1guas de boas caracter\u00edsticas terap\u00eauticas e comparou estas termas com as das Furnas afirmando que estas eram mais bem frequentadas que as do Vale das Furnas.\nPor outro lado, na obra de John W. Webster Description of the Island of St. Michael (1821), \u00e9 referida na sua visita ao vale das Caldeiras que muitas pessoas que sofrem de invalidez recorrem a estas \u00e1guas medicinais, mas s\u00e3o muito menos frequentadas do que as das Furnas, onde as casas de banho s\u00e3o muito superiores e em mais quantidade.\n107\nO Captain Boid, em 1835, fez uma descri\u00e7\u00e3o interessante sobre o caminho at\u00e9 ao vale das Caldeiras: \u201cFizemos o caminho por entre esta paisagem at\u00e9 chegarmos a um vale profundo cingido por montanhas e ao fundo do qual ficam as caldeiras, ao lado de uma aldeola constitu\u00edda por oito ou nove cabanas, com acomoda\u00e7\u00f5es pouco melhores do que as das Furnas \u201d e depois sobre o vale das Caldeiras \u201c[...] encontra-se uma nascente de \u00e1gua fresca que, ao ser requisitado um banho, \u00e9 levada por canais para as caldeiras de lama, onde, com rapidez incr\u00edvel, atinge o ponto de ebuli\u00e7\u00e3o, formando bolhas com grande viol\u00eancia e impregnando-se de todos os ingredientes minerais e virtudes das lamas (fig. 3.67. e 3.68.). \u00c9 ent\u00e3o conduzida para os balne\u00e1rios onde se tempera conforme o calor desejado e se regula de acordo com as necessidades do doente. \u201d. Segundo Moniz (2016), este sistema foi sempre utilizado e continua a ser utilizado pela nova ger\u00eancia dos Banhos da Coroa.\nTamb\u00e9m \u00e9 referido que estas instala\u00e7\u00f5es eram mais frequentadas talvez pela sua localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da vila da Ribeira Grande e apresentavam resultados muito ben\u00e9ficos nos doentes de reumatismo (Moniz, 2016).\nFig. 3.67. Lamas termais\n108\ncasebres baixos e mesquinhos, para uso das pessoas que veem a banhos\u201d. Discorreram tamb\u00e9m sobre a composi\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das Caldeiras: \u201cAs \u00e1guas sulf\u00fareas destas Caldeiras n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o ricas com as das Furnas e o caudal \u00e9 relativamente pequeno e insuficiente. S\u00e3o, por\u00e9m, mais \u00e1cidas e menos sapon\u00e1ceas, mas do mesmo modo revigorantes. O seu sabor faz lembrar o da \u00e1gua quente com fumo, levemente acidulada\u201d.\nMoniz (2016) aponta um aspeto interessante, que nesta data da visita dos irm\u00e3os Bullar, os moradores das casas nas Caldeiras n\u00e3o est\u00e3o presentes, porque n\u00e3o era ainda a \u00e9poca balnear e era apenas na altura de Ver\u00e3o que os moradores da Ribeira Grande se deslocavam para as suas casas de veraneio permanecendo durante a temporada em que iam a banhos. Deste modo se justifica a descri\u00e7\u00e3o do vale pelos Bullar como \u201cverde solid\u00e3o\u201d, \u201ccasas desertas, tristes e brancas, pareciam habita\u00e7\u00f5es de uma cidade dizimada pela peste\u201d. Por outro lado, os irm\u00e3os salientam a simpatia com que foram recebidos pelo antigo guarda dos banhos das Caldeiras Manuel Pacheco e pela sua filha Maria.\nAp\u00f3s uma visita ao estabelecimento, o balne\u00e1rio na descri\u00e7\u00e3o dos irm\u00e3os Bullar, continua no interior a apresentar a mesma organiza\u00e7\u00e3o espacial que tem atualmente ou seja: \u201cum longo edif\u00edcio, esp\u00e9cie de um duplo est\u00e1bulo, dividido em quatro compartimentos\u201d, apenas foi acrescentada mais tarde uma sala de estar, onde passa a ser a entrada do edif\u00edcio termal.\nPor outro lado, o relat\u00f3rio qu\u00edmico da an\u00e1lise das \u00e1guas das Caldeiras da Ribeira Grande realizados por Ferdinand Fouqu\u00e9 (1872), Engenheiro Charles Lepi\u00e9rre (1917) e Engenheiro Ant\u00f3nio Herculano de Carvalho (1953) tiveram como conclus\u00e3o que \u201cA nascente de \u00e1gua sulf\u00farica, hipertermal, \u00e1cida, das Caldeiras da Ribeira Grande, tem um caudal reduzido, sendo posteriormente, aumentado com \u00e1guas pluviais. O que lhe retira a sua pureza mineromedicinal. \u201d\n109\nFig. 3.68. Nascente que desagua na Caldeira Grande\nNo final do s\u00e9culo XIX, surge uma descri\u00e7\u00e3o da autoria de Emygdio da Silva (1893) que refere a sua passagem pelas caldeiras da Ribeira Grande e descreve o Balne\u00e1rio como \u201cum estabelecimento abarracado para banhos, e meia d\u00fazia de casas de habita\u00e7\u00e3o feitas com mais gosto que as do vale das Furnas, em geral\u201d.\nSegundo Moniz (2016), muita da informa\u00e7\u00e3o sobre a descri\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio dos Banhos da Coroa que se encontram nas publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas est\u00e3o relacionadas com as fam\u00edlias que passavam f\u00e9rias no vale, com a festa da primeira pedra colocada na Casa da Assembleia e ainda um artigo sobre a aprova\u00e7\u00e3o do regulamento dos banhos, datado de 25 de Setembro e 1857 (Estrela Oriental, 1862). Neste documento est\u00e3o estabelecidas as regras relacionadas com a utiliza\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio e o modo de conservar o espa\u00e7o (anexo 11).\n110\nEm 1850, foi mandada construir uma ermida de devo\u00e7\u00e3o a Nossa Senhora da Sa\u00fade (figura 3.70.). As Senhoras Botelhos foram as principais impulsionadoras tendo aberto uma subscri\u00e7\u00e3o para as contribui\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias. Antes desta ermida, havia um pequeno orat\u00f3rio, no interior de uma casa abarracada, \u00e0 entrada das Caldeiras, onde eram realizadas missas durante o Ver\u00e3o. Tendo em conta que esta \u00e9 uma zona onde muitos procuravam o lazer e a sa\u00fade principalmente, a devo\u00e7\u00e3o escolhida foi Nossa Senhora da Sa\u00fade. Com a obra da ermida conclu\u00edda iniciaram-se festas da Padroeira das Caldeiras, a qual, movimentava romarias no dia 15 de Agosto para agradecer ou fazer pedidos a Nossa Senhora da Sa\u00fade, tradi\u00e7\u00e3o que ainda se mantem at\u00e9 aos dias de hoje (Moniz, 2016).\nFigura 3.69. Casa da Assembleia\nFigura 3.70. Ermida de Nossa Senhora da Sa\u00fade\nO Jornal \u201cA\u00e7or\u201d, de 26 de Fevereiro de 1859, cont\u00e9m a primeira refer\u00eancia a um estabelecimento de restaura\u00e7\u00e3o nas Caldeiras, onde \u00e9 exposto: Casa de Pasto nas Caldeiras, \u201cCome\u00e7ar\u00e1 este estabelecimento no 1\u00b0 de Junho do corrente ano, com todas as comodidades necess\u00e1rias para pessoas com fam\u00edlia, ou sem ela\u201d.\nTal como ocorreu nas Furnas, \u00e9 no final do s\u00e9culo XIX, e na primeira metade do s\u00e9culo XX que as Caldeiras da Ribeira Grande afirmam-se como um centro de veraneio, sendo a grande parte dos moradores exteriores \u00e0 vila da Ribeira Grande. O Jornal \u201cO Norte\u201d (1895) refere exatamente o seguinte: \u201cN'este aprazivel logar ondde se acham a veranear algumas familias de Ponta Delgada e d'esta villa tem havido ser\u00f5es muito\n111\nEm 1896 foi criada a Assembleia Art\u00edstica das Caldeiras, constitu\u00edda por uma elite social, que tinha como objetivo \u201ccultivar a m\u00fasica e outras artes liberaes e tambem proporcionar aos s\u00f3cios e suas fam\u00edlias, reuni\u00f5es dan\u00e7antes, musicaes, jogos e outras divers\u00f5es an\u00e1logas no vale das Caldeiras, concelho da Ribeira Grande'\u201d (Rocha, 2011).\nNo Album A\u00e7oriano, Cristiano de Jesus Borges, descreve o ambiente que se vivia na zona das Caldeiras, em 1903, e refere o seguinte: As Caldeiras s\u00e3o, por assim dizer, uma esta\u00e7\u00e3o termal d'\u00e9lite, pois que tendo uma dezena de habita\u00e7\u00f5es, ali s\u00f3 se re\u00fane um limitado e escolhido numero de veraneantes\u201d\u201d (figuras 3.71., 3.72. e 3.73.).\nRecolha\nM\u00e1rio Moura\nFigura 3.71. Veraneantes na Casa da Assembleia\n112\nFigura 3.72. Veraneantes na Casa da Assembleia\nFigura 3.73. Veraneantes na zona das Caldeiras\n113\nAs pessoas que veraneavam nas Caldeiras, passeavam at\u00e9 \u00e0 Fonte das L\u00e1grimas (que j\u00e1 n\u00e3o existe), iam at\u00e9 \u00e0 nascente das Lombadas, Lagoa do Fogo ou Salto do Cabrito, muitos passavam o tempo a jogar croquet e t\u00e9nis e \u00e0 noite, reuniam-se todos na Assembleia e conviviam como uma grande fam\u00edlia, onde dan\u00e7avam e cantavam. Contudo, desde meados do s\u00e9culo XX at\u00e9 aos dias de hoje, que n\u00e3o h\u00e1 registo de atividade na Casa da Assembleia (Moniz, 2016).\nDurante as pesquisas no arquivo da DRTT, recolheram-se tr\u00eas processos sobre esta est\u00e2ncia balnear, datados de 1915, 1961 e 1965. Relativamente ao processo de 1915, este corresponde a um processo de or\u00e7amento sobre as obras de repara\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do estabelecimento balnear das Caldeiras. O processo datado de 1961, corresponde a duas propostas de constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias no edif\u00edcio termal (fig. 3.74. e 3.75.) a primeira assinada pelo Engenheiro C.\nS.\tde Medeiros e a segunda pelo Engenheiro Diretor Ant\u00f3nio Dami\u00e3o de Medeiros Melo financiadas pela Dire\u00e7\u00e3o Geral das Obras P\u00fablicas (Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada); finalmente, o projeto de 1965 refere-se igualmente a um processo sobre a remodela\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio das Caldeiras da Ribeira Grande, assinado tamb\u00e9m pelo Engenheiro Diretor Ant\u00f3nio Dami\u00e3o de Medeiros Melo.\nNa primeira proposta \u00e9 referido na mem\u00f3ria descritiva e justificativa que as instala\u00e7\u00f5es nesta \u00e9poca resumem-se \u201ca quatro cabines de banhos, com seis tinas, e um alpendre que protege as entradas de duas das cabines'\u201d. Ainda \u00e9 relatado as condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias desta est\u00e2ncia \u201ctais instala\u00e7\u00f5es est\u00e3o, pelas suas caracter\u00edsticas, muito longe de merecer o nome de Balne\u00e1rio Termal\u201d.\nNeste projeto de amplia\u00e7\u00e3o, \u00e9 proposto que para se proceda \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da sala de espera devendo-se aproveitar o espa\u00e7o ocupado na \u00e9poca por duas garagens ou armaz\u00e9ns que se encontravam anexos ao edif\u00edcio, os quais que se manteriam inalter\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o das \u00e1reas propostas.\n114\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DUMA SALA DE ESPERA E INSTALA\u00c7\u00d5ES SANIT\u00c1RIAS NO EDIF\u00cdCIO TERMAL DAS CALDEIRAS DA RIBEIRA GRANDE\nAL\u00c7ADO PRINCIPAL\nCO O\nm\nX m\n/\u25a0\t1, incCTrim*-* SS\u00cdrb d i J\u2014\t\t\tT<\t Q M \u00abAH\u00abo\t\t\u25a1\u201cTT Q. St \u00bbA\u00abHe\t0 Q. BC \u00abAKrtO J\u2014\t\u00fc 0\u00bb OAMlO \u20141J\nUz\t\t\tnr\t\t\u2014\u2019-r\u2014 \u25a1\t\u25a1\tel - n\nPLANTA\nEscala \u00abMOO\n_X_G. Pl___A P_____D\neiMCCJb 6MCMAA \u20ac\u00bb 11 4\u00ab\t<X llfl\n/UZ\n\u25a0\t\u2019O (KS* IUKCTSS ,\nFig. 3.74. Planta e al\u00e7ado do 1\u00b0 projeto apresentado no processo de obras de 1961 para a constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\n115\nFig. 3.75. Planta e al\u00e7ado do 2\u00b0 projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e de instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias\nPor outro lado, em 1965, surgiu ainda um novo projeto de constru\u00e7\u00e3o da sala de espera e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias no edif\u00edcio termal que segue a mesma ideia dos projetos anteriores (amplia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio com o aproveitamento do espa\u00e7o ocupado na \u00e9poca por duas garagens ou armaz\u00e9ns que se encontravam anexos ao edif\u00edcio), mas o que diferencia este projeto dos anteriores \u00e9 o acesso por um corredor no interior do edif\u00edcio \u00e0s salas de banhos, pelo que nos projetos anteriores o acesso era efetuado pelo exterior ou seja pelo alpendre (fig. 3.76.). Pela estrutura que o edif\u00edcio apresenta atualmente, conclui-se que este foi o projeto aprovado.\n116\nENTRADA.\n_____ DEMOLI\u00c7\u00d5ES _____- CONSTRU\u00c7\u00d5ES\ni ARR\nJ G D A P X*\no\u00eds \u2019\ty--\ncap /5-\u00e9^r1\nremooelacao do balneario\nDAS\ncal deiras da ribeira grande\nPLANTA\nCIRCULA\u00c7\u00c3O\n3 \u00a3\nFig. 3.76.\teto de constru\u00e7\u00e3o da sala de espera e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias em 1965\nEntre o per\u00edodo de 2016 e 2017, ocorreram diversas modifica\u00e7\u00f5es no interior do estabelecimento, nomeadamente, nos quartos e nas banheiras, pois, como podemos verificar no trabalho de Moniz (2016) em 2016 (altura em que o estabelecimento esteve encerrado) as banheiras eram de material sint\u00e9tico e atualmente s\u00e3o tanques de cimento, assim como as paredes foram revestidas em madeira (fig. 3.77., 3.78., e 3.79.)\nFig. 3.77. Interior das salas de banhos em 2013\nFig. 3.78. Interior das casas de banhos em 2017, ap\u00f3s as obras de remodela\u00e7\u00e3o\n117\nFig. 3.79. Uma das banheiras onde os termalistas se banham\nEm 1971, abriu o restaurante Caldeiras, que passou a integrar alguns roteiros tur\u00edsticos, e foi recentemente remodelado.\nEm 1982, um grupo de trabalho da DRS elaborou um relat\u00f3rio para o Estudo do Termalismo nos A\u00e7ores e informou a C\u00e2mara Municipal da Ribeira Grande que a est\u00e2ncia das Caldeiras, n\u00e3o tinha interesse para ser aproveitado na \u00e1rea do termalismo de sa\u00fade. Por outro lado, o Dr. Jorge Gamboa de Vasconcelos, considerava \u201cmais como valor tur\u00edstico do que valor terap\u00eautico que o balne\u00e1rio das Caldeiras, deve ser apreciado e mantido, o que n\u00e3o quer dizer que, no futuro, e depois da descoberta de novos valores crenoter\u00e1picos das suas \u00e1guas, n\u00e3o possa vir a merecer mais amplo desenvolvimento adentro da Sa\u00fade P\u00fablica. Isto \u00e9 mais uma raz\u00e3o para a sua conserva\u00e7\u00e3o'\u201d\nApesar do parecer negativo da DRS, os banhos mantiveram-se ativos at\u00e9 2013 - ano em que D. Odete Correia Mel, de 67 anos, respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o dos banhos de forma tradicional, se reformou. (Moniz, 2016).\nEm 2016, foi publicitado pela imprensa que o edif\u00edcio das termas das Caldeiras da Ribeira Grande iria ser explorado por privados, na sequ\u00eancia da abertura de um concurso p\u00fablico por parte do munic\u00edpio. Este concurso visava a concess\u00e3o do estabelecimento pelo per\u00edodo m\u00ednimo de 5 anos, com mais dois anos de op\u00e7\u00e3o. Com esta decis\u00e3o, a autarquia pretendia colocar o concelho no mapa do turismo termal. O presidente do munic\u00edpio da Ribeira Grande, Alexandre Gaud\u00eancio, acrescentou em fevereiro de 2016 que \u201cAs termas da Ribeira Grande sempre tiveram muita procura, tanto no passado como nos tempos mais recentes, mesmo estando fechadas, pelo que\n118\nO estabelecimento termal das Caldeiras, designa-se atualmente Termas das Caldeiras e abriram ao p\u00fablico em 8 de Janeiro de 2017 (fig. 3.80.).\nFig. 3.80. Exterior do estabelecimento na atualidade\n119\n3.2.2.\tTermas da Ladeira da Velha\nA Ladeira da Velha enquadra-se geograficamente na freguesia do Porto Formoso, concelho da Ribeira Grande. Existe nesta zona uma nascente de \u00e1gua mineral com uma temperatura de, aproximadamente, 30\u00b0C. Desde meados do s\u00e9culo XIX, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, esta nascente foi muito procurada pelas suas propriedades terap\u00eauticas, pelo que foi constru\u00edda uma casa de repouso para os doentes que se serviam destas \u00e1guas, assim como um tanque onde tomavam banhos medicinais. Atualmente, tanto a casa de repouso como o tanque termal est\u00e3o abandonados e em ru\u00ednas (Soares de Sousa et al..,\n2004).\nA primeira refer\u00eancia ao lugar da Ladeira da Velha surge com Gaspar Frutuoso na obra Saudades da Terra:\n\u201c(...) e da qual ribeira [do Mel]para o ponente se come\u00e7a o termo da vila da Ribeira Grande e vai subindo para cima a grande Ladeira da Velha, chamada assim (segundo alguns) porque \u00e9 t\u00e3o comprida e \u00edngreme que, se alguma velha a subia ou descia, fazia muitos pousos. Mas outros afirmam ter este nome, porque no tempo antigo morou ali uma velha, vi\u00fava, a qual vendeu depois aquela fazenda, ficando \u00e0 velha o nome dela sem a propriedade.\u201d (Frutuoso, 1998, IV:185)\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a Ladeira da Velha estava na mem\u00f3ria do povo como recorda\u00e7\u00e3o das lutas liberais quando, em 1831, D. Pedro desembarcou com as suas tropas em v\u00e1rias ilhas, tendo decorrido v\u00e1rias batalhas. Uma destas batalhas ocorreu nesse local e ficou conhecida como a Batalha da Ladeira da Velha, que foi determinante para a futura conquista liberal de Portugal continental. Os anos passaram e a mem\u00f3ria desta batalha ficou um pouco esquecida.\nUma das primeiras refer\u00eancias \u00e0s \u00e1guas da Ladeira da Velha foi realizada por Fouqu\u00e9, em 1873, no estudo Les eaux thermales de Tile de San-Miguel (A\u00e7ores). Por\u00e9m, Caetano Moniz Barreto e Francisco Manuel Andrade j\u00e1 mencionavam as \u00e1guas da Ladeira da Velha, nas \u201cRespostas aos Quesitos\u201d (1867), not\u00edcia publicada na obra Aguas de Portugal minerais e de mesa - Hist\u00f3ria e Bibliografia, de Lu\u00eds Acciaiouli (1944). Esta \u00e1gua era boa para o f\u00edgado, rins e pele, devido \u00e0s suas propriedades terap\u00eauticas particulares.\n120\nSabe-se que foi, em finais do s\u00e9culo XIX, que a fam\u00edlia Pacheco de Castro, nomeadamente o Padre Jo\u00e3o Maria Vaz Pacheco de Castro, Andr\u00e9 Vaz Pacheco de Castro, D. Emilia Carolina do Canto Pacheco e Dr. Eugenio Vaz Pacheco do Canto e Castro (propriet\u00e1rios do espa\u00e7o) descobriram esta nascente de \u00e1gua termal ben\u00e9fica para v\u00e1rios tipos de doen\u00e7as, e com esta descoberta constru\u00edram instala\u00e7\u00f5es balneares onde as pessoas podiam banhar-se na \u201cbendita\u201d \u00e1gua, onde foi edificada uma casa de repouso (figura 127) para os doentes que a utilizavam10.\nEm 1911, foi publicado o Relat\u00f3rio das Aguas Medicinais da Ladeira da Velha, pelo Doutor Jacinto Botelho Arruda e pelo Doutor Ant\u00f3nio da Silva Cabral, no qual descrevem o espa\u00e7o envolvente da nascente de \u00e1gua medicinal: \u201cSahe a agua d'uma fenda de terreno compacto, que aqui denominam tufo vulc\u00e2nico, e do fundo das piscinas jorra tamb\u00e9m com as bolhas de gaz carb\u00f3nico que contem em grande quantidade, juntando-se na sahida para o mar n'um volume tal, que mesmo sem ter sido ainda medido se pode assegurar que, sendo convenientemente aproveitado, deve alimentar o consumo de muitos banhos di\u00e1rios, al\u00e9m do uso em bebida, que parece deve acompanhar o externo em lo\u00e7\u00f5es. No estado actual de produ\u00e7\u00e3o enche-se cada uma das 3 piscinas em 15 minutos de modo a ficar cada individuo perfeitamente coberto d'agua. O acesso actual para a nascente faz-se por um atalho por onde se pode transitar em burros, mas bastante ingreme, como facilmente se compreende, para descer uma altura consider\u00e1vel de terreno disposto em taboleiros at\u00e9 \u00e0 linha do mar. \u201d\nTamb\u00e9m \u00e9 descrito o dif\u00edcil acesso at\u00e9 \u00e0 nascente (fig. 3.81), que era efetuado por um trilho muito \u00edngreme que se percorria de burro. No relat\u00f3rio, \u00e9 referido, ainda, a exist\u00eancia de outras 3 nascentes:\n\u201cEm meia altura da propriedade se despenha para um grotelo agua natural de uma outra nascente, ainda mais abundante que a medicinal, e que de futuro pode ser aproveitada em v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es, como por exemplo um elevador etc. Al\u00e9m d'estas\n121\nFig. 3.81. In\u00edcio do trilho da Ladeira da Velha\nEm 17 de setembro de 1915, foi publicado no Jornal Di\u00e1rio dos A\u00e7ores, n\u00b0 7229, um estudo cl\u00ednico da autoria do Doutor Jacinto Botelho Arruda, sobre as \u00e1guas da Ladeira da Velha, para o tratamento de diversas doen\u00e7as, sendo uma destas a lepra. Este estudo concluiu que as \u201c\u00e1guas da Ladeira da Velha t\u00eam uma grande a\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica sobre as manifesta\u00e7\u00f5es cut\u00e2neas e mucosicas da lepra, mas nada fazem contra infe\u00e7\u00e3o geral (...) realmente os doentes, sem excep\u00e7\u00e3o, depois do tratamento apresentavam-se consideravelmente melhores dos sintomas cut\u00e2neos e das mucosas (...) Posto isto, aparece naturalmente a interroga\u00e7\u00e3o: Devem usar-se as \u00e1guas da Ladeira da Velha no tratamento da lepra? A resposta n\u00e3o pode deixar de ser afirmativa. \u201d\nEm 1923, a propriedade foi vendida a Jo\u00e3o Guido Algarvio Silva. Na d\u00e9cada de 30, a \u00e1gua come\u00e7ou a ser engarrafada, o que se confirma por autoriza\u00e7\u00e3o da portaria de licen\u00e7a para explora\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua como \u00e1gua de mesa. O relator foi o Professor Charles Lepierre, e a rela\u00e7\u00e3o foi aprovada em 7 de julho de 1931, e homologada por despacho ministerial de 11 de agosto de 1931. Este parecer recomendava que fossem realizadas obras de defesa da nascente contra a \u201cincurs\u00e3o das \u00e1guas oce\u00e2nicas'\u201d, an\u00e1lises bacteriol\u00f3gicas, que deveriam ser realizadas anualmente, assim como alguns ensaios suficientes para avaliar a efic\u00e1cia das obras de defesa.\n122\nA segunda an\u00e1lise a estas \u00e1guas foi realizada pelo Professor Charles Lepierre, em 1931, que comparou a sua an\u00e1lise com a de Fouqu\u00e9 (1872). Dessa compara\u00e7\u00e3o, Lepierre referiu que a an\u00e1lise efetuada por Fouqu\u00e9 devia ter sido realizada sobre uma \u00e1gua dilu\u00edda, ou a outra nascente, pois as composi\u00e7\u00f5es de ambas as an\u00e1lises diferem em diversas componentes analisadas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da temperatura. Por fim, Lepierre concluiu que esta \u00e1gua tem uma composi\u00e7\u00e3o que a indica como mineromedicinal e defende o interesse em estudar as suas propriedades terap\u00eauticas (fig. 3.82.).\nFig. 3.82. Boletim da an\u00e1lise de Lepierre\n123\nComo este acesso \u00e9 dif\u00edcil, enquanto n\u00e3o o modificarem, n\u00e3o \u00e9 de prever uma frequ\u00eancia compensadora.\nAcima da nascente foram constru\u00eddas 4 habita\u00e7\u00f5es geminadas em grupos de duas, servidas pela mesma escada. \u201d\nNa sua descri\u00e7\u00e3o desta zona termal, representou um pequeno esbo\u00e7o do antigo balne\u00e1rio e da oficina de engarrafamento (fig. 3.83.).\nFig. 3.83. Esbo\u00e7o da planta e al\u00e7ado do antigo balne\u00e1rio e oficina de engarrafamento, por Luis Acciaiouli, 1937\n124\nBalncirio da Ladeira da Velha\nFig. 3.84. Balne\u00e1rio e oficina de engarrafamento\nA capta\u00e7\u00e3o aproveitava duas emerg\u00eancias, a \u00e1gua era recolhida numa pequena c\u00e2mara de bet\u00e3o constru\u00edda junto da rocha, de onde saiam dois tubos (fig. 3.85., 3.86., e 3.87.) que a levavam diretamente para dois compartimentos, cada um com uma banheira enterrada ao mesmo n\u00edvel do piso, de modo a que a \u00e1gua enchesse as banheiras por a\u00e7\u00e3o\nda gravidade.\nFig. 3.85. Bicas de enchimento\tFig. 3.86. Outra perspetiva das bicas de enchimento\n125\nFig. 3.87. Enchimento de garrafas na d\u00e9cada de 40\nNa mesma obra tamb\u00e9m \u00e9 referido que, mais acima da nascente, havia 4 habita\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o dos doentes. Acciaiouli acrescenta que as instala\u00e7\u00f5es tinham uma apar\u00eancia pobre, mas limpas. O engenheiro que o acompanhou relata que o custo de investimento nas 4 habita\u00e7\u00f5es foi cerca de 40.000$00 (fig. 3.88.), e nas obras do balne\u00e1rio perto da nascente foram cerca de 20.000$00 (fig. 3.89.).\nFig. 3.88. Casa de repouso, na d\u00e9cada de 30\n126\nFig. 3.89. Casa de repouso, na d\u00e9cada de 40\nSobre a \u00e9poca balnear, \u00e9 referido que esta est\u00e2ncia apenas era utilizada durante a \u00e9poca estival (3 meses no ver\u00e3o), que as rendas eram pequenas e as 4 moradias constru\u00eddas eram insuficientes para o investimento de capital.\nNo invent\u00e1rio das Aguas Medicinais da Ilha de S\u00e3o Miguel (1941) s\u00e3o tamb\u00e9m referidas as instala\u00e7\u00f5es existentes, assim como o pre\u00e7o que os banhistas pagavam para o alojamento durante o tratamento:\n\u201cEsta nascente e o respectivo balne\u00e1rio est\u00e3o dentro de uma quinta onde h\u00e1 quatro pequenos edif\u00edcios e dois barrac\u00f5es. Os edif\u00edcios s\u00e3o alugados, para resid\u00eancia dos aquistas, a 5$00 por dia e os barrac\u00f5es alojam gratuitamente os pobres que ali se v\u00e3o tratad\u201d.\nTamb\u00e9m na obra Le Portugal Hydromin\u00e9ral, da autoria de Lu\u00eds Acciaiuoli (1953), s\u00e3o descritas as instala\u00e7\u00f5es das termas e a oficina de engarrafamento (figura 134).\nEm 1954, foram efetuadas novamente an\u00e1lises \u00e0 \u00e1gua da Ladeira da Velha, pelo Professor Alexandre Herculano de Carvalho. O mesmo concluiu que \u201c A \u00e1gua da Ladeira da Velha tem uma composi\u00e7\u00e3o que a indica como minero-medicinal. N\u00e3o conhecendo outro similar, parece-me que haveria muito interesse em estudar as suas propriedades terap\u00eauticas - que devem manter-se longe da nascente\n127\nNo parecer n\u00b0 306 de 8 de janeiro de 1959 \u00e9 referido a mudan\u00e7a constante de propriet\u00e1rios da unidade de explora\u00e7\u00e3o da Ladeira da Velha e transcreve-se o seguinte:\n\u201cDepois dos terrenos em que se situa a nascente terem passado por v\u00e1rias m\u00e3os que se limitaram a uma explora\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria e insignificante dela, v\u00eam, em Maio de 1954, os ent\u00e3o propriet\u00e1rios do terreno Guilherme do Canto Paim de Bruges e Teot\u00f3nia Pamplona do Canto Brum, requerer a autoriza\u00e7\u00e3o para venda da sua \u00e1gua, como de mesa\u201d. No mesmo parecer l\u00ea-se, no entanto, que estes acabariam por n\u00e3o dar seguimento ao requerimento: \u201c(...) e em 4 de Fevereiro de 1956 venderam a propriedade \u00e0 Insula - Aguas de Mesa, S.A.R.L., que na qualidade de propriet\u00e1ria dos terrenos, nascente e edif\u00edcios vem requerer que a portaria de licen\u00e7a seja passada em seu nome\u201d.\nEm 1959, a empresa concession\u00e1ria Insula - Aguas de Mesa, S.A.R.L entregou um estudo de reconstru\u00e7\u00e3o de uma oficina de engarrafamento \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, intitulado \u201cMem\u00f3ria Descritiva da \u00c1gua Termal da Ladeira da Velha\u201d. Neste estudo, \u00e9 referido que as quatro habita\u00e7\u00f5es que serviam os banhistas, desde os anos 30, encontravam-se em completo abandono. No entanto, vendiam-se ainda algumas garrafas que eram pr\u00e9-lavadas, sem nenhuma desinfe\u00e7\u00e3o, num dep\u00f3sito situado nas proximidades da nascente.\nAo longo deste estudo, \u00e9 proposto um programa de a\u00e7\u00e3o futura, no qual \u00e9 referido que se deveria fazer a constru\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria de acesso \u00e0 nascente, embora considerando que esta seria uma obra muito extensa e com muitos custos financeiros, tendo em conta que a encosta \u00e9 muito acentuada. Tamb\u00e9m \u00e9 proposto que deveriam ser feitos mais estudos das propriedades medicinais da \u00e1gua, de forma a conhecer realmente as suas propriedades terap\u00eauticas. Apesar das sugest\u00f5es realizadas, concluiu-se que a falta de condi\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica desta \u00e1gua, nunca seria compensadora para a empresa concession\u00e1ria, tornando o esfor\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o de um novo balne\u00e1rio invi\u00e1vel do ponto de vista financeiro. No entanto, poder-se-ia encarar a constru\u00e7\u00e3o de uma oficina de engarrafamento que poderia incluir garraf\u00f5es,\n128\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o deste projeto, foi determinado, por portaria de 23 de maio de 1961, que a empresa Insula - Aguas de Mesa, S.A.R.L, no prazo de dois anos, deveria proceder \u00e0 execu\u00e7\u00e3o dos anteprojetos do estudo, bem como \u00e0 revis\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es e da correspondente oficina de engarrafamento (DRAIC, 1963).\nNo entanto, a empresa concession\u00e1ria n\u00e3o chegou a efetuar quaisquer obras na nascente e requereu, em 1963, a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria (sem prazo) da referida explora\u00e7\u00e3o \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. O pedido foi deferido com autoriza\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da nascente at\u00e9 31 de dezembro de 1965, mas com a obriga\u00e7\u00e3o de a empresa declarar o abandono, caso n\u00e3o se realizassem as obras. Em 22 de janeiro de 1966, a empresa concession\u00e1ria declarou o abandono da concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da Ladeira da Velha (DRAIC, 1968).\nA verdade \u00e9 que, ao longo da d\u00e9cada de 1960, as vendas da \u00e1gua da Ladeira da Velha eram cada vez mais diminutas, restringindo-se apenas ao mercado da ilha de S\u00e3o Miguel, onde havia \u00e0 venda outras \u00e1guas minerais e de mesa, tamb\u00e9m de grande qualidade, como a \u00c1gua das Lombadas, Serra do Trigo e \u00c1gua da Helena. Deste modo, o volume de vendas de \u00e1guas engarrafadas e o sucessivo agravamento das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas do respetivo mercado n\u00e3o justificavam o grande investimento de capital que a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos impunha.\nA nascente da Ladeira da Velha, em situa\u00e7\u00e3o de abandono, foi concedida \u00e0 Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada, mediante as seguintes condi\u00e7\u00f5es (publicadas no Di\u00e1rio do Governo n\u00b0 147, 3a s\u00e9rie, de 26/6/74):\n1.\t\u201cApresentar na Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, dentro do prazo de seis meses, a contar da data da publica\u00e7\u00e3o deste alvar\u00e1 no Di\u00e1rio do Governo, o projeto de revis\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es da nascente;\n2.\tApresentar \u00e0 referida Dire\u00e7\u00e3o-Geral, no prazo de um ano, a contar da mesma data, o projeto das instala\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o da nascente. \u201d\nNa publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica A\u00e7ores (N\u00b0 10068, 10 a 16 abril de 1980), \u00e9 referido que a casa, onde os aquistas permaneciam durante o tempo de tratamento, havia sido destru\u00edda por um temporal. Tamb\u00e9m \u00e9 referido que a explora\u00e7\u00e3o comercial da \u00e1gua da Ladeira da\n129\nAtualmente, as infraestruturas das termas encontram-se em ru\u00ednas e abandonadas. A casa de repouso dos doentes encontra-se num estado muito degradado, o tanque das termas da Ladeira da Velha est\u00e1 mais conservado do que a casa, mas tamb\u00e9m em abandono, e a oficina de engarrafamento est\u00e1 completamente destru\u00edda e soterrada pela mar\u00e9, sendo imposs\u00edvel o seu reconhecimento por quem visita este espa\u00e7o. (fig. 3.90., 3.91., e 3.92.).\nFigura 3.90. Oficina de engarrafamento em estado de abandono em finais da d\u00e9cada de 60\nFig. 3.91. Oficina de engarrafamento em estado de abandono em finais da d\u00e9cada de 60\n130\nFig. 3.92. Casa de repouso dos aquistas em estado de abandono em finais da d\u00e9cada de 60\nMuito recentemente, o trilho de acesso \u00e0s antigas termas da Ladeira da Velha foi inaugurado, mais precisamente a 23 de julho de 2016. Trata-se de um trilho \u00fanico, por conseguir unir a paisagem, a hist\u00f3ria e o termalismo no mesmo percurso (fig. 3.93., 3.94., 3.95., 3.96. e 3.97).\nTendo em conta as dificuldades de acesso a estas ru\u00ednas termais, muito dificilmente estas instala\u00e7\u00f5es poder\u00e3o vir a ser exploradas do ponto de vista tur\u00edstico, pois esta \u00e9 uma zona perigosa, com taludes bastante acentuados e sujeitos a movimentos de vertente. Por outro lado, a eros\u00e3o marinha e as constantes tempestades durante o outono e inverno colocam em causa a nascente termal, que emerge da rocha quase \u00e0 mesma altura da mar\u00e9. Uma boa forma de valorizar estas ruinas hist\u00f3ricas seria atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de um centro interpretativo \u00e0 entrada do trilho, sem perigos de grandes preju\u00edzos em termos estruturais, onde seria explicado aos visitantes a import\u00e2ncia hist\u00f3rica, cultural e patrimonial da zona da Ladeira da Velha.\n131\n\u25a0\u25a0\nFig. 3.93. In\u00edcio do trilho\nFig. 3.94. Casa de repouso em estado de abandono\nFig. 3.95. Placa indicadora do local do tanque termal\nFig. 3.96. Tanque termal\nFig. 3.97. Emerg\u00eancia da \u00e1gua termal\n132\n3.2.3. Ferraria\nAs Termas da Ferraria localizam-se no extremo sudoeste da ilha de S\u00e3o Miguel, no lugar da Ferraria, na freguesia de Ginetes. Integradas no monumento Natural Regional do Pico das Camarinhas e Ponta da Ferraria, esta zona de prote\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 constitu\u00edda por diversas estruturas de origem vulc\u00e2nica de grande valor paisag\u00edstico e cient\u00edfico. A riqueza da zona da Ferraria reside tamb\u00e9m nas duas nascentes de \u00e1guas termais que aquecem as piscinas naturais e abastecem o estabelecimento termal atual.\nA origem do nome Ginetes \u00e9 referida nas Saudades da Terra, da autoria de Gaspar Frutuoso, no Livro IV, cap\u00edtulo 44: \u201cEst\u00e1 a freguesia de Ginetes amparada dos Ventos pela banda do mar, com o pico dos Ginetes, chamado assim por ter uma selada no meio (configura\u00e7\u00e3o de uma sela) e por outro pico detr\u00e1s, que por ser assim selado no meio, como ginete se chama pico de Ginetes. Mais, (como outros dizem) por nele se criarem ginetes da banda da serra. Com ornato de frescas faias e outras \u00e1rvores \u00e9 o pico de ginetes de Aires J\u00e1come. \u201d\nNo mesmo livro, h\u00e1 uma refer\u00eancia \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de nascentes de \u00e1gua mineral:\n\u201c(...) Ao p\u00e9 deste Pico junto do dito cais, para a banda leste sai uma formosa ribeira de \u00e1gua t\u00e3o quente que nela se pelam leit\u00f5es, coze peixe e escascam lapas que ali se criam nas pedras; a qual ribeira cobre com do\u00e7ura e quentura (...) Antre o pico das Ferrarias e os Mosteiros, est\u00e3o no calhau, junto do mar, duas fontes pequenas, uma na grota de Rui Vaz e outra no p\u00e9 da rocha das Ferrarias \u201d.\nNo decurso da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida no arquivo da DRTT, encontrou-se um projeto e or\u00e7amento para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa de banhos termais na Ferraria, datado de 1880. Na mem\u00f3ria descritiva deste projeto, \u00e9 referido a grande procura destas \u00e1guas pelos povos das freguesias \u201cperegrinas - Feteiras, Candel\u00e1ria, Ginetes, Mosteiros, Bretanha e Capelas - pela sua pobreza n\u00e3o podendo ir aos estabelecimentos balneares situados no Vale das Furnas\u201d. Neste documento \u00e9 referido sobre os banhos: \u201cOs infelizes (...) s\u00e3o levados em redes para um casebre abandonado na planta com a letra F, ali habitam at\u00e9 que se achem restabelecidos. Tomam os banhos numa po\u00e7a, em que naturalmente se misturam as \u00e1guas do mar e termal conservando uma temperatura de cerca de 40 graus e depois acolhem-se ao miser\u00e1vel casebre, onde se agasalham extremamente para provocarem abundantes transpira\u00e7\u00f5es, estando durante estes\n133\nFig. 3.98. Planta datada de 1880 do projeto de or\u00e7amento para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa de banhos\n134\nPlanta\nPlanta\n,,L.\tj. K,\n\u25a0-\t/---A\t* P\u00ae\t\n\ti L\tJi a\n\tHl \u25a0 j\ti\t\n\t\t*\u2022\t\u2019* Ir\n\t\t- \u2022 \u2022 H\n\t\t\n\t\" \u2022>\t4 1 '\tri 1\t- / ? r i\n\t\tJL . t ,LS j _\nA\tVrW \"\u2022\tB\t\ntl\u00e7ado eniCI)\nCorle transversal ei\u00edi Cl)\nEscala. 1\nI 0 o\nFig. 3.99. Planta e al\u00e7ado do edif\u00edcio termal datado de 1880\nSegundo Leite (2001), o edif\u00edcio balnear da Ponta da Ferraria foi constru\u00eddo, em 1888, para tratamento de doen\u00e7as reum\u00e1ticas. No arquivo da DRTT, encontra-se um projeto e or\u00e7amento de um dep\u00f3sito de \u00e1gua quente, canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, esgotos e repara\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio dos banhos. Mesmo depois da edifica\u00e7\u00e3o do novo edif\u00edcio, as condi\u00e7\u00f5es do estabelecimento eram p\u00e9ssimas. Pereira (1922) refere que a \u00e1gua medicinal n\u00e3o era captada, mas sim transportada em barris at\u00e9 \u00e0s banheiras, permanecendo durante esse percurso em contacto com a atmosfera, o que fazia com que perdesse o seu teor de gases. Todavia, o mesmo autor refere que a efic\u00e1cia do tratamento termal era considerada satisfat\u00f3ria, sendo muito procurada por parte dos doentes. A nascente da Ferraria situa-se perto do antigo vulc\u00e3o do Pico das Camarinhas, junto de uma fal\u00e9sia de 200 metros de altura e a 30 metros do mar (Leite, 2001).\nNo Boletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada (1936), n\u00b0 41, encontra-se a delibera\u00e7\u00e3o sobre admiss\u00e3o de doentes nas Termas da Ferraria, pela Comiss\u00e3o Administrativa da Junta Geral. Esta Comiss\u00e3o exigia que a inscri\u00e7\u00e3o de doentes fosse feita na Secretaria da Junta Geral e os documentos da inscri\u00e7\u00e3o deveriam ser enviados ao Sr. Diretor dos Servi\u00e7os Termais, de modo a serem entregues os passes\n135\nUm ano depois, \u00e9 tamb\u00e9m publicado, no Boletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada (1937), n\u00b0 48, as condi\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es e funcionamento dos banhos termais, segundo a Comiss\u00e3o Administrativa da Junta Geral. A\u00ed \u00e9 referido que a concess\u00e3o das \u00e1guas das termas da Ferraria e restantes termas seria no m\u00e1ximo por um per\u00edodo de 40 anos, ficando expressas no contrato de concess\u00e3o as seguintes cl\u00e1usulas:\nOs banhos medicinais seriam gratuitos para os doentes pobres dos hospitais;\n- Haveria um desconto de 50% nos pre\u00e7os de todos os banhos para os residentes. \u201d\nEm 1938, \u00e9 efetuado um estudo de aplica\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e0s instala\u00e7\u00f5es das termas da Ferraria atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um motor Bamford, que serviria para o fornecimento de luz e, tamb\u00e9m, para o transporte de \u00e1gua para o balne\u00e1rio. A aplica\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica foi efetuada com sucesso poucos anos depois11, como se percebe na planta do r\u00e9s-do-ch\u00e3o e do 1\u00b0 piso do estabelecimento termal, em 1938 (fig. 3.100. e 3.101.) (DRTT, 1938)\nFig. 3.100. Planta do r\u00e9s-do-ch\u00e3o do estabelecimento termal em 1938\n136\n\t\t\n5\u00f2t\u00edo\t\tSotXo\n\t!\t\nFig. 3.101. Planta do 1\u00b0 piso do estabelecimento termal, em 1938\nEntre 1938 e 195912, elaborou-se um projeto de conserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio da Ferraria, no qual se observam algumas altera\u00e7\u00f5es nas plantas do 1\u00b0 e do 2\u00b0 piso (fig. 3.104 e 3.105), em rela\u00e7\u00e3o ao edif\u00edcio dos anos 30. 137\n137\nFig. 3.102. Planta do r\u00e9s-do-ch\u00e3o do 2\u00b0 do projeto de conserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio da Ferraria, entre 1938 e 1959\nFig. 3.103. Planta do 2\u00b0 piso do 2\u00b0 projeto de conserva\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio da Ferraria, entre 1938 e 1959\n138\nAtrav\u00e9s do quadro 3.1., podemos verificar as altera\u00e7\u00f5es efetuadas no edif\u00edcio balnear da\nFerraria:\nAltera\u00e7\u00f5es da estrutura do edif\u00edcio\tEdif\u00edcio Balnear em 1938\tEdif\u00edcio Balnear entre 1938-1956\n\t5 Quartos privados\t4 Quartos privados\n\t6 Quartos de banho\t5 Quartos de banhos\n\t2 Enfermarias (uma para\t2 Enfermarias (uma para\n\thomens outra para mulheres)\thomens outra para mulheres)\n\t1 Cozinha\t1 Cozinha\nR\u00e9s-do-ch\u00e3o\t2 Quartos de Jantar\t1 Copa e 1 Sala de Jantar\n\t1 Consult\u00f3rio do m\u00e9dico\t1 Consult\u00f3rio do m\u00e9dico\n\t2 W.C.\t2 W.C.\n\t\t1 Guarda-roupa da enfermaria (substitu\u00eddo por um dos 6 quartos que havia em 1938)\n1\u00b0 Piso\t1 S\u00f3t\u00e3o;\t2 Enfermarias; 2 Arrecada\u00e7\u00f5es; 1 Refeit\u00f3rio; 1 W.C.;\nQuadro 3.1. Altera\u00e7\u00f5es que acorreram no estabelecimento termal da Ferraria entre 1938 e 1956\nLuiz Acciaiouli e Armando Narciso (1941) referem esta nova estrutura do estabelecimento termal, que alojava cerca de 25 doentes. O hospital seria constitu\u00eddo por 2 camaratas no 1\u00b0 andar, 1 camarata no r\u00e9s-do-ch\u00e3o, 5 quartos independentes, 5 quartos de banho, casa de jantar comum, cozinha comum e, ainda, alojamento para 2\n139\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua termal mostram a compatibilidade de uma mistura de fluido prim\u00e1rio (profundo) com \u00e1gua do mar. Acciaiuoli (1953) efetuou an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmicas \u00e0 \u00e1gua colhida num po\u00e7o com 2,5 m de profundidade, local de capta\u00e7\u00e3o para abastecimento do anterior hospital termal, e classificou-a como cloretada s\u00f3dica com elevada mineraliza\u00e7\u00e3o, registando a temperatura de 62,5\u00b0C.\nNo Boletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada, numa edi\u00e7\u00e3o especial de julho de 1971, foi publicado um relat\u00f3rio sobre os servi\u00e7os termais. A est\u00e2ncia termal da Ferraria foi identificada como \u201cpaup\u00e9rrima\u201d, com necessidade de se renovar parte do mobili\u00e1rio. Tamb\u00e9m \u00e9 referido que, no mesmo ano, o movimento durante a \u00e9poca balnear tinha baixado consideravelmente para 28 aquistas, o que justificou o seu encerramento e abandono, situa\u00e7\u00e3o que efetivamente veio a verificar-se por um longo per\u00edodo, at\u00e9 agosto de 2010.\nNa obra de M. Caetano Pereira (1922), \u00e9 referida a falta de vegeta\u00e7\u00e3o na zona da Ferraria: \u201cH\u00e1 na Ferraria uma grande falta, que n\u00e3o pode remediar-se improvisadamente: \u00e9 a falta de vegeta\u00e7\u00e3o.\u201d Ao contr\u00e1rio do que acontecia na Ferraria, em Portugal continental, os espa\u00e7os arborizados perto dos estabelecimentos termais eram bastante valorizados durante as estadias dos termalistas, como pudemos observar pela hist\u00f3ria do termalismo apresentada no primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o.\nO Dr. Carlos Pav\u00e3o de Medeiros, m\u00e9dico hidrologista, trabalhou como m\u00e9dico municipal nas freguesias de Feteiras, Candel\u00e1ria, Ginetes, Sete Cidades e Mosteiros, desde 1934 a 1964. Para al\u00e9m do exerc\u00edcio de cl\u00ednica geral, dedicou-se ao estudo do termalismo, tendo sido diretor dos estabelecimentos termais de Furnas e da Ferraria (Leite, 2001). A descida \u00e0s termas da Ferraria n\u00e3o era f\u00e1cil, devido \u00e0 falta de estrada para viaturas, por isso o Dr. Pav\u00e3o descia o trilho de burro, uma vez por semana, nos meses de ver\u00e3o, por forma a diagnosticar e avaliar o progresso dos seus pacientes. Nos meses de julho e agosto, a Casa de Banhos era bastante frequentada por doentes, que sofriam de reumatismo, e chegavam \u00e0s termas carregadas \u00e0s costas de jovens ou transportadas por burros. Ap\u00f3s os 21 banhos receitados pelo m\u00e9dico hidrologista, Dr. Pav\u00e3o, alguns pacientes conseguiam subir o acentuado caminho sem aux\u00edlio.\n140\nAo longo da investiga\u00e7\u00e3o sobre o estabelecimento termal da Ferraria no arquivo da DRTT, foi encontrado um processo relacionado com a preocupa\u00e7\u00e3o de construir uma estrada que permitisse o acesso de ve\u00edculos ao estabelecimento termal, ideia surgida em finais da d\u00e9cada de 60 e princ\u00edpios da d\u00e9cada de 70. Note-se que apenas era poss\u00edvel chegar ao local a p\u00e9 ou transportado por cavalo e burro, por um caminho estreito e com grandes declives. Tamb\u00e9m \u00e9 referido o problema da eleva\u00e7\u00e3o e transporte de \u00e1gua termal, problema para o qual ainda n\u00e3o se tinha encontrado uma solu\u00e7\u00e3o economicamente vi\u00e1vel, especialmente por falta de energia el\u00e9trica no local. Com o intuito de resolver esse problema, fez-se o esbo\u00e7o de uma bomba que permitia a eleva\u00e7\u00e3o e o transporte de \u00e1gua, que mais tarde foi aplicado (fig. 3.104. e 3.105.). Tamb\u00e9m \u00e9 referido no mesmo processo que o edif\u00edcio n\u00e3o satisfazia em nada as necessidades prim\u00e1rias de um estabelecimento termal, pelo que se deveria construir um novo balne\u00e1rio.\nFigura 3.104. esbo\u00e7o de uma bomba que permitia a\tFigura 3.105. esbo\u00e7o de uma bomba que permitia a eleva\u00e7\u00e3o\neleva\u00e7\u00e3o e o transporte de \u00e1gua\te o transporte de \u00e1gua\nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de total abandono, o Governo Regional mostrou interesse em requalificar esta zona termal, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de dois furos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\nNo Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, de 11 de mar\u00e7o de 2005, o Pico das Camarinhas e a Ponta da Ferraria, na ilha de S\u00e3o Miguel, s\u00e3o classificados como monumento natural regional.\nEm maio de 2005, o arquiteto Rui Goulart de Almeida apresentou uma reportagem fotogr\u00e1fica sobre a Ponta da Ferraria, com o objetivo de chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre o estado em que se encontrava a antiga estrutura do estabelecimento termal (fig. 3.106. e 3.107.).\nEm 2006, o Governo Regional lan\u00e7ou um concurso para a coloca\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e eletricidade na zona, com o intuito de requalificar a est\u00e2ncia balnear da Ferraria. Esta foi a primeira fase do concurso de requalifica\u00e7\u00e3o e s\u00f3, posteriormente, foi lan\u00e7ado o concurso de reconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. Mesmo ap\u00f3s o encerramento da est\u00e2ncia balnear, o local da Ponta da Ferraria continuou a ser um local privilegiado e muito frequentado para banhos de mar termais, pescar ou simplesmente passear. Nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas,\n142\nFigura 3.106. Aspeto do estabelecimento termal em estado de abandono, em 2005\nFigura 3.107. Aspeto do estabelecimento termal em estado de abandono, em 2005\nEm 2008, o Governo Regional decidiu abrir um novo concurso para a zona da Ferraria, pois o concurso anterior que previa uma pequena unidade hoteleira, onde os turistas poderiam pernoitar, com restaurante e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, n\u00e3o recolheu qualquer candidatura. Segundo a autarca Nem\u00e9sia Raposo, a falta de candidatos deveu-se ao facto de o caderno de encargos ser \u201cmuito pesado para os interessados\u201d (A\u00e7oriano Oriental, 31 de janeiro de 2008). Por outro lado, o projeto inicial previa tamb\u00e9m um hotel com\n143\nAs termas foram inauguradas a 28 de agosto de 2010, para al\u00e9m da reabilita\u00e7\u00e3o da antiga casa de banhos, tamb\u00e9m procederam \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o da zona balnear envolvente e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de estruturas de apoio e obras de conten\u00e7\u00e3o de taludes (C\u00e2mara, 2012).\nAtualmente, a antiga casa de banhos \u00e9 um spa termal, com 2 piscinas termais ao ar livre, 1 piscina termal interior, 1 duche Vichy, 1 jacuzzi termal, 1 sauna e 1 banho turco. No exterior, existe um parque de estacionamento, al\u00e9m de um restaurante e bar. O novo spa termal concilia o tradicional conceito de termas com fins terap\u00eauticos com a nova vertente moderna da sa\u00fade pela \u00e1gua e t\u00e9cnicas de fisioterapia (C\u00e2mara, 2012).\nApesar das obras de conten\u00e7\u00e3o de taludes na zona da Ferraria, a 18 e 24 de mar\u00e7o de 2013, ocorreram dois movimentos de vertente na estrada devido \u00e0s intemp\u00e9ries, tendo o primeiro causado o isolamento de cerca de 10 pessoas que se encontravam no spa termal da Ferraria; o segundo acontecimento ocorreu exatamente na mesma zona (fig. 3.108 e 3.109) [15].\nFigura 3.108. Movimentos de vertentes ocorridos no inverno de 2013\nFigura 3.109. Outro aspeto dos movimentos de vertentes ocorridos no inverno de 2013\n144\nEM BAIXO\nPerspectiva virtual do plano geral de remodela\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e2o da est\u00e2ncia termal, 2003 \u00a9 Jos\u00e9 Capela e Paulo Monteiro\nFig. 3.110. Plano geral de remodela\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e2o da Termas da Ferraria, 2003, arquitetos Manuel Saldanha, Jos\u00e9 Capela e Paulo Monteiro\n145\nFig. 3.111. Piscinas exteriores termais\nFig. 3.112. Esplanada e t\u00fanel em serpentina para o interior das instala\u00e7\u00f5es do Spa\n146\n4.\tConclus\u00f5es/Considera\u00e7\u00f5es Finais\nVerifica-se que a tradi\u00e7\u00e3o termal portuguesa segue quase os mesmos passos que a espanhola, a italiana e a francesa. Isto explica-se por serem culturas latinas e seguirem escolas de princ\u00edpios semelhantes.\nO verdadeiro \u201cboom\u2019\u201d do Termalismo em Portugal ocorreu a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 \u00e0 1a metade do s\u00e9culo XX, simultaneamente com outros pa\u00edses europeus de tradi\u00e7\u00f5es termais. As fam\u00edlias aristocr\u00e1ticas e burguesas instalavam-se nos sumptuosos hot\u00e9is que, no princ\u00edpio do s\u00e9culo passado, povoavam est\u00e2ncias termais como s\u00e3o exemplos Luso, Vidago, S. Pedro do Sul ou Pedras Salgadas.\nTendo em conta que os centros de informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os de preserva\u00e7\u00e3o e s\u00e3o imprescind\u00edveis para a constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria de uma sociedade, a investiga\u00e7\u00e3o nos arquivos da DRTT e da DRAIC, foi essencial para an\u00e1lise do desenvolvimento e da evolu\u00e7\u00e3o estrutural de algumas est\u00e2ncias termais em estudo.\nEm S\u00e3o Miguel, o desenvolvimento do termalismo sofreu um grande impulso no final do s\u00e9culo XVIII e ao longo de todo o s\u00e9culo XIX, tendo sido edificados numerosos edif\u00edcios balneares, p\u00fablicos e privados, n\u00e3o s\u00f3 no Vale das Furnas, mas tamb\u00e9m nas Caldeiras da Ribeira Grande, Ladeira da Velha e Ferraria.\nAs Furnas s\u00e3o uma combina\u00e7\u00e3o \u00fanica de valores naturais e culturais, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII eram consideradas uma est\u00e2ncia de veraneio por excel\u00eancia, visitada por locais e estrangeiros, atra\u00eddos pelos magn\u00edficos cen\u00e1rios paisag\u00edsticos, pela diversidade e riqueza da vegeta\u00e7\u00e3o, pela variedade de nascentes minerais e termais e pelas fumarolas. Entre os balne\u00e1rios existentes nas Furnas merecem particular men\u00e7\u00e3o o atual Furnas Boutique Hotel, antigo \u201cBanhos Novos\u201d, cuja constru\u00e7\u00e3o remonta a 1863.\n147\nA hist\u00f3ria evolutiva do estabelecimento termal antigamente designado por \u201cBanhos da Coroa\u201d e, atualmente, denominado por \u201cBanhos das Caldeiras\u201d poder\u00e1 ser comparado ao fen\u00f3meno social de elite que ocorreu no Vale das Furnas, mas em menores dimens\u00f5es. Enquanto, no Vale das Furnas, a escolha do tipo de banhos, dos estabelecimentos e dos entretenimentos era mais variada. Na zona das Caldeiras da Ribeira Grande, havia apenas um pequeno estabelecimento termal e uma zona de entretenimento (Casa da Assembleia). Contudo, compara-se na medida em que os utilizadores dos banhos tanto nas Furnas como nas Caldeiras da Ribeira Grande eram pessoas da alta sociedade, que passavam uma temporada nestes locais de veraneio.\nNa Ribeira Grande, os \u201cBanhos da Coroa\u201d, constru\u00eddos em 1811, s\u00e3o dotados atualmente um mm\\-spa procurado tanto por turistas como por locais, contudo esta zona deveria ser melhor aproveitada como \u00e9 referido por Moniz (2016).\nSobre o caso da Ladeira da Velha, conclui-se que o seu dif\u00edcil acesso e a poss\u00edvel destrui\u00e7\u00e3o das estruturas pela agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima durante o inverno e movimentos de vertente, levou ao abandono das instala\u00e7\u00f5es termais e oficina de engarrafamento. Contudo estas ru\u00ednas s\u00e3o ainda um caso a ser discutido e pensado nos pr\u00f3ximos anos. Com a abertura do trilho de acesso \u00e0s ru\u00ednas deste estabelecimento termal, provavelmente haver\u00e1 nos pr\u00f3ximos anos propostas de explora\u00e7\u00e3o tur\u00edstica que hoje pensamos serem inconceb\u00edveis, devido aos diversos riscos geol\u00f3gicos e meteorol\u00f3gicos que esta zona apresenta.\nPor fim, as termas da Ladeira da Velha e as Termas da Ferraria localizam-se ambas perto do mar e tinham em comum o facto de terem sido utilizadas sobretudo por pessoas de menores possibilidades, que financeiramente n\u00e3o podiam suportar os custos de desloca\u00e7\u00e3o e tratamento no grande centro Termal da ilha de S\u00e3o Miguel, as Furnas.\n148\nPor outro lado, este tipo de investimento no termalismo poder\u00e1 trazer mais-valias sob o ponto de vista econ\u00f3mico, potenciando o aumento da procura de Turismo de Sa\u00fade e de Bem-estar na ilha S\u00e3o Miguel.\n149\nBibliografia\nAbranches, J. (1869). Album Micaelense. Ponta Delgada.\nAcciaiouli, L. (1944). Aguas de Portugal: minerais e de mesa, hist\u00f3ria e bibliografia. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos. Portugal.\nAcciaiouli, L. (1952). Le Portugal hydromin\u00e9ral. I e II volume. Lisboa: Direction G\u00e9n\u00e9rale des Mines et des Services G\u00e9ologiques.\nAcciaiouli, L. e Narciso, A. (1938). Aguas minerais do Continente e Ilha de S. Miguel. Minist\u00e9rio do Com\u00e9rcio e Industria, Dire\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa.\nAcciaiouli, L. e Narciso, A. (1941). Invent\u00e1rio das \u00e1guas medicinais da ilha de S\u00e3o Miguel: inqu\u00e9rito hidrol\u00f3gico. Lisboa. Editora M\u00e9dica.\nAlbergaria, I. S. (2000). Quintas, Jardins e Parques de S\u00e3o Miguel: 1785 - 1885. Lisboa: Quetzal Editores.\nAlbergaria, I. S. (2005). Parques e Jardins dos A\u00e7ores. Argumentum.\nAlbuquerque, L. S. M. de (1826). Observa\u00e7\u00f5es sobre a ilha de S. Miguel, recolhidas pela comiss\u00e3o enviada \u00e0 mesma ilha em agosto de 1825 e regressada em outubro do mesmo ano. Lisboa.\nAlem\u00e3o, V. F. (1507). \u201cDescri\u00e7\u00e3o das ilhas do Atl\u00e2ntico\u201d in Cole\u00e7\u00e3o de Documentos relativos ao Descobrimento e Povoamento dos A\u00e7ores, Ponta Delgada, 1977;\nAlmeida, A., Belo, D. (2007). Portugal patrim\u00f3nio: Aveiro, Coimbra, Leiria. C\u00edrculo de Leitores.\nAlmeida, C., Carvalho, M. R., Coutinho, R. e Cruz, J. V., 1997 - \u00c1gua Mineral. 3p.\nAshe, T. (1813). History of the Azores or Western Islands. Londres. Azores archipelago (Portugal). J. Volcanol. Geotherm. Res. 151, 382-398.\n150\nBooth, B., Croasdale, R., Walker, G.P.L., (1978). A quantitative study of five thousand years of volcanism on S. Miguel, Azores. Phil. Trans. R. Soc. Lond., 228, 271-319.\nBullar, J. H. (1839). Um Inverno nos A\u00e7ores e um Ver\u00e3o no Vale das Furnas, 2a edi\u00e7\u00e3o (1986), Ponta Delgada, edi\u00e7\u00e3o do Instituto Cultural de Ponta Delgada.\nC\u00e2mara, N. (2012). Ginetes: Janela aberta para o futuro (Guia das freguesias rurais). C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada. 2012.\nCantista, A. (2010). O termalismo em Portugal. Anales de Hidrologia M\u00e9dica. Vol. 3. Pp. 79-107.\nCarmo, R. (2004). Geologia estrutural da regi\u00e3o Povoa\u00e7\u00e3o - Nordeste (ilha de S. Miguel, A\u00e7ores). Tese de Mestrado em Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores.\nCarreiro, J. F. (2004). Vidago: origens e institui\u00e7\u00f5es. Junta de Freguesia. Vidago.\nCarvalho, H. (1954). Algumas Particularidades de Composi\u00e7\u00e3o das Aguas Minerais de\nS.\tMiguel (A\u00e7ores). Acad. Ci\u00eanc. Lisboa.\nCerqueira, C. I. C. (2015). Unidades Termais e Desenvolvimento, Gest\u00e3o e Qualifica\u00e7\u00e3o das Termas do Cr\u00f3. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Gest\u00e3o: Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Instituto Polit\u00e9cnico da Guarda. Guarda.\nChagas, F. D. (1723). Espelho Cristalino em Jardim de v\u00e1rias Flores. Lisboa.\nCoimbra, A. R. F. (2012). Termas da C\u00faria: Abordagem da arquitetura termal. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Arquitetura. Universidade Lus\u00edada de Lisboa.\nCole, P.D., Queiroz, G., Wallenstein, N., Gaspar, J.L., Guest, J.E., 1995. An historic subplinian/phreatomagmatic eruption: the 1630 AD eruption of Furnas volcano, Azores. J. Volcanol. Geotherm. Res., 69, 117-135.\n151\nCosta, C. M. (2003). Estudo Histogr\u00e1fico das Termas do Cr\u00f3. Sabugal: Criate-C\u00f4a.\nCosta, R. M. M. (1987). Para a Hist\u00f3ria do Turismo nos A\u00e7ores. Horta.\nCosta, R. M. M. (1989), Western Islands. Um contributo para o estudo do turismo nos A\u00e7ores. Horta. Secretaria Regional do Turismo e Ambiente / Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo.\nCoutinho, R.M. (2000). Elementos para a monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica da ilha do Faial (A\u00e7ores): caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o de anomalias de Rn associadas a zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Universidade dos A\u00e7ores, Ponta Delgada.\nCruz, J. V., 2001. Recursos Subterr\u00e2neos. Plano Regional da \u00c1gua da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico-Cient\u00edfico 03/DGUA/01, Centro de Geologia Ambiental, DG/UA, Ponta Delgada.\nCruz, J. V., Freire, P., Coutinho, R. (2014). \u201c\u00c1guas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel -A\u00e7ores: Monitoriza\u00e7\u00e3o hidrogeoqu\u00edmica entre 1992 e 2013\u201d in Comunica\u00e7\u00f5es Hidrogeol\u00f3gicas. Especial 101. Pp. 671-675. Dispon\u00edvel em: http://www.lneg.pt/download/9630/16_2893_ART_CG14_ESPECIAL_II.pdf [consultado em 14-11-2016]\nCruz, J., Freire, P. (2011).\u201cA Hidr\u00f3pole: nascentes minerais\u201d. In: Na Boca do Vulc\u00e3o. Sociedade de Promo\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental, S.A.\nCruz, J.V., Coutinho, R.M., Carvalho, M.R., Oskarsson, N., Gislason, S.R., (1999). \u201cChemistry of waters from Furnas volcano, S\u00e3o Miguel, Azores: fluxes of volcanic carbondioxide and leached material\u201d In J. Volcanol. Geotherm. Res. 92, 151-167.\nCruz, J.V., Fran\u00e7a, Z., 2006. \u201cHydrogeochemistry of thermal and mineral springs of the Azores archipelago (Portugal)\u201d In J. Volcanol. Geotherm. Res., 151, 382-389.\n152\nCunha, L. (2001). Introdu\u00e7\u00e3o ao Turismo. Editorial Verbo. Lisboa/ S\u00e3o Paulo.\nCunha, L. (2010), \u201cDesenvolvimento do Turismo em Portugal: os Prim\u00f3rdios\u201d, in Fluxos &amp; Riscos,\tn\u00b0 1, pp.\t127-149,\tDispon\u00edvel em:\nhttp://recil.ulusofona.pt/bitstream/handle/10437/1849/DESENVQLVIMENTQ.pdf7sequ ence=1 [consultado em 28-12-2016]\nDias, A. Qliveira, J. (1980). Termalismo nos A\u00e7ores. Funchal.\nDias, A. Qliveira, J. (1982). Tratamento termal das Asmas - Bronquites Cr\u00f3nicas. Ponta Delgada;\nDias, F. S. (1995). \u201cA import\u00e2ncia da \"economia da laranja\" no Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores durante o s\u00e9culo XIX\u201d in Arquip\u00e9lago - hist\u00f3ria. 2a S\u00e9rie, vol. 1, n\u00b0 2, pp. 189-240\nDias, U. M. (1936). Hist\u00f3ria do Vale das Furnas. Vila Franca do Campo.\nDrouet, H. (1870). Sur terre et sur mer - Excursions d'un Naturaliste en France, aux A\u00e7ores, a la Guyane et a Angola. Paris: L. Hachette.\nEncarnacion, F. Q. (1997). \u201cLas \u00c1guas Mineromedicinales en la Medicina de la Antiguidad\u201d in Termalismo Antiguo. I Congresso Peninsular Actas. Casa de Vel\u00e1zquez. Universidade Nacional de Educacion a Distancia. Centro Superior de Humanidades de Albacete\tPp.\t233\ta\t234.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttps://books.google.pt/books?id=0KcXM21KccUC&amp;pg=PA233&amp;lpg=PA233&amp;dq=her odoto%2Btermas&amp;source=bl&amp;ots=_1w87EmDRB&amp;sig=Tna38wGGj0TuXxgmk48XW 4UhQCg&amp;hl=pt-PT&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiI_ujRqNvRAhVLvBQKHUwsA0A4ChDoAQhFMAg#v=o nepage&amp;q=herodoto%2Btermas&amp;f=false [consultado a 25 de Janeiro de 2017]\nEscada, P. I. (1999). Turismo termal e desenvolvimento e Monte Real. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Coimbra.\nFabiani, D., Partsch, G., Casale, R., Cerinic, M. (1996). \u201cRheumatologic Aspects of Mineral Water\u201d in Clinics in Dermatology, 14 (6), pp. 571 - 575.\n153\nFerreira, T. (2000). Caracteriza\u00e7\u00e3o da atividade vulc\u00e2nica da ilha de S. Miguel (A\u00e7ores): Vulcanismo bas\u00e1ltico recente e zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o de riscos. Tese de Doutoramento em Geologia, especialidade de Vulcanologia. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores.\nFouqu\u00e9 F., Cabral F. M. Les eaux thermales de l'ile de San-Miguel (A\u00e7ores) (1873). Portugal,\tLisboa.\tLallemant\tFr\u00e8res,\tImprimeurs,. Dispon\u00edvel\nem: https://archive.org/details/leseauxthermale00cabrgoog [consultado a 12 de Janeiro de 2017]\nFraga, M. C. (2011), \u201cLiteratura de Viagens: quando n\u00f3s somos o outro\u201d, in Boletim do N\u00facleo Cultural da Horta, n.\u00b0 20.\nFranco, P. A. F. (1630) - Rela\u00e7\u00e3o do Lastimoso e Horrendo Caso que Aconteceu na ilha de S. Miguel. Pedro Craesbeeck. Lisboa.\nFreire, P. A. T. (2006). Aguas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores): Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica e implica\u00e7\u00f5es para a monitoriza\u00e7\u00e3o vulcanol\u00f3gica. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Vulcanologia e Riscos Geol\u00f3gicos. Universidade dos A\u00e7ores.\nFreire, P. A. T., (2013). Recursos Hidrominerias dos A\u00e7ores: Hidrogeologia e Avalia\u00e7\u00e3o do Potencial Socioecon\u00f3mico. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores. Ponta Delgada.\nFreitas, B. J. S. (1845). Uma viagem ao Vale das Furnas. Impressa Nacional. Lisboa.\nFrutuoso, G. (1585) - Saudades da Terra. Livro IV. Instituto Cultural de Ponta Delgada, 1998.\n154\nGourlay, W. (1791) - \u201cRela\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais da Ilha Portuguesa de S. Miguel\u201d in Arquivo dos A\u00e7ores, vol. VIII. Ponta Delgada.\nGouveia, M. (1992). O Compromisso da Rainha: exposi\u00e7\u00e3o realizada na Capela de S. Sebasti\u00e3o. Caldas da Rainha, Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico. Dispon\u00edvel em: http://hemerotecadigital.cm-lisboa.pt/OBRAS/GazetaCF/1965/N1853/N1853_master/GazetaCFN1853.pdf [consultado em 29-08-2016].\nGuest, J. E., Gaspar, J. L., Cole, P. D., Queiroz, G., Duncan, A. M., Wallenstein, N., Ferreira, T., Pacheco, J. M., 1999. Volcanic Geology of Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel, Azores. J. Volcanol. Geotherm. Res. 92, 1-29.\nHickling, C. G. (1786) - \u201cDi\u00e1rio... 1786-1789\u201d in Insulana. Ponta Delgada, vol. 49, pp. 63-86, 1993.\nIlha de S. Miguel, terra de turismo. Tese a apresentar ao Congresso Nacional de Turismo, a reunir em Lisboa em 1935, pela Dire\u00e7\u00e3o da Sociedade Terra Nostra, S. 17 Miguel - Ilha Verde, 1935.\nJarrass\u00e9, D. (1994). \u201cThermalisme et Civilisation\" in 2000 Ans de Thermalisme. Fascicule IV. Clermont-Ferrand. Dispon\u00edvel em:\thttps://www.fichier-\npdf.fr/2011/12/04/2000-ans-de-thermalisme-economie-patrimoine-rites-et-pratiques-h-design/2000-ans-de-thermalisme-economie-patrimoine-rites-et-pratiques-h-design.pdf [consultado em 27-07-2016]\nKazandjieva, J., Grozdev, I., Darlenski, R., Tsankov, N. (2008), Climatotherapy of psoriasis in Clinics in Dermatology, 26, pp. 477 - 485.\nKerrigan, M. (2001). Ancient Rome and Roman Empire. BBC Worldwide. Londres.\n155\nLepierre, C. (1931). Boletim da an\u00e1lise da Agua da Ladeira da Velha - Porto Formoso - Ilha de S\u00e3o Miguel - A\u00e7ores. Instituto Superior T\u00e9cnico-Lisboa, Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Lisboa.\nLivro Branco (2015): Aguas minerais Naturais e Aguas de Nascente. APIAM -Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Industriais de \u00c1guas Minerais Naturais e de Nascente. Dispon\u00edvel\tem:\nhttp://extranet.apiam.pt/upload/banner/ficheiro/20_LIVRO%20BRANCO%20APIAM %202015.pdf [Consultado em 25-07-2016]\nLobo, S. L. M. (2012). Arquitectura e Turismo: Planos e Projetos, as cenografias do Lazer na costa portuguesa, da 1a Rep\u00fablica \u00e0 Democracia, Parte II. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Universidade de Coimbra. Dispon\u00edvel em: https://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/23799 [Consultado em 18-09-2016]\nLouren\u00e7o, N., (2007). Tectono-magmatic processes at the Azores triple junction. Tese de Doutoramento no ramo de Ci\u00eancias do Mar, especialidade de Geologia Marinha. Fac. Ci\u00eancias do Mar e Ambiente, Universidade do Algarve, 239 p.\nMangorrinha, J., Pinto, H. (2015) - \u201cA inova\u00e7\u00e3o na arquitetura termal portuguesa\u201d in Agua y territorio,\tN\u00b0.\t6, pp. 12-21, julho-dezembro. Dispon\u00edvel em:\nhttps://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5348304 [Consultado em 22-03-2016]\nMariz, S. M. R. (2015). Est\u00e2ncias termais contempor\u00e2neas os casos de Vidago e Pedras Salgadas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Arquitetura. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias da Universidade de Coimbra.\nMartins, M. (2009). Aglomerados Termais Portugueses - Proveitos da sua Revitaliza\u00e7\u00e3o na competitividade Urbana. Relat\u00f3rio de Projeto. Universidade do Porto.\nMartins, R. S. (2005). \u201cA escultura cer\u00e2mica regionalista do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\u201d in Arquip\u00e9lago, 2a s\u00e9rie, IX, pp. 409-464.\n156\nMatos, R. M. C. C. (2016). A arquitetura do Turismo Terap\u00eautico - Madeira e Can\u00e1rias, 1800 - 1914. Arquitetura, Teoria e Hist\u00f3ria. Faculdade de Arquitetura da Universidade de Lisboa.\nMedeiros, C. P. (1971). As termas da ilha de S\u00e3o Miguel e as suas possibilidades terap\u00eauticas. Ponta Delgada;\nMelo, F. A. C. (1723) - A Margarita Animada, Lisboa.\nMiguel, G. C., Ferreira, M., Petrzak, F. T. (2012) Furnas Laborat\u00f3rio de Paisagem. Dossier de candidatura ao Pr\u00e9mio Nacional da Paisagem. Centro de Monitoriza\u00e7\u00e3o e Investiga\u00e7\u00e3o das Furnas. Furnas, S\u00e3o Miguel. Dispon\u00edvel em: https://cld.pt/dl/download/5b67ede4-e285-425e-821f-41c3e22e3f13/FURNAS%20LABORAT%C3%93RIO%20DE%20PAISAGEM.pdf [Consultado em 14/05/2016]\nMoniz, S. (2016). Caldeiras da Ribeira Grande Banhos da Coroa. P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Turismo Cultural. Universidade dos A\u00e7ores.\nMoore, R.B. (1990). Volcanic geology and eruption frequency, S\u00e3o Miguel, Azores. Bull. Volcanol. 52, 602-614.\nMoore, R.B., (1991a). Geologic map of S\u00e3o Miguel, Azores (Scale 1:50.000). U.S. Geol. Survey, MISC INV., map I-2007.\nMoore, R.B., (1991b). Geology of three late Quaternary stratovolcanoes on S\u00e3o Miguel, Azores. U.S. Geol. Survey Bulletin, 1900, 1-26.\nMorais, J. C. (1953). Furnas dos A\u00e7ores: Mem\u00f3rias e Noticias. Publica\u00e7\u00f5es do museu e laborat\u00f3rio mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico e do centro de estudos geol\u00f3gicos da Universidade de Coimbra, N\u00b0 35. Dispon\u00edvel em:\thttps://digitalis-\ndsp.uc.pt/bitstream/10316.2/38012/1/Furnas%20dos%20Acores.pdf [Consultado em 1906-2016].\n157\nNye, Elisa W. (1847) - \u201cDi\u00e1rio de uma viagem da Am\u00e9rica aos A\u00e7ores\u201d in Insulana, vol. 29 e 30. Ponta Delgada.\nPacheco, J. M., Ferreira, T., Queiroz, G., Wallenstein, N., Coutinho, R., Cruz, J. V., Pimentel, A., Silva, R., Gaspar, J. L., Goulart, C. (2013). \"Notas sobre a geologia do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\", In: R. Dias, A. Ara\u00fajo, P. Terrinha e J. C. Kullberg (Eds), Geologia de Portugal, Vol. 2, Escolar Editora, 596-690.\nPenez, J. (1994). Dans la fi\u00e8vre thermale: la soci\u00e9t\u00e9 des eaux min\u00e9rales de Ch\u00e2tel-Guyon. Institut d'Etudes du Massif Central. Clermont-Ferrand.\nPereira, H. C. (2012). Aguas minerais em S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores): Perce\u00e7\u00e3o p\u00fablica da sua g\u00e9nese e ocorr\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geologia. Departamento de Geoci\u00eancias. Universidade dos A\u00e7ores. Ponta Delgada.\nPereira, M. C. (1926). Aguas Minero-Medicinais das Furnas e Ferraria. Tup.a Ruy Moraes. Ponta Delgada.\nPesaro, P. A. de (1567). \u201cViagem \u00e0 ilha da Madeira e aos A\u00e7ores\u201d in Insulana, vol. VIII. Ponta Delgada, 1952.\nPinto, H. G., Mangorrinha, J. (2009). O desenho das termas: hist\u00f3ria da arquitetura termal portuguesa. Lisboa: Minist\u00e9rio da Economia e Inova\u00e7\u00e3o.\nPita, J. R (1998). Hist\u00f3ria da Farm\u00e1cia. Coimbra. Livraria Minerva Editora.\nPomeroy, C. (1824) - \u201cDi\u00e1rio\u201d in Insulana, vol. 53, pp. 98-107, Ponta Delgada. 1997.\nPrescott, W. H. (1816) - \u201cQuatro cartas do historiador William H. Prescott. Contendo impress\u00f5es da sua visita a S. Miguel em 1815-1816\u201d in Insulana, Vol. VII, n\u00b0 3-4, 1951, pp. 218-235.\n158\nQueiroz, G. (1997). Vulc\u00e3o das Sete Cidades (S. Miguel, A\u00e7ores): Hist\u00f3ria eruptiva e avalia\u00e7\u00e3o do Hazard. Tese de doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia. Univ. dos A\u00e7ores, Dep. Geoci\u00eancias.\nQuintela, M. M. (2004). Saberes e pr\u00e1ticas termais: uma perspectiva comparada em Portugal (Termas de S. Pedro do Sul) e no Brasil (Caldas da Imperatriz) in Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. Vol. 11. Manguinhos, Rio de Janeiro. Pp. 239-260.\nRamos, A. R. C. C. V. (2005) O Termalismo em Portugal: Dos Fatores de obstru\u00e7\u00e3o \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o pela dimens\u00e3o tur\u00edstica. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento no ramo de Turismo. Universidade de Aveiro.\nRocha, S. S. P. G. (2011). Caracteriza\u00e7\u00e3o de Sistemas Hidrotermais de Baixa Entalpia na Ribeira Grande, Ilha de S. Miguel, A\u00e7ores. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Engenharia Geol\u00f3gica. Universidade Nova de Lisboa.\nRodrigues, H. A. O. (2010). Notas Hist\u00f3ricas Assist\u00eancia e Sa\u00fade P\u00fablica. Gr\u00e1fica A\u00e7oriana, Lda. Ponta Delgada.\nRodrigues, R. P. C. (2011). Est\u00e2ncia termal. Espa\u00e7o verde termal. Catalisador urbano das Caldas da Rainha. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Coimbra, Coimbra, Portugal.\nRosmaninho, N. (2003). Cronologia da Curia: Aqua Nativa. Anadia: Associa\u00e7\u00e3o Cultural de Anadia;\nRouth, H. B., Bhowmik, K. R., Parish, L. C., Witkowski, J. A. (1996). Balneology, Mineral Water, and Spas in Historical Perspective in Clinics in Dermotology, 14 (6) pp. 551 - 554.\nSantos, A. C. L. D. (2011). Propriedades e Aplica\u00e7\u00f5es Dermatol\u00f3gicas das Aguas Termais. Monografia para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Licenciado em Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas. Universidade Fernando Pessoa.\n159\nSilva, F. V. (1791). \u201cDescri\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Minerais das Furnas\u201d in Arquivo dos A\u00e7ores, vol. VIII. Ponta Delgada.\nSilva, S. S. (2001). \u201cAchegas para outras leituras da Visita R\u00e9gia ao Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores\u201d. Separata da Revista Insulana. Ponta Delgada. Instituto Cultural de Ponta Delgada.\nSilva, S. S. (2009). \u201cEm torno da Visita R\u00e9gia de 1901 aos Arquip\u00e9lagos da Madeira e dos A\u00e7ores\u201d. Separata da Revista Arquip\u00e9lago-Hist\u00f3ria. 2a S\u00e9rie. Universidade dos A\u00e7ores, vol. XIII.\nSilveira, D. (2002). Caracteriza\u00e7\u00e3o da sismicidade hist\u00f3rica da ilha de S. Miguel com base na reinterpreta\u00e7\u00e3o de dados de macross\u00edsmica: contribui\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do risco s\u00edsmico. Tese de Mestrado em Vulcanologia e Riscos Geol\u00f3gicos, Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade dos A\u00e7ores, 149 p.\nSim\u00e3o, M. C. B. (1997). A Est\u00e2ncia Termal da Curia: Hist\u00f3ria e Arte Anadia: Associa\u00e7\u00e3o Cultural de Anadia.\nSim\u00f5es, J. O. (1951). \u201cH\u00e1 50 anos\u201d in Gazeta dos Caminhos-de-ferro, pp. 496-499. Dispon\u00edvel\tem:\thttp://hemerotecadigital. cm-\nlisboa.pt/OBRAS/GazetaCF/1965/N1853/N1853_master/GazetaCFN1853.pdf [consultado em 16-09-2016].\nSintra, D. G. \u201cAs rela\u00e7\u00f5es dos descobrimentos da Guin\u00e9 e das Ilhas dos A\u00e7ores, Madeira e Cabo Verde'\u2019\u201d 1499-1502\nSoares de Sousa, T. H., Moura, M. et al... (2004). Ribeira Grande. Publica\u00e7\u00f5es &amp; Publicidade, Lda. Ponta Delgada;\nSociedade de Promo\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental, S.A (2011). Na Boca do Vulc\u00e3o. Ponta Delgada.\n160\nSousa, J. S. A. (1822). A\u00e7orica ou descri\u00e7\u00e3o phizica, pol\u00edtica, e hist\u00f3rica dos A\u00e7ores, por um cidad\u00e3o A\u00e7orense, M. da Sociedade Patriotica Phylantropya n'os A\u00e7ores. Lisboa n'a impress\u00e3o de Jo\u00e3o Nunes Esteves.\nSupico, F. M. (1995). \u201cAs Escava\u00e7\u00f5es\u201d. Volume II. Instituto Cultural de Ponta Delgada\nTeixeira, F. (2007) Diaporama de Hidrologia M\u00e9dica. Diapositivos do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Termalismo da Universidade da Beira Interior (UBI).\nThomas, K. (1988). O homem e o mundo natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e aos animais, 1500-1800. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras.\nVargas, R, Gil A. (2002). \u201cLas estaciones termales en andaluc\u00eda: de la explotaci\u00f3n tradicional a la configuraci\u00f3n de un nuevo producto tur\u00edstico integral\u201d in Cuadernos de Turismo, 10; pp. 101-122.\nWalker, W. F. (1886). The Azores or Western Islands. Londres.\nWallenstein, N., 1999. Estudo da hist\u00f3ria eruptiva recente e do comportamento eruptivo do vulc\u00e3o do Fogo (S. Miguel, A\u00e7ores). Avalia\u00e7\u00e3o preliminar do hazard. Tese de Doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Departamento de Geoci\u00eancias, Universidade dos A\u00e7ores.\nWallenstein, N., Duncan, A.M., Almeida, M.H., Pacheco, J.M., 1998. A Erup\u00e7\u00e3o de 1563 do Pico do Sapateiro, S. Miguel (A\u00e7ores). Proceedings of the \u201cI Asamblea Hispano Portuguesa de Geodesia Y Geof\u00edsica\u201d. Em formato digital (CD-ROM), 5 p.\nWebster, J. W. (1821). Descri\u00e7\u00e3o da ilha de S\u00e3o Miguel. Boston.\nYedina, L. V. (1878). Voyage de la Fr\u00e9gate Austrichienne Helgoland Autour de l'Afrike. Paris.\nZbyszewski, G (1959). Alguns casos pr\u00e1ticos da utilidade da geologia no estudo da ilha de S. Miguel (A\u00e7ores). Mem. Acad. Ci\u00eancias de Lisboa, t.VIII, 3-22.\n161\nWebgrafia\n[1]\thttp://www.sociedadeagualuso.pt/pt/termas-de-luso/historia-das-termas.aspx\n[2]\thttp://hoteldocro.com/terapeutica\n[3]\thttp://www.azoresdigital.com/noticias/ver.php?id=1930\n[4]\thttp://www.azores.gov.pt/NR/exeres/6C09D463-E09A-40EC-A886-7357C032346F.htm\n[5]\twww.pocadadonabeija.com\n[6]\thttp://azores.gov.pt/Portal/pt/entidades/pgra/noticias/Inaugura%C3%A7%C3%A3o+ do+Furnas+Boutique+Hotel+%C3%A9+vit%C3%B3ria+sobre+a+descren%C3%A7a+ e+a+desconfian%C3%A7a+afirma+Vasco+Corde.htm\n[7]\thttp://www.observatorioturismoacores.com/areas/estatisticas/tf\n[8]\thttp://www.acorianooriental.pt/noticia/festa-no-casino-das-furnas-e-ja-no-proximo-sabado\n[9]\thttp://www.acorianooriental.pt/noticia/jovem-dos-acores-cria-queijo-com-agua-mineral-azeda-das-furnas\n[10]\thttp://www.observatorioturismoacores.com/wp-content/uploads/2017/03/Hotelaria-T radicional-RAA_Ano-2016.pdf\n[11]\thttp://www.bensaude.pt/terranostragardenhotel/hotel/parque-terra-nostra\n[12]\thttp://www.rtp.pt/acores/local/acabaram-se-os-banhos-ferreos-nas-furnas-video_49225\n[13]\thttp://www.acorianooriental.pt/noticia/termas-das-caldeiras-da-ribeira-grande-nos-acores-vao-ser-exploradas-por-privados\n[14]\thttp://fugas.publico.pt/hoteis/283948_spa-termal-da-ferraria?pagina=-1\n[15]\thttp://www.acorianooriental.pt/noticia/nova-derrocada-no-caminho-de-acesso-a-ferraria\n162\nFontes Prim\u00e1rias\nA Persuas\u00e3o, 3 de Agosto de 1864\nA Persuas\u00e3o, Julho de 1864\nA\u00e7ores, n\u00b0 10068, 10 a 16 Abril de 1980,\nA\u00e7oriano Oriental, 1 de Dezembro de 2011\nA\u00e7oriano Oriental, 31 de Janeiro de 2008\nA\u00e7oriano Oriental, 4 de setembro de 2006\nA\u00e7oriano Oriental, 8 de mar\u00e7o de 2013.\nArruda, Doutor Jacinto Botelho. \u201cA\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da Ladeira da Velha sobre a Lepra\u201d in Di\u00e1rio dos A\u00e7ores. 17 de setembro de 1915.\nAurora Povoacense de 17 de Julho de 1909.\nAurora Povoacense, 17 de Julho de 1909\nBoletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada, n\u00b0 especial, Julho de 1971. Pp. 26.\nBoletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada. - Ponta Delgada. N\u00b0 41. Pp. 3. 1936.\nBoletim da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo de Ponta Delgada. - Ponta Delgada. N\u00b0 48 (1937), p. 26-27. 1937.\nBoletim do Instituto Hist\u00f3rico da ilha Terceira, 6, 173-183.\nCorreio dos A\u00e7ores, 2 de julho de 2006.\nCorreio dos A\u00e7ores, 23 de julho de 2014\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, de 11 de Mar\u00e7o de 2005\nDi\u00e1rio do Governo n\u00b0 147, 3a s\u00e9rie, de 26/6/74\nDi\u00e1rio dos A\u00e7ores, 12 de dezembro de 2002.\n163\nDi\u00e1rio dos A\u00e7ores, n\u00b0 7229, 17 de Setembro de 1915\nEstrela Oriental, Edi\u00e7\u00e3o n\u00b0 511, de junho de 1862\nJornal A\u00e7or, de 26 de Fevereiro de 1859\nJornal Di\u00e1rio dos A\u00e7ores, de 30 de Janeiro de 1920\nJornal Estrela Oriental. Edi\u00e7\u00e3o n\u00b0. 511, de junho de 1862.\nJ\u00fadice, Jo\u00e3o Ant\u00f3nio (1787) - \u201cRelat\u00f3rio sobre as \u00e1guas das Furnas\u201d in Correio dos\nA\u00e7ores, 27 de Outubro de 1935, Ponta Delgada.\nJornal O Norte, n\u00b0 13 de 10 de Agosto de 1895\nFontes orais\nJos\u00e9 M\u00e1rio da Costa, 81 anos;\nJardineiro, atualmente reformado;\nRua da Caridade. Sete Cidades.\nDoutor Adelino Dias Dinis, 67 anos;\nM\u00e9dico de Medicina Geral e Familiar no Centro de Sa\u00fade da Povoa\u00e7\u00e3o\nRua dos Moinhos n\u00b0 46, 9675-052, Furnas.\nMaria Gl\u00f3ria Costa Teves, 71 anos;\nEmpregada dom\u00e9stica, atualmente reformada;\nRua da Igreja n\u00b0 24, 955-193. Sete Cidades.\n164\nAmplia\u00e7\u00e3o Est\u00e2ncia Termal das Furnas. 3 Plantas (1984).\nAquisi\u00e7\u00e3o de uma instala\u00e7\u00e3o de serragem trabalhos mec\u00e2nicos de madeiras junto \u00e0 Est\u00e2ncia Termal das Furnas. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1966).\nBalne\u00e1rio Principal da Est\u00e2ncia Termal das Furnas - Projeto de uma buvete a construir no balne\u00e1rio principal das Furnas (1963).\nBanhos termais das Furnas Projeto de Altera\u00e7\u00e3o. Cop. R. Cardoso (1952)\nChalet das Furnas. Planta do espa\u00e7o em volta ao estabelecimento termal (S/data).\nConserva\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio da Ferraria. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1939/1959)\nCorrespond\u00eancia ao Presidente da comiss\u00e3o executiva de Ponta Delgada, sobre o transporte de \u00e1gua termal na Ferraria e sobre o acesso \u00e0s termas (1968).\nEstudo de Aplica\u00e7\u00e3o de Energia Eletrica nos Servi\u00e7os das Termas da Ferria. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1938).\nObras a realizar no Balne\u00e1rio das Furnas. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1956).\nProcesso 232/E.D. (pasta 823) Junta Geral - Balne\u00e1rio das Termas da Ferraria (1969).\nProcesso n\u00b0 D. 7.18. Correspond\u00eancia ao Diretor de Obras P\u00fablicas sobre a montagem de uma bomba de arrefecimento das \u00e1guas sulf\u00faricas do Balne\u00e1rio das Furnas (1953).\nProjeto de remodela\u00e7\u00e3o do Balne\u00e1rio das Caldeiras da Ribeira Grande - Caderno de Encargos. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1965)\n165\nProjeto e Or\u00e7amento para substitui\u00e7\u00e3o das canaliza\u00e7\u00f5es de \u00e1guas medicinais do estabelecimento termal do Vale das Furnas. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1944).\nProjeto para a constru\u00e7\u00e3o de uma sala de espera e instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias no edif\u00edcio termal das Caldeiras da Ribeira Grande. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas. Junta Geral do distrito de Ponta Delgada (1961).\nRegistos Fotogr\u00e1ficos durante a 1a fase de obras. Secretaria Regional dos Assuntos Sociais (1990).\nRemodela\u00e7\u00e3o das Termas nas Furnas. Secretarias Regionais das Finan\u00e7as, do Trabalho e do Equipamento Social (1982-1988).\nRepara\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do estabelecimento balnear das Caldeiras. Or\u00e7amento dos trabalhos a executar. Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas a Cargo da Junta Geral (1915).\nUnidade termal das Furnas Amplia\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o - 1a fase. Vol. 1 e 3. Secretaria Regional dos Assuntos Sociais (1883).\nDocumenta\u00e7\u00e3o consultada no Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o da DRAIC\nAgua da Ladeira da Velha: Porto Formoso - Ribeira Grande - Ponta Delgada (A\u00e7ores) Pedido de abandono da concess\u00e3o. Processo n\u00b0 748. Informa\u00e7\u00e3o n\u00b0 5/68 (2 de Fevereiro de 1968).\nAlmeida, Arq\u00b0 Rui Goulart de (2005). Termas da Ferraria - S\u00e3o Miguel: Reportagem fotogr\u00e1fica - Edif\u00edcio das termas; Escadas de cimento danificadas; escadas de ferro danificadas (descida \u00e0 \u00e1gua). Secretaria Regional da Economia.\n166\nEstudo sobre a explora\u00e7\u00e3o da nascente \u201cLadeira da Velha\u201d na Ilha de S. Miguel. Processo n\u00b0 263. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e servi\u00e7os geol\u00f3gicos (1960).\nLadeira da Velha. Processo n\u00b0 1 019. Tri\u00e9nio 1961 - 1963. Acta n\u00b0 33. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e servi\u00e7os geol\u00f3gicos (1963).\nLadeira da Velha: Pedido de suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da explora\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o n\u00b0 20/63. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e servi\u00e7os geol\u00f3gicos (1963).\nLadeira da Velha: Porto Formoso - Ribeira Grande - Ponta Delgada (S. Miguel -A\u00e7ores). Projeto de Revis\u00e3o das capta\u00e7\u00f5es. Informa\u00e7\u00e3o n\u00b0 3/76. Inspe\u00e7\u00e3o de \u00c1guas (1976).\nMem\u00f3ria descritiva da Agua Termal da Ladeira da Velha - Ilha de S\u00e3o Miguel -A\u00e7ores (1958).\nPedido de autoriza\u00e7\u00e3o para produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de document\u00e1rio sobre as termas. Ref. Ter/L/1242/98 e Ref. Ter/L/1244/98, de 24 de Agosto. Secretaria Regional da Economia (1998).\nProcesso n\u00b0 116, Acta n\u00b0 3. Tri\u00e9nio 1973 - 1978.\nRegistos Fotogr\u00e1ficos da Ladeira da Velha. Processo n\u00b0 116. Tri\u00e9nio 1976 - 1978.\nRegistos Fotogr\u00e1ficos da Ladeira da Velha. Processo n\u00b0 1289. Tri\u00e9nio 1958 - 1960.\nVicente, Abilino (1959). Esta\u00e7\u00e3o termal das Furnas - Zonas termais a defender no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o e algumas considera\u00e7\u00f5es acerca da sua valoriza\u00e7\u00e3o. Lisboa.\n167\nAnexos\n168\nAnexo 1\nExcerto de A viagem de Pompeo Arditi aos arquip\u00e9lagos atl\u00e2nticos em 1567. Bol. Inst. Hist. Ilha Terceira. Angra do Hero\u00edsmo. Vol. 48, (1990), p. 89 - 101\nInsulana, vol. VIII, p\u00e1g. 240-241, 1952\n\u00abSegundo os vest\u00edgios que se observam, a ilha j\u00e1 ardeu toda; e no ano de 1563, dizem que na v\u00e9spera de S\u00e3o Pedro, num lugar chamado Vila Franca, come\u00e7ou pouco a pouco a terra a tremer e depois toda a ilha com grande for\u00e7a, terramoto que durou tr\u00eas dias seguidos, e no quarto correram tr\u00eas montes, dos quais nem um s\u00f3 vi, e deitaram fogo com tamanho estr\u00e9pito que se ouviu em S\u00e3o Jorge, isto \u00e9 a cinco l\u00e9guas de distancia, com enormes nuvens de pedra pomes e tanta quantidade de esc\u00f3rias, que, soprando o vento de poente, chegam a Portugal a uma distancia de duzentas e sessenta l\u00e9guas. Estas esc\u00f3rias causaram grande dano \u00e0s colheitas e cobriram toda aquela parte da ilha, por modo que s\u00f3 agora come\u00e7a a produzir alguma cousa.\nDeitou ainda o monte t\u00e3o grande por\u00e7\u00e3o de pedra, em cinco dias que durou a erup\u00e7\u00e3o, que em dois lugares de uma e outra banda da ilha, voltados a norte e a sul, fez no mar duas praias de duas a tr\u00eas milhas de comprido e meia milha de roda. Correram destes montes correntes de lava incandescente cuja passagem nem eleva\u00e7\u00e3o nem nada podiam impedir, e eu vi uma que passou um grande monte e depois entrou no mar, tendo percorrido mais de meia l\u00e9gua de terra.\nEsta lava converteu-se em pedra dur\u00edssima e n\u00eagra que, \u00e0 vista parece breu.\nToda a ilha est\u00e1 cheia de montes abertos no cimo e r\u00f4tos por dentro, cuja terra \u00e9 cinza, sinal evidente de serem devidos ao f\u00f4go; al\u00e9m disto, por toda a ilha, cavando quatro ou cinco p\u00e9s de terra, encontra-se esta mat\u00e9ria queimada e convertida em pedra durissima. Da banda do norte, depois deste fogo, encontrou-se a pedra de fazer al\u00famen, que a\u00ed se faz, embora em pequena quantidade.\num porco e tirando-o logo, l\u00e1 deixa a pele. Dizem ainda que h\u00e1 a\u00ed uma plan\u00edcie no meio da qual est\u00e1 um lago cuja \u00e1gua negr\u00edssima de continuo ferver, e exala miasmas por modo que, se l\u00e1 v\u00e3o c\u00e3es ou outro animais logo morrem, e aos homens n\u00e3o causa dano; cousas estas que, por ser perigoso e muito alagado o caminho, n\u00e3o tentamos ver.\u00bb\nAnexo 2\nRelat\u00f3rio Oficial sobre as Termas em\n1787\n\u00abExmo. Sr., em cumprimento da Ordem de V. Exa. Passei ao lugar das Furnas a examinar o s\u00edtio das Caldeiras, Banhos e Minerais que h\u00e1 no dito s\u00edtio e a tirar a sua planta, na qual v\u00e3o notadas as Fontes, Caldeiras e Banhos que ali existem atualmente, e na rela\u00e7\u00e3o, junto se explicam por n\u00fameros as \u00e1guas engarrafadas, declarando as suas qualidades e virtudes. V\u00e3o tamb\u00e9m os caixotes dos minerais e polmes que fiz extrair, n\u00e3o s\u00f3 no referido s\u00edtio, mas nos seus sub\u00farbios, onde topei com outras \u00e1guas da mesma sorte minerais e sulf\u00fareas, existindo ainda em algumas o exerc\u00edcio dos Banhos (que se achava j\u00e1 extinto) em outras, que o tiveram em outro tempo; sobre que me cingindo-me ao esp\u00edrito na Ordem de V. Exa., faria algumas breves reflex\u00f5es, para que V. Exa., \u00e0 vista delas possa formar o devido conceito desta \u00fatil descoberta e trabalhosa dilig\u00eancia.\nAs \u00e1guas minerais das Furnas e dos mais s\u00edtios; onde as descobri, t\u00eam servido de rem\u00e9dio eficaz, pronta a muitas enfermidades, conforme a averigua\u00e7\u00e3o que ali fiz; por\u00e9m quando elas analisadas por professores s\u00e1bios de qu\u00edmica, mostrarem os seus contentos e por conseguinte a suas virtudes, poder\u00e3o (sem d\u00favida) produzir na sua verdadeira aplica\u00e7\u00e3o muitos maiores benef\u00edcios. Para que ainda longe do s\u00edtio se possa formar alguma ideia e ju\u00edzo sobre a qualidade dos minerais e virtudes destas \u00e1guas, de cada uma delas envio duas garrafas numeradas com n\u00fameros iguais e do mesmo modo v\u00e3o notados os caixotes, que cont\u00eam os seus dep\u00f3sitos, polmes e mais minerais que achei e descobri. Enfio tamb\u00e9m a planta para se ver distintamente a figura do s\u00edtio em que se acham todas as Caldeiras, Fontes e Banhos, que em si encerram tantas e t\u00e3o uteis raridades, tudo vai notado numa Planta.\nA abund\u00e2ncia das \u00e1guas \u00e9 grande, a sua diversidade \u00e9 not\u00e1vel e rara: umas s\u00e3o sulf\u00fareas e ferventes, outras azedas, algumas frias, outras enfim simplesmente quentes, combinando o seu calor com o calor natural do sangue na melhor constitui\u00e7\u00e3o de 98 graus, as menos quentes s\u00e3o inferiores a este calor em 13 graus, as sulf\u00fareas excedem-no em 112 graus; de sorte que umas t\u00eam 85 graus de calor, as outras 210, o que parece bem raro e admir\u00e1vel. A Caldeira Grande que \u00e9 de \u00e1gua clara e vai notado com o n\u00famero 15, levanta centralmente na superf\u00edcie da \u00e1gua, um chofe que se eleva perpendicularmente pela viol\u00eancia e poder do fogo 4 palmos sobre a mesma superf\u00edcie. Estas \u00e1guas t\u00eam muitas vezes socorrido a natureza fraca e doente com benef\u00edcio da sa\u00fade, vencendo graves queixas, e enfermidades principalmente estupores, reumatismo e gota em que obram prod\u00edgios. As \u00e1guas frias, fr\u00edgidas e azedas, unem-se com as\nquentes e sulf\u00fareas para beneficiarem e socorrerem a humanidade perseguido admir\u00e1veis efeitos em debilidade nervos e em todas as doen\u00e7as que procedem de Langor. Estas \u00e1guas que s\u00e3o de fontes v\u00e3o todas notadas com os seus respetivos n\u00fameros. A fonte da \u00e1gua mineral quente, n\u00famero 5\u00b0, chamada Agua Santa da Milagrosa, cura chagas escorb\u00faticas e todas as mais qualidades de chagas e feridas, excepto as ven\u00e9reas.\nEstas s\u00e3o as principais \u00e1guas, cujas grandes virtudes, em muitas delas se t\u00eam observado somente pela experi\u00eancia talvez casual, sem serem at\u00e9 agora conhecidas pela sua an\u00e1lise, nem proporcionadas gradualmente, seriam proveitosas; os banhos at\u00e9 ao presente se tomam quase \u00e0 toa, at\u00e9 se atinar com aquela \u00e1gua em que se acha al\u00edvio e rem\u00e9dio, mas assim mesmo fazem milagres.\nTodas estas \u00e1guas nas suas nascentes, onde ministram com efic\u00e1cia a sua virtude, s\u00e3o de um sabor muito forte e acre: elas s\u00e3o muito azedas, muito f\u00e9rreas, sabem muito a pedra-ume, a caraposa, a nitro. Por\u00e9m, n\u00e3o obstante serem sumamente fontes e vigorosas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que cheguem \u00e0 presen\u00e7a de V. Exa. Na sua perfei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pela inevit\u00e1vel evapora\u00e7\u00e3o dos vasos em que v\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela invenc\u00edvel dificuldade, apesar do meu nimio cuidade, cautela e dilig\u00eancia de as fazer conduzir com aquelas circunst\u00e2ncias e preparos necess\u00e1rios que em semelhantes condi\u00e7\u00f5es recomendam os Autores. Eu n\u00e3o posso falar metodicamente em uma mat\u00e9ria, de que s\u00f3 pela minha curiosidade tenho alguma pequena luz e o leve conhecimento; ser-me-\u00e1 j\u00e1 necess\u00e1rio para esta empresa possuir a fundo a qu\u00edmica, a bot\u00e2nica, e ainda a mesma Hist\u00f3ria Natural. S\u00f3 assim poderia eu dizer de uma maneira interessante que al\u00e9m dos diversos minerais que est\u00e3o conglutinados e confundidos uns com os outros, se acham por\u00e7\u00f5es grandes de salitre e enxofre, que copiosamente juncam toda a superf\u00edcie de terra: que se v\u00eaem tamb\u00e9m plantas arom\u00e1ticas, de cujas folhas desconhe\u00e7o a figura, e enfim que naquele grupo de terra se encontram produ\u00e7\u00f5es que com a sua variedade poderiam contribuir bem para enriquecer notavelmente os dois reinos, assim veget\u00e1vel, como mineral. Este atend\u00edvel s\u00edtio, este lugar \u00f3ptimo pelas raridades que em si cont\u00eaem e pelos admir\u00e1veis espect\u00e1culos que oferece \u00e0 vista na contrariedade das suas muit\u00edssimas raridades, admira, suspende, confunde, sem que o ju\u00edzo, ainda o mais profundo, esperto e delicado possa atinar com a causa deste natural fen\u00f3meno. Aqui v\u00eaem-se ferver com viol\u00eancia caldeiras frias, fervem tamb\u00e9m no centro das frias ribeiras as caldeiras sulf\u00fareas e a par dos mais frios regatos e caldeiras, fervem outras\ncom um calor exaltado; parece fogo e a \u00e1gua, estes dois inquietos e furiosos elementos, estes dois por natureza opostos um do outro fizeram aqui alian\u00e7a e se deram benevolamente as m\u00e3os sem nada perderem do seu constitutivo e ess\u00eancia tudo a favor de m\u00edsera e desca\u00edda natureza: eis aqui o que faz brilhar este s\u00edtio; eis aqui o que lhe d\u00e1 um valor sobre toda a estima\u00e7\u00e3o. Cuido que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel achar na circunfer\u00eancia do globo, por\u00e7\u00e3o de s\u00edtio que se possa graduar no mesmo paralelo de raro e de \u00fatil. A fa\u00e7anhosa e medonha caldeira de polme negro que se descobre na raiz e cavidade do monte que lhe fica iminente e sobranceiro, gela, horrorosa: ela ferve com um estrondo espantoso, s\u00f3 o seu terr\u00edvel ruido mete medo. Chama-se justamente a caldeira de Pedro Botelho, na acep\u00e7\u00e3o em que popularmente se tomam estas palavras, ou Boca do Inferno.\nEu mesmo apesar do susto que podiam causar-me os berros medonhos, e os que este s\u00edtio singular se anuncia e se faz temer ainda ao longe; examinei quanto pude os contornos de todo o Vale que ele ocupa, fiz ro\u00e7agar desde o seu fundo todos os minerais, todos os dep\u00f3sitos dos polmes, dos materiais, barros e tintas que ele cont\u00e9m. As \u00e1guas minerais s\u00e3o 48, das quais fiz colher em outras tantas posi\u00e7\u00f5es diversas 96 garrafas, duas de cada uma, 36 caixotes de polmes, barros e tintas para V. Exa. ver, e por si mesmo examinar. Eis aqui, Exmo. Sr. a conta que posso dar em observ\u00e2ncia da Ordem que recebi de V. Exa., dirigida a uma dilig\u00eancia por todos os lados important\u00edssima, e em que o executor deveria possuir outros talentos e conhecimentos que n\u00e3o tenho para dar de tudo um ideia clara, espec\u00edfica, verdadeira, qual pede a import\u00e2ncia e conveni\u00eancia desta mat\u00e9ria. Mas apesar da minha insufici\u00eancia, eu n\u00e3o devo perder de vista o p\u00f4r na presen\u00e7a de V.Exa. com aquele zelo que deve inspirar-me o amor da P\u00e1tria, e da Humanidade, que estas \u00e1guas, por tantos t\u00edtulos maravilhosos, constituem o mais digno objecto da aten\u00e7\u00e3o de Sua Magestade, e do exame e zelo da sua Real Academia, a fim de que, dando as mais prontas e eficazes providencias, v\u00e3o \u00e0quele s\u00edtio qu\u00edmicos e Naturalistas, s\u00e1bios que descubram, reconhe\u00e7am e calculem as virtudes e os pr\u00e9stimos das Aguas, das ervas, das plantas, de tudo quanto a Natureza pr\u00f3diga e liberal ali oferece para utilidade dos homens, dirigindo tudo conforme as regras da arte; e do acerto em uma mat\u00e9ria da import\u00e2ncia qual \u00e9 a da sa\u00fade e Vida que Deus aumente e prospere a V. Exa. Tenho a honra de ser com todo o respeito.\nDe V. Exa.\nSubd.\u00b0mais Obrigado\nO Tenente-Coronel\nJo\u00e3o Ant\u00f3nio J\u00fadice\nPonta Delgada, 28 de Agosto de 1787\n(Do Correio dos A\u00e7ores de 27 de Outubro de 1935)\u00bb\n3\nPlanta do\nChalet e \u00e1rea envolvente, recolhido no arquivo DRTT, s/data\n\u00e3\n\n\u20223\n\nPor Joseph e Henry Bullar\nPor Joseph e Henry Bullar\nInstituto Cultural de Ponta Delgada\nS\u00e3o Miguel - A\u00e7ores 1986 (data da edi\u00e7\u00e3o)\n2a Edi\u00e7\u00e3o\nMCMXLIX\nCapitulo VI\nAs Furnas no Inverno - Viagem de burro \u00e0s Furnas - Vales Vulc\u00e2nicos - As caldeiras - Os banhos quentes - A lagoa - Os carros de Bois - A alegria - A Ribeira Quente\n\u00abAntes do jantar fomos a p\u00e9 \u00e0s termas ou nascentes de \u00e1gua quente, obra de uma milha de dist\u00e2ncia, onde o volume de vapor de \u00e1gua, o cheiro a enxofre, o borbulhar da \u00e1gua a ferver e os roncos cavos por debaixo dos p\u00e9s, nos estavam indicando que ainda trabalham por sob a ilha os mesmos agentes que a arrancaram do fundo do oceano.\nDezembro, 31 - (...) Constituem os banhos quentes o grande atractivo das Furnas, sendo moda tom\u00e1-los de manh\u00e3 cedo, e, depois de uns goles de \u00e1gua f\u00e9rrea, esperar pelo almo\u00e7o com o melhor apetite poss\u00edvel.\nSeguimos este m\u00e9todo ind\u00edgena e com ele nos demos muito bem.\nFicam as nascentes quentes, ou caldeiras, a cerca de uma milha da nossa resid\u00eancia. Para l\u00e1 chegar, passam-se duas largas ribeiras, uma delas de tal modo impregnada de ferro que d\u00e1 uma cor alaranjada clara a todas as pedras do leito por onde corre e a toda a vegeta\u00e7\u00e3o que banha; \u00e9 a outra um regato vulgar, cuja \u00e1gua, em que existe enxofre, tinge de amarelo-escuro as pedras do fundo. A estrada assemelha-se a uma estreita vereda inglesa, agora bastante suja, com casebres e margens de ribeira de cada lado, silvas, fetos, erva e musgo nas sebes, e aqui e al\u00e9m alguns esguios caules de cana crescendo por entre a silva.\n\u00c1 medida que nos aproximamos das caldeiras, avistam-se nuvens de vapor, em tr\u00eas ou quatro s\u00edtios, que se erguem como fumo de carv\u00e3o de madeira a vinte ou trinta p\u00e9s de altura, segundo o dia est\u00e1 mais quente ou mais frio, e por vezes se afastam at\u00e9 \u00e0 orla das montanhas. Na extremidade do caminho, torna-se o terreno branco e de um lado o ch\u00e3o da ladeira apresenta-se com estrias amarelas e vermelhas, quente e cheirando fortemente a enxofre.\nO s\u00edtio por onde correm as nascentes \u00e9 uma colina muito irregular, cujo terreno, solto em alguns pontos e em outros consistente como gesso, se quebra em variadas formas, adquirindo um colorido de branco luzidio e amarelo, onde quer que n\u00e3o haja vegeta\u00e7\u00e3o.\nA caldeira principal \u00e9 sulf\u00farea. A \u00e1gua sai do ch\u00e3o a sibilar e a ferver, e, correndo para uma bacia a cerca de dez p\u00e9s de dist\u00e2ncia, dali se distribui, atrav\u00e9s de pequenos canais de pedra, para os banhos.\nBrota em bolhas de um fundo solto de rocha fragmentada, atingindo a coluna central, como os pequenos geysers da Isl\u00e2ndia, descritos pelo dr. Henderson, geralmente tr\u00eas p\u00e9s de altura, e diminuindo gradualmente para os bordos at\u00e9 se limitar a uma simples ondula\u00e7\u00e3o na margem da bacia.\u00bb\n\u00abA pequena dist\u00e2ncia da caldeira principal est\u00e1 um profundo fosso circular em cujo fundo ferve furiosamente a \u00e1gua; esta, ao contr\u00e1rio do que se sucede na outra caldeira, n\u00e3o corre em quantidade alguma, antes esguicha continuamente, e retrocedendo, volta a ferver.\nFoi este fen\u00f3meno observado apenas durante dozes meses. Um belo dia, por\u00e9m, ouviu-se longa explos\u00e3o e ao acorrerem a examinar o sucedido, viram os alde\u00e3os esta nova caldeira, cuja cobertura rebent\u00e1ra violentamente, devido \u00e0 press\u00e3o do vapor represado.\nSaltando um pouco adiante, cheg\u00e1mos \u00e0 entrada daquilo que se nos afigurou funda e escura caverna, do fundo da qual se projecta, sem cessar, lama fervente da consist\u00eancia e da cor da lama leitosa de Piccadilly.\n\u00c9 quente o terreno. Aqui e al\u00e9m a \u00e1gua a ferver e o vapor sibilante borbulham atrav\u00e9s de orif\u00edcios na argila, como os orif\u00edcios produzidos pelos vermes da lamacentas costas inglesas, e a gente sente-se rodeada de vapor morno e impregnada de g\u00e1s hidrog\u00e9nio sulfuroso.\nAs nascentes f\u00e9rreas esguicham a \u00e1gua fervente atrav\u00e9s dos interst\u00edcios de \u00e1speras pedras vulc\u00e2nicas, cobrindo-as de espessa camada ferruginosa cor de laranja; as sulf\u00fareas projectam em movimento de vai-vem um fluido leitoso, em ta\u00e7as cavadas no leito em redor, ao passo que nas restantes o mesmo se observa com espessa lama l\u00edquida.\nO tanque ou caldeira maior \u00e9 o que fornece a \u00e1gua para os banhos, \u00e1gua que \u00e9 preciso deixar arrefecer, visto estar em ebuli\u00e7\u00e3o. Para este efeito \u00e9 ela conduzida a um reservat\u00f3rio, onde se torna fria, atrav\u00e9s de um bra\u00e7o ou ramo ligado ao canal aberto, por onde corre da caldeira para o balne\u00e1rio; outro canal da \u00e1gua arrefecida junta-se ao primeiro pr\u00f3ximo do banho, formando um s\u00f3 bra\u00e7o. Assim, se taparmos com uma pedra ou com urze a corrente quente ou fria, obteremos a temperatura desejada, t\u00e3o prontamente como se manej\u00e1ssemos complicada maquinaria.\nEsta corrente temperada corre atrav\u00e9s do balne\u00e1rio para a banheira, que se enche fechando o canal com uma corredi\u00e7a de madeira e deixando que a \u00e1gua jorre por uma abertura ao lado. Durante todo o tempo em nos encontramos no banho, poderemos obter uma corrente r\u00e1pida e constante, incessantemente renovada. T\u00e3o grande riqueza de \u00e1gua d\u00e1-nos a impress\u00e3o de voluptuosidade.\nDepois de observarmos as caldeiras, fomos ao banho. Nunca hav\u00edamos tido a boa fortuna de tomar um banho quente t\u00e3o tonificante, que nos deixou sensa\u00e7\u00e3o de vigor em vez de fadiga, dando \u00e0 pele n\u00e3o apenas a simples impress\u00e3o de limpeza e de agrad\u00e1vel maciez mas tamb\u00e9m a de haver sido efetivamente remo\u00e7ada.\nEnquanto nos banh\u00e1vamos, cozeu o criado ovos em uma das caldeiras pequenas; depois do banho fomos beber \u00e1gua f\u00e9rrea. Esta cai de uma goteira de pedra numa bacia c\u00f4ncava, tamb\u00e9m de pedra, deslizando depois por um declive num arroio em baixo; tem forte sabor a ferro, n\u00e3o desagrad\u00e1vel, \u00e9 levemente efervescente e em extremo deliciosa e reconfortante.\nquando doente; delicia que n\u00e3o tr\u00e1s como consequ\u00eancia o sofrimento e o rem\u00e9dio que se toma sem esfor\u00e7o - males estes que ambos parecem insepar\u00e1veis dos prazeres e dos rem\u00e9dios de inven\u00e7\u00e3o humana.\nConsideram a maior parte dos doentes as horas antes do almo\u00e7o como de mal-estar. Por\u00e9m o banho e o beber da \u00e1gua f\u00e9rrea s\u00e3o como que um almo\u00e7o que nos d\u00e1 calma e bem-estar, e mais do que o almo\u00e7o, produzem-nos calor e vivacidade e uma sensa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, parecendo que nos entrou sangue novo nas veias, pelo que nos sentimos com redobrado apetite para a refei\u00e7\u00e3o.\nDepois do almo\u00e7o, mont\u00e1mos em burros e fomos de visita a outras caldeiras nas margens da lagoa, por onde pass\u00e1ramos ontem. S\u00e3o estas caldeiras mais pequenas do que as das Furnas, mas de id\u00eantico aspeto e cor. De alguns buracos saia apenas vapor e em outros fervia uma lama verde-acinzentada, que voltava a cair como se proviesse de regi\u00e3o mais funda e mais infernal do que a que projecta o vapor e a \u00e1gua l\u00edmpida.\u00bb\nAnexo 5\n\u201cChronica Furnense da \u00faltima semana\u201d A Persuas\u00e3o, 3 de Agosto de 1864\n\u2022\t\u201cSegunda-feira: Tocata pelas principais ruas das Furnas depois de anoitecer, e na hospedaria do Jeronymo \u00e0 hora do ch\u00e1.\n\u2022\tTer\u00e7a-feira: Nada de extraordin\u00e1rio.\n\u2022\tQuarta-feira: Baile a que concorreram 21 senhoras.\n\u2022\tQuinta-feira: Ao meio-dia sa\u00edu da villa das murtas (vulgo parque) uma grande burricada.Os cavalheiros trajavam \u00e1 burlesca, e empunhavam as bandeiras de diversas na\u00e7\u00f5es. Os burros levavam todos chocalhos, ia na frente um grande e bonito pend\u00e3o de diferentes cores, onde se lia o programma da func\u00e7\u00e3o do dia, e onde se via pintada uma grande parte do que faria objecto da mesma fun\u00e7\u00e3o. Percorreu esta burricada a maior parte das ruas do valle, ao som de charamelas, tambor, foguetes e viv\u00f3rio. \u00c0s 3 horas da tarde a banda marcial Tropheu da Povoa\u00e7\u00e3o chegou \u00e1s Furnas, e percorreu o sitio executando bonitas pe\u00e7as de musica. As 6 horas achavam-se os jardins do parque ornados de damas e cavalheiros da cidade ali residentes, e d'uma grande parte do povo do valle, formando bonitos grupos. As margens do riacho que serpenteia pelo meio d'este excellente passeio, achavam-se ornadas por uns pavilh\u00f5es de quasi todas as na\u00e7\u00f5es, e com grandes bancadas para expectadores e musica, e pelo outro com diferentes pe\u00e7as de fogo artificial.\nAo som da banda marcial subio um bal\u00e3o por nome cometa a uma boa distancia, produzindo um bonito effeito.\nAo anoitecer ardeu o fogo de d'artificio que se via na margem do riacho, sendo das pe\u00e7as mais lindas, uma em forma de leque, que se achava collocada no meio de agoa. Alem do fogo preso em postes, arderam outras pe\u00e7as postas sobre alguidares que giravam sobre a agoa, e v\u00e1rios barquinhos similhando vapores em miniatura, movidos por fogo d'artificio percorreram em varias dire\u00e7\u00f5es produzindo maravilhoso efeito.\nAs 9 horas come\u00e7ou um baile na assembl\u00e9a com a orchesta da banda Tropheu. Concorreram 28 senhoras e dan\u00e7ou-se com muita anima\u00e7\u00e3o at\u00e9 alta noite.\n\u2022\tSexta-feira: \u201cAo meio-dia sa\u00edo a orchesta de instrumentos de corda, e percorreu as ruas do valle. Pouco depois o revd. \u00b0 Horta, e a filha do sr. governador civil executaram, acompanhados pela mesma orchesta, varias pe\u00e7as de musica. Os cavalheiros que compunham esta orchesta foram jantar \u00e1 hospedaria, entrando n'ella tocando debaixo de palmas e bravos; ao toast\ntocaram de novo havendo tamb\u00e9m canto. Depois do jantar a musica atravessou o valle acompanhada de muito enthusiasmo e foguetes.\nAs 6 horas da tarde houve concerto no parque pela banda Tropheu a que concorreram quasi todas as damas e cavalheiros existentes no valle. \u201d\nAnexo 6\nplanta do\nper\u00edmetro reservado \u00e0s nascentes mineromedicinais do Vale das Furnas, com indica\u00e7\u00e3o das casas e dos respetivos propriet\u00e1rios\nAnexo 7 planta do vale das Furnas com a indica\u00e7\u00e3o das nascentes a serem trabalhadas para fornecimento e assentamento das novas instala\u00e7\u00f5es\nVi\nAnexo 8\nal\u00e7ado da\nfachada do edif\u00edcio termal das Furnas\n\n\nTERMAIS nt\n.     \u25a0   . , , ...\t. . , ,\t,     .   \u25a0 \u25a0 - \u25a0 . . . . \u25a0 I II 1 . \u25a0 I 11 \u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0   - - . -       . -1 \u25a0 - - II, -    \u2014\u2014\u2014_   \nHUHS, til S. Ml SHI PRD JEC T 0 BAS A LTERA\u00c70LS A 0 EXI ST E N T E [HU BE I / IS \u00cd\n3SSS3SE\nrgOtfrvqr,t\u00bbntftn:ffit.W7.\nrasampcsw\nf. I \u2019\t11 i\n\u00a1nscaw,i\nnqrnj\nWMpESp\nlTj\nf i \u25a0 ly\tu yr,\tft Ag|g\nX\u2014-L -It Ijrwl . 1 X^-|.\u25a0.., , -\u25a0 J ,\nnvr.i'ii'i.'.'WiiMSBS\nAgApajj\u00e8iteH' wap\nLJ \u201ei . 1 i\n\u2019 I' I p I f 1 [ I'1\niMH Uiill , Si V J 1 I1 H I 1 \u00ab 'I |r\u00bb\t' i\n4-?nr-r t-\nfr'=\u00b1p\nI -i. , I., O\n\n\n\n\n- ]\u2022 14- H \u25a0* * f j > *f-4\t\u2022 \u25a0t tn* \u00ed?'\u00ed H\t1 i I [d 3\n\u25a0ffiihif IT\t!lf 'll\nAL \u00c7 AD 0 E C 0 fl T E C,H,\n\n\n\n\n\n\n\nAL\u00c7ADO LATERAL ESQ,\nAnexo 9\nprojeto das\nzonas termais a serem defendidas no plano de urbaniza\u00e7\u00e3o realizado por Abilino Vicente\n\nt.xus\nCEHJTfUIO\n>. \u2022\n<\u25a0. /\u25a0 *\nturn to mi uv fue/ur\nCOM INDICACAO MS NASCCNTES\nESCALA? l/sooo\tp\nA ftPE BErTFAQ DAS\nA*\nG rcLn.de\nPadre Jose\n'en turas\nHf\n'T\n\u2018Sul 94/\nAnexo 10\nOriental, 1 de Dezembro de 2011\nA\u00e7oriano\n\u2022 Para o m\u00e9dico Adelino Diniz, o SPA hotel \u00e9um projecto \"redutor\u201d das potencialidades das Fumas, defendendo uma utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas termais balizada por crit\u00e9rios m\u00e9dicos\nRur lORG\u00cd CARRAL \u00edTjtofi\u00edQ \u00aboruccoomt J\u00cd\u00e7c\nO projecto&lt;i<> Furnas SPA Hotel \u201cn\u00e3o corresponde, naminha jx-rspectiva. ao desenvolvimento do termal ismo que se esperava para as Furnas'. A opini\u00e3o v do m\u00e9dico Adelino Diniz. que no passado j\u00e1 estev\u00ea ligado is termasdas Furnas e foi ontem proferida no tradicional aJmo\u00e7odasquartas-feirasdti Kn-tary Clubck- Ponta Delgada, onde falou sobre \"Tu rismo de Sa\u00fade e lirmalismo\",\nPara Adelino Diniz, o projecto do Fumas SPA Hotel \u00e9\u201cmu\u00edto redutor na acessibilidnrledosuten-tes e o termalismo pralieameote fica condicionado apenas aos utentes da unidade hoteleira\u201d. Adelino I Jint\u00f3 \u00bfdelegado de sa\u00fa-deda Povoa\u00e7\u00e3o eoprojecto rne-rcccu-lhe reparos desde a altura em que foi aprovado.\nCons ide rando-se um \u2018 pess i-mista\u201c em rela\u00e7\u00e3o ao estado do termalismo na ilha de S\u00e3o Miguel, Adelino Diniz lembra que h\u00e1 um conjunto de recursos h\u00ed-drotermais, sobretudo nas Furna-. com um car\u00e1cter exrepcio-nal a nivcl mundial e, \u00a1xiriwo. lamenta que n\u00e3o se tenha ido mais lunge 'num projecto que foi lan\u00e7ado ern anexo \u00e0 concess\u00e3o do Jogo iut Regi\u00e3o e deonde se esperava-se uma interven\u00e7\u00e3o no sentido de melhorar o termalismo\".\nAdelino Diniz \u00e9 at\u00e9 daopini\u00e3o qucoprojecto n\u00e3o cumpriu oca-dernodecnc\u00e1rrgOMcl\u00e1tiwiJncntc ao desenvolvimento do terma-Jis.fiiooa.1 Furnas. O m\u00e9dico sa-iu-nla a import\u00e2ncia de urna utiliza\u00e7\u00e3o criteriosa e medicamente acompanhada das \u00e1guas\nuuudasno\u00ed\n\u2022\t0 Furnas SPA Hotel \u201cn\u00e3o corresponde ao desenvolvimento do termalismo que se esperava nas Furnas\"\n\u2022\tAdelino Diniz salienta a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o criteriosa e medicamente acompanhada das \u00e1guas\n\u2022\tPara o m\u00e9dico, \"as \u00e1guas termais t\u00eam uma composi\u00e7\u00e3o gue nada tem a ver com a \u00e1gua comum\u201d\n0 m\u00e9dico Adelino Dinir |ao centro) foi convidado do Rotary Club para falar de turismo de M\u00fade e termalismo\nidumoo \u00abtutea\nFurnas SPA Hotel ainda n\u00e3o abriu, mas o veu projecto j\u00e1 \u00e9 alvo de criticas\ntermais, algo que, no seu entender, n\u00e3o s<- adapta ao conceito de SPA.\n\u201cAs \u00e1guas termais t\u00eam uma composi\u00e7\u00e3o qu \u00ed m icu que nada tem a ver com uma \u00e1gua Comum. Essas \u00e1guas t\u00eam subst\u00e2ncia* com efeito farmacol\u00f3gico e \u00e9 dai que esperamos obter efeitos leriq\u00bbi u\nticos. Por isso, as \u00e1guas termais devem .cr prescritas com crit\u00e9-rio.1 Cl\u00ednicos \" n\u00e2r> devem ser usada . de unia forma indiscriminada\", alerta Adelino Diniz.\nF\u00e9 aqui que reside ti principal t i ll k-.i que ii iiiriliro faz no vou i.citoile SPA que foi iidOplartn paru o leriii\u00edilisino mis Furnas.\nemboraa estrutura, de caijacon-clus\u00e3o j\u00e1 sc faladesdetZOllH, ainda n\u00e3o lenha sequer aberto as suas portas dei ido \u00e2 i ndefini\u00e7\u00e2o org\u00e2nica e financeira que ainda paira sobre o promotor do investimento, o grupo ASTA Atl\u00e3nt i-da.\n\"Por essas raz\u00f5es, o termalis-ino exige acompanhamento m\u00e9dico. oque n\u00e3o sc exige num SPA\", alerta.\nE mesmo os problemas detectados na$ \u00e1guas termais - com um elevado n\u00edvel de ars\u00e9nio, uma subst\u00e2ncia t\u00f3xica - durante a conslru\u00e7\u00e3odo FumasSPA Hotel, n\u00e3o s\u00e3o. par.t Adelino Ifiniz, unia quest\u00e3o preocupante. Sobre esta situa\u00e7\u00e3o, o medico lembra asan\u00e1-lisesquej\u00e1 s\u00e3o feitas h\u00e1 um s\u00e9culo nas \u00e1guas termais das Furnas.\nPara Adelino Diniz. a quest\u00e3o est\u00e1, sobretudo, na n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o \"indiscriminada\" das \u00e1guas termais das Fumas,\nAs d\u00favidas do m\u00e9dico relativamente ao Furnas SPA Hotel prendem-se essenci idineiite com a poss\u00edvel u\u00e0o utiliza\u00e7\u00e3o adequada das \u00e1guas, quando a estrutura abrir nas condi\u00e7\u00f5es em que foi projectada.\n\u201cA utiliza\u00e7\u00e3o desadequada pode contribuir mais para prejudicar do que para ajudar os utentes das \u00e1guas das Furnas', alerta Adelino Diniz, para quem n\u00e3o \u00e9 a via mais correcta a de negar a possibilidade aos pr\u00f3prios cidad\u00e3os da Regi\u00e3o de terem acesso de uma forma un iversal \u00e0s \u00e1guas termaisdas Furnas.\nIsto para al\u00e9m do factor econ\u00f3mico. uma vezque o Turismo de Sa\u00fade s\u00f3 se pode desenvolver verdadeirnmcnte nas Furnas com \u201cgarant ias de qualidade\".o que se faz.com um conhecimento aprofundado das \u00e1guas que permita a sua utiliza\u00e7\u00e3o em grande escala, quer por turistas, quer pelos cidad\u00e3os locais. \u2666\nAnexo 11\naprova\u00e7\u00e3o do regulamento dos banhos, datado de 25 de Setembro e 1857 (Estrela Oriental, 1862)\nV AIH!\u00ae\n\nFOLHA POLITICA, LITTERARIA E NOTICIOSA\n-----------r,^-^\t--------\nPUBLICASE TOBOS \u00fcS SABBAOOS.\n\nSwWnvi-M, wo VMvv\u00e7toAct fox V\tAa |j\nVAXnWtti\t, TAft. ivtt\u00fca 4t >A.U Ku\u00e1n, t m ,\nVovAa\tu\\ \\ xyjtqw^vv*, \\\\a TvA \\ \u00abAwr-\nx\\l liWW aft.\nQ,\\WJ.\\\\UC WA'V^t\u00d3S \u25a0w\u00ed.va\u00e0^Ao*. \u00e1xt\u00e1w\u00f1o , H- I ' \\A-rn, OYk \u25a0a\u00f1a \\v\u00faM\\a\\AuK \\\\\u00a1)b $qx\u00ed\u00bbq 'miA\u00e0u\u00c1H*.\nommm\nJ. .1. BOTELHO.\nXsfv\u00e7juakATa \\\u00abot nvfc\u00ed.......,...\n\u00c0x\\u\\ki\\tw o* ivMv,pUMAVts..z.\nVAUh \\wa o$ qut o t\u00f3o \\oitw .,.\n\u00cdJiUi p&amp;wwtfc.....................\nVxlos \u00bfa. \\n.ituAa...............\nI ... \u201e\u201e ,.................\nI C.ontrjtndiMm e sowmvauo\u00e0os\n\u00ab,, ,----,\n...........VIO\n...........10\n...........30\n......,.....30\n..,:.......10\n.......40\nWAU OVxKWW. \\3 OV. WXM.\nSatisfazendo ao quo prorr\u00edetic-ti)os no ultimo numero estampamos hoje cm rro.xsas o.ohimnax o I oui es ? ri pia artigo da /\u2019rrp/\u00fc.s\u00f5o sobre :i\u00ed Caldeiras (Testa Vi\u00edla . e bem assim narraremos o que ha acerca das ideas qin? despontou o collega , agradecendo-lhe as ev prc\u00e7nos que nos di<pcnsa.\nA ia.-optoprila Gamara que scr-ho em 1857 tentou conseguir o que o coliega aconselha por meio u'j li. gi.\u00ed.io eiilo, que abaixo vai Irauscripln ;.m?s que .u\u00e3y j&amp;z em execu\u00e7\u00e3o em consequ\u00eancia Jbjii-tend \u25a0! irrnsoaveis as emendas que o Conselho de IJ\u00edsUuU no mesmo mandava fizer , e lic\u00e1mos u i mesmo. Entendemos como o collega que este era o meio mais pruficoo para Lrevemenle vermos o Valle transformado 11\u2019111\u00bb magnifico ponto de distrac\u00e7\u00e3o para as \u00edamihas rnicb.ielenses ; mas ignoramos em que se fundi a opini\u00e3o dos \u00a1Ilustres membros do Conselho de Dislficto, para ordenar que os que podem pagar \u00ediqijum isentos da contribui\u00e7\u00e3o,em qnunto os menos favorecidos de meios estejam sogeiloB ao imposto.\nConcordamos com o collega em que as obras das Cald\u00e9iras est\u00e3o \u2014A* \u00cdAamaita \u00edl\u00edl flllfl\npulado por rsto circulo. Ainda ha pouco rebentou uma nova caldeira pmximo \u00e1 que servo de deposito onde a caniara talvez cxgote a veiba qne rosla c .\u00ababemos e conhecemos que possne bons desejos \u00facpfca dos njcllioramentos iie-Crssai\u00edos no Valle e o mesmo dizemos com referencia \u00e1s ca maras \u00edransactas, que se n\u00e3o leemdiscui-dadu do sen embellesa mento n\u00e0o o podendo chegar , comiudo, ao ango de perfei\u00e7\u00e3o exigido ; mas que lern feito mais do que podem, assev crnmnl-o.\n0 udivgn fwla v-erJ\u00fcd\u00fc.Tluc\u00fcjlu que a rasa dos banhos \u00e9 acanhada c n\u00f3s acrescentaremos mais que. estos s\u00e3n muito mal constru\u00eddos , mas (i\u00e3o sc podo dizei que s\u00e3o immundos , porque o empregado que a Camara ali tem para lralal-os n\u00e3o se desmida na sua limpeza c a ceio , n\u00e0o deixando, todavia, de se ressentirem dos defeitos tpic lhe notamos, visto que a sna \u00e7unslrnc\u00e7\u00e3o \u00e9 antiga.\nSabemos lambem que, por orca- .\nSi\u00e3o da Jnnli Geral do Disliicio querer fazer applica\u00e7\u00e0o do dinheiro qtiu rest\u00e1ra do porto arJilniil de San-Franrisro , os cavalheiros (Testa Vida, que cnlfm faziam parle d elia, vendo que a opini\u00e3o geral era para que fosse applicjrla \u00e1\nis, pouco podemos e o mesmo esperamos dos mais rtdlegas e pessoas sensatas , coinluindo por \u00e2-gradecer a franqueza com que a artiiar Gamara Municipal nosfran-queiou os documentos queorapu-b 1 i ca ui o s.________\nlllrji.\u00ae Sr.\n0 Concelho de Dislijcto em sna sess\u00e3o de 2i do&lt;oii>nle resohpu * fazer as seguintes allcta\u00e7\u00f3es no regulamento dos bunhos das Caldeiras . que V.S me erniuu em officio de 25 do pagado\n1/ Que se iHiminas\u00abea cita\u00e7\u00e3o do Ari. d\u00f5 C\u00f3digo trila na iillnn\u00c1 paile doAit. I \u00b0 pois que este t\u00e3o S\u00d3menle empftrm a olu iga\u00e7\u00e3o de fazer cs reparos , mas n\u00e3o \u00e9 o titulo da propriedade.\n2.* Que em lugar das palavras \u2014 0> soblailos \u2014 pur que come\u00e7a o \u00a7 unieo do Arlign 3.* se diga\n\u2022 \u2014 As pra\u00e7as de piei.\n3/ Tihalm\u00e9hle , que tanto no frual do Ai ligo 4/' como do Artigo 5 \u00b0 sa acciescenle as seguintes palavras \u2014 sahns os direibs adquiridos \u2014 sendo pois o ipgiila-rneiib\u00bb reformado por esta forma ser-me-ha reenviado paia ser no-vamonle presente ao Conselho.\nDeus Guarde a V.S. Ponta Delgada 28 d\u20190<i1 nbi o de 1857.\ntIIui * Sr Piesidenlc da Cama-\n|1J\ta I .41 15 / \u25a0-. \u00bb\t\u2019 . .... | \u25a0\ndo eeUdo; mas dizoudodlic n\u00f3s fj'\u00ede oB rendimentos e impostos nninic\u00edpaei esl&amp;o or\u00e7ados em 4:7360060 para o futuro anno e-cO\u00ediomico, ane desta verba se dei-periie 2:25209! 6 com a snslen-la\u00e7\u00e2o dos expostos e 4:9880285 tom os empregados subsidiados pela Garuara e vnrias oiirias \u00bber-ba&lt;, rejundo lao somonte destas 070629 reis qoe s&amp;o desl\u00ednndof para obras publicas , jiHli\u00edica-do ti a n pedido qne fizemos e que ura renovamos ao Eim,* dib\ncon slroc\u00e7\u00e1a (1\u2019110\u00bb fsl;ibel\u00abCImento Ih\u00e8rmal no Valb* das Furnas, esfor\u00e7a ram-se para quo a qtiaiilii com quu coucurrcra esla Concelho fosse applicada \u00e1s obras das Caldeiras, mas procedendo ar \u00e1 vulh\u00e7\u00e2o \u00edicaiam vencidos por maior numero.\n|'7q\u00f5jinlo podemos dizer aocol-Icga, esperando, sempre, que com o \u00e2irii illnslra<la opini\u00e3o c valiosa coopera\u00e7\u00e3o nos ajudar\u00e1 na empre* \u00aba quo come\u00e7amos, visto que pela nossa par te,como frac\u00fc\u00ed e inliabe-\nde Selenibro de 1857.\nl\u00c0egnlamenlo dos banhos das Caldeiras da Villa da\nlliboira Grande , appro-\nvado pela Gamara da mes-mu t ni sita sess\u00e3o de 25\nArligo primeiro. As casas dos\n4\nr-tohos pnblLcos, eogoas fiierma-es do Valle das Caldeiras da Villa da Ribeira Grande , s\u00e1o propriedade da respectivo Munic\u00edpio, na conformidade do n? 15 do arl.\u2019 133 do Codigo Adminislraclivo, Artigo segundo. A administra\u00e7\u00e3o do estabelecimento dos banhos \u00e9 confiada a- um empregado da confian\u00e7a da respectiva Gamara , \u00e1 qual nnica , e exclosivamentc responde o mesmo empregado pelo cumprimento dassugs oluipa\u00e7\u00faes.\nArtigo terceiro. A Gamai a faz a despeza do \u00edjosteio para a roii-serra\u00e7\u00e3o dos banhos , e&lt;ie Indo quanto lhe diz rela\u00e7\u00e3o . e pprmi-teo uso ifelles ao Publico . mediante \u00aba contribui\u00e7\u00e3o de q<mu\u00bbi\u00bbla reis por cada uma meia hiira. que ser\u00e1 contada d\\sde a rnt\u00edada 40 indindao na casa do baniu\u00bb . at\u00e9 qnc deixe eolrar o empregado respectivo a tomar ronla do mesmo.\n5 unico. Os soldados . c as prs-so\u00edis indigentes s\u00e3o cxc\u00e9plnadns d'csta contribui\u00e7\u00e3o, com tacrm q<\u00bbe estas tragam certid\u00e3o de pobres a passada pelo Parodio , e rui i irada pelo Administrador do Goncc tlio.\nArtigo quarto. A inngcrm \u00e9 ' pcrmc\u00fadu ler crtcananiCntos.&lt;l\u2019a-gnas lherinae\u00bb , para lenir vj-tos a casa de banho particular, tem previa licen\u00e7a da respectiva. Gamara.\n| 1.\u2019 Esta licen\u00e7a s\u00f3 poder\u00e1 ser dada sem preju\u00edzo do P\u00edildico.\ns 2.\" A- pessoa a qm-m se der . ou j\u00e1 se tiver dado lai licen\u00e7a , pagar\u00e1 quarenta reis pela por\u00e7\u00e3o dagaa, so\u00edficienle para un\u00ed banho, a qual lho ser\u00e1 dada pelo enipte-gado da Gamara , Iodas as vezes que a pedir , pagando por c.-\u00bbd.i uma d\u2019c!hs a referida cunlrihui-\u00e7\u00e3o de 40 rs.\n3.\tE todavia pcrmclido o costume de tirar agua das Caldeiras , qnc n\u00e3o s\u00e3\u00bb as dos dep\u00f3sitos, para lomar banhos em liu.i . ou para outro qnalqncr uzo . sem pagar corrlriliai\u00e7\u00e3rj; mas fica inl rira nwn-te prohihido o costume desraldar as ares, e outros animaes nas Caldeiras , c de deixar nas proximidades rfesias pennas. e antros q itiesqner \u00fclqrctos. immu udus ; bem como o lavar c\u00e3es na* mesmas . sob pena de fiei?, centos reis por cada oina tn\u00edrar.\u00e7^o.\nArtigo qainto. Tamb\u00e9m \u00e9 pro-blinda * tmias as pesauas a uzo dn agua fna tirada do Tr-prriivo rego para ser kwla a ,&lt;m fir*<hos parbrularrs , sem previa icru\u00e7a da Gamara.\n11/ A pessoa , a qtiant se der,\nou j\u00e1 se tiver dado tal licen\u00e7a pagar\u00e1 annualmenle a taxa de 240 reis por cada uma penna d\u2019agua , a qual contribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 arrecadada pur todo o niez de Maio de cada um anno.\n\u00a7 2.\u00b0 A Cantara s\u00f3 poder\u00e1 cassar esta licensa , quando as ma-nanciaes dang.ua forem I\u00e3o esca-\u00e7os, qnc apenas deem asufficien-te para o uzo doa banhos.\nArtigo sexto- Para se prevenir 0 preju\u00edzo da saude publica , \u00e9 pro-hibido a todas as pessoas suspei-Ijs de mol\u00e9stia contagiosa . o uzo de banhos na respectiva casa do .Munic\u00edpio , em quanto n\u00e3o apresentarem allpsfado de Facultativo approvado , por oode mostrem que n\u00e3o padecem tal mol\u00e9stia.\nS oiiicO. A Gamara fornecer\u00e1 aos pobres lina. para tomarem banho, qiiandu elles padecerem mol\u00e9stia contagiosa , que os prive do uzo de banhos publicos.\nArtigo seplimo. A arrecada\u00e7\u00e3o das taxas impostas sobre os banho- das agoas lltermaes, ser\u00e1 fei-la por meio dc bilhetes , os qtiacs ser\u00e3o fornecidos pola Thesouraria da Gamara \u00e1s pessoas , que quize-rem fazer uzo dos barrhus p\u00fablicos, ou parltenlnres , pagando-se na ibt-snia Tliesotirana a respectiva taxa de quarenta reis porcadaum btllmit\u00ed; devendo o Tliesourerro trr alguns destes cm casa de pes-jna da sua confian\u00e7a , qnc esteja tinValle, durante a esta\u00e7\u00e3o dos banhos, a fim de que esta- os possa vender aos indiv\u00edduos, qoeali cliegam de passagem , e querem f:i7.er lizo (Fellcs.\n? tiiiieo. A pessoa jTa confian\u00e7a dn Thesdttreiio , de qnc trata o at ligo seplimo , nnnea poder\u00e1 ser o administrador dos banhos.\nArtigo oitavo. Todo o produclo da- taxas de licen\u00e7as , e multas , de que trata este regulamento, ser\u00e1 exclusivaoienlo applieado ao concerto da estrada , encanamentos das aguas, reparos das caldeiras. cazas de banhos, c embelezamento do Valle.\nArl. 9.\u00b0 As obriga\u00e7\u00f5es do Ad-ntii islrador dos banhos s\u00e3o.\nl.\u00b0 Trazer as cazas dos banlios sempre vart tilas , e os banhos lavado*.\n2\" Cuidar, cm que n\u00e3o f.illc agmi nas caldeiras des dep\u00f3sitos, 3.\u2019 Ao amanhecer lavar lodos os banhos, e enrhel-os sncccssiva-mehip , c lavando-ufr sempre, em quanto houver quem iPelles so qoeiru nlilf\u00e1ir,\n4/ Dar \u00bbt-z \u00e1\u00bb pessoas presentes, que a tiverem, para lomareta\nbanhos , sem accep\u00e7\u00e3o de pessoa alguma , n\u00e3o admilijndo privilegios , nem preferencias, qnc s\u00e3o aliso lula mente prohibidas.\n5.\" Trazer sempre limpo . e bem \u00bf(condicionado , o rego da a-gna fria . etn ordem a que esla nunca fiihc nox banhos , e nas fontes publicas, o particulares f\u00bb.\u00b0 N\u00e3o ctnisc\u00edilir que algum particular tire do respectivo rego agna fria, para a levar ao seu predio , c das caldeiras do deposito ag.ua tlicrmal para a levar ao seu banho., sem qilG mosli> licen\u00e7a da Gamara.\n7.\t\u2019 Impedir qtjr as pessoas suspeitas de molestia contagiosa fa\u00e7am uzo dus h.Hihos p\u00fablicos.sem que mostrem o altcsladn de que traia o artigo sexto.\n8.\t\u00b0 Vigiar sobre a conserva\u00e7\u00e3o da casa&lt;l\u00ab>s banhos . dos iiqm ilu-clos , e das Caldeiras du deposito , dando parle au l\u2019residente da Gamara de qualquer damno , que se Ibes causar, com ilcciara\u00e7\u00e3o testemunhada da pessoa q\u2019o cometer, a fim de que esta responda por lodo o preju\u00edzo , c pela mulla de mil e duzentos reis por cada uiua infrac\u00e7\u00e3o.\n9.\t\" Impedir que sejam por forma alguma ingnnimodadas as p<-$-\n___ioat-, q#\u00ab-e*+\u00ed*ow4H fro banho por as que e.\u2019liverem de f\u00f3ra ; e fazer que SC evilf-m as ac\u00e7\u00f5es&lt;]'\u2019&lt;por ventura possam compremi-lci a decencia dos co-ltimes.\nJ0.\u00b0 Apeomplar o banho \u00e1 possua presente . \u2022- q >e lenha 'eZ , ei\u00edlregando-lhc esl i bilhete a.<si-gnado pido Picsideule da llamara . e Escrr\u00e0o da mesma, por onde Cfinste ler p\u00e1go a contribni\u00e7\u00edw\u00bb d<* quai t-nia reis , c exigii segundo bilhete se :t firssoa se deu.mi.-u rnnis do tucin li\u00fara , c assim pnr di\u00e1nlc . scmbi obrigado a ettlre-gir esle n\u00f3 fim de cada uma semana tia Serrelaiia da Ijimara.\n11N\u00e3o consentir que pe.^ua alguma prenmlo nas casas dos banhos . paia o que as dever\u00e1 fechar , logo qnc finalise o uso dia-riu dos bailios.\nAilk\u20190 decimo. 0 administrador&lt;lns banhos que in\u00edringu' alguma&lt;i\u00e0s -SL'\u00fcS mencionadas oliri-ga\u00e7Oes papai\u00e1 a mulla de deus n.il e quatro cciiio- reis , .ilen) d.i peida do emprego , lendo esta mulla (>u (vdlns a mesmo ap-plica\u00e7\u00e3o marcada&lt;>o atllg\" oitavo d.O piPSPul'' reptil.\nSala das Ses-\u00f5es d\u00ab Gamara Mmnic\u00edpd dl Villa d.i Hlheir\u00bb \u00dciaudc25 .le\u00edoqdemloo dv lba7\nAntonio Julio de Mello.\nBernardo Manoel da Silveira Estrella.\nJo\u00e3o Bibeiroda S'tH-a Cara Nova. Augusto Cczar Ferreira Cabido. Jos\u00e9 Tavares Moreira.\nParle d ;i Sess\u00e3o cki Catna-ra Al\u00ediriicipal do Concelho da Viila da Bibeiia Grande de27 de Novembro de 1857.\nN esta mesma ocra r i\u00e3o deu parle o Presi'lenl&amp; da reijiii\u00e3\u00f4 puni-ma de JiifHa Grial de Dislmlo por assim llic bT dilu o Procurador \u00e1 referida Jii\u00faln po.r r-l<* (hoi-cellio Aiitonio M.hi &lt;! d.i Sio -ua Eslrell.i , o\u00edT-tocc\u00ed\u00ed-lo -e&lt;<I\u00ed\u2019 Jtiia ahi requerer qtidqn\u00e7r musa que a Calunia Coiro \u00a1<'<so a hmicdu 10 (Trote Mirniripiu t&lt;' a Gaitara deliberou que. -i\u2018 IrviiSM' ii\u00e7orsoa mrnc.ioiiad.t J>iula da d dil er.i\u00e7\u00e3o do Cons\u00edlho de Dislricb\u00bb M'bi<\u2019 a enicnda que mandou fazer no l\u00edc-gnl.airfulo&lt;|u$ han\u2018rn.s das Caldeiras , a;,ci.\u00ed'<f,.t,iill;:o|i> cm duns artigos as palmr.is \u2014 Salvos direitos ad\u2018|iii!i idos\u2014 no quo a Gamara oiTlon ir no.. s<> prejudica os inlrirssus do Munic\u00edpio,\nl'.\u2019st\u00e1 roiiloi uio Secretaria da Gamara Municipal do Gunndho&lt;; i \\ iH:i da lliluuia Grande \u00f4 de Dezembro (k 1857.\nO Escriv\u00e3o tia Gamara Manoel d\u00e1 Sil\u00bba \u00c2mbar.\nA Zudi idfri Ori\u00e9nltil unm arl.i-gn em que apreciou mais uma vez o mereci meti lo da agoas rne-dkiitaes que abundam rfcsla ilha, rrcon inendou \u00e1 atirn.\u00e0o do ii\"-bre depiiiado pelo nrvuln da Ilibei ra-grandc , n Hudo \u00ab piuores-co sjlio das Cddeiras , para que depois dc conclu\u00eddas as obras do estabelecimento Ihernml que sc prnjcrla nas Furnas , por egual m\u00eddtioraruenln se aproveite em favor da humanidade enferma o grande reenrso com q\u00fac a natureza bfitid\u00f3tj aquclle sitio.\n17 louv\u00e1vel o interesse qno o nosso COll\u00e9ga di Hibririi-giaiid\u00f4 toma pela explora\u00e7\u00e3o dhiin manancial de riqueza e de saude , como o queeiHtn nas Cddeiras o lanlo ao abandono se tem deixado. Bem desejavamos qoc os seus omprnlios fossem coroados d\u00f4 bom exilo.\nAbundando as Cddeiras em a-goas sulfurosas c forn as . o sendo um ponlo onde a natureza se-\ndoclora se esmerou em nmltipli-enr alliaclivos que fazem d aquello ponto um panorama arrebatador , c muito para lamentar que al\u00ed escaceiom lodos ns cominodos para o enferm\u00f3 que n\u2019aqnellas salut\u00edferas aguas procura lenitivo a seus padecimentos.\nA casa de barbos que alli existe , alero de arnnliada, \u00e9 \u00a1inmunda \u2022 e as ngo.is f\u00e9rreas nem ao monos tcm sido encaminhadas para urna fonte onde sen\u00bb perigo e com alguma limpeza possam ir , collier-se !\nUatendo alfil\u00e3o rom\u00e1nticas habita\u00e7\u00f5es , o inii.i ho-iped.ni.1 onde os numerosos visitantes enron-Irarn por prrrn rnsonvel ns meios de erninnodidadi? que ni) Pies i\u2019S-(iibtlrr\u00edmenles .-e pmr.uram ; sendo a est ada al\u00bf* \u00e1qui-lle sillo luda Uausila' cl por carruagens : c . o que u\u00f1o \u00e9 tnniio\u00ab apirriavc!, sendo all\u00ed a soviabiiidad\u00bb lao intima, tin franc.i c t\u00e3o khiI > il quo pode (lizer-sr un\u00eda s\u00f3 familia que habita aquello poeti-o Lgar , nenhuma obra publica l\u00e1 m* I<m kilo qim o de ve as propor\u00e7\u00f5es a que deve chegar.\nUma boa casa de banhos , tim aceiad\u00bb acquedticlo e l oas Ionics donde se recebam as aguas fer\u00edeos , um ou dons sal\u00f5es para recreios . e arborisa\u00e7\u00e2o propria a converter \u00f2 cenho do valle n uma alameda agrada vol , ris os ine-Ihora mentos que m'pudk sitio esta pedindo e que por boma nos-sa n\u00e3o devem dom tirar-so.\nO seu cuito n\u00e3o so nos alieura quantia \u00e1xorbilanie ; ainda assim cousideramuba superior \u00e1s fmras da municipalidade bu:al Masse nos detivermos a espera que o governo mande ic.disar lacs o-br.ts, lar.Ir o muilo larde as veremos coin'lnidas.\n0 c\u00f3llcga da E'!n-lln Conl\"iituse cm que o goveino as prmripm quando li\u00fc.lisar&lt;> esiabeleerturii* lo thef\u00f3ial \u00ablas Furnas . que ora parace horn camiiibo dr cr.ce-lar-se. I er\u00f3&lt;\u2019 C\u00f3'h'ca -i b>'a fr de acredil-ir , que \u00abs o! ras das Fnr-oas so realisern i/cste* [\u2018'im&lt;nos quatro \u00f4nnos? Diqmis de acabada a planta que sc est\u00e1 levantando, a\u00ednda ella lia de dmun hntga* noilvs na irparli\u00e7\u00e3o crnlial das (d>ras publica*, o;n l.i*lma* se em do\u00fcs anhos a nossa \u00ab'ilitfeniv mi-rialjra a filer s.-nr dhqmdle lim-lm , leremos de esperar prlu menos onltos duiis pala que o p\u00bbr-liunenlo vi lo os mems que clh demanda,- e drsb* punto ate a sna realisa\u00e7\u00e3o quanto dista a\u00ednda ?\nN\u00e3\u00f2 sabe o collega ao lempo que sol licita mos do governo que mande analy\u00ed\u00e3r as muitas e variadas agoas mcdicinaes , onde sc proje-dam as llierm\u00e1cs , e qne n\u00e3o liie pedindo n\u00f3s sen\u00e3o um homem compeleuiemenlo habilitado, pois os meio* para o recompensar le-mol-os indirado sem que o estado seja sobrecarregada com nm real , ainda at\u00e9 ao presente sa ignora qnaes os princ\u00edpios mineral\u00f3gicos que as lurnarn i\u00e3o que-lid\u00edis da IbrrapetJlica ? Emb.ilam-nos com promessas , cujo cuinpri-nienlo sc vac adiando d\u2019nm afino para n outro , e quando tudo nos fazia accredilar qoe este ver\u00e3o se conclu\u00edsse aquella I\u00e3o desejada a-lialyse , eis-nus chegados \u00e1 rpoca d<* a come\u00e7ar, e.. ,, nada mais \u2019\nSe alli se eslabelec\u00e8o esle an-nn uma esta\u00e7\u00e3o medica, que bem dirigida pode fornecer \u00e1 medicina uma collec\u00e7\u00e3o de factos, que h\u00e3o de vir a ser a base de Ioda a historia lherapeulica de t\u00e3o pre-ronisadas agoas . agr.ide\u00e7\u00bbmol-o \u00e1 iniciativa pnrarnenle lucal ,e \u00e1s Miseric\u00f3rdia da iilia, que sobrecarregam os seus or\u00e7amentos com Ioda a despeza da esta\u00e7\u00e3o e hospital annexo.\nTodas eslas pondera\u00e7\u00f5es rms occoiieram apreciando a boa f\u00e9 do coIJega ribcira-grandense , pedindo que se tomem em cunside-lii\u00e7\u00e3oos fiirllioramentos das Gal-deiras , quando se completarem ps das Furnas.\nTarde chegar\u00e1 esse dia , e cada um que decorra , sem quo o valle das Caldeiras se converta no que deve ser. \u00e9 uma nodoa vergonhosa para \u00e9s,la terra . l\u00e3n rica c podeivsa , que n\u00e3o deve , lem desaire , deixar de \u00edazer por si alguma \u00abmusa u\u00fal a lodos. E' para lamentar que onde ha tantos meios . se espere tudo da ac\u00e7\u00e3o da poder smir.il , mesmo cm cousas em que clhlhen\u00e3o pertence rigo-ips\u00edimeule.\nA nosso ver as obras das Caldeiras devia cmpreberi\u00edfel-Jis o ri unicifiio. t>f> ell\u00e0 n\u00e3o lern meios Cdiuo cremos sem custo, seria dif\u00edcil \u00edcalisar um impreslimo para as Iwar a c\u00edfeito . sendo hvpolhe-ra do cap\u00edlal e juros . as mesmas obras e o rendilucnlo d*om modi-co l\u00f3bulo que se iropuem\u00bb a qoem go asse de Ues melhora-lUetilO\u00ed\nDe*\u00bb jtmo\u00ab sobre esh ponto ouvir a opinr&amp;u aulhunsada dn col-lega , e porque esie artigo j\u00e0 \u00bb\u00e2e longo . aqui o lermirumos , sem cumludo iKH despedirmos de tol-\ntar ao assumpto, porque \u00e9 bem digno de ser discutido com le\u00ed\u00ede-xao.\n( Co\\vVv\\\\ugAo cvaU\u00ab<ln\\Vi.)\n<\tAllcndcndo a que Mir\u00e9s, n\u00e3o entregando por esses t\u00edtulos recibos contendo a sua nomea\u00e7\u00e3o n\u00e3o tomava posse de objecto especi\u00edi-cadamenle designado e que s\u00f3 devia restituir t\u00edtulos similbanles ;\n<\tAllendendo a que a contados liquidat\u00e1rios de 20 de fevereiro do 1861 constava existir ent\u00e3o em caixa o valor de alguns milh\u00f5es, c 383 ac\u00e7\u00f5es dos portos de Marselha, devendo-se somente aos clientes 199 ac\u00e7\u00f5es; que Mir\u00e9s linha por conseguinte em caixa li-titos da mesma especie ou os fundos necess\u00e1rios para os comprar ; que oulrasim lodos os depositantes n\u2019esla calhegoria foram iodem-nisados pelos liquidat\u00e1rios , seguindo-se que n\u00e3o houve abuso de confian\u00e7a ;\n<\tNo*que diz respeito ao abuso de confian\u00e7a , consistindo em . haver-se apropriado do pre\u00e7o de 120 ac\u00e7\u00f5es da via f\u00e9rrea de Pamplona a Saragossa :\n* Allendendo a que Mir\u00e9s ha- * via contraindo para com os subscriptores d\u2019essas obriga\u00e7\u00f5es o encargo pessoal de lhes entregar os t\u00edtulos ; e que a sua pris\u00e3o foi a cansa do n\u00e3o cumprimento; que oulrosim existiam em caixa alguns milh\u00f5es em que estavam confundidos os 30 000 francos , importancia dos 120 t\u00edtulos , achando-se pois habilitado para cumprir o sen mandato :\nQuanto \u00e1 distribui\u00e7\u00e3o illicila de dividendos mediante inventarios f\u00e7audnleulos durante ,os exerc\u00edcios de 1857 , i 3\u00f58 , 1859 c 1860\n&lt;Quanto a 1857 :\n<\tAllendendo a que oj 8.750:000 francos que o\u00ed gerentes fazem fi-\nA Gamara Municipal do Concelho da Villa da Ribeira Grande\nFaz saber que nos dias 22, 21, 2-7 , o 29 do corrente tem de sair \u00e1 pra\u00e7a as rendas seguintes d\u2019esl\u00f3 llunicipio; a saber : a Valia da Ribeirinha , os baldios da pra\u00e7a e paraizo . o barrac\u00e3o do peixe , a renda do ver das Freguesias Pc-naes d\u2019Ajnda, Maia , Porto\u00bb Bom Jesus , Pico da Pedra , c Calhetas ; bem como o imposto de bebidas espirituosas , vinagre e a-zeite , que ser\u00e3o dadas d\u2019arrcma-ta\u00e7\u00e3o , por Freguesias , no futuro anuo ceo no mico de 1862 a 1863. a quem pelas mesmas mais der alem dos pre\u00e7os que ser\u00e3o declarados no ac lo da pra\u00e7a.\nl\u00ed para que se fa\u00e7a publico o chegue ao conhecimento de. todos se mandou passar o presente e id\u00eanticos para seremaflixados m>s logaies mais p\u00fablicos deste Concelho.\nRibeira Grande 9 de Junho de\n1862.\nO Presidente da Camara Antonio Manoel da Silveira Es Irella.\n1\t, O Dotilor Jos\u00e9 Severino d\u2019Avellar Juiz de Direito da Comarca da Ribeira Grande por S. M. F. que De.os Guarde etc*\nFa\u00e7o saber, que a correi\u00e7\u00e3o do l.\u00b0 semestre do corrente anuo , se hade a-brir no dia 20 do corrente, pelo (\u00a1ue a cila se apresentar\u00e3o os EsCriv\u00e2es eTabel-li\u00e3es, e mais Empregados do Judicial de toda esta Comarca,&lt;jue a isso s\u00e3o o-\nEmpregados, poder\u00e1 e dever\u00e1 representar contra elle, para que se lhe fa\u00e7a a devida justi\u00e7a. E para que assim conste mandei passar o presente. Villa da , Ribeira Grande f0 de Junho de 1862. Eu Manoel Vi-ctorino Moniz Escriv\u00e3o interino do Juizo de Direito que o escrevi.\nJos\u00e9 Severino d\u2019A velar.\n2\tA meza da Confraria do Sant\u00edssimo dq Matriz da Villa da Ribeira Gran- \u2018 de , avisa por este meio a todos os foreiros , rendeiros e juristas que se a-cham em debito com a dita Confiaria a pagarem-lhe por espa\u00e7o de 15 dias a contar da data des- * le todo o sen debito pena de serem logo demandados judicialmente, se assim o n\u00e3o fizerem.\nRibeira Grande 6 de Junho do 1362.\nO Thesonreiro\nCorne\u00fco Tavares Silva.\n&amp; ia a &amp; 1 \u00ae\n3\tPara liquidar, e com g r a n d e a b a l i m e n t o dos pre\u00e7os de suas avalia\u00e7\u00f5es, principiar\u00e1 2.* feira 16 do corrente \u2022 \u00e1s \u00a10 horas da manh\u00e3 no armaz\u00e9m do Sr. Vasconcellos Rua (los Mercadores, em frente do La-gnim \u2014 de differentes ob-jeclos que pertenceram \u00e1 loja do finado Chrislianno Jnrmnim Pm.ois.u n cnhpr \u2022\nganir por melado nos inventarios de 1856 e 1857 como resollado de lucros nos caminhos de ferro romanos , eram realmente inn ga-nbo , visto que , segundo o \u00e1rtico 18.* do Halado de 3 (fabril de 1850 , kilo coro a coinpnnhia romana, Mires lendo subscripto para Unias as ac\u00e7\u00f5es de faci\u00f3 as havia comprado ; que , se os termo\u00bb difieren\u00bb, o resultado final \u00e9 o mesmo que por cotueguinle originou naquelle memo dia o* beneficios inherentes \u00e1 opera\u00e7\u00e3o.\n( Contin\u00faa. )\nbrigados inclnsiv\u00e9 os dos Juizes de Paz e Eleitos, com todos os livros , processos , e mais papeis, suge i los \u00e1 correi\u00e7\u00e3o, exhib\u00ed ndo ao incsm\u00fa lempo os Diplomas porque est\u00e3o ser-viudo; ludo sol) pena de desobediencia e suspens\u00e3o. \u2014 Outro sim, fa\u00e7o saber, que quem livor algcim aggravo,ou queixa con Ir\u00e3 algum dos mencionados\nwuipiHu i vivria \u00abi\n\u2014 quinquilharias , ferra ge m, Te r ra m e n l a s, mela es vidros para vidja\u00e7a, tintas.; birro de varias bit\u00f3-las, e muitos outros artigos que se mostrar\u00e3o a quem (\u2018ou\\ \u00eder antes do leil\u00e3o. Ponta Delgada 9 de Junho de 1862.\n\u2014------------------\n7 YPOGB APIIIA DA tSVRELLk.\nK\\W\\va\t\u00f2vrnla tU St.\u00b0 knir\u00ed.\nAnexo 12\nNorte, 10 de Agosto de 1895, n\nJornal O\nPrimeiro anno\nN.- 13\n10 de agosto. 180b\n0 NORTE\nDlVOfltoi-\n/Wre Christiano J. \u00bfJorges\nRibeira Grande Sjo Miguel\nA \u25a0ImiIh.I\u00bb! i iiilor\nfWitW-Aw/zlw/uMW\u00bb/-\u2019 \u00edJ\u00f3wfrwAo\nAnrninckw c cditii\u00bb, Cudh linha.................\n\u00d3\u00bb ars. assign an tes ic\u00edn descorno di.* .......\nBabado. 10 de agosto\no re\u00eds\tAssign;tiiir.-i, mve  ............................ ...........\t\u00edj5 rris\n* I\"-I\" Nuiiicra hrQ\t................................ .......\ti\" \u25a0\nEstratagema\nA politkd cM\u00e1 em ferias, mas os j\u00f2rnacs n\u00e3o.\nA pol\u00edtica com os seus arranjos- c escanda los, governos e desgovernos, trapa\u00e7as e des-a\u00e7ert\u00abs \u00e9 o melhor, mais saboroso c sadio alimento das folhas peri\u00f3dicas.\nOra a pol\u00edtica, que na frase de C\u00edcero mais serve de enganar que regei\" cs powos fugiu aos olhares dos jorna listas, c foi-se o tomar ares paru as praias ou. a descan\u00e7ar obscura \u00bf4 xomb\u00eda dos urVOrcdox.\nMjs os j-\u00f3 rnu Listas precisam sustentar \u00f3 apetite dos leitores v o jornal dwe cwsccvtir-sc no gr\u00e1o do \u00e7onccih\u00bb que lhe mercc\u00e7u a campanha activa cortlrh todos os desmandos governativos.\nQue fazer?\nSe a pol\u00edtica n\u00e3o d\u00e1 mate ria nem ainda para duas Curtas Linhas d'uniu n\u00f3licia, fiada rtt\u00fcis f\u00edicil que voltarem-se o\u00bb jornaes para u quest\u00e3o religiosa que nfio tem o descan\u00e7o d\u2019iiiu dia de ferias e que nas suas varias nianifesut\u00e7\u00f3cs tem ussunio para quantos di\u00e1rios se publiquem.\nOs jorna.es j\u00e1 sabem de mem\u00f3ria este logar comum c lan\u00e7aram m\u00e3o d\u2019elle-\nO \u00e7onigresso CatholiCO foi explorado com habilidade c deu niaicrin pura um mcz> Con\u00e7ar\u00e9m de vozear c a final conseguiram pouco.\nPara produzir um grande efeito liada ha como um? patranha.\nFoi cj que fizeram..\nInventaram que os padres roubavam crcancas.\nN'isto havia o seu lado mys-teri\u00edwo e o povo que tem uma d&amp;tclla de supersti\u00e7\u00e3o acreditou a peia c procurou alucinado ps grandes criminosos.\nDcram-sc conflitos c houve ferimentos.\nE a imprensa que ocasionou todo este desastroso csCandalo ficou-se rindo do c\u00e0s\u00f5, sem se lembrar que a sua miss\u00e3o \u00e9 de paz c que deve pugnar por uma liberdade ampla, mas racional, mas bem entendida.\nPouco porem importava isso, uma vez quv os jornacs continuavam a despertar interesse e a s\u00e7r procura Jos c\u00abnn ;ivi-<l\u00e7Z-\nPorque in\u00edelizmentc cm Portugal os jomaes buscam os lucros antes que \u25a1. verdade, miram mais uma grande tir.igvnn que um grande bem.\nPara ist\u00f4 \u25a1 polifica serve \u00fc. maravilha. Ghamiir InJnk^ v vendidos e traidora* c \u00e7oncu*-sionarios a traliix que t\u00ab mani I assento nas cadeiras d<\u00ab |xx!cr e denunciar grandes traficara C\u00cdas, rcaes OU imaginarias, u cominho seguido por todos o-, jomaes que querem fazer fortuna.\nEstes desmando\u00bb j\u00e1 n5<i m-horisam as faces. dm que governam\u00bb mav alastram uj\u00edm corrente dc i\u00ediiinorulidade aio povo que se vat tora anda funesta e que o ser\u00e1 ainda mfii\u25a0\u25a0 no futuro.\nE como se fflra pouco fomentar a desconfian\u00e7a pol\u00edtica nas classes inferiores ainda n imprensa \u00bbe encarrega de ser porta-voz da incredulidade, roubando ao povo o ultimo; sentimento cap; z dc o conter no caminho da revolu\u00e7\u00e3o.\nEsfor\u00e7um-vc como loucos n* um trabalho dc sfcpa, sem pen-sar que o edifhio que minam \u00f3s p\u00f3dc esmagar na f\u00f5T\u00c7\u00edi de \u00bbcu p\u00e7\u00bb.\nOra Deus venha com 11 pol\u00edtica para ver se estes jornnu-A tem coisa melliur para seu emprego.\nDos- impostos indirectos cobrado\u00ae na alfahdcga Je Pon\u00eda DelguJa. durante o mor de ju-tho findo, pertenceu \u00e1 \u00bfamura d\u2019csta villa a quantia dJ pSpaq&amp;J re\u00eds.; c do imposto so/ bre o \u00e1lcool produzido \u00ab&lt;o-il-SUmid\u00f3 fi\u2019\u00e9sla ilha u quamiL de 1459-210-re\u00eds tumbem rclal tivo uo dito mez.\nVac para a Horta o Sr. Leandro dc P\u00ediduiu Baptista Franco\u00bb escriv\u00e3o dc fazenda neste concelho, ciccrc\u00e7r egiwl cargo n\u2019\u00edKjueihi cidade.\nNo mez passado houve en\u00bb toda esta ouvidoria Jo casamentos.\n\nrhrovlHHfta can \\irmi \u00abI.- I\u2019nia\nA priK-i\u00edsflo dc N. S, d<F* Aojos em Agua de |\\m a que cux-turna coi icorrcr milito |*>vi\u00bb fui trn\u00edKfcrid.1 v 4c mulo para Jti-mingi\u00bb, |K Jo inrreiitc, por Camii\tfvstcKjs de Smili\u00bb\nAnu\u00bbni<\u00bb que em Villa Franca se fa/vnf iic> d\u00eda 15.\nNo inc/ Jv jitlli-i lindo In \u00abuve nn frcguvz'ii Matrix d'e.in villa jtj obiinv. id Iwp.lir.ulo4 c q enlamemos. [Vs \u00ed.'lle-dJr\u00e9 eram \u25a1 i crean\u00e7as v j ikIiiIkk\nNVMc \u00edipra/ivil hig.ir Misde ac [\u00edchani a vcnuirar algumas \u00edainihiii dv lB,,nti\u00edi Delgada v \u00bb!\u2019 chI.-i vill.i Ivm lo.rjd\" scrfcs muilo .inini-ulix dairamk \u00bb->\u2022\u2022\u00ab\u25a0 nl\u00e8dc|K)M dii riu*\u00ed,l imite\nAmnnlui rciiliii x\u00e7 mi Ribvi-\u00edjrthu u T\u00fa-\u00bb ki v provir\u00e3o d<* SS Salvador d'\u00bb Muiiil\u00bb'., qiu-c.iaiifihn u *er \u00edeita com grande amxiratck JwiJ.j nn a !\u00ab\u25a0-.&lt;1 |Mrut-h<\u00bb J\u2019aqiiclla frv^uw\u00edu, \u2022\u2022 Sr. r.iJrr\tLuciixk\u00bb d.i\nGra\u00e7a.\n\nN.i Muiii falhou \u2022\u2022 - r padre M.inild Crivlimu dc Bruni, rcSTwitnvcl \u2019\u2022iivcrJ'flu qH\u00ab.\u2019 p\"r muixcM uiiiHH i\u00ab \u2018i vurn \u00abnniiiri-ki (reguvzi.k e fallece\u00bb t\u00e1nibcni nu Ribeirinha 11 ixiremmn tin das MTU pudre* lnn.<cnu i^ d\u2019 Almi'\u00edlhl t\u2019flbriil c Jrt'V Lih.in-dp, da Gra\u00e7a A\u00bb doridas fnmi-Jias a exprcis\u00fafi de ixissas \u00bfnn-d\u00f3lc\u00ediC i 22_____-\t\u2014. -\nV\u00e1rio.n cavaIhcirov com Jio\u00f3 nas Caldeira-. dVsta pensam em \u00ed.izcr uma casn p\u00e1ra \u25a1sseimbitca naqudle lugar, p.ira que j\u00e1 leni im\u00ed\u00edc\u00bb destinado e algum capital subscriptO'. Esperam que e-dvja pTompta no pr\u00f3ximo ver\u00e3o.\npre-villa\n1'i-iTrrT''iiln \u00a1niiii1r?i :e cura eoad\u00edut\u00ed. \u00a1a,., . .i;T.\u00a1a dn Main sr. |. Ir \u25a0 \\.ii.>nt<> JaJnrh\u00ed. jp Mont. \u00a1Jas. li-lho d'uqueih Ireguc i.i qup por muitos amos exvrccu id\u00e9nticas fiinc\u00e7\u00f3cs n'ouinis paro-ch\u00edas.\nJoma! do Lisboa\ni VIII \u00edVt\nAlcx.indrc ll\u00e7rcvfoqo d\u00edM\u00cd q;UC I 5twu era n uxlnde dc m\u00e1rmore c dc gr.uiilo. N.\u00ed\u00abi dmido que n *ep. Toduvjy, depois dos acontecimcn-u>* dc jo de jiilihcq o lii\u00fclu, que rtt\u00e1i\u00e3 lhe qu-uirar\u00eda, \u00e7, take?, \u00ab> dc cidade dc orares r dc cnaliin-droci.\nCalculo n uixiedade com que a-hi dcieni esperar ixs prcmcfturcs \u2022 l\u00abw dcMMwalvcm o laconismo \u00abkn telegrsunmirt da lluva*.\n<1 cxpj\u00e7\u00ab, q\u00ab\u00bbc pydcrb empregar p3\u00bbili \"u ipliaiidi\u00bb nu jni cc\u00fcrt iinJo \u00bf\u00bb\u00bbn-trj ds lufia-. cunibalcK\u00e7a* J\u00e7 ter\u00e7a \u00cdK-ir.L, \u00e9ob npravciijL o no registo da-&lt;gftnwjx fa\u00e7anlU\u00c2 da l\u00fabcrda-dv i.uNibina.\ngente voliat\u00bb. guando ximn, ri dt4s indrriduos\ni y e chapen Iargee apparental- \u00aetii trf'\"\" J\t-------- -_i\u2014\nM r ll&amp;&lt;-\u00bbUVe-. :\tdixie cu\npuru o n\u00bbwvj Jc\u00e3c Pacheco, inter, ramp\u00e9rtrfo a riiSo AdnilrAvelmcnic ItraruiiosM C CXCFAriha d\u2019e<M JoVCii-pthc \u00bbLi reeenic livro de Pieras Luti, Lc Ihocri.\nI lavin barxiPto na rua.\nVomw ver rcs|\u00bbndai mdo diNtr.ihidninen.rc 0 Jnxc\nUcUii\u00e7acnono* xobr\u00e7 ,t varanda coirida Jo m>ss\" quarta andar que d\u00e2para a Run dn Ifiiicvga.\nAlintr.i'\u00bb a \u2022-*\u00ab genir, niais dn qiic rMjtnt\u00bb KM^umidos a VCs\\ nn* ImMwdiiKocn J.b Prj<ii 4n Pi. gueiru-\nV\u00ab\u00bb/C% SMrtbkfe, berro\u00ae\u00bb qi|,il qilcr CftBift d\u00fc anomiul\nE aqiirlle f\u00bbi\u00bb\u00abntnmento, \u00abngn\u00bb\u00bb-kkIo corn gente que -sah\u00eda da IVa^-a, endieii a rune duigiu -sc accdcra-dmnciiic para o Hocia, diiperan-do mc algum tanto nai emboeadu. 1 as das ruas du ibnixa.\nA Run dii Biictgii apresentava rnl.ih um movimcnio eciraf^d\u00edndr ri\u00abir O\u00bb canw^ american<rt pavxj. vim, pur HM\u00bb\u00ab muito knljumeme-Cornam g*HMl cm rarias dirt-\u00e7\u00e7fi\u00e9s. Aparecizrn ps mercln/cs Iwatas cm trajes Icvca, ctxno Fi yr nas \u00edarciand\u00fc cwanJ\u00fclo.\n\u2019 A btclc trecho percebi que cma .por tre* pn\u00edcins. Kites suieiio^ * n vestido- dc preto, jaqucfifo c inpcv de c&amp;o, o \u00abMirro dc cinzen-nta n quarenta annea c linhjm H-.i rapada.\n'Fm jrtiguida ans pidiciiis\u00bb men\u2122\n/tnte que a principio, (D\u00cdUS \u00c7Spa-fikida, mas tomando a m\u00fc, berra-va cstupid\u00e1ment\u00e7, gesticulava,uma algazarra dc todos \u00edw dermonaos-, \u00d3uvia-?^; \u2022 Mwra\u2019.f\u2014 \u00abMata!\u25a0 \u2014Qise \u00bfh\u00e3nfrim danumdo! \u2014 di-7ia 0 Jos\u00e9.\nMas que trapalhada str\u00e1 b-t\u00ab\u00bb acere ornava eu. Palavra que ainda mao a\u00bb*hti a umi ber-iiarda/inha c\u00e1 na terra d\u00ab alfaces. ..\n\nO \u00edKiivi\u00ed- d'aquella fropj cutr\u00e1ni\nPrimeiro anno\nN.v 13\n10 do agosto, 1S06\nnircorm*\nPadre CJtritiiawJ. Borgu\n0 NORTE\nRibeira Grande Sifo Miguel\ni\u00c7l/di\u00fcrc/ Antonio F. Carffrnl\u00edi\nAnnuncios c cdicnej, cada linha ...,\nOs srs. \u00edkviRnanics tem desconto dc\n* 40 reis ' Assign ator\u00ab\u00bb inr. \u2022\u00ab\tNumero ari-ku\nri? re\u00eds\n4\u00b0 \u00bb\nSabado, 10 de agosto\nEstratagema\nA pol\u00edtica csi\u00e3 ern ferias, mas os jornnes n\u00e3o.\nA poliii\u00e7u tom os sc\u00abs arranjos c esc\u00e2ndalos, governos c desgovernos, trapa\u00e7as e desacertos c o melhor, mais saboroso c sadio alimento dus folhas peri\u00f3dicas.\nOra a politica, que rta frase de C\u00edcero ma\u00fa ferre de enganar que reger vs pums fugiu aos Olhares dus jornalistas, e fo\u00ed-se u tomar ares para as praias ou a descan\u00e7ar obscura d sombra dos arvoredos.\nMas 04 jornalistas precisam susienur o apetite dos leitores e o jornal deve conservar-se no gr\u00fau do conceito que lhe mereceu a campanha activa contra todos os desmandos governativos.\nQue fimer ?\nSe a pol\u00edtica nfto dl mat\u00e9ria nem ainda paru duas curtas linhas dorna noticia, nada intiis \u00edacii que vol|arem-sc os jomaes pura u quest\u00e3o religiosa que n\u00e3o tem o descan\u00e7o d'uin dia de ferias e que nas suas varias manifesta\u00e7\u00f5es terii assumo pura quantos di\u00e1rios se publiquem.\nOs jornaes j\u00e1 sabem de mem\u00f3ria este Jogar comum e lan\u00e7aram mfto d'elle.\nO congresso cnthnlico foi explorado com habilidade e deu mat\u00e9ria para um mez. Con\u00e7aram de vozear e a finei conseguiram pouco.\nPara produzir um grande efeito nada ha conto uma pa-tranhu-\nFoi o que fizeram.\nInventaram que os padres roubavam crean\u00e7os.\nN\u2018isto havia o seu Indo mys-I\u00e7riow c \u00bb povo que tetp unia COtilella de supersti\u00e7\u00e3o acreditou a peta e procurou alucinado os grandes criminosos.\nDeram-se conflitos e houve ferimentos,\nE u imprensa que ocasionou lodo este desastroso escandido ficou-\u00abc rindo do caso, sem se lembrar que .1 sua miss\u00e3o \u00e9 de paz e que deve pugnar por uniu liberdade ampla, mas racional, mas bem entendida.\nPouco porem importava isso, uma vez que us jorni.es Con-Unuavam a despertar interesse e a ser procurados com avi-*lez.\nPorque infelizmente cm Portugal 04 jornacs buscam os lu-cros untes que a verdade, miram mais uma grande lirag\u00e7m que um grande bem.\nPara isio a pol\u00edtica servo A maravilha. Chamar ladr\u00f5es e vendidos c traidores c oofteus-sionurios a todos que tomam assento nas cadeiras do poder e denunciar grandes trailkun-\u25a0cias, rcaes ou imaginarias, \u00e9 caminho seguido por todos Os jornaes que querem fazer, for tuna.\nEstes desmandos j\u00fa n\u00e3o r borisam as faces dos que g vernum, mas alastram unu corrente de ininioralidade nu povo que se vae tornando fit-nesta e que o ser\u00e1 ainda mais no futuro.\nE como se f\u00f4ra pouco fomentar a desconfian\u00e7a polit\u00edca nas classes inferiores ainda ;i imprensa se encarrega de ser porta-voz da incredulidade, roubando ao povo o ultimo sentimento cap\u00ed z dc o conter no caminho da revolu\u00e7\u00e1o.\nEsfor\u00e7am-se Com\u00bb loucos nf um trabalho de \u00bbapa, sem pensar que v edi\u00edkio que minam os p\u00f4de esmagar na for\u00e7a dc wu pezo.\nOra Deus vrnhu com ri pol\u00edtica pura ver se estes jomacs tem coisa melhor para seu emprego,\nDos impostos indirectos cobrados na \u00fclfundcga de Ponra Delgada, durante o mez de julho findo, pertenceu \u00e3 cama-ra (Teste villa a quantia de 9^7^483 reis; c do imposto sobre o ulcool produzido e consumido ifcsni ilha u qunntiu de iqSozto r\u00e8\u00eds tamb\u00e9m relativo ao dito mez,\nVac paru a Horta o Sr. Leandro de Padua Baptista branco, escriv\u00e3o de fazenda n\u2019estc concelho, exercer cgunl cargo n .iquella cidade\nFoi nomeado intcrinnmcmc cura coadjutor para :t npreja Ja Maia o sr. pndr Antoni'\u00bb Jacintho J\u00ed\u00bb Monk Ita-ies, filho d'.iqucllil frcglle. ia c qllv No mez passado houve cm ( por muitos iinnns exerceu iden-toda esta ouvidoria Jo casa- t\u00edens limc\u00e7\u00f3es n\u2019oiiims paro* mentos.\t( dtias.\n\nProrl\u2014a.in Alflin \u00f5.- ...\nA pmcjssDo de N. S. dos Anjos cm Agua de Pau a que costuma Concorrer milita povo foi transferida vsie anno para domingo, 18 do corrente, por Causa dos festejos de Snnlo Antonio que cm Villa Ir,mea se fnzcnrtio di.i .5,\nXo mez de julli\u00bb lindo houve na \u00edrcgiifzia Matriz d'e.tti villa \u25a0jf> \u00f3bitos, i \u2022 buptizailos e 4 ensarne ~\t.......os vittni\nlem lijwido se r\u00faes\nKi tiS\u00edLIk&lt;h-sc\nmuno animados.\nN este apraz\u00edvi-\u00ed lo^ur orick s\u00e7 acham n vt-r.incur algtim\u00e1s\nfamilias dc 1\u2019\u00f5nt\u00e3 Delfc\u00fcda c d\nrinha it fest\u00e3 \u00ea prociss\u00e3o do S$. Salvador do Mundo, qUc Costuma u ser feita com gran-Je iippar.ilo. detido no zeloso parocho d'aquolii fregiiezta, o Sr. Fndre Jos\u00e9 Lucinda da Cro\u00e7tf.\n\n\nNu Maia fiilleceu \" r padre \u00a1Manuel Cttciun\u201d de Bruni, rcspcimvcl sacerdote que pw muitos annos foi cura iTuquel-l\u00edi freguezia, c fulleceu lambem na Ribeirinha a cxtfeiwsn tia d(t\u00f3 >r>. p\u00edidrr* Inmxvncio d\u2019 Almeida&lt;ahr.il&lt;\u2022 J\u00ab> e Llicin-do d.t Gra\u00e7a. A\u2019s doridas fnmi-li\u00e2s u express\u00e3o de nossas con-clokn\u00e7ias.\npre-villo\nVtirios cavalheiros com dios nnS Caldcir\u00e2s- d esta pensam cm fozer \u00fama casa para afiemblea n\u2019nqiiclic log\u00edir, para que jsl tem sitio destinado v algum capital stiltscripto. Esperam que esteja prompla no jw\u00f4-ximo ver\u00e3o.\nJornal de Lisboa\n. 1 viu or?\nAlexandre Hercul.ino disse que I JsbcKi cm ;\u00bb \u00ediihidc de m\u00e1rmore e de gTiinilo. N\u00e3\u00f5 duvido que o seja. Ttul:ivr;i, depois dos accncecicncn-tus de 3o-de jiilh<K o tkulo. que iniiis lhe qiudruria. t, talvez, u tlc eidndc de orates c de maian-dnxs..\nQilculo a \u00fciificdadt com que \u00a1a-hi devem cMJcfljr \u00a9s promenores que&lt;k\u2019M\u2018nv\u00e7Mtcm \u00a9 laMnhmo- dus iclegminnuis da Fiavas. Porianto 0 \u00faspa\u00e7o. que poder\u00eda empregar philo.\u00ab>phaiiidQ OI.I jpve\u00a3 \u00fcvailOU C0I1-irii. ns f\u00farias canibalescas de ter\u00e7a feira, vou \u00a1\u00e0pfoVeitaho no registo fa\u00e7anlius da Liberdade jaeobina.\nMilS lli\u00edc. \u00d5UVCA f \u2022\u2014 dis-XC tu ru o noss\u00a9 Pacheco, inrer-isipendn u. v\u00eds\u00edn ndmirav cimente mindkwil C txiritnha d esse dciuri-?5iy<i do rccMimu livro J\u00e7 Pierrc IrOti, L-e lA-se/'/.\nHum barulho na rua.\nVaintw; ver\u2014-respondeu meio \u00edlaStrahidam-cinte o Jos\u00e9\nDebrii\u00c7amo-no* sobre a vflnmda corrida do n\u00f3sso quarco andar que da para a Rua da Ritcsga.\n\u00c0gglunKruvii-.sc gente, nuiisdo \u00edjUc y.xlainos eosEiunadoM 4 ycr, naxjmmedhi\u00e7ves da Prsi\u00e7a ala Fi-giicirii.\nVozes, assobio\u00ae, berros qilill-qiicr c\u00a9>sii de anormal\nI ' aquelk ujunififtlchto, engrof.-sadn com gejiic qy\u00e7 Mihiu da Pra\u00e7a, rsichcn a ruac dirigiu-se accelcra-di\u00ed\u00fcientc pnrn \u00f3 R\u00f2cio-, dhpcrsiin-do se algum tanto nas embocaduras das runs da baixa.\nA Ru\u00e1 da Bitesga apresentava cm.\u2019\u00a1o uni motiwilio cxiraordina-ritr. Os carros amcrican&amp;s pussa-varn, p\u00bbn iss\u00a9, muito I\u00e7ntomcnic. Corriam giirotas em varias diro e\u00e7\u00editx. ApfiT\u00ea\u00ediam as mcrcirizes barata?., cm trajes leves, comn hycrms farejando cscand\u00e0lo.\n' A brer\u00e7 irech\u00bb\u00bb percebi que essa gente voliiiva. Quando mais pra-xim\u00e0, vi dois indiv\u00edduo\u00bb csooliadox pw ires policias. Estes, sujeitos, uni vestido dc preto, jaquet\u00e3o c chap\u00e9u de o \u00a9inro de cinzento chnpcii largo, Appnrcntavam triiitn a. quarenui anhos c tinh\u00e1m barba 4ip;.dn.\nEm scj\u00e7iikla nos policias, menos gente que :i pont\u00cdMO, mais \u00abspu-fitada, mos tomando a rua, berrava cMupidamcmc, gesticula va ? uma algazarra dc todos. OS demonicw.\n\u00d3uvi\u00e1 sct \u2022Morrn%- \u00abMataS Que chinfiim Jiimn:iil\u00ed>\u2019 di zia o l*v-\nM.-is que irupulhada ser\u00e1 Isto...? accresccniavu eu. Palavra que jifindii n\u00fa\u00fa ;i\\sixli. a unia b\u00edlT-nnrdazinha c\u00e1 na terra d\u00e1s alfaces. ..\nO activo iTaqucllu tropa entrara\nAnexo 13\nPlanta de\n1880 da zona da Ponta da Ferraria\n-J\nAnexo 14\nAl\u00e7ados e\nplantas de 1880 da casa de banhos a ser constru\u00edda na zona da Ferraria\n\t\u25a0/\t:\\u ,\t\tJ*,\n\t\tK\t\t<\u2022 J,\u00bb 1\n\u2022\u00ed*\t\t\t\t\n\u25a0jzo\t\t\tLlxi\t,1 I J"}]}}}