{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05650"}, {"@name": "filename", "#text": "10021_MestradoXavierMarujo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "DM\n\\ \\\n\\ \\\nsetembro\nUNIVERSIDADE da MADEIRA\nCol\u00e9gio dos Jesu\u00edtas\nRua dos Ferreiros - 9000-082, Funchal\nTel: +351 291 209400\nFax: +351 291 209410\nEmail: gabinetedareitoria@uma.pt\nUNIVERSIDADE da MADEIRA\n//\t\u00bf/niVerSidade\nwww.uma.pt\nAs Levadas da Ilha da Madeira\nUma heran\u00e7a cultural\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nNome do Autor\nJos\u00e9 Xavier Baptista Vieira Marujo\nMESTRADO EM ESTUDOS REGIONAIS E LOCAIS\nDIMENS\u00d5ES: 45 X 29,7 cm\nPAPEL: COUCH\u00ca MATE 350 GRAMAS\nIMPRESS\u00c3O: 4 CORES (CMYK) ACABAMENTO: LAMINA\u00c7\u00c3O MATE\n\u20141 ro\n</> E&lt;Z)\nd\nZ\n2\nNOTA*\nCaso a lombada tenha um tamanho inferior a 2 cm de largura, o log\u00f3tipo institucional da UMa ter\u00e1 de rodar 90\u00b0 , para que n\u00e3o perca a sua legibilidade|identidade.\nUNIVERSIDADE da MADEIRA\nCaso a lombada tenha menos de 1,5 cm at\u00e9 0,7 cm de largura o laoyut da mesma passa a ser aquele que consta no lado direito da folha.\nT(^\ntft\u00f3lUo\n4- K\u00c3\nBIBLIOTECA\nAs Levadas da Ilha da Madeira\nUma heran\u00e7a cultural\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nJos\u00e9 Xavier Baptista Vieira Marujo\nMESTRADO EM ESTUDOS REGIONAIS E LOCAIS\nORIENTADOR\nJo\u00e3o Nelson Ver\u00edssimo\nUNIVERSIDADE da MADEIRA z/\t\u00bf/nV&amp;i'-Si desde.\nFaculdade de Artes e Humanidades\nMestrado em Estudos Regionais e Locais\nAno Letivo 2014/2015\nJos\u00e9 Xavier Baptista Vieira Marujo\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Estudos Regionais e Locais\nOrientador: Professor Doutor Jo\u00e3o Nelson Ver\u00edssimo\nFunchal, 2015\nII\nS\u00f3 quem os tiver visto trabalhar na abertura destas levadas em vertentes quase verticais e a centenas de metros da sua base, como que suspensos no espa\u00e7o nas mais inveros\u00edmeis posi\u00e7\u00f5es e em risco constante de uma queda fatal \u00e0 mais leve distrac\u00e7\u00e3o ou passo em falso, s\u00f3 quem os tiver visto no trabalho, dizia eu, poder\u00e1 ajuizar do seu extraordin\u00e1rio arrojo; e ao examinar-se a obra em si, fica-se perplexo ante a perfei\u00e7\u00e3o com que foi executada em t\u00e3o dif\u00edceis e perigosas condi\u00e7\u00f5es! Admir\u00e1vel esfor\u00e7o o desses oper\u00e1rios madeirenses! Saudemo-los com reconhecimento e admira\u00e7\u00e3o.\nUlrich, 1953, Discurso na inaugura\u00e7\u00e3o da Central Salazar, in Comiss\u00e3o dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira\nIV\nAgradecimentos\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 resultado de todo um processo que se iniciou aquando da minha entrada no mundo acad\u00e9mico. Devo, por isso, muito a todos aqueles que me acompanharam e fizeram parte deste percurso, onde, de certo modo, contribu\u00edram na minha aprendizagem ao longo dos \u00faltimos 5 anos.\nEm todo este caminho existiram pessoas que merecem um especial apre\u00e7o, pelo incentivo e palavras motivadoras que me deram, for\u00e7a e est\u00edmulo para ultrapassar todas as adversidades com que me cruzei. Sem elas o hodierno trabalho seria irrealiz\u00e1vel assim como n\u00e3o faria qualquer sentido.\nQuero, primeiramente, agradecer ao meu orientador, Professor Doutor Nelson Ver\u00edssimo, pelo acompanhamento, incentivo e disponibilidade, pelas sugest\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es que foram importantes para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, assim como para a minha evolu\u00e7\u00e3o pessoal.\n\u00c0 B\u00e1rbara, minha namorada e melhor amiga, companheira incans\u00e1vel e meu grande apoio durante esta caminhada, sempre disposta a ajudar-me a ultrapassar todos os obst\u00e1culos que surgiam. Para o infinito e mais al\u00e9m.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente aos meus pais, pelo esfor\u00e7o, motiva\u00e7\u00e3o, apoio e conselhos que serviram de bases para a pessoa em que me tornei e para a conclus\u00e3o desta etapa t\u00e3o importante.\n\u00c0 Biblioteca da Universidade da Madeira, ponto de muitas horas e dias de trabalho, onde a companhia e ajuda da D. Teresa Sargo, D. \u00c9lia Abreu e Sr. Paulo Dinis foram preciosas, assim como ao Arquivo Regional da Madeira e, em particular, aos seus funcion\u00e1rios pela ajuda, dedica\u00e7\u00e3o e disponibilidade durante as longas horas de investiga\u00e7\u00e3o.\n\u00c0s pessoas que partilharam comigo os seus preciosos conhecimentos e viv\u00eancias, tendo sido uma ajuda fundamental para uma melhor compreens\u00e3o da realidade das levadas na ilha da Madeira.\nA todos aqueles que me acompanharam, motivaram e, de alguma forma, colaboraram para o alcan\u00e7amento deste objetivo.\nVI\nResumo\nA presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado tem como primeiro e fundamental objetivo salientar a import\u00e2ncia das levadas da ilha da Madeira como patrim\u00f3nio cultural e sublinhar a pertin\u00eancia da sua candidatura a Patrim\u00f3nio da Humanidade. Debru\u00e7ando-se sobre um enquadramento conceitual e te\u00f3rico acerca do patrim\u00f3nio cultural e das levadas da ilha da Madeira, esta investiga\u00e7\u00e3o pretende conhecer qual a rela\u00e7\u00e3o existente entre ambos, existindo, tamb\u00e9m, o intuito de compreender qual o interesse da valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o destes aquedutos. O estudo desenvolveu-se, portanto, no sentido de responder \u00e0 quest\u00e3o \u201cAs levadas da ilha da Madeira e o patrim\u00f3nio cultural: que rela\u00e7\u00e3o?\u201d. Para dar resposta \u00e0 mesma procedeu-se \u00e0 explana\u00e7\u00e3o do conceito de patrim\u00f3nio cultural e a sua legisla\u00e7\u00e3o e, ainda, \u00e0 hist\u00f3ria das levadas, que se cruza com a da pr\u00f3pria ilha, recorrendo \u00e0 consulta, leitura e an\u00e1lise de documentos relacionados com estes assuntos bem como ao trabalho de campo, percorrendo diversas levadas e registando observa\u00e7\u00f5es in loco. Neste sentido, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que as levadas, que, no s\u00e9culo XV, surgiram da necessidade de levar a \u00e1gua at\u00e9 aos terrenos agr\u00edcolas, s\u00e3o hoje a prova do esfor\u00e7o, luta e triunfo do povo madeirense. \u00c9 na perspetiva de heran\u00e7a e cultura que encarar as levadas como patrim\u00f3nio cultural faz todo o sentido, na medida em que apresentam, de facto, uma autenticidade \u00edmpar, relativamente \u00e0 sua forma e conce\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e materiais utilizados, tradi\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de \u00e1guas, localiza\u00e7\u00e3o, enquadramento e amplitude, termos lingu\u00edsticos, lendas e contos a que deram origem e, ainda, a todo um patrim\u00f3nio material e imaterial consigo relacionados.\nPalavras-chave: Levadas da ilha da Madeira; Patrim\u00f3nio Cultural; Heran\u00e7a Cultural; Valoriza\u00e7\u00e3o; Conserva\u00e7\u00e3o; Preserva\u00e7\u00e3o.\nVIII\nAbstract\nThis master's dissertation's main objective is to point out the importance of levadas of Madeira as a cultural heritage and underline the relevance of their application for World Heritage. Leaning over a conceptual and theoretical framework about the cultural heritage and the levadas of Madeira, this research intends to understand the relationship between them, and also to know the interest of valorization, preservation and conservation of these aqueducts. The study was developed, therefore, to answer the question \"The levadas of Madeira and the cultural heritage: what relationship?\". To give an answer to it, it was proceeded to the explanation of cultural heritage's concept and its legislation, and also of levadas's history, which crosses with the history of the island itself, using the consultation, reading and analysis of documents related with these subjects, as well as field work, covering several levadas and recording observations on the spot. Therefore, we came to the conclusion that levadas of Madeira, which, in the fifteenth century, arose from the need to bring water to the agricultural lands, are, today, proof of the effort, struggle and triumph of Madeira's people. It's in the perspective of heritage and culture that face levadas as cultural heritage makes perfect sense, because they present, in fact, a unique authenticity, relatively to its shape and conception, construction and materials used, traditions and water's management techniques, localization, environment and amplitude, linguistic terms, legends and tales that they originated and also an entire tangible and intangible heritage related to them.\nKeywords: Levadas of Madeira; Cultural Heritage; Valorization; Conservation; Preservation.\nX\n\u00cdndice\nAgradecimentos.............................................................V\nResumo...................................................................VII\nAbstract..................................................................IX\n\u00cdndice....................................................................XI\nLista de siglas.........................................................XIII\n\u00cdndice de figuras.........................................................XV\n\u00cdndice de tabelas.......................................................XVII\nIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................1\nPARTE I - CONCEITO E ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO: PATRIM\u00d3NIO\nCULTURAL E LEVADAS DA ILHA DA MADEIRA......................................5\nCap\u00edtulo 1 - O Patrim\u00f3nio Cultural.........................................7\n1.1\tConceito...............................................................7\n1.2\tA sua import\u00e2ncia e preserva\u00e7\u00e3o.......................................14\n1.3\tA legisla\u00e7\u00e3o portuguesa...............................................18\n1.3.1\tA RAM e o patrim\u00f3nio cultural.......................................31\nCap\u00edtulo 2- Enquadramento geol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico da ilha da Madeira...39\n2.1\tA origem geol\u00f3gica da ilha da Madeira...............................39\n2.2\tO clima e unidades hidrogeol\u00f3gicas....................................43\n2.3\tOrografia.............................................................46\n2.4\tA vegeta\u00e7\u00e3o: a Laurissilva da Madeira.................................49\n2.4\tA ilha da Madeira e as levadas........................................53\nCap\u00edtulo 3 - As levadas da ilha da Madeira: breve historial...............57\n3.1\tConceito e terminologia...............................................57\n3.2\tAs primeiras explora\u00e7\u00f5es e a sua constru\u00e7\u00e3o...........................63\n3.2.1\tTerras de sesmaria e sistema de colonia.............................74\n3.3\tOs propriet\u00e1rios das levadas, a sua administra\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o........85\n3.3.1\tLevadas Privadas..................................................94\n3.3.2\tLevadas do Estado.................................................98\n3.3.2.1\tO Aparecimento da Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos\n........................................................................101\n3.4\tFuncionamento......................................................108\nPARTE II - AS LEVADAS DA ILHA DA MADEIRA E O PATRIM\u00d3NIO\nCULTURAL: QUE RELA\u00c7\u00c3O?.................................................111\nCap\u00edtulo 4 - As levadas da ilha da Madeira como Patrim\u00f3nio Cultural....113\n4.1\tA import\u00e2ncia das levadas para a ilha da Madeira...............113\n4.2\tAs levadas na atualidade...........................................117\n4.3\tAs levadas da ilha da Madeira como Patrim\u00f3nio Cultural.............124\n4.3.1\tA valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o.........................136\nCap\u00edtulo 5 - Duas levadas da ilha da Madeira: breve abordagem..........141\n5.1\tA Levada do Raba\u00e7al: Risco e 25 Fontes...........................141\n5.2\tA Levada do Furado.................................................150\nConclus\u00e3o..............................................................161\nRefer\u00eancias............................................................165\nFontes manuscritas.....................................................165\nFontes impressas.......................................................165\nBibliografia...........................................................167\nLegisla\u00e7\u00e3o.............................................................174\nWeb....................................................................176\n\u00cdndice de Anexos.......................................................177\nLista de siglas\nARCHAIS - Associa\u00e7\u00e3o de Arqueologia e Defesa do Patrim\u00f3nio da Madeira ARM, S. A. - \u00c1guas e Res\u00edduos da Madeira, S.A.\nARM - Arquivo Regional da Madeira\nBMF - Biblioteca Municipal do Funchal.\nCAAHM - Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira\nDGEMN - Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais\nDRAC - Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais\nDRC - Dire\u00e7\u00e3o Regional da Cultura\nEEM - Empresa de Eletricidade da Madeira\nIGA - Investimentos e Gest\u00e3o da \u00c1gua, S.A.\nIGH - Investimentos e Gest\u00e3o Hidroagr\u00edcola\nPDM -Plano Diretor Municipal\nRAM - Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira\nRUP - Regi\u00e3o Ultra Perif\u00e9rica\nUNESCO - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization\nXIV\n\u00cdndice de figuras\nFigura 1. Maci\u00e7o Central Vulc\u00e2nico.............................................41\nFigura 2. Paul da Serra........................................................44\nFigura 3. Ribeiras do Porto Novo e Boaventura (Santa Cruz) e Cascata do V\u00e9u da Noiva\n(Porto Moniz)..................................................................47\nFigura 4. Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos bri\u00f3fitos (Levada do Furado) e pterid\u00f3fitos (Levada do\nRei)...........................................................................50\nFigura 5. Precipita\u00e7\u00e3o oculta na ilha da Madeira...............................54\nFigura 6. Madres de levadas (Serra de \u00c1gua e Ribeiro Bonito, S\u00e3o Jorge)........59\nFigura 7. Nascentes (madre de \u00e1gua)............................................60\nFigura 8. Trabalhadores na constru\u00e7\u00e3o de uma levada (Museu Photographia Vicentes) ................................................................................64 Figura 9. Levada do Piscaredo situada no norte de Portugal Continental (retirado de http://municipio.mondimdebasto.pt/images/stories/02_turismo/percursos/PR2-\nLEVADA-PISCAREDO-PT.pdf).........................................69\nFigura 10. Lavadeiras utilizando a \u00e1gua de uma levada (ARM)......71\nFigura 11. Terrenos de cultura subdivididos em pequenas parcelas (poios) (retirado de Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1969), O aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira).....93\nFigura 12. Central Hidroel\u00e9trica da Serra de \u00c1gua (retirado do site da Empresa de Eletricidade da Madeira)........................................................103\nFigura 13. Central Hidroel\u00e9trica da Calheta.....................................104\nFigura 14. Centrais Hidroel\u00e9tricas da Ribeira da Janela e da Faj\u00e3 da Nogueira...106\nFigura 15. Rel\u00f3gio d'\u00c1gua (Cani\u00e7o) e casa de levadeiro (Calheta - Levada do Raba\u00e7al)\n..................................................................................117\nFigura 16. Aflaj Sistemas de Irriga\u00e7\u00e3o de Om\u00e3 (retirado de http://whc.unesco.org) .. 130\nFigura 17. Risco e Levada do Risco.............................................143\nFigura 18. Levada das 25 Fontes................................................144\nFigura 19. As 25 Fontes, antes (ARM) e agora...................................144\nFigura 20. Interse\u00e7\u00e3o das Levadas do Risco e\t25 Fontes e Furado Novo...........145\nFigura 21. Central Hidroel\u00e9trica da Calheta....................................145\nFigura 22. Tentilh\u00e3o (Fringilla coelebs madeirensis), ger\u00e2nio da Madeira (Geranium palmatum Cav.) e estreleira (Argyranthemum pinnatifidum (L. fil.) Lowe subsp.\npinnatifidum).................................................................147\nFigura 23. Urzes (Erica arborea) na Levada das 25 Fontes......................147\nFigura 24. \u00c1guas das nascentes direcionadas para o canal principal (levadas do Raba\u00e7al)\n............................................................................148\nFigura 25. Pormenores da constru\u00e7\u00e3o com materiais geol\u00f3gicos (levadas do Raba\u00e7al)\n............................................................................149\nFigura 26. Pormenores de algumas problem\u00e1ticas das levadas do Raba\u00e7al........149\nFigura 27. Madre da Levada do Furado.........................................151\nFigura 28. Casa de divis\u00e3o de \u00e1guas e Lagoa da Portela.......................152\nFigura 29. Levada do Furado..................................................156\nFigura 30. Paisagens proporcionadas pela Levada do Furado (S\u00e3o Roque do Faial e Pico do Areeiro)..................................................................157\nFigura 31. Cabe\u00e7o do Furado e outras escava\u00e7\u00f5es..............................157\nFigura 32. Vest\u00edgios do mainel anterior da Levada do Furado..................158\nFigura 33. Curva muito acentuada da Levada do Furado.........................159\nFigura 34. Excesso de bet\u00e3o e uso de tubos, varandins ca\u00eddos e desuso de parte do\naqueduto.....................................................................160\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 1. Descarga subterr\u00e2nea do Ma\u00e7ico do Paul da Serra (agosto)\n45\nXVIII\nXIX\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nA \u00e1gua \u00e9 um bem essencial, necess\u00e1rio a toda a vida. Desde a sua exist\u00eancia, o homem, dependente dela, viu-se obrigado a arranjar formas e meios para alcan\u00e7\u00e1-la e dela usufruir. Nesse sentido, as levadas da ilha da Madeira destacam-se pela sua unicidade, pela sua beleza, pelos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o utilizados e, sobretudo, pela capacidade de adapta\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o que os seus edificadores demonstraram ao ultrapassarem barreiras dif\u00edceis de vencer, tal como o acentuado relevo da regi\u00e3o.\n\u00c9, pois, importante e relevante reconhec\u00ea-las enquanto parte integrante da cultura e identidade madeirenses, elogiando todo o esfor\u00e7o e persist\u00eancia dos antepassados. Elas moldaram, de facto, toda a paisagem da ilha, contribuindo para a cria\u00e7\u00e3o de um panorama humanizado \u00fanico no mundo. O valor destes aquedutos, reconhecidos e enaltecidos por todos os que os visitam e conhecem, nacional e internacionalmente, \u00e9 inestim\u00e1vel. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, que o seja reconhecido.\nA escolha da tem\u00e1tica da presente disserta\u00e7\u00e3o deveu-se \u00e0 plena consci\u00eancia de que as levadas s\u00e3o, efetivamente, parte integrante e fundamental da ilha da Madeira, sendo, na atualidade, a sua principal imagem e meio de publicidade. No entanto, e reconhecendo que t\u00eam sido dados alguns passos para divulg\u00e1-las e adequ\u00e1-las ao sector do turismo, pensa-se que h\u00e1 muito mais por fazer. \u00c9 necess\u00e1rio tra\u00e7ar percursos completos e efetivos para a sua real preserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, tendo por base n\u00e3o s\u00f3 um conjunto de pol\u00edticas que o fa\u00e7am, como uma verdadeira intera\u00e7\u00e3o social. Neste sentido, dever-se-\u00e1 contribuir para que esta institui\u00e7\u00e3o seja reconhecida enquanto uma heran\u00e7a que merece ser dignamente perpetuada. \u00c9 imprescind\u00edvel que haja uma atitude interventiva de toda a sociedade, entidades e for\u00e7as, como associa\u00e7\u00f5es, autarquias, universidades, entre outras, para que seja poss\u00edvel prosper\u00e1-las. Este trabalho \u00e9, pois, um contributo para tal, na esperan\u00e7a de que sejam dados, futuramente, mais passos para atingir o prop\u00f3sito de uma maior salvaguarda de todo o patrim\u00f3nio cultural regional, onde, na nossa opini\u00e3o, se enquadram as levadas da ilha da Madeira.\nConsequentemente, este estudo tem como problem\u00e1tica a rela\u00e7\u00e3o existente entre o patrim\u00f3nio cultural e as levadas da ilha da Madeira, traduzindo-se na quest\u00e3o \u201cAs levadas da ilha da Madeira e o patrim\u00f3nio cultural: que rela\u00e7\u00e3o?\u201d. Para dar resposta \u00e0 mesma sentiu-se a necessidade de explanar o conceito de patrim\u00f3nio cultural, bem como a sua legisla\u00e7\u00e3o, e, ainda, a hist\u00f3ria das levadas da ilha. Para al\u00e9m de ser principal prop\u00f3sito\nprop\u00f4-las e justific\u00e1-las enquanto uma heran\u00e7a cultural que dever\u00e1, efetivamente, ser reconhecida, \u00e9, tamb\u00e9m, objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o divulg\u00e1-las, refletir acerca das suas problem\u00e1ticas atuais, tentando encontrar solu\u00e7\u00f5es, e chamar, por fim, a aten\u00e7\u00e3o de todos para a sua import\u00e2ncia.\nEste trabalho surge, assim, no \u00e2mbito da conclus\u00e3o do 2.\u00b0 semestre do 2.\u00b0 ano do curso de Mestrado em Estudos Regionais e Locais e tem por base as levadas da ilha da Madeira e o seu valor como heran\u00e7a cultural. Apresenta duas partes essenciais e est\u00e1 dividido em cinco cap\u00edtulos. Na primeira parte, referente a um enquadramento conceitual e te\u00f3rico do patrim\u00f3nio cultural e das levadas da ilha da Madeira, englobam-se tr\u00eas cap\u00edtulos. O primeiro diz respeito ao patrim\u00f3nio cultural, onde se aborda o pr\u00f3prio conceito, a sua import\u00e2ncia e preserva\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa relativamente a este assunto e a sua rela\u00e7\u00e3o com a Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (RAM). O cap\u00edtulo dois \u00e9 relativo a um enquadramento geol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico da ilha, explanando, um pouco, a sua origem, clima e unidades hidrogeol\u00f3gicas, orograf\u00eda, vegeta\u00e7\u00e3o, principalmente a Laurissilva, e, por fim, a sua rela\u00e7\u00e3o com as levadas. \u00c9 realizado, seguidamente, e num terceiro momento, um breve historial destes canais. Para tal, importa expor o seu conceito e alguma da sua terminologia, as primeiras explora\u00e7\u00f5es e a sua constru\u00e7\u00e3o, os sistemas de sesmaria e colonia, os seus propriet\u00e1rios, administra\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o, as levadas privadas e do Estado, o aparecimento da Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (CAAHM) e, finalmente, o seu funcionamento.\nNuma segunda parte, intitulada \u201cAs levadas da ilha da Madeira e o patrim\u00f3nio cultural: que rela\u00e7\u00e3o?\u201d, constam o cap\u00edtulo quarto e quinto. No primeiro cap\u00edtulo desta parte, \u00e9 realizada uma explana\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia destes aquedutos para a ilha, da atualidade, do seu enquadramento e justifica\u00e7\u00e3o enquanto patrim\u00f3nio cultural e, da\u00ed, a relev\u00e2ncia da sua valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. No cap\u00edtulo cinco, abordam-se duas levadas da RAM, nomeadamente as Levadas do Raba\u00e7al, incluindo a do Risco e a das 25 Fontes, e a Levada do Furado.\nImporta referir que, para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, procedeu-se \u00e0 consulta, leitura e an\u00e1lise de documentos relacionados com as levadas da ilha da Madeira em arquivos e bibliotecas bem como ao trabalho de campo: percurso de diversas levadas e registo de observa\u00e7\u00f5es in loco. Encontram-se, por isso, em anexo, alguns documentos considerados importantes para toda a compreens\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o do aqui exposto.\nPara findar, \u00e9 crucial referir que as fotografias deste trabalho s\u00e3o de autoria pr\u00f3pria, excetuando aquelas que est\u00e3o referenciadas.\n4\nPARTE I - CONCEITO E ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO:\nPATRIM\u00d3NIO CULTURAL E LEVADAS DA ILHA DA MADEIRA\n6\nCap\u00edtulo 1 - O Patrim\u00f3nio Cultural\nConstitui objetivo deste cap\u00edtulo a compreens\u00e3o do conceito de patrim\u00f3nio cultural e sua evolu\u00e7\u00e3o. Proceder-se-\u00e1 a uma breve an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o internacional, nacional e regional, respons\u00e1vel pela sua evolu\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o. Tornase, primeiramente, essencial compreender o que \u00e9 o patrim\u00f3nio cultural e qual o seu campo de a\u00e7\u00e3o, a sua import\u00e2ncia e o porqu\u00ea da sua preserva\u00e7\u00e3o.\nSendo as levadas da ilha da Madeira o tema primordial desta disserta\u00e7\u00e3o, este cap\u00edtulo \u00e9 fulcral, na medida em que, mais \u00e0 frente, procurar-se-\u00e1 demonstrar de que modo as levadas integram e s\u00e3o parte constituinte e representativa do patrim\u00f3nio cultural.\n1.1 Conceito\nPara definirmos o conceito de patrim\u00f3nio cultural, torna-se essencial compreender o que s\u00e3o \u201cpatrim\u00f3nio\u201d e \u201ccultura\u201d. A palavra patrim\u00f3nio, origin\u00e1ria do latim, encontrase, historicamente, unida \u00e0s quest\u00f5es de heran\u00e7a. Falar de patrim\u00f3nio \u00e9 abordar o comportamento humano, ou seja, a necessidade do homem deixar e transmitir uma heran\u00e7a, independentemente da sua materialidade ou imaterialidade. Tal conceito est\u00e1, intrinsecamente, ligado ao de cultura por ser um produto que se desenvolveu a partir do mesmo.\nSegundo Becerra, a fun\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \u00e9 garantir a continuidade e a perman\u00eancia dos grupos sociais de forma a interligar as v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es1. Neste sentido, \u201co conceito de patrim\u00f3nio tem variado significativamente ao longo da hist\u00f3ria, pelo que, para o definir ou caracterizar, deve ter-se em considera\u00e7\u00e3o o respectivo enquadramento temporal\u201d2.\nPara falarmos de patrim\u00f3nio cultural \u00e9, como j\u00e1 foi mencionado, essencial compreender, tamb\u00e9m, o conceito de cultura, assim como entender qual a sua fun\u00e7\u00e3o. Acerca de cultura existem numerosos conceitos que foram debatidos por muitos te\u00f3ricos, com especial aten\u00e7\u00e3o a partir do s\u00e9culo XVIII (\u00e9poca que originou a ideia moderna de\n1\tBecerra, Salvador (1997), \u00abPatrimonio Cultural, patrim\u00f3nio antropol\u00f3gico y museos de antropolog\u00eda\u00bb, in Revista PH: Boletin del Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico, 21, Andaluc\u00eda, Junta de Andaluc\u00eda, p. 42.\n2\tMendes, J. Amado (2009), Estudos do Patrim\u00f3nio. Museus e Educa\u00e7\u00e3o, Coimbra, Imprensa da Universidade de Coimbra, p. 10.\ncultura) at\u00e9 ao s\u00e9culo XIX, e que t\u00eam vindo a evoluir desde ent\u00e3o, sendo-lhe atribu\u00eddos muitos significados.\nTodos os conceitos surgidos tinham como objetivo definir, de forma precisa, o que se entende como cultura, o que n\u00e3o foi poss\u00edvel por perdurarem in\u00fameras diverg\u00eancias acerca do que a mesma representa. Devido \u00e0 no\u00e7\u00e3o de cultura estar diretamente e intimamente relacionada com a ordem simb\u00f3lica, torna, desde logo, dif\u00edcil dar-lhe uma defini\u00e7\u00e3o precisa3. A cultura \u00e9, de forma geral, constitu\u00edda por elementos simb\u00f3licos e \u00e9 uma aprendizagem pr\u00f3pria dos humanos, tal como a l\u00edngua, h\u00e1bitos e formas de vida, a religi\u00e3o e cren\u00e7as, rituais, etc.. Dentro das v\u00e1rias teorias, a consensualidade \u00e9 verificada quando a cultura \u00e9 referida como um produto exclusivo do homem e pela distin\u00e7\u00e3o entre a cultura erudita e a cultura que define o estilo de vida de um povo4. Esta foi uma ideia desenvolvida pelos pensadores das Luzes que a associavam \u201c\u00e0s ideias de progresso, de evolu\u00e7\u00e3o, de educa\u00e7\u00e3o, de raz\u00e3o\u201d5.\nDurante este per\u00edodo, a ideia daquilo que se entende como cultura foi tornando-se mais complexa e alvo de teorias, especialmente na Europa. O debate franco-alem\u00e3o acerca desta tem\u00e1tica foi, sem d\u00favida, um assunto que se destacou no continente europeu tendo perdurado durante v\u00e1rias d\u00e9cadas. Procurando a demarca\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o das desigualdades das diversas nacionalidades, a no\u00e7\u00e3o alem\u00e3 de Kultur (termo alem\u00e3o) tende opor-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o francesa que tem um car\u00e1cter mais universalista. Johann Herder foi um dos te\u00f3ricos que se oponha \u00e0 no\u00e7\u00e3o proferida pela Fran\u00e7a por consider\u00e1-la empobrecedora face \u00e0s especificidades de cada povo, procurando enaltecer o sentimento nacionalista.\nComo j\u00e1 foi referido, o conceito franc\u00eas de cultura procura um sentido mais amplo, onde n\u00e3o s\u00f3 valoriza o desenvolvimento intelectual de um indiv\u00edduo como o resultado de todo um coletivo (universal). Contudo, seguindo este pensamento, cultura designa \u201c um conjunto de caracteres pr\u00f3prios de uma comunidade, mas num sentido muitas vezes lato e vago\u201d6. Compreende-se, desta forma, que o conceito franc\u00eas vai ao encontro de um sentido universal, ou seja, a cultura n\u00e3o se cinge apenas a uma na\u00e7\u00e3o, engloba e \u00e9 um produto de toda a humanidade.\nTodavia, para Ernest Renan, qualquer indiv\u00edduo pode fazer parte de uma determinada na\u00e7\u00e3o, desde que se reveja nela, independentemente da sua origem. Este\n3\tCuche, Denys (2003), A No\u00e7\u00e3o de Cultura nas Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, Fim de S\u00e9culo.\n4\tPires, Maria (2006), Teorias da Cultura, Lisboa, Universidade Cat\u00f3lica.\n5\tCuche, Denys (2003), A No\u00e7\u00e3o de Cultura nas Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, Fim de S\u00e9culo, p. 32.\n6\tIbidem, p. 37.\nautor defende, ainda, que \u201cantes da cultura francesa, da cultura alem\u00e3, da cultura italiana, h\u00e1 a cultura humana\u201d7. As m\u00faltiplas culturas existentes, devido aos contactos culturais, influenciam-se mutuamente, o que n\u00e3o invalida a exist\u00eancia de especificidades. De facto, \u201cesfor\u00e7armo-nos por diferenciar as culturas, considerando-as entidades separadas, pode ser metodologicamente \u00fatil e tem um indubit\u00e1vel valor heur\u00edstico na hist\u00f3ria da etnologia, no que se refere a pensar a diversidade cultural\u201d8. Dada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de muitas culturas, acontece que nem todas merecem a mesma aten\u00e7\u00e3o dando azo a que, socialmente, se valorize mais umas que outras. Tal acontece muito devido ao contexto e \u00e9poca em que se encontram.\nPara Edward Tylor, a no\u00e7\u00e3o de cultura transporta uma s\u00e9rie de elementos muito complexos, tal como o conhecimento, a arte, a justi\u00e7a, as cren\u00e7as, h\u00e1bitos, entre outros, que t\u00eam em comum o facto de serem adquiridos e transmitidos entre os membros da sociedade9.\nA cultura tem vindo a ser, contudo, caraterizada, a partir do s\u00e9culo XX at\u00e9 aos nossos dias, como algo complexo e com diversas aplicabilidades, onde a sua defini\u00e7\u00e3o exata se torna imposs\u00edvel devido \u00e0s v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es irem, constantemente, incorporando ideias, objetos e outros significados \u00e0 sua no\u00e7\u00e3o inicial, atitude caracterizadora da humanidade. Esta tem vindo a ser refletida como:\no desenvolvimento espiritual, intelectual e est\u00e9tico de uma civiliza\u00e7\u00e3o, de uma sociedade,(...), o modo de vida de um povo, ou de um grupo, ou a sua forma de vida peculiar (...) Mais recentemente, tem sido vista como uma cria\u00e7\u00e3o colectiva, uma estrutura que vai sendo continuamente constitu\u00edda, criada pela fam\u00edlia, pela comunidade e n\u00e3o como um sistema permanente de s\u00edmbolos10.\nHoggart e Thompson defendem que a cultura dever\u00e1 incorporar a cultura idealista (cultivar o esp\u00edrito e procurar a perfei\u00e7\u00e3o), e a cultura patrimonial que engloba registos, documentos e mem\u00f3rias da humanidade bem como a cultura das pr\u00e1ticas quotidianas11. Seguindo esta ideia, a cultura representa o conhecimento transmitido de gera\u00e7\u00f5es em gera\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o exemplo da linguagem, que n\u00e3o \u00e9 permutada atrav\u00e9s dos genes mas sim por um processo de ensino e aprendizagem, comportamentos que s\u00e3o apreendidos pela conviv\u00eancia social de um grupo. \u00c9 o resultado de comportamentos humanos que se\n7\tCitado in Cuche, Denys (2003), A No\u00e7\u00e3o de Cultura nas Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, Fim de S\u00e9culo, p. 38.\n8\tCuche, Denys (2003), A No\u00e7\u00e3o de Cultura nas Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, Fim de S\u00e9culo, p. 110.\n9\tHall, Edward Tylor (1989), Beyond Culture, New York, Doubleday.\n10\tPires, Maria (2006), Teorias da Cultura, Lisboa, Universidade Cat\u00f3lica, p. 38.\n11\tFerin, Isabel (2002), Comunica\u00e7\u00e3o e Culturas do Quotidiano, Lisboa, Quimera.\nforam tornando fundamentais para a conviv\u00eancia e sobreviv\u00eancia humana ao longo do tempo. Compreende-se, desta maneira, que esta est\u00e1 em constante mudan\u00e7a, contrariamente ao patrim\u00f3nio cultural que procura proteger, de forma permanente, algo importante para uma determinada sociedade ou grupo12.\nAp\u00f3s abordar, de modo geral e sucinto, os conceitos de patrim\u00f3nio e cultura, \u00e9 fulcral explanar, com mais profundidade, o conceito de patrim\u00f3nio cultural.\nA Europa, no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII, foi alvo de acontecimentos que a transformaram, abrindo caminho para novas mentalidades. Ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, as Guerras Napole\u00f3nicas e a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, o s\u00e9culo XIX foi alvo de acontecimentos que alteraram o contexto mundial e europeu, originando mudan\u00e7as pol\u00edticas, grandes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, diminui\u00e7\u00e3o da escravatura, entre outros. Surge uma consci\u00eancia cada vez mais liberal que contribui para a moldagem da sociedade contempor\u00e2nea, aparecendo novos valores e mudan\u00e7as de atitudes.\nCom o objetivo de restaurar os edif\u00edcios hist\u00f3ricos e monumentos devastados pela guerra, pensa-se que foi o franc\u00eas Eug\u00e8ne Viollet-le-Duc que comp\u00f4s as primeiras ideias para a prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado. Despontam v\u00e1rios pensadores como John Ruskin (1819-1900), Camillo Boito (1836-1914), William Morris (18341896) e Gustavo Giovannoni (1873-1947), impulsionando uma nova atitude em rela\u00e7\u00e3o ao passado e seus edif\u00edcios, dando origem a uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria que possu\u00edam, ou seja, come\u00e7ou a notar-se que era dada uma maior import\u00e2ncia ao contributo de cada \u00e9poca, coadjuva\u00e7\u00f5es para a evolu\u00e7\u00e3o de uma sociedade. Tais nomes foram fundamentais para a preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, uma vez que enfatizaram a necessidade de proteger bens edificados pelos antepassados, visto a sua prote\u00e7\u00e3o possibilitar o estudo aprofundado e um maior conhecimento para as gera\u00e7\u00f5es vindouras acerca das civiliza\u00e7\u00f5es passadas. A preserva\u00e7\u00e3o pode, assim, ser encarada como resultado da modernidade. O conceito de patrim\u00f3nio cultural est\u00e1, por consequ\u00eancia, intimamente relacionado com o de patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, tendo tido origem na Fran\u00e7a13.\nO assunto do patrim\u00f3nio cultural foi alvo, ao longo do tempo, de altera\u00e7\u00f5es que tiveram influ\u00eancia, para al\u00e9m de uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o do homem, das\n12\tPereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrim\u00f3nio Cultural o Casamento Entre Patrim\u00f3nio e Cultura\u00bb, ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41.\n13\tCalvo, LL. (1995), \u00abL\u2019Etnologia a Catalunya, avi eina de coneixement i desenvolupament\u00bb, in L\u2019Avec, revista d\u2019Hist\u00f3ria, 57, 36-38.\nConven\u00e7\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es Internacionais com o principal intuito de defend\u00ea-lo, proteg\u00ea-lo e salvaguard\u00e1-lo.\nO conceito de patrim\u00f3nio cultural \u00e9 muito amplo e tem vindo a evoluir conforme o desenvolvimento da sociedade. \u00c9 o exemplo do caso do conceito de \u201cmonumento hist\u00f3rico\u201d que, na segunda metade do s\u00e9culo XX, desenvolveu-se para o conceito moderno de \u201cbem cultural\u201d com o intuito de ser muito mais abrangente14, havendo a passagem do sentido hist\u00f3rico e art\u00edstico para o sentido cultural, que \u00e9 mais amplo15. Nele enquadram-se os dom\u00ednios da natureza, ou seja, o homem modifica o seu meio envolvente de forma a sobreviver e a satisfazer as suas necessidades, construindo um conjunto de bens designados de culturais. Mas todo este processo de constru\u00e7\u00e3o requer a transmiss\u00e3o de conhecimento, assim como de bens materiais. A capacidade do homem em habitar, praticamente, qualquer lugar do mundo, mesmo os mais in\u00f3spitos, deve-se a uma aprendizagem de milhares de anos, ou seja, uma heran\u00e7a de saberes transmitidos atrav\u00e9s de gera\u00e7\u00f5es.\nO conceito de patrim\u00f3nio cultural \u00e9, portanto, muito vasto por nele se incorporarem muitas quest\u00f5es fundamentais para o desenvolvimento do homem, como \u00e9 o exemplo da pol\u00edtica, da sociedade civil e do mercado econ\u00f3mico que interferem, diretamente, na sele\u00e7\u00e3o do que deve, ou n\u00e3o, incorporar o patrim\u00f3nio cultural.\nPelas raz\u00f5es mencionadas, torna-se fulcral abordar, de modo geral e sucinto, um pouco do caminho do patrim\u00f3nio cultural a n\u00edvel internacional.\nA preocupa\u00e7\u00e3o em salvaguardar e valorizar o que era rico culturalmente viabilizou-se na utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201cbens culturais\u201d. Esta express\u00e3o desenvolveu-se ap\u00f3s a segunda Guerra Mundial, sendo na Conven\u00e7\u00e3o Cultural Europeia de 19 de dezembro de 1954, assinada em Paris, utilizada pela primeira vez no Direito Internacional. A partir da\u00ed, surgiu um novo conjunto de documentos que contribu\u00edram para o avan\u00e7o e uma nova forma de olhar o patrim\u00f3nio cultural. Exemplos destes s\u00e3o a Carta de Veneza de 1964 e a Conven\u00e7\u00e3o de Paris de 14 de novembro de 1970 que, em Portugal, teve a sua aprova\u00e7\u00e3o pelo Decreto do Governo n.\u00b0 26/85, de 26 de julho com o intuito de \u201cproibir e impedir a importa\u00e7\u00e3o, a exporta\u00e7\u00e3o e a transfer\u00eancia il\u00edcitas da propriedade de bens culturais\u201d,\n14\tFidalgo, Mafalda (2009), \u201cLugares\u201d Culturais. Interven\u00e7\u00f5es em Patrim\u00f3nio Cultural Arqueol\u00f3gico Valoriza\u00e7\u00e3o de S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos em Portugal, Coimbra, FCTUC.\n15\tSierra, Rodr\u00edguez (2000), \u00abProcesos de patrimonializaci\u00f3n\u00bb. Gonz\u00e1les Reboredo (coord.) Proxecto Gal\u00edcia, Antropolox\u00eda, 9, tomo XXIX, Corunha, Editorial H\u00e9rcules, 382-470.\nconsiderando, ainda, que \u201cos bens culturais s\u00e3o um dos elementos fundamentais da civiliza\u00e7\u00e3o e da cultura dos povos e que s\u00f3 adquirem o seu verdadeiro valor quando se conhece com maior precis\u00e3o a sua origem, a sua hist\u00f3ria e o seu meio tradicional\u201d16. Tamb\u00e9m em 16 de novembro de 1972 surge a Conven\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, Cultural e Natural que, s\u00f3 no ano de 1975, entra em vigor chegando a ades\u00e3o por parte de Portugal pelo Decreto n.\u00b0 49/79, tendo-se tornado observ\u00e1vel na Lei n.\u00b0 13/85, de 6 de julho. Esta conven\u00e7\u00e3o foi relevante pois definiu a vigil\u00e2ncia do patrim\u00f3nio como um dever, dando azo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o internacional sob a salvaguarda de bens possuidores de valor excecional com um valor universal. \u00c9 de salientar que nestes bens j\u00e1 s\u00e3o reconhecidos n\u00e3o s\u00f3 os monumentos mas, tamb\u00e9m, conjuntos e s\u00edtios.\nNa declara\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico de 1982, a UNESCO esclarece, no ponto 23, o que se entende como patrim\u00f3nio cultural\nworks of its artists, architects, musicians, writers and scientists and also the work of anonymous artists, expressions of the people's spirituality, and the body of values which give meaning to life. It includes both tangible and intangible works through which the creativity of that people finds expression: languages, rites, beliefs, historic places and monuments, literature, works of art, archives and libraries17.\nJ\u00e1 no ano de 2000, inspirando-se na Carta de Veneza de 1964, foram examinados e atualizados os princ\u00edpios internacionais anteriores. Posteriormente, surgiu, a 17 de outubro de 2003, a Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Imaterial e Intang\u00edvel da Humanidade, dando j\u00e1 valor ao patrim\u00f3nio imaterial.\nNeste sentido, o patrim\u00f3nio cultural representa um conjunto de express\u00f5es, sejam de car\u00e1ter material, natural ou imaterial, espiritual18, que representam e caracterizam uma determinada comunidade, localidade, regi\u00e3o ou na\u00e7\u00e3o. De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, torna-se um \u201celemento vivificador da identidade cultural comum\u201d19. O patrim\u00f3nio cultural \u00e9, por isso, um conjunto de mem\u00f3rias, rituais que marcam e diferenciam diversas identidades de grupos humanos e que s\u00e3o transmitidos ao futuro20.\nPodemos enumerar alguns dos princ\u00edpios basilares do patrim\u00f3nio cultural que faz compreender melhor este conceito. Patrim\u00f3nio cultural \u00e9, desta forma, um conjunto de\n16\tDecreto do Governo n.\u00b0 26/85, de 26 de julho de 1985.\n17\tUNESCO (1982), Mexico City Declaration on Cultural Policies, World Conference on Cultural Policies, Mexico City, 26 de julho - 6 de agosto de 1982.\n18\tCanclini, N\u00e9stor (1989), Las Culturas Populares en el Capitalismo, M\u00e9xico, Nueva Imagen.\n19\tConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa, art. 78.\u00b0.\n20\tPereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrimonio Cultural o Casamento Entre Patrimonio e Cultura\u00bb, ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41.\nbens materiais e imateriais que representam a cultura; visa proteger e conservar elementos hist\u00f3ricos de excecional valor para grupos ou subgrupos; e \u00e9 um conjunto de bens que representam o processo de constru\u00e7\u00e3o social21 que devem ser preservados por serem uma representa\u00e7\u00e3o do passado mas respeitando crit\u00e9rios bem estabelecidos.\nHugues de Vaine-Baham conceituou o patrim\u00f3nio cultural enquanto: i) \u201celementos advindos da natureza pertencentes ao meio ambiente\u201d; ii) \u201cbens culturais relativos ao conhecimento, \u00e0s t\u00e9cnicas, ao saber e ao saber-fazer, compreendendo toda a capacidade de sobreviv\u00eancia do homem em seu meio ambiente; ou seja, a pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o da natureza e todo o seu processo constitutivo\u201d; e iii) \u201cbens culturais propriamente ditos engloba (objectos, artefactos, obras e constru\u00e7\u00f5es obtidas a partir do meio ambiente e da transforma\u00e7\u00e3o humana) \u201d22.\nQuanto \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o,\nnas diferentes legisla\u00e7\u00f5es o patrim\u00f3nio cultural \u00e9 classificado tipologicamente em v\u00e1rias categorias: hist\u00f3rico, art\u00edstico, documental e bibliogr\u00e1fico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, cient\u00edfico e t\u00e9cnico, e etnogr\u00e1fico (melhor denominado etnol\u00f3gico e antropol\u00f3gico). Se bem \u00e9 certo que, hoje em dia, estas categorias alargam-se cada vez mais, incorporando novos conte\u00fados como por exemplo o patrim\u00f3nio gastron\u00f3mico23.\nSendo o patrim\u00f3nio cultural uma tem\u00e1tica multifacetada, a tarefa de selecionar aquilo que deve ser reconhecido \u00e9 uma dificuldade que se tem vindo a sentir. Quest\u00f5es como: A quem cabe a responsabilidade de selecionar o patrim\u00f3nio a ser preservado e valorizado? A quem pertencem os bens culturais? Quem deve usufruir destes? S\u00e3o algumas das d\u00favidas e problemas que se foram, ao longo do tempo, tentando esclarecer e solucionar. O sentido de vest\u00edgio ou heran\u00e7a do passado, merecedor de conserva\u00e7\u00e3o, evoluiu para uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com o presente, sendo alvo de uma sele\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o assente em crit\u00e9rios representativos de \u00e9pocas significativas para a atualidade. Como \u00e9 natural, esta evolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o re\u00fane consenso, motivando lutas sociais e de interesses sobre o que deve, realmente, agregar no patrim\u00f3nio cultural.\nTodo o processo de sele\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o daquilo que ser\u00e1 incorporado no patrim\u00f3nio cultural \u00e9 suscet\u00edvel de muita controv\u00e9rsia, pois, como afirma Hewison,\n21\tPrats, Lloren\u00e7 (1997), Antropologiay patrim\u00f3nio, Barcelona, Ariel.\n22\tCitado in Ara\u00fajo, Giovanna (2013), Trajet\u00f3ria hist\u00f3rica concetual sobre patrim\u00f3nio imaterial e cultural no Brasil e em Portugal tendo as Feiras como lugar de investiga\u00e7\u00e3o, XXVII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, Brasil, n.p..\n23\tPereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrim\u00f3nio Cultural o Casamento Entre Patrim\u00f3nio e Cultura\u00bb, ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41, p. 31.\n\u201cmuitos s\u00edtios patrimonializados oferecem uma vers\u00e3o ideol\u00f3gica do passado que \u00e9 acr\u00edtica, idealizada e \u00ablimpinha\u00bb\u201d, onde, muitas vezes, \u201co passado \u00e9 assim domesticado como objecto de nostalgia, como tempo de salva\u00e7\u00e3o para o presente, e convertido numa realidade distorcida\u201d24. Como \u00e9 percet\u00edvel, inicialmente, o patrim\u00f3nio cultural encontrava-se restringido, diminutamente, a objetos materiais de cariz monumental ou \u201ctradicional\u201d, evoluindo, ent\u00e3o, para bens imateriais que afetavam a vida social, ou seja, existiu uma evolu\u00e7\u00e3o de \u201cmonumento\u201d para \u201cbem cultural\u201d onde um objeto, para al\u00e9m de monumento, tem uma representatividade imaterial para a sociedade, transmitindo sentidos e valores25. O patrim\u00f3nio cultural imaterial foi ganhando, assim, reconhecimento, embora vagarosamente. Situa\u00e7\u00e3o vis\u00edvel pelo facto de que apenas no ano de 2000 \u00e9 reconhecido pela UNESCO com a cria\u00e7\u00e3o da \u201cLista de Patrim\u00f3nio Cultural Mundial Oral\u201d que valoriza e define o patrim\u00f3nio imaterial26.\nPor tudo o mencionado, \u00e9 observ\u00e1vel que o conceito de patrim\u00f3nio cultural \u00e9 moldado conforme as necessidades e desenvolvimento da sociedade, tendo as legisla\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es internacionais um grande peso e responsabilidade na sua defini\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o.\n1.2 A sua import\u00e2ncia e preserva\u00e7\u00e3o\nO patrim\u00f3nio cultural faz parte das realidades do presente que se cruzam com o passado e o futuro. Para al\u00e9m do direito ao usufruto da cultura e de um vasto patrim\u00f3nio presente em todo o mundo, o homem deve cumprir os seus deveres sociais27. A prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, quer seja de teor local, regional, nacional ou internacional, contribuem para a perman\u00eancia e transmiss\u00e3o da heran\u00e7a contadora da hist\u00f3ria do processo de evolu\u00e7\u00e3o que o homem tem vindo a desenvolver. O patrim\u00f3nio\n24\tCitado in Pereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrim\u00f3nio Cultural o Casamento Entre Patrim\u00f3nio e Cultura\u00bb, ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41, p. 31.\n25\tPereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrim\u00f3nio Cultural o Casamento Entre Patrim\u00f3nio e Cultura\u00bb, ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41.\n26\tSegundo a UNESCO, entende-se por patrim\u00f3nio imaterial \"os usos, as representa\u00e7\u00f5es, as express\u00f5es, conhecimentos e t\u00e9cnicas - junto com os instrumentos, objectos, artefactos e espa\u00e7os culturais que lhes s\u00e3o inerentes- que as comunidades, os grupos e nalguns casos os indiv\u00edduos reconhe\u00e7am como parte integrante do seu patrim\u00f3nio cultural. Este patrim\u00f3nio cultural imaterial, que se transmite de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 recriado constantemente pelas comunidades e os grupos em fun\u00e7\u00e3o do seu entorno, a sua interac\u00e7\u00e3o com a natureza e a sua hist\u00f3ria, infundindo neles um sentimento de identidade e continuidade e contribuindo assim para a promo\u00e7\u00e3o e o respeito da diversidade cultural e a criatividade humana\" (UNESCO, 2003, art.\u00b0 2.\u00b0).\n27\tCarta Internacional dos Direitos Humanos.\ncultural \u00e9, consequentemente, importante na medida em que funciona como um suporte da hist\u00f3ria. Trata-se de um \u201cconjunto de bens de natureza v\u00e1ria\u201d28, ou seja, \u00e9 um grupo de bens materiais e imateriais que det\u00eam um grande valor por serem elementos que representam a cultura de uma sociedade ou grupo. Conhec\u00ea-lo e reconhec\u00ea-lo \u00e9 identificar-se enquanto ser humano, sendo por esta raz\u00e3o a cultura um dos fatores que nos distingue entre o vasto reino animal.\nSendo que o patrim\u00f3nio cultural engloba documentos e s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, monumentos arquitet\u00f3nicos, objetos, gastronomias, estruturas, entre muitos outros dotados de grande valor hist\u00f3rico, art\u00edstico e cultural, todos os bens, sejam materiais ou imateriais, representam as origens culturais e a identidade de uma sociedade ou de um determinado grupo, fundamentais para uma consci\u00eancia hist\u00f3rica que passa a ser reconhecida e valorizada pelas comunidades e sistemas governamentais no \u00e2mbito local, regional, nacional ou internacional.\n\u00c9 um tema fundamental para que nos reconhe\u00e7amos mas, tamb\u00e9m, uma ferramenta e um meio que pode e deve ser utilizado para darmo-nos a conhecer e para que sejamos reconhecidos29. Este \u00e9, igualmente, importante para um desenvolvimento sustent\u00e1vel das comunidades por ser possuidor de valor econ\u00f3mico, social e qualitativo.\nO conceito atual de patrim\u00f3nio cultural n\u00e3o est\u00e1 cristalizado, pois, com o tempo, sofre altera\u00e7\u00f5es. Mantem-se, no entanto, a no\u00e7\u00e3o de que proteger \u00e9 necess\u00e1rio e fundamental, devendo surgir da pr\u00f3pria comunidade a decis\u00e3o e o desejo de o querer fazer30. Quando falamos deste conceito est\u00e1 inerente algo mais que apenas o passado, pois o patrim\u00f3nio cultural apenas faz sentido se tiver como prop\u00f3sito a garantia do futuro e se for possuidor de um valor excecional em que uma comunidade se reveja nele. Por outras palavras, \u00e9 fulcral proteger os bens herdados dos nossos antepassados de modo a transmiti-los \u00e0s sociedades vindouras para que usufruam e as protejam, investiguem, conhe\u00e7am e compreendam os usos e costumes, pois, s\u00f3 assim, \u00e9 poss\u00edvel conhecer a hist\u00f3ria da humanidade e aprender como o homem foi capaz de se adaptar ao meio natural envolvente. Pode-se, desta forma, constatar que a necessidade de proteger o patrim\u00f3nio \u00e9 fundamental para o conhecimento da hist\u00f3ria da humanidade e das m\u00faltiplas comunidades. \u00c9 necess\u00e1rio, no entanto, um conjunto de pol\u00edticas e planeamentos que\n28\tCoelho, S\u00e9rgio (2012), Na\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio Cultural - dois conceitos, uma Defesa, Lisboa, Instituto da Defesa Nacional, p. 25.\n29\tMendes, Ant\u00f3nio (2012), O Que \u00e9 Patrim\u00f3nio Cultural, Olh\u00e3o, Gente Singular Editora.\n30\tNeves, Berenice (2003), \u00abPatrim\u00f4nio cultural e identidades\u00bb, in Martins, C. (org.), Turismo, Cultura e Identidade, S. Paulo, Roca, n.p..\nvisem sensibilizar a sociedade para contribuir nesse processo. Para tal, houve a necessidade, ao longo do tempo, de criar a n\u00edvel mundial um conjunto de documentos legais que visam isso mesmo.\nA destrui\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e monumentos, advinda de, por exemplo, guerras e conflitos, despertou para a necessidade de mudan\u00e7a de postura perante as perdas irrevers\u00edveis que sucediam. Logo, a conserva\u00e7\u00e3o e restauro dos mesmos foram reconhecidos como fundamentais para as civiliza\u00e7\u00f5es.\nEm 1931, a Carta de Atenas procurou combater estas perdas, incentivando o restauro e correspondendo aos novos sentimentos surgidos pelo valor art\u00edstico e hist\u00f3rico dos edif\u00edcios. Esta carta enfatiza que\na Confer\u00eancia recomenda o respeito, na constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, pelo car\u00e1cter e a fisionomia das cidades, sobretudo na vizinhan\u00e7a de monumentos antigos cuja envolvente deve ser objecto de cuidados particulares. Tamb\u00e9m alguns conjuntos e certas perspectivas particularmente pitorescas, devem ser preservadas31.\nNo ano de 1964, surgiu a Carta de Veneza, tornando-se num documento de grande import\u00e2ncia. A sua principal preocupa\u00e7\u00e3o, e por sua vez incentivo, era ao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o e restauro de monumentos e s\u00edtios. Surge, ent\u00e3o, o conceito de monumento hist\u00f3rico que, segundo o art.1.\u00b0 da Carta de Veneza de 1964, representa\nn\u00e3o s\u00f3 as cria\u00e7\u00f5es arquitect\u00f3nicas isoladamente, mas tamb\u00e9m os s\u00edtios, urbanos ou rurais, nos quais sejam patentes os testemunhos de uma civiliza\u00e7\u00e3o particular, de uma fase significativa da evolu\u00e7\u00e3o ou do progresso, ou algum acontecimento hist\u00f3rico. Este conceito \u00e9 aplic\u00e1vel, quer \u00e0s grandes cria\u00e7\u00f5es, quer \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es mais modestas que tenham adquirido significado cultural com o passar do tempo32.\nJ\u00e1 em 1972, a Conven\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial Cultural e Natural constatou que\no patrim\u00f3nio cultural e o patrim\u00f3nio natural est\u00e3o cada vez mais amea\u00e7ados de destrui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas pelas causas tradicionais de degrada\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela evolu\u00e7\u00e3o da vida social e econ\u00f3mica que as agrava atrav\u00e9s de fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o ou de destrui\u00e7\u00e3o ainda mais importantes; Considerando que a degrada\u00e7\u00e3o ou o desaparecimento de um bem do patrim\u00f3nio cultural e natural constitui um empobrecimento efectivo do patrim\u00f3nio de todos os povos do mundo33.\nNo ano de 1991, publica-se, no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, a aprova\u00e7\u00e3o, para ratifica\u00e7\u00e3o, da Conven\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda do Patrim\u00f3nio Arquit\u00e9ct\u00f3nico da Europa, aprovada em\n31\tCarta de Atenas de 1931.\n32\tArt. 1.\u00b0 da Carta de Veneza de 1964.\n33\tConven\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial Cultural e Natural, 1972.\nGranada no ano de 1990. Neste documento reconhece-se que \u201co patrimonio arquitect\u00f3nico constitui uma express\u00e3o insubstitu\u00edvel da riqueza e da diversidade do patrim\u00f3nio cultural da Europa e um bem comum a todos os europeus\u201d34. Relembra-se, ainda, que \u00e9 necess\u00e1ria a transmiss\u00e3o de refer\u00eancias culturais \u00e0s pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, bem como melhorar a qualidade de vida urbana e rural e estimular a economia, a vida social e cultural dos estados e regi\u00f5es.\nPor sua vez, na Carta de Crac\u00f3via de 26 de outubro do ano de 2000, s\u00e3o enumerados os princ\u00edpios para a manuten\u00e7\u00e3o, restauro e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio edificado. Frisam-se os direitos humanos e liberdades fundamentais como um meio e apoio para o desenvolvimento da criatividade cultural. Neste documento, os objetivos delineados centram-se em conservar \u201co patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico, urbano ou paisag\u00edstico, assim como os elementos que o comp\u00f5em resultam de uma dial\u00e9ctica entre os diferentes momentos hist\u00f3ricos e os respectivos contextos s\u00f3cio-culturais\u201d35.\nComo a manuten\u00e7\u00e3o e restauro do patrim\u00f3nio cultural \u00e9 exigente e relevante, menciona-se que\na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio constru\u00eddo \u00e9 executada de acordo com o projecto de restauro, que se inscreve numa estrat\u00e9gia para a sua conserva\u00e7\u00e3o a longo prazo. O \u201cprojecto de restauro\u201d dever\u00e1 basear-se num conjunto de op\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas apropriadas e ser elaborado segundo um processo cognitivo que integra a recolha de informa\u00e7\u00f5es e a compreens\u00e3o do edif\u00edcio ou do s\u00edtio36.\nA Carta de Crac\u00f3via estabeleceu, ainda, que os diferentes tipos de patrim\u00f3nio constru\u00eddo s\u00e3o: o patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, edificios hist\u00f3ricos e monumentos, a decora\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica, escultura e elementos art\u00edsticos, cidades hist\u00f3ricas e lugares e, ainda, paisagem. De forma a proteger este vasto e variado patrim\u00f3nio, o documento menciona a necessidade de se identificarem os riscos e procurar antecipar sistemas de preven\u00e7\u00e3o que sejam apropriados, procedendo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de planos direcionados para uma atua\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia.\nTodos estes documentos legais tinham, e t\u00eam, como principal objetivo a reflex\u00e3o acerca dos mais variados problemas que afetam a salvaguarda, a valoriza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o, em diferentes abordagens, de todo um patrim\u00f3nio que necessita ser\n34\tResolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n.\u00b0 5/91 de 23 de janeiro de 1991, Conven\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico da Europa.\n35\tCarta de Crac\u00f3via, 2000, al\u00ednea 1.\n36\tCarta de Crac\u00f3via, 2000, al\u00ednea 3.\nidentificado, preservado e divulgado quer a n\u00edvel nacional como mundial37. Neste sentido, compreende-se que a produ\u00e7\u00e3o legal em torno dos bens culturais a constar no patrim\u00f3nio cultural n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 necess\u00e1ria como, tamb\u00e9m, o principal meio para evitar mais danos.\nA inten\u00e7\u00e3o de se preservar algo tem o intuito de recuperar mem\u00f3rias do passado numa perspetiva atual, para explanar a altera\u00e7\u00e3o dos modos de vida38. Como crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o para preservar um bem como patrim\u00f3nio cultural \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o a sua raridade, singularidade e valor excecional hist\u00f3rico. Atualmente, \u00e9 tido, tamb\u00e9m, em conta o seu valor econ\u00f3mico em fun\u00e7\u00e3o do Turismo. A sua import\u00e2ncia para o mencionado sector poder\u00e1 beneficiar o patrim\u00f3nio cultural, pois, promov\u00ea-lo num mercado como o turismo, \u00e9 uma das formas de preserv\u00e1-lo, valoriz\u00e1-lo, reconhec\u00ea-lo e de difundi-lo.\n1.3 A legisla\u00e7\u00e3o portuguesa\nTendo j\u00e1 assimilado o conceito de patrim\u00f3nio cultural e a sua evolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das Conven\u00e7\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es Internacionais, passa-se a abordar a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa que possui uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com a legisla\u00e7\u00e3o internacional. A legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, da sua evolu\u00e7\u00e3o, dos princ\u00edpios que o orientam e dos valores coletivos de cada per\u00edodo que s\u00e3o relevantes para uma prote\u00e7\u00e3o ativa.\nComo cada pa\u00eds possui caracter\u00edsticas distintas, \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de medidas legislativas pr\u00f3prias e espec\u00edficas de forma a colmatar os problemas singulares e, por outro lado, valorizar o que tem de \u00fanico. Neste sentido, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa do patrim\u00f3nio cultural ajuda-nos a compreender como, do ponto de vista legal, s\u00e3o vistos e tratados os bens culturais e o modo como encaramos a nossa identidade cultural. Embora caiba ao Estado a responsabilidade de legislar, \u00e9 necess\u00e1rio compreender que este assunto diz respeito a todos os membros de uma comunidade.\n37\tFidalgo, Mafalda (2009), \u201cLugares\u201d Culturais. Interven\u00e7\u00f5es em Patrim\u00f3nio Cultural Arqueol\u00f3gico Valoriza\u00e7\u00e3o de S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos em Portugal, Coimbra, FCTUC.\n38\tBecerra, Salvador (1997), \u00abPatrimonio Cultural, patrim\u00f3nio antropol\u00f3gico y museos de antropolog\u00eda\u00bb, in Revista PH: Boletin del Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico, 21, Andaluc\u00eda, Junta de Andaluc\u00eda, 42-52.\nParalelamente com a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de patrimonio cultural, a respetiva legisla\u00e7\u00e3o demonstra id\u00eantico desenvolvimento. A valoriza\u00e7\u00e3o do patrimonio cultural em Portugal passou, por consequ\u00eancia, por v\u00e1rias fases, momentos e influ\u00eancias externas.\nAp\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da democracia, s\u00e3o de salientar duas leis que estabeleceram as bases pol\u00edticas e o regime de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural: a Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985 e a Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro de 2001, Lei de Bases do Patrim\u00f3nio Cultural, substituinte da primeira.\nDe acordo com a Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985, o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas \u00e9 \u201cconstitu\u00eddo por todos os bens materiais e imateriais que, pelo seu reconhecido valor pr\u00f3prio, devam ser considerados como de interesse relevante para a perman\u00eancia e identidade da cultura portuguesa atrav\u00e9s do tempo\u201d39. Integram no patrim\u00f3nio cultural\ntodos os bens que, sendo testemunhos com valor de civiliza\u00e7\u00e3o ou de cultura portadores de interesse cultural relevante, devam ser objecto de especial protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. A l\u00edngua portuguesa (...) os bens imateriais que constituam parcelas estruturantes da identidade e da mem\u00f3ria colectiva portuguesas (...) os respectivos contextos que, pelo seu valor de testemunho, possuam com aqueles uma rela\u00e7\u00e3o interpretativa e informativa40.\nAs duas leis referem que constitui o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas os bens materiais e imateriais que representem e sejam fundamentais para a identidade da cultura portuguesa. Apesar desta semelhan\u00e7a entre as duas legisla\u00e7\u00f5es, estas divergem acerca do valor que esses bens possuem. Enquanto para a Lei n.\u00b0 13/85 os que devem permanecer para a posterioridade s\u00e3o os detentores de valor pr\u00f3prio e que representam a cultura portuguesa, a Lei n.\u00b0 107/2001 menciona que o patrim\u00f3nio cultural \u00e9 constitu\u00eddo por todos os bens que acarretem testemunhos de civiliza\u00e7\u00e3o ou de cultura, o que, desde logo, demonstra uma abertura do conceito pela palavra \u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d estar relacionada com a evolu\u00e7\u00e3o da humanidade e n\u00e3o unicamente com a evolu\u00e7\u00e3o de um \u00fanico povo (neste caso o portugu\u00eas). A mesma lei acaba por demonstr\u00e1-lo quando refere que \u201cconsistem, ainda, patrim\u00f3nio cultural quaisquer outros bens que como tal sejam considerados por for\u00e7a de conven\u00e7\u00f5es internacionais que vinculem o Estado Portugu\u00eas\u201d41.\nA referida lei procura ser, ainda, mais espec\u00edfica e direta quanto aos bens que incorporam no patrim\u00f3nio cultural, indicando, por exemplo, a l\u00edngua, variedades\n39\tArt. 1.\u00b0, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985.\n40\tArt. 2.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro de 2001.\n41\tArt. 2.\u00b0 al\u00ednea 5, Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro de 2001.\nregionais, entre outros, que contribuam e sejam representativos e informativos da identidade e mem\u00f3ria da cultura portuguesa sem colocar em causa as especificidades distintas das regi\u00f5es no contexto nacional. \u00c9 conclusivo que as mencionadas leis pretendem, ent\u00e3o, preservar os bens que sejam testemunho e possuam valor para a constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional. Na primeira o conceito de patrim\u00f3nio cultural \u00e9, comparativamente com a segunda, apresentado de forma muito restrita e menos esclarecedora. Em contrapartida, na Lei n.\u00b0 107/2001, deu-se um consider\u00e1vel alargamento quanto aos bens que formam o patrim\u00f3nio cultural. Assim, naturalmente, apresenta um conceito de patrim\u00f3nio cultural muito mais amplo e deixa em aberto aquele que, possivelmente, ser\u00e1 o caminho que este conceito percorrer\u00e1, ou seja, tornar-se-\u00e1 muito mais alargado e vasto, abrangendo bens de natureza v\u00e1ria que hoje s\u00e3o pouco ou n\u00e3o valorizados.\nNo entanto, as primeiras medidas tomadas, em Portugal, acerca do assunto do patrim\u00f3nio tinham o intuito de proteger o patrim\u00f3nio monumental42, patrim\u00f3nio esse que representava os edif\u00edcios de grande valor arquitet\u00f3nico, demonstradores das gl\u00f3rias portuguesas e dos seus grandes feitos. A primeira medida legislativa em prol da prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio foi tomada por D. Jo\u00e3o V, no alvar\u00e1 de 20 de agosto de 1721, visando a conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos antigos, visto servirem para ilustrar e validar a veracidade da hist\u00f3ria. Foi, ent\u00e3o, atribu\u00edda \u00e0 Real Academia de Hist\u00f3ria a responsabilidade para que da\u00ed\nem diante nenhuma pessoa de qualquer estado, qualidade e condi\u00e7\u00e3o que seja, desfa\u00e7a ou destrua em todo, nem em parte, qualquer edif\u00edcio que mostre ser daqueles tempos [antigos] ainda que em parte esteja arruinado, e da mesma sorte as est\u00e1tuas, m\u00e1rmores e cipos43.\nEsta medida legislativa tinha apenas como alvo os bens materiais, como os monumentos edificados pelos nossos antepassados. Embora o alvar\u00e1 referido date do s\u00e9culo XVIII, foi no s\u00e9culo XIX, com a afirma\u00e7\u00e3o duma sociedade liberal e rom\u00e2ntica, que se originou uma consci\u00eancia em torno da necessidade de se proteger o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas e na urgente falta que se fazia sentir em salvaguard\u00e1-lo e preserv\u00e1-lo44.\n42\tPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1, Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa.\n43\tAlvar\u00e1 R\u00e9gio de D. Jo\u00e3o V, 1721.\n44\tPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1, Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa.\nPortugal, no que diz respeito \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, recebeu v\u00e1rias influ\u00eancias da corrente europeia ao tentar acompanh\u00e1-la, nomeadamente da Fran\u00e7a, especialmente das teses de Viollet-le-Duc (1814-1879), assim como dos pa\u00edses mais desenvolvidos. Por essa raz\u00e3o, durante o s\u00e9culo XIX, os restauros que, efetivamente foram concretizados foram os que possu\u00edam maior evid\u00eancia hist\u00f3rica e estil\u00edstica, sendo estes os principais crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o.\nO liberalismo dirigiu para o dom\u00ednio p\u00fablico a responsabilidade de preservar os bens com valor hist\u00f3rico e art\u00edstico. Cresceu, nesta altura, uma maior vontade em construir uma pol\u00edtica patrimonial que identificasse quais os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico. Foi nesta \u00e9poca que surgiu a primeira lista de monumentos classificados, resultado da necess\u00e1ria e urgente defesa dos bens patrimoniais de Portugal. Neste per\u00edodo, surgiram centros museol\u00f3gicos e o tema do patrim\u00f3nio suscitou debates, nomeadamente, acerca do arquitet\u00f3nico45. Surge, pois, uma vontade de identificar, com mais clareza, o patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico existente em Portugal e proceder a uma classifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual deveria suceder uma interven\u00e7\u00e3o ativa e uma maior fiscalidade que valorizasse os bens patrimoniais e, naturalmente, a na\u00e7\u00e3o.\nCom a Revolu\u00e7\u00e3o Liberal despontaram \u201cleis revolucion\u00e1rias\u201d que interferiram diretamente no patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas, sendo a extin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas46, em 1832, aquela que fez refletir acerca da expropria\u00e7\u00e3o dos bens que lhes pertenciam. Desde acervos bibliotec\u00e1rios, objetos de arte, objetos decorativos, pedras preciosas e de culto, entre muitos outros, foram sendo modificados e vendidos por valores irris\u00f3rios a privados (alguns deles vindo do exterior de Portugal) atrav\u00e9s da nacionaliza\u00e7\u00e3o dos bens\n45\tPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1, Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa.\n46\t\u201cAs corpora\u00e7\u00f5es, mosteiros e conventos de freiras, que vivem de rendas certas, ser\u00e3o reduzidas emconformidade das seguintes regras: 1.a Nas principaies cidades do Reino, as freiras que professarem omesmo instituto reunir-se-h\u00e3o no menor numero de mosteiros ou conventos, que seja compativel com assuas justas commodidades; e nas cidades mais pequenas e nas villas reunir-se-h\u00e3o em um s\u00f3 mosteiro ouconvento. 2.a Os mosteiros ou conventos, que n\u00e3o tiverem 15 religosas professas, ser\u00e3o supprimidos, asfreiras; reunir-se-h\u00e3o aos mosteiros ou conventos do mesmo instituto, que lhes ficarem mais proximos, eficando muito distantes, reunir-se-h\u00e3o aos de instituto mais analogo, existentes na mesma terra, ou maisvizinhos. 3.a Poder-se-h\u00e3o reunir aos mosteiros ou conventos que tiverem religiosas, freiras dos quecontiverem mais, quando aquelles forem preferiveis pelo local e capacidade: e, tambem se poder\u00e3o reunirem alguns mosteirosou conventos, que ficarem vagos, as freiras de outros mosteiros, conventos, e institutos,quando occorreremos mesmos motivos. 4.a Os mosteiros ou conventos situados nas fronteiras do Reino,pra\u00e7as de armas, e lugares pouco povoados ser\u00e3o com preferencia supprimidos.\u201c29. Sempre que algum dos mosteiros ou conventos de freiras, comprehendidos na classifica\u00e7\u00e3odeclarada no art. antecedente, n\u00e3o tiver 15 religiosas professas, ser\u00e1 supprimido; e as freiras se reunir\u00e3o aoutros mosteiros ou conventos, segundo as regras prescriptas no art. antecedente\u201d (Di\u00e1rio das Cortes 8, projecto de Decreto de 7 de Fevereiro de 1822, citado in Roque, Maria (2010), \u00abMuseologia oitocentista do patrim\u00f3nio religioso em Portugal\u00bb, in Idearte-Revista de Teorias e Ci\u00eancias da Arte, 6, 117-145).\nque pertenciam \u00e0s ordens religiosas47. Sintetizando, com a separa\u00e7\u00e3o da Igreja do Estado foram muitos os bens e acervos pertencentes \u00e0 primeira que foram nacionalizados. Com tal, perderam-se atrav\u00e9s da dispers\u00e3o, venda e abandono, o que representou um grande preju\u00edzo para o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas. Alexandre Herculano (1810-1870) teve um papel pioneiro ao alertar para a necessidade de preservar a heran\u00e7a hist\u00f3rica que estava, ent\u00e3o, a ser vandalizada e desprezada, sendo que, socialmente, era prejudicial. Herculano defendeu, ent\u00e3o, a salvaguarda do patrim\u00f3nio im\u00f3vel \u201cmonumental\u201d que representava e fazia restituir o passado de muitas \u00e9pocas48. Foi, no fundo, uma \u201ctomada de consci\u00eancia\u201d sobre aquilo que \u00e9 patrim\u00f3nio da na\u00e7\u00e3o. Nesta circunst\u00e2ncia, sucederam-se um conjunto de atitudes destinadas a criar estruturas institucionais e jur\u00eddicas que permitissem uma pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o do passado portugu\u00eas, ou seja, criar uma pol\u00edtica patrimonial que vinha a colocar o Estado como respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o dos valores nacionais49.\nPor conseguinte, acompanhando uma vez mais as pisadas da Europa, surgiu a necessidade de criar museus que serviam como um meio unificador da consci\u00eancia identit\u00e1ria nacional ao mesmo tempo que preservavam os bens m\u00f3veis. A 19 de mar\u00e7o de 1881, foi publicado um relat\u00f3rio com a identifica\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a classificar como Monumentos Nacionais, dando, pois, um grande contributo para o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas. Foi um marco principal, pois constituiu um incentivo para futuras classifica\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, permitiu a salvaguarda de grande parte do patrim\u00f3nio im\u00f3vel edificado (monumentos). Mas, findado o s\u00e9culo, a legisla\u00e7\u00e3o em torno da defesa do patrim\u00f3nio era insuficiente face \u00e0s necessidades de estabelecer crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e de crit\u00e9rios de interven\u00e7\u00e3o.\nApenas em 1901, com a portaria de 10 de abril, surge o primeiro documento acerca do patrim\u00f3nio cultural que atenta sobre a import\u00e2ncia de proteger todos os componentes que contribuem para o conhecimento da hist\u00f3ria nacional, evitando que se procedesse \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o imediata dos monumentos mais significativos sem que a posteriori existisse uma verifica\u00e7\u00e3o de se se devia destru\u00ed-los ou conserv\u00e1-los50. Neste sentido, o Decreto de 24 de outubro de 1901 atribuiu ao Conselho dos Monumentos Nacionais a\n47\tRoque, Maria (2010), \u00abMuseologia oitocentista do patrim\u00f3nio religioso em Portugal\u00bb, in Idearte-Revista de Teorias e Ci\u00eancias da Arte, 6, 117-145.\n48\tCitado in Roque, Maria (2010), \u00abMuseologia oitocentista do patrim\u00f3nio religioso em Portugal\u00bb, in Idearte-Revista de Teorias e Ci\u00eancias da Arte, 6, 117-145.\n49\tPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1, Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa.\n50\tPolicarpo, Isabel (2011), \u00abClassificar: como, porqu\u00ea e para qu\u00ea? O caso do Mosteiro de Santa Maria de Sei\u00e7a\u00bb, in Encontros de Cultura e Patrim\u00f3nio, Figueira da Foz.\nresponsabilidade de classificar monumentos nacionais, determinando que, para a sua classifica\u00e7\u00e3o ser v\u00e1lida, teria de ser publicada em forma de decreto no Di\u00e1rio do Governo.\nPouco mais tarde, o Decreto de 30 de dezembro de 1901 estabelece as bases a respeitar para que se proceda \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis considerados como monumentos nacionais, assim como dos objetos mobili\u00e1rios que sejam titulares e merecedores de se conservar pelo seu valor hist\u00f3rico, representa\u00e7\u00e3o art\u00edstica e arqueol\u00f3gica.\nA necessidade de resolver os problemas que se sucederam com a extin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas surgiu logo ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica a 5 de outubro de 1910, pois a situa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas entrou numa fase de abandono, dando azo \u00e0 venda e ru\u00edna de muitos bens. A solu\u00e7\u00e3o encontrada passou por reorganizar as obriga\u00e7\u00f5es da \u00e1rea do patrim\u00f3nio cultural.\nCom a Rep\u00fablica, verificou-se a necessidade de expor e assegurar uma identidade coletiva e nacional. Foi essencial, deste modo, invocar os valores patri\u00f3ticos e o patrim\u00f3nio da na\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste sentido que a defesa do patrim\u00f3nio nacional foi utilizado pelos republicanos, com o fim de transmitir os valores da hist\u00f3ria \u00e0s gera\u00e7\u00f5es seguintes.\nSem ser tida em considera\u00e7\u00e3o a legisla\u00e7\u00e3o sobre o patrim\u00f3nio cultural, que fora criada na monarquia e com o intuito de reorganizar os servi\u00e7os art\u00edsticos e arqueol\u00f3gicos, foi criado o Decreto n.\u00b0 1 de 26 de Maio de 1911 pelo Governo provis\u00f3rio. A nova lei procurou defender os bens culturais e estabeleceu, tamb\u00e9m, os museus do Estado, sendo uma das primeiras tentativas para organizar juridicamente o patrim\u00f3nio nacional, dando origem a algumas bases definidoras para a classifica\u00e7\u00e3o, em categorias, dos bens. Como a preserva\u00e7\u00e3o dos monumentos \u00e9 exigente financeiramente, despontou a lei fundamental que visava regular a sua administra\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, restauro e propriedade, sendo que os custos eram previstos no or\u00e7amento.\nMais tarde, o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas foi organizado em tr\u00eas categorias, as quais monumentos de interesse nacional, im\u00f3veis de interesse p\u00fablico e de interesse municipal. Esta medida do Estado Novo criou, assim, uma medida complementar da no\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel de interesse p\u00fablico com o Decreto n.\u00b0 11445 de 13 de fevereiro de 1926. Com o regime salazarista, criou-se, ainda, no ano de 1929, a Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais (DGEMN) com o prop\u00f3sito de restaurar o patrim\u00f3nio monumental e art\u00edstico, que perdurou at\u00e9 200751. Estas a\u00e7\u00f5es foram um recuo devido aos restauros efetuados terem sido, unicamente, de car\u00e1cter arquitet\u00f3nico e monumentalista\n51\tO Decreto-Lei N.\u00b0 223/2007, de 30 de maio, executou a extin\u00e7\u00e3o da DGEMN.\nrecuando at\u00e9 a teoria de Viollet-le-Duc, ou seja, a restaura\u00e7\u00e3o apenas se cingia a monumentos medievais52.\nComo acontecera anteriormente, Portugal seguia, mais uma vez, as tend\u00eancias da Europa, mudando, evolutivamente, o conceito patrimonial. At\u00e9 \u00e0 data de 1932, as inventaria\u00e7\u00f5es, neste pa\u00eds, cingiam-se ao patrim\u00f3nio constru\u00eddo. Com efeito, surgiu o Decreto n.\u00b0 20985, de 7 de mar\u00e7o de 1932, que visava proteger este patrim\u00f3nio, acrescentando o valor monet\u00e1rio. Este tinha como prop\u00f3sito a guarda e prote\u00e7\u00e3o das obras de arte e pe\u00e7as arqueol\u00f3gicas que possu\u00edssem \u201cvalor art\u00edstico, hist\u00f3rico arqueol\u00f3gico ou numism\u00e1tico digno de inventaria\u00e7\u00e3o\u201d53 de interesse para o pa\u00eds, mas ficavam excetuadas as obras cujos autores estivessem vivos. Situa\u00e7\u00e3o modificada mais tarde com o art. 56.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro, possibilitando a classifica\u00e7\u00e3o de obras de autores ainda vivos. \u00c9 de salientar que os anos 30 foram marcantes para o patrim\u00f3nio etnogr\u00e1fico portugu\u00eas, permitindo a sua valoriza\u00e7\u00e3o e consequentemente a do patrim\u00f3nio cultural imaterial54. Esta lei, que era muito restrita por se centrar muito em bens monumentalistas com uma grande representatividade est\u00e9tica e liter\u00e1ria, carecia de aprofundar quest\u00f5es relativas aos centros urbanos, por exemplo, os quais s\u00e3o, igualmente, testemunhos do passado. O Decreto n.\u00b0 20985, de 7 de mar\u00e7o de 1932, que defendia uma valoriza\u00e7\u00e3o art\u00edstica, n\u00e3o faz qualquer defini\u00e7\u00e3o do conceito de patrim\u00f3nio cultural, sendo que s\u00f3 em 1936 o faz. No entanto, \u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o muito restrita por estar centralizada no patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e art\u00edstico. O presente decreto acabou por ser considerado pouco expl\u00edcito e clarificador, tendo, no fundo, sido um documento que manteve os princ\u00edpios das anteriores legisla\u00e7\u00f5es, mantendo-se em vigor durante o Estado Novo. Embora o seu impacto evolutivo na \u00f3tica do patrim\u00f3nio cultural n\u00e3o tenha sido muito significativo e tenha sido insuficiente na \u00e1rea da defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de restauro e conserva\u00e7\u00e3o, acabou por valorizar o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e art\u00edstico55.\nQuatro anos depois, o Decreto-Lei n.\u00b0 26957, de 28 de agosto de 1936, adiciona os valores \u00e9tnicos e paisag\u00edsticos como fontes de conhecimento importantes no art. 1.\u00b0. O Decreto-Lei n.\u00b0 27633, de abril de 1937, procura minimizar a destrui\u00e7\u00e3o ou\n52\tPolicarpo, Isabel (2011), \u00abClassificar: como, porqu\u00ea e para qu\u00ea? O caso do Mosteiro de Santa Maria de Sei\u00e7a\u00bb, in Encontros de Cultura e Patrim\u00f3nio, Figueira da Foz.\n53\tArt. 2.\u00b0, Decreto n.\u00b0 20985, de 7 de mar\u00e7o de 1932.\n54\tLeal, Jo\u00e3o (2009), \u00abPatrim\u00f3nio Imaterial e a Antropologia Portuguesa: uma perspectiva hist\u00f3rica\u00bb, Costa, Paulo, Museus e Patrim\u00f3nio Imaterial, Lisboa, Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o, 289-295.\n55\tPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1, Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa.\ndesaparecimento do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico mas, tamb\u00e9m, o bibliogr\u00e1fico dando-lhes, portanto, um maior reconhecimento. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel constatar que cabe ao Minist\u00e9rio da Cultura a atribui\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos monumentos nacionais.\nA defesa do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas foi alvo de uma grande preocupa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a II Guerra Mundial, pois era primordial que o pa\u00eds protegesse os s\u00edmbolos municipais, como \u00e9 o caso dos pelourinhos, o desenvolvimento de museus e obras hist\u00f3ricas da arte portuguesa. Embora Portugal se tenha mantido neutro durante a segunda grande guerra, sofreu um abalo econ\u00f3mico por estar muito dependente do exterior56. Neste per\u00edodo, Portugal, atrav\u00e9s do investimento p\u00fablico (principalmente em infraestruturas), procurou diminuir o desemprego que afetava a sociedade e, simultaneamente, a economia interna. Foi uma estrat\u00e9gia que contribuiu para a recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico, principalmente dos grandes monumentos que se apresentavam em mau estado, e para uma maior interven\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de escolas, nos transportes, na eletricidade, etc., implicando a necessidade de muita m\u00e3o-de-obra.\nA 11 de junho de 1949, foi publicada a Lei n.\u00b0 2032 que incumbiu \u00e0s c\u00e2maras municipais o dever de promover a classifica\u00e7\u00e3o \u201ccomo monumentos nacionais ou como im\u00f3veis ou m\u00f3veis de interesse p\u00fablico, de todos os elementos ou conjuntos de valor arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico, art\u00edstico ou paisag\u00edsticos existentes nos seus conselhos\u201d57. Com esta lei, a no\u00e7\u00e3o de bens culturais amplifica-se por conjuntos de valor paisag\u00edstico e seus elementos passarem a ser valorizados, tal como acontece com o conjunto urbano e rural. As c\u00e2maras municipais ganham, ent\u00e3o, maior compet\u00eancia para proceder \u00e0 salvaguarda do patrim\u00f3nio art\u00edstico existente nos munic\u00edpios e para apresentar propostas de elementos para classifica\u00e7\u00e3o. Com a possibilidade de poderem classificar conjuntos, iniciou-se a defini\u00e7\u00e3o de Zonas Especiais de Prote\u00e7\u00e3o que criavam regras e princ\u00edpios que protegiam os elementos classificados inseridos nestas zonas.\nAos poucos, atende-se, cada vez mais, ao patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas. Surge uma maior aten\u00e7\u00e3o com a paisagem, com conjuntos, materiais, tradi\u00e7\u00f5es, formas de vida, entre outros. O Decreto-Lei n.\u00b0 582/73, de 5 de novembro de 1973, demonstra esta evolu\u00e7\u00e3o ao incorporar o valor etnogr\u00e1fico (estudo e descri\u00e7\u00e3o dos povos, ra\u00e7a, religi\u00e3o, etc.) como algo incontorn\u00e1vel do patrim\u00f3nio cultural nacional. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1976,\n56\tNeves, Jo\u00e3o (1994), \u00abO crescimento econ\u00f3mico portugu\u00eas no p\u00f3s-guerra: um quadro global\u00bb, in Revista An\u00e1lise Social, 29, 128, Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa, 1005-1034.\n57\tBase I da Lei n.\u00b0 2032, de 11 de junho de 1949.\ninclusive, determina que \"o Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de preservar, defender e valorizar o patrim\u00f3nio cultural do povo portugu\u00eas\u201d58.\nAp\u00f3s o 25 de abril, continua-se a legislar sobre o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas que caminha, cada vez mais, no sentido da democratiza\u00e7\u00e3o cultural, tornando-se mais abrangente, abrindo caminho para a incorpora\u00e7\u00e3o de elementos da natureza, como as reservas naturais, paisagens, s\u00edtios, parques naturais, objetos e conjuntos59. De facto, apenas a classifica\u00e7\u00e3o e o restauro de monumentos n\u00e3o \u00e9 suficiente para garantir a perman\u00eancia dos valores culturais da paisagem portuguesa, pois \u201cn\u00e3o se pode defender um patrim\u00f3nio que n\u00e3o se conhece nem se compreende\u201d60. Tendo em conta esta ideia, a legisla\u00e7\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de setenta, procura uma abertura de novos elementos e conte\u00fados que s\u00e3o merecedores de inventaria\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, defendendo que a primeira \u00e9 o caminho para obter o conhecimento.\nSomente dois s\u00e9culos depois do alvar\u00e1 de D. Jo\u00e3o V, surge uma lei especificamente direcionada para o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas, a Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho. Decretava os princ\u00edpios fundamentais, formas e regimes de prote\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis e m\u00f3veis, bem como do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico, o fomento da conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural e as garantias e san\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a quem cometesse algum ato il\u00edcito contra este. Mais abrangente, nela integra no patrim\u00f3nio cultural bens de cariz material e imaterial, m\u00f3veis e im\u00f3veis. No entanto, manteve-se o mesmo objetivo de proteger o que \u00e9 relevante para a perman\u00eancia e para destacar a identidade da cultura portuguesa. A Lei n.\u00b0 13/85, de 6 de julho de 1985, define como patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas \u201ctodos os bens materiais e imateriais que, pelo seu reconhecido valor pr\u00f3prio, devam ser considerados como de interesse relevante para a perman\u00eancia e identidade da cultura portuguesa atrav\u00e9s do tempo\u201d61. Neste documento surge, igualmente, a express\u00e3o \u201cbens culturais\u201d, sendo que \u201co que caracteriza os bens culturais n\u00e3o \u00e9 o seu suporte material, nem a sua titularidade, mas o seu testemunho com valor de civiliza\u00e7\u00e3o e cultura que representam, que os torna aptos para uma frui\u00e7\u00e3o colectiva, que deve ser proporcionada por quem os det\u00e9m\u201d62. Com a lei indicada deu-se uma divis\u00e3o dos bens culturais em dois grupos, o grupo dos bens im\u00f3veis e m\u00f3veis. No seu art. 7.\u00b0 \u00e9 referido\n58\tArt. 78.\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1976.\n59\tArt. 1\u00b0 Decreto-lei n.\u00b0 613/76 de 27 de julho.\n60\tJorge, Virgulino Ferreira (2000), \u00abPatrim\u00f3nio e identidade nacional\u00bb, in Revista Engenharia Civil, 9, Minho, Universidade do Minho, 5-11, p. 6.\n61\tArt. 1.\u00b0, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985.\n62\tPolicarpo, Isabel (2011), \u00abClassificar: como, porqu\u00ea e para qu\u00ea? O caso do Mosteiro de Santa Maria de\nSei\u00e7a\u00bb, in Encontros de Cultura e Patrim\u00f3nio, Figueira da Foz.\nque os bens im\u00f3veis podem ser classificados de teor monumental, conjunto e s\u00edtio e que, eventualmente, podem ser agrup\u00e1veis em categorias; j\u00e1 os m\u00f3veis podem o ser, unitariamente ou conjuntamente, como possuidores de valor cultural; todos estes bens, incluindo m\u00f3veis e im\u00f3veis, podem, ainda, ser classificados como sendo detentores de valor local, regional, nacional ou internacional. Os bens culturais devem ser sempre definidos de acordo com a \u201cimport\u00e2ncia arqueol\u00f3gica, hist\u00f3rica, etnol\u00f3gica, art\u00edstica, arquitect\u00f3nica, urban\u00edstica ou paisag\u00edstica do lugar por constituir parte indispens\u00e1vel da defesa desses mesmos bens\u201d63. Representam, assim, um testemunho de cultura e da civiliza\u00e7\u00e3o, sendo esse um valor que extravasa as quest\u00f5es meramente monet\u00e1rias. \u00c9 compreendido pelo art. 3.\u00b0 que, embora o levantamento, o estudo, a prote\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o recaia especialmente sobre o Estado, cabe \u00e0s regi\u00f5es aut\u00f3nomas, \u00e0s autarquias locais e mesmo aos propriet\u00e1rios de qualquer parte, assim como \u00e0s institui\u00e7\u00f5es culturais ou de qualquer outro tipo, \u00e0s associa\u00e7\u00f5es para o efeito constitu\u00eddas e sobre os pr\u00f3prios cidad\u00e3os faz\u00ea-lo. O mesmo documento enfatiza a necessidade de uma aproxima\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es onde estas t\u00eam o dever de cooperar na dignifica\u00e7\u00e3o, defesa e frui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural para a salvaguarda deste.\nSurge, 16 anos depois, a Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro de 2001, tamb\u00e9m denominada de Lei de Bases do Patrim\u00f3nio Cultural, que foi de grande relev\u00e2ncia para a defini\u00e7\u00e3o geral de patrim\u00f3nio cultural. A mesma aproxima-se do modo como, na contemporaneidade, se compreende esta tem\u00e1tica no contexto nacional, sendo a substituta da anterior Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho que foi considerada desajustada com ineficientes respostas \u00e0s necessidades que se faziam sentir. Estabelecer as bases da pol\u00edtica e do regime de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural e, ainda, mostrar o seu interesse para unificar a identidade nacional e democratizar a cultura, assim como compreender e trabalhar para a sua perman\u00eancia (art. 1.\u00b0), foi um objetivo a atingir. Quanto aos bens que integram no patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas, o art. 2.\u00b0 menciona que \u201cpara os efeitos da presente lei integram o patrim\u00f3nio cultural todos os bens que, sendo testemunhos com valor de civiliza\u00e7\u00e3o ou de cultura portadores de interesse cultural relevante, devam ser objecto de especial protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o\u201d64. J\u00e1 na al\u00ednea seis, refere-se que faz parte do patrim\u00f3nio cultural conjuntos de bens materiais e imateriais com interesse cultural de relev\u00e2ncia mas, tamb\u00e9m, todos os bens materiais e imateriais que certificam\n63\tArt. 7.\u00b0, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985.\n64\tArt. 2.\u00b0 Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro de 2001.\no valor de civiliza\u00e7\u00e3o ou de cultura portadores de interesse cultural relevante, devam ser objecto de especial protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, os respectivos contextos que, pelo seu valor de testemunho, possuam com aqueles uma rela\u00e7\u00e3o interpretativa e informativa65.\nA Lei de Bases do Patrimonio Cultural legitimou, de igual modo, a no\u00e7\u00e3o de \u201cbem cultural\u201d. A mesma lei obriga a uma interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a execu\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para a recupera\u00e7\u00e3o de conjuntos urbanos e centros hist\u00f3ricos, assim como aldeias, paisagens e todos os elementos naturais, edifica\u00e7\u00f5es etc. que sejam relevantes para o pa\u00eds.\nA mencionada lei teve uma contribui\u00e7\u00e3o limitada para a defesa e salvaguarda do patrim\u00f3nio edificado pela falta de inventaria\u00e7\u00e3o que deveria ser sistem\u00e1tica, o que \u00e9 um agravo no \u00e2mbito do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas66. Indica, tal-qualmente, quais as categorias que os bens im\u00f3veis e m\u00f3veis incorporam. Nos im\u00f3veis encontram-se os monumentos, conjuntos ou s\u00edtios, enquanto nos m\u00f3veis est\u00e1 presente o patrim\u00f3nio de cariz arqueol\u00f3gico, audiovisual bibliogr\u00e1fico, fotogr\u00e1fico, fonogr\u00e1fico e arquiv\u00edstico. Os bens imateriais s\u00e3o, igualmente, valorizados, dando especial aten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cexpress\u00f5es orais de transmiss\u00e3o cultural e os modos tradicionais de fazer, nomeadamente as t\u00e9cnicas tradicionais de constru\u00e7\u00e3o e de fabrico e os modos de preparar alimentos\u201d67.\nEmbora seja a Lei de Bases do Patrim\u00f3nio Cultural que o rege, t\u00eam surgido, at\u00e9 a atualidade, algumas modifica\u00e7\u00f5es no sentido de torn\u00e1-lo mais abrangente, acompanhando a evolu\u00e7\u00e3o internacional. No entanto, \u00e9 de salientar que esta evolu\u00e7\u00e3o tem sempre em considera\u00e7\u00e3o o interesse nacional, p\u00fablico e/ou aut\u00e1rquico.\nA 1 de janeiro de 2010, entra em vigor o Decreto-Lei n.\u00b0 309/2009 de 23 de outubro, que estabelece n\u00e3o s\u00f3 o procedimento de classifica\u00e7\u00e3o dos bem im\u00f3veis com interesse cultural como o regime jur\u00eddico das zonas de prote\u00e7\u00e3o. Neste decreto, ressalvase a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio integrado, ou seja, a considera\u00e7\u00e3o de um conjunto de patrim\u00f3nio existente dentro de um bem im\u00f3vel classificado ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o que esteja, intimamente, relacionado com o mesmo. \u00c9 tida, ainda, em considera\u00e7\u00e3o a necessidade da exist\u00eancia de uma compatibilidade entre o patrim\u00f3nio cultural e o ordenamento do territ\u00f3rio, assim como um desenvolvimento sustent\u00e1vel das comunidades. Tal pondera\u00e7\u00e3o demonstra o interesse por parte do Estado em reunir condi\u00e7\u00f5es para a salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural e fazer com que n\u00e3o entre em conflito\n65\tAl\u00ednea 6, art. 2.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro de 2001.\n66\tCoelho, S\u00e9rgio (2012), Na\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio Cultural - dois conceitos, uma Defesa, Lisboa, Instituto da Defesa Nacional.\n67\tArt. 91.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro de 2001.\ncom o bem-estar da comunidade, procurando, pelo contr\u00e1rio, uma coexist\u00eancia saud\u00e1vel onde estes se relacionem e convivam. A lei mencionada permite, tamb\u00e9m, uma maior atua\u00e7\u00e3o das autarquias ao consagrar a possibilidade de estas aplicarem o regime geral de prote\u00e7\u00e3o dos bens culturais classificados ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o possuidores de interesse municipal, como fora previsto na Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro.\nNa atualidade, em conformidade com a Constitui\u00e7\u00e3o que foi marcante para a promo\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cultura, a defesa, a garantia e preserva\u00e7\u00e3o dos valores culturais recaem sobre o Estado68 que, em colabora\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es camar\u00e1rias, regionais, etc., t\u00eam o papel de perpetuar os bens culturais que se enquadram dentro do patrim\u00f3nio cultural, quer sejam de valor hist\u00f3rico ou art\u00edstico. \u00c9, ainda, responsabilidade do Estado assegurar o usufruto tanto da educa\u00e7\u00e3o como da cultura69, assim como fortificar a rela\u00e7\u00e3o entre a cultura e o meio ambiente, elementos estes representativos das povoa\u00e7\u00f5es e seus modos de vida.\nEm Portugal foram muitos os organismos que surgiram com intuito de atuar e proteger o patrim\u00f3nio70. Tiveram, desde cedo, um papel primordial neste campo e, em muito, contribu\u00edram para a divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural junto da sociedade. Mas com este conjunto de organismos surgiu a quest\u00e3o sobre a quem recai as compet\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o interventiva, sendo este mais um ponto demonstrativo da amplitude do patrim\u00f3nio cultural.\nAp\u00f3s esta an\u00e1lise sobre a legisla\u00e7\u00e3o referente ao patrim\u00f3nio cultural, podemos concluir que a sua import\u00e2ncia \u00e9, em todos os sentidos, fundamental para os portugueses, visto que ela procura evitar conflitos de interesses que, em muito, lesaram o patrim\u00f3nio portugu\u00eas71, afetando o conhecimento acerca da nossa identidade nacional. As medidas legisladoras que foram sendo constru\u00eddas, at\u00e9 aos nossos dias, s\u00e3o representativas da evolu\u00e7\u00e3o da nossa sociedade, fazendo parte da cultura e identidade de todos os portugueses. Embora, por vezes, as legisla\u00e7\u00f5es falhem por tardia, quer na sua cria\u00e7\u00e3o quer\n68\tArt. 9.\u00b0, Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, 2005.\n69\tArts. 73.\u00b0 e 78.\u00b0, Constitui\u00e7\u00e3o Portuguesa, 2005.\n70\tJunta Nacional da Educa\u00e7\u00e3o, Academia Nacional de Belas-Artes, Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais, Comiss\u00e3o Organizadora do Instituto de Salvaguarda do Patrim\u00f3nio Cultural e Natural, Instituto Jos\u00e9 de Figueiredo, Instituto Portugu\u00eas de Conserva\u00e7\u00e3o e Restauro, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Cultural, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico, Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia (Belchior, Luc\u00edlia (2004), Integra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no centro hist\u00f3rico de Beja: contributo para a sua preserva\u00e7\u00e3o integrada, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), \u00c9vora, Universidade de \u00c9vora).\n71\tCoelho, S\u00e9rgio (2012), Na\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio Cultural - dois conceitos, uma Defesa, Lisboa, Instituto da Defesa Nacional.\nno seu cumprimento pr\u00e1tico e na transpar\u00eancia de uma pol\u00edtica patrimonial, estas s\u00e3o essenciais para toda a sociedade e Estado.\nNas legisla\u00e7\u00f5es mais recentes, o patrim\u00f3nio cultural surge como meio definidor e contribuidor para a identidade do homem, assim como representa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria coletiva portuguesa ao longo das gera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o despontando, contribuindo para a transmiss\u00e3o de conhecimentos. Tornando-se o patrim\u00f3nio cultural um vetor de testemunhos herdados das viv\u00eancias das gera\u00e7\u00f5es passadas at\u00e9 ao presente que justificam a imagem que hoje temos de Portugal, este \u00e9 detentor de legisla\u00e7\u00e3o que o protege. Por contribuir para a sociedade atual, \u00e9 um meio que permite o esclarecimento dos comportamentos da sociedade contempor\u00e2nea, como tamb\u00e9m todo o processo de acontecimentos hist\u00f3ricos que a constru\u00edram.\nCompreender quais os bens merecedores de se conservar, defender e valorizar tem sido uma tarefa dif\u00edcil onde a legisla\u00e7\u00e3o tem sido trabalhada no sentido de se tornar mais objetiva, relativamente aos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o. O caminho que se tem vindo a seguir procura definir, com mais clareza, o que s\u00e3o os bens culturais e o patrim\u00f3nio. \u00c9 constat\u00e1vel que a salvaguarda dos bens culturais, que comportam interesse de grande significa\u00e7\u00e3o para a humanidade, est\u00e1 muito dependente das legisla\u00e7\u00f5es que se t\u00eam concretizado, pois s\u00e3o nelas que se encontram as regras e crit\u00e9rios que ditam o modo como se deve proteger, conservar e valorizar os mesmos, quer sejam materiais im\u00f3veis, materiais m\u00f3veis, imateriais, tang\u00edveis ou intang\u00edveis. Estas legisla\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, s\u00f3 resultar\u00e3o caso as sociedades aqu\u00e9m se dirijam, se revejam nelas, se tiverem uma interven\u00e7\u00e3o participativa e se compreenderem os benef\u00edcios alargados que resultam da defesa do patrim\u00f3nio cultural. A presente situa\u00e7\u00e3o somente \u00e9 poss\u00edvel com o caminhar da democratiza\u00e7\u00e3o da cultura que beneficia n\u00e3o s\u00f3 os cidad\u00e3os no \u00e2mbito social, econ\u00f3mico e cultural como, tamb\u00e9m, permite uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o acerca da import\u00e2ncia do patrim\u00f3nio cultural que, consequentemente, estabelece um elo de liga\u00e7\u00e3o onde os pr\u00f3prios cidad\u00e3os sentem a necessidade de proteger este patrim\u00f3nio para seu usufruto e das futuras gera\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 pensando no futuro que o patrim\u00f3nio cultural faz sentido. Se assim n\u00e3o fosse, a propor\u00e7\u00e3o que este tema tem ganhado era ineficiente. Por isso, com uma cada vez maior necessidade em rentabiliz\u00e1-lo, \u00e9 fundamental para a sobreviv\u00eancia das identidades nacionais e regionais encontrarem solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para assegurar a continuidade das muitas identidades.\n\u00c9, equitativamente, observ\u00e1vel que a pol\u00edtica patrimonial em Portugal carece de uma renova\u00e7\u00e3o constante n\u00e3o s\u00f3 pelo facto do conceito de patrim\u00f3nio cultural n\u00e3o ser est\u00e1tico mas, igualmente, porque existe uma persistente falta de antecipa\u00e7\u00e3o que tem de ser resolvida para evitar as perdas que se continuam a verificar. Por isso, atingir mecanismos que aproximem a popula\u00e7\u00e3o e a consciencialize para a import\u00e2ncia de proteger o patrim\u00f3nio \u00e9 um problema que n\u00e3o \u00e9 fixo devido \u00e0 sociedade estar em constante evolu\u00e7\u00e3o.\n1.3.1 A RAM e o patrim\u00f3nio cultural\nTendo abordado, anteriormente, a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa no que concerne ao patrim\u00f3nio cultural, torna-se, pois, crucial analisar a relativa \u00e0 RAM. Apesar de ser, naturalmente, parte integrante do territ\u00f3rio portugu\u00eas, enquanto regi\u00e3o aut\u00f3noma possui caracter\u00edsticas e necessidades distintas. Contudo, a legisla\u00e7\u00e3o referente ao patrim\u00f3nio cultural nesta regi\u00e3o \u00e9, basicamente, a mesma que a nacional para que exista uma unifica\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de um interesse comum. O art. 93.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro, enfatiza que\nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e os munic\u00edpios comparticipam com o Estado na tarefa fundamental de proteger e valorizar o patrim\u00f3nio cultural do povo portugu\u00eas, prosseguido por todos como atribui\u00e7\u00e3o comum, ainda que diferenciada nas respectivas concretiza\u00e7\u00f5es e sem preju\u00edzo da discrimina\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os de cada tipo de ente72.\nAo n\u00edvel da classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio im\u00f3vel da ilha da Madeira podemos verificar, segundo a tabela enunciada pela Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais (DRAC) a 16 de dezembro de 2013, que encontram-se classificados 178 im\u00f3veis (anexo A). Destes, constam 171 com o grau de Monumento e apenas sete com grau conjunto. Ao n\u00edvel das categorias, \u00e9 a de Interesse Municipal que mais se destaca, somando um total de 103, com a categoria de Interesse P\u00fablico encontram-se 55, e tr\u00eas com Valor Cultural Regional. \u00c9 de salientar que, tendo em conta esta tabela, a RAM possui sete im\u00f3veis com a categoria de Monumento Nacional. \u00c9 poss\u00edvel, ainda, constatar que quase metade destes im\u00f3veis s\u00e3o de teor religioso. Conforme \u00e9 observ\u00e1vel na tabela, a classifica\u00e7\u00e3o dos bens im\u00f3veis tem vindo a aumentar. Nos anos 40 do s\u00e9culo XX, foram classificados 27 e, mais\n72\tArt. 93.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001, de 8 de setembro.\ntarde, nos anos 70, mais 29. Mas foi nos anos 90 que o n\u00famero de classificados cresceu em for\u00e7a com um total de 67, tendo sido classificados, nos primeiros 13 anos do s\u00e9culo XXI, 41 im\u00f3veis.\nOs dados manifestam, claramente, que o patrim\u00f3nio cultural tende a evoluir e a crescer na RAM. Podemos compreender que existe uma maior sensibiliza\u00e7\u00e3o por parte das pol\u00edticas regionais e a sua sociedade perante o patrim\u00f3nio que a\u00ed se encontra, devendose muito aos movimentos associativos ligados ao patrim\u00f3nio cultural da regi\u00e3o73.\nEmbora se tenha verificado um crescimento na classifica\u00e7\u00e3o de bens com grande relev\u00e2ncia para o patrim\u00f3nio da regi\u00e3o e mesmo a n\u00edvel nacional, \u00e9 verific\u00e1vel que sobre este tema existe, ainda, um longo caminho por percorrer, cruzando-se com a necessidade de apostar na forma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos mais jovens74. Contudo, exige-se, igualmente, uma aproxima\u00e7\u00e3o com todas as gera\u00e7\u00f5es pois, dialogando e interagindo entre si, acabam por influenciar-se mutuamente, criando uma maior sensibilidade para com o patrim\u00f3nio.\nNuma ilha os problemas em redor da salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural s\u00e3o acrescidos por diversas problem\u00e1ticas. O facto do territ\u00f3rio ser pequeno e o espa\u00e7o escasso, coloca, desde logo, a necessidade da exist\u00eancia de crit\u00e9rios mais \u201capertados\u201d acerca de quais os bens a preservar (classificar), existindo uma grande tend\u00eancia para quebrar algumas normas a n\u00edvel de constru\u00e7\u00f5es de novos edif\u00edcios que, muitas vezes, colocam em causa as constru\u00e7\u00f5es que edificaram a nossa cultura, algumas cat\u00e1strofes naturais que se t\u00eam vindo a verificar nos \u00faltimos anos, os problemas financeiros a que as Regi\u00f5es Ultra Perif\u00e9ricas (RUP's) est\u00e3o inerentes e que, consequentemente, afetam a preserva\u00e7\u00e3o, entre muitos outros. Algumas destas quest\u00f5es t\u00eam de estar bem presentes tanto na comunidade madeirense como a n\u00edvel nacional e mesmo internacional pois, sendo a ilha muito dependente do sector do turismo e de ajudas externas, a cultura e o seu patrim\u00f3nio t\u00eam de agir como um meio e uma ferramenta eficaz para que a satisfa\u00e7\u00e3o por parte do turista seja atingida, bem como a do pr\u00f3prio madeirense.\nComo j\u00e1 foi mencionado, sendo a Madeira uma ilha, \u00e9, de imediato, detentora de barreiras naturais, com recursos escassos, sendo que, por vezes, o que \u00e9 produzido \u00e9 menosprezado, dando valor apenas \u00e0quilo que adv\u00e9m de fora. Aproveitar o patrim\u00f3nio\n73\tSousa, \u00c9lvio (1999), \u00abA \u201cEscola de Arqueologia\u201d da Archais no contexto da pr\u00e1tica arqueol\u00f3gica na Ilha da Madeira\u00bb, in Revista O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, IV, 17, Lisboa, Museu Nacional de Arqueologia 207214.\n74\tIbidem.\ncultural para combater as necessidades da regi\u00e3o \u00e9, assim, um meio sustent\u00e1vel que tem de ser valorizado e incorporado nas mentalidades de toda a sociedade. A ilha da Madeira possui uma identidade muito pr\u00f3pria. Tal deve-se muito ao seu patrim\u00f3nio cultural e natural.\nTendo um peso t\u00e3o grande para a vida social e econ\u00f3mica da ilha, o patrim\u00f3nio cultural deve, obrigatoriamente, constituir uma prioridade ao n\u00edvel dos planos pol\u00edticos da regi\u00e3o e mesmo para cada cidad\u00e3o (privado) e associa\u00e7\u00f5es. Este \u00e9 um tema que, por afetar a vida de todos, deve ser tido em considera\u00e7\u00e3o aquando da tomada de decis\u00f5es sobre a irradica\u00e7\u00e3o de um bem cultural para que, na sua proximidade ou no seu lugar, se proceda, por exemplo, a uma constru\u00e7\u00e3o modernista. \u00c9, pois, necess\u00e1ria uma reflex\u00e3o atenta sobre qual dos dois (exemplo de edif\u00edcio do s\u00e9culo XVII ou bloco de apartamentos) ir\u00e1 contribuir para as necessidades dos habitantes, para a perce\u00e7\u00e3o do turista que nos visita, qual dos dois, economicamente, \u00e9 mais rent\u00e1vel entre outras preocupa\u00e7\u00f5es que t\u00eam de ser bem equacionadas. Compreende-se, por consequ\u00eancia, que a RAM necessita de construir um conjunto de pol\u00edticas que tenha como fim a salvaguarda dos seus bens culturais que sejam merecedores de uma classifica\u00e7\u00e3o, de modo a melhorar o estilo de vida dos habitantes. \u00c9 de salientar que a qualidade de vida n\u00e3o se cinge apenas \u00e0 sa\u00fade financeira de cada um mas, tamb\u00e9m, a um vasto conjunto de emo\u00e7\u00f5es, conhecimentos e sentido de identidade e perten\u00e7a que s\u00e3o criados pela conviv\u00eancia com o patrim\u00f3nio rodeante. \u00c9, ent\u00e3o, fulcral que exista uma inventaria\u00e7\u00e3o e um estudo constante acerca do patrim\u00f3nio cultural existente na regi\u00e3o, que tenha como base os princ\u00edpios fundamentais existentes na Lei 107/2001, de 8 de setembro, que refere que deve ser classificada toda a obra que seja detentora de \u201cvalores de mem\u00f3ria, antiguidade, autenticidade, originalidade, raridade, singularidade ou exemplaridade\u201d75. Como referiu Higino Faria76 \u00e9 indispens\u00e1vel a constru\u00e7\u00e3o de um projeto devidamente composto por pessoas e identidades de v\u00e1rias \u00e1reas77, devendo, tamb\u00e9m, aproveitar-se alguns dos estudos j\u00e1 desenvolvidos e outros em desenvolvimento para proceder a uma inventaria\u00e7\u00e3o e, consequente, classifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural. Deste modo, contribui-se para o conhecimento, valoriza\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da identidade que necessita de deter uma mem\u00f3ria hist\u00f3rica, facto poss\u00edvel atrav\u00e9s do patrim\u00f3nio constru\u00eddo pelos antepassados. O patrim\u00f3nio cultural manifesta as\n75\tArt. 2.\u00b0, al\u00ednea 3, Lei 107/2001, de 8 de setembro.\n76\tDi\u00e1rio de Noticias, Funchal, 13 de novembro de 2014.\n77\tTais como as Dire\u00e7\u00f5es Regionais dos Assuntos Culturais e do Turismo, a Universidade da Madeira, a Associa\u00e7\u00e3o de Arqueologia e Defesa do Patrim\u00f3nio da Madeira (ARCHAIS) e o Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\nespecificidades de uma popula\u00e7\u00e3o, as quais foram adquiridas ao longo dos s\u00e9culos. No caso da RAM, construiu-se uma identidade pr\u00f3pria, inquestionavelmente, influenciada n\u00e3o s\u00f3 por quem por aqui passou e deixou os mais diversos vest\u00edgios, quer a n\u00edvel de cren\u00e7as e religi\u00f5es quer a n\u00edvel de t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00f5es etc., mas tamb\u00e9m, e muito, pelas condi\u00e7\u00f5es que a ilha oferece, desde a sua mat\u00e9ria-prima ao pr\u00f3prio clima, relevo, barreiras naturais at\u00e9 muitas outras. S\u00e3o estes vest\u00edgios do passado que, para al\u00e9m de permitirem encontrar solu\u00e7\u00f5es para alguns dos problemas do presente, fornecem inspira\u00e7\u00e3o para as constru\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, diferenciando-nos num mundo onde a cultura caminha para o sentido cada vez mais global. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 expl\u00edcita ao sermos abordados, no dia-a-dia, por express\u00f5es como cultura mediterr\u00e2nea, cultura europeia e cultura ocidental.\nNo contexto regional, cabe \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Regional da Cultura (DRC), substituinte da DRAC, a dif\u00edcil tarefa de salvaguardar o patrim\u00f3nio cultural. Embora a ilha seja pouco extensa, territorialmente, conta com um vasto conjunto de vest\u00edgios que, ao longo de seis s\u00e9culos de povoamento, foram edificados e constru\u00eddos. \u00c9, ent\u00e3o, um grande desafio salvaguardar as incont\u00e1veis manifesta\u00e7\u00f5es culturais que hoje se situam um pouco por toda a ilha. Origina-se, aqui, a dificuldade acerca do que deve, ou n\u00e3o, ser perpetuado para as gera\u00e7\u00f5es futuras. Sendo que cada vez mais as categorias de classifica\u00e7\u00e3o se expandem, como \u00e9 exemplo do patrim\u00f3nio imaterial, patrim\u00f3nio paisag\u00edstico, humanizado e monumentos, \u00e9 necess\u00e1rio existir a responsabilidade de inventariar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de bens culturais, para que se obtenha o maior conhecimento de quais os bens existentes e qual a sua categoria e representatividade, se \u00e9 representativo a n\u00edvel municipal, p\u00fablico (regional), nacional ou mesmo internacional. Assim, a salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural na RAM, que se exige eficaz e consciente, tem de ser alcan\u00e7ada o mais rapidamente poss\u00edvel face \u00e0 velocidade com que o tempo passa. Isto porque existe uma constante amea\u00e7a ao mesmo, quer seja causada pelo pr\u00f3prio ser humano quer pelos elementos naturais de eros\u00e3o e devasta\u00e7\u00e3o, verificados, por exemplo por, aluvi\u00f5es e inc\u00eandios.\nNeste sentido, pede-se que a DRC seja breve nas inventaria\u00e7\u00f5es, nos estudos e registos, assim como que procure uma aproxima\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Mas exige-se que os habitantes da regi\u00e3o, sem exce\u00e7\u00e3o, tenham uma atitude ponderada e favor\u00e1vel face ao patrim\u00f3nio cultural. \u00c9 claro que a interven\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \u00e9 uma necessidade e um apoio para a evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da sociedade regional, porque sem eles as mediadas da DRC ser\u00e3o um esfor\u00e7o fracassado. \u00c9 essencial, desta forma, haver uma maior divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o para tal.\nComo j\u00e1 foi referido, o patrim\u00f3nio cultural \u00e9 um tema de interesse comum e que precisa de estar pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o para que seja salvaguardado. Neste sentido, os Planos Diretores Municipais (PDM's) t\u00eam um papel fundamental pois s\u00e3o neles que assentam as estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, de forma equilibrada e sem colocar em causa as quest\u00f5es ambientais, e por procurarem criar condi\u00e7\u00f5es para um desenvolvimento sustent\u00e1vel do munic\u00edpio. Logo, s\u00e3o os PDM's que definem as regras sobre o modo como o uso e a transforma\u00e7\u00e3o dos solos devem ser realizados, tendo como princ\u00edpio uma utiliza\u00e7\u00e3o racional do espa\u00e7o. Constituem seus objetivos melhorar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, conservar e valorizar o patrim\u00f3nio cultural, hist\u00f3rico e ambiental enquanto parte essencial para os mesmos. Compreende-se, assim, que estes documentos s\u00e3o uma forma de preservar o patrim\u00f3nio cultural (principalmente os im\u00f3veis), ao mesmo tempo que evita a realiza\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00f5es inadequadas. Por estas raz\u00f5es, assumem um papel importante e defensor da preserva\u00e7\u00e3o, restaura\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural existente nos munic\u00edpios.\nDe acordo com a Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho, as regi\u00f5es aut\u00f3nomas t\u00eam a responsabilidade de fazer um levantamento, estudo, prote\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural. \u00c9 igual fun\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es aut\u00f3nomas proceder \u00e0 promo\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o junto dos cidad\u00e3os, assim como a participa\u00e7\u00e3o destes na sua salvaguarda e frui\u00e7\u00e3o. Cabe-lhes, ainda, apoiar os propriet\u00e1rios de patrim\u00f3nio cultural na execu\u00e7\u00e3o do seu registo e invent\u00e1rio78. Quanto ao patrim\u00f3nio cultural existente na RAM este dever\u00e1 ser classificado, respeitando, desta forma, a legisla\u00e7\u00e3o nacional79. Assim, para al\u00e9m do Estado, autarquias locais ou alguma pessoa singular, o procedimento de classifica\u00e7\u00e3o pode, ainda, ser feito pelas regi\u00f5es aut\u00f3nomas. Como det\u00eam \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio, \u00e9 da sua responsabilidade delimitar a \u00e1rea referente a conjuntos e s\u00edtios que estejam inseridas no campo de a\u00e7\u00e3o das suas compet\u00eancias, sendo que poder\u00e3o colaborar com outros servi\u00e7os estaduais, caso seja necess\u00e1rio80. Segundo o art. 26.\u00b0 da referida lei, \u00e9 permitido classificar e desclassificar como de valor cultural os bens im\u00f3veis que n\u00e3o possam ser inseridos na categoria de valor nacional, permitindo, pois, a salvaguarda do patrim\u00f3nio que seja detentor de valor regional ou municipal.\nQuanto aos bens imateriais, \u00e9 referido o dever do Estado proteger os valores lingu\u00edsticos nacionais, devendo, contudo, assegurar a unidade, a autonomia e o rigor\n78\tArt. 3.\u00b0, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho.\n79\tArt. 7.\u00b0 Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho.\n80\tArt. 21.\u00b0, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho.\nortogr\u00e1fico da l\u00edngua portuguesa81, tendo como apoio o registo gr\u00e1fico e \u00e1udio- visual que dever\u00e1 ser preservado em arquivos regionais ou nacionais82. O incentivo \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural deve constar como uma obrigatoriedade que cabe \u00e0s regi\u00f5es aquando da planifica\u00e7\u00e3o e ordenamento do territ\u00f3rio. Faz, ainda, parte dos seus deveres asseverar, nos seus or\u00e7amentos, um montante destinado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural.\nCom a Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho constata-se, de modo geral, que as regi\u00f5es aut\u00f3nomas t\u00eam um papel importante sobre o patrim\u00f3nio cultural existente nos seus territ\u00f3rios, recaindo-lhes deveres e obrigatoriedades. Princ\u00edpio que se mant\u00e9m na Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro. O art. 1.\u00b0 do mesmo documento apresenta, deste modo, como um dos princ\u00edpios basilares, a inclus\u00e3o das regi\u00f5es aut\u00f3nomas como elementos contribuidores para uma boa pol\u00edtica do patrim\u00f3nio cultural. S\u00e3o, portanto, importantes para assegurar o direito \u00e0 cultura e seu usufruto em todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas, assim como promover os valores e cumprir as tarefas consignadas pela Constitui\u00e7\u00e3o e pelos direitos internacionais.\nAs regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o titulares de caracter\u00edsticas \u00fanicas, como tradi\u00e7\u00f5es populares que enriquecem o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas. Logo, recai-lhes, tamb\u00e9m, a incumb\u00eancia de estudar, proteger e valorizar estas caracter\u00edsticas com o prop\u00f3sito de contribuir para um maior conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o. Tendo um papel administrativo, devem assegurar a perman\u00eancia do patrim\u00f3nio cultural, da\u00ed que a exist\u00eancia de acordos entre estas e os detentores de bens culturais, mesmo que privados ou outras entidades interessadas na preserva\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ser garantidos83. \u00c9 poss\u00edvel constatar que, sendo parte integrante do territ\u00f3rio portugu\u00eas, t\u00eam uma responsabilidade acrescida em procurar estabelecer pol\u00edticas, incentivos e meios junto de associa\u00e7\u00f5es e da popula\u00e7\u00e3o em geral que sejam contribuidoras para promover o asseguramento do patrim\u00f3nio cultural com o prop\u00f3sito de o valorizar e dar-lhe o maior reconhecimento poss\u00edvel84.\nA classifica\u00e7\u00e3o dos bem culturais \u00e9, como j\u00e1 constat\u00e1mos, principal para a sua prote\u00e7\u00e3o. \u00c9 de evidenciar que as regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o possuidoras de bens classificados como de interesse nacional que ficam sobre a tutela do Estado, \u201ca qual, nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas, deve ser partilhada com os \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prios ou, quando for o caso,\n81\tArt. 43.\u00b0, al\u00ednea 1b, Lei n.\u00b0 13/85 de 6 de julho.\n82\tArt. 43.\u00b0, al\u00ednea 2 a, Lei 13/85 de 6 de julho.\n83\tArt. 4.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro.\n84\tArt. 92.\u00b0, Lei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro.\ncom as competentes organiza\u00e7\u00f5es internacionais, nos termos da lei e do direito internacional\u201d85. Caso um bem esteja classificado como de interesse regional, p\u00fablico, concelhio ou municipal, desde o momento que se d\u00e1 a classifica\u00e7\u00e3o como de interesse nacional, as anteriores classifica\u00e7\u00f5es ficam sem efeito. Tal n\u00e3o invalida a exist\u00eancia de uma continuada preocupa\u00e7\u00e3o com esse bem por parte das regi\u00f5es e localidades onde se encontra.\nConsta no art. 33.\u00b0 da mesma lei, que \u00e9, identicamente, dever destas regi\u00f5es encontrar medidas provis\u00f3rias ou t\u00e9cnicas que assegurem a salvaguarda de um bem classificado ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o que se encontre sujeito a um risco de destrui\u00e7\u00e3o, extravio ou dano86. As regi\u00f5es aut\u00f3nomas gozam o direito de prefer\u00eancia em caso de venda ou da\u00e7\u00e3o sobre os bens classificados ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o87, sendo este um direito que permite evitar muitas perdas de elementos que contribuem para a constru\u00e7\u00e3o do nosso patrim\u00f3nio cultural.\nAinda na Lei n.\u00b0 107/2001de 8 de setembro \u00e9 referida a relev\u00e2ncia da defesa da qualidade ambiental e paisag\u00edstica na medida em que \u00e9 necess\u00e1rio assegurar o patrim\u00f3nio cultural im\u00f3vel constru\u00eddo com o intuito de o tornar num \u201celemento potenciador da coer\u00eancia dos monumentos, conjuntos e s\u00edtios que o integram, e da qualidade ambiental e paisag\u00edstica\u201d88. Para que esta defesa seja colocada em pr\u00e1tica \u00e9 exposta a signific\u00e2ncia das regi\u00f5es aut\u00f3nomas a respeito da sua a\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da ado\u00e7\u00e3o de medidas que devem promover a recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o quer de zonas, quer de paisagens, parques, jardins, conjuntos urbanos e elementos naturais, de cariz arquitet\u00f3nico ou industrial que se encontrem integrados na paisagem. Sendo a RAM uma ilha cuja imagem passa expressamente pelo bem-estar da sua paisagem e ambiente, que se traduz numa caracter\u00edstica apelativa para a grande ind\u00fastria do turismo, este \u00e9 um artigo de grande import\u00e2ncia que contribui para a melhoria do bem-estar patrimonial da ilha. \u00c9 de referir, ainda, que as regi\u00f5es aut\u00f3nomas t\u00eam um papel importante para a defesa do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico.\nAcerca da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da RAM referente ao patrim\u00f3nio cultural, apenas se encontrou o Decreto Legislativo Regional 21/86/M, que classifica e regulamenta a zona velha da cidade do Funchal e o Decreto Legislativo Regional n.\u00b0 23/91/M, que visa evitar\n85\tArt. 31.\u00b0, Lei n.\u00b0\t107/2001\tde\t8\tde setembro.\n86\tArt. 33.\u00b0, Lei n.\u00b0\t107/2001\tde\t8\tde setembro.\n87\tArt. 37.\u00b0, Lei n.\u00b0\t107/2001\tde\t8\tde setembro.\n88\tArt. 44.\u00b0, Lei n.\u00b0107/2001\tde 8\tde setembro.\na prote\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de bens culturais m\u00f3veis que coloquem em causa um enfraquecimento cultural da regi\u00e3o.\nEmbora todo o patrim\u00f3nio cultural, presente na RAM, esteja coberto pela legisla\u00e7\u00e3o nacional e internacional, n\u00e3o invalida que exista uma procura por parte da mesma em criar uma legisla\u00e7\u00e3o que vise a salvaguarda dos bens culturais existentes que se encontrem em risco de perda, destrui\u00e7\u00e3o, desaparecimento e estrago pelas caracter\u00edsticas espec\u00edficas da ilha que os colocam em perigo. Entende-se que a legisla\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural existente na RAM \u00e9 escasso. Embora as legisla\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam uma solu\u00e7\u00e3o imediata e totalmente eficaz para a defesa e salvaguarda do patrim\u00f3nio cultural \u00e9, como j\u00e1 foi mencionado, um meio fundamental para o seu bem-estar, assim como o de todos que, com ele, convivem e interagem, contribuindo para a mudan\u00e7a de mentalidades.\nCap\u00edtulo 2- Enquadramento geol\u00f3gico e hidrogeol\u00f3gico da ilha da Madeira\nO homem, desde cedo, tem alterado o espa\u00e7o geogr\u00e1fico mundial, modificando drasticamente o conjunto de paisagens disseminadas pelo planeta. Desse modo, o relevo, que \u00e9 um dos mais notados constituintes da paisagem, tem vindo a ser extremamente alterado conforme as suas necessidades. Neste sentido, a ilha da Madeira n\u00e3o foi exce\u00e7\u00e3o. Desde a fixa\u00e7\u00e3o dos portugueses na ilha que a sua forma original tem vindo a ser alterada a uma velocidade admir\u00e1vel, modificando e interferindo na sua paisagem e mesmo no percurso natural da \u00e1gua.\nDe modo a compreendermos melhor as caracter\u00edsticas da ilha da Madeira e a raz\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o das levadas, sentiu-se a necessidade de realizar uma breve abordagem \u00e0 origem geol\u00f3gica e a alguns elementos naturais que constituem e caracterizam a ilha, nomeadamente a densa vegeta\u00e7\u00e3o, o clima, os elementos erosivos, etc.. \u00c9 importante compreender, igualmente, de que modo as \u00e1guas s\u00e3o repartidas, a sua ocorr\u00eancia e seu regime, visto existirem v\u00e1rias condicionantes como as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, orogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas. Ao abordarmos a sua origem torna-se mais claro o porqu\u00ea da sua forma e relevo (acidentado terreno), do mesmo modo que esclarece a raz\u00e3o da ilha ter uma grande capacidade para armazenar grandes quantidades de \u00e1gua durante todo o ano, \u00e1gua esta que alimenta os caudais das levadas da Madeira, pois \u201ca \u00e1gua \u00e9 um bem precioso essencial \u00e0 vida, que depende de v\u00e1rios factores entre os quais real\u00e7amos os geol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e flor\u00edsticos\u201d89.\n2.1\tA origem geol\u00f3gica da ilha da Madeira\nA ilha da Madeira teve a sua origem h\u00e1 milh\u00f5es de anos no Oceano Atl\u00e2ntico entre os meridianos 16\u00b0 39'19\u201dW e 17\u00b0 15'54\u201dW e os paralelos 32\u00b037'52\u201dN e 32\u00b052'08\u201dN. Devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, possui uma variedade de microclimas. \u00c9 de origem vulc\u00e2nica, assim como o Porto Santo, Desertas e Selvagens, tendo origem numa eleva\u00e7\u00e3o do magma a partir de um Hot Spot (ponto quente) onde ergueu-se \u201c acima de uma vasta\n89\tMenezes, D\u00edlia, Freitas, Isabel, Gouveia, Lu\u00edsa, Mateus, Maris, Domingues, Miguel, Oliveira, Paulo &amp; Fontinha, Susana (2004J, A Floresta Laurissilva da Madeira Patrim\u00f3nio Mundial, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e dos Recursos Naturais, Servi\u00e7o do Parque Natural da Madeira, p. 79.\nplan\u00edcie submarina, no seio da placa africana, numa zona onde a crosta tem 130 Ma, formando um maci\u00e7o vulc\u00e2nico com mais de cinco km de altura, do qual, apenas, cerca de 1/3 se encontra emerso\u201d90.\nPor Hot Spot entende-se uma estrutura geol\u00f3gica que projeta uma \u201cpluma\u201d, de longa dura\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda de material magm\u00e1tico em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie da crosta, onde transfixa a placa litol\u00f3gica. O ponto quente \u00e9 uma estrutura que emite, episodicamente, material vulc\u00e2nico, perfurando a placa, deslocando-se e resultando da\u00ed um grupo de ilhas, tal como \u00e9 o exemplo do arquip\u00e9lago da Madeira.\n\u00c9, ent\u00e3o, no seio da placa africana que se ergueu a ilha da Madeira, resultado de atividade vulc\u00e2nica que se iniciou antes do per\u00edodo Mioc\u00e9nico superior. O seu edif\u00edcio vulc\u00e2nico possui 5300 metros de altitude, aproximadamente, e foi resultado de 25 mil anos de acumula\u00e7\u00e3o de materiais vulc\u00e2nicos explosivos e efusivos91. A Madeira \u00e9 uma ilha vulc\u00e2nica \u201cformada de convuls\u00f5es s\u00edsmicas, em per\u00edodos, sucessivos, sobrepondo-se as camadas geol\u00f3gicas desde o fundo do mar at\u00e9 ao cimo das montanhas\u201d92. Embora o Arquip\u00e9lago da Madeira n\u00e3o esteja em risco evidente de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica, \u00e9 sujeito, muito raramente, a movimentos s\u00edsmicos de baixa intensidade. As primeiras erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas foram submarinas, fase esta explosiva. Destaca-se devido a cerca de 90% da sua \u00e1rea emersa ficar acima dos 500 metros de altitude, onde 35% destes atinge altitudes acima dos 1000 metros93. Quanto ao seu per\u00edmetro \u00e9 alongado e muito irregular.\nA ilha, tal como a vemos hoje, n\u00e3o corresponde ao in\u00edcio da sua forma\u00e7\u00e3o, uma vez que, inicialmente, teria uma forma mais c\u00f3nica. \u00c9 composta por dois grandes maci\u00e7os, o Maci\u00e7o Central Vulc\u00e2nico e o Maci\u00e7o Ocidental94 e vista a partir do mar assemelha-se a um escudo achatado95. A referida caracter\u00edstica deveu-se aos elementos erosivos a que a ilha esteve exposta, como ser\u00e1 poss\u00edvel compreender posteriormente. O Maci\u00e7o Central, tal como o pr\u00f3prio nome indica, ocupa a regi\u00e3o central da ilha. \u00c9 onde se encontra o seu complexo vulc\u00e2nico mais antigo, sendo este o respons\u00e1vel pela sua forma\u00e7\u00e3o96.\n90\tPrada, Susana (2000), Geologia e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira, p. 11.\n91\tIbidem.\n92\tPereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal, p. 244.\n93\tMata, Jo\u00e3o (1996), Petrologia e Geoqu\u00edmica das Lavas da Ilha da Madeira: implica\u00e7\u00f5es para os modelos de evolu\u00e7\u00e3o do manto terrestre, Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\n94\tZbyszewski, Georges (1971), Reconhecimento Geol\u00f3gico da parte ocidental da Ilha da Madeira, Lisboa, Mem\u00f3rias Academia de Ci\u00eancias Lisboa.\n95\tRibeiro, Orlando (1985), A Ilha da Madeira at\u00e9 Meados do S\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto de Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n96\tZbyszewski, Georges &amp; Ferreira, Veiga (1975), Carta Geol\u00f3gica de Portugal, Lisboa, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos.\nAqui predomina material de origem vulc\u00e2nica explosiva, pirocl\u00e1sticos grosseiros, tufos de lapilli, bombas, cinza, assim como escoadas bas\u00e1lticas e fil\u00f5es bas\u00e1lticos com m\u00faltiplas dire\u00e7\u00f5es e inclina\u00e7\u00f5es o que permite a exist\u00eancia de cristas finas (dykes)97, ou seja, picos muito acentuados que, devido \u00e0 sua dureza, s\u00e3o mais resistentes aos elementos erosivos, dando um aspeto ca\u00f3tico (desordenado), esponjosos e vesiculares com uma textura variada (figura 1). A raz\u00e3o por que se encontram assim deve-se aos m\u00faltiplos centros de erup\u00e7\u00e3o (crateras destintas) que hoje s\u00e3o dif\u00edceis de localizar.\nFigura 1. Maci\u00e7o Central Vulc\u00e2nico\nPor estas raz\u00f5es e dada a pouca conex\u00e3o do material pirocl\u00e1stico na ilha (material existente em abund\u00e2ncia), est\u00e3o presentes, devido aos agentes erosivos externos (vento, chuva) e \u00e0 idade do edif\u00edcio vulc\u00e2nico, profundos vales encaixados que a caracterizam. A ilha comporta, na atualidade, aproximadamente 736 quil\u00f3metros quadrados de \u00e1rea, sendo portadora de 58 quil\u00f3metros de comprimento e 23 de largura98. Tudo isto est\u00e1 relacionado com a idade e estrutura do edif\u00edcio vulc\u00e2nico, os efeitos de eros\u00e3o e com os tipos de materiais que comp\u00f5em a ilha.\nA Madeira \u00e9, maioritariamente, formada por rochas vulc\u00e2nicas extrusivas (onde o magma arrefeceu no exterior), como rochas l\u00e1vicas, efusivas e compactas ou escoadas bas\u00e1lticas de vari\u00e1veis espessuras. Como foi referido, as suas inclina\u00e7\u00f5es s\u00e3o vari\u00e1veis, sendo mais acentuadas nos arredores da ilha. Na parte superior do Maci\u00e7o Central as escoadas bas\u00e1lticas apresentam-se sob as formas escori\u00e1ceas, apresentando uma\n97\tRibeiro, Orlando (1985), A Ilha da Madeira at\u00e9 Meados do S\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto de Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n98\tSilveira, Ant\u00f3nio, Madeira, Jos\u00e9, Ramalho, Ricardo, Fonseca, Paulo &amp; Prada, Susana (2010), Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica da ilha da Madeira na escala 1:50.000, Folhas A e B, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira e Universidade da Madeira.\nsepara\u00e7\u00e3o prism\u00e1tica. \u00c9 de dif\u00edcil acesso por ser muito fragmentada, rugosa e com acentuadas inclina\u00e7\u00f5es. Estas eleva\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \u00e0 presen\u00e7a de n\u00edveis pirocl\u00e1sticos grosseiros acumulados em torno de centros emissores e cortados por diversos fil\u00f5es bas\u00e1lticos que asseguram a sua consolida\u00e7\u00e3o, tendo efeito de esqueleto interno. As rochas pirocl\u00e1sticas presentes no solo da ilha possuem um vasto leque de variedades, alterando a sua dureza e cor. Estas s\u00e3o muito utilizadas pelos madeirenses em prol da constru\u00e7\u00e3o dos seus v\u00e1rios edif\u00edcios e estruturas (como \u00e9 o exemplo das levadas) e t\u00eam uma importante influ\u00eancia na permeabilidade do solo. O Maci\u00e7o Vulc\u00e2nico Central \u00e9, predominantemente, composto por material de origem explosiva, efusiva, constituindo lavas bas\u00e1lticas compactas. \u00c9, consequentemente, confinado com um conjunto de fil\u00f5es densos, que se intersetam reciprocamente, proporcionando uma enorme resist\u00eancia ao complexo vulc\u00e2nico. A maioria s\u00e3o b\u00e1sicos embora exista, diminutamente, alguns traqu\u00edticos e t\u00eam a particularidade de estarem orientados nas mais variadas dire\u00e7\u00f5es, existindo uma certa conflu\u00eancia para a zona do Pico Ruivo99. Este pico \u00e9 um dos mais significativos de Portugal por ter, aproximadamente, uma altitude de 1861 metros. Isto deve-se \u00e0 resist\u00eancia dos diques \u00e0 eros\u00e3o, destacando-se dos restantes picos da ilha da Madeira. Devido aos pirocl\u00e1sticos serem pouco coesos, isto porque, inicialmente, atingiram o solo em forma de salpicos de lava ainda bastante fluidos, com a sujei\u00e7\u00e3o aos elementos erosivos, originou-se grandes vales profundos no seu meio envolvente que deram origem a ribeiras100, como a dos Socorridos, a da Ribeira Brava, a de Machico, a do Porco, a do Faial e a de S. Vicente.\nAs ribeiras (aquedutos naturais) existem em grande n\u00famero na regi\u00e3o. Os seus caudais s\u00e3o, geralmente, mais volumosos nas \u00e9pocas mais frias, sendo que no ver\u00e3o algumas chegam mesmo a secar101. Os seus in\u00edcios localizam-se na cordilheira central da ilha e algumas delas v\u00e3o sendo abastecidas com \u00e1guas provenientes de pequenos canais naturais que convergem, aumentando, deste modo, a velocidade da \u00e1gua corrente assim como a sua quantidade102. \u00c9 de salientar que as ribeiras, desde a povoa\u00e7\u00e3o da ilha, tiveram uma grande import\u00e2ncia, pois foi atrav\u00e9s das mesmas que se deu a sua divis\u00e3o por dois capit\u00e3es donat\u00e1rios, Gon\u00e7alves Zarco e Trist\u00e3o Vaz. Contribu\u00edram, tamb\u00e9m, na forma\n99\tZbyszewski, Georges &amp; Ferreira, Veiga (1975), Carta Geol\u00f3gica de Portugal. Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa.\n100\tMata, Jo\u00e3o (1996), Petrolog\u00eda e Geoqu\u00edmica das Lavas da Ilha da Madeira: implica\u00e7\u00f5es para os modelos de evolu\u00e7\u00e3o do manto terrestre, Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\n101\tPereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\n102\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\ncomo os povoadores se localizaram no seu espa\u00e7o, ocupando as suas margens, pois estes procuraram construir as suas habita\u00e7\u00f5es, moinhos, engenhos, serras de \u00e1gua, etc., junto \u00e0s ribeiras de modo a utilizarem a for\u00e7a motriz exercida pela \u00e1gua corrente.\n2.2\tO clima e unidades hidrogeol\u00f3gicas\nO clima da ilha da Madeira \u00e9 fortemente afetado e regulado pela sua localiza\u00e7\u00e3o e pela intensidade do anticiclone subtropical dos A\u00e7ores, nomeadamente dos ventos al\u00edsios, frescos e h\u00famidos oriundos de norte e de nordeste. O clima da Madeira \u00e9, assim, subtropical, muito h\u00famido, permitindo a ocorr\u00eancia de aguaceiros, ventos fracos e nevoeiro praticamente durante todo o ano nas zonas mais altas, principalmente na vertente norte, onde, geralmente, ocorre a queda de neve pelo menos uma vez por ano. Curiosamente, no Funchal, a quantidade de chuva que cai anualmente \u00e9 muito id\u00eantica \u00e0 de Lisboa, mas a grande diferen\u00e7a \u00e9 que no Funchal chove menos vezes por ano, o que indica que, quando chove, a quantidade de \u00e1gua \u00e9 muito maior103.\nVerifica-se, simultaneamente que, na vertente mais a sul, \u00e9 habitual a presen\u00e7a do sol, enquanto mais a norte poder\u00e1 existir chuvas e aguaceiros104. Os valores de precipita\u00e7\u00e3o e de humidade s\u00e3o mais acentuados nas cotas mais a norte e elevadas da ilha. Por esta raz\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 muito mais abundante nessas zonas que a sul, onde as temperaturas s\u00e3o mais elevadas. Neste sentido, a temperatura no litoral ronda os 17,5\u00b0C o que \u00e9 muito superior \u00e0 temperatura m\u00e9dia de 9\u00b0C atingida nas zonas mais altas105.\nA n\u00edvel das unidades hidrogeol\u00f3gicas da ilha da Madeira, o Pico do Areeiro e o Pico Ruivo possuem uma grande import\u00e2ncia. Aqui, os valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o elevados devido \u00e0 densidade da rede filoniana e pela obliquidade das camadas l\u00e1vicas. A circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua condicionada est\u00e1, fortemente, dependente dos complexos vulc\u00e2nicos p\u00f3s-mioc\u00e9nicos das \u00e1reas elevadas para se recarregar.\nPor sua vez, o Paul da Serra, localizado no Maci\u00e7o Ocidental, \u00e9 considerada a mais marcante \u00e1rea de recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas da ilha. Sendo que a sua estrutura plana e natureza geol\u00f3gica facilita a infiltra\u00e7\u00e3o de uma parte significativa da\n103\tRibeiro, Orlando (1985), A Ilha da Madeira at\u00e9 Meados do S\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto de Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n104\tFernandes, Filipa (2009), Levadas de Her\u00e9us na Ilha da Madeira. Partilha, conflito e mem\u00f3ria da \u00e1gua na Lombada da Ponta do Sol, Ponta do Sol, C\u00e2mara Municipal da Ponta do Sol.\n105\tFernandes, Ana (2007), Contribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira.\nalta precipita\u00e7\u00e3o anual, retarda, ao mesmo tempo, o escoamento superficial em dire\u00e7\u00e3o ao mar e permite a forma\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos muito importantes. \u201cO maci\u00e7o do Paul da Serra constitui a mais importante unidade hidrogeol\u00f3gica da ilha da Madeira, vindo a assumir, desde sempre, excepcional import\u00e2ncia no contexto dos recursos h\u00eddricos da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira\u201d106. As suas caracter\u00edsticas, como a elevada altitude que atinge, a localiza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 encosta norte, a transforma\u00e7\u00e3o de intercala\u00e7\u00f5es argilosas, a situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica a que est\u00e1 sujeita (constante passagem de nevoeiros, ventos, frequentes chuvas e orvalhos), o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que det\u00e9m e a sua grande \u00e1rea com uma topografia pouco acidentada107, otimiza, portanto, uma eficaz capta\u00e7\u00e3o natural de \u00e1gua e, de certa maneira, armazena-a, fazendo com que surjam nascentes em toda a ilha e nas v\u00e1rias altitudes108 (figura 2).\nFigura 2. Paul da Serra\nA denomina\u00e7\u00e3o de Paul109 da Serra deveu-se ao facto de que, ap\u00f3s chuvadas intensas de inverno e primavera, formam-se charcos tempor\u00e1rios que podem chegar a atingir extens\u00f5es consider\u00e1veis, sendo muito valiosos para assegurar uma exist\u00eancia ass\u00eddua de \u00e1gua durante todo o ano. A frequente exposi\u00e7\u00e3o ao nevoeiro e vento a que o Paul da Serra est\u00e1 sujeito (precipita\u00e7\u00e3o oculta), \u00e9, na verdade muito contribuidora neste processo de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Gra\u00e7as \u00e0 sua natureza geol\u00f3gica a captagem de \u00e1gua \u00e9 favorecida por uma \u201cs\u00e9rie de mantos l\u00e1vicos, com espessuras vari\u00e1veis e alguns n\u00edveis,\n106\tPrada, Susana (2000), Geologia e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira, p. 124.\n107\tNascimento, Susana (1990), Estudos Hidrogeol\u00f3gicos do Pa\u00fal da Serra, Lisboa, Universidade de Lisboa.\n108\tLoureiro, Jo\u00e3o (2010), A \u00c1gua na Ilha da Madeira, Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica as Grandes Aluvi\u00f5es 1600-2010, Funchal, Empresa de Electricidade da Madeira.\n109\tPaul significa terra alagadi\u00e7a; por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua estagnada; p\u00e2ntano, in Bivar, Artur (1952), Dicion\u00e1rio Geral e Anal\u00f3gico da L\u00edngua Portuguesa, vol. II, Porto, Edi\u00e7\u00f5es Ouro.\ntamb\u00e9m espessos, de piroclastos intercalados\u201d ajudando, assim, \u201ca infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas o que leva a forma\u00e7\u00e3o de importantes aqu\u00edferos\u201d110 111. Neste sentido, compreende-se que este maci\u00e7o \u00e9 fundamental para o abastecimento de \u00e1gua de rega e consumo da regi\u00e3o. Como ser\u00e1 poss\u00edvel compreender posteriormente, possui um papel fulcral na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica que, com a ajuda das levadas, sustenta algumas das cinco centrais hidroel\u00e9tricas que mudaram a vida na Madeira. \u00c9 de evidenciar que, ao longo do tempo, tem vindo a verificar-se um esfor\u00e7o por parte dos habitantes da ilha, e seu governo, para aproveitar, ao m\u00e1ximo, a \u00e1gua tomada por este maci\u00e7o. Podemos verificar, por este motivo, a exist\u00eancia de mais de uma dezena de levadas que captam as \u00e1guas que brotam das centenas de nascentes de todo o maci\u00e7o do Paul da Serra (tabela 1).\nTabela 1. Descarga subterr\u00e2nea do Maci\u00e7o do Paul da Serra (agosto)111\n\tCaudal (l/s)\nLevada do Lombo do Mouro\t20\nLevada do Juncal\t50\nLevadas Paul 1 + Pau 2\t100\nLevada dos Cedros\t30\nLevada do Raba\u00e7al\t120\nLevada dos Brasileiros\t10\nLevada das Raba\u00e7as\t180\nNascentes das Pedras\t5\nCanal do Norte\t230\nLevada da Rocha Vermelha\t300\nLevada da Ribeira da Janela\t140\nLevada da Faj\u00e3 do Rodrigues\t40\nEscoamento na Rib. Do Passo e da Vargem\t100\nEscoamento da Rib. Do Inferno\t80\nLevada do Seixal\t140\nLevada do Ch\u00e3o da Ribeira\t100\nEscoamento na Rib. De Jo\u00e3o Delgado\t50\nGaleria da Faj\u00e3 da Ama\t185\nTotal\t180 l/s =\n\t59 287 680 m3 /ano\n\u00c9 poss\u00edvel compreender, assim, que a ilha possui aqu\u00edferos importantes para o abastecimento das levadas e da popula\u00e7\u00e3o em geral, sendo os originados pelo Paul da Serra os mais representativos. Tal \u00e9 que\n110\tNascimento, Susana (1990), Estudos Hidrogeol\u00f3gicos do Pa\u00fal da Serra, Lisboa, Universidade de Lisboa, p. 15.\n111\tFonte: IGA S.A. e EEM. In Prada, Susana (2000), Geologia e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira, p. 153.\na capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea processa-se atrav\u00e9s de perfura\u00e7\u00f5es horizontais de grande di\u00e2metro - galerias e t\u00faneis - e verticais de pequeno di\u00e2metro - furos - bem como, do aproveitamento do caudal das in\u00fameras nascentes, atrav\u00e9s de um sistema de mais de 200 levadas - canais estreitos, escavados na rocha, revestidos a alvenaria - que contornam a ilha, recolhendo e transportando a \u00e1gua numa extens\u00e3o total superior a 2000 km112.\nCom o decorrer do tempo, os madeirenses procuraram explorar as \u00e1guas retidas nestes aqu\u00edferos atrav\u00e9s destas perfura\u00e7\u00f5es que foram realizadas em lugares estrat\u00e9gicos. Foram, sem d\u00favida, uma mais-valia para as levadas que, na maioria, eram em pequena escala mas que no seu conjunto possu\u00edam um grande caudal aproveitado por todos os habitantes.\n2.3\tOrograf\u00eda\n\u00c9 percet\u00edvel, por tudo o que j\u00e1 foi mencionado, que a ilha da Madeira tem uma orografia bastante acidentada, existindo variados picos, sendo o Pico Ruivo, o Pico das Torres, e o Pico do Areeiro os que mais se destacam. Na atualidade, verificam-se v\u00e1rios vales profundos que se originaram atrav\u00e9s dos elementos erosivos naturais, o que \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que condicionam a demografia da ilha, dando azo a que a popula\u00e7\u00e3o se localize, maioritariamente, na costa sul.\nA \u00e1gua \u00e9 um dos principais elementos erosivos que desenharam o relevo da ilha, dando origem a uma orografia muito irregular que cativa o pr\u00f3prio habitante e o turista. Devido \u00e0 sua elevada altitude, capta uma grande pluviosidade, raz\u00e3o pela qual a \u00e1gua \u00e9 um dos elementos que a t\u00eam redesenhado, modelado. Ao correr pelas diversas rochas que comp\u00f5em a ilha, a \u00e1gua vai desbastando, escavando e aprofundando os materiais geol\u00f3gicos que est\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o (eros\u00e3o), criando, desta forma, as ribeiras que, embora n\u00e3o sejam na sua largura muito extensas, criam, gra\u00e7as aos seus caudais que s\u00e3o relativamente caudalosos nos per\u00edodos mais frios, profundos vales com v\u00e1rias centenas de metros de altura.\n112\tSilveira, Ant\u00f3nio, Madeira, Jos\u00e9, Ramalho, Ricardo, Fonseca, Paulo &amp; Prada, Susana (2010), Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica da ilha da Madeira na escala 1:50.000, Folhas A e B, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira e Universidade da Madeira, p. 36.\nA ba\u00eda hidrogr\u00e1fica (ribeira) mais ampla \u00e9 a da Ribeira da Janela, atingindo os 21 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia113. A ilha apresenta, deste modo, uma morfologia \u00fanica com grandes declives114. Embora a sua fisionomia n\u00e3o apresente o formato de um \u00fanico cone, possui, geometricamente, um talho c\u00f3nico que possibilitou as ribeiras divergirem do centro da ilha (pontos mais altos que atingem mais de 1000 metros de altura) at\u00e9 \u00e0 periferia onde desaguam115. Por esta raz\u00e3o, alguns dos cursos de \u00e1gua na regi\u00e3o det\u00eam uma obliquidade quase vertical, apresentando-se, quase totalmente, perpendiculares \u00e0 costa (figura 3).\nFigura 3. Ribeiras do Porto Novo e Boaventura (Santa Cruz) e Cascata do V\u00e9u da Noiva (Porto Moniz)\nNa ilha da Madeira existiram grandes precipita\u00e7\u00f5es que, combinadas com a \u00e1gua armazenada, originaram grandes inunda\u00e7\u00f5es que t\u00eam vindo a afetar o seu relevo, sendo que a ocorr\u00eancia mais recente ocorreu a 20 de fevereiro de 2010.\nM. Avezac, ge\u00f3grafo franc\u00eas, tra\u00e7a a orografia da ilha da Madeira, referindo que\nde toda a parte se elevam rochedos mar\u00edtimos gigantescos e escarpas formid\u00e1veis de lava, nos quais o fogo, o tempo e as \u00e1guas fizeram enormes rasg\u00f5es que formam os portos e as ba\u00edas abertas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o. Ora as rochas bas\u00e1lticas revestem a forma e apar\u00eancia de velhos castelos em ru\u00ednas, ora as camadas de lava descem livremente at\u00e9 ao mar em pilares gigantescos que marcam com toda a precis\u00e3o a direc\u00e7\u00e3o das torrentes de fogo que inundaram a ilha, e que parece haverem sido detidas em curso para atestar aos homens de hoje a viol\u00eancia dos fen\u00f3menos de que aquela foi sede em \u00e9pocas remotas116.\n113\tFernandes, Ana (2007), Contribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira.\n114\tMata, Jo\u00e3o (1996), Petrologia e Geoqu\u00edmica das Lavas da Ilha da Madeira: implica\u00e7\u00f5es para os modelos de evolu\u00e7\u00e3o do manto terrestre, Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\n115\tPrada, Susana (2000), Geologia e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira.\n116\tM. Avezac citado in Pereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\nS\u00e3o, tamb\u00e9m, decisivas no relevo da ilha as muitas inclina\u00e7\u00f5es e espessura das escoadas bas\u00e1lticas, assim como a rede filoniana que suporta os materiais pirocl\u00e1sticos, atenuando a eros\u00e3o causada pelos elementos naturais como a chuva o vento e o mar117.\nO territ\u00f3rio da Madeira exibe uma variedade de meios e endemismos, assim como variedades de rochas, minerais e formas de relevo que cooperam para uma capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua eficaz. Esta bio e geodiversidade s\u00e3o conseguintes de uma progress\u00e3o biol\u00f3gica e geol\u00f3gica que sucede atrav\u00e9s da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, tendo o Oceano Atl\u00e2ntico uma influ\u00eancia decisiva, pois \u00e9 o respons\u00e1vel pelas altas arribas que se estendem pelo litoral, sendo a mais alta a do Cabo Gir\u00e3o com cerca de 580 metros de altura.\nA costa norte \u00e9 caracterizada pelas suas altas escarpas, enquanto a zona ocidental destaca-se pelo planalto do Paul da Serra, situado entre 1200 e os 1500 metros de altitude com 17 quil\u00f3metros de comprimento e 6 quil\u00f3metros de largura118. Os muitos picos existentes na ilha, que v\u00e3o desde a zona leste ao oeste, variam na sua altitude e altura, semelhantemente \u00e0 imagem de um eletrocardiograma, apresentando, entre si, os j\u00e1 referidos cursos de \u00e1gua naturais. A ilha \u00e9 considerada como muito montanhosa, dando origem a v\u00e1rios vales cujo perfil transversal assume a forma de V (devido \u00e0 supremacia de escoadas bas\u00e1lticas em rela\u00e7\u00e3o aos graus pirocl\u00e1sticos) e, nalguns casos, de U, onde os habitantes aproveitam para construir as suas habita\u00e7\u00f5es. No ano de 1940, Amaro da Costa mencionou que\ndas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas nomeadamente da permeabilidade, podemos apontar alguns factos que a demonstram completamente - existem na Madeira, v\u00e1rias depress\u00f5es fechadas, talvez restos de antigas crateras conhecidas por lagoas... no Paul da Serra e noutras zonas mais ou menos planas da ilha, encontram-se ainda outras depress\u00f5es, embora menos caracterizadas, mas o tra\u00e7o comum a todas elas, \u00e9 o de acumularem \u00e1gua por ocasi\u00e3o das grandes chuvadas at\u00e9 alturas apreci\u00e1veis119.\nDeste modo, \u00e9 deduz\u00edvel que a ilha da Madeira possui um conjunto de carater\u00edsticas ben\u00e9ficas para a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que, a posteriori, s\u00e3o direcionadas at\u00e9 \u00e0s levadas muito gra\u00e7as \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos madeirenses.\n117\tFernandes, Ana (2007), Contribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira.\n118\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n119\tAmaro da Costa citado in Nascimento, Susana (1990), Estudos Hidrogeol\u00f3gicos do Pa\u00fal da Serra, Lisboa, Universidade de Lisboa, p. 18.\n2.4\tA vegeta\u00e7\u00e3o: a Laurissilva da Madeira\nO arquip\u00e9lago da Madeira \u00e9, muitas vezes, caracterizado pela sua vegeta\u00e7\u00e3o singular, onde s\u00e3o observ\u00e1veis endemismos proporcionados pela sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, carateriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e orografia. Possui, deste modo, uma biodiversidade caracter\u00edstica de grande interesse, com um n\u00famero significativo de endemismos que enchem de orgulho os madeirenses. A vegeta\u00e7\u00e3o e a flora da Madeira variam de acordo com a altitude e com a sua localiza\u00e7\u00e3o (mais a norte ou mais a sul). Do litoral at\u00e9 aos picos mais altos, \u00e9 poss\u00edvel encontrar uma n\u00edtida varia\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios andares que a ilha apresenta.\nComo j\u00e1 foi mencionado, o nevoeiro e o vento s\u00e3o fundamentais para o abastecimento dos aqu\u00edferos. Mas n\u00e3o s\u00e3o eficazes por si s\u00f3, necessitando, ent\u00e3o, de uma vegeta\u00e7\u00e3o densa que, ao movimentar-se com o vento, colhe e aprisiona as muitas got\u00edculas de \u00e1gua suspensas no ar (nevoeiro) e que v\u00e3o caindo vagarosamente. Todo o processo de capta\u00e7\u00e3o das got\u00edculas provenientes do nevoeiro \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0s caracter\u00edsticas da Laurissilva e seus constituintes.\nNeste processo de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, os bri\u00f3fitos (musgos) t\u00eam, igualmente, um papel fundamental \u201cna intercep\u00e7\u00e3o dos nevoeiros, favorecendo a transforma\u00e7\u00e3o das min\u00fasculas got\u00edculas de \u00e1gua em precipita\u00e7\u00e3o \u00fatil\u201d120. Permitem, igualmente, que a perda de \u00e1gua seja reduzida pois \u201ct\u00eam adapta\u00e7\u00f5es para minimizar a perda de \u00e1gua, tais como a sua disposi\u00e7\u00e3o no substrato e a exist\u00eancia de lobos ventrais em forma de bolsas, funcionando como sacos aqu\u00edferos\u201d121. Tamb\u00e9m os pterid\u00f3fitos (fetos), existentes em todos os recantos da Floresta Laurissilva, s\u00e3o constantes contribuidores nesta capta\u00e7\u00e3o de got\u00edculas. Todas estas plantas cumprem destacados cargos neste grande ecossistema, inclusivamente no equil\u00edbrio h\u00eddrico, atrav\u00e9s do elevado poder de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos nevoeiros e chuva, no ciclo dos minerais e na produ\u00e7\u00e3o de biomassa.\nEste efeito de capta\u00e7\u00e3o, denominado de capta\u00e7\u00e3o oculta, \u00e9 um processo que contribui para que o caudal das levadas, ribeiras e nascentes se mantenha corrente, evitando uma significativa redu\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua, caso a ilha dependesse apenas das chuvas (figura 4).\n120\tFontinha, Susana, Sim-Sim, Manuela &amp; Lobo, Carlos (2006), Os bri\u00f3fitos da Laurissilva da Madeira: guia de algumas esp\u00e9cies, Funchal, Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Parque Natural da Madeira, pp. 25-26.\n121\tIbidem, pp. 25-26.\nFigura 4. Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos bri\u00f3fitos (Levada do Furado) e pterid\u00f3fitos (Levada do Rei)\nAquando do in\u00edcio da povoa\u00e7\u00e3o da Madeira, com base em alguns relatos hist\u00f3ricos, a ilha apresentava uma vegeta\u00e7\u00e3o densa, abundante e imaculada que cobria todo o seu solo. As \u00e1rvores causavam espanto pela sua grande envergadura e qualidade, \u00e0s quais n\u00e3o ficaram indiferentes algumas figuras que por aqui passaram nos prim\u00f3rdios do povoamento, como Gaspar Frutuoso, o navegador Diogo Gomes de Sintra e o veneziano Luiz Cadamosto122. A vegeta\u00e7\u00e3o era tanta que foi necess\u00e1rio desbast\u00e1-la com o poder do fogo, atingindo, segundo alguns relatos, propor\u00e7\u00f5es muito consider\u00e1veis. Gaspar Frutuoso relata que a ilha esteve a arder durante 7 anos, num violento inc\u00eandio, o que alguns autores veem como um exagero, tendo em conta o clima da ilha, mas que representa bem a densidade da vegeta\u00e7\u00e3o que impossibilitava ocup\u00e1-la eficazmente.\nToda esta vegeta\u00e7\u00e3o ofereceu, inicialmente, muita mat\u00e9ria-prima aos povoadores, o que permitiu a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e ferramentas, tendo sido, tamb\u00e9m, comercializada e exportada devido \u00e0 sua abund\u00e2ncia e qualidade. Em tempos passados, quando n\u00e3o havia eletricidade, o petr\u00f3leo n\u00e3o era explorado e a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar consumia, anualmente, muitas toneladas de lenha, a popula\u00e7\u00e3o buscava na floresta muito material lenhoso, desde urze e til para os gastos caseiros, como a confe\u00e7\u00e3o de alimentos e aquecimento de \u00e1gua. A agricultura foi um dos principais aspetos que contribuiu, igualmente, para o desbravamento da vegeta\u00e7\u00e3o que ia do litoral at\u00e9 a altitude de 600 a 700 metros, representando n\u00e3o s\u00f3 uma grande perda da vegeta\u00e7\u00e3o como da fauna\n122\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2. ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\ncoexistente. Foram estes motivos que levaram Orlando Ribeiro a afirmar que \u201ca cobertura vegetal da Madeira foi profundamente transformada pela interven\u00e7\u00e3o do homem\u201d123.\nCom o decorrer do tempo, foi poss\u00edvel perceber que, para al\u00e9m da vegeta\u00e7\u00e3o ind\u00edgena da Madeira ser uma boa mat\u00e9ria-prima (madeiras de boa qualidade), esta comportava uma grande influ\u00eancia para que a ilha continuasse a ser detentora de grandes quantidades de \u00e1gua, resultando numa maior consciencializa\u00e7\u00e3o e um maior controlo e limita\u00e7\u00e3o a respeito do corte de \u00e1rvores. Na Madeira\num quadrado de apenas 1m2 de urze (Erica arb\u00f3rea L.) cont\u00e9m mais de 1 km de tubos capilares (folhas) captadores de n\u00e9voa. Num s\u00f3 dia de nevoeiro, esse quadradinho de urze em apenas um mil\u00edmetro de espessura, pode reter entre 20 a 40 litros de \u00e1gua124.\nA import\u00e2ncia da Laurissilva da Madeira neste grande processo de capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua e nos ecossistemas \u00e9 cada vez mais vis\u00edvel. Ocupando cerca de 20% do territ\u00f3rio da ilha, esta floresta det\u00e9m um papel essencial na exist\u00eancia de vida na ilha, nomeadamente a do pr\u00f3prio homem, sendo, maioritariamente, a respons\u00e1vel pala exist\u00eancia de humidade atmosf\u00e9rica superior a 85%. \u00c9 de salientar que a Laurissilva da Madeira foi reconhecida como Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade pela UNESCO no ano de 1999, real\u00e7ando o seu valor \u00fanico e universal. \u201cA Laurissilva \u00e9 produtora de \u00e1gua, libertadora de oxig\u00e9nio, reguladora de nutrientes, fazedora de h\u00famus, guardi\u00e3 dos solos, fonte de energia onde nada se perde, um verdadeiro laborat\u00f3rio de vida\u201d125. Possuidora de um grande e rico patrim\u00f3nio natural, \u00e9 um tesouro de valor inimagin\u00e1vel, pois possui uma biodiversidade imensa de esp\u00e9cies que det\u00eam uma grande relev\u00e2ncia para o arquip\u00e9lago da Madeira, para a ci\u00eancia, pela sua origem remontar ao terci\u00e1rio, e por ser a maior mancha de Laurissilva do mundo, sendo tamb\u00e9m a que se encontra em melhor estado de conserva\u00e7\u00e3o, da\u00ed ser considerada uma floresta rel\u00edquia126.\nPor esta raz\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o da Floresta Laurissilva \u00e9, talvez, a principal forma de garantirmos a perman\u00eancia e uma boa qualidade de vida nesta ilha, situada no meio do\n123\tRibeiro, Orlando (1985), A Ilha da Madeira at\u00e9 Meados do S\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto de Cultura e L\u00edngua Portuguesa, p. 37.\n124\tSilva, Cec\u00edlio (1984), O Regime H\u00eddrico da Madeira: a vaca madeirense, p 5.\n125\tFontinha, Susana (2004), \u00abNota de abertura\u00bb, in Gouveia, Lu\u00edsa, A Floresta Laurissilva da Madeira Patrim\u00f3nio Mundial, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e dos Recursos Naturais, Servi\u00e7o do Parque Natural da Madeira, p. 21.\n126\tNeves, Henrique Costa, Valente, Ana, Faria, Bernardo, Silva, Isamberto, Marques, Jos\u00e9, et al. (1996J, Laurissilva da Madeira Caracteriza\u00e7\u00e3o Quantitativa e Qualitativa, Funchal, Secretaria Regional de Agricultura, Florestas e Pescas, Parque Natural da Madeira.\nAtl\u00e2ntico, que muito depende dos seus ecossistemas. A sua relev\u00e2ncia tem vindo a ser destacada quer a n\u00edvel regional como a n\u00edvel nacional e internacional, expondo-se que\na manuten\u00e7\u00e3o de uma cobertura vegetal adequada, de prefer\u00eancia florestal \u00e9 essencial para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00c9 necess\u00e1rio manter a cobertura vegetal, de prefer\u00eancia florestal; sempre que essa cobertura desapare\u00e7a deve ser reconstitu\u00edda o mais rapidamente poss\u00edvel. Salvaguardar a floresta \u00e9 um factor de grande import\u00e2ncia para a estabiliza\u00e7\u00e3o das bacias de drenagem e do respectivo regime hidrol\u00f3gico. As florestas s\u00e3o, de resto, \u00fateis n\u00e3o s\u00f3 pelo seu valor econ\u00f3mico mas tamb\u00e9m como lugares de recreio127.\nA Laurissilva tem sofrido, ao longo do tempo, o efeito negativo das a\u00e7\u00f5es do homem. A sua mancha tem diminu\u00eddo desde a descoberta da ilha devido, por exemplo, ao corte e derrube de \u00e1rvores para a obten\u00e7\u00e3o de madeira, a constru\u00e7\u00e3o de amontoados urbanos, o aumento da \u00e1rea agr\u00edcola e o sistema de pastoreio livre que fora praticado durante largos anos128. Contudo, a partir do final dos anos 70, tem-se verificado a recupera\u00e7\u00e3o crescente da \u00e1rea florestal, devido a uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o legislativa mais adequada de medidas129.\nConcisamente, a floresta Laurissilva da Madeira \u00e9 um ecossistema primitivo de inestim\u00e1vel valor cient\u00edfico e que resistiu, e tem vindo a resistir, a cinco s\u00e9culos de humaniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 gra\u00e7as a ela que, ao longo de muitos anos, a ilha \u00e9 provida de abundantes \u00e1guas que, desde o povoamento da Madeira, t\u00eam vindo a ser aproveitadas (muito gra\u00e7as \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das levadas) para o consumo humano e suas diversas atividades, satisfazendo, assim, as suas necessidades. Ela tem, ainda, um papel fundamental sobre os solos, pois as ra\u00edzes das \u00e1rvores prende-os e as suas copas evitam qua as chuvas caiam diretamente no ch\u00e3o, atenuando e evitando desmoronamentos e deslizamentos de terras130.\nAo juntarmos a geologia, a vegeta\u00e7\u00e3o e a orografia ficamos com a conhecida e deslumbrante paisagem da ilha da Madeira. A sua paisagem causa muita admira\u00e7\u00e3o ao visitante pelas suas caracter\u00edsticas \u00fanicas. Desde a costa norte ao sul e de este a oeste \u00e9 composta por muitos elementos naturais que, juntamente com a paisagem humanizada, faz dela um lugar grandioso e demonstrador da for\u00e7a da natureza e do pr\u00f3prio homem.\n127\tCarta Europeia da \u00e1gua, Estrasburgo, 6 de Maio de 1968.\n128\tNeves, Henrique Costa, Valente, Ana, Faria, Bernardo, Silva, Isamberto, Marques, Jos\u00e9, et al. (1996J, Laurissilva da Madeira Caracteriza\u00e7\u00e3o Quantitativa e Qualitativa, Funchal, Secretaria Regional de Agricultura, Florestas e Pescas, Parque Natural da Madeira.\n129\tDeclara\u00e7\u00e3o de retifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 13/2009. Regulamento do plano de ordenamento e gest\u00e3o do maci\u00e7o montanhoso central da ilha da Madeira\n130\tQuintal, Raimundo &amp; Vieira, Maria (1985), Ilha da Madeira Esbo\u00e7o de Geografia F\u00edsica, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Secretaria Regional do Turismo e Cultura.\nDesde a origem geol\u00f3gica que esta floresta tem vindo e modificar-se naturalmente. Com o in\u00edcio do seu povoamento esta foi uma realidade que mudou quase por completo. O homem, ao querer fixar-se no meio do Atl\u00e2ntico, teve de interferir, mudando e modulando a imagem da ilha que, at\u00e9 ent\u00e3o, tinha sido intoc\u00e1vel. Neste sentido, a paisagem, na atualidade, aparenta um:\nmaravilhoso acidentado das altas montanhas, o aprumo inveros\u00edmil das ravinas e desfiladeiros, a profundidade dos vales, o relevo caprichoso do solo, as diferentes tonalidades e matizes das ricas culturas agr\u00edcolas, a eterna primavera do clima, os t\u00edpicos e interessantes costumes regionais.131\nPor tal, a sua beleza \u00e9 enaltecida em todo o mundo, fazendo render quem a visita.\n2.5\tA ilha da Madeira e as levadas\nCompreende-se que a ilha da Madeira \u00e9 detentora de caracter\u00edsticas \u00edmpares que coube ao homem superar. A constru\u00e7\u00e3o das levadas \u00e9, por isso, not\u00e1vel pois contraria a pr\u00f3pria natureza e encontra-se perfeitamente integrada no seu meio envolvente sem a afetar negativamente. As levadas s\u00e3o um conjunto de aquedutos que interferiram naquele que era o curso natural da \u00e1gua, onde aquela que n\u00e3o era aproveitada perdia-se no oceano. Gra\u00e7as a elas foi poss\u00edvel levar a \u00e1gua no sentido horizontal e n\u00e3o apenas na verticalidade. Muitas das levadas s\u00e3o constru\u00eddas em s\u00f3lida alvenaria proveniente da pr\u00f3pria ilha, materiais geol\u00f3gicos que t\u00eam vindo a ser substitu\u00eddos pelo cimento. Estes aquedutos fornecem \u00e1gua a todo o territ\u00f3rio madeirense, transportando-a desde o norte at\u00e9 ao sul, extrapassando as grosseiras montanhas e vales. Conjuntamente com a sua esplanada, estreito caminho junto \u00e0 levada, constituem o principal, e por vezes \u00fanico, acesso \u00e0 visita e explora\u00e7\u00e3o da Floresta Laurissilva. De acordo com a candidatura das levadas a patrim\u00f3nio mundial, no ano de 1998\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des levadas, et dans les tunnels, il y a des chemins g\u00e9n\u00e9ralement de 1 \u00e0 2 m de large qui permettent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une for\u00eat autrement quasi imp\u00e9n\u00e9trable. \u00c0 Mad\u00e8re, on souhaiterait vivement voir les levadas inscrites comme bien culturel sur la Liste du patrimoine mondial mais elles ne se trouvent pas sur la liste de r\u00e9f\u00e9rence pour le Portugal132.\n131\tSilva citado in Pereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal, p. 393.\n132\tCandidature au Patrimoine Mondial - \u00c9valuation Technique Uicn For\u00eat Laurif\u00e8re de Mad\u00e8re (Portugal), p. 105, in Candidature de Domaines \u00e0 L\u2019inscription au R\u00e9pertoire du Patrimoine Mondia.\nNeste sentido, a Laurissilva constitui o principal elo de liga\u00e7\u00e3o com as levadas, n\u00e3o apenas por existirem em grande n\u00famero nessa \u00e1rea, mas por ser a respons\u00e1vel pelo aumento do seu caudal e ter sido muito \u00fatil ao homem, que dela e dos recursos geol\u00f3gicos, retirou materiais para que a sua constru\u00e7\u00e3o se tenha concretizado ao longo de seis s\u00e9culos. A import\u00e2ncia florestal est\u00e1 relacionada desde o povoamento com o volume de material lenhoso produzido que serve a popula\u00e7\u00e3o (fornecimento de madeiras, pe\u00e7as para instrumentos, aparelhos e alfaias agr\u00edcolas, plantas forrageiras, constru\u00e7\u00e3o de barcos e de certas artes) e com a influ\u00eancia positiva direta no aumento dos caudais e nos recursos h\u00eddricos. Estes recursos servem o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, o regadio das culturas, a pecu\u00e1ria e a energia hidroel\u00e9trica. A quantidade de \u00e1gua existente na ilha \u00e9 mantida ou aumentada conforme a vegeta\u00e7\u00e3o devido a esta proporcionar maiores infiltra\u00e7\u00f5es da \u00e1gua das chuvas ou das \u00abprecipita\u00e7\u00f5es ocultas\u00bb (figura 5).\nFigura 5. Precipita\u00e7\u00e3o oculta na ilha da Madeira\nA flora end\u00e9mica mant\u00e9m o equil\u00edbrio biol\u00f3gico e biof\u00edsico, salvaguarda as esp\u00e9cies, os v\u00e1rios tipos, bem como os sistemas de vida natural e tem um papel essencial na defesa contra a eros\u00e3o e na manuten\u00e7\u00e3o de valores paisag\u00edsticos. A natureza geol\u00f3gica, para al\u00e9m de, tamb\u00e9m, marcar a nossa paisagem, \u00e9, ainda, um dos principais elementos que sustentam a vida na ilha, n\u00e3o apenas por ser o suporte da Laurissilva mas por representar uma estrutura ben\u00e9fica para os recursos h\u00eddricos que, consequentemente, afetam todos os ecossistemas de que a ilha est\u00e1 inteiramente dependente.\nPara findar, a Madeira tem in\u00fameras nascentes, sendo a sua exist\u00eancia mais comum na vertente norte devido a um conjunto de fatores e elementos que s\u00e3o, de igual modo, caracterizadores da pr\u00f3pria ilha. As nascentes e as levadas dependem, ent\u00e3o, do\nclima da regi\u00e3o, da sua vegeta\u00e7\u00e3o \u00fanica, da sua natureza geol\u00f3gica, do seu singular relevo e do pr\u00f3prio homem.\n56\nCap\u00edtulo 3 - As levadas da ilha da Madeira: breve historial\nExistem variados fatores que contribuem para a distin\u00e7\u00e3o das muitas regi\u00f5es existentes por todo o mundo. Alguns desses fatores s\u00e3o, por exemplo, o dialeto, modo de vida, tradi\u00e7\u00f5es, entre muitos outros, mas s\u00e3o, sem d\u00favida, a paisagem e as constru\u00e7\u00f5es existentes, que desde logo, nos indicam a exist\u00eancia de caracter\u00edsticas muito pr\u00f3prias e distintivas. A ilha da Madeira \u00e9 uma dessas regi\u00f5es muito devido \u00e0s levadas que tanto a carateriza. Desde o s\u00e9culo XV, estes aquedutos t\u00eam marcado a sua hist\u00f3ria, motivando para a fixa\u00e7\u00e3o de habitantes na ilha e influenciando a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade madeirense. Por esta raz\u00e3o, contar a hist\u00f3ria das levadas da Madeira \u00e9, tamb\u00e9m, narrar a hist\u00f3ria da pr\u00f3pria ilha e das suas gentes. No presente cap\u00edtulo, ser\u00e1 abordado, desta forma, um pouco da hist\u00f3ria das levadas, desde o que motivou as suas constru\u00e7\u00f5es, as suas primeiras explora\u00e7\u00f5es, quem eram os seus propriet\u00e1rios, o seu funcionamento e, ainda, a sua administra\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o, tamb\u00e9m, abordadas algumas das suas problem\u00e1ticas, bem como o seu papel na eletrifica\u00e7\u00e3o da ilha. S\u00e3o um assunto que a todos diz respeito, sendo dever preserv\u00e1-las e valoriz\u00e1-las, ultrapassando diverg\u00eancias pol\u00edticas que possam existir. S\u00e3o, sem d\u00favida, um elo de liga\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o que, desde cedo, contribuiu para todo o processo de constru\u00e7\u00e3o da sociedade madeirense, que nunca ficou \u00e0 margem do contexto nacional e mesmo internacional.\n3.1 Conceito e terminologia\nAs levadas da ilha da Madeira tiveram a sua origem no s\u00e9culo XV, estando, desde esse momento, associadas \u00e0 agricultura133. S\u00e3o consideradas uma institui\u00e7\u00e3o primordial, fonte de rendimento e energia e, ainda, possuidoras de uma representa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sem igual na regi\u00e3o. Embora n\u00e3o existam \u00fanica e exclusivamente neste arquip\u00e9lago, estando, tamb\u00e9m, presentes em Portugal Continental, nomeadamente nas regi\u00f5es norte, e noutras ilhas pertencentes \u00e0 Macaron\u00e9sia assim como noutras partes do mundo, foi aqui que tiveram um grande impacto e desenvolvimento. Destacam-se pelas suas caracter\u00edsticas \u00edmpares como as suas dist\u00e2ncias, altitude e constru\u00e7\u00e3o e s\u00e3o motivo de orgulho e de\n133\tFernandes, Filipa (2010), \u00abA cultura da \u00e1gua: da patrimonializa\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira \u00e0 oferta tur\u00edstica\u00bb, in PASOS, Revista de Turismo y Patrim\u00f3nio Cultural, 4, Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 529-538.\nadmira\u00e7\u00e3o por parte dos madeirenses e turistas que, passando por elas, ficam rendidos \u00e0s suas caracter\u00edsticas e beleza. Para al\u00e9m dos servi\u00e7os que prestam \u00e0 agricultura, dispensam, ainda, \u00e1gua para uso dom\u00e9stico, fonten\u00e1rios, moinhos, a v\u00e1rias ind\u00fastrias, entre outros. Para Raimundo Quintal toda a rede de levadas constitui um formid\u00e1vel monumento com cerca de 1400 quil\u00f3metros de extens\u00e3o, existente nesta ilha com apenas 756 quil\u00f3metros quadrados. S\u00e3o, tamb\u00e9m, de acordo com o autor, caminhos que promovem a descoberta da natureza. Atravessando a beleza da Laurissilva, intersetam-se com veredas, algumas j\u00e1 antigas, que nos levam ao topo da ilha onde podemos apreciar as ilustres forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, plantas ind\u00edgenas e outras ex\u00f3ticas que transformam toda a ilha134.\nO prop\u00f3sito da sua constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado com a necessidade de levar a \u00e1gua de um local para outro, conforme a necessidade do homem. Era, igualmente, necess\u00e1rio instituir um sistema de regadio para recompensar um regime natural de chuvas muito indeterminado no tempo e no espa\u00e7o, embora fosse mais ou menos abundante. Para al\u00e9m disso, uma das car\u00eancias que, desde cedo, se fez sentir foi a de arranjar m\u00e9todos que fizessem funcionar os moinhos, engenhos e serras de \u00e1gua, marcantes do patrim\u00f3nio regional. A partir das primeiras constru\u00e7\u00f5es das levadas, foram muitos os termos que surgiram em seu redor, tendo contribu\u00eddo para uma grande variedade topon\u00edmica que marca, ainda hoje, as ruas e localidades da ilha. O termo \u201clevada\u201d (derivante da palavra \u201clevar\u201d), utilizado na Madeira, teve origem minhota, assim como outros termos da paisagem rural do arquip\u00e9lago135. De acordo com a investigadora Filipa Fernandes, o que atribuiu o nome de \u00ablevadas\u00bb aos estreitos canais de irriga\u00e7\u00e3o que atravessam toda a ilha foi o alvar\u00e1 r\u00e9gio de 1493, que ser\u00e1 abordado posteriormente136. Embora, nesta investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se tenha encontrado nenhum estudo acerca da origem deste termo, podemos apenas expor que foi referido, pela primeira vez, numa carta de D. Manuel de 22 de mar\u00e7o de 1485137.\n134\tQuintal, Raimundo (2010), \u00abMadeira Levadas: The Water Ways to Discover Nature\u00bb, in Henriques, Eduardo, Sarmento, Jo\u00e3o &amp; Lousada, Maria (eds.), Water and Tourism: Resources Management, Planning and Sustainability, Lisboa, Universidade de Lisboa, 169-191.\n135\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n136\tFernandes, Filipa (2010), \u00abA cultura da \u00e1gua: da patrimonializa\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira \u00e0 oferta tur\u00edstica\u00bb, in PASOS, Revista de Turismo y Patrim\u00f3nio Cultural, 4, Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 529-538.\n137\t\u201cQuanto he as agoas dos domjmgos que os ereos q as leuadas tirarem E tem Suas bem feytorias E se sempre logram das ditas agoas que me pedem que as nam de anehu\u00fca pessoa Soomemte aos ditos ereos Eca\u201d in Melo, Lu\u00eds (1972), \u00abTombo 1.\u00b0 do Registo Geral da C\u00e2mara Municipal do Funchal\u00bb, Ant\u00f3nio Arag\u00e3o (dir.), Arquivo Hist\u00f3rico da Madeira, Boletim do Arquivo Distrital do Funchal, vol. XV, s\u00e9rie I, Funchal, Eco do Funchal.\nAs levadas s\u00e3o, portanto, estreitos canais ou aquedutos de irriga\u00e7\u00e3o abertos pelo homem atrav\u00e9s das escarpas e terrenos que se estendem por toda a ilha, atingindo, nalguns casos, centenas de quil\u00f3metros. S\u00e3o um sistema de irriga\u00e7\u00e3o constru\u00eddo durante v\u00e1rios s\u00e9culos que, no seu conjunto, formam uma obra de arte e engenharia sem igual em todo o mundo. Os aquedutos da Madeira caracterizam-se, ent\u00e3o, por serem constru\u00eddos atrav\u00e9s de uma abertura no solo, com pedras bas\u00e1lticas de pequenas dimens\u00f5es provenientes da pr\u00f3pria ilha. Devido \u00e0s dif\u00edceis e altas escarpas que atravessam, caracter\u00edsticas da ilha, n\u00e3o atingem, geralmente, um metro de largura, possuindo, em m\u00e9dia, 50 a 70 cent\u00edmetros de profundidade. J\u00e1 o seu comprimento \u00e9 muito vari\u00e1vel, alternando entre algumas centenas de metros at\u00e9 dezenas de quil\u00f3metros. A maioria come\u00e7a e \u00e9 alimentada com \u00e1guas provenientes dos leitos das ribeiras que partem da cordilheira central da ilha, sendo que outras iniciam-se em nascentes mais ou menos caudalosas. O lugar do seu in\u00edcio \u00e9 designado por madre da levada, termo regional que designa o local onde a levada tem a sua origem (figura 6).\nFigura 6. Madres de levadas (Serra de \u00c1gua e Ribeiro Bonito, S\u00e3o Jorge)\nO lugar do seu in\u00edcio influencia, tamb\u00e9m, na grande variabilidade dos caudais destes canais. Para al\u00e9m disso, a sua altera\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelas raz\u00f5es referidas no cap\u00edtulo 2.\u00b0 mas, tamb\u00e9m, pelo percurso que realizam. Normalmente, as que t\u00eam a sua origem nas ribeiras s\u00e3o mais caudalosas por se limitarem \u00e0 capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua corrente pela ribeira e transport\u00e1-la. J\u00e1 aquelas que se iniciam nas vistosas cascatas ou em nascentes det\u00eam, de forma geral, um caudal menor, tendo de tirar partido da \u00e1gua que brota de nascentes que se encontram acima da levada (madres de \u00e1gua) e que escoam para dentro da mesma durante a sua extens\u00e3o para aumentar a sua torrente (figura 7). A partir das suas madres, s\u00e3o, engenhosamente, constru\u00eddas de modo a abrandarem ou a acelerarem a\nvelocidade da \u00e1gua, utilizando e dando as inclina\u00e7\u00f5es adequadas. Neste sentido, embora pare\u00e7am seguir sempre na horizontal possuem subidas e descidas controladas para o prop\u00f3sito desejado.\nFigura 7. Nascentes (madre de \u00e1gua)\nPara melhor compreendermos o tema das levadas torna-se, portanto, crucial realizar uma breve abordagem \u00e0 terminologia utilizada neste trabalho e que se relaciona com a tem\u00e1tica, definindo e explanando termos como her\u00e9us, juiz da levada, levadeiro, giro, furado e esplanada. A primeira palavra, her\u00e9us, designava, inicialmente, os cultivadores das terras que eram irrigadas com \u00e1guas provenientes das levadas. Posteriormente, e at\u00e9 aos nossos dias, passou a designar os pr\u00f3prios propriet\u00e1rios de qualquer por\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de uma levada. O juiz da levada era um cargo atribu\u00eddo pelo capit\u00e3o donat\u00e1rio, governadores e capit\u00e3es-generais. No entanto, com o surgimento de levadas de her\u00e9us, estes passaram a nomear os seus pr\u00f3prios ju\u00edzes das levadas. Em ambos os casos, tinham uma fun\u00e7\u00e3o administrativa que detinha como principais fun\u00e7\u00f5es gerir os neg\u00f3cios e a manuten\u00e7\u00e3o das levadas. Reca\u00eda-lhes, ainda, a responsabilidade de as colocar, geralmente, em pleno funcionamento no 1.\u00b0 de abril. A n\u00edvel das renumera\u00e7\u00f5es, estas foram feitas, muitas vezes, atrav\u00e9s do aumento do tempo e utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo que esta despesa era paga pelos her\u00e9us dessa levada. O referido cargo era muito apetecido por quem queria se destacar na sociedade pois concedia um certo estatuto social, mas exigia algumas caracter\u00edsticas, como por exemplo ser letrado. Neste \u00e2mbito, era tamb\u00e9m sua fun\u00e7\u00e3o nomear os levadeiros. O voc\u00e1bulo levadeiro, por sua vez, refere-se ao indiv\u00edduo respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, manuten\u00e7\u00e3o das levadas e cumprimento dos estatutos, sendo uma das profiss\u00f5es mais antigas da ilha da Madeira.\nEra necess\u00e1rio, desta forma, que estes indiv\u00edduos soubessem ler e escrever e fossem exemplares a n\u00edvel moral e c\u00edvico.\nAquando da abordagem ao assunto das levadas, o termo giro est\u00e1, igualmente, presente. Tal conceito refere-se \u00e0 pr\u00e1tica que entrecorre, geralmente, apenas no ver\u00e3o e \u00e9 o tempo que decorre entre a rega de um terreno e a sua pr\u00f3xima rega. Conforme a levada e o seu n\u00famero de regantes, pode ser atribu\u00eddo ao terreno que ser\u00e1 regado uma determinada periocidade, como por exemplo de 15 em 15 dias, o que faz com que todos possam utilizar a \u00e1gua \u00e0 sua vez138.\nImporta, mencionar, de igual modo, a defini\u00e7\u00e3o de furado, que se refere a um pequeno t\u00fanel escavado nas rochas que pode atingir v\u00e1rios quil\u00f3metros de extens\u00e3o destinados \u00e0 passagem das levadas. Devido \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da ilha, \u00e9 com alguma frequ\u00eancia que nos deparamos com estas escava\u00e7\u00f5es na rocha para possibilitar as passagens dos aquedutos. Apesar de n\u00e3o serem, na sua maioria, muito extensos, muitos atingem alguns quil\u00f3metros sendo que o mais comprido, situado na Levada dos Tornos com 106 quil\u00f3metros (fim de constru\u00e7\u00e3o datada de 1966), tem cerca de 5100 metros, atravessando as duras rochas vulc\u00e2nicas desde a Faj\u00e3 da Nogueira at\u00e9 \u00e0 Ribeira de Santa Luzia. Tamb\u00e9m pertencente \u00e0 mesma levada, o segundo com mais extens\u00e3o \u00e9 detentor de uns longos 4300 metros indo desde a Ribeira Grande de S\u00e3o Jorge at\u00e9 a Ribeira Seca do Faial139.\nPara findar, alude-se \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de esplanada da levada. Esta encontra-se sempre adjacente ao aqueduto e serve de caminho a alguns moradores, ao pr\u00f3prio levadeiro e visitantes. Geralmente, \u00e9 feita em terra batida ou com pedras de basalto. A sua largura \u00e9 muito vari\u00e1vel, podendo oscilar entre uns escassos cent\u00edmetros at\u00e9 v\u00e1rios metros. Para al\u00e9m do ingresso \u00e0 levada, a esplanada permite o acesso a lugares da ilha que, sem esta, seriam quase inacess\u00edveis.\n\u00c9 crucial salientar, igualmente, que existem levadas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias. A sua diferen\u00e7a \u00e9 dada pela sua import\u00e2ncia, altitude, dimens\u00e3o e caudal. As principais s\u00e3o, normalmente, mais extensas e encontram-se numa posi\u00e7\u00e3o mais horizontal, s\u00e3o mais largas e profundas de modo a captarem a maior quantidade de \u00e1gua poss\u00edvel. Encontram-\n138\tARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\n139\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\nse, por isso, geralmente a altitudes mais elevadas, chegando a se localizarem a mais de 1000 metros de altitude. J\u00e1 as secund\u00e1rias s\u00e3o mais pequenas, quer em dist\u00e2ncia e em capacidade de transporte de \u00e1gua. Normalmente, as levadas secund\u00e1rias t\u00eam a sua origem nas levadas principais e numa posi\u00e7\u00e3o vertical, onde se entroncam, existindo uma ou mais comportas que distribuem as \u00e1guas. \u00c9 poss\u00edvel verificar que o in\u00edcio de v\u00e1rias levadas secund\u00e1rias se principiam numa \u00fanica principal. S\u00e3o elas que transportam a \u00e1gua para os terrenos pois s\u00f3 deste modo \u00e9 poss\u00edvel irrigar as culturas. Como a quantidade de \u00e1gua e a for\u00e7a da torrente n\u00e3o podem ser excessivas, o que por vezes \u00e9 dif\u00edcil de controlar devido \u00e0 exist\u00eancia de muitos desn\u00edveis acentuados que serpenteiam os poios (tamb\u00e9m eles edificados pelos madeirenses), esta rede de levadas secund\u00e1rias \u00e9 muito importante, na medida em que \u00e9 respons\u00e1vel pela chegada da \u00e1gua aos terrenos de forma calma, principalmente os que se encontram mais a sul. Podemos dizer que procuram atenuar a for\u00e7a gravitacional, possibilitando uma irriga\u00e7\u00e3o eficaz e sem danos para as culturas.\nPensa-se, atualmente, que a rede de irriga\u00e7\u00e3o, existente na ilha da Madeira, possui uma extens\u00e3o de, aproximadamente, 2500 quil\u00f3metros, tendo cerca de 40 quil\u00f3metros de t\u00faneis que tiveram de ser escavados para permitirem a sua passagem, o que s\u00f3 por si \u00e9 admir\u00e1vel, tendo em considera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea da ilha. A maioria das levadas destaca-se por se encontrarem entre os 800 e os 1000 metros de altitude, sendo uma das raz\u00f5es pelo qual t\u00eam ganhado uma grande notoriedade a n\u00edvel mundial, para al\u00e9m de algumas estarem inseridas na Floresta Laurissilva.\nNa contemporaneidade, ap\u00f3s mais de 500 anos de exist\u00eancia, tais canais continuam a desempenhar a principal fun\u00e7\u00e3o para que foram constru\u00eddos, tirando o maior aproveitamento poss\u00edvel das \u00e1guas da ilha. Tendo j\u00e1 desempenhado um papel essencial no funcionamento de moinhos e serras de \u00e1gua, atualmente quase inexistentes na Madeira, tiveram, desde o seu prim\u00f3rdio, um enorme peso para a vida econ\u00f3mica da ilha, mesmo com as irregularidades da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas140. Tal import\u00e2ncia \u00e9, ainda, vis\u00edvel nos dias de hoje, influenciando a economia, o ambiente, a sociedade e a cultura.\nFoi com grande sabedoria que, de facto, os habitantes souberam tirar partido das in\u00fameras nascentes que despontam, essencialmente, nas zonas mais altas da ilha e das v\u00e1rias ribeiras existentes. Construir um canal cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 captar, durante a sua extens\u00e3o, a \u00e1gua, inclusive os mais pequenos fios que brotam das paredes, elevando, assim, o seu caudal, tendo como prop\u00f3sito lev\u00e1-la, de forma controlada, at\u00e9 ao destino que o homem\n140\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\ndesejou, passando por penhascos, atravessando montanhas e transpondo a densa vegeta\u00e7\u00e3o, demonstra uma grande capacidade de superar as arduidades impostas pela pr\u00f3pria natureza.\n3.2 As primeiras explora\u00e7\u00f5es e a sua constru\u00e7\u00e3o\nAos olhos de um visitante, as levadas, devido \u00e0 sua aparente simplicidade, parecem de f\u00e1cil constru\u00e7\u00e3o, o que ludibria a realidade. Remontando ao povoamento da ilha, todo este processo foi realizado e desenvolvido com algumas dificuldades, nomeadamente o combate ao denso arvoredo que cobria os terrenos mais ar\u00e1veis, impossibilitando, assim, a pr\u00e1tica de agricultura. Para colmatar tal adversidade, sentiu-se a necessidade de atear fogo \u00e0s in\u00fameras \u00e1rvores para que se desbravassem os terrenos mais ar\u00e1veis. Os habitantes come\u00e7aram, desde logo, as explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de forma a manterem a sua subsist\u00eancia e perman\u00eancia no arquip\u00e9lago. A agricultura foi vista como sendo o meio e o apoio de toda a economia que serviria para o desenvolvimento de toda a sociedade que se constru\u00eda na Madeira. As primeiras explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas na ilha tinham a particularidade de serem junto ao litoral por ser a zona mais plana e com melhores terrenos e clima e junto \u00e0s ribeiras ou nascentes141 devido \u00e0 necessidade de irriga\u00e7\u00e3o. Neste sentido, irrigar os terrenos situados na costa sul era urgente e necess\u00e1rio, assim como tirar partido da for\u00e7a da \u00e1gua para fazer mover os primeiros moinhos, serras de \u00e1gua e engenhos, sendo este o principal fator que fez despertar para a necessidade de se aproveitarem as nascentes e abundantes \u00e1guas que se encontravam nas zonas altas da ilha. A solu\u00e7\u00e3o encontrada por estes habitantes passou, portanto, pela constru\u00e7\u00e3o de canais de \u00e1gua (levadas) de forma a levarem as \u00e1guas distantes (costa norte), de modo controlado e eficaz, at\u00e9 aos terrenos mais ar\u00e1veis e povoados. A decis\u00e3o de se construir estes canais marcou a regi\u00e3o desde o s\u00e9culo XV at\u00e9 aos dias de hoje, representando uma grande obra contrariadora do acentuado relevo, contribuindo para regar os terrenos atrav\u00e9s de dispendiosos e trabalhosos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o. Tais evid\u00eancias s\u00e3o afirmadas por Orlando Ribeiro, mencionando que\numa quarta parte da ilha tem de alimentar uma popula\u00e7\u00e3o abundante, fornecer os produtos de qualidade que ser\u00e3o exportados, e permitir a cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado gra\u00fado. A agricultura capaz de responder a tais exig\u00eancias apoia-se em tr\u00eas factores: a constru\u00e7\u00e3o de socalcos, a rega e a abund\u00e2ncia de estrume. A superf\u00edcie cultivada \u00e9\n141\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\npois uma obra humana, uma vit\u00f3ria sobre o declive, a seca estival e a pobreza do solo. Toda a encosta sul, at\u00e9 uma altitude de cerca de 700 metros, foi transformada numa esp\u00e9cie de escadaria gigantesca, percorrida pelas \u00e1guas das levadas142.\nMuito provavelmente, as primeiras levadas n\u00e3o tinham, como atualmente, dezenas de quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia e o seu aspeto seria diferente devido aos primeiros materiais utilizados. No entanto, n\u00e3o \u00e9 por isso que tinham menos import\u00e2ncia e grandeza, quer pelo seu processo de constru\u00e7\u00e3o quer pela sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nAs suas constru\u00e7\u00f5es requeriam muita m\u00e3o-de-obra, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho eram prec\u00e1rias e muitos trabalhadores (rocheiros) morreram ao escavar as encostas presentes na orografia do arquip\u00e9lago. As dificuldades enfrentadas por estes homens s\u00e3o incalcul\u00e1veis. Ora suspensos por cordas presas a \u00e1rvores dentro de cestos de vime onde corriam o risco de cair pelas arribas com centenas de metros, ora longas caminhadas com pesadas ferramentas e materiais eram dificuldades constantes. Os utens\u00edlios utilizados na constru\u00e7\u00e3o das levadas eram simples picaretas, cestos e cordas que mantinham suspensos os oper\u00e1rios, sendo, por isso, um trabalho perigoso, moroso e minucioso (figura 8).\nFigura 8. Trabalhadores na constru\u00e7\u00e3o de uma levada (Museu Photographia Vicentes)\nUltrapassar o relevo e alturas impressionantes eram algumas das dificuldades e obst\u00e1culos que a edifica\u00e7\u00e3o de uma levada acarretava. Para al\u00e9m do perigo eminente \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o, se tivermos em conta os meios que os antepassados desta ilha disponham, as levadas s\u00e3o estruturas merecedoras da nossa grande admira\u00e7\u00e3o e respeito. Como mencionou o Padre Augusto da Silva\n142\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa, p. 55.\na constru\u00e7\u00e3o d\u00easses canais com as interessantes caracter\u00edsticas que lhe s\u00e3o peculiares constitui uma gloriosa tradi\u00e7\u00e3o de trabalho, de tenacidade, de inteligencia e de bom senso, que sobremaneira honra e ennobrece a terra que tal empreendimento concebeu e t\u00e3o frutuosamente o realizou143.\nA for\u00e7a e resist\u00eancia dos trabalhadores e construtores das levadas da Madeira foram, de facto, uma refer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 para a ilha mas para al\u00e9m fronteiras. Um exemplo disso foi a influ\u00eancia destes na estrat\u00e9gia de Affonso de Albuquerque144 apresentada ao rei D. Manuel I que visava a conquista do Egito. O seu engenhoso plano passava pelo desvio do curso natural do rio Nilo, privando Cairo de \u00e1gua, resultando na sua conquista num per\u00edodo de 2 anos. Curiosamente, este plano, para Albuquerque, era poss\u00edvel caso D. Manuel I autorizasse o envio dos valentes e corajosos homens que constru\u00edam as levadas da ilha da Madeira145. Apesar de, nesta \u00e9poca, as levadas n\u00e3o terem muitos anos de hist\u00f3ria e estarem praticamente no seu ponto de partida, os seus construtores e trabalhadores j\u00e1 eram reconhecidos e afamados pelas suas enormes capacidades de supera\u00e7\u00e3o. Neste sentido, era claro para Albuquerque que, sendo os referidos trabalhadores capazes de ultrapassar as adversidades quase intranspon\u00edveis da ilha da Madeira e de levar a \u00e1gua entre as montanhas e a densa vegeta\u00e7\u00e3o a alturas impressionantes a onde aspiravam, o desvio do rio Nilo era, perfeitamente, alcan\u00e7\u00e1vel146.\nUm relato de Gaspar Frutuoso demonstra, tamb\u00e9m, o louvor a estes aquedutos, apresentando uma admira\u00e7\u00e3o por um tirado da Ribeira dos Socorridos com cerca de quatro l\u00e9guas e situada a seiscentas bra\u00e7as de altura, com a finalidade de fazer mover o engenho de Lu\u00eds de Noronha, afirmando que \u201c\u00e9 coisa monstruosa a quem v\u00ea isto com seus olhos a estranha e aventureira inven\u00e7\u00e3o, que se teve para se tirar dali esta \u00e1gua\u201d147. Com a ajuda de grossas calhas de madeira, simples cestos e cordas que sustentavam os\n143\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 18.\n144\tGovernador da \u00cdndia entre 1508 e 1515, tendo um papel fundamental na extermina\u00e7\u00e3o de navega\u00e7\u00f5es \u00e1rabes e dos seus n\u00facleos comerciais.\n145\t\u201cSe el Rei nosso senhor daa maneira d\u2019oficiaes, esses que cortam as aguaas pellas serras da Ilha da madeira, que lancem no crecimento do nillo per outro cabo, que nom v\u00e1 reguar as terras do cairo, en dous annos he desfeito o cairo e a terra toda perdida; e se daa maneira de passajem ao preste Joh\u00e3o, na terra de meca, nam ha hi nada que fazer, porque os abexis sam valentes homens: vejo as cousas estar armadas pera todo bem, se meel Rei ajudasse e nam me desconfortasse\u201d (ARM, Cartas de Affonso de Albuquerque seguidas de documentos que as elucidam, Tomo I, Raymundo Ant\u00f3nio de Bulh\u00e3o Pato (dir.), Lisboa, Academia Real das Ci\u00eancias, 1884, pp. 401-402).\n146\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1947), Pela Hist\u00f3ria da Madeira, Digress\u00f5es atrav\u00e9s de alguns livros e arquivos, Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal; Quintal, Raimundo (2013), \u00abLevadas da Madeira, monumentos criados por her\u00f3is an\u00f3nimos\u00bb, in Revista Rua Larga, 37, Coimbra, Universidade de Coimbra, 24-29.\n147\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada, p. 121.\nque nela trabalhavam foi poss\u00edvel constru\u00ed-la, apesar de se terem perdido algumas vidas. Usaram-se t\u00e1buas de til que n\u00e3o excediam os vinte palmos de comprimento e com dois palmos e meio de largura, fixadas nas duras rochas, para levar a \u00e1gua onde era imposs\u00edvel de se escavar. A esplanada da levada era utilizada pelos lavadeiros para fazerem a sua limpeza e manuten\u00e7\u00e3o, sendo um trabalho de muito risco. Apar desta levada encontrava-se uma furna que servia de apoio ao levadeiro, onde guardava as ferramentas necess\u00e1rias ao dia-a-dia, assim como doze pipas de vinho para seu consumo e dos trabalhadores que l\u00e1 iam fazer as necess\u00e1rias reformula\u00e7\u00f5es. Podemos deduzir que esta levada seria muito importante, n\u00e3o s\u00f3 por ter sido minuciosamente descrita por Frutuoso mas, tamb\u00e9m, pelo facto de el-Rei permitir que os seus levadeiros e homens que nela trabalhassem tivessem permiss\u00e3o para comerem as cabras e porcos que andavam pelas serras, mesmo os que n\u00e3o lhes pertenciam, sem serem punidos148.\nEm termos de constru\u00e7\u00e3o e de materiais para tal finalidade, suspeita-se que, inicialmente, as levadas da Madeira eram constru\u00eddas com madeiras provenientes da pr\u00f3pria ilha em forma de calha, aperfei\u00e7oadas e substitu\u00eddas por alvenaria s\u00f3lida, ao longo do tempo149. Pensa-se que tais madeiras eram utilizadas em lugares onde n\u00e3o era poss\u00edvel escavar as duras rochas com as rudimentares e ineficientes ferramentas. Sup\u00f5em-se, igualmente, que algumas das primeiras levadas eram constru\u00eddas em terra batida, seguindo o exemplo do que aconteceu com a Levada de Piscaredo150 no norte de Portugal, constru\u00edda no s\u00e9culo XIII. Tal ideia parece ser, tamb\u00e9m, enquadrada por Jos\u00e9 Freitas, referindo-se \u00e0 Levada do Pico dos Iroses, situada na freguesia de Gaula e que data do in\u00edcio do povoamento, afirmando que esta se manteve aberta na \u201cterra extreme\u201d at\u00e9 ao primeiro quartel do ano de 1800151.\nDeduz-se que as levadas mais antigas eram, estruturalmente, menos largas, com menos de um metro, e pouco profundas, variando entre os 50 e os 70 cent\u00edmetros, com uma extens\u00e3o bem menor que as existentes na atualidade constru\u00eddas com bet\u00e3o cicl\u00f3pico e areia levada pelos trabalhadores \u00e0s costas, correndo o risco de ca\u00edrem pelos altos\n148\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada.\n149\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1947), Pela Hist\u00f3ria da Madeira, Digress\u00f5es atrav\u00e9s de alguns livros e arquivos, Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\n150\tLevada situada na Regi\u00e3o de Basto, norte de Portugal Continental, com 8,8 quil\u00f3metros, atingindo uma altitude m\u00e1xima de 300 metros, remontando ao reinado de D. Afonso II, s\u00e9culo XIII, tendo sido constru\u00edda em terra batida por propriet\u00e1rios de terra de Mondim.\n151\tFreitas, Jos\u00e9 (2000), Gaula a Terra e a Gente, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p. 65.\nbarrancos152. Devido aos materiais utilizados na sua constru\u00e7\u00e3o e ao seu tamanho, eram pouco rent\u00e1veis na medida em que a perda de \u00e1gua, durante o seu percurso, era inevit\u00e1vel153.\nA exist\u00eancia de um erro \u00e9, pois, uma das maiores arduidades no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma levada, podendo significar a perda de todo o trabalho anteriormente executado e o impedimento de se prosseguir com a constru\u00e7\u00e3o. A edifica\u00e7\u00e3o destes aquedutos obriga a uma grande precis\u00e3o e per\u00edcia devido \u00e0 exig\u00eancia de um grande conhecimento e compreens\u00e3o acerca dos meios envolventes, como \u00e9 o caso da extens\u00e3o da \u00e1rea a ser escavada, os tipos de solo que se encontram a\u00ed, a altitude, bem como o n\u00famero de propriedades que se encontrar\u00e1 ao longo do novo canal154. Tal reconhecimento \u00e9 fulcral, igualmente, para dar a inclina\u00e7\u00e3o correta \u00e0 levada. Esta inclina\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir um declive de um para mil, para que a \u00e1gua percorra o seu trajeto com a velocidade certa, sendo poss\u00edvel, assim, praticar a rega155. Orlando Ribeiro sustenta tal facto, contando que \u201cnos declives houve que construir uma plataforma antes de escavar o canal; nas paredes rochosas a pique, esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 muito dif\u00edcil e dispendiosa. Para passar de uma vertente a outra foi por vezes necess\u00e1rio abrir t\u00faneis\u201d156. Encontrar a inclina\u00e7\u00e3o correta e atenuar os acentuados declives \u00e9 muito dif\u00edcil devido ao acidentado relevo da ilha. Para al\u00e9m disso, ao longo do tempo, tal caracter\u00edstica da Madeira, associada \u00e0 falta de ferramentas adequadas para realizar os trabalhos, levou ao abandono de algumas constru\u00e7\u00f5es. Um desses casos \u00e9 evidenciado por Manuel Costa, que narra que:\na constru\u00e7\u00e3o come\u00e7ou pela levada Velha, lutando contra todas as dificuldades e falta de instrumentos de nivelar suficientemente rigorosos. Da\u00ed resultaram alguns contratempos: o in\u00edcio da perfura\u00e7\u00e3o de um furado no perfil do actual \u00abFurado Novo\u00bb a cota mais alta que a da origem da levada no cov\u00e3o do Risco e o consequente abandono da obra157.\n152\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n153\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1947), Pela Hist\u00f3ria da Madeira, Digress\u00f5es atrav\u00e9s de alguns livros e arquivos, Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\n154\tARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet.\n155\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n156\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa, p. 65.\n157\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\nEmbora em alguns relatos se diga que, inicialmente, grande parte da m\u00e3o-de-obra era proveniente dos escravos158, estas constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o deixavam de ser dispendiosas, tendo, por isso, surgido muitas levadas de iniciativa privada e outras atrav\u00e9s de iniciativas de associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us. Gaspar Frutuoso, na obra Saudades da Terra, refere-se a esta dispendiosidade, contando-nos que:\npara se regarem canas de a\u00e7\u00facar nesta vila, e para o cani\u00e7al, se tirou uma levada de \u00e1gua de t\u00e3o longe, que do lugar, onde nasce, at\u00e9 \u00e0 vila ser\u00e3o quatro l\u00e9guas e meia, ou perto de cinco, na qual se gastaram mais de cem mil cruzados, por vir de grandes serras e funduras, e dizem que na obra dela se furaram dois picos de pedra rija, por n\u00e3o haver outro rem\u00e9dio159.\nO autor menciona, ainda, que esta levada caiu em desuso pelo facto dos custos de manuten\u00e7\u00e3o serem insuport\u00e1veis mesmo para os cofres da Corte160.\nNo que concerne \u00e0s t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o destes aquedutos, embora n\u00e3o tenhamos nenhum documento que o afirme, deduz-se que as primeiras utilizadas no s\u00e9culo XV s\u00e3o oriundas do norte de Portugal, pois, de acordo com Ernesto Gon\u00e7alves \u201ca proveni\u00eancia dum povoador, tanto do s\u00e9culo XV como do seguinte, \u00e9, regra geral, de Entre Douro e Minho que ele veio\u201d161. Um outro motivo que nos faz suspeitar da origem das t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o s\u00e3o os dados paroquiais da S\u00e9 do Funchal que indicam a ocorr\u00eancia de casamentos entre indiv\u00edduos provenientes do norte de Portugal, entre 1539 e 1600, indicando a grande influ\u00eancia qua a Madeira teve desta regi\u00e3o162. Uma outra quest\u00e3o cinge-se ao facto de a\u00ed existirem alguns aquedutos mais antigos do que os da ilha da Madeira. Um exemplo \u00e9 a Levada de Piscaredo163, situada na Regi\u00e3o de Basto com 8,8 quil\u00f3metros, com uma largura e profundidade de poucas dimens\u00f5es, atingindo uma altitude m\u00e1xima de 300 metros. A levada remonta ao reinado de D. Afonso II, s\u00e9culo XIII, tendo sido constru\u00edda em terra batida por propriet\u00e1rios de terra de Mondim e reconstru\u00edda nos anos 60 com materiais mais resistentes e ben\u00e9ficos, como lajes de\n158\tSilva (1947) referiu que o n\u00famero de indiv\u00edduos provenientes de Portugal Continental foi avultado mas insuficiente para suprimir a necess\u00e1ria explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que a ilha exigia. Neste sentido, houve a necessidade de recorrer \u00e0 m\u00e3o de obra escrava (cerca de 2 mil indiv\u00edduos), que ocuparam v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, principalmente as mais penosas e dif\u00edceis, tais como a constru\u00e7\u00e3o das levadas.\n159\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada, p. 103.\n160\tIbidem.\n161\tCitado in Quintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,l (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154, p. 143.\n162\tLu\u00eds de Sousa Melo (1979) citado in Quintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,l (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n163\tAnteriormente designada por Levada de Pisqueiredo.\ngranito. Como acontece com muita frequ\u00eancia na Madeira, a referida levada colheu, durante muitos anos, \u00e1gua proveniente de cerca de vinte nascentes, tendo um \u201colheiro\u201d com fun\u00e7\u00f5es semelhantes ao denominado, na Madeira, juiz da levada. Indo ao encontro do sucedido na ilha, este aqueduto tinha, desde o s\u00e9culo em que fora constru\u00eddo, um regulamento pr\u00f3prio cujo intuito era o de regulamentar a sua utiliza\u00e7\u00e3o, sendo a proibi\u00e7\u00e3o do corte das \u00e1guas antes destas passarem pelos moinhos uma das medidas que preceituava. A necessidade da sua constru\u00e7\u00e3o \u00e9, tal-qualmente como na Madeira, resultado da car\u00eancia de \u00e1gua para irrigar as terras e para fazer mover os moinhos (figura 9).\nFigura 9. Levada do Piscaredo situada no norte de Portugal Continental (retirado de http://municipio.mondimdebasto.pt/images/stories/02_turismo/percursos/PR2-LEVADA-PISCAREDO-PT.pdf)\nA referida levada que, muito brevemente, referimos \u00e9 um dos motivos que nos leva a pensar e refletir acerca da prov\u00e1vel influ\u00eancia que as levadas da Madeira tiveram das regi\u00f5es do norte de Portugal. Como \u00e9 poss\u00edvel compreender, a sua constru\u00e7\u00e3o procurou resolver o problema da escassez de \u00e1gua, foi erguida \u00e0 custa de privados, iniciou-se num curso de \u00e1gua, foi colhendo, ao longo da sua extens\u00e3o, a \u00e1gua das nascentes e a sua forma de administra\u00e7\u00e3o assemelha-se muito ao que acontecera na Madeira no s\u00e9culo XV.\nO processo de constru\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira caracteriza-se, pois, por t\u00e9cnicas e procedimentos pr\u00f3prios que foram passados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. A sua edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um vest\u00edgio de um trabalho cont\u00ednuo e persistente que se iniciou no s\u00e9culo XV, tendo como base uma an\u00e1lise e compreens\u00e3o do relevo da ilha com o prop\u00f3sito de beneficiar a economia da Madeira. Neste sentido, todo o processo de aperfei\u00e7oamento na constru\u00e7\u00e3o dos canais de irriga\u00e7\u00e3o foi alvo, certamente, de alguns erros iniciais, mas com a compreens\u00e3o do meio rodeante. Foi atrav\u00e9s da melhoria das t\u00e9cnicas de escava\u00e7\u00e3o, de um\nmaior conhecimento dos materiais oferecidos pela ilha e de um grande investimento monet\u00e1rio que se tornou poss\u00edvel tirar um maior aproveitamento das \u00e1guas, fulcrais para toda a agricultura e gerais ind\u00fastrias da ilha. A utiliza\u00e7\u00e3o de explosivos colocados estrategicamente, vindo facilitar muito a abertura de t\u00faneis que, anteriormente, s\u00f3 com a for\u00e7a do homem e da picareta era poss\u00edvel, \u00e9 um exemplo de progress\u00e3o das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos utilizados para a constru\u00e7\u00e3o destes aquedutos164. A planta\u00e7\u00e3o de canas-de-a\u00e7\u00facar foi, por consequ\u00eancia, uma das vertentes da agricultura que mais utilizou e beneficiou destes canais, pois os senhores dos canaviais pretendiam retirar o maior n\u00famero de rendimentos poss\u00edvel. Para atingir esse objetivo era necess\u00e1ria uma imensa quantidade de \u00e1gua, de modo a aumentar as produ\u00e7\u00f5es, o que, em parte, beneficiava a Coroa. Nesse sentido, o a\u00e7\u00facar deve a sua massifica\u00e7\u00e3o na ilha gra\u00e7as \u00e0s levadas existentes. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, dizer que as levadas devem muito \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, pois estas plantas, que contribu\u00edram para o crescimento econ\u00f3mico da ilha, carecem de bastante \u00e1gua para terem um crescimento consider\u00e1vel e atingirem grandes quantidades, ou seja, quanto mais \u00e1gua mais a cana-de-a\u00e7\u00facar se desenvolve. Por este motivo a partir de 1450, deu-se um grande investimento na constru\u00e7\u00e3o destes canais t\u00e3o preciosos165. Os principais investidores foram os senhores que possu\u00edam nascentes e propriedades com grandes canaviais e engenhos que libertaram grandes quantidades monet\u00e1rias para a concretiza\u00e7\u00e3o das suas dif\u00edceis constru\u00e7\u00f5es.\nPara al\u00e9m da irriga\u00e7\u00e3o e de fazerem funcionar os moinhos, engenhos, etc., as levadas eram, ainda, utilizadas para lavar e purificar as ruas da cidade, evitando, assim, a propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e a diminui\u00e7\u00e3o dos maus odores causados pela falta de higiene e pelo grande n\u00famero de animais que se encontrava espalhados pelas ruas (figura 10). Este facto \u00e9 referido por Gaspar Frutuoso, mencionando que\ne acabando de ser todo queimado quanto disto havia, foram abertas as levadas de \u00e1gua e soltas pela cidade, para que todo fosse levado e purificado, que, como j\u00e1 atr\u00e1s fica dito, toda esta cidade do Funchal se rega por altos e baixos, por ruas e becos, e assim ficou este dia tudo acabado de alimpar, e as sepulturas no adro e mosteiro de S. Francisco acabadas de cobrir e assentar166.\n164\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n165\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n166\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada, p. 363.\nFigura 10. Lavadeiras utilizando a \u00e1gua de uma levada (ARM)\nAo longo do tempo, houve, assim, um esfor\u00e7o cada vez maior para aproveitar as \u00e1guas do norte da ilha trazendo-as para o sul, com o intuito de saciar as necessidades dos senhorios dos terrenos e da popula\u00e7\u00e3o em geral. No entanto, saber com precis\u00e3o, quais os primeiros lugares a serem beneficiados com as levadas \u00e9 um objetivo cada vez mais complexo, embora se pense que as menos extensas s\u00e3o as mais antigas e que se tenham tirado junto \u00e0s ribeiras que atravessavam as principais zonas das capitanias. Provavelmente, as primeiras levadas estariam muito pr\u00f3ximas da ribeira de Santa Luzia devido a, nas suas margens, se presenciarem \u201cos mais antigos tractos de terrenos que aproveitaram com o novo sistema de irriga\u00e7\u00e3o\u201d167. Por esta raz\u00e3o, existe uma grande probabilidade da Levada de Santa Luzia, constru\u00edda nos fins do s\u00e9culo XV, ser uma das mais antigas da Madeira168. Frutuoso, em Saudades da Terra, escreveu que\nnesse per\u00edodo (1502) foram feitas as principais levadas gerais ou comuns, art\u00e9rias por onde, desde ent\u00e3o at\u00e9 agora, circula abundantemente, o sangue da sua vida agr\u00edcola (...) no ano de 1515 j\u00e1 existia a levada de Santa Luzia (...) em 1562 determinou D. Catarina que as levadas da Ribeira do Socorridos, dos Piornais do castelejo (...) se limpassem no devido tempo (...) e, no mesmo ano se generalizou an\u00e1loga disposi\u00e7\u00e3o a todas as demais levadas169.\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade e, subsequentemente, dos mecanismos de constru\u00e7\u00e3o surgiu, cada vez mais, uma maior necessidade em aproveitar-se as \u00e1guas conduzidas atrav\u00e9s das levadas. Com este objetivo elas foram sofrendo altera\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis. At\u00e9 fins do s\u00e9culo XVIII, os terrenos agricultados mais a sul eram irrigados\n167\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 18.\n168\tIbidem.\n169\tCitado in Silva, Padre Fernando Augusto da (1947), Pela Hist\u00f3ria da Madeira, Digress\u00f5es atrav\u00e9s de alguns livros e arquivos, Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal, p. 56.\npor levadas situadas a altitudes mais baixas. A cordilheira central s\u00f3 foi explorada, essencialmente, na segunda metade do s\u00e9culo XIX e na metade do s\u00e9culo XX para levar a \u00e1gua do norte da ilha at\u00e9 ao sul170. Desta altura s\u00e3o a Levada Velha do Raba\u00e7al (18351860) e a Levada da Serra do Faial (1887-1905). Uma das raz\u00f5es foi o aumento de terrenos agr\u00edcolas at\u00e9 \u00e0 altitude de 600 metros. Com isto, a paisagem sofreu uma grande altera\u00e7\u00e3o devido a um crescimento consider\u00e1vel destes aquedutos, passando a apresentarse cada vez mais humanizada. As levadas vieram beneficiar, significativamente, grande parte das zonas da ilha. Segundo Raimundo Quintal\nCampan\u00e1rio, Quinta Grande, Estreito e C\u00e2mara de Lobos verdejaram com a \u00e1gua da Levada do Norte. O vale de Machico perdeu a aridez com a abertura da Levada Nova, que transportou \u00e1gua at\u00e9 ao des\u00e9rtico Cani\u00e7al. As terras da zona alta oriental do Funchal, do Cani\u00e7o, Gaula e Santa Cruz em muito beneficiaram com a Levada dos Tornos171.\nCuriosamente e tal como \u00e9 percet\u00edvel, a constru\u00e7\u00e3o das levadas manteve-se sem interrup\u00e7\u00f5es ao longo dos s\u00e9culos o que demonstra bem a sua import\u00e2ncia para a Madeira. O aumento destes canais de irriga\u00e7\u00e3o foi consider\u00e1vel, amplificando-se de ano para ano, e tornando-se numa obra colossal e inigual\u00e1vel em todo o mundo. Apesar da orograf\u00eda r\u00edspida e desmotivadora que os madeirenses foram domando, astutamente e corajosamente, tirou-se partido do relevo que parecia inacess\u00edvel. A utiliza\u00e7\u00e3o em favor das levadas do declive, proporcionado pelas alt\u00edssimas montanhas e fundos vales, para transportar a \u00e1gua de um ponto a outro, \u00e9 um dos exemplos, em simult\u00e2neo com os poios, de como foi poss\u00edvel alterar o estado natural da ilha em fun\u00e7\u00e3o das necessidades do homem, o que demonstra a capacidade humana em habitar lugares sinuosos. Mas o modo como parecem rasgar as grandes e robustas montanhas, atravessando-as pelo meio, formando longos t\u00faneis e transpondo ravinas a uma altitude exorbitante, \u00e9 o maior impacto que causam. Curiosamente, aparecem, por vezes, timidamente entre as \u00e1rvores, arbustos e musgos como se se unissem com a natureza ou como se desde sempre dela fizessem parte.\nDe modo sintetizado, \u00e9 poss\u00edvel, de acordo com o Eng.\u00b0 Manuel Rafael Amaro da Costa (1951), dividir a hist\u00f3ria das levadas da Madeira em tr\u00eas etapas: a primeira etapa \u00e9 referente ao reinado de D. Manuel e de D. Jo\u00e3o III em que estas, de pequenas dimens\u00f5es, centravam-se abaixo dos 300 metros de altitude e encontravam-se, principalmente, perto\n170\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,! (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n171\tIbidem, p. 141.\ndas ribeiras e dos campos agr\u00edcolas mais f\u00e9rteis que se situavam perto da costa sul; a segunda etapa, que se insere mais ou menos at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII, \u00e9 marcada por constru\u00e7\u00f5es destes canais cada vez mais no interior da ilha seguindo as pisadas dos terrenos agr\u00edcolas que v\u00e3o atingindo altitudes mais elevadas, sendo que, provavelmente, esta etapa \u00e9 marcada pela constru\u00e7\u00e3o dos primeiros t\u00faneis existentes na ilha; a terceira, e \u00faltima etapa, trouxe uma nova realidade \u00e0s levadas e vidas dos madeirenses. Esta etapa veio alargar o regadio a muitos terrenos localizados abaixo dos 600 metros172.\nAs mencionadas etapas, marcantes da hist\u00f3ria das levadas e da pr\u00f3pria agricultura praticada na regi\u00e3o, distinguem-se umas das outras pelo aumento das altitudes das levadas e terrenos agr\u00edcolas e das centenas de quil\u00f3metros de extens\u00e3o. Contudo, uma outra quest\u00e3o que diferencia, igualmente, tais etapas \u00e9 a velocidade e frequ\u00eancia com que as levadas foram edificadas. Enquanto na primeira fase, eram rudimentares e morosas relativamente ao seu processo de constru\u00e7\u00e3o, j\u00e1 na segunda, eram mais r\u00e1pidas e mais extensas pela melhoria das t\u00e9cnicas utilizadas. A terceira fase \u00e9 distinguida por uma forte interven\u00e7\u00e3o do Estado que, com t\u00e9cnicas e materiais ainda mais eficazes, fizeram aumentar exponencialmente o n\u00famero de levadas, a uma velocidade impressionante, permitindo que fosse poss\u00edvel praticar agricultura at\u00e9 cerca de 600 metros de altitude, o que significava a exist\u00eancia de levadas a uma altitude at\u00e9 1000 metros.\nNo entanto, e tendo o mencionado autor dividido a hist\u00f3ria das levadas em etapas, referindo-se at\u00e9 a data de 1951, pensa-se que, desde esse ano at\u00e9 \u00e0 atualidade, deram-se novos acontecimentos e evolu\u00e7\u00f5es relativamente a estes aquedutos. \u00c9 poss\u00edvel, portanto, acrescentar uma nova etapa. Refere-se, essencialmente, a uma fase onde tem existido uma grande aposta ao n\u00edvel dos melhoramentos e recupera\u00e7\u00f5es das infraestruturas, para al\u00e9m de novas constru\u00e7\u00f5es como \u00e9 o caso de caixas de divis\u00e3o de \u00e1guas. Tais a\u00e7\u00f5es possuem como prop\u00f3sito diminuir as perdas de \u00e1gua, aumentando a sua efic\u00e1cia, mas, tamb\u00e9m, adapt\u00e1-las ao sector do turismo. De facto, na contemporaneidade, este \u00e9 o sector que mais se destaca aquando da abordagem das levadas da ilha da Madeira, possuindo um enorme valor para a economia madeirense. Contudo, tem-se observado que algumas destas medidas acabam por ser negativas, na medida em que s\u00e3o levadas, por vezes, ao extremo, perdendo-se alguns aspetos singulares deste patrim\u00f3nio. Tal \u00e9 o caso de, por exemplo, o uso excessivo de bet\u00e3o e de tubos, maioritariamente presentes \u00e0 vista, interferindo em toda a din\u00e2mica e beleza destas constru\u00e7\u00f5es.\n172\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n3.2.1 Terras de sesmaria e sistema de colonia\nDesde os prim\u00f3rdios da povoa\u00e7\u00e3o da ilha da Madeira, a \u00e1gua e a agricultura encontram-se indissoci\u00e1veis. Os trabalhadores e senhores, com o intuito de tirarem o maior rendimento poss\u00edvel das terras, procuraram, desde muito cedo, levar as \u00e1guas at\u00e9 aos terrenos para os tornar mais produtivos.\nA agricultura na Madeira tem passado por diversas fases, umas que marcaram positivamente a vida social e econ\u00f3mica da ilha, outras que assinalaram per\u00edodos de fome e mis\u00e9ria. Contudo, existiram aspetos que se mostraram permanentes at\u00e9 aos dias de hoje, sendo um dos mais representativos a constru\u00e7\u00e3o das levadas, que marcou o sector agr\u00edcola, mostrando-se detentora de uma import\u00e2ncia que extravasa qualquer fase menos boa. Para abordar com mais clareza as levadas e sua constru\u00e7\u00e3o, torna-se essencial explanar rapidamente as terras de sesmaria e o sistema de colonia, assinalantes de uma agricultura \u00edmpar. Apesar destes dois regimes pertencerem a \u00e9pocas distintas, ambos acabam por estar associados.\nNo in\u00edcio da povoa\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o das terras apropriadas \u00e0 pr\u00e1tica de agricultura foi feita pela coroa, que atribuiu aos capit\u00e3es donat\u00e1rios a responsabilidade de as doarem aos que socialmente tinham maior estatuto, ou seja, aos nobres, burgueses e aos que tinham poder financeiro173, o que, inicialmente, se pensa serem poucos. Foram, assim, doadas terras de sesmaria com o intuito de se desbravarem as terras e as rentabilizarem ao m\u00e1ximo num prazo de 10 anos174, que mais tarde com a organiza\u00e7\u00e3o das capitanias foi diminu\u00eddo para metade175. Caso estas terras n\u00e3o fossem rendidas e aproveitadas ao m\u00e1ximo, era anulada a sua concess\u00e3o e dada a outro que as aproveitasse176. Tinham, portanto, de construir as suas habita\u00e7\u00f5es nesses terrenos, de desbastar as matas para procederam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado e ao cultivo agr\u00edcola sem que estivessem sujeitos a nenhum foro ou renda177. O novo propriet\u00e1rio das terras podia transmiti-las por heran\u00e7a familiar178. Todavia viu-se, muitas vezes, obrigado a arrendar\n173\tAlbuquerque, Lu\u00eds de &amp; Vieira, Alberto (1987), O Arquip\u00e9lago da Madeira no s\u00e9culo XV, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\n174\tCarita, Rui (1989), Hist\u00f3ria da Madeira (1420-1566) povoamento e produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, Funchal, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o.\n175\tIbidem.\n176\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n177\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n178\tGuerra, Jorge (1991), \u00abA colonia na Madeira um testemunho do s\u00e9culo XVIII\u00bb, in Revista Islenha, 9, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 93-122.\nparte das mesmas para acelerar e conseguir alcan\u00e7ar o objetivo de rentabiliz\u00e1-las. Apesar de muitos arrendat\u00e1rios saberem que, ap\u00f3s 9 anos, iriam, provavelmente, ter de deixar aquela terra, achavam por bem construir benfeitorias, principalmente levadas para tirar, naquele curto per\u00edodo, um maior proveito. Para o propriet\u00e1rio era muito ben\u00e9fico visto ficarem com estas melhorias sem grandes investimentos.\nAntes de ter sido implementado na ilha da Madeira, este sistema foi utilizado em Portugal Continental. Devido \u00e0 recess\u00e3o econ\u00f3mica que se fez sentir em toda a Europa no s\u00e9culo XIV, que se agravou com a peste negra, uma boa parte da popula\u00e7\u00e3o portuguesa foi dizimada, tendo sido os centros urbanos os que mais sofreram. Perante esta situa\u00e7\u00e3o, foram muitos os trabalhadores e lavradores das zonas rurais que viram a falta de m\u00e3o-de-obra nos principais centros urbanos como uma oportunidade para trabalhar e ganhar melhores sal\u00e1rios sem o esfor\u00e7o que os meios rurais exigiam. Foi canalizada, deste modo, muita da m\u00e3o-de-obra do campo para as cidades, o que causou o abandono de muitas propriedades e herdades. Com este panorama, a agricultura ressentiu-se, o que causou a falta de cereais, nomeadamente do trigo e cevada, assim como uma diminui\u00e7\u00e3o do gado para a lavoura que estava sendo vendido a pre\u00e7os exorbitantes, e o consequente aumento de vadios ociosos e mendigos. Por estes motivos, em 1375, surgiu a Lei das Sesmarias com o intuito de obrigar os aproveitamentos dos terrenos que haviam ficado baldios, fomentando, pois, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A lei tinha como objetivos atenuar o desequil\u00edbrio demogr\u00e1fico entre o campo e as cidades, diminuir o abandono das propriedades, coagindo os seus donos a rentabiliz\u00e1-las, o que caso n\u00e3o o fizessem perdiam-nas para quem as aproveitasse sob a forma de expropria\u00e7\u00e3o, regular o aproveitamento agr\u00e1rio, entre outros179.\nA doa\u00e7\u00e3o das terras em sesmarias destacou-se na Madeira gra\u00e7as a um grande e r\u00e1pido crescimento econ\u00f3mico. Contudo, o facto de na ilha os terrenos nunca terem sido anteriormente utilizados e estarem por desbravar contribuiu para tal sucesso. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que o principal objetivo de doarem as terras em sesmaria era o de ocupar as terras desbravando as matas e explor\u00e1-las ao m\u00e1ximo no menor tempo poss\u00edvel, sendo esta a raz\u00e3o por serem dadas a quem financeiramente era mais capaz. O resto da popula\u00e7\u00e3o, designada de menor qualidade, teve de viver \u00e0 custa do trabalho180. Ao longo do tempo,\n179\tSerr\u00e3o, Joel (dirig.) (1971), Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal, vol. III, Lisboa, Iniciativas Editoriais.\n180\tAlbuquerque, Lu\u00eds de &amp; Vieira, Alberto (1987), O Arquip\u00e9lago da Madeira no s\u00e9culo XV, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\nalgumas terras foram, tamb\u00e9m, dadas a alguns dos estrangeiros com poder financeiro, onde podiam construir as suas resid\u00eancias.\nOs sesmeiros tinham a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar as imposi\u00e7\u00f5es que lhes eram previamente institu\u00eddas se quisessem adquirir total posse dos terrenos que lhes eram doados. Caso tudo fosse cumprido, passariam a poder fazer dos terrenos o que quisessem181. Com o regime de sesmaria o desenvolvimento da rec\u00e9m-descoberta ilha foi r\u00e1pido e muito prof\u00edcuo. Devido \u00e0s grandes produ\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios produtos alimentares, sobretudo \u00e0s grandes planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar (introduzida por D. Henrique), e da vinha, esta pequena ilha ganhou grande valor territorial.\nCom o decorrer do tempo, a forma como eram distribu\u00eddas as terras alterou-se conforme necess\u00e1rio. \u00c9 neste sentido que se foi colocando em causa o sistema de doa\u00e7\u00e3o dos terrenos, come\u00e7ando a existir uma maior restri\u00e7\u00e3o ao modo como estas eram doadas e arroteadas, o que levou ao t\u00e9rmino deste sistema182. Um dos motivos apontados como principal para o seu fim foi a quest\u00e3o do desbravamento abusivo das serras e tamb\u00e9m por esse arroteamento deixar de ser necess\u00e1rio. O corte excessivo das matas e o excesso de desbravamento das mesmas com fogo geraram problemas \u00e0 agricultura na ilha, nomeadamente a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua e um excessivo gasto de madeiras lenhosas, come\u00e7ando a colocar em causa a produ\u00e7\u00e3o e labora\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar183. Sendo a cana-de a\u00e7\u00facar uma planta que carece de uma avultada quantidade de \u00e1gua, a partir de 1450 o aproveitamento hidr\u00e1ulico intensificou-se184, o que pensa-se ter aumentado a constru\u00e7\u00e3o de levadas. D. Fernando, em 3 de agosto de 1461, ordenou, por carta185, que as \u00e1guas deveriam ser repartidas segundo cada um merecer, sendo, respons\u00e1veis por isso o almoxarife e dois homens bons186. No ano de 1466, o infante D. Fernando perante a pr\u00e1tica de atear fogo \u00e0s matas pediu que se colocasse t\u00e9rmino a esta atitude por ser\n181\tAlbuquerque, Lu\u00eds de &amp; Vieira, Alberto (1987), O Arquip\u00e9lago da Madeira no s\u00e9culo XV, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\n182\tIbidem.\n183\tIbidem.\n184\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n185\tA carta de D. Fernando de 3 de agosto de 1461 \u00e9 o documento mais antigo que menciona a quest\u00e3o das \u00e1guas da Madeira.\n186\t\u201cDigo que me apraz E mamdo que cada hum anno Semleyxam Dous bo\u00f5s homees Juramemtados aos avamgelhos E eles com ho meu almoxarife Repartam has Ditas augoas acada hum Segumdo for Rezam E o meu almoxarife De aemxucu\u00e7am ho que eles todos tr\u00eas acerca Da Reparti\u00e7am Das Ditas auguas ordenarem\u201d in Melo, Lu\u00eds (1972), \u00abTombo 1.\u00b0 do Registo Geral da C\u00e2mara Municipal do Funchal\u00bb, Ant\u00f3nio Arag\u00e3o (dir.), Arquivo Hist\u00f3rico da Madeira, Boletim do Arquivo Distrital do Funchal, vol. XV, s\u00e9rie I, Funchal, Eco do Funchal.\nprejudicial \u00e0 ilha187. D. Diogo, face aos problemas cont\u00ednuos motivados pelo prosseguimento das doa\u00e7\u00f5es de terras, ordenou que se suspendesse as concess\u00f5es de sesmaria em algumas zonas da ilha, nomeadamente nas zonas altas da Madeira. Dois anos mais tarde, D. Manuel limita a aplica\u00e7\u00e3o da lei de sesmarias, ou seja, pro\u00edbe que se continue a dar terras sob este regime acima da \u201ccota em que vinhas e a\u00e7\u00facares se n\u00e3o podiam fazer\u201d188. Esta situa\u00e7\u00e3o acabou por dificultar o aparecimento de novos propriet\u00e1rios uma vez que os mais abastados prevaleciam na aquisi\u00e7\u00e3o de novas terras. Posi\u00e7\u00e3o que acabou por ser decisiva no aparecimento do regime de colonia, no s\u00e9culo XVIII.\nA limita\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos, tendo o prop\u00f3sito de beneficiar as culturas ricas e proteger a floresta da ilha, criou alguma tens\u00e3o, principalmente entre os propriet\u00e1rios dos canaviais e engenhos e os produtores de cereais que viam a \u00e1rea de cultivo do cereal a ser diminu\u00eddo189 muitas vezes sob a forma de expropria\u00e7\u00e3o190.\nNo ano de 1493, D. Jo\u00e3o II confirmou o princ\u00edpio de propriedade p\u00fablica das \u00e1guas, sendo desfrutadas pelos particulares que conservariam a sua posse desde que dessem uso \u00e0s mesmas. Tal demonstrou uma preocupa\u00e7\u00e3o em n\u00e3o desperdi\u00e7ar \u00e1gua e de assegur\u00e1-la aos canaviais e engenhos. A primordial \u201cdoa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas aos particulares fazia-se por um processo semelhante ao das dadas de terras de sesmarias\u201d191. \u00c9 de salientar que durante este per\u00edodo, contrariamente \u00e0s propriedades, as \u00e1guas n\u00e3o eram verdadeiramente doadas, antes pelo contr\u00e1rio, eram consideradas um bem p\u00fablico. Por\u00e9m, o direito ao seu usufruto era negociado e transmitido geracionalmente, incitando a que alguns se vissem como seus propriet\u00e1rios. O que acabou por apoiar ainda mais esta posi\u00e7\u00e3o foi a possibilidade destes usufru\u00edrem dela perpetuamente desde que as utilizassem devidamente. Podemos dizer que, na pr\u00e1tica, o facto das \u00e1guas, ribeiras e nascentes serem um bem p\u00fablico e comum a todos n\u00e3o era assim t\u00e3o claro. O que se verificava era que os recursos h\u00eddricos eram alienados de v\u00e1rias formas, onde os \u201cseus possuidores limitavam a sua utiliza\u00e7\u00e3o de facto agindo como propriet\u00e1rios, n\u00e3o utilizando a \u00e1gua apenas para o\n187\tSousa, Jo\u00e3o (1993), \u00abTerras de Sesmaria na Madeira - S\u00e9culos XV-XVI\u00bb, in Actas III Col\u00f3quio Internacional de Hist\u00f3ria da Madeira, Funchal, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico, pp. 261-264.\n188\tIbidem, p. 262.\n189\tMuitos dos produtores de cereais utilizavam os terrenos acima da cota onde se produziam a vinha e canaviais para tirarem uma produ\u00e7\u00e3o que depois servia para o pr\u00f3prio consumo e para ser comercializado.\n190\tSousa, Jo\u00e3o (1993), \u00abTerras de Sesmaria na Madeira - S\u00e9culos XV-XVI\u00ab, in Actas III Col\u00f3quio Internacional de Hist\u00f3ria da Madeira, Funchal, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico, pp. 261-264.\n191\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p. 156.\nseu uso, mas tamb\u00e9m para especularem com ela no mercado\u201d192, deturpando-se e desviando-se das regras r\u00e9gias. Pensa-se que a situa\u00e7\u00e3o em torno de um desbravamento irrefletido das terras estava a tornar-se insustent\u00e1vel, tendo sido proibida a concess\u00e3o de terras de sesmaria com a lei de 9 de outubro de 1501193. No fundo, tornou-se cada vez mais claro que a prote\u00e7\u00e3o das serras era importante para os recursos h\u00eddricos e, por isso, para o bem comum. O prop\u00f3sito em assegurar, portanto, aquelas que foram consideradas as bases de sustentabilidade da ilha, a cria\u00e7\u00e3o de gado, o funcionamento dos engenhos e moinhos e rega dos canaviais, era, sem d\u00favida, uma prioridade. Contudo, foi um sistema que trouxe largos benef\u00edcios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, nomeadamente \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, o que resultou num bom desenvolvimento da economia da ilha.\nO esmorecimento do regime de sesmaria mudou o modo como se adquiria terrenos, surgindo uma nova fase em que somente era poss\u00edvel obter terrenos atrav\u00e9s da compra, \u201caforamento enfatiota\u201d194 e/ou pela transmiss\u00e3o familiar, heran\u00e7a, dote ou sucess\u00e3o.\nTal situa\u00e7\u00e3o gerou, a partir do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XV, uma nova realidade na ilha, generalizando-se o aforamento e permitindo que muitos estrangeiros com poder financeiro, vindos de It\u00e1lia, Flandres da Fran\u00e7a e Espanha, obtivessem terrenos e se fixassem, sendo um dos casos mais conhecidos o sucesso do comerciante da Flandres Jo\u00e3o Esmeraldo. Tal posi\u00e7\u00e3o perdurou at\u00e9 meados do s\u00e9culo seguinte, efeito dos benef\u00edcios da ind\u00fastria sacarina. Para as levadas da ilha da Madeira, a mencionada situa\u00e7\u00e3o trouxe-lhes largos benef\u00edcios. Do mesmo modo que estes estrangeiros investiram em planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar, engenhos, moinhos, habita\u00e7\u00f5es, etc., acabaram por financiar muitas das levadas que surgiram nesta \u00e9poca devido aos largos benef\u00edcios que traziam. Tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o que possu\u00edam com \u201ca alta finan\u00e7a europeia e com os principais centros de com\u00e9rcio europeu\u201d195 acabaram por trazer, at\u00e9 \u00e0 ilha, muita da m\u00e3o-de-obra escrava que contribu\u00ed nas dif\u00edceis constru\u00e7\u00f5es dos aquedutos.\nDurante o s\u00e9culo XVI e XVII prevaleciam os contratos de meias, onde o arrendat\u00e1rio dividia com o senhorio (propriet\u00e1rio das terras que cada vez menos explorava diretamente as suas terras) os produtos que produzia, assim como as despesas da\n192\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p. 157.\n193\tAlbuquerque, Lu\u00eds de &amp; Vieira, Alberto (1987), O Arquip\u00e9lago da Madeira no s\u00e9culo XV, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\n194\tIbidem, p. 40.\n195\tIbidem, p. 41.\nprodu\u00e7\u00e3o. Tal pr\u00e1tica generalizou-se um pouco por toda a ilha, sendo que o arrendat\u00e1rio e senhorio ajudavam-se mutuamente. Nos contratos de meias, fossem perp\u00e9tuos ou n\u00e3o, assim como em outros contratos, a \u00e1gua aparecia completamente associada \u00e0 propriedade por estar na base da ind\u00fastria agr\u00edcola. Existia, por isso, de ambos, do senhorio e do arrendat\u00e1rio, interesse na constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas (levadas) que levassem a \u00e1gua aos terrenos de modo a existir uma maior produ\u00e7\u00e3o, beneficiando as duas partes. Tal coopera\u00e7\u00e3o foi decisiva no surgimento do contrato de colonia a partir do s\u00e9culo XVIII, ainda que os contratos de meias serem j\u00e1 considerados, no s\u00e9culo XVII, muito pr\u00f3ximos dos de colonia196. Todavia, existiam sucessivos abusos em torno da \u00e1gua na ilha. Por isso, a regente D. Catarina, em 1562, procurou resolv\u00ea-los. Restabelecer a utiliza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e necess\u00e1ria, que fora estabelecida no in\u00edcio da povoa\u00e7\u00e3o (regar os canaviais), era fundamental para o bem-estar dos cidad\u00e3os da Madeira e da sua economia. Era, tamb\u00e9m, importante para melhorar a economia do reino portugu\u00eas. A rainha, compreendendo que a produ\u00e7\u00e3o do ouro branco dependia da quantidade de \u00e1gua que irrigava os canaviais, estabeleceu um conjunto de prioridades sobre os terrenos e culturas mais merecedores de serem irrigados. Foram, ent\u00e3o, preferenciados os canaviais junto \u00e0 costa sul que eram o alicerce de toda a vida econ\u00f3mica da ilha, seguindo-se a vinha e, s\u00f3 depois, as outras culturas. Uma outra prioridade referida por D. Catarina foi mandar o donat\u00e1rio supervisionar a conserva\u00e7\u00e3o e limpeza das levadas. Tal demonstra a import\u00e2ncia e valor que as mesmas possu\u00edam para os cofres nacionais. Como j\u00e1 existia um consider\u00e1vel n\u00famero de senhorios e her\u00e9us que tentavam aproveitar-se das \u00e1guas excedentes, a regente procurou dar somente a utiliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas para irriga\u00e7\u00e3o dos canaviais bem como para as utilizarem nos engenhos de a\u00e7\u00facar.\nAo analisarmos as vontades de D. Catarina apercebemo-nos que estas medidas ponham em causa as anteriores leis de D. Jo\u00e3o I e de D. Jo\u00e3o II, mas tamb\u00e9m de D. Fernando197, que permitiam a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas a quem delas precisasse, ou seja, eram propriedade p\u00fablica (anexo B)198. A sua distribui\u00e7\u00e3o ficava a cargo do almoxarife que,\n196\tVer\u00edssimo, Nelson (2000), Rela\u00e7\u00f5es de Poder na Sociedade Madeirense do S\u00e9culo XVII, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Assuntos Culturais.\n197\t\u201cQuem nas nom tever se lhes necess\u00e1rias forem sem fazer Dano alguua nas bem feyturias que feytas teverem E tirando a quem has truver sobejas allem Do que ouverem mester [...] y tem A\u00e7erqua Destas aguas terees grande cuydado de as Repartirdes De gujsa que se aproveyte toda a terra que se poder aproveytar guardando Em ello Justi\u00e7a E o comu proveyto com meu Servj\u00e7o [...]\u201d, D. Fernando citado in Sousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p. 160.\n198\tEncontra-se, em anexo, a carta de D. Fernando com a permiss\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas a quem delas precisasse (ARM, C\u00e2mara Municipal do Funchal, Registo Geral, Tomo 1.\u00b0, fol. 135-136).\nconjuntamente com dois homens bons, faziam com que as aproveitassem. Contudo, esta tarefa que prevalecia desde 1461 terminou no ano de 1562 com a modifica\u00e7\u00e3o do sistema por D. Sebasti\u00e3o199. No ano seguinte, a 8 de agosto, o cardeal D. Henrique determinou ser necess\u00e1rio existir um avaliador que estabelecesse o pre\u00e7o das \u00e1guas que eram vendidas. Embora o \u00fanico dono das \u00e1guas fosse a coroa, esta acabou por conceder a sua comercializa\u00e7\u00e3o. O que determinava a posse das \u00e1guas era a utiliza\u00e7\u00e3o que lhe era dada. Deste modo, apesar de n\u00e3o existir um senhorio direto, estes, se a aproveitassem, podiam comercializ\u00e1-la, situa\u00e7\u00e3o que se tornou mais comum ap\u00f3s a legisla\u00e7\u00e3o de D. Sebasti\u00e3o, contrariando as legisla\u00e7\u00f5es quatrocentistas200. Caso as \u00e1guas que corriam numa levada n\u00e3o fossem utilizadas para irriga\u00e7\u00e3o, estas revertiam, automaticamente, para a posse da coroa, onde os ju\u00edzes nomeados tinham a fun\u00e7\u00e3o de d\u00e1-las a quem lhes desse uso. Foi, igualmente, sendo permitido que quem tirasse as \u00e1guas passava a ser seu dono, podendo fazer delas o que quisesse como a venda, heran\u00e7a, troca, etc., at\u00e9 lhes dar proveito. Tais medidas acabaram por prejudicar as levadas201, pois a \u00e1gua que nela corria tornou-se cada vez mais desejada e numa mercadoria, em que um particular ou conjunto de privados tinham o seu dom\u00ednio total. \u00c0 semelhan\u00e7a do que aconteceu mais tarde com o C\u00f3digo Civil, tal medida veio, em muito, prejudicar a din\u00e2mica original e prop\u00f3sito para o qual foram constru\u00eddas as levadas. Tendo estes aquedutos sido constru\u00eddos para satisfazer a necessidade das culturas e da popula\u00e7\u00e3o em geral, utilizando somente a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria, tal acabou por cair em desuso uma vez que o seu dono poderia utiliz\u00e1-la como bem entendesse.\nOcorreram, assim, problemas como existirem possuidores de \u00e1gua sem terrenos pr\u00f3prios onde a pudessem utilizar. O uso e costume de adquirir \u00e1gua foi vigorando na realidade madeirense, ao contr\u00e1rio da legisla\u00e7\u00e3o quatrocentista, que foi caindo no esquecimento. Surgiram, nefastamente, problemas quer para a sociedade quer para as levadas, pois muitos dos her\u00e9us, que n\u00e3o eram detentores de terras, aproveitavam apenas a \u00e1gua para lucrar. Mas o mais grave foi que estes, como n\u00e3o as usavam diretamente, n\u00e3o procediam \u00e0s limpezas das levadas e \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o. Inconscientes dos danos que causavam \u00e0 agricultura, muitos eram indiferentes \u00e0 chegada, ou n\u00e3o, da \u00e1gua aos terrenos\n199\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: A Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n200\tIbidem.\n201\tE principalmente para os que precisavam delas e n\u00e3o as podiam pagar.\nsituados longe da madre da levada, ou se o fazia com dificuldade e em pouca quantidade. Contudo, arrendavam-nas a seu belo gozo \u00e0queles que dela muito precisavam.\nS\u00f3 na \u00e9poca do Marqu\u00eas de Pombal, s\u00e9culo XVIII, procurou-se solucionar o referido problema que tendia a crescer, com a tentativa de mais esfor\u00e7os no sentido do emprego da legisla\u00e7\u00e3o que vigorava no s\u00e9culo XV202. Contudo, durante este per\u00edodo onde o contrato de colonia estava generalizado na ilha, muitas situa\u00e7\u00f5es mantiveram-se sem qualquer altera\u00e7\u00e3o. As levadas que foram tiradas por particulares com o intuito de utilizarem a \u00e1gua para irrigarem as suas terras, na \u00e9poca em que \u201co fomento agr\u00edcola e industrial se tornou atributo do Governo pela pol\u00edtica de Pombal\u201d203, deram lugar \u00e0 intercess\u00e3o do Estado, o qual desviou para a ilha da Madeira fulcrais capitais com o prop\u00f3sito de instituir e centralizar a explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Por esse servi\u00e7o \u00e0 agricultura \u201ccobraria o juro e amortisaria as despezas arrecadando uma taxa fixa por hora de giro d'irriga\u00e7\u00e3o pelos \u00abhereos\u00bb beneficiados pela dita agua\u201d204.\nDurante este per\u00edodo era comum a exist\u00eancia de muitos senhorios que viviam longe das suas propriedades. Muitos, fixando as suas resid\u00eancias nas zonas urbanas da ilha, nomeadamente no Funchal, arrendavam as suas propriedades a pequenos trabalhadores em troco de produtos ou dinheiro, por per\u00edodos muitas vezes perp\u00e9tuos ou em vidas. Para o pequeno arrendat\u00e1rio o aforamento perp\u00e9tuo era mais ben\u00e9fico na medida em que era uma forma de garantirem a si e aos seus descendentes o usufruto das benfeitorias que constru\u00edam nessas terras205. J\u00e1 para os senhorios, muitos gostavam de estabelecer um prazo fixo de modo a terem um maior controlo das terra, permitindo-lhes, deste modo, alterar as rendas, aumentando-as sempre que poss\u00edvel ou optando por uma explora\u00e7\u00e3o direta, o que raramente acontecia.\nEmbora n\u00e3o exista uma data concreta do momento em que se iniciou o regime de colonia, sabe-se que foi num per\u00edodo em que a economia da ilha estava em retrocesso, entre fins do s\u00e9culo XVII in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, sendo considerada como \u201cuma das mais graves problem\u00e1ticas da conjuntura socioecon\u00f3mica insular\u201d206. Como j\u00e1 foi poss\u00edvel observar, o regime de colonia surgiu atrav\u00e9s de complexas situa\u00e7\u00f5es que tiveram origem\n202\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n203\tCorr\u00eaa, Marquez de Jacome (1927), A Ilha da Madeira, Coimbra, Imprensa da Universidade, p. 80.\n204\tIbidem, p. 80.\n205\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n206\tGuerra, Jorge (1991), \u00abA colonia na Madeira um testemunho do s\u00e9culo XVIII\u00bb, in Revista Islenha, 9, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 93-122, p. 93.\ndesde os primeiros momentos do povoamento. Foi um per\u00edodo em que os terrenos come\u00e7aram a ser subdivididos em pequenas parcelas, o que modificou a paisagem agr\u00e1ria da ilha, em que cada colono usufru\u00eda do terreno construindo benfeitorias. Essas benfeitorias eram muito vari\u00e1veis e iam desde pequenas habita\u00e7\u00f5es a muros e levadas. Caso o colono residisse na propriedade de um senhorio este era denominado de caseiro caso contr\u00e1rio era meeiro207. Apesar dessas constru\u00e7\u00f5es serem edificadas nas propriedades dos senhorios, os colonos acabavam por serem considerados seus propriet\u00e1rios o que era uma forma de garantir um v\u00ednculo permanente \u00e0 terra208. Normalmente, o colono precisava da autoriza\u00e7\u00e3o do senhorio para construir as benfeitorias, embora muitos as fizessem sem qualquer tipo de autoriza\u00e7\u00e3o209. Contudo, tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalidava que o senhorio n\u00e3o os expulsasse das suas propriedades, uma vez que poderia pagar pelas benfeitorias, podendo o dono da propriedade voltar a arrend\u00e1-la a um outro. Uma outra possibilidade de expuls\u00e3o era o caso do colono desobedecer \u00e0s regras do senhorio, sendo que o primeiro n\u00e3o tinha direito a qualquer renumera\u00e7\u00e3o210. Com uma economia cada vez mais em retrocesso, os donos das terras acabaram, muitas vezes, por aproveitar esta situa\u00e7\u00e3o para avaliar mediocremente as benfeitorias de modo a expulsarem o arrendat\u00e1rio ap\u00f3s este ter valorizado o seu terreno211. Naturalmente, os colonos viram-se ultrajados o que, desde o s\u00e9culo XVIII, incitou v\u00e1rias pol\u00e9micas.\nTodavia, os colonos continuaram a investir nestas constru\u00e7\u00f5es, tornando os terrenos mais valiosos sem que os seus propriet\u00e1rios investissem nos mesmos. Tal situa\u00e7\u00e3o era motivada por na ilha a pr\u00e1tica da agricultura estar bastante enraizada na vida da popula\u00e7\u00e3o, onde fam\u00edlias inteiras ganhavam o seu sustento, e por um crescimento demogr\u00e1fico cada vez mais acentuado, o que levava a um aumento da procura de terras ar\u00e1veis212. Contrariamente ao sistema de sesmarias, no contrato de colonia os terrenos eram cedidos por um tempo indeterminado. Era estabelecido contratualmente a partilha\n207\tDesigna\u00e7\u00e3o que tendeu a desaparecer.\n208\tGuerra, Jorge (1991), \u00abA colonia na Madeira um testemunho do s\u00e9culo XVIII\u00bb, in Revista Islenha, 9, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 93-122.\n209\tC\u00e2mara, Benedita (2002), A Economia da Madeira (1850-1914), Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa.\n210\tGuerra, Jorge (1991), \u00abA colonia na Madeira um testemunho do s\u00e9culo XVIII\u00bb, in Revista Islenha, 9, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 93-122.\n211\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n212\tTal situa\u00e7\u00e3o significava o aumento exponencial de herdeiros que tamb\u00e9m eles viam a agricultura como o seu futuro estilo de vida, por\u00e9m a constante divis\u00e3o das terras impossibilitou muitos de viverem na ilha o que acabou por aumentar a emigra\u00e7\u00e3o de muitos madeirenses essencialmente no s\u00e9culo XIX. Tanto transtorno causou a partilha das heran\u00e7as que muitos abandonaram-nas por n\u00e3o se justificar aproveit\u00e1-las o que pensa-se ter afetado muitas das levadas que certamente ca\u00edram em desuso.\ndos produtos entre colono e senhorio, sendo a reparti\u00e7\u00e3o ao meio o mais usual. Com o tempo, a divis\u00e3o foi tornando-se cada vez mais vari\u00e1vel, ao ponto do colono quase n\u00e3o beneficiar daquilo que produzia.\nPara o colono o crescimento demogr\u00e1fico representava um aumento da concorr\u00eancia pelas terras, j\u00e1 para os senhorios foi uma oportunidade para sucessivos abusos, procurando arrendar a mesma propriedade ao m\u00e1ximo de colonos poss\u00edvel. Enquanto muitos dos arrendat\u00e1rios estavam obrigados a uma economia de subsist\u00eancia, grande parte dos senhorios fru\u00edam de uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica mais desafogada, gra\u00e7as \u00e0s receitas que recebiam daqueles que trabalhavam as suas propriedades cada vez mais subdivididas. Sup\u00f5e-se que a qualidade de vida de muitos colonos era dif\u00edcil, vendo-se obrigados a recorrerem a outras atividades, passando os rendimentos agr\u00edcolas a serem secund\u00e1rios213.\nAlguns aspetos que surgiram com a colonia t\u00edpica na Madeira foram: a terra perder valor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s benfeitorias, ganhando, para alguns autores, uma certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras, o excesso de fragmenta\u00e7\u00e3o das propriedades e a falta de organiza\u00e7\u00e3o das mesmas motivadas tamb\u00e9m por muitas perdas de capital214. Para al\u00e9m disso, surgiram press\u00f5es por parte dos senhorios para com os colonos com o intuito destes cultivarem apenas as culturas ricas, principalmente a vinha, por serem mais rent\u00e1veis para eles, o que afetava a agricultura de subsist\u00eancia.\nNos contratos de colonia, a \u00e1gua acaba por assumir uma realidade \u00e0 parte. Onde dantes, at\u00e9 ao s\u00e9culo XVIII, o senhorio era o respons\u00e1vel por \u201cdar toda a \u00e1gua necess\u00e1ria \u00e0 terra\u201d215, assim como contribuir nas despesas com os levadeiros e manuten\u00e7\u00e3o das levadas, agora passa a ser da inteira responsabilidade do colono levar a \u00e1gua at\u00e9 aos terrenos e, por isso, proceder \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das levadas. Embora pare\u00e7a estranho o colono continuar a investir em levadas e outras constru\u00e7\u00f5es para, posteriormente, serem adquiridas pelo senhorio, a explica\u00e7\u00e3o \u00e9-nos dada pelo maior lucro que deles resultava. A \u00e1gua vai sendo, desta forma, vista e considerada como um elemento \u00e0 parte da propriedade, o que a torna muito comercializ\u00e1vel, tornando-a, por vezes, mais cara que o terreno irrigado.\n213\tLizardo, Jo\u00e3o (2011), \u00abThe Portuguese Civil Code and the Colonia tenancy contractin in Madeira (18671967), de Benedita C\u00e2mara\u00bb, in Revista Islenha, 48, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 173-176.\n214\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n215\tIbidem, p. 158.\nEm tra\u00e7os gerais, primeiramente era o senhorio quem fornecia a \u00e1gua necess\u00e1ria ao terreno. Mais tarde, com o aumento do n\u00famero de colonos e diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, as despesas passam a ser impostas aos colonos.\nAconteceram muitas discuss\u00f5es entre colonos e senhorios que subsistiram at\u00e9 ao \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX. Com o crescimento populacional, o contrato de colonia foi complicando-se, pois como existia uma rela\u00e7\u00e3o entre o \u201csistema de heran\u00e7a que prescreve a partilha pro via sucess\u00f3ria e a estrutura fundi\u00e1ria\u201d216, tornou-se evidente que a propor\u00e7\u00e3o de terra por trabalhador ficava cada vez mais diminu\u00edda. Como afirma Benedita C\u00e2mara \u201ca colonia - a compropriedade que a caracterizava e o regime sucess\u00f3rio que a regia-estimulou o fraccionamento da propriedade, a fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 terra de um n\u00famero crescente de activos a subcapitaliza\u00e7\u00e3o da agricultura e a adop\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de cultivo ineficazes\u201d217. Entende-se, assim, que o sector da agricultura enfrentava v\u00e1rios problemas que colocavam em causa a economia da ilha da Madeira. Para al\u00e9m de um contrato de colonia cada vez mais desmotivador, confirmava-se, ainda, um decrescer do investimento na agricultura, motivado pelas contingentes da ilha como a orografia, o clima e a disponibilidade, ou n\u00e3o, da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o218. Este sistema agr\u00e1rio teve o seu fim com a institui\u00e7\u00e3o da Autonomia Regional ap\u00f3s o 25 de abril de 1974. Todavia, ainda hoje, existem nos tribunais muitos processos emaranhados que se t\u00eam arrastado, demonstradores do impacto complexo que o regime colonial teve na vida dos madeirenses219.\nApesar do sistema das sesmarias e do regime de colonia serem os mais marcantes para a agricultura da ilha, por terem sido os que mais se generalizaram, existiram outros contratos agr\u00edcolas220. Seja qualquer for o caso, algo que desde o in\u00edcio se tornou claro foi que sem \u00e1gua e sem a constru\u00e7\u00e3o das levadas a agricultura na ilha n\u00e3o teria sido a mesma. Tanto nas sesmarias como na colonia, a constru\u00e7\u00e3o das levadas foi constante, apesar de a sua intensidade aumentar e diminuir conforme as oscila\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas que se sentiam e conforme a disponibilidade financeira daqueles que investiam nestes sistemas de irriga\u00e7\u00e3o. Todavia, ambos contribu\u00edram para as constru\u00e7\u00f5es persistentes\n216\tC\u00e2mara, Benedita (2002), A Economia da Madeira (1850-1914), Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa, p.33.\n217\tIbidem, p.33.\n218\tIbidem.\n219\tLizardo, Jo\u00e3o (2009) (coord.), Caseiros e Senhorios nos finais do s\u00e9culo XX na Madeira. O processo de Extin\u00e7\u00e3o da Colonia, Porto, Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento.\n220\tSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p. 141.\ndestes canais, pois a \u00e1gua sempre foi, e \u00e9, um elemento fundamental para o desenvolvimento do sector agr\u00edcola e, por isso, indispens\u00e1vel \u00e0 vida.\n3.3 Os propriet\u00e1rios das levadas, a sua administra\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o\nQuando os primeiros povoadores chegaram \u00e0 ilha da Madeira, ao observarem a densa vegeta\u00e7\u00e3o que a cobria, compreenderam, certamente, que era rica em \u00e1gua. Desde cedo, a metr\u00f3pole mostrou-se atenta e apreensiva com essa quest\u00e3o. A sua principal preocupa\u00e7\u00e3o centrava-se sobre o seu uso e aproveitamento. Neste sentido, o processo singular de irriga\u00e7\u00e3o que surgiu na ilha da Madeira necessitou de uma organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica diferente da praticada em Portugal Continental. Por esta raz\u00e3o e tal como j\u00e1 foi referido, o infante D. Fernando, numa carta de 3 de agosto de 1461, atribu\u00eda a dois homens bons, conjuntamente com o almoxarife, a responsabilidade pela distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, sendo este o primeiro documento direcionado para as levadas e \u00e1guas da Madeira. Uma outra, j\u00e1 de D. Manuel I em 1485, determinava que era obrigat\u00f3rio libertar as \u00e1guas aos domingos a todos os her\u00e9us221.\nDesde cedo, as levadas beneficiaram de legisla\u00e7\u00e3o especial, isto porque era necess\u00e1rio garantir as \u00e1guas nas zonas baixas da ilha onde estavam presentes as culturas que dariam mais lucro aos senhores das terras e, consequentemente, ao Estado, evitando, desta forma, dar outros usos \u00e0 mesma que em nada beneficiaria o bem comum. Sobre as primeiras medidas legislativas direcionadas para as levadas e \u00e1guas da ilha por parte do poder central, pouco se sabe, mas, das que se conhecem, surgiram princ\u00edpios fundamentais que preceituaram regras no que diz respeito \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e canais de irriga\u00e7\u00e3o.\nUma das principais, e mais importantes, medidas foi a seguridade de que as \u00e1guas existentes nas zonas altas da ilha (local de onde se inicia grande parte das levadas) chegavam aos terrenos ar\u00e1veis a sul, principalmente ao Funchal. Numa carta de D. Jo\u00e3o I transcrita noutra do rei D. Jo\u00e3o II, datada de 7 de maio de 1493, \u00e9, assim, percet\u00edvel esta preocupa\u00e7\u00e3o por parte da Coroa. Nela foi determinado que nenhum particular,\n221\t\u201cQuanto he as agoas dos domjmgos que os ereos q as leuadas tirarem E tem Suas bem feytorias E se sempre logram das ditas agoas que me pedem que as nam de anehu\u00fca pessoa Soomemte aos ditos ereos Eca. Respomdo que se soltem os ditos Domjmgos atodos hos ereos E fiquem com\u00fcas como Damte eram Sem embargo De mer\u00e7ees que algu\u00fcs deles tenham ou quaees queer outros titollos que hi aJa.\u201d, (Melo, Lu\u00eds (1972), \u00abTombo 1.\u00b0 do Registo Geral da C\u00e2mara Municipal do Funchal\u00bb, Ant\u00f3nio Arag\u00e3o (dir.), Arquivo Hist\u00f3rico da Madeira, Boletim do Arquivo Distrital do Funchal, vol. XV, s\u00e9rie I, Funchal, Eco do Funchal.)\nindependentemente do seu estatuto social e t\u00edtulos, pudesse adquirir e tomar posse de fontes, olhos de \u00e1gua e/ou tornos. Atrav\u00e9s desta decis\u00e3o, \u00e9 vis\u00edvel a clara intens\u00e3o de separar completamente os terrenos das nascentes. Mesmo que uma nascente se encontrasse num terreno privado, o propriet\u00e1rio da terra nunca poderia ser dono dela. Noutra carta, datada de 8 de maio do mesmo ano, encontra-se a ideia de que os capit\u00e3es e seus sucessores no of\u00edcio, perante um caso de delito e de dano incitado por algum poderoso (como proibir ou causar impedimento \u00e0 passagem de alguma levada nos seus terrenos de forma a privar o seu uso por parte de outrem), tinham a obriga\u00e7\u00e3o de ouvir a reclama\u00e7\u00e3o proferida pelo(s) morador(es) ou vizinho(s), devendo, de imediato e muito rapidamente, colocar a(s) levada(s) no seu primeiro e mais antigo estado, permitindo, assim, a sua passagem e corrente. Sem ouvir as suas raz\u00f5es, fossem elas quais fossem, nem permitindo-lhe alegar qualquer direito, comunicavam-lhe que seria punido com uma coima de quinhentos cruzados e que estaria expressamente proibido de, por si ou por qualquer outro, impedir a passagem da levada. Se, no futuro, este delito fosse novamente praticado por teimosia, seria da responsabilidade do Juiz (capit\u00e3es, etc...) mand\u00e1-lo prender e envi\u00e1-lo no primeiro barco que partiria da ilha da Madeira em dire\u00e7\u00e3o ao poder central, de modo a apresentar-se pessoalmente perante \u00e0 Coroa, onde teria a oportunidade de explicar as raz\u00f5es das suas a\u00e7\u00f5es desrespeitadoras. Desta carta, podemos retirar a conclus\u00e3o de que era necess\u00e1rio assegurar o direito de livre passagem das \u00e1guas pelos terrenos, proibindo que as intercetassem e de que as levadas e as \u00e1guas que as alimentavam eram \u00fanica e exclusivamente propriedade da coroa222.\nUm dos documentos de car\u00e1cter administrativo das levadas que possibilita a compreens\u00e3o do modo como a sociedade interagia e dependia destas, \u00e9 o alvar\u00e1 de 26 de setembro de 1562223 onde, por ordem da rainha D. Catarina, foi ordenada a limpeza das levadas da Ribeira dos Socorridos, a dos Piornais e a do Castelejo, isto \u00e0 custa dos her\u00e9us e seus senhorios. A despesa teria, no entanto, um adiantamento por parte da alf\u00e2ndega num valor at\u00e9 a quantia de 120$000 r\u00e9is. Um outro alvar\u00e1, datado de 19 de outubro de 1562, estendeu semelhantes ordens \u00e0s outras levadas pois, segundo D. Catarina, haviam sido perdidas grandes quantidades de cana-de-a\u00e7\u00facar e, por consequ\u00eancia, muitos\n222\tCarta r\u00e9gia de D. Jo\u00e3o I transcrita noutra de D. Jo\u00e3o II, maio de 1493, in BMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\n223\tAlvar\u00e1 de 26 de setembro de 1562 in Silva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, Funchal, separata do artigo\u201d Levadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\nabandonaram esta agricultura, pois as levadas careciam de limpezas e arranjos, para al\u00e9m de que o seu n\u00famero era diminuto face \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Confiou, desta forma, aos donat\u00e1rios da ilha a superintend\u00eancia das levadas. Logo, eram os respons\u00e1veis por distribu\u00edrem e taxarem os pre\u00e7os da \u00e1gua, dando predile\u00e7\u00e3o aos senhores e donos de canaviais e engenhos. Perante o seu supervisionamento, foi mandado limpar e fundar novas levadas, de modo a que se colmatassem as necessidades existentes. Nesta altura, tiveram especial aten\u00e7\u00e3o as levadas dos Piornais224 e do Castelejo, esta \u00faltima que representa uma das obras mais pomposas dessa altura pela extens\u00e3o que atingiu e dificuldade a que os trabalhadores foram sujeitos. Por volta de 1562, foram, ainda, constru\u00eddas as levadas de Santa Luzia, D. Isabel e Moinhos, do Bom Sucesso e a da Madalena. Pensa-se que, para al\u00e9m das do Funchal, muitas outras levadas foram constru\u00eddas nessa altura225. Em 1563, remeteram-se outros tr\u00eas alvar\u00e1s para que: os vizinhos das ribeiras, de uma forma regular, procedessem \u00e0s suas limpezas e seu fortalecimento; se cumprissem as limpezas anuais anteriormente estipuladas; e para que coubesse a cada capitania, e seu representante (capit\u00e3o donat\u00e1rio), continuar a taxar os seus pre\u00e7os e atribuir as devidas distribui\u00e7\u00f5es da quantidade de \u00e1gua, dando preval\u00eancia aos canaviais, conforme o proveito e quantidade que esses senhores produzissem226.\nMais tarde, pela provis\u00e3o de 5 de mar\u00e7o do ano de 1770227, el-Rei D. Jos\u00e9 I deu for\u00e7a jur\u00eddica \u00e0 instru\u00e7\u00e3o de D. Jo\u00e3o I e D. Jo\u00e3o II, de 1493, declarando que as vendas e aforamentos, em dias santos, das \u00e1guas que nasciam em pr\u00e9dios privados e que n\u00e3o seriam utilizadas, eram considerados abusivos. Observando esta provis\u00e3o, podemos deduzir que existia uma clara inten\u00e7\u00e3o, pelos propriet\u00e1rios de terras, de venderem as \u00e1guas provenientes dos seus terrenos, sendo, tamb\u00e9m, um indicador n\u00e3o s\u00f3 de que eles come\u00e7avam a considerar-se propriet\u00e1rios das \u00e1guas e levadas, como de que a metr\u00f3pole estava atenta a estas vontades que representavam um inconveniente para a economia do estado e bem-estar social.\nPor tudo o que, precedentemente, foi dito, \u00e9 percet\u00edvel que a administra\u00e7\u00e3o das levadas e \u00e1guas da Madeira era inteiramente da responsabilidade dos donat\u00e1rios, sendo, posteriormente, cargo dos capit\u00e3es-generais. Nomeavam delegados, denominados ju\u00edzes,\n224\tConstru\u00edda em 1546 por Luis Veloza D\u00f3ria.\n225\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n226\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo\u201d Levadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n227\tProvis\u00e3o de 5 de mar\u00e7o de 1770, El-Rei D. Jos\u00e9 I in BMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, 83-127.\nque observavam e que, de forma proporcional, distribu\u00edam as \u00e1guas regularmente, tendo,\ncomo se de uma regra se tratasse, a doutrina \u201cem comum benef\u00edcio da cultura das\nterras\n228\nTendo em conta aquilo que j\u00e1 mencion\u00e1mos, \u00e9 poss\u00edvel retirar algumas ela\u00e7\u00f5es e princ\u00edpios essenciais que organizaram e tornaram funcionais as levadas neste arquip\u00e9lago. Neste sentido temos que: i) as ribeiras, fontes, tornos e olhos de \u00e1gua destinavam-se, exclusivamente, aos canais de irriga\u00e7\u00e3o e eram, unicamente, propriedade da coroa; ii) em caso de transmiss\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o dos terrenos, as nascentes a\u00ed existentes nunca poderiam ser transmitidas e adquiridas; iii) os donos das terras estavam proibidos de impedir que as \u00e1guas tomassem o seu caminho e corrente at\u00e9 aos ribeiros e ribeiras, interromper ou devastar as correntes que abasteciam as levadas, alegar, por t\u00edtulo ou raz\u00e3o alguma, nem mesmo por uso e costume, serem possuidores das \u00e1guas e de qualquer levada e proibir que, nas suas terras, se fizessem levadas e regos para a condu\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; iv) se por neglig\u00eancia ou dano deixasse de correr \u00e1gua numa levada ou caso algu\u00e9m tivesse tirado outra, qualquer prejudicado podia mandar colocar a levada no seu primitivo estado; v) os usufrutu\u00e1rios das levadas eram os moradores, sendo por eles distribu\u00eddas, proporcionalmente, tendo em aten\u00e7\u00e3o os terrenos que cultivavam, dando preval\u00eancia aos possuidores de terras e canaviais mais produtivos; vi) as reparti\u00e7\u00f5es das horas de rega eram organizadas em giros, tendo em considera\u00e7\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o dos terrenos, ou seja, os primeiros a regar eram os mais a norte da levada sendo o \u00faltimo o que estava mais a sul; vii) os desfrutadores tinham, obrigatoriamente, de pagar o pre\u00e7o da \u00e1gua estabelecido pela autoridade administrativa; viii) era \u00e0 custa dos her\u00e9us que deviam ser procedidas as limpezas das levadas, de forma regular; e ix) os ju\u00edzes eram nomeados pelos donat\u00e1rios e capit\u00e3es-generais com o fim de administrarem e inspecionarem as levadas228 229.\nToda a legisla\u00e7\u00e3o e medidas referidas n\u00e3o tinham como fim confiscar as \u00e1guas e as terras, mas sim, objetivamente, dar reconhecimento e direito \u00e0 propriedade da terra e preservar o usufruto das abundantes \u00e1guas existentes na ilha para que estas fossem vistas como algo p\u00fablico, proibindo-se qualquer indiv\u00edduo de apropriar-se delas. Com o prop\u00f3sito de relembrar esta ideia, a Lei de 12 de novembro de 1841 refere e invoca, novamente, a carta r\u00e9gia de D. Jo\u00e3o II, de 7 de maio de 1493, sendo que, at\u00e9 o ano de 1867, foi este pensamento e regime jur\u00eddico que permaneceu inalter\u00e1vel.\n228\tBMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127, p. 86.\n229\tIbidem.\nCom o decorrer do tempo, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX, foi poss\u00edvel compreender, com clareza, que estes princ\u00edpios n\u00e3o se perpetuaram nem foram plenamente cumpridos, pois alguns propriet\u00e1rios de terras (beneficiando do seu estatuto social) insistiram em utilizar os seus terrenos como barreiras intranspon\u00edveis, dificultando a tiragem de aquedutos e, naturalmente, a passagem das \u00e1guas.\nCom o crescimento demogr\u00e1fico surgiu, inevitavelmente, a necessidade de se explorar os terrenos situados nas zonas mais altas da ilha, o que favoreceu a tiragem de novas levadas, aproveitando a \u00e1gua extra\u00edda das primitivas levadas e fontes. Sem que algu\u00e9m reclamasse estes casos, os her\u00e9us foram vendendo-as e arrendando-as, lucrando com as \u00e1guas excedentes que n\u00e3o conseguiam utilizar230. Estabeleceu-se, gradualmente, o uso e costume destas pr\u00e1ticas, dando azo a que o n\u00famero de levadas privadas surgissem e crescessem progressivamente, passando a serem vistas, na Madeira, como um direito hist\u00f3rico e tradicional, sobrepondo-se \u00e0s primeiras ordens da Coroa.\n\u00c9 poss\u00edvel compreender que, inicialmente, as levadas de her\u00e9us eram administradas por quem as constru\u00eda e tinham sobre elas direitos de propriedade. Numa etapa seguinte, os propriet\u00e1rios (usufrutu\u00e1rios das \u00e1guas) designavam um administrador denominado juiz de levada. Desta maneira, os her\u00e9us eram quem proferiam os ju\u00edzes. Mas esta elei\u00e7\u00e3o carecia de uma homologa\u00e7\u00e3o por parte dos donat\u00e1rios, governadores-gerais, governadores e capit\u00e3es-generais ou pelos governadores civis, de forma a formalizar estas elei\u00e7\u00f5es. Num documento enviado \u00e0 metr\u00f3pole por parte do corregedor da comarca Ant\u00f3nio Rodrigues Velosa de Oliveira, a 1812, \u00e9 poss\u00edvel ler que \u201cas levadas t\u00eam um juiz eleito por pluralidade de votos dos her\u00e9us e confirmado por provis\u00e3o da Junta da Fazenda em cada ano, assim como um levadeiro. He do oficio do juiz mandar concertar a levada depois do inverno e p\u00f4la corrente no primeiro de Abril\u201d231.\nPosteriormente, no ano de 1867, de modo a agrupar e unificar as legisla\u00e7\u00f5es avulsas que decretavam tudo aquilo que dizia respeito aos portugueses e, tamb\u00e9m, de forma a seguir os movimentos da Europa no s\u00e9culo XIX, Portugal procurou, atrav\u00e9s do C\u00f3digo Civil, compilar as legisla\u00e7\u00f5es que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam dispersas, construindo um\n230\tTais \u00e1guas eram arrendadas, por vezes, por longos per\u00edodos de tempo e a pre\u00e7os bastante elevados. \u00c9 exemplo disso uma escritura de loca\u00e7\u00e3o e arrendamento celebrado entre Agostinho Martins, procurador de D. Maria de Vasconcelos, e o arrendat\u00e1rio Alexandre Sheffield, confirmando o arrendamento de 22 horas de \u00e1gua da levada de Santa Luzia por um per\u00edodo de 9 anos por uma quantia de 150 mil reis (ARM, Cat\u00e1logo do Arquivo da Documenta\u00e7\u00e3o do Visconde do Porto da Cruz, Cx. 1, Upc. 63, Escritura de Loca\u00e7\u00e3o e Arrendamento celebrado entre Agostinho Martins, procurador de D. Maria, e o arrendat\u00e1rio Alexandre Sheffield, funchal, 12 de setembro de 1855).\n231\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo\u201d Levadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 16.\ndocumento por onde todo o territ\u00f3rio nacional se regesse. Com esta mudan\u00e7a, o C\u00f3digo Civil teve o seu in\u00edcio a 1 de julho do referido ano, anulando todas as legisla\u00e7\u00f5es especiais, incluindo aquelas espec\u00edficas e particulares das levadas e \u00e1guas da ilha da Madeira, o que acabou por provocar uma descontrolada apropria\u00e7\u00e3o das mesmas. Tal deveu-se \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que o regime do C\u00f3digo Civil, relativamente ao assunto das \u00e1guas e levadas, destinou-se ao Continente, esquecendo e n\u00e3o sendo aplic\u00e1vel \u00e0s ribeiras, regatos e ribeiros da ilha da Madeira232. Abriu-se, pois, caminho a um desenvolvimento ca\u00f3tico e cheio de contradi\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o esta j\u00e1 prevista em 1770. Tal situa\u00e7\u00e3o levou a que a forma como era exercida a homologa\u00e7\u00e3o do juiz de levada e o pr\u00f3prio cargo se extinguisse em 186 8233. Os propriet\u00e1rios das \u00e1guas e seus canais passaram a administr\u00e1-las, anualmente, atrav\u00e9s de uma assembleia geral dos her\u00e9us, por comiss\u00f5es de ger\u00eancia234. Para a configura\u00e7\u00e3o de como eram geridas e controladas as \u00e1guas e levadas da Madeira, a origem do C\u00f3digo Civil veio, nefastamente, abrir caminho para novos e grandes abusos da sua utiliza\u00e7\u00e3o. Com isto, o her\u00e9u e mesmo o mais simples utilizador, interpretando a lei \u00e0 letra, viu a possibilidade de tomar as \u00e1guas e levadas e utiliz\u00e1-las como suas, apropriando-se destas para satisfazer as suas necessidades e vontades, sem que houvesse condena\u00e7\u00e3o pelos referidos atos que, at\u00e9 ent\u00e3o, eram pun\u00edveis. A prote\u00e7\u00e3o sobre os direitos adquiridos pelos usos e costumes apresentados no art.\u00b0 483.\u00b0 do referido C\u00f3digo cooperou, de forma descontrolada, para a apropria\u00e7\u00e3o privada das \u00e1guas e seus respetivos canais, contribuindo, ainda, para a desagrega\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da terra, podendo ser alienada cada uma isoladamente235.\nA subdivis\u00e3o das \u00e1guas era feita de acordo com a quantidade de terreno e qualidade que um indiv\u00edduo possu\u00edsse, passando, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, a ser grande parte desta dividida por arrendamento e ficando na posse de privados que n\u00e3o possu\u00edam qualquer por\u00e7\u00e3o de terra, aproveitando, pois, para taxarem as \u00e1guas em valores astron\u00f3micos, prejudicando a economia da ilha, pois terrenos sem \u00e1gua n\u00e3o eram rent\u00e1veis e perdiam o seu valor. A indocilidade no uso das \u00e1guas levaram a que alguns terrenos valessem menos que a \u00e1gua que os irrigava.\n232\tBMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\n233\tFernandes, Filipa (2010), \u00abA cultura da \u00e1gua: da patrimonializa\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira \u00e0 oferta tur\u00edstica\u00bb, in Pasos. Revista de Turismo y Patrim\u00f3nio Cultural, 4, vol. 8, Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 529-538.\n234\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n235\tMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1969), O aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira.\nTendo j\u00e1 referido que o C\u00f3digo Civil n\u00e3o se dirigia, especificamente, \u00e0s \u00e1guas e levadas da ilha da Madeira, foi com a lei de 26 de julho de 1888 que a sua administra\u00e7\u00e3o ganhou uma din\u00e2mica auton\u00f3mica, sendo detentora de capacidade jur\u00eddica e uma maior independ\u00eancia236. Mantendo um pouco a ideia praticada pela coroa no s\u00e9culo XV, de que as levadas e suas nascentes eram sua propriedade e n\u00e3o de privados, o estado portugu\u00eas manteve-se intransigente e imperativo no que diz respeito a quem era o dono destas. Mas esta ideia n\u00e3o conseguiu ser mantida na pr\u00e1tica, sendo, por v\u00e1rias vezes, alvo de contrariedades, pois observou-se que o que constitu\u00eda uma \u201clei\u201d habitual era a considera\u00e7\u00e3o dos her\u00e9us como verdadeiros senhorios das levadas, do mesmo modo que se julgavam perdur\u00e1veis usufrutu\u00e1rios dos caudais, nascentes e fontes que as sustentavam. Tal diploma colocou, pois, em clareza o car\u00e1cter jur\u00eddico perfeito pelas associa\u00e7\u00f5es, sancionando, simultaneamente, o uso e costume segundo a qual a gest\u00e3o das levadas passou de ju\u00edzes nomeados pela autoridade p\u00fablica para ju\u00edzes e comiss\u00f5es diretoras eleitas pelos pr\u00f3prios her\u00e9us, sendo responsabilidade da assembleia geral as decis\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es mais importantes. Para al\u00e9m de permitir uma maior autonomia relativamente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das levadas da ilha da Madeira, a referida lei assentiu, igualmente, \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us, a aquisi\u00e7\u00e3o de bens imobili\u00e1rios com fim \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou melhor aproveitamento das \u00e1guas e levadas237. Oito anos depois, a carta de lei de 21 de maio de 1896 veio oferecer \u00e0s levadas o direito \u00e0s \u00e1guas que as abastecem. Tal consagra\u00e7\u00e3o foi fulcral pois interligou-se com a interpreta\u00e7\u00e3o de que fontes e suas correntes n\u00e3o pertenciam nem podiam pertencer a nenhuma outra entidade ou pessoa, incluindo donos de pr\u00e9dios, marginais ou onde se encontrassem nascentes, o que veio afirmar o pensamento de que o C\u00f3digo Civil n\u00e3o era aplic\u00e1vel na ilha da Madeira238.\n\u00c9 poss\u00edvel verificar que houve a tentativa de solucionar alguns dos problemas mencionados anteriormente e que deixaram marcas na economia e sociedade madeirenses No entanto, foi com a lei n.\u00b0 141 do ano de 1914 que se refizeram os direitos adquiridos\n236\tBMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\n237\t\u201cAs associa\u00e7\u00f5es de propriet\u00e1rios ou hereos das levadas da Madeira ou de qualquer outra regi\u00e3o do paiz onde haja o mesmo regimen de aguas ou das ad\u00faas, s\u00e3o reconhecidas como associa\u00e7\u00f5es legaes para todos os actos juridicos, especialmente para, por meio de seus juizes, direc\u00e7\u00f5es ou comiss\u00f5es directoras, quando devidamente auctorisadas pela assembl\u00e9a geral dos consortes ou compropriet\u00e1rios, adquirir, por qualquer meio legitimo, os bens imobili\u00e1rios precisos, com destino \u00e1 conserva\u00e7\u00e3o, accrescentamento ou melhor aproveitamento dos mananciais de aguas d\u2019essas levadas\u201d (art. 1.\u00b0, Lei de 26 de julho de 1888, in BMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\n238\tBMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\npelas levadas da Madeira, reconstituindo o seu direito sobre determinadas nascentes que brotavam nos terrenos privados, pois eram fulcrais para o abastecimento do seu caudal e, consequentemente, fundamentais para toda a agricultura. Mas a tentativa de resolver os problemas referidos ficou muito aqu\u00e9m, pois manteve-se a desvincula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0 terra, permitindo a sua venda, arrendamento e aliena\u00e7\u00e3o como se de um objeto comercial se tratasse239. Cinco anos depois, um novo decreto, o Decreto n.\u00b0 5787-IIII de 10 de maio de 1919, manteve algum do mau estar e funcionamento das levadas, no sentido de ser permitido o seu neg\u00f3cio. A 14 de fevereiro de 1931, surge um novo diploma com o intuito de remediar esta situa\u00e7\u00e3o prejudicial para toda a regi\u00e3o insular240.\nTodas estas mudan\u00e7as deixaram marcas inconvenientes como a legitima\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea entre os direitos pelas levadas adquiridas \u00e0 data da promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil e a legitima\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es formadas por propriet\u00e1rios que nem terrenos possu\u00edam. Com as altera\u00e7\u00f5es que foram surgindo a respeito da legisla\u00e7\u00e3o das levadas e \u00e1guas da Madeira, causaram-se danos irrevers\u00edveis na quest\u00e3o de quem detinha a sua posse. A desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e tempo da sua utiliza\u00e7\u00e3o foi, tamb\u00e9m, tornando-se cada vez mais evidente. Alguns dos her\u00e9us tinham mais tempo de usufruto do que aquilo a que tinham direito, outros, os mais abastados, foram adquirindo mais per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o e, por isso, tinham mais \u00e1gua, controlando-a a seu belo prazer. A situa\u00e7\u00e3o caminhava para a insustentabilidade, o n\u00famero de terras que n\u00e3o tinham meios nem forma de serem irrigadas aumentavam e houve a proibi\u00e7\u00e3o, por parte dos propriet\u00e1rios das nascentes, da ced\u00eancia de \u00e1gua aos terrenos onde brotavam essas nascentes, sendo que, mesmo que a nascente se situasse num terreno, o dono n\u00e3o podia beneficiar desta sem o consentimento e pagamento ao her\u00e9u que dizia ser seu detentor. Acrescendo a esta situa\u00e7\u00e3o caricata, surge, ainda, a problem\u00e1tica da quest\u00e3o da heran\u00e7a, situa\u00e7\u00e3o incapaz de se controlar, onde o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o duma levada e \u00e1gua eram transmitidas de pais para filhos e pelos diversos graus de parentesco conforme as regras de sucess\u00e3o. Estes herdeiros foram, portanto, arrendando-as, vendendo-as e aforando-as, continuamente, sem que fossem responsabilizados pelos seus atos241.\nComo muitos destes herdeiros n\u00e3o possu\u00edam terras, despreocuparam-se com a manuten\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e limpeza das levadas e nascentes, sendo estas as grandes e\n239\tDecreto Legislativo Regional n.\u00b0 38/2008/M de 20 de agosto de 2008.\n240\tDecreto n.\u00b0 19 357, de 14 de Fevereiro de 1931, onde se reafirmou os direitos das levadas da ilha da Madeira.\n241\tMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1969), O aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira.\nmaiores lesadas, caindo, muitas vezes, no abandono, bem como aqueles que, com esfor\u00e7o, pagavam as taxas de arrendamento para, na pr\u00e1tica, receberem, em m\u00edseras quantidades, a \u00e1gua qua ainda conseguia percorrer nestes canais e que iam caindo no esquecimento dos seus senhores mas que, em muito, eram precisos para os seus utilizadores. Tal situa\u00e7\u00e3o era ainda mais complicada para os arrendat\u00e1rios que tinham os seus terrenos mais a sul, dando azo a que se sentissem ultrajados e inconformados.\nO assunto das levadas no s\u00e9culo XX foi tornando-se mais complexo e inquietante, sendo que a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua estava desapropriada, chegando mesmo, em alguns casos, a existirem terrenos a serem irrigados por mais do que uma levada. O n\u00famero de aquedutos nesta situa\u00e7\u00e3o cresceu exponencialmente e as levadas que, anteriormente, apenas eram utilizadas durante o dia passaram a s\u00ea-lo \u00e0 noite, mudando a rotina dos giros devido aos her\u00e9us quererem obter mais lucro. No ano de 1939, a fraca economia e o mau estar social fez-se sentir muito gra\u00e7as \u00e0 indisciplina que se levantou no assunto das \u00e1guas de regadio. Perante tal situa\u00e7\u00e3o, criou-se, no mesmo ano, uma comiss\u00e3o de estudos hidr\u00e1ulicos para que esta resolvesse os problemas com um novo plano hidr\u00e1ulico242.\nEm 1940, a Madeira tinha cerca de 30 mil hectares de \u00e1rea ar\u00e1vel, sendo que 20 mil eram aproveitados, mas apenas 11 mil hectares eram irrigados, muitos deles de forma insuficiente243 (figura 11).\nFigura 11. Terrenos de cultura subdivididos em pequenas parcelas (poios) (retirado de Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1969), O aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira)\n242\tDecreto Legislativo Regional n\u00b0 38/2008/M de 20 de agosto de 2008.\n243\tMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1969), O aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira.\nCom estes dados, compreende-se que foram muitas as dificuldades e esfor\u00e7os enfrentados pelos propriet\u00e1rios dos terrenos, aumentando, consequentemente, os problemas econ\u00f3micos da ilha.\nPerante o ambiente nefasto que se fazia sentir, o Estado viu-se obrigado a intervir com o fim de organizar e dar resposta \u00e0s necessidades que preocupavam grande parte da sociedade madeirense. A 21 de outubro de 1943 \u00e9 criada, com o intuito de organizar, orientar e executar um plano geral de aproveitamentos hidroagr\u00edcolas e hidroel\u00e9tricos e superintender na administra\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o das obras, a Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (CAAHM). Mas \u00e9 no ano de 1944 que se iniciam os trabalhos desta comiss\u00e3o. Embora as medidas tomadas, que ser\u00e3o abordadas com mais afinco posteriormente, tivessem melhorado a situa\u00e7\u00e3o das levadas, n\u00e3o eram, de todo, suficientes, pois havia a necessidade de solucionar os problemas juridicamente. Por este motivo, os Decretos- Lei n.os 33 1 5 8244 e 33159245 foram promulgados para reintroduzir a vincula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0 terra e, assim, reduzir os abusos praticados, o que originou o descontentamento por parte dos her\u00e9us. Regulamentar o uso das \u00e1guas aproveitadas e das que se encontravam abandonadas era importante e, por isso, no ano de 1947, foi publicado o Decreto-Lei n.\u00b0 36136246 com o objetivo de estabelecer normas que n\u00e3o colocassem em causa a economia e a agricultura da ilha, ao mesmo tempo que permitia a livre distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e o apre\u00e7o pelos direitos adquiridos. De acordo com o Eng.\u00b0 Manuel Costa, este \u00faltimo diploma pode ser considerado como a \u201cmoderna pedra angular do reg\u00edmen jur\u00eddico das \u00e1guas da Madeira\u201d247.\n3.3.1 Levadas Privadas\nAs levadas privadas surgiram com a necessidade dos propriet\u00e1rios de terras levarem a \u00e1gua at\u00e9 aos seus terrenos para obterem uma agricultura produtiva. Apercebendo-se de que os solos irrigados geravam uma maior produ\u00e7\u00e3o e uma melhor qualidade dos produtos agr\u00edcolas, foram muitas as iniciativas por parte de privados,\n244\tARM, Relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o acumulada do IGH, 198, separata dos decretos n.\u00b0 33158, 33159, 36136 e 38722, Servi\u00e7os Hidroagr\u00edcolas, processo n.\u00b0 R/1-37.2.\n245\tIbidem.\n246\tIbidem.\n247\tCosta, Manuel (1950), \u00abO aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira\u00bb, in Revista das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 4, vol. I, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 18-19, p. 19.\nsenhorios, que contribu\u00edram para o surgimento de muitas levadas por toda a ilha. Visto entrarem com o capital para as constru\u00e7\u00f5es dos aquedutos (muitas vezes os propriet\u00e1rios juntavam-se formando grupos para terem capacidade financeira para as dispendiosas constru\u00e7\u00f5es), passaram a considerar-se donos das levadas e, consequentemente, acabaram, tamb\u00e9m, por se julgarem eternos usufrutu\u00e1rios e senhores das nascentes que alimentavam o caudal das mesmas (anexo C)248. Coube, desta forma, aos senhores, por possu\u00edrem direitos de propriedade das mesmas, a administra\u00e7\u00e3o das levadas privadas.\nO Estado foi perdendo, assim, o poder imperativo inicial do s\u00e9culo XV, passando a administra\u00e7\u00e3o das levadas para os ju\u00edzes e comiss\u00f5es eleitas e compostas pelos her\u00e9us. Deste modo, os her\u00e9us foram sendo respeitados e considerados como propriet\u00e1rios das \u00e1guas e das levadas e n\u00e3o somente como usufrutu\u00e1rios, ficando respons\u00e1veis de as conservar e construir com o seu capital. Consequentemente, surgiram alguns abusos que colocaram em causa a pr\u00e1tica da agricultura em alguns s\u00edtios, pois quem n\u00e3o era possuidor de pr\u00e9dios, podia adquirir parte destas \u00e1guas e explor\u00e1-las a pre\u00e7os exorbitantes, sendo colocada em causa o \u201cprinc\u00edpio b\u00e1sico da vincula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e0 terra\u201d249. Tal situa\u00e7\u00e3o contribuiu para que, muitas vezes, na mesma freguesia houvesse uma disparidade de pre\u00e7os entre as \u00e1guas, ou seja, a \u00e1gua privada chegava a ser arrendada pelo dobro da do Estado250.\nNeste \u00e2mbito, foram surgindo associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us das levadas, sendo reconhecidas legalmente e possuindo estatutos pr\u00f3prios. Geralmente, estas eram, e s\u00e3o, compostas por uma assembleia geral dos consortes e, tamb\u00e9m, dos seus copropriet\u00e1rios, que visa, de forma leg\u00edtima, autorizar a compra de bens imobili\u00e1rios necess\u00e1rios por parte dos ju\u00edzes e comiss\u00f5es diretoras, tendo como objetivo e destino um acrescentamento ou melhoramento destas para obter um maior rendimento dos mananciais dessas levadas, ou\n248\tA t\u00edtulo de exemplo de como tal situa\u00e7\u00e3o perdurou ao longo do tempo, encontra-se, em anexo, um conjunto de of\u00edcios expondo uma situa\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de uma nascente, da qual o Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas se achava propriet\u00e1rio (ARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 197, processo n.\u00b0 R/1-29.3, of\u00edcio de S\u00edlvia Freitas para o chefe de gabinete de Sua Excel\u00eancia o Presidente do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Funchal, 1981; ARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 197, processo n.\u00b0 R/1-29.3, of\u00edcio enviado ao senhor Presidente do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Santo Ant\u00f3nio da Serra, 1981).\n249\tFernandes, Filipa (2009), Levadas de Her\u00e9us na Ilha da Madeira. Partilha, conflito e mem\u00f3ria da \u00e1gua na Lombada da Ponta do Sol, Ponta do Sol, C\u00e2mara Municipal da Ponta do Sol, p. 49.\n250\tARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\nseja, para preserv\u00e1-las e conserv\u00e1-las251. Para al\u00e9m disso, os agricultores (propriet\u00e1rios e/ou copropriet\u00e1rios de uma levada), reunidos em associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us, fazem, entre si, a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de uma dada levada, cobrando uma cota anual, proporcional \u00e0 quantidade de \u00e1gua que cada um utilizar\u00e1, sendo apenas suficiente para suportar as despesas de conserva\u00e7\u00e3o dos canais252. Atrav\u00e9s, portanto, das associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us, e por os seus encargos financeiros n\u00e3o serem elevados devido ao pagamento de cotas pelos seus associados, os benef\u00edcios de irriga\u00e7\u00e3o alcan\u00e7am o seu m\u00e1ximo253.\nEstas associa\u00e7\u00f5es, sem fins lucrativos, visam, normalmente, a recolha, canaliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de rega pelos seus associados. Possuem receitas, como por exemplo as cotas pagas pelos associados, e donativos, uma assembleia geral, dire\u00e7\u00e3o e conselho fiscal como \u00f3rg\u00e3os, s\u00e3o detentoras, igualmente, de um regulamento geral interno onde constam os direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos associados, as suas categorias e condi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o e exclus\u00e3o, aprovadas pela assembleia geral (anexo D)254.\nEstas associa\u00e7\u00f5es possuem estatutos pr\u00f3prios que det\u00eam como principal fun\u00e7\u00e3o regulamentar o uso das \u00e1guas e levadas de forma a minimizar conflitos entre os seus usufrutu\u00e1rios e, tamb\u00e9m, para gerir e absorver um maior aproveitamento destas \u00e1guas (anexo E)255. Existem, ainda hoje, levadas pertencentes a associa\u00e7\u00f5es de her\u00e9us, embora diminutamente256. Por outro lado, as levadas de um \u00fanico dono acabaram por desaparecer, muito pela exigente manuten\u00e7\u00e3o que estas acarretavam.\nNum relat\u00f3rio apresentado pelo Visconde de Vale Para\u00edso, presidente da Comiss\u00e3o Delegada da Liga das Levadas, \u00e9 poss\u00edvel compreender o rigor e o modo como eram administradas as mencionadas comiss\u00f5es e quais os seus objetivos257. Resolvendo\n251\tArt. 1.\u00b0, Lei de 26 de julho de 1888, in BMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em Africa, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\n252\tARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\n253\tIbidem.\n254\tEm anexo, constam, a modo de exemplo, duas escrituras de associa\u00e7\u00f5es de regantes (ARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas, Dire\u00e7\u00e3o Regional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Local, Cx. 2, n.\u00b0 7, Associa\u00e7\u00e3o de Regantes da Levada dos Moinhos, 1988; ARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas, Dire\u00e7\u00e3o Regional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Local, Cx. 4, n.\u00b0 33, Associa\u00e7\u00e3o de Regantes da Levada da Madalena, 1997).\n255\tEm anexo, consta, a modo de exemplo, o Estatuto da Levada do Pico dos Ir\u00f3s da Freguesia de Gaula (ARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas -Governo Civil, Cx. 3, n.\u00b0 38, Estatutos da Levada do Pico dos Ir\u00f3s da Freguesia de Gaula, n.d.).\n256\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n257\tBMF, Relat\u00f3rio apresentado pelo Visconde de Valle Paraizo, como presidente da Comiss\u00e3o Delegada da Liga das Levadas derivadas da Ribeira de Santa Luzia, na sess\u00e3o de 9 de junho de 1906.\no Visconde ausentar-se da ilha, despediu-se do cargo de presid\u00eancia, dando o seu parecer sobre a import\u00e2ncia desta comiss\u00e3o. Segundo o mesmo, esta foi criada com o intuito de defender os interesses das levadas derivadas da Ribeira de Santa Luzia, principalmente as de D. Isabel, dos Moinhos e de Santa Luzia, que se encontravam amea\u00e7adas, v\u00edtimas dos desvios das \u00e1guas praticados nas zonas mais altas para terrenos junto \u00e0 ribeira. Sendo que o objetivo era enriquecer os caudais e aumentar o rendimento das levadas j\u00e1 existentes, a comiss\u00e3o formou um servi\u00e7o de vigil\u00e2ncia de modo a prevenir a capta\u00e7\u00e3o deliberada das \u00e1guas. Dar o parecer sobre as receitas e despesas desta comiss\u00e3o era, simultaneamente, uma preocupa\u00e7\u00e3o e objetivo. A comiss\u00e3o, sendo consciente do desaparecimento de documenta\u00e7\u00e3o importante relacionada com as levadas coligadas, procurou reuni-las e arquiv\u00e1-las para que, futuramente, pudessem-nas estudar.\nUma dessas levadas, a de Santa Luzia, \u00e9 das mais antigas e importantes levadas particulares. Antes de ser privada, D. Manuel, num alvar\u00e1 datado de 1515258, percebendo a import\u00e2ncia desta para o seu meio envolvente, ordenou que o seu curso original nunca poderia vir a ser alterado. Mas j\u00e1 em 22 de mar\u00e7o de 1485, D. Manuel havia decidido que a Ribeira de Santa Luzia n\u00e3o poderia ser dada a ningu\u00e9m devido \u00e0 sua relev\u00e2ncia259.\nAlgumas destas comiss\u00f5es, ao criarem os seus estatutos, marcaram neles datas de quando e onde deveriam existir as reuni\u00f5es para resolverem alguns assuntos de interesse geral. Curiosamente, as igrejas s\u00e3o referidas como sendo um lugar de encontro entre a administra\u00e7\u00e3o e seus copropriet\u00e1rios. Sendo que a ida \u00e0 missa, aos domingos, \u00e9 uma pr\u00e1tica comum a muitos madeirenses, geralmente estas reuni\u00f5es tinham lugar no adro da igreja \u00e0 sa\u00edda da missa, onde todos os interessados, \u00e0 sua vez, eram detentores da palavra para fazerem as suas propostas, reclama\u00e7\u00f5es e aprecia\u00e7\u00f5es. A Levada dos Moinhos, na Ponta de Sol, \u00e9 um exemplo no que concerne \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es remotas, sendo que, ainda hoje, antes da entrada da \u00e1gua em giro, \u201cos her\u00e9us re\u00fanem-se no adro da Igreja da Lombada para eleger a comiss\u00e3o e dar de arremata\u00e7\u00e3o a levadagem\u201d260. O mesmo sucede-se com a Levada do Pico dos Ir\u00f3s, pertencente \u00e0 freguesia de Gaula.\n258\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n259\tCarta de D. Manuel, de 22 de mar\u00e7o de 1485, in Melo, Lu\u00eds (1972), \u00abTombo 1.\u00b0 do Registo Geral da C\u00e2mara Municipal do Funchal\u00bb, Ant\u00f3nio Arag\u00e3o (dir.), Arquivo Hist\u00f3rico da Madeira, Boletim do Arquivo Distrital do Funchal, vol. XV, s\u00e9rie I, Funchal, Eco do Funchal.\n260\tRaimundo, Quintal (2010), \u00abMadeira Levadas: The Water Ways to Discover Nature\u00bb, in Henriques, Eduardo, Sarmento, Jo\u00e3o &amp; Lousada, Maria (eds.), Water and Tourism: Resources Management, Planning and Sustainability, Lisboa, Universidade de Lisboa, 169-191.\n3.3.2 Levadas do Estado\nDevido aos problemas econ\u00f3micos enfrentados pela ilha, os propriet\u00e1rios, aos poucos, foram abandonando as constru\u00e7\u00f5es de levadas de iniciativa privada, tendo o Estado passado a intervir com mas afinco, quer na constru\u00e7\u00e3o de novos aquedutos quer na gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de muitos outrora privados.\nAntes de 1947, a interven\u00e7\u00e3o do Estado limitava-se a estabelecer algumas leis sobre a administra\u00e7\u00e3o das levadas de her\u00e9us e a atribuir a utiliza\u00e7\u00e3o dos caudais, embora realizasse, tamb\u00e9m, algumas obras. No s\u00e9culo XIX, \u00e0 custa do Estado e principalmente no Raba\u00e7al, procurou-se levar as \u00e1guas provenientes do norte at\u00e9 \u00e0 zona sul e melhorar, igualmente, algumas levadas j\u00e1 existentes. Exemplo disso foi a constru\u00e7\u00e3o da Levada da Serra do Faial que \u00e9, tamb\u00e9m, demonstradora do processo de constru\u00e7\u00e3o lento e moroso que estes canais exigem. Esta levada, cujos planos e preparativos demoraram cerca de 16 anos, teve in\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o no ano de 1877, terminando em 1905, perfazendo um total de cerca de 28 anos a ser edificada. Tal deveu-se \u00e0 sua enorme exig\u00eancia financeira e consequente falta de verba, \u00e0 falta de orienta\u00e7\u00e3o e abandono dos seus propulsores e pela degrada\u00e7\u00e3o causada pelo passar do tempo261.\nFindando o s\u00e9culo XIX, dos 40 quil\u00f3metros de canais de irriga\u00e7\u00e3o constru\u00eddos pelo Estado apenas dez foram revestidos, o que revelou ser insuficiente, perdendo-se cerca de 50% da \u00e1gua captada na origem das levadas262.\nAinda neste s\u00e9culo, foi aventada a hip\u00f3tese de se vender as levadas pertencentes ao Estado com a condi\u00e7\u00e3o de que quem as adquirisse procedesse \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos aquedutos, para al\u00e9m de possuir a obriga\u00e7\u00e3o de finalizar aqueles que haviam sido iniciados263. Manuel Alexandre de Sousa ganhou o concurso mas, em 1899, o contrato de concess\u00e3o foi rescendido por n\u00e3o ser capaz de satisfazer as condi\u00e7\u00f5es acima referidas264. Dois anos mais tarde, e iniciando-se um novo s\u00e9culo, decretou-se a autonomia administrativa do Distrito do Funchal, sendo atribu\u00eddo \u00e0 Junta Geral a responsabilidade\n261\tARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\n262\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n263\tDecreto de 18 de junho de 1896, citado in Silva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n264\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\nde, durante 6 anos, investir anualmente a quantia de 20 contos de reis para levar a cabo a finaliza\u00e7\u00e3o das levadas j\u00e1 principiadas pelo Estado.\nOs irm\u00e3os Trigo, embora com alguma dificuldade, conseguiram concluir alguns dos aquedutos, tais como o da Serra do Faial, o de S. Jorge e o de S. Vicente. Comportando as levadas elevados custos, instou, principalmente nos anos de 1910, 1916 e 1928, a vontade do Estado em vend\u00ea-las, sendo que a sua administra\u00e7\u00e3o manteve-se sobre a Junta Geral265. An\u00edbal Augusto Trigo, ocupando a dire\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Hidr\u00e1ulicos e da inspe\u00e7\u00e3o superior das Obras P\u00fablicas, era conhecedor das dificuldades da gest\u00e3o das levadas e \u00e1guas da Madeira e procurava um maior aproveitamento destas fazendo v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es acerca de como algumas se encontravam, lamentavelmente, degradadas, enfatizando uma necess\u00e1ria interven\u00e7\u00e3o.\nNo ano de 1919, \u00e9 publicada a Lei das \u00c1guas266 que despontou a procura por novas formas de aproveitar os recursos h\u00eddricos. Neste sentido, o engenheiro formulou um relat\u00f3rio onde apresentou a ideia de se aproveitar os recursos da ilha para aumentar a \u00e1rea de regadio e de utiliz\u00e1-la em favor da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Para al\u00e9m disso, em 1939 promulgou-se o Decreto-lei n.\u00b0 29718, de 27 de junho, autorizando o Governo da Na\u00e7\u00e3o a enviar uma miss\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 ilha da Madeira cujo objetivo era realizar um reconhecimento das hip\u00f3teses t\u00e9cnicas e econ\u00f3micas relativamente aos fatores hidroagr\u00edcolas e hidroel\u00e9tricos267. Foi o abrir de uma porta para aquilo que se veio a fazer nos anos 40 e 50 pela CAAHM, criada em 1943.\nA partir de 1947, com uma maior interven\u00e7\u00e3o, o Estado passou a ser o propriet\u00e1rio das principais levadas da ilha, passando a surgir como agente regulador da utiliza\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas abastecedoras das necessidades da maioria da popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o Estado rege as taxas de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, assegurando um pre\u00e7o mais justo de utiliza\u00e7\u00e3o, permitindo a que todos pudessem ter \u00e1gua para efetuar a irriga\u00e7\u00e3o das suas terras. Atualmente, embora esta seja uma realidade cada vez mais comum, existem ainda as levadas de her\u00e9us, ou seja, levadas em que os her\u00e9us s\u00e3o os seus copropriet\u00e1rios. Muitos destes copropriet\u00e1rios s\u00e3o os herdeiros dos construtores das levadas em quest\u00e3o, sendo respons\u00e1veis pela sua manuten\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.\n265\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n266\tDecreto 5787-IIII de 10 maio 1919 citado in Silva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n267\tMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1962), Os aproveitamentos hidr\u00e1ulicos e a electrifica\u00e7\u00e3o da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira.\nChama-se a aten\u00e7\u00e3o para o facto da interven\u00e7\u00e3o do Estado, no assunto das levadas, ser j\u00e1 muito anterior ao s\u00e9culo XVIII. Um caso que assim o demonstra foi a constru\u00e7\u00e3o da Levada do Furado no s\u00e9culo XVI que, inicialmente, foi projetada por um privado mas que, por falta de liquida\u00e7\u00e3o financeira, n\u00e3o conseguiu levar a obra at\u00e9 ao fim, levando \u00e0 interven\u00e7\u00e3o da Coroa para a finalizar e levar a \u00e1gua do Ribeiro Frio at\u00e9 ao Cani\u00e7al268.\nAquando da grande interven\u00e7\u00e3o do Estado no que diz respeito a estes canais de irriga\u00e7\u00e3o, naquela altura (1947), existiam duzentas levadas que, conjuntamente, totalizavam cerca de 1000 quil\u00f3metros de extens\u00e3o269. Embora existissem umas mais representativas que outras, devido ao seu caudal e dimens\u00e3o, mesmo as mais pequenas detinham uma incalcul\u00e1vel import\u00e2ncia para quem delas precisava, ou seja, aqueles que reconheciam, verdadeiramente, o seu valor eram (e s\u00e3o) os seus utilizadores mais pr\u00f3ximos.\nApesar de, em 756 quil\u00f3metros quadrados, \u00e1rea da superf\u00edcie da Madeira, existirem 1000 quil\u00f3metros de levadas, estes canais eram insuficientes face ao crescimento de terrenos agr\u00edcolas. Edificou-se, ent\u00e3o, novas e maiores levadas por iniciativa do Estado para atenuar as necessidades dos agricultores. Surgiram, assim, as levadas do Raba\u00e7al, da Serra do Faial, do Furado, do Juncai de S. Vicente, da Ribeira do Inferno, da Serra de S\u00e3o Jorge, da Ribeira Brava e do Monte Medonho270.\nAs levadas do Estado detinham como fundos para a sua constru\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e funcionamento as receitas gerais do Estado que eram, em compara\u00e7\u00e3o com as dos privados, muito mais avultadas, sendo por esta raz\u00e3o que os aquedutos mais extensos deste arquip\u00e9lago pertencem ao mesmo. Na verdade, estes empreendimentos eram pouco rent\u00e1veis para as suas contas, tendo em considera\u00e7\u00e3o os seus custos de constru\u00e7\u00e3o. No entanto, esta era uma estrat\u00e9gia para valorizar os terrenos menos ar\u00e1veis, para proporcionar o progresso e desenvolvimento da agricultura e de tudo o que com ela se relaciona, uma vez que os pre\u00e7os do arrendamentos das \u00e1guas das levadas do Estado eram fixos e n\u00e3o havia separa\u00e7\u00e3o das mesmas ao terreno, ou seja, mesmo que um terreno fosse vendido, o seu antigo propriet\u00e1rio deixava, automaticamente, de ter direito \u00e0 \u00e1gua,\n268\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n269\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n270\tFr\u00e1guas, Andr\u00e9, Alves, F\u00e1bio, Santos, Filipa, Santos, Javier, Neves, Leonor, Neves, Aguiar, Nuno, Pestana, Nuno &amp; Fr\u00e1guas, Roberto (n.d.), A Heran\u00e7a das Levadas, Funchal, Club P\u00e9s Livres Madeira.\npassando para o seu novo dono271. Tal imposi\u00e7\u00e3o contribuiu, pois, para benef\u00edcio da agricultura, uma vez que os interesses e neg\u00f3cios individuais da \u00e1gua eram erradicados, sendo que a mesma n\u00e3o poderia ser subarrendada nem utilizada para outros fins.\n3.3.2.1 O Aparecimento da Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos\nDesde os prim\u00f3rdios da sua constru\u00e7\u00e3o, as levadas, para al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de irrigar terrenos, tinham uma outra utilidade significativa, sendo esta a produ\u00e7\u00e3o de energia, fazendo mover e funcionar os moinhos, engenhos e serras de \u00e1gua. A exemplo disso, Gaspar Frutuoso menciona a exist\u00eancia de uma levada que fazia mover cinco moinhos na proximidade da Ribeira de Santa Luzia272. Segundo Orlando Ribeiro, \u201cem 1452 foi instalada a primeira f\u00e1brica de a\u00e7\u00facar, acionada pela \u00e1gua dos aquedutos (levadas) que se multiplicaram para irriga\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar\u201d273.\nNaturalmente, a energia era a for\u00e7a motriz exercida pela \u00e1gua transportada pelos aquedutos. Neste sentido, \u00e9 poss\u00edvel compreender que, para al\u00e9m destes canais serem fundamentais para irrigar os terrenos de toda a ilha e contribuir, assim, para a subsist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o, tiveram utilidade noutras vertentes, tamb\u00e9m, fulcrais. As levadas passaram, por consequ\u00eancia, a ser vistas como uma \u201cferramenta\u201d multifuncional. Foi essa caracter\u00edstica polivalente que permitiu a introdu\u00e7\u00e3o de uma nova energia na ilha (hidroel\u00e9trica).\nTal como enfatiza Orlando Ribeiro, \u201ca irriga\u00e7\u00e3o na Madeira conta-se entre as grandes vit\u00f3rias alcan\u00e7adas pelo homem sobre o clima. Al\u00e9m disso, as levadas representam uma fonte de energia importante\u201d274. Como j\u00e1 referimos anteriormente, na d\u00e9cada de quarenta do s\u00e9culo XX, o Estado apercebeu-se, pois, da necessidade de interferir sobre os recursos h\u00eddricos da ilha.\nA cria\u00e7\u00e3o da CAAHM foi uma das vias utlizadas, projetando um plano, cujo estudo durou de 1944 at\u00e9 1947, que visava selecionar e regulamentar os problemas dos\n271\tARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\n272\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada.\n273\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa, p. 48.\n274\tIbidem, p. 65.\naproveitamentos hidr\u00e1ulicos da regi\u00e3o assim como de alguns conflitos que se faziam sentir. O Estado, tendo conhecimento das condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da ilha275, muito gra\u00e7as ao engenheiro Manuel Rafael Amaro da Costa, presidente da mencionada comiss\u00e3o, da exist\u00eancia de muitos e abundantes caudais acima dos 1000 metros e das potencialidades das levadas, apercebeu-se de que a solu\u00e7\u00e3o para os problemas existentes na costa sul passaria por captar a \u00e1gua existente, em fartura, no norte da ilha e que, na sua maioria, n\u00e3o era aproveitada, perdendo-se no oceano. Costa projetou um plano que, para al\u00e9m das muitas levadas que seriam tiradas entre os 600 e 1000 metros de altitude, seriam, tamb\u00e9m, constru\u00eddas centrais hidroel\u00e9tricas e hidroagr\u00edcolas, fazendo com que a mesma \u00e1gua se tornasse mais produtiva276.\nA comiss\u00e3o, planeando levar as \u00e1guas de norte a sul, viu oportunidade para rentabilizar ainda mais os benef\u00edcios das levadas e da \u00e1gua. Deste modo, ao constru\u00edrem aqueles que seriam os maiores e mais extensos aquedutos da ilha, fizeram-se centrais hidroel\u00e9tricas e hidroagr\u00edcolas, a cerca de 600 metros de altitude, captadoras das \u00e1guas levadas, tirando o maior proveito poss\u00edvel pelas centrais, deixando, depois, a \u00e1gua percorrer o seu curso at\u00e9 aos terrenos que se encontram abaixo delas.\nO plano a ser executado pela CAAHM, aprovado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 33 158, de 21 de outubro de 1943277, era constitu\u00eddo por v\u00e1rias fases. A prepara\u00e7\u00e3o deste projeto fundamentou-se no levantamento topogr\u00e1fico duma \u00e1rea com, aproximadamente, 20 mil hectares o que, numa ilha com uma orografia t\u00e3o marcada, n\u00e3o foi f\u00e1cil. Num trabalho de campo t\u00e3o complexo, foram observados quais os terrenos que tinham de ser expropriados (cerca de 6 a 8 mil parcelas), foram tiradas muitas medidas, analisados os tipos de solo, constru\u00eddos abrigos, entre muitos outros trabalhos e estudos que contribu\u00edram para uma nova fase das levadas da Madeira278.\nO aludido plano acabou por atribuir novamente ao Estado o dom\u00ednio sobre as levadas e nascentes da Madeira, nomeadamente as que se encontravam desvinculadas \u00e0 terra e eram comercializadas279. Mantendo-se a continuidade das levadas de her\u00e9us e das\n275\tReferidas no cap\u00edtulo segundo deste trabalho.\n276\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n277\tARM, Relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o acumulada do IGH, 198, separata dos decretos n.\u00b0 33 158, 33 159, 36 136 e 38 722, Servi\u00e7os Hidroagr\u00edcolas, processo n.\u00b0 R/1-37.2.\n278\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira. I-A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n279\tAproximando-se dos ideais apresentados na carta r\u00e9gia de 1493.\nassocia\u00e7\u00f5es privadas, o Estado procurou evitar que a utiliza\u00e7\u00e3o das levadas atingisse taxas incomport\u00e1veis .\nDa primeira fase, cujos trabalhos se iniciaram em junho de 1947 e findaram a 5 de julho do ano de 1953, fizeram parte tanto a Central de Salazar, a levada do Arco da Calheta-Ponta do Pargo, a levada de Machico-Cani\u00e7al, assim como a Central Hidroel\u00e9trica da Calheta. A levada do Norte faz, ainda, parte desta etapa, tendo sido inaugurada a 1 de junho de 1952, passando a irrigar muitos dos terrenos que se encontravam incultos.\nA 3 de maio de 1953, \u00e9 inaugurada a Central Hidroel\u00e9trica da Serra de \u00c1gua280 281. Foi um grande passo na ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica de muitas casas e ruas da ilha, principalmente entre a Ribeira Brava e o Funchal282 (figura 12).\nFigura 12. Central Hidroel\u00e9trica da Serra de \u00c1gua (retirado do site da Empresa de Eletricidade da Madeira)\nFoi uma obra dispendiosa que transformou a \u00e1gua em luz e em for\u00e7a, contribuindo para a moderniza\u00e7\u00e3o da ilha283. Neste sentido, as levadas tiveram um papel fundamental para a edifica\u00e7\u00e3o e funcionamento desta central, transportando, a c\u00e9u aberto, a \u00e1gua pelos lugares mais inacess\u00edveis, atravessando as montanhas nuns 16 quil\u00f3metros subterr\u00e2neos para abastecer um tanque com 1500 metros c\u00fabicos na\nEncumeada, a mil metros acima do mar, e da\u00ed, afluindo pelo cano branco de 835 metros de extens\u00e3o e sessenta cent\u00edmetros de di\u00e2metro, cai do alto de 425 metros e batendo 750 vezes por minuto as p\u00e1s da turbina vivificando noite e dia a gleba do agricultor ao longo de 35 quil\u00f3metros de aqueduto que daqui se estende at\u00e9 \u00e0s portas\n280\tARM, Relat\u00f3rio de avalia\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o acumulada do IGH, 198, separata dos decretos n.\u00b0 33 158, 33 159, 36 136 e 38 722, Servi\u00e7os Hidroagr\u00edcolas, processo n.\u00b0 R/1-37.2.\n281\tDenominada, igualmente, de Central de Salazar.\n282\tComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos (1953), Central de Salazar, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n283\tIbidem.\ndo Funchal, vai criar e distribuir riqueza, conforto e bem-estar, por milhares e milhares de pessoas, que mal suspeitam da sua origem e cria\u00e7\u00e3o284.\nAp\u00f3s a passagem da \u00e1gua pelas turbinas da central era, e \u00e9, encaminhada at\u00e9 uma pequena barragem situada nas suas proximidades, irrigando, gra\u00e7as a um aqueduto, os terrenos entra a Ribeira Brava e C\u00e2mara de Lobos285.\nJ\u00e1 no concelho da Calheta, inaugurou-se, a 5 de julho de 1953, a Central da Calheta, dando t\u00e9rmino \u00e0 primeira fase do plano da CAAHM286 (figura 13).\nFigura 13. Central Hidroel\u00e9trica da Calheta\nAs grandes obras da primeira fase, que procuraram, tamb\u00e9m, melhorar e beneficiar a agricultura na Calheta, contribu\u00edram para um aumento da \u00e1rea do terreno ar\u00e1vel do concelho, e da ilha, tendo-se refletido positivamente na economia e originado um impag\u00e1vel benef\u00edcio ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica. A Central da Calheta era alimentada pelas \u00e1guas provenientes das quedas do Paul da Serra, Raba\u00e7al e Rocha Vermelha, situando-se a 658 metros acima do n\u00edvel do mar. Esta central beneficiou das \u00e1guas dos canais mais antigas como as da levada particular do Pico da Urze e as do ramal do Arco da Levada Nova do Raba\u00e7al, assim como dos caudais das levadas da Azenha, dos Moinhos, da Senhora e, ainda, da Levada Velha do Raba\u00e7al287. Algumas destas sofreram altera\u00e7\u00f5es e melhoramentos visto n\u00e3o terem capacidade para transportar a quantidade de \u00e1gua de que se precisava. Juntas, e com as melhorias realizadas, originaram o caudal de\n284\tComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos (1953), Central de Salazar, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 20.\n285\tIbidem.\n286\tComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (1953), Levada e Central da Calheta, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n287\tIbidem.\n825 litros por segundo, muito mais que os anteriores 525 litros por segundo que percorriam as antigas levadas do Raba\u00e7al e de her\u00e9us. Junto \u00e0 Central da Calheta foi constru\u00eddo um pequeno reservat\u00f3rio de 2800 metros c\u00fabicos, tendo sido mantido o direito de propriedade das \u00e1guas particulares, geridas atrav\u00e9s do giro sem que os propriet\u00e1rios (her\u00e9us) tenham sofrido mais encargos do que aqueles que, anteriormente, possu\u00edam. Assim, cerca de 15 mil regantes e muitos terrenos beneficiaram dos melhoramentos executados pela comiss\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o de 190 quil\u00f3metros de levadas, incluindo as secund\u00e1rias, com 16 quil\u00f3metros subterr\u00e2neos, foi uma das melhorias realizadas, fazendo com que o aproveitamento das \u00e1guas da Madeira fosse maior, com um caudal de cerca de 900 litros por segundo288.\nSegundo o Dr. J\u00falio Esmeraldo de Gouveia, existiam s\u00e9rios problemas sanit\u00e1rios devido \u00e0s levadas e nascentes encontrarem-se em p\u00e9ssimo estado, representando um problema grave para a sa\u00fade p\u00fablica289. Por\u00e9m, o Eng.\u00b0 Amaro da Costa enfatizou que foi atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o da CAAHM que tais problemas se solucionaram, uma vez que, de acordo com o mesmo, os propriet\u00e1rios das levadas particulares e respetivas associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o possu\u00edam meios para financiar as necess\u00e1rias obras e resolver a imparcialidade existente sobre os leg\u00edtimos direitos dos her\u00e9us antigos290.\nA Central da Calheta e a de Salazar, bem como as novas levadas, trouxeram para a ilha uma nova forma de vida aos seus habitantes. Este conjunto de obras seriam irrealiz\u00e1veis atrav\u00e9s dos privados pois, financeiramente, foi muito exigente291.\nA estas centrais seguiram-se mais duas que contribu\u00edram para que 15% da energia el\u00e9trica consumida pela ilha fosse produzida, nomeadamente a da Ribeira da Janela e a da Faj\u00e3 da Nogueira292 (figura 14). Da segunda fase do plano da Comiss\u00e3o fazem parte o tro\u00e7o entre a Ponta Delgada e o Porto da Cruz e o tro\u00e7o entre o Funchal e Machico. Nesta fase incluiu-se, ainda, a perfura\u00e7\u00e3o do furado dos Tornos.\n288\tComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (1953), Levada e Central da Calheta, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n289\tDiscurso do Dr. J\u00falio Esmeraldo de Gouveia, Presidente da C\u00e2mara Municipal da Calheta, in Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (1953), Levada e Central da Calheta, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal\n290\tDiscurso do Presidente da Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira, Eng.\u00b0 Amaro da Costa, in Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (1953), Levada e Central da Calheta, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n291\tIdem.\n292\tQuintal, Raimundo (2013), \u00abLevadas da Madeira, monumentos criados por her\u00f3is an\u00f3nimos\u00bb, in Revista Rua Larga, 37, Coimbra, Universidade de Coimbra, 24-29.\nFigura 14. Centrais Hidroel\u00e9tricas da Ribeira da Janela e da Faj\u00e3 da Nogueira\nComo \u00e9 poss\u00edvel percecionar, o mencionado plano procurou aumentar a \u00e1rea de regadio e criar centrais hidroel\u00e9tricas que permitiram fornecer eletricidade a uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o. Ant\u00f3nio Camacho Teixeira de Sousa, enquanto presidente da Junta Geral do Funchal, comparou a ind\u00fastria hidroel\u00e9trica \u00e0 agricultura no aspeto em que ambas est\u00e3o, intimamente, dependentes das chuvas que regulam o seu rendimento293. Hoje, sabe-se que as duas dependem n\u00e3o s\u00f3 das chuvas mas de todos os fatores referidos no cap\u00edtulo segundo deste trabalho. Compreende-se, assim, que, embora a agricultura e a ind\u00fastria hidroel\u00e9trica sejam muito diferentes, estas est\u00e3o dependentes da mesma institui\u00e7\u00e3o - as levadas. O presidente da Junta Geral do Funchal salientou que, ao contr\u00e1rio da chuva que ningu\u00e9m pode controlar, o revestimento florestal das serras, que interfere muito na quantidade de \u00e1gua, \u00e9 da responsabilidade e est\u00e1 ao alcance do homem. Logo, as levadas, que dependem de todos os habitantes da ilha, s\u00e3o beneficiadas mas, em contrapartida, retribuem duplamente, melhorando a qualidade de vida de todos, apresentando solu\u00e7\u00f5es para alguns problemas sociais, aumentando o rendimento agr\u00edcola e de muitas ind\u00fastrias e dando energia para o funcionamento das centrais.\nEm contrapartida, e apesar de a Comiss\u00e3o ter procurado n\u00e3o afetar os direitos dos her\u00e9us, acabou por tomar posse de algumas \u00e1guas privadas, suscitando alguns conflitos. Um dos mais marcantes, e dos mais recentes, ocorreu em 13 de maio de 1963 na Ponta do Sol. Os her\u00e9us da Levada do Moinho consideraram-se ultrajados pelo facto de a CAAHM querer retirar uma fra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que corria na Ribeira da Ponta do Sol para abastecer a Levada Nova que se encontra acima da Levada do Moinho. Para esta associa\u00e7\u00e3o, a levada privada sairia prejudicada, significando o seu fim, onde os her\u00e9us\n293\tDiscurso do Eng.\u00b0 Ant\u00f3nio Camacho Teixeira de Sousa, presidente da Junta Geral do Funchal in Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos (1953), Central de Salazar, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\nteriam de pagar a \u00e1gua mais cara294. Para evitar qualquer tentativa de desvio das \u00e1guas para a Levada Nova, a associa\u00e7\u00e3o colocou sob vigil\u00e2ncia a madre das levadas durante cerca de quatro meses. Este caso acabou por ter um desfecho tr\u00e1gico, acontecendo a morte de uma rapariga, v\u00edtima de um tiro disparado por um pol\u00edcia295. Nesta pequena hist\u00f3ria, aplica-se a velha express\u00e3o \u201cum caso de vida ou de morte\u201d, onde a \u00e1gua e levadas significam, para os habitantes, a sua sobreviv\u00eancia.\nO plano levado a cabo pela comiss\u00e3o \u00e9 de longe uma das iniciativas do Estado que maior impacto teve, pela sua crucial import\u00e2ncia e pela magnitude do trabalho que se verificou. Para al\u00e9m de muitos empregos, permitiu a origem de novas ind\u00fastrias na ilha, sendo economicamente e socialmente muito ben\u00e9fico. Quanto \u00e0s levadas, fez reviver a sua relev\u00e2ncia para a Madeira, tendo contribu\u00eddo para a sua amplia\u00e7\u00e3o, melhoramento e aproveitamento.\nAs levadas realizadas por esta comiss\u00e3o destacam-se pelas suas extens\u00f5es, pela altitude a que se encontram, assim como pela vastid\u00e3o que os furados alcan\u00e7aram e, ainda, pelo curto espa\u00e7o de tempo em que foram constru\u00eddas. Tais constru\u00e7\u00f5es, que abasteciam, simultaneamente, as centrais hidroel\u00e9tricas e, ainda, os terrenos agr\u00edcolas, trouxeram uma nova realidade at\u00e9 ent\u00e3o desconhecida, verificando-se uma enorme evolu\u00e7\u00e3o, vis\u00edvel pelo facto de, em pouco tempo, terem sido constru\u00eddos cerca de 400 quil\u00f3metros de levadas. \u00c9 de salientar que mesmo algumas das antigas levadas tiveram uma participa\u00e7\u00e3o ativa neste processo modernizador. Ao inclu\u00ed-las neste plano, o Estado passou a indemnizar os her\u00e9us que as usavam pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua a que tinham direito296.\nTodo este processo foi uma estrat\u00e9gia que, de facto, mudou por completo a realidade e vida dos habitantes da ilha, aproveitando, mais eficazmente, um dos poucos recursos a\u00ed existentes.\n294\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n295\tIbidem.\n296\tEm confirma\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o, encontrou-se, a t\u00edtulo de exemplo, um of\u00edcio endere\u00e7ado \u00e0 firma Pereira &amp; Norberto, Lda., remetido por S\u00edlvia Freitas, dando a informa\u00e7\u00e3o de que quando as levadas antigas fossem incorporadas na nova rede de servi\u00e7os, os her\u00e9us que utilizavam a sua \u00e1gua passariam a ser indemnizados pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o a que tinham direito (ARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 198, R/1-2.15., Of\u00edcio de S\u00edlvia Freitas endere\u00e7ado \u00e0 firma Pereira &amp; Norberto, Lda., S\u00edtio da Ter\u00e7a, \u00c1gua de Pena, 17 de novembro de 1982).\n3.4 Funcionamento\nPor norma, na ilha da Madeira, existe o h\u00e1bito de se regar todo o tipo de cultura, inclusive as culturas de sequeiro297, como por exemplo a vinha, devido \u00e0 abund\u00e2ncia de \u00e1gua, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o acontece em todo o territ\u00f3rio portugu\u00eas.\nNa Madeira, as levadas proporcionam paisagens singulares, sendo que, por exemplo, acima de uma levada surge uma mancha seca e p\u00e1lida, enquanto por baixo, assoma um verde forte, sinal de que estes canais desempenham, ainda, o seu papel. A possibilidade de se poder regar durante todo o ano permite semear e plantar pelo menos duas ou tr\u00eas vezes culturas diferentes, de forma rotativa no mesmo terreno, proporcionando uma agricultura diversificada. Uma outra oportunidade dada pelas levadas \u00e9 a sobreposi\u00e7\u00e3o das culturas, ou seja, \u00e9 poss\u00edvel plantar duas culturas diferentes, como tub\u00e9rculos e hort\u00edcolas, no mesmo lugar ao mesmo tempo e retirar proveito das duas. Isto s\u00f3 \u00e9 pratic\u00e1vel devido \u00e0 exist\u00eancia de abundantes \u00e1guas e, deste modo, das levadas que permitem lavouras com grande rendimento298.\nDevido \u00e0 exist\u00eancia em fartura na zona norte, muita da \u00e1gua \u00e9 desaproveitada, perdendo-se no mar, sendo que a irriga\u00e7\u00e3o apenas \u00e9 praticada durante o dia. A zona sul apresenta-se como uma situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, pois por vezes a \u00e1gua \u00e9 insuficiente face \u00e0s necessidades, sendo esta, tamb\u00e9m, uma das raz\u00f5es porque \u00e9 fulcral preservar e efetuar limpezas ass\u00edduas aos canais de irriga\u00e7\u00e3o da Madeira. Devido a muitos dos terrenos se encontrarem a grandes dist\u00e2ncias da origem das levadas, o seu funcionamento tem de ser bem administrado de modo a evitar conflitos entre os seus utilizadores.\nO usufruto habitual destes aquedutos obedeceu, e obedece, ao chamado \u00abgiro\u00bb que \u00e9 o \u00abespa\u00e7o decorrido entre uma rega de qualquer terreno e a sua rega subsequente, lapso entre dias que em rega nunca se altera\u00bb299.\nNa Levada do Moinho, Ponta do Sol, por exemplo, a pr\u00e1tica do \u00abgiro\u00bb \u00e9, ainda, utilizada, sendo praticada, geralmente, de 15 em 15 dias. Em alguns casos, esse tempo \u00e9 maior conforme o n\u00famero de utilizadores existentes. De qualquer modo, desde que sejam estabelecidos os dias que cada regante pode irrigar os seus terrenos, o regime de giro torna-se numa regra que dever\u00e1 ser respeitada.\n297\tA agricultura de sequeiro \u00e9 o ato de cultivar sem irrigar os terrenos. Esta est\u00e1 dependente de t\u00e9cnicas de cultivo espec\u00edficas, que possibilitam uma utiliza\u00e7\u00e3o \u00fatil e competente da reduzida humidade do solo.\n298\tRibeiro, Orlando (1985), A ilha da Madeira at\u00e9 meados do s\u00e9culo X, Lisboa, Instituto da Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\n299\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 15.\nNo per\u00edodo de inverno, esta rotina n\u00e3o \u00e9 exercida pois a \u00e1gua n\u00e3o carece de gest\u00e3o por ser mais abundante. Por outro lado, no ver\u00e3o, \u00e9 gerida e dividida pelos levadeiros que respeitam os usos e costumes praticados pelos her\u00e9us. Esta pr\u00e1tica cria, por vezes, conflitos devido ao n\u00e3o cumprimento das horas e dias precisos que cada um tem direito para o seu uso.\nOs \u00abgiros\u00bb, inicialmente, eram realizados pelos propriet\u00e1rios das terras ou \u00abseus \u00abcaseiros\u00bb e \u00abmeeiros\u00bb ou ainda por quaisquer trabalhadores por eles assalariados para esse fim\u00bb300. Esta \u00e9 uma pr\u00e1tica comum entre as levadas privadas e as do Estado, tendo como finalidade distribuir as \u00e1guas que correm de modo a proporcionar a sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo maior n\u00famero poss\u00edvel de usufrutu\u00e1rios, fazendo com que o aproveitamento das mesmas seja maior (anexo F)301.\nComo j\u00e1 foi aqui exposto, as levadas tornaram-se um produto comercializado. No fundo, o que \u00e9 comercializado n\u00e3o \u00e9 a \u00e1gua corrente na levada mas sim o volume e tempo que um her\u00e9u utiliza, sendo que o seu pre\u00e7o n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico, variando, muitas vezes, em conformidade com o clima, na medida em que o seco eleva o pre\u00e7o consideravelmente. \u00c9 por este motivo que, nos dias de hoje, quando o her\u00e9u irriga os seus terrenos procura faz\u00ea-lo o mais r\u00e1pido e eficazmente poss\u00edvel, de forma a tirar o maior proveito da levada.\n300\tSilva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a edi\u00e7\u00e3o, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, p. 5.\n301\tEncontra-se, em anexo, um esquema do funcionamento de uma distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, regulamentada pelo sistema de \u00abgiro\u00bb (ARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet).\n110\nPARTE II - AS LEVADAS DA ILHA DA MADEIRA E O PATRIM\u00d3NIO CULTURAL: QUE RELA\u00c7\u00c3O?\n112\nCap\u00edtulo 4 - As levadas da ilha da Madeira como Patrimonio Cultural\nA grandiosidade das levadas, bem como o seu valor, s\u00e3o, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo, enaltecidas n\u00e3o s\u00f3 pelos locais como por quem as visita e conhece. Sendo uma constru\u00e7\u00e3o \u00fanica com um valor excecional, constru\u00edda, paulatinamente, com a destreza e coragem dos madeirenses, \u00e9 uma obra de engenharia que modelou a paisagem da ilha e trouxe largos benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\nEste cap\u00edtulo procura manifestar, assim, a sua import\u00e2ncia para a ilha da Madeira, enquanto bem cultural que necessita ser valorizado, preservado e conservado. Neste sentido, procura-se demonstrar a possibilidade desta institui\u00e7\u00e3o ser classificada como patrim\u00f3nio cultural. \u00c9, tamb\u00e9m, objetivo compreender algumas das realidades atuais e perceber como \u00e9 que as levadas t\u00eam vindo a ser tratadas numa sociedade cada vez mais citadina.\nEncontra-se, portanto, o presente cap\u00edtulo organizado em quatro pontos, referindo-se o primeiro \u00e0 import\u00e2ncia destas para a ilha da Madeira e o segundo ao seu estado e fun\u00e7\u00e3o na atualidade. O terceiro e quarto pontos procuram, por fim, enquadrar e propor as levadas como patrim\u00f3nio cultural e, ainda, abordar a sua valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, respetivamente.\n4.1 A import\u00e2ncia das levadas para a ilha da Madeira\n\u00c9 constat\u00e1vel, por tudo o que j\u00e1 foi exposto neste trabalho, que as levadas, desde o in\u00edcio do povoamento, t\u00eam uma forte e insepar\u00e1vel liga\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria ilha e suas gentes. S\u00e3o, sem d\u00favida, um dos elementos da sua cultura que mais se destaca, sendo assunto incontorn\u00e1vel, identit\u00e1rio e indissoci\u00e1vel da regi\u00e3o.\nPara a agricultura, principalmente na fase inicial do povoamento e no auge das culturas ricas, elas tiveram uma influ\u00eancia important\u00edssima, permitindo que a mesma tivesse um desenvolvimento como poucas vezes se viu em Portugal. As primeiras levadas, apesar de serem pouco extensas e de perderam grandes quantidades de \u00e1gua devido \u00e0 sua estrutura rudimentar, possibilitaram o in\u00edcio da agricultura na ilha. Situando-se junto \u00e0s ribeiras nas zonas mais a sul da ilha, serviam para regar hortali\u00e7as, tub\u00e9rculos, cereais e\n\u00e1rvores de fruto que serviam para alimentar os habitantes302. A necessidade de importar os alimentos foi sendo, por consequ\u00eancia, evit\u00e1vel gra\u00e7as \u00e0s levadas que permitiram a pr\u00e1tica de uma agricultura de subsist\u00eancia. Esta pr\u00e1tica era, por\u00e9m, insuficiente para tornar esta regi\u00e3o, afastada por longos quil\u00f3metros da periferia, economicamente e estrategicamente vi\u00e1vel. Implementado o regime de sesmaria e introduzida a planta da cana-de-a\u00e7\u00facar, que teria um papel fundamental na vida agr\u00edcola e econ\u00f3mica, as levadas foram tornando-se no principal eixo sustent\u00e1vel de todo o crescimento que se verificou. Se estes canais de irriga\u00e7\u00e3o devem muito do seu progresso \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar podemos afirmar, tamb\u00e9m, que esta deve, profundamente, \u00e0s levadas da ilha da Madeira, uma vez que, sem elas, a desenvoltura que alcan\u00e7ou seria inating\u00edvel, tendo, inclusive, contribu\u00eddo para que esta cultura se tornasse na monocultura praticada na ilha. Tal como j\u00e1 foi referido, as levadas e os canaviais complementaram-se pela sua depend\u00eancia m\u00fatua. Sem os canaviais que, conjuntamente com os engenhos e moinhos, faziam a mat\u00e9ria-prima, o a\u00e7\u00facar e o mela\u00e7o, que era vendida e sustentava a economia de toda a regi\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o das levadas, muito provavelmente, acabaria por ter sido irris\u00f3ria comparativamente com o que se tornou. Mas \u00e9, igualmente, verdade que sem as mesmas, irrigadoras incans\u00e1veis dos canaviais, a grandiosidade que as fases do a\u00e7\u00facar atingiu na ilha n\u00e3o teria sido poss\u00edvel, pois o seu desenvolvimento dependia, em muito, da \u00e1gua.\nPara al\u00e9m disso, estes canais de irriga\u00e7\u00e3o contribu\u00edram para a evolu\u00e7\u00e3o de muitas ind\u00fastrias e de toda a economia da Madeira. Neste sentido, j\u00e1 o Padre Fernando Augusto da Silva e Carlos Meneses, no Elucid\u00e1rio Madeirense, afirmavam que \u201ca verdade \u00e9 que eles constituem o principal elemento da prosperidade da agricultura madeirense, sobretudo das chamadas \u00abculturas ricas\u00bb (...) e um dos factores mais importantes das prosperidades de todo o arquip\u00e9lago\u201d, e, ainda que\na \u00abimport\u00e2ncia e necessidade\u00bb das nossas levadas, isto \u00e9, a conserva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos actuais aquedutos e a explora\u00e7\u00e3o de novos mananciais, constituem o principal factor da agricultura madeirense, como deix\u00e1mos dito, e s\u00e3o portanto o elemento basilar e primordial de toda a economia do distrito303.\n302\t\u201c(...) \u00e1gua de levadas, com que regam muita hortali\u00e7a de couves murcianas, berengelas e cardos e da mais que h\u00e1, e pomar de \u00e1rvores de espinho, palmeiras, aciprestes, pereiras, romeiras e toda frescura que se pode ter de frutas e ervas cheirosas\u201d (Frutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada, p. 114).\n303\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, pp. 455-456.\nTendo, no passado, sido respons\u00e1veis por fazer mover os moinhos, engenhos e serras de \u00e1gua, com as \u00e1guas que transportavam, s\u00e3o, ainda hoje, uma das principais fontes de energia da ilha.\nPara al\u00e9m disso, estes aquedutos, assim como as ribeiras, tiveram uma grande influ\u00eancia na forma como a popula\u00e7\u00e3o se foi fixando na ilha. Devido \u00e0 conveni\u00eancia de se situar o mais perto poss\u00edvel dos locais onde existe \u00e1gua, a fim de satisfazer necessidades, como \u00e9 o caso das lides dom\u00e9sticas comuns, grande parte dos habitantes procuraram edificar as suas habita\u00e7\u00f5es junto \u00e0s ribeiras. Mas, com o crescimento demogr\u00e1fico, as margens das ribeiras n\u00e3o chegavam para todos, sendo por isso que se verificou a edifica\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es junto \u00e0s levadas, de modo a continuarem a ter, por perto, \u00e1gua. Em outros casos, aconteceu, certamente, o oposto, tendo sido tiradas novas levadas que, antes de chegarem aos terrenos agr\u00edcolas, passavam nas proximidades das casas. Seja qual tenha sido o caso, o que \u00e9 inquestion\u00e1vel \u00e9 o facto de terem permitido e proporcionado, desde cedo, aos habitantes um elemento essencial \u00e0 vida304. A ida \u00e0 levada para o retiro de \u00e1gua para a confe\u00e7\u00e3o de alimentos, higiene pessoal, para dar de beber aos animais e irrigar as pequenas hortas de subsist\u00eancia eram situa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas comuns e naturais. A esplanada era, muitas vezes, o \u00fanico caminho que permitia \u00e0s pessoas se deslocarem at\u00e9 casa, transportarem produtos agr\u00edcolas, doentes, etc., e foi, muito provavelmente, gra\u00e7as \u00e0s levadas que se resolveram inc\u00eandios e limparam as ruas, evitando muitos problemas para a sa\u00fade p\u00fablica.\n\u00c9, portanto, compreens\u00edvel que estes canais tiveram um grande impacto na vida social dos antepassados, tornando-se parte essencial do seu quotidiano. Foram, por isso, uma institui\u00e7\u00e3o que causava, sempre, preocupa\u00e7\u00e3o a todos os habitantes, existindo uma forte aproxima\u00e7\u00e3o entre ambas as partes. \u00c9, tamb\u00e9m, percet\u00edvel que t\u00eam vindo a evoluir, conjuntamente com a sociedade madeirense, sendo que a influ\u00eancia na melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel. A sua import\u00e2ncia e valoriza\u00e7\u00e3o traduziu-se, igualmente, no surgimento de alguns conflitos aquando da sua utiliza\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o. O seu valor manifestou-se na necessidade de constru\u00e7\u00e3o de toda a legisla\u00e7\u00e3o relativa a este assunto, sendo, tamb\u00e9m, um meio para tentar colmatar conflitos, d\u00favidas e pontos fulcrais.\nTal relev\u00e2ncia mantem-se at\u00e9 os dias de hoje, tendo, inclusivamente, vindo a crescer e a influenciar a sociedade, economia e ambiente. N\u00e3o s\u00f3 continuam a\n304\tBaptista, Jo\u00e3o (2013), \u00abA \u00c1gua na Ilha da Madeira\u00bb, in Revista Vegueta, Anuario de la Facultad de Geograf\u00eda e Historia, 13, Aveiro, Universidade de Aveiro, 31-42.\ndesempenhar o seu primordial objetivo de irrigar os terrenos ar\u00e1veis de toda a regi\u00e3o, permitindo a continuidade da pr\u00e1tica de agricultura, como s\u00e3o, ainda, a principal forma de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos e utilizadas para novas fun\u00e7\u00f5es. S\u00e3o exemplo as centrais hidroel\u00e9tricas e hidroagr\u00edcolas que mudaram, por completo, a realidade madeirense, como j\u00e1 foi explanado. Para al\u00e9m disso, s\u00e3o a imagem promocional da Madeira a n\u00edvel internacional, tendo uma grande influ\u00eancia na maior ind\u00fastria do mundo, o turismo, sendo, por isso, essencial para toda a estrat\u00e9gia regional. De facto, \u201ch\u00e1 estudos de investiga\u00e7\u00e3o realizados no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI que evidenciam que cerca de 60% dos turistas que visitam a Madeira \u00e9 para realizarem percursos nas levadas da Ilha e nas veredas que existem principalmente nas \u00e1reas montanhosas\u201d305.\nAs levadas desempenham, neste sector, um papel crucial n\u00e3o s\u00f3 pela beleza das suas constru\u00e7\u00f5es como por serem as principais vias de acesso aos lugares mais peculiares da ilha. Permitem muitos passeios que nos presenteiam com elementos \u00fanicos existentes na floresta Laurissilva, desde a sua fauna \u00e0 sua flora end\u00e9mica, e que permitem a observa\u00e7\u00e3o de extraordin\u00e1rias paisagens humanizadas e outras ainda intoc\u00e1veis pelo homem. Estes canais possibilitam, assim, o acesso a um patrim\u00f3nio natural \u00fanico com um valor cient\u00edfico e cultural incalcul\u00e1vel306. Mais recentemente, as levadas t\u00eam sido escolhidas como lugares de excel\u00eancia para atividades desportivas e l\u00fadicas. S\u00e3o, tamb\u00e9m, fonte de inspira\u00e7\u00e3o para escritores, fot\u00f3grafos, entre muitos outros que n\u00e3o resistem em contemplar os seus encantos e engenho.\nApesar de ser dif\u00edcil demonstrar, neste trabalho, toda a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia das levadas da Madeira, por ser um assunto amplo, \u00e9 de salientar que estas s\u00e3o parte essencial da imagem da ilha, da sua economia, de toda a sociedade, da agricultura, da hist\u00f3ria, das tradi\u00e7\u00f5es e da cultura, de Portugal e at\u00e9 do Mundo. S\u00e3o possuidoras de uma enorme relev\u00e2ncia cultural e natural com um valor est\u00e9tico incalcul\u00e1vel, destacando-se de todas as constru\u00e7\u00f5es no mundo pela sua autenticidade funcional e escala, pela sua constru\u00e7\u00e3o distinta, quer pelas altitudes como pelas t\u00e9cnicas que foram sendo utilizadas e aperfei\u00e7oadas durante v\u00e1rios s\u00e9culos. Gra\u00e7as a elas surgiu um conjunto de elementos patrimoniais \u00fanicos, como \u00e9 o exemplo dos rel\u00f3gios d'\u00e1gua, detentores de uma essencial fun\u00e7\u00e3o na divis\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de regadio, dos lavadouros, dos primeiros\n305\tBaptista, Jo\u00e3o (2013), \u00abA \u00c1gua na Ilha da Madeira\u00bb, in Revista Vegueta, Anuario de la Facultad de Geograf\u00eda e Historia, 13, Aveiro, Universidade de Aveiro, 31-42, p. 34.\n306\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\nfonten\u00e1rios, dos moinhos, das casas dos levadeiros, etc.. (figura 15). Influenciaram, ainda, a topon\u00edmia da RAM, s\u00e3o criadoras de hist\u00f3rias e lendas, entre muitos outros. Compreende-se, pois, que a rede de levadas da Madeira e todo o patrim\u00f3nio circundante \u00e9, hoje, fulcral para a promo\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento local e regional.\nFigura 15. Rel\u00f3gio d'\u00c1gua (Cani\u00e7o) e casa de levadeiro (Calheta - Levada do Raba\u00e7al)\nS\u00e3o, inquestionavelmente, um elo de liga\u00e7\u00e3o com a nossa hist\u00f3ria e os nossos antepassados, fonte de inspira\u00e7\u00e3o e de progresso. S\u00e3o, sem d\u00favida, uma mais-valia para todos, n\u00e3o s\u00f3 pela sua utilidade como para compreendermos todo o processo hist\u00f3rico da sociedade madeirense, para al\u00e9m de serem um exemplo vivo de como o homem foi capaz de se adaptar e superar as adversidades apresentadas pela natureza sem nela interferir prejudicialmente. Para a popula\u00e7\u00e3o representam um conjunto de mem\u00f3rias e viv\u00eancias que contribu\u00edram, e continuam a contribuir, para uma marca identit\u00e1ria e diferenciadora, sendo, por isso, acarinhadas como uma das maiores riquezas que det\u00eam. Para findar, podemos, ainda, referir que a rede de levadas da Madeira demonstra e \u00e9 exemplo de um patrim\u00f3nio sustent\u00e1vel e funcional.\n4.2 As levadas na atualidade\nNa atualidade, as levadas da ilha da Madeira continuam a deter um imenso valor e import\u00e2ncia. Segundo o ent\u00e3o presidente da Investimentos e Gest\u00e3o da \u00c1gua (IGA), Pimenta de Fran\u00e7a, a rede de levadas tem, atualmente, mais de 2500 quil\u00f3metros de\nextens\u00e3o307, sendo, na sua maioria, pertencentes ao Estado. A exist\u00eancia de levadas privadas \u00e9, por outro lado, diminuta muito devido aos elevados encargos que a sua manuten\u00e7\u00e3o acarreta, sendo, por\u00e9m, administradas ainda pelos seus her\u00e9us de acordo com os antigos costumes e tradi\u00e7\u00f5es.\nEstes canais continuam a ser a base de toda a agricultura da regi\u00e3o e s\u00e3o vistos como um dos principais elementos que influenciam a visita de muitos turistas. Continuam, por isso, a ser um elemento primordial para toda a economia e sociedade madeirense, especialmente no \u00e2mbito do turismo.\nSabiamente, os madeirenses e seu governo souberam tirar partido destas magn\u00edficas constru\u00e7\u00f5es, algumas j\u00e1 seculares, ao adapt\u00e1-las para o sector tur\u00edstico, ind\u00fastria que, agora, \u00e9 o principal apoio econ\u00f3mico da regi\u00e3o, ultrapassando o da agricultura. T\u00eam vindo, por consequ\u00eancia, a ser desenvolvidas algumas medidas com o prop\u00f3sito do melhoramento da seguran\u00e7a da esplanada, ao se inserirem varandins de ferro e cabos de a\u00e7o nos lugares mais estreitos e que apresentam maior perigo de queda aos caminhantes. A pr\u00f3pria esplanada tem vindo a ser melhorada, procurando, sempre que poss\u00edvel, alarg\u00e1-la de modo a apresentar uma maior seguridade e com o intuito de tornar as levadas e seus passeios acess\u00edveis a todos. Uma outra medida que se tem verificado \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do in\u00edcio de cada levada com o mapa do trilho a percorrer com devidas informa\u00e7\u00f5es e chamadas de aten\u00e7\u00e3o acerca do estado do piso e equipamento mais adequado para a percorrer, embora esta medida tenha sido tomada num n\u00famero muito reduzido de percursos.\nComo j\u00e1 referenci\u00e1mos, a constru\u00e7\u00e3o das levadas tem sido um processo ininterrupto e, num passado recente, tal n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. Tem-se afirmado, cada vez mais, uma maior preocupa\u00e7\u00e3o em manter e melhorar estes aquedutos, procurando reduzir, ao m\u00e1ximo, o alto volume de perdas de \u00e1gua308. A repara\u00e7\u00e3o destes canais de irriga\u00e7\u00e3o (pertencentes ao Estado) at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo era feita atrav\u00e9s do IGA, empresa que foi incorporada na \u00c1guas e Res\u00edduos da Madeira, S.A. (ARM, S.A.)309. Esta entidade do Estado, nos \u00faltimos 9 anos j\u00e1 recuperou cerca de 500 quil\u00f3metros de levadas, com um custo, aproximadamente, de 50 milh\u00f5es de euros310, tendo sido um trabalho moroso. Por\u00e9m, existem, ainda, segundo Pimenta de Fran\u00e7a, muitos canais por recuperar, no\n307\tJornal da Madeira, Funchal, 1 de dezembro de 2014.\n308\tCerca de 45%, segundo a ARM, S.A. in Funchal Not\u00edcias, 9 de julho de 2015.\n309\tIncorpora\u00e7\u00e3o realizada a 30 de dezembro de 2014.\n310\tJornal da Madeira, Funchal, 1 de dezembro de 2014.\nentanto, \u00e9 imposs\u00edvel restaurar toda a rede. A 7 de abril de 2015, Alberto Jo\u00e3o Jardim referenciou que as levadas n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o desafiantes pelas dificuldades da sua manuten\u00e7\u00e3o mas, tamb\u00e9m, pela necessidade de se procederem a v\u00e1rias recupera\u00e7\u00f5es dos canais que se encontravam em mau estado e no quase abandono311.\nDesde o ano de 2000, procurou-se, de facto, melhorar uma boa parte da rede de levadas ao introduzir novas infraestruturas, com o prop\u00f3sito de favorecer o transporte das \u00e1guas e atenuar as car\u00eancias dos regantes, procurando distribuir a \u00e1gua de forma homog\u00e9nea em toda a ilha, sendo que uma parte foi cofinanciada pela Uni\u00e3o Europeia. Pelo j\u00e1 aludido, compreende-se que as levadas e \u00e1guas da Madeira continuam a ser temas cruciais nas pol\u00edticas da regi\u00e3o. Nesta \u00f3tica, Alberto Jo\u00e3o Jardim referiu que \u201chouve tamb\u00e9m a preocupa\u00e7\u00e3o de conjugar as obras que se faziam nas levadas com percursos tur\u00edsticos, permitindo que cada localidade da Madeira possa ser conhecida e percorrida pelos turistas\u201d312. O Estado tem, desta forma, procurado tirar um maior partido das levadas existentes ao recuper\u00e1-las, refor\u00e7\u00e1-las e ao constru\u00edrem novas, conforme a necessidade. Pimenta de Fran\u00e7a avan\u00e7ou a vontade de alargar esta recupera\u00e7\u00e3o \u00e0s levadas situadas junto da popula\u00e7\u00e3o, num investimento que perdurar\u00e1 at\u00e9 ao ano de 2025313. \u00c9, pois, percet\u00edvel que as maiores preocupa\u00e7\u00f5es do governo sobre este assuntou centra-se em alguns pontos ess\u00eancias que englobam a recupera\u00e7\u00e3o dos canais mais degradados, a constru\u00e7\u00e3o de novos aquedutos que satisfa\u00e7am as necessidades da popula\u00e7\u00e3o e a garantia de uma melhoria a respeito da seguran\u00e7a das esplanadas.\nO Decreto Legislativo Regional n.\u00b0 33/2008/M que adapta \u00e0 RAM a Lei n.\u00b0 58/2005, de 29 de dezembro, aprovando a Lei da \u00c1gua, bem como o Decreto-Lei n.\u00b0 77/2006, de 30 de mar\u00e7o, que complementa o regime jur\u00eddico reconhecido na Lei da \u00c1gua, constata que a \u00e1gua \u00e9 um recurso crucial para um desenvolvimento social e econ\u00f3mico, sendo necess\u00e1ria uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel da mesma. O referido diploma acaba por beneficiar, principalmente, as levadas do Estado na medida em que, existindo um maior controlo na qualidade e gest\u00e3o das \u00e1guas da regi\u00e3o, existe uma maior preocupa\u00e7\u00e3o pelo respeito da sua limpeza. No Decreto 38/2008/M est\u00e1 expl\u00edcito que as linhas de orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica sobre as \u00e1guas da Madeira t\u00eam como objetivo melhorar e garantir o abastecimento de \u00e1gua a toda a popula\u00e7\u00e3o, assim como a todas as atividades econ\u00f3micas com especial aten\u00e7\u00e3o no abastecimento urbano, na hidroenergia e no regadio sem que este\n311\tJornal da Madeira, Funchal, 7 de abril de 2015.\n312\tJornal da Madeira, Funchal, 7 de abril de 2015, p. 3.\n313\tJornal da Madeira, Funchal, 7 de abril de 2015.\nafete as quest\u00f5es ambientais. No mesmo artigo \u00e9 exposta uma vontade por parte do Estado em melhorar os servi\u00e7os p\u00fablicos de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, onde as levadas se encontram incorporadas.\nPara al\u00e9m disto, vem-se a observar, igualmente, esfor\u00e7os ao n\u00edvel do aproveitamento das \u00e1guas. Com a constru\u00e7\u00e3o das centrais hidroel\u00e9tricas, de reservat\u00f3rios de \u00e1gua (cerca de sessenta tanques)314 e de novas lagoas, como \u00e9 exemplo a Lagoa da Portela e a Lagoa das \u00c1guas Mansas, que captam v\u00e1rios caudais provenientes das levadas para, posteriormente, abastecerem as necessidades dos habitantes, algumas levadas sofreram uma altera\u00e7\u00e3o do seu percurso original de modo a que o seu curso fosse ao encontro destas constru\u00e7\u00f5es mais recentes, como foi o caso da levada do Furado que foi desviada at\u00e9 \u00e0 Lagoa da Portela. Com as novas lagoas acabaram por surgir, abaixo das mesmas, novas levadas que hoje s\u00e3o vistas como vitais para um estilo de vida cada vez mais exigente. Apareceram novos meios e formas de fazer e controlar uma divis\u00e3o das \u00e1guas mais fidedigna atrav\u00e9s de caixas divis\u00f3rias modernizadas e tecnol\u00f3gicas. Apesar da interven\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do Estado, preservam-se muitos costumes e tradi\u00e7\u00f5es ancestrais na forma de distribui\u00e7\u00e3o, controlo e manuten\u00e7\u00e3o das levadas. Podemos observar que a utiliza\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas mais modernizadoras e eficazes na capta\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o das \u00e1guas t\u00eam como base e ess\u00eancia toda uma aprendizagem que se iniciou no s\u00e9culo XV e que tem sido transmitida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, sempre com o intuito de aproveitar, ao m\u00e1ximo, as \u00e1guas bem como as levadas j\u00e1 constru\u00eddas.\nNeste sentido, o revestimento e constru\u00e7\u00e3o dos canais mais recentes s\u00e3o feitos com bet\u00e3o cicl\u00f3pico e com uma rede em ferro de modo a serem mais resistentes aos elementos erosivos. Apesar dos novos aquedutos serem um pouco maiores que os mais antigos, continuam a ser estreitos canais, a exigir um trabalho de grande precis\u00e3o com grandes esfor\u00e7os e riscos para a vida dos trabalhadores que continuam a escavar as duras rochas nas altas escarpas e abismos. Ainda que tenham decorrido cerca de seis s\u00e9culos desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o, existem caracter\u00edsticas que se mant\u00eam at\u00e9 hoje, como \u00e9 o caso da vereda paralela, ou esplanada315.\nPor\u00e9m, na atualidade, tem-se verificado uma certa mudan\u00e7a de paradigma, principalmente, ao n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas correntes em levadas, nomeadamente\n314\tJornal da Madeira, Funchal, 7 de abril de 2015.\n315\tMacedo, Eduardo Filipe Costa (2014), Estudo de Caso das Levadas Agr\u00edcolas da Madeira: Estudo e entorno ecol\u00f3gico da Levada da Calheta \u00e0 Ponta do Pargo, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), Funchal, Universidade da Madeira.\nnas do Estado. Nos \u00faltimos anos tem-se verificado que a diminui\u00e7\u00e3o dos caudais das levadas deve-se muito \u00e0 falta de chuvas frequentes com uma fraca intensidade e, tamb\u00e9m, aos inc\u00eandios que, nos \u00faltimos anos, disseminaram muitas \u00e1rvores. Apesar desta minora\u00e7\u00e3o, verificou-se um aumento do consumo de \u00e1gua pot\u00e1vel, fazendo com que grande parte tenda a ser direcionada para o consumo p\u00fablico, retirando prejudicialmente parte daquela reservada para rega316. Nalguns casos a \u00e1gua de rega n\u00e3o chega a exceder os 5 litros e meio por segundo o que \u00e9 muito pouco face \u00e0 necessidade de cerca de 12 a 15 litros por segundo para proceder a uma rega eficaz. Noutros casos j\u00e1 se sentiu a necessidade de aumentar os dias da \u00e1gua de giro, chegando a atingir os 29 dias, levando, ainda, ao aumento da contrata\u00e7\u00e3o do n\u00famero de levadeiros para satisfazer as necessidades exigidas, principalmente no ver\u00e3o317.\nCompreende-se, deste modo, que as levadas continuam a deparar-se com v\u00e1rios problemas que se t\u00eam verificado transcendentes ao longo do tempo. Os elementos erosivos continuam a degrad\u00e1-las, os mananciais sofrem, muitas vezes, baixas consider\u00e1veis, s\u00e3o alvo de muitas decis\u00f5es e de atos errados do pr\u00f3prio homem, como s\u00e3o exemplos os inc\u00eandios, lixo, desde detergentes at\u00e9 \u00f3leos de motores, venenos e qu\u00edmicos, subst\u00e2ncias estas que contaminam as \u00e1guas e trazem grandes problemas para a sa\u00fade p\u00fablica e para todo o meio ambiente318. Para al\u00e9m disso, s\u00e3o, de igual modo, problem\u00e1ticas o surgimento de constru\u00e7\u00f5es inconscientes pr\u00f3ximas das suas nascentes e mesmo da pr\u00f3pria caixa da levada e o abandono da pr\u00e1tica da agricultura, entre muitas outras. \u00c9 percet\u00edvel que persistem problemas que ainda n\u00e3o foram resolvidos, o que demonstra o qu\u00e3o dif\u00edcil \u00e9 mant\u00ea-las em bom estado e funcionamento. \u00c9 de salientar que, apesar da exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o que pune estes atos il\u00edcitos, fazem falta uma fiscaliza\u00e7\u00e3o e uma vigil\u00e2ncia mais apertadas que a fa\u00e7am cumprir.\nDe modo a resolver algumas destas problem\u00e1ticas, tem sido colocada a hip\u00f3tese, nos \u00faltimos anos, de se cobrar uma taxa de utiliza\u00e7\u00e3o destes percursos \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece noutros percursos pedonais mundiais. A referida ideia, que ainda n\u00e3o foi\n316\tNuma proposta de resolu\u00e7\u00e3o para o plen\u00e1rio, de 10 de fevereiro de 1983, s\u00e3o mencionados problemas hidroagr\u00edcolas na RAM, nomeadamente que o sector est\u00e1 carenciado de mat\u00e9ria-prima (\u00e1gua), que se encontra mal gerido e que parte da \u00e1gua de rega est\u00e1 a ser desviada pelas C\u00e2maras, principalmente a do Funchal, para outros fins que n\u00e3o os agr\u00edcolas (ARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 198, Of\u00edcio do Exmo. Senhor Secret\u00e1rio Regional de Agricultura e Pescas dirigida a todos os senhores secret\u00e1rios regionais, Funchal, 4 de fevereiro de 1983).\n317\tN\u00e9lia Souza em Telejornal Madeira, dia 6 de julho de 2015.\n318\tS\u00e3o muitas as reclama\u00e7\u00f5es e pedido de melhoramento por parte da popula\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo. Os of\u00edcios endere\u00e7ados \u00e0s entidades respons\u00e1veis pela institui\u00e7\u00e3o das levadas contestam a polui\u00e7\u00e3o destas atrav\u00e9s de inc\u00eandios, lixo, oficinas, passagem de estradas, entre outros (ARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 196, 197 e 198).\npraticada e desenvolvida, tem como prop\u00f3sito angariar meios financeiros com o intuito de gerar receitas para financiar as melhorias destes percursos, dando, assim, uma maior seguran\u00e7a e qualidade aos caminhantes, bem como uma maior manuten\u00e7\u00e3o e uma fiscaliza\u00e7\u00e3o319. Devido ao facto de muitos dos indiv\u00edduos que visitam as levadas da Madeira serem turistas, torna-se clara a necessidade de, junto das entidades que promovem estes passeios, se crie um limite de visitantes, esclarecendo-os sobre os riscos existente de modo a que haja uma maior seguran\u00e7a. O referido controlo do n\u00famero m\u00e1ximo de visitantes inseridos num grupo beneficia tanto o guia que os acompanha, facilitando-lhe um maior dom\u00ednio sobre eles, como permite a diminui\u00e7\u00e3o do desgaste do percurso, sendo uma mais-valia para a sua preserva\u00e7\u00e3o320. Por outro lado, \u00e9 um facto que existe informa\u00e7\u00e3o acerca das levadas, mas \u00e9, tamb\u00e9m, verdade que existe uma falta de atualiza\u00e7\u00e3o constante, o que leva, muitas vezes, a que o turista pense que sabe tudo acerca das mesmas, surgindo da\u00ed algumas situa\u00e7\u00f5es menos positivas de uma experi\u00eancia que deveria ser plena e inesquec\u00edvel321. De acordo com a investigadora Filipa Fernandes, muita da informa\u00e7\u00e3o sobre estes percursos \u00e9 transmitida de forma errada. Acresce, identicamente, uma falta de conhecimento das entidades hoteleiras que aconselham percursos n\u00e3o recomendados ou indicam trajetos com um grau de dificuldade acrescido a pessoas com dificuldades motoras e mesmo a crian\u00e7as, sem se aperceberem dos problemas que da\u00ed podem surgir e sem terem conhecimento pr\u00e9vio das condi\u00e7\u00f5es reais das levadas que, na realidade, se v\u00e3o alterando v\u00e1rias vezes durante o ano322. Apercebemo-nos, pois, que faz falta uma entidade que tenha a responsabilidade de alertar para as constantes mudan\u00e7as dos percursos, servindo de apoio \u00e0s institui\u00e7\u00f5es hoteleiras, para que seja realizada uma abordagem pr\u00e9via ao turista sobre quais os riscos desses percursos e como evit\u00e1-los, real\u00e7ando algumas situa\u00e7\u00f5es mais comuns que podem surpreender o caminhante323. No fundo, o que se prop\u00f5e \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa respons\u00e1vel pela ger\u00eancia das levadas324. Apesar de estarem estabelecidos os percursos recomendados, e indo concretamente ao assunto deste trabalho, deveria existir e disponibilizar-se, igualmente, informa\u00e7\u00e3o acerca das levadas n\u00e3o recomendadas. Neste \u00e2mbito, haveria uma maior divulga\u00e7\u00e3o dos percursos que apresentam mais riscos e onde\n319\tRaimundo Quintal e Filipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n320\tRaimundo Quintal e Filipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n321\tRoberto Loja, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n322\tFilipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n323\tFilipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n324\tJo\u00e3o Lemos, Tribuna da Madeira, 14 de fevereiro de 2003.\nexiste um menor cuidado e menos indica\u00e7\u00f5es, informando, de igual modo, como faz\u00ea-los e quais as situa\u00e7\u00f5es que podem suceder, acabando por atribuir uma responsabilidade acrescida ao pr\u00f3prio caminhante. Pensa-se, portanto, que existiria um maior cuidado por parte do turista, bem como levaria a que as levadas menos conhecidas n\u00e3o fossem esquecidas e frequentadas apenas pelo levadeiro, fazendo, ainda, com que os passeios por estes canais n\u00e3o se cingissem apenas a tr\u00eas ou quatro, permitindo um maior equil\u00edbrio e evitando as subcargas dos percursos325. O que se pretende, realmente, \u00e9 realizar uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que possibilite consciencializar os caminhantes para terem uma atitude mais cuidada, pois, muitas vezes, s\u00e3o os pr\u00f3prios que p\u00f5em em causa a sua seguran\u00e7a devido a atitudes despreocupadas e inconscientes, contribuindo, consequentemente, para a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o negativa das levadas. H\u00e1, portanto, falta de uma entidade que acolha esta tutela e que fa\u00e7a este trabalho que requer investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Opina-se, igualmente, que as entidades locais (autarquias) e o governo regional deveriam ter uma preocupa\u00e7\u00e3o mais interventiva e controlar a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 transmitida pelos diversos meios de informa\u00e7\u00e3o, evitando comunica\u00e7\u00f5es erradas. Miguel Albuquerque, no Di\u00e1rio de Not\u00edcias, afirmou isso mesmo, mencionando que\ndeve-se estabelecer um plano de informa\u00e7\u00e3o cred\u00edvel relativamente ao grau de dificuldade de cada percurso ou levada (em fun\u00e7\u00e3o da idade e capacidade de mobilidade dos respectivos turistas) e tentar evitar congestionamentos nas alturas de maior aflu\u00eancia de turistas \u00e0 Regi\u00e3o326.\nA respeito da informa\u00e7\u00e3o que, normalmente, \u00e9 transmitida, consideramos que esta \u00e9 demasiadamente est\u00e1tica, pois a dificuldade dos percursos, e inclusive a sua dura\u00e7\u00e3o, muda, dependendo de aspetos, sendo a mudan\u00e7a do estado do tempo um desses casos. A informa\u00e7\u00e3o que, geralmente, aborda o percurso em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis (ver\u00e3o) n\u00e3o \u00e9 capaz, por isso, de consciencializar o caminhante plenamente. A investigadora Filipa Fernandes prop\u00f4s, por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o que assumisse a responsabilidade de divulgar informa\u00e7\u00f5es variadas, na esperan\u00e7a de colmatar tal problema327. Como cada vez mais as pessoas est\u00e3o em contacto com as novas tecnologias, estas poderiam ser uma forma de resolver o assunto, utilizando-as para apresentar, divulgar e indicar, pelo menos semanalmente, atualiza\u00e7\u00f5es acerca dos trilhos das levadas.\n325\tFilipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\n326\tDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 14 de junho de 2014.\n327\tFilipa Fernandes, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\nOs pr\u00f3prios habitantes da regi\u00e3o acabam, igualmente, por ter um papel importante nesta \u00e1rea de informa\u00e7\u00e3o o que poderia, e deveria, ser aproveitado. Neste sentido, sendo as autarquias um dos poderes locais mais pr\u00f3ximos da popula\u00e7\u00e3o, poderia procurar-se junto delas estabelecer debates e troca de informa\u00e7\u00f5es acerca da tem\u00e1tica das levadas, dando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um maior conhecimento sobre as mesmas. Promover-se-ia, deste modo, uma maior preocupa\u00e7\u00e3o e cuidado da popula\u00e7\u00e3o para com estes canais. Para al\u00e9m disso, ficaria mais apta a dar, quando requerido pelos caminhantes, informa\u00e7\u00f5es e conselhos.\nCom o crescimento do turismo, tem havido o surgimento de ideias no sentido de criar novas atividades que ocupam o turista que vem \u00e0 procura de novas sensa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias. Se por um lado isto beneficia a promo\u00e7\u00e3o do destino, leva, simultaneamente, a alguns desacordos. No caso das levadas tem-se verificado a pr\u00e1tica de Trail Running, BTT, Canyoning, entre outros. Contudo, apesar do dinamismo que tais atividades trazem, apanham muitas vezes os caminhantes despercebidos, o que p\u00f5e em causa a seguran\u00e7a do percurso. Seria, por isso, necess\u00e1rio e fulcral selecionar algumas levadas menos frequentadas para a realiza\u00e7\u00e3o destas atividades, o que n\u00e3o deve ser dif\u00edcil devido ao facto da ilha possuir cerca de duzentos canais. Para al\u00e9m disso, deveria proceder-se \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o, nos percursos, de sinaliza\u00e7\u00f5es informativas e adequadas de modo a avisar e prevenir os seus visitantes.\nApesar dos aspetos referenciados anteriormente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as levadas proporcionam passeios calmos e seguros, salvo pequenas exce\u00e7\u00f5es. A sua rede continua em ascens\u00e3o, recolhendo as muitas \u00e1guas provenientes das in\u00fameras nascentes espalhadas por toda a ilha, levando-as at\u00e9 onde o homem precisa e permitindo passeios magn\u00edficos. Contudo, continua a ser important\u00edssimo respeitar as mudan\u00e7as abruptas do clima que, rapidamente, pode colocar o piso escorregadio, as medidas de seguran\u00e7a e estar consciente e informado dos seus riscos que, como em qualquer atividade na natureza, existem.\n4.3 As levadas da ilha da Madeira como Patrim\u00f3nio Cultural\nComo \u00e9 mencionado nas Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para Aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, o patrim\u00f3nio cultural e natural est\u00e1 inclu\u00eddo nos bens que, pelo seu \u00abValor Universal Excecional\u00bb, possuem uma incalcul\u00e1vel e imprescind\u00edvel import\u00e2ncia\npara cada pa\u00eds e, tamb\u00e9m, para toda a humanidade. O desaparecimento, abandono, destrui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o desses bens s\u00e3o vistos como um grande empobrecimento de todos os povos do globo. Neste sentido, existe uma atempada e persistente necessidade de proteg\u00ea-los dos riscos a que est\u00e3o, constantemente, sujeitos. \u00c9 por isso necess\u00e1rio assegurar estes bens culturais que contam a hist\u00f3ria da humanidade e dos povos. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio identific\u00e1-los para que a sua prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o se efetivem e sejam transmitidos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es vindouras para que, tamb\u00e9m, elas os conhe\u00e7am e valorizem. Foi com este intuito que, desde a Conven\u00e7\u00e3o de 1972, a que j\u00e1 nos referimos no primeiro cap\u00edtulo, a UNESCO deu um important\u00edssimo passo na defesa do patrim\u00f3nio cultural e natural de todo o mundo, adotando o conceito de \u00abdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u00bb que cada vez mais \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o.\nTendo nos cap\u00edtulos anteriores abordado o patrim\u00f3nio cultural e sua legisla\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas f\u00edsicas da ilha e a hist\u00f3ria das levadas da Madeira, \u00e9 fulcral, e o principal prop\u00f3sito deste trabalho, relacionar, propor e justificar as \u00faltimas enquanto heran\u00e7a cultural que a todos diz respeito.\nA partir da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, o tema das levadas da Madeira tem ganhado uma proje\u00e7\u00e3o nacional e internacional, muito devido \u00e0 abrang\u00eancia que possui. No ano de 1994, o Governo Regional da Madeira procurou levar a cabo a sua candidatura a Patrim\u00f3nio da Humanidade. Nelson Ver\u00edssimo e Henrique Costa Neves foram indicados para executar um relat\u00f3rio minucioso e demonstrador do valor excecional que as levadas representam328. A exposi\u00e7\u00e3o foi entregue ao Secret\u00e1rio Regional de Agricultura, Florestas e Pescas no dia 26 de julho de 1995 com o intuito de ser expedida para a UNESCO, tendo sido avaliada favoravelmente, satisfazendo os requisitos exigidos por esta entidade internacional329. Todavia, em prol do bom sucesso da candidatura da Floresta Laurissilva da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, estatuto que lhe foi atribu\u00eddo, como j\u00e1 referimos, em 1999, a candidatura das levadas da Madeira foi suspensa.\nVinte anos depois, nova proposta surgiu por iniciativa do Partido Ecologista \u00abos Verdes\u00bb, recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, onde a mesma teve uma aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime no\n328\tARM, Neves, Henrique Costa &amp; Ver\u00edssimo, Nelson (1994), Levadas da Madeira: proposta de classifica\u00e7\u00e3o como patrim\u00f3nio da Humanidade, estudo pr\u00e9vio de candidatura , Funchal.\n329\tVer\u00edssimo, Nelson (2015), \u00abLevadas da Madeira: Candidatura a Patrim\u00f3nio da Humanidade\u00bb, in Boletim do CIERL-Uma, 1,2, Funchal, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Estudos Regionais e Locais da Universidade da Madeira, 4-7.\ndia 6 de fevereiro de 20 1 5330, sendo reconhecido o valor excecional e universal das mesmas (anexo G). Tal aprova\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o s\u00f3 acabou por demonstrar o valor das levadas para a RAM como, tamb\u00e9m, para todo o contexto nacional, demonstrando que estas foram, e s\u00e3o, de extrema import\u00e2ncia para todo o pa\u00eds. Revelou, igualmente, que este \u00e9 um assunto que ultrapassa as diverg\u00eancias pol\u00edticas, e mesmo as barreiras naturais, como se entre Portugal Continental e a ilha da Madeira n\u00e3o existisse um mar que os distancia. Pede-se agora que, com a mencionada aprova\u00e7\u00e3o, o Estado fa\u00e7a um levantamento e identifica\u00e7\u00e3o de todos os atributos que s\u00e3o essenciais para autenticar as levadas como um patrim\u00f3nio cultural fundamental.\nO mencionado projeto justificava que estes aquedutos devem ser classificados como Patrim\u00f3nio da Humanidade pela UNESCO por serem\numa das j\u00f3ias culturais e naturais da Regi\u00e3o e constituem um exemplar \u00fanico ao n\u00edvel do patrim\u00f3nio nacional. S\u00e3o tamb\u00e9m uma pe\u00e7a not\u00e1vel e invulgar da hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a \u00e1gua, como bem comum e essencial \u00e0 vida, facto que lhe confere uma dimens\u00e3o universal e um valor excecional331.\nA par disso, s\u00e3o, ainda, um essencial testemunho que demonstra a capacidade dos nossos antepassados em asseverarem a sua sobreviv\u00eancia e em tirarem proveito da pr\u00f3pria natureza, de ultrapassarem os obst\u00e1culos, que pareciam inultrapass\u00e1veis, sem colocar em causa o bem-estar do que os rodeavam. Por serem uma obra de engenharia criada pelo homem sem igual no mundo, conjuga os interesses econ\u00f3micos, os sociais e ambientais relacionados com a gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. S\u00e3o, tamb\u00e9m, salientadas as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias que s\u00f3 a rede de levadas da Madeira possui e que referimos durante todo o trabalho, n\u00e3o existindo igual em parte nenhuma do mundo332.\nA proposta mencionada enaltece as levadas da Madeira como uma admir\u00e1vel obra de engenharia hidr\u00e1ulica que tem vindo a possibilitar o vislumbre de paisagens encantadoras, referindo que estes \u201ccaminhos de \u00e1gua de montanha\u201d s\u00e3o apenas a parte mais vis\u00edvel e conhecida do seu valor patrimonial333. Por\u00e9m, existe uma outra parte principal que se encontra menos vis\u00edvel, que \u00e9 as especificidades do seu funcionamento,\n330\tResolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n.\u00b0 18/2015, publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica DR 1a s\u00e9rie N\u00b0 35 de 19 de Fevereiro de 2015.\n331\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\n332\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\n333\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\ndetentoras de atributos muito peculiares, parte essa que, durante este trabalho, procur\u00e1mos salientar. S\u00e3o alguns exemplos\nas regras de distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; os princ\u00edpios que norteiam a sua gest\u00e3o, bem como a do bem comum; a forma como esta tem sido assegurada, consoante a sua natureza associativa ou estatal; os interesses econ\u00f3micos e sociais que se confrontaram ao longo destes cinco s\u00e9culos; as lutas travadas pelas popula\u00e7\u00f5es em defesa das nascentes; o patrim\u00f3nio agregado, material ou imaterial, nomeadamente lingu\u00edstico (o giro, a \u00e1gua de pena, o levadeiro, os her\u00e9us) e a vasta produ\u00e7\u00e3o legislativa existente sobre o tema334.\nTal demonstra que as levadas s\u00e3o muito mais que apenas o pr\u00f3prio canal de irriga\u00e7\u00e3o e que possuem toda uma hist\u00f3ria que se cruza com a do pr\u00f3prio homem e das suas necessidades, culminando com a fisionomia e origem da ilha. Podemos salientar que estes canais s\u00e3o, na verdade, um patrim\u00f3nio universal, pois, como foi referido no Projeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/XII/4a, recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, tiveram um papel important\u00edssimo no desenvolvimento da economia da ilha, o que, consequentemente, permitiu-a ter tido um papel de lugar estrat\u00e9gico na \u00e9poca dos Descobrimentos, gra\u00e7as \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o no Atl\u00e2ntico335. Hoje, esta regi\u00e3o ultraperif\u00e9rica \u00e9 vista como uma ilha detentora de um excecional valor universal, quer a n\u00edvel cient\u00edfico, tur\u00edstico entre muitos outros, o que se deve, em muito, \u00e0s levadas.\nS\u00e3o medidas como estas que contribuem para a perman\u00eancia deste patrim\u00f3nio cultural, cooperando, ainda, na divulga\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e para uma maior consciencializa\u00e7\u00e3o da sociedade.\nDurante toda a investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se encontrou nenhum documento que classifique, efetivamente, uma levada ou as levadas da Madeira como patrim\u00f3nio cultural. \u00c9 preciso ter consci\u00eancia de que existem muitos elementos dos quais estes aquedutos dependem. Por este motivo, procuramos demonstrar que, quando defendemos a rede de levadas da Madeira como patrim\u00f3nio cultural, \u00e9 preciso defender tudo o que a rodeia. No entanto, sabemos que a salvaguarda desta heran\u00e7a \u00e9 dif\u00edcil e dispendiosa. Neste sentido, a sua classifica\u00e7\u00e3o facilitaria a entrada e acesso a meios que simplificariam e auxiliariam o processo de preserva\u00e7\u00e3o, o que, naturalmente, contribui para um maior desenvolvimento\n334\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\n335\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/XIW recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\nda pr\u00f3pria ilha336. Resumidamente, com a classifica\u00e7\u00e3o surgiriam largos benef\u00edcios como a preserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, a sua perman\u00eancia para as gera\u00e7\u00f5es vindouras, ganhar-se-ia uma maior proje\u00e7\u00e3o nacional e internacional, o que resultaria numa maior divulga\u00e7\u00e3o, amplitude e numa consequente abrang\u00eancia, beneficiando a ilha enquanto destino tur\u00edstico. Para tal seria necess\u00e1rio o envolvimento de v\u00e1rias entidades da regi\u00e3o e do pa\u00eds, associa\u00e7\u00f5es, \u00f3rg\u00e3os de poder local, entre outros.\nSurge, contudo, a d\u00favida se a classifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser feita a toda a rede de levadas ou apenas a algumas. Se a candidatura se cingir somente a um restrito n\u00famero de levadas, surgem algumas quest\u00f5es como quais as levadas a classificar e qual o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o. Tendo a Madeira in\u00fameras, escolher duas ou tr\u00eas levadas \u00e9 um ato quase imposs\u00edvel. Ao faz\u00ea-lo acresce o problema de n\u00e3o valorizar as restantes que s\u00e3o, tamb\u00e9m, merecedoras de classifica\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o, igualmente, de extrema import\u00e2ncia para a regi\u00e3o. Mas um dos mais graves problemas \u00e9 que perder-se-ia muito do patrim\u00f3nio indissoci\u00e1vel \u00e0 hist\u00f3ria das levadas, o que seria negativo para os bens da RAM e mesmo de Portugal. Isto porque tender-se-ia a proteger e divulgar apenas as classificadas.\nConsideramos, por tudo isso, que a classifica\u00e7\u00e3o das levadas como rede de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 mais vantajoso em todos os sentidos. Classificar as levadas como um todo possibilita que as valorizemos na totalidade, assim como o seu sistema \u00fanico de irriga\u00e7\u00e3o de que todas fazem parte e as vejamos como um pleno, as quais representam uma heran\u00e7a passada de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Permite ainda abranger e envolver grande parte da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e contribuiria para um maior desenvolvimento da ilha. Como uma classifica\u00e7\u00e3o requer que se atinjam crit\u00e9rios bem definidos, tal como o estado de conserva\u00e7\u00e3o, disto resultaria que grande parte da rede teria de ser recuperada, limpa e protegida antes da efetiva\u00e7\u00e3o de uma proposta, o que favoreceria a regi\u00e3o em v\u00e1rios sentidos. Com a classifica\u00e7\u00e3o, os crit\u00e9rios de reconstru\u00e7\u00e3o seriam mais apertados o que faria com que as mesmas fossem feitas de forma mais bem planeada sem afetar a sua originalidade. Todos n\u00f3s ficar\u00edamos a conhec\u00ea-las melhor. A agricultura beneficiaria, tamb\u00e9m, pois continua a precisar de canais limpos, em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o e em pleno funcionamento, trazendo vantagens, portanto, \u00e0 economia regional. Mas, como n\u00e3o s\u00e3o apenas as quest\u00f5es financeiras que contribuem para o bem-estar social, a classifica\u00e7\u00e3o e salvaguarda das levadas como patrim\u00f3nio cultural colaboraria para uma \u201cmanuten\u00e7\u00e3o\u201d mais acesa da identidade dos madeirenses. Contrariamente ao que poderia suceder com\n336\tProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015.\napenas algumas levadas, a classifica\u00e7\u00e3o da rede combateria, ainda, a massifica\u00e7\u00e3o existente.\nO reconhecimento de toda a rede tem, inevitavelmente, mais vigor, na medida em que salvaguardar-se-ia todo o sistema de regadio e gest\u00e3o de \u00e1gua da Madeira, a legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria que se criou desde o in\u00edcio do povoamento at\u00e9 aos nossos dias, materiais, t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o, enfim, todo um tesouro que se tem criado e que \u00e9 de grande valor para a hist\u00f3ria, presente e futuro da regi\u00e3o. Representaria, mais, a capacidade do ser humano em superar-se e adaptar-se ao seu meio envolvente, o que manifesta a luta da humanidade por um recurso t\u00e3o vital que \u00e9 a \u00e1gua.\nFazendo um paralelo com aquilo que a UNESCO determina, \u00e9 poss\u00edvel constatar que as levadas da Madeira, \u201cobras conjugadas do homem e da natureza\u201d337, enquadram-se, perfeitamente, nos artigos 1.\u00b0 e 2.\u00b0 da Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial. As levadas s\u00e3o detentoras de um \u00abValor Universal Excecional\u00bb para as gera\u00e7\u00f5es da atualidade e as futuras e, por isso, transcendem todas as fronteiras regionais e nacionais. \u00c9 fulcral ressalvar que a conven\u00e7\u00e3o refere inclusive que s\u00e3o protegidos e inscritos na lista do Patrim\u00f3nio Mundial aqueles que s\u00e3o merecedores pelo seu interesse, valor e import\u00e2ncia.\nAtendendo aos crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o do \u00abValor Universal Excecional\u00bb, criados pela UNESCO, constatamos que estes aquedutos enquadram-se perfeitamente em alguns deles. Sendo que para que um bem atinja tal classifica\u00e7\u00e3o tem de responder pelo menos a um dos crit\u00e9rios exigidos, as levadas cumprem-no totalmente.\nDepois de uma leitura e an\u00e1lise, foi poss\u00edvel verificar que estes canais se emolduram nos seguintes crit\u00e9rios: i) representam uma obra-prima do g\u00e9nio criador humano; ii) s\u00e3o testemunho de um interc\u00e2mbio de influ\u00eancias consider\u00e1vel, durante um dado per\u00edodo ou numa determinada \u00e1rea cultural, sobre o desenvolvimento da arquitetura ou da tecnologia, das artes monumentais, do planeamento urbano ou da cria\u00e7\u00e3o de paisagens; iii) constituem um testemunho \u00fanico ou pelo menos excecional de uma tradi\u00e7\u00e3o cultural ou de uma civiliza\u00e7\u00e3o viva ou desaparecida; v) s\u00e3o um exemplo excecional de povoamento humano tradicional, da utiliza\u00e7\u00e3o tradicional do territ\u00f3rio ou do mar, que seja representativo de uma cultura (ou culturas), ou da intera\u00e7\u00e3o humana com o meio ambiente, especialmente quando este \u00faltimo se tornou vulner\u00e1vel sob o impacto\n337\tComit\u00e9 intergovernamental para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio mundial, cultural e natural (2013), Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para Aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, Lisboa, Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, p. 11.\nde altera\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis; vii) representam fen\u00f3menos naturais not\u00e1veis ou \u00e1reas de beleza natural e de import\u00e2ncia est\u00e9tica excecionais.\n\u00c9, ainda, pedido pela organiza\u00e7\u00e3o que o bem cultural satisfa\u00e7a condi\u00e7\u00f5es de autenticidade como: forma e conce\u00e7\u00e3o; materiais e subst\u00e2ncia; uso e fun\u00e7\u00e3o; tradi\u00e7\u00f5es, t\u00e9cnicas e sistema de gest\u00e3o; localiza\u00e7\u00e3o e enquadramento; l\u00edngua e outras formas de patrim\u00f3nio imaterial; esp\u00edrito e sentimento; e outros fatores intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos. Neste sentido, e por tudo aquilo que aqui foi abordado e mencionado, pensa-se que as levadas da ilha da Madeira cumprem tais imposi\u00e7\u00f5es. Respeitam, similarmente, elementos que justificam e exprimem o seu \u00abValor Universal Excecional\u00bb. Possuem, como j\u00e1 vimos, uma dimens\u00e3o suficiente e representativa, sendo um dos aspetos que mais as carateriza e que influenciou a din\u00e2mica da paisagem da ilha e a sua beleza, s\u00e3o de uma import\u00e2ncia extrema para a garantia do futuro e, por falta de manuten\u00e7\u00e3o em alguns casos e pelo desenvolvimento da pr\u00f3pria sociedade, t\u00eam sofrido alguns efeitos negativos.\nAquando de uma an\u00e1lise da lista do Patrim\u00f3nio Mundial, enunciado pela UNESCO, notou-se a exist\u00eancia de tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es que se assemelham ao sistema de irriga\u00e7\u00e3o criado pelas levadas da Madeira. S\u00e3o eles o Sistema Hidr\u00e1ulico de Shushtar no Ir\u00e3o, Aflaj Sistemas de Irriga\u00e7\u00e3o de Om\u00e3 e o Aqueduto de Padre Tembleque Sistema Hidr\u00e1ulico no M\u00e9xico. S\u00e3o sistemas que se assemelham no sentido de serem constru\u00e7\u00f5es feitas pelo homem, advindas da necessidade de transportar \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o de terrenos e utiliza\u00e7\u00e3o do quotidiano. Visualmente, aquele que mais se assemelha com as levadas s\u00e3o os existentes em Om\u00e3 (figura 16).\nFigura 16. Aflaj Sistemas de Irriga\u00e7\u00e3o de Om\u00e3 (retirado de http://whc.unesco.org)\nFoi um sistema constru\u00eddo por volta do ano 500 dC apesar de, por algumas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas, sugerirem que os sistemas de irriga\u00e7\u00e3o j\u00e1 datam de 2500 aC. Como acontece com as levadas, \u00e9 um sistema que funciona atrav\u00e9s da gravidade e as \u00e1guas s\u00e3o canalizadas a partir de fontes at\u00e9 aos terrenos agr\u00edcolas e, tamb\u00e9m, para uso dom\u00e9stico. Apesar do sistema de gest\u00e3o e partilha da \u00e1gua ser diferente \u00e9, identicamente, gerido atrav\u00e9s de valores comuns e tradicionais. Como acontece na Madeira, as regi\u00f5es de Dakhiliya, Sharqiya e Batinah s\u00e3o dependentes do sistema de irriga\u00e7\u00e3o e, por isso, \u00e9 um elemento que influenciou a sua hist\u00f3ria e o presente, originando outros elementos patrimoniais relacionados com o mesmo. Os cinco Aflaj Sistemas de Irriga\u00e7\u00e3o de Om\u00e3 classificados pela UNESCO em 2006, tal como as levadas, s\u00e3o um sistema constru\u00eddo de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o onde foram transmitidas t\u00e9cnicas e a arte de escavar a terra de modo a levar a \u00e1gua aonde \u00e9 necess\u00e1ria.\nSendo que \u00abAflaj\u00bb \u00e9 plural de \u00abFalaj\u00bb que exprime, em \u00e1rabe, \u201cdividir em partes\u201d, interliga-se, efetivamente, com as levadas uma vez que estas trataram de repartir a \u00e1gua a todas as regi\u00f5es e habitantes da ilha da Madeira.\nPara a UNESCO, o Aflaj Sistema de Irriga\u00e7\u00e3o enquadrou-se no crit\u00e9rio (v) por ser um exemplo excecional de povoamento humano tradicional, da utiliza\u00e7\u00e3o tradicional do territ\u00f3rio ou do mar, que seja representativo de uma cultura (ou culturas), ou da intera\u00e7\u00e3o humana com o meio ambiente, especialmente quando este \u00faltimo se tornou vulner\u00e1vel sob o impacto de altera\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis338.\nNeste sentido, a UNESCO v\u00ea a cole\u00e7\u00e3o de cerca de 3 mil sistemas de irriga\u00e7\u00e3o Aflaj como a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de um recurso h\u00eddrico para o cultivo de palmeiras, entre outros produtos, em terras muito \u00e1ridas, constru\u00eddos atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de engenharia antigas, encontrando-se, ainda hoje, em funcionamento. \u00c9, conjuntamente, um sistema do qual as comunidades s\u00e3o totalmente dependentes, que originou uma gest\u00e3o e partilha da \u00e1gua eficaz, constru\u00edda e consagrada pelo tempo, tendo como base um conjunto de valores comuns. Apesar de este sistema remeter-nos, e ter sido constru\u00eddo, h\u00e1 muitos mais anos do que as levadas, estas \u00faltimas n\u00e3o deixam de ter menos valor. Embora sejam semelhantes, cada uma \u00e9 representativa e uma heran\u00e7a que os antepassados destes dois locais deixaram e que, ainda hoje, s\u00e3o utilizadas, n\u00e3o deixando, com certeza,\n338\tComit\u00e9 intergovernamental para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio mundial, cultural e natural (2013), Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para Aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, Lisboa, Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, p. 17.\nde possu\u00edrem aspetos que as diferenciam, o que lhes d\u00e1 representatividade e interesse individuais.\nTendo em conta o que foi anteriormente referido, podemos concluir que as levadas da Madeira s\u00e3o merecedoras, tamb\u00e9m, de serem inseridas na lista do Patrim\u00f3nio Mundial. Mas, para tal, \u00e9 importante, primeiro, enquadr\u00e1-las na legisla\u00e7\u00e3o portuguesa e na do patrim\u00f3nio cultural. Como j\u00e1 foi mencionado no hodierno trabalho, \u00e9 a Lei n.\u00b0 107/2001 que estabelece as bases da pol\u00edtica e do regime de prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural no contexto nacional. Contudo, apesar das levadas j\u00e1 terem sido propostas a Patrim\u00f3nio da Humanidade, pensa-se que \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver mais estrat\u00e9gias para que tal aconte\u00e7a. Tal situa\u00e7\u00e3o leva-nos a concluir que, tanto o patrim\u00f3nio cultural da RAM como, neste caso mais espec\u00edfico, as levadas, n\u00e3o t\u00eam tido a aten\u00e7\u00e3o devida. Situa\u00e7\u00e3o que tem de ser, rapidamente, alterada se o que se quer \u00e9 realmente avan\u00e7ar com a candidatura para a UNESCO. Ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio, obrigatoriamente, demonstrar que se possui uma atitude interventiva e exemplar para com o patrim\u00f3nio. Neste sentido, considera-se que um dos primeiros passos \u00e9 demonstrar que as levadas da ilha da Madeira s\u00e3o parte \u00fanica e fundamental do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas.\nLogo no artigo 2.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001est\u00e1 estabelecido como princ\u00edpios basilares do patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas que dele fazem parte todos os bens que s\u00e3o testemunho com valor de civiliza\u00e7\u00e3o ou de cultura, representantes de um interesse cultural relevante e devem ser objeto de especial prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. Durante este trabalho, j\u00e1 foi demonstrado que as levadas s\u00e3o, sem d\u00favida, bens culturais valiosos que t\u00eam sido passados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, assim como as suas t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o que representam uma forma\u00e7\u00e3o do homem. Elas, para al\u00e9m da influ\u00eancia que tiveram e t\u00eam na sociedade madeirense, contribu\u00edram para todo o contexto nacional, principalmente a n\u00edvel econ\u00f3mico, mas tamb\u00e9m cultural. Pelas mais diversas raz\u00f5es, s\u00e3o merecedoras de uma prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o constantes de modo a ser garantida a sua perman\u00eancia. As levadas da Madeira, uma das mais belas e grandiosas institui\u00e7\u00f5es de Portugal, representam a grandiosidade e persist\u00eancia do povo portugu\u00eas que nunca desistiu de construir tal emblem\u00e1tica obra durante cerca de seis s\u00e9culos.\nAinda no mesmo artigo, \u00e9 referida a l\u00edngua portuguesa como mais um dos elementos essenciais do patrim\u00f3nio cultural. Tendo a l\u00edngua portuguesa vindo a ser constru\u00edda e modificada ao longo dos s\u00e9culos, onde os muito dialetos regionais s\u00e3o importantes, as levadas da RAM contribu\u00edram para a mesma atrav\u00e9s da origem de termos. Para al\u00e9m de tudo isto, estes canais possuem um grande interesse cultural,\ndesignadamente a n\u00edvel hist\u00f3rico, arquitet\u00f3nico, lingu\u00edstico, documental, etnogr\u00e1fico, social e t\u00e9cnico, que est\u00e3o interligados com a mem\u00f3ria, assim como s\u00e3o detentores de autenticidade e singularidade. Existem, ainda, outros elementos relacionadas com as mesmas que possuem um relevante valor de testemunho. S\u00e3o exemplos os rel\u00f3gios d'\u00e1gua, lavadoiros, casas de levadeiros, caixas de distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, entre outros que atestam a veracidade deste bem cultural, representando fontes importantes que permitem uma melhor interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo. Para al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o pr\u00f3pria que as levadas possuem, existe toda uma legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, espec\u00edfica, que foi sendo formada desde o povoamento da Madeira, o que para al\u00e9m de dar um cunho valorativo a este bem, demonstra o seu interesse para o contexto nacional.\nNo artigo 17.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001 foram, tamb\u00e9m, estabelecidos alguns crit\u00e9rios a ter em conta para a classifica\u00e7\u00e3o ou a inventaria\u00e7\u00e3o do bem cultural em quest\u00e3o339, nos quais as levadas da Madeira se enquadram. Apesar de j\u00e1 termos vindo a espelhar o interesse do bem como um dos testemunhos mais not\u00e1veis das viv\u00eancias dos madeirenses e dos factos com um valor hist\u00f3rico, est\u00e9tico e t\u00e9cnico \u00edmpares, elas representam uma estima incalcul\u00e1vel, no ponto de vista da investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e da mem\u00f3ria coletiva da sociedade madeirense, assim como representam o g\u00e9nio de todos os que constru\u00edram esta dif\u00edcil institui\u00e7\u00e3o. Por estes motivos elas s\u00e3o, no contexto regional e mesmo nacional, um bem que \u00e9 apreciado como um testemunho simb\u00f3lico da cultura e com uma influ\u00eancia na paisagem da ilha extremamente significativa. Sendo um bem cultural que est\u00e1 exposto a muitos riscos de deteriora\u00e7\u00e3o merece, por isso, uma maior aten\u00e7\u00e3o e cuidado que seriam mais f\u00e1ceis com uma futura classifica\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o.\nCom a poss\u00edvel classifica\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira, segundo a mesma legisla\u00e7\u00e3o, o bem cultural em causa acabaria por beneficiar de muitas regalias. Pois, de acordo com o artigo 12.\u00b0, com uma interven\u00e7\u00e3o do Estado e da popula\u00e7\u00e3o no seu asseguramento e salvaguarda, aconteceria que seria garantido o acesso \u00e0 frui\u00e7\u00e3o do bem cultural, seria vivificada a identidade cultural comum da na\u00e7\u00e3o e comunidades regionais e locais o que favorece a consci\u00eancia hist\u00f3rica do povo portugu\u00eas, o bem-estar social, econ\u00f3mico, assim como um maior desenvolvimento regional e local, resultando na defesa da qualidade ambiental e paisag\u00edstica. As levadas da Madeira, que representam um testemunho material com valor de civiliza\u00e7\u00e3o e cultural340, de interesse nacional, carecem\n339\tArtigo 17.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n340\tArtigo 14.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\nde uma classifica\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o de modo a ficarem protegidas legalmente341. A inventaria\u00e7\u00e3o significaria que, independentemente, do seu propriet\u00e1rio (Estado ou privado), seria realizado um levantamento sistem\u00e1tico e, mais ou menos, exaustivo da rede, o que faria com que fic\u00e1ssemos a conhecer melhor este bem cultural342. Um outro aspeto que seria, pois, ben\u00e9fico seria a obrigatoriedade que a lei exige aos bens culturais classificados ou em vista de classifica\u00e7\u00e3o. Os respons\u00e1veis pelo bem cultural em causa, neste caso as levadas, seriam for\u00e7ados legalmente a \u201cconservar, cuidar e proteger devidamente o bem, de forma a assegurar a sua integridade e a evitar a sua perda, destrui\u00e7\u00e3o ou deteriora\u00e7\u00e3o\u201d343, assim como criar meios adequados que possibilitassem a visita e utiliza\u00e7\u00e3o do bem e que garantissem a respetiva conserva\u00e7\u00e3o. Seriam, igualmente, obrigados a informar o \u00f3rg\u00e3o competente da administra\u00e7\u00e3o central ou regional, bem como os servi\u00e7os com compet\u00eancia inspetiva, o presidente da c\u00e2mara municipal ou as autoridades policiais, caso verificassem algo que colocasse em causa o bem-estar ou o seu interesse para os mesmos determinarem medidas e t\u00e9cnicas provis\u00f3rias para proteger o bem344. Caberia, tamb\u00e9m, aos respons\u00e1veis pelo bem executar os trabalhos considerados necess\u00e1rios para assegurar a sua salvaguarda345.\nOs trabalhos de conserva\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o, reintegra\u00e7\u00e3o e de restauro dos bens classificados passam a ser feitos mediante t\u00e9cnicos de qualifica\u00e7\u00e3o legalmente reconhecida que, juntamente com o \u00f3rg\u00e3o competente pela classifica\u00e7\u00e3o, procedem aos estudos e projetos sem interferir na natureza da obra, respeitando a originalidade da mesma346. \u00c9, ainda, evitada pela legisla\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural a ced\u00eancia de licen\u00e7as de demoli\u00e7\u00e3o mesmo que seja uma parte parcial do bem classificado347, o que se tornaria numa mais-valia para as levadas, principalmente as que se encontram em pior estado.\nCompreende-se, pelo mencionado, que as levadas n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o, de facto, um bem cultural com valor excecional de uma relev\u00e2ncia significativa para o patrim\u00f3nio cultural portugu\u00eas e da RAM, como s\u00e3o fulcrais para a sociedade que v\u00ea nelas um s\u00edmbolo de valentia e determina\u00e7\u00e3o dos portugueses e, em especial, dos madeirenses. S\u00e3o um documento hist\u00f3rico de notoriedade acrescida por ter influenciado a hist\u00f3ria da ilha e do pa\u00eds, tendo conflu\u00eddo com epis\u00f3dios marcantes da hist\u00f3ria nacional. Para al\u00e9m de serem\n341\tArtigo 16.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n342\tArtigo 19.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n343\tArtigo 21.\u00b0, al\u00ednea b),da Lei n.\u00b0 107/2001.\n344\tArtigo 32.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n345\tArtigo 21.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n346\tArtigo 45.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\n347\tArtigo 51.\u00b0 da Lei n.\u00b0 107/2001.\nmerecedoras de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o-no, igualmente, de divulga\u00e7\u00e3o pela relev\u00e2ncia, compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da identidade madeirense e portuguesa.\nApesar de sermos conhecedores e termos a no\u00e7\u00e3o da grandiosidade e valor das levadas da Ilha da Madeira, foi, ao longo da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, de investiga\u00e7\u00e3o, procura e leitura de variadas fontes e refer\u00eancias, que fic\u00e1mos, de facto, elucidados relativamente \u00e0 sua extrema import\u00e2ncia e magnific\u00eancia. Realmente, s\u00e3o v\u00e1rios os autores, figuras e investigadores, nacionais e internacionais, que as enaltecem, desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o. J\u00e1 Fernando Augusto da Silva dizia que as levadas constitu\u00edam o mais rico elemento da agricultura na Madeira e que, por isso, a conserva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos aquedutos e a explora\u00e7\u00e3o de novas nascentes, formavam o principal fator da agricultura da ilha, tornando-as num elemento basilar e primordial de toda a sua 348\neconomia348.\nRaimundo Quintal defende que \u201cos poios (socalcos) e as levadas s\u00e3o as mais belas pe\u00e7as do patrim\u00f3nio cultural da Ilha da Madeira349\u201d e que \u201ca hist\u00f3ria e as monumentais obras de engenharia s\u00e3o raz\u00f5es fortes para a candidatura das Levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio Cultural da Humanidade\u201d350. Filipa Fernandes fala-nos, por sua vez, das levadas como um monumento vivo da cultura madeirense, relevantes atrativos culturais para a visita do turista e que, para al\u00e9m disso, s\u00e3o uma fonte aglutinadora de valores sociais e culturais importantes no imagin\u00e1rio da sociedade351. Segundo Norrl, pelas carater\u00edsticas particulares da ilha e das levadas da Madeira torna-se imposs\u00edvel compar\u00e1-las com outros sistemas de irriga\u00e7\u00e3o existentes em qualquer parte do mundo352. De acordo com Maria Lamas, estes canais v\u00e3o para al\u00e9m do que \u00e9 palp\u00e1vel e vis\u00edvel, pois\nas levadas da nossa terra n\u00e3o s\u00e3o apenas uma grandiosa obra, talvez sem paralelo no mundo, iniciada pelos colonizadores e continuada, num ritmo mais ou menos intenso, durante cinco s\u00e9culos; n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente o milagre da \u00e1gua a multiplicar-se em caudais que atravessam j\u00e1 quase todas as regi\u00f5es da ilha, valorizando de ano para ano a sua agricultura; n\u00e3o se limitam tamb\u00e9m a ser um prod\u00edgio de esfor\u00e7o, persist\u00eancia e t\u00e9cnica, que tem custado vidas e vidas, no campo da sua realiza\u00e7\u00e3o e no da luta individual pela posse ou usufruto da \u00e1gua. As levadas\n348\tSilva, Fernando &amp; Meneses, Carlos (1965), Elucid\u00e1rio Madeirense, Funchal, Vol.II e III, 3aedi\u00e7\u00e3o da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\n349\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154, p.140.\n350\tIbidem, p.154.\n351\tFernandes, Filipa (2010), \u00abA cultura da \u00e1gua: da patrimonializa\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira \u00e0 oferta tur\u00edstica\u00bb, in PASOS. Revista de Turismo y Patrim\u00f3nio Cultural, 4, Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 529-538.\n352\tARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet.\ns\u00e3o alguma coisa mais, para al\u00e9m da sua utilidade, da sua express\u00e3o social, da import\u00e2ncia econ\u00f3mica que assume e do interesse que oferecem os seus aspectos de ordem t\u00e9cnica. Elas t\u00eam vida pr\u00f3pria, qualquer coisa que transcende a sua miss\u00e3o concreta de fertilizar a terra-\u00e1gua, que vai correndo, com a precis\u00e3o de infal\u00edveis c\u00e1lculos, a horas determinadas, numa direc\u00e7\u00e3o fixa. Est\u00e3o integradas na paisagem e por onde passam imprimem-lhe uma fei\u00e7\u00e3o diferente, criando-lhe novo encanto, quando n\u00e3o fazem ressaltar a sua rudeza ou dram\u00e1tica express\u00e3o353.\nMais recentemente, \u00e9 not\u00f3rio que os peri\u00f3dicos t\u00eam, tamb\u00e9m, afirmado esta institui\u00e7\u00e3o enquanto um patrim\u00f3nio merecedor de aten\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, o que demonstra que, ainda hoje, \u00e9-lhes reconhecida relev\u00e2ncia enquanto parte fundamental da ilha.\nDe facto, as levadas merecem ser reconhecidas e cuidadas como patrim\u00f3nio cultural. Est\u00e1, assim, nas nossas m\u00e3os zelar para que isso aconte\u00e7a. O que realmente importa \u00e9 que tudo se fa\u00e7a para que elas o sejam, mesmo que tal n\u00e3o aconte\u00e7a. Neste sentido, cabe \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e ao Governo desenvolver atitudes e colocar em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias para alcan\u00e7ar esta meta primordial.\nCaso, num futuro pr\u00f3ximo, estes canais sejam reconhecidos como patrim\u00f3nio cultural e, consequentemente, incorporadas na Lista do Patrim\u00f3nio Mundial, ser\u00e1 um grande passo pois, como aconteceu com a Laurissilva da Madeira em 1999, passar\u00e1 a ter um prote\u00e7\u00e3o legislativa que a salvaguardar\u00e1 a longo prazo, trazendo grandes benef\u00edcios para as mesmas, para a RAM, para o pa\u00eds e para todo o mundo.\n4.3.1 A valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o\nDe acordo com o que j\u00e1 abord\u00e1mos, as levadas s\u00e3o muito importantes para a pequena ilha da Madeira, tendo contribu\u00eddo, desde o s\u00e9culo XV, para a sua evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Por\u00e9m, reconhecer a sua import\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 suficiente, existindo uma constante necessidade de valoriz\u00e1-las, preserv\u00e1-las e repar\u00e1-las. Por este motivo, e tendo proposto e relacionado as levadas com o patrim\u00f3nio cultural, \u00e9 preciso defender n\u00e3o s\u00f3 a constru\u00e7\u00e3o em si como tudo aquilo que a rodeia. Primeiramente, h\u00e1 a necessidade de se proteger a ilha, ou seja, a geologia, a vegeta\u00e7\u00e3o, a fauna, elementos a que j\u00e1 nos referimos, atrav\u00e9s de medidas sustent\u00e1veis e pol\u00edticas que procurem proteger e salvaguardar, ao m\u00e1ximo, todos os elementos da natureza que, no fundo, s\u00e3o o que suportam toda a rede. \u00c9 necess\u00e1rio, ainda, e talvez seja este o principal causador de problemas, sensibilizar a\n353\tLamas, Maria (1956), Arquip\u00e9lago da Madeira: maravilha atl\u00e2ntica, Funchal, Editorial Eco do Funchal, p. 112.\npopula\u00e7\u00e3o para que tenha uma atitude c\u00edvica exemplar, o que pode ter como ponto de partida a educa\u00e7\u00e3o nas escolas e seios familiares.\nSurgem, deste modo, algumas quest\u00f5es sobre a quem cabe a responsabilidade e o dever de satisfazer tais exig\u00eancias. Embora se possa pensar que as levadas p\u00fablicas cabem ao pr\u00f3prio Estado e as privadas aos seus her\u00e9us, essa \u00e9 uma verdade inadequada.\nNum mundo cada vez mais globalizado, onde as m\u00faltiplas sociedades se cruzam, interagindo umas com as outras, existe uma necessidade constante de nos identificarmos e diferenciarmos. Se a popula\u00e7\u00e3o v\u00ea as levadas como um dos principais elementos do seu patrim\u00f3nio, como algo que a diferencia e destaca, logo tem uma responsabilidade para com as mesmas, independentemente de quem assume a sua administra\u00e7\u00e3o. Depende de todos os habitantes zelar pela sua divulga\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, pois s\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel perpetuar este elemento patrimonial \u00fanico. Quando falamos de todas estas necessidades, \u00e9 fulcral compreender que, para que este objetivo seja atingido, \u00e9 necess\u00e1rio, primeiro que tudo, conhecer. S\u00f3 conhecendo e investigando acerca de todo o processo hist\u00f3rico destes canais e do que s\u00e3o hoje, percorrendo-os com aten\u00e7\u00e3o, somos capazes de agir. Como j\u00e1 referimos no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer o patrim\u00f3nio para reconhecer-se como parte dele e para valoriz\u00e1-lo, sendo que, apenas atrav\u00e9s de uma atitude interventiva, \u00e9 poss\u00edvel dar resposta \u00e0s necessidades desta institui\u00e7\u00e3o.\nCom uma sociedade madeirense cada vez mais urbana, acontece que esta responsabilidade social desvanece pela falta de contacto direto e frequente com este patrim\u00f3nio que est\u00e1, maioritariamente, situado nas zonas rurais. Parece-nos que, por vezes, as levadas s\u00f3 s\u00e3o respeitadas e vistas como algo fundamental apenas para aqueles que as utilizam diretamente, cingindo-se, predominantemente, aos agricultores. Muitas vezes, s\u00e3o os pr\u00f3prios usu\u00e1rios diretos da levada que, por precisarem muito dela, v\u00e3o \u00e0 procura da \u00e1gua e fazem a sua limpeza para que possam irrigar os seus terrenos, embora a responsabilidade destas tarefas estejam a cargo do levadeiro reconhecido por quem as administra.\nA repara\u00e7\u00e3o destes canais de irriga\u00e7\u00e3o (pertencentes ao Estado), at\u00e9 h\u00e1 pouco tempo, era feita pela IGA. Esta entidade do Estado, nos \u00faltimos 9 anos, veio a recuperar muitos quil\u00f3metros de levadas, bem como a melhorar e construir novas infraestruturas com o principal intuito de melhorar o transporte das \u00e1guas.\nCompreende-se, pois, que as levadas e \u00e1guas da Madeira continuam a ser cruciais nas pol\u00edticas da regi\u00e3o.\nO Decreto -Lei n.\u00b0 77/2006, de 30 de mar\u00e7o, referido aquando da abordagem das levadas na atualidade, acaba por favorecer, principalmente, as levadas do Estado na medida em que, existindo um maior controlo na qualidade e gest\u00e3o das \u00e1guas, existe uma maior preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da sua limpeza.\nPelo que j\u00e1 referimos, \u00e9 percet\u00edvel que o Estado tem tido alguma interven\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 sua preserva\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o. O que podemos questionar \u00e9 acerca do modo como toda a pol\u00edtica em torno das levadas tem sido exercida e se toda a legisla\u00e7\u00e3o relativa a este assunto tem cumprido o seu objetivo. Na nossa \u00f3tica geral, as levadas at\u00e9 t\u00eam vindo a ser valorizadas, recuperadas, preservadas e divulgadas, mas, com o decorrer deste trabalho, foi percet\u00edvel que existe um desequil\u00edbrio, na medida em que esta situa\u00e7\u00e3o se cinge a um n\u00famero muito reduzido de canais que, por serem mais conhecidos, t\u00eam sido muito beneficiados comparativamente com outros. Se o Estado e a popula\u00e7\u00e3o reconhecem as levadas como parte importante e integrante do seu patrim\u00f3nio cultural, dever\u00e3o ter uma atitude equilibrada, ou seja, \u00e9 fulcral pensar em toda a rede e n\u00e3o apenas nas mais conhecidas pois acabaria por diminuir o seu valor patrimonial.\nTal s\u00f3 demonstra que as levadas n\u00e3o t\u00eam sido tratadas com a aten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, indicando-nos que as temos como um dado adquirido que se valoriza e mantem por si mesmo. Esta situa\u00e7\u00e3o talvez tenha vindo a suceder devido \u00e0 exist\u00eancia de muitas levadas na ilha, mas, se analisarmos bem a situa\u00e7\u00e3o, a verdade \u00e9 que existem, tamb\u00e9m, muitos elementos relacionados consigo que se t\u00eam vindo a perder. Alguns desses componentes, se n\u00e3o forem atempadamente salvaguardados, cair\u00e3o no esquecimento e no desconhecimento das gera\u00e7\u00f5es futuras. Nos \u00faltimos anos, tem-se verificado, por exemplo, que muitos dos canais est\u00e3o caindo no desuso e abandono, degradando-se e desaparecendo. No desenvolvimento deste trabalho, foi poss\u00edvel concluir que tal situa\u00e7\u00e3o acentuou-se com a transfer\u00eancia de muitas levadas privadas para o dom\u00ednio do Estado. Com o Estado a ter, cada vez mais, uma a\u00e7\u00e3o interventiva, o que tem, por outro lado, aumentado a capta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de uma maior quantidade de \u00e1gua, t\u00eam sido muitos os usos, costumes e tradi\u00e7\u00f5es que se t\u00eam perdido. Quando as levadas eram administradas pelos seus her\u00e9us existia todo um sistema de irriga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio, um conjunto de regras e normas estabelecidas atrav\u00e9s dos usos e costumes e que eram respeitados em toda a ilha, tendendo, alguns destes, a desaparecer. Este sistema de irriga\u00e7\u00e3o singular, representativo dos costumes e modos de vida dos nossos antepassados e influenciador dos estilos de vida de hoje, engloba elementos interessantes como os rel\u00f3gios d'\u00e1gua que eram utilizados para fazer a distribui\u00e7\u00e3o precisa da \u00e1gua em giro e que, hoje, s\u00e3o poucos os exemplares\nexistentes, o b\u00fazio que era tocado pelo levadeiro para sinalizar a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o, a ampulheta, a lanterna de rega354 e, at\u00e9, o pr\u00f3prio dialeto da regi\u00e3o que contem, ainda, muitas express\u00f5es exclusivas. \u00c9 crucial referir que estes elementos est\u00e3o a ser colocados em causa, havendo o risco de se perderem e de n\u00e3o perpetuarem, o que seria uma pena devido ao seu valor e autenticidade.\nComo foi referido no ponto anterior, houve, no ano de 1994, uma proposta com o intuito de classificar as levadas como Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade, sem ter podido avan\u00e7ar. Mais recentemente, o partido \u00abOs Verdes\u00bb propuseram, na Assembleia da Rep\u00fablica, a sua recandidatura. Este tipo de iniciativas valorizam e chamam a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para as levadas, atrav\u00e9s, tamb\u00e9m, da promo\u00e7\u00e3o e mediatismo que da\u00ed surgem. Foram, ainda, a\u00e7\u00f5es muito importantes, pois \u00e9 exigido pela UNESCO que o Estado demonstre um empenho total na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio em causa, onde se pretende que o mesmo crie medidas jur\u00eddicas, cient\u00edficas, t\u00e9cnicas, administrativas e financeiras apropriadas com o prop\u00f3sito de proteger o bem cultural.\nAtualmente, as levadas s\u00e3o vistas como uma assunto apartid\u00e1rio e transversal \u00e0s v\u00e1rias \u00e9pocas que teve in\u00edcio gra\u00e7as a D. Jo\u00e3o I. S\u00e3o um bem pertencente a todos e para todos e, por isso, s\u00e3o vistas como uma heran\u00e7a importante para o \u00e2mbito regional e nacional, com uma relev\u00e2ncia inquestion\u00e1vel para um vasto leque de sectores, espelhando a resili\u00eancia do homem, a sua rela\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua e a vontade de vencer a natureza.\nPara valorizar, conservar e recuperar este patrim\u00f3nio valioso existe a necessidade de compreender que \u00e9 fulcral e essencial ter uma atitude envolvedora e interventiva de toda a sociedade, entidades e for\u00e7as, como associa\u00e7\u00f5es, autarquias, universidades, entre outras, e que juntas criem um conjunto de ideias e estrat\u00e9gias que defendam as levadas de modo a garantir a sua prosperidade no futuro assim como permitirem que as gera\u00e7\u00f5es vindouras as conhe\u00e7am, estudem, utilizem e as contemplem.\nS\u00f3 atrav\u00e9s de uma valoriza\u00e7\u00e3o constante, de uma preserva\u00e7\u00e3o, de uma monitoriza\u00e7\u00e3o ass\u00eddua e de uma recupera\u00e7\u00e3o cuidada \u00e9 poss\u00edvel salvaguard\u00e1-las. Para al\u00e9m das medidas acima supracitadas, consideramos que existem alguns pontos essenciais, como um levantamento das levadas existentes na Madeira e o seu estado de conserva\u00e7\u00e3o, de documenta\u00e7\u00e3o relacionada, de elementos consigo interligados, um estudo ordenado e bem planeado, um conjunto de pol\u00edticas sustent\u00e1veis e bem delineadas para a sua valoriza\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o sem que afetem a sua autenticidade, ou seja,\n354\tPereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\nforma de conce\u00e7\u00e3o, materiais utilizados, tradi\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o e regadio, o sistema ancestral da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a especificidade legislativa que s\u00f3 as levadas da Madeira possuem. \u00c9 um trabalho de m\u00e9dio a longo prazo que deve ser bem tra\u00e7ado por ser moroso e que seria uma mais-valia para termos um maior conhecimento sobre este assunto.\nDar a conhec\u00ea-las ao exterior \u00e9, tamb\u00e9m, uma estrat\u00e9gia fundamental. Para tal, \u00e9 indispens\u00e1vel uma atualiza\u00e7\u00e3o da sinal\u00e9tica existente que deve ir ao encontro e de acordo com a internacional, para que se minimizem algumas das suas problem\u00e1ticas como a seguran\u00e7a. \u00c9 poss\u00edvel mencionar que as levadas carecem, igualmente, de uma maior aten\u00e7\u00e3o por parte daqueles que as gerem, devendo existir debates s\u00e9rios que visem criar solu\u00e7\u00f5es imediatas e com a participa\u00e7\u00e3o de todos. Para al\u00e9m disso, \u00e9 opini\u00e3o que a educa\u00e7\u00e3o tem um papel relevante e, talvez, solucionador. Os docentes das escolas da Madeira t\u00eam o dever e papel de adequar o curr\u00edculo \u00e0s crian\u00e7as da regi\u00e3o, ou seja, dever\u00e1 dar-se uma maior import\u00e2ncia \u00e0quilo que existe no seu meio local, tornando as aprendizagens mais significativas. As crian\u00e7as aprender\u00e3o, assim, a dar maior valor e a conhecer as levadas, a sua necessidade de constru\u00e7\u00e3o, o seu papel no passado e presente, fomentando, consequentemente, a sua valoriza\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o futuras. As universidades s\u00e3o, de igual forma, imprescind\u00edveis para tal promo\u00e7\u00e3o. Tal \u00e9 o caso da Universidade da Madeira que organiza e divulga, regularmente, passeios a p\u00e9 em levadas e veredas da ilha. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, identicamente, esquecer as pessoas mais idosas e aqueles que contactam diariamente e por raz\u00f5es de necessidade com estes aquedutos, uma vez que, com eles, \u00e9 poss\u00edvel aprender e descobrir tanto.\nPara finalizar, entende-se que, primeiro, \u00e9 necess\u00e1rio preservar o bem-estar das levadas para que sejam evitadas, ao m\u00e1ximo, recupera\u00e7\u00f5es que, por vezes, s\u00e3o desajustadas, para que as tenhamos dignas de serem apresentadas ao mundo como um elemento de um valor incalcul\u00e1vel e um exemplo a seguir por todos. Se, ao longo do tempo, os nossos antepassados superaram barreiras que pareciam inultrapass\u00e1veis e venceram todas as dificuldades penosas e duras para que hoje pud\u00e9ssemos utilizar e contemplar uma obra de engenharia t\u00e3o magn\u00edfica, n\u00e3o dever\u00e1 ser assim t\u00e3o dif\u00edcil, hoje, darmos, tamb\u00e9m, o nosso contributo, salvaguardando esta institui\u00e7\u00e3o que tanto nos tem dado.\nCap\u00edtulo 5 - Duas levadas da ilha da Madeira: breve abordagem\nTendo defendido a rede de levadas enquanto patrim\u00f3nio cultural, dignas de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o, opta-se por neste cap\u00edtulo abordar duas dessas levadas, uma vez que estud\u00e1-las todas seria imposs\u00edvel neste trabalho. Neste sentido, abordam-se as Levadas do Raba\u00e7al, Risco e 25 Fontes, e a Levada do Furado, onde se procura realizar um breve historial de cada uma. Foi objetivo deste cap\u00edtulo valoriz\u00e1-las, divulg\u00e1-las e chamar a aten\u00e7\u00e3o para alguns dos seus problemas que, ao mesmo tempo, espelham a realidade de muitas outras. Esta escolha deveu-se ao facto de serem duas das mais frequentadas e importantes, para al\u00e9m de terem uma grande biodiversidade tanto ao n\u00edvel da flora como da fauna, sendo caminhos para a floresta Laurissilva. Sendo o principal prop\u00f3sito relacion\u00e1-las com o patrim\u00f3nio cultural, \u00e9 fulcral que demos o exemplo de duas que estejam preparadas para tal classifica\u00e7\u00e3o, quer ao n\u00edvel da seguran\u00e7a quer de informa\u00e7\u00e3o. Este cap\u00edtulo est\u00e1, pois, organizado em dois pontos, sendo o primeiro referente \u00e0s Levadas do Raba\u00e7al, e, por segundo, a Levada do Furado.\n5.1 A Levada do Raba\u00e7al: Risco e 25 Fontes\nS\u00e3o muitas as pessoas que consideram a zona do Raba\u00e7al uma das mais bonitas da Madeira. No interior da ilha, situadas acima de 1000 metros de altitude, encontram-se duas das levadas mais percorridas da regi\u00e3o, a Levada das 25 Fontes e a Levada do Risco, conhecidas, tamb\u00e9m, como levada nova e levada velha do Raba\u00e7al, respetivamente. Estes aquedutos encontram-se a uns impressionantes 1000 e 1100 metros de altitude e s\u00e3o de uma beleza extrema pois\nonde nos contentar\u00edamos com uma fonte, um d\u00e9bil e murmuroso fiozito de \u00e1gua, surge uma cascata atroadora, e, no Raba\u00e7al, nada menos do que a \u00e1gua de vinco e cinco fontes se despenha com fragor, ao mesmo tempo que a cascata do Risco, nas funduras do desfiladeiro. E h\u00e1 quadros sinistros que dir-se-iam concebidos pelo c\u00e9rebro ardente de Dante, e modela\u00e7\u00f5es cicl\u00f3picas que parecem sa\u00eddas das m\u00e3os de um Miguel \u00c2ngelo355.\nMarcado pelos seus abundantes caudais que brotam pelas imensas nascentes, muito gra\u00e7as \u00e0s caracter\u00edsticas do Paul da Serra, pensa-se que o Raba\u00e7al, desde o descobrimento da ilha, dever\u00e1 ter chamado a aten\u00e7\u00e3o dos primeiros povoadores pelas\n355\tNatividade, J. Vieira (1953), Madeira a Epopeia Rural, Funchal, Academia de Ci\u00eancias, pp. 24-25.\ngrandes quantidades de \u00e1gua que chegavam at\u00e9 ao oceano. Segundo alguns relatos, diz-se que datam do dom\u00ednio filipino as primeiras tentativas de aproveitar as \u00e1guas desta zona e que se perdiam no mar, apesar de, at\u00e9 hoje, n\u00e3o se ter encontrado nenhum documento que o comprove356. As levadas do Raba\u00e7al originam-se nas fontes que culminam com a origem da Ribeira da Janela. Aquando do in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o em 1835, surgiram ind\u00edcios da exist\u00eancia de antigas explora\u00e7\u00f5es que n\u00e3o devem ser muito anteriores ao terceiro quartel do s\u00e9culo XVIII357. J\u00e1 a 20 de setembro de 1819, o Governador da ilha da Madeira, Sebasti\u00e3o Xavier Botelho, dirigiu-se ao rei, mencionando que\no aproveitamento das Aguas he de absoluta necessidade; j\u00e1 levei \u00e1 Real Prezen\u00e7a este objecto em officio de 20 de setembro de 1819, acerca das que nascem nas fontes do Raba\u00e7al. Ellas podem ser tiradas, fazendo ElRey Nosso Senhor hum adiantamento da Sua Real Fazenda, pagando-se depois por huma presta\u00e7\u00e3o anual sobre os moradores das terras, que aquellas agoas regarem, ficando-lhes depois pertencendo de propriedade, conforme o plano que melhor convier358.\nCompreende-se, deste modo, que eram muitas as nascentes que brotavam no Raba\u00e7al e era necess\u00e1rio aproveit\u00e1-las face \u00e0s necessidades de \u00e1gua que se faziam sentir em muitas freguesias. No ano seguinte, deu-se uma tentativa, por parte de um grupo de agricultores, juntamente com Henrique Vieira de Castro, de realizar esse enorme projeto. Contudo, esses trabalhos n\u00e3o aconteceram devido \u00e0 morte imprevista do banqueiro que, provavelmente, seria um dos principais financiadores da obra359. S\u00f3 15 anos mais tarde, \u00e9 que tal obra se principiou verdadeiramente. O respons\u00e1vel pelo in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o\n356\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n357\t\u201cLogo que Vocemec\u00ea receber esta partir\u00e1 com o ajudante-engenheiro Fran-cisco Crist\u00f3v\u00e3o de Orneias e Vasconcelos e na aus\u00eancia deste ao Juiz Ordin\u00e1rio da mesma vila, de quem adquirir\u00e1 saber qual \u00e9 a pessoa a quem o Desembargador Corregedor deixou encarregado de instruir a vossa merc\u00ea nas not\u00edcias donde nascem as agoas declaradas no papel incluso; e passando aos s\u00edtios dellas examinar\u00e1 vossa merc\u00ea a qualidade e quantidade das nascentes; o modo mais f\u00e1cil de se poderem aproveitar as agoas, fazendo-as passar aos campos chamados da - Cumiada -, e \u00e0s freguesias dos Canhas, Arco da Calheta, Estreita, Prazeres, Faj\u00e3 da Ovelha, Ponta do Pargo, e chegar at\u00e9 \u00e0 do Porto do Moniz, ou at\u00e9 onde for poss\u00edvel. E sendo tudo assim examinado, levantar\u00e1 vossa merc\u00ea huma planta de todos aquelles s\u00edtios, indicando nella as nascentes de agoas, a dist\u00e2ncia a que he poss\u00edvel conduzil-as, e as vias por onde devem passar. E para que se conhe\u00e7a o interesse que pode haver no aproveitamento das ditas agoas, far\u00e1 vossa merc\u00ea hum arb\u00edtrio e or\u00e7amento da despeza que se poder\u00e1 fazer, e da utilidade que poder\u00e1 resultar de se cultivarem as terras d'aquellas freguezias, regadas com semelhantes agoas, regulado tudo conforme a qualidade e produ\u00e7\u00e3o das mesmas terras e pre\u00e7os dos fructos, e mais viveres desta ilha\u201d (Of\u00edcio do governador e capit\u00e3o -general da Madeira Jo\u00e3o Ant\u00f3nio de S\u00e1 Pereira, bar\u00e3o de Alverca, dirigido ao sargento-mor e engenheiro Francisco de Alencourt datado de 8 de Outubro de 1768, in Silva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed, vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, p.251).\n358\tOf\u00edcio do Governador, Sebasti\u00e3o Xavier Botelho, para o Conde dos Arcos, Funchal, 16 de janeiro de 1821, in ARM, Almeida, Eduardo (1909), Archivo de Marinha e Ultramar: invent\u00e1rio, Madeira e Porto Santo II 1820-1833, Coimbra, Coimbra Imprensa da Universidade, p. 23.\n359\tPereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\nfoi Lu\u00eds da Silva Mousinho de Albuquerque, embora n\u00e3o o tenha sido pela sua conclus\u00e3o. Considerada uma das mais not\u00e1veis da ilha e do Estado, teve o seu in\u00edcio no ano de 1835, tendo as obras e estudos sido dirigidos pelo mesmo at\u00e9 1843. Apesar de ter existido alguma demora nos trabalhos e de terem sidos suspensos em 1844, acabou por avan\u00e7ar devido ao esfor\u00e7o de Jos\u00e9 Silvestre Ribeiro que, observando os benef\u00edcios que resultariam da conclus\u00e3o da obra fez press\u00e3o para que se continuassem os trabalhos. A 5 de novembro de 1850, foi conclu\u00edda a \u00e1rdua e mais dif\u00edcil tarefa do projeto que consistia em perfurar o monte das Estrebarias, sendo que apenas 5 anos mais tarde a \u00e1gua atravessou o furado, levando a \u00e1gua do norte at\u00e9 ao sul para agrado e contentamento de muitos agricultores360. Contudo, apesar das muitas dificuldades, atrasos e de terem acontecido algumas mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro plano do projeto, a obra foi conclu\u00edda em 1890 (levada nova), gra\u00e7as ao esfor\u00e7o dos valentes homens, o que trouxe riqueza \u00e0 agricultura da Calheta, irrigando os terrenos incultos e, consequentemente, favorecendo a Madeira. A obra, que levou cerca de meio s\u00e9culo para ser finalizada, custou cerca de 186 contos de r\u00e9is, o que para a \u00e9poca \u00e9 uma soma muito significativa. Tal deveu-se aos furados que tiveram de ser realizados e \u00e0s casas constru\u00eddas para os trabalhadores e t\u00e9cnicos pernoitarem e guardarem as ferramentas361. Ambas levaram a \u00e1gua a muitas freguesias que nunca imaginaram que tal obra fosse poss\u00edvel. A levada velha principiou-se a 1045 metros de altitude nas Fontes do Risco e ficou conclu\u00edda em 1860 (figura 17).\nFigura 17. Risco e Levada do Risco\n360\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n361\tRibeiro, Jo\u00e3o Adriano (1998), \u00abA Levada Velha\u00bb (Posf\u00e1cio), in Soares, Jo\u00e3o, Uma Viagem ao Raba\u00e7al, Calheta, Editorial Calcamar, I-XXXIX.\nA sua extens\u00e3o de 2000 metros irrigou as terras dos Prazeres, Ponta do Pargo, Paul do Mar e Faj\u00e3 da Ovelha. Nela destaca-se, ainda, um furado com cerca de 450 metros que, provavelmente, dificultou a vida dos que nela trabalharam. Contendo tr\u00eas canais, a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, era compreendida por um giro de 19 dias de 12 em 12 horas362. Foi a primeira do s\u00e9culo XIX a ser beneficiada pelo Estado, tendo exigido elevados custos e uma exig\u00eancia t\u00e9cnica colossal363. A levada nova, principiando-se a 990 metros de altitude na Ribeira dos Cedros e que capta as \u00e1guas das 25 Fontes e da Fonte do Cedro, levou as \u00e1guas ao Estreito da Calheta, Arco da Calheta e Calheta (figura 18).\nFigura 18. Levada das 25 Fontes\nAs 25 Fontes, in\u00edcio da levada nova e detentora de uma beleza extrema, \u00e9, de facto, um lugar onde abunda \u00e1gua. \u00c9 uma vis\u00e3o da enorme quantidade deste recurso existente na zona do Raba\u00e7al, e uma das imagens de marca da ilha, sendo um local imposs\u00edvel de n\u00e3o querer fotografar e recordar (figura 19).\nFigura 19. As 25 Fontes, antes (ARM) e agora\n362\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n363\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21; Quintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n\u00c9 de referir que, atualmente, \u00e9 poss\u00edvel verificar que ambas as levadas, do Risco e das 25 Fontes, se intersetam, direcionando-se, posteriormente, para o Furado Novo, com cerca de 800 metros de comprimento, que j\u00e1 foi o mais extenso, distanciando-se da origem da levada cerca de 3 quil\u00f3metros, dividindo-se em tr\u00eas ramais (figura 20).\nFigura 20. Interse\u00e7\u00e3o das Levadas do Risco e 25 Fontes e Furado Novo\nGra\u00e7as aos tr\u00eas ramais de cada uma, no ano de 1906 as \u00e1guas eram distribu\u00eddas num total de 2760 horas, das quais 2680 eram arrendadas364.\nAmbas as levadas do Raba\u00e7al s\u00e3o consideradas umas das mais importantes pertencentes ao Estado, pela abund\u00e2ncia dos seus caudais e pela riqueza que proporcionou \u00e0 ilha e, mais tarde, por levarem as \u00e1guas at\u00e9 \u00e0s turbinas da Central Hidroel\u00e9trica da Calheta que depois continuam at\u00e9 aos terrenos situados a uma cota menor365 (figura 21).\nFigura 21. Central Hidroel\u00e9trica da Calheta\n364\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n365\tQuintal, Raimundo (1994), Veredas e Levadas da Madeira, Funchal, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o.\nFoi, sem d\u00favida, uma grande obra do Estado que mudou toda a vida na ilha e, principalmente, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es circundantes, apesar de nem sempre a constru\u00e7\u00e3o destas levadas ter sido pac\u00edfica, tendo certos propriet\u00e1rios de terrenos criado conflitos por se sentirem lesados com as obras destes aquedutos nos seus terrenos agr\u00edcolas366.\nDevido aos elevados custos que atingiram, causados pela dificuldade do terreno e o longo per\u00edodo que foi preciso para a concretizar, podemos afirmar que, muito dificilmente, esta obra teria sido feita por iniciativa privada. Mesmo que a tirassem os seus custos de manuten\u00e7\u00e3o seriam, provavelmente, insuport\u00e1veis para o poder econ\u00f3mico privado, isto porque mesmo para o Estado elas representaram uma grande despesa financeira367 que n\u00e3o era suprimida pelas receitas que originava. Por\u00e9m, o Estado v\u00ea esta obra como algo que, apesar de, diretamente, n\u00e3o ser rent\u00e1vel, acaba por beneficiar e compensar pela valoriza\u00e7\u00e3o que atribuiu aos terrenos, permitindo que grande parte dos terrenos, outrora incultos, fossem produtores de muitos produtos agr\u00edcolas. Isto permitiu que os seus propriet\u00e1rios ganhassem poder financeiro, contribuindo para o aumento da riqueza p\u00fablica e consequente desenvolvimento da ind\u00fastria agr\u00edcola. As levadas do Raba\u00e7al acabam, assim, por compensar tal investimento e custo de manuten\u00e7\u00e3o.\nRelativamente ao seu percurso, este inicia-se na E.R.110 (Raba\u00e7al, Paul da Serra) e tem uma dura\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, tr\u00eas horas, percorrendo 4,6 quil\u00f3metros. O itiner\u00e1rio divide-se em duas levadas que s\u00e3o parte significativa da rede da regi\u00e3o (anexo H). Apesar dos seus percursos serem praticamente planos \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta que as suas esplanadas s\u00e3o, por vezes, estreitas e com partes do tro\u00e7o desprotegido, mas n\u00e3o \u00e9 por isso que se podem considerar perigosas. Segundo a Dire\u00e7\u00e3o Regional de Florestas, entre os cinco primordiais percursos procurados pelos turistas est\u00e3o, primeiramente, a Levada do Risco e a das 25 Fontes368. S\u00e3o, sem d\u00favida, um dos principais elementos utilizados na promo\u00e7\u00e3o da imagem da Madeira pela sua beleza \u00fanica. Tal como referiu Albano Figueiredo, estas levadas permitem um contacto direto com uma grande diversidade do patrim\u00f3nio natural369, o que lhes atribui um valor acrescido. Ambas revelam paisagens \u00fanicas marcadas por uma flora e fauna muito particulares, criando a\n366\tMacedo, Eduardo (2014), Estudo de Caso das Levadas da Madeira Estudo e entorno ecol\u00f3gico da Levada da Calheta \u00e0 Ponta do Pargo, (tese de mestrado), Funchal, Universidade da Madeira.\n367\tRibeiro, Jo\u00e3o Adriano (1998), \u00abA Levada Velha\u00bb (Posf\u00e1cio), in Soares, Jo\u00e3o, Uma Viagem ao Raba\u00e7al, Calheta, Editorial Calcamar, I-XXXIX.\n368\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n369\tFigueiredo, Albano (2008), Calheta Patrim\u00f3nio Natural, Coimbra, Imprensa da Universidade de Coimbra.\nsensa\u00e7\u00e3o de que entramos num mundo completamente novo, o mundo da Laurissilva (figura 22).\nFigura 22. Tentilh\u00e3o (Fringilla coelebs madeirensis), ger\u00e2nio da Madeira (Geranium palmatum Cav.) e estreleira (Argyranthemum pinnatifidum (L. fil.) Lowe subsp. pinnatifidum)\nFazem parte da Rede Natura 2000, considerada como um s\u00edtio de import\u00e2ncia comunit\u00e1ria que procura conservar os habitats das v\u00e1rias esp\u00e9cies que est\u00e3o em risco de desaparecimento na Uni\u00e3o Europeia, estando protegidas por duas diretivas: a das Aves (Diretiva 2009/147/CE) e a dos Habitats (Diretiva 92/43/CEE)370. Durante o percurso, \u00e9 poss\u00edvel constatar que s\u00e3o as urzes (Erica arborea) que dominam aquelas montanhas, sendo, muitas delas, centen\u00e1rias. S\u00e3o elas que alimentam as nascentes e escondem as levadas entre os muitos ramos, evitando a evapora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e protegendo os caminhantes da exposi\u00e7\u00e3o aos elementos (figura 23).\nFigura 23. Urzes (Erica arborea) na Levada das 25 Fontes\nAs levadas do Raba\u00e7al permitem entrar numa Madeira \u00fanica e cheia de hist\u00f3ria que, como afirmou J. Vieira Natividade, \u00e9 um cen\u00e1rio apocal\u00edptico onde\n370\tComiss\u00e3o Europeia (2004), Natura 2000 a gest\u00e3o do nosso patrim\u00f3nio, Luxemburgo, Servi\u00e7o das Publica\u00e7\u00f5es Oficiais das Comunidades Europeias.\ntudo \u00e9 negro, frio, brumoso e triste. Contra as grandes escarpas bas\u00e1lticas, como infatig\u00e1vel ariete, teimosamente e raivosamente arremetem as ondas, e a orla branca da sua espuma mais faz avultar o sinistro negrume da grande mole rochosa. Nas cumeadas das serranias, quando a bruma se descerra, entrev\u00eaem-se as manchas sombrias da floresta primitiva: arvoredos estranhos, verde-negros, cujas folhas jamais amarelecem ao desmaiar do Outono, ou tombam a\u00e7outadas pelas ventanias do Inverno. Dos apertados vales de eros\u00e3o, abertos na escarpa, irrompe a \u00e1gua em torrentes tumultuosas, como que fugida ao contacto grosseiro e agressivo dos rochedos e ansiosa por regressar ao mar natal371.\nOs aquedutos do Raba\u00e7al demonstram muito bem a inten\u00e7\u00e3o do homem em aproveitar todas as nascentes poss\u00edveis de modo a aumentarem seu caudal. Situadas no meio da ilha, mesmo em pleno ver\u00e3o, d\u00e3o a sensa\u00e7\u00e3o, a quem as percorre, de que a\u00ed nunca faltar\u00e1 \u00e1gua devido \u00e0s tantas nascentes e paredes humedecidas que se espalham pelos percursos (figura 24).\nFigura 24. \u00c1guas das nascentes direcionadas para o canal principal (levadas do Raba\u00e7al)\nEm tempos, eram utilizadas para fazer tr\u00e1fico de aguardente produzida ilegalmente no norte que, depois, era vendida \u00e0s gentes do sul, para al\u00e9m de muitos outros produtos372. Hoje, estas levadas contribuem para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o que faz delas um recurso importante para a vida da popula\u00e7\u00e3o madeirense.\nUm dos seus aspetos positivos \u00e9 o facto de o bet\u00e3o, que, nos dias de hoje, \u00e9 muito utilizado nas recupera\u00e7\u00f5es e revestimento das levadas, ser quase inexistente o que, sem d\u00favida, traz outra beleza \u00e0 levada. Constru\u00eddas com lajeado, argamassa, basaltos e tufos de lapilli (conhecida como cantaria mole) que, minuciosamente, foram esculpidos, criando os main\u00e9is das levadas muito direitos, permitem que fiquemos, ainda, a conhecer\n371\tNatividade, J. Vieira (1953), Madeira a Epopeia Rural, Funchal, Academia de Ci\u00eancias, p.29.\n372\tRibeiro, Jo\u00e3o Adriano (1998), \u00abA Levada Velha\u00bb (Posf\u00e1cio), Soares, Jo\u00e3o, Uma Viagem ao Raba\u00e7al, Calheta, Editorial Calcamar, I-XXXIX.\nalgumas das rochas da regi\u00e3o, ao mesmo tempo que levam a \u00e1gua, incansavelmente, ao seu destino. As v\u00e1rias tonalidades que as diversas rochas d\u00e3o aos dois aquedutos fazem com que se confundam, muitas vezes, com a cor, ora mais avermelhada ora mais acastanhada, dos troncos e ra\u00edzes das urzes que aparecem, com regularidade, quase na horizontal, contrariando as for\u00e7as gravitacionais. Noutras ocasi\u00f5es, parecem ter sido constru\u00eddas \u00fanica e exclusivamente com terra e musgos que a cobrem de um verde vivo (figura 25).\nFigura 25. Pormenores da constru\u00e7\u00e3o com materiais geol\u00f3gicos (levadas do Raba\u00e7al)\nAs levadas do Risco e das 25 Fontes apresentam, de facto, muitos pontos positivos que as beneficiam, tendo j\u00e1 referido alguns. No entanto, existem aspetos que necessitam de melhoramento como \u00e9 o caso de algumas repara\u00e7\u00f5es que precisam ser realizadas, principalmente ao n\u00edvel da caixa e esplanada das levadas.\nAo percorr\u00ea-las, deparamo-nos com algumas situa\u00e7\u00f5es onde o seu mainel verte \u00e1gua devido ao desmoronamento do mesmo. A esplanada, em algumas ocasi\u00f5es, encontra-se, tamb\u00e9m, degradada, representando um perigo aos caminhantes. Para al\u00e9m disso, a partir de um certo ponto, encontra-se um grande tubo que afeta toda a din\u00e2mica visual, causando um impacto negativo e descontextualizado. O mesmo, que em algumas zonas est\u00e1, parcialmente, exposto na esplanada, apresenta perigosidade para os visitantes, uma vez que a sua superf\u00edcie \u00e9 escorregadia (figura 26).\nFigura 26. Pormenores de algumas problem\u00e1ticas das levadas do Raba\u00e7al\nNeste sentido, pensa-se que, sendo necess\u00e1rio manter o referido tubo, deveria proceder-se a sua cobertura total. Por outro lado, e em di\u00e1logo com variados guias de montanha, encarregues por enormes grupos de turistas, foi-nos informado que, nalguns dias da semana, nomeadamente a quinta-feira e s\u00e1bado, este passeio tornou-se ca\u00f3tico e insustent\u00e1vel, na medida em que a quantidade de visitantes \u00e9 extrema, chegando a haver um certo \u201cengarrafamento\u201d nas zonas mais estreitas e, por isso, perigosas, da esplanada. Pensa-se, pois, que tal situa\u00e7\u00e3o e sua solu\u00e7\u00e3o vai ao encontro das problem\u00e1ticas mencionadas e referidas no cap\u00edtulo anterior deste trabalho.\nEstes dois canais destacam-se, apesar disso, pela beleza das paisagens que cobrem o Raba\u00e7al, sendo, por consequ\u00eancia, das mais divulgadas a n\u00edvel internacional. S\u00e3o muitas as empresas que organizam percursos pedestres e que as escolhem como sendo dois dos percursos prediletos. Tal deve-se \u00e0s muitas aprecia\u00e7\u00f5es positivas que os turistas fazem durante e no fim da caminhada, pela mudan\u00e7a de clima que \u00e9, muitas vezes, repentina, o que \u00e9 um fator surpresa, pela seguran\u00e7a geral e dificuldade mediana que apresentam, fazendo com que possam ser percorridas por caminhantes de v\u00e1rias idades.\nA t\u00edtulo de curiosidade, reza uma lenda que conta que quem se aventurasse a mergulhar na lagoa formada pelas 25 fontes nunca mais aparecia \u00e0 superf\u00edcie. Contudo, um ingl\u00eas destemido quis demonstrar que tal situa\u00e7\u00e3o era um absurdo, da\u00ed ter nela mergulhado. A \u00abverdade\u00bb \u00e9 que, ap\u00f3s o mergulho, nunca mais apareceu373. Contrariando a lenda, hoje tornou-se um h\u00e1bito, aquando de um dia de muito calor, mergulhar na pequena lagoa para se refrescar com as g\u00e9lidas \u00e1guas das vinte e cinco fontes que a sustenta. Apesar de n\u00e3o passar de uma f\u00e1bula, compreende-se que estas levadas, devido \u00e0 sua beleza e caracter\u00edsticas \u00fanicas, s\u00e3o criadoras de hist\u00f3rias e fontes de inspira\u00e7\u00e3o para aqueles que as visitam e conhecem.\n5.2 A Levada do Furado\nA Levada do Furado, que tem in\u00edcio no Ribeiro Frio, concelho de Santana, e fim na Portela, concelho de Machico, situa-se a uma altitude de cerca de 860 metros e \u00e9 uma das mais conhecidas e visitadas da Madeira (anexo I). Pertence ao Estado, sendo uma das mais antigas que o mesmo possui, apesar de, anteriormente, ter pertencido a um privado,\n373\tLenda da Levada das 25 Fontes in http://www.visitmadeira.pt/pt-pt/o-que fazer/atividades/pesquisa/pr6--pr6-1-levada-das-25-fontes-levada-do-risco.\no 1.\u00b0 Conde de Carvalhal. A sua data de origem n\u00e3o \u00e9 precisa. Contudo, sabe-se que no ano de 1822 foi adquirida atrav\u00e9s de um contrato celebrado pelo 1.\u00b0 Conde de Carvalhal e a Junta da Real Fazenda com o intuito de irrigar os terrenos do Porto da Cruz. Neste contrato, ficou estabelecido que, apesar de a levada passar para o dom\u00ednio do Estado, o Conde continuaria a poder usufruir de nove dias de \u00e1gua de um dos ramais, \u00e1gua que passou a pertencer a v\u00e1rios her\u00e9us374. Tendo sido deduzidos os nove dias de \u00e1gua referidos, mais as 122 horas de quebras devido ao mau estar dos canais secund\u00e1rios, o Estado apenas ficava com 478 horas que, em 1907, era distribu\u00edda por 274 arrendat\u00e1rios pelo pre\u00e7o de 500 reis cada hora. O que fazia uma receita anual de 239 mil reis375. As despesas de manuten\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do pessoal, que era constitu\u00eddo por um chefe, tr\u00eas cantoneiros e um levadeiro, originava uma despesa de 513.500 reis, o que criava um elevado d\u00e9fice que n\u00e3o conseguia ser suprimido pelo rendimento mencionado376. Tal situa\u00e7\u00e3o surgiu devido ao contrato estabelecido n\u00e3o ter aumentado a renda a ser paga pelos arrendat\u00e1rios e porque esta levada tinha como prop\u00f3sito o benef\u00edcio da agricultura, o que, aos olhos do Estado, compensava o d\u00e9fice que se originava.\nCom apenas 11 quil\u00f3metros, este aqueduto possui a particularidade de, no seu canal, correrem as \u00e1guas pertencentes \u00e0s levadas da Serra do Faial e a do Juncal que se ligam no seu in\u00edcio (figura 27).\nFigura 27. Madre da Levada do Furado\n374\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907) Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\n375\tIbidem.\n376\tIbidem.\nNo Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das \u00e1guas da Levada do Faial, apresentado por Adriano Augusto Trigo, \u00e9 mencionado que a Levada do Furado regava com dois ramais e com um giro de 17 dias377. Hoje, gra\u00e7as \u00e0 mencionada levada, as \u00e1guas que percorrem o seu canal, chegam at\u00e9 \u00e0 Lagoa da Portela onde, posteriormente, s\u00e3o enviadas para as terras do Porto da Cruz e para a Lagoa de Santo Ant\u00f3nio da Serra e at\u00e9 ao Funchal, a partir de onde s\u00e3o distribu\u00eddas por muitos terrenos.\nAntes da interven\u00e7\u00e3o do Estado no seu primitivo curso, a Levada do Furado chegava calmamente at\u00e9 aos Lamaceiros onde, depois, descia vertiginosamente at\u00e9 \u00e0 Portela. Hoje, segundo um dos levadeiros respons\u00e1veis pela mesma, depois de dividida, a sua \u00e1gua \u00e9 desviada, atrav\u00e9s de um tubo subterr\u00e2neo, at\u00e9 \u00e0 nova Lagoa da Portela onde \u00e9 armazenada at\u00e9 ser distribu\u00edda (figura 28).\nFigura 28. Casa de divis\u00e3o de \u00e1guas e Lagoa da Portela\nGra\u00e7as \u00e0 nova lagoa, a distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 feita de forma muito concreta gra\u00e7as a um medidor de caudal mais preciso. Por\u00e9m, podemos observar que a presente situa\u00e7\u00e3o deixa ao abandono o tro\u00e7o entre os Lamaceiros e o miradouro da Portela, sendo quase inutilizado.\nEsta levada, que custou mais de 100 mil cruzados, teve o seu in\u00edcio gra\u00e7as a um genov\u00eas, Rafael Catanho, que, de grande esp\u00edrito e querendo provar que era capaz de a tirar, iniciou a sua constru\u00e7\u00e3o sem ter conseguido termin\u00e1-la. Como j\u00e1 mencion\u00e1mos, a constru\u00e7\u00e3o de uma levada, para al\u00e9m de dif\u00edcil, \u00e9 muito dispendiosa, tendo sido por esses\n377\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907) Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\nmotivos que o t\u00e9rmino da sua edifica\u00e7\u00e3o ficou a cargo da Coroa378. Manuel Costa refere esta situa\u00e7\u00e3o como sendo o in\u00edcio da Levada do Furado que, no s\u00e9culo XVI, contribuiu para a irriga\u00e7\u00e3o das terras do Cani\u00e7al, o que demonstra a sua antiguidade. Segundo este autor, era pouca a \u00e1gua que conseguia chegar ao fim da levada, devido \u00e0 escassa \u00e1gua que a abastecia e \u00e0s perdas consider\u00e1veis que aconteciam muito devido a uma constru\u00e7\u00e3o primitiva e aos altos custos de manuten\u00e7\u00e3o379.\nA partir do momento em que o Estado a adquiriu, procurou estend\u00ea-la a novas terras, sendo as do concelho de Santa Cruz, gra\u00e7as \u00e0s \u00e1guas captadas na Ribeira do Juncai, as primeiras a serem beneficiadas. Assomou, pois, a ideia de alargar a \u00e1rea de regadio da Levada do Furado. N\u00e3o tendo este plano, oficialmente, a interven\u00e7\u00e3o do Estado, surgiu a Sociedade da Levada Nova do Furado em 18 3 0380, formada por um grupo de privados com o intuito de aproveitar as \u00e1guas que se perdiam na Ribeira da Lage e de as encaminhar at\u00e9 ao Funchal381. Em mar\u00e7o de 1840, foram aprovados pela rainha D. Maria II os estatutos da Sociedade da Nova Levada do Furado. Foi autorizado pelo Estado o pedido da utiliza\u00e7\u00e3o das levadas do Furado e Juncal por parte desta sociedade, de modo a que pudessem orientar as \u00e1guas a captar na ribeira das Lajes para l\u00e1 de cerca de 1600 metros do Juncal382. Deste modo, num s\u00f3 canal passariam a correr as \u00e1guas de tr\u00eas levadas: a do Furado, Juncal e a da Levada Nova do Furado383 (anexo J).\nO objetivo da Sociedade da Nova Levada do Furado, conhecida, tamb\u00e9m, como a Levada dos Accionistas, segundo o que constava nos seus estatutos384, era dar continuidade \u00e0 velha Levada do Furado e estend\u00ea-la em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Camacha, Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, irrigando, deste modo, parte das melhores e mais ar\u00e1veis terras da ilha (anexo K). Para tal fim, foi necess\u00e1rio fazer a medi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua corrente na\n378\tFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada.\n379\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n380\tRibeiro, Jo\u00e3o, Freitas, Jos\u00e9 &amp; Fernandes, Jos\u00e9 (1995), Moinhos e \u00e1guas do concelho de Santa Cruz, Santa Cruz, C\u00e2mara Municipal de Santa Cruz.\n381\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\n382\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n383\tSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n384\tEstatutos da Sociedade da Nova Levada do Furado de 1840, Di\u00e1rio do Governo de 28 de mar\u00e7o de 1840 n\u00b076, in Silva, Ant\u00f3nio (1840J, Collec\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Porrtugueza Desde a Ultima Compila\u00e7\u00e3o das Ordena\u00e7\u00f5es, Lisboa, Luiz Correa da Cunha.\nantiga Levada do Furado e garantir aos her\u00e9us que a utilizavam conforme os seus direitos adquiridos. Os acionistas desta nova sociedade eram os respons\u00e1veis por concretizar a obra, sendo que as \u00e1guas captadas seriam distribu\u00eddas por eles consoante o n\u00famero de a\u00e7\u00f5es que concorresse para a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Foram estabelecidas trezentas a\u00e7\u00f5es das quais cada uma correspondia ao direito a uma hora de \u00e1gua da levada onde o seu giro seria organizado de 15 em 15 dias, ou 360 horas cada giro. Caso algum acionista perdesse a posse da \u00e1gua por falta de pagamento, havia a possibilidade de ser vendida a quem dela precisasse, revertendo o valor para a sociedade. Segundo os seus estatutos, foi salientado que, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da obra, esta coletividade continuaria em funcionamento. Prosseguiu a ser administrada por uma comiss\u00e3o formada por quatro membros, dos quais um de cada freguesia benefici\u00e1ria da levada. As principais fun\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o passavam por estabelecer e proceder \u00e0s limpezas, reparos e vigil\u00e2ncia do canal, segundo um regulamento especial que seria criado. A sua dire\u00e7\u00e3o passaria a ser constitu\u00edda por um presidente, um vice-presidente, um secret\u00e1rio e um vice-secret\u00e1rio, eleitos anualmente atrav\u00e9s dos seus membros385.\nNum grande esfor\u00e7o financeiro, a Sociedade da Levada Nova do Furado rasgou as montanhas, abrindo uma extens\u00e3o de 23 quil\u00f3metros de levada que era compreendida entre o Lombo da Raiz e a Terra Ch\u00e3. Devido a muitos erros na sua constru\u00e7\u00e3o, como um declive insuficiente e estreiteza do canal, apenas conseguiu aproveitar o canal comum \u00e0s levadas do Furado e Juncal e s\u00f3 foi capaz de levar as \u00e1guas na nova levada (Levada dos Accionistas) apenas at\u00e9 a Santo Ant\u00f3nio da Serra386. Neste sentido, foram constru\u00eddos eficazmente apenas cerca de 1556 metros387. Pensa-se que os seus erros deveram-se muito \u00e0 sociedade tentar fazer a constru\u00e7\u00e3o pelo m\u00ednimo esfor\u00e7o e dinheiro poss\u00edveis.\n385\tEstatutos da Sociedade da Nova Levada do Furado de 1840, Di\u00e1rio do Governo de 28 de mar\u00e7o de 1840 n\u00b076, in Silva, Ant\u00f3nio (1840), Collec\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Porrtugueza Desde a Ultima Compila\u00e7\u00e3o das Ordena\u00e7\u00f5es, Lisboa, Luiz Correa da Cunha.\n386\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21; Silva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2.a ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\n387\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\nNo ano de 1841, foi colocada a hip\u00f3tese de a sociedade reconstruir a velha Levada do Furado o que acabou por n\u00e3o acontecer. No ano seguinte, parte das obras j\u00e1 concebidas foram destru\u00eddas por um aluvi\u00e3o, o que encareceu a constru\u00e7\u00e3o da levada388.\nPouco mais tarde, em 1861, o Estado, face \u00e0 incapacidade da comunidade em quest\u00e3o, procurou que se fizesse um estudo e levantamento da possibilidade de levar as \u00e1guas da Levada do Furado at\u00e9 ao Funchal. A referida sociedade, diante do privil\u00e9gio que lhes tinha sido concedido ao utilizar a Levada do Furado, op\u00f4s-se ao projeto iniciado pelo Estado389. Tal assunto levou a uma intimida\u00e7\u00e3o por parte do dono da Levada do Furado (Estado), onde a Sociedade da Levada Nova do Furado tinha de escolher entre a continuidade da obra ou se explicar, devidamente, sobre a sua oposi\u00e7\u00e3o, tendo sido colocada a hip\u00f3tese da levada ser expropriada pela falta do cumprimento dos estatutos390. Mas, em 1868, um parecer apresentado pelo engenheiro Blanc deu conta de que o grupo n\u00e3o apresentou motivos v\u00e1lidos para a sua continuidade. Contudo, desde os estudos iniciados em 1861 pelo Eng.\u00b0 Jos\u00e9 Diogo Mousinho de Albuquerque, prosseguiram os trabalhos e, em 1862, pensou-se em construir uma caixa de divis\u00e3o da \u00e1gua nos Lamaceiros391.\nDois anos depois, os Eng.os Torquato de Faria e Santos e J\u00falio Augusto Leiria continuou-os e, dando aten\u00e7\u00e3o a este assunto, apresentaram, em 1875, um projeto que levaria as \u00e1guas at\u00e9 ao Funchal, surgindo deste modo, a Levada da Serra do Faial, tendo-se iniciado os trabalhos em 1877 e terminando em 190 5392.\nNo ano de 1877, o Eng.\u00b0 Adriano Augusto Trigo realizou um estudo, dividindo a execu\u00e7\u00e3o das obras em tr\u00eas fases at\u00e9 1905393. A primeira etapa referiu-se ao per\u00edodo entre 1877 a 1895, onde houve um bom desenvolvimento da obra, investindo-se elevados montantes; o segundo momento decorreu de 1895 a 1903, abandonando-se a constru\u00e7\u00e3o devido a poucas verbas; e, por fim, a fase terceira, do ano de 1903 a 1905, reparando-se,\n388\tRibeiro, Jo\u00e3o, Freitas, Jos\u00e9 &amp; Fernandes, Jos\u00e9 (1995), Moinhos e \u00e1guas do concelho de Santa Cruz, Santa Cruz, C\u00e2mara Municipal de Santa Cruz.\n389\tCosta, Manuel (1951), \u00abO Aproveitamento da \u00c1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\n390\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\n391\tRibeiro, Jo\u00e3o, Freitas, Jos\u00e9 &amp; Fernandes, Jos\u00e9 (1995), Moinhos e \u00e1guas do concelho de Santa Cruz, Santa Cruz, C\u00e2mara Municipal de Santa Cruz.\n392\tQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable, 1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\n393\tVelosa, Manuel &amp; Velosa, Virg\u00ednia (2000), Faial mem\u00f3rias de uma freguesia, Funchal, Calcamar.\npor necessidade, parte da obra j\u00e1 constru\u00edda, devido ao abandono anterior, terminando-se, finalmente, a levada394.\nApesar da Sociedade da Levada Nova do Furado n\u00e3o se ter verificado eficaz, foi, sem d\u00favida, um impulso para uma obra que, finalizada pelo Estado, contribuiu para um not\u00e1vel melhoramento da agricultura na costa sul da ilha. A dificuldade da constru\u00e7\u00e3o deste aqueduto \u00e9 demonstrada, por exemplo, pelo facto de uma pessoa, sem estar carregada, demorar cerca de pouco mais de uma hora para alcan\u00e7ar a levada do Furado, ao que os trabalhadores, carregados com cerca de 50 quilos \u00e0s costas, levavam perto de seis horas395.\nSem a Levada do Furado, muito provavelmente, esta obra nunca teria acontecido. Neste sentido, apesar da sua antiguidade, beneficiou, e beneficia ainda, uma grande parte da agricultura praticada na regi\u00e3o. Gra\u00e7as a ela, foi poss\u00edvel levar a \u00e1gua aos muitos her\u00e9us e agricultores que dela se servem para irrigar os seus terrenos, desde o concelho de Santana at\u00e9 ao Funchal.\nApesar de j\u00e1 ter sido sujeita a v\u00e1rias repara\u00e7\u00f5es continua a surpreender quem por ela passa (figura 29).\nFigura 29. Levada do Furado\nNa atualidade, j\u00e1 foram v\u00e1rias as vezes que a Levada do Furado se encontrou intransit\u00e1vel devido a derrocadas. Ao longo do tempo, tem vindo a ser alvo de obras de restaura\u00e7\u00e3o e de refor\u00e7o de seguran\u00e7a, tendo sido co-financiadas pela Uni\u00e3o Europeia. \u00c9 uma das levadas mais visitadas pelos turistas e mesmo pelos residentes396.\n394\tARM, Direc\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, Liv. CT, 625, Trigo, Adriano Augusto (1907) Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das aguas da Levada da Serra do Fayal para irriga\u00e7\u00e3o das freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, 27 de mar\u00e7o de 1907.\n395\tARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet.\n396\tDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 24 de maio de 2010.\nAo percorr\u00ea-la, \u00e9 poss\u00edvel contemplar muitos elementos da fauna, como o pequeno e end\u00e9mico bisbis (Regulus madeirensis) e flora, como a end\u00e9mica orqu\u00eddea da serra (Dactylorhiza foliosa So\u00f3).\nAlguns dos aspetos caracter\u00edsticos deste aqueduto s\u00e3o os alt\u00edssimos desfiladeiros que nos acompanham em grande parte do percurso, proporcionando vistas espantosas criadas pela pr\u00f3pria natureza e outras j\u00e1 humanizadas, como os vales do Faial, S\u00e3o Roque do Faial e Porto da Cruz (figura 30).\nFigura 30. Paisagens proporcionadas pela Levada do Furado (S\u00e3o Roque do Faial e Pico do Areeiro)\nO alto talhe na rocha dura do Cabe\u00e7o do Furado e algumas escava\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma prova da dificuldade enfrentada pelos seus construtores e um vest\u00edgio da for\u00e7a e determina\u00e7\u00e3o dos nossos antepassados que hoje podemos contemplar397 (figura 31).\nFigura 31. Cabe\u00e7o do Furado e outras escava\u00e7\u00f5es\n397\tQuintal, Raimundo (1994), Veredas e Levadas da Madeira, Funchal, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o.\nAt\u00e9 \u00e0 casa da divis\u00e3o das \u00e1guas, constru\u00edda em 1906, a esplanada \u00e9 quase sempre plana e acompanha a caixa da levada desde o in\u00edcio at\u00e9 ao seu fim. No entanto, em poucos momentos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acompanharmos a esplanada, uma vez que a mesma apresenta perigosidade. Nesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio desviar o percurso, passando pelas ribeiras.\nRecentemente, entre 2007 e 2013, este aqueduto, ao estar inserido e ter o canal comum com a Levada da Serra do Faial, foi alvo de uma recupera\u00e7\u00e3o onde a sua caixa foi revestida. Para al\u00e9m disso, foram criadas algumas novas e mais modernas infraestruturas, como caixas de medi\u00e7\u00e3o do caudal, melhoradas as caixas divis\u00f3rias e a pr\u00f3pria madre da levada, isto com ajuda dos fundos da Uni\u00e3o Europeia e projetada pelo IGA. Mais recentemente, no ano de 2014, devido \u00e0 ocorr\u00eancia de derrocadas que destru\u00edram algumas partes da levada, foram feitos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o.\nAo observarmos com mais aten\u00e7\u00e3o, constata-se que, com as recupera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o sucedendo, a esplanada tende a ser alargada o que faz com que a caixa da levada seja desviada alguns cent\u00edmetros do seu anterior estado. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comprovada in loco pelo facto de, ainda hoje, ser poss\u00edvel presenciar parte do mainel anterior por onde, anteriormente, passavam as \u00e1guas (figura 32).\nFigura 32. Vest\u00edgios do mainel anterior da Levada do Furado\nSegundo alguns dados recolhidos na pr\u00f3pria levada, observou-se que a sua caixa n\u00e3o tem uma dimens\u00e3o fixa durante o seu percurso. Junto \u00e0 madre, que come\u00e7a dentro do Ribeiro Frio, inicia-se com uma largura de 60 cent\u00edmetros e 47 cent\u00edmetros de altura. Poucos metros mais \u00e0 frente, observamos que a primeira se mantem, mas que a segunda medida sobe, progressivamente, para cerca de 64 cent\u00edmetros. Continuando o percurso na dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Portela, podemos verificar que, mais uma vez, a caixa da levada sofre altera\u00e7\u00f5es na sua dimens\u00e3o, passando a 40 cent\u00edmetros de largura e noventa de altura.\nDurante o trajeto, constatou-se que a esplanada varia entre uns amplos 4,1 metros de largura e uns esca\u00e7os cent\u00edmetros, onde apenas cabe um p\u00e9 de cada vez. Esta levada, conforme vai colhendo as \u00e1guas de v\u00e1rias nascentes e de algumas pequenas levadas que se dirigem at\u00e9 ela, tende, portanto, a aumentar a sua largura e profundidade atingindo o m\u00e1ximo de 70 cent\u00edmetros de largura e 1,23 metros de profundidade, transportando um caudal cada vez maior.\nVerificou-se, ainda, que a largura do mainel da levada varia apenas entre 7,5 cent\u00edmetros e 8 cent\u00edmetros e que, muitas vezes, quando a levada passa por um ribeiro, existe uma pequena comporta que devolve parte da \u00e1gua colhida \u00e0 ribeira, deixando-a correr at\u00e9 \u00e0s zonas abaixo da mesma, o que, muito raramente, deve acontecer no ver\u00e3o. Para al\u00e9m disso, este \u00e9 um canal com uma forma serpenteante, deparando-nos com grandes e acentuadas curvas que s\u00f3 o embelezam e lha d\u00e3o um car\u00e1ter \u00fanico e singular (figura 33).\nFigura 33. Curva muito acentuada da Levada do Furado\n\u00c9 de salientar, contudo, alguns pontos menos positivos, percet\u00edveis aquando de um passeio por este aqueduto. O aspeto que mais se enfatiza, e o principal, \u00e9 o excesso de bet\u00e3o ao longo do percurso, tanto na pr\u00f3pria levada, como em algumas paredes e muralhas que foram sendo constru\u00eddas. Para al\u00e9m disso, s\u00e3o encontrados alguns tubos de pvc, que direcionam a \u00e1gua das nascentes para a levada e que est\u00e3o muito mal inseridos e enquadrados em todo o contexto. Pensa-se, pois, que, na eventualidade de n\u00e3o ser poss\u00edvel deixar de utiliz\u00e1-los, devia haver uma maior preocupa\u00e7\u00e3o em integr\u00e1-los de forma discreta, minimizando o impacto visual que causam e que retira um pouco de todo o embrenhamento e din\u00e2mica da natureza. S\u00e3o necess\u00e1rias, igualmente, algumas repara\u00e7\u00f5es, principalmente ao n\u00edvel dos varandins de seguran\u00e7a, os quais se encontram tombados, e do mainel da levada. Na parte final deste aqueduto, mais precisamente nos\nLamaceiros, a levada encontra-se em desuso, uma vez que a \u00e1gua \u00e9 desviada, por tubo subterr\u00e2neo, para a Lagoa da Portela (figura 34).\nFigura 34. Excesso de bet\u00e3o e uso de tubos, varandins ca\u00eddos e desuso de parte do aqueduto\nTal como acontece com as Levadas do Raba\u00e7al, verifica-se um excesso de visitantes, o que leva a uma maior deteriora\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o e sua solu\u00e7\u00e3o vai, uma vez mais, ao encontro das problem\u00e1ticas mencionadas e referidas no cap\u00edtulo anterior.\n\u00c9, contudo, uma das levadas mais belas da Madeira, proporcionando um passeio inesquec\u00edvel, marcado pela presen\u00e7a da Laurissilva da Madeira e seus elementos \u00fanicos que, sem d\u00favida, deixam marcas a quem a visita. O constante serpentear das montanhas que esta levada permite percorrer acaba por ser um dos elementos caracterizadores da mesma, surpreendendo o caminhante, desde a sua origem at\u00e9 ao seu t\u00e9rmino. \u00c9, sem incerteza, um percurso obrigat\u00f3rio para aqueles que procuram emo\u00e7\u00f5es fortes, para os que buscam conhecer a fauna e flora da regi\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar exemplares de grande valor cient\u00edfico, e mesmo para aqueles que procuram inspira\u00e7\u00e3o para as suas obras art\u00edsticas e contacto com a natureza. Por\u00e9m, a espetacularidade que esta levada apresenta para uns, \u00e9 um pesadelo para outros, nomeadamente para os que sofrem de vertigens e, por isso, desaconselha-se que a percorram. Como em todas, \u00e9 necess\u00e1rio ter equipamento adequado e contar com mudan\u00e7as abruptas do clima que, frequentemente, surpreendem. Apesar de ter alguns furados, estes s\u00e3o pequenos, n\u00e3o dispensando a ajuda de uma lanterna, principalmente, em dias mais escuros e nebulosos. Aconselha-se, tal-qualmente, a iniciar a viagem o mais cedo poss\u00edvel para que se fa\u00e7a uma caminhada sem pressas e atenta, minimizando os riscos de queda e aumentando a aten\u00e7\u00e3o para as belezas a que ela proporciona.\nConclus\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o possibilitou inteirarmo-nos e travarmos conhecimento acerca daquilo que diz respeito \u00e0s Levadas da ilha da Madeira bem como da sua rela\u00e7\u00e3o com o Patrim\u00f3nio Cultural pela an\u00e1lise e condensa\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o reunida e trabalhada. Para al\u00e9m disso, o trabalho de campo foi uma forma de compreender e percecionar in loco a situa\u00e7\u00e3o e estado das levadas na atualidade. \u00c9 percet\u00edvel, de facto, que o assunto das levadas \u00e9 din\u00e2mico e complexo. Estas s\u00e3o mais do que apenas canais que transportam \u00e1gua, pois representam e estabelecem uma luta de poderes e interesses p\u00fablicos e privados.\nN\u00e3o se pense que estes aquedutos s\u00e3o meros percursos de passeio e lazer. Na sua hist\u00f3ria, escondem muito mais do que isso. Tendo realizado um breve historial das levadas da ilha da Madeira, foi poss\u00edvel percecionar que a sua constru\u00e7\u00e3o teve como principal prop\u00f3sito a necessidade de irrigar os terrenos que n\u00e3o tinham acesso \u00e0 \u00e1gua, com o intuito de desenvolver a agricultura, incluindo a de subsist\u00eancia. Neste sentido, tinham como prop\u00f3sito assegurar o bem-estar de todos os habitantes, fortalecer a economia da ilha e, consequentemente, beneficiar a Coroa. As levadas foram e s\u00e3o, por isso, essenciais para tornar a ilha da Madeira habit\u00e1vel, sendo imprescind\u00edvel para usos dom\u00e9sticos, p\u00fablicos e industriais.\nAquando da sua constru\u00e7\u00e3o, foram v\u00e1rias as dificuldades ultrapassadas, atrav\u00e9s do desenvolvimento de t\u00e9cnicas que, para a altura, eram uma inova\u00e7\u00e3o. Representaram, sem d\u00favida, o meio pelo qual a Madeira se desenvolveu e tornou poss\u00edvel a fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. No fundo, a hist\u00f3ria das levadas cruza-se, intimamente, com a da ilha.\nFoi poss\u00edvel concluir, igualmente, que o assunto das levadas \u00e9 transversal a muitos outros. Tal \u00e9 o exemplo da geografia, geologia, biologia, economia, turismo, tradi\u00e7\u00f5es e costumes da ilha, entre muitos outros. Estes canais de irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o, por isso, uma heran\u00e7a que vem a ser transmitida desde o s\u00e9culo XV.\nIndo ao encontro da quest\u00e3o de estudo deste trabalho, \u00e9 na ideia de heran\u00e7a e cultura, que encarar as levadas como patrim\u00f3nio cultural faz todo o sentido. Apresentam, de facto, uma autenticidade sem igual, no que diz respeito \u00e0 sua forma e conce\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o e materiais utilizados, \u00e0s \u00edmpares tradi\u00e7\u00f5es e t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de \u00e1guas, \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, enquadramento e amplitude, aos termos lingu\u00edsticos, lendas e contos a que deram origem e, ainda, a todo um patrim\u00f3nio material e imaterial consigo interligados.\nTal como outras obras mundiais, pensa-se que as levadas da ilha da Madeira s\u00e3o um bem cultural com \u00abValor Universal Excecional\u00bb. Enquadram-se, perfeitamente, em alguns dos crit\u00e9rios criados pela UNESCO para que lhes sejam atribu\u00eddo tal valor. Se esta institui\u00e7\u00e3o fosse, realmente, reconhecida e classificada enquanto Patrim\u00f3nio Cultural e, por consequ\u00eancia, Patrim\u00f3nio Mundial, seriam muitos os benef\u00edcios que da\u00ed surgiriam. Para al\u00e9m de ser uma forma de homenagear o \u00e1rduo trabalho daqueles que contribu\u00edram para a sua constru\u00e7\u00e3o, tal classifica\u00e7\u00e3o permitiria aceder a meios com a finalidade de preservar e desenvolver as levadas da Madeira. Seria, igualmente, um modo de projet\u00e1-las, nacional e internacionalmente, divulgando a sua hist\u00f3ria mas, tamb\u00e9m, todo um leque de possibilidades para usufru\u00ed-las, procurando novas experi\u00eancias. Haveria, identicamente, uma maior divulga\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o tur\u00edsticas, o que traria ricos benef\u00edcios socioecon\u00f3micos, como por exemplo a cria\u00e7\u00e3o de emprego. Neste sentido, tudo contribuiria para a sua transmiss\u00e3o \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras, perpetuando-as como elemento fundamental da cultura madeirense e nacional.\nS\u00e3o, assim, necess\u00e1rias iniciativas para que tal aconte\u00e7a. \u00c9 necess\u00e1rio elucidar a popula\u00e7\u00e3o e os visitantes para o seu real valor, indo para al\u00e9m da sua beleza, aspeto tamb\u00e9m importante. Na atualidade, com uma popula\u00e7\u00e3o maioritariamente urbana, parece existir um afastamento entre a popula\u00e7\u00e3o e as levadas, em que estas s\u00e3o, na maioria, vistas e referidas como sendo quase exclusivamente parte integrante na \u00e1rea do turismo, tendo-se perdido a no\u00e7\u00e3o inicial de que estas t\u00eam e visam manter um car\u00e1cter funcional com o objetivo de sustentar as necessidades da popula\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, e tendo estudado e analisado a rela\u00e7\u00e3o da RAM com o patrim\u00f3nio cultural, concluiu-se que \u00e9 necess\u00e1rio haver uma maior preocupa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea por parte da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, mas, tamb\u00e9m, de outras entidades, incluindo o governo regional. Estando a propor e reconhecer a institui\u00e7\u00e3o mencionada como patrim\u00f3nio cultural pensa-se que \u00e9, igualmente, urgente haver, primeiro que tudo, um maior cuidado com o patrim\u00f3nio geral e local.\n\u00c9 fulcral preservar e conservar este patrim\u00f3nio, tentando ao m\u00e1ximo respeitar e perpetuar os seus modos de constru\u00e7\u00e3o, a sua hist\u00f3ria e valor excecional, para que seja sempre poss\u00edvel remontar \u00e0s suas origens, que muito marcaram a identidade dos madeirenses. A hist\u00f3ria e as colossais constru\u00e7\u00f5es que marcam as levadas desta ilha s\u00e3o merecedoras de uma constante insist\u00eancia numa candidatura das levadas da ilha Madeira a Patrim\u00f3nio Cultural.\nAs levadas s\u00e3o, portanto, marcantes da hist\u00f3ria regional e, tamb\u00e9m, nacional. S\u00e3o prova da luta e trabalho de v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es. Com dedica\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7o,\no madeirense venceu a \u00e1gua: o que era torrente perigosa e rebelde, for\u00e7a agressiva e destruidora, sujeitou-se \u00e0 vontade do homem. E a \u00e1gua corre agora docemente pelas levadas; o estr\u00e9pito das torrentes transformou-se em brando murm\u00fario, em terna melopeia de inofensivo e remansoso regato; e a \u00e1gua impulsiva que desgastava a rocha e sulcava a Ilha de profundos vales fecundou a terra e permitiu o milagre da vegeta\u00e7\u00e3o luxuriante e os prod\u00edgios da sua agricultura. Pouco a pouco, aqui e ali, as flores surgiram neste cen\u00e1rio grandioso, timidamente se entreabriram, e por fim triunfalmente desabrocharam a coroar, como uma b\u00ean\u00e7\u00e3o, a obra portentosa dos obscuros her\u00f3is398.\nPara terminar, no nosso ponto de vista e por tudo o que foi sendo referido durante este trabalho, s\u00f3 nos resta uma \u00fanica d\u00favida e quest\u00e3o que se cingem ao porqu\u00ea de as levadas da Madeira ainda n\u00e3o terem sido alvo de qualquer tipo de classifica\u00e7\u00e3o.\n398 Natividade, J. Vieira (1953), Madeira a Epopeia Rural, Funchal, Academia de Ci\u00eancias, p. 31.\n164\nRefer\u00eancias\nFontes manuscritas\nARM, C\u00e2mara Municipal do Funchal, Registo Geral, Tomo 1.\u00b0, fol. 135-136\nARM, Cat\u00e1logo do Arquivo da Documenta\u00e7\u00e3o do Visconde do Porto da Cruz, Cx. 1, Upc. 63, Escritura de Loca\u00e7\u00e3o e Arrendamento celebrado entre Agostinho Martins, procurador de D. Maria, e o arrendat\u00e1rio Alexandre Sheffield, funchal, 12 de setembro de 1855.\nARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas.\nFontes impressas\nARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet.\nARM, Neves, Henrique Costa &amp; Ver\u00edssimo, Nelson (1994), Levadas da Madeira: proposta de classifica\u00e7\u00e3o como patrim\u00f3nio da Humanidade, estudo pr\u00e9vio de candidatura, Funchal, 1995.\nARM, Cartas de Affonso de Albuquerque seguidas de documentos que as elucidam, Tomo I, Raymundo Ant\u00f3nio de Bulh\u00e3o Pato (dir.), Lisboa, Academia Real das Ci\u00eancias, 1884\nARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas, Dire\u00e7\u00e3o Regional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Local, Cx. 2, n.\u00b0 7, Associa\u00e7\u00e3o de Regantes da Levada dos Moinhos, 1988.\nARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas, Dire\u00e7\u00e3o Regional da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Local, Cx. 4, n.\u00b0 33, Associa\u00e7\u00e3o de Regantes da Levada da Madalena, 1997.\nARM, Estatutos de Associa\u00e7\u00f5es, Corpora\u00e7\u00f5es de Culto, Confrarias e outras Associa\u00e7\u00f5es Religiosas - Governo Civil, Cx. 3, n.\u00b0 38, Estatutos da Levada do Pico dos Ir\u00f3s da Freguesia de Gaula, n.d.\nARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 197, processo n.\u00b0 R/1-29.3, oficio de S\u00edlvia Freitas para o chefe de gabinete de Sua Excel\u00eancia o Presidente do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Funchal, 1981.\nARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 197, processo n.\u00b0 R/1-29.3, of\u00edcio enviado ao senhor Presidente do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Santo Ant\u00f3nio da Serra, 1981.\nARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 198, Of\u00edcio do Exmo. Senhor Secret\u00e1rio Regional de Agricultura e Pescas dirigida a todos os senhores secret\u00e1rios regionais, Funchal, 4 de fevereiro de 1983.\nARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 196, 197 e 198.\nARM, Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o do IGH, 198, R/1-2.15., Of\u00edcio de S\u00edlvia Freitas endere\u00e7ado \u00e0 firma Pereira &amp; Norberto, Lda., S\u00edtio da Ter\u00e7a, \u00c1gua de Pena, 17 de novembro de 1982.\nARM, Almeida, Eduardo (1909), Invent\u00e1rio Bibliotheca Nacional de Lisboa, Archivo de Marinha e Ultramar, Madeira e Porto Santo I11820-1833, Coimbra, Coimbra Imprensa da Universidade.\nBMF, Jesus, Quirino Avelino (1898), \u00abAs \u00e1guas e as levadas da Madeira\u00bb, in Revista Portugal em \u00c1frica, Vol. V, Lisboa, Companhia Nacional Editora, 83-127.\nBMF, Silva, Padre Fernando Augusto da (1944), Levadas da Madeira, Funchal, separata do artigo \u201cLevadas\u201d do Elucid\u00e1rio Madeirense, 2a edi\u00e7\u00e3o, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\nBMF, Relat\u00f3rio apresentado pelo Visconde de Valle Paraizo, como presidente da Comiss\u00e3o Delegada da Liga das Levadas derivadas da Ribeira de Santa Luzia, na sess\u00e3o de 9 de junho de 1906.\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 24 de maio de 2010.\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 14 de junho de 2014.\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 15 de junho de 2014.\nDi\u00e1rio de Not\u00edcias, Funchal, 13 de novembro de 2014.\nGouvernement R\u00e1gional de Mad\u00e8re (1998), Candidature De Domaines \u00e0 L 'inscription au R\u00e9pertoire du Patrimoine Mondial, Funchal. Retirado de: http://whc.unesco.org/uploads/nominations/934.pdf.\nJornal da Madeira, Funchal, 1 de dezembro de 2014.\nJorna da Madeira, Funchal, 7 de abril de 2015.\nProjeto de resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 1240/xii/4a recomendando o apoio \u00e0 candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica no dia 30 de janeiro de 2015\nTribuna da Madeira, Funchal, 14 de fevereiro de 2003.\nSilva, Ant\u00f3nio (1840), Collec\u00e7\u00e3o da Legisla\u00e7\u00e3o Portugueza Desde a Ultima Compila\u00e7\u00e3o das\tOrdena\u00e7\u00f5es,\tLisboa, Luiz Correa da Cunha. Retirado de:\nhttps://books.google.pt/b ooks?id=WWVF AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover&amp;hl =pt-PT&amp;source=gbs_ge_summary_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=false.\nUnesco (26 de julho - 6 de agosto de 1982), Mexico City Declaration on Cultural Policies World, Conference on Cultural Policies, Mexico City. Retirado de: http://www.ifa.de/fileadmin/pdf/abk/inter/unesco_mondiacult.pdf.\nBibliografia\nAlbuquerque, Lu\u00eds de &amp; Vieira, Alberto (1987), O Arquip\u00e9lago da Madeira no s\u00e9culo XV, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico.\nAra\u00fajo, Giovanna (2013), Trajet\u00f3ria hist\u00f3rica concetual sobre patrim\u00f3nio imaterial e cultural no Brasil e em Portugal tendo as Feiras como lugar de investiga\u00e7\u00e3o, XXVII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, Brasil. Retirado de:\nhttp://www.snh2013.anpuh.org/resources/anais/27/1364700080_ARQUIVO_tex tocompleto.pdf\nBaptista, Jo\u00e3o (2013), \u00abA \u00c1gua na Ilha da Madeira\u00bb, in Revista Vegueta, Anuario de la Facultad de Geograf\u00eda e Historia, 13, Aveiro, Universidade de Aveiro, 31-42.\nBecerra, Salvador (1997), \u00abPatrimonio Cultural, patrim\u00f3nio antropol\u00f3gico y museos de antropolog\u00eda\u00bb, in Revista PH: Boletin del Instituto Andaluz del Patrimonio Hist\u00f3rico, 21, Andalucia, Junta de Andalucia, 42-52.\nBelchior, Luc\u00edlia (2004), Integra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos no centro hist\u00f3rico de Beja: contributo para a sua preserva\u00e7\u00e3o integrada, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), \u00c9vora, Universidade de \u00c9vora.\nBivar, Artur (1952), Dicion\u00e1rio Geral e Anal\u00f3gico da L\u00edngua Portuguesa, vol. II, Porto, Edi\u00e7\u00f5es Ouro.\nCalvo, LL. (1995), \u00abL\u2019Etnologia a Catalunya, avi eina de coneixement i desenvolupament\u00bb, in L\u2019Avec, revista d\u2019Hist\u00f3ria, 57, 36-38.\nC\u00e2mara, Benedita (2002), A Economia da Madeira (1850-1914), Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa.\nCanclini, N\u00e9stor (1989), Las Culturas Populares en el Capitalismo, M\u00e9xico, Nueva Imagen. Retirado de http://pt.scribd.com/doc/139960329/Garcia-Canclini-Las-culturas-populares-en-el-capitalismo-pdf#scribd\nCarita, Rui (1989), Hist\u00f3ria da Madeira (1420-1566) povoamento e produ\u00e7\u00e3o a\u00e7ucareira, Funchal, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o.\nCoelho, S\u00e9rgio (2012), Na\u00e7\u00e3o e Patrim\u00f3nio Cultural - dois conceitos, uma Defesa, Lisboa, Instituto da Defesa Nacional.\nComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos (1953), Central de Salazar, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\nComiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira (1953), Levada e Central da Calheta, Funchal, Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal.\nComiss\u00e3o Europeia (2004), Natura 2000 a gest\u00e3o do nosso patrim\u00f3nio, Luxemburgo, Servi\u00e7o das Publica\u00e7\u00f5es Oficiais das Comunidades Europeias.\nComit\u00e9 intergovernamental para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio mundial, cultural e natural (2013), Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas para Aplica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial, Lisboa, Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural. Retirado de: http://whc.unesco.org/archive/opguide13-pt.pdf.\nCorr\u00eaa, Marquez de Jacome (1927), A Ilha da Madeira, Coimbra, Imprensa da Universidade.\nCosta, Manuel (1950), \u00abO aproveitamento da \u00e1gua na ilha da Madeira\u00bb, in Revista das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 4, vol. I, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 18-19.\nCosta, Manuel (1951), \u00abO aproveitamento da \u00e1gua na Madeira: A marcha da obra atrav\u00e9s do tempo\u00bb, in Revista Das Artes e da Hist\u00f3ria da Madeira, 5, Funchal, Sociedade de Concertos da Madeira, 14-21.\nCuche, Denys (2003), A No\u00e7\u00e3o de Cultura nas Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, Fim de S\u00e9culo.\nCunha, L. Veiga, Gon\u00e7alves, A. Santos, Figueiredo, V. Alves &amp; Lino M\u00e1rio, (1980), A Gest\u00e3o da \u00c1gua, princ\u00edpios fundamentais e sua aplica\u00e7\u00e3o em Portugal, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nFerin, Isabel (2002), Comunica\u00e7\u00e3o e Culturas do Quotidiano, Lisboa, Quimera.\nFernandes, Ana (2007), Contribui\u00e7\u00e3o para o Conhecimento dos Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, Funchal, Universidade da Madeira.\nFernandes, Filipa (2009), Levadas de Her\u00e9us na Ilha da Madeira. Partilha, conflito e mem\u00f3ria da \u00e1gua na Lombada da Ponta do Sol, Ponta do Sol, C\u00e2mara Municipal da Ponta do Sol.\nFernandes, Filipa (2010), \u00abA cultura da \u00e1gua: da patrimonializa\u00e7\u00e3o das levadas da Madeira \u00e0 oferta tur\u00edstica\u00bb, in PASOS Revista de Turismo y Patrim\u00f3nio Cultural, 4, Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 529-538.\nFidalgo, Mafalda (2009), \u201cLugares\u201d Culturais. Interven\u00e7\u00f5es em Patrim\u00f3nio Cultural Arqueol\u00f3gico Valoriza\u00e7\u00e3o de S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos em Portugal, Coimbra, FCTUC. Retirado de: https://estudogeral.sib.uc.pt/handle/10316/9833.\nFigueiredo, Albano (2008), Calheta Patrim\u00f3nio Natural, Coimbra, Imprensa da Universidade de Coimbra.\nFontinha, Susana (2004), \u00abNota de abertura\u00bb, Gouveia, Lu\u00edsa, A Floresta Laurissilva da Madeira Patrim\u00f3nio Mundial, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e dos Recursos Naturais, Servi\u00e7o do Parque Natural da Madeira, pp. 21-22.\nFontinha, Susana, Sim-Sim, Maria, Lobo, Carlos (2006), Os Bri\u00f3fitos da Laurissilva da Madeira, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e dos Recursos Naturais.\nFr\u00e1guas, Andr\u00e9, Alves, F\u00e1bio, Santos, Filipa, Santos, Javier, Neves, Leonor, Neves, Aguiar, Nuno, Pestana, Nuno, Fr\u00e1guas, Roberto (n.d.), A Heran\u00e7a das Levadas, Funchal, Clube P\u00e9s Livres Madeira.\nFreitas, Jos\u00e9 (2000), Gaula a Terra e a Gente, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\nFrutuoso, Gaspar (1968), Livro Segundo das Saudades da Terra, Ponta Delgada, Instituto Cultural de Ponta Delgada.\nGuerra, Jorge (1991), \u00abA colonia na Madeira um testemunho do s\u00e9culo XVIII\u00bb, in Revista Islenha, 9, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 93-122.\nHall, Edward Tylor (1989), Beyond Culture, New York, Doubleday\nHewison, Robert (1987), The Heritage Industry: Britain in a climte of decline, London, Mathuen.\nJorge, Virgulino Ferreira (2000), \u00abPatrim\u00f3nio e identidade nacional\u00bb, in Revista Engenharia Civil, 9, Minho, Universidade do Minho, 5-11.\nLamas, Maria (1956), Arquip\u00e9lago da Madeira: maravilha atl\u00e2ntica, Funchal, Editorial Eco do Funchal.\nLeal, Jo\u00e3o (2009), \u00abPatrim\u00f3nio Imaterial e a Antropologia Portuguesa: uma perspectiva hist\u00f3rica\u00bb, Costa, Paulo, Museus e Patrim\u00f3nio Imaterial, Lisboa, Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o, 289-295. Retirado de: http://run.unl.pt/bitstream/10362/9760/1ZPATRIM%C3%93NIQ-IMATERIAL.pdf\nLizardo, Jo\u00e3o (2009) (coord.), Caseiros e Senhorios nos finais do s\u00e9culo XX na Madeira. O processo de Extin\u00e7\u00e3o da Colonia, Porto, Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento.\nLizardo, Jo\u00e3o (2011), \u00abThe Portuguese Civil Code and the Colonia tenancy contractin in Madeira (1867-1967), de Benedita C\u00e2mara\u00bb, in Revista Islenha, 48, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais, 173-176.\nLoureiro, Jo\u00e3o (2010), A Agua na Ilha da Madeira, Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica as Grandes Aluvi\u00f5es 1600-2010, Funchal, Empresa de Electricidade da Madeira.\nMacedo, Eduardo Filipe Costa (2014), Estudo de Caso das Levadas Agr\u00edcolas da Madeira: Estudo e entorno ecol\u00f3gico da Levada da Calheta \u00e0 Ponta do Pargo, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), Funchal, Universidade da Madeira.\nMata, Jo\u00e3o (1996), Petrologia e Geoqu\u00edmica das Lavas da Ilha da Madeira: implica\u00e7\u00f5es para os modelos de evolu\u00e7\u00e3o do manto terrestre, Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nMelo, Lu\u00eds (1972), \u00abTombo 1.\u00b0 do Registo Geral da C\u00e2mara Municipal do Funchal\u00bb, Ant\u00f3nio Arag\u00e3o (dir.), Arquivo Hist\u00f3rico da Madeira, Boletim do Arquivo Distrital do Funchal, vol. XV, s\u00e9rie I, Funchal, Eco do Funchal.\nMendes, Ant\u00f3nio (2012), O Que \u00e9 Patrim\u00f3nio Cultural, Olh\u00e3o, Gente Singular Editora.\nMendes, J. Amado (2009), Estudos do Patrim\u00f3nio. Museus e Educa\u00e7\u00e3o, Coimbra, Imprensa da Universidade de Coimbra. Retirado de: https://digitalis.uc.pt/files/previews/56857_preview.pdf\nMenezes, D\u00edlia, Freitas, Isabel, Gouveia, Luisa, Mateus, Maris, Domingues, Miguel, Oliveira, Paulo &amp; Fontinha, Susana (2004), A Floresta Laurissilva da Madeira Patrim\u00f3nio Mundial, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e dos Recursos Naturais, Servi\u00e7o do Parque Natural da Madeira.\nMinist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas (1962), Os aproveitamentos hidr\u00e1ulicos e a electrifica\u00e7\u00e3o da Madeira, Funchal, Comiss\u00e3o Administrativa dos Aproveitamentos Hidr\u00e1ulicos da Madeira.\nNatividade, J. Vieira (1953), Madeira a Epopeia Rural, Funchal, Academia de Ci\u00eancias. Nascimento, Susana (1990), Estudos Hidrogeol\u00f3gicos do Pa\u00fal da Serra, (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), Lisboa, Universidade de Lisboa.\nNeves, Berenice (2003), \u00abPatrim\u00f4nio cultural e identidades\u00bb, Martins, C., Turismo, Cultura e Identidade, S. Paulo, Roca, pp. 49-61. Retirado de: http://leonarde.pro.br/patrimonioeidentidades.pdf.\nNeves, Jo\u00e3o (1994), \u00abO crescimento econ\u00f3mico portugu\u00eas no p\u00f3s-guerra: um quadro global\u00bb, in Revista An\u00e1lise Social, 29, 128, Lisboa, Instituto de Ci\u00eancias Sociais da Universidade de Lisboa 1005-1034. Retirado de: http://analisesocial.ics.ul.pt/documentos/1223378178X8sYF6cn2Bl69AP4.pdf.\nNeves, Henrique Costa, Valente, Ana, Faria, Bernardo, Silva, Isamberto, Marques, Jos\u00e9, et al. (1996), Laurissilva da Madeira Caracteriza\u00e7\u00e3o Quantitativa e Qualitativa, Funchal, Secretaria Regional de Agricultura, Florestas e Pescas, Parque Natural da Madeira.\nPereira, Eduardo (1989), Ilhas de Zargo, vol. I, 4.a ed., Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\nPereiro, Xerardo (2006), \u00abPatrim\u00f3nio Cultural o Casamento Entre Patrim\u00f3nio e Cultura\u00bb, in ADRA - Revista dos s\u00f3cios do Museo do Pobo Galego, 2, Santiago de Compostela, Museo do Pobo Galego, 23-41. Retirado de: http://home.utad.pt/~xperez/ficheiros/publicacoes/patrimonio_cultural/Patrimoni o_Cultural.pdf.\nP\u00e9rez, Xerardo (2009), \u00abTurismo, Cultura e Patrim\u00f3nio Cultural\u00bb, Revista Turismo Cultural Uma vis\u00e3o antropol\u00f3gica, n\u00b02, Tenerife, Colleci\u00f3n PASOS, 139- 171. Retirado de: https://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/4613Z1/livro%20tc%20 xerardo.pdf.\nPedreirinho, Helena (2011), A defesa do patrim\u00f3nio im\u00f3vel hist\u00f3rico-art\u00edstico no Estado Novo: a contribui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica patrimonial, vol.1 (tese de doutoramento), Lisboa, Universidade Lus\u00edada da Lisboa. Retirado de: http://repositorio.ulusiada.pt/bitstream/11067/650/1/dh_helena_pedreirinho_ tese_v1.pdf.\nPires, Maria (2006), Teorias da Cultura, Lisboa, Universidade Cat\u00f3lica.\nPolicarpo, Isabel (2011), \u00abClassificar: como, porqu\u00ea e para qu\u00ea? O caso do Mosteiro de Santa Maria de Sei\u00e7a\u00bb, in Encontros de Cultura e Patrim\u00f3nio, Figueira da Foz.\nPrada, Susana (2000), Geologia e Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos da Ilha da Madeira, (tese de doutoramento), Funchal, Universidade da Madeira.\nPrats, Lloren\u00e7 (1997), Antropolog\u00eda y patrim\u00f3nio, Barcelona, Ariel. Retirado de: http://books.google.pt/books?id=zJr1TV_DC_YC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=pt-BR&amp;source=gbs_ge_summary_r#v=onepage&amp;q&amp;f=false.\nQuintal, Raimundo (1994), Veredas e Levadas da Madeira, Funchal, Secretaria Regional da Educa\u00e7\u00e3o.\nQuintal, Raimundo (2010), \u00abMadeira Levadas: The Water Ways to Discover Nature\u00bb, Henriques, Eduardo, Sarmento, Jo\u00e3o &amp; Lousada, Maria (eds.), Water and Tourism: Resources Management, Planning and Sustainability, Lisboa, Universidade de Lisboa, 169-191.\nQuintal, Raimundo (2011), \u00abLevadas da Ilha da Madeira. Da epopeia da \u00e1gua ao nicho de turismo ecol\u00f3gico\u00bb, in Revista AmbientalMENTEsustentable,1 (11-12), Lisboa, Universidade de Lisboa, 138-154.\nQuintal, Raimundo (2013), \u00abLevadas da Madeira, monumentos criados por her\u00f3is an\u00f3nimos\u00bb, in Revista Rua Larga, 37, Coimbra, Universidade de Coimbra, 24-29.\nQuintal, Raimundo &amp; Vieira, Maria (1985), Ilha da Madeira Esbo\u00e7o de Geografia F\u00edsica, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, Secretaria Regional do Turismo e Cultura.\nRibeiro, Jo\u00e3o Adriano (1998), \u00abA Levada Velha\u00bb (Posf\u00e1cio), Soares, Jo\u00e3o, Uma Viagem ao Raba\u00e7al, Calheta, Editorial Calcamar, I-XXXIX.\nRibeiro, Jo\u00e3o, Freitas, Jos\u00e9 &amp; Fernandes, Jos\u00e9 (1995), Moinhos e \u00e1guas do concelho de Santa Cruz, Santa Cruz, C\u00e2mara Municipal de Santa Cruz.\nRibeiro, Orlando (1985), A Ilha da Madeira at\u00e9 Meados do S\u00e9culo XX, Lisboa, Instituto de Cultura e L\u00edngua Portuguesa.\nRoque, Maria (2010), \u00abMuseologia oitocentista do patrim\u00f3nio religioso em Portugal\u00bb, Idearte-Revista de Teorias e Ci\u00eancias da Arte, 6, 117-145. Retirado de: https://www.academia.edu/4051192/Museologia_oitocentista_do_patrim%C3% B3nio_religioso_em_Portugal.\nSerr\u00e3o, Joel (dirig.) (1971), Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal, vol. III, Lisboa, Iniciativas Editoriais.\nSierra, Rodr\u00edguez (2000), \u00abProcesos de patrimonializaci\u00f3n\u00bb, Gonz\u00e1les Reboredo (coord.) Proxecto Gal\u00edcia, Antropolox\u00eda, 9, tomo XXIX, Corunha, Editorial H\u00e9rcules, 382-470.\nSilva, Cec\u00edlio (1984), O Regime H\u00eddrico da Madeira: a vaca madeirense, 5.\nSilva, Padre Fernando Augusto da (1947), Pela Hist\u00f3ria da Madeira, Digress\u00f5es atrav\u00e9s de alguns livros e arquivos, Funchal, C\u00e2mara Municipal do Funchal.\nSilva, Padre Fernando Augusto da &amp; Meneses, Carlos Azevedo de (1998), Elucid\u00e1rio Madeirense, 2? ed., vol. 2, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura-Dire\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\nSilveira, Ant\u00f3nio, Madeira, Jos\u00e9, Ramalho, Ricardo, Fonseca, Paulo &amp; Prada, Susana (2010), Not\u00edcia Explicativa da Carta Geol\u00f3gica da ilha da Madeira na escala 1:50.000, Folhas A e B, Madeira, Secretaria Regional do Ambiente e Recursos Naturais, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira e Universidade da Madeira.\nSousa, \u00c9lvio (1999), \u00abA \u201cEscola de Arqueologia\u201d da Archais no contexto da pr\u00e1tica arqueol\u00f3gica na Ilha da Madeira\u00bb, in Revista O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, IV, 17, Lisboa, Museu Nacional de Arqueologia, 207-214.\nSousa, Jo\u00e3o (1993), \u00abTerras de Sesmaria na Madeira - S\u00e9culos XV-XVI\u00bb, in Actas III Col\u00f3quio Internacional de Hist\u00f3ria da Madeira, Funchal, Centro de Estudos de Hist\u00f3ria do Atl\u00e2ntico, pp. 261-264, p. 262.\nSousa, Jo\u00e3o (1994), Hist\u00f3ria Rural da Madeira: a Colonia, Funchal, Direc\u00e7\u00e3o Regional dos Assuntos Culturais.\nVelosa, Manuel &amp; Velosa, Virg\u00ednia (2000), Faial mem\u00f3rias de uma freguesia, Funchal, Calcamar, p. XXIX.\nVer\u00edssimo, Nelson (2000), Rela\u00e7\u00f5es de Poder na Sociedade Madeirense do S\u00e9culo XVII, Funchal, Secretaria Regional do Turismo e Cultura, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Assuntos Culturais.\nVer\u00edssimo, Nelson (2015), \u00abLevadas da Madeira: Candidatura a Patrim\u00f3nio da Humanidade\u00bb, Boletim do CIERL-Uma, 1,2, Funchal, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Estudos Regionais e Locais da Universidade da Madeira, 4-7.\nZbyszewski, Georges (1971), Reconhecimento Geol\u00f3gico da parte ocidental da Ilha da Madeira, Lisboa, Mem\u00f3rias Academia de Ci\u00eancias Lisboa.\nZbyszewski, Georges &amp; Ferreira, Veiga (1975), Carta Geol\u00f3gica de Portugal. Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos, Lisboa.\nLegisla\u00e7\u00e3o\nAlvar\u00e1 R\u00e9gio de D. Jo\u00e3o V de 20 de agosto de 1721. Retirado de: https://www.academia.edu/862742/O_Alvar%C3%A1_R%C3%A9gio_de_20_d e_Agosto_de_1721_e_D._Rodrigo_Anes_de_S%C3%A1_Almeida_e_Meneses_ o_1o_marqu%C3%AAs_de_Abrantes._Uma_leitura.\nCarta de Atenas, de 1931, Conclus\u00f5es da Confer\u00eancia Internacional de Atenas sobre o Restauro dos Monumentos. Retirado de: http://www.patrimoniocultural.pt/media/ uploads/cc/C artadeAtenas.pdf.\nCarta de Crac\u00f3via de 26 de outubro do ano 2000, Princ\u00edpios Para A Conserva\u00e7\u00e3o E O Restauro Do Patrim\u00f3nio Constru\u00eddo. Retirado de: http://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/cc/cartadecracovia2000.pdf.\nCarta Europeia da \u00c1gua de 6 de Maio de 1968. Retirado de: http://www.apdconsumo.pt/CARTA_EUROPEIA_AGUA.pdf\nCarta de Veneza de 1964, Carta Internacional Sobre a Conserva\u00e7\u00e3o e o Restauro De Monumentos E S\u00edtios. Retirado de: http://www.fmnf.pt/Upload/Cms/Archive/ CartadeVeneza1964.pdf.\nCarta Internacional dos Direitos Humanos, Centro dos Direitos do Homem das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 10 de dezembro de 1948. Retirado de: http://www.gddc.pt/direitos-humanos/textos-internacionais-dh/tidhuniversais/cidh-dudh.html.\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1976 (Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa, VII Revis\u00e3o Constitucional 2005). Retirado de: http://www.parlamento.pt/Legislacao/Documents/constpt 2005.pdf.\nConven\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial Cultural e Natural, 17 de outubro a 21 de novembro de 1972. Retirado de: http://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/cc/ConvencaoparaaProteccaodo PatrimonioMundialCulturaleNatural.pdf\nConvention Concerning The Protection Of The World Cultural And Natural Heritage (Declara\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico), de 7 de dezembro de 1982. Retirado de: http://whc.unesco.org/archive/1982/clt-82-conf015-inf4e.pdf\nConven\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda do Patrim\u00f3nio Cultural Imaterial de 17 de outubro de 2003, UNESCO, Paris,. Retirado de: http://www.culturaalentejo.pt/pagina,6,15. aspx.\nDecreto\tn\u00b0.\t11445 de 13 de fevereiro de 1926. Retirado de:\nfile:///C:/Users/Xavier/Downloads/decreto_n_o_11445.pdf.\nDecreto n\u00b0. 20.985, de 7 de mar\u00e7o de 1932. Retirado de: https://www.cm-coimbra.pt/dmdocuments/dmat/doe/Legislacao%20Servidoes%20e%20restricoe s%2001 -2011/2_recursos_agricolas_florestais/2_8_arvores_arvordedos_int_% 20publico/05-Decreto-lei_20985_1932.pdf.\nDecreto n.\u00b0 717/75 de 19 de dezembro de 1954, Conven\u00e7\u00e3o Cultural Europeia, assinada em Paris. Retirado de: http://www.gddc.pt/siii/docs/dec717-1975.pdf.\nDecreto n\u00b0.\t49/79 de 6 de junho de 1979. Retirado de:\nhttp://dre.tretas.org/pdfs/1979/06/06/dre-29693.pdf.\nDecreto n.\u00b0 4/2005 de 20 de outubro de 2000, Conven\u00e7\u00e3o Europeia da Paisagem, feita em Floren\u00e7a. Retirado de: http://www.gddc.pt/siii/docs/dec4-2005.pdf.\nDecreto do Governo n\u00b0. 26/85, de 26 de julho de 1985 (Direc\u00e7\u00e3o-Geral das Rela\u00e7\u00f5es Culturais Externas). Retirado de: http://dre.tretas.org/pdfs/1985/07/26/dre-11898.pdf.\nDecreto Legislativo Regional 21/86/M, de 2 de outubro de 1986. Classifica\u00e7\u00e3o da zona velha da cidade do Funchal e sua regulamenta\u00e7\u00e3o. Retirado de: https://dre.pt/application/file/a/221667.\nDecreto Legislativo Regional n.\u00b0 23/91M de 6 de agosto de 1991 (Regime de Prote\u00e7\u00e3o dos Bens M\u00f3veis do Patrim\u00f3nio Cultural da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da madeira. Retirado de:\thttp://www.legislacao.org/primeira-serie/decreto-legislativo-\nregional-n-o-23 -91 -m-bens-moveis-culturais-regiao-107391.\nDecreto-Lei n\u00b0.\t26957, de 28 de agosto de 1936. Retirado de:\nhttp://dre.tretas.org/pdfs/1936/08/28/dre-297701.pdf.\nDecreto-Lei n\u00b0.\t27:633, de abril de 1937. Retirado de:\nhttp://dre.tretas.org/pdfs/1936/08/28/dre-297701.pdf.\nDecreto-Lei\tn\u00b0.\t582, de 5 de novembro\tde\t1973.\tRetirado\tde:\nhttp://dre.tretas.org/pdfs/1973/11/05/dre-74402.pdf.\nDecreto-Lei\tn.\u00b0\t613/76\tde 27\tde julho\tde\t1976.\tRetirado\tde:\nhttps://dre.pt/application/file/430733.\nDecreto-Lei\tn\u00b0.\t309/2009 de 23 de outubro\tde\t2009.\tRetirado\tde:\nhttp://www.patrimoniocultural.pt/media/uploads/legislacao/DL309_2009.pdf.\nDecreto-Lei\tn.\u00b0\t223/2007, de 30 de maio\tde\t2007.\tRetirado\tde:\nhttp://dre.tretas.org/dre/213099/.\nDecreto Legislativo Regional n\u00b0 38/2008/M de 20 de agosto de 2008. Retirado de: http://www.ideram.pt/includes/certificacaoPME/DLR%2037_2008_M%20de%2020.08. 2008%20-%20Certif.%20Elect.%20PME.pdf.\nLei n\u00b0.\t2.032, de 11 de junho de 1949. Retirado de:\nhttp://dre.tretas.org/pdfs/1949/06/11/dre-71055.pdf.\nLei n\u00b0 13/85 de 6 de julho de 1985 (Patrim\u00f3nio Cultural Portugu\u00eas). Retirado de: http://dre.tretas.org/pdfs/1985/07/06/dre-35285.pdf\nLei n.\u00b0 107/2001 de 8 de setembro de 2001 (Estabelece as bases da pol\u00edtica e do regime de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural). Retirado de: https://dre.pt/application/dir/pdf1s/2001/09/209A00/58085829.pdf.\nResolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n.\u00b0 5/91 de 23 de janeiro de 1991 (Aprova\u00e7\u00e3o, para ratifica\u00e7\u00e3o, da Conven\u00e7\u00e3o para a Salvaguarda do Patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico da Europa). Retirado de: https://dre.pt/application/file/500159.\nWeb\nhttp://municipio.mondimdebasto.pt/images/stories/02_turismo/percursos/PR2 LEVADA-PISCAREDO-PT.pdf.\nConsultado a 20 de fevereiro de 2015.\nhttp://whc.unesco.org.\nConsultado a 18 de agosto de 2015.\nhttp://www.visitmadeira.pt/pt-pt/o-quefazer/atividades/pesquisa/pr6--pr6-1-levada-das-\n25-fontes-levada-do-risco.\nConsultado a 12 de junho de 2015.\n\u00cdndice de Anexos\nAnexo A - Tabela enunciada pela DRAC com os bens im\u00f3veis classificados (2013)\nAnexo B - Carta de D. Fernando acerca do car\u00e1cter p\u00fablico das \u00e1guas da Madeira (ARM, C\u00e2mara Municipal do Funchal, Registo Geral, Tomo 1.\u00b0, fol. 135-136)\nAnexo C - Conjunto de of\u00edcios expondo uma situa\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de uma nascente, da qual o Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas se achava propriet\u00e1rio\nAnexo D - Escrituras de associa\u00e7\u00f5es de regantes (Levada dos Moinhos e Levada da Madalena)\nAnexo E - Estatuto da Levada do Pico dos Ir\u00f3s da Freguesia de Gaula\nAnexo F - Esquema de uma distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s do sistema de \u00abgiro\u00bb (ARM, Norrl, Elof A. Ostman (1962), On irrigation in Madeira, Uppsala, Kulturgeografiska proseminariet.)\nAnexo G - Proposta do partido \u00abOs Verdes\u00bb \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica\nAnexo H - Mapa das Levadas do Raba\u00e7al (Risco e 25 Fontes)\nAnexo I - Mapa da Levada do Furado\nAnexo J - Gr\u00e1phico da constru\u00e7\u00e3o da levada para irriga\u00e7\u00e3o das freguesias do Cani\u00e7o, S. Gon\u00e7alo e S. ta. Maria Maior (ARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas)\nAnexo K - Planta choroghaphica da levada para irriga\u00e7\u00e3o das freguesias do Cani\u00e7o, S. Gon\u00e7alo e S.ta. Maria Maior (ARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas).\nAnexo A - Tabela enunciada pela DRAC com os bens im\u00f3veis classificados (2013)\nUro^oftogfcral dos Asuntas Culturais\tIm\u00e2w\nLocal Iza\u00e7\u00e2o\t\t\t\t\tIm\u00f3vel\tClassifica\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nDfst.\tCone.\tFreg.\tEdit.\tConcelho* Freguesia\t\tGrau.1 categoria\t\t\tJom. OficJ Di\u00e1r. Rep\tResol..1 Deer.' Port./ Actar Aviso\tData\n\t\t\t\tcalheta\t\t\t\t\t\t\t\n22\tDl\t01\t01\tArco da Calheta\tCapela de Nossa Senhora do Loreto\tMonumento\tInteresse P\u00fablico\t\u25a0>\tDG 1-s\u00e9rle. rp 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t01\t02\t\tCapela de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o\tMonumento\tInteresse Munia pai\tIM\tDG 1-s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/0977\n22\tDl\t01\t03\t\tCapela da Nossa Senhora da Nazar\u00e9\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t01\t04\t\tIgreja de S\u00e2o Br\u00e0z\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/09,\u201c7\n22\tDl\t01\t05\t\tCapela de Nossa Senhora -da Vida\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tjo p s\u00e9rie. n= as\tRes. 11170/97\t'\tO-'. 9\"\n22\tDl\t02\t01\tCalheta\tigreja do Espirito Santo\tMonumento\tInteirsse P\u00fablico\tIP\tDG 1 - s\u00e9rle. rt= 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t02\t\tCapela de Jesus. Marta e Jos\u00e9\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n= 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t03\t\tCapela de Nossa Senhora do Bom Sozesso\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG P s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t04\t\tCapela de Santo Ant\u00f4nio\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t05\t\tCapela de S\u00e0o Francisco Xavier\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n\u00b0 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t\u25a036\t\tCasa das Mudas\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n= 226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t02\t07\t\tQuinta da Estrela\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJ01- seri\u00e9. n=37\tRes. 967'96\t09/08/96\n22\tDl\t03\t01\tEstreito da Calheta\tCapela dos Reis Magos\tMonumento\titeresse 3Lbli:r\tIP\tDG 1 - s\u00e9rle. n* 225\tDec. 3D 762\t2009/40\n22\tDl\t03\t02\t\tCapela de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG P s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129/77\t29/09,77\n22\tDl\t03\t03\t\tCapela de Nossa Senhora do Uvramento\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129.77\t29,'09,77\n22\tDl\t03\t\u25a034\t\tIgreja de Nossa Senhora da Gra\u00e7a\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n\u00b0 226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t04\t01\tFaja da Ovelha\tCapela de S\u00e0o Louren\u00e7o\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n= 226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t04\t02\t\tigreja de S\u00e3o Joao Baptlsta\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG Ps\u00e9ne.n*226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t05\t01\tJardim do Mar\tQuinta da Piedade\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n= 226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t07\t01\tPonta do Pargo\tCapela de Nossa Senhora Boa Morte\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG 1- s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129.77\t29/09,77\n22\tDl\t07\t02\t\tIgreja de S\u00e3o Pedro\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tDG P s\u00e9rle. n* 226\tDec. 129.77\t29/09/77\n22\tDl\t07\t03\t\tFarol da Ponta do Pargo\tMonumento\tInteresse Mu ni\u00e1pal\tIM\tJO P s\u00e9rl\u00e9. n= 13\tRes. 95/99\t02/02/99\n22\tDl\t07\t\u25a034\t\tSolar da Ribeira da Vaca\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJO P seri\u00e9., n* 26\tRes. 23B.-99\t09/03/99\n\t\t\t\tC\u00e2mara de Lobos\t\t\t\t\t\t\t\n22\tD2\t01\t01\tC\u00e2mara de Lobos\tCapela de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJO P s\u00e9rl\u00e9. n= 124\tRes. 1064/93\t27/10'93\n22\tD2\t01\t02\t\tConvento de S\u00e3o Bernardino\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJO 1 - seri\u00e9, rr= 52\tRes. 522796\t15/05/96\n22\tD2\t01\t03\t\tF zmz- de Cal\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJO P s\u00e9rle. n= 126\tRes. 1651/99\t16/111/99\n22\tD2\t01\t04\t\tQuinta de S\u00e0o Jo\u00e3o e Capela Sagrada Fam\u00edlia\tMonumento\tInteresse Mu ni\u00e1pal\tIM\tJO 11- s\u00e9rle. n= 136\tRes. 1801/99\t15/12'99\n22\tD2\t03\t01\tEstreito de c. de L\tQuinta da Gra\u00e7a\tMonumento\tInteiesse 3cblkc\tIP\tjo P seri\u00e9. n.a 87\tPart. 79/06\t04/07/06\n\t\t\t\tFunchal\t\t\t\t\t\t\t\n22\t03\t0D\t01\t\tTro\u00e7os da Antiga Muralha da Odade:\t\t\t\t\t\t\n22\t03\t0D\tOla\t\tRua da Silvestre Quintino de Freitas \u00a1Santa Luzia)\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t0D\tDib\t\tLargo do Corpo Santo \u00e2 Rua do Port\u00e3o de Santiago iSanta V\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t0D\t01c\t\tRua P imenta Aguiar iS\u00e3o Pedro)\tMonumento\tInteresse Municpal\tIM\t\tActa 29/04\t29/07/04\n22\tD3\t0D\tDid\t\tRua da Carreira iS\u00e9)\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t0D\tOle\t\tliada AJaorta tsej\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t0D\t01 f\t\tRua Major Reis Gomes .\u00a1S\u00ea)\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t0D\tDig\t\tEdif\u00edcio da Alf\u00e2ndega - Avenida do Mar (S\u00e9)\t\t\t\t\t\t\n22\tD3\t01\t01\t1. Cora\u00e7\u00e3o de Marta\tCapela de Nossa Senhora da Consola\u00e7\u00e3o\tMonumento\tVakir Culturd Regia rial\tVCR\tJO P s\u00e9rle. n= 169\tRes. 1007/90\t04/10/90\n22\tD3\t01\t02\t\tQuinta do Til\tMonumento\tInteresse Muniapal\tIM\tJO 1 - s\u00e9rle. rr= 5fi\tRes. 776/99\tOil /06/99\nCtro\u00e7\u00e0\u00fc R\u00ed\u00e7Ic^jI dc\u00ed\nLocal Iza\u00e7\u00e2o\t\t\t\t\tIm\u00f3vel\tClassifica\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nDist.\tCone.\tFreg,\tEdlf.\tConcelho,1 Freguesia\t\tGrau/ Categoria\t\t\tJom. oficJ Dl\u00e2r. Rep.\tResol./ Deer J Port/ Acta/Aviso\tData,\n22\tOS\t02\t01\tMonte\tCol\u00e9gio do Infante\tMonumento\tIntemse Ml nidpd\tIM\tJ01- s\u00e9rie. n=25\tRes. 77/95\t03/02/95\n22\t03\t02\t02\t\tQuinta do Monte\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJOl-s\u00e9rte. n* 123\tRes. 1616/96\t16'11/96\n22\t03\t02\t03\t\tQuinta da Lombada\tConjunto\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJO1 \u25a0 s\u00e9rie, n= 39\tRes. B2B.-9B\t10'07/98\n22\t03\t02\t04\t\tPo\u00e7o da Neve\tMonumento\tIntemse .Mu nidpd\tIM\tJO 1 - s\u00e9rie. n= 50\tRes. 981 .i\u20189B\t05/069B\n22\t03\t02\t05\t\tQuinta Mlrabeia\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJ01 - s\u00e9rie. n=129\tPort. 171 .'01\t11/12/01\n22\t03\t03\t01\tSanta Luzia\tIgreja da Encama\u00e7ao\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rF 225\tDec. 30 762\t26'09/40\n22\t03\t03\t02\t\tfteooliimento e Ca pela do Bom Jesus\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJ01 * s\u00e9rie. n= 169\tRe 5.11006/90\t04/10'90\n22\t03\t03\t03\t\tIgreja de Santa Luila,\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJOl-s\u00e9rte. n=124\tRes. 10631'93\t27/10'93\n22\t03\t03\t04\t\tCapela da Sagrada Farrillae Quinta do Descanso\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJO1* s\u00e9rie. n=44\tPort.56iX]7\t23/05/07\n22\t03\t04\t05\t\tMatadouro\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJO 2-s\u00e9rie n.\u00b0l 2\tAV1S.N.-2QT13\t17/01/13\n22\t03\t04\t01\tSanta Maria Maior\tForte de Santiago\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rF 225\tDec. 30 762\t26'09/40\n22\t03\t04\t02\t\tCa pela do Cccpo Santo\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rF 225\tDec. 30 762\t26'09/40\n22\t03\t04\t03\t\tCapela de53oFilipe\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, ff 152\tDec. 44 452\t05/07/62\n22\t03\t04\t04\t\tZona Velha da Cidade\tConjunto\tVahr Regie nal\tVR\tDR1* s\u00e9rie, rF 227\tD.LR. 21/86/M\t01'10'86\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tJ01- s\u00e9rie. n=36\tD.LR. 21/86/M\t09/10'86\n22\t03\t04\t05\t\tIgreja do Socorro\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJOl-s\u00e9rte. n* 124\tRes. 10661'93\t27/10'93\n22\t03\t04\t\u25a036\t\tMercado dos LavTadores\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJ01* s\u00e9rie. n= 124\tRe s.1070/93\t27/10'93\n22\t03\t04\t07\t\tCemit\u00e9rio Isreallta\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJOl-s\u00e9rte. n* 147\tRes. 13541'93\t30'11'93\n22\t03\t04\t\u25a03B\t\tQuinta do Alto\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJO 1 * s\u00e9rie. n= 10\tRes. 124/98\t09/01'98\n22\t03\t04\t\u25a039\t\tQuinta eCapela do Faial\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJO 1 * s\u00e9rie n.=77\tPort. 69/06\t20/06'06\n22\t03\t04\t10\t\tImfiwels n.=s 33-A 34,35 da Rua dos Ba rrelros\tConjunto\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJOl-s\u00e9rten*152\tPort. 143.'O6\t15/1106\n22\t03\t04\t11\t\tQuinta da Esperan\u00e7a\tMonumento\tIntemse Mu nidpal\tIM\tJO 2- s\u00e9rie n.^\u00f3B\tAvis, iv 1112'10\t14/04/10\n22\t03\t05\t01\tSanto AntOn lo\tTone do Capit\u00e3o e Capela de Santo Amaro\tConjunto\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tJO 1- s\u00e9rie. n= 71\tRes. 409/95\t11/04/95\n22\t03\t05\t02\t\tCa pela de Nossa Senhora do Amparo\tMonumento\tIntemse Mu nidpal\tIM\tReuni\u00e3o de C\u00e2mara,\tOfido 17363\t15/07/04\n22\t03\t05\t01\tS\u00e2oGon\u00e7alo\tCa pela de Nossa Senhora das Neves\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJOl-s\u00e9rte. n* 134\tRes. 977/94\t19/10'94\n22\t03\t07\t01\t5d\u00fc Martlnho\tCa pela de Nossa Senhora da Nazar\u00e9\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, ff 225\tDec. 30.762\t26'09/40\n22\t03\t07\t02\t\tQ pala dt Nossa Senhora da Ajuda\tMonumento\tInterMJB.Munidpd\tIM\tJO 1-s\u00e9rie. n= 56\tRes. 463/34\t09/06'94\n22\t03\t07\t03\t\tQuinta Avista Navios\tMonumento\tIntemse Mu nidpal\tIM\tJO 1 * s\u00e9rie. n= 25\tRes. 78/95\t03/01'95\n22\t03\t07\t\u25a034\t\tCa pela de Nossa Senhora do Amparo\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJO II * s\u00e8ite, rr 12S\tAvis. 226/09\t03/07/09\n22\t03\t08\t01\tS\u00e3o Pedro\tPekurtnho\tMonumento\tIntereue P\u00fcblicD\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, ff 231\tDec. 23 122\t11/10'33\n22\t03\t0B\t02\t\tIgreja e Convento de Santa da ra\tMonumento\tMenu menta Nadanal\tMN\tDG 1-s\u00e9rie, rF 175\tDec. 32 973\t1606-43\n22\t03\t0B\t03\t\tQuinta das Cruzes\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, ff 147\tDec. 36 383\t26'06'47\n22\t03\tOB\t\u25a034\t\tIgreja de 53o Jo\u00e3o Evangellsta\tMonumento\tMenu menta Nadanal\tMN\tDG 1-s\u00e9rie, rF 225\tDec. 30.762\t26'09/40\n22\t03\tOB\t05\t\tCapela deSioPaulo\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, ff 225\tDec. 30 762\t26'09/40\n22\t03\tOB\t\u25a036\t\tForte de S\u00e3o Jo\u00e3o Baptlsta\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rF 225\tDec. 30 762\t26'09/40\n22\t03\tOB\t07\t\tPalacfc de S\u00e2o Pedro\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tJ01* s\u00e9rie. n= 124\tRes. 1067.'93\t27/10'93\n22\t03\tOB\t\u25a03B\t\tIgreja de 53o Pedro\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tJOl-s\u00e9rte. n=124\tRes. 10711'93\t27/10'93\n22\t03\tOB\t\u25a039\t\tPaiol VJlItar ch Funchal\tMonumento\tInterrue Mu nidpd\tIM\tJ01 - s\u00e9rie. n= 106\tRes. 14B4.'97\t05/11/97\n22\t03\tOB\t10\t\tInstituto do Vinho da Madeira\tMonumento\tInterrue Mu nidpd\tIM\tJO1-s\u00e9rie. n=99\tRes. I379.'97\t09/10'97\n22\t03\tOB\t11\t\tCol\u00e9gio dos Jesu\u00edtas\tMonumento\tIntereue P\u00fcblia\u00bb\tIP\tJO1* s\u00e9rie. n*77\tRes. 1294.'9S\t11'10'98\n22\t03\tOB\t12\t\tQuinta Floren\u00e7a\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJ01 * s\u00e9rie. n= 13\tRes. 931'99\t01'01'99\nLocal Iza\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\tIm\u00f3vel\tClassifica\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nDist.\tCone.\tFreg.\tEdlf.\tConcelho/ Freguesia\t\tGrau/ Categoria\t\t\tJom. OficJ Dl\u00e2r. Rep.\tResat/ Deer J Port.* Acta-'Aviso\tData,\n22\tOS\t0B\t13\t\tQsa TomaszewskJ\tMonumento\tIntemse Ml nidpd\tIM\tJO 1 * s\u00e9rie, rp 26\tRes. 239/99\t09/03/99\n22\t03\t06\t14\t\tPalacete dos Bar\u00f5es de 53o Pedro\tMonumento\tIntemse .Mu nidpd\tIM\tJO1 - s\u00e9rie. rr=33\tRes. 325.-99\t23/03/99\n22\t03\t06\t15\t\tQuinta da Piteira\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJO 1-s\u00e9rie., n* 58\tRes, 777.-99\t01/08'99\n22\t03\t06\t16\t\tResid\u00eancia, Dr. Lu\u00eds dia C\u00e2mara Pestana\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJO 1 - s\u00e9rie, n* 13\tRes. 191/00\t180100\n22\t03\t06\t17\t\tRjntenario doTonedo\tMonumento\tIntemse Mu nidpd\tIM\tJ01 - s\u00e9rie. n=13\tRes. 192/00\t1801'00\n22\t03\t06\t16\t\tPalaoEtE-da Rua da Mourarlz, rra 34a42\tMonumento\tInterese P\u00fablkD\tIP\tJO1- s\u00e9rie. rr= 51\tRes. B03/Q1I\t27/0801\n22\t03\t06\t19\t\tQsa dos Perestrelos e Fran\u00e7as,' Edif\u00edcio da Cruz Vermelha,\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO U s\u00e9rie, rp 107\tPort. 98/05\t24/0805\n22\t03\t06\t20\t\tAteneu Comercial do Funchal\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO L* s\u00e9rie, rp 130\tPart. 119/06\t03/10/06\n22\t03\t10\t01\tS\u00e9\tS\u00ea do Funchal\tMonumento\t.Menu menta Nadonal\tMN\tDG 1-s\u00e9rie, rp 136\tDec. 16/06/10\t23/08'10\n22\t03\t10\t02\t\tPal\u00e0cfc de S\u00e3o Lcuren\u00e7o\tMonumento\t.Menu menta Nadonal\tMN\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t03\t\tQsa da Alf\u00e2ndega\tMonumento\t.Menu menta Nadonal\tMN\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t04\t\tQsa Dona M\u00e9cla\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t05\t\tPa\u00e7o EplKzqH 1 e Capela arna\tMonumento\t.Mc nu menta Nadonal\t\u00ed (reda\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30.762\t2809/40\n22\t03\t10\t\u25a036\t\tPal\u00e0cfc de Tone Bela\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t07\t\tPal\u00e2ck\u00ed dos C\u00f4nsules\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t\u25a036\t\tPal\u00e1cio dos Orneias\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t\u25a039\t\tForte do ilh\u00e9u\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\t03\t10\t10\t\tMuseu Vicentes\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO 1 - s\u00e9rie, n* 17\tRes. 78.'91\t0801'91\n22\t03\t10\t11\t\tQpela de Santa Catarina\tMonumento\tVaiar Cultural Regional\tVCR\tJ01- s\u00e9rie, rp 56\tRes. 484/91\t0805/91\n22\t03\t10\t12\t\tPcntei\u00fcHo doLanj\u00edde AnldnlD Nobre\tMonumento\tIntereue Munidpd\tIM\tJO1* s\u00e9rie. n=-147\tRes, 1353/93\t30/11'93\n22\t03\t10\t13\t\tTealru Baltazar Dias\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJ\u00fc 1 - s\u00e9rie, rp 124\tRes. 1061'93\t27/10/93\n22\t03\t10\t14\t\tPal\u00e0cfcda Marconl\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO1 * s\u00e9rie, rp 46\tRes. 223.-95\t07/03/95\n22\t03\t10\t15\t\tTaverna Real\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO1 \u25a0 s\u00e9rie, n* 14\tRes, 159.-96\t11'01'96\n22\t03\t10\t16\t\tMosteiro Novo\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJ01-s\u00e9rie, rp 65\tRes. 1121. '98\t07/09.96\n22\t03\t10\t17\t\tFarm\u00e1cia Pc-nuguesa\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJ\u00fc 1 - s\u00e9rie, rp 13\tRes. 94/99\t0101'99\n22\t03\t10\t18\t\tPasso Processfcnal\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1- s\u00e9rie, rp 26\tRes. 241/99\t09/03.99\n22\t03\t10\t19\t\tCa pala deNnsa Senhora \u00bfli Penha \u00bffe Fran\u00e7a\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO1- s\u00e9rie. n*61\tRes. E0E./99\t0808'99\n22\t03\t10\t20\t\tSolar dos Canaviais\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJOl-s\u00e9rlern\u00bb27\tRes, 412/00\t29/03/00\n22\t03\t10\t21\t\tSotar e Qpela de Nossa Senhora da Cc-ncel\u00e7\u00e3o\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1- s\u00e9rie, rp 29\tRes. 455/00\t04/04/00\n22\t03\t10\t22\t\tJardim de Ant\u00f3nio Nobre\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1 * s\u00e9rie. n= 60\tRes. 9811/00\t04/07/00\n22\t03\t10\t23\t\tMadeira Wlne\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO 1 \u25a0 s\u00e9rie, rp 83\tPort. 101.'2002\t30/07/02\n22\t03\t10\t24\t\tHosp\u00edcio Princesa D. Am\u00e9lia,\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO II.'s\u00e9rie, rp 107\tPart. 97/2005\t24/0805\n\t\t\t\tMachlco\t\t\t\t\t\t\t\n22\t04\t02\t01\tCan I\u00e7ai\tPorte noSNIa da Fibelra Natal\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1 * s\u00e9rie. rr= 59\tRes. 924/00\t30/0800\n22\tC4\t03\t01\tMachico\tForte de S\u00e3o Jo\u00e3o\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\tC4\t03\t02\t\tIgreja de Nossa Senhora, da. Concei\u00e7\u00e3o\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\tC4\t03\t03\t\tQpela do Senhor dos Milagres\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\tC4\t03\t04\t\tCapela de S\u00e3o Roque\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\tC4\t03\t05\t\tForte de Santo Amaro\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 225\tDec. 30 762\t2809/40\n22\tC4\t03\t\u25a036\t\tAqueduto de M\u00e1chica\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1- s\u00e9rie, rp36\tRes. 331.-97\t04/04.97\n22\t04\t03\t07\t\tSolar de S\u00e3o Olstav\u00e3\u00f3\tMonumento\tInterrue Mu nidpal\tIM\tJO 1 \u25a0 s\u00e9rie. rr= 39\tRes. 627.-96\t18'07/96\nLocal Izar\u00c7\u00e2o\t\t\t\t\tIm\u00f3vel\t\u25a0Classifica\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nDist.\tCone.\tFreg.\tEdlf.\tConcelho.1 Freguesia\t\tGrau/ Categoria\t\t\tJom. OficJ Dl\u00e2r. Rep.\tResol./ DecrJ Port..1 Acta-'Aviso\tData,\n22\tC4\t01\t0E-\t\tSolar do Ribeirinho\tMonumento\tInbtmse Ml nidpd\tIM\tJO 1\" s\u00e9rie, n\u00ae 114\tRes, 1731'98\t31/11'98\n22\tC4\t01\t09\t\tMercado Municipal de Machlco\tMonumento\tInbtmse .Mu nidpd\tIM\t\tReunias de CSmara\t21.06,01\n22\tC4\t04\t0-1\tPorto da Cruz\tEngenho Cana-dc-A\u00e7ucar\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO 1-s\u00e9rie, n* 25\tRes. 79/95\t03/01'95\n22\tC4\t04\t02\t\tCasa da Capela\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO\u2019 1- s\u00e9rie. n= 25\tRes. 80/95\t03/01'95\n22\t04\t04\t01\t\tQuinta da Jangallnha\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO 1 * s\u00e9rie. n= 2\tRes. 15/01\t10'01/01\n22\tC4\t04\t04\t\tPra\u00e7a Velha\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\t\tReuni\u00e3o de CSmara\t05-07-01\n\t\t\t\tPonta do Sol\t\t\t\t\t\t\t\n22\t05\t01\t0-1\tGanhas\tIgreja de Nossa Senhora, da Pleaade\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG 1-s\u00e9rie, n* 226\tDec. 129.77\t29.0977\n22\t05\t011\t02\t\tCa pela de Nossa Senhora dos Anjos\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG 1-s\u00e9rie. n= 210\tDec. 9578\t11'0978\n22\t05\t011\t01\t\tRel\u00faglo de Agua\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO 1 - s\u00e9rie, n* 106\tRes. 1596/98\t10'11'98\n22\t05\t02\t0-1\tMadalena do Mar\tIgre ja de Sa nta, Ma ria. Madalena\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG 1-s\u00e9rie, n* 226\tDec. 129/77\t29.0977\n22\t05\t02\t02\t\tCasa da Madalena do Mar\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO\u2019 1- s\u00e9rie. n= 25\tRes. 76/95\t03/01'95\n22\t05\t01\t0-1\tPonta do Sol\tIgreja de Nossa Senhora, da. Luz\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, n* 225\tDec. 30 762\t26.09/40\n22\t05\t01\t02\t\tCapela do Espirito Santo\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29/0977\n22\t05\t01\t01\t\tcasa dos Esmera Izss\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG I-s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29.0977\n22\t05\t01\t04\t\tCa pela de Nossa Senhora do Livramento\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG 1-s\u00e9rie, rr 226\tDec. 12977\t29/0977\n22\t05\t01\t05\t\tCa pela de Santo Amaro\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG I-s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29.0977\n22\t05\t01\t06\t\tCa pela de Santo Ant\u00f3nio e Casa dos Azevedos\tConjunto\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG 1* s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29/0977\n22\t05\t01\t07\t\tCa pela de S\u00e3o foto Baptista\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG I-s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29.0977\n22\t05\t01\t0E-\t\tCa pela de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tDG I-s\u00e9rie, rp 226\tDec. 12977\t29.0977\n22\t05\t01\t09\t\tVila Passos\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJ\u00fcl- s\u00e9rie. n=69\tRes. 764-97\t23.06'97\n\t\t\t\tPorto Mor iz\t\t\t\t\t\t\t\n22\tC\u00f3\t02\t0-1\tPorto Mor iz\tFcnttr\u00fcrlo de 1887\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO 1-s\u00e9rie, n* 15\tRes. 238/00\t21/0100\n22\tC\u00f3\t04\t0-1\tSelxal\tRjntenarlo de Sa nto Antonio\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJ01 - s\u00e9rie. n= 15\tRes. 227.00\t21.0100\n\t\t\t\tPorto Santo\t\t\t\t\t\t\t\n22\t07\t01\t0-1\tN. Sr.\" da Piedade\tcasa Colombo\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJ01* s\u00e9rie. n= 124\tRes. 1065/93\t27/10'93\n22\t07\t01\t02\t\tIgreja de Nosta Senhora da Piedade\tMonumento\tIn terw\u00a1k .Munid pJ\tIM\tJO 1 - s\u00e9rie. rr= 124\tRes. 1072/93\t27/10'93\n22\t07\t01\t01\t\tCapela dei\u00e3oPe\u00edro\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO !\u25a0 s\u00e9rie, n\u00bb 12\tRes. 142.196\t07.01'96\n\t\t\t\tRibeira Brava,\t\t\t\t\t\t\t\n22\tDg\t01\t0-1\tCampan\u00e1rio\tIm\u00f3vel no S\u00edtio da Igreja\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO1* s\u00e9rie. n=96\tRes. 1601.'00\t17/1000\n22\tDg\t011\t02\t\tCa pela de N. S. do Bzm Despac ho\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO 1 .\u25a0 s\u00e9rie, n.D 75\tPort. 86/07\t23/08,07\n22\tOg\t02\t0-1\tRibeira Brava\tIgreja de Sis Bento\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie. n= 225\tDec. 30 762\t26.09/40\n22\tOg\t02\t02\t\tSolar dos Here-:las\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO1-s\u00e9rie. n=40\tRes. 283.-94\t18,0494\n\t\t\t\tSanta Cruz\t\t\t\t\t\t\t\n22\t09\t02\t0-1\tCamaclha\tIgreja Matriz da Ca macha\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJO 1-s\u00e9rie. n= 26\tRes. 241-99\t09/03.99\n22\t09\t01\t0-1\tCanl\u00e7D\tCapela Maede Deus\tMonumento\tIntenM\u00f3e P\u00fablica\tIP\tDG 1-s\u00e9rie. n= 225\tDec. 30 762\t26.09/40\n22\t09\t01\t02\t\tCa pela de Nossa Senhora da Consola\u00e7\u00e3o\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tDG 1-s\u00e9rie, rp 210\tDec. 95.-76\t110978\n22\t09\t01\t01\t\tConjunto dos Reis .Magos\tConjunto\tInbtmse Mu nidpd\tIM\tJ01-s\u00e9rie, m 51\tRes. BO4/-3C-\t08.06.00\n22\t09\t01\t04\t\tQuinta Splerdlda\tMonumento\tIntereue P\u00fablico\tIP\tJO 1 - s\u00e9rie. n= ICO\tRes. 93/2005\t1108,05\n22\t09\t04\t0-1\tGaula\tLavadouro de Gaula\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\t\tReunias de Camara\t05/04/01\n22\t09\t04\t02\t\tFcntenaf1os(1l6>\tMonumento\tInbtmse Mu nidpd\tIM\t\tReunias de Onara\t210101\nl\u00e3-12-3\nLocaliza\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\tIm\u00f3vel\tClassifica\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\nDist\tCone,\t\tEdif.\tConcelho,' Freguesia\t\tGrau/Categoria\t\t\tJoro, DficJ Di\u00e3r, Fiep,\tResfllj Decir./ PortJ Acta? Aviso\tData\n22\t09\t06\t01\tSanta Cruz\tPa\u00e7os do Concelho\tMonumento\tMonumento Nacional\tMN\tDG PsSrie.nAT\u00c7\tDec 26 499\t0+04/36\n22\tIB\t06\t02\t\tIgreja de S\u00e3o Salvador\tMonumento\tInteresse PUbHco\tIP\tDG 1 * serie, rf 225\tDec. 39 762\t26/09/40\n22\t09\t06\t03\t\tMiseric\u00f3rdia de Santa Cruz\tMonumento\tInteresse P\u00fablico\tIP\tJO 1\u2019 s\u00c9tie. rf 1D2\tRes. 1560/90\t02/12/9E\n22\t09\t05\t04\t\tTribunal Judicial\tMonumento\tInteresse Mu nlclpal\tIM\t\tReuni\u00e3o da C\u00e1mara\t05/04/01\n22\t09\t05\t05\t\tSolar dos Morenos e Capela de N. 5 dos REmedios\tMonumento\tInteresse Municipal\tIM\t\tReuni\u00e3o-de C\u00e2mara\t31-03-04\n22\t09\t06\t01\tSanto Ant\u00f4nio da Serra\tCasa de Ch\u00e3\tMonumento\tInteresse MurrJdpal\tIM\tJO 1\u2019 SEtie, rf 35\tRes. 769/9B\t3OB6/9E\n22\t09\t06\t02\t\tFonte de Santo Ant\u00f3nio\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\tJO 1\u2019 s\u00c9rie. rf 126\tRes. 1650'99\t16/11/99\n\t\t\t\tSantana\t\t\t\t\t\t\t\n22\t10\t02\t01\tFaial\tCapela da Penha\tMonumento\tInteresse Mu nlclpal\tIM\tJO T SErie, rf 18\tRes. 194/96\t21/02/96\n22\t10\t02\t02\t\tFortim do Faial\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO 1\u2019 sErie, rf 56\tRes. 560796\t24/05/96\n22\t10\t02\t03\t\tFonte do Faial\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\t\t0x1197\t17/09/03\n22\t10\t04\t01\tSantana\tFontenario de Santa Ana\tMonumento\tInteresse Municipal\tIM\tJO 1* SErie. rf 32\tHes.4B2/D0\t11I/D4JOT\n22\t10\t05\t01\tS\u00e3o Jorge\tIgreja Matriz de S\u00e3o Jorge\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO 1\u2019 SErie, rf46\tRes. 222/95\t07/03/95\n22\t10\t05\t02\t\tSerragem da Achadinha\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO 1\u2019 s\u00c9rie, rf 112\tRes. 1652'9B\t22/12/9E\n22\t10\t05\t03\t\tFortaleza Hesita da Antiga Pbvoa\u00e7aoe Caminhos Antigos\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\t\t0x1194\t29/08/03\n\t\t\t\tS\u00e3o Vicente\t\t\t\t\t\t\t\n22\tII\t02\t01\tPonta Delgada\tCasa do Ladrilho\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO 1\u2019 S\u00c9rie, rf 124\tRes. 1068793\t27/10/93\n22\tII\t02\t02\t\tSolar do Aposento\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\tJO 1\u2019 SErie. rf 124\tRes. 1069/93\t27/10/93\n22\tII\t02\t03\t\tIgreja do Bom Jesus\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\tJO 1* SErie. ri\" 18\tRes. 193/96\t21/02/96\n22\tII\t02\t04\t\tCapela dos Reis Magos\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO l1 SErie. ri\" 128\tRes. 1615/96\t1HH1/96\n22\tII\t03\t01\tS\u00e3o Vicente\tCasas Novas\tMonumento\tInteresse MurrJcIpal\tIM\tJO 1\u2019 s\u00c9rie, rf 69\tRes. 1125/00\t03/08700\n22\tII\t03\t02\t\tFomoda Cal\tConjunto\tInteresse Pdbllco\tIP\tJO 1? seriE, n* 12+\tPort. II5705\t03/10/05\n22\tII\t03\t03\t\tEstalagem do Vale\tMonumento\tInteresse M u nlclpal\tIM\t\tAta n.^l deReuii\u00e1o da Assembleia Municipal e certid\u00e3o\t27/02/09\nAnexo B - Carta de D. Fernando acerca do car\u00e1cter p\u00fablico das \u00e1guas da Madeira\nleartmeiiito ^oXiique\\ten? letn\u00e1vb \u2014ce qiioattX\u00bb \u00e9-'vVib aXtnjs >0^244, \"71 c flu vlb V\u2019/\u00ed\n\u00a9 ymrantte Vn -ktneiniXj Xtqne Je vi eJxJa^JmiW deevnj\u00edl?aan? em\u00ab\u00ab (\u00edr/nuiuh, ***\t.,\t.... _\t..\tQmty\n:im nxancyt.. l'bC^\u00cdA On&amp;\n\u25a0\t4J\u201d hcoriiucitito\n\"jl c fla vlbA/\u2019A\t\u25a0 \u2019 \u2018 ~~\n.\u00abXl L. \u00bfJ K\nje (7*amala X Lio? jo met\u00ed ^otnL\u00ed\u00edio eSs? tlil\n> Oa yH?A ntett catuillcrio (T\u2019apimcc? jan mj\u00edt? ^ii/a^ y Ib A (\u00bfmcDiiicmh\u00bb matulo que ho (icerbaaeo ^24 .....*\u201c\t\u201d\t1 iwiiijpi que elle inezeccc.potr? u>x tyt F\u201d \u2018\u00aben matnfcaX coit? fe> m\u2019cti\n....7.\tJW1 qtien? \u00edllcbc&lt;5 mezcqincinta fu\u00e1 udai\n-fintonjatnao \u00bfit6 monigote jl fi na? -ftyta? mine\u00e9 cenia na? nuces (--fit^cinX? \u00a3mtaX Cbmptti ^^^azaaou jeneneum \u00bfFm tall maitcyza que ella ^_\u00a3eja clxXaX em -tdW cmtfa? qnc mjnl?a pazte manf&amp;at \u00abn qnc A fe o cypezmctt j^ezttfqo eme ptAt que eAc^tm e<1 alien? tij\u00edh? -t-ajez^c? 1\u00bb que fax? ol\u00faruy\u00e1X\u2019?\n-Oemw? qneVolla-tcw ei^cxtqq, e.\u00edTTnn nl?a WU^dkac^^^^^ )tta~, fe J \"1^54-c\"er ^cv^cbafhan? atvinfe c\u00edinntd^ tayciifta e d?animllan4 Tv *>ih>&lt;3emt$f jl4v: ef -pzettez e \u2018b}tt|^$ ab cfpzettp.\t\u2019 1 J \u00bf\nr\nnej de (^amaM X lora? do met\u00ed ^omlcllx a ts? trt| -tam \"\n^3\u00bbttnyli?A _\t_\t... .,... ^\t....___,\nctoCrt mcitttt -fiqcitiX\u2019 Ux a tjomjra qne clic ntczeccc.floto (epmctnR WW tyn pn nicti 1\t*\t.... f\ninay? aytita\u00bb poi qnetq elle be \u00bfF titezcaincnito TV flirt\nna? ornees e-fitjctnX? \u00a3mtaX campen G'Satiteptf jeneneum \u00ed?it? tal! maneyza que ella e^eja clxXoX em taj\u00edae' cottfa? que ^e ntpil?a paztt tiuinf&amp;at \u00abn qMC a fe o cypotitten \u00bfSczttjta eme pzAt qne c^c ^f\u00edtea S\u00bf alien? nj\u00edh? -fajezac? 1\u00bb que fax? a\u00cdJruy\u00e1Xv . e^c\u00bf \u2014Ce anta? que bolla tarey qt? gemir\u00e1 Cvt\u00edt\u00fc l-hT\u201d?,,,.\n\u2022nqne\nahs\u00bb \"TtitjS ane\u00e9 -&amp;a_q-erti\u00ed> nten Oanallcrza \u00a9 Tbi\"5v m?nl?a cafa \u00e9~ttir<K\u2018 q\u00bb\u00ab tcnbaa\u00e9s cfta mane\nque e^C0>ne cnyJTmjiil?a y Ijta ^a ma' Va? hoza. niani% G\u2019m nten \u00f1ame on? nten \u00bfoX:&lt;\u00a3pn\n\ni. 3(3\nCxxxk)\np\ndin te\nI \"\t! \u2019\nbo\n\"be Tt\u00ed&lt;uozfc<wbcG come dito Ijt qncVps po\u00edacca attptajAt as pdtkG ^\u2022oVic que \"sea acwjMx\u2019St\u00ed que attinpo cyzf-o pdzcmni ^Mcfcwit^MHMi ^pcia Gw \"bdi cip^cmg -ftytos lilna ni cinto cotiio -fe\u00ed\u201c3crc\u00a3\u2019to\t~~~\nV}'\"n<r:qin\u00bb'^c(lziG a^-uog -tticc\u00bb \u00bfyigimk cnybaX\u00bb *bcdG 7ucpaihi3cG13c 4\u2018iqfa an\u00bf&lt;*ic dpieitcyh: -toba Airp-A qitc jj.c p3bc: dpiencytot jj-na\u00edbitnijto \u00edllo Jnfh'ca &amp;o cont\u00f1 pzcncyto coitj tncii ^ttwy 'co . 3\u2022///>///.\nmaii\u00edbutCG acG to\u00edo\u00edidiicG S oliaddcG \"^djullicn qn<___*\n* tcCTku) \u2022tot\u2019a\u00edlaC- qnculdG c\u00edUtee G^tnunaqwt\u00f3 Gfc unaG quc-h\u00edicicip&lt;c-\u00edac<UM t\u00bbJb qnc ixt ntctCAcinjco \u00bfr Ixni -^d 3>ita Jnftioj tnanidd&amp;ft* /w\n-|Xi c(lc mat wcyincmt\u00a9 niu\u00ednS afoiceXe que exi qnc o cpmpdni\t<5 -fiicain inirv Lxm e\u00bbm\nG^-aibcu conie \u00bfFuelle ijt \u00abnit\u00edxtth? -ftyto.GiijTt, mjnl^A billa SdlcdCCt \"jT JOc uidjc Utin\u00e1ucG O\"ft; tutb^Sc no\u00edb^\u00bfmt\u00f3t il^\u00fcjspb O: nijll inj LxVj\u00f3^cn \u2018\u00bf.cbd\u00edhdn, d-fintt\u00edb Cpnndip :Oa-fitjci\u00fabd S ^AhicaTL\u00edC '\"t\u00eda. S>o \u00d3tto m\u00eden 'Jl-ftj c\u00edpuncp&lt;^aqtif fob cCvic v.\\//'/\u00ed7/'/^' ///\u2022\n\\r\u00ed ty\u00bbG t\u00ed]i\u2018d\u00e9 c\u00fcutuSdC- jxtA 11$ qcMbOG poatcitj/.//.\nl| mi\u00e9 micG \u00cda^zaa Chtid\u00ed\u00edc^t\u00ae\n_ - -ft\u00ednmtib\u00bb oimy^>: >c&lt;Ziia mCa&lt;oiqrdSyil Jcljdi^^ottKdliui\u00edSc' CanuUd S<?o c-oin Ceibo felino:&lt;= capit\u00c1n) clic nd^na ylhi'S'M litaW^T nd paste \u2014\u00a1b? Til\u00edn cpuil ^cu^ttiiua*. (^\u00e1\u00f3G^nyjca \u00a3\\x:c\u00bfr\u00edou0 erwuttdbw e \u00ed^m\u00abe Ixxxi^>a 3>ih\u00bb Wbv\n. \u2022\n\"be Tt\u00ed aanbarbcG come _ , .\t\u201e\naG pdtftG ^J~>obic qiu Tw acinS<nfc:f qnc dtcinpo \u00bfrito\nAnexo C - Conjunto de of\u00edcios expondo uma situa\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de uma nascente, da qual o Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas se achava propriet\u00e1rio\nExmo. Senhor\nChefe de Gabinete de Sua Excel\u00eancia o Presidente do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira\nFUNCHAL\n1426/\u00ae\t26. JUT. 1981\n\"UTILIZA\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA DE UMA NASCENTE.\"\nEm refer\u00eancia ao vosso of\u00edcio n\u2019,3787, datado de 20 de Julho \u00faltimo, so bre \u00f5 assunto em ep\u00edgrafe, abaixo transcrevo a V.Exa. a seguinte informa\u00e7\u00e3o:\nSITUA\u00c7AO DE FACTO\n0 Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas, num requerimento dirigido \u00e3 Presid\u00eancia do Governo da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, diz ser propriet\u00e1rio de um terreno situado no Santo da Serra, onde existem quatro nascentes de \u00e1gua, que est\u00e1 a ser utilizada por terceiros h\u00e1 mais de cem anos.\nEstando o peticion\u00e1rio convencido de possuir direito \u00e3 referida \u00e3gua.pe de ao Governo Regional que solucione o problema.\nSITUA\u00c7AO DE DIREITO\nCome\u00e7aremos por sublinhar que a configura\u00e7\u00e3o orogr\u00e1fica da Ilha da Madeira deu origem \u00e3 cria\u00e7\u00e3o de um regime Jur\u00eddico excepcional para esta regi\u00e3o, no que se refere ao aproveitamento das \u00e1guas, e que assenta fundamentalmente na recusa de conceder aos propriet\u00e1rios de terrenos, direitos sobre \u00e1guas pro venientes de nascentes l\u00e1 existentes e cujo fluxo v\u00e1 abastecer as \"Levadas\".\nEsta situa\u00e7\u00e3o foi esclarecida pela Lei n\u2019.141, de 20 de Abril de 1914 que no seu artigo 1\u2019. estattii o seguinte: \"S\u00e3o mantidas \u00e3s entidades Jur\u00eddicas \u2014Levadas da Ilha da Madeira \u2014 os direitos por elas adquiridos ap\u00f3s a\npublica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil, sSbre certas e determinadas \u00e1guas que derivam das nascentes existentes em pr\u00e9dios alheios e, posteriormente o Decreto NJ.19.357 de 14 de Fevereiro de 1931, reconhece todos os direitos adquiridos com base nos usos e costumes da Ilha, estatuindo no seu artigo 2\u2019, o seguinte: \"A posse de qualquer Levada em determinadas \u00e1guas que nas\u00e7am em pr\u00e9dios alheios, e por mera ac\u00e7\u00e3o natural se encorporem na corrente de que ela se abastece ou no caudal do respectivo aqueduto em qualquer ponto do seu percurso, \u00ea suficiente para estabelecer o direito da mesma Levada a tais \u00e1guas sem necessidade nem depend\u00eahcia de qualquer obra de arte naqueles pr\u00e9dios\".\nDesta maneira todos os direitos adquiridos pelas \"Levadas\" da Madeira sobre \u00e1guas que prov\u00eam de nascentes existentes em pr\u00e9dios alheios, s\u00e3o escrupulosamente defendidos pela legisla\u00e7\u00e3o especial atr\u00e1s referida e que se aplica \u00e3 Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira com preteri\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es contidas no C\u00f3 digo Civil.\nNestes termos carece de todo o fundamento o pedido feito pelo Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas, visto n\u00e3o ter base legal a sua pretens\u00e3o.\nCom os melhores cumprimentos.\n0 CHEFE DE GABINETE,\n_________L______._________\nSilvia Maria da Silva Freitas\n\n/'\nAntonio cia Se\nSanto\nTendo em 25 de\nNovembro de\nmm.\non ter -eno\nivo fts\u00e7w\u00ae ;\nia Madeira j\u00e1 kSS^\n426, de 19 de Junho\n1930, feito uma\nNOSSA ALDEIA\n3.\u00bb CATEGORIA\nS1TIO DOS CASAIS PR\u00d3XIMOS TELEF. 55142 SANTO DA SERRA - MADEIRA\nAl \u25a0 \u00d3.;- 'i\"-.\nrrq^j ;6 \u00a14\u00a1ej \u00a1 Julho; de E\u00bb nu c-\u00edi r\u00a3.\u2019_i \u00dc3652 p-aft IT liu i\u00ed\n...PASTA..\nesidente do Governo Regional\nki>oma rf.\n\nexpots.icao sobre a \u00e1gua de wia nascente situe;: a propriedade, tone?. conhecimento por of\u00edcio de 1981, da Secretaria de Agricultura e Pescas,da informa\u00e7\u00e3o constante do oficio antes referido, prestada pelo Senhor Engenheiro que superintende nos Servi\u00e7os Hidroagr\u00edcolas, o qual jvnto remeto a V. Excia:\n\u2019\tRefere o arts 1 589 do Codigo Civil que \"o dono\ndo pr\u00e9dio onde haja alguma fonte ou nascente de agua pode servir-se dela e dispor do seu uso livremente, salvo as restri\u00e7\u00f5es previstas na Lei e os direitos que terceiro haja aqui\u00e0ido ao uso da agua por t\u00edtulo justo\".\nDiz o arts 1 590 do mesmo C\u00f3digo \"considera-se titulo justo de aquisi\u00e7\u00e3o da agua das Fontes e Nascentes, qualquer meio ligitimo de adquirir a propriedade de coisas im\u00f3veis ou de constituir servid\u00f5es\" \"A usucapi\u00e3o (prescri\u00e7\u00e3o), por\u00e9m s\u00f3 \u00e9 de atender quando for acompanhada de obras, vis\u00edveis e permanentes no pr\u00e9dio onde exista a Fonte ou Nascente que recebem a capta\u00e7\u00e3o e a posse da agua nesse pr\u00e9dio\".\nE refere ainda o art2 1391 do mesmo Codigo que \" Os donos dos pr\u00e9dios para onde se derivam as aguas vertentes de qualquer fonte ou nascente podem, eventualmente, aproveit\u00e3-las nesses pr\u00e9dios; mas a priva\u00e7\u00e3o desse uso por efeito de novo aproveitamento que fa\u00e7a o propriet\u00e1rio da Fonte ou Nascente n\u00e3o cons-titue viola\u00e7\u00e3o de direito\".\nNOSSA ALDEIA\n3.\u00bb CATEGORIA\nS\u00cdTIO DOS CASAIS PR\u00d3XIMOS\nTELEF. 55142\nSANTO DA SERRA - MADEIRA\nIsto ali\u00e1s, j\u00e1 vinha estabelecido com a mesma reda\u00e7\u00e3o no arts 105 da Lei das \u00e1guas.\nNestas condi\u00e7\u00f5es, resulta que esses terceiros s\u00f3 podiam aproveitar essas \u00e1guas a titulo eventual e enquanto o dono do pr\u00e9dio das nascentes n\u00e3o procedesse ao aproveitamento das mesmas, pois tudo vinha sendo feito sem Justo Titulo, nem t\u00e3o pouco existem obras no pr\u00e9dio das nascentes a patentear o aproveitamento.\nNestes termos julgo-me dono das \u00e1guas n\u00e3o podendo conformar-me com a informa\u00e7\u00e3o prestada pelo Senhor Engenheiro antes referido, pelo que de novo venho por o assunto \u00e1 aprecia\u00e7\u00e3o de V. Excia.\u25a0\nApresentando os meas melhores cumprimentos\n\"APROVEI^AriEKTOS HI DRO AC RI COL AS\u201d\nI-LL2-LS-I-\u00cd.1.2\nASSUNTOt \"Pedido de esclsrecimentc sobre a infonma\u00e7\u00e3o dada a uma exposi\u00e7\u00e3o de\nJos\u00e9 de Jesus e Freitas, registada sob o n\u00ae 2245\"\nFreitac que h\u00e2 mais de cem anos as \u00e1guas que brotam numa sua propriedade do Santo de Serra s\u00e3o utilizadas por terceiros.\nEstes \"terceiros\u201d s\u00e3o todos os regentes que utilizam esta \u00e1gua para irrigarem as suas terras e que s\u00e3o donos leg\u00edtimos da mesma \u00e9gua.\n2) 0 reclamante n\u00e3o \u00e9 propriet\u00e1rio de uma nascente. E dono da terra onde brote essa \u00e1gua, e possuir um terreno n\u00e3o implica,obrigat\u00f2-\namente ser dono da \u00e9gua que nasce nessa propriedade.\nAs \u00e9guas de Levada do Blandy nascem no Montado do Pereiro. Este Montado \u00e9 propriedade do Governo Regional, mas aa \u00e9guaB pertence \u00e0 Levada do Blandy. S\u00e3o doia titulos de propriedade distintos.\n0 Sr. Jos\u00e9 de Jesus e Freitas n\u00e3o pode utilizar esta \u00e1gua pela ? simples raz\u00e3o de n\u00e3o ser dono da mesma e reconhecer esse direite\nao reclamante seria avalizar um confisco.\n5) Bem o C\u00f3digo Civil que pretendeu bulir com os direitos de propri dade das \u00e9guas na Ilha da Ladeira conseguiu levar avante os seut in+entos, tendo em 19J1 sido promulgado o Decreto-Lei 19 557 que expressamente veio reconhecer esses direitos de propriedade bob s\u00e9us utentes.\nDiz o seu artigo 1\u00ae:\n\u2022 \"S\u00e3o mantidas \u00e0s levadas da Jlha da Ladeira os direitos por elai adquiridos \u00e0 data da publica-5o do C\u00f3digo ..Civil, e ressalvados : art\u00ae 1\u00ae da Lei de 20 de Abril de 1914> sobre as \u00e1guas de que se\nabastecem, provenientes de nascentes em pr\u00e9dios alheios.\nArtigo 2\u00ae:\nA posse de qualquer levada em determinadas \u00e1guas que nas\u00e7am em pr\u00e9dios alheios, e por mera ac^\u00e3o natural se encorporem na correi te de que ela se abastece ou no caudal do respectivo aqueduto em qualquer ponto do seu percurso, \u00e9 suficiente para estabelecer o direito da mesma levada a tais \u00e1guas, sem necessidade, nem depend\u00eancia de qualquer obra de arte naqueles pr\u00e9dios\"..\u2022\nE quanto sei sobre es*a mat\u00e9ria.\nVossa Excel\u00eancia decidir\u00e1.\nFunchal, 12 de t\u00f3aio de 1981\no ENG. Q\u00fc^jp. DOS APROVEITi\nHNTENDE NOS SERVI\u00c7OS lNTOS HIDROAGRICOLaS\nAnexo D \u2014 Escrituras de associa\u00e7\u00f5es de regantes (Levada dos Moinhos e Levada da Madalena)\n' -\t: .\u25a0\t: \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0\t'\t\u2019 - \u25a0:. \u2022\t.\t\u25a0 \u25a0 , \u2022\t: ig cr ,\t-\n. \u25a0 ... \u25a0 /\u25a0 \u25a0 .\n. \u25a0 . \u25a0\n\u25a0 \u25a0 \u25a0'\n.............ASSO.CIA.\u00c7\u00c3O...D.E...REGAN.TES...DA...LE.VADA..DQS...MOINHOS\n'\t(Constitui\u00e7\u00e3o)...\t.................\nt\t..................................\u2022\nNo dio(treze de J, digo dig ) \u00a3gtgrze_de . Ju novecentos oitentoe oito, no Secretario\ntesto de Letras do Funchal,\u00a1perante mim,rLicenciadoGra-\n...................:.....7............... , .\nciano Ferreira Alves, Notario do Segundo Cortorio, \u00c70BIP\u00b0~.\n\u00c8\nreceram:...................................   \u25a0\u25a0\u25a0..............................\nC\u00c2NDIDO ALCINDO BRAZAO, casado, na.turg.l..d_q.,..f.regy.es i a de Sao Jorge, concelho de San tana, re s id en te no s\u00ed tio dg Santa, freguesia e conc\u00e9lho do Porto Moniz;\" 77..\u2014.............................\n.................................. ....... , , . -\nMANUEL GON\u00c7ALVES SEQUEIRA, casado, natural da treg\u00fce-.\nsia e concelho do \u2018P\u00aeAo_ Moniz^ onde reside ao s\u00edtio do\n. . \u2022 \u25a0 .....................\n......1 '\n_OZA, casado, natural da freguesia\ni. v.; 1\t-\t\u2022\nLamoc.air.as*....^.------\nJOS\u00c9 CELESTINO VELOZA,;casado,\nconcelho do Porto Moniz,onde reside no s\u00edtio da Vila\n...Do.u...aojno....v.e.ri.f.i.c!ida...a...i.d.en.tidfld.e...daA...a\u00fatoxg.aat.es.,....................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................................\n\n-f\u00c1m\t....................................................................................................?...................\n- Di s s e ras que ..constituem en t.re si ...ymg...A.ssg.\u00e7.i.a\u00e7 go...s.u bor dinada aos art i.9p.g....s egu i n t e s:_____________________________________________________________________________________________________________\u2014------------------------------------------------------------\u2014-------------------------\u2014\nPRIMEIRO - A associa\u00e7\u00e3o odopta a denomina\u00e7\u00e3o \"ASSOCIA \u00c7AO DE REGANTES DA LEVADA DOS MOINHOS\"' e ter\u00e1asua sede na Vila, freguesia e concelho do Porto Monizj-. P.\u00ae..^ \u00ae.7..^.\u00ae...\u00ae..... Assembleia .Ger.gl...d.eli.be.rgr....trg.n.\u00e7.f.eri-l.q...pa.Xfl..W.t.rft...lv.g.ar..... dentro da \u00e1rea do concelho do Porto Moniz.\u00bb......................................................................................................................................................................................................\nSEGUNDO - \u00c0 Associa\u00e7\u00e3o durara por ..tempo ..indeterminado,\n\nMod. 5\u00d40 \u2014 A Gr\u00e1fica do Tomar\n.g.-Contar da p res.en.t.e...d.a.t.a..............................................\n....TERCEIRO - o s.ey ..fi.m...e a...co.n.se.rya\u00e7.aa....e...qd.min.i.s.t.r.a\u00e7.\u00e3o.. da Levada dos Moinhos.\nQUARTO - Constitui obriga\u00e7ao dos associados pagar a quota anual e outras contribui\u00e7\u00f5es financeiras que forem estabelecidas nos regulamentos.\n....QUINTO - Os orgaos sociais dq Associa\u00e7\u00e3o s\u00e3o a Assenw bleia Geral, o Conselho Fiscal. e a Direc\u00e7\u00e3o,, deye.ndo.es-tes dois \u00faltimos ser constituidos por um n\u00famero impar de membros, dos quais um sera o presidente. A Assembleia Ge-ral plenaria, orgao soberano da Associa\u00e7\u00e3o, \u00e9 constituida por todos os associados no pleno gozo dos seus direitos sociais.\n....---bEX.TO .\u2014.. Um... A Ass emble ia Ger a l reu ni r-a o rdi nari a me nte z\t*\n.umayez...p.o.r....qn.Q...a.t\u00ca...trin.ta..e..um...deMa.r\u00e7opa.radiscus^ao..........\n..e...qp.rqv.q.gg.o.. da s....\u00e7..o.n.tqi.s...d.s ..gerencia ,....e...ex.t.rao.rdin.ar.i.aro.ent.e\nPPT-...\u00cdP.i.P.\u00cdoTi.V\u00b0..\u00faP...P.rppr.i.oPresiden.te da Mesa, da Direc\u00e7\u00e3o, do Conselho Fiscal e um grupo de pelo menos sessenta socios no pleno gozo dos seus direitos.\n....P.P.i.s*...A...c.o.n.y.Q.c.q.\u00e7.q.Q...da...Assembleia...G.e.ral...s.er.a....f.ei..ta.p.elo .P.T\u00aesi.!\u00cd.\u201c.Q.t.?...da...m.e.sg .por...m.e.ip..\u201ed.e.gvi.sp...pp.stal,...expedidp...pg-ra cada um dos associados com a antecedencia minima de oito d i a s.\nTres. A assembleia geral nao pode deliberar, em primei.\n\n.m..co.n.v.o.c.a\u00e7.ao,....aejn...a. ..presen\u00e7a..,d.e...me.tad.e.,...pelo- \u00ableno-s,-dos-s\u00a7y.s...S5.s.Q.G.iad.a\u00c3\u00bb......................................................................\n........QUATRO. Sglyp..p...d.i.spp.stp.. nos ...n ume rp.s...s eg.uxn.t..es.,....fl.s.........\n\u2022delibera\u00e7\u00f5es sao tomadas por maioria absoluta de votos dos associados presentes.\n-------QiL\u00cdnio.^..A.s...d.el.ihe.ra\u00e7.aes...s.o.bx.e...al.taro\u00e7.oes...clo.s...eo.ta.tu- -..tps_...exig.em..o...yptp....fa.Y9.ray.e.l...d.e....txe.a...q.ua.r.tD.s...d.a...n.\u00fame.rD....dcis associados presentes.\nSeis. As delibera\u00e7\u00f5es sobro a dissolu\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o requerem o voto favoravel de tres quartos do n\u00famero de todos os associados.\n_______S.ete,...Sejgp. .de.f.jni.dp.\u00a7....p.Q.r...Re.g.u.l.am.en.t.a....a....ap.r.o.y.ax...eni.\nAssemlbeia Geral ,dg Associa\u00e7\u00e3o p modo de constitui\u00e7\u00e3o,com petencias, elei\u00e7\u00e3o e dura\u00e7ao do mandato de cada um dos orgaos sociais.\n........Qit.o,...Pa r.a...abr.iga.r...a...As.so.c.ia\u00e7.ao.r...em ..J.uizo e ...fora dele, ..9.<?t.iya...e. pqs.siygmeri.te...b.em...cp.mo... p.ar.a...m.Q.vi.m.en.tar...c.on.t.as....ban.\nf ,\tf\tf \u2022\n..9.9.T.T9.?....\u00ae. ...99.9..9..95.9.\u00cd\u00cd.9....9. 51?. s.in atura ...conjunta., _do._ P.r.e.s.i.d.ejit.e...d Direc\u00e7\u00e3o e ainda do elemento da Direc\u00e7\u00e3o gue exercer as fun\u00e7\u00f5es de Tesoureiro.\n.......S.e.t.i.m.o...-...O.S...outOTgan\u00b1.e^...-...f.und-adores \u2014 f-i-cam constit-ui -.4o?....e.\u2019Ji...di.re\u00e7.\u00e7a.o...p.rQ.y.i.s.Qria.,....c.Qnipe.t.in.d.Or-.l.he..\u00a3i...adm.\u00cd5.s.ao.de\n9.9.Y.9.?....9.\u00ae.?.9.\u00c7.4.9.\u00e7!.9..?....\u00ae...9....9.9.n.Y.Qcg.\u00e7go. da...a\u00a7.s.$.m.bl.eia...ge.r.a.l...para elei\u00e7\u00e3o dos corpos sociais, a\tdevera ter lugar nos\nproximos cinco meses.\n\n.......Exi.blr.am-me...certificado.comprovativa da .admissibilidade da referida associa\u00e7ao expedido no Registo Nacional\n.de Pesspqs Colectivas em pito de Abril do ano....em curso,\nLi esta escritura e expliquei o seu conte\u00fado, tudo em voz alta e na presen\u00e7a simultanea dos outorgantes, cu-\nja identidade verifiquei pela exibi\u00e7\u00e3o dos seus Bilhetes de Identidade numeros 0019774, 0234197 e 4657019, expedi\ndos em Lisboa, em respectivamente 7 de Maio de 1935, 5 de Maio de 1978 e 10 de Mar\u00e7o de 1983, pelo Centro de\nMod. 500 \u2014 A Gr\u00e1fica de Tomar\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O\nAos dezassete do m\u00eas de Novembro de mil novecentos e noventa e sete, no\nSegundo Cart\u00f3rio Notarial do Funchal, perante mim, Licenciada Natividade Gon\u00e7alves de Freitas. Notaria deste Cart\u00f3rio, compareceram:_______________________\nS\u00edlvio Nicolau Fernandes Mendes, casado, natural da freguesia de Santo Ant\u00f3nio, concelho do Funchal, onde reside ao Caminho da Ponte, n\u00famero 10, portador do bilhete de identidade n\u00famero 351247, expedido nos Servi\u00e7os de Identifica\u00e7\u00e3o Civil no Funchal a 30 de Novembro de 1994; _________________________\nFrancisco Jos\u00e9 Sardinha Afonso, casado, natural da freguesia de S\u00e3o Pedro, concelho do Funchal, onde reside ao Caminho de Santo Ant\u00f3nio, s\u00edtio do Pico de S\u00e3o Jo\u00e3o, portador do bilhete de identidade n\u00famero 1333791, expedido no Centro de Identifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal de Lisboa a 13 de Setembro de 1990;________________\nL\u00edgia da F\u00e1tima Ribeiro C\u00e2mara Sardinha Afonso, casada, natural da freguesia de S\u00e3o Gon\u00e7alo, concelho do Funchal, residente no referido Caminho de Santo Ant\u00f3nio, sitio do Pico de S\u00e3o Jo\u00e3o, portadora do bilhete de identidade n\u00famero 118867. expedido no Centro de Identifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal de Lisboa a 13 de Setembro de 1990; ________________________________________________________________\nJos\u00e9 Manuel Ribeiro Pereira, casado, natural da dita freguesia de Santo Ant\u00f3nio, onde reside ao Caminho de Santo Ant\u00f3nio, n\u00famero 82, ao s\u00edtio da Madalena, portador do bilhete de identidade n\u00famero 1338540, expedido nos Servi\u00e7os de Identifica\u00e7\u00e3o Civil no Funchal a 20 de Setembro de 1995;_______________________\nAnt\u00f3nio da Costa Nascimento, casado, natural da freguesia e concelho da Calheta, residente \u00e0 Estrada Monumental, freguesia de S\u00e3o Martinho, concelho do Funchal, portador do bilhete de identidade n\u00famero 7513461, expedido no Centro de\nMOD. 502-A - A Gr\u00e1fica de Tomara\nIdentifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal de Lisboa a 23 de Setembro de 1986;__________________\nManuel Pereira de Faria, casado, natural da dita freguesia de Santo Ant\u00f3nio, onde reside \u00e0 Travessa do Pilar, portador do bilhete de identidade n\u00famero 2076169, expedido nos Servi\u00e7os de Identifica\u00e7\u00e3o Civil no Funchal a 26 de Mar\u00e7o de 1996;______\nCelestino do Esp\u00edrito Santo Gomes Serr\u00e3o, casado, natural da dita freguesia de Santo Ant\u00f3nio, onde reside ao s\u00edtio da Quinta do Leme, Beco do Po\u00e7o, n\u00famero 7, portador do bilhete de identidade n\u00famero 1263057, expedido no Centro de Identifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal de Lisboa a 24 de Abril de 1981;_____________________\nJos\u00e9 Ac\u00e1cio dos Santos, casado, natural da dita freguesia de Santo Ant\u00f3nio, onde reside ao Caminho de Santo Ant\u00f3nio, n\u00famero 80, portador do bilhete de identidade n\u00famero 5558222, expedido no Centro de Identifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal no Funchal a 8 de Mar\u00e7o de 1993; ______________________________________________________\nJo\u00e3o Manuel de Jesus Henriques, casado, natural da freguesia de S\u00e3o Martinho. concelho do Funchal, residente ao s\u00edtio do Ribeiro Real, freguesia e concelho de C\u00e2mara de Lobos, portador do bilhete de identidade n\u00famero 4758180, expedido no Centro de Identifica\u00e7\u00e3o Civil e Criminal de Lisboa a 5 de Fevereiro de 1991; ______________________________________________________________________________\nVerifiquei a identidade dos outorgantes por exibi\u00e7\u00e3o dos seus referidos bilhetes de identidade. _____________________________________________________________________\nDisseram que constituem uma associa\u00e7\u00e3o com a denomina\u00e7\u00e3o \u00abASSOCIA\u00c7\u00c3O DE REGANTES DA LEVADA DA MADALENA\u00bb, j\u00e1 fundada em data anterior ao ano de mil oitocentos vinte e dois, com a designa\u00e7\u00e3o \u00abLEVADA DA MADALENA\u00bb, com sede ao Caminho da Igreja, n\u00famero 14, freguesia de Santo Ant\u00f3nio, concelho do Funchal, subordinada aos seguintes:____________________________\nESTATUTOS\n\t\nLivro\tFolhas\nArtigo 1\u00b0\nA associa\u00e7\u00e3o denomina-se \u00abASSOCIA\u00c7\u00c3O DE REGANTES DA LEVADA DA MADALENA\u00bb, com sede ao Caminho da Igreja, n\u00famero catorze, freguesia de Santo Antonio, concelho do Funchal, e durar\u00e1 por tempo indeterminado.____________\nArtigo 2\u00b0\nA associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem fins lucrativos e visa a recolha, canaliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de rega pelos seus associados. _________________________________________\nArtigo 3\u201c\nS\u00e3o receitas da associa\u00e7\u00e3o:__________________________________________________\na)\tAs quotas a pagar por cada associado nos termos a fixar pela Assembleia\nGeral:___________________________________________________________________________\nb)\tA participa\u00e7\u00e3o nas despesas correntes da associa\u00e7\u00e3o nos termos a fixar pela\nAssembleia Geral;________________________________________________________________\nc)\tOs subs\u00eddios concedidos pelas entidades p\u00fablicas ou privadas; ___________\nd)\tOs donativos de qualquer natureza desde que n\u00e3o proibidos por lei nem\ncontr\u00e1rios aos estatutos ou regulamentos internos da associa\u00e7\u00e3o;_________________\ne)\tAs provenientes de actividades e iniciativas promovidas pela associa\u00e7\u00e3o;_\nf)\tAs provenientes da aliena\u00e7\u00e3o ou onera\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f3nio; _____________\ng)\tQuaisquer outras que tenham aprova\u00e7\u00e3o da Assembleia Geral. ______________\nArtigo 4o\nConstitui activo patrimonial da associa\u00e7\u00e3o todos os bens m\u00f3veis ou im\u00f3veis adquiridos a qualquer t\u00edtulo legal e que visem a melhor prossecu\u00e7\u00e3o do seu objecto social.__________________________________________________________________________\nArtigo 5\u201d\nS\u00e3o \u00f3rg\u00e3os da associa\u00e7\u00e3o a Assembleia Geral, a Direc\u00e7\u00e3o (anteriormente\nMOD. 502-A - A Gr\u00e1fica de Tomar\u00bb\ndesignada por Comiss\u00e3o da Levada da Madalena } e o Conselho Fiscal._____________\nArtigo 6o\nA compet\u00eancia e a forma de funcionamento da Assembleia Geral s\u00e3o as prescritas nas disposi\u00e7\u00f5es legais em vigor, nomeadamente nos artigos cento e setenta a cento a oitenta e quatro do C\u00f3digo Civil._____________________________________\n\u00a7 \u00fanico - A mesa da Assembleia \u00e9 composta por um Presidente, um Vicepresidente e um Secret\u00e1rio, competindo-lhes convocar, dirigir e redigir as actas dos trabalhos das assembleias gerais._______________________________________________\nArtigo 7\u00b0\n1\t- A Direc\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por tr\u00eas membros, sendo um Presidente, um\nTesoureiro e um Secret\u00e1rio._____________________________________________________\n2\t- Ao Presidente compete representar a associa\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo e fora dele, no qual\npodem ser delegados os poderes colectivos de representa\u00e7\u00e3o previstos no artigo d\u00e9cimo primeiro dos presentes estatutos.________________________________________\n3\t- \u00c9 da compet\u00eancia da Direc\u00e7\u00e3o reger e gerir, com livre e geral administra\u00e7\u00e3o\ncivil, todos os seus bens, direitos e ac\u00e7\u00f5es, nomeadamente, outorgar e celebrar contratos-promessa de compra e venda, compras, vendas, divis\u00f5es; aceitar doa\u00e7\u00f5es e quaisquer esp\u00e9cies de transa\u00e7\u00f5es ou d\u00e1divas; outorgar escrituras definitivas; justificar o direito de propriedade de quaisquer pr\u00e9dios, benfeitorias ou colonias, podendo para o efeito prestar as declara\u00e7\u00f5es que entender convenientes nos termos legais; praticar quaisquer actos de registo predial, seus averbamentos, fazendo declara\u00e7\u00f5es complementares; efectuar delig\u00eancias junto de quaisquer reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, requerendo e praticando tudo o que necess\u00e1rio for aos indicados fins.___________\nArtigo 8o\nO Conselho Fiscal \u00e9 composto por um Presidente, um Vice-presidente e um\n\u00bf>3/9\t\nLivro\tFolhas\nRelator, competindo-lhes fiscalizar os actos' financeiros e administrativos da Direc\u00e7\u00e3o, verificando as suas contas e relat\u00f3rios, assim como dar parecer sobre outros actos que impliquem aumento de despesas ou diminui\u00e7\u00e3o de receitas sociais. _\nArtigo 9\u00b0\nOs direitos e obriga\u00e7\u00f5es dos associados, suas categorias, condi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o e exclus\u00e3o constar\u00e3o de um regulamento geral interno cuja aprova\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o s\u00e3o da exclusiva compet\u00eancia da Assembleia Geral.\n\u00a7 \u00fanico - At\u00e9 \u00e0 data da aprova\u00e7\u00e3o do Regulamento Geral Interno a Direc\u00e7\u00e3o poder\u00e1 admitir associados.______________________________________________________\nArtigo 10\u00b0\nSer\u00e3o admitidos como associados todos aqueles que sejam propriet\u00e1rios de \u00e1gua de rega da Levada da Madalena.__________________________________________________\nArtigo 11\u00b0\nPara obrigar a Associa\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios duas assinaturas dos elementos da\nDirec\u00e7\u00e3o, sendo uma a do Presidente ou Secret\u00e1rio e uma a do Tesoureiro.________\nArtigo 12\u00b0\n1\t- No que estes estatutos sejam omissos, rege o regulamento interno cuja\naprova\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o da compet\u00eancia da Assembleia Geral, bem como a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel em vigor.__________________________________________________\n2\t- Transitoriamente e enquanto n\u00e3o se efectuar a Assembleia Geral para\nrealiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es, que dever\u00e1 efectuar-se dentro do prazo de um ano, ficam desde j\u00e1 nomeados os seguintes elementos para os \u00f3rg\u00e3os da associa\u00e7\u00e3o:__________\nI - Assembleia Geral: ______________________________________________________\na)\tPresidente - Jo\u00e3o Manuel de Jesus Henriques;___________________________\nb)\tVice-presidente - Francisco Jos\u00e9 Sardinha Afonso;______________________\n\nc)\tSecret\u00e1rio - L\u00edgia da F\u00e1tima Ribeiro C\u00e2mara Sardinha Afonso; ____________\nII\t- Direc\u00e7\u00e3o:______________________________________________________________\na)\tPresidente - Silvio Nicolau Fernandes Mendes; ___________________________\nb)\tTesoureiro - Manuel Pereira de Faria;______,____________________________\nc)\tSecret\u00e1rio - Jos\u00e9 Ac\u00e1cio dos Santos;____________________________________\nIII\t- Conselho Fiscal:______________________________________________________\na)\tPresidente - Jos\u00e9 Manuel Ribeiro Pereira; _______________________________\nb)\tVice-presidente - Celestino do Espirito Santo Gomes Serr\u00e3o;_____________\nc)\tRelator - Ant\u00f3nio da Costa Nascimento.__________________________________\nExibiram-me o certificado de admissibilidade da denomina\u00e7\u00e3o adoptada expedido pelo Registo Nacional de Pessoas Colectivas em 28 de Maio \u00faltimo. ______\nLi esta escritura e expliquei o seu conte\u00fado, tudo em voz alta e na presen\u00e7a simult\u00e2nea dos outorgantes.\n\u00ab\n\u00ab\nConta registada sob o n\u00famero\n\nAnexo E \u2014 Estatuto da Levada do Pico dos Ir\u00f3s da Freguesia de Gaula\nANO DE 194\nGOV\u00caRNO DO DISTRITO AUT\u00d3NOMO DO FUNCHAL\nA REPARTI\u00c7\u00c3O\nCP 51003\nAssunte\nAftlO\nArtigo 12.- A Levada do Pico do3 Ir\u00f3s \u00e9 uma entidade ju-\n-\nridica formada pela associa\u00e7ao doe comproprietari\u00f3s ou hereus das \u00e1guas captadas na ribeira de Boa Ventura, no local em que\na ribeira das Sacadinhas ou da Feiteira Longa se lhe junta, e que atrav\u00e9z dum canal artificial, em que se lan\u00e7a a \u00e1gua\ndo ribeiro das Uveiras, veem irrigar terrenos da freguesia\nde Gaula.\n\u00a7 \u00fanico. As \u00e1guas e o canal a que se refere \u00easte artigo teem tamb\u00e9m, considerados em conjunto, a designa\u00e7\u00e3o de Levada do Pico dos Ir\u00f3s.\nArtigo 2\u00ae.- Her\u00e9us desta Levada s\u00e3o todos aqueles cujos\nnemes e moradas figurem no respectivo cadastro, com a indica' \u00e7\u00e3o do direito que lhes corresponda nos bens ou no patrim\u00f3nli da mesma Levada.\nArtigo 32.- A Levada do Piico dos Ir\u00f3s, cuja s\u00e9de \u00e9 na freguesia de Gaula, \u00e1 administrada por uma comiss\u00e3o de cinco membros, eleitos pelos respectivos her\u00e9us reunidos em assembleia geral.\n\u00a7 12. s\u00f3 os her\u00e9us, quando sejam maiores ou emancipados,\ne saibam ler e escrever, sao hab\u00e9is para ser eleitos.\n\u00a7 2\u00bb. Ser\u00e3o eleitos tantos substitutos quantos forem os membros efectivos.\n\u00a7 39. \u00d3s cargos da Comiss\u00e3o administrativa s\u00e3o gratuitos.\nArtigo 42.- A assembleia geral funcionar\u00e1 s\u00f4b a direc\u00e7\u00e3j de um presidente, eleito trienalmente pelos her\u00e9us.\n\u00a7 \u00fanico. Quando o presidente n\u00e3o compare\u00e7a at\u00e9 \u00e1 hora marcada para a reuni\u00e3o, eleger-se-\u00e1, por aclama\u00e7\u00e3o, um her\u00e9u que o substitua, mas a substitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 restrita a essa reuni\u00e3o e sem outros efeitos.\nArtigo 59.- Ao presidente da assembleia geral compete fazer a convoca\u00e7\u00e3o dos her\u00e9us nas \u00e9pocas designadas nestes Estatutos e, al\u00e9m disso, sempre que lha solicite a Comiss\u00e3o administrativa ou sempre que, pelo menos, vinte her\u00e9us lha recia-mem.\n\u00a7 I9. Se 0 presidente n\u00e3o fl?;er a convoca\u00e7\u00e3o nos oito dias Imediatos ao pedido dela, f\u00e1-la-h\u00e1 a Comiss\u00e3o administrativa ou f\u00e1-la-h\u00e3o os her\u00e9us, conforme uma ou outros a tenham solicitado.\n\u00a7 29. Na falta ou impedimento do presidente da assembleia **\tz\\\tr\ngeral, a atribui\u00e7\u00e3o designada neste artigo sera da competencia da Comiss\u00e3o administrativa, que a exercer\u00e1 nos mesmos prazos em que aquele a devia exercer.\n\u00a7 39. A reuni\u00e3o deve ser designada para um dos trinta dias seguintes ao pedido da convoca\u00e7\u00e3o.\nArtigo 6a.- A convoca\u00e7\u00e3o da assembleia geral ser\u00e1 feita por preg\u00f5es no adro da igreja da freguesia, por um edital afi xado en lugar p\u00fablico da mesma freguesia e por um anuncio inserto num dos jornais mais lidos da sede do distrito, n\u00e3o havendo nenhum no concelho. A convoca\u00e7\u00e3o efeituar-se-\u00e1 com, pelo menos, oito dias de antecedencia, deslgnando-se o dia, hora, local e fins da reuni\u00e3o.\nArtigo 7a.- S\u00e3o nulas as delibera\u00e7\u00f5es da assembleia geral quando tomadas por n\u00famero de votos inferior \u00e1 maioria absoluta dos membros presentes, ou quando a convoca\u00e7\u00e3o tenha sido efeituada com quebra das disposi\u00e7\u00f5es contidas no artigo anterior.\nArtigo 8a.- Salvo os casos previstos nos par\u00e1grafos Ia. e 3a. do artigo 24t e no par\u00e1grafo Ia. deste artigo, a assembleia geral s\u00f3 se considera legalmente constituida quando os her\u00e9us se reunam em n\u00famero superior \u00e1 metade do seu n\u00famero to tal.\n\u00a7 Ia. Quando por falta de n\u00famero a assembleia geral n\u00e3o possa deliberar, a reuni\u00e3o ser\u00e1 espa\u00e7ada por oito dias, reunindo e deliberando com qualquer n\u00famero independentemente de nova convoca\u00e7\u00e3o.\n\u00a7 2a. Todo o hereu pode fazer-se representar por procurador nas reuni\u00f5es da assembleia geral, mas se o procurador f\u00f4r tamb\u00e9m her\u00e9u nem por isso ter\u00e1 mais de um voto.\nArtigo 9a.- A Comiss\u00e3o administrativa \u00e9 eleita por tr\u00eas\nanos. Todavia, quando oiretiost\u00e1\u00f1elas especiais o justifiquem, pode a assembleia geral demitir um, alguns ou todos os membros da mesma comiss\u00e3o.\n\u00a7 12. Verificada a hip\u00f3tese prevista na segunda parte d\u00easte artigo, ser\u00e3o logo eleitos, e entrar\u00e3o imediatamente em exerc\u00edcio, os membros que h\u00e3o-de substituir os demitidos.\n\u00a7 2\u00ae. A Comiss\u00e3o demitida ou, quando a demiss\u00e3o n\u00e3o a-branja todos os componentes dela, os membros que o tiverem sido prestar\u00e3o contas da sua ger\u00eancia na primeira reuni\u00e3o da assembleia geral.\n\u00a7 3a. Os vogais demitidos ser\u00e3o inelig\u00edveis para a Comiss\u00e3o administrativa na primeira elei\u00e7\u00e3o a que se proceder.\nArtigo IO2.- A Comiss\u00e3o administrativa funciona ainda al\u00e9m do tempo por que foi eleita, enquanto n\u00e3o estiver legalmente substitu\u00edda.\nArtigo IIa.- A Comiss\u00e3o administrativa funciona permanen temente e ter\u00e1 as sess\u00f5es que forem necess\u00e1rias, as quais poder\u00e3o realizar-se em qualquer dia, a qualquer hora e em qualquer local.\nArtigo 12a.- A Comiss\u00e3o ter\u00e1 um presidente, um tesoureiro e um secret\u00e1rio, que ser\u00e1 tamb\u00e9m o secret\u00e1rio da assembleia gei'al, eleitos, por aclama\u00e7\u00e3o ou por escrut\u00ednio, pelos seus membros.\n\u00a7 Ia. Na falta ou impedimento dos membros efectivos ser\u00e3o\nchamados a servir os substitutos, preferindo os mais velhos\n\naos mais novos\u00bb\u2022\n\u00a7 2a. Nas faltas ou impedimentos tempor\u00e1rios do presiden te, presidir\u00e1 o vogal mais velho de entre os eleitos, salvo se, por acordo de todos, f\u00f4r outro o escolhido.\n\u00a7 3a. Nos impedimento tempor\u00e1rios do secret\u00e1rio servir\u00e1 o mais novo.\n\u00a7 4a. Nas faltas ou impedimentos permanentes e simult\u00e2neos do presidente, do tesoureiro e do secret\u00e1rio, proceder-se-\u00e1 a nova elei\u00e7\u00e3o para os mesmos cargos.\nArtigo 13a.- A Comiss\u00e3o administrativa n\u00e3o pode delibe-\nrar sem que esteja presente a maioria dos seus membros.\n\u00a7 \u00fanico. As delibera\u00e7\u00f5es tomadas com quebra do disposto neste artigo s\u00e3o nulas.\nArtigo 14a.- As delibera\u00e7\u00f5es s\u00e3o tomadas \u00e1 pluralidade absoluta de votos dos membros presentes.\nI\nArtigo 15a.- Os membros da Comiss\u00e3o administrativa n\u00e3o podem assistir \u00e1s sess\u00f5es ou \u00e1 parte daquelas em que se trate de neg\u00f3cios que directa e especialmente lhes respeitem ou interessem, ou a seus parentes consangu\u00edneos e afins at\u00e9 o terceiro grau ou \u00e1qu\u00eales que legalmente os ditos membros representem.\n\u00a7 \u00fanico. 0 disposto neste artigo \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e1s reuni\u00f5es da assembleia geral, tanto pelo que respeita aos membros da Comiss\u00e3o administrativa, como pelo que respeita a qualquer ou\ntro hereu.\n\t.j\t. -\n\u2022 * \u2022\t\u2022\t\n\u2022 \u2022*\t\u2022 \u2022\t\n\t\t\n\t\t\n\ti\t7'7 d -\n1\t\t- \u25a0 \u25a0 1 \u25a0\nArtigo\t16a.- Nenhum mebro pode\tescusar-se de votar em qual.\nquer assunto\tdiscutido na sess\u00e3o.\t\nArtigo 17a.- De tudo o que ocorrer nas sess\u00f5es se lavrar\u00e1 acta em livro especial, numerado e rubricado em t\u00f4das as folhas pelo presidente da Comiss\u00e3o administrativa, que assinar\u00e1 os respectivos termos de abertura e encerramento.\nArtigo I82.- As actas, quer das sess\u00f5es da Comiss\u00e3o administrativa, quer das sess\u00f5es da assembleia geral, ser\u00e3o lavradas pelo secret\u00e1rio e, depois de lidas e aprovadas na primeira reuni\u00e3o que se lhes seguir, ser\u00e3o por \u00eale subscritas e ser\u00e3o assinadas por todos os membros da mesa presentes.\n\u00a7 Ia. Se algum d\u00e9les deixar de assinar, declarar-se-\u00e1 a falta e o motivo dela.\n\u00a7 2a. o membro que n\u00e3o se conformar com alguma delibera\u00e7\u00e3o pode assinar vencido, fundamentando resumidamente o seu vo to na acta.\nArtigo 192,- os documentos, livros e papeis, que n\u00e3o respeitem propriamente \u00e1 contabilidade e que, portanto, n\u00e3o devem estar em poder do tesoureiro, conservar-se-\u00e3o na posse do secret\u00e1rio da Levada.\n\u00a7 \u00fanico. Findo o tempo por que foram eleitos, quer um, quer outro, passar\u00e3o aos respectivos sucessores os documentos, livros e papeis a que se refere este artigo.\nArtigo 20a.- Tanto as delibera\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o administrativa como as delibera\u00e7\u00f5es da assembleia geral s\u00f3 podem provar-\nterminar\nArtigo 21a.- As delibera\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o administrati-\nva podem ser alteradas ou revogadas pela assembleia geral, independentemente da reclama\u00e7\u00e3o a que alude o artigo seguinte.\nArtigo 22a.- Das delibera\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o administrativa pode qualquer her\u00e9u reclamar para a assembleia geral.\n0 mesmo direito compete ao membro da Gomiss\u00e3o que haja dissentido da delibera\u00e7\u00e3o tomada, desde que da acta conste\n\nma das resolu\u00e7\u00f5es\na sua diverg\u00eancia; e pode igualmente faz\u00ea-lo se, n\u00e3o tendo assistido \u00e1 sess\u00e3o ou a parte dela, vier a discordar dalgu-nessa sess\u00e3o votadas.\nArtigo 23a.-\nCompete especialmente \u00e1 Comiss\u00e3o adminis-\ntrativas\nIa. Executar\ne fazer executai* todas as delibera\u00e7\u00f5es da\nassembleia geral;\n2a. Administrar todos os bens e dirigir todas as'obras\ne servi\u00e7os da Levada;\n3a. Organizar e ter, quanto poss\u00edvel, em dia o cadastro dos her\u00e9us;\n4a.Organizar e submeter ao exame e aprova\u00e7\u00e3o da assem-\nbleia geral o or\u00e7amento da receita que calcula cobrar e da despeza que calcula fazer para ocorrer \u00e1s necessidades da sua administra\u00e7\u00e3o;\n\n5a. Cobrar as receitas e autorizar as despesas em conformidade com o or\u00e7amento, os Estatutos e as delibera\u00e7\u00f5es da assembleia geral;\n6a. Conceder licen\u00e7as, mediante a percep\u00e7\u00e3o de determinada quantia ou puramente graciosas, e sempre por per\u00edodos anuais ou inferiores, para a passagem de \u00e1guas alheias \u00e1 Levada e no aqueduto desta;\n7a. Representar a Levada, por interm\u00e9dio do seu presidente, tanto em juizo como f\u00f3ra d\u00eale;\n___,_____ _ _ \u2022\n8a. Deliberar \u00e0c\u00earca dos pleitos a intentar ou a defender por parte da Levada, de forma que os respectivos direitos sejam sempre mantidos e respeitados, podendo desistir, confessar ou transigir sobre os mesmos pleitos, conforme os interesses da Levada o aconselhem;\n9a. Contratar os levadelros e os vigias necess\u00e1rios ao bom aproveitamento, \u00e1 boa distribui\u00e7\u00e3o e \u00e1 boa fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, despedindo-os quando se tornem dispens\u00e1veis ou quando n\u00e3o satisfa\u00e7am ao servi\u00e7o de que se achem incumbidos;\n10a. Solicitar ao presidente da assembleia geral a convoca\u00e7\u00e3o desta, sempre que os interesses da Levada imponha essa convoca\u00e7\u00e3o;\nIIa. Exercer todas as mais atribui\u00e7\u00f5es que estes Estatutos lhe confiram.\nArtigo 24a.- A Comiss\u00e3o administrativa \u00e9 obrigada:\nIa. A apresentar, devidamente documentadas,as contas\nArquivo Regtaw g\nda sua ger\u00eancia;\n2a. A\ncomparecer\nem todas as reuni\u00f5es da assembleia\ngeral;\n3a. A\ndedicar \u00e1s\nfun\u00e7\u00f5es de que \u00e9 encarregada t\u00f4da a\ndilig\u00eancia\ne cuidado.\nAs contas a que se refere b n\u00famero primeiro d\u00eas\nte artigo ser\u00e3o prestadas no m\u00eas de janeiro imediato ao\nano da ger\u00eancia, funcionando, para o efeito, a assembleia\ngeral com os her\u00e9us quei em qualquer n\u00famero, concorram \u00e1\nreuni\u00e3o.\n\u00a7 2a. 0 disposto no \u00a7 antecedente n\u00e3o impede que, em \u00ed .\t.\nqualquer altura, seja exigida \u00e1 Comiss\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o\nde contas relativas a certo per\u00edodo da ger\u00eancia.\n\u00a7 3a. 0 que preceitua a ultima parte do \u00a7 Ia. d\u00easte\nartigo \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e1s contas de que trata o \u00a7 2a. do arti-\ngo 9a\nArtigo 25a.- Ser\u00e1 demitida a Comiss\u00e3o administrativa\nque se recuse a prestar contas nas reuni\u00f5es em que lhe se\njam pedidas, ainda que, para \u00easse efeito, as reuni\u00f5es n\u00e3o\ntenham sido expressamente convocadas, e bem assim se, pres>\ntando-as, as contas n\u00e3o obtiverem a aprova\u00e7\u00e3o da assembleia\n\u00a7 Ia. Em qualquer destes casos, a Comiss\u00e3o administrativa-que a seguir for eleita exigir\u00e1, dentro de trinta di\nas e por via da competente ac\u00e7\u00e3o, a presta\u00e7\u00e3o judicial des\nsas contas\n\u00a7 2a. 0 mesmo far\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e1s contas a que se refere\n\u00a7 2a. do artigo 9a., se a Comiss\u00e3o\nou\nos membros demitidos\nas n\u00e3o prestarem ou, prestando-as,\nse\na assembleia as repre-\nvar.\nArtigo 26\u00ae.- A receita da Levada\n\u00e9 ordin\u00e1ria e extra\u00f3r-\ndin\u00e1ria.\n\u00a7 Ia. Constituem receita ordin\u00e1ria:\nIa. 0 rendimento dos bens pr\u00f3prios;\n2a. As multas por viola\u00e7\u00e3o dos Estatutos;\n3a. As anualidades dos her\u00e9us.\nConstituem receita extraodin\u00e1ria:\nI\u00ae.\nproduto\ndos empr\u00e9stimos;\n2a.\nproduto\nda aliena\u00e7\u00e3o de bens;\noutros rendimentos incertos e eventuais\nArtigo\nQuaisquer\n4\t\u2022\n27a.- Constituem despesas da Levada\n18. As\nda constru\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos aque-\ndutos;\n28. As\ndos impostos e mais encargos a que estiverem su-\njeitos os bens pr\u00f3prios;\n3a. As\ndo pagamento das dividas exig\u00edveis;\n4a. As\nresultantes da execu\u00e7\u00e3o de contratos legalmente\ncelebrados;\n5a. As\ndos litigios;\n3\u00ae\n\n\n0\n0\n\n\n6a. As dos sal\u00e1rios do pessoal empregado nos servi\u00e7os\nda Levada\nexpediente e an\u00fancios; da dota\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos;\nQuaisquer outras que resultem de delibera\u00e7\u00e3o da\nassembleia geral.\nArtigo 282.- 0 or\u00e7amento a que alude o n2. 49. do arti go 23a. deve ser apresentado \u00e1 assembleia geral na \u00faltima\nreuni\u00e3o do ano anterior ao ano civil a que respeita.\nArtigo 29a.- A Comiss\u00e3o administrativa n\u00e3o pode ordenar nem pagar despesas que n\u00e3o estejam inscritas no or\u00e7amento ou que excedam as verbas em que foram calculadas as mesmas despesas.\nArtigo 30a. - A assembleia geral fixar\u00e1 anualmente, em aten\u00e7\u00e3o \u00e1s despesas a realizar, a import\u00e2ncia que os her\u00e9uj devem satisfazer por cada hora de \u00e1gua.\n\u00a7 \u00fanico. Todos os her\u00e9us pagar\u00e3o ao tesoureiro da Comiss\u00e3o administrativa, no m\u00eas de abril, a anualidade que lhes corresponde.\nArtigo 31a.- As \u00e1guas distribuem-se em giros de 32 dias.'\nArtigo 32a.- Salvo com autoriza\u00e7\u00e3o da assembleia gera as \u00e1guas da Levada n\u00e3o podem dividir-se em mais de quatro\npartes.\nArtigo 33a.- A> Comiss\u00e3o dar\u00e1 de arrendamento, em janeiro de cada ano, em lotes n\u00e3o superiores a 3 horas e pela renda que a assembleia geral fixar, os 4 dias de agua*\n'* 1\n$ V f\naumentados ao primitivo giro.\nArtigo 342.- Os her\u00e9us que n\u00e3o satisfizerem a respectiva anualidade dentro do prazo designado no \u00a7 \u00fanico do artigo 30a. 011 que, no prazo de dez d\u00edas a contar daquele em que forem avisados, n\u00e3o pagarem a importancia das multas em que hajam incorrido, ser\u00e3o demandados judicialmente pela Comiss\u00e3o administrativa, a qual, se o julgar prefer\u00edvel, poder\u00e1 dar de arrendamento, pelos giros suficientes para integral embolso da quantia em divida, toda ou parte da agua dos remissos, ficando assim \u00easses her\u00e9us, durante tais giros, inibidos de a receber.\nArtigo 35a.- No caso previsto na segunda parte do artigo anterior o arrendamento ser\u00e1 feito em hasta p\u00fablica, fixando a Comiss\u00e3o administrativa a base da licita\u00e7\u00e3o, sendo a \u00e1gua adjudicada a quem maior lan\u00e7o oferecer s\u00f4bre essa base.\n\u00a7 \u00fanico. \u00caste arrendamento ser\u00e1 anunciado com a anteced\u00eancia de oito dias, nos termos em que os Estatutos prev\u00e9m hip\u00f3teses semelhantes, mas sem qualquer publica\u00e7\u00e3o por meio da imprensa.\nArtigo 36a.- Se decorridos oito dias s\u00f4bre o arrendamento a que alude o artigo antecedente, o respectivo arrendat\u00e1rio n\u00e3o tiver satisfeito a import\u00e2ncia por que a \u00e1gua lhe foi adjudicada, a Comiss\u00e3o julgar\u00e1 nulo e sem efeito \u00eas-se arrendamento e designar\u00e1 outro dia para se proceder a\n\nnova arremata\u00e7\u00e3o, pagando o licitante, no acto desta, a im port\u00e2ncia por que lhe tenha.sido dado o arrendamento da mesma \u00e1gua.\nArtigo 372.- Ser\u00e3o sempre feitos por oonourso, precedendo edital ou an\u00fancio de vinte dias pelo menos, os contratos para constru\u00e7\u00e3o ou para repara\u00e7\u00e3o dos aquedutos, sal vo se as \u00f3bras a realizar, incluindo o material e o seu\ntransporte, n\u00e3o ultrapassarem a import\u00e2ncia de 5.000$00.\n\u00a7 \u00fanico. Se, anunciado nos termos deste artigo, 0 concurso tiver ficado duas vezes deserto, ser\u00e3o as \u00f3bras mandadas efeituar por administra\u00e7\u00e3o directa, mas a Comiss\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 dispender na realiza\u00e7\u00e3o dela3 import\u00e2ncia supe-rior a indicada nos anuncios do dito concurso.\nArtigo 382.- Sem autoriza\u00e7\u00e3o, dada por escrito, da Comiss\u00e3o administrativa, \u00e9 absolutamente defesa a abertura \u2019de novos tornadouros em qualquer ponto do percurso do aqueduto da Levada,\nArtigo 392. A partir do sitio do Pico, o canal em que as \u00e1guas decorrem \u00e9 comum a esta Levada e \u00e1 Levada da Ribeira da Metade.\nArtigo 40fl. \u00e9 proibida a lavagem de roupa na levada.\n\u00a7 \u00danico. Para \u00easte efeito haver\u00e1 um ou mais lavadol-ros em cada um dos sitios que o aqueduto atravessa.\nArtigo 4I2. Os her\u00e9us que derem \u00e1guas de arrendamento ou distribu\u00edrem \u00e1guas por colonos seus notificar\u00e3o \u00e2 Comis-\ns\u00e3o administrativa, at\u00e9 o \u00faltimo dia de fevereiro, tanto os nomes dos arrendat\u00e1rios e dos colonos, como a \u00e1gua que deve ser distribuida a cada um.\nDo mesmo modo proceder\u00e3o os her\u00e9us que adquiram \u00e1-gua3, se no decurso do ano as qulzerem receber.\n420. Efeltuado o arrendamento de que trata o artigo 330. e de posse dos elementos fornecidos nos termos do artigo anterior, a Comiss\u00e3o administrativa organizar\u00e1, em duplicado, o mapa da distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, fixando os dias e as horas a que os her\u00e9us, arrendat\u00e1rios e colonos as devem receber.\n\u00a7 \u00danico, \u00fcm destes mapas ser\u00e1 entregue ao levadelro at\u00e9 tr\u00eas dias antes daquele em que deva iniciar-se o giro ou distribui\u00e7\u00e3o das mesmas \u00e1guas.\nArtigo 43a.- Todo o her\u00e9u \u00e9 obrigado a tomar parte na limpeza e desobstru\u00e7\u00e3o dos aquedutos, no dia que a Comiss\u00e3o administrativa designar.\n\u00a7 \u00fanico. Os her\u00e9us podem fazer-se substituir na presta\u00e7\u00e3o d\u00easte servi\u00e7o, mas as pessoas que forem em seu lugar $l\u00e9m de deverem ter aptid\u00e3o para o trabalho, n\u00e3o devem ter menos de 16 anos de idade.\nArtigo 44a\u2022- Reservada aos gastos ou \u00e1s necessidades dom\u00e9sticas dos povos dos diversos sitios, correr\u00e1 permanentemente em toda a extens\u00e3o do aqueduto, constituindo a vig\u00e9sslma quarta parte do caudal da Levada, a \u00e1gua conhe-\ncida ou designada\nArtigo 45a.-\ns\npor \"\u00e1gua de servid\u00e3o\".\n0\nlevadeiro \u00e9 obrigado\nIa. A observar\nna distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas as Indica-\n\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o;\n2a. A limpar e\ndesobstruir\nconseguir e realizar, durante a\n\u25a0> \u25a0\nos aquedutos de forma a \u00e9poca das regas, o m\u00e1xi-\nmo aproveitamento das \u00e1guas;\no percurso destas, estre-gando-as aos Interessados no momento exacto em que lhes\n\u25a0 calha receb\u00ea-las e retirando-lhas apenas cesse o seu direito a elas;\n4a. A obstar aos desvios fraudulentos de \u00e1gua, in-\n-formando prontamente a Comiss\u00e3o quer daqueles que porven-\nque porventura algu\u00e9m lhe comu-\n|\n3a. A acompanhar ou seguir\n, i\ntura note, quer daqueles\n\u00f1ique;\n5a. A manter sempre\nem curso a \"\u00e1gua de servid\u00e3o\"\nArtigo 46a.- Toda a\nviola\u00e7\u00e3o do preceituado nestes\nEstatutos ser\u00e1 punida cora multa de deza cem escudos,\ncon-\nsoante as circunst\u00e2ncias que o facto revista ou que concor\nArtigo 47a.- A Levada do Pico dos Ir\u00f3s \u00e9 de dura\u00e7\u00e3o\nram na pessoa do transgressor\nindefinida.\n-\n\u00a7 Ia, A morte de qualquer here\u00fc nao determina a dis-\n-\nsolu\u00e7\u00e3o da Levada, que continuara com todos ou alguns dos\nherdeiros d\u00eale, conforme a todos ou s\u00f3 a alguns tenha si-\n4\n\ndo adjudicado o direito a que alude o artigo 2a.\n\u00a7 2\u00ae. Do mesmo modo, a Levada n\u00e3o se dissolve pela Interdi\u00e7\u00e3o de algum dos seus associados.\nArtigo 482.- Nos casos omissos oLservar-se-\u00e3o as regras prescritas n\u00eastes Estatutos para as situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas.\nArtigo 49a.- \u00castes' Estatutos, que vigoram imediatamente, revogam os Estatutos anteriores.\nAnexo F - Esquema de uma distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s do sistema de \u00abgiro\u00bb\nPrivate property\nto Funchal\n- - tube for drink' ing water wall\nfrom S. Martinho\ni a = sugar cane lb = banana\no = vegetables d = flower garden\ne = fence\nI ! iEx^planarrticn\u00a3\nI i 5\n: [ |1 = ramal\nI ; !2 = footpat]?\nI |j = reservoir\nI I \u00a14 = loggia\nI L|5 = wash basin\n\nAnexo G - Proposta do partido \u00abOs Verdes\u00bb \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica\nPROJETO DE RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 1240/XII/4a\nRECOMENDA O APOIO \u00c0 CANDIDATURA DAS LEVADAS DA\nMADEIRA A\nPATRIM\u00d3NIO DA HUMANIDADE\nNota justificativa\nAs levadas da ilha da Madeira s\u00e3o uma das j\u00f3ias culturais e naturais da Regi\u00e3o e constituem um exemplar \u00fanico ao n\u00edvel do patrim\u00f3nio nacional. S\u00e3o tamb\u00e9m uma pe\u00e7a not\u00e1vel e invulgar da hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o do ser humano com a \u00e1gua, como bem comum e essencial \u00e0 vida, facto que lhe confere uma dimens\u00e3o universal e um valor excecional. Justifica-se, na opini\u00e3o do PEV, a sua classifica\u00e7\u00e3o como Patrim\u00f3nio da Humanidade.\nA par do testemunho impressionante que revelam sobre a capacidade dos nossos antepassados para garantir a sua sobreviv\u00eancia e tirar proveito da natureza, sem a molestar, superando de forma engenhosa os mais duros obst\u00e1culos, as levadas da Madeira s\u00e3o tamb\u00e9m um exemplo relevante da intera\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f3micos, sociais e ambientais associados \u00e0 gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Revestem, ainda, caracter\u00edsticas muito pr\u00f3prias que n\u00e3o encontram par no territ\u00f3rio nacional nem, t\u00e3o pouco, ao n\u00edvel mundial.\nA constru\u00e7\u00e3o das levadas iniciou-se com o povoamento da Madeira, em meados do S\u00e9culo XV, e desempenhou um papel determinante no\ndesenvolvimento da ilha, suportado numa economia agr\u00edcola. As primeiras levadas, constru\u00eddas em madeira de Til, traziam as \u00e1guas das nascentes do Norte montanhoso da ilha at\u00e9 ao Sul, mais seco mas mais f\u00e1cil de cultivar, onde se foram desenvolvendo as culturas ricas, nomeadamente a da cana-de a\u00e7\u00facar.\nCinco s\u00e9culos depois, a rede de levadas da Madeira, com cerca de 1400 km de extens\u00e3o, sofreu altera\u00e7\u00f5es. Todavia, preserva ainda grande parte das caracter\u00edsticas fundamentais desta arrojada obra humana, que primou, desde o in\u00edcio, por uma singular harmonia com a natureza e que continua a desempenhar um papel importante na economia da ilha, n\u00e3o s\u00f3 na agricultura, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos novos usos que o Homem lhe soube dar, nomeadamente o turismo e o desporto de natureza.\nA admir\u00e1vel obra de engenharia hidr\u00e1ulica, bem como os cen\u00e1rios deslumbrantes proporcionados por estes \u201ccaminhos de \u00e1gua de montanha\u201d, s\u00e3o apenas a parte mais vis\u00edvel e conhecida do valor patrimonial das levadas. Menos conhecidas, mas n\u00e3o menos importantes, s\u00e3o as especificidades que caracterizam o seu funcionamento: as regras de distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; os princ\u00edpios que norteiam a sua gest\u00e3o, bem como a do bem comum; a forma como esta tem sido assegurada, consoante a sua natureza associativa ou estatal; os interesses econ\u00f3micos e sociais que se confrontaram ao longo destes cinco s\u00e9culos; as lutas travadas pelas popula\u00e7\u00f5es em defesa das nascentes; o patrim\u00f3nio agregado, material ou imaterial, nomeadamente lingu\u00edstico (o giro, a \u00e1gua de pena, o levadeiro, os her\u00e9us) e a vasta produ\u00e7\u00e3o legislativa existente sobre o tema.\nO valor patrimonial universal das levadas, com papel fundamental no desenvolvimento econ\u00f3mico da ilha, \u00e9 ainda enriquecido pelo papel\ndesempenhado pela Madeira nos Descobrimentos, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \u00e0 riqueza dos seus recursos.\nForam, por certo, estes elementos, entre outros, que levaram em Maio de 1994, o Governo Regional da Madeira a aprovar uma Resolu\u00e7\u00e3o no sentido de apresentar, junto da UNESCO, a candidatura das levadas da Madeira a Patrim\u00f3nio da Humanidade.\nFoi, ent\u00e3o, nomeada uma Comiss\u00e3o para preparar esta candidatura. Em 1995, os respons\u00e1veis desta Comiss\u00e3o, o engenheiro Henrique Costa Neves e o historiador Nelson Ver\u00edssimo, depois de um intenso trabalho que os levou a percorrer as levadas da Madeira, entregaram um relat\u00f3rio de candidatura \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO, que inclu\u00eda tr\u00eas levadas: a Levada dos Cedros, a Levada da Serra e a Levada do Caldeir\u00e3o Verde. Mas at\u00e9 hoje, nada!\nAtendendo a que o reconhecimento do valor patrimonial universal das levadas j\u00e1 foi claramente expresso pelo Governo Regional, com a aprova\u00e7\u00e3o da referida Resolu\u00e7\u00e3o, assim como o interesse manifestado em apresentar a Candidatura junto da UNESCO;\nConsiderando que trabalhar para a classifica\u00e7\u00e3o destas levadas como Patrim\u00f3nio da Humanidade \u00e9 a melhor forma de homenagear o trabalho, a tenacidade, a clarivid\u00eancia do povo da Madeira e de todos os que contribu\u00edram para a sua constru\u00e7\u00e3o, na qual alguns perderam a vida;\nTendo em conta que esta classifica\u00e7\u00e3o facilitar\u00e1 o acesso a meios de preserva\u00e7\u00e3o das levadas, mas tamb\u00e9m contribuir\u00e1 de forma ben\u00e9fica para um desenvolvimento mais harmonioso da ilha;\nConsiderando, ainda, que classificar as levadas da Madeira, a rede no seu todo ou apenas algumas, \u00e9 uma decis\u00e3o que, no nosso entender, depende\nmuito de um novo estudo e de uma nova avalia\u00e7\u00e3o que deve ter em conta, n\u00e3o s\u00f3 o estado em que as levadas se encontram actualmente, como tamb\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es levadas a cabo pela UNESCO, depois de 1994, no Regulamento de candidatura e nas novas figuras de classifica\u00e7\u00e3o criadas;\nAtendendo ao facto desse novo estudo e avalia\u00e7\u00e3o deverem ser feitos pelas entidades regionais, em colabora\u00e7\u00e3o com peritos, t\u00e9cnicos, cientistas e envolvendo as for\u00e7as vivas e a popula\u00e7\u00e3o da Madeira;\nTendo ainda em conta que o Estado \u00e9 parte fundamental e imprescind\u00edvel do sucesso desta candidatura;\nO Grupo Parlamentar Os Verdes apresenta o seguinte Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o para apoio e refor\u00e7o da candidatura das levadas da Madeira a patrim\u00f3nio da humanidade:\nAo abrigo das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais e regimentais aplic\u00e1veis, a Assembleia da Rep\u00fablica, reunida em sess\u00e3o plen\u00e1ria, resolve recomendar ao Governo que:\n1.\tManifeste, ao Governo Regional da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira, o seu interesse e disponibilidade para apoiar a candidatura das levadas da Madeira a patrim\u00f3nio da humanidade, junto da UNESCO. 2. Crie condi\u00e7\u00f5es para apoiar as iniciativas que o Governo Regional da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira possa vir a tomar no sentido de retomar o processo de candidatura das levadas a patrim\u00f3nio da humanidade.\nAssembleia da Rep\u00fablica, Pal\u00e1cio de S. Bento, 30 de janeiro de 2015\nOs Deputados\nHelo\u00edsa Apol\u00f3nia\nJos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira\nAnexo H - Mapa das Levadas do Raba\u00e7al (Risco e 25 Fontes)\nQ 25 Fontes\nPa\u00fal da Serra\nCentral da Calheta\nLegenda:\nLevada das 25 Fontes\nLevada do Risco\nLevada da Ponta do Pargo Levada da Ponta do Sol Furado Novo\nEstrada Rodovi\u00e1ria\nCasa do Raba\u00e7al\nCentral da Calheta\n\nAnexo I - Mapa da Levada do Furado\nLegenda:\nLevada do Furado\tEstrada Rodovi\u00e1ria\nVereda dos Balc\u00f5es\tDescida para a Portela\nLevada da Serra do Faial\t*\tCasa de divis\u00e3o da \u00e1gua\nRibeiro Frio\t\u2022\tPico do Suna\nCabe\u00e7o Furado\nLamaceiros\nBalc\u00f5es\nDivis\u00e3o das \u00e1guas\nRibeiroFrio\nAnexo J - Gr\u00e1phico da constru\u00e7\u00e3o da levada para irriga\u00e7\u00e3o das freguesias do Cani\u00e7o, S. Gon\u00e7alo e S. ta- Maria Maior (ARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas)\nAnexo K - Planta choroghaphica da levada para irriga\u00e7\u00e3o das freguesias do Cani\u00e7o, S. Gon\u00e7alo e S. ta. Maria Maior (ARM, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas da Junta Geral do Distrito Aut\u00f3nomo do Funchal, 625, Liv, CT, Trigo, Adriano Augusto (1907), Plano Geral de Distribui\u00e7\u00e3o e Arrendamento das Aguas da Levada da Serra do Fayal para Irriga\u00e7\u00e3o das Freguezias do Cani\u00e7o, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Santa Maria Maior, Funchal, Dire\u00e7\u00e3o das Obras P\u00fablicas)\nI>\u00abA .r*#\ni\u00bb\nDA 9\tA 1'L i\nN 'l \u00bb\nt\ni\n\u2022\u00bb<' ^UVlX\u00ed\u00ed? .<4'\n<9\t<tX\u00abc<n mkintf\n\u2022 (/idiHueto ft juls/thur hr ft I\nQRAPHICO\n5 . q \u25a1 R \u25a1 \u00a3\n\u2022 fit - \\ J\u00a1y>\u00bb tit /tnifitu^\nI' ^>rr it Ml/\u2018T\ni n ic \u00e7 -A. j\niVI,*\nr tz\nI C-T) I\n<jf/rt7itjpfit.>&lt;\u2019f'7>t.tr/tt^r (v/tJ/Wf/fU.a iXMfi\u00e9 r/u.,si/w<yi/i.> e et/7/ j >,\nr/J/tr/Wi/Jrlt.) f'\n\u00b1\n=. 5 ZAI_A 5&lt;>&lt;n\u00bb<\u00bb\nr >&lt;n- \u25a0 ><\u25a0 .\u2019J\tt/c \u00e8rt/t\u00edftl.'\nWm b?. \u00fc i \u00bf i.v:.'\nM4-\n.. \u00a3.4A'fP BOS AZCtOiilfTAf Ul'itt At. \u00bb\u25a0 AHAt'A AM / rW.\u2019M\u00cd fi |\u2019m\nl.-,<UH\u00bbAl I II IA&lt;IM li\"WM III At A \u00cdMA3C\n\n4wjav. ,,\tft\n-\t\u2022 TOjlI\t\t\n\t\tX .\n\t\u2022\t-ir\u00bb r* \u2022 \u25a0u-\u201cfr?Ai .\t\nItiyte-fiaJi \u00bf/'tflurui At'li'f'\t\t\n\t\u2022s3 \u2019\u25a0 \u00cd\tUc 1\n\u00ab i \u00a3\t1 \u2019\t<\u00bf * i\ti\u00ae iiUs\n\t1 ?\u2022 :\t\na:\t\u2022 ? \u00a3\ti C\t\u2019\t\u00a1h\ti\n\" >\nuui\u00e7c da sumen* fit so oa::ts da strut* ad cau:::no do itero\nIM\u00ab\u00bblfh\u00ab l> \u00bbAVAt&lt;!i CAMINHO DO MJIC 48>\u00ab\u00bb \u2014 -----------------------------------"}]}}}