{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16296"}, {"@name": "filename", "#text": "2290_000680813.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nCENTRO DE ENSINO E PESQUISA EM AGRONEG\u00d3CIOS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AGRONEG\u00d3CIOS \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nL\u00facia Rejane da Rosa Gama Madruga \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMPORTAMENTO COLETIVO E INTERA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NO \nCOMIT\u00ca DE GERENCIAMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \nRIO SANTA MARIA: APRENDIZAGEM SOCIAL E EMERG\u00caNCIA \n\nDO EMPREENDEDORISMO SOCIOAMBIENTAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPorto Alegre \n2009 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nL\u00facia Rejane da Rosa Gama Madruga \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMPORTAMENTO COLETIVO E INTERA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NO \nCOMIT\u00ca DE GERENCIAMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \nRIO SANTA MARIA: APRENDIZAGEM SOCIAL E EMERG\u00caNCIA \n\nDO EMPREENDEDORISMO SOCIOAMBIENTAL \n \n\nTese de doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios, da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agroneg\u00f3cios. \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Tania Nunes da Silva \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2009 \n\n\n\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha elaborada pela Biblioteca da Escola de Administra\u00e7\u00e3o UFRGS \n \n\nM183c  Madruga, L\u00facia Rejane da Rosa Gama \n\nComportamento coletivo e intera\u00e7\u00f5es sociais no comit\u00ea de \ngerenciamento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria: \naprendizagem social e emerg\u00eancia do empreendedorismo \nsocioambiental / L\u00facia Rejane da Rosa Gama Madruga. \u2013 2009. \n\n359 f. : il. \n\nTese (doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do \nSul, Centro de Estudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios, Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios, 2009. \n\nOrientador: Prof. Tania Nunes da Silva. \n\n1. Gest\u00e3o ambiental \u2013 Recursos h\u00eddricos \u2013 Bacias \nhidrogr\u00e1ficas. 2. Empreendedorismo socioambiental 3. \nSustentabilidade ambiental. 4. Aprendizagem social. I. T\u00edtulo. \n\nCDU 504.06 \n\n\n\nL\u00daCIA REJANE DA ROSA GAMA MADRUGA \n \n \n\nCOMPORTAMENTO COLETIVO E INTERA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS NO \nCOMIT\u00ca DE GERENCIAMENTO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \nRIO SANTA MARIA: APRENDIZAGEM SOCIAL E EMERG\u00caNCIA \n\nDO EMPREENDEDORISMO SOCIOAMBIENTAL \n \n\nTese de doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios, da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Agroneg\u00f3cios. \n\n \n \n \n \n \nConceito Final: A \nAprovado em: 26 de janeiro de 2009. \n \n \n \nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n______________________________________________ \nProf. Dr. Carlos Andr\u00e9 Bulh\u00f5es Mendes - UFRGS  \n \n______________________________________________ \nProf. Dr. Eugenio \u00c1vila Pedrozzo \u2013 UFRGS \n \n______________________________________________ \nProf. Dr. Luis Felipe Lopes \u2013 UFSM \n \n______________________________________________ \nProf. Dr. Oscar de Moraes Cordeiro Netto \u2013 UnB \n \n______________________________________________ \nOrientadora \u2013 Prof\u00aa. Dr\u00aa. Tania Nunes da Silva - UFRGS \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais \nN\u00f3s sabemos por qu\u00ea. Mas esta conquista n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 minha... \n\nDesde cedo compreendi que \u201co estudo \u00e9 a \u00fanica coisa que nos pertence realmente\u201d. \n \n \n\nT\u00e9, Lucas e Digo \nPor terem me permitido ir... \nPor terem suportado tudo... \n\nPor ainda estarem aqui... \n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nSem palavras para agradecer...  \n\n\u00c0 fam\u00edlia... Com carinho aos meus irm\u00e3os...  \n\nPelo apoio incondicional a esta luta que se tornou coletiva... Pela amizade e \n\ncompanheirismo... Pelas horas de muito riso e descontra\u00e7\u00e3o... Pelo ombro amigo e pela \n\nimensa for\u00e7a para suportar a viagem... Por darem sentido a tudo...   \n\n\u00c0 Neca... Por n\u00e3o deixar a casa cair... Isto se tornou impag\u00e1vel... \n\nAos amigos...  \n\nPelo est\u00edmulo, interesse, presen\u00e7a, preocupa\u00e7\u00e3o... E por terem compreendido as \n\nminhas aus\u00eancias... \n\nAos colegas da UFSM... \n\nPela troca de experi\u00eancias, interesse, est\u00edmulo, ajuda m\u00fatua, expectativa de \n\nretorno... Este \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o... \n\nAos colegas de turma... \n\nPela for\u00e7a, pelo apoio e pela troca saud\u00e1vel de conhecimentos e experi\u00eancias \n\ndurante o tempo em que estivemos juntos... \n\nAos integrantes do Comit\u00ea... Nas pessoas da Vera e do J\u00falio, rendo-me a todos... \n\nPela receptividade, acolhida, aten\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o, empatia... Foi um grande \n\nest\u00edmulo para concluir a jornada...  \n\nAos professores... \n\nPela diversidade de conhecimentos, pensamentos, l\u00f3gicas, vis\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es... Por \n\nmostrarem que, para construir conhecimento: navegar \u00e9 preciso...  \n\nAo Prof. Homero... \n\nPor ter me desafiado a \u201colhar para o mundo\u201d e buscar no meu \u00edntimo o significado \n\npara esta viagem \u00e0 \u00cdtaca...  \n\n\n\nAos professores Eduardo Terrazan e Andr\u00e9 Klaudat  \n\nPelas contribui\u00e7\u00f5es valiosas na defesa do projeto... \n\nAo Prof. Carlos Andr\u00e9 Bulh\u00f5es Mendes  \n\nPelo esp\u00edrito colaborativo e solidariedade desde o in\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o da tese...  \n\nAo Prof. Oscar de Moraes Cordeiro Netto... \n\nPela considera\u00e7\u00e3o e respeito com que aceitou o convite para compor a banca final... \n\nAo Prof. Eug\u00eanio... \n\nPela sabedoria que compartilha com todos e contribui para ampliar a nossa \n\ncapacidade de explorar novas interrela\u00e7\u00f5es, novos di\u00e1logos, novas interpreta\u00e7\u00f5es... \n\nAo Prof. e amigo Luis Felipe Dias... \n\nPela disponibilidade em atender aos meus chamados... Pelas \u201ccontribui\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas\u201d de valor inestim\u00e1vel... \n\nEspecialmente \u00e0 Tania... \n\nPela acolhida inicial... Por ter me acompanhado nesta trajet\u00f3ria... Pelo apoio e \n\nconfian\u00e7a no momento certo... Por n\u00e3o se contentar com o lugar comum... Por estar sempre \n\ndisposta a desvendar o novo... Pela \u2018pedrinha no sapato\u2019, que provoca inquieta\u00e7\u00f5es... Pelo \n\nincessante est\u00edmulo a superar desafios... N\u00e3o foi por acaso que nos encontramos... Que a \n\namizade constru\u00edda seja permanente e duradoura... \n\nPor fim, a todos que contribu\u00edram com este estudo... \n\nPela disponibilidade, desprendimento, aten\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o...  \n\nFormalmente agrade\u00e7o \u00e0s Intitui\u00e7\u00f5es... \n\nUniversidade Federal de Santa Maria \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nCEPAN/Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios \n\nComit\u00ea do Rio Santa Maria \n\nCAPES \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cO segredo n\u00e3o \u00e9 correr atr\u00e1s das borboletas... \u00c9 \ncuidar do jardim para que elas venham at\u00e9 \n\nvoc\u00ea\u201d. \n \n\nM\u00e1rio Quintana \n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO gerenciamento da \u00e1gua em bacias hidrogr\u00e1ficas implica criar as condi\u00e7\u00f5es para \ncongregar os diversos pontos de vista dos atores sociais envolvidos, de modo a possibilitar \na tomada de decis\u00e3o consensual. Os interesses dos atores que disputam esse recurso \nprecisam ser compartilhados e alinhados com o equacionamento dos problemas no \npresente e com a cria\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de futuro que respeite as condi\u00e7\u00f5es de \nsustentabilidade para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. Portanto, a gest\u00e3o precisa promover \naprendizagem de natureza social. Este estudo procurou mostrar como ocorre a \naprendizagem social em um comit\u00ea de gerenciamento de bacia hidrogr\u00e1fica e tamb\u00e9m \ncomo a Teoria da Emerg\u00eancia auxilia na compreens\u00e3o do comportamento coletivo dos \nagentes nesse espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico com base nas \nteorias da aprendizagem social e da emerg\u00eancia possibilitou verificar que o \nempreendedorismo socioambiental apresenta elementos subjacentes a essas duas correntes \nconceituais. Diante disso, essa tem\u00e1tica foi incorporada ao estudo. A estrat\u00e9gia \nmetodol\u00f3gica utilizada foi o estudo de caso em profundidade no sentido proposto por Yin \n(2005). A unidade de an\u00e1lise foi o Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nSanta Maria, RS, Brasil. Quanto \u00e0 finalidade, a pesquisa foi classificada como descritiva. \nForam utilizados dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios e o processo de an\u00e1lise contemplou \nabordagens quantitativas e qualitativas. A principal fonte de evid\u00eancias foi um \nlevantamento estruturado realizado com os integrantes do Comit\u00ea. O estudo utilizou outras \nfontes como documentos, entrevistas e observa\u00e7\u00f5es. A aprendizagem social foi observada \nnos n\u00edveis individual, de grupo e organizacional. Os resultados mostraram que esse \u00e9 um \nfen\u00f4meno multidimensional que exige o desenvolvimento do conhecimento e tamb\u00e9m das \nhabilidades relacionais dos agentes. A an\u00e1lise das caracter\u00edsticas do Comit\u00ea \u00e0 luz da Teoria \nda Emerg\u00eancia evidenciou as propriedades subjacentes dessa teoria respeitando os \npreceitos dos autores consultados e ressaltando diversas emerg\u00eancias decorrentes de sua \ncria\u00e7\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea parece tratar-se de uma inova\u00e7\u00e3o social transformadora que \ncontribuiu para demover a estrutura atomizada dos agentes envolvidos e que pode mudar \nos rumos dos problemas socioecon\u00f4micos e ambientais na regi\u00e3o, em grande medida pelas \nrela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es que possibilitou entre esses mesmos agentes. A an\u00e1lise do \ncomportamento empreendedor dos integrantes mostrou que eles desenvolveram \ncompet\u00eancia social baseada principalmente em interdepend\u00eancia e \u201csuscetibilidade \nm\u00fatua\u201d, comprometimento, redes e relacionamento, lideran\u00e7a e adaptabilidade social. As \nmudan\u00e7as sofridas por eles, assim como as principais mudan\u00e7as atribu\u00eddas ao Comit\u00ea, \nevidenciaram a amplia\u00e7\u00e3o do capital social dos indiv\u00edduos e da organiza\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do coletivo acima dos interesses individuais. \n\nPalavras-chaves: Aprendizagem social. Emerg\u00eancia. Empreendedorismo socioambiental. \nGest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nWatershed basin management involves creating the right conditions to bring together a \nvariety of points of view from involved social actors, in such a way as to make consensual \ndecision making possible. The interests of actors competing for this resource need to be \nshared and aligned with the establishment of present-day problems and by creating a vision \nfor the future that respects sustainable conditions of sustainability for generations to come. \nTherefore, management needs to promote learning of a social nature. This study has sought \nto demonstrate how social learning takes place in a watershed basin management \ncommittee, as well as how Emergence Theory helps one to comprehend the collective \nbehavior of agents in this negotiation space. The construction of a theoretical foundation \nbased on social learning and emergence theories made it possible to verify that socio-\nenvironmental entrepreneurship presents elements which underlie these two conceptual \ncurrents. In the face of this, this theme was incorporated into the study. An in-depth case \nstudy, in the sense proposed by Yin (2005) was chosen as the methodological strategy. The \nunit chosen for analysis was the Santa Maria River Watershed Basin Management \nCommittee, in Rio Grande do Sul, Brazil. As for the finality, the research was classified as \ndescriptive. Primary and secondary data was used, and the analytical process contemplated \nquantitative and qualitative approaches. The main source of evidence was a structured \nsurvey carried out with the members of the Committee. The study also used other sources, \nsuch as documents, interviews and observations. Social learning was observed at the \nindividual, group, and organizational levels. The results demonstrated that this is a \nmultidimensional phenomenon that demands the development of knowledge, as well as \ninterpersonal skills on the part of the agents. The analysis of the Committee\u2019s \ncharacteristics under the light of the Emergence Theory provided evidence of the \nunderlying properties of this theory, respecting the precepts of the consulted authors and \nemphasizing a variety of emergences resulting from its creation. The creation of the \nCommittee appears to be a transformative social innovation that contributed to changing \nthe atomized structure of involved agents and which can change the course of regional \nsocio-economic and environmental problems, in great measure through the relations and \ninteractions it made possible between said agents. Analysis of members\u2019 entrepreneurial \nbehavior demonstrated that they developed social abilities based mainly on \ninterdependence and \u201cmutual susceptibility\u201d, commitment, networks and relationships, \nleadership and social adaptability. The changes they experienced, as well as the main \nchanges attributed to the Committee, provided evidence of the enlargement of the social \ncapital of individuals and the organization as well as increased value placed on the \ncollective, above individual interests. \n\nKeywords: Social learning. Emergence. Socio-environmental entrepreneurism. Water \nresource management. Watershed basin committee. \n\n \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Fatores da Aprendizagem Cognitivo-Social............................................................................... 35 \n\nFigura 2 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social em n\u00edvel individual .................................. 38 \n\nFigura 3 - Processos envolvidos na a\u00e7\u00e3o organizacional ............................................................................ 47 \n\nFigura 4 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem em n\u00edvel organizacional..................................... 53 \n\nFigura 5 - Novos elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem organizacional ......................................... 59 \n\nFigura 6 - Diagrama DPSIR.......................................................................................................................... 62 \n\nFigura 7 - Din\u00e2mica do DPSIR ..................................................................................................................... 64 \n\nFigura 8 - Elementos para discuss\u00e3o do sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos...................................... 65 \n\nFigura 9 - Fontes potenciais de valor da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica ................................................................... 71 \n\nFigura 10 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.............. 73 \n\nFigura 11 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social a partir do referencial te\u00f3rico .............. 75 \n\nFigura 12 - N\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e dos stakeholders................................................................ 79 \n\nFigura 13 - Elementos para discuss\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos ........................... 79 \n\nFigura 14 - Elementos para discuss\u00e3o do sistema de governan\u00e7a na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos .......... 81 \n\nFigura 15 \u2013 Forma de participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders .................................................................................. 83 \n\nFigura 16 - Categorias de stakeholders para o planejamento e gest\u00e3o de bacia ....................................... 84 \n\nFigura 17 - Categorias de caracteriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders por grupo social............................................ 84 \n\nFigura 18 - Caracter\u00edsticas dos grupos de stakeholders .............................................................................. 86 \n\nFigura 19 - Crit\u00e9rio recomendado para categoriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders................................................... 86 \n\nFigura 20 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders............................................................................................... 87 \n\nFigura 21 - Matriz dos stakeholders ............................................................................................................. 87 \n\nFigura 22 \u2013 Elementos para discuss\u00e3o do papel dos stakeholders.............................................................. 89 \n\nFigura 23 - Estrutura pol\u00edtico-institucional do SNGRH............................................................................. 91 \n\nFigura 24 - Atribui\u00e7\u00f5es das entidades no SINGRH .................................................................................... 92 \n\nFigura 25 - Regi\u00f5es e bacias hidrogr\u00e1ficas do Rio Grande do Sul............................................................. 94 \n\nFigura 26 \u2013 Vari\u00e1veis para compreender o processo de aprendizagem social ......................................... 97 \n\nFigura 27 - Categorias e dimens\u00f5es de an\u00e1lise do capital social .............................................................. 105 \n\nFigura 28 \u2013 Modelo de comportamento de grupo ..................................................................................... 108 \n\nFigura 29 \u2013 Redes de comunica\u00e7\u00e3o e suas caracter\u00edsticas ........................................................................ 110 \n\nFigura 30 \u2013 An\u00e1lise das redes de comunica\u00e7\u00e3o ......................................................................................... 110 \n\nFigura 31 \u2013 Modelo de poder interpessoal ................................................................................................. 115 \n\nFigura 32 - Politipo ...................................................................................................................................... 123 \n\nFigura 33 \u2013 Elementos para discuss\u00e3o das propriedades da emerg\u00eancia................................................ 126 \n\nFigura 34\u2013 Elementos para discuss\u00e3o das emerg\u00eancias nos SACs .......................................................... 132 \n\nFigura 35 \u2013 Entrela\u00e7amento te\u00f3rico entre emerg\u00eancia e aprendizagem social....................................... 136 \n\nFigura 36 \u2013 A emerg\u00eancia te\u00f3rica do Empreendedorismo Socioambiental ............................................ 137 \n\n\n\n 10 \n\nFigura 37 \u2013 Escopo te\u00f3rico para an\u00e1lise do empreendedorismo socioambiental ................................... 142 \n\nFigura 38 \u2013 Caracter\u00edsticas dos empreendedores sociais destacadas pela literatura analisada............ 145 \n\nFigura 39 \u2013 A cronologia do projeto........................................................................................................... 146 \n\nFigura 40 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre as proposi\u00e7\u00f5es e os objetivos da pesquisa ...................................................... 147 \n\nFigura 41 \u2013 Converg\u00eancia de evid\u00eancias para o caso do Comit\u00ea ............................................................. 149 \n\nFigura 42 \u2013 Fontes de evid\u00eancias e seus procedimentos principais ......................................................... 152 \n\nFigura 43 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio estruturado.................................................................................. 158 \n\nFigura 44 \u2013 Reuni\u00f5es e atividades observadas no per\u00edodo de agosto de 2007 a outubro de 2008 ......... 160 \n\nFigura 45 \u2013 Atas utilizadas como fonte de informa\u00e7\u00e3o............................................................................. 165 \n\nFigura 46 \u2013 Triangula\u00e7\u00e3o de dados e de m\u00e9todos ..................................................................................... 165 \n\nFigura 47 \u2013 Indicadores e categorias para a an\u00e1lise de correspond\u00eancia ............................................... 167 \n\nFigura 48 \u2013 Relacionamentos para a an\u00e1lise de correspond\u00eancia ........................................................... 168 \n\nFigura 49 \u2013 Terminologia de an\u00e1lise de um sociograma .......................................................................... 170 \n\nFigura 50 \u2013 Padr\u00e3o de cores e classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as e indiv\u00edduos no grupo ................................ 171 \n\nFigura 51 \u2013 Estrutura para an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos, do grupo e \nda organiza\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 173 \n\nFigura 52 - Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria ................................................................................. 175 \n\nFigura 53 - Condi\u00e7\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas, aspectos hist\u00f3rico-culturais e socioecon\u00f4micos da \nBHSM ...................................................................................................................................... 178 \n\nFigura 54 \u2013 Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos..................... 180 \n\nFigura 55 \u2013 Sexo dos pesquisados............................................................................................................... 181 \n\nFigura 56 \u2013 Idade dos pesquisados ............................................................................................................. 181 \n\nFigura 57 \u2013 Estado civil dos pesquisados ................................................................................................... 182 \n\nFigura 58 \u2013 Tempo de servi\u00e7o profissional dos pesquisados .................................................................... 182 \n\nFigura 59 \u2013 Renda familiar mensal dos pesquisados ................................................................................ 183 \n\nFigura 60 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos pesquisados ................................................................................... 183 \n\nFigura 61 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o dos pesquisados...................................................................................................... 184 \n\nFigura 62 \u2013 Atividade profissional dos pesquisados ................................................................................. 184 \n\nFigura 63 \u2013 Institui\u00e7\u00e3o de trabalho dos pesquisados ................................................................................ 185 \n\nFigura 64 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es exercidas no local de trabalho ................................................................................. 186 \n\nFigura 65 \u2013 Cidade de origem dos pesquisados......................................................................................... 187 \n\nFigura 66 \u2013 Tempo de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea ................................................................................................. 188 \n\nFigura 67 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o dos pesquisados nas reuni\u00f5es anuais do Comit\u00ea............................................. 188 \n\nFigura 68 \u2013 Dimens\u00f5es e crit\u00e9rios para an\u00e1lise dos motivos para a participa\u00e7\u00e3o .................................. 192 \n\nFigura 69 \u2013 Dimens\u00f5es qualificadoras dos fatores motivacionais............................................................ 193 \n\nFigura 70 - Frequ\u00eancia relativa aos fatores motivacionais de acordo com a Teoria ERG .................... 195 \n\nFigura 71 \u2013 An\u00e1lise dos fatores de comprometimento indicados pelos pesquisados.............................. 197 \n\nFigura 72 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre poder e interesse na tomada de decis\u00e3o ......................................................... 199 \n\nFigura 73 - O que os integrantes mais aprenderam pela participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea ................................. 202 \n\nFigura 74 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das diversas formas de aprendizado dentre as cita\u00e7\u00f5es ................................ 203 \n\nFigura 75 \u2013 Aprendizado mais significativo pela participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea.............................................. 203 \n\n\n\n 11 \n\nFigura 76 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos principais ve\u00edculos de aprendizagem........................................................ 204 \n\nFigura 77 \u2013 Principal ve\u00edculo de aprendizado na percep\u00e7\u00e3o dos integrantes ......................................... 205 \n\nFigura 78 \u2013 Mudan\u00e7as pessoais indicadas pelos integrantes devido a sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea ..... 206 \n\nFigura 79 \u2013 Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva do grupo.............................. 209 \n\nFigura 80 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos pesquisados por grupos formais ................................ 211 \n\nFigura 81\u2013 Forma de participa\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa na comunidade local....................... 212 \n\nFigura 82 \u2013 Papel/fun\u00e7\u00e3o de acordo com os grupos social e no Comit\u00ea e setor econ\u00f4mico ................... 213 \n\nFigura 83 \u2013 Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional na 1\u00aa escolha ............................................. 216 \n\nFigura 84 \u2013 Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional 2\u00aa, 3\u00aa, 4\u00aa e 5\u00aa escolha ................................. 217 \n\nFigura 85 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da rede de relacionamento profissional da 1\u00aa para a 5\u00aa escolha.......................... 218 \n\nFigura 86 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de escolha profissional . 220 \n\nFigura 87 \u2013 An\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as .................................................................................... 221 \n\nFigura 88 \u2013 Estrelas pela escolha profissional ........................................................................................... 222 \n\nFigura 89 - Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas gerais das lideran\u00e7as emergentes.......................................... 223 \n\nFigura 90 \u2013 Poder exercido pelas lideran\u00e7as emergentes ......................................................................... 224 \n\nFigura 91 - Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas gerais dos isolados e isolados em potencial .......................... 226 \n\nFigura 92 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pela escolha profissional 1 ........................................ 227 \n\nFigura 93 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pela escolha profissional 2 ........................................ 227 \n\nFigura 94 \u2013 Comparativo entre o n\u00famero de escolhas para o crit\u00e9rio profissional e social .................. 229 \n\nFigura 95 \u2013 Comparativo do percentual de zeros para o crit\u00e9rio profissional e social.......................... 230 \n\nFigura 96 \u2013 Comparativo entre o padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional e social .................. 231 \n\nFigura 97 - Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional 2\u00aa, 3\u00aa, 4\u00aa e 5\u00aa escolha.................................. 231 \n\nFigura 98 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de escolha social ............ 232 \n\nFigura 99 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as identificadas pelo crit\u00e9rio social ............................................. 233 \n\nFigura 100 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de relacionamento social ................... 234 \n\nFigura 101 \u2013 Origem dos conflitos administrados pelo Comit\u00ea ............................................................... 239 \n\nFigura 102 - Tratamento dos conflitos por parte do Comit\u00ea.................................................................... 240 \n\nFigura 103 - Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o .................. 244 \n\nFigura 104 - N\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos integrantes e da comunidade no Comit\u00ea................................... 247 \n\nFigura 105 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o da sociedade na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados.................................................. 247 \n\nFigura 106 \u2013 Se\u00e7\u00f5es e conte\u00fado do Regimento Interno do Comit\u00ea .......................................................... 249 \n\nFigura 107 - Estrutura legal definida no RI de acordo com a Lei N\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de 1994\n.................................................................................................................................................. 250 \n\nFigura 108 - Representatividade dos subgrupos do grupo 1, conforme o RI ......................................... 250 \n\nFigura 109 - Representatividade dos subgrupos do grupo 1, conforme o RI ......................................... 251 \n\nFigura 110 - Representatividade das entidades nos bi\u00eanios 2006/2008 e 2008/2010 .............................. 252 \n\nFigura 111 \u2013 Resultados alcan\u00e7ados pelo Comit\u00ea ..................................................................................... 253 \n\nFigura 112 \u2013 Tempo de resposta do Comit\u00ea .............................................................................................. 257 \n\nFigura 113 \u2013 Fatores que representam barreiras \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados .... 258 \n\nFigura 114 - Fatores que facilitam a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados ............................ 258 \n\n\n\n 12 \n\nFigura 115 \u2013 Papel atual do governo como barreira ou facilitador \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea........................... 259 \n\nFigura 116 \u2013 Papel das pessoas e da representatividade como barreiras ou facilitadores \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \nComit\u00ea ..................................................................................................................................... 260 \n\nFigura 117 - Fatores que identificam o foco de atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados ..... 263 \n\nFigura 118 \u2013 Import\u00e2ncia da diversidade para os pesquisados ............................................................... 267 \n\nFigura 119 - Entidades representadas nos diversos grupos no bi\u00eanio 2006/2008 e/ou 2008/2010......... 269 \n\nFigura 120 \u2013 Fatores que indicam novidades trazidas pelo Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados..... 277 \n\nFigura 121 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de correspond\u00eancia .......................................................................... 289 \n\nFigura 122 \u2013 Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel micro-organizacional..................................... 291 \n\nFigura 123 - Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel meso-organizacional....................................... 292 \n\nFigura 124 - Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel macro-organizacional .................................... 293 \n\nFigura 125 - Din\u00e2mica do DPSIR na Bacia do Rio Santa Maria ............................................................. 296 \n\nFigura 126 - Integra\u00e7\u00e3o entre o diagrama DPSIR e a vis\u00e3o sist\u00eamica no Comit\u00ea .................................. 301 \n\nFigura 127 - A perspectiva sist\u00eamica.......................................................................................................... 302 \n\nFigura 128 -  Elementos internos, externos e de fronteira do Comit\u00ea ..................................................... 304 \n\nFigura 129\u2013 A express\u00e3o do empreendedorismo social no Comit\u00ea.......................................................... 308 \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos ................. 190 \n\nTabela 2 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados quanto ao modo de jogar............................................................ 199 \n\nTabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de aprendizado na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados ................. 201 \n\nTabela 4 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da aprendizagem social na perspectiva do grupo .......................... 235 \n\nTabela 5 \u2013 Indicadores sobre o conflito de interesses por parte dos pesquisados .................................. 237 \n\nTabela 6 \u2013 Indicadores de comportamento de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos ..................................................... 241 \n\nTabela 7 \u2013 Indicadores relativos ao est\u00e1gio de desenvolvimento do grupo............................................. 241 \n\nTabela 8 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da vis\u00e3o, tra\u00e7os culturais e diversidade na perspectiva da \norganiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 261 \n\nTabela 9 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores do capital social, processo de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o na \nperspectiva da organiza\u00e7\u00e3o.................................................................................................... 271 \n\nTabela 10 \u2013 An\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 70% ou mais para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o ................................................................................. 282 \n\nTabela 11 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 60% a menos 70% para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o ................................................................................. 283 \n\nTabela 12 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 50% a menos 60% para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o ................................................................................. 284 \n\nTabela 13 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de menos de 50% para A+MA na perspectiva do grupo e da \norganiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 285 \n\nTabela 14 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o mais expressiva para a soma MB+B, na \nperspectiva do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o................................................................................. 286 \n\nTabela 15 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de comprometimento, diversidade e relacionamento na \nperspectiva dos indiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o ...................................................... 287 \n\nTabela 16 \u2013 Indicadores que caracterizam o comportamento empreendedor no Comit\u00ea ..................... 310 \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\nBHSM - Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria \n\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCORSAN - Companhia de Riograndense de Saneamento \n\nCPA - Comiss\u00e3o Permanente de Assessoramento \n\nCVS - Cria\u00e7\u00e3o de Valor Social \n\nDAE - Departamento de \u00c1gua e Esgoto Municipal \n\nDPSIR - For\u00e7as Dirigidas \u2013 Press\u00f5es \u2013 Estado \u2013 Impacto \u2013 Respostas \n\nDS - Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nGWP - Global Water Partnership \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIMAE - Instrumento de Medida de Atitude Empreendedora \n\nIRGA - Instituto Rio Grandense do Arroz \n\nIWRM - Integrated Water Resources Management \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nSACs - Sistemas Adaptativos Complexos \n\nSEMA - Secretaria de Meio Ambiente \n\nSERH - Secretaria Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nSES - Sistemas Socioambientais \n\nSNGRH - Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSOPS/RS - Secretaria de Obras P\u00fablicas e Saneamento do Governo do Estado do Rio \n\nGrande do Sul \n\nUNCED - United Nations Department of Economic and Social Affairs \n\nUNEP - United Nations Environment Programme \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1       INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................................17 \n\n1.1    ARGUMENTOS QUE JUSTIFICAM O ESTUDO PROPOSTO.... ..................... ....19 \n\n1.2    OS QUESTIONAMENTOS E AS PROPOSI\u00c7\u00d5ES B\u00c1SICAS DA PESQUISA ..... 23 \n\n1.3    OBJETIVOS ............................................................................................................... 25 \n\n1.3.1 Objetivo geral ...................................................................................................................... 25 \n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos .......................................................................................................... 25 \n\n1.4    ETAPAS DA TESE .................................................................................................... 26 \n\n2       O APORTE TE\u00d3RICO DE SUSTENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO...............................28 \n\n2.1    ELEMENTOS PARA DISCUTIR A APRENDIZAGEM SOCIAL.......................... 28 \n\n2.1.1 Elementos das teorias da aprendizagem ....................................................................... 32 \n\n2.1.2 Elementos da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es ............................................................ 39 \n\n2.1.3 Elementos da gest\u00e3o integrada e participativa de recursos h\u00eddricos...................... 60 \n\n2.1.4 Elementos do comportamento organizacional ............................................................. 94 \n\n2.2    ELEMENTOS PARA COMPREENDER AS EMERG\u00caNCIAS............................. 121 \n\n2.2.1 O que caracteriza uma emerg\u00eancia? ............................................................................ 122 \n\n2.2.2 Elementos da teoria dos sistemas .................................................................................. 127 \n\n2.3    EMPREENDEDORISMO SOCIOAMBIENTAL: UMA L\u00d3GICA SUBJACENTE \u00c0 \nL\u00d3GICA DA APRENDIZAGEM SOCIAL E DA EMERG\u00caNCIA ....................... 133 \n\n2.3.1 Elementos para discuss\u00e3o do empreendedorismo socioambiental ........................ 138 \n\n2.3.2 O comportamento do empreendedor socioambiental .............................................. 142 \n\n3       M\u00c9TODO .................................................................................................................146 \n\n3.1   UNIDADE DE AN\u00c1LISE E FONTES DE EVID\u00caNCIAS ...................................... 148 \n\n3.2   TIPOS DE DADOS, P\u00daBLICO-ALVO, FORMA DE COLETA e INSTRUMENTOS\n.................................................................................................................................. 150 \n\n3.2.1 Levantamento estruturado ............................................................................................. 152 \n\n3.2.2 Observa\u00e7\u00f5es: reuni\u00f5es, audi\u00eancias e semin\u00e1rio ......................................................... 159 \n\n3.2.3 Entrevistas.......................................................................................................................... 162 \n\n3.2.4 Documentos e registros de arquivos............................................................................. 164 \n\n3.3    PROCESSO E OS M\u00c9TODOS EMPREGRADOS PARA A AN\u00c1LISE DOS \nRESULTADOS ........................................................................................................ 165 \n\n3.3.1 An\u00e1lise univariada............................................................................................................ 166 \n\n\n\n 16 \n\n3.3.2 An\u00e1lise multivariada........................................................................................................ 166 \n\n3.3.3 Sociometria......................................................................................................................... 169 \n\n3.3.4 An\u00e1lise de conte\u00fado.......................................................................................................... 172 \n\n4       AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS: COMPREENDENDO A REALIDADE \u00c0 LUZ   \nDAS TEORIAS ........................................................................................................173 \n\n4.1    APRENDIZAGEM SOCIAL NA PERSPECTIVA DOS INDIV\u00cdDUOS, DO GRUPO \nE DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O ........................................................................................... 173 \n\n4.1.1 O ambiente natural e as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-culturais e socioecon\u00f4micas da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria (BHSM)..................................................... 174 \n\n4.1.2 Comportamento micro-organizacional ....................................................................... 179 \n\n4.1.3 Comportamento meso-organizacional ......................................................................... 208 \n\n4.1.4 Comportamento macro-organizacional ...................................................................... 243 \n\n4.1.5 Confirmando as proposi\u00e7\u00f5es iniciais............................................................................ 280 \n\n4.1.6 Explorando a an\u00e1lise de correspond\u00eancia .................................................................. 288 \n\n4.1.7 Explorando os resultados da an\u00e1lise fatorial ............................................................. 291 \n\n4.2    A EMERG\u00caNCIA DO COMIT\u00ca E A EXPRESS\u00c3O DO EMPREENDEDORISMO \nSOCIOAMBIENTAL ............................................................................................... 293 \n\n4.2.1 A emerg\u00eancia do Comit\u00ea ................................................................................................. 294 \n\n4.2.2 A express\u00e3o do empreendedorismo socioambiental no Comit\u00ea............................. 306 \n\n5      CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................................316 \n\nREFER\u00caNCIAS.......................................................................................................327 \n\nANEXO A \u2013 QUESTION\u00c1RIO ESTRUTURADO ..............................................341 \n\nANEXO B - ROTEIRO PARA ACOMPANHAMENTO DE REUNI\u00c3O..........347 \n\nANEXO C \u2013 ROTEIRO SEMI-ESTRUTURADO PARA AS ENTREVISTAS \nCOM AGENTES INTERNOS................................................................................348 \n\nANEXO D \u2013 ROTEIRO SEMI-ESTRUTURADO PARA AS ENTREVISTAS \nCOM AGENTES EXTERNOS...............................................................................349 \n\n \n\n\n\n 17 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nA sociedade nada mais \u00e9 do que a express\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas que, \n\nnos diversos espa\u00e7os de conv\u00edvio social, criam normas para orientar as atitudes umas das \n\noutras tendo em vista o bem-estar e a qualidade de vida de todos. No entanto, o \n\ncomportamento coletivo pode estar desalinhado com os par\u00e2metros sociais considerados \n\nadequados ao desenvolvimento do bem comum. Isto \u00e9 not\u00f3rio quando se observa a forma \n\ncomo o homem tem tratado as quest\u00f5es sociais e ambientais mais elementares.  \n\nO movimento em prol do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel tem mobilizado a \n\nsociedade em amplas discuss\u00f5es em busca de solu\u00e7\u00f5es para os graves problemas sociais e \n\nambientais que assolam o Planeta e que trazem grandes inquieta\u00e7\u00f5es para todos. As \n\nsolu\u00e7\u00f5es para estas quest\u00f5es passam pelo desafio de superar a conduta individualista, \n\npresente em uma expressiva parcela da popula\u00e7\u00e3o mundial, que se lan\u00e7a ao consumo e ao \n\nuso abusivo dos recursos naturais, acreditando que suas fontes s\u00e3o inesgot\u00e1veis.  \n\nA mudan\u00e7a no comportamento humano implica minimizar as posi\u00e7\u00f5es \n\nindividualizadas colocando, acima das mesmas, um comportamento coletivo que ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio para enfrentar as solu\u00e7\u00f5es compartilhadas a serem encaminhadas. \n\nOs problemas da \u00e1gua, por exemplo, est\u00e3o cada vez mais evidenciados e, de acordo \n\ncom Biswas (2004), no futuro, ser\u00e3o ainda mais complexos e mais interligados entre v\u00e1rios \n\nsetores como o da agricultura, energia, ind\u00fastria,  transporte,  comunica\u00e7\u00e3o e os setores \n\nsociais de educa\u00e7\u00e3o, ambiente, sa\u00fade e desenvolvimento rural ou regional. Chegou o \n\ntempo em que a \u00e1gua n\u00e3o pode mais ser vista como uma preocupa\u00e7\u00e3o isolada, ou \n\nconsiderada como exclusividade de um ou outro setor, e/ou, de um ou outro profissional. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados \u00e0 \u00e1gua depende cada vez mais de decis\u00f5es \n\nque contemplem aspectos multidimensionais, multissetoriais e multirregionais, uma vez \n\nque envolvem v\u00e1rios interesses, v\u00e1rias causas e apresentam v\u00e1rias alternativas de solu\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m de refletirem os anseios de agentes de v\u00e1rios espa\u00e7os geogr\u00e1ficos e sociais que \n\nabrigam esse recurso (PAHL-WOSTL, 2002). \n\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso em permanente movimento que se renova e muda de volume \n\nde forma substancial nos diferentes deposit\u00e1rios naturais, expressando a din\u00e2mica do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico alimentado pelas chuvas, pela evapora\u00e7\u00e3o e pela transpira\u00e7\u00e3o. Se, por um lado, \n\n\n\n 18 \n\no movimento das \u00e1guas \u00e9 afetado por quest\u00f5es como: o clima, a polui\u00e7\u00e3o, as atividades \n\nantr\u00f3picas, as atividades produtivas, entre outras; por outro, \u00e9 crucial, para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda vida no Planeta, que as \u00e1guas sejam distribu\u00eddas com equidade e justi\u00e7a social, apesar \n\ndas interfer\u00eancias naturais. A gest\u00e3o  desse recurso, por esses motivos, tem merecido uma \n\naten\u00e7\u00e3o especial da comunidade cient\u00edfica desde o final do s\u00e9culo XX.  \n\nO desenvolvimento de pol\u00edticas ambientais, e tamb\u00e9m de gest\u00e3o das \u00e1guas, \u00e9 um \n\nprocesso complexo que combina aspectos legais e t\u00e9cnicos, conhecimento cient\u00edfico e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas demandando a consulta a m\u00faltiplos atores sociais. Tal \n\nprocesso, portanto, depende de um comportamento social mais coletivo do que individual e \n\npautado em coopera\u00e7\u00e3o, em colabora\u00e7\u00e3o e em comprometimento da sociedade como um \n\ntodo. \n\nInsere-se nesse contexto a disputa pelo uso das \u00e1guas dos rios cuja gest\u00e3o \u00e9 uma \n\natividade carregada de significados, pois envolve a acomoda\u00e7\u00e3o de uma ampla diversidade \n\nde interesses decorrentes das in\u00fameras necessidades humanas e ambientais. A \u00e1gua que \n\ncircula pelos rios ocupa, nos ecossistemas, uma posi\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e0 do sangue no corpo \n\nhumano. O sistema hidrol\u00f3gico dos rios, assim como o sistema sangu\u00edneo para o corpo \n\nhumano, \u00e9 um elemento essencial \u00e0 vida de todos os demais ecossistemas vivos do Planeta. \n\nGerenciar a \u00e1gua \u00e9 criar as condi\u00e7\u00f5es para que os diversos pontos de vista sejam \n\nharmonizados em um conjunto de interesses compartilhados e alinhados, n\u00e3o s\u00f3 com o \n\nequacionamento dos problemas no presente, mas com a cria\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de futuro que \n\nrespeite as condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es.  \n\nA gest\u00e3o das \u00e1guas demanda aprendizagem de natureza social fazendo com que \n\nesse seja um tema em moda at\u00e9 que a forte tradi\u00e7\u00e3o em controlar os problemas ambientais \n\npor meio de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas d\u00ea lugar a uma nova concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o  (PAHL-WOSTL \n\net al., 2008). \n\nEm sintonia com uma tend\u00eancia mundial, a legisla\u00e7\u00e3o brasileira criou f\u00f3runs \n\ncoletivos de negocia\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o, denominados Comit\u00eas de Bacias. Esses espa\u00e7os \n\nse caracterizam pela diversidade dos atores envolvidos, que devem ter a capacidade para \n\nharmonizar interesses diversos e realizar acordos coletivos sobre o uso da \u00e1gua.  \n\nA gest\u00e3o dos comit\u00eas pressup\u00f5e o gerenciamento de conflitos e da diversidade. Na \n\nmedida em que a diversidade \u00e9 vista como propulsora de mudan\u00e7as, o grande desafio das \n\nlideran\u00e7as passa a ser a busca pela coopera\u00e7\u00e3o e pelo comprometimento dos envolvidos \n\n\n\n 19 \n\ncom o equacionamento dos problemas e conflitos que possam existir no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o. \n\nEste estudo tem sua base te\u00f3rica ancorada nas teorias da Aprendizagem Social, \n\nEmerg\u00eancia e Empreendedorismo Socioambiental, tomando como objeto de observa\u00e7\u00e3o \n\num Comit\u00ea de Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Os comit\u00eas apresentam uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social representativa para o desenvolvimento de pesquisas que tratam das \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais, assim como das suas implica\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do \n\ncomportamento coletivo e do bem comum em uma dada comunidade.  \n\nO campo dos Agroneg\u00f3cios, por sua vez, \u00e9 um dos grandes interessados na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas decorrentes das disputas pelo uso da \u00e1gua, especialmente \n\nnaqueles territ\u00f3rios onde predominam as culturas dependentes de irriga\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso \n\nda Metade Sul do Estado do Rio Grande do Sul, onde se desenvolveu este estudo. \n\n \n\n \n\n1.1 ARGUMENTOS QUE JUSTIFICAM O ESTUDO PROPOSTO \n\n \n\n \n\nA express\u00e3o do comportamento coletivo, orientado para a busca do bem comum, \n\ntem como pressupostos o desenvolvimento do esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o, \n\nconsci\u00eancia social, confian\u00e7a, dentre outros. No entanto, n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil desenvolv\u00ea-lo, \n\nprincipalmente, se forem consideradas as pr\u00e1ticas individualistas que s\u00e3o comuns em \n\nqualquer ambiente de conv\u00edvio social. \n\nA edi\u00e7\u00e3o da revista Science, de 1\u00ba de julho de 2005, trouxe as 125 quest\u00f5es de \n\npesquisa ainda n\u00e3o resolvidas pela comunidade cient\u00edfica sob o t\u00edtulo: O que \u00e9 que n\u00e3o \n\nsabemos? Como resposta a tal questionamento Elizabeth Pennisi sugeriu a seguinte \n\nquest\u00e3o: Como evoluiu o comportamento cooperativo? Para Pennisi (2005), ainda n\u00e3o \n\nest\u00e3o claras as explica\u00e7\u00f5es sobre os motivos que levariam uma pessoa a arriscar a pr\u00f3pria \n\nvida para salvar um estranho em uma situa\u00e7\u00e3o de afogamento. Al\u00e9m disso, apesar de v\u00e1rias \n\nci\u00eancias buscarem explica\u00e7\u00f5es para o comportamento cooperativo, ainda deixam de fora \n\nquest\u00f5es como as emo\u00e7\u00f5es, por exemplo. No entanto, embora o grau de coopera\u00e7\u00e3o seja \n\nvari\u00e1vel, desde as gera\u00e7\u00f5es passadas a capacidade de trabalhar em conjunto gerou \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de alimenta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, sendo esse um comportamento mais \n\n\n\n 20 \n\nadequado como estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia no longo prazo, apesar de a exist\u00eancia humana \n\nregistrar lutas \u00e9tnicas, pol\u00edticas, religiosas e mesmo familiares (PENNISI, 2005). \n\nPortanto, compreender o comportamento coletivo, cuja base est\u00e1 na coopera\u00e7\u00e3o, \n\nparece ser uma quest\u00e3o em pauta em meio \u00e0s grandes quest\u00f5es de pesquisa desse s\u00e9culo. \n\nPor outro lado, a \u00e1gua dos rios tem uma import\u00e2ncia expressiva no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico global, em especial como fonte de abastecimento para a humanidade. \n\nShiklomanov (1998) afirma que, com base nas caracter\u00edsticas da troca da \u00e1gua, existem \n\ndois conceitos frequentemente utilizados pela hidrologia e pela gest\u00e3o das \u00e1guas para \n\navaliar esse recurso em uma regi\u00e3o: o componente est\u00e1tico do armazenamento e a \n\nrenova\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nO escoamento dos rios \u00e9 visto como a maior fonte de renova\u00e7\u00e3o dos recursos de \n\n\u00e1gua. \u00c9 respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 pela recarga quantitativa, mas tamb\u00e9m pela restaura\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade do rio, sendo o mais importante componente do ciclo hidrol\u00f3gico, o qual exerce \n\num efeito ecol\u00f3gico previs\u00edvel na superf\u00edcie da Terra e no desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nhumano  (SHIKLOMANOV, 1998). \n\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 qualidade e \u00e0 quantidade de \u00e1gua dos rios se justifica, \n\numa vez que se trata de \u00e1gua dispon\u00edvel e de f\u00e1cil acesso, comparativamente ao contexto \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas ou de outras fontes alternativas. \n\nNa agricultura, o percentual de uso de \u00e1guas retorn\u00e1veis nos processos de irriga\u00e7\u00e3o \n\nvaria entre 20 a 50%, dependendo do continente (SHIKLOMANOV, 1998). O avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico, conforme esse mesmo autor, \u00e9 um importante aliado no controle da \n\nquantidade e da qualidade da \u00e1gua dos rios, notadamente nas regi\u00f5es onde \u00e9 mais intensa a \n\natividade agr\u00edcola dependente da irriga\u00e7\u00e3o. Shiklomanov (1998) salienta que nas \u00e1reas \n\nrurais \u00e9 preciso considerar, tamb\u00e9m, a necessidade de \u00e1gua de alta qualidade para atender \n\nas demandas dos homens e dos animais. Al\u00e9m disso, o desperd\u00edcio de \u00e1gua ainda \u00e9 um \n\nproblema a ser equacionado. \n\nAlguns dados demonstram a import\u00e2ncia da irriga\u00e7\u00e3o para o setor do Agroneg\u00f3cio, \n\nespecialmente para as regi\u00f5es dependentes economicamente do cultivo do arroz. Segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es da EMBRAPA (2005), o arroz \u00e9 um dos alimentos com melhor \n\nbalanceamento nutricional, base alimentar para cerca de 2,4 bilh\u00f5es de pessoas no mundo. \n\nConsiderado um dos mais importantes gr\u00e3os, em termos de valor econ\u00f4mico, \u00e9 o cultivo \n\nalimentar de maior import\u00e2ncia em muitos pa\u00edses em desenvolvimento.  \n\n\n\n 21 \n\nConforme essa mesma fonte, cerca de 150 milh\u00f5es de hectares de arroz \u00e9 cultivada \n\nanualmente no mundo, com uma produ\u00e7\u00e3o de 590 milh\u00f5es de toneladas, das quais 75% \n\nprov\u00eam do arroz irrigado. O cultivo do arroz irrigado, por submers\u00e3o no solo, necessita em \n\ntorno de 2.000 litros (2 m\u00b3) de \u00e1gua, para produzir 1 kg de arroz em casca, o que faz dessa \n\ncultura uma das mais dependentes dos recursos h\u00eddricos.  \n\nSegundo dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), na safra \n\nde 2000/2001, cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o brasileira de arroz irrigado foram provenientes da \n\nRegi\u00e3o Sul, sendo 77,1%, desta, do RS e 12,8% de SC (EMBRAPA, 2005). \n\nEsses dados evidenciam a import\u00e2ncia dessa cultura para o RS. Grande parte da sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arroz irrigado prov\u00e9m da Regi\u00e3o da Campanha. Apesar de enfrentar \n\ndificuldades, como a car\u00eancia de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, essa regi\u00e3o contribuiu com cerca de \n\n12% da produ\u00e7\u00e3o de arroz do Estado e cerca de 5,4% da produ\u00e7\u00e3o nacional, na safra de \n\n2003 (RTP02, 2003). \n\nA depend\u00eancia econ\u00f4mica do bin\u00f4mio arroz-pecur\u00e1ria bovina e a proximidade com \n\nos problemas que podem advir da escassez de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o e para outros usos na \n\nRegi\u00e3o da Campanha, onde se situa a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria (BHSM), \n\ncoloca a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos como um dos temas mais importantes para o campo \n\ndo Agroneg\u00f3cio nessa regi\u00e3o. \n\nTucci, Espanhol e Cordeiro Netto (2000) enfatizam que, no caso brasileiro, existem \n\ndois grandes desafios a serem enfrentados pela gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que s\u00e3o: o \n\ndesenvolvimento dos recursos h\u00eddricos e a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. Dentre as \n\na\u00e7\u00f5es a serem tomadas para superar esses desafios, destacam quest\u00f5es como: a melhoria e \n\no fortalecimento do suporte institucional b\u00e1sico para a tomada de decis\u00e3o, como a \n\nlibera\u00e7\u00e3o de recursos e a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias; o equacionamento dos conflitos localizados \n\nentre o abastecimento urbano e rural, especialmente onde ocorre o plantio com sistemas \n\nde irriga\u00e7\u00e3o; a melhoria da qualidade de vida nos grandes centros urbanos, que sofrem \n\ncom problemas causados por enchentes e polui\u00e7\u00e3o dos rios; a cria\u00e7\u00e3o de programas \n\nnacionais preventivos de redu\u00e7\u00e3o dos impactos das inunda\u00e7\u00f5es e das secas, com educa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o e com a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas para se antecipar \u00e0s emerg\u00eancias; a \n\nforma\u00e7\u00e3o de recursos humanos qualificados para o setor de recursos h\u00eddricos; a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do sistema de monitoramento tradicional para a coleta de dados de qualidade \n\nda \u00e1gua e sedimentos. \n\n\n\n 22 \n\nJacobi e Granja (2006) ponderam que, na gest\u00e3o integrada e participativa, como \u00e9 o \n\ncaso do modelo brasileiro de gest\u00e3o das \u00e1guas, as rela\u00e7\u00f5es de poder passam a ser \n\nnegociadas entre leigos e peritos. A gest\u00e3o colegiada define uma din\u00e2mica em que os \n\natores podem ajustar e integrar as suas pr\u00e1ticas tendo como base uma l\u00f3gica de negocia\u00e7\u00e3o \n\nsociot\u00e9cnica que substitui a tecnocr\u00e1tica, visando, com isto, o alinhamento dos interesses \n\npara que as propostas sejam convergentes e articuladas com os interesses comuns. \n\nCom base nessas importantes quest\u00f5es relativas ao campo do Agroneg\u00f3cio, este \n\nestudo se prop\u00f5e a reunir elementos para analisar o comportamento coletivo dos agentes, \n\nassim como para compreender a din\u00e2mica de uma configura\u00e7\u00e3o social emergente nesse \n\ncontexto, como \u00e9 o caso dos Comit\u00eas de Bacia. A finalidade dos Comit\u00eas \u00e9 prover \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que os interesses das diversas partes interessadas sejam harmonizados de \n\nforma a promover o bem comum e a distribui\u00e7\u00e3o justa da \u00e1gua entre seus m\u00faltiplos usos. \n\nEsta abordagem se justifica como produto de um Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de \n\nnatureza multidisciplinar, vocacionado ao campo do Agroneg\u00f3cio. A possibilidade \n\nvislumbrada de analisar o comportamento dos agentes no processo de gest\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder e confian\u00e7a, a lideran\u00e7a, as habilidades relacionais, dentre outras quest\u00f5es, \u00e9 um \n\nforte indicativo para o seu desenvolvimento, pois se sup\u00f5e que esse campo do \n\nconhecimento ainda \u00e9 carente de an\u00e1lises que privilegiem abordagens socioculturais e \n\nhuman\u00edsticas, juntamente com o vi\u00e9s ambiental. \n\n\u00c9 importante destacar o car\u00e1ter interdisciplinar deste estudo ao contemplar mais de \n\numa vertente conceitual e tamb\u00e9m o car\u00e1ter multidisciplinar de cada uma das teorias de \n\nbase, que interrelacionam v\u00e1rios campos do conhecimento.  \n\nA aprendizagem social contempla os campos da psicologia, da sociologia, do \n\ncomportamento organizacional e da administra\u00e7\u00e3o; a emerg\u00eancia, o campo das teorias dos \n\nsistemas e da filosofia; e, o emprendedorismo socioambiental, os campos das ci\u00eancias \n\nsociais e ambientais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n\n\n 23 \n\n1.2 OS QUESTIONAMENTOS E AS PROPOSI\u00c7\u00d5ES B\u00c1SICAS DA PESQUISA \n\n \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o social capaz de confrontar as considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\ncom a realidade emp\u00edrica levou \u00e0 escolha do ambiente de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, \n\nconsiderado um campo apropriado para se discutir a aprendizagem social e emerg\u00eancia. \n\nO estudo possui maior profundidade no campo da aprendizagem social. No entanto, \n\nao construir a estrutura te\u00f3rica para an\u00e1lise da aprendizagem social no ambiente de gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos, foi poss\u00edvel perceber a complexidade desse tema devido \u00e0, j\u00e1 \n\nmencionada, necessidade de acomodar diversos interesses e minimizar os conflitos \n\ndecorrentes da disputa pelo uso da \u00e1gua nesses espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o coletiva. Tal \n\nconstata\u00e7\u00e3o motivou a busca de um campo te\u00f3rico que pudesse promover maior \n\ncompreens\u00e3o sobre esses processos seguindo a l\u00f3gica decorrente dessa complexidade. Por \n\nessa raz\u00e3o, a Teoria da Emerg\u00eancia foi incorporada como mais uma lente de observa\u00e7\u00e3o.  \n\nO Empreendedorismo Socioambiental, inserido em um segundo momento, \n\npossibilitou visualizar a a\u00e7\u00e3o dos agentes com base em uma nova l\u00f3gica que congrega \n\nelementos da aprendizagem social e da emerg\u00eancia. \n\nNas bacias hidrogr\u00e1ficas, conforme citado anteriormente, os conflitos decorrentes \n\nda disputa pelo uso da \u00e1gua ocasionaram a organiza\u00e7\u00e3o social e institucional dos Comit\u00eas \n\nde Bacias. Os Comit\u00eas, por sua vez, constituem-se no f\u00f3rum mais apropriado para a \n\nprov\u00e1vel resolu\u00e7\u00e3o de tais conflitos. Al\u00e9m disso, possuem como desafio a promo\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem social a partir de um sistema de gerenciamento baseado na participa\u00e7\u00e3o e na \n\nintegra\u00e7\u00e3o de diversos atores (agentes) sociais, que precisam aprender a compartilhar \n\ninteresses e construir solu\u00e7\u00f5es de forma coletiva.  \n\nDiante disso, o desenvolvimento te\u00f3rico-emp\u00edrico da pesquisa pautou-se pelo \n\nseguinte questionamento central:  \n\n\u2022 Como ocorre a aprendizagem social em uma configura\u00e7\u00e3o social onde as pessoas \n\ndisputam interesses em processos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tomada de decis\u00e3o \n\ncoletiva? \n\n\u2022 Como a Teoria da Emerg\u00eancia auxilia na compreens\u00e3o do comportamento \n\ncoletivo dos agentes nesse espa\u00e7o negocia\u00e7\u00e3o? \n\n\n\n 24 \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es a seguir delimitaram o campo de pesquisa: \n\n1. O comportamento coletivo observado nessas configura\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 um \n\nresultado do processo de aprendizagem social dos atores envolvidos. Portanto, a \n\ncompreens\u00e3o sobre o comportamento dos atores, nos n\u00edveis micro (indiv\u00edduo), \n\nmeso (grupo) e macro (organiza\u00e7\u00e3o), possibilita a compreens\u00e3o de como a \n\naprendizagem social se consolida nessas organiza\u00e7\u00f5es; \n\n2. Os tra\u00e7os mais marcantes dos indiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o referem-se \n\na fatores facilitadores do comportamento coletivo, da aprendizagem social e da \n\ncoes\u00e3o do grupo; \n\n3. A aprendizagem social ocorre nesse ambiente, pois os fatores facilitadores do \n\ncomportamento coletivo, nos n\u00edveis micro, meso e macro, s\u00e3o mais expressivos \n\ndo que os fatores dificultadores, ou seja, o comportamento colaborativo se \n\nsobrep\u00f5e ao comportamento individualista; \n\n4. A aprendizagem social ocorre, pois o capital social relacional se faz presente no \n\ncomportamento individual, do grupo e organizacional; \n\n5. Existe um grupo de indiv\u00edduos que se identifica com a condi\u00e7\u00e3o de \u201cjogador\u201d, \n\nque \u00e9 capaz de exercer influ\u00eancia  sobre os demais; \n\n6. Existe um processo de intera\u00e7\u00e3o que se aproxima de uma rede total de conex\u00f5es \n\nentre os integrantes; \n\n7. Os conflitos de interesses existem e s\u00e3o de natureza funcional; \n\n8. A organiza\u00e7\u00e3o possui clareza de vis\u00e3o de futuro e favorece o processo de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o; \n\n9. Os comit\u00eas s\u00e3o configura\u00e7\u00f5es sociais emergentes das necessidades das partes \n\ninteressadas na solu\u00e7\u00e3o de conflitos quanto ao uso da \u00e1gua. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, associada \u00e0 observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, possibilitou compreender \n\nque o Empreendedorismo Socioambiental \u00e9 um aporte te\u00f3rico que tem uma l\u00f3gica \n\nsubjacente tanto \u00e0 l\u00f3gica da aprendizagem social quanto \u00e0 da emerg\u00eancia. Por essa raz\u00e3o, \n\nesse tema passou a integrar este estudo, procurando-se a confirma\u00e7\u00e3o para a seguinte \n\nproposi\u00e7\u00e3o de pesquisa: \n\n\n\n 25 \n\n10. A configura\u00e7\u00e3o social analisada promove inova\u00e7\u00e3o social transformadora por \n\nmeio da a\u00e7\u00e3o empreendedora de seus integrantes em prol da melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n1.3 OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n1.3.1 Objetivo geral \n\n \n\n \n\nCompreender como ocorre a aprendizagem social em uma configura\u00e7\u00e3o onde as \n\npessoas disputam interesses em processos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tomada de decis\u00e3o \n\ncoletiva, observando o comportamento dos agentes nos n\u00edveis micro, meso e macro-\n\norganizacional, e inserir uma nova lente de observa\u00e7\u00e3o para o comportamento coletivo dos \n\nagentes com base na Teoria da Emerg\u00eancia, trazendo o Empreendedorismo Socioambiental \n\ncomo uma l\u00f3gica impl\u00edcita \u00e0s l\u00f3gicas da aprendizagem social e da emerg\u00eancia, nesse \n\nambiente de negocia\u00e7\u00e3o coletiva. \n\n \n\n \n\n1.3.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n \n\n1. Conhecer o contexto hist\u00f3rico e cultural e caracterizar o ambiente \n\nsocioecon\u00f4mico e ambiental onde se insere a configura\u00e7\u00e3o social a ser \n\nobservada; \n\n2. Caracterizar os indiv\u00edduos e compreender o comportamento micro-\n\norganizacional dos agentes, analisando o processo de aprendizagem social na \n\nperspectiva dos indiv\u00edduos a partir das vari\u00e1veis: motiva\u00e7\u00e3o, comprometimento, \n\ndiversidade, capital social, estilo pessoal no grupo; poder e interesse; e processo \n\nde aprendizagem; \n\n\n\n 26 \n\n3. Caracterizar os grupos e compreender o comportamento meso-organizacional \n\ndos agentes, analisando o processo de aprendizagem social na perspectiva do \n\ngrupo a partir das vari\u00e1veis: diversidade, capital social, din\u00e2mica, poder, \n\ninteresses e conflitos e processo de aprendizagem; \n\n4. Caracterizar a organiza\u00e7\u00e3o (Comit\u00ea) e compreender o comportamento macro-\n\norganizacional dos agentes, analisando o processo de aprendizagem social na \n\nperspectiva da organiza\u00e7\u00e3o a partir das vari\u00e1veis: vis\u00e3o, tra\u00e7os culturais, \n\ndiversidade, capital social, processo de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o; \n\n5. Compreender a configura\u00e7\u00e3o social (Comit\u00ea) tendo por base as propriedades \n\nfundamentais da emerg\u00eancia e compreender o comportamento coletivo dos \n\nagentes tendo por base as propriedades sist\u00eamicas de organiza\u00e7\u00e3o, ordem, auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o e complexidade; \n\n6. Compreender a configura\u00e7\u00e3o social e o comportamento dos agentes \u00e0 luz do \n\nempreendedorismo socioambiental; \n\n7. Identificar oportunidades de mudan\u00e7as que poder\u00e3o contribuir com o \n\ndesenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o de modo a promover a aprendizagem social \n\nem termos macrossociais em conson\u00e2ncia com as particularidades locais e \n\nregionais e considerando as necessidades das partes interessadas, de seus \n\nsistemas de valores, conhecimentos, cren\u00e7as e capacidades relacionais. \n\n \n\n \n\n1.4 ETAPAS DA TESE \n\n \n\n \n\nEste trabalho estrutura-se em quatro cap\u00edtulos, al\u00e9m das considera\u00e7\u00f5es finais. O \n\nCap\u00edtulo 1 contempla a introdu\u00e7\u00e3o, trazendo a justificativa e os questionamentos que \n\nderam origem ao estudo, assim como as proposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de pesquisa e os objetivos. \n\nO Cap\u00edtulo 2 traz o aporte te\u00f3rico que sustentou o estudo e est\u00e1 dividido em tr\u00eas \n\nse\u00e7\u00f5es que contemplam, respectivamente, as teorias da Aprendizagem Social, da \n\nEmerg\u00eancia e do Empreendedorismo Socioambiental. \n\n\n\n 27 \n\nO Cap\u00edtulo 3 contempla o m\u00e9todo de pesquisa, estruturando-se em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que \n\napresentam, respectivamente: a unidade de an\u00e1lise e as fontes de evid\u00eancias, as principais \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os dados (coleta e os instrumentos de pesquisa e p\u00fablico alvo da \n\npesquisa) e os processos e m\u00e9todos de an\u00e1lise dos resultados. \n\nO Cap\u00edtulo 4 sintetiza os resultados da pesquisa, dividindo-se em duas grandes \n\nse\u00e7\u00f5es que trazem a observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica do fen\u00f4meno da aprendizagem social no Comit\u00ea \n\ne as evid\u00eancias emp\u00edricas relacionadas com as teorias da Emerg\u00eancia e do \n\nEmpreendedorismo Socioambiental. \n\nPor fim, apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es finais do estudo. \n\n\n\n 28 \n\n2 O APORTE TE\u00d3RICO DE SUSTENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\n \n\nEste estudo ancorou-se inicialmente em dois aportes te\u00f3ricos fundamentais, que \n\ns\u00e3o: a Teoria da Aprendizagem Social e a Teoria da Emerg\u00eancia. Posteriormente, foi \n\nincorporada a Teoria do Empreendedorismo Socioambiental como um aporte te\u00f3rico cuja \n\nl\u00f3gica apresenta elementos subjacentes a esses dois aportes iniciais. Esse cap\u00edtulo \n\ncontempla esta elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e est\u00e1 estruturado em tr\u00eas grandes se\u00e7\u00f5es: a primeira, \n\nque trata da Teoria da Aprendizagem Social, a segunda, que tem seu foco nos pressupostos \n\nda Teoria da Emerg\u00eancia, e a terceira, que aborda o Empreendedorismo Socioambiental. \n\n \n\n \n\n2.1 ELEMENTOS PARA DISCUTIR A APRENDIZAGEM SOCIAL \n\n \n\n \n\nA mobilidade, caracter\u00edstica marcante da sociedade atual, vem demandando novas \n\nrespostas e novos valores a serem adotados pela humanidade. \u00c9 not\u00f3rio que existe uma \n\ninquieta\u00e7\u00e3o social decorrente dos grandes problemas sociais que afligem a comunidade \n\nmundial. As preocupa\u00e7\u00f5es de ordem social passaram a orientar os objetivos de muitos \n\norganismos internacionais, como a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas), que reafirmou \n\no compromisso em respeitar os valores considerados essenciais para as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, que s\u00e3o: a liberdade, a igualdade, a solidariedade, a toler\u00e2ncia, o respeito \u00e0 \n\nnatureza e a responsabilidade comum (ONU, 2008).  \n\nAs Metas do Mil\u00eanio deixam claro que o grande objetivo das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u00e9 \n\nassumir a responsabilidade por erradicar  a pobreza extrema e a fome; alcan\u00e7ar o ensino \n\nprim\u00e1rio universal; promover a igualdade entre os sexos e a autonomia das mulheres; \n\nreduzir  a mortalidade de crian\u00e7as; melhorar a sa\u00fade materna; combater o HIV/AIDS, \n\nmal\u00e1ria e outras doen\u00e7as; garantir a sustentabilidade ambiental; e criar uma parceria \n\nmundial para o desenvolvimento (ONU, 2008). \n\n \n\n \n\n\n\n 29 \n\nInserida nesse contexto, a Divis\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da UNCED \n\n(United Nations Department of Economic and Social Affairs) definiu  como indicadores \n\nsociais: a equidade, incluindo quest\u00f5es de igualdade de g\u00eanero e pobreza; a sa\u00fade, \n\nincluindo status nutricional, taxas de mortalidade, condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, \u00e1gua pot\u00e1vel e  \n\ncuidado com a sa\u00fade; a  educa\u00e7\u00e3o, incluindo n\u00edveis educacionais e de alfabetiza\u00e7\u00e3o; as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia; as  taxas de  criminalidade  e as  mudan\u00e7as populacionais (UNCED, \n\n2001). \n\nOs novos valores sociais v\u00eam afetando a forma como a sociedade se organiza para \n\nresponder adequadamente aos in\u00fameros desafios que est\u00e3o postos por essa nova realidade. \n\nCriaram novas formas de organiza\u00e7\u00e3o social e tamb\u00e9m ampliaram o discurso em torno da \n\nresponsabilidade social de todos os atores envolvidos em uma dada sociedade, \n\nevidenciando-se o papel dos indiv\u00edduos, das organiza\u00e7\u00f5es de qualquer natureza e dos \n\nmovimentos sociais. \n\nA dimens\u00e3o social refere-se aos aspectos relacionados ao conv\u00edvio entre os seres \n\nhumanos, \u00e0 sociedade e ao que lhe conv\u00e9m, j\u00e1 que o homem \u00e9 um ser social por natureza \n\nque constr\u00f3i a sociedade a partir das suas intera\u00e7\u00f5es com outras pessoas, definindo espa\u00e7os \n\nde conv\u00edvio e normas que orientam as atitudes a serem tomadas para o bem-estar dessa \n\nsociedade (BOCK; FURTADO; TEIXEIRA, 2002). \n\nEntretanto, o comportamento coletivo, objeto de estudo da sociologia e de outras \n\nvertentes das ci\u00eancias sociais, que procuram compreender como os indiv\u00edduos integram-se \n\ne agem coletivamente, pode ser antag\u00f4nico aos par\u00e2metros sociais considerados adequados \n\nao desenvolvimento do bem comum. \n\nDewey (1959) sugere que qualquer forma de educa\u00e7\u00e3o dada a um grupo de pessoas \n\ncontribui para a socializa\u00e7\u00e3o dos seus membros. Por\u00e9m, reconhece que a qualidade e o \n\nvalor da socializa\u00e7\u00e3o dependem dos h\u00e1bitos e objetivos dos grupos. Ele acredita que as \n\ngangs, por exemplo, s\u00e3o fortalecidas pelos objetivos compartilhados por seus membros, o \n\nque leva \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que muitas sociedades existentes n\u00e3o compartilham do ideal de \n\nsociedade preconizado pelos valores do bem comum. \n\nO m\u00e9rito da vida social e do interesse do grupo precisa ser considerado dentro de \n\npar\u00e2metros de uma sociedade ideal que tem seus valores alicer\u00e7ados no tipo de sociedade \n\nexistente e, portanto, naquilo que pode ser pratic\u00e1vel (DEWEY, 1959).  \n\n\n\n 30 \n\nEntretanto, esse mesmo autor defende que o ideal n\u00e3o pode simplesmente repetir o \n\nj\u00e1 existente, \u00e9 preciso criticar os aspectos indesej\u00e1veis e sugerir melhorias; e, uma vez que \n\no modelo a ser seguido decorre dos valores compartilhados e da intera\u00e7\u00e3o com outros \n\ngrupos, \u00e9 fundamental definir qu\u00e3o numerosos e variados s\u00e3o os interesses compartilhados \n\ne qu\u00e3o completa e independente, \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o com outras formas de associa\u00e7\u00e3o. \n\nCompreender esse novo tipo de comportamento e criar condi\u00e7\u00f5es para que seja \n\ncompartilhado por todos os envolvidos \u00e9 uma tarefa que inclui todos os segmentos sociais, \n\nevidenciando-se o papel das organiza\u00e7\u00f5es como organismos onde os indiv\u00edduos \n\ndesenvolvem uma vida social peculiar que se caracteriza pela proximidade e pela \n\npossibilidade de trocas prof\u00edcuas na dissemina\u00e7\u00e3o dessa nova ordem social. \n\nA met\u00e1fora das organiza\u00e7\u00f5es como culturas (MORGAN, 1996) sugere que elas s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o tanto da realidade social como da organizacional, destacando-as \n\ncomo \u201cminissociedades\u201d onde s\u00e3o compartilhados valores, cren\u00e7as e significados que \n\norientam as regras de comportamento, as normas sociais e os costumes.  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es constituem-se em ambientes a serem utilizados como refer\u00eancia \n\npara se compreender como os indiv\u00edduos interagem e realizam trocas que podem \n\nimpulsionar um novo comportamento social. Sendo assim, este estudo pretende contribuir \n\ncom a compreens\u00e3o do processo de aprendizagem social que ocorre no \u00e2mbito desses \n\nambientes. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m contribuem com a busca de solu\u00e7\u00e3o para os problemas \n\nsociais emergenciais, envolvendo-se em projetos sociais e a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias que ampliam \n\nos reflexos de suas atividades a um conjunto amplo de partes interessadas (stakeholders) \n\n(HITT; IRELAND; HOSKISSON, 2003). \n\n\u00c0 frente disso, a crescente preocupa\u00e7\u00e3o, quanto ao uso dos recursos naturais de \n\nforma sustent\u00e1vel, \u00e9 um exemplo de como a dimens\u00e3o social passou a ocupar o centro de \n\ndiscuss\u00f5es em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, tais como: a ecologia, a engenharia, as \n\nci\u00eancias ambientais e agr\u00edcolas, entre outras. O desenvolvimento da consci\u00eancia da \n\nsustentabilidade tem como ponto de partida considerar que a sociedade, a vida, no \n\nmomento presente, e a vida, das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, dependem do funcionamento futuro \n\ndos ecossistemas e da sua capacidade de produzir alimentos, mat\u00e9ria-prima e energia \n\n(MANZINI; VEZZOLLI, 2005). \n\n\n\n 31 \n\nComo se pode depreender dos par\u00e1grafos anteriores, a responsabilidade para com as \n\nquest\u00f5es de ordem ambiental e social depende de par\u00e2metros inclusivos e de uma ordem \n\nuniversal que n\u00e3o exime nenhuma pessoa de estar atenta aos problemas ambientais e \n\nsociais que cercam o Planeta na atualidade. Assim, a busca pelo conhecimento acerca \n\ndesse tema e a aprendizagem de uma nova postura devem ser permanentes e \n\nresponsabilidade de todos. \n\nEntretanto, esse processo n\u00e3o se resolve somente pelo desenvolvimento de \n\nconhecimento e habilidades t\u00e9cnicas. Os cidad\u00e3os precisam desenvolver uma nova postura \n\ndiante dos problemas e de suas consequ\u00eancias que pregue um novo comportamento \u00e9tico e \n\nmoral, provocando uma nova atitude diante da complexidade, cada vez maior, dos \n\nproblemas de natureza social. \n\nN\u00e3o \u00e9 suficiente ter o dom\u00ednio t\u00e9cnico sobre o ambiente que cerca a situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema, sendo necess\u00e1rio buscar alternativas que integrem sistemicamente todos os \n\nenvolvidos de modo a gerar solu\u00e7\u00f5es que possam contribuir n\u00e3o s\u00f3 com os interesses \n\nindividuais, como tamb\u00e9m coloquem essa como uma quest\u00e3o de interesse e \n\nresponsabilidades coletivas. \n\nO desafio decorrente da responsabiliza\u00e7\u00e3o coletiva traz como consequ\u00eancia a \n\nnecessidade de fortalecer os la\u00e7os de colabora\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e solidariedade \n\nentre os cidad\u00e3os,  o que significa enfrentar os problemas de forma coletiva. A observa\u00e7\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos organizacionais pode, portanto, contribuir na compreens\u00e3o de como os \n\nindiv\u00edduos, que compartilham objetivos em uma organiza\u00e7\u00e3o, desenvolvem a capacidade \n\nde interagir e de aprender a partir desta intera\u00e7\u00e3o. A busca de compreens\u00e3o desse processo \n\nrecai no campo de estudo da aprendizagem dos indiv\u00edduos e das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nO campo de estudo da aprendizagem humana e tamb\u00e9m das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 muito \n\namplo. Muitas correntes conceituais se consolidaram e outras tantas ainda procuram se \n\nconsolidar nesse contexto.  \n\nV\u00e1rios campos do conhecimento, como a administra\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o, a psicologia, a \n\nsociologia, a neuroci\u00eancia, a pr\u00f3pria medicina, dentre outros, entrela\u00e7am-se na tentativa de \n\ncompreender o processo de aprendizagem dos indiv\u00edduos. Essas correntes conceituais \n\ncarregam paradigmas, ideologias, explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, fatos e argumentos de diversas \n\nordens que trazem explica\u00e7\u00f5es de natureza cognitiva, comportamental, emocional e \n\nafetiva. \n\n\n\n 32 \n\nNo ambiente organizacional, isso n\u00e3o \u00e9 diferente. Existem muitas maneiras para se \n\ninterpretar o fen\u00f4meno da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es e muitas correntes que se \n\ncomplementam ou se contradizem, ocupando esses espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o. Loiola, N\u00e9ris e \n\nBastos (2006, p. 115) consideram que, nesse ambiente, \u201co fen\u00f4meno da aprendizagem \u00e9 \n\ncomplexo e dif\u00edcil de precisar\u201d al\u00e9m de ser reconhecido por seu \u201ccar\u00e1ter contradit\u00f3rio e \n\nparadoxal [...] marcado por m\u00faltiplas tens\u00f5es\u201d. \n\nPor estas raz\u00f5es, n\u00e3o faz parte das pretens\u00f5es deste trabalho dialogar com todos \n\nesses argumentos ou mesmo explor\u00e1-los exaustivamente. Em busca de elementos para \n\nanalisar a aprendizagem social no campo organizacional, a primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \n\ntrata de resgatar alguns elementos das teorias da aprendizagem; a segunda discute esse \n\nprocesso no ambiente das organiza\u00e7\u00f5es; a terceira aproxima esse conceito dos processos \n\nparticipativos de gest\u00e3o que se desenrolam no ambiente de gest\u00e3o das \u00e1guas; e, por fim, a \n\nquarta traz elementos do comportamento organizacional, que contribui para este estudo por \n\nrelacionar diversos campos do conhecimento, como a administra\u00e7\u00e3o, a psicologia, a \n\nsociologia, a ci\u00eancia pol\u00edtica, dentre outros. \n\n \n\n \n\n2.1.1 Elementos das teorias da aprendizagem \n\n \n\n \n\nDe maneira geral, o termo aprendizagem refere-se a mudan\u00e7as comportamentais \n\ndos indiv\u00edduos, resultantes n\u00e3o s\u00f3 da sua matura\u00e7\u00e3o, mas de sua intera\u00e7\u00e3o com o contexto  \n\nque podem ser associadas aos resultados da experi\u00eancia do indiv\u00edduo e n\u00e3o somente \u00e0 \n\npassagem do tempo, via de regra, associada ao termo matura\u00e7\u00e3o (ABBAD; BORGES-\n\nANDRADE, 2004). \n\nPara compreender a aprendizagem individual \u00e9 preciso considerar que: a \n\naprendizagem \u00e9 um processo neural complexo que leva \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de mem\u00f3rias; s\u00e3o \n\nin\u00fameras as formas de aprender, e cada pessoa se v\u00ea como \u00fanica nesse processo (lendo, \n\nouvindo, errando, praticando, vivenciando, observando os outros); a percep\u00e7\u00e3o faz parte do \n\nprocesso de aprendizagem (o ser humano \u00e9 predominantemente verbal e visual); as \n\nemo\u00e7\u00f5es e o afeto regulam o aprendizado (situa\u00e7\u00f5es associadas a sentimentos s\u00e3o mais \n\nlembradas do que as situa\u00e7\u00f5es de indiferen\u00e7a); e as emo\u00e7\u00f5es contribuem para a motiva\u00e7\u00e3o \n\ndo aprendizado (FLEURY; FLEURY, 2001). \n\n\n\n 33 \n\n\u201cA aprendizagem pode ser ent\u00e3o pensada como um processo de mudan\u00e7a, \n\nprovocado por est\u00edmulos diversos, mediado por emo\u00e7\u00f5es, que pode vir ou n\u00e3o manifestar-\n\nse em mudan\u00e7a no comportamento da pessoa\u201d (FLEURY; FLEURY, 2001, p. 27). \n\nAs defini\u00e7\u00f5es de aprendizagem, acima referidas, demonstram que as contradi\u00e7\u00f5es \n\nnesse campo ainda n\u00e3o est\u00e3o sanadas. Observa-se que, mesmo concordando com alguns \n\naspectos, como a cren\u00e7a de que a aprendizagem implica mudan\u00e7as, n\u00e3o existe consenso \n\nsobre a manifesta\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as no comportamento dos indiv\u00edduos. De modo que \n\nainda \u00e9 poss\u00edvel questionar se a aprendizagem leva \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de mudan\u00e7a no \n\ncomportamento. \n\nPara os comportamentalistas, a aprendizagem seria basicamente uma mudan\u00e7a de \n\ncomportamento, que ocorreria por meio de est\u00edmulos e respostas, em um processo, \n\ndenominado pelos seus mentores, de conting\u00eancias de refor\u00e7o (SKINNER, 1974). \n\nBordenave e Pereira (2000) enfatizam que Skinner (1974) n\u00e3o tinha interesse pelas \n\nestruturas mentais, apenas desejava explicar o comportamento e a aprendizagem como \n\nconsequ\u00eancias dos est\u00edmulos ambientais de modo que a recompensa e o refor\u00e7o seriam \n\nfundamentais para esse processo, pois existiria a concep\u00e7\u00e3o de que toda a\u00e7\u00e3o que \n\nproduzisse satisfa\u00e7\u00e3o tenderia a ser repetida e aprendida.  \n\nAo demonstrar que o comportamento \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de suas consequ\u00eancias, os \n\nestudiosos das teorias comportamentais descobriram que existe maior probabilidade de as \n\npessoas adotarem o comportamento desej\u00e1vel quando recompensadas por isso; que essas \n\nrecompensas s\u00e3o mais efetivas quando acontecem imediatamente ap\u00f3s a resposta desejada; \n\ne que o comportamento n\u00e3o recompensado ou punido, ter\u00e1 menos probabilidade de se \n\nrepetir (ROBBINS, 2005). \n\nAl\u00e9m das teorias comportamentais, que baseiam o processo de aprendizado na \n\nquest\u00e3o do condicionamento e do refor\u00e7o direto, existem teorias, como a Teoria Cognitivo-\n\nSocial de Albert Bandura. Essa teoria procura explicar o processo de aprendizagem \n\ntrazendo um forte apelo \u00e0s intera\u00e7\u00f5es humanas como fonte de aprendizado, considerando \n\nque a aprendizagem pode ser estimulada e influenciada pela observa\u00e7\u00e3o e imita\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas e dos comportamentos de outras pessoas (modelos sociais) (BANDURA; \n\nWALTERS, 1974). A Teoria da Aprendizagem Cognitivo-Social acrescenta \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\ndo refor\u00e7o direto ao aprendiz o refor\u00e7o vic\u00e1rio. Segundo Bandura e Walters (1974) esse \n\nrefor\u00e7o pode modificar a conduta de um observador em virtude do refor\u00e7o administrado ao \n\nmodelo. \n\n\n\n 34 \n\nEssa teoria pode ser aplicada quando \u00e9 preciso ensinar novos comportamentos, \n\nnovas formas de pensar e sentir, desenvolver as emo\u00e7\u00f5es e facilitar a ado\u00e7\u00e3o de certos \n\ncomportamentos, estando alicer\u00e7ada em dois princ\u00edpios fundamentais: a intera\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca; e a cren\u00e7a de que h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre aprendizagem (aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento) \n\ne comportamento (execu\u00e7\u00e3o observ\u00e1vel do conhecimento) (AGUILAR, 2008). \n\nConforme Aguilar a intera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca significa que os fatores internos \n\n(intr\u00ednsecos ao sujeito), os fatores externos (do meio ambiente) e o comportamento do \n\nsujeito interagem entre si, influenciando-se mutuamente. Essas influ\u00eancias n\u00e3o podem ser \n\nanalisadas em separado, pois o ambiente s\u00f3 influenciar\u00e1 o indiv\u00edduo se esse estiver \n\npredisposto a isso, ao mesmo tempo em que o organismo n\u00e3o s\u00f3 responde aos est\u00edmulos do \n\nmeio, mas tamb\u00e9m reflete sobre tais est\u00edmulos a sua capacidade de previs\u00e3o, de aprender \n\ncom a experi\u00eancia e de autorreflex\u00e3o. \n\nOs processos pelos quais acontece a aprendizagem, segundo esse mesmo autor, s\u00e3o: \n\naten\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e, motiva\u00e7\u00e3o e interesses. A aten\u00e7\u00e3o sugere que o ser \n\nhumano faz uma sele\u00e7\u00e3o daquilo que observa em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do modelo, do \n\npr\u00f3prio observador e da atividade em si. A reten\u00e7\u00e3o compreende a codifica\u00e7\u00e3o, a tradu\u00e7\u00e3o \n\ne o armazenamento da informa\u00e7\u00e3o em padr\u00f5es, imagens e constru\u00e7\u00f5es verbais e precisa \n\npromover a repeti\u00e7\u00e3o dos procedimentos aprendidos n\u00e3o somente no imagin\u00e1rio, mas, \n\ntamb\u00e9m, na sua execu\u00e7\u00e3o. A reprodu\u00e7\u00e3o consiste na capacidade de traduzir as concep\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas do comportamento armazenadas na mem\u00f3ria em a\u00e7\u00f5es. Por fim, a motiva\u00e7\u00e3o e \n\no interesse sugerem que um comportamento aprendido somente ser\u00e1 executado se o sujeito \n\nestiver motivado para faz\u00ea-lo, o que pode ser obtido por meio de incentivos. \n\nOs fatores da aprendizagem, destacados por Bandura e Walters (1974), s\u00e3o: \n\nconsequ\u00eancias, caracter\u00edsticas do observador e caracter\u00edsticas do modelo (Figura 1). As \n\nconsequ\u00eancias, conforme Aguilar (2008), s\u00e3o consideradas como as fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\ne motiva\u00e7\u00e3o, pois informam \u00e0s pessoas sobre a conveni\u00eancia ou n\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que as motivam a repetir as a\u00e7\u00f5es que tiveram consequ\u00eancias positivas \n\nnos outros. As caracter\u00edsticas do observador interferem na avalia\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias \n\nde uma a\u00e7\u00e3o observada assim como o prest\u00edgio e as caracter\u00edsticas do modelo e podem \n\ninfluenciar na inten\u00e7\u00e3o de outras em segui-lo ou em repetir as suas a\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 35 \n\n \nFigura 1 - Fatores da Aprendizagem Cognitivo-Social \n\nFonte: Elaborado a partir de Bandura e Walters (1974) e Aguilar (2008). \n\n \n\nA Teoria S\u00f3cio-Hist\u00f3rica de Lev Semionovith Vygotsky contribuiu para a \n\ncompreens\u00e3o do conceito da aprendizagem social. Uma de suas premissas, destacada por \n\nVigotski (1998), \u00e9 que a necessidade de relacionamento e o aprendizado social dos seres \n\nhumanos acompanham o seu pr\u00f3prio desenvolvimento. A linguagem exerce um papel \n\nfundamental nesse processo, pois ajuda na obten\u00e7\u00e3o de instrumentos auxiliares para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas dif\u00edceis. \n\nVigotski (1998, p. 44) afirma que \u201co mundo n\u00e3o \u00e9 visto simplesmente em cor e \n\nforma, mas tamb\u00e9m como um mundo com sentido e significado\u201d. As percep\u00e7\u00f5es humanas \n\ns\u00e3o categorizadas, ao inv\u00e9s de isoladas, de modo que a transi\u00e7\u00e3o no desenvolvimento, para \n\nformas de comportamento qualitativamente novas, n\u00e3o se restringe a mudan\u00e7as apenas na \n\npercep\u00e7\u00e3o, uma vez que as percep\u00e7\u00f5es fazem parte de um sistema din\u00e2mico de \n\ncomportamento que as modifica pela transforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em outras atividades \n\nintelectuais. \n\nUm dos principais motivos, destacados por John-Steiner e Souberman (1998), para \n\ndiferenciar Vigotski dos demais escritores de seu tempo, \u00e9 a \u00eanfase que ele atribui \u00e0s \n\nqualidades \u00fanicas da esp\u00e9cie humana, suas transforma\u00e7\u00f5es e sua realiza\u00e7\u00e3o ativa nos \n\ndiferentes contextos culturais e hist\u00f3ricos. Vigotski (1998) diferencia repetidamente as \n\ncapacidades adaptativas dos animais e dos homens, sendo que o fator cr\u00edtico sobre o qual \n\nse apoia essa distin\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas dimens\u00f5es historicamente criadas e culturalmente \n\n\n\n 36 \n\nelaboradas da vida humana, ausente na constru\u00e7\u00e3o social dos animais. Ao longo do \n\nprocesso de internaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento, os aspectos particulares da exist\u00eancia social \n\nhumana refletem-se na cogni\u00e7\u00e3o fazendo com que um indiv\u00edduo seja capaz de expressar e \n\ncompartilhar com os outros membros de seu grupo social o entendimento que ele tem da \n\nexperi\u00eancia comum ao grupo (VIGOTSKI, 1998). \n\nJohn-Steiner e Souberman (1998) afirmam que a obra vigotskiana foi fortemente \n\ninfluenciada por autores que privilegiam o papel cr\u00edtico do trabalho e dos instrumentos na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os seres humanos e o meio ambiente. O instrumento \n\nsimboliza a produ\u00e7\u00e3o, ou seja, a transforma\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem. Portanto, \u00e9 \n\npreciso compreender o papel ativo da hist\u00f3ria no desenvolvimento psicol\u00f3gico humano. A \n\ncren\u00e7a \u00e9 de que n\u00e3o \u00e9 somente a natureza que afeta o homem, pois ao longo da hist\u00f3ria o \n\nhomem tamb\u00e9m afeta a natureza transformando-a e criando para si novas condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais de exist\u00eancia. Al\u00e9m disso, o uso dos instrumentos tamb\u00e9m proporciona \n\nimportantes efeitos sobre as rela\u00e7\u00f5es internas e funcionais do c\u00e9rebro humano. \n\nA compreens\u00e3o dos processos de desenvolvimento individuais a partir de Vigostki \n\n(1998), conforme Gouv\u00eaa e Gerken (2005), ocorre, tamb\u00e9m, por uma aproxima\u00e7\u00e3o e um \n\ndi\u00e1logo mais estreito com a lingu\u00edstica, a antropologia, a sociologia e a hist\u00f3ria, uma vez \n\nque se busca o engajamento do indiv\u00edduo nos sistemas estabelecidos de significados \n\ncompartilhados, nas cren\u00e7as, nos valores e nos entendimentos daqueles que os antecederam \n\nna sociedade. O modelo de compreens\u00e3o do indiv\u00edduo como um ser abstrato \u00e9, portanto, \n\nsuperado, para dar lugar a um modelo que concebe o indiv\u00edduo como um sujeito situado \n\nhist\u00f3rica e culturalmente, aparelhado cognitivamente para ler o mundo e situar-se diante \n\ndas circunst\u00e2ncias, fazendo uso instrumental dos dispositivos culturais, dispon\u00edveis em seu \n\ntempo, como os sistemas de cria\u00e7\u00e3o, armazenagem e transmiss\u00e3o de conhecimentos. \n\nEst\u00e1 impl\u00edcita, nessa teoria, a concep\u00e7\u00e3o de que a natureza humana s\u00f3 poderia ser \n\ncompreendida por meio de sua hist\u00f3ria e da sua cultura, que deve ter uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a hist\u00f3ria das mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, sendo que o sentido mais \n\napropriado para esse contexto hist\u00f3rico e cultural \u00e9 o sentido de desenvolvimento e \n\nevolu\u00e7\u00e3o (GOUV\u00caA; GERKEN, 2005).  \n\nO psiquismo humano, ainda nessa teoria, \u00e9 visto como um complexo de fun\u00e7\u00f5es \n\narticuladas, resultado da internaliza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais de modo que a evolu\u00e7\u00e3o e o \n\nprogresso das sociedades e culturas possam ser analisados sob a perspectiva do dom\u00ednio \n\nsocial e individual dos instrumentos de media\u00e7\u00e3o, tais como os sistemas de escritas, os \n\n\n\n 37 \n\nprocedimentos de c\u00e1lculos num\u00e9ricos e o desenvolvimento conceitual (GOUV\u00caA; \n\nGERKEN, 2005).  \n\nO comportamento do homem n\u00e3o pode ser explicado somente pelo ponto de vista \n\nda biologia, sendo assim n\u00e3o haveria diferen\u00e7a entre o homem e o animal. Para Vigotski \n\n(2004), o comportamento do homem, diferente do comportamento animal, incorpora a \n\nexperi\u00eancia de gera\u00e7\u00f5es passadas. O primeiro fator que diferencia o comportamento \n\nhumano \u00e9 o fato de que o homem usa as experi\u00eancias de gera\u00e7\u00f5es passadas n\u00e3o s\u00f3 nas \n\npropor\u00e7\u00f5es em que essas experi\u00eancias est\u00e3o consolidadas e transmitidas por heran\u00e7a f\u00edsica, \n\nmas, tamb\u00e9m, pela sua hist\u00f3ria. Sendo assim, o homem tem hist\u00f3ria, e essa heran\u00e7a n\u00e3o \n\nf\u00edsica, mas social, difere-o dos animais. O segundo fator \u00e9 a experi\u00eancia social coletiva, \n\nque se constitui em um novo fen\u00f4meno do homem, decorrente do uso que faz das rea\u00e7\u00f5es \n\ncondicionadas que se formaram, n\u00e3o s\u00f3 pela sua experi\u00eancia individual, mas, tamb\u00e9m, por \n\naquelas que se estabeleceram na experi\u00eancia social de outros homens. Por fim, um terceiro \n\nfator que difere o comportamento humano do comportamento dos animais \u00e9 a capacidade \n\nde adapta\u00e7\u00e3odo homem. \n\nA f\u00f3rmula do comportamento humano, para Vigotski (2004), incorpora os \n\nseguintes aspectos: (i) rea\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias + (ii) rea\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias x experi\u00eancia \n\nindividual (reflexos condicionados) + (iii) experi\u00eancia hist\u00f3rica + (iv) experi\u00eancia social + \n\n(v) experi\u00eancia desdobrada (consci\u00eancia). \n\nUma vez que esta tese tem como foco observar o processo de aprendizagem nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante mencionar que se busca compreender como se d\u00e1 o processo de \n\naprendizagem de adultos no contexto da participa\u00e7\u00e3o social. Casey (2005) cr\u00ea que, na \n\ninstru\u00e7\u00e3o de adultos, sempre foi considerado o interrelacionamento entre o aprendiz e o \n\nambiente, ou seja, a aprendizagem \u00e9 um processo psicol\u00f3gico, mas est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada ao mundo e \u00e9 afetada por ele. A sociedade, onde ocorre a aprendizagem, pode \n\nser a sociedade maior ou a pr\u00f3pria cultura da organiza\u00e7\u00e3o onde se processa a aprendizagem \n\n(CASEY, 2005). Para essa mesma autora, a discuss\u00e3o sobre a aprendizagem de adultos se \n\nbaseia no ambiente de trabalho e sup\u00f5e que o componente social \u00e9 inerente ao processo de \n\naprendizagem individual, sendo que \u00e9 preciso dar aten\u00e7\u00e3o tanto ao organismo quanto ao \n\nambiente e tamb\u00e9m \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre ambos. Em s\u00edntese, o processo de aprendizagem \n\nsocial pode ser analisado a partir dos indicadores constantes na Figura 2. \n\n \n\n \n\n\n\n 38 \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \n\nBandura e Walters \n(1974); Aguilar \n\n(2008) \nTeoria Cognitivo-\n\nSocial \n\nOs princ\u00edpios de aprendizagem representam a intera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca e a distin\u00e7\u00e3o \nentre aprendizagem e comportamento. \nA aprendizagem ocorre pela observa\u00e7\u00e3o dos outros. \nOs processos de aprendizagem s\u00e3o aten\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o e \ninteresses. \nOs fatores de aprendizagem s\u00e3o consequ\u00eancias, caracter\u00edsticas do observador e \ncaracter\u00edsticas do modelo. \n\nVigotski (1998, \n2004) \n\nTeoria S\u00f3cio-\nHist\u00f3rica \n\nO mundo \u00e9 visto com sentido e significado. \nA exist\u00eancia social humana tem reflexo na cogni\u00e7\u00e3o. \nO trabalho, os instrumentos e a hist\u00f3ria s\u00e3o importantes para a aprendizagem. \nO indiv\u00edduo \u00e9 visto como um sujeito situado hist\u00f3rica e culturalmente, aparelhado \ncognitivamente para ler o mundo e situar-se diante das circunst\u00e2ncias, fazendo uso \ndo instrumental cultural dispon\u00edvel no seu tempo (sistemas de cria\u00e7\u00e3o, \narmazenagem e transmiss\u00e3o de conhecimentos), \nO sentido mais apropriado para o contexto hist\u00f3rico e cultural \u00e9 o sentido de \ndesenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o, \nO comportamento do homem se diferencia do dos animais por tr\u00eas fatores: \n\n\u2022 O primeiro fator \u00e9 o fato de que o homem tem hist\u00f3ria, e essa heran\u00e7a \nn\u00e3o f\u00edsica, mas social difere-o dos animais; \n\n\u2022 O segundo fator \u00e9 a experi\u00eancia social coletiva; \n\u2022 O terceiro fator \u00e9 a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o. \n\nF\u00f3rmula do comportamento humano: (i) rea\u00e7\u00f5es heredit\u00e1rias + (ii) rea\u00e7\u00f5es \nheredit\u00e1rias x experi\u00eancia individual (reflexos condicionados) + (iii) experi\u00eancia \nhist\u00f3rica + (iv) experi\u00eancia social + (v) experi\u00eancia desdobrada (consci\u00eancia). \n\nFigura 2 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social em n\u00edvel individual \n\n \n\nA aprendizagem de adultos contempla uma s\u00e9rie de elementos, e alguns modelos \n\nafirmam que esse tipo de aprendizagem atribui import\u00e2ncia e est\u00e1 fundamentada e \n\nconfigurada na estrutura organizacional, na cultura, na lideran\u00e7a e nos ambientes interno e \n\nexterno, onde ocorre a aprendizagem do indiv\u00edduo e da equipe (CASEY, 2005). Modelos e \n\nteorias mais sofisticadas, conforme essa mesma autora, precisam buscar maior \n\ncompreens\u00e3o sobre como as organiza\u00e7\u00f5es aprendem em sistemas de significado \n\ncompartilhado, al\u00e9m de buscar a conex\u00e3o entre a aprendizagem organizacional e a \n\naprendizagem individual. \n\nOs elementos de aprendizagem individual captados na revis\u00e3o te\u00f3rica proposta \n\nindicam que existe uma forte influ\u00eancia de componentes socioculturais e hist\u00f3ricos que \n\nremontam o processo de aprendizagem individual ao relacionamento interpessoal e \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es coletivas. Para compreender como os indiv\u00edduos aprendem, \u00e9 preciso conhecer \n\no ambiente onde se inserem e os reflexos dos grupos sociais sobre a sua exist\u00eancia.  A \n\nse\u00e7\u00e3o que segue tem como fun\u00e7\u00e3o trazer esta discuss\u00e3o para o ambiente das organiza\u00e7\u00f5es \n\nassim como permitir que se evidenciem os principais elementos a serem considerados na \n\nobserva\u00e7\u00e3o desse fen\u00f4meno organizacional. \n\n \n\n\n\n 39 \n\n2.1.2 Elementos da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nO ambiente das organiza\u00e7\u00f5es carrega um paradoxo decorrente da busca de \n\nreciprocidade entre os interesses individuais e os organizacionais. Marsick e Watkins \n\n(2003) ressaltam que as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es requerem o alinhamento da \n\nvis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com a vis\u00e3o dos indiv\u00edduos a fim de que possam compartilhar as \n\ninten\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de trabalho. Para eles, isso exige a capacidade de ambos em \n\ncolaborar no desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es coletivas em diferentes espa\u00e7os e limites.  \n\nA capacidade de colaborar e de compartilhar interesses, por sua vez, somente ser\u00e1 \n\nalcan\u00e7ada na medida em que tanto a organiza\u00e7\u00e3o quanto os indiv\u00edduos que dela fazem \n\nparte desenvolvam o aprendizado para tal. O estudo da aprendizagem organizacional \n\nsurgiu na tentativa de compreender esse processo dentro de um ambiente complexo e \n\ncarregado de significa\u00e7\u00f5es tanto para as pessoas quanto para as organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nQuando retrata a aprendizagem organizacional, Casey (2005) afirma que as \n\ndefini\u00e7\u00f5es de aprendizagem organizacional s\u00e3o in\u00fameras e geralmente focam em uma \n\nmudan\u00e7a no comportamento ou na cogni\u00e7\u00e3o, ou em uma escala de comportamentos \n\npotenciais de uma organiza\u00e7\u00e3o. Dentre os diversos campos de tens\u00e3o existentes, e que \n\ndeterminam os paradoxos discutidos no \u00e2mbito da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, Loiola, \n\nN\u00e9ris e Bastos (2006) optaram por canalizar suas an\u00e1lises para as seguintes polaridades: \n\naprendizagem individual versus aprendizagem organizacional, e aprendizagem como \n\nprocesso t\u00e9cnico versus aprendizagem como processo social.  \n\nQuanto \u00e0 primeira tens\u00e3o, esses mesmos autores consideram que o campo \u00e9 \n\nnebuloso, pois existem dificuldades em definir se a aprendizagem \u00e9 somente individual ou \n\nse as organiza\u00e7\u00f5es, como objetos inanimados, poderiam ter a capacidade de aprender. \n\nAl\u00e9m disso, haveria uma vis\u00e3o utilitarista da aprendizagem como algo que sempre precisa \n\nser bom, desconsiderando a possibilidade de aprender com os erros. Outra quest\u00e3o \u00e9 a falta \n\nde integra\u00e7\u00e3o entre os modelos descritivos e os modelos prescritivos, cuja aproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndificultada pelos aspectos conflitantes entre os mesmos, que incluem quest\u00f5es de ordem \n\nfilos\u00f3fica, premissas ou m\u00e9todos (LOIOLA; N\u00c9RIS; BASTOS, 2006). \n\nA segunda tens\u00e3o, de acordo com esses mesmos autores, traz uma discuss\u00e3o sobre a \n\nperspectiva t\u00e9cnica e sobre a perspectiva social. A perspectiva t\u00e9cnica trata a aprendizagem \n\n\n\n 40 \n\ncomo algo que diz respeito ao processamento eficaz, interpreta\u00e7\u00e3o de, e resposta a, \n\ninforma\u00e7\u00f5es tanto dentro como fora da organiza\u00e7\u00e3o. A perspectiva social interpreta a \n\naprendizagem como algo que emerge de intera\u00e7\u00f5es sociais, em geral no ambiente natural \n\nde trabalho. Loiola, N\u00e9ris e Bastos (2006) sugerem ainda que a aprendizagem \n\norganizacional, como um processo de atribui\u00e7\u00e3o de significados, \u00e9 um processo de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento que emerge de intera\u00e7\u00f5es sociais no ambiente de trabalho, \n\nde modo que o aprendizado ocorre em processos de socializa\u00e7\u00e3o, nos quais o indiv\u00edduo \u00e9 o \n\nsujeito da aprendizagem.  \n\nUm dos paradoxos no estudo da aprendizagem organizacional refere-se a como a \n\naprendizagem, que tem rela\u00e7\u00e3o direta com est\u00e1gios de ordem e desordem, pode ser \n\nclassificada como organizacional.  Esse paradoxo foi cunhado na suposi\u00e7\u00e3o de que a \n\naprendizagem organizacional pode ser tratada como um ox\u00edmoro (termos contradit\u00f3rios) \n\n(WEICK; WESTLEY, 2004), uma vez que aprender \u00e9 desorganizar e aumentar a \n\nvariedade, enquanto que organizar \u00e9 justamente esquecer e reduzir a variedade.  \n\nA proposi\u00e7\u00e3o de Weick e Westley (2004) sobre a aprendizagem organizacional \n\nprocura identificar conceitos que permitam estabelecer conex\u00e3o entre o te\u00f3rico e o \n\nexperimental. Dando \u00eanfase ao fato de que \u00e9 preciso diferenciar aprendizagem individual e \n\naprendizagem organizacional, eles buscam uma acomoda\u00e7\u00e3o para o oximoro \n\nindividual/organizacional nas teorias que fornecem, ao mesmo tempo, imagens sociais e \n\nexperimentais. Devido a isso, a aprendizagem organizacional foi examinada, por esses \n\nmesmos autores, em tr\u00eas subsistemas culturais: a linguagem, os artefatos e as rotinas de \n\na\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nOs estudos sobre aprendizagem organizacional desenvolveram-se em paralelo com \n\nos estudos sobre aprendizagem individual, come\u00e7ando pelos modelos de est\u00edmulo-resposta \n\ne movendo-se para as perspectivas relacionadas ao processo de cria\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\nda informa\u00e7\u00e3o (CASEY, 2005). As duas estruturas preliminares que tratam da \n\naprendizagem organizacional a definem como mudan\u00e7a de comportamento (adapta\u00e7\u00e3o) e \n\ncogni\u00e7\u00e3o (cria\u00e7\u00e3o do conhecimento). As concep\u00e7\u00f5es baseadas na cria\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nfazem proposi\u00e7\u00f5es sobre como o conhecimento \u00e9 criado, armazenado e transmitido, \n\nenquanto que as teorias da adapta\u00e7\u00e3o evolu\u00edram dos conceitos de est\u00edmulo-resposta e \n\ndescrevem como as organiza\u00e7\u00f5es mudam com base na sua experi\u00eancia. Essa mesma autora \n\nrefor\u00e7a que, para a maioria das teorias, a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 vista como um \n\n\n\n 41 \n\nprocesso social dependente das suposi\u00e7\u00f5es ou das estruturas compartilhadas e comunicadas \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nAs abordagens sobre a aprendizagem organizacional s\u00e3o v\u00e1rias e, muitas vezes, \n\nconflitantes em v\u00e1rios aspectos. Em que pesem as suas contradi\u00e7\u00f5es, pretende-se fazer uso, \n\nnesta pesquisa, daquelas que enfatizam a complexidade e a natureza multideterminada \n\ndesse fen\u00f4meno e que reconhecem a exist\u00eancia de fatores que condicionam esse processo \n\nde aprendizagem em n\u00edvel dos indiv\u00edduos, dos grupos e do ambiente (LOIOLA; N\u00c9RIS; \n\nBASTOS, 2006). \n\nParece ser comum a todas as correntes analisadas que, para compreender a \n\naprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as pessoas na sua individualidade e \n\ntamb\u00e9m na a\u00e7\u00e3o organizacional, assim como \u00e9 importante identificar aquilo que \u00e9 \n\ncompartilhado pelos integrantes da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nA breve inser\u00e7\u00e3o nesse contexto de discuss\u00f5es est\u00e1 aqui apresentada com a inten\u00e7\u00e3o \n\nde mostrar que foi preciso fazer escolhas para delimitar o campo de estudo da \n\naprendizagem organizacional nesse trabalho. Assim, o texto que segue \u00e9 fruto dessas \n\nescolhas. \n\nUm dos trabalhos mais significativos no campo de estudo da aprendizagem \n\norganizacional foi desenvolvido por Argyris e Sch\u00f6n (1996). Eles iniciam suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es discutindo a met\u00e1fora relacionada ao termo \u2018organizacional\u2019 e ao aparente \n\nparadoxo existente entre aprendizagem individual e organizacional. Partindo da \n\npressuposi\u00e7\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel dizer que as organiza\u00e7\u00f5es aprendem, buscam elementos \n\npara consolidar tal suposi\u00e7\u00e3o, analisando as organiza\u00e7\u00f5es como espa\u00e7os coletivos e \n\ndiscorrendo, inicialmente, sobre a a\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o e o conhecimento organizacional \n\npara, depois, retornar ao contexto da aprendizagem organizacional.  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es vistas como coletividades, conforme Argyris e Sch\u00f6n (1996), \n\npodem aprender algo com seus membros individuais ou com uma fra\u00e7\u00e3o substancial deles. \n\nNa l\u00f3gica desses autores, as organiza\u00e7\u00f5es podem ser vistas como espa\u00e7os coletivos de \n\nintera\u00e7\u00f5es humanas, campos para o exerc\u00edcio do poder, sistemas de incentivos \n\ninstitucionalizados para governar o comportamento individual, ou como um contexto \n\nsociocultural com indiv\u00edduos engajados em intera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. Sendo assim, de uma ou \n\nde outra dessas perspectivas, pode-se descrever as circunst\u00e2ncias sob as quais, dentro de \n\n\n\n 42 \n\num ambiente organizacional, o pensamento e a a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos conduzem \u00e0 \n\naprendizagem organizacional. \n\nArgyris e Sch\u00f6n (1996) definiram Aprendizagem Organizacional (OL) como a \n\npossibilidade de detec\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de erros. Para Fiol e Lyles (1985), a aprendizagem \n\norganizacional pode ainda ser definida como um processo que possibilita a melhoria e o \n\ndesenvolvimento das a\u00e7\u00f5es organizacionais, por meio da incorpora\u00e7\u00e3o e da melhor \n\ncompreens\u00e3o dos conhecimentos, os quais precisam n\u00e3o s\u00f3 ser ampliados, mas tamb\u00e9m \n\nutilizados no contexto organizacional.  \n\nO aprendizado individual \u00e9 um elemento essencial para o aprendizado \n\norganizacional e, de acordo com Argyris (2001), o aprendizado duradouro adv\u00e9m, n\u00e3o s\u00f3 \n\nda capacidade de solucionar problemas, como tamb\u00e9m da capacidade de a pessoa \n\ndesenvolver um olhar para dentro de si mesma e, a partir da reflex\u00e3o cr\u00edtica, mudar sua \n\nconduta.  \n\nO processo de aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, conforme Senge (2001), est\u00e1 \n\nintimamente ligado ao aprendizado das pessoas, sendo que as defici\u00eancias na \n\naprendizagem organizacional se reportam \u00e0s pessoas. Por vezes, as pessoas se identificam \n\nde tal forma com suas fun\u00e7\u00f5es que perdem a sua pr\u00f3pria ess\u00eancia e a capacidade de inovar, \n\nde ver o processo como um todo e de identificar a forma como suas fun\u00e7\u00f5es se interligam \n\numas com as outras. Existe a cren\u00e7a de que \u2018o inimigo est\u00e1 l\u00e1 fora\u2019, ou seja, as defici\u00eancias \n\nse devem sempre a fatores externos e nunca a elas pr\u00f3prias ou as suas unidades de \n\nopera\u00e7\u00e3o. \n\nPara Senge (2001), h\u00e1 cinco disciplinas que uma organiza\u00e7\u00e3o de aprendizagem \n\nprecisa desenvolver: dom\u00ednio pessoal, modelos mentais, vis\u00e3o compartilhada, \n\naprendizagem em equipe e pensamento sist\u00eamico. A disciplina do dom\u00ednio pessoal admite \n\nque uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 possa aprender quando os indiv\u00edduos aprendem, de modo que essa \n\ndisciplina representa o aprendizado e o crescimento pessoal no qual as pessoas est\u00e3o em \n\nbusca constante para ampliar a sua capacidade de criar o tipo de vida que desejam. Os \n\nmodelos mentais s\u00e3o imagens internas de como o mundo funciona, podendo partir de \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es mais simples ou de teorias complexas, que precisam orientar a nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o de aprendizagem tendo por base uma revis\u00e3o dos seus valores e da sua vis\u00e3o. \n\nSair da condi\u00e7\u00e3o de organizar, gerenciar e controlar para desenvolver uma \u201cci\u00eancia da \n\na\u00e7\u00e3o\u201d para refletir sobre o racioc\u00ednio ou os valores que servir\u00e3o de base para as a\u00e7\u00f5es. A \n\nvis\u00e3o compartilhada tem como finalidade conquistar o comprometimento das pessoas e \n\n\n\n 43 \n\npode ser o passo para que pessoas que desconfiam umas das outras passem a trabalhar \n\njuntas. A aprendizagem em equipe implica alinhamento entre os indiv\u00edduos de modo que \n\no grupo atue como uma unidade total, onde os indiv\u00edduos n\u00e3o precisam abrir m\u00e3o de seus \n\ninteresses pessoais. Ou seja, o alinhamento sugere que a vis\u00e3o compartilhada tornou-se \n\numa extens\u00e3o da vis\u00e3o pessoal. \n\nPor fim, o pensamento sist\u00eamico \u00e9 a quinta disciplina mais importante para \n\nSenge (2002). Suas leis est\u00e3o organizadas em afirmativas que procuram esclarecer que os \n\nproblemas de hoje s\u00e3o consequ\u00eancias das solu\u00e7\u00f5es de ontem; que o sistema \u00e9 capaz de \n\nreagir com press\u00e3o maior do que aquela que lhe foi imposta; que o comportamento \n\nmelhora antes de piorar; que a melhor sa\u00edda \u00e9 entrar de novo; que a cura pode ser pior do \n\nque a doen\u00e7a; que ser mais r\u00e1pido pode significar ser mais lento; que nem sempre a rela\u00e7\u00e3o \n\nde causa e efeito encontra um alinhamento no tempo e no espa\u00e7o; que mudan\u00e7as m\u00ednimas \n\npodem produzir grandes resultados; que as \u00e1reas de maior crescimento s\u00e3o frequentemente \n\nas menos \u00f3bvias; que se pode ter o bolo e tamb\u00e9m com\u00ea-lo, mas n\u00e3o ao mesmo tempo; que \n\ncortar o elefante ao meio n\u00e3o produz dois elefantes; e, por fim, que n\u00e3o existe culpa \n\n(SENGE, 2002).  \n\nEntretanto, ainda persiste o problema de ligar o indiv\u00edduo aos processos \n\norganizacionais. Argyris e Sch\u00f6n (1996) sugerem que esse problema pode ser resolvido na \n\nmedida em que a aprendizagem organizacional \u00e9 vista como uma prerrogativa da lideran\u00e7a \n\nque aprende para a organiza\u00e7\u00e3o como um todo. Alternativamente, esses mesmos autores \n\nadmitem pensar nos grupos como agentes que aprendem para a organiza\u00e7\u00e3o maior a que \n\npertencem, j\u00e1 que as descobertas dos grupos, em seus debates e delibera\u00e7\u00f5es, podem afetar \n\nas pol\u00edticas, os programas e as pr\u00e1ticas organizacionais. \n\nLogicamente, a id\u00e9ia da a\u00e7\u00e3o organizacional, para Argyris e Sch\u00f6n (1996), \u00e9 \n\nanterior \u00e0 aprendizagem organizacional, porque a pr\u00f3pria aprendizagem \u2013 pensamento, \n\nconhecimento ou mem\u00f3ria \u2013 \u00e9 um tipo de a\u00e7\u00e3o, e porque o desempenho de uma nova a\u00e7\u00e3o \n\nobservada na organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o teste mais decisivo para confirmar se um exemplo de \n\naprendizagem organizacional aconteceu. Para eles, n\u00e3o se sabe o significado da \n\naprendizagem para uma organiza\u00e7\u00e3o a menos que se fa\u00e7a um exame das suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nA a\u00e7\u00e3o organizacional, entretanto, n\u00e3o pode ser reduzida \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, \n\nmesmo de todos os indiv\u00edduos que comp\u00f5em a organiza\u00e7\u00e3o. Contudo n\u00e3o h\u00e1 nenhuma \n\norganiza\u00e7\u00e3o sem a\u00e7\u00e3o individual. A condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a a\u00e7\u00e3o organizacional, ainda na \n\nl\u00f3gica desses autores, \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de que as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o sistemas cooperativos \n\n\n\n 44 \n\ngovernados por princ\u00edpios que constituem a sua pol\u00edtica. Tais princ\u00edpios orientam a a\u00e7\u00e3o \n\nindividual e eliminam a efemeridade pr\u00f3pria das organiza\u00e7\u00f5es informais.  Al\u00e9m disso, os \n\nautores citados refor\u00e7am que os padr\u00f5es de interatividade e o comportamento individual \n\ndos membros de uma organiza\u00e7\u00e3o espelham o comportamento que orienta as regras \n\nformais ou informais de tomada de decis\u00e3o coletiva, delega\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a. \n\nAo desenvolver processos de investiga\u00e7\u00e3o de interesse das organiza\u00e7\u00f5es e que \n\nresultem em produtos de aprendizagem os membros de uma organiza\u00e7\u00e3o podem transferir \n\na ela o seu aprendizado (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996). Nessa concep\u00e7\u00e3o, um problema \u00e9 o \n\ngap gerado entre o resultado esperado de uma a\u00e7\u00e3o e o resultado realmente obtido. A \n\ndiscrep\u00e2ncia, entre o resultado esperado e o resultado obtido, gera uma nova experi\u00eancia, \n\ndecorrente do pensamento e da a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, necess\u00e1ria para restabelecer o equil\u00edbrio \n\ndo processo. A investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser caracterizada como organizacional, a menos que \n\nseja empreendida pelos indiv\u00edduos que atuam como agentes de uma dada organiza\u00e7\u00e3o, \n\nconforme seus pap\u00e9is, e de acordo com as regras estabelecidas. \n\nPara esses mesmos autores, as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o como organismos vivos onde cada \n\numa de suas partes constr\u00f3i uma imagem do todo alicer\u00e7ada na Teoria da A\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o, \n\npor sua vez, determina os padr\u00f5es de comportamento organizacional expresso em seus \n\nartefatos, procedimentos, protocolos, pol\u00edticas, planos, entre outros, que descrevem os \n\npadr\u00f5es e servem de orienta\u00e7\u00e3o para as a\u00e7\u00f5es futuras. Desse modo, as refer\u00eancias \n\norganizacionais auxiliam na compreens\u00e3o da complexidade organizacional e podem ser \n\nexpressas em mapas, mem\u00f3rias e programas organizacionais, tais como os diagramas de \n\nfluxo de trabalho, as cartas organizacionais e os desenhos ou fotografias do ambiente de \n\ntrabalho. A estrutura f\u00edsica da organiza\u00e7\u00e3o pode representar uma forma de divis\u00e3o dos \n\ngrupos de trabalho assim como espelhar o padr\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o entre eles. As mem\u00f3rias \n\nincluem datas, objetos f\u00edsicos, recorda\u00e7\u00f5es, entre outros fatores (ARGYRIS; SCH\u00d6N, \n\n1996). \n\nO produto da aprendizagem organizacional se traduz em mudan\u00e7as nas a\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais. Para  Argyris e Sch\u00f6n (1996) a aprendizagem organizacional pode ocorrer \n\ncom base em: \n\n\u2022 Interpreta\u00e7\u00f5es das experi\u00eancias passadas, sucessos ou falhas; \n\n\u2022 Infer\u00eancia de conex\u00e3o causal entre a\u00e7\u00f5es e resultados e suas implica\u00e7\u00f5es para as \n\na\u00e7\u00f5es futuras; \n\n\n\n 45 \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as no ambiente organizacional e suas prov\u00e1veis demandas \n\npara o desempenho futuro; \n\n\u2022 An\u00e1lise do potencial e dos limites das alternativas organizacionais: estrat\u00e9gia, \n\nestrutura, tecnologia, sistemas de informa\u00e7\u00e3o, ou sistemas de incentivos; \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00f5es das vis\u00f5es e dos interesses conflitantes que surgem na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0s circunst\u00e2ncias de incerteza e de complexidade; \n\n\u2022 Imagens de futuros desej\u00e1veis e constru\u00e7\u00e3o dos meios para que sejam atingidos;  \n\n\u2022 Reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre a teoria organizacional em uso e proposi\u00e7\u00f5es para sua \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o; e \n\n\u2022 Descri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise de experi\u00eancias de outras organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO modelo de aprendizagem organizacional de Argyris e Sch\u00f6n (1996) sugere tr\u00eas \n\nformas de aprendizagem organizacional: de ciclo simples (single-loop), de ciclo duplo \n\n(double-loop) e conjun\u00e7\u00e3o de ambos (deutero-loop). \n\nA aprendizagem de ciclo simples representa o aprendizado instrumental, sendo \n\nidentificada quando ocorrem mudan\u00e7as subjacentes na a\u00e7\u00e3o e se mant\u00eam inalterados os \n\nvalores, estrat\u00e9gias e pressuposi\u00e7\u00f5es usuais, inalterados (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996). Essa \n\naprendizagem ocorre quando os erros s\u00e3o detectados e corrigidos, e a organiza\u00e7\u00e3o mant\u00e9m \n\nsuas pol\u00edticas e objetivos atuais. Nesse tipo de aprendizagem, ocorre o aumento dos \n\nconhecimentos-base, das compet\u00eancias ou das rotinas espec\u00edficas, sem alterar a natureza \n\nfundamental das atividades da organiza\u00e7\u00e3o (DODGSON, 1993). A aprendizagem de ciclo \n\nsimples pode ser classificado como de baixo n\u00edvel, j\u00e1 que se limita a um determinado \n\ncontexto estrutural onde as regras j\u00e1 est\u00e3o definidas (FIOL; LYLES, 1985). \n\nNa aprendizagem de ciclo duplo, ocorre mudan\u00e7a dos valores organizacionais \n\nassim como das estrat\u00e9gias e pressupostos (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996). Esse tipo de \n\naprendizagem utiliza duas formas de feedback que conectam os efeitos observados na a\u00e7\u00e3o \n\ncom os valores e estrat\u00e9gias. Tanto as estrat\u00e9gias como os pressupostos podem mudar de \n\nmaneira simult\u00e2nea ou como consequ\u00eancia da mudan\u00e7a de valores. Al\u00e9m disso, na \n\nconcep\u00e7\u00e3o desses mesmos autores, esse tipo de aprendizagem pode se desenvolver tanto no \n\nn\u00edvel individual, quando as investiga\u00e7\u00f5es conduzem a uma mudan\u00e7a nos valores \n\n\n\n 46 \n\nindividuais, quanto no n\u00edvel organizacional, quando os indiv\u00edduos realizam uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que conduz necessariamente a uma mudan\u00e7a nos valores organizacionais.  \n\nA aprendizagem double-loop, seguindo as pressuposi\u00e7\u00f5es dos mesmos autores, \n\npode proporcionar a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos interpessoais e intergrupos que apresentem \n\nalguma incompatibilidade com o desempenho organizacional. Nesse tipo de aprendizagem, \n\na investiga\u00e7\u00e3o organizacional gera novas compreens\u00f5es das exig\u00eancias, confrontando \n\norigem, circunst\u00e2ncias e consequ\u00eancias e ajustando prioridades e novos pesos para as \n\nnormas, estrat\u00e9gias e pressupostos.  \n\nNa aprendizagem de ciclo duplo, o desempenho organizacional, reestruturado de \n\nacordo com as exig\u00eancias, torna-se mais compat\u00edvel e suscet\u00edvel \u00e0 efic\u00e1cia, e os \n\nentendimentos, prioridades e normas tornam-se inscritos nas imagens, nos mapas, e nos \n\nprogramas da organiza\u00e7\u00e3o, sendo assim inseridos na mem\u00f3ria organizacional. Dodgson \n\n(1993) acrescenta que esse tipo de aprendizagem ocorre quando a organiza\u00e7\u00e3o modifica e \n\nquestiona suas normas, procedimentos, pol\u00edticas e objetivos, mudando os conhecimentos-\n\nbase, as compet\u00eancias ou as rotinas espec\u00edficas. Al\u00e9m disso, pode ser considerado um tipo \n\nde aprendizagem de alto n\u00edvel (cognitivo) que procura ajustar as regras e promover efeitos \n\nno longo prazo, impactando a organiza\u00e7\u00e3o como um todo (FIOL; LYLES, 1985). \n\nUma barreira ao processo de aprendizagem double-loop \u00e9 o exerc\u00edcio do racioc\u00ednio \n\ndefensivo. Os indiv\u00edduos aprendem a n\u00e3o questionar o seu pr\u00f3prio comportamento, \n\nespecialmente em situa\u00e7\u00f5es consideradas amea\u00e7adoras e, ao inv\u00e9s de utilizarem a sua \n\nTeoria de A\u00e7\u00e3o, fazem uso de uma Teoria de Praxis que, empregada em momentos de \n\nstress, pode tornar suas a\u00e7\u00f5es incoerentes (ARGYRIS, 2001).  \n\nJ\u00e1 a aprendizagem deutero-loop, de acordo com Argyris e Sch\u00f6n (1996), ocorre \n\nquando a organiza\u00e7\u00e3o toma consci\u00eancia de que \u00e9 preciso aprender e quando aprende a \n\nrealizar aprendizagem single-loop e double-loop. \u00c9 preciso que a organiza\u00e7\u00e3o reconhe\u00e7a os \n\nmotivos para a aprendizagem e identifique as orienta\u00e7\u00f5es ou os estilos de aprendizagem, \n\nal\u00e9m dos processos e estruturas, que facilitem a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Um ambiente \n\nprop\u00edcio ao processo de aprendizagem \u00e9 caracterizado por abertura e transpar\u00eancia quanto \n\nao desempenho esperado e quanto aos resultados alcan\u00e7ados.  \n\nPara orientar a a\u00e7\u00e3o organizacional, Argyris (2007) sugere um modelo baseado em \n\ntr\u00eas elementos fundamentais: governan\u00e7a, a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e consequ\u00eancias (Figura 3). Tais \n\nelementos est\u00e3o interligados e permitem a a\u00e7\u00e3o a partir da interven\u00e7\u00e3o em qualquer um dos \n\n\n\n 47 \n\nn\u00edveis. No desenvolvimento de uma a\u00e7\u00e3o, os resultados tanto podem confirmar a teoria em \n\nuso na organiza\u00e7\u00e3o como podem contrariar seus valores e pressupostos, denotando um \n\ndistanciamento entre os resultados esperados e aqueles que realmente ocorrem, havendo \n\numa dicotomia entre a inten\u00e7\u00e3o e o resultado. Al\u00e9m disso, pode haver um desajuste entre \n\nos valores da organiza\u00e7\u00e3o e os valores das pessoas que agem. Uma importante \n\nconsequ\u00eancia  desses resultados \u00e9 que eles podem levar ao aprendizado organizacional \n\n(ARGYRIS, 2007). \n\n \n\n \nFigura 3 - Processos envolvidos na a\u00e7\u00e3o organizacional \n\nFonte: Adaptado de Argyris (2007). \n\n \n\nO sistema de aprendizagem de uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 composto pelas estruturas que \n\ncanalizam a investiga\u00e7\u00e3o organizacional e pelo ambiente comportamental da organiza\u00e7\u00e3o, \n\ndelineado sobre essas estruturas, o qual facilita ou inibe a investiga\u00e7\u00e3o (ARGYRIS; \n\nSCH\u00d6N, 1996). Juntas, as caracter\u00edsticas estruturais e comportamentais de um sistema de \n\naprendizagem organizacional criam as circunst\u00e2ncias sob as quais os indiv\u00edduos interagem \n\nna investiga\u00e7\u00e3o organizacional, fazendo com que seja mais ou menos prov\u00e1vel que as \n\nsitua\u00e7\u00f5es cruciais sejam consideradas ou evitadas; que os dilemas sejam tratados \n\npublicamente ou de forma confidencial; e que as suposi\u00e7\u00f5es sens\u00edveis sejam testadas \n\npublicamente ou protegidas.  \n\nArgyris e Sch\u00f6n (1996) entendem por estruturas organizacionais: \n\n\n\n 48 \n\n\u2022 Os canais de comunica\u00e7\u00e3o (f\u00f3runs para discuss\u00e3o e debate, padr\u00f5es formais e \n\ninformais de intera\u00e7\u00e3o); \n\n\u2022  O sistema de informa\u00e7\u00e3o, incluindo seus meios e tecnologias (o computador, por \n\nexemplo); \n\n\u2022 O ambiente espacial da organiza\u00e7\u00e3o e sua influ\u00eancia sobre os padr\u00f5es de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Os procedimentos e as rotinas que guiam indiv\u00edduos e investiga\u00e7\u00f5es interativas; e \n\n\u2022 Os sistemas de incentivos e sua influ\u00eancia sobre a motiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nContribuindo com essa discuss\u00e3o, Casey (2005) concebeu um modelo de an\u00e1lise da \n\naprendizagem organizacional que reconhece os indiv\u00edduos e as organiza\u00e7\u00f5es como \n\nsistemas de aprendizagem. Nesse modelo, a aprendizagem ocorre a partir dos seguintes \n\nelementos: adapta\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de objetivo, integra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es.  \n\nO modelo de Casey (2005) sugere que, assim como os indiv\u00edduos e as organiza\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o partes de sistemas de aprendizagem interconectados, o conhecimento e as habilidades a \n\nserem aprendidos s\u00e3o produtos sociais. Uma vez que esse conhecimento \u00e9 usado no \n\ntrabalho, ele \u00e9 influenciado pelo grupo de trabalho, assim como pelas intera\u00e7\u00f5es sociais e \n\npelos instrumentos e regras de trabalho.  \n\nPara essa mesma autora, a aprendizagem pode ser formal (proveniente de processos \n\nformais institu\u00eddos pelas organiza\u00e7\u00f5es) como n\u00e3o-formal (decorrente da pr\u00e1tica dos \n\npr\u00f3prios indiv\u00edduos).  A aprendizagem n\u00e3o-formal \u00e9 mais importante para o ser humano. A \n\ndiferen\u00e7a entre a aprendizagem formal e a n\u00e3o-formal est\u00e1 embasada justamente na \n\ninten\u00e7\u00e3o de aprender do indiv\u00edduo, que acontece no processo informal. A organiza\u00e7\u00e3o, por \n\nsua vez, precisa propiciar um ambiente adequado ao processo de aprendizagem (CASEY, \n\n2005).  \n\nA liga\u00e7\u00e3o entre aprendizagem individual e organizacional foi concebida por Casey \n\n(2005), a partir da considera\u00e7\u00e3o de que ocorrem dois tipos de aprendizagem: para dentro \n\n(learning in) e por meio de (learning by). O primeiro refere-se ao aprendizado individual e \n\no segundo ocorre em n\u00edvel coletivo e \u00e9 abrigado em processos organizacionais. A \n\naprendizagem organizacional pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um conjunto de mecanismos \n\ninstitucionalizados, estruturais e processuais que permitem \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es coletar, \n\n\n\n 49 \n\nanalisar, armazenar, disseminar e usar sistematicamente a informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 relevante tanto \n\npara seus membros como para seu desempenho. Dois fatores afetam diretamente a learning \n\nby: a incerteza ambiental e a cultura de lideran\u00e7a para suportar os mecanismos de \n\naprendizagem. As estruturas s\u00e3o modificadas pelos processos de aprendizagem que podem \n\nser planejados ou emergentes. Existem fatores que impactam o estilo de aprendizagem das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, tais como: o processo de forma\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, a confian\u00e7a, a estrutura e a \n\ncultura organizacional (CASEY, 2005). \n\nA Teoria da Aprendizagem Informal, como sugerem Marsick e Watkins (2003), \n\nexplica como as pessoas desenvolvem uma cultura e um clima para aprender. A \n\naprendizagem ocorre quando discrep\u00e2ncias, disjun\u00e7\u00f5es, surpresas ou desafios estimulam \n\numa necessidade de resposta, fazendo com que os indiv\u00edduos criem uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 colocada em pr\u00e1tica e pode levar ao resultado esperado ou n\u00e3o, determinando um \n\nciclo que se repete em busca de uma nova solu\u00e7\u00e3o.  \n\nNa l\u00f3gica desses mesmos autores, a determina\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninfluenciada pelo conhecimento impl\u00edcito e pela percep\u00e7\u00e3o seletiva dos indiv\u00edduos, pelos \n\nseus valores e opini\u00f5es e pela pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o em que se apresenta o problema. Os valores \n\ndos indiv\u00edduos s\u00e3o influenciados pelas suas experi\u00eancias pr\u00e9vias, assim como pelos \n\ncontextos sociais onde vivem. A a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, por sua vez, est\u00e1 condicionada a sua \n\ncapacidade de agir (habilidades, autoridade, recursos e poder), de modo que as \n\nconsequ\u00eancias desej\u00e1veis e indesej\u00e1veis s\u00e3o ocasionadas pelas suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es \n\n(MARSICK; WATKINS, 2003). \n\nO processo de aprendizagem individual determina a ado\u00e7\u00e3o de determinadas \n\nposturas comportamentais e est\u00e1 intimamente relacionado com a percep\u00e7\u00e3o, sendo definido \n\npor Soto (2005, p. 65) como o \u201cprocesso pelo qual os indiv\u00edduos organizam e interpretam \n\nsuas impress\u00f5es sensoriais visando dar significado ao seu ambiente\u201d. A maior parte das \n\npercep\u00e7\u00f5es \u00e9 subjetiva e pode ser afetada por distor\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso da percep\u00e7\u00e3o \n\nseletiva (SOTO, 2005). Esse mesmo autor salienta que as pessoas organizam as percep\u00e7\u00f5es \n\ne os conhecimentos delas decorrentes em sistemas e conjuntos, conforme a similaridade, a \n\nproximidade, a experi\u00eancia e os desejos pessoais e interpretam seletivamente o que veem a \n\npartir de seus interesses, antecedentes e atitudes. \n\nPara compreender a aprendizagem individual no trabalho, conforme Marsick e \n\nWatkins (2003), \u00e9 preciso considerar que a aprendizagem \u00e9 a maneira com que os \n\nindiv\u00edduos ou os grupos adquirem, interpretam, reorganizam, mudam ou assimilam um \n\n\n\n 50 \n\nconjunto relacionado de informa\u00e7\u00f5es, habilidades e sentimentos. Para esses mesmos \n\nautores \u00e9, tamb\u00e9m, a maneira como as pessoas compartilham seus significados na vida \n\norganizacional.  \n\nMarsick e Watkins (2003) destacam tr\u00eas tipos de aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es:  \n\na) Aprendizagem formal: a aprendizagem individual \u00e9 vista tradicionalmente como \n\nresultado de programas de treinamento e de desenvolvimento em salas de aula; \n\nb) Aprendizagem n\u00e3o-formal: o controle depende do aprendiz e pode estar \n\nrelacionado \u00e0 autonomia e \u00e0 aprendizagem involunt\u00e1ria, independe da estrutura e \n\ndas salas de aula; \n\nc) Aprendizagem eventual: pode ser definida como o produto de alguma outra \n\natividade, tal como a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa, a intera\u00e7\u00e3o interpessoal, a \n\nocorr\u00eancia de um erro, ou a experimenta\u00e7\u00e3o da cultura organizacional.  \n\n \n\nCasey (2005) pondera que a a\u00e7\u00e3o conecta trabalhadores, pr\u00e1ticas e expertise e \n\nsugere que os ambientes de trabalho devem ser compreendidos com ajustes sociais aos \n\nsignificados negociados dentro de um sistema particular de atividades. Para ela, os \n\nsignificados negociados sempre estar\u00e3o relacionados a mudan\u00e7as e renova\u00e7\u00e3o com o \n\ndesenvolvimento de atividades. A Teoria da A\u00e7\u00e3o, conforme destaca essa autora, \n\nreconhece a intera\u00e7\u00e3o complexa entre o indiv\u00edduo e o coletivo e investiga como um \n\nindiv\u00edduo aprende com o agir do outro nas organiza\u00e7\u00f5es. Essa teoria reconhece, tamb\u00e9m, a \n\nimport\u00e2ncia da cultura para dar forma \u00e0 aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, pois a \n\naprendizagem coletiva \u00e9 alterada pelas inconsist\u00eancias e pelas tens\u00f5es, decorrentes daquilo \n\nque se torna rotineiro dentro dos sistemas de atividades organizacionais. \n\n\u00c9 importante considerar, como alerta Casey (2005), que as organiza\u00e7\u00f5es precisam \n\nser tratadas como espa\u00e7os de di\u00e1logo e debate, podendo ser vistas como redes que \n\ninterrelacionam sistemas de atividades de onde emerge o pr\u00f3prio processo de \n\naprendizagem. \n\nO aprendizado orientado para o coletivo e n\u00e3o somente para o individual, como \n\nsugere Dodgson (1993), pode ser analisado a partir de tr\u00eas conceitos principais: (i) \n\nconhecimentos-base, que definem as especificidades organizacionais, sendo usados para \n\nanalisar a forma e o foco de sua acumula\u00e7\u00e3o; (ii) compet\u00eancias espec\u00edficas, que implicam \n\n\n\n 51 \n\naprendizagem coletiva da organiza\u00e7\u00e3o e envolvem a tecnologia, a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\na atribui\u00e7\u00e3o de sentido e valor, a comunica\u00e7\u00e3o, a implica\u00e7\u00e3o e um intenso compromisso \n\npara operar em fronteiras organizacionais; e (iii) rotinas, que s\u00e3o as formas, regras, \n\nprocedimentos, estrat\u00e9gias e tecnologias, por meio das quais as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas e desenvolvem as suas opera\u00e7\u00f5es. Nas rotinas est\u00e3o inclu\u00eddas as cren\u00e7as, os \n\nparadigmas, os c\u00f3digos, os tra\u00e7os culturais e os conhecimentos. \n\nWick e L\u00e9on (1997) consideram que a cria\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o orientada pelo \n\naprendizado precisa ter: um l\u00edder com vis\u00e3o claramente definida, um plano de a\u00e7\u00e3o \n\ndetalhado e mensur\u00e1vel, a r\u00e1pida divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a inventividade e a \n\ncapacidade de implementar o plano. A vis\u00e3o do l\u00edder \u00e9 necess\u00e1ria para que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nseja capaz de enfrentar a realidade. Ao mesmo tempo, o l\u00edder \u00e9 uma das pessoas com  \n\nmelhor condi\u00e7\u00e3o para ver e articular o hiato de desempenho entre o que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nconsegue no presente e o que a organiza\u00e7\u00e3o precisa conseguir no futuro.  \n\nAl\u00e9m disso, esses mesmos autores confirmam que o l\u00edder precisa ter uma vis\u00e3o \n\nclara e convicta, sabendo transmiti-la com coer\u00eancia, uma vez que a vis\u00e3o, al\u00e9m de ser um \n\ninstrumento integrador, fornece as condi\u00e7\u00f5es para se saber de antem\u00e3o de que forma se \n\npode contribuir para a obten\u00e7\u00e3o de resultados importantes para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs planos de a\u00e7\u00e3o com crit\u00e9rios espec\u00edficos de medi\u00e7\u00e3o, segundo Wick e L\u00e9on \n\n(1997, p. 133-134),  s\u00e3o importantes instrumentos para \u201cmanter a vis\u00e3o dentro da realidade \n\ne impedir que ela se transforme em uma atividade esot\u00e9rica\u201d, e \u201c... a amplitude da vis\u00e3o, o \n\ndetalhamento dos planos e a retroalimenta\u00e7\u00e3o proporcionada pelo sistema de medi\u00e7\u00e3o s\u00e3o a \n\nfor\u00e7a propulsora da inventividade e da implementa\u00e7\u00e3o\u201d. A vis\u00e3o de melhoria e das \n\nmudan\u00e7as necess\u00e1rias precisa ter a sua tradu\u00e7\u00e3o em etapas de a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica com um \n\nreferencial de tempo e com metas intermedi\u00e1rias a serem atingidas ao longo do caminho. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es que aprendem medem com rigor o seu progresso e instituem sistemas de \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nA rapidez na divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 alicer\u00e7ada na cren\u00e7a de Wick e L\u00e9on \n\n(1997, p. 134) de que \u201ca organiza\u00e7\u00e3o que aprende tem sede de conhecimento\u201d e, portanto, \n\nprecisa realizar trocas r\u00e1pidas e precisas de informa\u00e7\u00f5es com o resto do mundo sob pena de \n\nficar \u00e0 merc\u00ea de atitudes narcisistas que podem lev\u00e1-la ao fracasso. A informa\u00e7\u00e3o externa \u00e9 \n\nconsiderada por esses autores como um importante instrumento de renova\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 52 \n\nApesar de enfatizar fortemente a necessidade de buscar nas fontes externas a \n\nenergia necess\u00e1ria ao processo de renova\u00e7\u00e3o, esses mesmos autores destacam a \n\nimport\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es internas, ou seja, o olhar para dentro como uma forma de \n\ninterpretar corretamente o clima de trabalho e fazer com que as informa\u00e7\u00f5es circulem \n\nrapidamente entre os v\u00e1rios departamentos. Nessa \u00f3ptica, esses autores imp\u00f5em tr\u00eas regras \n\npara a busca do conhecimento dentro da empresa: \u201cConhece-te a ti mesmo\u201d; troque \n\ninforma\u00e7\u00f5es sem medo; e n\u00e3o esconda informa\u00e7\u00f5es para ter poder pessoal. \n\nO conhecimento e as informa\u00e7\u00f5es acerca da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados \n\npor Wick e L\u00e9on (1997) como um lema fundamental para as organiza\u00e7\u00f5es voltadas ao \n\naprendizado de modo que os problemas e as suas solu\u00e7\u00f5es precisam ser expostos com um \n\ngrau de confian\u00e7a que eles mesmos reconhecem como ausentes em muitas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nPara eles, \u00e9 preciso acreditar que o desempenho de toda e qualquer parte da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmelhorado pela r\u00e1pida troca de informa\u00e7\u00f5es em detrimento da cren\u00e7a med\u00edocre de que a \n\nsonega\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pode levar \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de uma vantagem competitiva interna. A \n\nvisibilidade dos problemas e a agilidade da estrutura na dinamiza\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia \n\ninterna de informa\u00e7\u00f5es permitem que as solu\u00e7\u00f5es possam ser encontradas mais \n\nrapidamente. \n\nA solu\u00e7\u00e3o de problemas em organiza\u00e7\u00f5es voltadas ao aprendizado, na l\u00f3gica desses \n\nmesmos autores, \u00e9 uma oportunidade real de aprendizagem j\u00e1 que esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o procura adaptar velhas solu\u00e7\u00f5es a novos problemas. Ao contr\u00e1rio, essas organiza\u00e7\u00f5es \n\nencaram a quest\u00e3o de uma nova perspectiva e com abertura para novas ideias e teorias. A \n\ninventividade pode ser desencadeada pelo reconhecimento do hiato entre o desempenho \n\ndesejado e o desempenho esperado. Por fim, Wick e L\u00e9on (1997, p. 141) enfatizam a \n\nnecessidade de agir, pois acreditam que \u201ctodo o aprendizado e a criatividade do mundo n\u00e3o \n\nvalem nada se n\u00e3o se traduzirem em a\u00e7\u00e3o\u201d. A execu\u00e7\u00e3o dos planos exige perseveran\u00e7a, \n\nqualidade apontada por organiza\u00e7\u00f5es bem sucedidas como principal elemento, que as \n\ndiferencia daquelas organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o obt\u00eam sucesso. \n\nNa Figura 4 est\u00e1 sintetizado o pensamento dos autores estudados sobre o processo \n\nde aprendizagem organizacional. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nDodgson \n\n(1993) \nO aprendizado orientado para o coletivo pode ser analisado a partir de tr\u00eas conceitos \nprincipais: conhecimentos-base, compet\u00eancias espec\u00edficas e rotinas. \n\nArgyris e \nSch\u00f6n \n(1996) \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletividades. \nO aprendizado individual \u00e9 essencial para o aprendizado organizacional. \nAs organiza\u00e7\u00f5es aprendem com os grupos. \nA aprendizagem organizacional se expressa nas suas a\u00e7\u00f5es. \nAs organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o sistemas cooperativos governados por princ\u00edpios que s\u00e3o a sua pol\u00edtica. \nO comportamento individual dos membros de uma organiza\u00e7\u00e3o espelha o comportamento \nque orienta as regras formais ou informais de tomada de decis\u00e3o coletiva, delega\u00e7\u00e3o e \nlideran\u00e7a. \nO processo de investiga\u00e7\u00e3o organizacional pode resultar em um produto de aprendizagem. \nTipos de aprendizagem organizacional: ciclo simples (single-loop), ciclo duplo (double-\nloop); e ciclo simples e duplo (deutero-loop). \n\nWick e \nL\u00e9on (1997) \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o orientada pelo aprendizado precisa ter: um l\u00edder com vis\u00e3o claramente \ndefinida, um plano de a\u00e7\u00e3o detalhado e mensur\u00e1vel, a r\u00e1pida divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a \ninventividade, e a capacidade de implementar o plano. \n\nSenge \n(2001;2002) \n\nCinco disciplinas da aprendizagem organizacional: dom\u00ednio pessoal, modelos mentais, vis\u00e3o \ncompartilhada, aprendizagem em equipe e pensamento sist\u00eamico. \n\nMarsick e \nWatkins \n(2003) \n\nTeoria da aprendizagem informal \nA aprendizagem ocorre quando discrep\u00e2ncias, disjun\u00e7\u00f5es, surpresas ou desafios estimulam \numa necessidade de resposta, fazendo com que os indiv\u00edduos criem uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \nque \u00e9 colocada em pr\u00e1tica e pode levar ao resultado esperado ou n\u00e3o. \nA estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelo conhecimento impl\u00edcito e pela percep\u00e7\u00e3o seletiva \ndos indiv\u00edduos, pelos seus valores e opini\u00f5es e pela pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o. \nA aprendizagem \u00e9 a maneira como as pessoas compartilham seus significados na vida \norganizacional e pode ser: formal, n\u00e3o-formal e eventual. \n\nCasey \n(2005) \n\nOs indiv\u00edduos e as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistos como sistemas de aprendizagem, e os elementos \nde aprendizagem s\u00e3o: adapta\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de objetivo, integra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos \npadr\u00f5es. \nA aprendizagem \u00e9 influenciada pelo grupo de trabalho, assim como pelas intera\u00e7\u00f5es sociais \ne pelos instrumentos e regras de trabalho.  \nA aprendizagem pode ser formal (proveniente de processos formais institu\u00eddos pelas \norganiza\u00e7\u00f5es) ou n\u00e3o-formal (decorrente da pr\u00e1tica dos pr\u00f3prios indiv\u00edduos). \nTipos de aprendizagem: para dentro (learning in) e por meio de (learning by. A \naprendizagem para dentro refere-se ao aprendizado individual e a aprendizagem por meio \nde ocorre no n\u00edvel coletivo e \u00e9 abrigado em processos organizacionais. \nAs organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o espa\u00e7os de di\u00e1logos. \nReconhece a intera\u00e7\u00e3o complexa entre o indiv\u00edduo e o coletivo e investiga como um \nindiv\u00edduo aprende com o agir do outro nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nArgyris \n(2001; 2007) \n\nSugere um modelo para orientar a a\u00e7\u00e3o organizacional baseado em: governan\u00e7a, a\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica e consequ\u00eancias. \n\nFigura 4 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem em n\u00edvel organizacional \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, novas abordagens s\u00e3o incorporadas \u00e0 discuss\u00e3o da aprendizagem \n\norganizacional. Antonacopoulou e Chiva (2007) trazem para esse contexto de discuss\u00f5es, a \n\nl\u00f3gica dos SACs (Sistemas Adaptativos Complexos), ponderando que se pode estudar a \n\ncomplexidade dos sistemas sociais a partir dos seguintes princ\u00edpios: esquema/diversidade e \n\nintera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia. Para esses mesmos autores, esses dois princ\u00edpios refletem as \n\ndimens\u00f5es mais significativas para explicar a natureza dos SACs e correspondem \u00e0s duas \n\nprincipais perspectivas para as investiga\u00e7\u00f5es sobre aprendizagem organizacional, j\u00e1 que o \n\nprocesso de aprendizagem, por um lado, pode ter, como finalidade, a valida\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n 54 \n\nrefinamento de esquemas e, por outro, pode ser visto como produto de intera\u00e7\u00f5es sociais. \n\nUm SAC \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de agentes individuais com liberdade para agir de forma nem \n\nsempre previs\u00edvel e cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o interconectadas de modo que as a\u00e7\u00f5es de um agente \n\nmudam o contexto para outros agentes (PLSEK; GREENHALGH, 2001). \n\nA aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da perspectiva cognitiva, pode ser vista \n\ncomo um processo de natureza social (GHERARDI; NICOLINI; ODELLA, 1998), \n\ndecorrente da intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas, e proporcionado pela pr\u00e1tica das atividades \n\ninerentes ao desenvolvimento de seu processo de trabalho. As organiza\u00e7\u00f5es podem ser \n\nvistas como verdadeiras comunidades de pr\u00e1tica. Nelas as pessoas, ao mesmo tempo em \n\nque transmitem conhecimentos se transformam pelo acr\u00e9scimo de novas culturas, \n\ntecnologias e inova\u00e7\u00f5es, aprendidas, por sua vez, a partir das intera\u00e7\u00f5es com os demais \n\nintegrantes (BROWN; DUGUID, 1991). \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) trazem a Ci\u00eancia da Complexidade como uma \n\nnova concep\u00e7\u00e3o para ajudar nas discuss\u00f5es sobre a aprendizagem organizacional, \n\nincentivando os pesquisadores a imagin\u00e1-la como um processo emergente, din\u00e2mico e \n\ncomplexo cujas tens\u00f5es, a ele inerentes, afetam a agilidade e a flexibilidade da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Na concep\u00e7\u00e3o desses autores, o processo de aprendizagem torna os agentes \n\nmais adapt\u00e1veis e com maior capacidade para interagir com a diversidade e para mudar \n\nseus esquemas subjacentes ao processo de conv\u00edvio social. Entretanto, eles destacam que a \n\naprendizagem n\u00e3o \u00e9 somente um processo social subjacente \u00e0 forma de interagir dos \n\nagentes, \u00e9 tamb\u00e9m uma for\u00e7a din\u00e2mica a moldar, a consolidar, a atualizar e a revisar \n\nconstantemente a maneira como as regras emergentes das a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es dos agentes \n\nser\u00e3o utilizadas para mudar o sistema. \n\nQuanto ao princ\u00edpio esquema/diversidade, esses mesmos autores sugerem que os \n\nsistemas sociais possuem estruturas subjacentes, que permitem coordenar a multiplicidade \n\nde agentes que re\u00fanem, sendo a no\u00e7\u00e3o de esquema mais adequada por trazer impl\u00edcita a \n\nideia de flexibilidade ao inv\u00e9s da rigidez, normalmente associada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de estrutura. Os \n\nesquemas s\u00e3o criados pelo relacionamento interativo dos atores sociais e fornecem um \n\nquadro de refer\u00eancia que permite a eles antecipar os resultados de suas a\u00e7\u00f5es. \n\nLuoma (2006) sugere que a diversidade \u00e9 uma dimens\u00e3o importante para a \n\nexplica\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia em sistemas complexos, pois traz a eles uma dimens\u00e3o pluralista \n\nque pode ser conseguida pela pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de integrantes com origens \n\n\n\n 55 \n\ndiferenciadas ou pelo uso de m\u00faltiplas metodologias, perspectivas e instrumentos que \n\npoder\u00e3o influenciar a diversidade de normas e opini\u00f5es. \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) refor\u00e7am essa ideia, sugerindo que os agentes que \n\ninteragem nos sistemas sociais s\u00e3o diferentes uns dos outros, e o seu desempenho depende \n\ndos outros agentes e do pr\u00f3prio sistema, o que influencia o seu comportamento, fazendo \n\ncom que o contexto assuma um papel de import\u00e2ncia vital na defini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos \n\nagentes. A interdepend\u00eancia e a heterogeneidade, inerentes \u00e0 diversidade, tornam o sistema \n\nvi\u00e1vel na propor\u00e7\u00e3o em que oferecem a ele a capacidade de renova\u00e7\u00e3o e os condicionantes \n\nsociais que permitem o seu adequado funcionamento. \u00c9 poss\u00edvel admitir, em raz\u00e3o disso, \n\nque a diversidade sustenta a din\u00e2mica social que alimenta as complexas intera\u00e7\u00f5es sociais. \n\nSegundo a l\u00f3gica desses mesmos autores, o princ\u00edpio da intera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia \n\nreconhece que os sistemas sociais s\u00e3o compostos por agentes heterog\u00eaneos que se \n\ninterrelacionam com outros agentes na sua vizinhan\u00e7a (JOHNSON, 2003) e possuem uma \n\ncapacidade ilimitada para adaptar o seu comportamento de acordo com suas experi\u00eancias. \n\nOs sistemas sociais, por sua vez, s\u00e3o governados por rela\u00e7\u00f5es que se constituem em uma \n\nmistura de intera\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-humanas. As intera\u00e7\u00f5es humanas revelam a \n\ninterdepend\u00eancia entre os agentes e seu ambiente e representam os relacionamentos e os \n\nn\u00edveis de envolvimento necess\u00e1rios para definir o curso das a\u00e7\u00f5es de natureza coletiva, de \n\nmodo a unir atores perif\u00e9ricos e centrais nas tarefas a serem executadas. \n\nOs esquemas permitem a coordena\u00e7\u00e3o dos m\u00faltiplos atores, fazendo com que certa \n\nhomogeneidade possa emergir da heterogeneidade e n\u00e3o se limitam apenas ao \n\ncompartilhamento de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e0s diferen\u00e7as dentro e \n\nentre as comunidades de agentes de acordo com sua identidade, poder e interesse \n\n(ANTONACOPOULOU; CHIVA, 2007). A intera\u00e7\u00e3o, por sua vez, tamb\u00e9m pode ser \n\nentendida como \u2018trans-a\u00e7\u00e3o\u2019, onde ocorre a negocia\u00e7\u00e3o e o esfor\u00e7o para atingir um \n\nentendimento comum. A interdepend\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada como algo adquirido, \n\nmas como um processo que sensibilize os agentes para o seu entrela\u00e7amento em diferentes \n\nn\u00edveis (individual, de grupo, organizacional). Tamb\u00e9m se relaciona \u00e0 forma como os \n\nagentes afetam uns aos outros para manter os seus interesses na comunidade de modo a \n\ntornarem-se sens\u00edveis \u00e0 multiplicidade de interesses.  \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre aprendizagem organizacional e complexidade social foi \n\nanalisada por Antonacopoulou e Chiva (2007) com base nas seguintes dimens\u00f5es: \n\naprendizagem din\u00e2mica, repensar da aprendizagem organizacional,  vis\u00e3o individual e \n\n\n\n 56 \n\nsocial e  complexidade social como uma perspectiva din\u00e2mica da aprendizagem \n\norganizacional.  \n\nQuanto \u00e0 aprendizagem din\u00e2mica, esses mesmos autores enfatizam que a \n\naprendizagem \u00e9 a for\u00e7a motriz que liga os heterog\u00eaneos agentes sociais e maximiza a \n\ndiversidade uma vez que reconhece as diferen\u00e7as individuais ao mesmo tempo em que \n\nidentifica as complementaridades que podem levar a uma ordem diversa e comum. Al\u00e9m \n\ndisso, a aprendizagem fornece energia para que as conex\u00f5es sejam feitas de modo a \n\neliminar as lacunas existentes e proporcionar a emerg\u00eancia de esquemas que definem os \n\nlimites de a\u00e7\u00e3o enquanto criam novos modos de intera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o s\u00e3o apenas padr\u00f5es de \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o emergentes, mas tamb\u00e9m estruturas sociais que est\u00e3o em constante \n\nevolu\u00e7\u00e3o. Tal evolu\u00e7\u00e3o decorre da sensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores que estimula a auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o do sistema uma vez que a aprendizagem sobre como mudar \n\ntorna-se parte integrante da vida e do trabalho. \n\nO repensar da aprendizagem organizacional consiste em adotar a perspectiva de \n\nanalis\u00e1-la como um processo emergente e din\u00e2mico. Antonacopoulou e Chiva (2007) \n\ndeixam claro que a perspectiva de an\u00e1lise da aprendizagem organizacional, por eles \n\nproposta, centra-se em uma abordagem que procura as conex\u00f5es e as tens\u00f5es entre as \n\ndiferentes abordagens que cercam os estudos sobre a aprendizagem organizacional, dentre \n\nas quais destacam: a comportamental, a cognitiva, a sociocultural e a recente abordagem de \n\naprendizagem pela pr\u00e1tica.  \n\nA abordagem por eles constru\u00edda est\u00e1 categorizada em duas dimens\u00f5es: individual e \n\nsocial. Sob a \u00f3ptica individual, Antonacopoulou e Chiva (2007) admitem que a \n\naprendizagem organizacional seja concebida como um processo que decorre da \n\naprendizagem dos agentes, enquanto que, sob a \u00f3ptica da aprendizagem social, \u00e9 vista \n\ncomo um fen\u00f4meno de natureza social que decorre da aprendizagem coletiva de \n\ncomunidades e grupos. As duas abordagens s\u00e3o essenciais para explicar a complexidade da \n\naprendizagem organizacional. A abordagem da aprendizagem individual procura a \n\ncompreens\u00e3o sobre a forma como os indiv\u00edduos adquirem conhecimento. A abordagem da \n\naprendizagem social procura a compreens\u00e3o sobre como o envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos no contexto organizacional proporciona aprendizagem. \n\nBrown e Duguid (1991) procuram explorar a aprendizagem organizacional como \n\num produto de intera\u00e7\u00f5es sociais, em geral, no local de trabalho. Nessa perspectiva, os \n\nindiv\u00edduos s\u00e3o vistos como atores sociais que constroem juntos uma compreens\u00e3o do \n\n\n\n 57 \n\nmundo que os rodeia e aprendem com a intera\u00e7\u00e3o social no interior de sistemas sociais, tais \n\ncomo as organiza\u00e7\u00f5es. Nesse conceito, a aprendizagem s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada por meio de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa, de modo que esta perspectiva centra-se na mudan\u00e7a, em vez de na \n\nordem e nos regulamentos. Ao inv\u00e9s de tentar compreender quais os processos cognitivos \n\nou conceituais envolvidos na aprendizagem organizacional, essa abordagem procura \n\nexplicar qual o contexto social \u00e9 mais apropriado para a aprendizagem, incidindo sobre o \n\ngrupo e sobre a comunidade e n\u00e3o na mente do indiv\u00edduo. \n\nComo argumenta Elkajaer (2001), a aprendizagem \u00e9 entendida como uma atividade \n\ncont\u00ednua que n\u00e3o pode ser controlada; apenas o contexto pode ser controlado, facilitando \n\nassim a aprendizagem organizacional em maior ou menor grau. De acordo com essa \n\nperspectiva, a aprendizagem organizacional \u00e9 concebida como o processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\ncren\u00e7as e significados partilhados em que o contexto social desempenha um papel \n\nessencial e, nesse caso, as rela\u00e7\u00f5es de poder adquirem uma import\u00e2ncia fundamental.  \n\nAo contr\u00e1rio da aprendizagem individual, que procura eliminar os efeitos pol\u00edticos, \n\na aprendizagem social considera a pol\u00edtica como uma das caracter\u00edsticas das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pois se o conhecimento \u00e9 socialmente constru\u00eddo por grupos de indiv\u00edduos \u00e9 \n\ninevit\u00e1vel que as interpreta\u00e7\u00f5es sejam apoiadas por uns, e rejeitadas por outros (COOPEY; \n\nBURGOYNE, 1999). Assim, as rela\u00e7\u00f5es de poder em uma organiza\u00e7\u00e3o, conforme esses \n\nautores, desempenham um papel fundamental na aprendizagem organizacional e na forma \n\ncomo os agentes exp\u00f5em suas perspectivas, e como os diferentes graus de conhecimento \n\ns\u00e3o utilizados para apoiar diferentes interesses.  Diante disso, eles argumentam que a \n\npol\u00edtica e o poder desempenham um papel vital do ponto de vista social da aprendizagem \n\norganizacional, na propor\u00e7\u00e3o em que trazem para a discuss\u00e3o o papel do conflito, das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es internas e das tens\u00f5es intra e entre os atores sociais. O poder \u00e9 considerado \n\num meio para construir rela\u00e7\u00f5es sociais, mas n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica fonte de promulga\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade social. \n\nA complexidade social faz parte da din\u00e2mica da aprendizagem organizacional e, \n\nsegundo Antonacopoulou e Chiva (2007), pode ser analisada sob as seguintes dimens\u00f5es: \n\nengajamento pol\u00edtico e poder, multiplicidade de n\u00edveis de aprendizagem, e \n\ninterconectividade entre as for\u00e7as internas e externas.  \n\nO poder e a pol\u00edtica, seguindo a l\u00f3gica desses autores, s\u00e3o considerados elementos \n\ncentrais para a aprendizagem organizacional. A pol\u00edtica reflete a din\u00e2mica que \u00e9 criada \n\ndurante a negocia\u00e7\u00e3o entre os agentes com diferentes interesses. O poder \u00e9 o meio pelo \n\n\n\n 58 \n\nqual os conflitos de interesses s\u00e3o resolvidos em \u00faltima inst\u00e2ncia (MORGAN, 1996) e \u00e9 \n\ntamb\u00e9m a for\u00e7a que leva os agentes a fazerem escolhas no processo de intera\u00e7\u00e3o com os \n\noutros.  \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) argumentam que os agentes individuais engajam-\n\nse no poder e na pol\u00edtica como forma de manter a sua capacidade e as suas qualidades \n\nexclusivas, mesmo quando operam na comunidade. Isso significa que o comportamento \n\npol\u00edtico dos agentes n\u00e3o \u00e9 subordinar as suas prefer\u00eancias e interesses \u00e0s prefer\u00eancias \n\nhomog\u00eaneas da coletividade. Ao contr\u00e1rio, os agentes individuais podem exercer o \n\njulgamento de suas pr\u00e1ticas para agir de acordo com determinadas situa\u00e7\u00f5es, aprendendo a \n\ncontribuir com suas a\u00e7\u00f5es para a estabilidade ou para a renova\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. O \n\nengajamento, como parte ativa do processo, suporta a colabora\u00e7\u00e3o entre os agentes e a \n\ncapacidade de alterar as condi\u00e7\u00f5es, permitindo uma maior capacidade de resposta \u00e0s for\u00e7as \n\ninternas e externas. Ou seja, as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes e entre a organiza\u00e7\u00e3o e o seu \n\nambiente moldam as for\u00e7as influenciadoras da aprendizagem que ocorre como uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o para a sua co-evolu\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, esses mesmos autores alertam que, reconhecer que a pol\u00edtica \u00e9 central \n\npara a complexidade social, n\u00e3o \u00e9 suficiente para aceitar que a pol\u00edtica \u00e9 uma caracter\u00edstica \n\ndo processo social. Conciliar perspectivas concorrentes n\u00e3o \u00e9 o que produz o dinamismo \n\nque sustenta a complexidade social, mas as conex\u00f5es emergentes que s\u00e3o resultantes da \n\natra\u00e7\u00e3o e da colabora\u00e7\u00e3o entre as diferentes perspectivas dos envolvidos. \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) defendem que a aprendizagem s\u00f3 se torna uma \n\nfonte de capacidade din\u00e2mica para uma organiza\u00e7\u00e3o quando ela \u00e9 capaz de criar um \n\nambiente onde a aprendizagem seja atrativa para os agentes individuais e os impulsione a \n\nse empenhar em explorar formas de contribuir, por meio de seu aprendizado, para a \n\nrenova\u00e7\u00e3o das rotinas e pr\u00e1ticas organizacionais. Para eles, o foco deve estar na ado\u00e7\u00e3o de \n\numa perspectiva mais integradora que permita a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00edveis e unidades de \n\nan\u00e1lise assim como de suas interrela\u00e7\u00f5es, sendo necess\u00e1rio considerar n\u00e3o s\u00f3 as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternas, mas tamb\u00e9m a interconectividade entre as for\u00e7as internas e externas; o papel dos \n\nfatores end\u00f3genos e ex\u00f3genos, assim como a din\u00e2mica resultante da rela\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as \n\ninternas e externas e suas intera\u00e7\u00f5es, de modo a explorar a rela\u00e7\u00e3o mutuamente adaptativa \n\nentre a organiza\u00e7\u00e3o e seu ambiente. Na Figura 5 est\u00e3o apresentados estes novos elementos \n\npara discutir a aprendizagem organizacional. \n\n \n\n\n\n 59 \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \n\nBrown e Duguid \n(1991) \n\nAprendizagem organizacional como um produto de intera\u00e7\u00f5es sociais. \nA aprendizagem s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada por meio de participa\u00e7\u00e3o social ativa. \nOrganiza\u00e7\u00f5es vistas como comunidades de pr\u00e1tica. \nAs pessoas transmitem conhecimentos ao mesmo tempo em que transformam a sua \nidentidade pelo acr\u00e9scimo de novas culturas, tecnologias e inova\u00e7\u00f5es, aprendidas a partir \ndas intera\u00e7\u00f5es com os demais integrantes. \nBusca o contexto social mais apropriado para a aprendizagem, incidindo sobre o grupo e \nsobre a comunidade e n\u00e3o na mente do indiv\u00edduo. \n\nGherardi, \nNicolini e \n\nOdella (1998) \n\nA aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da perspectiva cognitiva, pode ser vista como um \nprocesso de natureza social. \n\nCoopey e \nBurgoyne \n\n(1999) \n\nA pol\u00edtica \u00e9 inerente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais. \nA pol\u00edtica e o poder desempenham um papel vital na aprendizagem organizacional (papel do \nconflito, das contradi\u00e7\u00f5es internas e das tens\u00f5es intra e entre os atores). \n\nElkajaer (2001) \n \n\nA aprendizagem organizacional \u00e9 vista como um processo de constru\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as e \nsignificados partilhados em que o contexto social desempenha um papel essencial. \nAs rela\u00e7\u00f5es de poder desempenham um papel fundamental na aprendizagem organizacional  \nTraz o conceito de aprendizagem situada.  \n\nWenger e \nSnyder (2001) \n\nConhecimento compartilhado em comunidades de pr\u00e1tica. \n\nLuoma (2006) \nA diversidade \u00e9 uma dimens\u00e3o importante para a explica\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia em sistemas \ncomplexos. \n\nAntonacopoulou \ne Chiva (2007) \n\nO processo de aprendizagem: valida\u00e7\u00e3o e refinamento de esquemas e/ou produto de \nintera\u00e7\u00f5es sociais. \nExplora a rela\u00e7\u00e3o mutuamente adaptativa entre a organiza\u00e7\u00e3o e seu ambiente. \nA ci\u00eancia da complexidade \u00e9 percebida como uma lente para ajudar nas discuss\u00f5es sobre a \naprendizagem organizacional. \nA aprendizagem organizacional \u00e9 vista como um processo emergente, din\u00e2mico e complexo \ncujas tens\u00f5es afetam a agilidade e a flexibilidade da organiza\u00e7\u00e3o. \nPrinc\u00edpios para analisar a complexidade social: esquema/diversidade e \nintera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia.  \nA diversidade sustenta a din\u00e2mica social que alimenta as complexas intera\u00e7\u00f5es sociais. \nA interdepend\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada como algo adquirido, mas como um processo \nque sensibilize os agentes para o seu entrela\u00e7amento em diferentes n\u00edveis. \nAprendizagem nos n\u00edveis individual, de grupo e organizacional. \nElementos para analisar a aprendizagem organizacional: aprendizagem din\u00e2mica, repensar a \naprendizagem organizacional, a vis\u00e3o individual e social, e a complexidade social como \numa perspectiva din\u00e2mica da aprendizagem organizacional. \nA aprendizagem din\u00e2mica sugere que a aprendizagem \u00e9 a for\u00e7a motriz que liga os \nheterog\u00eaneos agentes sociais e maximiza a diversidade uma vez que reconhece as diferen\u00e7as \nindividuais ao mesmo tempo em que identifica as complementaridades que podem levar a \numa ordem diversa e comum. \nO repensar da aprendizagem organizacional consiste justamente em visualiz\u00e1-la como um \nprocesso emergente e din\u00e2mico. \nDimens\u00f5es da complexidade social: engajamento pol\u00edtico e poder, multiplicidade de n\u00edveis \nde aprendizagem e interconectividade entre as for\u00e7as internas e externas. \n\nFigura 5 - Novos elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem organizacional \n\n \n\nA aprendizagem, vista como parte de uma pr\u00e1tica social, se insere no mundo \n\nmetaf\u00f3rico da interpreta\u00e7\u00e3o, estando baseada na pr\u00e1tica social da vida organizacional e n\u00e3o \n\nmais no indiv\u00edduo como querem as abordagens cognitivas (ELKAJAER, 2001). Tal \n\nperspectiva considera que a organiza\u00e7\u00e3o pode ser vista como uma comunidade de pr\u00e1tica. \n\nPara Wenger e Snyder (2001, p. 9), uma \u201ccomunidade de pr\u00e1tica \u00e9 um grupo de pessoas \n\ninformalmente ligadas pelo conhecimento especializado compartilhado e pela paix\u00e3o por \n\n\n\n 60 \n\num empreendimento comum\u201d. Nas comunidades de pr\u00e1tica, o objetivo principal \u00e9 \n\ndesenvolver as compet\u00eancias dos participantes, gerar e trocar conhecimentos; os \n\nparticipantes se auto-selecionam; possuem em comum a paix\u00e3o, o compromisso e a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com os conhecimentos especializados do grupo; e o tempo de dura\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo depende do interesse em mant\u00ea-lo. \n\nA se\u00e7\u00e3o que segue procura identificar elementos para discutir a aprendizagem \n\nsocial no contexto da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n2.1.3 Elementos da gest\u00e3o integrada e participativa de recursos h\u00eddricos \n\n \n\n \n\nO movimento em prol do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DS) tem mobilizado a \n\nsociedade em amplas discuss\u00f5es em busca de solu\u00e7\u00f5es para os graves problemas \n\nambientais que assolam o Planeta. Tais discuss\u00f5es se tornam emergenciais na medida em \n\nque, gradativamente, agravam-se os problemas decorrentes do uso inadequado dos recursos \n\nnaturais. A \u00f3ptica puramente econ\u00f4mica de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais sofre \n\ncontesta\u00e7\u00f5es de diferentes ordens e, at\u00e9 mesmo, de suas pr\u00f3prias bases estruturais. Novas \n\ncorrentes de pensamento, como a economia ecol\u00f3gica ou economia do meio ambiente, \n\ninserem o ecossistema e suas limita\u00e7\u00f5es nas discuss\u00f5es e decis\u00f5es de como conduzir a \n\neconomia global.  \n\nComprovadamente, esse movimento, que procura romper com o paradigma social \n\ndominante, o qual \u00e9 pautado em uma vis\u00e3o econ\u00f4mica de mundo, vem buscando um novo \n\nparadigma que incorpore as preocupa\u00e7\u00f5es dos ecologistas, mas que n\u00e3o fique somente \n\nnisso, que procure estabelecer pressupostos de uma nova ordem econ\u00f4mica e social e que \n\nvise n\u00e3o s\u00f3 ao crescimento econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do ecossistema e \u00e0 \n\nconsequente manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas de sobreviv\u00eancia para as gera\u00e7\u00f5es \n\nfuturas. Tal paradigma precisa ter uma \u00f3ptica inclusiva que passe pela economia de \n\nsobreviv\u00eancia para os menos favorecidos, ao mesmo tempo em que promova o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e a conserva\u00e7\u00e3o socioambiental do Planeta. \n\nNa vis\u00e3o de Graft, Musters e Keurs (1996) existe um limite de uso de bens e \n\nservi\u00e7os que, se for excedido, pode trazer consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas. Para eles, \u00e9 preciso \n\n\n\n 61 \n\nque o sistema socioecon\u00f4mico assuma a responsabilidade da gest\u00e3o ambiental, retirando do \n\nsistema ambiental uma produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os com menos risco e perigo. Nessa \n\nl\u00f3gica, o sistema socioecon\u00f4mico \u00e9 definido como um misto de processos e estrutura de \n\nordem econ\u00f4mica, social e cultural; e o sistema ambiental como um misto de processos e \n\nestrutura de ordem f\u00edsica e ecol\u00f3gica. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel proposta pela WECD (Comiss\u00e3o \n\nMundial de Ambiente e Desenvolvimento), segundo V\u00e9ron (2001), traz na primeira parte \n\num contexto relativo ao objetivo de desenvolvimento econ\u00f4mico e social convencional e \n\nincorpora, na segunda parte, a vis\u00e3o de longo prazo, incluindo considera\u00e7\u00f5es sobre \n\nquest\u00f5es ambientais. No conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 comum a inclus\u00e3o de \n\nquatro elementos: capital natural, capital f\u00edsico ou produtivo, capital humano e capital \n\nsocial. A recente inclus\u00e3o do capital social trouxe as quest\u00f5es da confian\u00e7a, normas, \n\nreciprocidade e redes de engajamento civis como for\u00e7as para o sucesso do \n\ndesenvolvimento. \n\nDo conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel emergiram os debates sobre a \n\nsustentabilidade, passando essa tem\u00e1tica a ser amplamente discutida em v\u00e1rios campos do \n\nconhecimento. Do ponto de vista da atividade econ\u00f4mica humana, a sustentabilidade pode \n\nser vista como uma meta b\u00e1sica, imp1icitamente assumida no contexto mundial, e, \n\nfrequentemente, levada \u00e0 dimens\u00e3o nacional ou ao menor n\u00edvel de detalhe geogr\u00e1fico, \n\ntrazendo a dota\u00e7\u00e3o de poder (autonomia) para as comunidades locais e o desenvolvimento \n\ndas capacidades dos indiv\u00edduos para lidar com as demandas ambientais (WALTER, 2002).  \n\nPor se tratar de um sistema social onde interagem pessoas diferentes, com \n\ninteresses diferentes, o sistema socioambiental pode apresentar padr\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e \n\ninten\u00e7\u00f5es muito diferentes, dependendo do ponto de vista dos atores envolvidos. Nesse \n\nambiente, as mudan\u00e7as a serem implementadas dever\u00e3o envolver diversas partes \n\ninteressadas, sendo importante buscar consenso sobre: (i) conex\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es entre partes; \n\n(ii) uma perspectiva comum; (iii) feedback: onde e de que modo a informa\u00e7\u00e3o acerca do \n\nque acontece \u00e9 introduzida no sistema; (iv) o sistema-em-foco; e (v) os limites do sistema \n\n(BATTRAM, 2004). \n\nOs projetos futuros de gest\u00e3o dos recursos naturais, conforme acreditam Allen et al, \n\n(2001) requerem, cada vez mais, uma grande \u00eanfase nos recursos e nas habilidades dos \n\natores para identificar as necessidades, construir relacionamentos e negociar pap\u00e9is com as \n\ndiferentes partes interessadas. Para eles, a necessidade de trabalhar cooperativamente e em \n\n\n\n 62 \n\nredes de multistakeholders demanda uma nova forma de agir em grupo, de compartilhar o \n\npoder, de interagir colaborativamente, e de usar o conhecimento local. Nesse processo \n\nparticipativo, embora as decis\u00f5es muitas vezes n\u00e3o sejam definitivas, a necessidade de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o proporciona a troca de conhecimentos e o desenvolvimento de ferramentas \n\nbaseadas nesse conhecimento, permitindo \u00e0s comunidades que tomem decis\u00f5es com mais e \n\nmelhores informa\u00e7\u00f5es. A comunica\u00e7\u00e3o flui com maior facilidade nos diferentes setores da \n\ncomunidade, minimizando os conflitos que cercam a gest\u00e3o dos recursos naturais, criando \n\nespa\u00e7os onde os diferentes segmentos da sociedade podem cooperar, desenvolvendo um \n\njogo mais coordenado para atingir objetivos ambientais. \n\n \n\n \nFigura 6 - Diagrama DPSIR \n\nFonte: Castelletti e Soncini-Sessa (2007, p. 2). \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o de um problema do sistema natural e a press\u00e3o antr\u00f3pica, de acordo \n\ncom Castelletti e Soncini-Sessa (2007), pode ser representada pelo diagrama DPSIR \n\n(for\u00e7as dirigidas \u2013 press\u00f5es \u2013 estado \u2013 impacto \u2013 respostas) (Figura 6).  \n\nAs for\u00e7as dirigidas ao sistema geram press\u00e3o, alterando o seu estado. Essa \n\naltera\u00e7\u00e3o produz um impacto, isto \u00e9, um efeito (geralmente desfavor\u00e1vel) sobre a \n\nsociedade, que reage, planejando e executando respostas. Isso pode influenciar um ou \n\noutro componente do diagrama, as for\u00e7as, as press\u00f5es, o estado ou o impacto. A escolha de \n\nqualquer alternativa de solu\u00e7\u00e3o para  problemas dessa natureza precisa ser integrada, ou \n\nseja, deve envolver o sistema como um todo e as partes interessadas; e participativa, de \n\n\n\n 63 \n\nmodo que os interessados possam fazer parte do processo de tomada de decis\u00e3o \n\n(CASTELLETTI; SONCINI-SESSA, 2007).  \n\nA din\u00e2mica do diagrama DPSIR (Figura 7) demonstra que a escolha de qualquer \n\nalternativa de solu\u00e7\u00e3o precisa ser integrada, ou seja, deve envolver o sistema como um \n\ntodo e as partes interessadas; e participativa, de modo que os interessados possam \n\nparticipar do processo de tomada de decis\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o por eles sugerida pressup\u00f5e \n\nparticularmente os seguintes aspectos: \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o de objetivos ambientais; \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o de todos os usos, fun\u00e7\u00f5es e valores da \u00e1gua em uma estrutura de \n\npol\u00edtica comum; \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o de toda a ger\u00eancia significativa e os aspectos ecol\u00f3gicos [...] incluindo \n\naqueles que v\u00e3o al\u00e9m da estrutura diretiva da \u00e1gua, tal como a prote\u00e7\u00e3o e a \n\npreven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o; e \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o dos stakeholders na tomada de decis\u00e3o, promovendo a transpar\u00eancia e \n\na informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico; e o seu envolvimento no desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nDirecionando essa discuss\u00e3o para a quest\u00e3o das \u00e1guas, Biswas (2004) afirma que, \n\nna d\u00e9cada de 1990, se intensificou, entre os especialistas e profissionais, o sentimento de \n\nque os problemas da \u00e1gua deveriam ser vistos como multidimensionais, multissetoriais, \n\nmultirregionais e carregados de multi-interesses, multiagendas e multicausa\u00e7\u00e3o e que s\u00f3 \n\npoderiam ser resolvidos por meio de coordena\u00e7\u00e3o multi-institucional e multistakeholders. \n\nAssim, em busca de um novo paradigma de ger\u00eancia, foi redescoberto um velho conceito: \n\na Ger\u00eancia Integrada dos Recursos H\u00eddricos, ou, Integrated Water Resources Management \n\n(IWRM). A Global Water Partnership (GWP, 2000) definiu esse modelo como um \n\nprocesso que promovesse o desenvolvimento e a ger\u00eancia coordenados de \u00e1gua, terra e \n\nrecursos relacionados, a fim de maximizar o bem-estar econ\u00f4mico e social com equidade e \n\nsem comprometer a sustentabilidade vital do ecossistema. \n\n \n\n\n\n 64 \n\n \nFigura 7 - Din\u00e2mica do DPSIR \n\nFonte: Adaptado de UNEP (United Nations Environment Programme)1. \n\n \n\nMostert (2003) argumenta que os modelos tradicionais de gest\u00e3o foram moldados \n\npredominantemente em termos de suas estruturas e caracter\u00edsticas t\u00e9cnico-econ\u00f4micas. O \n\nmodelo integrado, ao contr\u00e1rio, explora os desafios da interdepend\u00eancia e da \n\nsustentabilidade no dom\u00ednio da \u00e1gua, analisando n\u00e3o somente o potencial, mas tamb\u00e9m os \n\nlimites, as contradi\u00e7\u00f5es internas, os fatores cr\u00edticos e as condi\u00e7\u00f5es contextuais necess\u00e1rias \u00e0 \n\naprendizagem social no ambiente de gest\u00e3o desse recurso natural. \n\nBiswas (2004) levanta v\u00e1rios questionamentos relacionados com a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o desse modelo de gest\u00e3o, tais como: Quais s\u00e3o os recursos relacionados? \n\nQuais os par\u00e2metros a serem maximizados e por quem ser\u00e3o selecionados? O que \n\nexatamente envolve o bem-estar social? O que \u00e9 equidade? Como saber o que \u00e9 vital e n\u00e3o-\n\nvital?. A busca de respostas para tais quest\u00f5es e a falta de clareza sobre o que significa \n\nexatamente fazer a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos suscita a oportunidade para que \n\nos pesquisadores desse campo contribuam para dirimir as d\u00favidas e promover a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndesse modelo de acordo com cada realidade em especial, abrindo espa\u00e7o para a sua \n\nredescoberta, em conson\u00e2ncia com as exig\u00eancias de cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nInseridos nesse debate, Pahl-Wostl et al. (2008) acrescentam que os sistemas de \n\ncren\u00e7as, atitudes e comportamentos humanos coletivos ainda s\u00e3o vistos como fronteira \n\nexterna e n\u00e3o como parte integrante da gest\u00e3o nesse ambiente e destacam que h\u00e1 escassez \n\n                                                 \n1 Dispon\u00edvel em: www.unep.org/vitalwater/28.  \n\n\n\n 65 \n\nde conceitos cient\u00edficos que permitiriam resolver essa quest\u00e3o. Para eles, as mudan\u00e7as dos \n\n\u00faltimos anos deram import\u00e2ncia \u00e0 governan\u00e7a e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o cultural de modo que \n\nprocuram contribuir com essas discuss\u00f5es trazendo os processos culturais e a \n\naprendizagem social como novos elementos para a gest\u00e3o de recursos ambientais e da \n\n\u00e1gua.  \n\nNa Figura 8 est\u00e1 sintetizado o pensamento dos autores estudados, ressaltando o \n\nambiente de gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nGraft, Musters e \n\nKeurs (1996) \nSistema socioecon\u00f4mico: misto de processos e estrutura econ\u00f4mica, social e cultural \nSistema ambiental: misto de processos f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos. \n\nAllen et al., (2001) \nSolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais: trabalho cooperativo e em redes de \nmultistakeholders. \n\nV\u00e9ron (2001) \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 comum a inclus\u00e3o de quatro elementos: capital natural, \ncapital f\u00edsico ou produtivo, capital humano e capital social. \n\nWalter (2002) \nSustentabilidade pode trazer a dota\u00e7\u00e3o de poder (autonomia) para as comunidades-\nlocais e o desenvolvimento das capacidades dos indiv\u00edduos para lidar com as demandas \nambientais.  \n\nMostert (2003) Interdepend\u00eancia e da sustentabilidade. \n\nBiswas (2004) \n\nOs problemas da \u00e1gua deveriam ser vistos como multidimensionais, multissetoriais, \nmultirregionais e carregados de multi-interesses, multiagendas e multicausa\u00e7\u00e3o. \nSolu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais por meio de coordena\u00e7\u00e3o multi-institucional e \nmultistakeholders. \n\nCastelletti e Soncini-\nSessa (2007) \n\nEvolu\u00e7\u00e3o de um problema do sistema natural e a press\u00e3o antr\u00f3pica: diagrama DPSIR \n(for\u00e7as dirigidas \u2013 press\u00f5es \u2013 estado \u2013 impacto \u2013 respostas). \nSolu\u00e7\u00f5es integradas e participativas aos problemas ambientais. \n\nPahl-Wostl et al., \n(2008) \n\nProcessos culturais e aprendizagem social. \n\nFigura 8 - Elementos para discuss\u00e3o do sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n \n \n\nOs m\u00faltiplos interesses pela \u00e1gua e a necessidade de equacionamento dos conflitos \n\nmostram com clareza que a gest\u00e3o trata-se de um processo que exige solu\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\ncoletivo e dos envolvidos a compet\u00eancia relacional para interagir em diferentes espa\u00e7os de \n\nconv\u00edvio social e pol\u00edtico, consubstanciando-se em aprendizagem social. \n\nA proposta de gest\u00e3o integrada, de acordo com Biswas (2004), pauta-se por uma \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica que visualiza o problema de forma sist\u00eamica, contr\u00e1ria \u00e0 vis\u00e3o tipicamente \n\nreducionista, que tem sido dominante na tentativa de resolu\u00e7\u00e3o de grande parte dos \n\nproblemas enfrentados pela sociedade atual, notadamente aqueles que se relacionam \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambientais. Para ele, o desafio centra-se na quest\u00e3o da diversidade e do respeito \n\n\u00e0s diferen\u00e7as na dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, uma vez que toda homogeneidade \u00e9 \n\nconsiderada prejudicial na solu\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados a quest\u00f5es \n\nmultidimensionais. \n\n\n\n 66 \n\nA seguir, discute-se o conceito de aprendizagem social nesses ambientes. \n\n \n\n\u2022 O conceito de aprendizagem social na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n \n\nNo ambiente gest\u00e3o das \u00e1guas, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o fator mais importante. O que \n\nimporta, sobretudo, \u00e9 o processo de aprendizagem social iniciado pela participa\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, o aumento das capacidades de um sistema complexo, composto por indiv\u00edduos \n\npertencentes a setores e institui\u00e7\u00f5es sociais diferentes, que, unidos pela necessidade de \n\nequacionar um conflito ou para buscar a melhor alternativa de uso dos recursos naturais, \n\nexecutam tarefas comuns em um dado territ\u00f3rio (BOUZIT; LOUBIER, 2004).  \n\nAlinhados com essas quest\u00f5es, Berkes e Seixas (2005) ponderam que a constru\u00e7\u00e3o \n\nde resili\u00eancia em Sistemas Socioambientais (SES) envolve: aprendizagem para viver com \n\nmudan\u00e7a e incerteza; cria\u00e7\u00e3o de diversidade para a reorganiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o; combina\u00e7\u00e3o \n\nde tipos diferentes de conhecimento; e cria\u00e7\u00e3o de oportunidade para auto-organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nEles definem a resili\u00eancia como a capacidade de um sistema de receber impactos e manter-\n\nse em certo estado, ou seja, \u00e9 a potencialidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o do sistema decorrente \n\nda sua capacidade de experimentar e aprender. Nesse contexto, Lebel et al. (2006) \n\nacrescentam que a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores cr\u00edticos \n\npara a resili\u00eancia e sustentabilidade dos sistemas ecol\u00f3gicos. \n\nO processo de aprendizagem, segundo as contribui\u00e7\u00f5es de Berkes e Seixas (2005), \n\nexige: aprendizagem nas crises; capacidade de constru\u00e7\u00e3o de feedbacks r\u00e1pidos para \n\nrespostas \u00e0s mudan\u00e7as ambientais; administra\u00e7\u00e3o de conflitos; constru\u00e7\u00e3o de portf\u00f3lio de \n\natividades de sobreviv\u00eancia e desenvolvimento de estrat\u00e9gias para serem reproduzidas por \n\noutros. A diversidade envolve mem\u00f3ria ecol\u00f3gica; cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o pol\u00edtico para \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o; cria\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre os usu\u00e1rios e uso da mem\u00f3ria social para dar \n\norigem \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. A combina\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de conhecimento exige constru\u00e7\u00e3o de \n\ncapacidade para monitorar o ambiente; capacidade para a gest\u00e3o participativa; capacidade \n\ndas institui\u00e7\u00f5es para moldar a aprendizagem, a mem\u00f3ria e a criatividade; cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nescala para cruzar conhecimentos e mecanismos de a\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nlocal e cient\u00edfico. A auto-organiza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e: cria\u00e7\u00e3o de capacidade para usar a auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o; cria\u00e7\u00e3o de mecanismos para a gest\u00e3o de conflitos; auto-organiza\u00e7\u00e3o para \n\nequidade no acesso e aloca\u00e7\u00e3o de recursos; auto-organiza\u00e7\u00e3o em resposta aos \n\n\n\n 67 \n\ndirecionamentos externos; combina\u00e7\u00e3o de ecossistema e governan\u00e7a; e, por fim, cria\u00e7\u00e3o de \n\ngovernan\u00e7a multin\u00edvel. \n\nA aprendizagem nesse ambiente complexo implica desenvolver compet\u00eancias \n\nindividuais que combinem com a l\u00f3gica de que, para saber administrar uma situa\u00e7\u00e3o \n\ncomplexa, \u00e9 preciso saber agir com pertin\u00eancia, saber mobilizar saberes e conhecimentos, \n\nsaber integrar ou combinar saberes m\u00faltiplos e heterog\u00eaneos, saber transpor, saber \n\naprender e aprender a aprender, e saber envolver-se (LE BOTERF, 2003). \n\nDarby (2006) pondera que o paradigma construtivista pode ser apropriado para \n\npromover a aprendizagem quanto ao uso adequado dos recursos naturais, j\u00e1 que esse \n\nparadigma considera o comportamento n\u00e3o somente como uma resposta ao ambiente, mas \n\ncomo uma interpreta\u00e7\u00e3o do mesmo; inclui os relacionamentos estruturais e interpessoais; \n\nfocaliza no contexto e nos processos para as interven\u00e7\u00f5es e resultados; e descreve tanto os \n\naspectos cognitivos como os aspectos afetivos da aprendizagem.  \n\nA centralidade nos relacionamentos e na base afetiva e social (DARBY, 2006) \n\nencontra resson\u00e2ncia em outros autores, como Allen et al. (2001), que defendem que a \n\nadapta\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica inerente ao processo de gest\u00e3o de recursos naturais, decorrente da \n\nnecessidade de \u2018aprender fazendo\u2019, exige a aproxima\u00e7\u00e3o com abordagens mais proativas e \n\ncolaborativas na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas.  \n\nA defesa do modelo de aprendizagem social pode ter base no seguinte \n\nquestionamento: como os diferentes grupos podem aprender a examinar as decis\u00f5es \n\ncomuns relacionadas aos recursos naturais a fim de chegar a solu\u00e7\u00f5es coletivas \n\nsustent\u00e1veis, uma vez que cada um tem uma necessidade e um interesse espec\u00edfico (PAHL-\n\nWOSTL, 2006)? \n\nNessa linha de racioc\u00ednio, Mostert (2003) pondera que, partindo do pressuposto de \n\nque se a aprendizagem social \u00e9 a aprendizagem que ocorre entre os indiv\u00edduos nos \n\ndiferentes grupos dos quais participam, \u00e9 importante se questionar sobre como promover a \n\namplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do p\u00fablico em sua \u2018parte na \u00e1gua\u2019, como organiz\u00e1-lo em grupos \n\nde interesse e como mobiliz\u00e1-lo para defender seus direitos e cumprir com suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es? Segundo ele, uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para tais questionamentos implicaria \n\nentrela\u00e7ar v\u00e1rios conceitos, j\u00e1 mencionados, que se sobrep\u00f5em, tais como: colabora\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplas partes (p\u00fablico em geral e stakeholders), responsabiliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 68 \n\nrespons\u00e1vel e ativa dos cidad\u00e3os, comunh\u00e3o de interesse e de pr\u00e1ticas, identidade e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, governan\u00e7a, sustentabilidade, redes, entre outros. \n\nO estudo da aprendizagem social no contexto das bacias hidrogr\u00e1ficas precisa \n\nnecessariamente explorar tais dom\u00ednios conceituais interrelacionados, al\u00e9m de reconhecer \n\nos diferentes n\u00edveis onde pode ocorrer a aprendizagem social: em pequenos grupos, entre \n\ngrupos que integram um contexto organizacional mais amplo e entre diferentes \n\norganiza\u00e7\u00f5es interdependentes que fazem parte de dom\u00ednios geogr\u00e1ficos e/ou tem\u00e1ticos \n\nmais amplos e com m\u00faltiplas partes (MOSTERT, 2003). \n\nEsse mesmo autor acrescenta que n\u00e3o existe uma aproxima\u00e7\u00e3o estrutural capaz de, \n\npor si s\u00f3, explicar o aprendizado social, sendo preciso focalizar na qualidade dos \n\nrelacionamentos que surgem entre os atores sociais e nas pr\u00e1ticas da comunidade em \n\nquest\u00e3o. Al\u00e9m disso, atenta para o fato de que a participa\u00e7\u00e3o direta da sociedade pode levar \n\n\u00e0 aprendizagem social nos casos em que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer intera\u00e7\u00f5es significativas \n\nentre os envolvidos, de modo que essa pode ocorrer somente para um n\u00famero \n\nrelativamente limitado de participantes. A amplia\u00e7\u00e3o da aprendizagem para um n\u00edvel \n\nmacrossocial teria que criar mecanismos de representa\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis superiores integrando \n\nas perspectivas de diferentes comunidades locais que compartilham de determinados \n\ninteresses ou pr\u00e1ticas.  \n\nTippett et al. (2005) alertam que as mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 gest\u00e3o e \n\nuso da \u00e1gua, ocorridas nos \u00faltimos anos, apontam para a necessidade de mudan\u00e7as \n\ncomportamentais dos envolvidos, sendo que as a\u00e7\u00f5es coletivas e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\ninerentes a esse ambiente possibilitam o reconhecimento dos agentes sociais, das suas \n\ninterdepend\u00eancias e diferen\u00e7as, e permitem que seja poss\u00edvel lidar com elas de forma \n\nconstrutiva. Para eles, nesses grupos diferenciados deve crescer a percep\u00e7\u00e3o de que o foco \n\nprincipal da gest\u00e3o dever\u00e1 ser o meio ambiente e a complexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais \n\ntratando-se, portanto, de um tipo de aprendizado que confere capacidade de incorporar as \n\ndificuldades encontradas e, a partir delas, retirar vantagens do processo. Essa capacidade \n\nde aprendizado \u00e9 fundamental para a gest\u00e3o de quest\u00f5es ambientais, uma vez que as \n\nincertezas clim\u00e1ticas e as mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas ocorrem com grande rapidez e \n\nfrequ\u00eancia.  \n\nCraps (2003) afirma que a aprendizagem social \u00e9 uma aproxima\u00e7\u00e3o conceitual \n\nbastante audaciosa na medida em que procura responder aos atuais desafios da \n\n\n\n 69 \n\nsustentabilidade e da integra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no dom\u00ednio ambiental criando uma ponte entre as \n\nci\u00eancias sociais e naturais, refletindo o come\u00e7o de uma explora\u00e7\u00e3o interdisciplinar.  \n\nNo contexto do projeto HarmoniCOP, Craps (2003) informa que a aprendizagem \n\nsocial foi definida como a capacidade crescente de entidades sociais executarem as tarefas \n\ncomuns relacionadas com a bacia de um rio, sendo, ao mesmo tempo, um processo e um \n\nresultado. \u00c9 preciso considerar o contexto em que ocorre essa aprendizagem, e como os \n\nseus resultados podem afet\u00e1-lo. A ess\u00eancia do processo, de acordo com esse mesmo autor, \n\n\u00e9 o ajuste m\u00fatuo entre os atores e o sistema f\u00edsico e social. Para tanto, precisa ser mais do \n\nque apenas aprendizagem cognitiva, possibilitando tamb\u00e9m, a mudan\u00e7a de atitudes, \n\nopini\u00f5es, habilidades, capacidades e a\u00e7\u00f5es entre as partes e contrapartes. Diante disso, \n\ndetalha os seguintes elementos associados ao processo de aprendizagem: \n\na) Aprendizagem cognitiva: inclui, al\u00e9m das compet\u00eancias t\u00e9cnicas, o \n\nconhecimento do processo social como, por exemplo, como tratar a \n\ninterdepend\u00eancia, sendo que \u00e9 preciso adquirir as seguintes compet\u00eancias: \n\n?  Aprendizagem sobre problemas e solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (causa-efeito); \n\n? Aprendizagem sobre os pr\u00f3prios interesses e sobre os interesses das outras \n\npessoas e grupos; \n\n? Aprendizagem sobre ferramentas, m\u00e9todos e estrat\u00e9gias para comunicar e \n\nalcan\u00e7ar consenso; e \n\n? Pensamento hol\u00edstico e integrativo. \n\nb) Atitude: implica desenvolver voluntariedade para aceitar diferen\u00e7as e colaborar. \n\nEsse aspecto \u00e9 chamado de desenvolvimento moral e inclui: o desenvolvimento \n\nde um sentido de responsabilidade para consigo e para com os outros e o \n\ndesenvolvimento de um senso de solidariedade com o grupo; \n\nc) Habilidade: um processo de aprendizagem nesse ambiente precisa real\u00e7ar as \n\nhabilidades t\u00e9cnicas para controlar a bacia do rio, e as habilidades relacionais \n\ndo grupo m\u00faltiplo para tratar construtivamente dos interesses, das vis\u00f5es e do \n\nconhecimento que cada um registra de maneira diferente, devendo incluir: \n\nhabilidade para examinar a perspectiva do outro; habilidade para o racioc\u00ednio \n\nmoral e habilidades para o processo de facilita\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n 70 \n\nd) A\u00e7\u00f5es comuns: inclui a a\u00e7\u00e3o como um componente da aprendizagem social, na \n\nlinha da aprendizagem vivencial. Nesse caso, a aprendizagem permite aos \n\nindiv\u00edduos contribuir de uma maneira significativa para uma comunidade de \n\npr\u00e1tica, permitindo aos grupos e organiza\u00e7\u00f5es a realizarem mais interven\u00e7\u00f5es \n\ncomuns nas bacias. \n\n \n\nA quest\u00e3o sociorrelacional e o valor da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica envolvem v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es de an\u00e1lise que foram resumidas em quatro tipos de resultados poss\u00edveis, \n\nsintetizados na Figura 9 (IMPERIAL; HENNESSEY, 2000). A observa\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nem diferentes n\u00edveis, em conson\u00e2ncia com esses autores, remete ao contexto da \n\naprendizagem individual, do grupo e organizacional, j\u00e1 discutidos em se\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nMostert (2003) pondera que, nesse contexto, o conceito de aprendizagem est\u00e1 \n\nalicer\u00e7ado em diferentes disciplinas das ci\u00eancias sociais como a psicologia organizacional \n\ne os estudos relativos aos recursos humanos e \u00e0 gest\u00e3o do conhecimento.  \n\nO desenvolvimento das qualidades relacionais, como fruto do processo de \n\naprendizagem social, precisa ser um resultado final perseguido \u2018por princ\u00edpio\u2019 (WEBLER; \n\nKASTENHOLZ; RENN, 1995). Craps (2003) acrescenta que a participa\u00e7\u00e3o precisa \n\nproduzir aprendizagem n\u00e3o somente para as opini\u00f5es paralelas de stakeholders, \n\naparentemente diferentes, mas tamb\u00e9m para as diferen\u00e7as entre pontos de vista, \n\naparentemente paralelos. O pressuposto disso \u00e9 que reconhecer as diferen\u00e7as \u00e9 um pr\u00e9-\n\nrequisito pata trat\u00e1-las construtivamente. \n\nUma das ambi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o nesse contexto, conforme Craps (2003), deve ser \n\no tratamento da informa\u00e7\u00e3o, que consiste em levantar, recuperar, armazenar e disseminar \n\nas informa\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a aprendizagem social e sejam adequadas para as partes \n\ninteressadas (stakeholders). Do ponto de vista da aprendizagem social, n\u00e3o basta ter \n\nconhecimento t\u00e9cnico, \u00e9 preciso reconhecer a necessidade de transformar o conhecimento \n\nt\u00e1cito em conhecimento expl\u00edcito (NONAKA; TAKEUCHI, 1995), de modo que uns \n\npossam aproveitar as experi\u00eancias e conhecimentos dos outros.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 71 \n\nN\u00edvel Explica\u00e7\u00e3o \n\nIndividual \n\n? Aumento da satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o no trabalho; \n? Aprendizagem, adapta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a: novas habilidades (desenvolvimento \nprofissional), melhor julgamento na tomada de decis\u00e3o, desempenho no trabalho \nmelhorado, entre outras; \n? Capital social: as redes entre indiv\u00edduos possibilitam aumento da confian\u00e7a, da \nreciprocidade e da reputa\u00e7\u00e3o. \n\nOrganizacional \n\n? Aprendizagem, adapta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a: ado\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica de mudan\u00e7a \norganizacional, aprendizagem organizacional com o desenvolvimento de know how para \na colabora\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas orientadas para a aprendizagem; \n? Aumento da capacidade (compet\u00eancia) organizacional: melhoria da efici\u00eancia e da \nefic\u00e1cia (melhoria no servi\u00e7o prestado); melhor aloca\u00e7\u00e3o de recursos e de tomada de \ndecis\u00e3o; desenvolvimento de novos programas e mudan\u00e7a na miss\u00e3o; alavancagem de \nrecursos, melhoria da comunica\u00e7\u00e3o interna e externa; \n? Capital social: as redes entre organiza\u00e7\u00f5es resultam em aumento da confian\u00e7a, da \nreciprocidade e da reputa\u00e7\u00e3o.  \n\nRede \n\n? Novas pol\u00edticas; \n?  Aprendizagem, adapta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a: gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas \norientadas para a aprendizagem; \n? Aumento da capacidade (compet\u00eancia) da rede: aumento da comunica\u00e7\u00e3o entre os \nmembros da rede, pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o, alavancagem de recursos para a rede e seus \nmembros, alavancagem de pol\u00edticas da rede; \n? Capital social: as redes entre organiza\u00e7\u00f5es resultam em aumento da confian\u00e7a, da \nreciprocidade e da reputa\u00e7\u00e3o e infra-estrutura institucional.  \n\nSociedade \n\n? Novas e melhores pol\u00edticas; \n? Pol\u00edticas orientadas para a aprendizagem; \n? Capital social: as redes entre organiza\u00e7\u00f5es resultam em aumento da confian\u00e7a, da \nreciprocidade e da reputa\u00e7\u00e3o e infra-estrutura institucional; \n? Crescimento da sociedade civil: envolvimento e participa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com \ninstitui\u00e7\u00f5es governamentais, voluntariado, desenvolvimento de novas institui\u00e7\u00f5es \n(ONGs), melhoria das pol\u00edticas governamentais e presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 comunidade; \nsatisfa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es governamentais. \n\nFigura 9 - Fontes potenciais de valor da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nFonte: Imperial e Hennessey (2000, p. 17). \n\n \n\nDe acordo com Craps (2003) a comunica\u00e7\u00e3o precisa ser muito mais do que o \n\nrepasse das informa\u00e7\u00f5es. Implica uma intera\u00e7\u00e3o social com a troca de mensagens \n\nsignificativas para os atores envolvidos, de modo que as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o precisam cumprir fun\u00e7\u00f5es substantivas e relacionais, destacando-se como um \n\nponto de refer\u00eancia comum para os envolvidos; uma revela\u00e7\u00e3o de diferentes pontos de \n\nvista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade; um meio de tradu\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos ou grupos que \n\npertencem a diferentes comunidades de conhecimento; um meio de coordena\u00e7\u00e3o e \n\nalinhamento entre os atores envolvidos; um processo adequado \u00e0s necessidades e n\u00e3o \n\nimposto por elementos externos; um processo flex\u00edvel; um processo colaborativo; e uma \n\nforma de ajudar a controlar as incertezas (com o desenvolvimento da confian\u00e7a, aumento \n\ndo conhecimento, aumento do n\u00famero de solu\u00e7\u00f5es encontradas e avaliadas, entre outras). \n\nPara esse mesmo autor, o feedback permite analisar os impactos produzidos pela \n\naprendizagem social no sistema de governan\u00e7a e nas qualidades ambientais conseguidas no \n\n\n\n 72 \n\necossistema da bacia do rio. Nesse processo, devem ser considerados os resultados de curto \n\ne longo prazos, incluindo a melhoria da sustentabilidade ecol\u00f3gica e social do sistema, em \n\ntermos de melhorias sociorelacionais, valores subjacentes e modelos mentais (ra\u00edzes \n\nculturais mais dif\u00edceis de serem mudadas). Um dos focos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em analisar \n\ncomo os resultados de um processo de aprendizagem social podem ser aplicados a um \n\ncontexto mais amplo de governan\u00e7a (CRAPS, 2003).  \n\nInspirado na Teoria da Estrutura\u00e7\u00e3o de Antony Giddens, Craps (2003) considera \n\nque uma das formas de avaliar os resultados da a\u00e7\u00e3o coletiva seria por meio de tr\u00eas \n\ncomponentes da institucionaliza\u00e7\u00e3o: legitima\u00e7\u00e3o, significa\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o. A estrutura de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o precisa fazer com que as regras e normas, negociadas entre as partes, se \n\nexpressem em direitos e obriga\u00e7\u00f5es das partes, com benef\u00edcios e san\u00e7\u00f5es de controle para \n\ntodos. A estrutura de significa\u00e7\u00e3o implica identificar os significados e interpreta\u00e7\u00f5es, que, \n\njuntos, podem guiar o comportamento, os quais s\u00e3o expressos em rotinas e protocolos \n\ncompartilhados que coordenam esfor\u00e7os, compartilham informa\u00e7\u00f5es, controlam fluxos de \n\nrecursos, entre outros. As estruturas de domina\u00e7\u00e3o definem as rela\u00e7\u00f5es e os limites de \n\npoder entre as partes, regularizando as intera\u00e7\u00f5es sociais e estabelecendo os limites de \n\nautonomia e de depend\u00eancia \n\nNo contexto de retroalimenta\u00e7\u00e3o, conforme sugere Craps (2003), consideram-se os \n\ncontornos geogr\u00e1ficos, os n\u00edveis organizacionais e a organiza\u00e7\u00e3o dos stakeholders e do \n\np\u00fablico em geral. No caso dos contornos geogr\u00e1ficos, deve-se indagar como proceder para \n\nque conhecimentos e inova\u00e7\u00f5es geradas em outros espa\u00e7os geogr\u00e1ficos sejam transpostos \n\npara a realidade local e vice-versa. Na dimens\u00e3o organizacional, a pergunta deve se referir \n\nao modo como os significados gerados nos pequenos grupos, como uma comiss\u00e3o t\u00e9cnica \n\nqualquer, sejam transmitidos aos n\u00edveis organizacionais mais elevados? Em termos do \n\np\u00fablico em geral, \u00e9 preciso pensar em como levar os resultados obtidos pelos stakeholders, \n\nque se organizam em torno de estruturas mais formalizadas, sejam ampliados para o \n\np\u00fablico em geral, que normalmente n\u00e3o possui tal n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o formal. \n\nOs elementos recolhidos nos estudos relativos ao ambiente de gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nest\u00e3o sintetizados na Figura 10. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 73 \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nWebler, Kastenholz e \n\nRenn (1995) \nAs qualidades relacionais devem ser buscadas como princ\u00edpio da gest\u00e3o. \n\nImperial e Hennessey \n(2000) \n\nIndividual, organizacional, rede e sociedade. \nAprendizagem, adapta\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a e capital social. \n\nAllen et al., (2001) \n\nAdapta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica inerente ao processo de gest\u00e3o de recursos \nnaturais. \n\u2018Aprender fazendo\u2019 . \nAproxima\u00e7\u00e3o com abordagens mais proativas e colaborativas na resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas.  \n\nCraps (2003) \n\nPonte entre as ci\u00eancias sociais e naturais: explora\u00e7\u00e3o interdisciplinar.  \nReconhecer as diferen\u00e7as \u00e9 um pr\u00e9-requisito para trat\u00e1-las construtivamente. \nTratamento da informa\u00e7\u00e3o e das ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. \nFeedback. \nAvalia\u00e7\u00e3o dos resultados da a\u00e7\u00e3o coletiva: legitima\u00e7\u00e3o, significa\u00e7\u00e3o e \ndomina\u00e7\u00e3o. \n\nLe Boterf (2003) \n\nSaber agir com pertin\u00eancia. \nSaber mobilizar saberes e conhecimentos. \nSaber integrar ou combinar saberes m\u00faltiplos e heterog\u00eaneos. \nSaber transpor, saber aprender. \nAprender a aprender. \nSaber envolver-se. \n\nMostert (2003) \n\nEnvolve colabora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas partes, responsabiliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o \nrespons\u00e1vel e ativa dos cidad\u00e3os, comunh\u00e3o de interesse e de pr\u00e1ticas, identidade \ne identifica\u00e7\u00e3o, governan\u00e7a, sustentabilidade, redes. \nQualidade dos relacionamentos que surgem entre os atores sociais e nas pr\u00e1ticas \nda comunidade em quest\u00e3o. \nPsicologia organizacional, recursos humanos e gest\u00e3o do conhecimento.  \nOcorre em pequenos grupos, entre grupos que integram um contexto \norganizacional mais amplo e entre diferentes organiza\u00e7\u00f5es interdependentes.  \n\nBouzit e Loubier \n(2004) \n\nAumento das capacidades de um sistema complexo. \nTraz elementos diversos. \nEquacionamento de conflitos. \n\nTippett et al. (2005) \n\nNecessidade de mudan\u00e7as comportamentais dos envolvidos.  \nA\u00e7\u00f5es coletivas e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos.  \nReconhecimento dos agentes sociais, das suas interdepend\u00eancias e diferen\u00e7as. \nLidar com a diversidade de forma construtiva. \nFoco principal da gest\u00e3o: meio ambiente e a complexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais. \nCapacidade de incorporar as dificuldades encontradas e, a partir delas, retirar \nvantagens do processo. \n\nBerkes e Seixas (2005) \n\nAprendizagem para viver com mudan\u00e7a e incerteza. \nCria\u00e7\u00e3o de diversidade para a reorganiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o. \nCombina\u00e7\u00e3o de tipos diferentes de conhecimento. \nCria\u00e7\u00e3o de oportunidade para auto-organiza\u00e7\u00e3o. \n\nLebel et al., (2006) Capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o. \n\nDarby (2006) \n\nParadigma construtivista. \nComportamento n\u00e3o somente como uma resposta ao ambiente, mas como uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o do mesmo. \nRelacionamentos estruturais e interpessoais. \nFoco no contexto e nos processos para as interven\u00e7\u00f5es e resultados. \nAspectos cognitivos e afetivos da aprendizagem. \n\nPahl-Wostl (2006) Solu\u00e7\u00f5es coletivas sustent\u00e1veis. \nFigura 10 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\nNeste estudo, a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre aprendizagem social come\u00e7a com as \n\nteorias da aprendizagem humana, passa pelas teorias organizacionais que apontam \n\n\n\n 74 \n\nelementos para o estudo da aprendizagem organizacional e, por fim, recolhe elementos da \n\naprendizagem nos ambientes de gest\u00e3o integrada e participativa dos recursos h\u00eddricos. Com \n\nbase nesta constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel sugerir que o estudo da aprendizagem social gira em \n\ntorno dos elementos sintetizados na Figura 11, a seguir. \n\n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nElementos das teorias aprendizagem  \nBandura e Walters (1974); \nAguilar (2008) \nTeoria Cognitivo-Social \n\nIntera\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, observa\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o, motiva\u00e7\u00e3o, interesses, \nconsequ\u00eancias, observador e modelo. \n\nVigotski (1998) e (2004) \nTeoria S\u00f3cio-Hist\u00f3rica \n\nSignifica\u00e7\u00f5es, exist\u00eancia individual e social, trabalho, instrumentos, hist\u00f3ria, \ncultura,evolu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o.  \n\nElementos das teorias da aprendizagem organizacional \n\nBrown e Duguid (1991) \nIntera\u00e7\u00f5es sociais, comunidades de pr\u00e1tica, conhecimentos, culturas, tecnologias e \ninova\u00e7\u00f5es, h\u00e1bitos, pr\u00e1ticas, artefatos, grupo e comunidade.  \n\nDodgson (1993) Conhecimentos-base, compet\u00eancias espec\u00edficas e rotinas. \n\nArgyris e Sch\u00f6n (1996) \nIndividual, grupo, organiza\u00e7\u00e3o, teoria da a\u00e7\u00e3o, aprendizagem organizacional de ciclo \nsimples (single-loop), ciclo duplo (double-loop); e ciclo simples e duplo (deutero-\nloop).,  \n\nWick e L\u00e9on (1997) \nVis\u00e3o, plano de a\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, inventividade e capacidade de \nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\nGherardi, Nicolini e Odella \n(1998)  \n\nPerspectiva cognitiva e natureza social . \n\nCoopey e Burgoyne (1999)  \nRela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edtica, poder, conflito, contradi\u00e7\u00f5es internas e tens\u00f5es intra e entre \nos atores. \n\nSenge (2001;2002) \nDom\u00ednio pessoal, modelos mentais, vis\u00e3o compartilhada, aprendizagem em equipe e \npensamento sist\u00eamico. \n\nElkajaer (2001)  \n \n\nConstru\u00e7\u00e3o, cren\u00e7as, significados partilhados, contexto social, rela\u00e7\u00f5es de poder, \naprendizagem situada. \n\nWenger e Snyder (2001) Conhecimento compartilhado em comunidades de pr\u00e1tica. \n\nMarsick e Watkins (2003) \nAprendizagem formal, n\u00e3o-formal, eventual, percep\u00e7\u00e3o, conhecimento, valores, \nopini\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, compartilhamento. \n\nCasey (2005) \n\nAdapta\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de objetivo, integra\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es, grupo de \ntrabalho, intera\u00e7\u00f5es sociais e instrumentos e regras de trabalho, formal,n\u00e3o-formal, \ntipos de aprendizagem: para dentro (learning in) e por meio de (learning by), agir do \noutro. \n\nLuoma (2006)  Diversidade.  \nArgyris (2001; 2007) Governan\u00e7a, a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e consequ\u00eancias. \n\nAntonacopoulou e Chiva \n(2007) \n\nEsquemas, intera\u00e7\u00f5es sociais, adapta\u00e7\u00e3o, complexidade, emergente, din\u00e2mico, \nagilidade, flexibilidade da organiza\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia, diversidade, \nengajamento pol\u00edtico e poder, multiplicidade de n\u00edveis de aprendizagem, inter-\nconectividade, for\u00e7as internas e externas. \n\nElementos da aprendizagem social no ambiente de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \nWebler, Kastenholz e Renn \n(1995) \n\nStakeholders, cientistas, cidad\u00e3os, patrocinadores e equipes de pesquisa, qualidades \nrelacionais. \n\nGraft, Musters e Keurs \n(1996) \n\nSocioecon\u00f4mico, estrutura econ\u00f4mica, social e cultural, processos f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos. \n\nDoppelt (2000) \nDecis\u00f5es, fluxos de informa\u00e7\u00e3o, responsabilidades, comunidade, feedback, controle, \nliberdade.  \n\nHuxham e Vaugen (2000) Complexidade da governan\u00e7a . \n\nImperial e Hennessey (2000) \nIndividual, organizacional, rede e sociedade, aprendizagem, adapta\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a e \ncapital social. \n\nAllen et al., (2001) \nAdapta\u00e7\u00e3o, \u2018aprender fazendo\u2019, colabora\u00e7\u00e3o, proatividade, resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, \nsolu\u00e7\u00e3o de problemas, trabalho cooperativo e redes de multistakeholders . \n\nV\u00e9ron (2001) \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel, capital natural, capital f\u00edsico ou produtivo, capital \nhumano e capital social. \n\nContinua... \n \n\n\n\n 75 \n\n...continua\u00e7\u00e3o. \n\nWalter (2002) \nSustentabilidade, dota\u00e7\u00e3o de poder (autonomia), comunidades-locais, capacidades dos \nindiv\u00edduos . \n\nCraps (2003) \n\nDimens\u00f5es pol\u00edtica, social, econ\u00f4mica e administrativa, partes interessadas \n(stakeholders), ajuste legal, relacionamentos interorganizacionais informais, \nparticipa\u00e7\u00e3o social, informa\u00e7\u00f5es Participa\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o interdisciplinar, diversidade, \ninforma\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, feedback, avalia\u00e7\u00e3o, legitima\u00e7\u00e3o, significa\u00e7\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o. \n\nLe Boterf (2003) \nAgir, mobilizar, integrar, combinar, saberes m\u00faltiplos e heterog\u00eaneos, transpor, \naprender e envolver-se. \n\nMostert (2003) \n\nInterdepend\u00eancia, sustentabilidade, colabora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas partes, \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o, responsabilidade, comunh\u00e3o de interesse e de \npr\u00e1ticas, identidade e identifica\u00e7\u00e3o, governan\u00e7a, sustentabilidade, redes, qualidades \nrelacionais, grupos, organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nBiswas (2004)  \nMultidimensionais, multissetoriais, multirregionais, multi-interesses, multiagendas e \nmulticausa\u00e7\u00e3o,coordena\u00e7\u00e3o multi-institucional e multistakeholders. \n\nBouzit e Loubier (2004) Capacidades, diversidade e conflitos. \n\nTippett et al. (2005) \nMudan\u00e7as comportamentais, a\u00e7\u00f5es coletivas, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, diversidade, \ninterdepend\u00eancia, diferen\u00e7a, meio ambiente, complexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais. \n\nBerkes e Seixas (2005) \nAprendizagem, mudan\u00e7a, incerteza, diversidade, reorganiza\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e auto-\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nLebel et al., (2006)  Capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o. \n\nDarby (2006) \nParadigma construtivista, relacionamentos estruturais e interpessoais, contexto, \ninterven\u00e7\u00f5es, resultados, aspectos cognitivos e afetivos da aprendizagem. \n\nCastelletti e Soncini-Sessa \n(2007) \n\nFor\u00e7as dirigidas, press\u00f5es, estado, impacto e respostas. \n\nPahl-Wostl (2005); (2006) e \n(2008) \n\nPoder, interesses, solu\u00e7\u00f5es coletivas sustent\u00e1veis, processos culturais , aprendizagem \nsocial. \n\nFigura 11 - Elementos para discuss\u00e3o da aprendizagem social a partir do referencial te\u00f3rico \n\n \n\nA base conceitual elaborada deve servir de suporte para a discuss\u00e3o do processo de \n\naprendizagem social uma vez que permitiu observar que a aprendizagem individual est\u00e1 \n\nfortemente baseada na capacidade dos seres humanos de se relacionarem entre si. Como \n\ndecorr\u00eancia, os principais pressupostos da aprendizagem organizacional est\u00e3o na \n\ncapacidade que as pessoas desenvolvem de refletir sobre os seus atos e sobre as a\u00e7\u00f5es \n\norganizacionais, de modo a proporcionar mudan\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 nas suas posturas e valores \n\nindividuais, mas tamb\u00e9m nas posturas e valores coletivos e compartilhados no ambiente \n\norganizacional. \n\n \n\n\u2022 Conceitos complementares da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o apresentam-se os conceitos de participa\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a na gest\u00e3o \n\nintegrada de recursos h\u00eddricos e tamb\u00e9m os elementos que permitem caracterizar as partes \n\ninteressadas (stakeholders) e o seu papel no ambiente de gest\u00e3o. Al\u00e9m disso, a se\u00e7\u00e3o \n\ncontempla algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos (SNGRH). \n\n \n\n\n\n 76 \n\n\u2022 O processo de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o, de acordo com Castelletti e Soncini-Sessa (2007a), desenvolve-se \n\nem um processo que tem in\u00edcio no planejamento do projeto e continua com a escolha da \n\nalternativa a ser executada, com direito \u00e0 monitora\u00e7\u00e3o dos efeitos ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o. Tal \n\nprocesso n\u00e3o pode se limitar a oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00e0s partes interessadas (participa\u00e7\u00e3o na \n\ninforma\u00e7\u00e3o), nem apenas em pedir-lhes informa\u00e7\u00f5es (consulta), mas deve envolver as \n\npartes interessadas no projeto e avalia\u00e7\u00e3o das alternativas (co-projeto), e de forma ideal, na \n\nescolha da decis\u00e3o final (co-decis\u00e3o). Trata-se, segundo esses autores, de uma tentativa de \n\nminimizar atrasos na execu\u00e7\u00e3o dos projetos e proporcionar uma maior aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndeles que decorre de decis\u00f5es mais adequadas aos interesses dos stakeholders.   \n\nNo \u00e2mbito dos projetos ambientais, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma resposta \u00e0s crescentes \n\nexpectativas p\u00fablicas e uma forma de refor\u00e7ar a legitimidade da tomada de decis\u00e3o, \n\naumentando a efic\u00e1cia das medidas escolhidas e executadas (CRAPS, 2003).  \n\nBouzit e Loubier (2004) acrescentam o conceito de prospectiva participativa, e o \n\ndefinem como uma combina\u00e7\u00e3o entre duas aproxima\u00e7\u00f5es: a participa\u00e7\u00e3o e a perspectiva. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o visa ao envolvimento e \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico nos processos de tomada de \n\ndecis\u00e3o, e a perspectiva visa explorar o futuro para apoiar as decis\u00f5es a serem \n\ntomadas.Assim, os participantes auxiliam a organiza\u00e7\u00e3o a projetar o futuro ao mesmo \n\ntempo que contribuem para as decis\u00f5es do presente. Nessa proposta, podem ser \n\ndistinguidos dois tipos de participa\u00e7\u00e3o: a participa\u00e7\u00e3o (geral) p\u00fablica e a participa\u00e7\u00e3o das \n\npartes interessadas.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conforme esses mesmos autores, diz respeito ao p\u00fablico em \n\ngeral, e n\u00e3o h\u00e1 o envolvimento dessas pessoas com o processo de trabalho. J\u00e1 a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das partes interessadas implica a participa\u00e7\u00e3o dos peritos, cientistas, \n\nrespons\u00e1veis pelas decis\u00f5es, integrantes do meio pol\u00edtico, entre outros agentes, a qual \u00e9 \n\nconsiderada como leg\u00edtima pelas autoridades p\u00fablicas devido ao conhecimento espec\u00edfico \n\nque traz. As partes interessadas s\u00e3o aquelas pessoas que podem ser afetadas pelas decis\u00f5es \n\n(agricultura, ind\u00fastria, turismo, fornecedores de \u00e1gua, ONGs, entre outros); que podem \n\ncontribuir para a execu\u00e7\u00e3o dos planos (respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es), ou que fazem parte da \n\nestrutura legal (integrantes do meio pol\u00edtico). Tais participantes s\u00e3o envolvidos nos \n\nprocessos de trabalhos e, quando se fala em participa\u00e7\u00e3o nesse contexto, em geral, est\u00e1 se \n\nreferindo a esse tipo de participa\u00e7\u00e3o (BOUZIT; LOUBIER, 2004).  \n\n\n\n 77 \n\nBouzit e Loubier (2004) justificam a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o por entenderem \n\nque ela pode: contribuir com novas informa\u00e7\u00f5es e novos insights sobre o tema em quest\u00e3o; \n\nse constituir em uma ponte entre o conhecimento cient\u00edfico e as experi\u00eancias e pr\u00e1ticas dos \n\natores sociais envolvidos; e garantir a democracia e a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, assim como \n\nengendrar a responsabilidade social dos stakeholders. A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 defendida, ainda, \n\npelas seguintes raz\u00f5es b\u00e1sicas: \n\n\u2022 Certos p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o capazes de fornecer julgamentos \u00fateis em se tratando \n\nde assuntos e decis\u00f5es complexas; \n\n\u2022 Certos p\u00fablicos defendem os seus interesses pessoais em detrimento dos \n\ninteresses coletivos; \n\n\u2022 Para que a participa\u00e7\u00e3o seja eficaz \u00e9 preciso que as pessoas tenham informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes e igualmente distribu\u00eddas, pois a falta de informa\u00e7\u00e3o leva ao fraco \n\nenvolvimento do p\u00fablico; \n\n\u2022 A falta de crit\u00e9rios para definir os participantes pode tornar a participa\u00e7\u00e3o \n\nindesej\u00e1vel, pois as decis\u00f5es podem ser distorcidas; e \n\n\u2022 A participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 altamente dependente do fundo cultural, hist\u00f3rico e \n\npol\u00edtico da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nOs n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o na proposta de prospectiva participativa de Bouzit e \n\nLoubier (2004) est\u00e3o explicados detalhadamente a seguir, e ilustrados na Figura 12: \n\na) Informa\u00e7\u00e3o: esse \u00e9 o n\u00edvel mais b\u00e1sico de participa\u00e7\u00e3o e onde a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncom a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo uma real intera\u00e7\u00e3o entre o \n\np\u00fablico e o governo. Mostert (2003) indica que os instrumentos e os m\u00e9todos \n\npara a circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o podem ser: folhetos, imprensa, centros de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, reposit\u00f3rios (bibliotecas), exibi\u00e7\u00f5es, pessoas de contato/linhas \n\ndiretas, trabalhos de campo, excurs\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es breves (reuni\u00f5es de \n\nassocia\u00e7\u00f5es, de grupos femininos, etc.), internet, eventos culturais (teatro de \n\nrua, etc.); \n\nb) Consulta: esse n\u00edvel ocorre quando o p\u00fablico \u00e9 consultado sobre determinado \n\nproblema. De acordo com Mostert (2003), os instrumentos e m\u00e9todos utilizados \n\nnesse n\u00edvel podem ser: formul\u00e1rios e question\u00e1rios, coment\u00e1rios escritos, \n\n\n\n 78 \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e reuni\u00f5es, entrevistas, vota\u00e7\u00f5es, an\u00e1lises de stakeholders, \n\njogos, discuss\u00f5es na internet, grupos de foco, comiss\u00f5es consultivas, centros de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, exibi\u00e7\u00f5es, pessoas de contato/linhas diretas, trabalho de campo, \n\ninstru\u00e7\u00f5es no campo, excurs\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es breves; \n\nc) Discuss\u00e3o: nesse caso, ocorre uma intera\u00e7\u00e3o real entre o p\u00fablico e o governo \n\n(MOSTERT, 2003). Nesse tipo de participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o envolvidos todos os tipos de \n\nparticipantes, exceto aqueles, que s\u00e3o em grande n\u00famero, mas que n\u00e3o possuem \n\no conhecimento suficiente, tendo como alvo a cria\u00e7\u00e3o do consenso para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de um problema espec\u00edfico e a prepara\u00e7\u00e3o do projeto de decis\u00e3o \n\n(BOUZIT; LOUBIER, 2004). Nesse caso, os meios utilizados podem ser: \n\nreuni\u00f5es de pequenos grupos (workshops, mesas redondas, sess\u00f5es de \n\nbrainstorming, c\u00e9lulas de planejamento, c\u00edrculos de estudo, j\u00faris de cidad\u00e3os, \n\nentre outros); reuni\u00f5es de grandes grupos e divis\u00e3o em pequenos grupos de \n\ndiscuss\u00e3o ou bancadas com rota\u00e7\u00e3o entre os mesmos (grupos de trabalho, \n\nespa\u00e7o para reuni\u00f5es, entre outros); discuss\u00f5es virtuais, comiss\u00f5es consultivas, \n\ngrupos de focos, entre outros (MOSTERT, 2003); \n\nd) Co-projeto: nesse caso, as partes interessadas (cientistas e peritos) s\u00e3o \n\nassociadas de v\u00e1rias maneiras ao processo de projeto inteiro, mas n\u00e3o \n\nparticipam diretamente na decis\u00e3o da escolha da proposta final a ser executada \n\n(BOUZIT; LOUBIER, 2004); \n\ne) Co-decis\u00e3o: a decis\u00e3o \u00e9 partilhada com todos os participantes leg\u00edtimos \n\n(BOUZIT; LOUBIER, 2004). Envolve a parte do p\u00fablico que tem poder para a \n\ntomada de decis\u00e3o com o governo, usando os seguintes m\u00e9todos: negocia\u00e7\u00f5es \n\nresultando em acordo volunt\u00e1rio; stakeholders representados no corpo do \n\ngoverno; referendas corretivas e todas as referendas iniciadas pelo governo; \n\nassim como algumas t\u00e9cnicas de reuni\u00f5es de pequenos e de grandes grupos \n\n(MOSTERT, 2003); \n\nf) Decis\u00e3o: o p\u00fablico executa tarefas p\u00fablicas de forma independente \n\n(MOSTERT, 2003). Esta \u00e9 a forma mais forte de participa\u00e7\u00e3o, visto que os \n\nstakeholders tamb\u00e9m se responsabilizam pela implementa\u00e7\u00e3o dos projetos, \n\npodendo, entretanto, beneficiar-se do suporte de especialistas e cientistas e das \n\nprerrogativas dos pol\u00edticos (BOUZIT; LOUBIER, 2004). Os m\u00e9todos utilizados \n\nnesse n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o podem ser: associa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios da \u00e1gua, ONGs \n\n\n\n 79 \n\nque executam fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, iniciativas populares somados aos m\u00e9todos de \n\nreuni\u00f5es de pequenos e de grandes grupos (MOSTERT, 2003). \n\n \n\n \nFigura 12 - N\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e dos stakeholders \n\nFonte: Bouzit e Loubier (2004, p. 10). \n\n \n\nConsoante ao desafio de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de uso dos recursos naturais e \n\nconsciente de que isso passa por um processo de aprendizagem de natureza social, a gest\u00e3o \n\nintegrada e participativa de bacias hidrogr\u00e1ficas promove a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e estimula \n\nas pessoas a participarem de um processo de tomada de decis\u00e3o. Na Figura 13 apresentam-\n\nse os elementos para discuss\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nImperial e \n\nHennessey (2000) \nValor da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos n\u00edveis: individual, organizacional, rede e \nsociedade. \n\nCraps (2003) \nA participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma resposta \u00e0s crescentes expectativas p\u00fablicas e uma forma de \nrefor\u00e7ar a legitimidade da tomada de decis\u00e3o aumentando a efic\u00e1cia das medidas \nescolhidas e executadas. \n\nBouzit e Loubier \n(2004) \n\nModelo de participa\u00e7\u00e3o: informa\u00e7\u00e3o, consulta, discuss\u00e3o, co-projeto, co-decis\u00e3o e \ndecis\u00e3o. \n\u2018Prospectiva participativa\u2019: tomada de decis\u00e3o no presente e prospec\u00e7\u00e3o de \ncen\u00e1rios. \n\nMostert (2003) Defini\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de participa\u00e7\u00e3o em cada fase do modelo de participa\u00e7\u00e3o. \n\nCastelletti e Soncini-\nSessa (2007a) \n\nModelo de participa\u00e7\u00e3o: participa\u00e7\u00e3o na informa\u00e7\u00e3o, consulta, co-projeto e co-\ndecis\u00e3o. \nAprendizagem social. \n\nFigura 13 - Elementos para discuss\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\n \n\n\n\n 80 \n\nImperial e Hennessey (2000) trazem uma contribui\u00e7\u00e3o a esse debate (Figura 9) ao \n\ndestacarem elementos que corroboram com a considera\u00e7\u00e3o de que a aprendizagem social \u00e9 \n\numa consequ\u00eancia  natural desse processo de participa\u00e7\u00e3o, uma vez que os stakeholders se \n\ntornam cientes do problema, das alternativas e dos pontos de vista dos outros e, juntos, se \n\nresponsabilizam por uma alternativa a ser executada, estabelecendo um acordo que seja \n\naceit\u00e1vel para todos (CASTELLETTI; SONCINI-SESSA, 2007a). \n\nA se\u00e7\u00e3o que segue trata da governan\u00e7a no contexto de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n\u2022 A governan\u00e7a na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA governan\u00e7a \u00e9 vista como um pacote complexo qua abrange o conjunto de \n\npol\u00edticas, programas e institui\u00e7\u00f5es, estruturado para fornecer um resultado espec\u00edfico. A \n\nbusca pelos resultados envolve a defini\u00e7\u00e3o de como, por que e por quem as decis\u00f5es ser\u00e3o \n\nexecutadas; o sentido, o tipo e o espa\u00e7o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o; as responsabilidades de \n\nnatureza econ\u00f4mica; a comunidade e os setores p\u00fablicos a serem envolvidos; e como as \n\natividades ser\u00e3o incentivadas, monitoradas e refor\u00e7adas (DOPPELT, 2000).  \n\nO sistema de governan\u00e7a, no contexto dos recursos h\u00eddricos, refere-se \u00e0s esferas \n\npol\u00edtica, social, econ\u00f4mica e administrativa, e tem a responsabilidade de desenvolver e \n\ncontrolar os recursos, entregando-os aos diferentes segmentos da sociedade com a \n\nqualidade e a quantidade adequadas (CRAPS, 2003). O ambiente da governan\u00e7a, de acordo \n\ncom esse mesmo autor, inclui as partes interessadas (stakeholders), o ajuste legal e os \n\nrelacionamentos interorganizacionais informais.  \n\nDoppelt (2000) distingue cinco formas diferenciadas de governan\u00e7a para cada \n\ngrupo social envolvido: controle total do governo; controle governamental dos padr\u00f5es \n\ncom execu\u00e7\u00e3o local; com base em resultado dentro de uma estrutura definida; volunt\u00e1ria \n\nou de mercado com algum controle do governo; e com controle completo pelo mercado ou \n\ntotalmente volunt\u00e1ria. Tal classifica\u00e7\u00e3o baseia-se no continuum bipolar entre controle total \n\ndo governo e liberdade total dos atores sociais.  \n\nCraps (2003) salienta que, no caso da \u00e1gua, inicialmente as autoridades p\u00fablicas \n\nadotaram uma perspectiva de governan\u00e7a legal e t\u00e9cnica, confiando em estudos de peritos, \n\nsupostamente \u2018objetivos\u2019. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, houve uma maior conscientiza\u00e7\u00e3o de que \n\n\n\n 81 \n\nesses desafios deveriam ser tratados de forma mais interativa e colaborativa, incluindo \n\ndiferentes atores (autoridades, peritos e stakeholders) e conhecimentos.  \n\nA partir dessa nova perspectiva, uma parcela significativa de estudos desenvolvidos \n\nnessa \u00e1rea passou a enfatizar a necessidade de colabora\u00e7\u00e3o entre os setores, voltando-se \n\npara o modelo de gest\u00e3o integrada das \u00e1guas. Nesse caso, a ampla participa\u00e7\u00e3o social \u00e9 \n\nvista como processo de governan\u00e7a eficaz, que n\u00e3o dependa somente de leis e das \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, mas que esteja hist\u00f3rica e culturalmente relacionado com as atitudes \n\nrelevantes dos stakeholders (CRAPS, 2003). O sistema determina ainda o papel e o tipo de \n\ninforma\u00e7\u00f5es a serem utilizados para desenvolver e executar uma proposta adequada de \n\ngerenciamento para a bacia de um rio.  \n\nA complexidade estrutural da governan\u00e7a, como sugerem Huxham e Vaugen \n\n(2000), aumenta devido aos seguintes fatores: relacionamentos de trabalho (formais e \n\ninformais); sociedade organizacional (diferentes graus de formaliza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es); \n\nestrutura de tarefa (comumente colaborativa); pluralismo (devido ao crescimento de \n\nparceiros interorganizacionais, indiv\u00edduos e outros, part\u00edcipes de diferentes atividades), \n\nambiguidade (falta de clareza sobre quem \u00e9 o membro da iniciativa interorganizacional \n\ncolaborativa); e din\u00e2mica (r\u00e1pidas mudan\u00e7as das iniciativas colaborativas) (HUXHAM; \n\nVAUGEN, 2000).  \n\nNa Figura 14 apresentam-se os elementos para an\u00e1lise do sistema de governan\u00e7a na \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, conforme o referencial pesquisado. \n\n \n\n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \n\nDoppelt (2000) \n\nElementos: como, porque e por quem as decis\u00f5es ser\u00e3o executadas \nSentido, o tipo e o espa\u00e7o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o \nDefini\u00e7\u00e3o de responsabilidades de natureza econ\u00f4mica \nComunidade e os setores p\u00fablicos a serem envolvidos \nComo as atividades ser\u00e3o incentivadas, monitoradas e refor\u00e7adas \nA governan\u00e7a \u00e9 vista como um continuum bipolar entre controle total do \ngoverno e liberdade total dos atores sociais \n\nHuxham e Vaugen (2000) Complexidade da governan\u00e7a  \n\nCraps (2003) \n\nDimens\u00f5es pol\u00edtica, social, econ\u00f4mica e administrativa \nElementos: partes interessadas (stakeholders), ajuste legal e relacionamentos \ninterorganizacionais informais  \nAmpla participa\u00e7\u00e3o social  \nPapel e o tipo de informa\u00e7\u00f5es a serem utilizados \n\nFigura 14 - Elementos para discuss\u00e3o do sistema de governan\u00e7a na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\n \n\n\n\n 82 \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sintetizadas na Figura 9 deixam claro que \u00e9 preciso definir quem \n\nser\u00e3o os componentes do sistema (interessados), assim como as responsabilidades e limites \n\ndele. Diante disso, a se\u00e7\u00e3o a seguir apresenta as partes interessadas (stakeholders) e discute \n\no seu papel no processo de gest\u00e3o.  \n\n \n\n\u2022 A caracteriza\u00e7\u00e3o e o papel das partes interessadas (stakeholders) \n\n \n\nConforme Bowditch e Buono (2004), a l\u00f3gica dos stakeholders nas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\nconsiderada uma nova perspectiva que denominam de modelo dos interessados na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Essa l\u00f3gica sugere que as organiza\u00e7\u00f5es estejam a servi\u00e7o de uma sociedade \n\nmaior, de modo que na gest\u00e3o das \u00e1guas, o papel dos stakeholders pode ser identificado \n\nnas diversas formas de participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 mencionadas. \n\nBowditch e Buono (2004), especialmente no que se refere \u00e0 l\u00f3gica dos \n\nstakeholders, podem contribuir para a compreens\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\ninteressados na gest\u00e3o das \u00e1guas. As partes interessadas, conforme defini\u00e7\u00e3o dos autores, \n\ns\u00e3o os grupos ou as pessoas dos quais uma organiza\u00e7\u00e3o depende para sobreviver, ou seja, \n\nqualquer grupo ou indiv\u00edduo que possa afetar ou ser afetado pelo desempenho da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em termos de suas pol\u00edticas e processos operacionais. Inserem-se nesse grupo \n\nas entidades governamentais, os grupos de interesse p\u00fablico, os grupos de protesto, as \n\ncomunidades locais, as associa\u00e7\u00f5es, os sindicatos, a imprensa.  \n\nA governan\u00e7a corporativa pode se desenvolver em um contexto que procura atender \n\na um conjunto ampliado de interesses e n\u00e3o somente aos interesses dos shareholders \n\n(acionistas/dirigentes) (ANDRADE; ROSSETTI, 2004). Essa l\u00f3gica de responsabilidade \n\ncorporativa ampliada inclui dois tipos de shareholder (limitado e estendido) e dois tipos de \n\nstakeholders (restrito e avan\u00e7ado), diferenciados pelos interesses a que atendem. O \n\nshareholder limitado atende somente aos interesses internos restritos, e o estendido atende \n\naos interesses internos ampliados. O stakeholder restrito atende aos interesses das partes \n\ninteressadas diretamente envolvidas nas cadeias de negocia\u00e7\u00f5es, e o stakeholder avan\u00e7ado \n\nest\u00e1 aberto a um conjunto maior e mais abrangente de prop\u00f3sitos e de resultados internos e \n\nexternos. \n\nOs stakeholders podem ser indiv\u00edduos, grupos ou organiza\u00e7\u00f5es diretamente \n\nenvolvidos com a tomada de decis\u00e3o e com as a\u00e7\u00f5es definidas para solucionar os \n\n\n\n 83 \n\nproblemas (CRAPS, 2003). Eles possuem pap\u00e9is claramente definidos no processo de \n\ngest\u00e3o integrada e participativa, recaindo sobre os mesmos a necessidade de desenvolver o \n\naprendizado tanto na dimens\u00e3o cognitiva quanto na dimens\u00e3o moral. Cabe aos \n\nstakeholders, a partir de um conjunto de valores compartilhados, desenvolverem uma \n\npostura \u00e9tica no ambiente de gest\u00e3o pautada em interesses de natureza coletiva. \n\nCraps (2003) afirma que \u00e9 preciso compreender as diferentes formas de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos stakeholders, assim como estabelecer crit\u00e9rios para classific\u00e1-los. As \n\nformas de participa\u00e7\u00e3o podem apresentar natureza diferenciada de acordo com o tipo de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, hierarquia, ou espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Por exemplo, na comunidade local, os \n\nstakeholders podem ser cientistas, usu\u00e1rios, administradores, volunt\u00e1rios ou integrantes de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas, n\u00e3o-governamentais, entre outros grupos sociais.  \n\nWebler, Kastenholz e Renn (1995) identificaram cinco grupos de atores em tomada \n\nde decis\u00e3o p\u00fablica: os stakeholders, os cientistas, os cidad\u00e3os, os patrocinadores e as \n\nequipes de pesquisa. Cada um tem seu papel dependendo da etapa do processo, do grupo \n\nde origem e dos interesses. Os diferentes grupos de stakeholders auxiliam a compor a \n\n\u00e1rvore de valores a serem seguidos. Os cientistas geram conhecimentos, os cidad\u00e3os tratam \n\nde seus interesses e os patrocinadores e as equipes de pesquisa promovem e facilitam o \n\nentendimento entre peritos e cidad\u00e3os.  \n\nNa Figura 15 apresenta-se uma forma de categoriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders, de acordo \n\ncom o tipo de participa\u00e7\u00e3o na comunidade. \n\n \n\nCategoria Explica\u00e7\u00e3o \nCientistas  Provenientes das universidades e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa \nT\u00e9cnicos Provenientes de institui\u00e7\u00f5es que trazem conhecimentos especializados para o Comit\u00ea \nUsu\u00e1rios  Provenientes do setor produtivo e/ou da comunidade  \nCidad\u00e3os Membros da comunidade que n\u00e3o participam profissionalmente no ambiente das \u00e1guas \n\nAdministradores \nProvenientes da esfera de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do executivo e do legislativo \nmunicipal e estadual \n\nFigura 15 \u2013 Forma de participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders \nFonte: Elaborada a partir de Craps (2003) e Webler, Kastenholz e Renn (1995). \n\n \n\nA Figura 16 traz uma proposta de classifica\u00e7\u00e3o dos stakeholders, sugerida por Orr, \n\nColvin e King (2007) para ser utilizada no contexto da gest\u00e3o integrada de recursos \n\nh\u00eddricos em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n\n\n 84 \n\nTipo de \nstakeholder \n\nDefini\u00e7\u00e3o Explana\u00e7\u00e3o \n\nStakeholders \nreguladores \n\nAg\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es \nTodas as organiza\u00e7\u00f5es com poderes estatut\u00e1rios para executar as \nmedidas b\u00e1sicas  para entregar os Planos Gerenciais \u00e0 bacia do rio.  \n\nStakeholders \n\nde \norganiza\u00e7\u00f5es \nprofissionais \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es profissionais \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico e privado, organiza\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias \nprofissionais e ONGs. Pode incluir institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, ind\u00fastria, \nseguran\u00e7a, neg\u00f3cio, e organiza\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, como as equipes \nprofissionais remuneradas. Todas as organiza\u00e7\u00f5es profissionais ou \nindiv\u00edduos que atuam profissionalmente no ambiente da \u00e1gua e cujas \natividades impactam sobre ele.  \n\nStakeholders \nde \norganiza\u00e7\u00f5es \nlocais \n\nGrupos locais: entidades \norganizadas n\u00e3o-\nprofissionais operando no \nn\u00edvel regional/local \n\nAs comunidades centradas em moradores, associa\u00e7\u00f5es e grupos de a\u00e7\u00e3o \nlocais.  \nAs comunidades centradas em interesses espec\u00edficos, por exemplo, \nfazendeiros, pescadores, com nenhuma equipe de funcion\u00e1rios \nremunerada. \n\nMembros do \np\u00fablico \n\nIndiv\u00edduos que \nrepresentam a si mesmis, \nn\u00e3o representam grupos  \n\nResidentes individuais, usu\u00e1rios, trabalhadores na \u00e1rea, propriet\u00e1rios de \nneg\u00f3cio, latifundi\u00e1rios, fazendeiros, visitantes da \u00e1rea exterior. \n\nFigura 16 - Categorias de stakeholders para o planejamento e gest\u00e3o de bacia \nFonte: Orr, Colvin e King (2007, p. 334). \n\n \n\nNo caso do planejamento integrado de bacia de rio, os stakeholders atuam \n\ncolaborativamente na gest\u00e3o e na discuss\u00e3o dos problemas ambientais relativos \u00e0 \u00e1gua e \n\ns\u00e3o organizados em quatro categorias diferentes (ORR; COLVIN; KING, 2007). Elas \n\nauxiliam na planifica\u00e7\u00e3o de uma ampla gama de organiza\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos participantes \n\ndesse processo. As categorias apresentadas na Figura 16 n\u00e3o s\u00e3o excludentes, podendo \n\nhaver sobreposi\u00e7\u00f5es entre elas. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o por grupo social, adaptada para este estudo a partir das categorias \n\npropostas por Orr, Colvin e King (2007), resultou em tr\u00eas categorias, cuja descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\napresentada na Figura 17. \n\n \n\nGrupo Descri\u00e7\u00e3o \n\nGrupo \nregulador e \ninstitucional \n\nInstitui\u00e7\u00f5es legalmente constitu\u00eddas pelo Estado para exercer o processo de \nregulamenta\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada, assim como os \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que \napoiam o processo e realizam a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no ambiente, onde podem se inserir: os \n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pelo saneamento e pela qualidade da \u00e1gua, as prefeituras, as c\u00e2maras \nde vereadores e as secretarias de estado. \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \nprofissionais \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es que atuam profissionalmente no ambiente da \u00e1gua e cujas atividades \nimpactam sobre ele e que, de alguma forma, s\u00e3o remuneradas pelos diversos usos da \n\u00e1gua, tais como: associa\u00e7\u00f5es de profissionais, institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa, \nsindicatos, cooperativas. \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \nn\u00e3o \nprofissionais \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o profissionais locais que n\u00e3o possuem nenhum v\u00ednculo de trabalho \nremunerado com o ambiente da \u00e1gua, mantendo rela\u00e7\u00f5es mais afetivas e de defesa de \ninteresses de grupos sociais, que podem incluir: comunidades de moradores, associa\u00e7\u00f5es \nde bairro, associa\u00e7\u00f5es e grupos de a\u00e7\u00e3o locais, clubes de servi\u00e7os. \n\nFigura 17 - Categorias de caracteriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders por grupo social \nFonte: Elaborada a partir de Orr, Colvin e King (2007). \n\n \n\n\n\n 85 \n\nDe acordo com Pahl-Wostl (2005), a an\u00e1lise institucional e dos stakeholders \n\nprecisa:  \n\n\u2022 Identificar a rede de todos os stakeholders e as regras que governam suas trocas \n\ne seus pap\u00e9is; \n\n\u2022 Caracterizar os stakeholders individuais e os grupos: interesses, poder e \n\nobjetivos; e \n\n\u2022 Identificar o processo de tomada de decis\u00e3o na \u00e1rea de interesse. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, essa autora sugere que sejam identificadas e definidas as vari\u00e1veis de \n\nmaior interesse, tais como: \n\n\u2022 O que \u00e9 um ator: um indiv\u00edduo ou uma entidade social agregada (ator coletivo) \n\ncom a habilidade de tomar decis\u00f5es aut\u00f4nomas e agir como tal; \n\n\u2022 O que \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o: um agente regulador do comportamento ou uma regra \n\naceita pelos membros de um grupo social, autopoliciada ou policiada por uma \n\nautoridade externa; \n\n\u2022 Qual a escala de a\u00e7\u00e3o que determina o espa\u00e7o dentro do qual um ator toma suas \n\ndecis\u00f5es, ou seja, qual o limite de influ\u00eancia estabelecido; e \n\n\u2022 Quais as normas formais e informais que determinam o comportamento \n\nindividual. \n\n \n\nNa Figura 18 apresentam-se as caracter\u00edsticas gen\u00e9ricas dos grupos de stakeholders, \n\nidentificadas por Pahl-Wostl (2005). Para ela, a identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos, da \n\nrede de stakeholders, da sua organiza\u00e7\u00e3o e do ajuste institucional, juntamente com a escala \n\nde a\u00e7\u00e3o e com o n\u00edvel de representa\u00e7\u00e3o, permite caracterizar a diversidade de grupos \n\nenvolvidos em um processo de participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86 \n\nGrupo do \nstakeholder \n\nEscala de A\u00e7\u00e3o \nN\u00edvel de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o \nGrau de \n\norganiza\u00e7\u00e3o \nP\u00fablico/ \nprivado \n\n \n\nL\no\n\nca\nl \n\nR\neg\n\nio\nn\n\nal\n  \n\nN\nac\n\nio\nn\n\nal\n  \n\nE\nu\n\nro\np\n\na \n\nIn\nd\n\niv\nid\n\nu\nal\n\n \n\nA\ng\n\nre\ng\n\nad\no\n\n \n\nA\nlt\n\nam\nen\n\nte\n \n\nag\nre\n\ng\nad\n\no\n \n\nN\n\u00e3o\n\n \no\n\nrg\nan\n\niz\nad\n\no\n \n\nIn\nst\n\nit\nu\n\ni\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns In\n\nst\nit\n\nu\ni\u00e7\n\n\u00f5\ne\n\ns \nfo\n\nrm\nai\n\ns \n\nP\n\u00fa\n\nb\nli\n\nco\n \n\nP\nri\n\nv\nad\n\no\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de consumidores             \nGrupo de moradores             \nCidad\u00e3o             \n\nFigura 18 - Caracter\u00edsticas dos grupos de stakeholders \nFonte: Pahl-Wostl (2005, p. 101). \n\n \n\nA categoriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders gera d\u00favidas sobre o que \u00e9 um ator individual ou \n\ncoletivo no processo. Contribuindo para minimizar as diverg\u00eancias quanto \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos stakeholders, Pahl-Wostl (2005) traz a proposta que est\u00e1 evidenciada na Figura 19.  \n\n \n\nCrit\u00e9rio Explica\u00e7\u00e3o Categorias \n\nEscala  Esfera de influ\u00eancia do stakeholder na resolu\u00e7\u00e3o  \nGlobal/ nacional/ regional/  \nbacia do rio/ local  \n\nCamada  \nPapel do stakeholder no planejamento ou na \nexecu\u00e7\u00e3o das atividades gerenciais do sistema  \n\nEstrat\u00e9gico/ operacional  \n\nFun\u00e7\u00e3o  \n\u00c2mbito de a\u00e7\u00e3o do stakeholder, pol\u00edticas, \nregulamenta\u00e7\u00f5es ou servi\u00e7os no sistema de gest\u00e3o  \n\nPol\u00edtica/ regulamenta\u00e7\u00e3o/servi\u00e7os \noperacionais  \n\nAgrega\u00e7\u00e3o  Representa\u00e7\u00e3o individual ou grupo de indiv\u00edduos  Individual/coletivo  \nRedes \ntem\u00e1ticas  \n\nGrupos de stakeholders com tarefas espec\u00edficas  \nE. g./fornecedores de \n\u00e1gua/tratadores de res\u00edduos  \n\nGrupos \npol\u00edticos  \n\nGrupos interessados na a\u00e7\u00e3o para promover certas \npol\u00edticas lideran\u00e7as e outros  \n\nE.g /lobby anti-tabagismo/lobby \npara constru\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria  \n\nFigura 19 - Crit\u00e9rio recomendado para categoriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders \nFonte: Pahl-Wostl (2005, p. 102). \n\n \n\nReunindo os crit\u00e9rios de Pahl-Wostl (2005) e Orr, Colvin e King (2007), prop\u00f5e-se \n\nque neste estudo, a caracteriza\u00e7\u00e3o dos stakeholder seja feita de acordo com as categorias \n\napresentadas na Figura 20. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 87 \n\nGrupo de \natua\u00e7\u00e3o \n\nTipo de \natua\u00e7\u00e3o \n\nEscala de a\u00e7\u00e3o Grupo \nsocial  \n\nSetor \necon\u00f4mico  \n\nPapel/fun\u00e7\u00e3o \n\nU\nsu\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\nA\nd\n\nm\nin\n\nis\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n\nE\nfe\n\nti\nv\n\no\n \n\nS\nu\n\np\nle\n\nn\nte\n\n \n\nL\no\n\nca\nl \n\nR\neg\n\nio\nn\n\nal\n  \n\nB\nac\n\nia\n  \n\nE\nst\n\nad\nu\n\nal\n  \n\nN\nac\n\nio\nn\n\nal\n  \n\nR\neg\n\nu\nla\n\nd\no\n\nr \ne \n\nin\nst\n\nit\nu\n\nci\no\n\nn\nal\n\n \n\nO\nrg\n\n. \np\n\nro\nfi\n\nss\nio\n\nn\nai\n\ns \n\nO\nrg\n\n. \nn\n\n\u00e3o\n p\n\nro\nfi\n\nss\nio\n\nn\nai\n\ns \n\nP\n\u00fa\n\nb\nli\n\nco\n  \n\nP\nri\n\nv\nad\n\no\n  \n\nT\ner\n\nce\nir\n\no\n s\n\net\no\n\nr \n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nic\n\no\n  \n\nO\np\n\ner\nac\n\nio\nn\n\nal\n \n\nP\no\n\nl\u00ed\nti\n\nco\n \n\nT\n\u00e9c\n\nn\nic\n\no\n  \n\nR\neg\n\nu\nla\n\nd\no\n\nr \n\nD\nef\n\nes\na \n\nd\ne \n\nin\nte\n\nre\nss\n\ne \nd\n\ne \nu\n\nm\n \n\ng\nru\n\npo\n s\n\no\nci\n\nal\n \n\nFigura 20 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders  \nFonte: Elaborada a partir de Pahl-Wostl (2005) e Orr, Colvin e King (2007). \n\n \n\nVale enfatizar que, nesse contexto, o conceito de terceiro setor incluiu as iniciativas \n\nprivadas que n\u00e3o visam ao lucro e as iniciativas na esfera p\u00fablica que n\u00e3o s\u00e3o realizadas \n\npelo Estado. Nem a empresa, nem o governo, mas sim o cidad\u00e3o participa, de modo \n\nespont\u00e2neo e volunt\u00e1rio, em a\u00e7\u00f5es que visam ao interesse comum (FERNANDES, 1994). \n\nA matriz de stakeholders apresentada por Pahl-Wostl (2005) possibilita visualizar \n\nos diferentes grupos de stakeholders de acordo com a sua capacidade de jogar. As rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder e interesse em uma dada situa\u00e7\u00e3o v\u00e3o determinar quatro grupos diferenciados: os \n\njogadores, as v\u00edtimas, os espectadores e os \u00e1rbitros (Figura 21). \n\n \n\n \nFigura 21 - Matriz dos stakeholders \n\nFonte: Pahl-Wostl (2005, p. 103). \n\n \n\nO tipo de organiza\u00e7\u00e3o, miss\u00e3o geral ou tipo de interesse que vincula o stakeholder \n\nao ambiente de participa\u00e7\u00e3o no ambiente das \u00e1guas, como acredita Craps (2003), determina \n\na forma como esse ir\u00e1 se envolver e contribuir para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas. Esse mesmo \n\n\n\n 88 \n\nautor ressalta que existe uma diferen\u00e7a substancial em participar desse processo como uma \n\nautoridade p\u00fablica ou como membro de um grupo de press\u00e3o local, pois as contribui\u00e7\u00f5es e \n\nos resultados da participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e3o diferentes se a miss\u00e3o do participante for \n\nrelacionada a um neg\u00f3cio nuclear ou simplesmente a uma atividade marginal, que n\u00e3o \n\nimplica a sua sobreviv\u00eancia. Ele acrescenta, tamb\u00e9m, que as possibilidades de aprendizado \n\nsocial variam com a forma de envolvimento que as partes interessadas t\u00eam com o \n\nproblema, ou seja, se s\u00e3o respons\u00e1veis diretos pela sua solu\u00e7\u00e3o, se s\u00e3o v\u00edtimas da situa\u00e7\u00e3o, \n\nse s\u00e3o convidados como peritos, dentre outras. \n\nO grupo de jogadores \u00e9 crucial para o processo, tendo elevado interesse na situa\u00e7\u00e3o \n\ne grande poder para influenci\u00e1-la. As v\u00edtimas possuem elevado interesse e pouco poder de \n\ninflu\u00eancia na situa\u00e7\u00e3o, mas precisam ser invocadas para que possam defender os seus \n\ninteresses, contribuindo para gerar discuss\u00f5es qualificadas dentro do grupo. Os \u00e1rbitros \n\npossuem o poder de influ\u00eancia sobre a situa\u00e7\u00e3o, mas t\u00eam pouco interesse pelos resultados e \n\npodem servir como mediadores ou facilitadores do processo. J\u00e1 os espectadores n\u00e3o \n\npossuem interesse e nem poder de influ\u00eancia e n\u00e3o devem ser inclu\u00eddos no processo por \n\nn\u00e3o trazerem contribui\u00e7\u00f5es efetivas (PAHL-WOSTL, 2005).  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da matriz envolve: listar os stakeholders potenciais; classific\u00e1-los \n\npelo interesse e pelo poder na situa\u00e7\u00e3o; projetar como podem se mover dentro da matriz no \n\nfuturo; e selecionar as categorias mais importantes na estrutura total de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Figura 22 sintetizam-se os elementos para a discuss\u00e3o do papel dos \n\nstakeholders. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 89 \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \nWebler, Kastenholz \ne Renn (1995 \n\nIdentificam cinco grupos de atores em tomada de decis\u00e3o p\u00fablica: os grupos de \nstakeholders, os cientistas, os cidad\u00e3os, os patrocinadores e as equipes de pesquisa. \n\nCraps (2003) \n\nOs stakeholders podem ser indiv\u00edduos, grupos ou organiza\u00e7\u00f5es diretamente \nenvolvidos com a tomada de decis\u00e3o e com as a\u00e7\u00f5es definidas para solucionar os \nproblemas \n\u00c9 preciso compreender as diferentes formas de participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders, assim \ncomo estabelecer crit\u00e9rios para classific\u00e1-los \nO tipo de organiza\u00e7\u00e3o, miss\u00e3o geral ou tipo de interesse que vincula o stakeholder ao \nambiente de participa\u00e7\u00e3o no ambiente das \u00e1guas determina a forma como esse ir\u00e1 se \nenvolver e contribuir para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nBowditch e Buono \n(2004) \n\nModelo dos interessados na organiza\u00e7\u00e3o (stakeholders)  \nStakeholders s\u00e3o grupos ou pessoas de que uma organiza\u00e7\u00e3o depende para sobreviver \n\nAndrade e Rossetti \n(2004) \n\nResponsabilidade corporativa ampliada \n\nPahl-Wostl (2005) \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos, da rede de stakeholders, da sua organiza\u00e7\u00e3o e \ndo ajuste institucional, juntos com a escala de a\u00e7\u00e3o e com o n\u00edvel de representa\u00e7\u00e3o, \npermite caracterizar a diversidade de grupos envolvidos em um processo de \nparticipa\u00e7\u00e3o. \nCategoriza\u00e7\u00e3o dos stakeholders   \nMatriz de stakeholders: poder x interesses \n\nOrr, Colvin e King \n(2007) \n\nClassifica\u00e7\u00e3o dos stakeholders: reguladores; de organiza\u00e7\u00f5es profissionais; de \norganiza\u00e7\u00f5es locais; e membros do p\u00fablico.  \n\nFigura 22 \u2013 Elementos para discuss\u00e3o do papel dos stakeholders \n\n \n\nA pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o aborda aspectos do sistema brasileiro de gest\u00e3o das \u00e1guas, que \n\nforam considerados necess\u00e1rios para a melhor compreens\u00e3o do objeto de an\u00e1lise. \n\n \n\n\u2022 Considera\u00e7\u00f5es sobre o Sistema Nacional de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n(SNGRH) \n\n \n\nO SNGRH tem suas origens no ano de 1933, quando foi criada a Diretoria de \n\n\u00c1guas, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Agricultura, com a atribui\u00e7\u00e3o de administrar as \u00e1guas \n\ndo Pa\u00eds e regulamentar o controle das propriedades, conforme estipulava o C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas (BRAGA et al., 2006). A partir da\u00ed aconteceu um processo evolutivo que procurou \n\nacompanhar as tend\u00eancias mundiais. \n\nDe acordo com Braga et al. (2006), o sistema brasileiro de gest\u00e3o das \u00e1guas possui \n\num aparato institucional que se encontra entre os mais avan\u00e7ados do mundo. A gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas brasileiras segue um conjunto de normas que incluem leis, decretos e resolu\u00e7\u00f5es, \n\norganizados no documento denominado de Conjunto de Normas Legais, publicado pelo \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria dos Recursos H\u00eddricos.  \n\n\n\n 90 \n\nAs leis federais s\u00e3o: a Lei n\u00ba. 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos (SNGRH), e d\u00e1 outras provid\u00eancias; a Lei n\u00ba. 9.984, de 17 de julho de 2000, que \n\ndisp\u00f5e sobre e cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (ANA),  uma entidade federal \n\nrespons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e pela \n\ncoordena\u00e7\u00e3o SNGRH; e a Lei n\u00ba. 10.881, de 9 de junho de 2004, que disp\u00f5e sobre os \n\ncontratos de gest\u00e3o entre a ANA e entidades delegat\u00f3rias (MMA, 2008). \n\nAl\u00e9m das leis, existe um conjunto de decretos, a saber: o Decreto n\u00ba. 4.613, de 11 \n\nde mar\u00e7o de 2003, que regulamenta o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH); o \n\nDecreto de 22 de mar\u00e7o de 2005, que institui a D\u00e9cada Brasileira da \u00c1gua,  iniciada em 22 \n\nde mar\u00e7o de 2005; e os decretos que instituem os Comit\u00eas de Bacia em rios de dom\u00ednio da \n\nUni\u00e3o. O aparato legal \u00e9 complementado por um conjunto de resolu\u00e7\u00f5es constantes do \n\nmesmo documento, sendo as primeiras datadas de 1998 e, as \u00faltimas, de 2006 \n\n(MMA/CNRH, 2008). \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do SINGRH ocorreu com o advento da Lei das \u00c1guas, em 1997 e, \n\nposteriormente, com a ampla reforma institucional do Setor de Recursos H\u00eddricos \n\nBrasileiro, proporcionada pela cria\u00e7\u00e3o da ANA, em 2000. A Lei n\u00ba. 9.433/1997 \n\nrepresentou um novo marco institucional para o Brasil, pois incorporou princ\u00edpios, normas \n\ne padr\u00f5es de gest\u00e3o de \u00e1gua j\u00e1 aceitos e praticados em muitos outros pa\u00edses. A expectativa \n\ndo governo, na \u00e9poca em que essa lei foi sancionada, era de que ela operasse uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o tanto dos recursos h\u00eddricos como do meio ambiente (BORSOI; \n\nTORRES, 1997). \n\nOs princ\u00edpios da Lei das \u00c1guas, de acordo com Braga et al., (2006, p. 648), s\u00e3o:  \n\n\u2022 Reconhecimento da \u00e1gua como um bem p\u00fablico dotado de valor econ\u00f4mico;  \n\n\u2022 Necessidade do uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; \n\n\u2022 Prioridade do uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de escassez, para o \nconsumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \n\n\u2022 Ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de planejamento e \ngest\u00e3o das \u00e1guas: gest\u00e3o descentralizada;  \n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da \nsociedade civil no processo de tomada de decis\u00e3o: gest\u00e3o participativa. \n\n \n\n \n\n\n\n 91 \n\nOs instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos s\u00e3o: planos de recursos h\u00eddricos, \n\nenquadramento dos corpos de \u00e1gua, outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos, \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e sistema de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos. Para Braga et \n\nal. (2006) estes instrumentos s\u00e3o fortemente interdependentes e complementares e sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que demanda organiza\u00e7\u00e3o social assim como a participa\u00e7\u00e3o \n\ne aceita\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos, partindo-se da compreens\u00e3o de que haver\u00e1 um benef\u00edcio \n\ncoletivo. \n\nA Figura 23 ilustra a estrutura pol\u00edtico-institucional do sistema, sendo as \n\natribui\u00e7\u00f5es de cada n\u00edvel e institui\u00e7\u00e3o definidas na Lei Federal n\u00ba. 9.433/1997.  \n\n \n\n \nFigura 23 - Estrutura pol\u00edtico-institucional do SNGRH \n\nFonte: Braga et al. (2006, p. 652). \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, de acordo com Jacobi e Granja (2006), representa a unidade \n\nterritorial para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos e para a atua\u00e7\u00e3o do \n\nSINGRH. A lei estabelece a pr\u00e1tica do planejamento do uso e da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos, determinando a elabora\u00e7\u00e3o de planos de bacia e de um plano nacional que os \n\nconsolide. A pol\u00edtica proposta pela legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 de cunho participativo com um processo \n\ndecis\u00f3rio aberto aos diferentes atores sociais vinculados ao uso da \u00e1gua, inserido em um \n\ncontexto mais amplo de revis\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do Estado, do papel dos usu\u00e1rios e do \n\npr\u00f3prio uso da \u00e1gua. Seguindo os modelos de gest\u00e3o mais avan\u00e7ados do mundo, os \n\nprinc\u00edpios norteadores desse processo incluem a gest\u00e3o descentralizada, participativa e \n\nintegrada, pautada por negocia\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas. As atribui\u00e7\u00f5es dos diversos \n\ncomponentes do sistema de gest\u00e3o nacional est\u00e3o resumidas na Figura 24. \n\n\n\n 92 \n\nEntidade Atribui\u00e7\u00e3o \nConselho Nacional de \nRecursos H\u00eddricos - \nCNRH \n\n\u00d3rg\u00e3o m\u00e1ximo do SINGREH, respons\u00e1vel por dirimir conflitos de uso em \n\u00faltima inst\u00e2ncia e subsidiar a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos. \n\nSecretaria de Recursos \nH\u00eddricos \n\nEntidade federal encarregada de formular a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, subsidiar a formula\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento da Uni\u00e3o e atuar como \nsecretaria executiva do CNRH. \n\nAg\u00eancia Nacional das \n\u00c1guas (ANA) \n\nReguladora de uso dos recursos h\u00eddricos em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e \ncoordenadora da implementa\u00e7\u00e3o do SINGREH em todo territ\u00f3rio nacional. \n\nConselho Estadual de \nRecursos H\u00eddricos - \nCERH \n\n\u00d3rg\u00e3o m\u00e1ximo estadual, respons\u00e1vel por dirimir conflitos de uso no \u00e2mbito \ndo Estado e subsidiar a formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos. \n\nGestor Estadual de \nRecursos H\u00eddricos \n\n\u00d3rg\u00e3o central e coordenador do Sistema Estadual de Gerenciamento de \nRecursos H\u00eddricos, que possui compet\u00eancias similares \u00e0s da ANA, com \ndestaque para a outorga e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos uso de recursos de dom\u00ednio do \nEstado. \n\nComit\u00ea de Bacia \nHidrogr\u00e1fica - CBH \n\nColegiado constitu\u00eddo pelo poder p\u00fablico, usu\u00e1rios e sociedade civil, com \ncompet\u00eancias para aprovar o plano de bacia, acompanhar a sua execu\u00e7\u00e3o, \nestabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a e sugerir ao CNRH os valores a \nserem cobrados. \n\nAg\u00eancia de Bacia \n\nBra\u00e7o executivo dos Comit\u00eas de Bacia, respons\u00e1vel por manter o balan\u00e7o \nh\u00eddrico atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos, manter o cadastro \nde usu\u00e1rios, operacionalizar a cobran\u00e7a, gerir os sistema de informa\u00e7\u00f5es e \nelaborar o plano de bacia \n\nFigura 24 - Atribui\u00e7\u00f5es das entidades no SINGRH \nFonte: Braga et al. (2006, p. 651). \n\n \n\nO elevado n\u00famero de atores que atuam na tomada de decis\u00e3o participativa, em \n\nbusca de solu\u00e7\u00e3o para os problemas relativos ao uso da \u00e1gua, faz com que, no cotidiano das \n\npr\u00e1ticas de implementa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, configurem-se redes sociais diversas com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de coletar informa\u00e7\u00f5es, formar opini\u00f5es e legitimar pontos de vista, o que, \n\ninevitavelmente, precisa conduzir a uma redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder entre o estado e \n\na sociedade civil (JACOBI; GRANJA, 2006). \n\nOs estados brasileiros possuem certa autonomia no processo de gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nNo Estado do Rio Grande do Sul, a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos \u00e9 regida pela \n\nLei Estadual n\u00ba. 10.350, de dezembro de 1994, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos e do Departamento de Recursos H\u00eddricos, subordinado \u00e0 \n\nSecretaria Estadual do Meio Ambiente (SEMA, 2007). \n\nDe acordo com Schult (2002), o Rio Grande do Sul foi pioneiro na descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, pois mesmo antes de promulgar uma lei estadual de \n\nrecursos h\u00eddricos, o Estado criou, em 1981, um Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos e \n\npossibilitou a instala\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacia, por meio de decretos governamentais. \n\nSoma-se a esse pioneirismo, o fato de que a legisla\u00e7\u00e3o estadual sobre a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos antecedeu a lei federal, que s\u00f3 foi sancionada em 1997. Esse pioneirismo se \n\n\n\n 93 \n\nexpressa na pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o de alguns comit\u00eas, como \u00e9 o caso do Comitesinos (Comit\u00ea de \n\nGerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio do Sinos), que foi criado pelo Decreto \n\nEstadual n\u00ba 32.774, de 17 de mar\u00e7o de 1988. \n\nO conceito de bacia hidrogr\u00e1fica, na vis\u00e3o da Secretaria Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos (SERH), auxilia no entendimento de uso e de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\nEstado, incluindo, nos aspectos f\u00edsicos, a no\u00e7\u00e3o de dinamismo social e geogr\u00e1fico, que \n\ndecorre das modifica\u00e7\u00f5es nas linhas divis\u00f3rias de \u00e1gua, as quais sofrem efeitos at\u00e9 mesmo \n\ndos agentes erosivos que alargam ou diminuem a \u00e1rea da bacia. \n\nEntende-se por bacia hidrogr\u00e1fica toda a \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua da \nchuva que escoa superficialmente para um corpo de \u00e1gua ou seus contribuintes. \nOs limites da bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o definidos pelo relevo, considerando-se como \ndivisores de \u00e1guas as \u00e1reas mais elevadas (SERH, 2007). \n\n \n\nNa Figura 25 ilustra-se a divis\u00e3o territorial das \u00e1guas no Rio Grande do Sul. O \n\nterrit\u00f3rio estadual foi dividido em tr\u00eas  Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas: Gua\u00edba, Uruguai e Bacias \n\nLitor\u00e2neas e em 23 Bacias Hidrogr\u00e1ficas. A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria \n\n(BHSM) \u00e9 denominada de U 70. \n\nA SERH informa que os Comit\u00eas de Gerenciamento de Bacias Hidrogr\u00e1ficas do \n\nRio Grande do Sul representam a inst\u00e2ncia b\u00e1sica de participa\u00e7\u00e3o da sociedade no sistema. \n\nTrata-se de colegiados com poder deliberativo, institu\u00eddos oficialmente pelo Governo do \n\nEstado. Estabelecem as prioridades de uso e as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas \n\nde uma bacia hidrogr\u00e1fica, dirimindo os eventuais conflitos. Os  comit\u00eas s\u00e3o considerados \n\nos \u2018parlamentos das \u00e1guas\u2019 (SERH, 2007). \n\nA composi\u00e7\u00e3o qualitativa dos comit\u00eas deve direcionar as fun\u00e7\u00f5es e os interesses \n\ndos usu\u00e1rios, p\u00fablicos e privados, e da popula\u00e7\u00e3o da bacia, caracterizando a \u00e1gua como um \n\nbem p\u00fablico. A Lei n\u00ba. 10.350/1994 estabelece tamb\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o de representatividade \n\nnos comit\u00eas, 40% das vagas s\u00e3o destinadas aos representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, 40%, \n\naos representantes da popula\u00e7\u00e3o e 20%, aos representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta estadual e federal (SERH, 2007).  \n\n \n\n\n\n 94 \n\n \nFigura 25 - Regi\u00f5es e bacias hidrogr\u00e1ficas do Rio Grande do Sul \n\nFonte: Secretaria Estadual de Recursos H\u00eddricos2. \n\n \n\nA se\u00e7\u00e3o que segue foi elaborada com a finalidade de trazer novos elementos para \n\nqualificar a discuss\u00e3o dos resultados com base em conhecimentos j\u00e1 consolidados no \n\ncampo do comportamento organizacional. \n\n \n\n \n\n2.1.4 Elementos do comportamento organizacional \n\n \n\n \n\nA partir da base te\u00f3rica sintetizada na Figura 11, buscou-se o campo do \n\ncomportamento organizacional como um instrumento did\u00e1tico que auxiliou na delimita\u00e7\u00e3o \n\ndas vari\u00e1veis da estrutura de an\u00e1lise assim como das bases te\u00f3ricas explicativas das \n\nmesmas. \u00c9 importante referir que esta se\u00e7\u00e3o traz alguns recortes conceituais, dentre as \n\ndiversas correntes que procuram explicar o comportamento organizacional. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o dessa base do conhecimento n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de discutir \n\nprofundamente as suas vertentes te\u00f3ricas, mas construir a estrutura de an\u00e1lise do trabalho \n\ncom o respaldo te\u00f3rico de um campo que, apesar de ainda resistir \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o das diversas \n                                                 \n2 Dispon\u00edvel em: www.sema.rs.gov.br/sema/html/imagens/regioes.gif. \n\n\n\n 95 \n\nperspectivas que abrange (WAGNER III; HOLLENBECK, 1999), traz a possibilidade de \n\numa abordagem mais integrada \u00e0 an\u00e1lise sist\u00eamica das organiza\u00e7\u00f5es, seus componentes e \n\nseus ambientes, em uma perspectiva situacional ou contingencial (BOWDITCH; BUONO \n\n2004). \n\nO campo do conhecimento denominado de comportamento organizacional, segundo \n\nWagner III e Hollenbeck (1999, p. 6), \u00e9 \u201cum campo de estudo voltado a prever, explicar, \n\ncompreender e modificar o comportamento humano no contexto das empresas\u201d. Para \n\nBowditch e Buono (2004), o comportamento organizacional busca compreender os \n\nprocessos administrativos levando os administradores a estudarem as pessoas e os grupos, \n\nassim como as suas intera\u00e7\u00f5es nas estruturas organizacionais. \n\nCom uma abordagem que une o estudo do comportamento organizacional \u00e0s \n\nemo\u00e7\u00f5es, Soto (2005, p. 27) sugere que \u201co comportamento organizacional refere-se aos \n\natos e \u00e0s atitudes das pessoas nas organiza\u00e7\u00f5es\u201d. Para ele, esse campo de estudo do \n\ncomportamento organizacional procura a compreens\u00e3o para esses atos e atitudes a partir de \n\numa s\u00e9rie de modelos e teorias independentes. Wagner III e Hollenbeck (1999, p. 6) \n\napresentam tr\u00eas considera\u00e7\u00f5es subjacentes a esse campo do conhecimento:  \n\n1. O comportamento organizacional foca comportamentos observ\u00e1veis, tais \ncomo conversar com colegas de trabalho, utilizar equipamentos ou preparar \num relat\u00f3rio. Por\u00e9m, tamb\u00e9m lida com as a\u00e7\u00f5es internas, como pensar, \nperceber e decidir, as quais acompanham as a\u00e7\u00f5es externas; \n\n2. O comportamento organizacional estuda o comportamento das pessoas, tanto \ncomo indiv\u00edduos quanto como membros de unidades sociais maiores; \n\n3. O comportamento organizacional tamb\u00e9m analisa o \u201ccomportamento\u201d dessas \nunidades sociais maiores \u2013 grupos e organiza\u00e7\u00f5es \u2013 por si. Nem os grupos \nnem as organiza\u00e7\u00f5es se comportam do mesmo jeito que uma pessoa. \nEntretanto, certos eventos de unidades sociais maiores n\u00e3o podem ser \nexplicados somente como resultado de comportamentos individuais. Esses \neventos devem ser entendidos em termos de processos grupais ou \norganizacionais. \n\n \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) informam que a teoria do comportamento \n\norganizacional tem suas origens no final da d\u00e9cada de 1940 e ainda hoje h\u00e1 resist\u00eancia em \n\ndesenvolver uma estrutura unificada de pesquisas organizacionais, permanecendo seu \n\nestudo dividido em tr\u00eas \u00e1reas bem distintas, que s\u00e3o: o comportamento micro-\n\norganizacional, que deriva da psicologia e da pesquisa comportamental; o comportamento \n\nmeso-organizacional, derivado da psicologia social e da sociologia interacionista; e o \n\n\n\n 96 \n\ncomportamento macro-organizacional, originado da economia, da sociologia estrutural, da \n\nantropologia cultural e da ci\u00eancia pol\u00edtica.  \n\nO comportamento micro-organizacional, de acordo com Wagner III e Hollenbeck \n\n(1999), tem uma orienta\u00e7\u00e3o claramente psicol\u00f3gica, ocupando-se do comportamento do \n\nindiv\u00edduo ao trabalhar sozinho. As suas bases est\u00e3o na psicologia experimental que trouxe \n\nas teorias sobre aprendizagem, motiva\u00e7\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e stress; na psicologia cl\u00ednica, com \n\nseus modelos de personalidade e desenvolvimento humano, e na psicologia industrial, que \n\ntrabalhou as teorias sobre sele\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios, atitudes no local de trabalho e avalia\u00e7\u00e3o \n\nde desempenho. \n\nO comportamento meso-organizacional para esses mesmos autores tem seu foco na \n\ncompreens\u00e3o do comportamento das pessoas que trabalham em equipes e grupos, \n\nocupando-se de pesquisas dos campos da comunica\u00e7\u00e3o, psicologia social e sociologia \n\ninteracionista, que tratam sobre os processos de socializa\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e din\u00e2mica de \n\ngrupo. \n\nPor fim, o comportamento macro-organizacional, segundo Wagner III e Hollenbeck \n\n(1999), procura compreender o comportamento de empresas (organiza\u00e7\u00f5es) inteiras, tendo \n\nsuas origens em quatro disciplinas principais: a sociologia, com as teorias sobre estrutura, \n\nstatus social e rela\u00e7\u00f5es institucionais; a ci\u00eancia pol\u00edtica, com suas teorias sobre poder, \n\nconflito, negocia\u00e7\u00e3o e controle; a antropologia, com as teorias sobre simbolismo, \n\ninflu\u00eancia cultural e an\u00e1lise comparativa; e a economia, com as teorias sobre competi\u00e7\u00e3o e \n\nefici\u00eancia.  \n\n\u00c9 importante mencionar que, para este estudo, o n\u00edvel macro limitou-se \u00e0s \n\nfronteiras organizacionais. Apesar disso, algumas considera\u00e7\u00f5es poder\u00e3o contemplar \n\naspectos do macroambiente organizacional, como os aspectos hist\u00f3rico-culturais, \n\nsocioecon\u00f4micos e ambientais. \n\nDiante disso, a partir dos elementos de aprendizagem social indicados na Figura 11, \n\nfez-se uma s\u00edntese dos mesmos em uma estrutura de observa\u00e7\u00e3o multin\u00edvel para \n\ncompreender o comportamento organizacional a partir das esferas micro-organizacional, \n\nmeso-organizacional e macro-organizacional, conforme ilustrado na Figura 26.  \n\nVale ressaltar que, a exemplo de outras quest\u00f5es te\u00f3ricas, as fronteiras entre essas \n\ndimens\u00f5es de an\u00e1lise ainda n\u00e3o est\u00e3o perfeitamente definidas, possibilitando que algumas \n\nvari\u00e1veis sejam interpretadas em mais de uma \u00e1rea. Como exemplo, citam-se as vari\u00e1veis \n\n\n\n 97 \n\npoder e interesses e trato com conflitos que t\u00eam a sua origem na \u00e1rea macro-\n\norganizacional, mas que foram analisadas nas \u00e1reas micro e meso. Na \u00e1rea micro, o poder \n\nse refere ao poder que cada indiv\u00edduo admite ter para mudar a situa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nonde vive (SEN, 2000), e os interesses se referem tanto \u00e0 disputa entre os diferentes grupos \n\nquanto ao interesse de cada indiv\u00edduo, enquanto cidad\u00e3o, nas quest\u00f5es afetas \u00e0s decis\u00f5es \n\ntomadas pelo Comit\u00ea. \n\nJ\u00e1 o trato com conflitos foi tratado em uma dimens\u00e3o meso porque tamb\u00e9m se \n\nprocurou investigar como o grupo trata os conflitos e n\u00e3o s\u00f3 como a organiza\u00e7\u00e3o os \n\nresolve, j\u00e1 que essa \u00e9 uma das mais importantes quest\u00f5es a serem gerenciadas em uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social que carrega grupos de interesses diferenciados, reunidos por conta \n\ndesse mesmo conflito.  \n\nEstas s\u00e3o algumas raz\u00f5es que justificam por que as tr\u00eas \u00e1reas do comportamento \n\nforam ilustradas por meio de c\u00edrculos que demonstram a exist\u00eancia de interfaces entre si. O \n\ndesdobramento das vari\u00e1veis em indicadores est\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 3, que trata do \n\nm\u00e9todo de pesquisa. \n\n \n\n \nFigura 26 \u2013 Vari\u00e1veis para compreender o processo de aprendizagem social  \n\n \n\nA seguir apresentam-se alguns recortes te\u00f3ricos do campo das organiza\u00e7\u00f5es que \n\nauxiliaram na compreens\u00e3o do comportamento organizacional, qualificando a an\u00e1lise das \n\n\n\n 98 \n\nseguintes vari\u00e1veis: motiva\u00e7\u00e3o, comprometimento, diversidade, capital social, din\u00e2mica \n\ndos grupos organizacionais, poder, interesses e conflitos. \n\n \n\n\u2022 Motiva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das dimens\u00f5es comumente associadas ao processo de \n\naprendizagem. A Teoria Cognitivo-Social (BANDURA; WALTERS, 1974), por exemplo, \n\ninclui como um dos processos condicionantes do aprendizado a motiva\u00e7\u00e3o e os interesses. \n\nSegundo essa teoria, esses processos sugerem que um comportamento aprendido somente \n\nser\u00e1 executado se o sujeito estiver motivado para faz\u00ea-lo, o que pode ser obtido por meio \n\nde incentivos. \n\nOs motivos pelos quais as pessoas fazem as mesmas coisas, no entanto, nem \n\nsempre s\u00e3o os mesmos, pois o processo motivacional \u00e9 intr\u00ednseco ao indiv\u00edduo. Para \n\nBergamini (1997, p. 26) \u201ca motiva\u00e7\u00e3o cobre grande variedade de formas \n\ncomportamentais\u201d. Essa autora defende que existe uma diversidade de interesses percebida \n\npelos indiv\u00edduos de que \u201c[...] as pessoas n\u00e3o fazem as coisas pelas mesmas raz\u00f5es\u201d. Diante \n\ndisso, n\u00e3o existe uma regra geral que possa ser considerada suficiente para explicar o \n\nprocesso motivacional j\u00e1 que existem muitos motivos para que ocorra uma simples a\u00e7\u00e3o. \n\nRobbins (2005, p. 151) define a \u201cmotiva\u00e7\u00e3o como o processo respons\u00e1vel pela \n\nintensidade, dire\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia dos esfor\u00e7os de uma pessoa para o alcance de uma \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o\u201d. A possibilidade de direcionamento desse conceito para qualquer \n\nobjetivo, como sugere esse autor, delimitou este estudo nos objetivos organizacionais, \n\ndirecionando o seu interesse para compreender porque as pessoas despendem os seus \n\nesfor\u00e7os em prol de uma organiza\u00e7\u00e3o. A intensidade refere-se, portanto, ao esfor\u00e7o \n\ndespendido pela pessoa em prol dos objetivos organizacionais, a dire\u00e7\u00e3o deve ser \n\nconduzida em um sentido que beneficie a organiza\u00e7\u00e3o e que seja coerente com seus \n\nobjetivos, e a persist\u00eancia diz respeito ao tempo que uma pessoa consegue manter o seu \n\nesfor\u00e7o (ROBBINS, 2005). \n\nA tentativa de compreender o processo motivacional levou ao desenvolvimento de \n\ndiversas teorias. De acordo com Robbins (2005), a d\u00e9cada de1950, um per\u00edodo que pode \n\nser considerado frut\u00edfero no desenvolvimento de conceitos sobre motiva\u00e7\u00e3o, origina as \n\nteorias mais antigas da motiva\u00e7\u00e3o: a Teoria da Hierarquia das Necessidades de Maslow, as \n\n\n\n 99 \n\nTeorias X e Y de Mc Gregor e a Teoria dos Dois Fatores de Hezberg. Embora essas \n\nprovavelmente sejam as teorias mais conhecidas no campo da motiva\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores, atualmente s\u00e3o question\u00e1veis em termos de sua validade. \n\nClayton Alderfer apresentou uma revis\u00e3o dos pressupostos Teoria da Hierarquia das \n\nNecessidades de Maslow, gerando a Teoria ERG que toma por base tr\u00eas grupos de \n\nnecessidades essenciais: exist\u00eancia, relacionamento e crescimento. De acordo com Robbins \n\n(2005), essa nova abordagem n\u00e3o s\u00f3 contestou os n\u00edveis de necessidades estabelecidos por \n\nMaslow (fisiol\u00f3gicos, seguran\u00e7a, sociais, estima e autorrealiza\u00e7\u00e3o) como tamb\u00e9m o \n\npressuposto da progress\u00e3o r\u00edgida das necessidades em etapas consecutivas. Os \n\npressupostos da Teoria ERG admitem que mais de uma necessidade possa estar ativa ao \n\nmesmo tempo, e que, se uma necessidade de n\u00edvel mais alto for reprimida, isso poder\u00e1 \n\npotencializar o desejo de atendimento de necessidades de n\u00edvel mais baixo, causando uma \n\nregress\u00e3o no processo motivacional do indiv\u00edduo. \n\nA exist\u00eancia se refere \u00e0s necessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia como, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nabrigo, sexo e \u00e0s outras necessidades corporais, e de seguran\u00e7a que abrangem a prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra danos f\u00edsicos e emocionais. O relacionamento \u00e9 visto como o desejo extr\u00ednseco ao \n\nindiv\u00edduo de manter importantes rela\u00e7\u00f5es interpessoais (afei\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o, amizade e \n\nsensa\u00e7\u00e3o de pertencer a um grupo) que leva ao desejo de sociabilidade e necessita da \n\nintera\u00e7\u00e3o com outras pessoas para ser atendido. J\u00e1 o crescimento se refere ao desejo \n\nintr\u00ednseco de desenvolvimento pessoal onde aparecem fatores internos de estima (respeito \n\npr\u00f3prio, realiza\u00e7\u00e3o, autonomia) e externos (status, reconhecimento e aten\u00e7\u00e3o) al\u00e9m de \n\nnecessidades de crescimento, autodesenvolvimento e alcance do pr\u00f3prio potencial \n\n(ROBBINS, 2005). \n\n \n\n\u2022 Comprometimento \n\n \n\nDiversos modelos de comprometimento j\u00e1 foram estudados na tentativa de orientar \n\nas organiza\u00e7\u00f5es sobre como fazer para que os indiv\u00edduos estejam comprometidos com o \n\nseu crescimento.  \n\n \n\n \n\n\n\n 100 \n\nO comprometimento \u00e9 um tipo de intera\u00e7\u00e3o social que tem por base uma obriga\u00e7\u00e3o \n\nou promessa mais ou menos solene entre as partes, sendo um termo largamente usado na \n\nlinguagem popular para se referir a um relacionamento de uma pessoa com outra, com um \n\ngrupo ou com uma organiza\u00e7\u00e3o (SIQUEIRA; GOMIDE J\u00daNIOR, 2004). Esses autores \n\nsugerem que, dentre tantas concep\u00e7\u00f5es divergentes acerca do tema, existem aquelas que \n\naceitam tr\u00eas tipos fundamentais de comprometimento: o afetivo, o calculativo e o \n\nnormativo.  Essas tr\u00eas dimens\u00f5es foram refor\u00e7adas por Allen e Meyer (1996) em um \n\nestudo que procurou validar uma escala para medir o comprometimento organizacional. \n\nEles conclu\u00edram que parece haver provas globais que demonstram que as dimens\u00f5es de \n\nafetividade, percep\u00e7\u00e3o de custo e sentimentos de obriga\u00e7\u00e3o mostraram-se adequadas para \n\nmedir o comprometimento organizacional. \n\nO comprometimento afetivo, de acordo com Siqueira e Gomide Jr. (2004), \u00e9 \n\nrepresentado por vari\u00e1veis divididas em dois grupos de fatores: os componentes afetivos e \n\nas inten\u00e7\u00f5es comportamentais. Para esses autores, o comprometimento afetivo manifesta-\n\nse na medida em que o indiv\u00edduo internaliza os valores da organiza\u00e7\u00e3o, identifica-se com \n\nseus objetivos, desempenha os seus pap\u00e9is e facilita a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos do sistema. \n\nEsfor\u00e7a-se em favor da organiza\u00e7\u00e3o e manifesta o desejo de nela permanecer trabalhando. \n\nComo consequ\u00eancia do comprometimento afetivo para as organiza\u00e7\u00f5es, Siqueira e Gomide \n\nJr. (2004) destacam: melhor desempenho, melhor esfor\u00e7o no trabalho, menor rotatividade, \n\nmenos faltas e menos atrasos. \n\nO comprometimento afetivo, conforme Siqueira e Gomide Jr. (2004), tem sua base \n\npsicol\u00f3gica em sentimentos e afetos (base afetiva), assentando-se em teorias psicol\u00f3gicas \n\nque tratam das rela\u00e7\u00f5es afetivas e concep\u00e7\u00f5es acerca de atitudes, de modo que h\u00e1 o \n\nentendimento de que o indiv\u00edduo desenvolve uma forte identifica\u00e7\u00e3o com a organiza\u00e7\u00e3o, \n\nnutrindo sentimentos e afetos positivos ou negativos sobre ela. J\u00e1 o comprometimento \n\ncalculativo e o normativo (base cognitiva) t\u00eam seus alicerces nas cren\u00e7as sobre o papel dos \n\nenvolvidos em uma rela\u00e7\u00e3o de troca econ\u00f4mica e social com a organiza\u00e7\u00e3o, estando, \n\nportanto, fundamentados por concep\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas de permuta. \n\nNyhan (1999), ao estudar o comprometimento afetivo em organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\nconstatou que o indiv\u00edduo estabelece v\u00ednculos com a organiza\u00e7\u00e3o com base em tr\u00eas \n\nquest\u00f5es fundamentais: (i) uma forte convic\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o dos objetivos e valores da \n\norganiza\u00e7\u00e3o; (ii) a vontade de exercer um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em nome da organiza\u00e7\u00e3o; e \n\n(iii) um forte desejo de se manter como membro da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 101 \n\nPara Siqueira e Gomide Jr. (2004), o comportamento organizacional afetivo est\u00e1 \n\nalicer\u00e7ado em antecedentes como: caracter\u00edsticas pessoais e do cargo; em microfatores \n\ncomo a percep\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia pessoal, o escopo do trabalho e a comunica\u00e7\u00e3o do l\u00edder; \n\nem macrofatores como oportunidades de crescimento na carreira e de progresso \n\nprofissional; e na percep\u00e7\u00e3o de suporte organizacional para o bem-estar dos colaboradores. \n\nAl\u00e9m disso, traz como consequ\u00eancias: melhores n\u00edveis de desempenho no trabalho, maior \n\nesfor\u00e7o no trabalho, menor absente\u00edsmo, menor rotatividade, menos atrasos e maior \n\nenvolvimento com o trabalho (SIQUEIRA; GOMIDE JR., 2004; NYHAN, 1999). \n\nEsses mesmos autores afirmam que o comprometimento calculativo (base \n\ncognitiva) pode ser suscitado pela avalia\u00e7\u00e3o positiva de resultados decorrentes dos \n\ninvestimentos feitos pelo empregado, representando o seu pensamento acerca da rela\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica que estabelece com a organiza\u00e7\u00e3o.  Tais resultados podem ser medidos pela \n\nposi\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada, pelo acesso a certos privil\u00e9gios ocupacionais, pelos benef\u00edcios \n\noferecidos, dentre outros fatores. Como consequencia do comprometimento calculativo, \n\nesses mesmos autores destacam a baixa motiva\u00e7\u00e3o, baixo desempenho, menor rotatividade, \n\nmoderada satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, moderado envolvimento com o trabalho, moderado \n\ncomprometimento organizacional afetivo e moderado comprometimento organizacional \n\nnormativo. \n\nO comprometimento calculativo, segundo Nyhan (1999), tem rela\u00e7\u00e3o com a aposta \n\ndo indiv\u00edduo na troca que acredita realizar com a organiza\u00e7\u00e3o. Na medida em que investe \n\nnela e em suas atividades, algo que lhe \u00e9 extremo de valor como, por exemplo, tempo, \n\nenergia, esfor\u00e7o, dinheiro, status, o indiv\u00edduo avalia que, se rompesse o v\u00ednculo com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, \u2018perderia\u2019 o investimento j\u00e1 feito. \n\nOs antecedentes apontados por Siqueira e Gomide Jr. (2004) para que o indiv\u00edduo \n\nadote um comportamento baseado no comprometimento calculativo s\u00e3o: inexist\u00eancia de \n\noferta de novo emprego, tempo de perman\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o, esfor\u00e7os investidos no \n\ntrabalho, vantagens econ\u00f4micas do atual emprego. As principais consequ\u00eancias seriam: \n\nbaixa motiva\u00e7\u00e3o, baixo desempenho, menor rotatividade, moderada satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, \n\nmoderado envolvimento com o trabalho, moderado comprometimento organizacional \n\nafetivo e moderado comprometimento organizacional normativo. \n\nO comprometimento normativo refere-se a uma rela\u00e7\u00e3o moral estabelecida pelos \n\nindiv\u00edduos com a organiza\u00e7\u00e3o. Para Siqueira e Gomide Jr. (2004), esse tipo de \n\ncomprometimento leva os indiv\u00edduos a guiarem seus atos por valores culturais. O v\u00ednculo \n\n\n\n 102 \n\nnormativo pode ser expresso por um conjunto de pensamentos no qual os indiv\u00edduos \n\nreconhecem deveres e obriga\u00e7\u00f5es morais para com a organiza\u00e7\u00e3o, tais como sacrif\u00edcio, \n\npreocupa\u00e7\u00e3o pessoal e persist\u00eancia. Nesse contexto o princ\u00edpio da reciprocidade se \n\nconcretiza por meio de trocas sociais. Como consequ\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o, Siqueira e \n\nGomide Jr. (2004), destacam maior satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, maior comprometimento \n\nafetivo, mais comportamentos de cidadania organizacional e menor inten\u00e7\u00e3o de sair da \n\nempresa. \n\nO comprometimento organizacional normativo, segundo esses mesmos autores, tem \n\npor base o pensamento de que o indiv\u00edduo tem obriga\u00e7\u00f5es e deveres morais, os quais se \n\nrevestem de sentimentos de culpa, inc\u00f4modo, apreens\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o quando esse pensa \n\nou planeja se desligar da organiza\u00e7\u00e3o. Parte-se da cren\u00e7a de que existe uma d\u00edvida social \n\npara com a organiza\u00e7\u00e3o, e o comportamento do indiv\u00edduo segue um padr\u00e3o baseado na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de sacrif\u00edcio pessoal, persist\u00eancia e preocupa\u00e7\u00e3o pessoal. Os antecedentes \n\nseriam a socializa\u00e7\u00e3o cultural e organizacional, e como consequ\u00eancia tem-se maior \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, maior comprometimento afetivo, mais comportamentos de \n\ncidadania organizacional e menor inten\u00e7\u00e3o de sair da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 Diversidade  \n\n \n\nA diversidade \u00e9 um tema recorrente no contexto organizacional uma vez que todos \n\nos processos que envolvem mudan\u00e7as e novas tentativas de gerenciamento trazem \u00e0 tona a \n\nnecessidade de que as organiza\u00e7\u00f5es desenvolvam compet\u00eancia para lidar com as diferen\u00e7as \n\nde forma a explor\u00e1-las positivamente. Em um contexto organizacional qualquer, as pessoas \n\nse relacionam com outras de diferentes idades, ra\u00e7as, religi\u00f5es, classes socioecon\u00f4micas, \n\nescolaridade e orienta\u00e7\u00e3o ocupacional. \n\nTorres e P\u00e9rez-Nebra (2004, p. 444) enfatizam que o: \n\nGerenciamento da diversidade, em grande parte, trata do desenvolvimento e do \nestabelecimento de normas organizacionais que valorizam as diferen\u00e7as entre os \ngrupos para a melhoria da efetividade organizacional e n\u00e3o que promovam essa \nefetividade apesar das diferen\u00e7as. \n\n \n\nO gerenciamento da diversidade, portanto, n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 em reconhecer as diferen\u00e7as, \n\nmas sim em descobrir como obter abordagens novas e significativas para o trabalho, a \n\n\n\n 103 \n\npartir da diversidade inerente ao ambiente organizacional. Assim, \u00e0s perspectivas da \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o-e-justi\u00e7a e do acesso-e-legitimidade, \u00e9 preciso incorporar a perspectiva \n\nda aprendizagem-efetividade, que agrega elementos das duas primeiras perspectivas, mas \n\nvai al\u00e9m delas. Da perspectiva da justi\u00e7a, busca a promo\u00e7\u00e3o de igualdade de oportunidade \n\npara todos os indiv\u00edduos e, da perspectiva do acesso, o reconhecimento das diferen\u00e7as \n\nculturais e do valor dessas diferen\u00e7as. A perspectiva da aprendizagem-efetividade amplia-\n\nse na medida em que a organiza\u00e7\u00e3o internaliza as diferen\u00e7as entre as pessoas, aprendendo e \n\ncrescendo com elas, de modo que as pessoas considerem-se parte de uma mesma equipe \n\ncom suas diferen\u00e7as e n\u00e3o apesar delas (TORRES; P\u00c9REZ-NEBRA, 2004). \n\nFowler (2006) salienta a import\u00e2ncia do relacionamento intercultural, colocando a \n\ngest\u00e3o da diversidade como elemento central o compartilhamento de interesses individuais, \n\ngrupais e organizacionais. O treinamento da diversidade, de acordo com os pressupostos \n\ndessa autora, procura equacionar os problemas n\u00e3o resolvidos advindos da diversidade da \n\nfor\u00e7a de trabalho em que se destacam quest\u00f5es de g\u00eanero e ra\u00e7a ou outras. \n\nA import\u00e2ncia do treinamento da diversidade centra-se na constata\u00e7\u00e3o de que esse \n\ntipo de treinamento pode interferir na conex\u00e3o entre objetivos e necessidades \n\norganizacionais na medida em que discute assuntos relativos ao ambiente de trabalho e \u00e0 \n\nheterogeneidade da for\u00e7a de trabalho, procurando minimizar o seu impacto nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as pessoas, de tal forma que temas como poder, domina\u00e7\u00e3o, opress\u00e3o, desigualdades \n\nsocioecon\u00f4micas, entre outros, tornam-se dominantes nessa modalidade de treinamento \n\n(FOWLER, 2006). \n\nNa revis\u00e3o te\u00f3rica, ficou evidenciado que a diversidade (LUOMA, 2006) \u00e9 uma das \n\nprincipais vari\u00e1veis no contexto das Teorias da Aprendizagem social, Emerg\u00eancia e \n\nEmpreendedorismo Socioambiental. \n\n \n\n\u2022 Capital social \n\n \n\nO capital social \u00e9 um tema que tem sido muito difundido nas \u00faltimas d\u00e9cadas, e est\u00e1 \n\ntomando espa\u00e7o em quase todos os campos das ci\u00eancias sociais. O estudo do capital social \n\npermite trabalhar grandes e s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, dentre as quais se \n\ndestacam: o aumento do isolamento e ego\u00edsmo social, a falta de solidariedade e sentimento \n\ncomunit\u00e1rio e o decr\u00e9scimo do comprometimento social e pol\u00edtico (DETH, 2002). Al\u00e9m \n\n\n\n 104 \n\ndisso, esse autor destaca que, na medida em que se eleva o capital social de certa \n\nsociedade, amplia-se a sua efici\u00eancia em negocia\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m em sua produtividade. \n\nAs defini\u00e7\u00f5es sobre o capital social apresentam diferentes lentes de observa\u00e7\u00e3o. \n\nDuas fortes correntes conceituais giram em torno de Ronald Burt e Robert Putman. \n\nGrootaert et al. (2003) destacam que a corrente de Ronald Burt est\u00e1 ligada a informa\u00e7\u00f5es, \n\nideias e apoios, em que os indiv\u00edduos podem se amparar nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Tais \n\nrecursos s\u00e3o sociais uma vez que seu acesso depende da rede de rela\u00e7\u00f5es, fazendo com que \n\naqueles que det\u00eam as melhores posi\u00e7\u00f5es dentro dessas redes e cujas liga\u00e7\u00f5es perpassam \n\nv\u00e1rios grupos, tenham maior capital do que seus pares. \n\nBurt (1997) define o capital social em termos das oportunidades que os indiv\u00edduos \n\npoder\u00e3o identificar e desenvolver de forma mais compensat\u00f3ria. Para ele, a distin\u00e7\u00e3o entre \n\no capital humano e o capital social est\u00e1 em sua etiologia e consequ\u00eancias. O capital social \u00e9 \n\numa qualidade gerada entre as pessoas, enquanto o capital humano \u00e9 uma qualidade \n\nindividual. No \u00e2mbito das organiza\u00e7\u00f5es, o desenvolvimento do capital social \u00e9 uma tarefa \n\ndos gerentes, a quem cabe identificar as oportunidades para agregar valor e unir as pessoas \n\ncertas para desenvolver essas oportunidades. \n\nA Figura 27 evidencia que o capital social \u00e9 visto como uma entidade de natureza \n\nmultidimensional e como um fen\u00f4meno social e coletivo, dado que \u00e9 definido tanto em \n\ntermos dos grupos e redes quanto das normas e confian\u00e7a de que as pessoas disp\u00f5em para \n\nfins produtivos. O modelo apresentado por Grootaert et al. (2003) evidencia as seguintes \n\ndimens\u00f5es fundamentais associadas a esse conceito: grupos e redes, confian\u00e7a e \n\nsolidariedade, a\u00e7\u00e3o coletiva e coopera\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, coes\u00e3o e inclus\u00e3o \n\nsocial, e autoridade e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nDe acordo com Deth (2002) o conceito de capital social, utilizado por Robert \n\nPutman, tem estimulado o debate acerca de sua utilidade e refere-se a caracter\u00edsticas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, tais como confiabilidade, normas e grupos conectados ajudando-se \n\nmutuamente. Assim, o capital social poderia ser definido sob dois aspectos: o estrutural, \n\nrepresentado pelas conex\u00f5es ou liga\u00e7\u00f5es entre grupos; e o cultural, representado pelo \n\ncomprometimento social, padr\u00f5es e valores sociais e, particularmente, pela confian\u00e7a. \n\nO capital social pode ser classificado como um recurso ou ativo decorrente de \n\nestreitas rela\u00e7\u00f5es, caracterizadas por m\u00fatuo respeito e aprecia\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, entre os \n\n\n\n 105 \n\nindiv\u00edduos em uma organiza\u00e7\u00e3o ou em outras estruturas sociais (NAPHAPIET; GHOSAL, \n\n1998).  \n\n \n\nCategorias Significado e objetivo Dimens\u00f5es analisadas \n\nGrupos e redes \n\nMedida do capital social estrutural \nque parte do pressuposto de que o \ncapital social facilita a tomada de \ndecis\u00e3o coletiva, pois ajuda a \ndisseminar informa\u00e7\u00f5es e reduz \ncomportamentos oportunistas. \n\n\u2022 Grupos: densidade de associa\u00e7\u00e3o; \ndiversidade de associa\u00e7\u00f5es; n\u00edvel de funcionamento \ndemocr\u00e1tico; e extens\u00e3o da conex\u00e3o com outros \ngrupos. \n\u2022 Redes: tamanho da rede; sua diversidade \ninterna; e at\u00e9 que ponto se daria assist\u00eancia em \ncaso de necessidade. \n\nConfian\u00e7a e \nsolidariedade \n\nMedida do capital social cognitivo \nque procura identificar o grau de \nconfian\u00e7a em geral e no contexto de \ntransa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, tais como \nemprestar e tomar emprestado. \n\nAt\u00e9 que ponto se confia nas pessoas em geral e at\u00e9 \nque ponto se confia nas pessoas envolvidas em \ntransa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nA\u00e7\u00e3o coletiva e \ncoopera\u00e7\u00e3o \n\nParte do pressuposto de que, na \ngrande maioria das localidades, a \na\u00e7\u00e3o coletiva s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando h\u00e1 \num n\u00edvel significativo de capital \nsocial dispon\u00edvel \u00e0 comunidade. \n\nA a\u00e7\u00e3o coletiva; o tipo de atividades desenvolvidas \ncoletivamente; e a percep\u00e7\u00e3o acerca da iniciativa \npara cooperar e participar de a\u00e7\u00f5es coletivas. \n\nInforma\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nInvestiga a disponibilidade e \nquantidade de meios importantes de \ncomunica\u00e7\u00e3o e fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos membros da \ncomunidade. \n\nAs fontes de informa\u00e7\u00e3o e os meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o, telefones, jornais, r\u00e1dio, televis\u00e3o, \netc. \n\nCoes\u00e3o e \ninclus\u00e3o social \n\nProcura identificar a inclus\u00e3o e \nexclus\u00e3o social e a predomin\u00e2ncia do \ncapital social de ponte ou de liga\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 Inclus\u00e3o: acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \njusti\u00e7a; \n\u2022 Sociabilidade: encontros com pessoas em \nespa\u00e7os p\u00fablicos, visitas, participa\u00e7\u00e3o em eventos \ncomunit\u00e1rios, etc.; \n\u2022 Conflito e viol\u00eancia: o grau e o tipo de \nviol\u00eancia, a contribui\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o interna da \ncomunidade e os sentimentos de inseguran\u00e7a, \noriginados pelo medo do crime e da viol\u00eancia. \n\nAutoridade ou \ncapacita\u00e7\u00e3o \n\n(empowerment) \ne a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nRefere-se \u00e0 expans\u00e3o dos recursos, \nda capacidades de as pessoas em \ntomar parte, negociar, influenciar, \ncontrolar e responsabilizar-se pelas \ninstitui\u00e7\u00f5es que afetam suas vidas, e \nmede a habilidade das pessoas em \nampliar o seu grau de autoridade e \ncapacita\u00e7\u00e3o e a sua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n\n\u2022 Autoridade ou capacita\u00e7\u00e3o: habilidade \nem tomar decis\u00f5es que afetam as atividades \ncotidianas e que podem mudar o curso de suas \nvidas (remover barreiras sociais e gerar \noportunidades sociais); \n\u2022 A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: escrever peti\u00e7\u00f5es; \nparticipar de reuni\u00f5es abertas com pol\u00edticos;  \nparticipar de demonstra\u00e7\u00f5es e campanhas; e votar \nem elei\u00e7\u00f5es. \n\nFigura 27 - Categorias e dimens\u00f5es de an\u00e1lise do capital social \nFonte: Elaborada a partir de Grootaert et al. (2003). \n\n \n\nAlguns estudos sobre o capital social evidenciaram suas rela\u00e7\u00f5es com temas ligados \n\n\u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, tais como: inova\u00e7\u00e3o (LANDRY; AMARA; LAMARI, 2002); estrat\u00e9gia \n\nde forma\u00e7\u00e3o de redes intraorganizacionais (TSAI, 2000); e sobre o papel do gerente na \n\nforma\u00e7\u00e3o de redes interfirmas (GRIFFITH; HARVEY, 2004). Uma aplica\u00e7\u00e3o do capital \n\n\n\n 106 \n\nsocial ao jogo \u201cDilemas dos Prisioneiros\u201d procurou relacion\u00e1-lo com as prefer\u00eancias \n\nend\u00f3genas dos jogadores para a coopera\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em uma jogada \u00fanica, indicando \n\nque o n\u00edvel de capital social aumenta positivamente com o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\n(POULSEN; SVENDSEN, 2005). \n\nO capital social implica desenvolvimento de autoridade e capacita\u00e7\u00e3o das pessoas \n\npara tomarem decis\u00f5es e agirem politicamente (GROOTAERT et al., 2003). Nessa l\u00f3gica \n\ncabe tamb\u00e9m discutir a contribui\u00e7\u00e3o de Sen (2000, p. 23). Para ele o desenvolvimento \u00e9 \n\nvisto como um \u201cprocesso integrado de expans\u00e3o de liberdades substantivas\u201d que integra \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de ordem econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica.  \n\nA l\u00f3gica do desenvolvimento com liberdade, pregada por Sen (2000), inclui a \n\npossibilidade de aprecia\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do papel de diferentes institui\u00e7\u00f5es (organiza\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao mercado, governos, autoridades locais, partidos pol\u00edticos, sistema \n\neducacional, entre outras) no processo de desenvolvimento. Essa l\u00f3gica, reconhece a \n\nimport\u00e2ncia dos valores sociais e dos costumes que influenciam a liberdade das pessoas e \n\nque respondem pela presen\u00e7a ou aus\u00eancia de corrup\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, o papel da confian\u00e7a \n\nnas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas. O exerc\u00edcio da liberdade precisa ser mediado \n\npor valores que s\u00e3o influenciados pelas discuss\u00f5es p\u00fablicas e intera\u00e7\u00f5es sociais, que, por \n\nsua vez, s\u00e3o influenciadas pelas liberdades de participa\u00e7\u00e3o. \n\nSen (2000) discute cinco tipos distintos de liberdade de uma perspectiva \n\n\u201cinstrumental\u201d, que s\u00e3o: as liberdades pol\u00edticas, as facilidades econ\u00f4micas, as \n\noportunidades sociais, as garantias de transpar\u00eancia e a seguran\u00e7a protetora. As liberdades \n\npol\u00edticas referem-se aos direitos civis de escolher governos, de fiscalizar e criticar \n\nautoridades, de ter liberdade de express\u00e3o pol\u00edtica e imprensa sem censura. As facilidades \n\necon\u00f4micas s\u00e3o as oportunidades para que fa\u00e7a uso de recursos econ\u00f4micos com \n\nprop\u00f3sitos de consumo, produ\u00e7\u00e3o ou troca. As oportunidades sociais est\u00e3o vinculadas ao \n\nacesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e outras quest\u00f5es que influenciam a liberdade substantiva do \n\nindiv\u00edduo viver melhor. As garantias de transpar\u00eancia referem-se \u00e0 presun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\nconfian\u00e7a relacionada \u00e0 necessidade de sinceridade, dessegredo e clareza. Por fim, a \n\nseguran\u00e7a protetora implica evitar priva\u00e7\u00f5es e proporcionar uma rede de seguran\u00e7a social \n\nque deve incluir disposi\u00e7\u00f5es fixas, como benef\u00edcios aos desempregados, suplementos de \n\nrenda, distribui\u00e7\u00e3o de alimentos em crises de fome coletiva, entre outras.  \n\nAs liberdades instrumentais transformam os indiv\u00edduos em agentes sociais que, \n\ncom oportunidades sociais adequadas, podem efetivamente moldar seus destinos e ajudar \n\n\n\n 107 \n\nuns aos outros, o que amplia a sua responsabilidade em mudar a sua vida e a vida de outras \n\npessoas. Sen (2000, p.320) acredita na \u201cfor\u00e7a da ideia de que as pr\u00f3prias pessoas devem ter \n\na responsabilidade de desenvolver e mudar o mundo em que vivem\u201d. \n\nEntretanto, as liberdades instrumentais n\u00e3o s\u00e3o apenas fins primordiais para o \n\ndesenvolvimento, mas tamb\u00e9m meios principais que, por interm\u00e9dio das intera\u00e7\u00f5es e \n\nliga\u00e7\u00f5es de umas com as outras, ajudam a promover a capacidade geral de uma pessoa, ao \n\nmesmo tempo em que promovem um aumento da liberdade humana em geral (SEN, 2000).  \n\nComo defendem Allen et al., (2001), os projetos futuros de gest\u00e3o dos recursos \n\nnaturais requerem, cada vez mais, uma grande \u00eanfase nos recursos e nas habilidades dos \n\natores para identificar as necessidades, construir relacionamentos e negociar pap\u00e9is com as \n\ndiferentes partes interessadas. A necessidade de trabalhar cooperativamente e em redes de \n\nmultistakeholders demanda uma nova forma de agir em grupo, de compartilhar o poder, de \n\ninteragir colaborativamente, e de usar o conhecimento local.  \n\n \n\n\u2022 A din\u00e2mica dos grupos organizacionais \n\n \n\nWagner III e Hollenbeck (1999, p. 210) definem um grupo como \u201cum conjunto de \n\nduas ou mais pessoas que interagem entre si de tal forma que cada um influencia e \u00e9 \n\ninfluenciado pelas outras\u201d.  Segundo Bowditch e Buono (2004), um grupo consiste de duas \n\nou mais pessoas que s\u00e3o psicologamente conscientes umas das outras e que interagem em \n\nbusca de uma meta comum, sendo mais do que o simples ajuntamento de pessoas.  \n\nRobbins (2005) define um grupo como a jun\u00e7\u00e3o de dois ou mais indiv\u00edduos, \n\ninterdependentes e interativos, que se unem em busca de um determinado objetivo. Para \n\nele, os grupos podem ser formais e informais. Os grupos formais s\u00e3o definidos pela \n\nestrutura da organiza\u00e7\u00e3o, e o comportamento dos indiv\u00edduos que deles participam \u00e9 \n\nestipulado e dirigido pelas metas organizacionais. Em contraste, os grupos informais t\u00eam \n\norigem em alian\u00e7as que n\u00e3o fazem parte da estrutura formal da organiza\u00e7\u00e3o, sendo \n\nforma\u00e7\u00f5es naturais que surgem no ambiente de trabalho em resposta \u00e0 necessidade de \n\ncontato social. \n\n\u00c9 poss\u00edvel ainda adicionar  a essa classifica\u00e7\u00e3o os grupos de comando e de tarefa, \n\nque s\u00e3o ditados pela organiza\u00e7\u00e3o formal; e os grupos de interesse ou amizade, que s\u00e3o \n\nalian\u00e7as informais (ROBBINS, 2005). Os grupos de comando s\u00e3o formados por um chefe \n\n\n\n 108 \n\ne seus subordinados; os grupos de tarefa re\u00fanem pessoas para realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada tarefa; os grupos de interesse congregam indiv\u00edduos que possuem interesses \n\ncomuns; e os grupos de amizade juntam pessoas que compartilham algumas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \n\n\u2022 As intera\u00e7\u00f5es grupais e o comportamento de um grupo  \n\n \n\nOs principais elementos que auxiliam na explica\u00e7\u00e3o do comportamento dos grupos \n\nest\u00e3o ilustrados na Figura 28.  \n\n \n\n \nFigura 28 \u2013 Modelo de comportamento de grupo \n\nFonte: Adaptado de Robbins (2005). \n\n \n\nA compreens\u00e3o acerca do comportamento de um grupo, de acordo com o modelo \n\ncomportamental de Robbins (2005), implica v\u00ea-lo como parte de um sistema maior, o que \n\ndetermina que sejam esclarecidas as condi\u00e7\u00f5es externas (estrat\u00e9gias, regulamentos, \n\nrecursos, etc.) a que esse grupo est\u00e1 sendo submetido na organiza\u00e7\u00e3o da qual faz parte.  \n\nAl\u00e9m dos fatores externos, \u00e9 preciso observar as caracter\u00edsticas dos membros do \n\ngrupo, pois o seu n\u00edvel potencial de desempenho depende, em boa parte, dos recursos que \n\nseus membros trazem individualmente (ROBBINS, 2005). Dentre os recursos, esse autor \n\ndestaca as habilidades para o trato de conflitos e os tra\u00e7os de personalidade que \n\n\n\n 109 \n\nindividualmente podem n\u00e3o trazer grandes interfer\u00eancias, mas, quando somados, trazem \n\nconsequ\u00eancias de maior import\u00e2ncia para o grupo. \n\nA estrutura do grupo modela o comportamento de seus membros. Os pap\u00e9is \n\ndeterminam padr\u00f5es comportamentais esperados de acordo com a posi\u00e7\u00e3o em uma unidade \n\nsocial (ROBBINS, 2005) e podem interferir nos resultados do grupo pelo fato de as \n\npessoas adotarem padr\u00f5es comportamentais influenciadas pela percep\u00e7\u00e3o acerca do papel \n\nque devem desempenhar. Soto (2005) divide os pap\u00e9is em: pap\u00e9is das tarefas, de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e individuais. Os pap\u00e9is das tarefas concentram-se no cumprimento das tarefas \n\nou metas; os pap\u00e9is de manuten\u00e7\u00e3o auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o do desempenho do \n\ngrupo; e os pap\u00e9is individuais privilegiam as necessidades individuais sobre as do grupo e \n\npodem ser disfuncionais e destrutivos. \n\nAs tarefas do grupo, de acordo com Wagner III e Hollenbeck (1999), podem ser \n\nsimples ou complexas. As tarefas simples exigem esfor\u00e7o f\u00edsico, pouco esfor\u00e7o mental  e \n\npouca comunica\u00e7\u00e3o entre os membros. J\u00e1 as tarefas complexas exigem maior esfor\u00e7o \n\nmental, menos empenho f\u00edsico e consider\u00e1vel esfor\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nSoto (2005) alimenta essa discuss\u00e3o com a configura\u00e7\u00e3o estrutural dos grupos, ou \n\nrede de comunica\u00e7\u00e3o. A rede representa o processo de comunica\u00e7\u00e3o, relativamente \n\npermanente, entre aqueles que desempenham os pap\u00e9is dentro dos grupos e podem \n\ncontribuir para mant\u00ea-los unidos. Esse autor destaca cinco tipos de configura\u00e7\u00f5es \n\nestruturais, cujas caracter\u00edsticas est\u00e3o resumidas na Figura 29. \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) ponderam que essas redes de comunica\u00e7\u00e3o podem \n\nser analisadas em rela\u00e7\u00e3o aos seguintes aspectos: velocidade com que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntransmitida; precis\u00e3o com que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 transmitida; satura\u00e7\u00e3o, que \u00e9 alta quando a \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda de maneira uniforme; e satisfa\u00e7\u00e3o dos membros com o processo \n\nde comunica\u00e7\u00e3o e com os membros em geral. Soto (2005) divide o processo de an\u00e1lise em \n\ncaracter\u00edsticas do interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas dos membros. \n\n\n\n 110 \n\n \nFigura 29 \u2013 Redes de comunica\u00e7\u00e3o e suas caracter\u00edsticas \n\nFonte: Adaptado de Wagner III e Hollenbeck (1999) e Soto (2005). \n\n \n\nA satura\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Soto (2005), como a quantidade de informa\u00e7\u00e3o que se \n\ntransfere aos segmentos da rede e, conforme Wagner III e Hollenbeck (1999), tanto a \n\nsatura\u00e7\u00e3o como a satisfa\u00e7\u00e3o dos membros do grupo s\u00e3o geralmente mais elevadas em redes \n\ndescentralizadas, j\u00e1 que todos  est\u00e3o informados e plenamente envolvidos no processo e na \n\ntarefa da comunica\u00e7\u00e3o. Soto (2005) pondera que a complexidade da tarefa parece n\u00e3o \n\nafetar a satura\u00e7\u00e3o ou a satisfa\u00e7\u00e3o dos grupos. \n\nReunindo a percep\u00e7\u00e3o desses dois autores, na Figura 30 est\u00e3o resumidos os crit\u00e9rios \n\nde an\u00e1lise da rede de comunica\u00e7\u00e3o, de acordo com cada um dos fatores e com o tipo de \n\nrede. \n\n \n\n \nFigura 30 \u2013 An\u00e1lise das redes de comunica\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Adaptado de Wagner III e Hollenbeck (1999) e Soto (2005). \n\n\n\n 111 \n\nAs normas podem ser centrais e perif\u00e9ricas e, conforme Bowditch e Buono (2004), \n\nrepresentam as id\u00e9ias comuns ou padr\u00f5es que orientam o comportamento das pessoas nos \n\ngrupos, podendo se consubstanciar em c\u00f3digos de conduta escritos ou em regras n\u00e3o \n\nescritas,  sua natureza \u00e9 mais expl\u00edcita do que impl\u00edcita. Sup\u00f5e-se que as pessoas saibam o \n\nque se espera delas no grupo. \n\nBowditch e Buono (2004) ponderam que a no\u00e7\u00e3o de status prov\u00e9m de uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o social referente ao n\u00edvel da posi\u00e7\u00e3o de uma pessoa em um grupo ou de um \n\ngrupo em uma organiza\u00e7\u00e3o. O conceito de papel, por sua vez, est\u00e1 relacionado com os \n\ndiversos comportamentos que as pessoas esperam de um indiv\u00edduo ou de um grupo em \n\numa determinada situa\u00e7\u00e3o. As expectativas quanto aos comportamentos sofrem a \n\ninflu\u00eancia do status, das atividades a ele associadas e dos padr\u00f5es de intera\u00e7\u00f5es sociais \n\ndeterminantes dos comportamentos tidos como aceit\u00e1veis. \n\nPara Robbins (2005), o tamanho de um grupo \u00e9 capaz de afetar o seu desempenho. \n\nExistem evid\u00eancias de que grupos menores s\u00e3o mais r\u00e1pidos na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) relacionam produtividade e tamanho do grupo, destacando \n\na rela\u00e7\u00e3o inversa dessas duas dimens\u00f5es. Para eles, na medida em que o grupo aumenta de \n\ntamanho, cai a sua produtividade, e os membros vivenciam um fen\u00f4meno denominado de \n\nperda de processo (diferen\u00e7a entre o que o grupo realmente produz e o que poderia \n\nproduzir). \n\nA demografia de um grupo, de acordo com Robbins (2005), inclui caracter\u00edsticas \n\ncomo sexo, idade, n\u00edvel educacional, dentre outras. \n\nA coes\u00e3o \u00e9 considerada um determinante poderoso do desempenho do grupo. Ela \n\nrefere-se ao grau de desejo dos integrantes em permanecer no grupo, somado \u00e0 for\u00e7a de \n\nseus compromissos para com as metas do grupo (BOWDITCH; BUONO, 2004). Para \n\nesses autores, os grupos coesos tendem a ter normas mais fortes e seus membros refletem \n\nsensa\u00e7\u00f5es de intimidade, manifestados por meio de opini\u00f5es, atitudes, gostos, desempenho \n\ne comportamentos semelhantes. Al\u00e9m disso, lidam de maneira mais \u00e1spera com \n\ndissidentes.  \n\nDe acordo com Wagner III e Hollenbeck (1999), a coes\u00e3o pode ser medida pelo \n\ngrau de uni\u00e3o do grupo, sendo estimulada por uma s\u00e9rie de fatores, entre os quais se \n\ndestacam: atitudes, valores ou interesses pessoais compartilhados; acordo quanto \u00e0s metas \n\n\n\n 112 \n\ndo grupo; intera\u00e7\u00e3o frequente; pequeno tamanho do grupo; recompensas em grupo; \n\navalia\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel; amea\u00e7a externa e isolamento do grupo em rela\u00e7\u00e3o a outros grupos. \n\nO pensamento grupal decorre de um processo de coes\u00e3o excessiva do grupo, que \n\npode at\u00e9 mesmo prejudicar a capacidade do grupo de tomar decis\u00f5es. A supremacia de um \n\npensamento t\u00e3o homog\u00eaneo pode banir opini\u00f5es divergentes (BOWDITCH; BUONO, \n\n2004). Nesses casos, os dirigentes precisam ter consci\u00eancia dos sintomas do pensamento \n\ngrupal e encorajar os membros do grupo a expressarem livremente as suas id\u00e9ias ou \n\ncr\u00edticas, alertando-os acerca dos perigos dessecomportamento extremo.  \n\nPor fim, esses mesmos autores salientam que, na intera\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00f5es em \n\ngrupo, pode ocorrer o fen\u00f4meno da mudan\u00e7a do n\u00edvel de risco, quando o grupo assume \n\numa posi\u00e7\u00e3o mais conservadora ou mais agressiva e de maior risco do que qualquer um de \n\nseus membros individuais. \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) acrescentam que um grupo pode ser considerado \n\neficaz quando atende a tr\u00eas importantes crit\u00e9rios: produ\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o dos membros e \n\ncapacidade para coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. A efic\u00e1cia em produ\u00e7\u00e3o sugere que o grupo deve \n\natender ou superar os padr\u00f5es de quantidade e qualidade definidos pela organiza\u00e7\u00e3o; a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos membros ocorre quando a filia\u00e7\u00e3o ao grupo propicia \u00e0s pessoas satisfa\u00e7\u00e3o \n\nem curto prazo, ao mesmo tempo em que facilita seu crescimento e desenvolvimento no \n\nlongo prazo; e a capacidade de coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua acontece quando os processos \n\ninterpessoais que o grupo utiliza para concluir uma tarefa mant\u00eam ou ampliam a \n\ncapacidade dos membros de trabalhar juntos. \n\nA efic\u00e1cia do grupo pode ser medida pela sua produtividade. Por\u00e9m, nem sempre \n\num grupo produz o que realmente poderia produzir, recaindo em perda de processo \n\n(WAGNER III; HOLLENBECK, 1999), que pode ser influenciada por v\u00e1rios fatores, \n\nsendo mais expressivos: o bloqueio da produ\u00e7\u00e3o, as atividades de conserva\u00e7\u00e3o e a \n\nvadiagem social (carona, free-riding).  \n\nO bloqueio da produ\u00e7\u00e3o, para esses mesmos autores, est\u00e1 relacionado, dentre \n\noutras quest\u00f5es, \u00e0s interfer\u00eancias e interrup\u00e7\u00f5es externas que podem causar o bloqueio das \n\nid\u00e9ias dos membros do grupo (conversas paralelas, etc.). As atividades de conserva\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o desenvolvidas pelos pr\u00f3prios membros por meio de pap\u00e9is para a conserva\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo que estimulam a forma\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, onde se \n\ndestacam: os encorajadores, os harmonizadores e os definidores de padr\u00f5es. A vadiagem \n\n\n\n 113 \n\nsocial tem o seu significado associado \u00e0 escolha feita por alguns membros do grupo no \n\nsentido de tirar proveito dos demais ao realizar menos trabalho.  \n\n \n\n\u2022 Poder, interesses e conflitos  \n\n \n\nWagner III e Hollenbeck (1999, p. 272) afirmam que o poder pode ser \n\n\u201cformalmente definido como a capacidade de influenciar a conduta dos outros e, em troca, \n\nde resistir a influ\u00eancias indesejadas\u201d. Soto (2005, p. 210) argumenta que \u201co poder outorga \n\ncapacidade de mandar, ordenar, dispor, mostrar o que deve ser feito, onde, quando, como e \n\npor quem, por interm\u00e9dio de sua manifesta\u00e7\u00e3o mais t\u00edpica, que \u00e9 a autoridade que se \n\nexerce.\u201d Para esse autor, outra manifesta\u00e7\u00e3o do poder \u00e9 a capacidade de algumas pessoas \n\npara orientar, conforme seus desejos e interesses, a conduta de outra ou de outras pessoas \n\nque n\u00e3o est\u00e3o a elas sujeitas por rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia hier\u00e1rquica. No primeiro caso, o \n\npoder reveste-se de autoridade e no segundo de influ\u00eancia. \n\nRobbins (2005) argumenta que o principal atributo do poder \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia entre dois sujeitos, quando um almeja algo que o outro possui. Para ele, \n\nexistem diferen\u00e7as importantes entre os termos poder e lideran\u00e7a. O poder implica somente \n\ndepend\u00eancia, enquanto que a lideran\u00e7a exige a compatibilidade de objetivos entre o l\u00edder e \n\nseus liderados. A lideran\u00e7a possui uma dire\u00e7\u00e3o de descend\u00eancia do l\u00edder sobre o liderado, \n\nminimizando a import\u00e2ncia dos padr\u00f5es ascendentes e laterais de influ\u00eancia. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder dentro de um grupo, conforme Bordenave e Pereira (2000), \n\npermitem distinguir dois tipos de indiv\u00edduos: os superdependentes (est\u00e3o sempre dispostas \n\na seguir as regras, normas e orienta\u00e7\u00f5es da autoridade), e os contradependentes (possuem \n\nseus pr\u00f3prios objetivos e consideram humilhante aderir \u00e0s regras sem algum tipo de luta). \n\nA maturidade e a conviv\u00eancia do grupo trazem uma nova atitude: a interdepend\u00eancia. \n\nExistem muitas contradi\u00e7\u00f5es entre os autores ao tentarem diferenciar poder e \n\nlideran\u00e7a, ou mesmo definir um ou outro termo, de modo que essa discuss\u00e3o poderia ser \n\namplamente aprofundada, indo al\u00e9m do alcance proposto nesse estudo. \n\nNo contexto da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, Craps (2003) analisa a aprendizagem \n\nsocial com base em um modelo que refor\u00e7a a necessidade de melhores resultados e \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos, mas tamb\u00e9m de qualidades relacionais que ampliem a \n\n\n\n 114 \n\ncompet\u00eancia dos atores sociais para lidar com a diversidade, gerenciar conflitos e buscar \n\nacordos cooperativos.  \n\nO poder, por sua vez, est\u00e1 relacionado \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da capacidade das pessoas para \n\nagirem em favor de suas necessidades de sobreviv\u00eancia ou da participa\u00e7\u00e3o na vida da \n\ncomunidade (SEN, 2000). Essa concep\u00e7\u00e3o de poder vai al\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o do poder de \n\ninflu\u00eancia de uma pessoa sobre a outra com a inten\u00e7\u00e3o de criar rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia \n\nentre elas (ROBBINS, 2005). O exerc\u00edcio do poder n\u00e3o pode se restringir somente ao \n\npanorama da autoridade (SOTO, 2005). Como sugerem Wagner III e Hollenbeck (1999), o \n\npoder precisa tomar por base a perspectiva da Teoria dos Direitos Morais, a qual defende \n\nque ele \u00e9 utilizado adequadamente nas situa\u00e7\u00f5es em que nenhum direito ou liberdades \n\npessoais s\u00e3o sacrificados. Ou seja, o poder pressup\u00f5e o respeito aos direitos das minorias \n\nem busca do bem-estar da maioria. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de poder e de influ\u00eancia no contexto da gest\u00e3o das \u00e1guas, parte da \n\npressuposi\u00e7\u00e3o de que as pessoas formalmente designadas para a tomada de decis\u00e3o \n\nparticipativa dever\u00e3o desenvolver a capacidade para conseguir mudan\u00e7as sociais \n\nsignificativas no contexto em que vivem. N\u00e3o basta buscar o atendimento aos interesses \n\npessoais dos envolvidos, \u00e9 preciso desenvolver a sua capacidade de contribuir para o \n\nalcance de objetivos mais amplos, estipulados pelos interesses coletivos. \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) discutem como as pessoas adquirem poder para \n\ninfluenciar o comportamento das outras nas organiza\u00e7\u00f5es. A resposta pode estar nos \n\nestudos de John French e Bertram Raven ao identificarem as principais fontes ou bases do \n\npoder nas organiza\u00e7\u00f5es em cinco tipos, a saber: de recompensa, coercitivo, leg\u00edtimo, de \n\nrefer\u00eancia e de especializa\u00e7\u00e3o. \n\nO poder de recompensa \u00e9 definido por Robbins (2005, p. 344) como a \u201csubmiss\u00e3o \n\nobtida com base na capacidade de distribui\u00e7\u00e3o de recompensas vistas como valiosas pelos \n\noutros\u201d. Wagner III e Hollenbeck (1999) denominam esse tipo de poder de poder \n\npremiador, por meio do qual o gestor tem a capacidade de controlar a aloca\u00e7\u00e3o de \n\nresultados desej\u00e1veis (por exemplo, respeito e estima), ao contr\u00e1rio do poder coercitivo \n\nou de puni\u00e7\u00e3o que explora o medo e se baseia na distribui\u00e7\u00e3o de resultados indesej\u00e1veis \n\n(por exemplo, reprova\u00e7\u00e3o social). \n\nO poder leg\u00edtimo, de acordo com Robbins (2005), \u00e9 o poder que uma pessoa \n\nrecebe em fun\u00e7\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o formal na hierarquia de uma organiza\u00e7\u00e3o. Ele pode ser \n\n\n\n 115 \n\nconsiderado mais amplo do que o poder de recompensa e de puni\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que inclui a \n\naceita\u00e7\u00e3o da autoridade de um cargo. O poder de refer\u00eancia ou poder carism\u00e1tico, de \n\nacordo com Bowditch e Buono (2004), baseia-se no magnetismo ou carisma pessoal que \n\nfaz com que uma pessoa se identifique com outra devido a certos tra\u00e7os da personalidade. \n\nEsse autor ressalta que o carisma de um indiv\u00edduo pode ser muito potente a ponto de \n\ninfluenciar outras pessoas, mesmo sem uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica formal entre elas. Os \n\nl\u00edderes naturais re\u00fanem com frequ\u00eancia, uma combina\u00e7\u00e3o de poder de refer\u00eancia com \n\nconhecimento, podendo exercer influ\u00eancia sobre outras pessoas. \n\nO poder de especializa\u00e7\u00e3o, do conhecimento, de compet\u00eancia, do talento ou de \n\nper\u00edcia, de acordo com Robbins (2005), \u00e9 a influ\u00eancia que um indiv\u00edduo exerce sobre \n\noutras pessoas em fun\u00e7\u00e3o da sua per\u00edcia, habilidade espec\u00edfica ou conhecimento. O poder \n\nleg\u00edtimo, juntamente com o poder coercitivo e de recompensa, em geral \u00e9 inclu\u00eddo na \n\ncategoria rotulada de poder organizacional,  e o poder de especializa\u00e7\u00e3o e de refer\u00eancia \n\nest\u00e1 na categoria de poder pessoal (WAGNER III; HOLLENBECK, 1999).  \n\nDadas as caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o analisada, este estudo tem interesse em \n\ndiscutir o poder leg\u00edtimo, de refer\u00eancia e de especializa\u00e7\u00e3o, muito mais afetos ao exerc\u00edcio \n\nda lideran\u00e7a. O modelo de avalia\u00e7\u00e3o do poder interpessoal, apresentado na Figura 31, toma \n\npor base o trabalho de H. C. Kelman e traz a rela\u00e7\u00e3o entre a base de poder, o mecanismo de \n\ninflu\u00eancia e a reposta do indiv\u00edduo. \n\n  \n\n \nFigura 31 \u2013 Modelo de poder interpessoal \n\nFonte: Wagner III e Hollenbeck (1999, p. 278). \n \n\n \n\n\n\n 116 \n\nO jogo de interesses entre as diversas partes interessadas \u00e9 uma fonte potencial de \n\nconflito. Wagner III e Hollenbeck (1999, p. 283) definem o conflito como \u201cum processo de \n\noposi\u00e7\u00e3o e confronto que pode ocorrer entre indiv\u00edduos ou grupos nas organiza\u00e7\u00f5es\u201d e \n\nenfatizam que o importante dessa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 perceber que conflito envolve o uso de poder \n\nno confronto, sendo visto como um processo e n\u00e3o como um fato isolado.  \n\nDe acordo com Bowditch e Buono (2004), at\u00e9 certo ponto, os conflitos s\u00e3o \n\ninevit\u00e1veis dentro dos grupos organizacionais, em especial devido \u00e0 diversidade. A \n\npesquisa atual sobre o conflito sugere que, muitas vezes, ele \u00e9 funcional e pode trazer \n\nefeitos positivos como: amenizar tens\u00f5es sociais, reajustar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos, manter o \n\nn\u00edvel de ativa\u00e7\u00e3o para a inova\u00e7\u00e3o e esclarecer as fronteiras entre indiv\u00edduos ou grupos \n\n(WAGNER III; HOLLENBECK, 1999). \n\nPara Nascimento e El Sayed (2008, p. 47) o \u201cconflito \u00e9 fonte de id\u00e9ias novas, \n\npodendo levar a discuss\u00f5es abertas sobre certos assuntos, o que se revela positivo, pois \n\npermite a express\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de diferentes pontos de vista, interesses e valores\u201d. Para \n\neles, essa \u00e9 uma vis\u00e3o positiva do conflito j\u00e1 que, em alguns momentos e em determinados \n\nn\u00edveis, ele se mostra necess\u00e1rio para evitar o processo de estagna\u00e7\u00e3o. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es que estimulam o conflito, de acordo com Wagner III e Hollenbeck \n\n(1999), s\u00e3o: a interdepend\u00eancia, o indeterminismo pol\u00edtico e a diverg\u00eancia. Eles esclarecem \n\nque a interdepend\u00eancia ocorre quando os indiv\u00edduos, grupos ou organiza\u00e7\u00f5es dependem \n\nuns dos outros para ajuda, informa\u00e7\u00f5es, feedback, ou outras rela\u00e7\u00f5es. O indeterminismo \n\npol\u00edtico ocorre quando a hierarquia pol\u00edtica entre os indiv\u00edduos ou grupos \u00e9 vaga, estando \n\nsujeita a questionamentos. Por fim, o conflito decorrente da diverg\u00eancia ocorre quando \n\nexistem diferen\u00e7as e desacordos pelos quais valha a pena brigar. \n\nAs poss\u00edveis causas de conflitos para Nascimento e El Sayed (2008) podem ser: \n\nexperi\u00eancia de frustra\u00e7\u00e3o de uma ou ambas as partes, diferen\u00e7as de personalidade, metas \n\ndiferentes e diferen\u00e7as em termos de informa\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es. Eles entendem os \n\nseguintes fatores como fontes de conflito: direitos n\u00e3o atendidos ou n\u00e3o conquistados; \n\nmudan\u00e7as externas acompanhadas por tens\u00f5es, ansiedades e medo; luta pelo poder; \n\nnecessidade de status; desejo de \u00eaxito econ\u00f4mico; explora\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de terceiros; \n\nnecessidades individuais n\u00e3o atendidas; expectativas n\u00e3o atendidas; car\u00eancias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tempo e tecnologia; diverg\u00eancia de metas; tentativa de autonomia; emo\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o expressas/inadequadas; obrigatoriedade de consenso; meio ambiente adverso e \n\npreconceitos. \n\n\n\n 117 \n\nPara Robbins (2005), os conflitos podem ser funcionais (apoia os objetivos do \n\ngrupo melhorando seu desempenho) ou disfuncionais (atrapalha o desempenho do grupo). \n\nEsse autor enfatiza que \u00e9 preciso observar o tipo de conflito para classific\u00e1-lo como \n\nfuncional ou disfuncional e apresenta tr\u00eas tipos de conflito: de tarefa, de relacionamento e \n\nde processo. O conflito de tarefa est\u00e1 relacionado com o conte\u00fado e os objetivos do \n\ntrabalho. O conflito de relacionamento se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es interpessoais, e o conflito de \n\nprocesso relaciona-se \u00e0 maneira como o trabalho \u00e9 realizado. \n\nNascimento e El Sayed (2008) dividem os conflitos, de acordo com as \u00e1reas que os \n\nestimulam, em conflito social e conflito tradicional. O conflito social, de acordo com esses \n\nautores, surge devido ao grau de complexidade e implica\u00e7\u00e3o social, evidenciando as \n\nprec\u00e1rias habilidades humanas para negocia\u00e7\u00f5es e destacando que a viol\u00eancia tem sido um \n\ndos principais recursos utilizados pela humanidade para sanar conflitos. O conflito \n\ntradicional faz parte da hist\u00f3ria e surge da reuni\u00e3o de indiv\u00edduos em torno dos mesmos \n\ninteresses, refor\u00e7ando a sua solidariedade. Os conflitos dessa natureza aparecem por tr\u00eas \n\nraz\u00f5es principais: pela competi\u00e7\u00e3o entre as pessoas, decorrente de recursos dispon\u00edveis mas \n\nescassos; pela diverg\u00eancia de alvos entre as partes; e pelas tentativas de autonomia ou \n\nliberta\u00e7\u00e3o de uma pessoa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. \n\nNascimento e El Sayed (2008) apontam quatro tipos de conflitos: latente, \n\npercebido, sentido e manifesto. O conflito latente, segundo eles, n\u00e3o \u00e9 declarado e n\u00e3o \n\nexiste uma clara consci\u00eancia da sua exist\u00eancia, mesmo por parte dos envolvidos. O conflito \n\npercebido ainda n\u00e3o foi manifestado abertamente, por\u00e9m os indiv\u00edduos envolvidos \n\npercebem racionalmente a sua exist\u00eancia. O conflito sentido \u00e9 consciente e atinge ambas as \n\npartes. Por fim, o conflito manifesto j\u00e1 atingiu ambas as partes, \u00e9 percebido por terceiros e \n\npode impactar a din\u00e2mica da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nBowditch e Buono (2004) sinalizam que, ao inv\u00e9s de se pensar em eliminar \n\ntotalmente os conflitos, pode-se examinar as diversas maneiras com que os grupos tratam \n\nos mesmos. Para Nascimento e El Sayed (2008), os conflitos n\u00e3o s\u00e3o necessariamente \n\nnegativos, mas a forma com que se lida com eles \u00e9 que pode gerar algumas rea\u00e7\u00f5es. A \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos conflitos consiste na escolha e na implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias mais \n\nadequadas para lidar com os conflitos em cada tipo de situa\u00e7\u00e3o. \n\nAs inten\u00e7\u00f5es de agir de determinada maneira durante um conflito, conforme \n\nRobbins (2005), s\u00e3o indicativos acerca do comportamento de a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o das partes \n\nconflitantes. As inten\u00e7\u00f5es de comportamento apontadas por ele relacionam coopera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 118 \n\n(grau em que uma das partes tenta satisfazer os interesses da outra) e afirma\u00e7\u00e3o (grau em \n\nque uma das partes tenta satisfazer os seus pr\u00f3prios interesses). \n\nBowditch e Buono (2004) consideram duas dimens\u00f5es subjacentes \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de \n\nagir dos grupos envolvidos em situa\u00e7\u00e3o de conflito: cooperatividade (disposi\u00e7\u00e3o para \n\nsatisfazer os desejos do outro grupo) e assertividade (tentativa de satisfazer os desejos do \n\npr\u00f3prio grupo). O termo assertividade tamb\u00e9m \u00e9 utilizado por Wagner III e Hollenbeck \n\n(1999). \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) apresentam cinco dimens\u00f5es, decorrentes da \n\ncombina\u00e7\u00e3o entre assertividade (afirma\u00e7\u00e3o) e coopera\u00e7\u00e3o (cooperatividade), que podem ser \n\nassociadas \u00e0s formas de tratar os conflitos: absten\u00e7\u00e3o (n\u00e3o assertiva e n\u00e3o cooperativa); \n\ncompeti\u00e7\u00e3o (assertiva e n\u00e3o-cooperativa); acomoda\u00e7\u00e3o (n\u00e3o assertiva e cooperativa); \n\ntransig\u00eancia (n\u00e3o assertiva e n\u00e3o cooperativa); e colabora\u00e7\u00e3o (assertiva e cooperativa). A \n\nabsten\u00e7\u00e3o, para Robbins (2005) e Bowditch e Buono (2004), foi denominada pelo termo \n\nevitar, e a transig\u00eancia \u00e9 denominada por Robbins (2005) como conceder, e por Bowditch e \n\nBuono (2004) como comprometer-se. \n\nAs tr\u00eas abordagens combinam entre si e derivam do Modelo Bidimensional das \n\nManeiras de se Lidar com o Conflito, concebido originalmente por T. Ruble e K. Thomas, \n\nem 1976 (WAGNER III; HOLLENBECK, 1999; BOWDITCH; BUONO, 2004). Os \n\ncomportamentos resultantes das inten\u00e7\u00f5es de agir em um conflito, com base nos dos tr\u00eas \n\nautores consultados, podem ser definidos como: \n\na) Absten\u00e7\u00e3o (evitar): caracteriza-se pela perman\u00eancia da neutralidade, pela op\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o resolver o conflito e desviar a aten\u00e7\u00e3o para outra quest\u00e3o. Sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o ocorre a partir do desejo de fugir do conflito ou tentar suprimi-lo; \n\nb) Competi\u00e7\u00e3o: cada indiv\u00edduo ou grupo procura atingir seus objetivos \u00e0 custa do \n\noutro, ou seja, sem se preocupar com os impactos causados nos outros; \n\nc) Acomoda\u00e7\u00e3o: nesse caso um indiv\u00edduo ou grupo procura resolver os problemas \n\ndo outro em detrimento de seus pr\u00f3prios interesses, ou seja, \u00e9 visto com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de se acomodar; \n\nd) Transig\u00eancia (conceder, comprometer-se): procura a satisfa\u00e7\u00e3o parcial de todos \n\nmediante a troca de sacrif\u00edcio, ou seja, cada grupo faz algumas concess\u00f5es, mas \n\ntamb\u00e9m recebe concess\u00f5es dos outros; \n\n\n\n 119 \n\ne) Colabora\u00e7\u00e3o: caracteriza-se pela tentativa de satisfa\u00e7\u00e3o de todas as partes \n\nenvolvidas mediante a considera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as e a partir da identifica\u00e7\u00e3o das \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de cada um dos envolvidos. \n\n \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) destacam os seguintes efeitos provocados pelos \n\nconflitos: a possibilidade de aumento da coes\u00e3o interna dos grupos conflitantes, a \u00eanfase no \n\ndesempenho de tarefas, a submiss\u00e3o \u00e0 lideran\u00e7a autocr\u00e1tica, se ela for empregada para \n\ncontornar a crise e a rigidez estrutural decorrente do aumento do controle e dos \n\nprocedimentos padr\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 O desenvolvimento de um grupo  \n\n \n\nO processo de desenvolvimento dos grupos \u00e9 um assunto que merece aten\u00e7\u00e3o \n\nquando se trata de investigar como processam as fun\u00e7\u00f5es, resolvem as quest\u00f5es de \n\nrelacionamento interpessoal e chegam ao desenvolvimento produtivo das tarefas. \n\nContribuindo para o esclarecimento dessa quest\u00e3o, Robbins (2005) apresenta cinco \n\nest\u00e1gios para o desenvolvimento dos grupos, a saber: forma\u00e7\u00e3o, tormenta/conflito, \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, desempenho e interrup\u00e7\u00e3o/desintegra\u00e7\u00e3o. Bowditch e Buono (2004) \n\nresumem o desenvolvimento em quatro est\u00e1gios: forma\u00e7\u00e3o, erup\u00e7\u00e3o, normaliza\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. \n\nO est\u00e1gio de forma\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como o momento da experimenta\u00e7\u00e3o e da \n\nincerteza. A tormenta (erup\u00e7\u00e3o) caracteriza a exist\u00eancia de conflito entre os membros e o \n\nin\u00edcio de um processo de ajuste ou negocia\u00e7\u00e3o.  \n\nBowditch e Buono (2004) afirmam que, no est\u00e1gio de normaliza\u00e7\u00e3o \n\n(normatiza\u00e7\u00e3o), a resist\u00eancia \u00e9 vencida a partir do momento em que o grupo cria normas, \n\ndesenvolve a coes\u00e3o intragrupal e esbo\u00e7a os padr\u00f5es e as expectativas das tarefas. Nesse \n\nest\u00e1gio, segundo Robbins (2005), aparecem os relacionamentos pr\u00f3ximos. \n\nNo est\u00e1gio de desempenho (realiza\u00e7\u00e3o), o grupo apresenta funcionalidade na \n\nexecu\u00e7\u00e3o das tarefas e, segundo Bowditch e Buono (2004), as quest\u00f5es pertinentes a \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, status dos integrantes e \u00e0 divis\u00e3o das tarefas est\u00e3o equacionadas, de \n\nmodo que a energia b\u00e1sica do grupo pode ser canalizada para o trabalho a ser executado. \n\n\n\n 120 \n\nPor fim, Robbins (2005) manifesta que a desintegra\u00e7\u00e3o ocorre geralmente em \n\ngrupos tempor\u00e1rios. \n\nWagner III e Hollenbeck (1999) separam a forma\u00e7\u00e3o do desenvolvimento que, \n\nsegundo eles, passa pelas etapas de inicia\u00e7\u00e3o, diferencia\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e maturidade. Para \n\neles, a inicia\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada pela incerteza e ansiedade e pela discuss\u00e3o de assuntos neutros; \n\na diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 vulner\u00e1vel aos conflitos, pois nessa etapa, os membros est\u00e3o buscando \n\nacordos quanto a prop\u00f3sitos, metas e objetivos; a integra\u00e7\u00e3o contempla o restabelecimento \n\ndo prop\u00f3sito central do grupo \u00e0 luz da estrutura de pap\u00e9is desenvolvida durante a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o. Por fim, a maturidade contempla o desempenho de pap\u00e9is em busca das \n\nmetas do grupo. \n\n\u00c9 importante mencionar, de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o desses mesmos autores, que \n\nnessa \u00faltima etapa, o grupo pode ser confrontado com novas tarefas ou novas exig\u00eancias de \n\ndesempenho que podem trazer a necessidade de mudan\u00e7as no ambiente ou na composi\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo, ocasionando o retorno a etapas anteriores e a retomada do processo de \n\ndesenvolvimento. \n\nFinalizando este cap\u00edtulo, \u00e9 importante ressaltar que a aprendizagem decorre dos \n\nindiv\u00edduos e se expressa em processos individuais e coletivos, sendo dif\u00edcil estabelecer \n\nfronteiras muito r\u00edgidas entre um n\u00edvel e outro. Desse modo, a aprendizagem, vista em tr\u00eas \n\nn\u00edveis, individual, do grupo e organizacional, \u00e9 um recurso meramente did\u00e1tico j\u00e1 que a \n\naprendizagem social se consolida a partir dos relacionamentos estabelecidos pelos \n\nindiv\u00edduos nas organiza\u00e7\u00f5es onde se espera que aprendam a participar, colaborar e \n\ncompartilhar interesses, conhecimentos e experi\u00eancias. Espera-se que a aprendizagem seja \n\numa consequ\u00eancia desse processo. \n\nDiante do exposto foi poss\u00edvel confirmar teoricamente que o comportamento \n\ncoletivo observado nas configura\u00e7\u00f5es sociais em quest\u00e3o \u00e9 um resultado do processo de \n\naprendizagem social dos atores envolvidos. Portanto, a compreens\u00e3o sobre o \n\ncomportamento dos atores, nos n\u00edveis micro (indiv\u00edduo), meso (grupo) e macro \n\n(organiza\u00e7\u00e3o), possibilita a compreens\u00e3o de como a aprendizagem social se consolida \n\nnessas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 121 \n\n2.2 ELEMENTOS PARA COMPREENDER AS EMERG\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o tem como finalidade principal encontrar elementos na Teoria da \n\nEmerg\u00eancia para caracterizar o Comit\u00ea como uma configura\u00e7\u00e3o social emergente no \n\nambiente de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nO termo emerg\u00eancia tem sido largamente utilizado em muitos campos do \n\nconhecimento, e suas aplica\u00e7\u00f5es ultrapassam at\u00e9 mesmo os limites do contexto acad\u00eamico, \n\npopularizando-se como uma express\u00e3o que se refere ao que se manifesta e se torna \n\nevidente nos mais diferentes contextos. A comunidade cient\u00edfica, em diferentes campos do \n\nconhecimento, tem procurado compreender o comportamento emergente e as suas mais \n\ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es, de forma que v\u00e1rias abordagens disputam espa\u00e7o nas discuss\u00f5es \n\natuais sobre esse tema.  \n\nA ideia de que a emerg\u00eancia est\u00e1 \u2018em toda parte\u2019 se consolida e, de acordo com \n\nJackel\u00e9n (2006), cada vez mais, a palavra emerg\u00eancia tem ressoado no pensamento te\u00f3rico \n\ne pr\u00e1tico de muitas \u00e1reas do conhecimento, sendo usada em refer\u00eancia a processos da \n\nnatureza, da pol\u00edtica, da economia e da vida social. \n\nA pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do campo de conhecimento a que esta teoria ficaria submetida \u00e9 \n\nmotivo de debate. Por\u00e9m, gradativamente o campo da filosofia se apodera dessa tem\u00e1tica \n\ndestacando-se como o espa\u00e7o mais adequado para a discuss\u00e3o de sua base te\u00f3rica e \n\nconceitual. Stephan (1999) afirma que, apesar da crescente aplica\u00e7\u00e3o desse conceito em \n\ndiferentes teorias e disciplinas, existem controv\u00e9rsias sobre os crit\u00e9rios que permitem \n\ndefinir uma propriedade como emergente ou como n\u00e3o-emergente. Uma das principais \n\nconsequ\u00eancias dessa controv\u00e9rsia \u00e9 a forma confusa com que esse conceito \u00e9 usado.  \n\nEmmeche, Koppe e Stjernfelt (1997) inserem o conceito de emerg\u00eancia em um \n\nstatus amb\u00edguo, nas discuss\u00f5es da ci\u00eancia e da filosofia contempor\u00e2nea. Segundo eles, de \n\num lado, re\u00fanem-se os cientistas e fil\u00f3sofos que atribuem \u00e0 emerg\u00eancia um status \n\npseudocient\u00edfico; e, de outro, est\u00e3o aqueles que usam o termo, cada vez mais, para \n\ncaracterizar o n\u00edvel de comportamento coletivo em sistemas complexos, o qual \u00e9 \n\nconsiderado verdadeiramente emergente. Neste grupo est\u00e3o aqueles que pesquisam as \n\nnovas descobertas da f\u00edsica, da biologia, da psicologia e dos campos interdisciplinares, tais \n\ncomo a ci\u00eancia cognitiva, a vida artificial, e o estudo da din\u00e2mica n\u00e3o-linear dos sistemas. \n\n\n\n 122 \n\nEste estudo, em vez de focar nas discuss\u00f5es que tentam resolver a diverg\u00eancia \n\nconceitual que cerca o tema, tem como finalidade buscar elementos desse campo do \n\nconhecimento que contribuam para a explica\u00e7\u00e3o do comportamento coletivo e de suas mais \n\ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n2.2.1 O que caracteriza uma emerg\u00eancia? \n\n \n\n \n\nJackel\u00e9n (2006) afirma que a emerg\u00eancia surge com sabor de espontaneidade, de \n\nnovidade, de surpresa e de excitamento, contrapondo-se ao determinismo austero. A \n\nemerg\u00eancia tem um apelo agrad\u00e1vel e atrativo porque mant\u00e9m um balan\u00e7o entre a \n\nnovidade e a previsibilidade e entre a surpresa e a acomoda\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de um espa\u00e7o \n\nsuficiente entre a ordem e o caos. Al\u00e9m disso, esse conceito parece respeitar, de igual \n\nmaneira, as partes menos e as mais importantes dos sistemas, j\u00e1 que admite que as coisas \n\nsignificativas possam emergir de come\u00e7os insignificantes e, em uma vis\u00e3o extrema, que o \n\ntodo \u00e9 sempre maior do que a soma dos componentes iniciais.  \n\nEl-Hani e Queiroz (2005) afirmam que a conceitua\u00e7\u00e3o mais cl\u00e1ssica para o termo \n\nfoi cunhada pelo psic\u00f3logo brit\u00e2nico Conwy Lloyd Morgan. Ele definiu emerg\u00eancia como \n\na cria\u00e7\u00e3o de novas propriedades, abrindo espa\u00e7o, inclusive, para componentes de natureza \n\ntranscendental, de modo que a emerg\u00eancia passou a ser estudada, pelo menos, por duas \n\ncorrentes de pensamento: uma que \u00e9 claramente naturalista e fisicalista e, outra, que busca \n\numa s\u00edntese de ci\u00eancia, filosofia e religi\u00e3o. As teses defendidas por uma corrente nem \n\nsempre s\u00e3o aceitas pela outra e, at\u00e9 mesmo, nas teses aceitas por ambas, pode haver \n\nimportantes varia\u00e7\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nPor exemplo, a met\u00e1fora da escada (CLAYTON, 2004) representaria os diferentes \n\nn\u00edveis de emerg\u00eancia em um dado sistema. O patamar mais elevado seria destinado ao \n\ntranscendente. Jackel\u00e9n (2006) criticou a met\u00e1fora da escada, sugerindo que as \n\npropriedades relacionais e a rede multinivelada dos fen\u00f4menos naturais ficam mais bem \n\nrepresentadas pela met\u00e1fora dos politipos, j\u00e1 que esses representam com maior clareza a \n\nvariedade de n\u00edveis e os diferentes tipos de leis e de causas que podem ser reconhecidos na \n\nnatureza. Na Figura 32 est\u00e1 ilustrado um politipo onde se visualiza a rede enfatizada por \n\nJackel\u00e9n (2006).  \n\n\n\n 123 \n\n \nFigura 32 - Politipo \n\nFonte: Jackel\u00e9n (2006, p. 631). \n\n \n\nPara Souza e Buckeridge (2004), a emerg\u00eancia \u00e9 uma propriedade intr\u00ednseca dos \n\nsistemas auto-organizados baseada no pressuposto de que, em um dado sistema, o todo \u00e9 \n\nmaior do que a soma das partes e \u00e9 capaz de exibir padr\u00f5es de estruturas que surgem \n\nespontaneamente das partes.  \n\nConforme Stephan (1999), o termo emerg\u00eancia ganha diferentes conota\u00e7\u00f5es, \n\ndependendo do campo do conhecimento a que est\u00e1 sendo aplicado, compartilhando, entre \n\noutras, as seguintes propriedades subjacentes: naturalismo, novidade, determinismo, \n\npropriedades sist\u00eamicas e n\u00e3o-sist\u00eamicas, n\u00edveis de exist\u00eancia, e imprevisibilidade. O \n\nnaturalismo sugere que os fen\u00f4menos do universo encontram rela\u00e7\u00e3o causal somente em \n\nfatores naturais, sendo eliminada a prov\u00e1vel exist\u00eancia de fen\u00f4menos causados por poderes \n\nou entidades sobrenaturais. A novidade refere-se ao surgimento de novos sistemas, \n\nestruturas, processos, entidades, propriedades e disposi\u00e7\u00f5es, em um contexto de an\u00e1lise \n\npreviamente delimitado (STEPHAN, 1999). O determinismo combina com a orienta\u00e7\u00e3o \n\nde que, se um fen\u00f4meno se comportasse completamente de forma indetermin\u00edstica, seria \n\nimposs\u00edvel alcan\u00e7ar a sua descri\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (EMMECHE; K\u00d8PPE; STJERNFELT, \n\n1997). \n\nAs propriedades heredit\u00e1rias ou n\u00e3o-sist\u00eamicas s\u00e3o definidas por Stephan (1999) \n\ncomo as propriedades das partes; e as propriedades sist\u00eamicas ou coletivas como aquelas \n\nque o sistema tem, mas que as suas partes n\u00e3o t\u00eam. Esse autor sugere que as novidades \n\npodem ser visualizadas a partir de quatro n\u00edveis prim\u00e1rios de exist\u00eancia (f\u00edsico, biol\u00f3gico, \n\npsicol\u00f3gico e sociol\u00f3gico). J\u00e1 a imprevisibilidade dos sistemas n\u00e3o-lineares, para Fialho e \n\n\n\n 124 \n\nCoelho (2002), deve-se a sua sensibilidade \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es externas, o que torna muito \n\ndif\u00edcil a previsibilidade de seus comportamentos futuros. \n\nA concep\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a Johnson (2003) considera que a Teoria da Emerg\u00eancia \n\npode ser estudada com base nos seguintes princ\u00edpios: intera\u00e7\u00e3o entre vizinhos, formas e \n\npadr\u00f5es, feedback e controle indireto. A intera\u00e7\u00e3o entre vizinhos est\u00e1 associada \u00e0 ideia de \n\nque o pensamento e a a\u00e7\u00e3o local podem produzir um comportamento coletivo global, ou \n\nseja, as retroalimenta\u00e7\u00f5es locais impulsionam o surgimento de padr\u00f5es organizacionais \n\n(SOUZA; BUCKERIDGE, 2004). As formas e padr\u00f5es delimitam momentos no tempo e \n\nrepresentam a inspira\u00e7\u00e3o para os indiv\u00edduos que vivem em um mesmo espa\u00e7o temporal. \n\nV\u00e1rios padr\u00f5es podem ser rememorados como marcantes em um dado momento do tempo \n\ncompartilhado por aqueles que ali estiveram (JOHNSON, 2003).  \n\nUm sistema emergente para tornar-se mais adapt\u00e1vel, de acordo com Johnson \n\n(2003), requer a contribui\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de feedback, j\u00e1 que todos os sistemas \n\ndescentralizados est\u00e3o extensamente baseados em retroalimenta\u00e7\u00e3o, tanto para o seu \n\ncrescimento quanto para sua autorregula\u00e7\u00e3o. O feedback positivo impulsiona o crescimento \n\ndo sistema pela forma como cada um dos agentes encoraja comportamento semelhante em \n\noutros agentes. Por outro lado, o feedback negativo opera em busca do equil\u00edbrio do \n\nsistema, mesmo em um ambiente de mudan\u00e7a.   \n\nO controle indireto est\u00e1 relacionado ao fato de que o emergentismo n\u00e3o pode ser \n\nvisto como um processo totalmente an\u00e1rquico (JOHNSON, 2003). A premissa desse autor \n\nest\u00e1 na suposi\u00e7\u00e3o de que o comportamento coletivo n\u00e3o implica, necessariamente, algum \n\ntipo de autoridade centralizada, j\u00e1 que o sistema possui a capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o. \n\nIsso, entretanto, n\u00e3o significa que algum tipo de autoridade \u00fanica deixe de existir \n\ncompletamente. A autoridade pode existir, por\u00e9m, o seu foco est\u00e1 em orientar e postular \n\nregras aos agentes individualmente, de forma que o controle sobre a dimens\u00e3o macro do \n\nsistema seja indireto.  \n\nGoldstein (1999) concorda que a emerg\u00eancia \u00e9 um fen\u00f4meno associada a diferentes \n\nsistemas, apresentando particularidades espec\u00edficas a cada um deles. No entanto, acredita \n\nque as emerg\u00eancias compartilham as seguintes propriedades: novidade radical, coer\u00eancia \n\nou correla\u00e7\u00e3o, n\u00edvel global ou macron\u00edvel, comportamento din\u00e2mico e comportamento \n\nostensivo. A novidade radical sugere que as emerg\u00eancias s\u00e3o as caracter\u00edsticas n\u00e3o  \n\nidentificadas previamente no sistema complexo em observa\u00e7\u00e3o. A coer\u00eancia ou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o sup\u00f5e que as emerg\u00eancias aparecem como todos integrados com a tend\u00eancia a \n\n\n\n 125 \n\nmanter algum tipo de identidade ao longo do tempo. Essa coer\u00eancia correlaciona os \n\ncomponentes separados do n\u00edvel mais baixo em uma unidade de n\u00edvel mais elevado e, uma \n\nvez que a coer\u00eancia \u00e9 expressa pela correla\u00e7\u00e3o entre componentes separados, os fen\u00f4menos \n\nemergentes ocorrem em um n\u00edvel superior ou macron\u00edvel de seus componentes. \n\nEsse mesmo autor associa a emerg\u00eancia ao surgimento de novos atratore, mudan\u00e7as \n\nqualitativas ou quantitativas que dominam o sistema, permitindo o surgimento de algo \n\nnovo e caracterizando um comportamento din\u00e2mico. O comportamento ostensivo, por \n\nsua vez, sugere que os fen\u00f4menos emergentes s\u00e3o aparentes, evidentes e claros, ou seja, \n\ns\u00e3o reconhecidos a partir do momento em que se mostram.  \n\nUma leitura da contribui\u00e7\u00e3o de Stephan (1999), Goldstein (1999) e Johnson (2003) \n\nem face ao estudo das organiza\u00e7\u00f5es ajuda a compreender a import\u00e2ncia do estudo da \n\nemerg\u00eancia para a \u00e1rea da administra\u00e7\u00e3o.  \n\nCom base em Stephan (1999) compreende-se que o novo em uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nimplica identificar rela\u00e7\u00f5es de causa natural determinantes do surgimento de novas \n\nestruturas, processos, entre outros componentes organizacionais. Isso ocorre a partir do \n\nconhecimento das caracter\u00edsticas dos agentes individuais assim como do comportamento \n\ncoletivo dele emergente. Al\u00e9m disso, pode-se organizar hierarquicamente a observa\u00e7\u00e3o em \n\nn\u00edveis (f\u00edsico, biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e sociol\u00f3gico), considerando que, nos fen\u00f4menos \n\norganizacionais, sempre existir\u00e1 algum tipo de determina\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de \n\nimprevisibilidade. \n\nJohnson (2003), por sua vez, traz uma concep\u00e7\u00e3o centrada na possibilidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos movimentos organizacionais de baixo para cima com algum tipo de \n\ncontrole indireto da governan\u00e7a, n\u00e3o totalmente an\u00e1rquicos. A express\u00e3o do novo surge \n\npela intera\u00e7\u00e3o entre os agentes individuais, que compartilham padr\u00f5es e formas em um \n\ndado espa\u00e7o temporal e, por meio de feedback, geram comportamentos coletivos \n\ndiferenciados. Uma aplica\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es seria a compreens\u00e3o dos movimentos \n\nemergentes das rela\u00e7\u00f5es entre os colaboradores como as coaliz\u00f5es, os subgrupos, dentre \n\noutras manifesta\u00e7\u00f5es do comportamento informal. \n\nJ\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o de Goldstein (1999), o comportamento emergente est\u00e1 associado a \n\nprocessos de mudan\u00e7as quantitativas ou qualitativas em sistemas din\u00e2micos, determinando \n\no surgimento de algo novo em um n\u00edvel superior ao que est\u00e1 sendo observado. Esse \n\ncomportamento \u00e9 expresso pela coer\u00eancia ao longo do tempo e \u00e9 evidente e claro a partir \n\n\n\n 126 \n\nde seu surgimento. Uma analogia com o comportamento das organiza\u00e7\u00f5es poderia sugerir \n\na evid\u00eancia de algum tipo de comportamento coletivo emergente das mudan\u00e7as qualitativas \n\nsofridas pelos indiv\u00edduos em decorr\u00eancia de suas pr\u00f3prias intera\u00e7\u00f5es. \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es sociais podem ser vistas como cole\u00e7\u00f5es de agentes individuais \n\ncom liberdade para agir de forma nem sempre previs\u00edvel e cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o interconectadas \n\nde modo que as a\u00e7\u00f5es de um agente mudam o contexto para outros agentes (PLSEK; \n\nGREENHALGH, 2001), o que as identifica com sistemas din\u00e2micos e adaptativos sujeitos \n\n\u00e0s seguintes propriedades subjacentes da emerg\u00eancia (Figura 33). \n\n \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \n\nStephan (1999) \n\nNaturalismo \nPropriedades sist\u00eamicas (coletivas) e n\u00e3o sist\u00eamicas (indiv\u00edduos) \nN\u00edveis de exist\u00eancia (f\u00edsico, biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e sociol\u00f3gico) \nDeterminismo  \nImprevisibilidade \n\nGoldstein (1999) \n\nComportamento de macro-n\u00edvel ou global \nCoer\u00eancia ao longo do tempo \nComportamento din\u00e2mico e ostensivo \nMudan\u00e7as qualitativas e quantitativas \n\nJohnson (2003) \n\nIntera\u00e7\u00f5es entre vizinhos  \nControle indireto \nPadr\u00f5es e formas de comportamento em um espa\u00e7o temporal \nFeedback \n\nEl-Hani e Queiroz (2005)  Cria\u00e7\u00e3o de novas propriedades \nJackel\u00e9n (2006) Novidade  \n\nFigura 33 \u2013 Elementos para discuss\u00e3o das propriedades da emerg\u00eancia \n\n \n\nRecentemente, a discuss\u00e3o sobre a necessidade de se recriarem os modelos \n\npuramente econ\u00f4micos, transpondo-os para uma l\u00f3gica sustent\u00e1vel, \u00e9 um exemplo de como \n\nessa teoria poderia contribuir para a compreens\u00e3o de uma nova configura\u00e7\u00e3o social que \n\nesteja a servi\u00e7o do gerenciamento adequado dos escassos recursos naturais. Os debates \n\nsobre a Economia do Meio Ambiente (MAY; LUSTOSA; VINHA, 2003) alertam que, \n\nmesmo se todas as atividades produtivas humanas se desenvolvessem com respeito aos \n\nprinc\u00edpios ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos, ainda assim a sua expans\u00e3o precisaria respeitar a \n\n\u2018capacidade de carga\u2019 do Planeta.  \n\nEste estudo reconhece as diferentes abordagens e aprofundamentos filos\u00f3ficos \n\nassociados ao estudo da emerg\u00eancia. Entretanto, limita-se a sustentar esse aporte te\u00f3rico \n\ncomo mais um eixo tem\u00e1tico no espa\u00e7o de discuss\u00e3o dos modelos sustent\u00e1veis de gest\u00e3o de \n\nrecursos naturais. Esta escolha se sustenta no fato de a emerg\u00eancia contemplar a l\u00f3gica \n\n\n\n 127 \n\nsist\u00eamica e estar ancorada em elementos que permitem uma analogia com as organiza\u00e7\u00f5es \n\nsociais pautadas pela participa\u00e7\u00e3o e pela tomada de decis\u00e3o coletiva, como \u00e9 o caso dos \n\nComit\u00eas de Bacia. O principal objetivo \u00e9 compreender a express\u00e3o do novo e de suas \n\ndiversas formas de manifesta\u00e7\u00e3o nessas configura\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n2.2.2 Elementos da teoria dos sistemas  \n\n \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de sistema \u00e9 um dos condicionantes fundamentais para a compreens\u00e3o da \n\nemerg\u00eancia, uma vez que a manifesta\u00e7\u00e3o das propriedades emergentes ocorre a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o de um dado sistema, de seus elementos, das intera\u00e7\u00f5es entre esses elementos e \n\nda sua organiza\u00e7\u00e3o e auto-organiza\u00e7\u00e3o. Conforme Battram (2004, p. 28), do \u201cpadr\u00e3o de \n\ninterrela\u00e7\u00f5es emerge o comportamento do sistema, comportamento esse que \u00e9, com \n\nfrequ\u00eancia, marcadamente diferente do comportamento de uma das partes individuais\u201d. \n\nNas ci\u00eancias sociais, a aplica\u00e7\u00e3o da Teoria dos Sistemas precisa seguir a l\u00f3gica dos \n\nsistemas abertos, pois os fen\u00f4menos de natureza social ocorrem em sintonia com o \n\nambiente que os cerca. Bertalanffy (1975, p. 259) afirma, com convic\u00e7\u00e3o, que \u201ca ci\u00eancia \n\nsocial \u00e9 a ci\u00eancia dos sistemas sociais\u201d. O estudo dos sistemas sociais difere de duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es muito difundidas: as concep\u00e7\u00f5es atomistas, que desprezam o estudo das \n\n\u2018rela\u00e7\u00f5es\u2019, e as concep\u00e7\u00f5es reducionistas, que desprezam a especificidade dos sistemas em \n\nsi.  \n\nA dificuldade de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da Teoria dos Sistemas nas ci\u00eancias sociais \n\ndecorre da complexidade dos fen\u00f4menos, e do fato de as ci\u00eancias sociais tratarem de \n\nsistemas \u2018socioculturais\u2019, o que dificulta a defini\u00e7\u00e3o das entidades consideradas. Os grupos \n\nhumanos, desde os mais simples aos mais complexos, n\u00e3o s\u00e3o somente resultado de \u2018for\u00e7as \n\nsociais\u2019 como aquelas encontradas tamb\u00e9m em organismos sub-humanos, mas s\u00e3o partes \n\nde um universo, criado pelo homem, denominado cultura (BERTALANFFY, 1975).  \n\n\u00c9 preciso considerar, como alerta Bertalanffy (1975), que a ci\u00eancia social tem de \n\ntratar com seres humanos no universo da cultura criado por eles. Tal universo \u00e9 \n\nessencialmente simb\u00f3lico, de modo que, enquanto cabe aos animais enfrentarem o meio \n\nf\u00edsico (presas, predadores, entre outros), cabe ao homem envolver-se com o universo de \n\n\n\n 128 \n\ns\u00edmbolos (linguagem, cultura, leis, moral, valores, religi\u00e3o, entre outros). O \n\ncomportamento humano, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas biol\u00f3gicas, como a fome e o \n\nsexo, \u00e9 governado por entidades simb\u00f3licas.  \n\nAs tentativas para definir um sistema foram muitas, e um destaque especial merece \n\nser dado \u00e0 Teoria Geral dos Sistemas, de Ludwig Von Bertalanffy, que procurou conciliar \n\na f\u00edsica e a biologia, conceituando sistema como um conjunto de elementos em interrela\u00e7\u00e3o \n\nentre si e com o ambiente. Segundo os pressupostos dessa teoria, os sistemas desencadeiam \n\no comportamento em conjunturas cr\u00edticas e, uma vez que isto acontece, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que \n\nretornem \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o inicial (BERTALANFFY, 1975). \n\nOs seguintes postulados s\u00e3o importantes para a ado\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o sist\u00eamica de \n\nmundo: (i) tudo, concreto ou abstrato, \u00e9 um sistema ou um componente real ou potencial \n\nde um sistema; (ii) sistemas t\u00eam caracter\u00edsticas (emergentes) sist\u00eamicas que seus \n\ncomponentes n\u00e3o t\u00eam; (iii) todos os problemas devem ser aproximados em uma forma \n\nsist\u00eamica melhor que uma forma setorial; (iv) todas as ideias devem ser unidas em sistemas \n\n(teorias); e (v) o teste de alguma coisa, ideia ou artefato, sup\u00f5e a validade de outros itens, \n\nbenchmark, pelo menos por um tempo (BUNGE, 2000). \n\nO tratamento de um problema sob a perspectiva sist\u00eamica, de acordo com Bresciani \n\nFilho e D\u2019Ottaviano (2000), precisa atender aos seguintes princ\u00edpios: (i) a exist\u00eancia do \n\nsistema com uma estrutura subjacente, constitu\u00edda por um conjunto de elementos e pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre eles (hierarquia), e com uma funcionalidade; (ii) a caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nelementos internos, externos e de fronteira; (iii) a possibilidade de o sistema receber \n\nenergia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o do ambiente, transform\u00e1-las internamente e transmiti-las \n\npara o exterior; (iv) a possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio estrutural e funcional do \n\nsistema em sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente externo; (v) a possibilidade de mudan\u00e7a de estado \n\ncom a emerg\u00eancia de novo estado, que caracteriza a cria\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o, por meio do \n\nmecanismo de adapta\u00e7\u00e3o estrutural e funcional. \n\nConforme D\u2019Ottaviano e Bresciani Filho (2004), os elementos de um sistema \n\npodem ser internos, externos e de fronteira. Os elementos internos s\u00e3o os elementos do \n\nuniverso do sistema que mant\u00eam, pelo menos, uma determinada rela\u00e7\u00e3o com qualquer \n\nelemento do universo do sistema e n\u00e3o mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com os elementos do universo do \n\nmeio ambiente; os elementos externos s\u00e3o os elementos do universo do meio ambiente \n\nque mant\u00eam, pelo menos, uma determinada rela\u00e7\u00e3o com qualquer elemento do universo do \n\nmeio ambiente e n\u00e3o mant\u00eam rela\u00e7\u00e3o com qualquer elemento do universo do sistema; e os \n\n\n\n 129 \n\nelementos de fronteira s\u00e3o os respons\u00e1veis por estabelecer as rela\u00e7\u00f5es do sistema com o \n\nmeio ambiente e do meio ambiente com o sistema, sendo os elementos de importa\u00e7\u00e3o e \n\nexporta\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pelas entradas e sa\u00eddas do sistema. \n\nEsses mesmos autores informam que os sistemas apresentam propriedades de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ordem, complexidade e auto-organiza\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o pode ser \n\nidentificada pelo conjunto das caracter\u00edsticas estruturais e funcionais de um sistema que \n\nrepresenta as suas rela\u00e7\u00f5es e as suas atividades ou fun\u00e7\u00f5es e possui a capacidade de \n\ntransformar, produzir, reunir, manter e gerar os comportamentos desse sistema. Um \n\nsistema \u00e9 dito ordenado, conforme D\u2019Ottaviano e Bresciani Filho (2004), quando pelo \n\nmenos uma das rela\u00e7\u00f5es que caracterizam a sua estrutura \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de ordem, como as \n\nhierarquias, por exemplo.  \n\nA auto-organiza\u00e7\u00e3o decorre basicamente da intera\u00e7\u00e3o das atividades \n\npredeterminadas, se estas existirem, com a atividade aut\u00f4noma e espont\u00e2nea de elementos \n\ninternos, e eventualmente, de fronteira do sistema, por meio de processos recorrentes \n\n(D'OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004). Os elementos externos tamb\u00e9m podem \n\ninfluenciar a auto-organiza\u00e7\u00e3o por meio de ru\u00eddos, perturba\u00e7\u00e3o ou flutua\u00e7\u00e3o.  \n\nA propriedade de auto-organiza\u00e7\u00e3o tem sido abordada de diferentes formas. \n\nExistem aqueles que fazem analogias entre as organiza\u00e7\u00f5es e os organismos e aqueles que \n\ncolocam em d\u00favida a possibilidade de compara\u00e7\u00e3o entre os sistemas humanos e o mundo \n\nf\u00edsico. Tal contraponto levou Antonacopoulou e Chiva (2007) a fazerem uso da l\u00f3gica dos \n\nSACs, considerando que a auto-organiza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia s\u00e3o os principais aspectos da \n\nevolu\u00e7\u00e3o das formas organizacionais de modo que se pode estudar a complexidade dos \n\nsistemas sociais a partir dos seguintes princ\u00edpios: esquema/diversidade e \n\nintera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia. \n\nOs princ\u00edpios de esquema/diversidade e intera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia expressam as \n\ndimens\u00f5es mais significativas para explicar a natureza dos SACs e correspondem as duas \n\nprincipais perspectivas para as investiga\u00e7\u00f5es sobre aprendizagem organizacional, j\u00e1 que o \n\nprocesso de aprendizagem, por um lado, pode ter como finalidade a valida\u00e7\u00e3o e \n\nrefinamento de esquemas e, por outro, pode ser visto como produto de intera\u00e7\u00f5es sociais \n\n(ANTONACOPOULOU; CHIVA, 2007). \n\nA complexidade, sob o ponto de vista de Souza e Buckeridge (2004), depende da \n\nquantidade de elementos, da variedade de elementos, da quantidade de rela\u00e7\u00f5es e da \n\n\n\n 130 \n\nvariedade de rela\u00e7\u00f5es. Para Battram (2004, p. 36) \u201co que torna algo complexo n\u00e3o \u00e9 apenas \n\na diversidade ou o n\u00famero de componentes, mas a sua interconectividade\u201d.  A \n\ncomplexidade pode ser definida a partir do conceito de rela\u00e7\u00e3o, de modo que sistemas \n\ncomplexos, necessariamente, apresentam rela\u00e7\u00f5es circulares mesmo que seus elementos \n\nn\u00e3o sejam obrigatoriamente numerosos (D'OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004). \n\nNessa l\u00f3gica, a teoria organizacional interpretou a complexidade como uma caracter\u00edstica \n\nda estrutura ou do comportamento das organiza\u00e7\u00f5es, suas partes constituintes, sua \n\ndiversidade e seus relacionamentos (FIORETTI; VISSER, 2004).  \n\nUm sistema est\u00e1 sujeito \u00e0 homeostase, processo circular no qual uma parte da sa\u00edda \n\n\u00e9 reenviada \u00e0 entrada do sistema como informa\u00e7\u00e3o, tornando o sistema autorregulador, \n\nquer para a manuten\u00e7\u00e3o de certas vari\u00e1veis quer para a consecu\u00e7\u00e3o de uma meta desejada. \n\nUm exemplo disso \u00e9 o efeito do termostato na manuten\u00e7\u00e3o da temperatura constante \n\n(BERTALANFFY, 1975).  \n\nD\u2019Ottaviano e Bresciani Filho (2004) afirmam que os campos de for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o \n\nou de coopera\u00e7\u00e3o e de repuls\u00e3o ou de competi\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracter\u00edsticas t\u00edpicas das \n\norganiza\u00e7\u00f5es ativas, sendo, portanto, inerentes aos sistemas. Para eles, a organiza\u00e7\u00e3o pode \n\ncarregar certa dose de desorganiza\u00e7\u00e3o, o que pode contribuir tanto para o seu crescimento \n\nquanto para a sua redu\u00e7\u00e3o. Se as for\u00e7as de competi\u00e7\u00e3o criam as condi\u00e7\u00f5es preponderantes \n\npara a desorganiza\u00e7\u00e3o do sistema, propaga-se a sua desintegra\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, se as \n\nfor\u00e7as de colabora\u00e7\u00e3o criam as condi\u00e7\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o, propaga-se a sua integra\u00e7\u00e3o. \n\nNos dois casos, pode-se dizer que no limite, a crise sist\u00eamica se materializa, ou como \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o plena (mobilidade total), ou como organiza\u00e7\u00e3o plena (imobilidade total). \n\nEsses mesmos autores destacam ainda que as origens das for\u00e7as de coopera\u00e7\u00e3o e de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o somente internas ao sistema, podendo advir de elementos externos ou \n\nde fronteira do sistema. \n\nApesar de suas ra\u00edzes matem\u00e1ticas, a Teoria Geral dos Sistemas sofreu grandes \n\nadapta\u00e7\u00f5es, de modo que, nos dias atuais, tem sua aplicabilidade a diversas ci\u00eancias. Tal \n\ncapacidade de adapta\u00e7\u00e3o, talvez se justifique pelos argumentos do pr\u00f3prio Bertalanffy \n\n(1975), quando a defende como uma teoria preocupada com os problemas de organiza\u00e7\u00e3o; \n\ndos fen\u00f4menos que n\u00e3o se resolvem em acontecimentos locais; al\u00e9m das intera\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas que se manifestam na diferen\u00e7a de comportamento das partes quando isoladas; \n\nou quando em configura\u00e7\u00f5es superiores. Para esse mesmo autor, a Teoria Geral dos \n\nSistemas pode ser vista como uma ci\u00eancia geral da totalidade e como uma disciplina \n\n\n\n 131 \n\nl\u00f3gico-matem\u00e1tica, em si mesma, puramente formal, mas aplic\u00e1vel \u00e0s v\u00e1rias ci\u00eancias \n\nemp\u00edricas. Para as ci\u00eancias que tratam de \u201ctodos organizados\u201d, como \u00e9 o caso das ci\u00eancias \n\nsociais, teria uma significa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 que tem a Teoria das Possibilidades para as \n\nci\u00eancias que se ocupam de \u201cacontecimentos casuais\u201d. \n\nAo finalizar esta se\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante reportar ao conceito de Sistema Adaptativo \n\nComplexo (SAC), considerado um dos conceitos b\u00e1sicos para o desenvolvimento deste \n\nestudo. O exemplo cl\u00e1ssico de SAC \u00e9 o sistema nervoso central (FIALHO; COELHO, \n\n2002), outros exemplos incluem as col\u00f4nias de formigas, o mercado financeiro, uma \n\nequipe de cuidados com a sa\u00fade, dentre outros (PLSEK; GREENHALGH, 2001). \n\nAlgumas propriedades dos SACs, de acordo com Fialho e Coelho (2002), s\u00e3o: a \n\nagrega\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o-linearidade, os fluxos, a diversidade e os modelos internos, dentre outras. \n\nPara eles, o primeiro sentido da agrega\u00e7\u00e3o consiste na possibilidade de criar categorias que \n\npermitem a simplifica\u00e7\u00e3o dos sistemas complexos e, o segundo, na emerg\u00eancia de \n\ncomportamentos complexos em larga escala, a partir de intera\u00e7\u00f5es agregadas de agentes \n\nmenos complexos. A n\u00e3o-linearidade (HOLDEN, 2005) significa que as organiza\u00e7\u00f5es \n\nevoluem no espa\u00e7o de estados poss\u00edveis de uma forma n\u00e3o-linear, sendo essa propriedade \n\nde grande import\u00e2ncia na aplica\u00e7\u00e3o da complexidade \u00e0 economia, \u00e0 biologia e \u00e0 \n\nmetereologia. Os fluxos s\u00e3o entendidos por Fialho e Coelho (2002) como uma rede de n\u00f3s \n\ne interconectores; a diversidade est\u00e1 relacionada com a possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as; e os modelos internos referem-se ao fato de os agentes possuirem os seus \n\npr\u00f3prios esquemas internos que podem n\u00e3o ser os mesmos compartilhados pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Figura 34 sintetizaram-se os principais elementos para discuss\u00e3o das \n\nemerg\u00eancias nos SACs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 132 \n\nAutores Elementos para discuss\u00e3o \n\nBertalanffy (1975) \nTeoria Geral dos Sistemas. \nA ci\u00eancia social \u00e9 a ci\u00eancia dos sistemas sociais. \n\nBresciani Filho e \nD\u2019Ottaviano (2000) \n\nPrinc\u00edpios para o tratamento de um problema sob a perspectiva sist\u00eamica: \nhierarquia e funcionalidade; caracteriza\u00e7\u00e3o de elementos internos, externos e de \nfronteira; troca com o ambiente; manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio estrutural e funcional; \nmudan\u00e7a de estado com a emerg\u00eancia de novo estado. \n\nPselk e Greenhalgh \n(2001) \n\nUm SAC \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de agentes individuais com liberdade para agir de forma \nnem sempre previs\u00edvel e cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o interconectadas de modo que as a\u00e7\u00f5es de \num agente mudam o contexto para outros agentes. \n\nFialho e Coelho \n(2002) \n\nAlgumas propriedades dos SACs, de acordo com Fialho e Coelho (2002), s\u00e3o: a \nagrega\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o-linearidade, os fluxos, a diversidade e os modelos internos, dentre \noutras. \n\nBattram (2004) O comportamento do sistema emerge das interrela\u00e7\u00f5es. \n\nD\u2019Ottaviano e \nBresciani Filho \n(2004)  \n\nOs elementos de um sistema podem ser internos, externos e de fronteira. \nOs sistemas apresentam propriedades de organiza\u00e7\u00e3o, ordem, complexidade e \nauto-organiza\u00e7\u00e3o. \nNos sistemas existem for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o ou de coopera\u00e7\u00e3o; e de repuls\u00e3o ou de \ncompeti\u00e7\u00e3o. \n\nSouza e Buckeridge \n(2004) \n\nA complexidade  depende da quantidade de elementos, da variedade de elementos, \nda quantidade de rela\u00e7\u00f5es e da variedade de rela\u00e7\u00f5es. \nOs SACs desenvolvem propriedades emergentes. \nAs propriedades emergentes s\u00e3o decorrentes das intera\u00e7\u00f5es retroalimentares entre \nos elementos vizinhos do sistema, o que possibilita o surgimento de um padr\u00e3o \nglobal de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nFioretti e Visser \n(2004)  \n\n \n\nA complexidade pode ser vista como uma caracter\u00edstica da estrutura ou do \ncomportamento das organiza\u00e7\u00f5es, suas partes constituintes, sua diversidade e seus \nrelacionamentos. \n\nHolden (2005) As organiza\u00e7\u00f5es evoluem no espa\u00e7o de estados poss\u00edveis de uma forma n\u00e3o-linear. \n\nLuoma (2006)  \nA diversidade \u00e9 uma dimens\u00e3o importante para a explica\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia em \nsistemas complexos. \n\nAntonacopoulou e \nChiva (2007)  \n\nA auto-organiza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia s\u00e3o os principais aspectos da evolu\u00e7\u00e3o das \nformas organizacionais. \n\nFigura 34\u2013 Elementos para discuss\u00e3o das emerg\u00eancias nos SACs \n\n \n\nAs propriedades emergentes s\u00e3o desenvolvidas com frequ\u00eancia pelos SACs e, \n\nconforme Souza e Buckeridge (2004), tais propriedades s\u00e3o decorrentes das intera\u00e7\u00f5es \n\nretroalimentares entre os elementos vizinhos do sistema, o que possibilita o surgimento de \n\num padr\u00e3o global de organiza\u00e7\u00e3o. Esse tipo de processo organizacional, que ocorre de \n\nbaixo para cima, conforme esses mesmos autores, se op\u00f5e aos processos de cima para \n\nbaixo, nos quais a organiza\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 determinada por algum agente de n\u00edvel \n\nsuperior, como pode ser exemplificado pela coordena\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro sobre os movimentos \n\ndo corpo humano. \n\nLuoma (2006) sugere que a diversidade \u00e9 uma dimens\u00e3o importante para a \n\nexplica\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia em sistemas complexos, pois traz a eles uma dimens\u00e3o pluralista \n\nque pode ser conseguida pela pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de integrantes com origens \n\n\n\n 133 \n\ndiferenciadas ou pelo uso de m\u00faltiplas metodologias, perspectivas e instrumentos, \n\nrefletidos na diversidade de normas e opini\u00f5es. \n\nO aporte te\u00f3rico at\u00e9 aqui desenvolvido evidenciou que o comportamento coletivo, \n\npode ser visto como uma emerg\u00eancia em sistemas complexos, onde interagem e convivem \n\nos seres humanos. Tal evid\u00eancia encontrou conson\u00e2ncia com a Teoria da Aprendizagem \n\nSocial, pelo pressuposto de que, em um sistema complexo, as rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre as \n\npartes s\u00e3o fundamentais para o fortalecimento do comportamento coletivo, consolidado a \n\npartir do aprendizado social. Portanto, a aprendizagem social representa um dos ve\u00edculos \n\npromotores do comportamento coletivo, j\u00e1 que essa interfere no desenvolvimento da \n\ncompet\u00eancia dos seres humanos para atuarem de forma cooperativa na din\u00e2mica dos \n\nsistemas sociais.  \n\n \n\n \n\n2.3 EMPREENDEDORISMO SOCIOAMBIENTAL: UMA L\u00d3GICA SUBJACENTE \u00c0 \n\nL\u00d3GICA DA APRENDIZAGEM SOCIAL E DA EMERG\u00caNCIA \n\n \n\n \n\nAo construir a base te\u00f3rica at\u00e9 aqui desenvolvida, foi poss\u00edvel verificar que, na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas de natureza complexa, como \u00e9 o caso dos problemas relativos \u00e0 \n\ndisputa pelo uso da \u00e1gua, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver nos agentes a compet\u00eancia social. A \n\ncompet\u00eancia social os habilita a lidar com a diversidade, com a informa\u00e7\u00e3o e com o \n\nconhecimento, ao mesmo tempo em que amplia o seu capital social por meio das \n\nintera\u00e7\u00f5es. O processo de aprendizagem se amplia para os n\u00edveis do grupo e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, procurando tornar o comportamento coletivo adapt\u00e1vel aos processos de \n\nmudan\u00e7as, impostos tanto pela auto-organiza\u00e7\u00e3o dos agentes como pelas perturba\u00e7\u00f5es e \n\nru\u00eddos do meio.  \n\nSob a \u00f3ptica da emerg\u00eancia, foi poss\u00edvel compreender como os agentes se \n\norganizam e auto-organizam, gerando o comportamento coletivo, considerado um \n\ncomportamento superior origin\u00e1rio das interrela\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es que ocorrem no n\u00edvel \n\nmicro do sistema (contexto individual). As intera\u00e7\u00f5es geram novos comportamentos de \n\ngrupo (meso) e organizacionais (macro), determinando a din\u00e2mica relacional nos sistemas \n\ncomplexos. Com isto, o sistema se torna capaz de lidar com a complexidade e com a \n\n\n\n 134 \n\ndiversidade do comportamento coletivo, emergindo novas configura\u00e7\u00f5es e esquemas que \n\npodem mudar o sentido da evolu\u00e7\u00e3o para uma determinada coletividade. \n\nO entrela\u00e7amento te\u00f3rico entre aprendizagem social e emerg\u00eancia sugere que o \n\ncomportamento coletivo \u00e9 uma conquista social. A aprendizagem individual, traz novas \n\natitudes, habilidades e compet\u00eancias aos sujeitos envolvidos; a aprendizagem nos grupos, \n\ntraz novas habilidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tomada de decis\u00e3o coletiva; e a \n\naprendizagem organizacional, gera mudan\u00e7as e amplia o capital social das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nEsse processo se consubstancia em uma capacidade maior de todos para lidar com a \n\ndiversidade e compreender a sua responsabilidade com a gera\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o social \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nConsoante com esta proposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, Hammond e Glenn (2004) analisaram a \n\nconex\u00e3o entre a Teoria Oriental de Guanxi e a moderna Teoria Ocidental das Redes Sociais \n\n(SNT). A Teoria de Guanxi \u00e9 origin\u00e1ria da antiga pr\u00e1tica do trabalho em rede social \n\nchinesa e tem como pressuposto que a estrutura social fornece seguran\u00e7a, confian\u00e7a e um \n\npapel prescrito aos indiv\u00edduos. A Teoria das Redes Sociais \u00e9 baseada na cultura ocidental e \n\noriginou-se da incerteza sobre o conhecimento cient\u00edfico e precisa incorporar uma vis\u00e3o \n\nmais hol\u00edstica baseada nas ci\u00eancias f\u00edsicas e, tamb\u00e9m, nos estudos sobre a cultura, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, economia, psicologia e gest\u00e3o organizacional. Tomando por base a Teoria \n\ndas Redes Sociais, o estudo das intera\u00e7\u00f5es sociais na sociologia, no marketing ou na \n\ngest\u00e3o, progrediu na compreens\u00e3o do comportamento dos grupos. \n\nPara este estudo em particular, interessa a constata\u00e7\u00e3o de Hammond e Glenn (2004) \n\nde que as teorias SNT e de Guanxi apresentam sobreposi\u00e7\u00e3o de partes de tr\u00eas sistemas \n\nsociais: informa\u00e7\u00e3o e sustentabilidade; mudan\u00e7a e emerg\u00eancia; e ordem e caos.  \n\nQuanto \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, ambas consideram a informa\u00e7\u00e3o como \n\nessencial para sustentar um sistema social e compartilham um conjunto prescrito de \n\ncomportamentos que regulam o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e definem os relacionamentos \n\ninteriores e exteriores (Guanxi), ou os la\u00e7os fortes e fracos (SNT). Esses dois tipos de \n\nrelacionamentos criam informa\u00e7\u00e3o essencial para sustentar a rede social. \n\nQuanto \u00e0 mudan\u00e7a e emerg\u00eancia, as duas teorias ponderam que os \n\nrelacionamentos s\u00e3o caracterizados pela const\u00e2ncia ou pela mudan\u00e7a. A mudan\u00e7a no fluxo \n\nde informa\u00e7\u00f5es implica mudan\u00e7a na ordem social. Elas oferecem uma teoria da mudan\u00e7a \n\nassociada com uma \u00e9tica de sustentabilidade onde a ordem relativa ao fen\u00f4meno \u00e9 criada \n\n\n\n 135 \n\npela confian\u00e7a derivada de um determinado local. J\u00e1 quanto \u00e0 ordem e caos, Hammond e \n\nGlenn (2004) argumentam que ambas as teorias consideram essenciais tanto a ordem como \n\nos acontecimentos aleat\u00f3rios, embora a Teoria de Guanxi tenha prefer\u00eancia pela certeza e \n\nconfian\u00e7a sobre o caos. \n\nA discuss\u00e3o te\u00f3rica evidenciou a exist\u00eancia dos v\u00e1rios elementos de interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre Aprendizagem Social e Emerg\u00eancia, dentre os quais se destacam: a base na adapta\u00e7\u00e3o \n\ne na mudan\u00e7a do contexto social e a base na inova\u00e7\u00e3o e na novidade.  Dentre as teorias que \n\npodem ser aprofundadas est\u00e3o tem\u00e1ticas como o Empreendedorismo Socioambiental, a \n\nComplexidade, as Redes Sociais, a Estrat\u00e9gia, a Aprendizagem Situada e a Inova\u00e7\u00e3o. \n\nA Figura 35 resume este entrela\u00e7amento te\u00f3rico e evidencia algumas emerg\u00eancias \n\nte\u00f3ricas que poder\u00e3o ser aprofundadas em outros estudos. A escolha da pesquisadora \n\nrecaiu sobre o Empreendedorismo Socioambiental, que \u00e9 explorado a seguir. \n\nA din\u00e2mica da sociedade atual \u00e9 movimentada por desafios crescentes. A todo \n\ninstante um novo elemento precisa ser considerado no contexto dos problemas a serem \n\nsolucionados impondo desafios a todos, seja qual for o seu campo de atua\u00e7\u00e3o. \n\nDiante disso, a a\u00e7\u00e3o de empreender e de inovar passou a ser uma tarefa para todos \n\naqueles que, de certa maneira, se sintam respons\u00e1veis por alguma parcela do processo de \n\nrenova\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social. Em raz\u00e3o disso, o estudo do empreendedorismo vem \n\nampliando suas fronteiras conceituais para incluir novas faces decorrentes desse novo \n\ncen\u00e1rio, onde se inserem o Empreendedorismo Social e o Socioambiental, cuja l\u00f3gica est\u00e1 \n\nem trazer para esse contexto a a\u00e7\u00e3o de outros agentes sociais, al\u00e9m dos empreendedores \n\nindividuais. \n\nParalelamente, apresenta-se como uma das grandes inquieta\u00e7\u00f5es da sociedade atual \n\na busca pelo equil\u00edbrio dos fluxos de \u00e1gua no Planeta, surgindo diversificadas tentativas de \n\nsolu\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso das novas configura\u00e7\u00f5es sociais para gest\u00e3o das \u00e1guas em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, denominadas de comit\u00eas de gerenciamento. Esse ambiente tem se mostrado \n\num campo f\u00e9rtil para a observa\u00e7\u00e3o dos novos comportamentos sociais demandados pela \n\nl\u00f3gica da sustentabilidade, onde est\u00e1 inserido tamb\u00e9m o comportamento empreendedor.  \n\n \n\n\n\n 136 \n\n \nFigura 35 \u2013 Entrela\u00e7amento te\u00f3rico entre emerg\u00eancia e aprendizagem social \n\n \n\n \n\n\n\n 137 \n\nA l\u00f3gica do Empreendedorismo Social traz impl\u00edcita a necessidade de inova\u00e7\u00e3o  \n\n(SCHUMPETER, 1961), evidenciada na Teoria da Emerg\u00eancia pela dimens\u00e3o da novidade \n\n(JAK\u00c9LEN, 2006; STHEPAN, 1999; GOLDSTEIN, 1999; JOHNSON, 2003 e outros). \n\nContempla, tamb\u00e9m, elementos subjacentes da Aprendizagem Social (BANDURA; \n\nWALTERS, 1974; VIGOTSKI, 1998; ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996; BROWN; DUGUID, \n\n1991, e outros), uma vez que a inova\u00e7\u00e3o criada precisa ter valor social. A resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas ambientais \u00e9 o elemento que combina essas duas l\u00f3gicas com o emergente \n\ncampo do Empreendedorismo Socioambiental (WEERAWARDENA; MORT, 2006). Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o est\u00e1 ilustrada na Figura 36. \n\n \n\n \nFigura 36 \u2013 A emerg\u00eancia te\u00f3rica do Empreendedorismo Socioambiental \n\n \n\n\u00c9 importante enfatizar que n\u00e3o basta criar algo novo. Nesse caso, o novo ou a \n\ninova\u00e7\u00e3o devem estar associados \u00e0 capacidade desenvolvida pelos cidad\u00e3os de, a partir das \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancias, desenvolver a compet\u00eancia para gerar ou agregar \n\nvalor social. Assim, a dimens\u00e3o social se consolida a partir de duas a\u00e7\u00f5es fundamentais: \n\ninteragir e provocar mudan\u00e7as sociais inovadoras. N\u00e3o basta que os indiv\u00edduos fa\u00e7am isso \n\nisoladamente, pois dessa forma n\u00e3o se caracterizaria uma emerg\u00eancia. \n\n\n\n 138 \n\nO texto a seguir procura construir esses conceitos, acrescentando novos autores e \n\nrecuperando os autores, j\u00e1 discutidos nas se\u00e7\u00f5es anteriores, que contribuem com esse \n\ncontexto de discuss\u00f5es. \n\n \n\n \n\n2.3.1 Elementos para discuss\u00e3o do empreendedorismo socioambiental \n\n \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras conceituais para empreendedorismo \u00e9 uma tarefa \n\ncomplexa. Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o faz parte desse estudo discuti-lo ampla e profundamente, \n\nassim como n\u00e3o existe a pretens\u00e3o de se esgotar as diferentes correntes te\u00f3ricas sobre o \n\nassunto. \n\nJoseph Schumpeter, em 1950, usou o termo empreendedor associando-o \u00e0s pessoas \n\nque possuem criatividade e s\u00e3o capazes de fazer sucesso com inova\u00e7\u00f5es, quando destacou \n\no papel do empreendedor na introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es. As inova\u00e7\u00f5es favorecem o \n\ncrescimento econ\u00f4mico, pois representam oportunidades para superar \u201cvelhas \n\ncombina\u00e7\u00f5es\u201d (SCHUMPETER, 1961). Drucker (1992) considera que Schumpeter \u00e9 o \n\n\u00fanico economista moderno a levar a s\u00e9rio o car\u00e1ter empreendedor, o qual descreveu como \n\n\u201cdestrui\u00e7\u00e3o criativa\u201d. \n\nA Escola Empreendedora v\u00ea a forma\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia como uma perspectiva (senso \n\nde dire\u00e7\u00e3o a longo prazo e vis\u00e3o de futuro da organiza\u00e7\u00e3o) que est\u00e1 na mente do l\u00edder, \n\npodendo ser, ao mesmo tempo, deliberada (na vis\u00e3o global) e emergente (nos detalhes que \n\npodem ser adaptados) (MINTZBERG; AHLSTRAND; LAMPEL, 2000). \n\nA no\u00e7\u00e3o de empreendedorismo, em geral, \u00e9 associada ao processo de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos neg\u00f3cios lucrativos e com cunho comercial (BARON; SHANE, 2007). Esses autores \n\nconcordam com aqueles que acreditam que o empreendedorismo emerge da interse\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d e o \u201cmundano\u201d, trazendo a oportunidade de cria\u00e7\u00e3o de algo novo que \n\nas pessoas ir\u00e3o querer ter ou usar. Para eles, as inova\u00e7\u00f5es devem ser transformadas, por \n\nmeio de medidas en\u00e9rgicas, em neg\u00f3cios vi\u00e1veis e lucrativos. Esses autores tamb\u00e9m \n\naceitam a exist\u00eancia de empreendedores internos em organiza\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. \n\n \n\n\n\n 139 \n\nDrucker (1992, p. 224) argumenta que a inova\u00e7\u00e3o nada tem a ver com genialidade e \n\npouco ou nada tem a ver com inspira\u00e7\u00e3o; e pondera que, h\u00e1 mais de 200 anos, ao cunhar a \n\nexpress\u00e3o entrepreneur, o economista franc\u00eas J. B. Say estava criando um manifesto e uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es ao classificar o empreendedor como algu\u00e9m que perturba e \n\ndesorganiza. Para conseguir o novo, \u00e9 preciso jogar fora o velho, cansado, obsoleto e n\u00e3o \n\nmais produtivo, de modo que a inova\u00e7\u00e3o seja vista como um \u201cabandono organizado\u201d \n\ndecorrente de trabalho duro e sistem\u00e1tico. Para ele, aqueles que confiam no \u201clampejo de \n\ng\u00eanio\u201d tendem a desaparecer com essa mesma rapidez. \n\nEsse mesmo autor defende que \u00e9 demasiado restrito confinar o foco da inova\u00e7\u00e3o e \n\ndo esp\u00edrito empreendedor somente no novo empreendedor individual, pois, se as empresas \n\nforem consideradas o \u00fanico ou o principal lugar de inova\u00e7\u00f5es, a sociedade provavelmente \n\nn\u00e3o sobreviveria. A responsabilidade da inova\u00e7\u00e3o cabe a todo tipo de organiza\u00e7\u00e3o. Se as \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o forem capazes de aprender e inovar, as consequ\u00eancias sociais podem ser \n\nseveras e at\u00e9 insuport\u00e1veis para a sociedade do conhecimento (DRUCKER, 1992). \n\nParece que, no momento atual, essa pondera\u00e7\u00e3o come\u00e7a a surtir efeito com \n\nosurgimento de novas frentes de discuss\u00f5es sobre o empreendedorismo, como \u00e9 o caso do \n\nempreendedorismo social, que nasce em meio a uma diversidade de concep\u00e7\u00f5es. Esse eixo \n\ntem\u00e1tico procura se consolidar em um novo campo do conhecimento, reunindo centros de \n\nestudos em v\u00e1rios pontos do mundo. Brock e Ashoka (2008) destacam que o primeiro \n\ncurso sobre esse tema foi criado no final da d\u00e9cada de 1990 pelo Dr. Greg Dees, na \n\nUniversidade de Harvard. O primeiro curso europeu aconteceu em 2003 na Universidade \n\nde Genebra. Atualmente, o Empreendedorismo Socioambiental est\u00e1 em efervesc\u00eancia \n\ncomo tema de pesquisa, de ensino e como motivador de a\u00e7\u00f5es em muitos pa\u00edses, \n\naproximando diversos parceiros da comunidade cient\u00edfica, do meio empresarial, do meio \n\nsocial e da juventude (BROCK; ASHOKA, 2008). \n\nNeste estudo toma-se por base aquilo que \u00e9 considerado comum a um amplo \n\nconjunto de defini\u00e7\u00f5es sobre Empreendedorismo Social. Uma quest\u00e3o comum na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o desse conceito \u00e9 o fato de que o Empreendedorismo Social tem como dire\u00e7\u00e3o \n\nsubjacente criar valor social no lugar de criar riqueza pessoal para um acionista. Essa  \n\natividade \u00e9 caracterizada por inova\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de algo novo, em vez de se limitar \u00e0 \n\nmera replica\u00e7\u00e3o de empresas ou pr\u00e1ticas j\u00e1 existentes (AUSTIN; STEVENSON; WEI-\n\nSKILLERN, 2006).  \n\n\n\n 140 \n\nPara os empreendedores sociais, a miss\u00e3o social \u00e9 central e expl\u00edcita, e isto os leva \n\na perceber e avaliar as oportunidades tomando por crit\u00e9rio esta miss\u00e3o e n\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza pessoal (DEES, 2001). Esses indiv\u00edduos possuem a capacidade de alavancar \n\nrecursos motivados por uma miss\u00e3o em vez de lucros; pela capacidade de criar novos \n\nservi\u00e7os e organiza\u00e7\u00f5es de natureza social; bem como pela capacidade de alavancar o \n\ncapital social (rela\u00e7\u00f5es, redes, confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o) (GLIEDT; PARKER, 2007).  \n\nO Empreendedorismo Social carrega a inova\u00e7\u00e3o como um componente essencial de \n\nsua defini\u00e7\u00e3o, ou seja, para resolver problemas sociais \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver iniciativas \n\ncom potencial de inova\u00e7\u00e3o social transformadora de uma realidade local, nacional ou \n\nmundial (SOCIALEDGE, 2008). Tal caracter\u00edstica distingue esse tipo de \n\nempreendedorismo de outros tamb\u00e9m sem fins lucrativos, por\u00e9m mais restritivos, \n\nrealizados por empresas, governos ou prestadores de servi\u00e7os para satisfazer necessidades \n\nsociais emergentes. \n\nA miss\u00e3o social e a necessidade de inova\u00e7\u00e3o t\u00eam se potencializado tamb\u00e9m nos \n\nambientes onde se buscam solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para a gest\u00e3o dos recursos naturais. Desde \n\na d\u00e9cada de 1970, a evolu\u00e7\u00e3o ambientalista tem sido impressionante tendo a sociedade \n\nficado mais \u201cverde\u201d, com novos atores, novos instrumentos, novas aproxima\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, \n\nnovas organiza\u00e7\u00f5es e novos produtos (ALBRECHT, 2002). \n\nAlbrecht (2002) defende que, quando uma sociedade org\u00e2nica precisa da \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como um elemento essencial a sua sobreviv\u00eancia, ir\u00e1 \n\ndesenvolver mecanismos que garantam esta conserva\u00e7\u00e3o. Revisitando Schumpeter, ele \n\nalerta sobre a necessidade de precau\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s abordagens de crescimento zero \n\npreconizadas por alguns defensores do desenvolvimento sustent\u00e1vel, pois isso dificultaria o \n\ndesenvolvimento de uma sociedade flex\u00edvel e adaptativa, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \n\ncria\u00e7\u00e3o desses mecanismos de sobreviv\u00eancia. Portanto, parece ser adequado seguir a l\u00f3gica \n\ndo Ambientalismo Renovado (EGRI; PINFIELD, 1998). \n\nVale retomar Berkes e Seixas (2005) quando fazem refer\u00eancia \u00e0 resili\u00eancia em \n\nSistemas Socioambientais (SES), destacando o papel da aprendizagem, da diversidade, da \n\ncombina\u00e7\u00e3o de tipos diferentes de conhecimento e da cria\u00e7\u00e3o de oportunidade para auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o.  E, tamb\u00e9m, Lebel et al., (2006) quando acrescentam a capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o como fatores cr\u00edticos para a resili\u00eancia e \n\nsustentabilidade dos sistemas ecol\u00f3gicos. \n\n\n\n 141 \n\nRetoma-se, ainda, a concep\u00e7\u00e3o de Biswas (2004) qando alerta que os problemas da \n\n\u00e1gua deveriam ser vistos como multidimensionais, multissetoriais, multirregionais e \n\ncarregados de multi-interesses, multiagendas e multicausa\u00e7\u00e3o e que s\u00f3 poderiam ser \n\nresolvidos por meio de coordena\u00e7\u00e3o multi-institucional e multistakeholders. E de Tippett et \n\nal. (2005) quando ponderam que \u00e9 preciso fortalecer a percep\u00e7\u00e3o de que o foco principal \n\nda gest\u00e3o dever\u00e1 ser o meio ambiente e a complexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais. Mostert \n\n(2003) vem se somar a essa constru\u00e7\u00e3o ao afirmar que o modelo integrado de gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas explora os desafios da interdepend\u00eancia e da sustentabilidade. \n\nO modelo multidimensional sugerido por Weerawardena e Mort (2006) para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de valor social (CVS), embora mais ligado \u00e0s empresas, parece aproximar as \n\nabordagens anteriores, pois re\u00fane diversos elementos nelas discutidos. O modelo \u00e9 \n\ndelimitado pelas seguintes vari\u00e1veis: inova\u00e7\u00e3o, proatividade, gest\u00e3o de risco, miss\u00e3o social, \n\nsustentabilidade e meio ambiente. Para seus proponentes, a conjun\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\ncompreendendo o meio ambiente, a miss\u00e3o social e a sustentabilidade, produz uma \u00fanica \n\nforma de comportamento empresarial: o empreendedorismo social. Embora as conclus\u00f5es \n\nconfirmem o papel central da miss\u00e3o social, o incans\u00e1vel esfor\u00e7o pela sustentabilidade \n\nparece ter um papel igualmente importante nesse cen\u00e1rio a ponto de conclu\u00edrem que esses \n\ndois fatores s\u00e3o coexistentes e interdependentes (WEERAWARDENA; MORT, 2006).  \n\n \n\n Autores Pressupostos b\u00e1sicos \n\nSchumpeter (1961) \nCriatividade \nInova\u00e7\u00e3o como \u201cDestrui\u00e7\u00e3o criativa\u201d \n\nDrucker (1992) \nInova\u00e7\u00e3o como \u201cabandono organizado\u201d \nTrabalho duro e sistem\u00e1tico \n\nMintzberg, Ahlstrand e Lampel  \n(2000) \n\nEstrat\u00e9gia empreendedora expressa pela vis\u00e3o de futuro da \nlideran\u00e7a \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \n\nBaron e Shane (2007) Interse\u00e7\u00e3o entre \u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cmundano\u201d  \n\nDees (2001) Miss\u00e3o social central e expl\u00edcita \nAustin, Stevenson e Wei-\nSkillern (2006) \n\nCria\u00e7\u00e3o de valor social no lugar de riqueza pessoal \nInova\u00e7\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de algo novo \n\nGliedt e Parker (2007) \nMiss\u00e3o social \nInova\u00e7\u00e3o \nCapital social \n\nSocialedge (2008) Inova\u00e7\u00e3o social transformadora \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \nso\n\nci\nal\n\n \n\nBrock e Ashoka (2008) \nDestacam a emerg\u00eancia do empreendedorismo social em \ndiversos campos do conhecimento e de a\u00e7\u00f5es \n\nContinua... \n \n \n \n\n\n\n 142 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \nGWP (2000) Gest\u00e3o Integrada e Participativa das \u00c1guas \nAlbrecht (2002) Flexibilidade e adapta\u00e7\u00e3o \n\nMostert (2003) \n\nInterdepend\u00eancia  \nSustentabilidade  \nCondi\u00e7\u00f5es contextuais \nAprendizagem social \n\nBiswas (2004) Coordena\u00e7\u00e3o multi-institucional e multistakeholders \n\nBerkes e Seixas (2005) \n\nAprendizagem (mudan\u00e7a e incerteza) \nCria\u00e7\u00e3o de diversidade (reorganiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o) \nCombina\u00e7\u00e3o de tipos diferentes de conhecimento  \nCria\u00e7\u00e3o de oportunidade para auto-organiza\u00e7\u00e3o \n\nTippett et al. (2005) \nMeio ambiente \nComplexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais \n\nLebel et al., (2006) \nCapacidade de adapta\u00e7\u00e3o \nInova\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \nso\n\nci\noa\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nta\nl \n\nWeerawardena e Mort (2006) \n\nInova\u00e7\u00e3o \nProatividade \nGest\u00e3o de risco \nMiss\u00e3o social \nSustentabilidade \nMeio ambiente \n\nFigura 37 \u2013 Escopo te\u00f3rico para an\u00e1lise do empreendedorismo socioambiental \n\n \n\nEsta breve revis\u00e3o te\u00f3rica tem sua s\u00edntese apresentada na Figura 37 e indica v\u00e1rias \n\nraz\u00f5es para se supor que, no ambiente das \u00e1guas, h\u00e1 espa\u00e7o para o estudo do \n\nempreendedorismo, na vers\u00e3o do empreendedorismo socioambiental. O surgimento de \n\nnovos acordos, configura\u00e7\u00f5es e instrumentos de defesa, \u00e9 determinante para a emerg\u00eancia \n\nde iniciativas empreendedoras na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas advindos desse ambiente. \n\n \n\n \n\n2.3.2 O comportamento do empreendedor socioambiental  \n\n \n\n \n\nJuntamente com a complexa tarefa de conceituar empreendedorismo, v\u00e1rios autores \n\nt\u00eam procurado caracterizar o comportamento do empreendedor. Nessa busca, Lopez J\u00fanior \n\ne Souza (2006) propuseram uma escala, denominada de Instrumento de Medida de Atitude \n\nEmpreendedora (IMAE), que contempla quatro categorias, a saber: realiza\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento, poder e inova\u00e7\u00e3o. Na categoria de realiza\u00e7\u00e3o incluem indicadores como: \n\nbusca de oportunidade e iniciativa, persist\u00eancia, aceita\u00e7\u00e3o de risco e comprometimento. Na \n\ncategoria de planejamento aparecem indicadores relativos ao estabelecimento de metas, \n\nbusca de informa\u00e7\u00f5es e planejamento e monitoramente. No poder os indicadores s\u00e3o: \n\n\n\n 143 \n\nestabelecimento de redes de contato, persuas\u00e3o, lideran\u00e7a, independ\u00eancia e autoconfian\u00e7a. \n\nPor fim, na categoria da inova\u00e7\u00e3o os indicadores s\u00e3o inova\u00e7\u00e3o e criatividade (LOPEZ \n\nJ\u00daNIOR; SOUZA, 2006). \n\nNa Escola Empreendedora, Mintzberg, Ahlstrand e Lampel (2000) argumentam \n\nque, para definir a vis\u00e3o, o l\u00edder faz uso de processos e estados inatos como: a intui\u00e7\u00e3o, o \n\njulgamento, a sabedoria, a experi\u00eancia e o crit\u00e9rio. \n\nPara Baron e Shane (2007) as habilidades sociais s\u00e3o essenciais aos \n\nempreendedores, pois estimulam o desenvolvimento de sua compet\u00eancia social. Essas \n\nhabilidades incluem: percep\u00e7\u00e3o social (exatid\u00e3o em perceber o outro), expressividade \n\n(capacidade de expressar suas pr\u00f3prias rea\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es), administra\u00e7\u00e3o da imagem \n\n(profici\u00eancia para causar uma boa impress\u00e3o), persuas\u00e3o e influ\u00eancia (habilidade para \n\nmudar atitudes ou comportamentos dos outros nas dire\u00e7\u00f5es desejadas) e adaptabilidade \n\nsocial (adaptar-se a uma ampla variedade de situa\u00e7\u00f5es sociais e de conviver na \n\ndiversidade).  \n\nNessa linha de racioc\u00ednio, Goss (2005) sugere uma base social para a gera\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da conduta empreendedora envolvendo a intersubjetividade pr\u00f3pria dessa \n\natividade, decorrente da necessidade de o indiv\u00edduo empreendedor estar com outras \n\npessoas. Esse autor est\u00e1 ancorado na premissa de que a sociedade se constr\u00f3i por meio das \n\nintera\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos que, pela capacidade inata para sociabilidade e comunica\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, afetam uns aos outros com suas a\u00e7\u00f5es. Esta \u201csuscetibilidade m\u00fatua\u201d torna os \n\nindiv\u00edduos interdependentes e n\u00e3o-independentes, e isto proporciona a base para a a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva (GOSS, 2005). \n\nNa linha do empreendedorismo social, o site da associa\u00e7\u00e3o Ashoka (2008) define os \n\nempreendedores sociais como indiv\u00edduos capazes de criar solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os \n\nproblemas sociais mais prementes. Em geral, s\u00e3o pessoas ambiciosas, persistentes, \n\ncombatentes de grandes quest\u00f5es sociais e capazes de oferecer novas ideias para mudan\u00e7as \n\nem grande escala. Ao inv\u00e9s de esperar pelos setores empresariais ou pelo governo, os \n\nempreendedores sociais identificam os problemas e procuram resolv\u00ea-los por meio de \n\naltera\u00e7\u00f5es do sistema, conseguindo persuadir sociedades inteiras a darem novos saltos \n\n(ASHOKA, 2008).  \n\nOs empreendedores sociais s\u00e3o pessoas capazes de comprometer suas pr\u00f3prias \n\nvidas para mudar os rumos da sociedade; s\u00e3o, ao mesmo tempo, vision\u00e1rias, realistas e \n\n\n\n 144 \n\npreocupadas, acima de tudo, com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de sua vis\u00e3o. De modo geral, as ideias \n\ndos empreendedores sociais s\u00e3o vistas como compreens\u00edveis, de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o e \u00e9ticas, de \n\ntal forma que s\u00e3o capazes de recrutar agentes de mudan\u00e7as e tomadores de decis\u00e3o local \n\npara enfrentar, apreender e implementar suas ideias com ele (ASHOKA, 2008). O uso do \n\ntermo empreendedor social, segundo Ashoka (2008) se justifica, pois, assim como os \n\nempres\u00e1rios mudam os seus neg\u00f3cios ou criam neg\u00f3cios totalmente novos, os \n\nempreendedores sociais atuam como agentes de mudan\u00e7as, na medida em que procuram \n\nmelhorar a sociedade inventando novas abordagens e criando novas solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas sociais. \n\nNo contexto ambiental, vale acrescentar a percep\u00e7\u00e3o de Allen et al. (2001) ao \n\nenfatizarem que os projetos futuros de gest\u00e3o dos recursos naturais requerem habilidades \n\ndos atores para identificar as necessidades, construir relacionamentos e negociar pap\u00e9is \n\ncom as diferentes partes interessadas de modo que a necessidade de trabalhar \n\ncooperativamente e em redes de multistakeholders demanda uma nova forma de agir em \n\ngrupo, de compartilhar o poder, de interagir colaborativamente e de usar o conhecimento \n\nlocal.  Tippett et al. (2005) tamb\u00e9m alertam sobre as tend\u00eancias atuais das legisla\u00e7\u00f5es que \n\napontam para a necessidade de mudan\u00e7as comportamentais dos envolvidos assim como \n\npara o reconhecimento dos agentes sociais e de suas interdepend\u00eancias e diferen\u00e7as. \n\nA a\u00e7\u00e3o gestora no cen\u00e1rio ambiental e tamb\u00e9m das \u00e1guas coloca os dirigentes e os \n\npromotores da mudan\u00e7a como empreendedores e agentes de transforma\u00e7\u00e3o social, \n\nressaltando o papel do empreendedorismo socioambiental e evidenciando as caracter\u00edsticas \n\ndo comportamento empreendedor, sintetizadas na Figura 38. \n\nNeste estudo, os indicadores est\u00e3o organizados nas seguintes categorias de an\u00e1lise: \n\nvis\u00e3o; suscetibilidade m\u00fatua; persist\u00eancia; comprometimento; estabelecimento de redes de \n\ncontato; persuas\u00e3o, lideran\u00e7a e influ\u00eancia; e adaptabilidade social/conv\u00edvio na diversidade. \n\n \n\n\n\n 145 \n\n \n\nAutores \n\nCaracter\u00edsticas empreendedoras \n\nM\nin\n\ntz\nb\n\ner\ng,\n\n \nA\n\nh\nls\n\ntr\nan\n\nd\n \n\ne \nL\n\nam\np\n\nel\n  \n\n(2\n00\n\n0)\n \n\nA\nll\n\nen\n \n\ne\nt \n\na\nl.\n\n, \n(2\n\n00\n1)\n\n \n\nG\nos\n\ns \n(2\n\n00\n5)\n\n \n\nT\nip\n\np\net\n\nt \ne\nt \n\na\nl.\n\n, \n(2\n\n00\n5)\n\n \n\nL\nop\n\nez\n \n\nJ\u00fa\nn\n\nio\nr \n\ne \nS\n\nou\nza\n\n (\n20\n\n06\n) \n\nB\nar\n\non\n e\n\n S\nh\n\nan\ne \n\n(2\n00\n\n7)\n \n\nA\nsh\n\nok\na \n\n(2\n00\n\n8)\n \n\nVis\u00e3o x x      \nIntui\u00e7\u00e3o x  x     \nJulgamento x       \nExperi\u00eancia  x       \nSabedoria  x       \nCrit\u00e9rio x       \n Sociabilidade e comunica\u00e7\u00e3o   x     \n\u201cSuscetibilidade m\u00fatua\u201d/ Interdepend\u00eancia  x x x    \nBusca de oportunidade     x   \nIniciativa     x   \nPersist\u00eancia      x  x \nAceita\u00e7\u00e3o de risco     x   \nComprometimento/compromisso social     x  x \nEstabelecimento de metas     x   \nBusca de informa\u00e7\u00f5es     x   \nPlanejamento e monitoramento     x   \nEstabelecimento de redes de contato (relacionamentos)  x   x   \nPersuas\u00e3o     x x x \nLideran\u00e7a e influ\u00eancia     x x x \nIndepend\u00eancia      x   \nAuto-confian\u00e7a     x   \nPercep\u00e7\u00e3o social      x  \nExpressividade de rea\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es      x  \nAdministra\u00e7\u00e3o da imagem      x  \nAdaptabilidade social /conv\u00edvio na diversidade e aceita\u00e7\u00e3o \ndas diferen\u00e7as \n\n   x  x  \n\nInova\u00e7\u00e3o        x \nAmbi\u00e7\u00e3o       x \nRealismo        x \nAplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da vis\u00e3o       x \nAgente de mudan\u00e7as  x     x \n\u00c9tica       x \nNegocia\u00e7\u00e3o  x      \nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o  x      \nTrabalho em grupo  x      \nCompartilhamento do poder  x      \nUso do conhecimento local  x      \nReconhecimento dos agentes sociais    x    \n\nFigura 38 \u2013 Caracter\u00edsticas dos empreendedores sociais destacadas pela literatura analisada \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desta se\u00e7\u00e3o demonstrou que a base social, trazida pela \n\naprendizagem social e a base na inova\u00e7\u00e3o, trazida pela emerg\u00eancia, representam os \n\npressupostos subjacentes a essas correntes conceituais que possibilitaram a sua combina\u00e7\u00e3o \n\ncom a l\u00f3gica do Empreendedorismo Socioambiental.  \n\n\n\n 146 \n\n3M\u00c9TODO \n\n \n\n \n\nA estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica utilizada nesta pesquisa te\u00f3rico-emp\u00edrica foi o estudo de \n\ncaso em profundidade no sentido proposto por Yin (2005). \n\nQuanto \u00e0 sua finalidade e objetivo geral, a pesquisa pode ser classificada como \n\ndescritiva (HAIR et al., 2005). As caracter\u00edsticas de pesquisa descritiva lhe s\u00e3o atribu\u00eddas \n\npor trazer a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de uma dada popula\u00e7\u00e3o (GIL, 1999). Trata-se, \n\nportanto, de um caso descritivo (YIN, 2005).  \n\nA Figura 39 mostra uma cronologia do desenvolvimento do estudo, destacando as \n\nfases consideradas marcantes e procurando demonstrar a intera\u00e7\u00e3o constante entre o \n\nplanejamento e a execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 39 \u2013 A cronologia do projeto \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 147 \n\nDe acordo com Yin (2005), um dos principais componentes para os estudos de \n\ncasos s\u00e3o as proposi\u00e7\u00f5es subsequentes \u00e0s quest\u00f5es de pesquisa que t\u00eam como principal \n\nfinalidade direcionar a aten\u00e7\u00e3o para o que precisa ser examinado assim como mostrar quais \n\ns\u00e3o as evid\u00eancias relevantes a serem buscadas. As proposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, de acordo com \n\nesse autor, ajudam a manter o estudo dentro de limites exequ\u00edveis. A Figura 40 apresenta o \n\nrelacionamento entre as proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-emp\u00edricas da pesquisa e os objetivos, \n\nprocurando demonstrar a l\u00f3gica que une os dados \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es (YIN, 2005), j\u00e1 que, a \n\npartir dos objetivos foram definidos os procedimentos operacionais da pesquisa \u2013 forma de \n\ncoleta dos dados, p\u00fablico-alvo, instrumentos e procedimentos de an\u00e1lise. \n\n \n\nProposi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-emp\u00edricas Objetivos espec\u00edficos \nO comportamento coletivo observado nessas configura\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 um \nresultado do processo de aprendizagem social dos atores envolvidos. Portanto, \na compreens\u00e3o sobre o comportamento dos atores, nos n\u00edveis micro (indiv\u00edduo), \nmeso (grupo) e macro (organiza\u00e7\u00e3o) possibilita a compreens\u00e3o de como a \naprendizagem social se consolida nessas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nTodos  \n\nOs tra\u00e7os mais marcantes dos indiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o referem-\nse a fatores facilitadores do comportamento coletivo, da aprendizagem social e \nda coes\u00e3o do grupo. \n\nObjetivos 2, 3 e 4 \n\nA aprendizagem social ocorre nesse ambiente, pois os fatores facilitadores do \ncomportamento coletivo, nos n\u00edveis micro, meso e macro, s\u00e3o mais expressivos \ndo que os fatores dificultadores, ou seja, o comportamento colaborativo se \nsobrep\u00f5e ao comportamento individualista. \n\nObjetivos 2, 3 e 4 \n\nA aprendizagem social ocorre, pois o capital social relacional se faz presente \nno comportamento individual, do grupo e organizacional. \n\nObjetivos 2, 3 e 4 \n\nExiste um grupo de indiv\u00edduos que se identifica com a condi\u00e7\u00e3o de \u201cjogador\u201d, \nque \u00e9 capaz de exercer influ\u00eancia sobre os demais. \n\nObjetivo 2 \n\nExiste um processo de intera\u00e7\u00e3o que se aproxima de uma rede total de \nconex\u00f5es  entre os integrantes. \n\nObjetivo 3 \n\nOs conflitos de interesses existem e s\u00e3o de natureza funcional. Objetivo 3 \nA organiza\u00e7\u00e3o possui clareza de vis\u00e3o de futuro e favorece o processo de \ncolabora\u00e7\u00e3o. \n\nObjetivo 4 \n\nOs comit\u00eas s\u00e3o configura\u00e7\u00f5es sociais emergentes das necessidades das partes \ninteressadas na solu\u00e7\u00e3o de conflitos quanto ao uso da \u00e1gua. \n\nObjetivo 5 \n\nA configura\u00e7\u00e3o social analisada promove inova\u00e7\u00e3o social transformadora por \nmeio da a\u00e7\u00e3o empreendedora de seus integrantes em prol da melhoria das \ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais da Bacia. \n\nObjetivo 6 \n\nFigura 40 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre as proposi\u00e7\u00f5es e os objetivos da pesquisa \n\n \n\nO objetivo 7 foi atendido a partir das evid\u00eancias te\u00f3rico-emp\u00edricas encontradas na \n\nan\u00e1lise e consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos que o antecedaram. \n\nA seguir est\u00e3o descritas as etapas e os procedimentos operacionais da pesquisa. \n\n \n\n \n\n\n\n 148 \n\n3.1 UNIDADE DE AN\u00c1LISE E FONTES DE EVID\u00caNCIAS  \n\n \n\n \n\nA unidade de an\u00e1lise (YIN, 2005) escolhida foi o Comit\u00ea de Gerenciamento da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria.  \n\nO Comit\u00ea insere-se no espa\u00e7o geogr\u00e1fico e territorial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nSanta Maria, de modo que essa foi uma das fronteiras estabelecidas para se realizar o \n\nlevantamento dos dados e das informa\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente, sobre o contexto \n\nhist\u00f3rico-cultural e sobre a situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do entorno do Comit\u00ea, o que \n\ncontribuiu para a compreens\u00e3o ambiente onde se insere essa configura\u00e7\u00e3o social. \n\nDe acordo com Yin (2005), em um estudo de caso, n\u00e3o \u00e9 recomendado que se fa\u00e7a \n\nuso de fontes \u00fanicas. O mais adequado \u00e9 fazer uso de muitas fontes diferentes para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias, pois as fontes m\u00faltiplas apresentam uma rela\u00e7\u00e3o l\u00f3gica com a \n\npossibilidade de triangula\u00e7\u00e3o de dados no processo de an\u00e1lise.  Sendo assim, as diversas \n\nfontes de evid\u00eancias utilizadas nesse caso podem ser visualizadas na Figura 41. A figura \n\nilustra a centralidade do estudo no levantamento estruturado, realizado com os integrantes \n\ndo Comit\u00ea. \n\nEste procedimento foi adotado em busca de um estilo corroborativo de pesquisa, \n\ntomando por base a orienta\u00e7\u00e3o de Yin (2005) de que qualquer descoberta ou conclus\u00e3o ser\u00e1 \n\nmuito mais convincente e acurada se estiver ancorada em v\u00e1rias fontes distintas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e se for constru\u00edda por um processo de triangula\u00e7\u00e3o que leva ao \n\ndesenvolvimento de linhas convergentes de investiga\u00e7\u00e3o. Ainda em acordo com a \n\norienta\u00e7\u00e3o de Yin (2005), a coleta de informa\u00e7\u00f5es  seguiu a l\u00f3gica da multiplicidade e \n\nvariedade, de modo que o estudo contemplou a coleta de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios \n\n(MALHOTRA, 2006). \n\n \n\n\n\n 149 \n\n \nFigura 41 \u2013 Converg\u00eancia de evid\u00eancias para o caso do Comit\u00ea \n\nFonte: Adaptado de Yin (2005). \n\n \n\nDo levantamento estruturado foram retiradas as informa\u00e7\u00f5es centrais do estudo \n\nsobre os n\u00edveis micro, meso e macro-organizacional. Na Figura 41, est\u00e1 evidenciado que \n\ntodas as demais fontes de evid\u00eancias foram utilizadas para trazer informa\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares ao levantamento estruturado. Os diversos documentos e registros \n\nutilizados auxiliaram diretamente na composi\u00e7\u00e3o de alguns cap\u00edtulos, assim como na \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de fatos, na minimiza\u00e7\u00e3o de d\u00favidas, e no maior esclarecimento sobre a \n\nexist\u00eancia do Comit\u00ea. \n\nA observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e das audi\u00eancias p\u00fablicas possibilitou construir a \n\npercep\u00e7\u00e3o acerca da Teoria de A\u00e7\u00e3o (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996; ARGYRIS, 2007) do \n\nComit\u00ea e sobre a sua imagem na comunidade. A participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio \u00c1gua da Gente \n\nauxiliou na compreens\u00e3o do processo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, na compara\u00e7\u00e3o com a \n\nrealidade de outros de Comit\u00eas do Brasil e do Rio Grande do Sul, assim como facilitou o \n\ncontato com outros pesquisadores dessa tem\u00e1tica. Os sujeitos que fazem parte do contexto \n\nde a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, como os fundadores e os integrantes do governo, auxiliaram no \n\nconhecimento de sua origem, no esclarecimento de fatos hist\u00f3ricos e na consolida\u00e7\u00e3o de \n\numa imagem do Comit\u00ea.  \n\n\n\n 150 \n\nConforme Pahl-Wostl (2005), esse \u00e9 um processo combinado de levantamento de \n\npercep\u00e7\u00f5es subjetivas e de busca de conhecimento factual que se mostra adequado para a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios relacionados ao ambiente natural. As percep\u00e7\u00f5es subjetivas s\u00e3o \n\nidentificadas a partir da rede de atores envolvidos no processo de participa\u00e7\u00e3o, e o \n\nconhecimento factual \u00e9 incorporado a partir de dados e fatos que podem ser comprovados \n\nde alguma forma, como aqueles constantes em registros e documentos. \n\n \n\n \n\n3.2 TIPOS DE DADOS, P\u00daBLICO-ALVO, FORMA DE COLETA E INSTRUMENTOS  \n\n \n\n \n\nA partir das diversas fontes de evid\u00eancias, a Figura 42 foi organizada para \n\ndiscriminar os tipos de dados, a forma de coleta, os instrumentos e a abordagem anal\u00edtica \n\nutilizada. As fontes de evid\u00eancias est\u00e3o apresentadas de acordo com a ordem de \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00edda pela pesquisadora a cada uma delas no processo de desenvolvimento \n\ndo estudo e de an\u00e1lise dos resultados. Na se\u00e7\u00e3o que segue, est\u00e3o detalhados os \n\nprocedimentos para cada uma das fontes de evid\u00eancias utilizadas no estudo. \n\n \n\n\n\n 151 \n\n \n\n \nFonte de \nevid\u00eancia \n\nFinalidade \nSujeitos/ \n\nDocumentos \nForma de \n\ncoleta \nInstrumento \n\nAbordagem \nanal\u00edtica \n\n1. Levantamento estruturado \n\n1) Levantamento \nestruturado  \n\nIdentificar a \npercep\u00e7\u00e3o dos \nintegrantes \n\nIntegrantes do \nComit\u00ea \n(36) \n\nAbordagem \ndireta \n\nQuestion\u00e1rio \nestruturado \nquest\u00f5es \nfechadas e \nabertas \n\nQuantitativa  \n \nQualitativa e \nquantitativa \npara as \nquest\u00f5es \nabertas \n\n2. Observa\u00e7\u00f5es  \n\n2.1 Reuni\u00f5es  \n(13) \n\nObservar a \ndin\u00e2mica das \nreuni\u00f5es, \ncomportamentos \ne atitudes dos \nparticipantes \n\nIntegrantes do \nComit\u00ea \nparticipantes \ndas reuni\u00f5es \n\nObserva\u00e7\u00e3o \ndireta \n\nDi\u00e1rio de \nreuni\u00e3o \n\n2.2 Audi\u00eancias \np\u00fablicas  \n(2) \n\nComunidade \n \nIntegrantes do \nComit\u00ea \n \nIntegrantes do \npoder p\u00fablico \nestadual \n\nObserva\u00e7\u00e3o \ndireta \n\nDi\u00e1rio de \nreuni\u00e3o \n\n2.3 Semin\u00e1rio \n\u00c1gua da Gente  \n\nBuscar a vis\u00e3o \nexterna do \nComit\u00ea Pesquisadores \n\nda \u00e1rea de \nrecursos \nh\u00eddricos \n \nIntegrantes de \noutros Comit\u00eas  \n\nObserva\u00e7\u00e3o \ndireta \n \nConversas \ninformais e \nrelatos de \ncaso \n\nDi\u00e1rio de \nreuni\u00e3o \n \nRelato de \nconversas \ninformais e \ndos casos \n\n3. Entrevistas  \n\n3.1 Entrevista \nespont\u00e2nea \ncom agente \ninterno \nindividual \n\nRealizar contato \ninicial e definir a \nestrat\u00e9gia de \npesquisa \n\nDirigente \n(1) \n\nEntrevista \nindividual  \n\n3.2 Entrevista \nespont\u00e2nea \ncom agentes \ninternos em \ngrupo \n\nLevantar \ninforma\u00e7\u00f5es \npr\u00e9vias para \nadequar o \nquestion\u00e1rio \n\nDirigente \n (1) \n \nSecret\u00e1rio \nexecutivo (1) \n \nIntegrantes do \nComit\u00ea (4) \n\nEntrevista \nem grupo \n\nSem roteiro \n \nConversas \ninformais \n\n3.3 Entrevista \nestruturada \ncom agentes \ninternos \n\nConhecer a \nhist\u00f3ria e \nconfirmar fatos \n\nFundadores (3) \n\nD\nad\n\nos\n p\n\nri\nm\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n\n3.4 Entrevista \nestruturada \ncom agentes \nexternos \n\nBuscar a vis\u00e3o \nexterna do \nComit\u00ea e \nminimizar \nsubjetividades \n\nIntegrantes do \ngoverno \n(2) \n\nEntrevista \nindividual \n\nRoteiro \nsemiestrutur\nado \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQualitativa \n \n\nContinua... \n \n \n \n\n\n\n 152 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \n4. Documentos \n\n4.1 Atas  \nConhecer a \nhist\u00f3ria e \nconfirmar fatos \n\nAtas do \nComit\u00ea de \n1997-2005 \n\n4.2 Regimento \ne documentos \ninternos \n\nConhecer a \nestrutura e \norganiza\u00e7\u00e3o \nformal \n \nConfirmar \npercep\u00e7\u00f5es e \nesclarecer fatos \n\nRegimento \ninterno vigente  \n \nRegistros de \npresen\u00e7as e \nrelat\u00f3rios de \natividades \n\n4.3 Legisla\u00e7\u00e3o \n\nConhecer a \nestrutura de \ngovernan\u00e7a, a \nrepresentatividade \ne os limites \nlegais \n\nLei N\u00ba 10.350, \nde 30 de \ndezembro de \n1994 \n\nLeitura \ntextual \n\nResumos, \nFiguras, \nesquemas e \ncita\u00e7\u00f5es \n\n5. Registro de arquivos \n\n5.1 Relat\u00f3rios \nt\u00e9cnicos \n\nConhecer a \nhist\u00f3ria e as \ncondi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas \nda bacia \n\nRelat\u00f3rios dos \n\u201cEspanh\u00f3is \n\n5.2 Relat\u00f3rio \nde pesquisa \n\nComparar a \nrealidade \nencontrada no \nComit\u00ea com a \nrealidade de \noutros comit\u00eas \nbrasileiros e \nminimizar \nsubjetividades \n\nRelat\u00f3rio da \npesquisa \nSurvey - \nProjeto Marca \nD\u2019\u00c1gua \n\nD\nad\n\nos\n s\n\nec\nu\n\nn\nd\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n\n5.3 Relat\u00f3rio \nde oficina \nvivencial \n\nComparar os \nresultados do \nlevantamento \nestruturado com \nos resultados da \noficina e \nminimizar \nsubjetividades \n\nRelat\u00f3rio da \nOficina \n\u201cRefletindo o \nComit\u00ea Santa \nMaria - Projeto \nMarca D\u2019\u00c1gua \n\nLeitura \ntextual \n\nResumos, \nFiguras, \nesquemas e \ncita\u00e7\u00f5es \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Fontes de evid\u00eancias e seus procedimentos principais \n \n\n \n\n3.2.1 Levantamento estruturado \n\n \n\n \n\nO levantamento estruturado foi utilizado como principal fonte de evid\u00eancias para o \n\ndesenvolvimento do estudo, sendo a sua an\u00e1lise alimentada pelas demais fontes utilizadas. \n\nEsse levantamento apresentou caracter\u00edsticas de um estudo transversal, pois os dados \n\nforam coletados em um \u00fanico ponto no tempo e sintetizados estatisticamente (HAIR et al., \n\n\n\n 153 \n\n2005b). A seguir apresenta-se o detalhamento dos procedimentos utilizados nesta fase da \n\npesquisa \n\n \n\n\u2022 P\u00fablico-alvo para o levantamento estruturado \n\n \n\nO p\u00fablico-alvo para esta fase do estudo constituiu-se 36 integrantes, formalmente \n\ninstitu\u00eddos como representantes das entidades no Comit\u00ea para o bi\u00eanio 2006/2008 e \n\n2008/2010. A estrutura oficial do Comit\u00ea prev\u00ea 40 representantes entre todos os grupos de \n\nrepresentatividade (GOVERNO, 2007). \n\n\u00c9 importante mencionar que foi dada prioridade para entrevistar os membros \n\nefetivos do bi\u00eanio (2006/2008). Por\u00e9m, foi necess\u00e1rio incluir cinco representantes do \n\nbi\u00eanio (2008/2010) e substituir nove membros efetivos por suplentes. Nos dois casos foi \n\nmantido o crit\u00e9rio de incluir pessoas com conhecimento acerca da realidade e do \n\nfuncionamento do Comit\u00ea e do grupo. Aquelas pessoas que foram substitu\u00eddas indicaram \n\nos seus prov\u00e1veis substitutos, facilitando o trabalho da pesquisadora. Os suplentes que \n\nresponderam aos question\u00e1rios, no momento do estudo, estavam mais atuantes do que os \n\nefetivos. V\u00e1rios deles assumiram as vagas na elei\u00e7\u00e3o das entidades para o bi\u00eanio \n\n2008/2010. \n\n \n\n\u2022 Forma de Coleta dos dados para o levantamento estruturado \n\n \n\nA coleta de dados foi feita no local de trabalho ou na moradia, pelo m\u00e9todo de \n\nabordagem cara a cara dos pesquisados. Houve um agendamento pr\u00e9vio, aproximando-se \n\ndo que Babbie (1999) define como levantamento (survey) por entrevista, e Malhotra (2006) \n\nclassifica como um m\u00e9todo de levantamento por meio de entrevista direta a domic\u00edlio. Por \n\nessa raz\u00e3o, tamb\u00e9m nesta fase os participantes poderiam receber a denomina\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistados. Por\u00e9m, para diferenciar as diversas fontes de dados, esses sujeitos foram \n\ndenominados de pesquisados, sendo os demais de entrevistados. Uma das vantagens desse \n\nprocedimento de coleta de dados \u00e9 a elevada taxa de respostas (BABBIE, 1999) que, neste \n\nestudo atingiu noventa 90%, j\u00e1 que dos 40 poss\u00edveis participantes, foram entrevistados 36.  \n\n\n\n 154 \n\nOs munic\u00edpios visitados foram: Dom Pedrito, Ros\u00e1rio do Sul, Santana do \n\nLivramento, Cacequi e S\u00e3o Gabriel. A quilometragem percorrida nesta fase foi em torno de \n\n1.860 km, somente para o deslocamento de Santa Maria (RS) at\u00e9 cada uma das cidades da \n\nBacia. O per\u00edodo de coleta dos dados foi de 25 de janeiro a 24 de mar\u00e7o de 2008.  \n\nA pesquisadora entrevistou oralmente (BABBIE, 1999) os participantes, que \n\nportavam, uma c\u00f3pia impressa do instrumento de pesquisa. Foram feitas anota\u00e7\u00f5es das \n\nrespostas e de todas as manifesta\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas dos pesquisados, que, naquele momento, \n\nforam consideradas pertinentes ao desenvolvimento do trabalho. Esta fase foi facilitada \n\npela pronta disposi\u00e7\u00e3o de todos em responder ao question\u00e1rio e em facilitar os contatos em \n\ncada um dos munic\u00edpios visitados. Os encontros n\u00e3o foram gravados.  \n\n \n\n\u2022 Instrumento de pesquisa do levantamento estruturado: elabora\u00e7\u00e3o, estrutura e \n\nvalida\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO instrumento de pesquisa foi um question\u00e1rio estruturado (MALHOTRA, 2006) \n\ncom quatro blocos de quest\u00f5es abordando cada uma delas, respectivamente: (i) perfil dos \n\nsujeitos (13 quest\u00f5es); (ii) aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos (18 \n\nquest\u00f5es); (iii) aprendizagem social na perspectiva do grupo (29 quest\u00f5es); e (iv) \n\naprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o (46 quest\u00f5es) (Anexo A). Os \n\nindicadores relativos ao Bloco 1, cuja finalidade foi identificar o perfil dos sujeitos \n\n(socioecon\u00f4mico e de representatividade), foram, em sua maioria, avaliados por meio de \n\nescalas nominais (MALHOTRA, 2006). As vari\u00e1veis relativas \u00e0 aprendizagem social \n\n(Bloco 2, 3 e 4) foram medidas por indicadores submetidos a uma escala ordinal \n\n(MALHOTRA, 2006).  \n\nO escalonamento Likert de cinco pontos foi utilizado para medir o grau de \n\nconcord\u00e2ncia dos entrevistados de acordo com os par\u00e2metros: 1(muito baixo/MB), 2 \n\n(baixo/B), 3 (m\u00e9dio/M), 4 (alto/A) e 5 (muito alto/MA). Para Malhotra (2006), esse tipo de \n\nescala possibilita que o entrevistado indique o seu grau de concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia \n\npara uma s\u00e9rie de afirma\u00e7\u00f5es sobre objetos de est\u00edmulo. Os est\u00edmulos relacionaram-se \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos quanto ao processo de aprendizagem social vivenciado por eles \n\npr\u00f3prios (comportamento micro-organizacional); pelo grupo de integrantes \n\n(comportamento meso-organizacional); e pelo Comit\u00ea enquanto organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 155 \n\n(comportamento macro-organizacional). Babbie (1999, p. 232) defende que \u201co valor \n\nparticular desse formato \u00e9 a ordinalidade n\u00e3o-amb\u00edgua das categorias de resposta\u201d que \n\npermite julgar a \u201cfor\u00e7a relativa da concord\u00e2ncia dos v\u00e1rios respondentes\u201d. \n\nMalhotra (2006) classifica a escala Likert como uma escala balanceada de \n\ncompara\u00e7\u00e3o n\u00e3o-for\u00e7ada, com um n\u00famero \u00edmpar de categorias e uma posi\u00e7\u00e3o neutra. Essa \n\nescala se mostrou adequada para este estudo, pois poderia haver, pelo menos alguns \n\nentrevistados, com rea\u00e7\u00f5es de neutralidade ou indiferen\u00e7a a algumas das quest\u00f5es que \n\nestavam sendo medidas.  \n\nO instrumento foi constru\u00eddo de modo a possibilitar a manifesta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea dos \n\nentrevistados em quest\u00f5es abertas, cujo conte\u00fado foi sintetizado e transcrito juntamente \n\ncom a discuss\u00e3o dos resultados quantitativos. As respostas foram registradas durante a \n\nentrevista utilizando as pr\u00f3prias palavras do entrevistado. Este procedimento foi adotado \n\nna tentativa de proporcionar melhores argumentos \u00e0 discuss\u00e3o dos resultados. As quest\u00f5es \n\nabertas ainda possibilitaram \u00e0 pesquisadora constatar a postura dos entrevistados em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao objeto de investiga\u00e7\u00e3o e aos diversos problemas que o cercam. \n\nBabbie (1999, p. 306) defende que \u201cum pr\u00e9-teste deve ser um processo cumulativo \n\nem m\u00faltiplos est\u00e1gios\u201d. Diante disso, pode-se dizer que a valida\u00e7\u00e3o do instrumento de \n\npesquisa acompanhou a sua constru\u00e7\u00e3o.  \n\nA vers\u00e3o inicial do question\u00e1rio foi elaborada a partir do referencial te\u00f3rico e \n\npassou pelo crivo da banca de defesa do projeto, que prop\u00f4s v\u00e1rias mudan\u00e7as a ele \n\nincorporadas. Ap\u00f3s, foram incorporadas ao instrumento as observa\u00e7\u00f5es das entrevistas \n\nespont\u00e2neas (Figura 24) com dirigentes e integrantes, realizadas individualmente ou em \n\ngrupo, com a finalidade de buscar o alinhamento do instrumento \u00e0 realidade a ser \n\nobservada. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do instrumento, propriamente dita, foi realizada por meio de um teste \n\npreliminar (MARKONI; LAKATOS, 2007) ou pr\u00e9-teste do instrumento de pesquisa \n\n(BABBIE, 1999) com oito membros da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de serem considerados \n\nadequados para responder as perguntas, representavam uma parcela qualificada da \n\npopula\u00e7\u00e3o total a ser entrevistada. Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de Babbie (1999), no pr\u00e9-teste \n\nfoi aplicado o instrumento completo, de modo que, a cada nova entrevista, as adequa\u00e7\u00f5es \n\neram processadas e novamente testadas na entrevista seguinte. Com isto, v\u00e1rias quest\u00f5es \n\nabertas foram fechadas, e algumas quest\u00f5es fechadas foram reformuladas, passando de \n\n\n\n 156 \n\nescala ordinal para escala nominal. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do pr\u00e9-teste, os entrevistados foram \n\nconvidados a revalidarem seus question\u00e1rios de acordo com as altera\u00e7\u00f5es, incoporando-se \n\nestes ao conjunto de instrumentos finais analisados. Este procedimento ocorreu no per\u00edodo \n\nde coleta de dados j\u00e1 mencionado. Na Figura 43 est\u00e1 apresentada a estrutura do \n\ninstrumento de pesquisa. \n\n\n\n 157 \n\nG\u00eanero Nominal 1\nIdade Nominal 2\nEstado civil Nominal 3\nRenda Familiar Mensal Nominal 4\nEscolaridade Nominal 5\nForma\u00e7\u00e3o Nominal 6\nAtividade profissional Nominal 7\nOrganiza\u00e7\u00e3o de trabalho Nominal 8\nTempo de servi\u00e7o Nominal 9\nParticipa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es sociais Aberta 10\nTempo de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Nominal 11\nFreq\u00fc\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es Nominal 12\nCidade de origem Nominal 13\n\nN\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o Ordinal 1\nMotivos para a participa\u00e7\u00e3o Aberta 2\nN\u00edvel de comprometimento Ordinal 3\nMotivos para o comprometimento Aberta 4\n\nDiversidade Trato com a diversidade Ordinal 5\nN\u00edvel de relacionamento com as pessoas Ordinal 6\nRedes de relacionamento Ordinal 7\nRealiza\u00e7\u00e3o de tarefas Ordinal 8\nCoordena\u00e7\u00e3o e comando Ordinal 9\nUso de carisma Ordinal 10\nTrabalho em equipe Ordinal 11\nDesafios Ordinal 12\nPoder percebido na tomada de decis\u00e3o Ordinal 13\nInteresse nas decis\u00f5es tomadas Ordinal 14\nO que aprendeu Nominal 15\nComo aprendeu Nominal 16\nCom quem aprendeu Nominal 17\nMudan\u00e7as pessoais Aberta 18\n\nDiversidade Conv\u00edvio na diversidade Ordinal 1\nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o Ordinal 2\nRela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas Ordinal 3\nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar relacionamentos Ordinal 4\nComprometimento com o Comit\u00ea Ordinal 5\nClareza de vis\u00e3o Ordinal 6\nRespeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua Ordinal 7\nReconhecimento pelas realiza\u00e7\u00f5es dos outros Ordinal 8\nComportamentos oportunistas Ordinal 9\nDisputas pelo poder Ordinal 10\nPrioriza\u00e7\u00e3o de interesses coletivos Ordinal 11\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses Ordinal 12\nPrioriza\u00e7\u00e3o de interesses do Comit\u00ea Ordinal 13\nPrioriza\u00e7\u00e3o de interesses da representatividade Ordinal 14\nSentimento de disputa entre os integrantes Ordinal 15\nCompetir Ordinal 16\nColaborar Ordinal 17\nEvitar Ordinal 18\nConceder Ordinal 19\nAcomodar-se Ordinal 20\nAprendizado com erros e problemas Ordinal 21\nDisposi\u00e7\u00e3o para aprender Ordinal 22\nCompartilhamento de conhecimentos, experi\u00eancias Ordinal 23\nEst\u00e1gio de reconhecimento m\u00fatuo e estabelecimento de identidade Ordinal 24\nAjuste e negocia\u00e7\u00e3o Ordinal 25\nCoes\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o Ordinal 26\nExecu\u00e7\u00e3o de atividades e produtividade Ordinal 27\nPrefer\u00eancias para o relacionamento profissional Aberta 28\nPrefer\u00eancias para o relacionamento social Aberta 29\n\nMotiva\u00e7\u00e3o\n\nComprometimento\n\nCapital social\n\nPoder e interesse\n\nVari\u00e1veis \n\nA\np\n\nre\nn\n\nd\niz\n\nag\nem\n\n s\noc\n\nia\nl \n\nn\na \n\np\ner\n\nsp\nec\n\nti\nva\n\n d\nos\n\n i\nn\n\nd\niv\n\n\u00edd\nu\n\nos\n \n\nA\np\n\nre\nn\n\nd\niz\n\nag\nem\n\n s\noc\n\nia\nl \n\nn\na \n\np\ner\n\nsp\nec\n\nti\nva\n\n d\no \n\ngr\nu\n\np\no\n\nEstilo pessoal no \ngrupo\n\nDin\u00e2mica\n\nPerfil \nsocioecon\u00f4mico\n\nPerfil de \nrepresentatividade\n\nQuest\u00e3o\n\nBloco 1 - Perfil dos sujeitos\n\nBloco 2 - Comportamento micro-organizacional\n\nBloco 3 - Comportamento meso-organizacional\n\nProcesso de \naprendizagem\n\nCapital social\n\nIndicadores Categoria\n\nP\ner\n\nfi\nl \n\nd\nos\n\n s\nu\n\nje\nit\n\no\ns\n\nProcesso de \naprendizagem\n\nTeste sociom\u00e9trico\n\nPoder, interesses e \nconflitos\n\n \nContinua... \n\n\n\n 158 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \n\nClareza de vis\u00e3o de futuro Ordinal 1\nComunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos integrantes Ordinal 2\nComprometimento das pessoas com o Comit\u00ea Ordinal 3\nClareza de valores e princ\u00edpios Ordinal 4\nAceita\u00e7\u00e3o de desafios Ordinal 5\nA\u00e7\u00f5es consistentes com os valores e cren\u00e7as institucionais Ordinal 6\nIncorpora\u00e7\u00e3o formal das necessidades da comunidade na tomada de \ndecis\u00e3o\n\nOrdinal 7\n\nAvalia\u00e7\u00e3o de resultados Ordinal 8\nFoco atual do Comit\u00ea Aberta 9\nTrato com conflitos Aberta 10\nTomada de decis\u00e3o Aberta 11\nTempo de resposta Aberta 12\nBarreiras e facilitadores da a\u00e7\u00e3o Aberta 13\nPrincipais conquistas Aberta 14\nCen\u00e1rio futuro Aberta 15\nIndividualismo Ordinal 16\nColetivismo Ordinal 17\nInflu\u00eancia das quest\u00f5es de g\u00eanero Ordinal 18\nDistanciamento dos ocupantes do poder Ordinal 19\nRiscos e incertezas Ordinal 20\nCriatividade Ordinal 21\nDiversidade da representatividade Ordinal 22\nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade Ordinal 23\nPapel da diversidade Aberta 24\nConfian\u00e7a nas a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea Ordinal 25\nEst\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o Ordinal 26\nRelacionamento interno Ordinal 27\nRelacionamento externo Ordinal 28\nComunica\u00e7\u00e3o interna Ordinal 29\nComunica\u00e7\u00e3o externa Ordinal 30\nSistema de informa\u00e7\u00f5es Ordinal 31\nRepasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas  p\u00fablico interno Ordinal 32\nRepasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas p\u00fablico externo Ordinal 33\nInclus\u00e3o social Ordinal 34\nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para influenciar as outras Ordinal 35\nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para assumir responsabilidades Ordinal 36\nParticipa\u00e7\u00e3o da sociedade Aberta 37\nPress\u00f5es sociais Aberta 38\nComprometimento da lideran\u00e7a com o aprendizado das pessoas Ordinal 39\nCompartilhamento da informa\u00e7\u00e3o pelos l\u00edderes Ordinal 40\nAprendizagem centrada em melhoria de processos Ordinal 41\nAprendizagem centrada em mudan\u00e7as de valores Ordinal 42\nCapacidade de inova\u00e7\u00e3o Ordinal 43\nInova\u00e7\u00e3o de imposi\u00e7\u00f5es legais Ordinal 44\nInova\u00e7\u00e3o das necessidades das partes interessadas Ordinal 45\nNovidades e mudan\u00e7as Aberta 46\n\nInova\u00e7\u00e3o\n\nDiversidade\n\nA\np\n\nre\nn\n\nd\niz\n\nag\nem\n\n s\noc\n\nia\nl \n\nn\na \n\np\ner\n\nsp\nec\n\nti\nva\n\n d\na \n\nor\nga\n\nn\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nBloco 4 - Comportamento macro-organizacional \n\nProcesso de \naprendizagem\n\nCapital social\n\nVis\u00e3o\n\nTra\u00e7os culturais\n\n \nFigura 43 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio estruturado \n\n \n\n\u2022 An\u00e1lise do levantamento estruturado \n\n \n\nO levantamento estruturado foi analisado por meio da triangula\u00e7\u00e3o de dados e de \n\nm\u00e9todos quantitativos e qualitativos (VERGARA, 2005). A an\u00e1lise quantitativa se \n\n\n\n 159 \n\nprocessou por meio de t\u00e9cnicas univariadas e multivariadas (PESTANA; GAGEIRO, \n\n2003) e tamb\u00e9m da sociometria (ALVES, 1964). A an\u00e1lise qualitativa foi utilizada para a \n\nan\u00e1lise das quest\u00f5es abertas e seguiu as orienta\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n(MORAES, 1999; VERGARA, 2005). Esses m\u00e9todos est\u00e3o descritos na se\u00e7\u00e3o 3.3. \n\n \n\n \n\n3.2.2 Observa\u00e7\u00f5es: reuni\u00f5es, audi\u00eancias e semin\u00e1rio \n\n \n\n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es ocorreram em reuni\u00f5es do Comit\u00ea, audi\u00eancias p\u00fablicas da FEPAM \n\n(Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Henrique Luis Roessler) e Semin\u00e1rio \u00c1gua da \n\ngente, conforme descri\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n\n\u2022 Reuni\u00f5es e audi\u00eancias p\u00fablicas \n\n \n\nAs reuni\u00f5es foram observadas in loco (MARCONI; LAKATOS, 2006), procurando \n\ncompreender a din\u00e2mica de trabalho do comit\u00ea em termos procedimentais, normas e regras \n\nassim como as atitudes de seus integrantes por meio de um roteiro de acompanhamento \n\n(Anexo B). Foram acompanhadas oito reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do Comit\u00ea; uma  reuni\u00e3o da \n\nCPA (Comiss\u00e3o Permanente de Assessoramento); uma  reuni\u00e3o de elei\u00e7\u00e3o das entidades; \n\numa  reuni\u00e3o de posse das entidades e elei\u00e7\u00e3o da diretoria; uma  reuni\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara as audi\u00eancias p\u00fablicas; e duas  audi\u00eancias p\u00fablicas, no per\u00edodo de agosto de 2007 a \n\noutubro de 2008, conforme demonstrado na Figura 44. A quilometragem percorrida nesta \n\nfase foi em torno de 2.900 km. \n\nO m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, conforme Markoni e Lakatos (2007), pode \n\nser classificado como observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica, n\u00e3o-participante, individual e efetuada na \n\nvida real. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de observa\u00e7\u00e3o se deve ao seu car\u00e1ter informal, \n\nsimples e livre, quando a pesquisadora procurou recolher e registrar os fatos sem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de meios t\u00e9cnicos especiais ou perguntas diretas, fazendo mais o papel de \n\nespectador e coletando os dados diretamente no ambiente real onde as reuni\u00f5es \n\naconteceram. \n\n\n\n 160 \n\nAs reuni\u00f5es e as audi\u00eancias p\u00fablicas foram relatadas em di\u00e1rios de reuni\u00f5es (HAIR \n\net al., 2005) e suas informa\u00e7\u00f5es foram inseridas no contexto de an\u00e1lise. \n\nO p\u00fablico-alvo das reuni\u00f5es era composto pelos integrantes e dirigentes do Comit\u00ea, \n\nrepresentantes das esferas de governo e comunidade local. Cada reuni\u00e3o contou, em m\u00e9dia, \n\ncom 40 pessoas, e,  em algumas, foram registrados mais de 50 participantes. \n\n \n\nData Turno Local Tipo de reuni\u00e3o \n10 de agosto de 2007  Manh\u00e3 C\u00e2mara de Vereadores de Cacequi Reuni\u00e3o CPA \n10 de agosto de 2007  Tarde C\u00e2mara de Vereadores de Cacequi Reuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n05 de outubro de 2007 Tarde \nSal\u00e3o de Atos do Sindicato Rural de S\u00e3o \nGabriel \n\nReuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n09 de novembro de 2007 Tarde \nSal\u00e3o de Atos da C\u00e2mara de Vereadores \nde Lavras do Sul  \n\nReuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n30 de novembro de 2007 Tarde \nSal\u00e3o de Atos do Sindicato Rural Dom \nPedrito \n\nReuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n25 de janeiro de 2008  Manh\u00e3 Sal\u00e3o de Atos do CER de Ros\u00e1rio do Sul \nElei\u00e7\u00e3o das entidades \npara o bi\u00eanio \n2008/2010 \n\n25 de janeiro de 2008  Tarde Sal\u00e3o de Atos do CER de Ros\u00e1rio do Sul Reuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n07 de mar\u00e7o de 2008 Manh\u00e3 \nC\u00e2mara de Vereadores de Sant\u2019Ana do \nLivramento \n\nPosse das entidades e \nElei\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia \n\n04 de abril de 2008 Tarde \nSal\u00e3o de Atos da C\u00e2mara Municipal de \nVereadores Cacequi  \n\nReuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n08 de julho de 2008  Manh\u00e3 Sindicato Rural de Dom Pedrito Reuni\u00e3o ordin\u00e1ria \n\n08 de julho de 2008  Tarde Sindicato Rural de Dom Pedrito \nPrepara\u00e7\u00e3o para as \naudi\u00eancias p\u00fablicas \n\n08 de julho de 2008  Noite Clube Comercial de Dom Pedrito \nAudi\u00eancia p\u00fablica da \nFEPAM \n\n09 de julho de 2008  Noite Clube Comercial de Ros\u00e1rio do Sul  \nAudi\u00eancia p\u00fablica da \nFEPAM \n\n31 de outubro de 2008 Tarde C\u00e2mara de Vereadores de Cacequi Reuni\u00e3o ordin\u00e1ria \nFigura 44 \u2013 Reuni\u00f5es e atividades observadas no per\u00edodo de agosto de 2007 a outubro de 2008 \n\n \n\nAs audi\u00eancias p\u00fablicas da FEPAM foram acompanhadas in loco e tinham como \n\nobjetivo divulgar e discutir com a comunidade os estudos de EIA/RIMA das barragens do \n\nTaquaremb\u00f3 e Jaguari e contaram com a presen\u00e7a 509 pessoas em Dom Pedrito e 620 em \n\nRos\u00e1rio do Sul. Participaram integrantes das comunidades locais e da regi\u00e3o interessados \n\nem discutir e opinar sobre o assunto.  \n\nAs barragens integram programas da Secretaria Extraordin\u00e1ria de Irriga\u00e7\u00e3o e Usos \n\nM\u00faltiplos da \u00c1gua do RS e sua constru\u00e7\u00e3o prev\u00ea contribui\u00e7\u00f5es ao abastecimento das \n\ncidades de Ros\u00e1rio do Sul e Dom Pedrito, regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos rios Jaguari e \n\nTaquaremb\u00f3, controle de cheias e irriga\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Lavras do Sul, S\u00e3o Gabriel, \n\nDom Pedrito e Ros\u00e1rio do Sul (PELISSOLI, 2008). \n\n\n\n 161 \n\nAs audi\u00eancias obedeceram a Portaria n\u00ba 078/2007 que \u201cDisciplina as consultas, \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es escritas e orais ao EIA/RIMA, bem como o procedimento das Audi\u00eancias \n\nP\u00fablicas\u201d (FEPAM, 2007) e presididas pela Diretora-Presidente da Funda\u00e7\u00e3o e pelo \n\nSecret\u00e1rio Adjunto de Meio Ambiente, contando com a participa\u00e7\u00e3o da Secretaria \n\nExtraordin\u00e1ria de Irriga\u00e7\u00e3o e Usos M\u00faltiplos da \u00c1gua, al\u00e9m de v\u00e1rios pol\u00edticos, prefeitos, \n\nautoridades civis, educacionais e militares da regi\u00e3o. \n\nInscreveram-se para manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica 48 em Dom Pedrito e 50 em Ros\u00e1rio do \n\nSul. Pelas manifesta\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel perceber a import\u00e2ncia das barragens de m\u00faltiplos \n\nusos para a regi\u00e3o, assim como o apoio ao empreendimento por parte de diversos \n\nsegmentos sociais, como os de pescadores, educadores, produtores rurais, moradores \n\nlocais, dentre outros. \n\n \n\n\u2022 Semin\u00e1rio \u00c1gua da Gente \n\n \n\nO semin\u00e1rio \u201c\u00c1gua da gente: um olhar sobre os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas\u201d \n\nocorreu no per\u00edodo de 18 a 20 de agosto de 2008 na cidade de S\u00e3o Paulo, e teve com \n\nprincipal objetivo discutir com a comunidade cient\u00edfica e com os praticantes da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos a tem\u00e1tica dos comit\u00eas de bacias. \n\nNa oportunidade, o Projeto Marca D'\u00c1gua divulgou os resultados de uma pesquisa \n\nsurvey realizada com 18 comit\u00eas brasileiros. Foram relatadas experi\u00eancias internacionais \n\nna gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e tamb\u00e9m as experi\u00eancias de comit\u00eas estaduais e sob \n\njurisdi\u00e7\u00e3o federal, de diversas regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nA programa\u00e7\u00e3o do semin\u00e1rio alternou palestras com o relato da pesquisa e com \n\npain\u00e9is sobre o panorama da gest\u00e3o participativa de recursos h\u00eddricos no Brasil. Foram \n\nfeitos relatos sobre o processo de gest\u00e3o participativa dos estados de S\u00e3o Paulo, Minas \n\nGerais, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Rio de Janeiro, Paran\u00e1, Acre, Cear\u00e1, Rio \n\nGrande do Norte, Pernambuco e Bahia. \n\nDurante o evento, a pesquisadora realizou contatos informais com pesquisadores e \n\nrepresentantes dos comit\u00eas, registrando todas as informa\u00e7\u00f5es consideradas pertinentes a \n\nesse estudo. O m\u00e9todo de coleta pode ser classificado, de acordo com Markoni e Lakatos \n\n(2007), como de observa\u00e7\u00e3o assistem\u00e1tica, n\u00e3o-participante e individual devido ao seu \n\n\n\n 162 \n\ncar\u00e1ter informal, uma vez que os dados foram coletados diretamente com as pessoas \n\ncontatadas ou pela observa\u00e7\u00e3o dos relatos e palestras que ocorreram no evento.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio dessas fontes est\u00e3o sintetizadas em figuras \n\ninseridas em diversas partes do processo de an\u00e1lise dos resultados. Essa fonte n\u00e3o foi \n\nsubmetida a processos mais sofisticados de an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n3.2.3 Entrevistas \n\n \n\n \n\nAs entrevistas foram aplicadas aos integrantes do p\u00fablico interno e externo ao \n\nComit\u00ea com a finalidade principal de levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a sua funda\u00e7\u00e3o, fatos \n\nhist\u00f3ricos e confirmar informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es obtidas com a leitura das atas. De acordo \n\ncom Markoni e Lakatos (2007), pode-se dizer que ocorreram duas formas de entrevista: \n\nn\u00e3o-estruturada (espont\u00e2nea) e estruturada. \n\n \n\n\u2022 P\u00fablico-alvo, forma de coleta e instrumentos das entrevistas espont\u00e2neas \n\n \n\nAs entrevistas espont\u00e2neas ou n\u00e3o-estruturadas podem ser classificadas como: (i) \n\nindividual, no contato inicial com a presid\u00eancia; e (ii) em grupo, no levantamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es para ajustar o question\u00e1rio utilizado no levantamento estruturado. \n\nA entrevista individual com o Presidente do Comit\u00ea ocorreu no dia11 de julho de \n\n2007, em Ros\u00e1rio do Sul, na sede do Comit\u00ea. O encontro teve a finalidade de buscar o \n\napoio para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo assim como de levantar as primeiras informa\u00e7\u00f5es para o \n\ndelineamento das etapas do trabalho. Naquele momento foram obtidos os relat\u00f3rios \n\nt\u00e9cnicos arquivados no Comit\u00ea, e a pesquisadora foi orientada a realizar o pedido formal \n\npara realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa na reuni\u00e3o seguinte do Comit\u00ea, para que constasse em ata o \n\nin\u00edcio do processo de pesquisa. No mesmo pedido tamb\u00e9m ocorreu a inclus\u00e3o da \n\npesquisadora na rede de informa\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea. \n\n\n\n 163 \n\nA entrevista em grupo ocorreu no dia 30 de novembro, em Dom Pedrito, na sede do \n\nEscrit\u00f3rio Agroassessoria, quando foram entrevistados seis integrantes. Participaram da \n\nentrevista o vice-presidente, o secret\u00e1rio-executivo e quatro integrantes.  \n\nNos dois casos, as entrevistas foram realizadas com caracter\u00edsticas de um processo \n\nn\u00e3o-estruturado que, segundo Marconi e Lakatos (2007), d\u00e1 ao pesquisador a liberdade \n\npara explorar as diversas situa\u00e7\u00f5es discutidas em dire\u00e7\u00f5es consideradas mais adequadas \n\npara o levantamento das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. As perguntas foram abertas e \n\nrespondidas dentro de uma conversa\u00e7\u00e3o informal. \n\n \n\n\u2022 P\u00fablico-alvo, forma de coleta e instrumentos das entrevistas estruturadas \n\n \n\nForam realizadas cinco entrevistas estruturadas: tr\u00eas com agentes internos e duas \n\ncom agentes externos, seguindo um roteiro (MARCONI; LAKATOS, 2007).  \n\nOs participantes do p\u00fablico interno, denominados de fundadores, apresentam o \n\nseguinte perfil: (i) produtor rural e irrigante com mais 30 anos de atividade profissional; \n\n(ii) integrante do IRGA (Instituto Riograndense do Arroz) e superintendente regional, com \n\nmais de 30 anos de atividade profissional; e (iii) pesquisador e professor de universidade \n\nfederal, com mais de 15 anos de atividade profissional. Com exce\u00e7\u00e3o do representante do \n\nIRGA, que se afastou nos \u00faltimos anos por problemas de sa\u00fade, os demais ainda eram \n\nmembros efetivos do Comit\u00ea. \n\nOs participantes do p\u00fablico externo foram: (i) representante do grupo de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, origin\u00e1rio de outro comit\u00ea estadual, residente nas proximidades da Bacia e \n\ncom atividade profissional na capital do estado; (ii) representante de uma secretaria no \n\ngrupo da administra\u00e7\u00e3o direta estadual, residente em outra regi\u00e3o do estado e com \n\natividade profissional naquela regi\u00e3o. \u00c9 importante referir que, devido \u00e0 fun\u00e7\u00e3o ocupada no \n\ngoverno estadual, essas duas pessoas t\u00eam contatos com os demais comit\u00eas do estado, o que \n\nlhes permite fazer compara\u00e7\u00f5es entre os mesmos. Essa caracter\u00edstica foi aproveitada pela \n\npesquisadora para buscar outras impress\u00f5es sobre as atividades do Comit\u00ea, na tentativa de \n\nminimizar os efeitos da subjetividade da pesquisadora. \n\nA coleta de dados foi feita por meio da abordagem cara a cara, mediante \n\nagendamento pr\u00e9vio (BABBIE, 1999). As entrevistas com os agentes internos ocorreram \n\n\n\n 164 \n\nnas cidades de Santa Maria, Dom Pedrito e S\u00e3o Gabriel, no local de trabalho dos \n\nentrevistados, nos dias 12, 17 e 24 de mar\u00e7o de 2008, respectivamente. As entrevistas com \n\nos agentes externos aconteceram na cidade de Porto Alegre (RS) no local de trabalho dos \n\nentrevistados, no dia 13 de mar\u00e7o de 2008. Nos dois casos, foram utilizados roteiros \n\nsemiestruturados, Anexos C e D, respectivamente. As respostas foram registradas \n\nconforme as pr\u00f3prias palavras do entrevistado (MALHOTRA, 2006). \n\nOs dados levantados nas entrevistas foram transcritos e inclu\u00eddos no contexto de \n\nan\u00e1lise como informa\u00e7\u00e3o complementar \u00e0s fontes de evid\u00eancias centrais. Essa fonte n\u00e3o foi \n\nsubmetida a processos mais sofisticados de an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n3.2.4 Documentos e registros de arquivos \n\n \n\n \n\nOs documentos pesquisados foram atas, regimento interno e legisla\u00e7\u00e3o (Figura 15). \n\nOs registros de arquivos inclu\u00edram: relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, relat\u00f3rios de pesquisa e relat\u00f3rio de \n\natividade vivencial. \n\nNos documentos e registros de arquivos em geral, os dados foram coletados pela \n\nleitura do documento, por meio de um processo denominado por Marconi e Lakatos (2006) \n\nde leitura informativa ou coleta de informa\u00e7\u00f5es, cujo principal objetivo foi de correlacionar \n\nos dados coletados com o problema a ser solucionado e verificar a validade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas por meio de outras fontes de evid\u00eancias. \n\nUm destaque especial merece ser dado ao processo de consulta \u00e0s atas, que foi feito \n\nmediante tr\u00eas cortes transversais: 1997, 2001 e 2005. Os cortes foram determinados para \n\nincluir o primeiro ano de informa\u00e7\u00f5es (1997); um per\u00edodo intermedi\u00e1rio (2001) e o ano \n\nfinal (2005). Foram analisadas 26 atas, sendo nove de 1997; sete de 2001; e dez de 2005 \n\n(Figura 45).  As atas do Comit\u00ea fazem parte da sistem\u00e1tica das reuni\u00f5es e s\u00e3o documentos \n\nestruturados e padronizados, o que facilitou o processo de coleta dos dados a partir dos \n\nassuntos em pauta (ATAS, 1997-2005). No ano de 2007, o estudo privilegiou a coleta por \n\nmeio de fontes prim\u00e1rias de dados com o acompanhamento das reuni\u00f5es in loco e de \n\nentrevistas com os integrantes.  \n\n \n\n\n\n 165 \n\nAtas de 1997 Atas de 2001 Atas de 2005 \n\n24 de abril \n04 de julho \n\n07, 08, 14, 15 e 22 de agosto \n31 de outubro \n\n04 de dezembro \n\n03 de maio \n27 de julho \n\n26 de setembro \n30 de outubro \n\n29 de novembro \n13 de dezembro (2) \n\n21 de janeiro \n25 de fevereiro \n\n01 de abril \n13 de maio \n10 de junho \n08 de julho \n\n26 de agosto \n30 de setembro \n04 de novembro \n16 de dezembro \n\nFigura 45 \u2013 Atas utilizadas como fonte de informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados decorrentes dessa fonte de evid\u00eancias tomou como refer\u00eancia o \n\nm\u00e9todo de an\u00e1lise de conte\u00fado, descrito na se\u00e7\u00e3o 3.3. \n\nAs demais fontes de evid\u00eancias descritas nesse item, a exemplo das entrevistas, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foram submetidas a processos mais sofisticados de an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n3.3 PROCESSO E OS M\u00c9TODOS EMPREGRADOS PARA A AN\u00c1LISE DOS \n\nRESULTADOS \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise dos resultados foi feita mediante um processo de triangula\u00e7\u00e3o de dados, \n\nfazendo uso de diferentes fontes e incluindo diferentes momentos (tempo), locais (espa\u00e7o) \n\ne pessoas (informantes). Conforme Vergara (2005) esse procedimento contribuiu para \n\ndetectar ou minimizar poss\u00edveis vieses provocados pela subjetividade da pesquisadora. \n\nVislumbrou-se tamb\u00e9m a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de novas perspectivas e \n\nconhecimentos.  \n\n \n\nObjetivo Triangula\u00e7\u00e3o de dados M\u00e9todos \n\n1 e 5 \n1. Registros de arquivos  \n2. Documentos  \n3. Entrevistas \n\nAn\u00e1lise de conte\u00fado \nTranscri\u00e7\u00e3o de depoimentos \n\n2, 3 e 4 \n1. Levantamento estruturado \n2. Observa\u00e7\u00f5es \n3. Entrevistas e documentos \n\nAn\u00e1lise univariada \nAn\u00e1lise multivariada \nAn\u00e1lise sociom\u00e9trica \nAn\u00e1lise de conte\u00fado \n\n6 \n1. Entrevistas  \n2. Documentos  \n3. Levantamento estruturado \n\nAn\u00e1lise de conte\u00fado \nAn\u00e1lise univariada \n\nFigura 46 \u2013 Triangula\u00e7\u00e3o de dados e de m\u00e9todos \n\n\n\n 166 \n\nAl\u00e9m da triangula\u00e7\u00e3o de dados, pode-se dizer que o estudo fez uso da triangula\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea de m\u00e9todos, ou multim\u00e9todos (VERGARA, 2005), que se utiliza de m\u00e9todos \n\nqualitativos e quantitativos ao mesmo tempo, com uma intera\u00e7\u00e3o reduzida no processo de \n\ncoleta, mas complementar no momento da conclus\u00e3o do estudo. Vergara (2005) destaca \n\nainda que as palavras-chaves que ajudam a compreender a utilidade da triangula\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\ncomplementaridade de m\u00e9todos, perspectivas m\u00faltiplas, diferentes compreens\u00f5es e \n\nvalidade interna e externa (Figura 46).  \n\nA seguir est\u00e3o descritas as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise utilizadas no estudo. \n\n \n\n \n\n3.3.1 An\u00e1lise univariada \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise univariada foi aplicada para an\u00e1lise dos dados relativos ao levantamento \n\nestruturado, e foi feita por meio de an\u00e1lise descritiva fazendo uso de frequ\u00eancias simples \n\n(PESTANA; GAGEIRO, 2003). A medida de tend\u00eancia central utilizada foi a moda, e a \n\nmedida de dispers\u00e3o, a amplitude ou intervalo (HAIR et al., 2005a).  \n\nOs n\u00edveis iniciais da escala foram reduzidos de MB (muito baixo), B (baixo), M \n\n(m\u00e9dio), A (alto), e MA (muito alto) para: MB+B, M e A+MA, adotando-se como crit\u00e9rio \n\nsomar os percentuais obtidos para as notas 1 e 2; e 4 e 5, respectivamente. \n\nOs resultados foram apresentados por meio de tabelas e gr\u00e1ficos de barras e de \n\npizzas. As tabelas foram organizadas de modo a demonstrar os resultados das frequ\u00eancias e \n\nda amplitude, sendo a an\u00e1lise feita por meio da moda, ou seja, destacando-se os maiores \n\nresultados dos percentuais para os tr\u00eas n\u00edveis da nova escala. \n\n \n\n \n\n3.3.2 An\u00e1lise multivariada \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise multivariada tamb\u00e9m foi aplicada no levantamento estruturado e incluiu a \n\nAn\u00e1lise de Correspond\u00eancia e a An\u00e1lise Fatorial (PESTANA; GAGEIRO, 2003). \n\n\n\n 167 \n\nA An\u00e1lise de Correspond\u00eancia em sua forma mais b\u00e1sica e que foi utilizada neste \n\nestudo, de acordo Hair et al., (2005a), consiste em uma tabula\u00e7\u00e3o cruzada de duas \n\nvari\u00e1veis categ\u00f3ricas, procurando identificar as correspond\u00eancias entre os grupos que se \n\nidentificam com uma ou outra categoria de an\u00e1lise. \n\nOs indicadores foram organizados conforme ilustrado na Figura 47, onde se verifica \n\nque, para uma adequa\u00e7\u00e3o a essa t\u00e9cnica, os n\u00edveis iniciais da escala, foram reduzidos de \n\nMB (muito baixo), B (baixo), M (m\u00e9dio), A (alto), e MA (muito alto) para A (alto), M \n\n(m\u00e9dio) e B (baixo), adotando-se o mesmo crit\u00e9rio utilizado na an\u00e1lise univariada, \n\nreunindo-se as notas 4 e 5, no n\u00edvel alto e 1 e 2, no n\u00edvel baixo.  \n\n \n\nN\u00edvel/indicadores Escala nominal \nPerspectiva dos indiv\u00edduos \n\n1. Tipo de participante quanto \u00e0 forma de jogar \nJogador \nV\u00edtima \nIndefinido  \n\n2. Fator motivacional ERC  \n\nExist\u00eancia  \nRelacionamento \nCrescimento \nIndefinido  \n\n3.  Uso do estilo e carisma pessoal \n4.  Capacidade para constru\u00e7\u00e3o de redes \n5.  Prefer\u00eancia por coordena\u00e7\u00e3o \n\nAlto  \nM\u00e9dio  \nBaixo \n\nPerspectiva do grupo \n\n6. Tipo de lideran\u00e7a no grupo \nLideran\u00e7a forte \nLideran\u00e7a perif\u00e9rica \nIsolado  \n\n7.  Interesses coletivos \n8.  Interesses individuais \n9.  Interesses do Comit\u00ea \n10. Interesses da representatividade \n11. Competir \n12. Colaborar \n\nAlto  \nM\u00e9dio  \nBaixo \n \n\nPerspectiva da organiza\u00e7\u00e3o  \n13.  Clareza de vis\u00e3o de futuro \n14.  Individualismo \n15. Coletivismo  \n\nAlto  \nM\u00e9dio  \nBaixo \n\nFigura 47 \u2013 Indicadores e categorias para a an\u00e1lise de correspond\u00eancia \n\n \n\nOs relacionamentos cruzados procuraram a interdepend\u00eancia entre os indicadores, \n\nconforme demonstrado na Figura 48. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 168 \n\nAn\u00e1lise \nIndicador independente \n\n(com) \nIndicador dependente Perspectiva \n\n(i) \nTipo de participante quanto \u00e0 \nforma de jogar COM \n\nTipo de lideran\u00e7a no grupo  \n\n(ii) \nTipo de participante quanto \u00e0 \nforma de jogar COM \n\nFator motivacional ERC \nUso do estilo e carisma pessoal \nCapacidade para constru\u00e7\u00e3o de redes \nPrefer\u00eancia por coordena\u00e7\u00e3o \n\nIndiv\u00edduos \n\n(iii) \nTipo de participante quanto \u00e0 \nforma de jogar COM \n\nInteresses coletivos \nInteresses individuais \nInteresses do Comit\u00ea \nInteresses da representatividade \nCompetir \nColaborar \n\nGrupo \n\n(iv) \nTipo de participante quanto \u00e0 \nforma de jogar COM \n\nClareza de vis\u00e3o de futuro \nIndividualismo \nColetivismo \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n(v) \nTipo de lideran\u00e7a no grupo \nCOM \n\nFator motivacional ERC \nUso do estilo e carisma pessoal \nCapacidade para constru\u00e7\u00e3o de redes \nPrefer\u00eancia por coordena\u00e7\u00e3o \n\nIndiv\u00edduos \n\n(vi) \nTipo de lideran\u00e7a no grupo \nCOM \n\nInteresses coletivos \nInteresses individuais \nInteresses do Comit\u00ea \nInteresses da representatividade \nCompetir \nColaborar \n\nGrupo \n\n(viii) \nTipo de lideran\u00e7a no grupo \nCOM \n\nClareza de vis\u00e3o de futuro \nIndividualismo \nColetivismo \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nFigura 48 \u2013 Relacionamentos para a an\u00e1lise de correspond\u00eancia \n\n \n\nA An\u00e1lise Fatorial \u00e9 definida por Pestana e Gageiro (2003, p. 500) como \u201cum \n\nconjunto de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas que procura explicar a correla\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis \n\nobserv\u00e1veis, simplificando os dados atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vari\u00e1veis necess\u00e1rias \n\npara os descrever\u201d. Em linhas gerais, essa t\u00e9cnica tem como finalidade definir a estrutura \n\nsubjacente em uma matriz de dados por meio da an\u00e1lise da estrutura de interrela\u00e7\u00f5es entre \n\num grande n\u00famero de vari\u00e1veis, definindo um conjunto de dimens\u00f5es latentes comuns, \n\nchamadas fatores (HAIR et al., 2005a). O seu fundamento est\u00e1 em caracterizar um \n\nconjunto de vari\u00e1veis diretamente mensur\u00e1veis, denominadas de vari\u00e1veis observadas, \n\ncomo a manifesta\u00e7\u00e3o vis\u00edvel de um conjunto menor de fatores comuns, n\u00e3o diretamente \n\nobserv\u00e1veis e de um conjunto de fatores \u00fanicos que atuam, cada um deles, apenas sobre \n\numa das vari\u00e1veis observadas (ARANHA; ZAMBALDI, 2008). \n\nO processo de an\u00e1lise implicou, portanto, identificar as influ\u00eancias relevantes dos \n\nfatores comuns na matriz de autovalores. O crit\u00e9rio de relev\u00e2ncia para a indica\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de fatores comuns foi a vari\u00e2ncia explicada acima 60%. Essa an\u00e1lise foi \n\n\n\n 169 \n\ncomplementada pela visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. Os indicadores selecionados apresentaram \n\n\u00edndices de correla\u00e7\u00e3o - positiva ou negativa \u2013 superiores a 50%. \n\n \n\n \n\n3.3.3 Sociometria \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o grupal, de acordo com Robbins (2005), p\u00f4de ser feita por \n\numa ferramenta anal\u00edtica para o estudo das intera\u00e7\u00f5es grupais, denominada de Sociometria. \n\nEssa ferramenta tem por finalidade realizar o mapeamento da rede social ou a an\u00e1lise da \n\nrede organizacional.  \n\nA Sociometria tem seu marco conceitual na d\u00e9cada de 1950. A terminologia e a \n\ndifus\u00e3o cient\u00edfica est\u00e3o associados ao nome de Jacob L. Moreno, apontado como o grande \n\nrespons\u00e1vel pela sistematiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de seus conceitos b\u00e1sicos (ALVES, 1964). \n\nAlves (1964, p. 6) re\u00fane a opini\u00e3o de diversos autores sobre o seguinte conceito de \n\nSociometria: \u201cAn\u00e1lise dos fen\u00f4menos psicossociais, pela aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\nquantitativos, visando a atingir todas as rela\u00e7\u00f5es interpessoais em seus quadros e \n\nprocessos\u201d. \n\nRobbins (2005) salienta que, a partir do mapeamento das intera\u00e7\u00f5es preferidas, \n\nobtidas a partir de question\u00e1rios e entrevistas, \u00e9 poss\u00edvel organizar um sociograma de um \n\ndeterminado grupo. Os termos utilizados para an\u00e1lise de um sociograma est\u00e3o sintetizados \n\nna Figura 49. \n\nNeste estudo o teste sociom\u00e9trico \u00e9 aplicado, conforme orienta\u00e7\u00e3o de Alves (1964, \n\np. 16), com a finalidade de levantar dados relativos \u00e0 \u201cproje\u00e7\u00e3o\u201d de cada componente do \n\ngrupo para os demais componentes, mapeando as prefer\u00eancias que cada um dos \n\npesquisados dirige aos demais integrantes do Comit\u00ea nas suas escolhas para o conv\u00edvio \n\nprofissional e social. Portanto, o teste aplicado pode ser classificado como \u201cteste \n\nsociom\u00e9trico propriamente dito\u201d. \n\n \n\n\n\n 170 \n\n \n\nTermo Explica\u00e7\u00e3o \n\nRedes sociais \nConjuntos espec\u00edficos de liga\u00e7\u00f5es entre um determinado conjunto de \nindiv\u00edduos. \n\nConglomerados Os grupos existentes dentro das redes sociais. \n\nConglomerados prescritos \nGrupos formais, tais como departamentos, equipes de trabalho, for\u00e7as-\ntarefa, tripula\u00e7\u00f5es ou comiss\u00f5es. \n\nConglomerados emergentes Grupos informais, n\u00e3o oficiais. \n\nCoaliz\u00f5es \nConglomerados de indiv\u00edduos que se unem temporariamente para atingir \num prop\u00f3sito espec\u00edfico. \n\nPanelinhas  Grupos informais relativamente permanentes, que envolvem amizade. \nEstrelas Os indiv\u00edduos com maior n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es dentro da rede. \n\nPontes  \nOs indiv\u00edduos que servem de elemento de liga\u00e7\u00e3o ao pertencer a dois ou \nmais conglomerados. \n\nIsolados Os indiv\u00edduos que n\u00e3o est\u00e3o conectados \u00e0 rede social. \nFigura 49 \u2013 Terminologia de an\u00e1lise de um sociograma \n\nFonte: Robbins (2002, p. 215). \n\n \n\nO m\u00e9todo de escolha, sugerido aos pesquisados, foi classificado como ordinal \n\nsendo que, a partir de uma lista de nomes dos integrantes do Comit\u00ea, cada um deles \n\nprocedeu as suas escolhas, enumerando-as por ordem de prefer\u00eancia (ALVES, 1964). O \n\ncrit\u00e9rio sociom\u00e9trico identificou os grupamentos de trabalho (prefer\u00eancia para o conv\u00edvio \n\nprofissional) e afetivo (prefer\u00eancia para o conv\u00edvio social), sendo as perguntas feitas, \n\nrespectivamente, da seguinte forma: \n\n\u2022 Com quais sujeitos (os integrantes do Comit\u00ea) teria maior prefer\u00eancia para \n\ntrabalhar? e; \n\n\u2022 Com quais sujeitos (os integrantes do Comit\u00ea) teria maior prefer\u00eancia para \n\nconviver em situa\u00e7\u00f5es extraprofissionais (grupos sociais, festas, etc.)?  \n\n \n\nPara garantir o sigilo das escolhas feitas pelos pesquisados, os dados foram \n\nimediatamente codificados.  \n\nO processo de an\u00e1lise incluiu primeiramente o levantamento estat\u00edstico das \n\nfrequ\u00eancias, onde foram identificados os sujeitos com maior cita\u00e7\u00e3o (moda) na primeira, \n\nsegunda, terceira, quarta e quinta escolhas. Este procedimento permitiu a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos com a prefer\u00eancia do grupo para o conv\u00edvio profissional e social. \n\nOs escolhidos foram categorizados conforme crit\u00e9rio definido pela pesquisadora a \n\npartir do referencial te\u00f3rico como: estrelas, lideran\u00e7as emergentes fortes e m\u00e9dias, \n\nlideran\u00e7as perif\u00e9ricas, isolados em potencial e isolados, levando em considera\u00e7\u00e3o o n\u00famero \n\nde cita\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 171 \n\nAp\u00f3s essa categoriza\u00e7\u00e3o, procedeu-se ao processo de constru\u00e7\u00e3o da rede de \n\nrela\u00e7\u00f5es fazendo-se  uso do padr\u00e3o de cores para os c\u00edrculos representativos dos sujeitos, \n\nconforme indica\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 50. \n\nO padr\u00e3o de cores para as setas indicativas das rela\u00e7\u00f5es foi o seguinte: preta (1\u00aa \n\nescolha); verde (2\u00aa escolha); azul (3\u00aa escolha); marrom (4\u00aa escolha); roxo (5\u00aa escolha) e \n\nrosa pink (reciprocidades). \n\nOutro padr\u00e3o de cores foi utilizado para discriminar os conglomerados emergentes \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos, a saber: conglomerado A (azul), conglomerado B (rosa); e \n\nconglomerado C (verde). \n\n \n\n \nFigura 50 \u2013 Padr\u00e3o de cores e classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as e indiv\u00edduos no grupo \n\n \n\nDentre as possibilidades de retorno do teste, indicadas por Alves (1964), o processo \n\nde an\u00e1lise apresentou como resultados: \n\n1) A posi\u00e7\u00e3o que cada um dos componentes ocupa no grupo (popular, isolado, \n\nexclu\u00eddo, n\u00e3o-exclu\u00eddo); \n\n2) As rela\u00e7\u00f5es de afinidade profissional e social; \n\n3) A estrutura sociom\u00e9trica do grupo: a trama de comunica\u00e7\u00f5es (escolhas \n\nrec\u00edprocas) e os subgrupos (conglomerados); e \n\n4) A din\u00e2mica das lideran\u00e7as no grupo. \n\n \n\n\n\n 172 \n\nPor fim, \u00e9 importante referir que o teste sociom\u00e9trico foi aplicado neste estudo, uma \n\nvez que os pesquisados se conhecem  e essa \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial para procederem \u00e0s \n\nescolhas. \n\n \n\n \n\n3.3.4 An\u00e1lise de conte\u00fado \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise qualitativa contemplou principalmente as quest\u00f5es abertas do \n\nquestion\u00e1rio. O processo de an\u00e1lise tomou como refer\u00eancia o m\u00e9todo de An\u00e1lise de \n\nConte\u00fado, definido por Moraes (1999) como uma t\u00e9cnica para ler e interpretar o conte\u00fado \n\nde qualquer material oriundo de comunica\u00e7\u00e3o verbal ou n\u00e3o-verbal. Esse autor ressalta que \n\na an\u00e1lise de conte\u00fado n\u00e3o deixa de ser uma interpreta\u00e7\u00e3o baseada nas percep\u00e7\u00f5es do \n\npesquisador quanto aos dados analisados.  \n\nA an\u00e1lise se desenvolveu por um processo de sistematiza\u00e7\u00e3o progressivo e \n\nanal\u00f3gico, com abordagem indutivo-construtiva (MORAES, 1999) que levou \u00e0 \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o dos dados. Seguindo Vergara (2005), as grades de an\u00e1lise foram abertas, \n\nsendo que as categorias foram surgindo e sendo rearranjadas durante o andamento do \n\nestudo. A an\u00e1lise de conte\u00fado mesclou procedimentos interpretativos e quantitativos, \n\nbaseados principalmente nas frequ\u00eancias. Moraes (1999) indica as seguintes etapas para o \n\nprocesso de pesquisa:  \n\n1) Prepara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (sele\u00e7\u00e3o e codifica\u00e7\u00e3o); \n\n2) Unitariza\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em unidades de an\u00e1lise; \n\n3) Categoriza\u00e7\u00e3o ou classifica\u00e7\u00e3o das unidades em categorias; \n\n4) Descri\u00e7\u00e3o; e \n\n5) Interpreta\u00e7\u00e3o e tratamento estat\u00edstico. \n\n \n\nO Cap\u00edtulo 4, que segue, apresenta a an\u00e1lise dos resultados. \n\n\n\n 173 \n\n4 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS: COMPREENDENDO A REALIDADE \u00c0 LUZ \n\nDAS TEORIAS \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta os resultados da pesquisa emp\u00edrica e sua an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o \n\naos pressupostos das Teorias da Aprendizagem Social, Emerg\u00eancia e Empreendedorismo \n\nSocioambiental. Apresenta tr\u00eas grandes se\u00e7\u00f5es, delimitadas pelos contornos te\u00f3ricos, que \n\nprocuraram trazer maior compreens\u00e3o acerca da unidade de an\u00e1lise (Comit\u00ea).  \n\n \n\n \n\n4.1 APRENDIZAGEM SOCIAL NA PERSPECTIVA DOS INDIV\u00cdDUOS, DO GRUPO \n\nE DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o d\u00e1 in\u00edcio ao processo de an\u00e1lise dos resultados caracterizando os agentes \n\nsociais envolvidos, em termos do seu perfil demogr\u00e1fico e comportamental, conforme \n\nresumido na Figura 51. Essa figura tamb\u00e9m demonstra a estrutura de an\u00e1lise da se\u00e7\u00e3o \n\nassim como os objetivos que se pretende atingir. \n\n \n\n \nFigura 51 \u2013 Estrutura para an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos, do grupo e \n\nda organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 174 \n\nAntes de proceder \u00e0 an\u00e1lise do processo de aprendizagem social, conv\u00e9m mostrar \n\nas caracter\u00edsticas do ambiente natural, cultural e socioecon\u00f4mico. Essas caracter\u00edsticas \n\ndelimitam as fronteiras e o territ\u00f3rio onde tais comportamentos se processam.  \n\n \n\n \n\n4.1.1 O ambiente natural e as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-culturais e socioecon\u00f4micas da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria (BHSM) \n\n \n\n \n\nCraps (2003) afirma que a quantidade e a qualidade da \u00e1gua, assim como as \n\ncaracter\u00edsticas da biodiversidade, representam as principais preocupa\u00e7\u00f5es com o sistema \n\nf\u00edsico ou natural no ecossistema das bacias hidrogr\u00e1ficas e sugere que o ambiente natural \n\ninfluencia e \u00e9 influenciado pelo ambiente social de modo que podem existir barreiras \n\necon\u00f4micas, sociais e ambientais interferindo no processo de aprendizagem social. Desse \n\nmodo, a primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo foi constru\u00edda com base nos seguintes elementos: \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico da BHSM, condi\u00e7\u00f5es ambientais, aspectos hist\u00f3rico-culturais e \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas.  \n\nOs dados utilizados tomaram por base o conjunto de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos do \n\nCons\u00f3rcio das empresas EUROESTUDIOS S.A. e NOVOTECNI S.A. que integram os \n\nEstudos de Viabilidade do Programa de Recupera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da BHSM/RS, \n\nque s\u00e3o: RTP01, RTP02 e Relat\u00f3rio Final. O contrato para a realiza\u00e7\u00e3o desses estudos foi \n\nassinado entre o Governo da Espanha e o referido Cons\u00f3rcio com a interven\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria de Obras P\u00fablicas e Saneamento do Governo do Estado do Rio Grande do Sul \n\n(SOPS/RS).  \n\nPopularmente esse estudo ficou conhecido como \u201cTrabalho dos Espanh\u00f3is\u201d. \u00c9 de \n\nlivre acesso a qualquer pessoa que tenha interesse nas informa\u00e7\u00f5es dos relat\u00f3rios, sendo \n\nconsiderado o mais importante e mais completo estudo sobre as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\nsociais e ambientais da BHSM.  \n\nAl\u00e9m dessa fonte principal, foram utilizados os relat\u00f3rios preliminares do Projeto \n\nMarca D\u2019 \u00c1gua, datados de 2002, e assinados por Sandra I. Momm Schult. Eles est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis no site do projeto e tamb\u00e9m os sites do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia \n\ne Estat\u00edstica) e do IRGA (Instituto Riograndense do Arroz). \n\n\n\n 175 \n\nInicialmente, considerou-se importante situar geograficamente a BHSM. De acordo \n\ncom Schult (2002), essa Bacia est\u00e1 localizada na fronteira sudoeste Estado do Rio Grande \n\ndo Sul, fazendo divisa com o Uruguai, na Regi\u00e3o conhecida como Campanha; na Regi\u00e3o \n\nHidrogr\u00e1fica do Uruguai, e congrega, em seu territ\u00f3rio, os munic\u00edpios de Ros\u00e1rio do Sul, \n\nDom Pedrito, Cacequi e Santana do Livramento e parte dos munic\u00edpios de Lavras do Sul e \n\nS\u00e3o Gabriel. \n\nA Figura 42 ilustra o espa\u00e7o geogr\u00e1fico da BHSM que, de acordo com RTP01 \n\n(2003), totaliza 15.739 km\u00b2 (5,6% da \u00e1rea total do Estado do RS). Situa-se, \n\naproximadamente, entre as coordenadas 29\u00ba55\u2019 e 31\u00ba27\u2019, de latitude sul; e 54\u00ba10\u2019 e 55\u00ba35\u2019, \n\nde longitude oeste. Seus principais divisores de \u00e1guas limitam-se pelas bacias e sub-bacias \n\nvizinhas, que s\u00e3o: ao norte, a bacia do Rio Ibicu\u00ed, da qual \u00e9 tribut\u00e1ria; a nordeste,  a sub-\n\nbacia do Rio Vacaca\u00ed; a leste, a bacia do Rio Camaqu\u00e3; a sudeste,  a bacia do Rio Negro; a \n\noeste, a sub-bacia do Rio Ibirapuit\u00e3; e a noroeste a sub-bacia do Arroio Itapev\u00ed (RTP01, \n\n2003). De acordo com Schult (2002), o principal rio \u00e9 o Santa Maria que nasce a nordeste \n\ndo munic\u00edpio de Dom Pedrito e tem foz no Rio Ibicu\u00ed , o qual desemboca no Rio Uruguai.  \n\n \n\n \nFigura 52 - Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria \n\nFonte: Projeto Marca D\u2019\u00c1gua3. \n\n \n\n \n\n                                                 \n3 Dispon\u00edvel em: www.marcadagua.org.br/bacia23.htm. \n\n\n\n 176 \n\nNa Figura 53 sintetizam-se os principais aspectos relativos a: condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ne clim\u00e1ticas da BHSM; aspectos hist\u00f3rico-culturais; e condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas. \n\n \n\nCategorias \nde an\u00e1lise \n\nAspectos identificados na realidade da BHSM \n\nRegi\u00e3o de clima \u00famido a sub-\u00famido e de mesoclima m\u00e9dio. \nEm condi\u00e7\u00f5es normais, a temperatura m\u00e9dia em janeiro \u00e9 de 23\u00ba a 24\u00ba C e a temperatura \nm\u00e9dia em julho \u00e9 de 12\u00ba a 13\u00ba. \nNa primavera (outubro), as temperaturas variam de 17\u00ba a 18\u00ba C; e no outono (abril), as \ntemperaturas m\u00e9dias variam de 18\u00ba a 19\u00ba C. \nO clima sofre influ\u00eancia, principalmente das correntes perturbadoras do sul que, no ver\u00e3o, \ns\u00e3o normalmente secas, mas que podem vir acompanhadas de chuvas torrenciais e tormentas \ncom precipita\u00e7\u00f5es de granizo. \nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual na maior parte da Bacia \u00e9 inferior a 1.400 mm. \nOs excedentes h\u00eddricos variam de 200 a 300 mm e, em condi\u00e7\u00f5es normais, ocorrem em \njunho e outubro. \nOs meses de novembro, dezembro, janeiro, fevereiro e mar\u00e7o s\u00e3o os maiores deficit\u00e1rios em \ntermos de disponibilidade de \u00e1gua. \nOs indicadores climatol\u00f3gicos apontam a por\u00e7\u00e3o norte da Bacia como a de melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de disponibilidade absoluta de \u00e1gua sendo tamb\u00e9m aquela onde ocorrem as \ntemperaturas m\u00e9dias mais altas. \nNa BHSM s\u00e3o consumidos anualmente perto de 1.330 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua \ndos quais 1.315 milh\u00f5es prov\u00eam de \u00e1guas superficiais e o restante dos aqu\u00edferos. \nSup\u00f5e-se que 99% do consumo total de \u00e1gua da Bacia seja destinado ao processo de \nirriga\u00e7\u00e3o das lavouras oriz\u00edcolas. \nA BHSM apresenta reduzida capacidade de reserva de \u00e1gua. \n\nCondi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas e \nambientais \n\nNos \u00faltimos anos a situa\u00e7\u00e3o da Bacia tem se agravado em decorr\u00eancia dos efeitos das \n\u00faltimas secas. \nA ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica remonta ao ano de 1534, quando os \u201cVicentinos\u201d, acompanhando os \nfundadores de Buenos Aires e Assun\u00e7\u00e3o, introduziram as primeiras cabe\u00e7as de gado na \nregi\u00e3o, fazendo com que a ocupa\u00e7\u00e3o territorial da \u201cpata do boi\u201d fosse seguindo os divisores \nde \u00e1gua e penetrando cada vez mais para o sul (Col\u00f4nia de Sacramento). \nA descoberta do ouro na regi\u00e3o central do Brasil (final do s\u00e9c. XVII e in\u00edcio do s\u00e9c. XVIII), \ndeslocou o eixo para os Campos de Cima da Serra e para o Planalto M\u00e9dio, reduzindo a \nimport\u00e2ncia da regi\u00e3o da Campanha, que somente recuperou o seu dinamismo com a \nprodu\u00e7\u00e3o do charque a partir de meados do s\u00e9c. XVIII.  \nEssa fase foi apoiada nas grandes est\u00e2ncias, correspondendo a uma segunda fase da \nocupa\u00e7\u00e3o onde as atividades eram extensivas e o dom\u00ednio estabelecido pela for\u00e7a, de modo \nque os pe\u00f5es trabalhavam pelo teto, pela comida e por um cavalo. A diferencia\u00e7\u00e3o social \ngerada por essas atividades consolidou o chamado \u201cbaronato da terra\u201d. \n\nAspectos \nhist\u00f3rico-\nculturais \n\nO surgimento da atividade oriz\u00edcola em 1903 trouxe os padr\u00f5es de granja e fez com que o \nestancieiro perdesse espa\u00e7o econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico para os \u201cgringos\u201d, que passaram a \ndeterminar o dinamismo regional.  \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 177 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \nEm 1835, o Estado contava com 14 munic\u00edpios, sendo que 13 deles estavam localizados \nna Metade Sul. Em 1872, dos 33 munic\u00edpios do Estado, somente 4 n\u00e3o estavam \nlocalizados nessa regi\u00e3o. \nEm 1890, a regi\u00e3o sul somava 52,07% da popula\u00e7\u00e3o total do Estado, a nordeste 28,04% \ne a norte 19,89%.  \nEm 1991, a regi\u00e3o nordeste totaliza 44,74% da popula\u00e7\u00e3o total do Estado, a regi\u00e3o norte \n30,07% e a regi\u00e3o sul somente 25,19%.  \nO movimento observado pela mudan\u00e7a na densidade populacional reflete o \ndeslocamento do eixo econ\u00f4mico e de poder para as regi\u00f5es norte e nordeste. \nA densidade demogr\u00e1fica dos munic\u00edpios da regi\u00e3o da BHSM \u00e9 baixa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nm\u00e9dia do Estado, sendo de 9,7 hab/km\u00b2 no ano de 1991; e de 9,4 hab/km\u00b2 em 2000.  \nNo ano de 1991, a popula\u00e7\u00e3o urbana representava 84,8% da popula\u00e7\u00e3o total da bacia e a \nrural, 15,2%. Em 2000, a popula\u00e7\u00e3o urbana foi para 88,22% e a rural caiu para 11,78%. \nA participa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da regi\u00e3o da BHSM na popula\u00e7\u00e3o total do RS decresceu de \n1991 para 2000, sendo que a popula\u00e7\u00e3o urbana passou de 2,9% para 2,7%; a popula\u00e7\u00e3o \nrural de 1,7% para 1,6% e a popula\u00e7\u00e3o total de 2,7% para 2,5%.  \nA taxa de crescimento populacional anual do Estado no ano 2000 foi de 1,22 % a.a., e \nna regi\u00e3o da BHSM foi de somente 0,68% a.a.. \nA estrutura et\u00e1ria da regi\u00e3o da Bacia se assemelha \u00e0 do Estado, sendo que existem \ndiferen\u00e7as mais expressivas nas faixas et\u00e1rias dos mais idosos e na faixa et\u00e1ria de \ncrian\u00e7as (0 a 9 anos), onde a representatividade \u00e9 maior na regi\u00e3o da Bacia.  \nExiste uma tend\u00eancia de perda da popula\u00e7\u00e3o entre 25 e 29 anos; a faixa et\u00e1ria entre 0 e \n19 anos permanece na regi\u00e3o.  \nAs taxas de analfabetismo na popula\u00e7\u00e3o de 15 anos ou mais, com exce\u00e7\u00e3o na de \nSantana do Livramento (5,99%), foram todas superiores \u00e0s do Estado.  \nA taxa de mortalidade infantil em alguns munic\u00edpios da Bacia \u00e9  muito elevada.  \nO abastecimento de \u00e1gua alcan\u00e7a 80% dos domic\u00edlios, e a coleta de lixo chega a mais \nde 80% dos domic\u00edlios na maior parte dos munic\u00edpios da Bacia. \nO IDS (\u00cdndice de Desenvolvimento Social) na BHSM ficou 35% abaixo do IDS do \nEstado.  \nNo ano de 2000, o IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) m\u00e9dio dos munic\u00edpios da \nBacia (0,776), embora com um aumento expressivo de 1970 para 2000, ainda era \ninferior \u00e0 m\u00e9dia dos demais munic\u00edpios do Estado (0,809), e o ISMA (\u00cdndice Social \nMunicipal Ampliado), tamb\u00e9m apresentou valores menores que a m\u00e9dia do Estado. \nA BHSM ainda depende economicamente da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, em especial da \npecu\u00e1ria de corte e do cultivo do arroz. Os sistemas de produ\u00e7\u00e3o caracterizam-se pela \nintegra\u00e7\u00e3o agricultura-pecu\u00e1ria, principalmente pelo bin\u00f4mio arroz-pecu\u00e1ria bovina.  \nO cultivo do arroz irrigado foi introduzido na regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1940, \nexpandindo-se a partir dos anos 1970, devido a: disponibilidade de terras em qualidade \ne quantidade, disponibilidade de recursos h\u00eddricos, mercado de consumo em expans\u00e3o e \ncr\u00e9dito subsidiado \nA partir da d\u00e9cada de 1980, tanto o subs\u00eddio ao cr\u00e9dito quanto a disponibilidade de \u00e1gua \nse tornaram fatores restritivos ao desenvolvimento do cultivo do arroz.  \nA retirada dos subs\u00eddios foi parcialmente compensada pelo aumento da produtividade \nda lavoura enquanto que a disponibilidade de \u00e1gua, condicionada pelos fatores \nclim\u00e1ticos (n\u00e3o control\u00e1veis) e pelo regramento e gerenciamento da oferta, foi um \nlimitante \u00e0 expans\u00e3o das \u00e1reas cultivadas. Dentre os fatores que contribu\u00edram para essa \nlimita\u00e7\u00e3o est\u00e1 a drenagem dos banhados, efetuada para permitir a amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \ncultiv\u00e1veis e para a rota\u00e7\u00e3o de culturas, e trouxe como consequ\u00eancia a redu\u00e7\u00e3o da \ncapacidade natural de reservas de \u00e1gua da Bacia. \nNo decorrer dos anos, o arroz irrigado no RS apresentou crescimento e aumento de \nprodutividade. Na safra de 1921/1922, a \u00e1rea plantada era de 79.120 ha e o rendimento \nm\u00e9dio da colheita era de 44 sc/ha, aumentando para 1.068.338 ha na safra de \n2007/2008, com um rendimento m\u00e9dio de colheita de 144 sc/ha.   \n\nCondi\u00e7\u00f5es \nsocioecon\u00f4micas  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o do arroz irrigado a regi\u00e3o da campanha \u00e9 a terceira em \u00e1rea plantada \n(17,1% da \u00e1rea plantada no estado) e na produ\u00e7\u00e3o total em sacas (16,7% do total no \nestado).  \n\nContinua... \n\n\n\n 178 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \n66,2% das terras para o plantio s\u00e3o arrendadas e 37,8% s\u00e3o pr\u00f3prias, sendo a segunda do \nestado em arrendamento de terras para o cultivo do arroz irrigado (a m\u00e9dia do estado \u00e9 de \n60% arrendada contra 40% pr\u00f3pria).  \nEssa regi\u00e3o \u00e9 a mais prec\u00e1ria do estado em termos de \u00e1gua pr\u00f3pria para a irriga\u00e7\u00e3o da \nlavoura sendo que os produtores operam com 55,2% de \u00e1gua de terceiros contra 44,8% de \n\u00e1gua pr\u00f3pria. \nEm termos de produtividade da lavoura esta regi\u00e3o \u00e9 a terceira do Estado (107,6 sc/ha); a \nmaior produtividade \u00e9 de 116,7 sc/ha e ocorre na fronteira oeste. \nOs ofertantes do arroz, pela sua estrutura atomizada, permanecem como o elo fraco da \ncadeia produtiva, que fica \u00e0 merc\u00ea dos pre\u00e7os da ind\u00fastria (um pouco mais concentrada e \ncom melhores condi\u00e7\u00f5es de armazenamento). Mais recentemente, sofre a press\u00e3o do elo \nmais concentrado, o das grandes redes de supermercados, que diminuiu o poder de barganha \nda ind\u00fastria, transferindo os efeitos  para os arrozeiros. \nA maior expans\u00e3o do cultivo de arroz trouxe o associativismo e a dinamiza\u00e7\u00e3o da atividade \necon\u00f4mica da regi\u00e3o, promovendo uma interface com o sistema natural e estabelecendo o \nquadro ambiental atual, com problemas ambientais importantes que mobilizam a popula\u00e7\u00e3o. \nA import\u00e2ncia econ\u00f4mica da bacia se deve a sua participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e, \nmesmo com as dificuldades citadas, a produ\u00e7\u00e3o oriz\u00edcola \u00e9 apontada como a principal \natividade agr\u00edcola da regi\u00e3o, contribuindo, em 2003, com um percentual de 11 a 12% da \nprodu\u00e7\u00e3o do Estado, e em torno de 5,4% da produ\u00e7\u00e3o nacional de arroz.  \nA base econ\u00f4mica da bacia ainda est\u00e1 atrelada \u00e0 atividade de pecu\u00e1ria, por meio do manejo \nconsorciado da grande propriedade, em um modelo de produ\u00e7\u00e3o pouco intensivo em m\u00e3o-\nde-obra. Isso provoca problemas como o \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o rural em movimentos \nmigrat\u00f3rios rural-rural ou urbano-rural.  \nQuanto \u00e0 atividade oriz\u00edcola, existem problemas, como: o endividamento, agravado ao final \nda d\u00e9cada de 1990, a escassez de recursos destinados ao cr\u00e9dito, a extin\u00e7\u00e3o dos valores \nb\u00e1sicos de custo, a abertura \u00e0s importa\u00e7\u00f5es estrangeiras, o pre\u00e7o dos insumos, as m\u00e1quinas e \nequipamentos 25% a 40% mais caras que no Uruguai e na Argentina e a carga tribut\u00e1ria \nmuito alta. \nO maior preju\u00edzo para a lavoura de arroz irrigado no Estado ocorre por conta da estiagem e, \nnesse aspecto, a regi\u00e3o mais afetada no Estado \u00e9 a Regi\u00e3o da Campanha. Do percentual total \nde preju\u00edzo da lavoura (21,6%) soma 11,3% somente com a estiagem.  \n\n \n\nA estiagem \u00e9 a maior causadora de preju\u00edzo microrregional, conforme os produtores, \nperdendo apenas para os efeitos do frio (15,4%), nas lavouras da Plan\u00edcie Costeira Externa. \nEm compara\u00e7\u00e3o com os demais fatores no contexto geral do Estado, o preju\u00edzo com a \nestiagem \u00e9 o mais expressivo (4,6%), seguido pelo frio (4,2%), que, juntos, somam 8,8% \ndas perdas nas lavouras de arroz irrigado. \n\nFigura 53 - Condi\u00e7\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas, aspectos hist\u00f3rico-culturais e socioecon\u00f4micos da \nBHSM \n\nFonte: Elaborado a partir dos relat\u00f3rios RTP01 e RTP02 (2003); SCHULT (2002) e IRGA (2008). \n\n \n\nEm suma, pode-se depreender que a Bacia do Rio Santa Maria j\u00e1 apresentou \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica e social de expressividade ao longo da hist\u00f3ria do Estado. No \n\nentanto, atualmente sofre as consequ\u00eancias dos movimentos migrat\u00f3rios que levaram o \n\neixo do desenvolvimento econ\u00f4mico e social para as regi\u00f5es norte e nordeste do Estado, \n\nficando essa regi\u00e3o atrelada a uma atividade econ\u00f4mica que tradicionalmente se mostra \n\nmais lenta, tanto em termos de rotatividade e retorno econ\u00f4mico como em manejo e \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico. Os indicadores sociais da regi\u00e3o, em geral, se mostraram \n\nmenos favor\u00e1veis que os do Estado, apontando o preocupante \u00eaxodo de jovens em idade \n\nprodutiva. \n\n\n\n 179 \n\nEm termos de desenvolvimento econ\u00f4mico da Metade Sul, em anos recentes, a \n\ndiscuss\u00e3o sobre as atividades de florestamento ganharam corpo. Tem aqueles que \n\nacreditam nos benef\u00edcios econ\u00f4micos e sociais, em contraponto com aqueles que veem a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental gerada por essa atividade. Para alguns, essa atividade apresenta uma \n\npotencialidade econ\u00f4mica e social; precisa, no entanto, ser introduzida de forma planejada \n\ne respons\u00e1vel para que seus efeitos negativos ao meio ambiente n\u00e3o comprometam o futuro \n\ndas pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es. \n\nDe acordo com os relat\u00f3rios analisados, a Metade Sul do Estado n\u00e3o acompanhou o \n\ndesenvolvimento e o crescimento econ\u00f4mico de outras regi\u00f5es, e esta perda relativa de \n\nposi\u00e7\u00f5es, quando confrontada com o crescimento acelerado das demais regi\u00f5es, se \n\nconfunde com pobreza e aus\u00eancia de perspectivas. \n\nEsta se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 1 de: \n\n\u2022 Conhecer o contexto hist\u00f3rico e cultural e caracterizar o ambiente \n\nsocioecon\u00f4mico e ambiental onde se insere a configura\u00e7\u00e3o social a ser \n\nobservada. \n\n \n\n \n\n4.1.2Comportamento micro-organizacional \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise do comportamento micro-organizacional contempla as discuss\u00f5es sobre o \n\nprocesso de aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos. Identifica-se quem s\u00e3o os \n\nindiv\u00edduos e como eles se comportam na organiza\u00e7\u00e3o. Para tanto, inicialmente apresenta-se \n\no perfil demogr\u00e1fico dos pesquisados quanto \u00e0s dimens\u00f5es socioecon\u00f4micas e de \n\nrepresentatividade no Comit\u00ea. Ap\u00f3s, apresenta-se a sua percep\u00e7\u00e3o sobre o processo de \n\naprendizagem social na perspectiva individual (Figura 54). \n\n \n\n\n\n 180 \n\n \nFigura 54 \u2013 Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos \n\n \n\nA aprendizagem social foi analisada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes vari\u00e1veis: motiva\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometimento, diversidade, capital social, estilo pessoal no grupo, poder e interesse e \n\nprocesso de aprendizagem (Figura 54).  \n\n \n\n\u2022 Perfil demogr\u00e1fico dos sujeitos \n\n \n\nO perfil demogr\u00e1fico dos sujeitos da pesquisa foi constru\u00eddo a partir da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do perfil socioecon\u00f4mico e de representatividade. Ambos ajudaram a \n\ncompreender a diversidade dos atores sociais envolvidos com o processo decis\u00f3rio no \n\nComit\u00ea e demonstraram a origem diferenciada dos interesses que s\u00e3o defendidos pelos \n\ngrupos sociais ali representados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 181 \n\n\u2022 Perfil socioecon\u00f4mico dos sujeitos \n\n \n\nO perfil socioecon\u00f4mico incluiu as vari\u00e1veis: sexo, idade, estado civil, renda \n\nfamiliar mensal, escolaridade, forma\u00e7\u00e3o, atividade profissional, organiza\u00e7\u00e3o de trabalho, \n\ntempo de servi\u00e7o profissional e participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nOs pesquisados s\u00e3o, em sua maioria, do sexo masculino (83,33%) e est\u00e3o na faixa \n\net\u00e1ria entre 40 e menos de 60 anos (65,71%), conforme indicam as figuras 55 e 56, \n\nrespectivamente. \u00c9 importante enfatizar, que dentre aqueles que possuem mais de 40 anos, \n\nexistem 11,43% que possuem 60 anos ou mais. Somente 22,86% possuem menos de 40 \n\nanos, desses, somente 2,86% enquadram-se na faixa et\u00e1ria de 20 a menos de 30 anos. A \n\nfaixa et\u00e1ria com menos de 20 anos n\u00e3o obteve representatividade. Tamb\u00e9m \u00e9 importante \n\nmencionar que, dentre os pesquisados, um representante informou a idade de 80 anos. \n\n \n\n \nFigura 55 \u2013 Sexo dos pesquisados \n\n \n\n \nFigura 56 \u2013 Idade dos pesquisados \n\n \n\n \n\n\n\n 182 \n\nTrata-se, portanto, de um grupo maduro e predominantemente masculino. A \n\npesquisa survey, realizada pelo Projeto Marca D\u2019\u00c1gua, com 14 comit\u00eas brasileiros, em \n\n2004, apontou um percentual de 66,4% dos integrantes com idade entre 40 e menos de 60 \n\nanos, e 78,1% pertencentes ao g\u00eanero masculino (FRANK, 2008). \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o que pode ser associada \u00e0 maturidade do grupo \u00e9 o fato de que \n\n77,78% s\u00e3o casados (Figura 57) e 80,56% possuem 10 anos ou mais de servi\u00e7o \n\nprofissional, desses, 52,78% possuem 20 anos ou mais (Figura 58). \n\n \n\n \nFigura 57 \u2013 Estado civil dos pesquisados \n\n \n\n \nFigura 58 \u2013 Tempo de servi\u00e7o profissional dos pesquisados \n\n \n\nA renda familiar mensal do grupo pode ser considerada superior aos padr\u00f5es \n\nregionais, j\u00e1 que 52,78% dos pesquisados t\u00eam rendimentos de R$ 2.000,00 a menos de R$ \n\n4.000,00, e 41,66%, de R$ 4.000,00 ou mais (gr\u00e1fico 5). Somente uma parcela de 5,56% \n\ndos pesquisados percebe renda inferior a R$ 2.000,00 mensais. Esse n\u00edvel salarial se \n\ndestaca em uma regi\u00e3o onde os \u00edndices socioecon\u00f4micos s\u00e3o prec\u00e1rios, conforme discutido \n\nna se\u00e7\u00e3o anterior, e trazem as primeiras evid\u00eancias de que o Comit\u00ea \u00e9 liderado por um \n\ngrupo de pessoas com n\u00edvel socioecon\u00f4mico diferenciado. \n\n\n\n 183 \n\n \nFigura 59 \u2013 Renda familiar mensal dos pesquisados \n\n \n\nO grau de escolaridade dos pesquisados demonstra que se trata de um grupo \n\ndiferenciado tamb\u00e9m nesse quesito, se comparado com a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da Bacia e, \n\nat\u00e9 mesmo, com os dados nacionais acerca de escolaridade. Na regi\u00e3o da Bacia, o n\u00edvel de \n\nescolaridade, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de Santana do Livramento, \u00e9 inferior ao do Estado do RS (RTP02, \n\n2003). Todos os integrantes possuem segundo grau ou mais e 72,22% possuem curso \n\nsuperior ou mais. Desses, 47,22%, possuem somente gradua\u00e7\u00e3o; 19,44%, especializa\u00e7\u00e3o; e \n\n5,56% mestrado (Figura 60). \n\n \n\n \nFigura 60 \u2013 N\u00edvel de escolaridade dos pesquisados \n\n \n\nA forma\u00e7\u00e3o predominante, dentre aqueles que possuem n\u00edvel superior, \u00e9 em \n\nAgronomia (44,44%), seguida de direito (14,81). Embora com percentuais menores, vale \n\ndestacar a diversidade de forma\u00e7\u00e3o do grupo, que inclui veterin\u00e1rios, engenheiros, \n\nqu\u00edmicos industriais, administradores, arquiteto, ge\u00f3logo e m\u00e9dico (Figura 61).  Essa \n\ncombina\u00e7\u00e3o de diversos tipos de conhecimento pode ser um instrumento de renova\u00e7\u00e3o do \n\nsistema, sendo uma das express\u00f5es da diversidade apontada por Berkes e Seixas (2005) e \n\nBiswas (2004). \n\n\n\n 184 \n\n \nFigura 61 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\nA escolaridade dos membros do comit\u00ea tamb\u00e9m se assemelha \u00e0 dos demais comit\u00eas \n\nbrasileiros pesquisados pelo Projeto Marca D\u2019\u00c1gua, que indicou que 72% possuem curso \n\nsuperior e 45% p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (FRANK, 2008). A diferen\u00e7a entre os integrantes do Comit\u00ea \n\nSanta Maria est\u00e1 na qualifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 inferior \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o apontada pela pesquisa \n\nsurvey, j\u00e1 que, no Comit\u00ea Santa Maria, somente 25% possuem p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. E, conforme \n\nFrank (2008), 45% dos membros de comit\u00eas pesquisados na pesquisa possuem p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante mencionar que esse \u00e9 um dado que reproduz a realidade da regi\u00e3o \n\nda Bacia, ainda carente de espa\u00e7os para qualifica\u00e7\u00e3o. Os cursos de mestrado e de \n\ndoutorado mais pr\u00f3ximos s\u00e3o oferecidos pela Universidade Federal de Santa Maria \n\n(UFSM), que fica a uma dist\u00e2ncia m\u00e9dia 174 km dos munic\u00edpios da Bacia, o que pode ser \n\num dos fatores que dificultam a busca pela qualifica\u00e7\u00e3o. Soma-se a essa quest\u00e3o o fato de \n\nque um percentual razo\u00e1vel dos pesquisados acumula mais de uma atividade profissional. \n\n \n\n \nFigura 62 \u2013 Atividade profissional dos pesquisados \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n\n\n 185 \n\nAs atividades profissionais mais citadas pelos pesquisados foram: profissional \n\nliberal (42%) e funcion\u00e1rio p\u00fablico (42%) (Figura 62). \u00c9 importante referir que, no grupo \n\ndos funcion\u00e1rios p\u00fablicos, foram inclu\u00eddos tamb\u00e9m aqueles que exercem fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\ntais como prefeitos, vice-prefeitos e secret\u00e1rios de munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, destaca-se que o \n\ngrupo re\u00fane 17% de empres\u00e1rios rurais e 14% de pol\u00edticos (vereadores locais); 39% dos \n\npesquisados desenvolve duas ou mais atividades em paralelo, tratando-se de um grupo de \n\npessoas bastante atuante na comunidade onde vive. \n\nEssas pessoas desenvolvem as suas atividades profissionais predominantemente em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (34,29), em institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica/escrit\u00f3rio de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \n\n(11,43%) e empresa familiar (11,43%) (Figura 63). Nesse caso tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\na diversidade de institui\u00e7\u00f5es e de setores produtivos que participam das decis\u00f5es no \u00e2mbito \n\ndo Comit\u00ea. Vale enfatizar a predomin\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que exercem, dentre \n\noutros, o papel de regulamenta\u00e7\u00e3o e de controle indireto do processo gerencial. Al\u00e9m \n\ndisso, dentre essas institui\u00e7\u00f5es, est\u00e3o as prefeituras,  respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o de muitas \n\ndecis\u00f5es, principalmente no que se refere ao saneamento b\u00e1sico e \u00e0s a\u00e7\u00f5es relativas aos \n\nmunic\u00edpios.  \n\nQuanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es desempenhadas na atividade profissional, \u00e9 importante enfatizar \n\nque 47,2% dos pesquisados (Figura 64) acumulam duas ou mais fun\u00e7\u00f5es, ressaltando a \n\ncapacidade de atua\u00e7\u00e3o do grupo em uma diversidade de atividades econ\u00f4micas em seus \n\nmunic\u00edpios de origem, trazendo evid\u00eancias de que se trata de um grupo fortemente \n\ncomprometido com o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 63 \u2013 Institui\u00e7\u00e3o de trabalho dos pesquisados \n\n \n\n\n\n 186 \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o exercida pelo grupo no seu local de trabalho \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\n(22,22%). \n\n \n\n \nFigura 64 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es exercidas no local de trabalho \n\n \n\nUma an\u00e1lise mais detalhada das fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos participantes no seu local \n\nde trabalho permite visualizar que, dentre aqueles que acumulam fun\u00e7\u00f5es, a fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nocupa lugar de destaque, j\u00e1 que 64% dos pesquisados indicaram o desempenho dessa \n\nfun\u00e7\u00e3o isoladamente ou acumulada com outra. Existem pessoas que est\u00e3o no Comit\u00ea \n\nexercendo o voluntariado. Chama a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o fato de que, no grupo, existem \n\nintegrantes do poder executivo (2,78%), e do legislativo (5,56%), al\u00e9m de pessoas com \n\nfun\u00e7\u00f5es comissionadas no servi\u00e7o p\u00fablico (5,56%). \n\nPor fim, essa an\u00e1lise do perfil socioecon\u00f4mico indica que, em torno de 70% dos \n\nrespondentes, desenvolvem algum tipo de a\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m das atividades desenvolvidas \n\nno \u00e2mbito do Comit\u00ea. Dentre as a\u00e7\u00f5es sociais indicadas pelos respondentes est\u00e3o aquelas \n\nligadas a: grupos de escoteiros, conselhos municipais, casa da amizade, a\u00e7\u00f5es de natureza \n\necol\u00f3gica, conselhos de desenvolvimento, grupos de cavalgadas, coral com a finalidade de \n\nlevar m\u00fasica aos mais diversos setores da sociedade, clubes de servi\u00e7os (Rotary, Lions), \n\nc\u00e2maras t\u00e9cnicas, conselhos de entorpecentes, grupos de apoio \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de drogados, \n\nassocia\u00e7\u00f5es com fins espec\u00edficos e de defesa de interesses de grupos sociais menos \n\nfavorecidos, projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental, ONGs, educa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade p\u00fablica, \n\natendimento em comunidades carentes, grupo gestor de DST/SIDA, combate a doen\u00e7as, \n\ncomit\u00eas de alimenta\u00e7\u00e3o, dentre outras.  \n\n\n\n 187 \n\nVale ressaltar que as pessoas que atuam nesse tipo de a\u00e7\u00e3o informaram que fazem \n\nisso h\u00e1 mais de cinco anos. \n\n \n\n\u2022 Perfil de representatividade \n\n \n\nO perfil de representatividade incluiu uma an\u00e1lise das vari\u00e1veis: tempo de \n\natua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea, frequ\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es e cidade de origem dos \n\npesquisados.   \n\n \n\n \nFigura 65 \u2013 Cidade de origem dos pesquisados \n\n \n\nA Figura 65 mostra que a maior parte dos pesquisados representa o Munic\u00edpio de \n\nDom Pedrito (36,11%), seguido por Ros\u00e1rio do Sul (25,00%), e Santana do Livramento \n\n(19,44%). Esse resultado reproduz a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea que historicamente \n\napresenta uma representatividade bastante expressiva de Dom Pedrito e Ros\u00e1rio do Sul, \n\nsendo esses os munic\u00edpios de maior influ\u00eancia econ\u00f4mica e social no \u00e2mbito da Bacia \n\n(RTP02, 2003). Al\u00e9m disso, \u00e9 importante mencionar que a primeira sede do Comit\u00ea foi em \n\nDom Pedrito, atualmente est\u00e1 sediado em Ros\u00e1rio do Sul. \n\nOs pesquisados possuem um forte v\u00ednculo com o Comit\u00ea, que se expressa, dentre \n\noutras quest\u00f5es, pelo fato de 61,11% possuir cinco anos ou mais de participa\u00e7\u00e3o nessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o (Figura 66). Acumulando-se os percentuais, \u00e9 poss\u00edvel perceber que 80,55% \n\ndos pesquisados possuem tr\u00eas anos ou mais de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea. Esse fato refor\u00e7a a \n\nopini\u00e3o dos pesquisados acerca das quest\u00f5es levantadas pela pesquisa, j\u00e1 que parece se \n\n\n\n 188 \n\ntratar de pessoas com forte rela\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea, o que tamb\u00e9m se evidencia pelo elevado \n\npercentual de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es (Figura 67). \n\n \n\n \nFigura 66 \u2013 Tempo de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea \n\n \n\nA Figura 67 mostra o percentual de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es anuais do Comit\u00ea e \n\npermite concluir que existe uma grande efetividade, uma vez que 51,43% dos pesquisados \n\nparticipam de 80 a 100% das reuni\u00f5es anuais e 42,86% indicaram um n\u00edvel de 60 a 80% de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, ou seja, 94,29%  participam de 60% ou mais das reuni\u00f5es anuais. \n\n \n\n \nFigura 67 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o dos pesquisados nas reuni\u00f5es anuais do Comit\u00ea \n\n \n\nEsse resultado \u00e9 muito significativo j\u00e1 que as reuni\u00f5es se realizam em rod\u00edzio entre \n\nos Munic\u00edpios da Bacia, e se torna mais expressivo ainda quando se observa que despesas \n\nde estadia, alimenta\u00e7\u00e3o e transporte correm por conta da institui\u00e7\u00e3o representada e, n\u00e3o \n\nraras vezes, por conta do pr\u00f3prio representante. Esse \u00e9 um dos motivos pelos quais \n\nalgumas institui\u00e7\u00f5es com maior car\u00eancia de recursos (em geral representativas dos \n\ninteresses da popula\u00e7\u00e3o) deixam de participar do Comit\u00ea.  \n\n\n\n 189 \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Comit\u00ea referentes \u00e0 efetividade de participa\u00e7\u00e3o \n\ncorroboram as informa\u00e7\u00f5es dadas pelos pesquisados. Segundo o controle de frequ\u00eancia, o \n\npercentual m\u00e9dio de participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es anuais por parte dos membros titulares, \n\nchegou a 62,06%, no ano de 2006. Para os membros suplentes, esse percentual ficou em \n\ntorno de 33,33%. Al\u00e9m disso, h\u00e1 registros de suplentes que participaram de 90% das \n\nreuni\u00f5es naquele mesmo ano. \n\n \n\n\u2022 Aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos \n\n \n\nA Tabela 1 resume os resultados relativos aos indicadores do comportamento \n\nmicro-organizacional, que serviram de base para a discuss\u00e3o do processo de aprendizagem \n\nsocial na perspectiva dos indiv\u00edduos. \n\nUma an\u00e1lise geral dos resultados apresentados na Tabela 1 sugere que os indiv\u00edduos \n\nse reconhecem como pessoas preparadas para o trabalho coletivo. O indicador que obteve \n\nmelhor resultado, quando somados os n\u00edveis alto e muito alto da escala, refere-se \u00e0 \n\ncapacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas (88,89%), associado \u00e0 \n\nvari\u00e1vel diversidade. Em segundo lugar, destaca-se o indicador de interesse nos assuntos \n\nrelacionados \u00e0s decis\u00f5es tomadas no Comit\u00ea (86,12%), associado \u00e0 vari\u00e1vel poder e \n\ninteresse. Na sequ\u00eancia, destaca-se o indicador de grau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o \n\ncom as pessoas no \u00e2mbito do Comit\u00ea (83,34%), associado ao capital social; e a motiva\u00e7\u00e3o \n\nem participar do Comit\u00ea (80,56%). Todos esses indicadores apresentaram amplitude m\u00e9dia \n\nou baixa. \n\nSomam-se a esses resultados, os indicadores de constru\u00e7\u00e3o de redes de \n\nrelacionamento, cultivando e utilizando \"contatos\" (66,67%), associado ao capital social e \n\no indicador de prefer\u00eancia em realizar tarefas individualmente, associado ao estilo pessoal \n\nno grupo. Esse \u00faltimo, apesar de ter a moda no n\u00edvel m\u00e9dio (47,22%) da escala, \n\napresentou percentual MB+B (33,33%) mais expressivo do que A+MA (19,45%), \n\nsugerindo que tal comportamento n\u00e3o \u00e9 predominante entre os indiv\u00edduos, ou seja, os \n\npesquisados demonstram ter baixo interesse em realizar as tarefas individualmente. \n\n \n\n \n\n\n\n 190 \n\nTabela 1 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos \nVari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \nMotiva\u00e7\u00e3o em participar do Comit\u00ea 0,00 2,78 16,67 80,56 M\u00e9dia \n\nComprometimento \nN\u00edvel de comprometimento com o Comit\u00ea 2,78 5,56 19,44 72,22 M\u00e9dia \n\nDiversidade \nCapacidade para trabalhar com pessoas de \ndiferentes culturas \n\n0,00 0,00 11,11 88,89 Baixa \n\nCapital social \nGrau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o com as \npessoas no \u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n2,78 0,00 13,89 83,33 Baixa \n\nConstru\u00e7\u00e3o de redes de relacionamento, \ncultivando e utilizando \"contatos\"  \n\n0,00 11,11 22,22 66,67 Alta \n\nEstilo pessoal no grupo \nPrefer\u00eancia em realizar as tarefas \nindividualmente \n\n0,00 33,33 47,22 19,45 Alta \n\nPrefer\u00eancia em assumir as r\u00e9deas, \ncoordenando e organizando situa\u00e7\u00f5es \n\n0,00 19,44 27,78 52,78 Alta \n\nUso do estilo e carisma pessoal para negociar \ne atrair os outros para suas causas \n\n0,00 13,89 25,00 61,11 Alta \n\nAprecia\u00e7\u00e3o em trabalhar em outras equipes e \nprojetos compartilhando os resultados \n\n0,00 5,56 27,78 66,66 Alta \n\nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 27,78 0,00 2,78 69,44 Baixa \nPoder e interesse \n\nPoder que possui na tomada de decis\u00e3o no \n\u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n0,00 27,77 22,22 50,00 Alta \n\nInteresse que possui nos assuntos \nrelacionados \u00e0s decis\u00f5es tomadas pelo \nComit\u00ea \n\n0,00 2,78 11,11 86,12 M\u00e9dia \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel inferir ainda que os indiv\u00edduos se sentem comprometidos com o Comit\u00ea \n\n(72,22% para A+MA) e fazem relativo uso de carisma (61,11% para A+MA); apreciam \n\ntrabalhar em outras equipes (66,66% para A+MA); e aceitam desafios (69,44% para \n\nA+MA). As amplitudes para esses indicadores foram M, A, A e B, respectivamente. \n\nNesse bloco de quest\u00f5es, chama a aten\u00e7\u00e3o o resultado relativo ao  poder que possui \n\nna tomada de decis\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea (50,00% para A+MA) e \u00e0 prefer\u00eancia em \n\nassumir as r\u00e9deas, coordenando e organizando situa\u00e7\u00f5es (52,78% para A+MA), \n\nindicadores que ficaram com percentuais bem menos expressivos do que os demais, al\u00e9m \n\nde terem amplitude classificada como alta. Os integrantes apresentam respostas mais \n\nhomog\u00eaneas quando se trata do interesse pelas decis\u00f5es (m\u00e9dia) do que quando se trata do \n\npoder que percebem ter ao tomar essas decis\u00f5es (alta).  \n\nOs resultados sugerem que esse grupo tem na motiva\u00e7\u00e3o um facilitador para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos valores inerentes ao novo paradigma em discuss\u00e3o (BANDURA; \n\nWALTERS, 1974). Esses resultados tamb\u00e9m s\u00e3o corroborados por Allen et al. (2001) \n\n\n\n 191 \n\nquando destacam o potencial do processo participativo como ve\u00edculo para a coopera\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes segmentos sociais. Al\u00e9m disso, parecem reproduzir a capacidade desses \n\nindiv\u00edduos para lidar com a diversidade, fator amplamente discutido no aporte te\u00f3rico e \n\ndestacado como essencial \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA aceita\u00e7\u00e3o de desafios \u00e9 uma das dimens\u00f5es do comportamento individual que \n\nprecisa ser compat\u00edvel com o movimento em prol do desenvolvimento da consci\u00eancia da \n\nsustentabilidade, uma vez que essa atitude \u00e9 orientada para a descoberta do novo e de suas \n\ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es. As mudan\u00e7as comportamentais foram amplamente enfatizadas na \n\ndiscuss\u00e3o te\u00f3rica como fundamentais para o desenvolvimento da consci\u00eancia \n\nsocioambiental.  \n\nOs pesquisados indicaram elevada intensidade (ROBBINS, 2005) na motiva\u00e7\u00e3o \n\nem participar do Comit\u00ea,. Em conson\u00e2ncia com essa quest\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel perceber que os \n\nindiv\u00edduos demonstraram elevado interesse pelos assuntos relacionados \u00e0s decis\u00f5es \n\ntomadas pelo Comit\u00ea. Esse resultado encontra respaldo na Teoria Cognitivo-Social \n\n(BANDURA; WALTERS, 1974) ao incluir motiva\u00e7\u00e3o e interesses como processos \n\ncondicionantes do aprendizado social. Assim, um comportamento aprendido somente ser\u00e1 \n\nexecutado se o sujeito estiver motivado para faz\u00ea-lo e se tiver interesse no seu conte\u00fado. \n\n \n\n\u2022 Explorando os fatores motivacionais apontados pelos indiv\u00edduos \n\n \n\nA busca de compreens\u00e3o para o comportamento micro-organizacional contemplou \n\nquest\u00f5es abertas sobre motiva\u00e7\u00e3o e comprometimento, que foram analisadas \n\nqualitativamente \u00e0 luz do referencial te\u00f3rico, conforme exposto a seguir. \n\nA motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo intr\u00ednseco ao indiv\u00edduo, de modo que as raz\u00f5es que \n\nlevam as pessoas a agir s\u00e3o muitas e diferenciadas. De acordo com Bergamini (1997) isso \n\nocorre pela diversidade de interesses entre os indiv\u00edduos. Para a autora, nem sempre as \n\npessoas fazem as coisas pelas mesmas raz\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 192 \n\nCategoria Conceito \n\nSustentabilidade \nAnalisou o conceito de sustentabilidade de acordo com as dimens\u00f5es social, \nambiental e econ\u00f4mica \n\nVis\u00e3o \n\nAnalisou se o motivo estava relacionado a uma quest\u00e3o individual, de grupo ou \ncoletiva. A individual foi considerada uma micro-vis\u00e3o, representando um \ninteresse individual.  A vis\u00e3o meso ou de grupo representa a vis\u00e3o de um \nagregado qualquer da comunidade (organiza\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o, etc.). A coletiva foi \nconsiderada uma macro-vis\u00e3o representando o interesse de v\u00e1rios agregados ou \nda sociedade como um todo \n\nDimens\u00e3o temporal Analisou a no\u00e7\u00e3o de tempo nas dimens\u00f5es presente e futuro \n\nDimens\u00e3o espacial \nAnalisou a dimens\u00e3o de espa\u00e7o geogr\u00e1fico ponderando se era uma quest\u00e3o \nlocal, regional ou global. \n\nFigura 68 \u2013 Dimens\u00f5es e crit\u00e9rios para an\u00e1lise dos motivos para a participa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo serem questionados sobre os motivos para participarem do Comit\u00ea, 33 \n\npesquisados indicaram raz\u00f5es que foram categorizadas pela pesquisadora de acordo com os \n\nseguintes crit\u00e9rios: sustentabilidade, vis\u00e3o, dimens\u00e3o temporal e dimens\u00e3o espacial. O \n\ncrit\u00e9rio de an\u00e1lise para cada uma das categorias est\u00e1 explicado na Figura 60 e seus \n\nresultados ilustrados na Figura 69. \n\nOs motivos indicados pelos pesquisados para atuarem no Comit\u00ea, quando \n\nanalisados sob a \u00f3ptica da sustentabilidade, apresentaram uma predomin\u00e2ncia da \n\ndimens\u00e3o social (25 cita\u00e7\u00f5es), seguida da dimens\u00e3o ambiental (18 cita\u00e7\u00f5es) e da \n\necon\u00f4mica (17 cita\u00e7\u00f5es). A dimens\u00e3o social refere-se aos aspectos relacionados ao \n\nconv\u00edvio entre os seres humanos, \u00e0 sociedade e ao que lhe conv\u00e9m (BOCK; FURTADO; \n\nTEIXEIRA, 2002).  \n\nEmbora a dimens\u00e3o social tenha preponder\u00e2ncia sobre as demais, tanto a dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica como a dimens\u00e3o ambiental apareceram, quase com a mesma intensidade, \n\ndenotando que o Comit\u00ea vai al\u00e9m de procurar solu\u00e7\u00f5es para o problema dos recursos \n\nh\u00eddricos da BHSM, procura equacionar tamb\u00e9m os graves problemas sociais e econ\u00f4micos \n\nvivenciados naquela regi\u00e3o, sintetizados na Figura 53 (se\u00e7\u00e3o 4.1.1). \n\n \n\n\n\n 193 \n\n \nFigura 69 \u2013 Dimens\u00f5es qualificadoras dos fatores motivacionais \n\n \n\nEsses resultados combinam com os argumentos de Manzini e Vezzoli (2005) que \n\nconsideram a quest\u00e3o social como preocupa\u00e7\u00e3o central quanto ao uso dos recursos naturais \n\nde forma sustent\u00e1vel. Para eles, o ponto de partida \u00e9 considerar que a sociedade, a vida no \n\npresente, e a vida das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es dependem do funcionamento futuro dos \n\necossistemas e da sua capacidade de produzir alimentos, mat\u00e9ria-prima e energia.  \n\nO crit\u00e9rio da vis\u00e3o, por sua vez, evidencia resultados alicer\u00e7ados no coletivo em \n\ndetrimento de quest\u00f5es individuais, ou seja, a vis\u00e3o do grupo denota uma predomin\u00e2ncia \n\ndas quest\u00f5es meso (14 cita\u00e7\u00f5es) e macro (16 cita\u00e7\u00f5es) sobre as quest\u00f5es micro (12 \n\ncita\u00e7\u00f5es), de uma natureza mais individualizada. Esses resultados s\u00e3o consoantes com as \n\nargumenta\u00e7\u00f5es de Castelletti e Soncini-Sessa (2007), quando defendem que a solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas que envolvem o ambiente natural remonta \u00e0 necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses em prol de uma solu\u00e7\u00e3o que seja razo\u00e1vel para o coletivo, deflagrando um \n\nprocesso de participa\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 discuss\u00e3o e escolha de alternativas vi\u00e1veis.  \n\nSob a \u00f3ptica da dimens\u00e3o temporal, percebe-se uma predomin\u00e2ncia do presente \n\n(29 cita\u00e7\u00f5es) sobre o futuro (22 cita\u00e7\u00f5es). Isto pode ser explicado pela discuss\u00e3o realizada \n\nna se\u00e7\u00e3o 4.1.1, que versa sobre as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais da bacia. S\u00e3o \n\ncondi\u00e7\u00f5es consideradas prec\u00e1rias, que exigem a\u00e7\u00f5es fortes e intensas no presente sob pena \n\nde um comprometimento futuro irrevers\u00edvel. Al\u00e9m disso, o efeito das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n\n\n 194 \n\nsobre a realidade socioambiental e econ\u00f4mica da bacia imp\u00f5e a\u00e7\u00f5es emergenciais na \n\ntentativa de reverter o quadro de \u00eaxodo de jovens e de produtores dessa regi\u00e3o. Ficou \n\nevidenciado que a seca, agravada a cada ano, pode ser uma das grandes causadoras do \n\n\u00eaxodo regional. De modo que a atual conjuntura exige o comprometimento de todos em \n\nprol de solu\u00e7\u00f5es coletivas e compartilhadas para os problemas emergenciais de hoje e do \n\nfuturo. \n\nA dimens\u00e3o espacial de an\u00e1lise informa que existe uma predomin\u00e2ncia de \n\nmotiva\u00e7\u00f5es alicer\u00e7adas em quest\u00f5es locais (27 cita\u00e7\u00f5es) e regionais (17 cita\u00e7\u00f5es), sobre as \n\nquest\u00f5es globais (12 cita\u00e7\u00f5es). A predomin\u00e2ncia de quest\u00f5es locais refor\u00e7a o pensamento \n\nde V\u00e9ron (2001) quando destaca que a sustentabilidade social inclui o estreitamento das \n\ncomunidades-base para a\u00e7\u00e3o coletiva com vistas ao objetivo do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, real\u00e7ando o papel dessas comunidades na busca da sustentabilidade em \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua. Walter (2002) insere-se nesse eixo de discuss\u00f5es. Para ele, os \n\nlimites para o crescimento e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, impostos pelos recursos ecol\u00f3gicos de \n\numa comunidade, implicam reconcilia\u00e7\u00e3o de valores e compromisso m\u00fatuo dos agentes \n\necon\u00f4micos, incluindo os ativos humano, natural e informacional local. \n\nA an\u00e1lise dos fatores motivacionais dos indiv\u00edduos \u00e0 luz Teoria ERG (Figura 70) \n\nindicou que o grupo de fatores relacionados \u00e0 exist\u00eancia (21cita\u00e7\u00f5es) foi o mais ajustado \n\naos motivos apresentados pelos pesquisados, confirmando as evid\u00eancias de que a \n\nnecessidade b\u00e1sica de sobreviv\u00eancia socioecon\u00f4mica e ambiental da BHSM tem levado as \n\npessoas a participarem efetivamente da tomada de decis\u00e3o no Comit\u00ea. Muitos destacaram a \n\nimport\u00e2ncia desse f\u00f3rum como o mais importante instrumento legal existente. Isto refor\u00e7a \n\no papel atribu\u00eddo aos comit\u00eas de bacias no sentido de promoverem a coordena\u00e7\u00e3o \n\nprogram\u00e1tica das atividades dos agentes p\u00fablicos e privados relacionados aos recursos \n\nh\u00eddricos, compatibilizando os interesses dos diferentes usu\u00e1rios da \u00e1gua, dirimindo, em \n\nprimeira inst\u00e2ncia, os eventuais conflitos (Lei Estadual N\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de \n\n1994). \n\nO segundo grupo de fatores que mais se ajustou aos motivos apresentados pelos \n\npesquisados foi o relacionamento (18 cita\u00e7\u00f5es), que diz respeito ao desejo extr\u00ednseco ao \n\nindiv\u00edduo de manter importantes rela\u00e7\u00f5es interpessoais (afei\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o, amizade e \n\nsensa\u00e7\u00e3o de pertencer a um grupo), necessidade social que implica intera\u00e7\u00e3o entre pessoas.  \n\n \n\n\n\n 195 \n\n \nFigura 70 - Frequ\u00eancia relativa aos fatores motivacionais de acordo com a Teoria ERG \n\n \n\nEsse resultado est\u00e1 completamente alinhado \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre \n\naprendizagem social e emerg\u00eancia, que define, como ponto de partida para o \n\ndesenvolvimento da compet\u00eancia social inovadora, o processo de intera\u00e7\u00e3o social, \n\ninterdepend\u00eancia e relacionamento entre os indiv\u00edduos. Tamb\u00e9m refor\u00e7a o aporte te\u00f3rico \n\nda aprendizagem social no ambiente participativo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que \n\nrequer a capacidade relacional e a melhoria das qualidades relacionais como enfatizam \n\nWeber, Kastenholz e Renn (1995); Craps (2003); Tippett et al.(2005); e Pahl-Wostl \n\n(2006). \n\nPor fim, o crescimento (9 cita\u00e7\u00f5es) foi o grupo de fatores menos valorizado pelos \n\npesquisados, evidenciando que os integrantes mais uma vez expressam a sua inten\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhar por outras causas e n\u00e3o pela sua pr\u00f3pria promo\u00e7\u00e3o profissional e pessoal, o que \n\nocorre naturalmente pelo processo de participa\u00e7\u00e3o, como se pode perceber nas discuss\u00f5es \n\nque seguem. \n\nAs express\u00f5es que procuram explicar os motivos indicados pelos pesquisados para \n\nparticipar do Comit\u00ea ao mesmo tempo em que expressam os interesses espec\u00edficos dos \n\nintegrantes indicam que os fatores motivacionais possuem um sentido maior, que est\u00e1 \n\nalinhado com o compromisso da mudan\u00e7a (BERKES; SEIXAS, 2005) e com as quest\u00f5es \n\nmacrossociais (BOUZIT; LOUBIER, 2004), sendo elas: colaborar, compartilhar, exercer \n\ncidadania, cuidado, sobreviv\u00eancia, busca de solu\u00e7\u00f5es, interesse local, interesse da \n\nrepresentatividade, interesse regional, interesse da comunidade, futuro, melhoria da \n\nqualidade da \u00e1gua, adquirir conhecimento, responsabilidade t\u00e9cnica, sustentabilidade \n\nambiental, pol\u00edticas p\u00fablicas, troca de experi\u00eancias, fazer a sua parte e fazer parte, \n\nqualidade de vida, representatividade, estrat\u00e9gia, responsabilidade profissional, luta, \n\ndesmistificar, mudan\u00e7a, dentre outras. \n\n\n\n 196 \n\n\u2022 Explorando o comprometimento individual \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o focada neste estudo n\u00e3o apresenta as caracter\u00edsticas de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o em que o v\u00ednculo funcional se fa\u00e7a por meio de recompensas, o que tornaria \n\nmais f\u00e1cil a aproxima\u00e7\u00e3o com os conceitos relativos ao estudo do comprometimento \n\norganizacional. Apesar disso, a an\u00e1lise do comprometimento tomou por base esse \n\nreferencial te\u00f3rico, reconhecendo que algumas lacunas n\u00e3o podem ser preenchidas em face \n\nda natureza dos Comit\u00eas. Nessas configura\u00e7\u00f5es, o v\u00ednculo dos indiv\u00edduos se d\u00e1 muito mais \n\npela vontade de contribuir ou, at\u00e9 mesmo, pela necessidade de participarem em nome das \n\norganiza\u00e7\u00f5es que exercem um papel preponderante no dom\u00ednio das \u00e1guas. \n\nNa Figura 71 est\u00e1 ilustrado o comportamento da vari\u00e1vel comprometimento quando \n\nanalisada a partir dos fatores de comprometimento indicados pelos pesquisados. Trinta e \n\ncinco  pessoas responderam a esta quest\u00e3o aberta.  \n\nAs raz\u00f5es apontadas para se comprometam com o Comit\u00ea foram classificadas como \n\nde base afetiva, j\u00e1 que por meio delas os pesquisados demonstraram que possuem (i) uma \n\nforte convic\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o dos objetivos e valores da organiza\u00e7\u00e3o; (ii) a vontade de \n\nexercer um esfor\u00e7o consider\u00e1vel em nome da organiza\u00e7\u00e3o; e (iii) um forte desejo de se \n\nmanter como membro da organiza\u00e7\u00e3o (NYHAN, 1999). No entanto, em alguns casos, o \n\ndesejo de permanecer n\u00e3o est\u00e1 necessariamente atrelado a uma necessidade individual, mas \n\ninstitucional.   \n\nNo processo de an\u00e1lise, os fatores de comprometimento foram categorizados pela \n\npesquisadora de acordo com os antecedentes apontados na literatura: percep\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancia pessoal, escopo do trabalho e suporte organizacional (SIQUEIRA; GOMIDE \n\nJR., 2004; NYHAN, 1999). Este processo de an\u00e1lise auxiliou na compreens\u00e3o acerca da \n\nado\u00e7\u00e3o de determinado comportamento por parte dos indiv\u00edduos, quando a quest\u00e3o \u00e9 o \n\ncomprometimento afetivo. Al\u00e9m dos antecedentes, os resultados mostraram a rela\u00e7\u00e3o do \n\nfator de comprometimento com o Comit\u00ea enquanto organiza\u00e7\u00e3o, sendo, nessa \u00f3ptica, \n\ncategorizados como: fatores intr\u00ednsecos ou extr\u00ednsecos ao Comit\u00ea. \n\nO crit\u00e9rio de an\u00e1lise pelo fator antecedentes dos indiv\u00edduos (Figura 71) \n\ndemonstrou que existe uma predomin\u00e2ncia dos antecedentes relativos ao escopo do \n\ntrabalho (20 cita\u00e7\u00f5es) e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de suporte organizacional (19 cita\u00e7\u00f5es) sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia pessoal (9 cita\u00e7\u00f5es). \u00c9 importante mencionar que a no\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 197 \n\nsuporte organizacional por parte dos indiv\u00edduos, refere-se muito mais a uma possibilidade \n\nde realizar \u2018coisas\u2019 por meio do Comit\u00ea do que por perceber que a organiza\u00e7\u00e3o lhes oferece \n\nsuporte, atendendo \u00e0s suas necessidades individuais. Al\u00e9m disso, uma das principais \n\nconsequ\u00eancias (SIQUEIRA; GOMIDE JR., 2004) desse tipo de comprometimento, \n\nobservada no grupo, \u00e9 o baixo \u00edndice de faltas \u00e0s reuni\u00f5es de trabalho, j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente.  \n\n \n\n \nFigura 71 \u2013 An\u00e1lise dos fatores de comprometimento indicados pelos pesquisados \n\n \n\n\u00c9 importante referir que, em algumas situa\u00e7\u00f5es, principalmente quando o desejo de \n\npermanecer se deve a um interesse institucional (de ocupar esse espa\u00e7o de discuss\u00e3o e \n\ntomada de decis\u00e3o), parece haver a express\u00e3o do comprometimento calculativo que, no \n\nentanto, n\u00e3o reproduz na \u00edntegra a sua l\u00f3gica, j\u00e1 que os indiv\u00edduos que expressaram esse \n\ntipo de comprometimento tamb\u00e9m se demonstraram afetivamente ligados ao Comit\u00ea. \n\nNessa situa\u00e7\u00e3o, os antecedentes certamente est\u00e3o relacionados ao tempo de perman\u00eancia na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e aos esfor\u00e7os investidos no trabalho at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvido, que n\u00e3o foram \n\npoucos. A trajet\u00f3ria do Comit\u00ea e o esfor\u00e7o pessoal de cada um para se manter no processo \n\nde participa\u00e7\u00e3o confirmam esses resultados. \n\n\n\n 198 \n\nO comprometimento normativo, por sua vez, n\u00e3o foi observado no conte\u00fado da fala \n\ndos pesquisados. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o Comit\u00ea evidenciou o predom\u00ednio dos fatores intr\u00ednsecos (16 \n\ncita\u00e7\u00f5es) sobre os extr\u00ednsecos (14 cita\u00e7\u00f5es).  \n\nQuando se faz uma rela\u00e7\u00e3o desse resultado com o antecedente de suporte \n\norganizacional fica evidenciado que as potencialidades da BHSM, e a consequente \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, foram percebidas por algumas pessoas da comunidade como \n\nimportantes alternativas para incrementar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social da regi\u00e3o. \n\nEles vislumbraram uma sa\u00edda coletiva para as dificuldades a partir da busca do \n\ncomprometimento das lideran\u00e7as e das for\u00e7as econ\u00f4micas e sociais locais. Os resultados \n\nalcan\u00e7ados e o depoimento de prefeitos e secret\u00e1rios municipais s\u00e3o indicativos da \n\nevolu\u00e7\u00e3o dessa consci\u00eancia na regi\u00e3o.  \n\n[...] Esse Comit\u00ea ajuda os munic\u00edpios nas quest\u00f5es de busca de recursos na \u00e1rea \nambiental como um todo e a buscar esserecurso nas secretarias apropriadas. \nComo exemplo a canaliza\u00e7\u00e3o das valetas. Os prefeitos est\u00e3o mudando a sua \nconcep\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito presente na vida do cidad\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 arrozeiro [...]. \n\n[...] O aval do Comit\u00ea \u00e9 mais um voto e uma for\u00e7a em projetos que o munic\u00edpio \npossa encaminhar. O aval \u00e9 importante para que os projetos tenham maior \nvisibilidade devido \u00e0 grande credibilidade do Comit\u00ea [...]. \n\n \n\nO depoimento de um dos fundadores do Comit\u00ea mostra claramente essa evolu\u00e7\u00e3o \n\nquando enfatiza que \u201c[...] \u00e9 fundamental que as pessoas adquiram a no\u00e7\u00e3o de que a unidade \n\nde planejamento de um munic\u00edpio \u00e9 a sua bacia hidrogr\u00e1fica e isto tem se modificado ao \n\nlongo do tempo [...]\u201d. \n\n \n\n\u2022 A matriz poder x interesses  \n\n \n\nA matriz do stakeholders (PAHL-WOSTL, 2005) ajuda a aprofundar a \n\ncompreens\u00e3o acerca do comportamento micro-organizacional, a partir da rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nvari\u00e1veis poder e interesses. A Tabela 2 e a Figura 72 trazem os resultados analisados a \n\nseguir. \n\n \n\n \n\n\n\n 199 \n\nTabela 2 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados quanto ao modo de jogar \nIndicadores fr % \n\nJogadores 16 44,00 \nV\u00edtimas 8 22,00 \nIndefinido entre v\u00edtima e jogador 7 19,00 \nIndefinido entre jogador e \u00e1rbitro 2 6,00 \nIndefinido entre v\u00edtima e espectador 2 6,00 \nIndefinido entre espectador e \u00e1rbitro 1 3,00 \nTotal 36 100,00 \n\n \n\nNa Tabela 2 \u00e9 poss\u00edvel perceber que 44% dos pesquisados classificam a sua atua\u00e7\u00e3o \n\ncomo um jogador; 22%, como v\u00edtima; e 19%  indefinidos entre v\u00edtima e jogador. O jogador \n\nconsidera que possui elevado poder e interesse; e a v\u00edtima, baixo poder e elevado interesse \n\nna situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. \n\nA matriz, ilustrada na Figura 72, sinaliza que a maioria dos pesquisados percebem a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea na condi\u00e7\u00e3o de jogadores e v\u00edtimas, com predomin\u00e2ncia na de \n\njogadores. \n\n \n\n \nFigura 72 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre poder e interesse na tomada de decis\u00e3o \n\n \n\nConforme Pahl-Wostl (2005), esse resultado \u00e9 muito importante, pois esses dois \n\ngrupos  exercem pap\u00e9is considerados fundamentais para o exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o e para \n\na tomada decis\u00e3o coletivamente. O grupo de jogadores, pelo seu elevado interesse e poder, \n\ntem a capacidade de influenciar o processo de tomada de decis\u00e3o e usar o seu poder de \n\ninflu\u00eancia na comunidade para mudar algum tipo de situa\u00e7\u00e3o.  \n\nA defesa de interesses por parte das v\u00edtimas \u00e9 um instrumento de oxigena\u00e7\u00e3o do \n\nsistema que o grupo a n\u00e3o entrar em est\u00e1gio de acomoda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 200 \n\nSalienta-se, no entanto, que o direcionamento dos interesses pode ser favor\u00e1vel ou \n\ndesfavor\u00e1vel aos interesses das organiza\u00e7\u00f5es tendo em vista a percep\u00e7\u00e3o e o papel das \n\nlideran\u00e7as envolvidas. Associando esse resultado \u00e0 an\u00e1lise da motiva\u00e7\u00e3o, pode-se \n\ndepreender que, no caso do Comit\u00ea, parece que os jogadores agem em favor da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise dos fatores motivacionais indicou predomin\u00e2ncia da dimens\u00e3o de \n\nexist\u00eancia em detrimento do crescimento pessoal, e mais preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es de \n\nnatureza coletiva do que individual. Tais resultados sugerem que existe um alinhamento \n\nentre os jogadores e o Comit\u00ea de modo que o jogo seja conduzido em favor da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs v\u00edtimas, conforme argumenta Pahl-Wostl (2005), precisam ser invocadas para \n\nque fa\u00e7am exig\u00eancias sobre os seus interesses. No grupo em quest\u00e3o, esse \u00e9 o \n\ncomportamento mais importante depois do comportamento de jogador. Esse tipo de \n\ncomportamento \u00e9 fundamental na medida em que proporciona ao Comit\u00ea que se auto-\n\norganize em fun\u00e7\u00e3o dos interesses dos principais grupos representados, de modo a atender \n\n\u00e0s suas quest\u00f5es mais fundamentais.  \n\n\u00c9 importante mencionar que nenhum deles foi classificado como espectador. \n\nSegundo a autora acima, isto \u00e9 salutar, pois as pessoas com esse tipo de comportamento \n\nn\u00e3o demonstram interesse pelo conte\u00fado das decis\u00f5es e se consideram desprovidas de \n\npoder para mudar a situa\u00e7\u00e3o. \n\nOs \u00e1rbitros, que poderiam exercer o papel de mediadores, tamb\u00e9m n\u00e3o aparecem no \n\ngrupo. Isto pode ser explicado pelo fato de n\u00e3o haver no grupo de pesquisados \n\nrepresentantes do grupo 4 (fiscalizadores). No entanto, o acompanhamento das reuni\u00f5es \n\npermitiu verificar que os integrantes do grupo de fiscalizadores realizam o papel de \n\n\u00e1rbitros na medida em que orientam o Comit\u00ea e a comunidade em geral trazendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e esclarecendo os procedimentos legais a serem adotados em fun\u00e7\u00e3o \n\nde algum problema em discuss\u00e3o. Al\u00e9m do mais, eles levam \u00e0s inst\u00e2ncias governamentais \n\nos assuntos discutidos no Comit\u00ea e que precisam de decis\u00f5es nessa esfera. Isto refor\u00e7a o \n\nseu papel de agentes de fronteira. \n\nCraps (2003) contribui com essa discuss\u00e3o argumentando que existe uma diferen\u00e7a \n\nsubstancial em participar desse processo como uma autoridade p\u00fablica ou como membro \n\nde um grupo de press\u00e3o local, pois as contribui\u00e7\u00f5es e os resultados da participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nser\u00e3o diferentes se a miss\u00e3o do participante for relacionada a um neg\u00f3cio nuclear ou \n\nsimplesmente a uma atividade marginal que n\u00e3o implica sua sobreviv\u00eancia. Acrescenta \n\n\n\n 201 \n\ntamb\u00e9m que as possibilidades de aprendizado social variam com a forma de envolvimento \n\nque as partes interessadas t\u00eam com o problema, ou seja, se s\u00e3o respons\u00e1veis diretos pela \n\nsua solu\u00e7\u00e3o, se s\u00e3o v\u00edtimas da situa\u00e7\u00e3o, ou se s\u00e3o convidados como peritos. \n\n \n\n\u2022 O processo de aprendizagem dos indiv\u00edduos \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea proporcionou aos pesquisados diferentes tipos de \n\naprendizado. Na Tabela 3 est\u00e1 ilustrado o aprendizado mais significativo de cada um. A \n\npergunta relativa a esse indicador era de m\u00faltipla escolha e pass\u00edvel de agregar novas \n\npossibilidades apontadas pelos pesquisados. O principal aprendizado destacado pelos \n\npesquisados foi o conjunto de conhecimentos t\u00e9cnicos (24%), seguido pela consci\u00eancia \n\nsocioambiental (17%), pelas habilidades relacionais (16%), pela capacidade para \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos (14%) e pelas novas tecnologias (11%). \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de aprendizado na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \nIndicadores fr % \n\nConhecimentos t\u00e9cnicos 24 24,00 \nConsci\u00eancia socioambiental 17 17,00 \nHabilidades relacionais 16 16,00 \nCapacidade para negocia\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos 14 14,00 \nNovas tecnologias 11 11,00 \nVoluntariado para aceitar as diferen\u00e7as e colaborar 7 7,00 \nCapacidade para examinar a perspectiva do outro 5 5,00 \nConhecimentos sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas 2 2,00 \nFuncionamento das coisas e da m\u00e1quina p\u00fablica 1 1,00 \nComo um grupo se organiza para defender uma ideia  1 1,00 \nTotal 98 100,00 \n\n \n\nUma an\u00e1lise complementar a essa indicou que, dentre os 36 pesquisados, 67% \n\ncitaram os conhecimentos t\u00e9cnicos como seu maior aprendizado; 47% a consci\u00eancia \n\nsocioambiental; 44% as habilidades relacionais; 39% a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos e negocia\u00e7\u00e3o; e 31% as novas tecnologias (Figura 73). \n\n \n\n\n\n 202 \n\n \nFigura 73 - O que os integrantes mais aprenderam pela participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n \n\n\u00c9 importante mencionar que o conjunto de conhecimentos t\u00e9cnicos trazidos para o \n\nComit\u00ea contemplou, dentre outras, informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade social, econ\u00f4mica e \n\nambiental da Bacia, sobre a legisla\u00e7\u00e3o e sobre as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de manejo ambiental e \n\nirriga\u00e7\u00e3o, com base nos diversos estudos sobre as condi\u00e7\u00f5es socioambientais da BHSM, \n\nque v\u00eam se realizando desde a d\u00e9cada de 1950. O invent\u00e1rio hidrol\u00f3gico, por exemplo, \n\ndata de 1987.  \n\nEsse resultado se assemelha aos resultados da pesquisa do Projeto Marca D \u00c1gua, \n\nquando informa que os comit\u00eas t\u00eam feito uso de conhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos como \n\nos estudos sobre a qualidade da \u00e1gua, modelos hidrol\u00f3gicos, impactos ambientais, dentre \n\noutros. Os integrantes que responderam essa pesquisa consideram que isto facilita o \n\nprocesso decis\u00f3rio (FRANK, 2008). \n\nAutores como Mostert (2003) e Tippett et al. (2005) enfatizaram que a \n\naprendizagem social nesses ambientes precisa necessariamente desenvolver a capacidade \n\nde colabora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas partes, com responsabiliza\u00e7\u00e3o, comunh\u00e3o de interesses e de \n\npr\u00e1ticas, desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es coletivas, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e reconhecimento dos \n\nagentes sociais e das suas interdepend\u00eancias e diferen\u00e7as. \n\nO aprendizado dos integrantes do Comit\u00ea parece seguir nessa dire\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que tanto a \n\nempatia como a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o, assim como o desenvolvimento das \n\nhabilidades relacionais, foram destacados como fatores de aprendizagem. \n\nEm uma quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha, os integrantes indicaram v\u00e1rias formas de \n\naprendizado. Dentre as 106 cita\u00e7\u00f5es, a mais expressiva foi a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es do \n\n\n\n 203 \n\nComit\u00ea (25%), seguida pela observa\u00e7\u00e3o (23%) e pela experi\u00eancia dos outros (17%), \n\nconforme mostra a Figura 74.  \n\n \n\n \nFigura 74 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das diversas formas de aprendizado dentre as cita\u00e7\u00f5es \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n \n\nComplementando a an\u00e1lise anterior, vale destacar que 69% dos integrantes citaram \n\na participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es como a forma mais significativa de aprendizado no Comit\u00ea; \n\n64%, a observa\u00e7\u00e3o; 47%, a experi\u00eancia dos outros; 42%, a a\u00e7\u00e3o; 31%, as intera\u00e7\u00f5es sociais \n\ne 25%, a pr\u00e1tica (Figura 75). A pr\u00e1tica fica mais restrita aos participantes da diretoria e dos \n\ngrupos de trabalho, que levam adiante as decis\u00f5es tomadas pelo Comit\u00ea. \n\n \n\n \nFigura 75 \u2013 Aprendizado mais significativo pela participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n \n\nMostert (2003) ajuda a compreender o processo de aprendizagem social salientando \n\nque n\u00e3o existe uma aproxima\u00e7\u00e3o estrutural capaz de, por si s\u00f3, explicar o aprendizado \n\nsocial nesse ambiente sendo preciso focalizar na qualidade dos relacionamentos entre os \n\natores sociais e nas pr\u00e1ticas da comunidade em quest\u00e3o. Al\u00e9m disso, atenta para o fato de \n\nque a participa\u00e7\u00e3o direta da sociedade pode levar \u00e0 aprendizagem social nos casos em que \n\n\n\n 204 \n\n\u00e9 poss\u00edvel estabelecer intera\u00e7\u00f5es significativas entre os envolvidos, de modo que essa fica \n\nlimitada a um n\u00famero relativamente pequeno de participantes. \n\nIsso parece acontecer no Comit\u00ea, j\u00e1 que o mais significativo instrumento de \n\naprendizado citado foi a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es, e essa a\u00e7\u00e3o ainda se limita \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da representatividade e a um contingente reduzido da comunidade local, que \n\nparticipa das reuni\u00f5es pelo seu pr\u00f3prio interesse.  \n\nO rod\u00edzio de reuni\u00f5es entre os munic\u00edpios \u00e9 uma forma de estimular a participa\u00e7\u00e3o \n\nlocal. Entretanto, ainda n\u00e3o se mostra suficiente para promover a amplia\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem para um n\u00edvel macrossocial. \n\nDentre as 109 cita\u00e7\u00f5es, os principais ve\u00edculos do processo de aprendizagem foram \n\nclassificados pelos integrantes como: os pr\u00f3prios integrantes do Comit\u00ea (24%); os grupos \n\nde trabalho (15%); o pr\u00f3prio Comit\u00ea (15%); os peritos e t\u00e9cnicos (14%) e as universidades \n\ne comunidade cient\u00edfica (14%), conforme mostra a Figura 76. \n\n \n\n \nFigura 76 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos principais ve\u00edculos de aprendizagem \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n \n\nNa Figura 77 \u00e9 poss\u00edvel perceber que 67% dos pesquisados citaram os pr\u00f3prios \n\nintegrantes como o principal ve\u00edculo de aprendizado; 42% citaram os grupos de trabalho e \n\no pr\u00f3prio Comit\u00ea; 39%, os peritos e t\u00e9cnicos e as universidades e comunidade cient\u00edfica; \n\n22%, as institui\u00e7\u00f5es governamentais e 17%, os colegas de profiss\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 205 \n\n \nFigura 77 \u2013 Principal ve\u00edculo de aprendizado na percep\u00e7\u00e3o dos integrantes \n\n* Quest\u00e3o de m\u00faltipla escolha \n\n \n\nOs resultados sugerem que a aprendizagem nesse ambiente acontece principalmente \n\npela troca de conhecimentos e experi\u00eancias proporcionada pela participa\u00e7\u00e3o e pelas \n\nintera\u00e7\u00f5es significativas (MOSTERT, 2003) que acontecem entre os integrantes nas \n\nreuni\u00f5es e nos grupos de trabalho, onde se manifesta a experi\u00eancia social coletiva \n\n(VIGOTSKI, 2004).  \n\nA combina\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de conhecimentos (BERKES; SEIXAS, 2005), \n\ntrazidos para esse ambiente pelos pr\u00f3prios integrantes, pelos peritos e t\u00e9cnicos e pela \n\ncomunidade cient\u00edfica, permitiu a jun\u00e7\u00e3o de ideias de diferentes campos pr\u00e1ticos (CRAPS, \n\n2003) elevando a consci\u00eancia socioambiental dos pesquisados assim como desenvolvendo \n\no seu capital social (IMPERIAL; HENNESSEY, 2000).  \n\nO fato de os envolvidos aprenderem tanto pela observa\u00e7\u00e3o quanto pela a\u00e7\u00e3o sugere \n\nque, em algum momento, as concep\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas do comportamento armazenadas na \n\nmem\u00f3ria s\u00e3o transformadas em a\u00e7\u00f5es (BANDURA; WALTERS, 1974). \n\nComplementando esta an\u00e1lise de cunho mais quantitativo, apresentam-se os \n\nresultados da quest\u00e3o qualitativa. Ela foi inclu\u00edda para que os participantes tivessem a \n\noportunidade de manifestar espontaneamente as principais mudan\u00e7as pessoais que \n\nperceberam pelo fato de participarem do Comit\u00ea. \n\nNa Figura 78 sintetizam-se os resultados de acordo com as categorias de an\u00e1lise \n\ncriadas pela pesquisadora a partir do conte\u00fado das respostas dos pesquisados. \n\n \n\n \n\n\n\n 206 \n\nCategoria Elementos apontados pelos pesquisados \nPreocupa\u00e7\u00e3o com o futuro da \u00e1gua \nImport\u00e2ncia da \u00e1gua \nManejo das \u00e1guas \nValoriza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para o uso da \u00e1gua \nConsci\u00eancia sobre o uso e preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nPreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n\u00c1gua (7) \n\nControle sobre o uso da \u00e1gua \nRealidade da bacia \nImport\u00e2ncia do gerenciamento da bacia \nCuidado com a bacia \nClareza sobre a fun\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \nImport\u00e2ncia da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nBacia (8) \n\nTrabalhar pela Bacia e n\u00e3o somente pelos munic\u00edpios \nConhecimentos t\u00e9cnicos \nO trabalho a ser feito em busca de resultados \nConhecimento t\u00e9cnico sobre recursos h\u00eddricos \nOrganiza\u00e7\u00e3o das ideias relativas ao meio ambiente \nElabora\u00e7\u00e3o e encaminhamento de projetos \nPesquisa \n\nConhecimento (8) \n\nConhecimento oriundo da diversidade cultural e de interesses \nInteresse pela quest\u00e3o ambiental \nVisualiza\u00e7\u00e3o do ambiente onde se vive \nConsci\u00eancia da sustentabilidade \nValoriza\u00e7\u00e3o da natureza e do meio ambiente \nMudan\u00e7a de vis\u00e3o sobre o papel do ambientalista \nInteresse pela quest\u00e3o da sustentabilidade \nVis\u00e3o global e de macron\u00edvel \nVis\u00e3o sist\u00eamica \nDefender o ensino ambiental \n\nSustentabilidade (10) \n\nCuidado com o meio ambiente \nIntera\u00e7\u00e3o com governo, pol\u00edticos e institui\u00e7\u00f5es \nIntera\u00e7\u00e3o com o contexto da Bacia \nIntera\u00e7\u00e3o com t\u00e9cnicos e comunidade \n\nIntera\u00e7\u00e3o (5) \n\nIntera\u00e7\u00e3o com as pessoas \nAprender \nResponsabiliza\u00e7\u00e3o e dever de cidad\u00e3o \nEquil\u00edbrio emocional \nSaber ouvir \n\nIndiv\u00edduo (5) \n\nDefender o Comit\u00ea \nConviv\u00eancia na diversidade \nDefender interesses \nHabilidades relacionais \nDiversidade das pessoas \nCapacidade para examinar a perspectiva do outro \nCapacidade de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \nAssocia\u00e7\u00e3o \nAceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as \n\nIntera\u00e7\u00e3o com as pessoas \nRelacionamento \nOrganiza\u00e7\u00e3o de grupos \n\nGrupo (12) \n\nParticipar de um grupo onde existe respeito, disponibilidade e consci\u00eancia cr\u00edtica \n\nNada (2) Nenhuma mudan\u00e7a \nFigura 78 \u2013 Mudan\u00e7as pessoais indicadas pelos integrantes devido a sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea \n\n \n\nAs dimens\u00f5es que permitiram categorizar as mudan\u00e7as pessoais indicadas pelos \n\npesquisados incluem aspectos que s\u00e3o apontados pela literatura como fundamentais para a \n\n\n\n 207 \n\naprendizagem social dos indiv\u00edduos no ambiente de gest\u00e3o das \u00e1guas, tais como: \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua e com a Bacia; sustentabilidade; intera\u00e7\u00f5es e trabalho de grupo; \n\ncompreens\u00e3o sobre o comportamento individual e conhecimentos t\u00e9cnicos. \n\nEm s\u00edntese, o comportamento micro-organizacional indicou que se trata de um \n\ngrupo com n\u00edvel socioecon\u00f4mico destacado e com elevada participa\u00e7\u00e3o social na \n\ncomunidade onde atua. Para alguns, isto poderia significar que o Comit\u00ea \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\nelitizada. Para este estudo, significa um diferencial importante no encaminhamento das \n\nlutas do Comit\u00ea j\u00e1 que essas pessoas possuem caracter\u00edstcas que se aproximam do conceito \n\nde \u2018capablity\u2019, defendido por Sen (2003). \n\nOs indiv\u00edduos se reconheceram como pessoas: \n\n\u2022 Com elevado n\u00edvel motivacional e comprometimento afetivo com o Comit\u00ea; \n\n\u2022 Motivadas e comprometidas predominantemente a fatores sociais, coletivos, \n\nlocais e relativos ao presente; \n\n\u2022 Com alta capacidade para conviver na diversidade; \n\n\u2022 Com capital social desenvolvido pelo bom n\u00edvel de relacionamento no \u00e2mbito \n\ndo Comit\u00ea e pela possibilidade de construir redes; \n\n\u2022 Com baixa prefer\u00eancia para desenvolver tarefas individualmente; \n\n\u2022 Com maior propens\u00e3o para construir redes do que para coordenar; \n\n\u2022 Identificados, em sua maioria, como jogadores e v\u00edtimas no processo de tomada \n\nde decis\u00e3o; \n\n\u2022 Para quem o aprendizado mais significativo refere-se a conhecimentos t\u00e9cnicos, \n\nconsci\u00eancia socioambiental e habilidades relacionais, obtido junto aos demais \n\nintegrantes pelo processo de participa\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es; \n\n\u2022 Para quem as principais mudan\u00e7as pessoais envolvem quest\u00f5es relacionadas \n\ncom a sustentabilidade, com os recursos h\u00eddricos, com os indiv\u00edduos, com os \n\ngrupos e com as intera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nOs resultados at\u00e9 aqui apresentados sugerem que as pessoas que atuam nessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o apresentam caracter\u00edsticas pessoais que favorecem o processo de \n\naprendizagem social, corroborando Le Boterf (2003) quando ressalta que, para administrar \n\n\n\n 208 \n\numa situa\u00e7\u00e3o complexa \u00e9 preciso saber agir com pertin\u00eancia, saber mobilizar saberes e \n\nconhecimentos, saber integrar ou combinar saberes m\u00faltiplos e heterog\u00eaneos, saber \n\ntranspor, saber aprender e aprender a aprender, e, saber envolver-se. Darby (2006) \n\nconsidera que a aprendizagem quanto ao uso adequado dos recursos naturais inclui tanto os \n\nrelacionamentos estruturais quanto os interpessoais, em que se destacam tanto os aspectos \n\ncognitivos como os afetivos da aprendizagem.  \n\nEsta se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 2 de: \n\n\u2022 Caracterizar os indiv\u00edduos e compreender o comportamento micro-\n\norganizacional dos agentes, analisando o processo de aprendizagem social na \n\nperspectiva dos indiv\u00edduos a partir das vari\u00e1veis: motiva\u00e7\u00e3o, comprometimento, \n\ndiversidade, capital social, estilo pessoal no grupo, poder e interesse e processo \n\nde aprendizagem. \n\n \n\n \n\n4.1.3 Comportamento meso-organizacional \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise do comportamento meso-organizacional caracterizou o processo de \n\naprendizagem social na perspectiva do grupo, procurando a compreens\u00e3o sobre quem s\u00e3o \n\nos subgrupos formais e informais e como eles se comportam na organiza\u00e7\u00e3o. Argyris e \n\nSch\u00f6n (1996) admitem que as descobertas dos grupos, em seus debates e delibera\u00e7\u00f5es, \n\npodem afetar as pol\u00edticas, os programas e as pr\u00e1ticas organizacionais. Sendo assim, eles \n\npodem ser vistos como agentes que aprendem para a organiza\u00e7\u00e3o maior. \n\nO modelo de comportamento de grupo sugerido por Robbins (2005) refor\u00e7a a \n\nnecessidade de analisar a interface entre as condi\u00e7\u00f5es externas impostas ao grupo, os \n\nrecursos dos membros do grupo e a estrutura do grupo. Neste estudo, as condi\u00e7\u00f5es externas \n\n(n\u00edvel macro) est\u00e3o apresentadas na se\u00e7\u00e3o seguinte e os recursos dos membros (n\u00edvel \n\nmicro) foram discutidos na se\u00e7\u00e3o anterior. Esta se\u00e7\u00e3o contempla, portanto, os recursos do \n\ngrupo (estrutura, processos e tarefas) analisados a partir das seguintes vari\u00e1veis: \n\ndiversidade; capital social; din\u00e2mica; poder, interesses e conflitos; e processo de \n\naprendizagem (Figura 79). \n\n\n\n 209 \n\n \nFigura 79 \u2013 Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva do grupo \n\n \n\n \n\n\u2022 Os conglomerados (subgrupos) prescritos e emergentes na organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs subgrupos formais (conglomerados prescritos) foram identificados na estrutura \n\nde representatividade legal do Comit\u00ea. Os subgrupos informais (conglomerados \n\nemergentes) foram identificados a partir da an\u00e1lise sociom\u00e9trica. A identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nconglomerados (ROBBINS, 2005) permitiu responder ao questionamento sobre quem s\u00e3o \n\nos subgrupos formais e informais que atuam na organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u2022 Conglomerados prescritos \n\n \n\nOs subgrupos formais foram analisados sob diferentes perspectivas de acordo com \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o e o papel das partes interessadas. Na Figura 80 sintetizam-se as \n\ncaracter\u00edsticas gen\u00e9ricas do grupo de pesquisados sendo poss\u00edvel identificar a diversidade \n\ndas entidades representadas e que participaram da pesquisa.  Os resultados evidenciam que \n\nh\u00e1 certo equil\u00edbrio entre o n\u00famero de integrantes dos grupos dos usu\u00e1rios (19) e dos \n\n\n\n 210 \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o (15), que s\u00e3o justamente os grupos mais representativos na \n\nestrutura de representatividade legal do Comit\u00ea.  \n\nH\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de membros efetivos (27) sobre os suplentes (10) e tamb\u00e9m \n\nda representatividade local (32) sobre as demais escalas de a\u00e7\u00e3o. \n\nEm termos do grupo social, ficou evidenciada a predomin\u00e2ncia de membros do \n\ngrupo social regulador e institucional (17) e de profissionais da \u00e1gua (14); e, quanto ao \n\nsetor econ\u00f4mico, do setor p\u00fablico (17) e terceiro setor (20).  \n\nQuanto ao papel desempenhado, predominou a defesa de um determinado grupo \n\nsocial (13), seguido do papel t\u00e9cnico (12), do pol\u00edtico (11) e do estrat\u00e9gico (9). \n\nA predomin\u00e2ncia da \u00e1rea p\u00fablica (17) e do terceiro setor (17) n\u00e3o desvia o interesse \n\ndos pesquisados para quest\u00f5es meramente pol\u00edticas. \u00c9 poss\u00edvel perceber que uma parcela \n\ndas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas faz parte do grupo de institui\u00e7\u00f5es reguladoras do processo e que \n\nas entidades do terceiro setor tamb\u00e9m s\u00e3o fortemente influenciadas por quest\u00f5es \n\nprofissionais, como \u00e9 o caso das associa\u00e7\u00f5es de profissionais. De modo que as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e os resultados da participa\u00e7\u00e3o se relacionam a neg\u00f3cios nucleares (CRAPS, \n\n2003) e que impactam a sobreviv\u00eancia de todos os envolvidos fazendo com que o \n\nintegrante tenha um forte envolvimento direto com os problemas a serem resolvidos, \n\npassando a ser um dos grandes respons\u00e1veis pela sua solu\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m destas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 importante mencionar que o grupo \u00e9 composto somente \n\npor institui\u00e7\u00f5es formalizadas e cuja representatividade \u00e9 agregada, n\u00e3o existindo \n\nindiv\u00edduos que representem a si pr\u00f3prios. Portanto, os participantes do Comit\u00ea possuem a \n\nmiss\u00e3o de defender o interesse de uma coletividade, cujos interesses precisam ser \n\nmapeados antecipadamente \u00e0s discuss\u00f5es para a tomada de decis\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea. \n\nNo entanto, os pr\u00f3prios integrantes manifestaram nas reuni\u00f5es que ainda n\u00e3o existem \n\nmecanismos formalmente institu\u00eddos capazes de levar em conta o parecer da comunidade. \n\nRevelaram que ainda acontecem situa\u00e7\u00f5es em que tomam as decis\u00f5es pela pr\u00f3pria \n\npercep\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pela impress\u00e3o ou percep\u00e7\u00e3o da comunidade ou institui\u00e7\u00e3o que \n\nrepresentam. \n\n \n\n\n\n 211 \n\nEntidade representada\n\nP\nri\n\nv\na\n\nd\no\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agron\u00f4mos A 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agron\u00f4mos B 1 1 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros Agron\u00f4mos C 1 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o de Agricultores A 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicos Agr\u00edcolas A 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arrozeiros A 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arrozeiros B 1 1 1 1 1 1 1 1\n\nC\u00e2mara de Vereadores A 1 1 1 1 1 1\nC\u00e2mara de Vereadores B 1 1 1 1 1 1\nC\u00e2mara de Vereadores C 1 1 1 1 1 1\nC\u00e2mara de Vereadores D 1 1 1 1 1 1 1\n\nCORSAN A 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1\nCORSAN B 1 1 1 1 1 1\nCORSAN C 1 1 1 1 1 1\nDAE 1 1 1 1 1 1 1 1\n\nCooperativa A 1 1 1 1 1 1\nCooperativa B 1 1 1 1 1 1\n\nSociedade Comunit\u00e1ria A 1 1 1 1 1 1 1\nUni\u00e2o de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente A 1 1 1 1 1 1 1\nGrupo de Escoteiros A 1 1 1 1 1 1\nLions Club A 1 1 1 1 1\nRotary Club A 1 1 1 1 1 1\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores A 1 1 1 1 1 1\n\nPrefeitura Municipal A 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal B 1 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal C 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal D 1 1 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal E 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal F 1 1 1 1 1 1\nPrefeitura Municipal G 1 1 1 1 1 1\n\nSecretaria A 1 1 1 1 1 1\nSecretaria B 1 1 1 1 1 1 1\n\nSindicato da Ind\u00fastria da Alimenta\u00e7\u00e3o A 1 1 1 1 1 1\nSindicato dos Trabalhadores Rurais A 1 1 1 1 1 1\nSindicato Rural A 1 1 1 1 1 1 1\nSindicato Rural B 1 1 1 1 1 1\n\nUniversidade  A 1 1 1 1 1 1 1\nTotaliza\u00e7\u00e3o 19 15 2 27 10 32 3 1 2 17 14 6 17 3 17 9 4 11 12 4 13 1 1\n\nD\ne\n\nfe\nsa\n\n d\ne\n\n i\nn\n\nte\nre\n\nss\ne\n\n d\no\n\n  \nto\n\nd\no\n\nP\n\u00fa\n\nb\nli\n\nc\no\n\nU\nsu\n\n\u00e1\nri\n\no\ns \n\n d\na\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\nP\no\n\np\nu\n\nla\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nA\nd\n\nm\nin\n\nis\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n  \n\nD\nir\n\ne\nta\n\nE\nfe\n\nti\nv\n\no\n\nO\nc\n\nu\np\n\na\nr \n\ne\nsp\n\na\n\u00e7\n\no\n d\n\ne\n v\n\no\nto\n\nP\no\n\nl\u00ed\nti\n\nc\no\n\nT\n\u00e9\n\nc\nn\n\nic\no\n\nR\ne\n\ng\nu\n\nla\nm\n\ne\nn\n\nta\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\nD\ne\n\nfe\nsa\n\n d\ne\n\n i\nn\n\nte\nre\n\nss\ne\n\n d\ne\n\n  \nu\n\nm\n g\n\nru\np\n\no\n s\n\no\nc\n\nia\nl\n\nO\nrg\n\n..\n p\n\nro\nfi\n\nss\nio\n\nn\na\n\nis\n\nO\nrg\n\n. \nn\n\n\u00e3\no\n\n p\nro\n\nfi\nss\n\nio\nn\n\na\nis\n\nEscala de a\u00e7\u00e3o Grupo Social\n\nT\ne\n\nrc\ne\n\nir\no\n\n s\ne\n\nto\nr\n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ng\nic\n\no\n\nO\np\n\ne\nra\n\nci\no\n\nn\na\n\nl\n\nR\ne\n\ng\nio\n\nn\na\n\nl\n\nB\na\n\nc\nia\n\nE\nst\n\na\nd\n\nu\na\n\nl\n\nR\ne\n\ng\nu\n\nla\nd\n\no\nr \n\ne\n i\n\nn\nst\n\nit\nu\n\nci\no\n\nn\na\n\nl\n\nSetor econ\u00f4mico Papel/fun\u00e7\u00e3o\n\nAssocia\u00e7\u00f5es\n\nC\u00e2maras de Vereadores\n\nCompanhias de \u00c1gua e Saneamento\n\nCooperativas\n\nS\nu\n\np\nle\n\nn\nte\n\nL\no\n\nc\na\n\nl\n\nGrupo no \nComit\u00ea\n\nTipo de \natua\u00e7\u00e3o\n\nGrupos da Comunidade Local\n\nPrefeituras \n\nSecretarias de Estado\n\nSindicatos \n\nUniversidades \n\n \nFigura 80 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos pesquisados por grupos formais \n\n \n\nNa Figura 81 est\u00e3o apresentados os subgrupos formais de acordo com a forma de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do integrante na comunidade local. \n\n \n\n\n\n 212 \n\n \n\nCategoria Explica\u00e7\u00e3o Participantes do Comit\u00ea \n\nCientistas  \nProvenientes das universidades e \ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa \n\nUniversidade \n\nT\u00e9cnicos \nProvenientes de institui\u00e7\u00f5es que \ntrazem conhecimentos \nespecializados para o Comit\u00ea \n\nCompanhia de saneamento do estado  \nDepartamento de \u00e1gua e esgoto \nAssocia\u00e7\u00f5es de profissionais (engenheiros \nagr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e agricultores) \n\nUsu\u00e1rios  \nProvenientes do setor produtivo e/ou \nda comunidade  \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de arrozeiros \nSindicatos (rurais, ind\u00fastria da alimenta\u00e7\u00e3o e \nagricultores) \nCooperativas \n\nCidad\u00e3os \nMembros da comunidade que n\u00e3o \nparticipam profissionalmente no \nambiente das \u00e1guas \n\nGrupos da comunidade local (escoteiros, sociedade \ncomunit\u00e1ria e prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente) \nAssocia\u00e7\u00f5es de moradores \nClubes de servi\u00e7o (Rotary e Lions) \n\nAdministradores \nProvenientes da esfera de \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do executivo \ne do legislativo municipal e estadual \n\nPrefeituras \nC\u00e2maras de vereadores \nSecretarias de estado \n\nFigura 81\u2013 Forma de participa\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa na comunidade local \n\n \n\nAprofundando a an\u00e1lise sobre a percep\u00e7\u00e3o quanto ao papel/fun\u00e7\u00e3o de cada pessoa \n\nno Comit\u00ea, \u00e9 poss\u00edvel visualizar que, dependendo da abordagem e do grupo de interesse, \n\nh\u00e1 uma mudan\u00e7a quanto ao papel/fun\u00e7\u00e3o considerado mais importante. Na Figura 82 \n\nevidencia-se a percep\u00e7\u00e3o das pessoas acerca do papel desempenhado no Comit\u00ea, de acordo \n\ncom caracteriza\u00e7\u00e3o por grupo no Comit\u00ea, por grupo social e por setor econ\u00f4mico de \n\norigem (CRAPS, 2003). \n\nA an\u00e1lise quanto ao grupo no Comit\u00ea indica que a categoria de usu\u00e1rios considera \n\nprioritariamente o papel estrat\u00e9gico, seguido pelo papel de defesa de determinado grupo \n\nsocial. Nesse mesmo grupo, a categoria de representantes da popula\u00e7\u00e3o coloca no mesmo \n\ngrau de import\u00e2ncia o papel pol\u00edtico/t\u00e9cnico/defesa de interesses de determinado grupo \n\nsocial, seguido pelo papel estrat\u00e9gico. A administra\u00e7\u00e3o direta percebe o seu papel como \n\noperacional/t\u00e9cnico e de regulamenta\u00e7\u00e3o. Os usu\u00e1rios consideram como prioridade a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do grupo em participar para defender os interesses das categorias \n\nque representam. Os integrantes da popula\u00e7\u00e3o, onde se inserem as c\u00e2maras de vereadores, \n\ndefendem prioritariamente a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e a participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 valorizada \n\npelo grupo de associa\u00e7\u00f5es profissionais. O grupo da administra\u00e7\u00e3o direta reconhece o seu \n\npapel operacional e de regulamenta\u00e7\u00e3o do processo. \n\n\n\n 213 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o Categorias  Atores Pap\u00e9is/fun\u00e7\u00f5es predominantes\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de arrozeiros\n\nPrefeituras\n\nSindicatos (rurais,  ind\u00fastria da alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalhadores rurais)\n\nCompanhia de saneamento do estado\n\nDepartamento de \u00e1gua e esgoto\n\nCooperativas\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de profissionais (engenheiros \n\nagr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, agricultores)\n\nGrupos comunidade local (escoteiros, sociedade \n\ncomunit\u00e1ria, prote\u00e7\u00e3o meio ambiente)\n\n Associa\u00e7\u00e3o de moradores \n\nClubes de servi\u00e7o (Rotary, Lions)\n\nC\u00e2maras de vereadores\n\nUniversidade \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \n\ndireta\n\nSecretarias de estado Operacional/t\u00e9cnico/regulamenta\u00e7\u00e3o\n\nGrupo social Regulador e \n\nInstitucional\n\nPrefeituras municipais Defesa de interesse de um grupo social\n\nCompanhia de \u00e1gua e saneamento do estado Pol\u00edtico/t\u00e9cnico\n\nC\u00e2maras de vereadores Operacional\n\nSecretarias de estado Estrat\u00e9gico/regulamenta\u00e7\u00e3o\n\nDepartamento de \u00e1gua e esgoto Ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de profissionais (arrozeiros,  \n\nengenheiros agr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, \n\nagricultores)\n\nGrupos comunidade local (escoteiros, sociedade \n\ncomunit\u00e1ria, prote\u00e7\u00e3o meio ambiente)\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\nClubes de servi\u00e7o (Rotary, Lions)\n\nSindicatos \n\nSetor \n\necon\u00f4mico\n\nPrefeituras municipais\n\nCompanhia de saneamento do estado\n\nC\u00e2maras de vereadores\n\nSecretarias de estado\n\nDepartamento de \u00e1gua e esgoto\n\nGrupo no \n\nComit\u00ea\n\nUsu\u00e1rios\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o \n\nprofissionais\n\nP\u00fablico \n\nGrupos comunidade local (escoteiros, sociedade \n\ncomunit\u00e1ria, prote\u00e7\u00e3o meio ambiente) \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de moradores\n\n Clubes de servi\u00e7os (Rotary, Lions)\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de profissionais (arrozeiros,  \n\nengenheiros agr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, \n\nagricultores)\n\nSindicatos \n\nCooperativas\n\nUniversidade \n\nTerceiro setor\n\nEstrat\u00e9gico\n\nDefesa de interesses de um grupo social\n\nOperacional/pol\u00edtico/t\u00e9cnico\n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o/defesa dos interesses do todo\n\nPol\u00edtico/t\u00e9cnico/defesa de interesses de um grupo \n\nsocial\n\nEstrat\u00e9gico\n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o\n\nDefesa de interesses de um grupo social\n\nPol\u00edtico/t\u00e9cnico\n\nOperacional\n\nEstrat\u00e9gico/regulamenta\u00e7\u00e3o\n\nOcupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o\n\nDefesa de interesses de um grupo social\n\nT\u00e9cnico\n\nEstrat\u00e9gico/pol\u00edtico/defesa de interesses de um \n\ngrupo social\n\nDefesa de interesses do todo\n\nDefesa de interesses de um grupo social\n\nEstrat\u00e9gico/pol\u00edtico\n\nDefesa de interesse de um grupo social\n\nT\u00e9cnico  \n\nEstrat\u00e9gico/Pol\u00edtico \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 82 \u2013 Papel/fun\u00e7\u00e3o de acordo com os grupos social e no Comit\u00ea e setor econ\u00f4mico \n\n \n\n\n\n 214 \n\nNo grupo social, a categoria de interesses reguladores estabelece como prioridade a \n\ndefesa de interesses de determinado grupo social, seguido do pol\u00edtico/t\u00e9cnico. A categoria \n\nde organiza\u00e7\u00f5es profissionais indicou como priorit\u00e1rio o papel de apoio t\u00e9cnico, seguido \n\ndo papel estrat\u00e9gico/de defesa de interesse de determinado grupo social. A categoria de \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-profissionais tem como prioridade a defesa de interesses de determinado \n\ngrupo social, seguido do papel estrat\u00e9gico/pol\u00edtico. Nesse grupo foi poss\u00edvel perceber que a \n\ncategoria denominada de regulador e institucional tem o resultado influenciado pelas \n\nc\u00e2maras de vereadores e prefeituras, que procuram defender os interesses da popula\u00e7\u00e3o, \n\nseguido pelos \u00f3rg\u00e3os de apoio t\u00e9cnico e operacional. A categoria das organiza\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais \u00e9 influenciada pelas associa\u00e7\u00f5es de profissionais e a de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\nprofissionais defende os interesses dos grupos sociais que representam. \n\nQuando analisado sob a \u00f3ptica do setor econ\u00f4mico, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o papel \n\nmais importante para o setor p\u00fablico \u00e9 a defesa dos interesses de determinado grupo social, \n\nseguido do pol\u00edtico/t\u00e9cnico; e, para o terceiro setor, de defesa de interesse de determinado \n\ngrupo social, seguido do t\u00e9cnico. A categoria do setor p\u00fablico incluiu as prefeituras e as \n\nc\u00e2maras de vereadores, que priorizam os interesses dos grupos sociais; e o terceiro setor \n\nfaz o papel que realmente lhe cabe na sociedade, que \u00e9 defender os grupos sociais que o \n\nconstituem. \n\nEm todos os grupos se percebe que existe diferen\u00e7a entre as categorias quanto \u00e0 \n\nprioridade dada ao papel/fun\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea, reproduzindo o pensamento de Craps (2003), \n\nquando afirma que a forma de atua\u00e7\u00e3o e o processo de aprendizagem est\u00e3o atrelados \u00e0 \n\nforma de participa\u00e7\u00e3o social.  \n\nAl\u00e9m dos subgrupos formais identificados pelo processo de representatividade \n\nexiste um grupo de trabalho formal, denominado CPA (Comiss\u00e3o Permanente de \n\nAssessoramento), que presta atendimento \u00e0s demandas mais importantes do Comit\u00ea, \n\nreunindo-se ordinariamente sempre que o Comit\u00ea se re\u00fane e tamb\u00e9m extraordinariamente \n\nquando o tema exige maiores informa\u00e7\u00f5es ou estudos complementares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 215 \n\n\u2022 Os conglomerados e as lideran\u00e7as emergentes ditados pela rede relacional \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o tem por finalidade apresentar os resultados da an\u00e1lise sociom\u00e9trica, \n\ndestacando alguns dos principais aspectos da organiza\u00e7\u00e3o informal. O mapeamento dos \n\nconglomerados emergentes ou dos subgrupos informais de interesses (ROBBINS, 2005) \n\nseguiu dois crit\u00e9rios fundamentais: as escolhas profissionais e as escolhas sociais dos \n\npesquisados. Mesmo tendo como informa\u00e7\u00e3o original os interesses dos pesquisados, vale \n\nenfatizar que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel isolar completamente esse aspecto das caracter\u00edsticas formais \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. Em alguns momentos elas podem se sobrepor aos aspectos informais. \n\n\u00c9 importante mencionar, tamb\u00e9m, que a origem dessas informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 na \n\npercep\u00e7\u00e3o dos pesquisados e n\u00e3o em uma an\u00e1lise do processo de comunica\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. An\u00e1lise essa que demandaria um estudo sobre comunica\u00e7\u00e3o organizacional, \n\nexigindo complementa\u00e7\u00e3o com outras fontes e instrumentos de an\u00e1lise, o que foge ao \n\nescopo deste trabalho.  \n\nAs caracter\u00edsticas do papel exercido pelos integrantes permitem dizer que as tarefas \n\ndo grupo s\u00e3o complexas, j\u00e1 que exigem maior esfor\u00e7o mental, menor empenho f\u00edsico e \n\nconsider\u00e1vel esfor\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o (WAGNER; HOLLENBECK, 1999). \n\nAs normas centrais est\u00e3o formalmente estabelecidas no Regimento Interno (RI) e \n\nexistem normas perif\u00e9ricas (BOWDITCH; BUONO, 2004), n\u00e3o escritas, mas que orientam \n\nas a\u00e7\u00f5es do grupo, como foi observado no acompanhamento das reuni\u00f5es. Foram \n\nobservados padr\u00f5es comportamentais decorrentes de regras n\u00e3o escritas, mas que \n\nexplicitam condutas, como sequ\u00eancia de procedimentos nas reuni\u00f5es, come\u00e7ando pela \n\nleitura das atas, inscri\u00e7\u00e3o para falar, cordialidade e respeito \u00e0s opini\u00f5es diversas, direito de \n\nresposta, reuni\u00f5es no turno da tarde para facilitar a participa\u00e7\u00e3o, dentre outros. \n\n \n\n\u2022 A rede relacional ditada pelas prefer\u00eancias para o conv\u00edvio profissional \n\n \n\nA Figura 83 ilustra o padr\u00e3o de relacionamentos estabelecido pela 1\u00aa escolha \n\nprofissional. O padr\u00e3o inicial permite visualizar cinco conglomerados organizados em \n\ntorno das lideran\u00e7as X1, X2, X5, X7 e X8. Esses conglomerados n\u00e3o podem ser \n\nconsiderados conglomerados prescritos, pois n\u00e3o representam nenhum departamento, \n\ncomiss\u00e3o ou grupo de trabalho formalmente institu\u00eddo pela organiza\u00e7\u00e3o observada, sendo, \n\n\n\n 216 \n\nportanto, denominados de conglomerados emergentes, sendo subgrupos informais e n\u00e3o \n\noficiais da organiza\u00e7\u00e3o (ROBBINS, 2005).  \n\nNa Figura 83 \u00e9 poss\u00edvel visualizar tamb\u00e9m os tr\u00eas grandes conglomerados \n\nemergentes designados por A (azul), B (rosa) e C (verde). O conglomerado emergente A \n\nre\u00fane os integrantes de tr\u00eas munic\u00edpios, o B de um \u00fanico munic\u00edpio e o C de dois outros \n\nmunic\u00edpios.  \n\nOs conglomerados A e B s\u00e3o interligados por um relacionamento de reciprocidade \n\nentre as duas lideran\u00e7as centrais, o que \u00e9 fundamental para manter a coes\u00e3o do grupo. \n\nEsses dois elementos fazem a ponte (ROBBINS, 2005) entre os integrantes oriundos de \n\ndois munic\u00edpios que t\u00eam se destacado na trajet\u00f3ria do Comit\u00ea (Figura 83). Nos \n\nquestionamentos abertos, alguns integrantes mencionaram que esses s\u00e3o tamb\u00e9m os dois \n\nmunic\u00edpios que trazem as maiores disputas de interesses para dentro do Comit\u00ea. Por essas \n\nraz\u00f5es, esses dois conglomerados s\u00e3o considerados estrat\u00e9gicos para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFigura 83 \u2013 Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional na 1\u00aa escolha \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o dos conglomerados emergentes foi utilizada como um recurso \n\ndid\u00e1tico para que se pudesse verificar a evolu\u00e7\u00e3o dos relacionamentos da 1\u00aa at\u00e9 a 5\u00aa \n\nescolha profissional. Desse modo, todas as an\u00e1lises que seguem procuram mostrar como o \n\ngrupo se organizou para vencer as fronteiras intermunicipais e desenvolver coes\u00e3o grupal. \n\n\n\n 217 \n\nO padr\u00e3o de cores foi mantido como pano de fundo para que se pudesse visualizar como as \n\nintera\u00e7\u00f5es, a partir da 2\u00aa escolha, contribu\u00edram para que essa coes\u00e3o se estabelecesse. \n\nNas Figuras 84 e 85 \u00e9 poss\u00edvel visualizar que, a partir da 2\u00aa escolha, o padr\u00e3o de \n\nconglomerados, visualizado na 1\u00aa escolha (Figura 83) foi gradativamente cedendo lugar a \n\numa rede social cuja configura\u00e7\u00e3o estrutural se assemelha a uma estrutura completamente \n\nconectada (SOTO, 2005). Nesse tipo de configura\u00e7\u00e3o, como enfatizaram Wagner III E \n\nHollenbeck (1999), \u00e9 poss\u00edvel que todos os integrantes se comuniquem e troquem \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre si, sugerindo a exist\u00eancia de um processo de comunica\u00e7\u00e3o entre aqueles \n\nque podem contribuir para manter o grupo unido (SOTO, 2005). \n\n \n\n \nFigura 84 \u2013 Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional 2\u00aa, 3\u00aa, 4\u00aa e 5\u00aa escolha \n\n \n\nNo Comit\u00ea, a intera\u00e7\u00e3o pode ocorrer por meio da rede de emails, compartilhada por \n\ntodos os integrantes, inclusive pelas autoridades de todos os n\u00edveis de tomada de decis\u00e3o e \n\ndo sistema de governan\u00e7a. A rede facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes, que podem \n\ntrocar informa\u00e7\u00f5es sobre os assuntos tratados no Comit\u00ea e receber informa\u00e7\u00f5es sobre os \n\nresultados das reuni\u00f5es e sobre as atividades desenvolvidas nas suas comunidades durante \n\no intervalo de tempo que decorre entre uma reuni\u00e3o e outra. \n\nEntretanto, \u00e9 importante salientar que, apesar de existir a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o \n\nentre todos os integrantes, constatou-se que tal potencialidade da rede de informa\u00e7\u00f5es e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 amplamente aproveitada, ficando a alimenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es muito \n\n\n\n 218 \n\nmais por conta da secretaria executiva. Em termos da troca de informa\u00e7\u00f5es e do padr\u00e3o de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, parece que o sistema se assemelha ao modelo de rede de comunica\u00e7\u00e3o radial \n\n(SOTO, 2005), em que predomina a troca de informa\u00e7\u00f5es de um indiv\u00edduo com os demais.  \n\n \n\n \nFigura 85 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da rede de relacionamento profissional da 1\u00aa para a 5\u00aa escolha \n\n \n\nA rede relacional, de acordo com autores como Grootaert et al., (2003) e Deth \n\n(2002), representa uma medida do capital social estrutural entre indiv\u00edduos ou grupos. \n\nAutores como Imperial e Hennessey (2000) e Webler, Kastenholz e Renn (1995) \n\nargumentam que o capital social \u00e9 um dos principais valores da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) complemetam, destacando que a aprendizagem \n\norganizacional, como um produto de intera\u00e7\u00f5es sociais, atribui fundamental import\u00e2ncia \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia entre os agentes para definir o curso das a\u00e7\u00f5es de natureza \n\ncoletiva, unindo atores perif\u00e9ricos e centrais em tarefas a serem executadas. \n\nO referencial te\u00f3rico sinaliza que, quando as tarefas s\u00e3o complexas, como \u00e9 o caso \n\ndas tarefas desenvolvidas pelo Comit\u00ea, a conex\u00e3o total entre os membros \u00e9 um fator \n\nfacilitador do interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es, uma vez que tanto a velocidade da comunica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 alta,  quanto s\u00e3o precisas as informa\u00e7\u00f5es que chegam a todos os envolvidos. Al\u00e9m disso, \n\nCasey (2005) refor\u00e7a que a cria\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 vista por grande parte das teorias \n\ncomo um processo social dependente das suposi\u00e7\u00f5es ou das estruturas compartilhadas e \n\ncomunicadas nas organiza\u00e7\u00f5es. Wick e L\u00e9on (1997) destacam que, nas organiza\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 219 \n\nvoltadas ao aprendizado, os problemas e as suas solu\u00e7\u00f5es precisam ser tratados com \n\nelevado grau de confian\u00e7a entre todos os envolvidos. Isso implica comunica\u00e7\u00e3o facilitada \n\nentre todos. \n\nComo principal caracter\u00edstica dos membros, nesse tipo de rede, o referencial te\u00f3rico \n\ndestaca a satisfa\u00e7\u00e3o, que aumenta pelo fato de que todos est\u00e3o informados e plenamente \n\nenvolvidos no processo e na tarefa da comunica\u00e7\u00e3o, o que evita tamb\u00e9m a sobrecarga de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os eixos centrais das redes, como ocorre nas redes centralizadas.  \n\nEssa constata\u00e7\u00e3o sugere que existe uma potencialidade a ser explorada pelo Comit\u00ea, \n\ncomo forma de proporcionar um maior nivelamento das informa\u00e7\u00f5es, assim como para \n\nintegrar os membros classificados como isolados ou isolados em potencial. Craps (2003) \n\ndefende que a comunica\u00e7\u00e3o precisa ser muito mais do que o repasse das informa\u00e7\u00f5es, \n\nimplicando uma intera\u00e7\u00e3o social com a troca de mensagens significativas entre os atores \n\nenvolvidos. \n\n \n\n\u2022 Explorando o papel das lideran\u00e7as emergentes da escolha profissional \n\n \n\nA an\u00e1lise que segue explora o potencial das lideran\u00e7as emergentes. Na Figura 86 \n\napresenta-se um panorama geral dessas lideran\u00e7as (evidenciadas pelas estrelas), onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que as pessoas com o potencial para exercer esse papel no grupo \n\ndistribuem-se geograficamente nos principais munic\u00edpios que possuem representantes no \n\nComit\u00ea.  \n\nA terminologia utilizada na Figura 87 foi constru\u00edda a partir da sugest\u00e3o inicial de \n\nRobbins (2005). O indiv\u00edduo isolado n\u00e3o recebeu nenhuma cita\u00e7\u00e3o dos demais integrantes, \n\ne o isolado em potencial foi citado uma \u00fanica vez, dentre as cinco escolhas feitas.  \n\nOutro aspecto que vale ressaltar \u00e9 o fato de que a pergunta investigava as \n\nprefer\u00eancias no \u00e2mbito de todos os integrantes do Comit\u00ea. Por essa raz\u00e3o, alguns \n\nindiv\u00edduos foram citados embora n\u00e3o fazendo parte do grupo de respondentes, o que fez \n\ncom que, nessa quest\u00e3o, surgissem 47 elementos citados pelo crit\u00e9rio de escolha \n\nprofissional e 45 pelo crit\u00e9rio de escolha social. \n\n\n\n 220 \n\n \nFigura 86 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de escolha profissional \n\n \n\n Mesmo se tratando de um processo que procurou a identifica\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias, e \n\nn\u00e3o das rejei\u00e7\u00f5es (ALVES, 1964), os nomes dos indiv\u00edduos citados foram codificados ap\u00f3s \n\no processo de escolha a fim de preservar a identifica\u00e7\u00e3o dos pesquisados.  \n\nNa Figura 87 \u00e9 poss\u00edvel perceber um resultado que, em um primeiro momento, \u00e9 \n\nbastante positivo. Somente 15%, dentre 47 citados no crit\u00e9rio profissional, classificaram-se \n\ncomo isolados. Os 85% restantes foram citados pelo menos uma vez. Por\u00e9m, um olhar \n\nmais cuidadoso \u00e9 promissor na identifica\u00e7\u00e3o de aspectos a serem melhorados ou \n\npotencializados pelos dirigentes do Comit\u00ea. A an\u00e1lise que segue aponta alguns desses \n\naspectos. \n\nAinda na Figura 87 verifica-se que 5% dos sujeitos citados foram classificados \n\ncomo estrelas (ROBBINS, 2005) sendo aqueles com o maior n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es dentro da \n\nrede. Percebe-se que, no subgrupo denominado de n\u00e3o-isolados, 32% foram classificados \n\ncomo lideran\u00e7as emergentes, sendo 11% denominados de lideran\u00e7as emergentes fortes (9 a \n\n11 cita\u00e7\u00f5es) e 21%, de lideran\u00e7as emergentes m\u00e9dias (4 a 7 cita\u00e7\u00f5es). Outros 28% foram \n\ndenominados de lideran\u00e7as perif\u00e9ricas, por terem recebido menos de 4 cita\u00e7\u00f5es. O \n\npercentual de isolados em potencial foi de 38%. \n\n \n\n\n\n 221 \n\n \nFigura 87 \u2013 An\u00e1lise e classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as \n\n \n\nNa Figura 88 est\u00e1 apresentada uma complementa\u00e7\u00e3o a esta an\u00e1lise, onde se percebe \n\nque as estrelas do grupo j\u00e1 despontaram como lideran\u00e7as desde a 1\u00aa escolha no crit\u00e9rio \n\nprofissional, e continuaram recebendo cita\u00e7\u00f5es at\u00e9 a 5\u00aa escolha. O padr\u00e3o de cores das \n\nsetas que chegam a cada uma dessas lideran\u00e7as permite visualizar essa afirmativa. \n\nMerece aten\u00e7\u00e3o o fato de que essas duas lideran\u00e7as foram escolhidas por \n\nintegrantes dos tr\u00eas conglomerados (A, B e C) e pertencem, respectivamente, aos \n\nconglomerados emergentes A e B, j\u00e1 mencionados como estrat\u00e9gicos para a a\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea. \n\nAmbos fazem parte da lideran\u00e7a formal do Comit\u00ea, o que reveste essa escolha de \n\numa import\u00e2ncia por refor\u00e7ar o reconhecimento e a legitima\u00e7\u00e3o dessa lideran\u00e7a por parte \n\ndos integrantes do grupo. Al\u00e9m do poder leg\u00edtimo que foi outorgado a essas lideran\u00e7as pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o, por meio do processo eleitoral, os resultados sugerem que os indiv\u00edduos \n\nclassificados como estrelas, tamb\u00e9m exercem o poder de refer\u00eancia ou carism\u00e1tico, tipo de \n\npoder pessoal baseado no magnetismo ou carisma pessoal. Esse tipo de poder pode \n\ncombinar refer\u00eancia com conhecimento, criando as condi\u00e7\u00f5es para a influ\u00eancia, uma vez \n\nque tanto a refer\u00eancia pessoal quanto o conhecimento implicam em credibilidade por parte \n\ndos liderados (BOWDITCH; BUONO, 2004). \n\n \n\n\n\n 222 \n\n \nFigura 88 \u2013 Estrelas pela escolha profissional \n\n \n\nEsse resultado reveste-se de grande potencial estrat\u00e9gico para o Comit\u00ea, \n\nprincipalmente se forem somados os efeitos ou as conformidades dos liderados ao \n\nexerc\u00edcio do poder leg\u00edtimo e de refer\u00eancia. O poder leg\u00edtimo \u00e9 facilitado pela credibilidade \n\ndo grupo e se isso acontecer ter\u00e1 como resposta a internaliza\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o baseada na cren\u00e7a \n\nde que os valores do l\u00edder s\u00e3o congruentes com seus pr\u00f3prios valores. J\u00e1 a refer\u00eancia \u00e9 \n\nfacilitada pelo processo de atra\u00e7\u00e3o pessoal, resultando em identifica\u00e7\u00e3o com o l\u00edder, o que \n\n\u00e9 importante para que as pessoas aceitem os seus direcionamentos (WAGNER III; \n\nHOLLENBECK, 1999). \n\nAs duas lideran\u00e7as apresentam ainda um elo de reciprocidade na escolha que \n\nrefor\u00e7a o seu papel estrat\u00e9gico e os faz figurar como uma ponte (ROBBINS, 2005), \n\ninterligando os conglomerados A e B. A lideran\u00e7a formal do Comit\u00ea, portanto, tem uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o capaz de unir esses dois conglomerados, considerados centrais para o \n\nequacionamento dos principais conflitos e disputas que, por sua vez, canalizam as \n\nprincipais decis\u00f5es sobre o uso da \u00e1gua na Bacia. O per\u00edodo de escassez potencializa a \n\ndisputa na medida em que, principalmente, o abastecimento urbano na cidade central do \n\nconglomerado B \u00e9 uma das principais press\u00f5es sobre o sistema. Quando ocorre a escassez \n\no sistema precisa se reorganizar para responder adequadamente \u00e0s demandas pela \u00e1gua. \n\n\n\n 223 \n\nAo mesmo tempo em que essa composi\u00e7\u00e3o pode favorecer a uni\u00e3o e o \n\nentendimento entre esses dois conglomerados (A e B) tamb\u00e9m pode ser decisiva para a \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o do grupo, na situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de ruptura entre esses dois elos. Essas \n\nquest\u00f5es refor\u00e7am ainda mais o papel estrat\u00e9gico das estrelas para a organiza\u00e7\u00e3o. A coes\u00e3o \n\n\u00e9 citada como determinante do desempenho do grupo (BOWDITCH; BUONO, 2004) e \n\ntamb\u00e9m como necess\u00e1ria para manter o grupo unido diante das amea\u00e7as externas \n\n(WAGNER III; HOLLENBECK, 1999), o que \u00e9 decisivo para a consecu\u00e7\u00e3o de seus \n\nprincipais objetivos e metas. \n\n \n\nCaracter\u00edstica \nEstrelas \n\nLideran\u00e7as emergentes fortes e \nm\u00e9dias \n\nLideran\u00e7as perif\u00e9ricas \n\nCidade de origem \n\nRos\u00e1rio do Sul (4) \nDom Pedrito (5) \nSantana do Livramento (2) \nS\u00e3o Gabriel (2) \nAlegrete (1) \n\nRos\u00e1rio do Sul (4) \nDom Pedrito (4) \nSantana do Livramento (1) \nPorto Alegre (1) \nCacequi (1) \n\nEscolaridade/Forma\u00e7\u00e3o \n\nAgronomia (7) \nMedicina (1) \nEngenharia Mec\u00e2nica (1) \nAdministra\u00e7\u00e3o (1) \nDireito (1)  \nN\u00e3o identificada (3) \n\nSegundo Grau (2) \nAgronomia (3) \nDireito (2) \nAdministra\u00e7\u00e3o (1) \nArquitetura e Urbanismo (1) \nN\u00e3o identificada (2) \n\nGrupo no Comit\u00ea \n\nUsu\u00e1rios (8) \nPopula\u00e7\u00e3o (3) \nRepresenta\u00e7\u00e3o Direta (1) \nFiscalizador (1) \nSecretaria executiva (1) \n\nUsu\u00e1rios (5) \nPopula\u00e7\u00e3o (4) \nRepresenta\u00e7\u00e3o Direta (1) \nFiscalizador (1) \nSecretaria executiva (1) \n\nTempo de atua\u00e7\u00e3o no \nComit\u00ea \n\n5 anos ou mais (14) \n5 anos ou mais (8) \n4 a menos de 5 anos (1) \n2 a menos de 3 anos (2) \n\nFigura 89 - Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas gerais das lideran\u00e7as emergentes \n\n \n\nNa Figura 89 sintetizam-se algumas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas do grupo de \n\nlideran\u00e7as reunindo em um \u00fanico agrupamento, as caracter\u00edsticas das estrelas e lideran\u00e7as \n\nfortes e m\u00e9dias e, em outro, das lideran\u00e7as perif\u00e9ricas. Nessa figura est\u00e1 evidenciado que, \n\npara o conjunto das lideran\u00e7as, existe uma predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos dos munic\u00edpios de \n\nRos\u00e1rio do Sul (8) e Dom Pedrito (9), com forma\u00e7\u00e3o em Agronomia (10) e do grupo dos \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua (13). \n\nUma observa\u00e7\u00e3o mais detalhada dessas lideran\u00e7as, em termos do conhecimento e \n\nda experi\u00eancia que agregam ao Comit\u00ea, est\u00e1 sintetizada na Figura 90. O conhecimento e a \n\nexperi\u00eancia, associados ao processo de escolha pelos seus pares, sugere que esses \n\n\n\n 224 \n\nindiv\u00edduos exercem tanto o poder de refer\u00eancia quanto o poder de compet\u00eancia, o que lhes \n\nconfere credibilidade e atra\u00e7\u00e3o, culminando com a internaliza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos demais integrantes do grupo. O conhecimento e as experi\u00eancias desses indiv\u00edduos pode \n\nse traduzir no conjunto de compet\u00eancias coletivas do grupo. \n\nEsse resultado encontra resson\u00e2ncia na discuss\u00e3o da aprendizagem individual, pois \n\nos indiv\u00edduos citaram a observa\u00e7\u00e3o como uma das principais formas de aprendizagem. \n\nPara Bandura e Walters (1974) um dos fatores importantes na aprendizagem por \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u00e9 o prest\u00edgio e as caracter\u00edsticas do indiv\u00edduo modelo, que podem interferir na \n\ninten\u00e7\u00e3o de outras pessoas em segui-lo ou em repetir suas a\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \nFigura 90 \u2013 Poder exercido pelas lideran\u00e7as emergentes \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o da pesquisadora, a partir da an\u00e1lise do question\u00e1rio, do \n\nacompanhamento das reuni\u00f5es, assim como da leitura das atas, permite confirmar esse \n\nresultado. As pessoas inclu\u00eddas nesse grupo participam ativamente dos debates, das a\u00e7\u00f5es e \n\ndas decis\u00f5es, influenciando n\u00e3o s\u00f3 o momento da tomada de decis\u00e3o, mas tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es \n\nposteriores que decorrem dessas decis\u00f5es.  \n\nO processo das outorgas prec\u00e1rias, que contou com a interfer\u00eancia ativa de um \n\ndesses l\u00edderes, \u00e9 um exemplo disto. Outro exemplo foi a obten\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo \n\ndos Recursos H\u00eddricos do Estado do Rio Grande do Sul, defendido junto aos demais \n\n\n\n 225 \n\nComit\u00eas do Estado, que contou com a efetiva participa\u00e7\u00e3o e defesa por parte de um desses \n\nl\u00edderes, juntamente com Presid\u00eancia do Comit\u00ea. \n\nVoltando o olhar para os isolados e isolados em potencial \u00e9 poss\u00edvel perceber que \n\neles est\u00e3o distribu\u00eddos principalmente no conglomerado A (Figura 86), que possui oito \n\nisolados em potencial, al\u00e9m de tr\u00eas isolados. No conglomerado B existem quatro isolados \n\nem potencial e dois isolados. No conglomerado C existem tr\u00eas isolados em potencial e dois \n\nisolados.  \n\nNa Figura 91 sintetizam-se algumas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas dos indiv\u00edduos \n\nisolados ou isolados em potencial. A an\u00e1lise que segue apresenta as suas caracter\u00edsticas \n\ndestacando as principais diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lideran\u00e7as. \n\nEmbora a maior parte dos indiv\u00edduos isolados ou isolados em potencial tenha \n\nforma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior (14), existem sete que possuem segundo grau. Comparando \n\ncom o subgrupo de lideran\u00e7as emergentes \u00e9 poss\u00edvel verificar que l\u00e1 existem 18 com n\u00edvel \n\nsuperior contra dois com segundo grau (Figura 89). Destaca-se que, no subgrupo de \n\nisolados ou isolados em potencial, figuram quatro elementos com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o contra \n\nnenhum no subgrupo de lideran\u00e7as. A forma\u00e7\u00e3o nesse subgrupo \u00e9 bem mais diversificada \n\ndo que no subgrupo das lideran\u00e7as emergentes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao grupo no Comit\u00ea, verifica-se certo equil\u00edbrio entre os usu\u00e1rios (11) e \n\na popula\u00e7\u00e3o (10). No subgrupo de lideran\u00e7as esta rela\u00e7\u00e3o era de 13 para sete, \n\nrespectivamente (Figuras 89 e 91). \n\nO tempo de participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 um dos fatores diferenciadores entre \n\nos dois agrupamentos em quest\u00e3o. No caso dos isolados ou isolados em potencial, mesmo \n\nhavendo uma predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos que atuam no Comit\u00ea h\u00e1 4 anos ou mais (10), \n\nexistem cinco, entre 3 e menos de 4 anos, dois,  entre 2 e menos de 3 anos, e tr\u00eas a menos \n\nde 2 anos. O que n\u00e3o acontece no caso das lideran\u00e7as em que a grande maioria atua no \n\nComit\u00ea por um per\u00edodo de 5 anos ou mais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 226 \n\nCaracter\u00edstica Isolados em potencial Isolados \n\nCidade de origem \n\nRos\u00e1rio do Sul (4) \nDom Pedrito (4) \nSantana do Livramento (2) \nS\u00e3o Gabriel (2) \nCacequi (2) \nSanta Maria (1) \n\nDom Pedrito (2) \nSantana do Livramento (2) \nS\u00e3o Gabriel (2) \nCacequi (1) \n\nEscolaridade/Forma\u00e7\u00e3o \n\nSegundo grau (6) \nAgronomia (1) \nAdministra\u00e7\u00e3o (1) \nVeterin\u00e1ria (1) \nEngenharia (1) \nDireito (1) \nMedicina/Especializa\u00e7\u00e3o (1) \nEngenharia/Doutorado (2) \nN\u00e3o identificada (1) \n\nSegundo grau (1) \nAgronomia (2) \nDireito (1) \nQu\u00edmica industrial (1) \nGeologia/especializa\u00e7\u00e3o (1) \nVeterin\u00e1ria (1) \n\nGrupo no Comit\u00ea \nUsu\u00e1rios (5) \nPopula\u00e7\u00e3o (9) \nRepresenta\u00e7\u00e3o Direta (1) \n\nUsu\u00e1rios (6) \nPopula\u00e7\u00e3o (1) \n\nTempo de atua\u00e7\u00e3o no \nComit\u00ea \n\n5 anos ou mais (7) \n4 a menos de 5 anos (1) \n3 a menos de 4 anos (3) \n2 a menos de 3 anos (3) \nN\u00e3o identificada (1) \n\n4. anos ou mais (1) \n4 a menos de 5 anos (1) \n3 a menos de 4 anos (2) \n1 a menos de 2 anos (1) \nmenos de 1 ano (2) \n\nFigura 91 - Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas gerais dos isolados e isolados em potencial \n\n \n\nAs diferen\u00e7as estabelecidas s\u00e3o sugestivas de que as lideran\u00e7as emergentes s\u00e3o \n\nindiv\u00edduos oriundos dos dois principais p\u00f3los municipais da regi\u00e3o, integrados \u00e0 causa \n\nagr\u00e1ria, defendida pelo Comit\u00ea e com compromisso com o grupo de usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, \n\ndestaca-se a escolaridade acima da m\u00e9dia regional e a atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea h\u00e1 mais de um \n\nter\u00e7o do tempo de exist\u00eancia dele.  \n\nVale ressaltar que os isolados e isolados em potencial apresentam maior \n\ndiversidade de forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o, podendo esse fator se constituir em um importante \n\ninstrumento de oxigena\u00e7\u00e3o por se tratar de pessoas distribu\u00eddas entre os dois principais \n\ngrupos de representatividade do Comit\u00ea (usu\u00e1rios e popula\u00e7\u00e3o) e os demais munic\u00edpios da \n\nBacia. Grande parte dessas pessoas possui pouco tempo de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea. Os novos \n\ningressantes estimulam a auto-organiza\u00e7\u00e3o (D\u2019OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004) \n\ne ajudam a fortalecer a diversidade no Comit\u00ea, que \u00e9 importante para o desenvolvimento \n\nde sua capacidade de experimentar e aprender (BERKES; SEIXAS, 2005). \n\nA din\u00e2mica da lideran\u00e7a (Figuras 92 e 93) complementa as considera\u00e7\u00f5es \n\nanteriores. A observa\u00e7\u00e3o dessas figuras permite visualizar que as lideran\u00e7as alternam-se \n\nentre os conglomerados A, B e C, em um processo din\u00e2mico que sugere a exist\u00eancia de \n\nmovimento, mudan\u00e7a e capacidade de adapta\u00e7\u00e3o do sistema. Al\u00e9m de transitar pelos \n\ndiferentes conglomerados, em alguns casos, esses indiv\u00edduos exercem o papel de ponte \n\n\n\n 227 \n\nentre dois ou at\u00e9 tr\u00eas conglomerados assim como representam o elo entre os indiv\u00edduos \n\nisolados e isolados em potencial com o grupo.  \n\n \n\n \nFigura 92 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pela escolha profissional 1 \n\n \n\n \nFigura 93 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pela escolha profissional 2 \n\n \n\n\n\n 228 \n\nTodas essas constata\u00e7\u00f5es permitem sugerir que a exist\u00eancia dessa configura\u00e7\u00e3o \n\ninformal complementa a exist\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o formal do Comit\u00ea, merecendo igual \n\nvalora\u00e7\u00e3o por parte de seus dirigentes. Pode estar nessa configura\u00e7\u00e3o estrutural um dos \n\ngrandes diferenciais para a atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e para refor\u00e7ar o processo de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, preconizado pelo sistema. O comprometimento das comunidades locais \u00e9 \n\noutro aspecto que pode ser estimulado pela utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dessas lideran\u00e7as em um \n\nprocesso de divis\u00e3o da responsabilidade que pode se expandir por toda a extens\u00e3o da \n\nBacia, j\u00e1 que ficou evidenciada a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das lideran\u00e7as. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dessas lideran\u00e7as poder\u00e1 contribuir tamb\u00e9m para integrar os \n\nmembros isolados e os isolados em potencial. A eles cabem as atividades de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo, de forma\u00e7\u00e3o e de preserva\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Tamb\u00e9m cabe a \n\natua\u00e7\u00e3o como encorajadores, harmonizadores e definidores de padr\u00f5es para o grupo, \n\nconforme sugere Wagner III e Hollenbeck (1999). \n\nA necessidade de integra\u00e7\u00e3o de todas as partes interessadas desde a decis\u00e3o at\u00e9 a \n\na\u00e7\u00e3o, defendida por Castelletti e Soncini-Sessa (2004), precisa ser levanda em conta pelo \n\nComit\u00ea. Para tanto, \u00e9 importante que procure promover o que Craps (2003) define como \n\naprendizado social nesse ambiente. Para ele, o aprendizado social promove o \n\ndesenvolvimento das habilidades relacionais do grupo para tratar construtivamente dos \n\ninteresses, das vis\u00f5es e do conhecimento, devendo incluir: habilidade para examinar a \n\nperspectiva do outro; habilidade para o racioc\u00ednio moral e habilidades para o processo de \n\nfacilita\u00e7\u00e3o. \n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o pode se dar por meio da capacita\u00e7\u00e3o, de seus membros e \n\nda comunidade, que envolva n\u00e3o somente a dimens\u00e3o t\u00e9cnica, mas tamb\u00e9m o \n\nconhecimento sobre o processo social e o desenvolvimento comportamental dos \n\nprofissionais inseridos no ambiente de gest\u00e3o das \u00e1guas para agirem cooperativamente em \n\nprol dos interesses coletivos. A metodologia mais indicada para tal \u00e9 a pr\u00e1tica vivencial, \n\nem que os novos comportamentos a serem desenvolvidos sejam estimulados por meio de \n\nsimula\u00e7\u00f5es de problemas reais, ou viv\u00eancias pr\u00e1ticas. Em suma, a rede social estruturada a \n\npartir da escolha profissional pode ser estrategicamente explorada pelo Comit\u00ea para \n\npotencializar os seus pontos fortes e integrar o grupo em busca de suas metas assim como \n\npara promover a integra\u00e7\u00e3o com a comunidade local. \n\n \n\n\n\n 229 \n\n\u2022 A rede relacional ditada pelas prefer\u00eancias para o conv\u00edvio social \n\n \n\nA an\u00e1lise a seguir concentra-se na observa\u00e7\u00e3o de prefer\u00eancias para o conv\u00edvio \n\nsocial. A primeira constata\u00e7\u00e3o importante desse processo foi de que o grupo demonstrou \n\numa facilidade muito maior para indicar relacionamentos profissionais do que para \n\nrelacionamentos sociais. O elo entre eles \u00e9 muito mais profissional do que social. A Figura \n\n94 apresenta os resultados comparativos quanto ao n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es nas cinco escolhas \n\npelos dois crit\u00e9rios. \n\n \n\n \nFigura 94 \u2013 Comparativo entre o n\u00famero de escolhas para o crit\u00e9rio profissional e social \n\n \n\nNa Figura 94 evidencia-se que o total de escolhas pelo crit\u00e9rio profissional (152 \n\ncita\u00e7\u00f5es) \u00e9 quase duas vezes maior do que pelo crit\u00e9rio social (83 cita\u00e7\u00f5es). O maior \n\nn\u00famero de cita\u00e7\u00f5es para os dois crit\u00e9rios ocorreu nas primeiras escolhas, sendo que para o \n\ncrit\u00e9rio social o n\u00famero de escolhas caiu 26 cita\u00e7\u00f5es na 1\u00aa, para 6 na 5\u00aa. Trinta e seis \n\npesquisados responderam essa quest\u00e3o, sendo que, na 1\u00aa escolha, somente dois n\u00e3o fizeram \n\nescolha profissional e dez n\u00e3o fizeram escolha social. O n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es no crit\u00e9rio \n\nprofissional caiu mais intensamente na 5\u00aa escolha enquanto que, no crit\u00e9rio social, isto \n\nocorreu na 3\u00aa escolha. \n\n \n\n\n\n 230 \n\n \nFigura 95 \u2013 Comparativo do percentual de zeros para o crit\u00e9rio profissional e social  \n\n \n\nO percentual de zeros para o crit\u00e9rio profissional foi mais expressivo na 4\u00aa e na 5\u00aa \n\nescolhas, sendo, respectivamente, de 19% e 39% (Figura 95). No crit\u00e9rio social, isso j\u00e1 se \n\ntorna expressivo na 1\u00aa escolha com 28% de zeros, passando a 83% na 5\u00aa escolha. Essa \n\ndificuldade de escolha no crit\u00e9rio social ficou evidenciada na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, \n\nquando alguns participantes sinalizaram que as rela\u00e7\u00f5es entre os integrantes do Comit\u00ea \n\nficam restritas ao conv\u00edvio profissional. \n\nNa Figura 96 \u00e9 poss\u00edvel perceber que o padr\u00e3o de relacionamentos pelo crit\u00e9rio \n\nsocial \u00e9 diferenciado do padr\u00e3o j\u00e1 discutido para o crit\u00e9rio profissional. O padr\u00e3o de pano \n\nde fundo foi mantido para que se pudesse exercer o comparativo visual das figuras. No \n\ncrit\u00e9rio profissional, a 1\u00aa escolha j\u00e1 definiu um padr\u00e3o de conglomerados em torno de \n\nlideran\u00e7as, que se confirmaram como emergentes nas demais escolhas. \n\nNo crit\u00e9rio social, isso n\u00e3o acontece, sendo dif\u00edcil definir um padr\u00e3o de \n\nagrupamentos. A constata\u00e7\u00e3o mais importante pela observa\u00e7\u00e3o visual da Figura 96, \u00e9 de \n\nque o crit\u00e9rio social parece conduzir a relacionamentos mais distribu\u00eddos em pequenos \n\nsubgrupos, n\u00e3o suficientes para a emerg\u00eancia imediata de lideran\u00e7as, como aconteceu no \n\ncrit\u00e9rio profissional j\u00e1 na 1\u00aa escolha. \n\nPor\u00e9m, pode-se dizer que a configura\u00e7\u00e3o estrutural da rede se assemelha a uma \n\nestrutura completamente conectada (SOTO, 2005). Entretanto, observa-se um padr\u00e3o \n\nrelacional bem mais intenso no conglomerado A, onde a rede apresenta um n\u00famero mais \n\nexpressivo de interconex\u00f5es. \n\n \n\n\n\n 231 \n\n \nFigura 96 \u2013 Comparativo entre o padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional e social  \n\n \n\nNa Figura 97, percebe-se que o padr\u00e3o das escolhas pelo crit\u00e9rio de relacionamento \n\nsocial, a partir da 2\u00aa, \u00e9 bastante semelhante ao padr\u00e3o visual da 1\u00aa escolha (Figura 96). \n\n \n\n \nFigura 97 - Padr\u00e3o da rede de relacionamento profissional 2\u00aa, 3\u00aa, 4\u00aa e 5\u00aa escolha \n\n \n\n\n\n 232 \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que os elementos centrais (X1, X2), estrelas pelo crit\u00e9rio \n\nprofissional, mant\u00eam nesse crit\u00e9rio o mesmo elo de reciprocidade, embora X2 n\u00e3o mais se \n\nconfigure como uma estrela. Esse resultado refor\u00e7a as observa\u00e7\u00f5es sobre o exerc\u00edcio do \n\npoder de refer\u00eancia por parte dessa lideran\u00e7a. \n\nNa Figura 98 apresenta-se uma vis\u00e3o geral das lideran\u00e7as para o crit\u00e9rio social, \n\nsendo poss\u00edvel visualizar que as estrelas encontram-se no conglomerado A, onde j\u00e1 se \n\npercebia um relacionamento social mais intenso. Nesse conglomerado aparece o maior \n\nn\u00famero de lideran\u00e7as. Todas as lideran\u00e7as emergentes nesse crit\u00e9rio tamb\u00e9m figuraram \n\ncomo lideran\u00e7as emergentes fortes e m\u00e9dias pelo crit\u00e9rio de escolha profissional. \n\nNesse caso, as lideran\u00e7as emergentes receberam um n\u00famero bem menor de \n\ncita\u00e7\u00f5es. As estrelas receberam somente 7 cita\u00e7\u00f5es, contra 16 para o crit\u00e9rio profissional. \n\nPor essa raz\u00e3o, a an\u00e1lise n\u00e3o discriminou lideran\u00e7as fortes e m\u00e9dias, tratando-as somente \n\ncomo lideran\u00e7as emergentes e lideran\u00e7as perif\u00e9ricas. Aqueles que receberam somente uma \n\ncita\u00e7\u00e3o continuaram com a denomina\u00e7\u00e3o de isolados em potencial. \n\n \n\n \nFigura 98 - Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de escolha social \n\n \n\nNa Figura 99 ilustra-se que, dos 45 citados, 22% figuraram como isolados e 78% \n\ncomo n\u00e3o isolados. Dos n\u00e3o isolados, 6% s\u00e3o estrelas, 17%, lideran\u00e7as emergentes, 26%, \n\nlideran\u00e7as perif\u00e9ricas e 51%, isolados em potencial. \n\n \n\n\n\n 233 \n\n \nFigura 99 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as identificadas pelo crit\u00e9rio social \n\n \n\nO percentual de 51% de isolados em potencial evidencia a necessidade de refor\u00e7ar \n\nas considera\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas sobre o crit\u00e9rio profissional, sendo essa constata\u00e7\u00e3o mais um \n\nest\u00edmulo \u00e0 busca de mecanismos para a integra\u00e7\u00e3o desses indiv\u00edduos.  \n\nNa Figura 100 demonstra-se a din\u00e2mica da lideran\u00e7a pelo crit\u00e9rio de \n\nrelacionamento social. \u00c9 poss\u00edvel constatar que, embora com menor intensidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao crit\u00e9rio profissional, existe uma mobilidade das lideran\u00e7as entre os tr\u00eas \n\nconglomerados A, B e C. Aparece nessa ilustra\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de lideran\u00e7as da pr\u00f3pria \n\nlocalidade de origem,  reproduzida nas situa\u00e7\u00f5es 1, 2 e 4, onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar que os \n\nindiv\u00edduos foram escolhidos por pares pertencentes ao mesmo conglomerado. \n\n \n\n\n\n 234 \n\n \nFigura 100 \u2013 Din\u00e2mica das lideran\u00e7as emergentes pelo crit\u00e9rio de relacionamento social \n\n \n\nA se\u00e7\u00e3o a seguir complementa esta discuss\u00e3o, trazendo a an\u00e1lise descritiva sobre o \n\ncomportamento meso-organizacional ao retratar o processo de aprendizagem social na \n\nperspectiva do grupo. Ressalta-se que, nesse bloco de quest\u00f5es, as perguntas do \n\nquestion\u00e1rio foram direcionadas de modo que os respondentes como percebem o \n\ncomportamento do grupo (considerado um fator extr\u00ednseco ao indiv\u00edduo) e n\u00e3o como \n\npercebem a si mesmos dentro do grupo. A inten\u00e7\u00e3o foi fazer uso do vi\u00e9s da \n\nautoconveni\u00eancia, favoravelmente ao processo de investiga\u00e7\u00e3o. Quando fala dos outros o \n\nser humano tende a ser mais cr\u00edtico do que quando fala de si mesmo (ROBBINS, 2005). \n\n \n\n\u2022 Aprendizagem social na perspectiva do grupo \n\n \n\nNa Tabela 4 resumem-se os resultados relativos aos indicadores de comportamento \n\nmeso-organizacional que serviram de base para a discuss\u00e3o do processo de aprendizagem \n\nsocial na perspectiva do grupo. \n\nO indicador relativo \u00e0 vari\u00e1vel diversidade demonstrou que os pesquisados \n\nreconhecem que o grupo possui elevada capacidade de conv\u00edvio na diversidade (69,44% \n\npara A+MA).  \n\n\n\n 235 \n\nO comportamento dos indicadores para a vari\u00e1vel capital social \u00e9 semelhante. Os  \n\nmaiores percentuais foram para os indicadores de coopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o (72,22% para \n\nA+MA) e rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas (75,00% para A+MA); a amplitude mais \n\nbaixa foi para o indicador de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas (2) (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da aprendizagem social na perspectiva do grupo \nVari\u00e1veis/indicadores NR MB+B M A+MA Amplitude \n\nDiversidade \nCapacidade de conv\u00edvio na diversidade 8,33 5,56 16,67 69,44 M\u00e9dia \n\nCapital social \nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o 8,33 2,78 16,67 72,22 M\u00e9dia \nRela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas 8,33 0,00 16,67 75,00 Baixa \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar os relacionamentos 8,33 2,78 19,44 69,44 M\u00e9dia \nDin\u00e2mica \n\nComprometimento com o Comit\u00ea 8,33 2,78 38,89 50,00 M\u00e9dia \nClareza sobre a finalidade e as inten\u00e7\u00f5es futuras \ndo Comit\u00ea \n\n8,33 2,78 25,00 63,89 M\u00e9dia \n\nRespeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua 8,33 0,00 16,67 75,00 Baixa \nReconhecimento pelas realiza\u00e7\u00f5es dos outros 8,33 2,78 19,44 69,44 M\u00e9dia \nComportamentos oportunistas 8,33 58,33 25,00 8,33 M\u00e9dia \n\nPoder, interesses e conflitos \nDisputas pelo poder 8,33 50,00 22,22 19,44 M\u00e9dia \nPredom\u00ednio do sentimento de disputa entre os \nintegrantes \n\n8,33 55,55 19,44 16,67 Alta \n\nProcesso de aprendizagem \nAprendizado com erros e problemas 11,11 2,78 41,67 44,44 Alta \nDisposi\u00e7\u00e3o para aprender novos conhecimentos, \nhabilidades e atitudes \n\n8,33 2,78 25,00 63,89 M\u00e9dia \n\nCompartilhamento de conhecimentos, \nexperi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es \n\n8,33 5,56 19,44 66,67 M\u00e9dia \n\n \n\nOs indicadores relativos \u00e0 din\u00e2mica do grupo trazem resultados diferenciados para \n\ndois indicadores em especial. O indicador de respeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua \n\n(75,00% para A+MA) foi o de maior percentual com amplitude classificada como baixa \n\n(2), tendo o seu resultado se igualado ao indicador de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a. O indicador \n\nde comportamentos oportunistas (58,33% para MB+B) sugere que os pesquisados \n\nreconhecem que esse tipo de comportamento tem baixa incid\u00eancia no grupo. A amplitude \n\nfoi classificada como m\u00e9dia (3) para esse indicador, demosntrando menor homogeneidade \n\nnas respostas. Os resultados sugerem que o grupo sofre pouca influ\u00eancia do efeito da \n\nvadiagem social, considerada por Wagner III e Hollenbeck (1999), como um dos prov\u00e1veis \n\nfatores influenciadores para a perda de processo do grupo.  \n\nAinda em refer\u00eancia \u00e0 vari\u00e1vel din\u00e2mica do grupo (Tabela 6), verifica-se que os \n\nindicadores de reconhecimento pelas realiza\u00e7\u00f5es dos outros (69,44% para A+MA) e de \n\n\n\n 236 \n\nclareza sobre a finalidade e as inten\u00e7\u00f5es futuras do Comit\u00ea (63,89% para A+MA) \n\napresentaram desempenho semelhante. O indicador de comprometimento com o Comit\u00ea \n\n(50% para A+MA) chama a aten\u00e7\u00e3o por dois aspectos: foi o de menor desempenho nesse \n\ngrupo de indicadores e apresentou o segundo maior percentual de neutralidade (38,89%), \n\ndentre todos os indicadores desse n\u00edvel de an\u00e1lise. Todos esses indicadores apresentaram \n\namplitude classificada como m\u00e9dia (3). \n\nOs indicadores relativos \u00e0 vari\u00e1vel poder, interesses e conflitos apresentaram \n\nresultados que podem ser considerados favor\u00e1veis. Ambos ficaram com o maior percentual \n\nde respostas na categoria MB+B (Tabela 6). O indicador de disputas pelo poder apresentou \n\npercentual de 50% para MB+B e amplitude classificada como m\u00e9dia (3); e o de \n\npredom\u00ednio do sentimento de disputa entre os integrantes de 55,55%, com amplitude alta \n\n(4). O indicador de sentimento de disputa entre os integrantes juntamente com o indicador \n\nde aprendizado com erros e problemas apresentou a maior amplitude, dentre todos os \n\nindicadores relativos ao comportamento meso-organizacional. \n\nA Tabela 6 evidencia que, para o processo de aprendizagem, os indicadores s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para aprender (63,89% para A+MA) e compartilhar \n\n(66,67% para A+MA). Por\u00e9m, verifica-se menor intensidade quando se trata do indicador \n\nde aprendizagem com erros e problemas, que apresentou o menor percentual de respostas \n\nna categoria A+MA (44,44%), dentre todos indicadores favor\u00e1veis ao processo de coes\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do grupo. Esse mesmo indicador foi tamb\u00e9m o que apresentou o maior \n\npercentual de neutralidade (41,67%), dentre os indicadores relativos ao comportamento \n\nmeso-organizacional.  \n\nOs resultados relacionados \u00e0 amplitude, com a maioria dos indicadores \n\nclassificados como m\u00e9dia e alta, sugerem a exist\u00eancia de certa dispers\u00e3o nas respostas, o \n\nque pode ser interpretado como um resultado favor\u00e1vel por demonstrar que os pesquisados \n\npreservam as suas concep\u00e7\u00f5es pessoais, apesar de fazerem parte de um grupo considerado \n\ncoeso. Esses resultados corroboram Bowditch e Buono (2004). Eles acreditam que a \n\ndiversidade de pensamento \u00e9 importante para n\u00e3o prejudicar a capacidade do grupo de \n\ntomar decis\u00f5es por adotar um pensamento t\u00e3o homog\u00eaneo que come\u00e7a a banir opini\u00f5es \n\ndivergentes. O fen\u00f4meno do pensamento grupal deve ser evitado pelos dirigentes que \n\nprecisam estar atentos aos seus sinais sempre encorajando os membros do grupo a \n\nexpressarem livremente suas ideias. \n\n\n\n 237 \n\nDesse modo, os resultados da aprendizagem social, na perspectiva do grupo, \n\nsugerem um comportamento geral do grupo alinhado com o comportamento demandado \n\npara a atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas no gerenciamento participativo. De acordo com Biswas (2004), \n\no desafio da gest\u00e3o integrada est\u00e1 na quest\u00e3o da diversidade e do respeito \u00e0s diferen\u00e7as na \n\ndissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, j\u00e1 que a homogeneidade \u00e9 considerada prejudicial \u00e0 busca \n\nde solu\u00e7\u00f5es para problemas multidimensionais. \n\nA quest\u00e3o dos interesses tamb\u00e9m foi aprofundada. Foram feitos questionamentos \n\nsobre a prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses por parte dos integrantes no sentido de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nacerca do comportamento percebido nos demais integrantes sobre: prioriza\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses coletivos, prioriza\u00e7\u00e3o dos seus pr\u00f3prios interesses, prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses \n\ndo Comit\u00ea e prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses das institui\u00e7\u00f5es e grupos representados. A Tabela 5 \n\nevidencia os resultados quanto ao conflito de interesses. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Indicadores sobre o conflito de interesses por parte dos pesquisados \nIndicadores NR MB+B M A+MA Amplitude \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos  8,33 2,78 8,33 80,56 M\u00e9dia \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses  8,33 38,89 22,22 30,56 Alta \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do Comit\u00ea 19,44 2,78 13,89 63,88 M\u00e9dia \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses das institui\u00e7\u00f5es e/ou \ngrupos representados \n\n19,44 11,11 11,11 58,34 Alta \n\n \n\nOs resultados relativos \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o de interesses por parte dos pesquisados \n\nrevelam que existe uma predomin\u00e2ncia dos interesses coletivos (80,56% para A+MA) \n\nsobre os pr\u00f3prios interesses (38,89% para MB+B); sobre os interesses do Comit\u00ea (63,88% \n\npara A+MA); e sobre os interesses das institui\u00e7\u00f5es e/ou grupos representados (58,34% \n\npara A+MA). Os pesquisados reconhecem que, ap\u00f3s os interesses coletivos, a prioridade \n\ndo grupo \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o aos interesses do Comit\u00ea. Na sequ\u00eancia, priorizam os interesses da \n\nrepresentatividade. Os pr\u00f3prios interesses foram colocados em \u00faltima prioridade.  \n\nA disputa e os diversos interesses que coexistem no \u00e2mbito do Comit\u00ea, como ficou \n\nevidenciado pela an\u00e1lise anterior, \u00e9 um indicativo da exist\u00eancia de conflito, refor\u00e7ando a \n\nl\u00f3gica de que nesse ambiente o conflito \u00e9 um processo e n\u00e3o um fato isolado (WAGNER \n\nIII; HOLLENBECK, 1999), sendo inevit\u00e1vel devido \u00e0 diversidade (BOWDITCH; \n\nBUONO, 2004), apontada como uma das grandes quest\u00f5es a serem gerenciadas em busca \n\nda aprendizagem social e da evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais (BISWAS, 2004; BERKES; \n\nSEIXAS, 2005; PAHL-WOSTL, 2006). \n\n\n\n 238 \n\nO conflito \u00e9 inerente ao processo de gest\u00e3o no Comit\u00ea, pois a sua origem est\u00e1 \n\nassociada ao equacionamento da disputa pelo uso da \u00e1gua na BHSM. Diante disso, a \n\ndin\u00e2mica do processo de gest\u00e3o, e a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, reconhece a exist\u00eancia desse \n\nconflito permitindo-se dizer que ele \u00e9 latente e, ao mesmo tempo, percebido pelos agentes \n\nenvolvidos, tornando-se manifesto quando as partes interessadas precisam se posicionar e \n\ndefender aos interesses de sua representatividade (NASCIMENTO; EL SAYED, 2008).  \n\nEntretanto, n\u00e3o se trata de conflito de natureza interpessoal e, de acordo com \n\nRobbins (2005), pode ser considerado um conflito funcional e de tarefa. Por ser funcional \n\nn\u00e3o atrapalha o grupo, mas sim apoia os seus objetivos e melhora o seu desempenho. Por \n\nser de tarefa, relaciona-se ao conte\u00fado e aos objetivos do trabalho, atendo-se a quest\u00f5es \n\nque n\u00e3o dizem respeito ao relacionamento das pessoas. Isso se confirma pelo \n\ncomportamento individual, de grupo e organizacional, que evidenciou capacidade para o \n\nconv\u00edvio com a diversidade e tamb\u00e9m elevada capacidade de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as pessoas no \u00e2mbito do Comit\u00ea. \n\nOs integrantes refor\u00e7aram que o grupo desenvolveu a capacidade para resolver os \n\nconflitos de forma consensual, mas que isso nem sempre foi assim. No in\u00edcio da trajet\u00f3ria \n\ndo Comit\u00ea havia muitos desentendimentos entre os integrantes devido a uma \n\nsupervaloriza\u00e7\u00e3o dos interesses individuais em detrimento dos interesses coletivos ou do \n\npr\u00f3prio Comit\u00ea. Alguns relatos enfatizaram que, talvez, esse tenha sido o maior \n\naprendizado de todos os envolvidos. \n\nAo serem questionados sobre os principais conflitos que existem no Comit\u00ea, os \n\npesquisados apresentaram respostas que foram categorizadas como apresentado na Figura \n\n101. \n\nA principal origem dos conflitos, citada pelos pesquisados, foi a disputa pelo uso \n\nda \u00e1gua (15 cita\u00e7\u00f5es), seguida pela discuss\u00e3o em torno das barragens (5 cita\u00e7\u00f5es). \n\nDiscuss\u00e3o efervescente, uma vez que as duas primeiras barragens de usos m\u00faltiplos est\u00e3o \n\ncom os recursos liberados pelo governo federal e pelo estadual, e dever\u00e3o ter sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o iniciada em breve. A luta do Comit\u00ea tem se concentrado em buscar solu\u00e7\u00f5es \n\npara as disputas pelo uso da \u00e1gua, e essa tem sido uma de suas principais frentes de \n\ntrabalho, o que p\u00f4de ser confirmado pela leitura das atas e pela participa\u00e7\u00e3o nas audi\u00eancias \n\np\u00fablicas. \n\n\n\n 239 \n\nDentre os fatores relacionados com a disputa pelo uso da \u00e1gua, os pesquisados \n\ncitaram fatores como: a prioridade dada ao abastecimento urbano, o baixo n\u00edvel do rio e a \n\ndisputa entre o setor econ\u00f4mico e o abastecimento p\u00fablico, uso da \u00e1gua de forma racional, \n\nuso dela pelos arrozeiros, uso agr\u00edcola e abastecimento humano, escassez de \u00e1gua nos \n\nper\u00edodos mais cr\u00edticos, disputas entre os usu\u00e1rios ou dentro do mesmo grupo de usu\u00e1rios. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s barragens, enumeraram: a possibilidade de n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o \n\ne implanta\u00e7\u00e3o das barragens, os alagados, a propriedade da terra e a negocia\u00e7\u00e3o para \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o. No caso da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, citaram: quest\u00f5es legais, lei que exige a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, adequa\u00e7\u00e3o das leis federais e estaduais \u00e0 realidade local, \n\ndentre outras quest\u00f5es. \n\n \n\n \nFigura 101 \u2013 Origem dos conflitos administrados pelo Comit\u00ea \n\n \n\nDe acordo com Nascimento e El Sayed (2008), os conflitos apresentados \n\nrelacionam-se \u00e0 \u00e1rea social, pois decorrem do grau de complexidade e implica\u00e7\u00f5es sociais. \n\nPodem ser considerados tradicionais, na medida em que decorrem da hist\u00f3ria do Comit\u00ea e \n\nre\u00fanem indiv\u00edduos ao redor dos mesmos interesses, fortalecendo a solidariedade.  \n\nEsses mesmos autores indicam que os conflitos tradicionais aparecem por tr\u00eas \n\nraz\u00f5es principais: a competi\u00e7\u00e3o entre as pessoas por recursos dispon\u00edveis, mas escassos; a \n\ndiverg\u00eancia de alvos entre as partes; e as tentativas de autonomia ou liberta\u00e7\u00e3o de uma \n\npessoa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. Essas tr\u00eas raz\u00f5es ocorrem no Comit\u00ea. O recurso disputado \u00e9 a \n\n\u00e1gua, principalmente entre arrozeiros e abastecimento urbano; implicando diverg\u00eancias que \n\nest\u00e3o explicitadas no conflito de interesses. As tentativas de autonomia ou liberta\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras podem ser confirmadas pela luta coletiva do Comit\u00ea, \n\ncentrada em melhorar as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais da Bacia. \n\n\n\n 240 \n\nAs poss\u00edveis causas para os conflitos no Comit\u00ea, dentre aquelas citadas por \n\nNascimento e El Sayed (2008), podem ser: frustra\u00e7\u00e3o de uma ou ambas as partes; \n\nmudan\u00e7as externas acompanhadas por tens\u00f5es, ansiedades e medo; necessidades \n\nindividuais n\u00e3o atendidas; expectativas n\u00e3o atendidas; car\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o, tempo e \n\ntecnologia; tentativa de autonomia; obrigatoriedade de consenso e meio ambiente adverso. \n\nA forma de tratamento dos conflitos por parte do Comit\u00ea apresenta evid\u00eancias de \n\ncomportamentos assertivos (ROBBINS, 2005; BOWDITCH; BUONO, 2004) entre os \n\nintegrantes, uma vez que os pesquisados indicaram a busca de consenso como a principal \n\nforma de equacionamento dos conflitos decorrentes das disputas pelo uso da \u00e1gua. \n\nNa Figura 102 est\u00e1 resumido o processo de resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos, na percep\u00e7\u00e3o \n\ndos pesquisados, onde \u00e9 poss\u00edvel perceber que o consenso entre as partes interessadas \u00e9 \n\nbuscado por meio de um processo que re\u00fane democracia, responsabilidade, racionalidade e \n\nharmonia e conta com o apoio institucional, legal e de experts. A intera\u00e7\u00e3o entre essas \n\ndiversas fontes de apoio permite o estabelecimento de acordos de forma transparente e \n\nnegociada entre as partes interessadas. \n\n \n\n \nFigura 102 - Tratamento dos conflitos por parte do Comit\u00ea \n\n \n\nNo trato com os conflitos, a inten\u00e7\u00e3o predominante de comportamento apontada \n\npelo grupo foi a de colaborar (55,56% para A+MA); seguida da de evitar (33,33% para \n\n\n\n 241 \n\nA+MA) e da de conceder (30,55% para A+MA). A competi\u00e7\u00e3o (38,89% para MB+B) e a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o (61,11% para MB+B) parecem ter menos propens\u00e3o a ocorrer no \u00e2mbito do \n\nComit\u00ea (Tabela 6). O termo acomoda\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de se referir a apaziguar (ROBBINS, \n\n2005) tamb\u00e9m traz o sentido de retirar-se, de recolher-se e de se ajustar a situa\u00e7\u00f5es com as \n\nquais n\u00e3o se concorda. \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Indicadores de comportamento de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \nIndicador NR MB+B M MA+A Amplitude Dimens\u00f5es  \nCompetir 27,78 38,89 25,00 8,33 M\u00e9dia Afirmativa/n\u00e3o cooperativa \nColaborar 27,78 2,78 13,89 55,56 M\u00e9dia Afirmativa/cooperativa \n\nEvitar 27,78 19,44 19,44 33,34 Alta N\u00e3o afirmativa/n\u00e3o cooperativa \nConceder 27,78 13,89 30,55 30,55 M\u00e9dia Entre afirmativa e cooperativa \n\nAcomodar-se 27,78 61,11 11,11 0,00 Baixa N\u00e3o afirmativa/cooperativa \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o predominante para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u2013 colabora\u00e7\u00e3o - no \n\nentendimento de Robbins (2005),  indica um comportamento voltado tanto para os pr\u00f3prios \n\ninteresses quanto para os interesses das outras pessoas envolvidas no conflito. Isso est\u00e1 de \n\nacordo com a prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses por parte dos integrantes, que demonstraram \n\npriorizar os interesses coletivos e do Comit\u00ea, mas tamb\u00e9m os interesses das institui\u00e7\u00f5es \n\ne/ou grupos que representam. Diante disso, o comportamento de colabora\u00e7\u00e3o parece ser \n\nrealmente o mais adequado ao contexto analisado uma vez que possui a caracter\u00edstica de \n\nser ao mesmo tempo afirmativo e cooperativo. \n\nUm aspecto que pode ser explorado a partir destas evid\u00eancias, e que \u00e9 sugestivo de \n\nestudos futuros, \u00e9 o processo de forma\u00e7\u00e3o de coaliz\u00f5es entre os membros dos grupos que \n\ncompartilham dos mesmos interesses. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Indicadores relativos ao est\u00e1gio de desenvolvimento do grupo \nIndicadores NR MB+B M A Amplitude \n\nOs integrantes est\u00e3o em um est\u00e1gio de \nreconhecimento m\u00fatuo e estabelecimento de \nidentidade pessoal  \n\n5,56 27,78 33,33 33,33 Alta \n\nOs integrantes est\u00e3o em um processo de ajuste ou \nnegocia\u00e7\u00e3o \n\n5,56 22,22 36,11 36,11 Baixa \n\nOs integrantes est\u00e3o em um processo de coes\u00e3o e \nidentifica\u00e7\u00e3o com os membros \n\n5,56 0,00 41,67 52,78 Baixa \n\nOs integrantes est\u00e3o em um processo de execu\u00e7\u00e3o \ndas atividades e produtividade \n\n5,56 0,00 22,22 72,22 Baixa \n\n \n\n\n\n 242 \n\nOs resultados quanto ao desenvolvimento do grupo (Tabela 7) evidenciam que os \n\nest\u00e1gios de forma\u00e7\u00e3o, conflito, normatiza\u00e7\u00e3o e desempenho coexistem dentro do grupo. \n\nPor\u00e9m, predomina a opini\u00e3o de que os integrantes est\u00e3o em um processo de execu\u00e7\u00e3o das \n\natividades e produtividade (72,22% para A+MA), ou seja, est\u00e3o predominantemente em \n\num est\u00e1gio de desempenho. \n\nEsse resultado pode encontrar uma de suas explica\u00e7\u00f5es no fato de o Comit\u00ea passar \n\npor um processo de renova\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o (LEBEL et al., 2006), impulsionado pela \n\nperiodicidade legal de dois anos para os mandatos dos representantes, ao mesmo tempo \n\nque conserva pessoas e entidades desde a sua funda\u00e7\u00e3o, o que foi confirmado pela an\u00e1lise \n\ndas lideran\u00e7as emergentes e de seu papel na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados da an\u00e1lise da aprendizagem social sugerem que os pesquisados \n\nreconhecem o seu grupo de trabalho como um grupo que: \n\n\u2022 Apresenta predomin\u00e2ncia dos relacionamentos profissionais; \n\n\u2022 Possui elevado capital social com rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, respeito e solidariedade \n\nm\u00fatua entre as pessoas, capacidade para colaborar e cooperar, e melhorar os \n\nrelacionamentos; \n\n\u2022 Apresenta capacidade para conv\u00edvio na diversidade; \n\n\u2022 Possui relativo comprometimento com o Comit\u00ea e clareza sobre a vis\u00e3o de futuro; \n\n\u2022 Possui elevada capacidade para reconhecer as realiza\u00e7\u00f5es dos outros e baixa \n\nincid\u00eancia de comportamentos oportunistas, disputas pelo poder e sentimentos de \n\ndisputa entre os integrantes; \n\n\u2022 Tem disposi\u00e7\u00e3o para aprender e compartilhar, e relativa capacidade pra aprender \n\ncom erros e problemas; \n\n\u2022 Mant\u00e9m disputas por interesses diversos, com prioridade para os interesses \n\ncoletivos, do Comit\u00ea, da representatividade e dos pr\u00f3prios interesses; \n\n\u2022 Possui um estilo colaborativo de solu\u00e7\u00e3o dos conflitos; \n\n\u2022 Toma decis\u00f5es prioritariamente por consenso; \n\n\u2022 Est\u00e1 em um est\u00e1gio predominante de produtividade e desempenho, mantendo \n\ncaracter\u00edsticas do est\u00e1gio de forma\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o. \n\n\n\n 243 \n\nOs resultados dessa se\u00e7\u00e3o permitiram confirmar as proposi\u00e7\u00f5es 6 e 7 de que: \n\n\u2022 Existe um processo de intera\u00e7\u00e3o que se aproxima de uma rede total de conex\u00f5es \n\nentre os integrantes; \n\n\u2022 Os conflitos de interesses existem e s\u00e3o de natureza funcional \n\n \n\nA an\u00e1lise do desempenho do grupo sugere, portanto, que se trata de um grupo \n\neficaz nas medidas de efic\u00e1cia sugeridas por Wagner III e Hollenbeck (1999): produ\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos membros e capacidade para coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. A efic\u00e1cia em produ\u00e7\u00e3o \n\naparece nas conquistas mais recentes do Comit\u00ea que inclui os recursos para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas barragens de usos m\u00faltiplos. A satisfa\u00e7\u00e3o dos membros ficou explicitada na rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a entre os membros e no crescimento manifestado pelos indiv\u00edduos na discuss\u00e3o \n\nacerca do comportamento micro-organizacional, e a capacidade de coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nficou evidenciada pela capacidade demonstrada para o conv\u00edvio na diversidade, pela \n\nresolu\u00e7\u00e3o colaborativa de conflitos, pelo capital social, e pela disposi\u00e7\u00e3o para compartilhar, \n\nque naturalmente ampliam a capacidade dos membros de trabalhar juntos (WAGNER III; \n\nHOLLENBECK, 1999). \n\nEssa se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 3 de: \n\n\u2022 Caracterizar os grupos e compreender o comportamento meso-organizacional dos \n\nagentes, analisando o processo de aprendizagem social na perspectiva do grupo a \n\npartir das vari\u00e1veis: diversidade; capital social; din\u00e2mica; poder, interesses e \n\nconflitos; e processo de aprendizagem. \n\n \n\n \n\n4.1.4 Comportamento macro-organizacional \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise do comportamento macro-organizacional procurou esclarecer quem \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o (Comit\u00ea) e como ela se comporta. O conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o foi feito \n\npor meio da sua estrutura de governan\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o social e organiza\u00e7\u00e3o. A \n\naprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o levantou a percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es de outras fontes sobre o comportamento da organiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a: vis\u00e3o, \n\n\n\n 244 \n\ntra\u00e7os culturais, diversidade, capital social, processo de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o (Figura \n\n103). \n\n \n\n \nFigura 103 - Estrutura de an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte est\u00e3o descritos os aspectos evidenciados nesta estrutura de \n\nan\u00e1lise. \n\n \n\n\u2022 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea respondeu a quest\u00e3o sobre quem \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nindicou aspectos da governan\u00e7a, da participa\u00e7\u00e3o e da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 245 \n\n\u2022 A governan\u00e7a \n\n \n\nO Comit\u00ea Santa Maria \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que foi legalmente constitu\u00edda pelo \n\nDecreto Estadual n\u00ba 35.103, de 1\u00ba de fevereiro de 1994. Os Comit\u00eas s\u00e3o reconhecidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o estadual do RS como o \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d. O Comit\u00ea Santa Maria \u00e9 regido \n\npelo sistema de governan\u00e7a do Estado do RS, em conformidade com a Lei Estadual n\u00ba. \n\n10.350, de dezembro de 1994, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos e do Departamento de Recursos H\u00eddricos, subordinado \u00e0 Secretaria Estadual do \n\nMeio Ambiente (SEMA, 2007). A representatividade segue a determina\u00e7\u00e3o legal de \n\ndestinar 40% das vagas aos representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, 40% aos representantes da \n\npopula\u00e7\u00e3o e 20% aos representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos da administra\u00e7\u00e3o direta estadual e \n\nfederal (SERH, 2007).  \n\nO sistema de governan\u00e7a do Comit\u00ea envolve as esferas pol\u00edtica, social, econ\u00f4mica e \n\nadministrativa (CRAPS, 2003) o que pode ser confirmado na sua estrutura de \n\nrepresentatividade. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o discute-se a din\u00e2mica do processo de participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 A participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Santa Maria \n\n \n\nOs subgrupos de representatividade abrangem institui\u00e7\u00f5es ligadas ao poder p\u00fablico, \n\ncomo as prefeituras, c\u00e2maras de vereadores e abastecimento/saneamento, os diversos \n\nsetores da economia (produ\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria, turismo, minera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o) assim como \n\nos mais diversos setores sociais (associa\u00e7\u00f5es de moradores, clubes de servi\u00e7o, \n\norganiza\u00e7\u00f5es ambientalistas).  \n\nA administra\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \u00e9 desenvolvida pela Diretoria e pela Secretaria \n\nExecutiva, com o assessoramento da Comiss\u00e3o Permanente de Assessoramento (CPA) e \n\ndos grupos de trabalho (RI, 2007). \n\nA tomada de decis\u00e3o \u00e9 coletiva e consensual em reuni\u00f5es. As decis\u00f5es s\u00e3o \n\namparadas pela CPA e pelos grupos de trabalho, que s\u00e3o acionados sempre que o assunto \n\nem pauta exigir maiores esclarecimentos. A execu\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas se processa \n\npelo agente interessado como, por exemplo, os produtores rurais e agr\u00f4nomos, no caso do \n\nprocesso de outorga; e as prefeituras, no caso do saneamento b\u00e1sico.  \n\n\n\n 246 \n\nOs projetos s\u00e3o acompanhados pelos integrantes nas reuni\u00f5es do Comit\u00ea. Nesses \n\nencontros s\u00e3o feitos relatos sobre o andamento dos projetos para conhecimento de todos os \n\ninteressados.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos integrantes pode ser classificada como de m\u00e9dia para alta, \n\ncome\u00e7ando na informa\u00e7\u00e3o e chegando ao n\u00edvel da co-decis\u00e3o (CASTELLETTI; SONCINI-\n\nSESSA, 2007a). N\u00e3o chega ao n\u00edvel de decis\u00e3o (BOUZIT; LOUBIER, 2004), pois isto \n\nimplicaria na execu\u00e7\u00e3o de tarefas p\u00fablicas de forma independente e na responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\npela implementa\u00e7\u00e3o dos projetos, o que n\u00e3o \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o legal do Comit\u00ea. Os m\u00e9todos \n\nsugeridos pela literatura para o n\u00edvel de decis\u00e3o seriam as associa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios da \u00e1gua, \n\nONGs que executam fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e iniciativas populares, dentre outros. Atualmente j\u00e1 \n\nexiste a Associa\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rios da \u00c1gua. \n\nO processo de participa\u00e7\u00e3o dos integrantes no Comit\u00ea pode-se dizer que \u00e9 de \n\n\u2018participa\u00e7\u00e3o prospectiva\u2019 (BOUZIT; MOSTERT, 2004), pois eles envolvem-se \n\nativamente na cria\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o de futuro. T\u00eam o papel de ajudar a explorar os cen\u00e1rios \n\nfuturos poss\u00edveis, no sentido de apresentar as suas perspectivas e tamb\u00e9m de auxiliar a \n\nger\u00eancia nas decis\u00f5es do presente.  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da comunidade da Bacia como um todo se aproxima das esferas \n\nde informa\u00e7\u00e3o e consulta (de n\u00edvel baixo para m\u00e9dio). Sua participa\u00e7\u00e3o ocorre de forma \n\nmais efetiva quando um dos integrantes assume o compromisso de mobilizar o segmento \n\nsocial mais interessado na quest\u00e3o em pauta. Na Figura 104 est\u00e1 ilustrado o processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos integrantes e da comunidade, de acordo com a percep\u00e7\u00e3o da pesquisadora \n\ne tomando por base a estrutura de Bouzit e Loubier (2004). \n\nDiante do exposto, pode-se sugerir que, das cinco formas de governan\u00e7a \n\napresentadas por Doppelt (2000), que tomam por base o continuum bipolar entre controle \n\ntotal do governo e liberdade total dos atores sociais, o sistema de governan\u00e7a do Comit\u00ea \n\nparece ser compat\u00edvel com um sistema intermedi\u00e1rio, em que existe o controle \n\ngovernamental dos padr\u00f5es, com execu\u00e7\u00e3o local, com a ressalva de que a decis\u00e3o do que, \n\ncomo e por que cabe tamb\u00e9m aos agentes locais. Castelletti e Soncini-Sessa (2007a) \n\nentendem a aprendizagem social como uma consequ\u00eancia natural desse processo, uma vez \n\nque as partes interessadas se tornam cientes do problema, das alternativas e dos pontos de \n\nvista dos demais e, juntos, se responsabilizam por uma alternativa a ser executada, \n\nestabelecendo um acordo que seja aceit\u00e1vel para todos. \n\n\n\n 247 \n\n \nFigura 104 - N\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos integrantes e da comunidade no Comit\u00ea \n\n \n\nAo serem questionados sobre o processo de participa\u00e7\u00e3o da sociedade, os \n\nintegrantes responderam conforme a s\u00edntese apresentada na Figura 105. Dentre as 28 \n\ncita\u00e7\u00f5es, 18 indicaram que os pesquisados reconhecem pouca ou nenhuma participa\u00e7\u00e3o; 4 \n\nindicaram que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada e atuante; 4, que \u00e9 feita pela pr\u00f3pria \n\nrepresentatividade; e 2, que \u00e9 bastante fragmentada.  \n\nAqueles que reconhecem que a sociedade tem pouca ou nenhuma participa\u00e7\u00e3o no \n\nComit\u00ea apontaram como principais motivos: a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre o papel do \n\nComit\u00ea, a falta de organiza\u00e7\u00e3o e interesse da pr\u00f3pria sociedade, a falta de a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\nno sentido de integrar e informar a sociedade, a falta de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento e a \n\nfalta de representatividade de alguns segmentos no Comit\u00ea. \n\n \n\n \nFigura 105 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o da sociedade na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\n\n\n 248 \n\nO processo de participa\u00e7\u00e3o merece aten\u00e7\u00e3o por parte do Comit\u00ea e de seus gestores, \n\npois, como alertam Bouzit e Loubier (2004), para que a participa\u00e7\u00e3o seja eficaz \u00e9 preciso \n\nque as pessoas tenham informa\u00e7\u00f5es relevantes e igualmente distribu\u00eddas. A falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o leva ao fraco envolvimento do p\u00fablico. Mostert (2003) sugere que a \n\naprendizagem social somente ocorrer\u00e1 se for poss\u00edvel estabelecer intera\u00e7\u00f5es significativas \n\nentre os envolvidos, o que, no caso em estudo, ainda acontece para um n\u00famero limitado de \n\nparticipantes. A amplia\u00e7\u00e3o da aprendizagem para um n\u00edvel macrossocial, conforme os \n\nargumentos desse mesmo autor, necessita de mecanismos de representa\u00e7\u00e3o capazes de \n\nintegrar as perspectivas de diferentes comunidades locais que compartilham de \n\ndeterminados interesses ou pr\u00e1ticas. \n\nO Comit\u00ea \u00e9 o ente legalmente constitu\u00eddo para exercer esse papel. Por\u00e9m, parece \n\nque ainda carece de mecanismos para realizar mais intensamente a intera\u00e7\u00e3o com a \n\nsociedade de modo a proporcionar, a um maior n\u00famero de cidad\u00e3os, a oportunidade de \n\naprender pelo envolvimento com os problemas sociais e ambientais de seu territ\u00f3rio. \n\nEsses resultados s\u00e3o refor\u00e7ados pelo relat\u00f3rio de Pereira, Zatz e Frank (2008) sobre \n\na oficina \u201cRefletindo o Comit\u00ea Santa Maria\u201d, evento realizado em 25 de abril de 2008 e \n\nmoderado pela equipe do Projeto Marca D\u2019\u00c1gua. A oficina contou com 21 participantes \n\nque, por meio de uma metodologia interativa, apontaram como fraquezas atuais do Comit\u00ea \n\nas seguintes quest\u00f5es: falta de comunica\u00e7\u00e3o externa; falta de divulga\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es por \n\nparte dos representantes; atua\u00e7\u00e3o da representatividade junto \u00e0s entidades; socializa\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e da gest\u00e3o; difus\u00e3o para a comunidade; pouco esclarecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o; falta de conhecimento e cultura h\u00eddrica da comunidade e desconhecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o, dentre outras. \n\n \n\n\u2022 A organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Santa Maria \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea foi analisada a partir da sua estrutura organizacional e \n\ndos resultados alcan\u00e7ados ao longo de sua trajet\u00f3ria. \n\nDe acordo com o Regimento Interno (GOVERNO, 2007), o Comit\u00ea possui uma \n\nestrutura organizacional bastante enxuta: a diretoria, composta de Presidente e Vice-\n\nPresidente; a Comiss\u00e3o Permanente de Assessoramento (CPA); e os Grupos de Trabalho. \n\nOs seus membros s\u00e3o as entidades ou organismos representativos dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, da \n\n\n\n 249 \n\npopula\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica e dos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta, Estadual e \n\nFederal, relacionados com os recursos h\u00eddricos, conforme os artigos 13, 14 e 15 da Lei \n\nEstadual no 10.350/94 e o artigo 3o do Decreto no 37.034/96 (DRH/SEMA). \n\nO Regimento Interno (RI) \u00e9 o instrumento formal que regulamenta as a\u00e7\u00f5es do \n\nComit\u00ea, \u00e9 constitu\u00eddo de dez se\u00e7\u00f5es, onde est\u00e3o definidas a sua forma e funcionalidade \n\n(Figura 106). O acompanhamento das reuni\u00f5es permitiu observar que o RI \u00e9 utilizado para \n\nresolver d\u00favidas, orientar quest\u00f5es pol\u00eamicas, tomar decis\u00f5es sobre procedimentos mais \n\nadequados, dentre outras quest\u00f5es discutidas nas reuni\u00f5es. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o Conte\u00fado \nI Denomina\u00e7\u00e3o e sede \nII Constitui\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia  \nIII Administra\u00e7\u00e3o  \nIV Reuni\u00f5es  \nV Participa\u00e7\u00f5es especiais de pessoas ou institui\u00e7\u00f5es \nVI Processo de desligamento \nVII Processo eleitoral \nVIII Comiss\u00e3o Fiscal \nIX Disposi\u00e7\u00f5es gerais \nX Disposi\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias \n\nFigura 106 \u2013 Se\u00e7\u00f5es e conte\u00fado do Regimento Interno do Comit\u00ea \n\n \n\nO Comit\u00ea Santa Maria (Figura 107) deve ser composto de 40 membros efetivos, \n\nassim distribu\u00eddos: grupo 1, formado pelos representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, com 16 \n\nvagas (40%); grupo 2, formado pelos representantes da popula\u00e7\u00e3o, com 16 vagas (40%); e \n\ngrupos 3 e 4, indicados, respectivamente, por representantes da administra\u00e7\u00e3o direta \n\nfederal e estadual e grupo fiscalizador, que soma 20% das vagas, sendo cinco vagas do \n\ngrupo 3 e tr\u00eas do grupo 4. Os grupos 3 e 4 contemplam os \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta \n\nfederal e estadual atuantes na regi\u00e3o e que estejam relacionados com os recursos h\u00eddricos, \n\nexcetuados aqueles que det\u00eam compet\u00eancias relacionadas \u00e0 outorga do uso da \u00e1gua ou \n\nlicenciamento de atividades potencialmente poluidoras, conforme determina o artigo 14 da \n\nLei N\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de 1994. \n\n \n\n\n\n 250 \n\n \nFigura 107 - Estrutura legal definida no RI de acordo com a Lei N\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de 1994 \n\n \n\nConforme o Regimento Interno (GOVERNO, 2007), a estrutura legal do Comit\u00ea \n\nprev\u00ea que, no grupo 1, a representatividade seja distribu\u00edda em oito subgrupos, a saber: \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural, com seis vagas; esgotamento sanit\u00e1rio e res\u00edduos s\u00f3lidos, com tr\u00eas; e \n\nabastecimento p\u00fablico, com duas; drenagem, ind\u00fastria, minera\u00e7\u00e3o, lazer e turismo e \n\ncategoria especial, cada um com uma \u00fanica vaga. O subgrupo mais expressivo \u00e9 o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural (Figura 108).  \n\n \n\n \nFigura 108 - Representatividade dos subgrupos do grupo 1, conforme o RI \n\n \n\nA representatividade do grupo 2, conforme o Governo do Estado do Rio Grande do \n\nSul (2007), apresenta sete subgrupos, a saber: associa\u00e7\u00f5es de profissionais, com quatro \n\nvagas; institui\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e extens\u00e3o, com tr\u00eas; legislativo estadual e \n\nmunicipal, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, clubes de servi\u00e7os comunit\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es \n\nambientalistas, cada um com duas vagas; e comunica\u00e7\u00f5es, com uma (Figura 109). \n\n\n\n 251 \n\nNo momento da realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa o grupo 2, no subgrupo das associa\u00e7\u00f5es,  \n\na totalidade das entidades efetivas era representada por associa\u00e7\u00f5es de agr\u00f4nomos e/ou \n\nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas, permanecendo assim ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o para o bi\u00eanio 2008/2010, \n\nconfirmando a caracter\u00edstica agr\u00e1ria do Comit\u00ea observada no grupo 1 com a predomin\u00e2ncia \n\ndo subgrupo da produ\u00e7\u00e3o rural. \n\n \n\n \nFigura 109 - Representatividade dos subgrupos do grupo 1, conforme o RI \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e extens\u00e3o reafirma a parceria \n\ncom esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o, determinante para o desenvolvimento do atual n\u00edvel de \n\nconhecimento e da conscientiza\u00e7\u00e3o dos envolvidos, principalmente sobre os problemas \n\nambientais da Bacia, assim como para o desenvolvimento de medidas t\u00e9cnicas adotadas \n\npara a melhoria tanto da qualidade como da quantidade dos recursos h\u00eddricos da Bacia.  \n\nA representatividade das entidades para os bi\u00eanios 2006/2008 e 2008/2010 est\u00e1 \n\napresentada na Figura 110, onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar que, no grupo 1, as vagas do \n\nsubgrupo minera\u00e7\u00e3o (efetivo e suplente) n\u00e3o foram ocupadas durante o bi\u00eanio 2006/2008, \n\nassim como a supl\u00eancia do subgrupo comunica\u00e7\u00f5es, no grupo 2.  \n\nNo bi\u00eanio 2008/2010 ocorreu vac\u00e2ncia de um membro efetivo no subgrupo das \n\nassocia\u00e7\u00f5es profissionais, no grupo 2. As vagas de supl\u00eancia n\u00e3o preenchidas ocorreram no \n\nsubgrupo de minera\u00e7\u00e3o, do grupo 1; e nos subgrupos de organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, do grupo 2, todos com uma vaga n\u00e3o ocupada. Chama a aten\u00e7\u00e3o ainda no \n\ngrupo 2, que o subgrupo das associa\u00e7\u00f5es profissionais n\u00e3o ocupou nenhuma das quatro \n\nvagas de supl\u00eancia. O grupo 4 n\u00e3o apresentou representante para o Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente nos dois bi\u00eanios (Figura 110). \n\n\n\n 252 \n\nDe acordo com o artigo 20 do Regimento Interno, os membros representantes de \n\ncada Categoria dos grupos de Usu\u00e1rios da \u00c1gua e da Popula\u00e7\u00e3o da Bacia devem ser eleitos \n\na cada dois anos, em col\u00e9gio constitu\u00eddo pelas entidades previamente inscritas junto ao \n\nComit\u00ea para essa finalidade. A elei\u00e7\u00e3o dos membros para o bi\u00eanio 2008/2010 aconteceu no \n\nper\u00edodo de novembro de 2007 a abril de 2008, a partir de edital amplamente divulgado nos \n\njornais locais. O 2\u00ba par\u00e1grafo desse artigo do Relat\u00f3rio Interno define que os membros \n\npossam ser reconduzidos, desde que se submetam a nova elei\u00e7\u00e3o (GOVERNO, 2007).  \n\n \n\nFigura 110 - Representatividade das entidades nos bi\u00eanios 2006/2008 e 2008/2010 \n\n \n\nO 5\u00ba par\u00e1grafo do artigo 20 define que o Presidente e o Vice sejam eleitos para um \n\nmandato de dois anos, entre os representantes das entidades membro do Comit\u00ea, por \n\nmaioria simples dos votos dos representantes legais. O 13\u00ba par\u00e1grafo define que as \n\nentidades da Administra\u00e7\u00e3o Direta, Estadual e Federal, sejam indicadas em processo \n\nVagas  2006/2007 2008/2009 \nGrupo Subgrupo \n\nEfetivos Suplentes Efetivos Suplentes Efetivos Suplentes \nAbastecimento p\u00fablico  2 2 2 2 2 2 \nEsgotamento sanit\u00e1rio \n\ne res\u00edduos s\u00f3lidos  \n3 3 3 3 3 3 \n\nDrenagem  1 1 1 1 1 1 \nProdu\u00e7\u00e3o rural 6 6 6 6 6 6 \n\nInd\u00fastria 1 1 1 1 1 1 \nMinera\u00e7\u00e3o  1 1 0 0 1 0 \n\nLazer e turismo 1 1 1 1 1 1 \n\n1 \n\nCategoria especial de \ngest\u00e3o urbana e \n\nambiental municipal \n1 1 1 1 1 1 \n\nLegislativo estadual e \nmunicipal \n\n2 2 2 2 2 2 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \ncomunit\u00e1rias \n\n2 2 2 2 2 1 \n\nClubes de servi\u00e7os \ncomunit\u00e1rios \n\n2 2 2 2 2 1 \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de ensino, \npesquisa e extens\u00e3o \n\n3 3 3 3 3 1 \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es \nambientalistas \n\n2 2 2 2 1 0 \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de \nprofissionais \n\n4 4 4 4 3 0 \n\n2 \n\nComunica\u00e7\u00f5es 1 1 1 0 1 0 \n\n3 \nMinist\u00e9rios e \n\nsecretarias de estado \n7 0 6 0 6 0 \n\n4 \nInstitui\u00e7\u00f5es federais e \n\nestaduais de \nfiscaliza\u00e7\u00e3o \n\n3 0 3 0 3 0 \n\n\n\n 253 \n\ncoordenado pelo Presidente do Conselho de Recursos H\u00eddricos do Rio Grande do Sul \n\n(CRH/RS), sendo permitida a sua recondu\u00e7\u00e3o. \n\nOs principais resultados alcan\u00e7ados pelo Comit\u00ea, na percep\u00e7\u00e3o dos respondentes, \n\nest\u00e3o apresentados na Figura 111, que traz a categoriza\u00e7\u00e3o dos 34 aspectos citados. \n\nAs duas categorias mais citadas foram: Comit\u00ea e instrumentos de gest\u00e3o (11 \n\ncita\u00e7\u00f5es) e barragens (11 cita\u00e7\u00f5es). Em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea, o item mais ressaltado pelos \n\npesquisados foi o reconhecimento e credibilidade por parte da comunidade (6 cita\u00e7\u00f5es). \n\nApareceram cita\u00e7\u00f5es referentes a: evolu\u00e7\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o no Estado do RS e na Bacia, o \n\nprojeto de gest\u00e3o, o enquadramento do rio e as outorgas da \u00e1gua, assim como a pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia duradoura do Comit\u00ea. \u00c9 importante salientar que esse reconhecimento veio \n\nacompanhado de uma mudan\u00e7a na percep\u00e7\u00e3o sobre o Comit\u00ea que, ao longo de sua \n\nexist\u00eancia, passou a ser compreendido como uma conquista regional n\u00e3o somente em \n\ntermos da resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da lavoura oriz\u00edcola, mas como uma possibilidade de \n\nmelhoria para todos os moradores locais.  \n\n \n\n \nFigura 111 \u2013 Resultados alcan\u00e7ados pelo Comit\u00ea \n\n \n\nOs depoimentos dos pesquisados sobre as conquistas refor\u00e7am essa quest\u00e3o, \n\ndemonstrando a import\u00e2ncia que o Comit\u00ea vem conquistando na comunidade onde atua. \n\n[...] Com a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea as pessoas se conscientizaram e foram \nesclarecidas... \n\n[...] Melhorando o uso do recurso h\u00eddrico, conscientizando pelo uso mais \nracional...  \n\n[...] Hoje \u00e9 visto pela comunidade com bons olhos e existe um respeito muito \ngrande por parte da comunidade... \n\n[...] Conscientiza\u00e7\u00e3o e respeito das pessoas pela entidade e o reconhecimento \ndessa entidade em prol da melhoria das nossas condi\u00e7\u00f5es. O Comit\u00ea hoje tem \n\n\n\n 254 \n\nrespeito e poderia se dizer que tem f\u00e9 p\u00fablica e tem um poder de realmente \ninterferir e fazer com que as coisas sejam feitas de modo correto. \n\n \n\nO relat\u00f3rio de atividades de dezembro de 2007 ajudou a refor\u00e7ar a percep\u00e7\u00e3o dos \n\npesquisados, registrando a participa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea em diversas atividades: audi\u00eancias \n\np\u00fablicas sobre florestamento, reuni\u00e3o na C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de Agropecu\u00e1ria e \n\nAgroind\u00fastria do CONSEMA (Conselho de Meio Ambiente),  e reuni\u00e3o para  aprova\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, a fundo perdido, para drenagem urbana (coloca\u00e7\u00e3o de tubula\u00e7\u00e3o), a serem \n\naplicados em munic\u00edpios da Bacia. \n\nO reconhecimento quanto \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o, extrapolou as dimens\u00f5es territoriais da \n\nBacia. Em 2008 o Comit\u00ea foi homenageado pelo Governo do Estado do Rio Grande do \n\nSul, juntamente com outras institui\u00e7\u00f5es e pessoas, pelo trabalho em prol da \u00e1gua, \n\nrecebendo o \u201cCertificado de Amigo da \u00c1gua \u2013 2008\u201d, concedido pelo Governo do Estado \n\npor meio da Secretaria de Meio Ambiente e da Secretaria de Irriga\u00e7\u00e3o e Recursos H\u00eddricos. \n\nOs resultados mais expressivos alcan\u00e7ados pelo Comit\u00ea, citados pelos pesquisados, \n\nincluem o processo de outorga das \u00e1guas na Bacia, em andamento de acordo com o \n\ncronograma previsto para o ano de 2008. Nesse processo, a atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea tem sido \n\nintensa no acompanhamento e na intermedia\u00e7\u00e3o com o Governo do Estado. O \n\nenquadramento das \u00e1guas do rio tamb\u00e9m foi destacado como um importante resultado, que \n\ntem seus registros j\u00e1 nas atas de 1997. \n\nOutro resultado expressivo \u00e9 o uso da r\u00e9gua para o controle do n\u00edvel do rio. Trata-se \n\nde um instrumento conquistado por meio de negocia\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios, e que implica \n\ninterrup\u00e7\u00e3o do bombeamento para irriga\u00e7\u00e3o sempre que o n\u00edvel do rio indicar que \u00e9 preciso \n\ndar a prioridade ao abastecimento urbano. O n\u00edvel do rio \u00e9 controlado pela CORSAN, que \n\nenvia os relat\u00f3rios por meio da rede (internet), para conhecimento de todos. Esse \n\nprocedimento \u00e9 realizado durante todo o per\u00edodo de escassez e, segundo um dos \n\npesquisados, \u00e9 \u201cum resultado fant\u00e1stico do Comit\u00ea\u201d, pois, a partir da sua implementa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o ocorreu mais falta de \u00e1gua no Munic\u00edpio de Dom Pedrito, um dos mais castigados pela \n\nestiagem. A import\u00e2ncia atribu\u00edda a esse instrumento est\u00e1 expressa no seguinte \n\ndepoimento: \u201c[...] altura da r\u00e9gua, o DRH tranca as bombas automaticamente e isto \u00e9 s\u00f3 \n\naqui que acontece [...]\u201d. Esse procedimento foi acompanhado pela pesquisadora durante o \n\nver\u00e3o de 2008, que tamb\u00e9m recebeu todos os relat\u00f3rios da CORSAN. \n\n\n\n 255 \n\nCabe ainda ressaltar o processo de constru\u00e7\u00e3o das barragens de usos m\u00faltiplos, que \n\nfoi amplamente trabalhado pelo Comit\u00ea e que hoje alcan\u00e7a seus primeiros resultados \n\npositivos com a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de duas barragens: Taquaremb\u00f3 e Jaguari, \n\nambas inclu\u00eddas nas verbas do PAC (Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento) do Governo \n\nFederal.  \n\n\u00c9 importante retomar o resultado das audi\u00eancias p\u00fablicas, que expressaram o apoio \n\nda comunidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das barragens de usos m\u00faltiplos, conforme ficou explicitado \n\nno discurso daqueles que se manifestaram oralmente em plen\u00e1ria. Das 100 pessoas \n\ninscritas para falar, somente duas, em Ros\u00e1rio do Sul e duas, em Dom Pedrito, solicitaram \n\nmaiores informa\u00e7\u00f5es e cobraram a\u00e7\u00f5es do Governo do Estado no esclarecimento para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos alagados. As demais se mostraram amplamente favor\u00e1veis \u00e0s obras. \n\nDestacaram a import\u00e2ncia que ter\u00e3o para a regi\u00e3o com a amplia\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas, \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, recupera\u00e7\u00e3o de atividades como o turismo e a pesca, redu\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o mais jovem e economicamente ativa, recupera\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua \n\nno rio, dentre outras.  \n\nAl\u00e9m dessas manifesta\u00e7\u00f5es, houve duas manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das \n\nbarragens, por escrito, que n\u00e3o foram defendidas em plen\u00e1ria pelo seu proponente. \n\nO discurso da comunidade ressaltou a necessidade de que o Governo do Estado \n\nassuma, juntamente com as obras, outros compromissos com a regi\u00e3o, no sentido de apoiar \n\nas a\u00e7\u00f5es e atividades produtivas a serem implementadas no futuro, ao mesmo tempo em \n\nque ressaltou a preocupa\u00e7\u00e3o com a falta de empregos e com o \u00eaxodo da popula\u00e7\u00e3o jovem.  \n\nAl\u00e9m disso, v\u00e1rios moradores foram enf\u00e1ticos em afirmar que as barragens de usos \n\nm\u00faltiplos dever\u00e3o trazer mudan\u00e7as ambientais importantes, pela possibilidade de \n\ndevolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \u201cnavegabilidade\u201d do Rio Santa Maria. \n\nO acompanhamento das reuni\u00f5es e das audi\u00eancias p\u00fablicas permitiu \u00e0 pesquisadora \n\nperceber que a imagem do Comit\u00ea nas comunidades locais \u00e9 positiva, e as suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nreferendadas pelos moradores. Isso ficou explicitado no conte\u00fado dos discursos proferidos \n\nnas audi\u00eancias p\u00fablicas, que tamb\u00e9m ressaltaram o papel e o empenho dos membros do \n\nComit\u00ea em buscar mudan\u00e7as sociais expressivas para a comunidade. \n\nNo lan\u00e7amento do Programa de Irriga\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul, evento \n\nrealizado na cidade de Ros\u00e1rio do Sul, em 12 de novembro de 2008, as autoridades locais e \n\nestaduais presentes ressaltaram o papel do Comit\u00ea nessa importante conquista regional. \n\n\n\n 256 \n\nAs conquistas do Comit\u00ea, expressas pelos resultados, podem ser confirmadas pelo \n\nRelat\u00f3rio da Oficina do Projeto Marca D\u2019\u00c1gua (PEREIRA; ZATZ; FRANK, 2008). Esse \n\ndocumento relata, dentre as mudan\u00e7as expressivas do ano de 2004 para o ano de 2008, \n\nquest\u00f5es como: capacidade de mediar conflitos; menos conflitos pela \u00e1gua; alternativas de \n\nsolu\u00e7\u00f5es de problemas; defini\u00e7\u00e3o de objetivos (obras, saneamento, etc.); aumento da \n\ndemocracia; f\u00f3rum de discuss\u00f5es; aumento da prioriza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de RH (Recursos \n\nH\u00eddricos) no Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica; melhoria do sistema de gest\u00e3o de RH; \n\ntratamento de esgotos; aloca\u00e7\u00e3o de recursos para a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios; formata\u00e7\u00e3o \n\ndo PERH (Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos); cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Extraordin\u00e1ria de \n\nIrriga\u00e7\u00e3o e Usos M\u00faltiplos pelo Estado do RS; recursos para obras (usos m\u00faltiplos e \n\nsaneamento); verba para constru\u00e7\u00e3o de barragens; e recursos para constru\u00e7\u00e3o de \n\nreservat\u00f3rios.  \n\nDe acordo com os participantes da oficina, \u201co reconhecimento por parte do sistema \n\nestadual de RH da import\u00e2ncia de nossa atua\u00e7\u00e3o proporcionou direcionamentos e novos \n\nprocedimentos, por n\u00f3s sugeridos, resultando mais dinamismo e simplifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos\u201d (PEREIRA; ZATZ; FRANK, 2008). \n\nDiante do exposto, pode-se depreender que, em termos de resultados da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, aprecem os tr\u00eas componentes da institucionaliza\u00e7\u00e3o sugeridos por Craps (2003). \n\nA legitima\u00e7\u00e3o pode ser percebida pela exist\u00eancia de regras e normas que seguidamente s\u00e3o \n\nnegociadas entre as partes; a significa\u00e7\u00e3o pela exist\u00eancia de significados e interpreta\u00e7\u00f5es \n\ncompartilhados que t\u00eam orientado os esfor\u00e7os por meio de protocolos coletivos; e a \n\ndomina\u00e7\u00e3o, pela delimita\u00e7\u00e3o de uma estrutura de poder entre as partes referente \u00e0s \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais e aos limites de autonomia e depend\u00eancia de cada uma. \n\nO alcance de resultados est\u00e1 atrelado a aspectos como tempo de resposta e fatores \n\nfacilitadores e dificultadores, discutidos a seguir. \n\n \n\n\u2022 O tempo de resposta, dificuldades e facilidades para a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\n \n\nDe acordo com os pesquisados, o tempo de resposta do Comit\u00ea pode ser \n\ncategorizado conforme mostra-se na Figura 112, que traz a s\u00edntese das 25 respostas.  \n\n \n\n\n\n 257 \n\n \nFigura 112 \u2013 Tempo de resposta do Comit\u00ea \n\n \n\nA maior parte das cita\u00e7\u00f5es indicou que o tempo de resposta \u00e9 lento (9 cita\u00e7\u00f5es). O \n\nconte\u00fado das respostas mostrou que os integrantes reconhecem que o tempo do Comit\u00ea \u00e9 \n\nlento quando as decis\u00f5es e os encaminhamentos n\u00e3o dependem de sua pr\u00f3pria agilidade, \n\nprincipalmente quando dependem de recursos ou decis\u00f5es nas esferas governamentais, \n\ncomo no processo de tomada de decis\u00f5es e na contru\u00e7\u00e3o das barragens de usos m\u00faltiplos.  \n\n Aqueles que reconhecem que o Comit\u00ea \u00e9 r\u00e1pido (7 cita\u00e7\u00f5es), em geral, est\u00e3o se \n\nreferindo a sua pr\u00f3pria agilidade em dar os encaminhamentos e as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\naos integrantes. J\u00e1 aqueles que afirmam que o Comit\u00ea tem um tempo de resposta vari\u00e1vel \n\n(6 cita\u00e7\u00f5es) condicionam a agilidade na resposta ao tipo de decis\u00e3o que precisa ser tomada \n\nou ao encaminhamento a ser dado. Novamente se percebe que o tr\u00e2mite que depende do \n\nComit\u00ea \u00e9 considerado r\u00e1pido e o que n\u00e3o depende dele ou est\u00e1 atrelado ao Governo \u00e9 \n\nconsiderado mais lento. O mesmo acontece com aqueles que acreditam que o tempo de \n\nresposta \u00e9 mediano (3 cita\u00e7\u00f5es). \n\nAs barreiras e os facilitadores \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea est\u00e3o apresentados nas Figuras \n\n113 e 114, de acordo com as categorias definidas pela pesquisadora a partir de uma quest\u00e3o \n\naberta. A Figura 113 foi constru\u00edda com base em 36 fatores citados espontaneamente pelos \n\npesquisados e ilustra que eles consideram que as principais barreiras \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\nest\u00e3o relacionadas aos recursos (11 cita\u00e7\u00f5es) e \u00e0s quest\u00f5es burocr\u00e1ticas (10 cita\u00e7\u00f5es), \n\nseguido da representatividade (4 cita\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n\n\n 258 \n\n \nFigura 113 \u2013 Fatores que representam barreiras \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\n \nFigura 114 - Fatores que facilitam a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\nOs fatores facilitadores \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea (Figura 114) foram identificados dentre \n\n32 fatores indicados espontaneamente pelos pesquisados. Os fatores mais importantes \n\nforam as pessoas (9 cita\u00e7\u00f5es) e as institui\u00e7\u00f5es (7 cita\u00e7\u00f5es); e, em seguida, a \n\nrepresentatividade e o governo e legisla\u00e7\u00e3o, ambos com 4 cita\u00e7\u00f5es. \n\nA an\u00e1lise que segue trata dos elementos considerados centrais nesse debate: \n\ngoverno, pessoas e representatividade. Todos citados tanto como barreiras quanto como \n\nfacilitadores do processo. \n\nA Figura 115 interpreta o comportamento do governo, em uma l\u00f3gica percebida \n\npela pesquisadora, tomando por base as argumenta\u00e7\u00f5es dos pesquisados, a participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es, audi\u00eancias p\u00fablicas e tamb\u00e9m pela participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio \u00c1gua da Gente, \n\nque reuniu experi\u00eancias de diversos Comit\u00eas brasileiros. \n\n \n\n\n\n 259 \n\n \nFigura 115 \u2013 Papel atual do governo como barreira ou facilitador \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\n \n\nO governo \u00e9 visto como barreira, na medida em que seria o respons\u00e1vel pela \n\nmorosidade na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e pelas dificuldades, como os entraves \n\nburocr\u00e1ticos e a falta de recursos para manuten\u00e7\u00e3o das atividades do Comit\u00ea. Esse \n\nresultado est\u00e1 em acordo com a percep\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa do Projeto Marca \n\nD\u2019\u00c1gua em que 45% dos entrevistados apontaram os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de \u00e2mbito federal e \n\nestadual como o principal grupo que dificulta o avan\u00e7o ou a din\u00e2mica dos comit\u00eas \n\n(FRANK, 2008). \n\nComo facilitador, o governo aparece na categoria das institui\u00e7\u00f5es de apoio, \n\ntrazendo principalmente o aparato t\u00e9cnico e a regula\u00e7\u00e3o. Ficou evidenciado tamb\u00e9m que \n\nalguns integrantes do governo s\u00e3o vistos como facilitadores do trabalho do Comit\u00ea, por \n\ninformarem os melhores caminhos a serem seguidos. Essas pessoas fazem a diferen\u00e7a e o \n\nrelacionamento mantido com elas pode representar uma das inova\u00e7\u00f5es conseguidas pelo \n\nComit\u00ea no seu modo de agir diante das dificuldades. \n\nO papel das pessoas foi analisado juntamente com o da representatividade (Figura \n\n116). Os resultados demonstraram que pessoas de esferas governamentais e do pr\u00f3prio \n\nComit\u00ea s\u00e3o vistas pelos pesquisados como facilitadores do processo devido ao empenho, \u00e0 \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e \u00e0 dedica\u00e7\u00e3o com que auxiliam o Comit\u00ea nas suas demandas. \n\nApesar disso, os pesquisados reconhecem que existem pessoas, inegrantes ou n\u00e3o \n\ndo Comit\u00ea, que ainda n\u00e3o demonstram total interesse em assumir responsabilidades, sendo \n\nvistos como dificultadores da a\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 260 \n\n \nFigura 116 \u2013 Papel das pessoas e da representatividade como barreiras ou facilitadores \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea \n\n \n\nA representatividade aparece como barreira e como facilitador. A interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndesse resultado pode ser por que os pesquisados reconhecem que alguns representantes n\u00e3o \n\nest\u00e3o muito integrados e tamb\u00e9m por que algumas organiza\u00e7\u00f5es representadas n\u00e3o \n\ndemonstram o comprometimento necess\u00e1rio. Por outro lado, outros demonstram estar \n\ncompletamente engajados nas lutas coletivas do Comit\u00ea e empenham seus recursos e \n\nesfor\u00e7os pessoais para que os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o sejam atingidos. Novamente vale \n\nenfatizar que esse comportamento foi confirmado pela pesquisadora no acompanhamento \n\ndas diversas atividades do Comit\u00ea, j\u00e1 mencionadas neste texto. \n\n \n\n\u2022 Aprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda por um processo de an\u00e1lise descritiva dos indicadores de \n\naprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o e da triangula\u00e7\u00e3o desses resultados \n\ncom os resultados j\u00e1 analisados na perspectiva dos indiv\u00edduos e do grupo. Tamb\u00e9m foi \n\nincorporada a triangula\u00e7\u00e3o de outras fontes de informa\u00e7\u00e3o, tais como: a observa\u00e7\u00e3o das \n\nreuni\u00f5es, os depoimentos dos pesquisados, os documentos e os eventos. \n\n\n\n 261 \n\nA Tabela 8 resume os resultados relativos aos indicadores de comportamento \n\nmacro-organizacional que serviram de base para a discuss\u00e3o do processo de aprendizagem \n\nsocial na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores da vis\u00e3o, tra\u00e7os culturais e diversidade na perspectiva da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nVari\u00e1veis/indicadores NR MB+B M A+MA Amplitude \nVis\u00e3o  \nClareza de vis\u00e3o de futuro 2,78 2,78 25,00 69,44 M\u00e9dia \nComunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos integrantes 5,56 13,89 22,22 58,33 M\u00e9dia \nPessoas comprometidas com a vis\u00e3o 2,78 8,33 36,11 52,78 M\u00e9dia \nValores e princ\u00edpios claramente definidos 5,56 2,78 25,00 66,67 M\u00e9dia \nA\u00e7\u00f5es consistentes com valores e cren\u00e7as \ninstitucionais \n\n5,56 11,11 25,00 58,33 M\u00e9dia \n\nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 2,78 0,00 13,89 83,33 Baixa \nIncorpora\u00e7\u00e3o formal das necessidades da \ncomunidade no processo de tomada de decis\u00e3o  \n\n2,78 8,33 22,22 66,67 \nM\u00e9dia \n\n \nAvalia\u00e7\u00e3o de resultados 8,33 11,11 30,56 50,00 M\u00e9dia \n\nTra\u00e7os culturais \nIndividualismo  2,78 38,89 33,33 25,00 M\u00e9dia \nColetivismo 2,78 5,56 30,56 61,11 M\u00e9dia \nPap\u00e9is sociais influenciados pelas quest\u00f5es de \ng\u00eanero  \n\n2,78 66,67 16,67 13,89 M\u00e9dia \n\nDistanciamento entre os participantes e os \nocupantes do poder \n\n2,78 47,22 22,22 27,78 \nAlta \n\n \nTend\u00eancia a evitar riscos e incertezas 2,78 11,11 33,33 52,78 M\u00e9dia \nAmbiente de criatividade 5,56 5,56 30,56 58,33 M\u00e9dia \n\nDiversidade \nDiversidade da representatividade atual 22,22 11,11 2,78 61,11 M\u00e9dia \nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade 13,89 2,78 19,44 63,89 M\u00e9dia \n\n \n\nA an\u00e1lise da vari\u00e1vel vis\u00e3o mostrou que o tra\u00e7o predominante percebido pelos \n\nrespondentes nessa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a aceita\u00e7\u00e3o de desafios (83,33% para A+MA), seguido \n\npela clareza de vis\u00e3o de futuro (69,44% para A+MA). A amplitude foi baixa e m\u00e9dia, \n\nrespectivamente. Na sequ\u00eancia, destacaram-se os indicadores de valores e princ\u00edpios \n\nclaramente definidos (66,67% para A+MA); e de incorpora\u00e7\u00e3o formal das necessidades \n\nda comunidade no processo de tomada de decis\u00e3o (66,67% para A+MA). A amplitude foi \n\nclassificada como m\u00e9dia para os dois. \n\nA aceita\u00e7\u00e3o de desafios se mostrou um comportamento marcante nos indiv\u00edduos, \n\nreproduzido tamb\u00e9m no comportamento organizacional. Marsick e Watkins (2003) \n\ndestacam que os desafios estimulam uma necessidade de resposta por parte da organiza\u00e7\u00e3o, \n\nque pode levar ao aprendizado por exigir a cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o a serem testadas \n\nna pr\u00e1tica. Desse modo, a aprendizagem ocorre quando discrep\u00e2ncias, disjun\u00e7\u00f5es, \n\nsurpresas ou desafios estimulam uma necessidade de resposta que, ao ser executada, pode \n\n\n\n 262 \n\nobter resultados, satisfat\u00f3rios ou n\u00e3o, gerando um novo ciclo de a\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 \n\naprendizagem. \n\nA observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es permitiu comprovar que, em v\u00e1rios momentos, o grupo \n\ndiscutiu estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o a serem adotas diante dos desafios impostos, realizando at\u00e9 \n\nmesmo reuni\u00f5es espec\u00edficas para definir, alinhar e buscar o comprometimento de todos \n\ncom a estrat\u00e9gia a ser adotada. Como exemplos, citam-se as diversas discuss\u00f5es sobre o \n\nencaminhamento de a\u00e7\u00f5es relativas aos processos de outorga, ao processo eleitoral e \u00e0s \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas. \n\n\u00c9 importante referir que Wick e L\u00e9on (1997) destacam a vis\u00e3o como uma das \n\npremissas de uma organiza\u00e7\u00e3o voltada ao aprendizado. \n\nAinda para a vari\u00e1vel vis\u00e3o (Tabela 8), os indicadores de comunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos \n\nintegrantes (58,33% para A+MA), pessoas comprometidas com a vis\u00e3o (52,78% para \n\nA+MA), a\u00e7\u00f5es consistentes com os valores e cren\u00e7as institucionais (58,33% para A+MA) \n\ne avalia\u00e7\u00e3o de resultados (50,00% para A+MA) apresentaram percentuais menos \n\nexpressivos. Todos com amplitude classificada como m\u00e9dia.  \n\nMarsick e Watkins (2003) enfatizam que no desenvolvimento do trabalho a vis\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o deve estar alinhada com a vis\u00e3o dos indiv\u00edduos. Portanto, os percentuais \n\nmenos expressivos para esses indicadores devem ser motivo de aten\u00e7\u00e3o por parte dos \n\ndirigentes do Comit\u00ea. \n\nA an\u00e1lise da perspectiva dos indiv\u00edduos mostrou que as pessoas se disseram \n\nmotivadas em participar do Comit\u00ea. Na perspectiva do grupo, os pesquisados percebem os \n\ndemais integrantes como pessoas que priorizam os interesses do Comit\u00ea e possuem clareza \n\nsobre a finalidade e as inten\u00e7\u00f5es futuras do Comit\u00ea. Na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o, existe \n\nclareza de vis\u00e3o de futuro e valores e princ\u00edpios que norteiam a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. Esses \n\nresultados sugerem que a dire\u00e7\u00e3o motivacional est\u00e1 alinhada em um sentido que favore\u00e7a \n\na organiza\u00e7\u00e3o e seus objetivos (ROBBINS, 2005). O consider\u00e1vel esfor\u00e7o despendido \n\npelos integrantes em prol do Comit\u00ea, observado pela pesquisadora no acompanhamento \n\ndas reuni\u00f5es, e tamb\u00e9m o tempo com que atuam nesta institui\u00e7\u00e3o (61,11% com 5 anos ou \n\nmais) s\u00e3o importantes indicativos da persist\u00eancia dos envolvidos. \n\nEsses resultados sugerem que a a\u00e7\u00e3o organizacional (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996) \n\nprocura criar um ambiente prop\u00edcio ao processo de aprendizagem. Ao mesmo tempo em \n\nque as a\u00e7\u00f5es se desenvolvem em sintonia com os valores e cren\u00e7as institucionais, existe a \n\n\n\n 263 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o formal das necessidades da comunidade e o comprometimento das pessoas. \n\nWick e L\u00e9on (1997) refor\u00e7am que a validade do aprendizado e da criatividade est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 sua tradu\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es.  \n\nA Figura 117 demosntra que, ao serem questionados sobre o foco de atua\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea, os pesquisados indicaram prioritariamente a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos (12 \n\ncita\u00e7\u00f5es) e as barragens (6 cita\u00e7\u00f5es).  \n\n \n\n \nFigura 117 - Fatores que identificam o foco de atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\n\u00c9 importante mencionar que a associa\u00e7\u00e3o foi feita de acordo com o olhar da \n\npesquisadora, estando, portanto, sujeita a outras interpreta\u00e7\u00f5es. O resultado evidenciou que \n\nos pesquisados reconhecem o foco do Comit\u00ea na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, mas \n\ncompreendem que outras quest\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o importantes e direcionam as suas a\u00e7\u00f5es em \n\nfun\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia com que precisam ser solucionadas. Esse \u00e9 o caso das barragens de \n\nusos m\u00faltiplos, que atualmente tem ocupado grande parte do tempo dos dirigentes em \n\nreuni\u00f5es e audi\u00eancias que visam dar transpar\u00eancia ao processo. \u00c9 poss\u00edvel perceber que, \n\nembora essa quest\u00e3o seja central e ocupe tempo, o Comit\u00ea n\u00e3o deixou de tratar de quest\u00f5es \n\ncomo o desenvolvimento local, a solu\u00e7\u00e3o dos conflitos e a busca de conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Figura 117).  \n\nO que se pode inferir desse resultado \u00e9 que, tanto a quest\u00e3o das barragens de \n\nm\u00faltiplos usos, como a gest\u00e3o dos conflitos s\u00e3o compreendidos pelo grupo como \n\nimportantes para promover o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e ambiental da Bacia. Isso \n\n\n\n 264 \n\nse confirma por a\u00e7\u00f5es como a mo\u00e7\u00e3o encaminhada pelos Comit\u00eas Santa Maria e Ibicu\u00ed, no \n\nF\u00f3rum Nacional de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, de 2007, com a finalidade de \n\nsolicitar ao CNRH e ao CONAMA a forma\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho nas C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas. O grupo teria como fun\u00e7\u00e3o realizar o reestudo e a posterior regulamenta\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente dos recursos h\u00eddricos e da reserva legal, \n\nem \u00e1reas de uso agr\u00edcola, considerando as caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas e ambientais de \n\ncada bacia brasileira. A mo\u00e7\u00e3o foi aprovada por unanimidade (FNCB, 2007). \n\nPara Casey (2005), a cultura organizacional \u00e9 um dos fatores que impacta a \n\naprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise da vari\u00e1vel tra\u00e7os culturais (Tabela 8) mostrou \n\nque os indicadores de individualismo (38,89% para MB+B), pap\u00e9is sociais influenciados \n\npelas quest\u00f5es de g\u00eanero (66,67% para MB+B) e distanciamento entre os participantes e \n\nos ocupantes do poder (47,22% para MB+B) revelam que os pesquisados consideram esses \n\ncomportamentos com baixa incid\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o. O indicador de individualismo \n\napresentou 33,33% de neutralidade na resposta, e o indicador de distanciamento apresentou \n\namplitude alta, enquanto os demais ficaram com amplitude m\u00e9dia. \n\nOs indicadores de coletivismo (61,11% para A+MA), tend\u00eancia a evitar riscos e \n\nincertezas (52,78% para A+MA) e ambiente de criatividade (58,33% para A+MA) \n\napresentaram resultados considerados favor\u00e1veis ao processo de aprendizagem social nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es. \n\nOs resultados relativos aos tra\u00e7os culturais refor\u00e7am as caracter\u00edsticas \n\norganizacionais que favorecem o aprendizado, pois sugerem que o ambiente \u00e9 prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento da criatividade e preserva um relacionamento pr\u00f3ximo entre os gestores e \n\nos integrantes. Tanto a inventividade quanto a vis\u00e3o do l\u00edder e o compartilhamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o destacados por Wick e L\u00e9on (1997) como fatores determinantes para uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o que procure se orientar pelo aprendizado.  \n\nA coexist\u00eancia de individualismo e de coletivismo refor\u00e7a os resultados discutidos \n\nna perspectiva do grupo, em que ficou evidenciado que os integrantes defendem tanto os \n\ninteresses da organiza\u00e7\u00e3o quanto seus pr\u00f3prios interesses e adotam a colabora\u00e7\u00e3o \n\n(afirmativa e assertiva) na solu\u00e7\u00e3o dos conflitos organizacionais. A predomin\u00e2ncia do \n\ncoletivismo est\u00e1 alinhada com Argyris e Sch\u00f6n (1996) quando consideram as organiza\u00e7\u00f5es \n\ncomo espa\u00e7os coletivos de intera\u00e7\u00f5es humanas, como campos para o exerc\u00edcio do poder, \n\ncomo sistemas de incentivos que procuram orientar o comportamento individual ou como \n\num contexto sociocultural com indiv\u00edduos engajados em intera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. Os \n\n\n\n 265 \n\nindiv\u00edduos demonstraram baixo interesse em realizar tarefas individualmente e, no grupo, \n\nfoi evidenciada a disposi\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua. \n\nA quest\u00e3o do poder foi discutida na perspectiva individual e do grupo, ficando \n\nevidenciado que os indiv\u00edduos se reconhecem majoritariamente como jogadores e v\u00edtimas \n\n(PAHL-WOSTL, 2005), comportamentos decisivos para estimular o processo democr\u00e1tico \n\nna tomada de decis\u00e3o. Na perspectiva do grupo, ficou claro que os integrantes identificam \n\nno grupo a exist\u00eancia de pessoas com poder de refer\u00eancia e de compet\u00eancia, destacadas \n\ncomo lideran\u00e7as emergentes. \n\nA tend\u00eancia a evitar riscos ou incertezas, conforme declara\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de \n\nalguns pesquisados, refere-se \u00e0 pr\u00f3pria natureza do Comit\u00ea que age em prol de causas \n\nsocioecon\u00f4micas e ambientais. \n\nA vari\u00e1vel diversidade (Tabela 8) apresentou resultados semelhantes para os dois \n\nindicadores demonstrando que os pesquisados reconhecem tanto a exist\u00eancia de \n\ndiversidade da representatividade atual (61,11% para A+MA) quanto a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade (63,89% para A+MA) no \u00e2mbito do Comit\u00ea. A amplitude foi m\u00e9dia  para esses \n\ndois indicadores.  \n\nAo proporem a Ci\u00eancia da Complexidade como uma nova lente para incrementar as \n\ndiscuss\u00f5es sobre aprendizagem organizacional, Antonacopoulou e Chiva (2007) sugerem \n\nos princ\u00edpios de esquema/diversidade e intera\u00e7\u00f5es/interdepend\u00eancia para estudar os \n\nsistemas sociais. Ancorados em Gherardi, Nicolini e Odella (1998), esses  autores aventam \n\na possibilidade de que a aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es seja vista como um processo de \n\nnatureza social e de que a perspectiva da diversidade permite visualizar os sistemas sociais \n\ncomo estruturas subjacentes, que auxiliam na coordena\u00e7\u00e3o da multiplicidade dos agentes \n\nque re\u00fanem. \n\nA diversidade se expressa neste estudo de diversas formas. A an\u00e1lise do perfil \n\nsocioecon\u00f4mico dos pesquisados demonstrou uma importante forma de express\u00e3o dessa \n\nvari\u00e1vel que foi complementada pela an\u00e1lise do perfil da representatividade e tamb\u00e9m pelo \n\nmapeamento dos subgrupos formais e informais.  \n\nOs resultados indicaram que os pesquisados se reconhecem como pessoas com \n\nelevada capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas. Soma-se a essa \n\npercep\u00e7\u00e3o pessoal o fato de os respondentes reconhecerem os demais integrantes do grupo \n\ncomo pessoas com elevada capacidade de conv\u00edvio na diversidade e de perceberem o \n\n\n\n 266 \n\nComit\u00ea com um expressivo grau de diversidade na sua representatividade atual, al\u00e9m de \n\nvalorizar essa diversidade. \n\nEsses resultados est\u00e3o alinhados com o pensamento de Torres e P\u00e9rez-Nebra (2004) \n\nquando defendem que \u00e9 preciso criar normas organizacionais que valorizem as diferen\u00e7as \n\nentre os grupos para a melhoria da efetividade organizacional e n\u00e3o que promovam essa \n\nefetividade apesar das diferen\u00e7as. O gerenciamento da diversidade precisa descobrir como \n\nobter abordagens novas e significativas para o trabalho a partir da diversidade inerente ao \n\nambiente organizacional (TORRES; P\u00c9REZ-NEBRA, 2004).  \n\nInserido nesse contexto de discuss\u00f5es \u00e9 importante retomar a opini\u00e3o dos \n\npesquisados sobre a import\u00e2ncia da diversidade para o Comit\u00ea, medida por meio de um \n\nquestionamento aberto com respostas espont\u00e2neas. Dos 23 pesquisados, 19 consideraram a \n\ndiversidade positiva e enriquecedora para o Comit\u00ea, e quatro sugeriram quest\u00f5es que foram \n\nclassificadas como de import\u00e2ncia parcial, ou seja, positiva em algumas situa\u00e7\u00f5es e \n\nnegativa em outras. A Figura 118 ilustra os motivos indicados pelos pesquisados. \n\nAs respostas sugerem que a organiza\u00e7\u00e3o incorporou a perspectiva da \n\naprendizagem-efetividade (TORRES; P\u00c9REZ-NEBRA, 2004), como ficou claro na \n\npercep\u00e7\u00e3o de liberdade, assim como no reconhecimento e no valor das diferen\u00e7as.  Os \n\npesquisados acreditam que a diversidade gera equil\u00edbrio entre os interesses a partir da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o das diferentes vis\u00f5es, conhecimentos, experi\u00eancias e conhecimentos no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o. \n\nA diversidade \u00e9 apontada por Berkes e Seixas (2005) como um instrumento para a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o; para a combina\u00e7\u00e3o de tipos diferentes de conhecimento; e para \n\na cria\u00e7\u00e3o de oportunidade para auto-organiza\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m \u00e9 evidenciado pelos \n\npesquisados quando reconhecem na diversidade uma oportunidade para buscar novas \n\nfrentes de a\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea. \n\n \n\n\n\n 267 \n\n \nFigura 118 \u2013 Import\u00e2ncia da diversidade para os pesquisados \n\n \n\nAlguns pesquisados, com vis\u00e3o parcial quanto \u00e0 import\u00e2ncia da diversidade (Figura \n\n118), justificaram que a representatividade ainda carrega a condi\u00e7\u00e3o de que esses \n\nsegmentos s\u00e3o oriundos de grupos semelhantes em termos de suas atividades (associa\u00e7\u00f5es \n\nde profissionais e sindicatos, por exemplo). \u00c9 preciso sempre atentar para o pensamento de \n\nBiswas (2004), quando aponta como desafio para a gest\u00e3o no ambiente das \u00e1guas, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da diversidade e respeito \u00e0s diferen\u00e7as no desenvolvimento do conhecimento. A \n\nhomogeneidade \u00e9 considerada por ele como prejudicial \u00e0 busca de solu\u00e7\u00f5es adequadas para \n\nos problemas.  \n\nAl\u00e9m do mais, \u00e9 importante ponderar que a atual configura\u00e7\u00e3o social do Comit\u00ea \n\nparece estar respondendo aos interesses da comunidade na medida em que surgem \n\nresultados expressivos, como os j\u00e1 discutidos anteriormente.  \n\nOs resultados relativos ao capital social da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o reveladores em muitos \n\naspectos estrat\u00e9gicos para o Comit\u00ea e que merecem aten\u00e7\u00e3o por parte dos dirigentes. O \n\ncapital social \u00e9 identificado por Imperial e Hennessey (2000) como um dos importantes \n\nresultados proporcionados pela quest\u00e3o sociorrelacional decorrente da colabora\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEle pode trazer \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o o aumento da confian\u00e7a, da reciprocidade e da reputa\u00e7\u00e3o. \n\nGrootaert et al. (2003) sugere que o estudo do capital social tenha in\u00edcio na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos grupos e redes. Neste estudo, a identifica\u00e7\u00e3o dos grupos foi realizada no \n\n\n\n 268 \n\ncontexto interno da organiza\u00e7\u00e3o, a partir das intera\u00e7\u00f5es e do relacionamento entre os \n\nintegrantes, e permitiu evidenciar a densidade e a diversidade de associa\u00e7\u00e3o. \n\nAs redes de relacionamento interno foram identificadas na an\u00e1lise do n\u00edvel meso e \n\ntamb\u00e9m sob o ponto de vista do relacionamento da organiza\u00e7\u00e3o com os diversos agentes \n\nsociais que fazem parte da complexidade (SOUZA; BUCKERIDGE, 2004) de seu \n\nambiente externo.  \n\nA quantidade de elementos envolvidos no processo de participa\u00e7\u00e3o fica limitada a \n\n40 entidades. No entanto, elas trazem para dentro do Comit\u00ea a influ\u00eancia de um n\u00famero \n\nbem mais expressivo de pessoas ou segmentos sociais, ali representados por meio de seus \n\npares. Na composi\u00e7\u00e3o atual, os integrantes s\u00e3o todos oriundos de institui\u00e7\u00f5es formais, \n\ncaracterizando uma representatividade por agrega\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresentando nenhum \n\nrepresentante individual (ORR; COLVIN; KING, 2007). Mesmo aqueles grupos sociais de \n\nque poderiam defender interesses de forma individualizada, como moradores, usu\u00e1rios, \n\ntrabalhadores, latifundi\u00e1rios, dentre outros, se fazem representar por meio de institui\u00e7\u00f5es \n\nou entidades, o que se confirma pelo expressivo n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es participantes. \n\nA variedade de elementos, ou seja, a diversidade das entidades pode ser observada \n\npelo quantitativo de 58 institui\u00e7\u00f5es de natureza diferenciada, nos bi\u00eanios 2006/2008 e \n\n2008/2010, origin\u00e1rias dos mais diversos segmentos econ\u00f4mico-sociais assim como das \n\nmais diversas cidades da Bacia (Figura 119). \n\nOs segmentos econ\u00f4mico-sociais incluem associa\u00e7\u00f5es, sindicatos, grupos sociais, \n\ninstitutos, clubes de servi\u00e7os, universidades comunit\u00e1rias e cooperativas que podem ser \n\ninclu\u00eddos no chamado terceiro setor. Al\u00e9m disso, do setor p\u00fablico, aparecem prefeituras, \n\nc\u00e2maras de vereadores e universidades p\u00fablicas, secretarias e \u00f3rg\u00e3os reguladores de estado. \n\nOutra forma de visualizar a diversidade \u00e9 a partir do perfil socioecon\u00f4mico que inclui \n\nprodutores rurais, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, pol\u00edticos, membros do poder executivo e do \n\nlegislativo, profissionais liberais, funcion\u00e1rios de empresas privadas e do terceiro setor, \n\ncuja forma\u00e7\u00e3o inclui agr\u00f4nomos, advogados, veterin\u00e1rios, arquitetos, engenheiros, \n\nadministradores, m\u00e9dicos, ge\u00f3logos, professores, entre outros.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 269 \n\nEntidades participantes nos bi\u00eanios 2006/2008 e 2008/2010 \nDAE \u2013 Departamento de \u00c1gua e Esgoto de Santana \ndo Livramento  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Odontologia \u2013 Subsec\u00e7\u00e3o de \nDom Pedrito \n\nCORSAN \u2013 Companhia Rio-grandense de \nSaneamento  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Ros\u00e1rio \ndo Sul  \n\nPrefeitura Municipal de S\u00e3o Gabriel  Soc. Comunit\u00e1ria R\u00e1dio Cidade FM \u2013 Ros\u00e1rio do Sul \nPrefeitura Municipal de Lavras do Sul  Grupo de Escoteiros Ros\u00e1rio do Sul  \nPrefeitura Municipal de Santana do Livramento  Grupo Ambientalista Amigos do Rio  \nPrefeitura Municipal de Cacequi  UPPAN \u2013 Uni\u00e3o Pedritense de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente \n\nNatural \nPrefeitura Municipal de Dom Pedrito Instituto Patulus/Santana do Livramento \nPrefeitura Municipal de Ros\u00e1rio do Sul  Distrito Escoteiro 15\u00ba/RS \nSindicato Rural de Dom Pedrito  Cotriju\u00ed \u2013 Unidade Dom Pedrito \nSindicato Rural de S\u00e3o Gabriel  COARROZ \u2013 Cooperativa Agroindustrial de Ros\u00e1rio \n\ndo Sul   \nSindicato Rural de Ros\u00e1rio do Sul  C\u00e2mara de Vereadores de Cacequi  \nSindicato Rural de Cacequi  C\u00e2mara de Vereadores de Ros\u00e1rio do Sul \nSindicato dos Trabalhadores Rurais de Dom Pedrito  C\u00e2mara de Vereadores de Dom Pedrito \nSindicato das Ind\u00fastrias de Alimenta\u00e7\u00e3o de Dom \nPedrito \n\nC\u00e2mara de Vereadores de Santana do Livramento  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arrozeiros de S\u00e3o Gabriel  Lions Clube de S\u00e3o Gabriel  \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arrozeiros de Ros\u00e1rio do Sul  Rotary  Club Ponche Verde /Dom Pedrito \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Agricultores de Dom Pedrito Rotary Club Ros\u00e1rio do Sul/Caver\u00e1 \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arrozeiros de Cacequi UNIPAMPA - Funda\u00e7\u00e3o Universidade do \n\nPampa/CCR de S\u00e3o Gabriel \nAssocia\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Empresas Florestais - \nAGEFLOR/Porto Alegre \n\nURCAMP - Universidade da Regi\u00e3o da \nCampanha/Campus Dom Pedrito  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Moradores da Formosa UFSM \u2013 Universidade Federal de Santa Maria  \nAssoc. de Moradores Severo Rodrigues Corr\u00eaa  EMATER \u2013 Escrit\u00f3rio Regional de Bag\u00e9 \nARDA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Rosariense de Defesa dos \nAnimais  \n\nSecretaria estadual da sa\u00fade - 10\u00aa CRS/Alegrete \n\nAREA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Rosariense de Engenheiros \nAgr\u00f4nomos \n\nSecretaria estadual do meio ambiente -  \n\nAPEA \u2013 Assoc. Pedritense de Engenheiros \nAgr\u00f4nomos  \n\nSecretaria estadual da educa\u00e7\u00e3o \n\nASEAGRO \u2013 Assoc. Santanense de Engenheiros \nAgr\u00f4nomos  \n\nSecretaria estadual da agricultura e \nabastecimento/Dom Pedrito \n\nAPTA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Pedritense de T\u00e9cnicos \nAgr\u00edcolas  \n\nSecretaria de energia, minas e comunica\u00e7\u00f5es/Porto \nAlegre \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Odontologia \u2013 Subsec\u00e7\u00e3o de \nDom Pedrito \n\nIBAMA/Santa Maria  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos T\u00e9cnicos, Engenheiros Civis e \nArquitetos de Dom Pedrito  \n\nFEPAM/RS \n\nSociedade de Medicina de Dom Pedrito D R H \u2013 Departamento de Recursos H\u00eddricos/RS   \nFigura 119 - Entidades representadas nos diversos grupos no bi\u00eanio 2006/2008 e/ou 2008/2010 \n\n \n\nA quantidade de rela\u00e7\u00f5es existentes \u00e9 um indicador de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, poderia ser aproximadamente dimensionado a partir de um m\u00ednimo de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre pares de indiv\u00edduos. A suposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de que essa rela\u00e7\u00e3o fosse de um para um e n\u00e3o de \n\num para todos os integrantes de cada organiza\u00e7\u00e3o, ou de todos os integrantes para com \n\ntodos, o que ampliaria sobremaneira os resultados apresentados. Portanto, tomando-se por \n\nbase o n\u00famero de membros efetivos poderia se supor uma combina\u00e7\u00e3o de 40, dois a dois, o \n\n\n\n 270 \n\nque resultaria em 780 rela\u00e7\u00f5es. J\u00e1 se forem consideradas as possibilidades de \n\nrelacionamentos entre todas as entidades diferentes representadas no bi\u00eanio 2006/2008, a \n\ncombina\u00e7\u00e3o seria de 58, dois a dois, resultando em 1.653 rela\u00e7\u00f5es.  \n\nA variedade de rela\u00e7\u00f5es, por conseguinte, se expressa, dentre outras quest\u00f5es, \n\npelas rela\u00e7\u00f5es advindas da diversidade dos integrantes ou do conjunto de atribui\u00e7\u00f5es do \n\nComit\u00ea que implicam rela\u00e7\u00f5es formais e informais de natureza social, econ\u00f4mica, \n\neducacional, pol\u00edtica, informacional, profissional, t\u00e9cnica, dentre outras. Essas rela\u00e7\u00f5es \n\npodem ocorrer entre os integrantes ou entre o pr\u00f3prio Comit\u00ea e as institui\u00e7\u00f5es e entidades \n\ncomponentes do sistema de governan\u00e7a ou ainda desse com a sociedade em geral. \n\nO Relat\u00f3rio das Atividades do Ano de 2007, por exemplo, explicita a participa\u00e7\u00e3o \n\nda Diretoria ou de seus representantes legais em mais 100 eventos. Esses eventos inclu\u00edram \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, eventos acad\u00eamicos ou t\u00e9cnicos, semin\u00e1rios, reuni\u00f5es com prefeitos, \n\naudi\u00eancias com autoridades e pol\u00edticos, reuni\u00f5es ordin\u00e1rias e extraordin\u00e1rias do Comit\u00ea, \n\nprojetos, participa\u00e7\u00e3o em grupos e atividades sociais, reuni\u00f5es com as diversas esferas dos \n\ngovernos municipal, estadual e federal, empresas, conselhos, comiss\u00f5es, dentre outras \n\natividades. \n\nA quest\u00e3o relacional apresenta algumas particularidades que merecem destaque. O \n\ninciso IX do artigo 19 da Lei Estadual N\u00ba 10.35, de 30 de dezembro de 1994, define como \n\numa das atribui\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea \u201ccompatibilizar os interesses dos diferentes usu\u00e1rios da \n\n\u00e1gua, dirimindo, em primeira inst\u00e2ncia, os eventuais conflitos\u201d. Os integrantes reconhecem \n\nesse papel nas a\u00e7\u00f5es, por consideram que, naquele ambiente a conviv\u00eancia com as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es \u00e9 um aprendizado constante, pois a composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \u00e9 muito \n\nheterog\u00eanea, exigindo habilidade para construir um m\u00ednimo de consenso entre as partes e \n\navan\u00e7ar.  \n\nA Tabela 9 apresenta mais alguns resultados sobre o comportamento macro-\n\norganizacional.  \n\nOs resultados relativos \u00e0 vari\u00e1vel capital social (Tabela 9) mostram que os \n\nindicadores com maior expressividade foram: est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0 solidariedade e \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o coletiva (88,89% para A+MA) e grau de confian\u00e7a associado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea \n\n(75,00% para A+MA). Esses resultados corroboram a perspectiva do grupo, em que ficou \n\nevidenciada a disposi\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua assim como o \n\nelevado grau de confian\u00e7a entre as pessoas. Para Grootaert et al. (2003), essa medida do \n\n\n\n 271 \n\ncapital social indica a percep\u00e7\u00e3o acerca da iniciativa para cooperar e participar de a\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas e parte do pressuposto de que a a\u00e7\u00e3o coletiva s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando h\u00e1 um n\u00edvel \n\nsignificativo de capital social dispon\u00edvel. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Vari\u00e1veis e indicadores do capital social, processo de aprendizagem e inova\u00e7\u00e3o na \nperspectiva da organiza\u00e7\u00e3o \n\nVari\u00e1veis/indicadores NR MB+B M A+MA Amplitude  \nCapital social \nGrau de confian\u00e7a associado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea 2,78 8,33 13,89 75,00 M\u00e9dia \nEst\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0 solidariedade e \u00e0 a\u00e7\u00e3o \ncoletiva \n\n2,78 2,78 5,56 88,89 M\u00e9dia \n\nRelacionamento interno 13,89 0,00 16,67 69,44 Baixa \nRelacionamento externo 19,44 13,89 27,78 38,89 M\u00e9dia \nComunica\u00e7\u00e3o em duas vias 2,78 2,78 25,00 69,44 M\u00e9dia \nCanais de comunica\u00e7\u00e3o 5,56 5,56 27,78 61,11 M\u00e9dia \nComunica\u00e7\u00e3o interna 5,56 2,78 22,22 69,44 M\u00e9dia \nComunica\u00e7\u00e3o externa 8,33 30,56 33,33 27,78 M\u00e9dia \nSistema de informa\u00e7\u00f5es 8,33 19,44 30,56 41,67 M\u00e9dia \nRepasse de li\u00e7\u00f5es aprendidas aos integrantes 8,33 5,56 19,44 66,67 M\u00e9dia \nRepasse de li\u00e7\u00f5es aprendidas \u00e0 comunidade 13,89 27,78 36,11 22,22 M\u00e9dia \nInclus\u00e3o social 13,89 25,00 13,89 47,22 M\u00e9dia \nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para negociar e \ninfluenciar outras  \n\n5,56 11,11 25,00 58,33 \nM\u00e9dia \n\n \nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para assumir \nresponsabilidades pelas quest\u00f5es que afetam suas \nvidas \n\n8,33 2,78 30,56 58,33 \nM\u00e9dia \n\n \n\nProcesso de aprendizagem \nLideran\u00e7a comprometida com o aprendizado dos \nintegrantes \n\n5,56 11,11 27,78 55,56 \nM\u00e9dia \n\n \nL\u00edderes que compartilham a informa\u00e7\u00e3o 2,78 5,56 33,33 58,33 M\u00e9dia \nAprendizagem organizacional centrada em \nmelhorias de processos \n\n8,33 8,33 27,78 55,56 \nM\u00e9dia \n\n \nAprendizagem organizacional centrada em \nmudan\u00e7as de valores e cren\u00e7as \n\n8,33 8,33 47,22 36,11 \nM\u00e9dia \n\n \nInova\u00e7\u00e3o \nCapacidade de inova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea 30,56 8,33 27,78 33,33 M\u00e9dia \nInova\u00e7\u00e3o decorrente de imposi\u00e7\u00f5es legais 19,44 13,89 33,33 33,33 M\u00e9dia \nInova\u00e7\u00e3o decorrente das necessidades emergentes \ndas partes interessadas \n\n19,44 5,56 27,78 47,22 M\u00e9dia \n\n \n\nOs indicadores de relacionamento trazem resultados expressivos para a gest\u00e3o do \n\nComit\u00ea. O relacionamento interno (69,44% para A+MA) apresentou maior expressividade \n\ndo que o relacionamento externo (38,89% para A+MA). A comunica\u00e7\u00e3o interna (69,44% \n\npara A+MA) tamb\u00e9m apresentou maior expressividade do que a comunica\u00e7\u00e3o externa \n\n(33,33% para neutro e 30,56% para MB+B). O mesmo aconteceu para os indicadores de \n\nrepasse de li\u00e7\u00f5es aprendidas aos integrantes (66,67% para A+MA) e \u00e0 comunidade \n\n(36,11% para neutro e 27,78% para MB+B) e tamb\u00e9m para o indicador de inclus\u00e3o social \n\n(47,22% para A+MA). \n\n\n\n 272 \n\nDentre os indicadores de comunica\u00e7\u00e3o em duas vias (69,44% para A+MA); canais \n\nde comunica\u00e7\u00e3o (61,11% para A+MA) e sistema de informa\u00e7\u00f5es (41,67% para A+MA), o \n\nsistema de informa\u00e7\u00f5es apresentou menor expressividade. \n\nSomam-se a esse conjunto de resultados o relato sobre a oficina desenvolvida pelo \n\nProjeto Marca D \u00c1gua, em que os participantes identificaram como uma das fraquezas do \n\nComit\u00ea a falta de comunica\u00e7\u00e3o externa e a necessidade de maior divulga\u00e7\u00e3o das suas a\u00e7\u00f5es \n\nna m\u00eddia e por meio dos representantes (PEREIRA; ZATZ; FRANK, 2008).  \n\nEsses resultados sugerem  que a organiza\u00e7\u00e3o possui um sistema de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, reconhecido pelos integrantes como adequado, corroborando o pensamento \n\nde Argyris e Sch\u00f6n (1996), quando destaca os canais de comunica\u00e7\u00e3o e o sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es como estruturas organizacionais que garantem o sistema de aprendizagem de \n\numa organiza\u00e7\u00e3o. Grootaert et al. (2003) consideram esses sistemas como necess\u00e1rios para \n\na forma\u00e7\u00e3o do capital social. \n\nEntretanto, no caso em quest\u00e3o, esses sistemas parecem estar servindo mais \u00e0s \n\nnecessidades internas do que para fomentar o relacionamento externo do Comit\u00ea, \n\nsugerindo que podem n\u00e3o estar sendo utilizados na sua plenitude como instrumentos para \n\npromover a inser\u00e7\u00e3o social do Comit\u00ea na comunidade que o abriga. \n\nJ\u00e1 foi enfatizado que os indiv\u00edduos se reconhecem como pessoas com levado grau \n\nde relacionamento interno e tamb\u00e9m que o grupo tem disposi\u00e7\u00e3o para melhorar os \n\nrelacionamentos. Por\u00e9m, os pesquisados reconhecem que a participa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea na \n\nsociedade ainda \u00e9 incipiente, corroborando esses resultados. \n\nA import\u00e2ncia das pr\u00e1ticas relacionais reside no pressuposto de que a aprendizagem \n\nsocial ocorre na medida em que as rela\u00e7\u00f5es acontecem e que a qualidade relacional \u00e9 \n\nampliada. O processo de participa\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas relacionais permitem que seus \n\nintegrantes encontrem uma oportunidade para a aprendizagem social na diversidade e na \n\ncapacidade de reconhecer e de valorizar as diferen\u00e7as (TORRES; P\u00c9REZ-NEBRA, 2004). \n\nCraps (2003) define as pr\u00e1ticas relacionais como a\u00e7\u00f5es centradas na tarefa com \n\ncaracter\u00edsticas como reciprocidade e reflexividade. Essas pr\u00e1ticas estimulam as partes \n\ninteressadas a se conectar e compartilhar conhecimentos e experi\u00eancias de maneira \n\nsignificativa para si e para o grupo. Tais pr\u00e1ticas trazem o conhecimento de diferentes \n\nagentes de forma impl\u00edcita ou expl\u00edcita.  \n\n\n\n 273 \n\nAs qualidades relacionais est\u00e3o ligadas ao consenso que, segundo Webler, \n\nKastenholz e Renn (1995), \u00e9r um resultado final a ser perseguido \u2018por princ\u00edpio\u2019. Para \n\nCraps (2003) a participa\u00e7\u00e3o precisa produzir aprendizagem n\u00e3o somente entre pessoas que \n\npensam diferentemente, mas tamb\u00e9m para as diferen\u00e7as entre pontos de vista, \n\naparentemente paralelos. O pressuposto \u00e9 reconhecer as diferen\u00e7as como um pr\u00e9-requisito \n\npara trat\u00e1-las construtivamente. \n\nA dimens\u00e3o de autoridade ou capacita\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (GROOTAERT et al., \n\n2003) analisada por meio dos indicadores de capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para negociar e \n\ninfluenciar as outras pessoas (58,33% para A+MA) e capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para \n\nassumir responsabilidades pelas quest\u00f5es que afetam as suas vidas (58,33% para A+MA) \n\nsinalizam que o Comit\u00ea \u00e9 um espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o. Os indiv\u00edduos desenvolvem a \n\nhabilidade de tomar decis\u00f5es que podem mudar o curso de suas vidas, responsabilizando-\n\nse por essas decis\u00f5es e influenciando outras pessoas por meio do processo de negocia\u00e7\u00e3o. \n\nOs participantes da pesquisa do Projeto Marca D\u2019\u00c1gua tamb\u00e9m reconhecem os comit\u00eas \n\ncomo \u201carenas democr\u00e1ticas de discuss\u00e3o\u201d (FRANK, 2008, p. 51). \n\nEsse resultado sugere que se trata de um espa\u00e7o capaz de promover o \n\ndesenvolvimento e a expans\u00e3o das liberdades substantivas, integrando considera\u00e7\u00f5es de \n\nordem econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica (SEN, 2000). Para esse autor, as pr\u00f3prias pessoas s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por mudar o mundo em que vivem, e isto s\u00f3 pode ocorrer na medida em que \n\nos indiv\u00edduos sejam transformados em agentes sociais com oportunidades adequadas. Para \n\ntanto, Sen (2000) considera que os indiv\u00edduos precisam ter liberdades pol\u00edticas, facilidades \n\necon\u00f4micas, oportunidades sociais, garantia de transpar\u00eancia e seguran\u00e7a protetora.  \n\nDiante desses resultados, pode-se depreender que a participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea parece \n\ncontribuir para o que Sen (2000) denomina de liberdade instrumental, especialmente \n\nquanto \u00e0s liberdades pol\u00edticas, \u00e0s facilidades econ\u00f4micas e \u00e0s oportunidades sociais. O \n\nComit\u00ea \u00e9 representado por um grupo de pessoas com reconhecido poder de influ\u00eancia \n\npol\u00edtica na regi\u00e3o, alto n\u00edvel educacional e poder aquisitivo diferenciado em rela\u00e7\u00e3o aos \n\npadr\u00f5es locais, conforme foi verificado na an\u00e1lise do perfil socioecon\u00f4mico e da \n\nrepresentatividade.  Essa condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada ao acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e a outras \n\nquest\u00f5es que influenciam a liberdade substantiva dos envolvidos transformando-os em \n\nagentes sociais e ampliando a sua responsabilidade em mudar a sua vida e a vida de outras \n\npessoas. \n\n\n\n 274 \n\nEntretanto, voltando \u00e0 an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o e incluindo informa\u00e7\u00f5es de outras \n\nfontes, como a observa\u00e7\u00e3o e os documentos, foi poss\u00edvel perceber importantes ind\u00edcios de \n\nque o processo de capacita\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria aprendizagem ainda n\u00e3o \u00e9 formalmente \n\n(MARSICK; WATKINS, 2003) desenvolvida pelo Comit\u00ea para a totalidade de seus \n\nintegrantes e para a comunidade em geral. Tal capacita\u00e7\u00e3o prov\u00e9m do pr\u00f3prio processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, sendo muito mais eventual (MARSICK; WATKINS, 2003) e decorrente de \n\ncomportamentos adquiridos pela pr\u00f3pria viv\u00eancia de cada um, do que promovido \n\nintencional e formalmente pelo Comit\u00ea. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m ficou evidente que a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o das pessoas, quando promovida pelo Comit\u00ea, tem se dado mais pela amplia\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos t\u00e9cnicos do que pelo desenvolvimento comportamental e atitudinal dos \n\nenvolvidos. \n\nEntretanto, \u00e9 importante enfatizar que os integrantes carecem de apoio por parte do \n\nGoverno que, apesar de ter institu\u00eddo os Comit\u00eas, ainda n\u00e3o realiza efetivamente o seu \n\npapel de promover as facilidades econ\u00f4micas necess\u00e1rias ao pleno funcionamento do \n\nComit\u00ea em termos administrativos e de participa\u00e7\u00e3o. O acompanhamento de suas \n\natividades por um per\u00edodo de um ano e meio, o contato telef\u00f4nico com alguns dissidentes, \n\ne os depoimentos dos pesquisados permitiram verificar algumas situa\u00e7\u00f5es que respaldam \n\nesta afirmativa. \n\nExistem institui\u00e7\u00f5es e integrantes, com menor poder aquisitivo, que deixaram de \n\nfrequentar as reuni\u00f5es por falta de recursos para financiar o deslocamento entre os \n\nmunic\u00edpios da Bacia. \u00c0s vezes, os representantes atuais precisam se agrupar em \u201ccaronas\u201d \n\npara minimizar os custos de deslocamento. \n\nO Comit\u00ea ficou sem financiamento de suas atividades por v\u00e1rios meses, durante o \n\nano de 2007, mantendo seu funcionamento com o apoio de uma entidade representada que \n\ncedeu espa\u00e7o f\u00edsico, telefone, dentre outros recursos. Nesse per\u00edodo, as reuni\u00f5es, que s\u00e3o \n\nmensais, passaram a ser bimestrais. No final de 2007 e in\u00edcio de 2008, os recursos \n\nfinanceiros foram equilibrados, mas em agosto de 2008 voltaram a faltar, repetindo-se a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do ano de 2007. Recentemente, a reuni\u00e3o de setembro de 2008 deixou de \n\nacontecer por quest\u00f5es de falta de recursos, enquanto a secretaria enfrenta dificuldades de \n\nopera\u00e7\u00e3o por falta de telefone e condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para seu funcionamento. Mesmo assim, \n\npor esfor\u00e7o das pessoas que integram a diretoria e a secretaria executiva, o Comit\u00ea \n\ncontinua repassando informa\u00e7\u00f5es pela rede e realizando as reuni\u00f5es. \n\n\n\n 275 \n\nNovamente citam-se os resultados da oficina, que identificaram as seguintes \n\ndefici\u00eancias do Comit\u00ea: falta de profissionaliza\u00e7\u00e3o da secretaria executiva, infraestrutura \n\ninadequada, excesso de burocracia para utilizar os recursos do conv\u00eanio, falta de recursos \n\nadministrativos, falta de incentivos, falta de recursos para gravar as reuni\u00f5es, pequena \n\ncobertura do conv\u00eanio de manuten\u00e7\u00e3o financeira, falta de autonomia, burocracia \n\ngovernamental, dentre outras. Ao construir o \u201ccampo de for\u00e7as\u201d do Comit\u00ea, a falta de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o da secretaria executiva foi indicada como a segunda maior defici\u00eancia \n\ndo Comit\u00ea (PEREIRA; ZATZ; FRANK, 2008).  \n\nEssa \u00e9 uma realidade vivenciada por outros comit\u00eas brasileiros, conforme ficou \n\nevidenciado pelos relatos ouvidos no Semin\u00e1rio \u00c1gua da Gente. V\u00e1rios enfatizaram a \n\nnecessidade de maior apoio governamental. As palestras sobre o papel do governo, \n\nministradas por pesquisadores e especialistas, refor\u00e7aram essa quest\u00e3o. \n\nEsses resultados remetem ao fato de os integrantes considerarem o governo como \n\numa barreira \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea. Fica clara a necessidade de maior comprometimento do \n\ngoverno com a melhoria das quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e com o financiamento das atividades \n\nrotineiras dessas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nOs resultados quanto ao processo de aprendizagem para os indicadores de \n\nlideran\u00e7a comprometida com o aprendizado dos integrantes (55,56% para A+MA) e \n\nl\u00edderes que compartilham a informa\u00e7\u00e3o (58,33% para A+MA) sugerem que os l\u00edderes \n\ncompartilham mais a informa\u00e7\u00e3o do que se preocupam com o aprendizado dos integrantes \n\n(Tabela 10). Esse resultado pode ser mais um indicativo de que o processo de \n\naprendizagem dos indiv\u00edduos pode estar ocorrendo mais pelo pr\u00f3prio processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do que pela exist\u00eancia de planos e processos formais conduzidos pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Na perspectiva dos indiv\u00edduos, ficou evidenciado que a principal forma de \n\naprendizagem \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es e, o maior ve\u00edculo, os demais \n\nintegrantes.  \n\nO modelo de an\u00e1lise da aprendizagem organizacional sugerido por Casey (2005) \n\ndenomina esse tipo de aprendizagem de n\u00e3o-formal. Segundo essa autora, ele \u00e9 decorrente \n\nda pr\u00e1tica dos pr\u00f3prios indiv\u00edduos sendo esse tipo de aprendizagem mais importante para o \n\nser humano do que a aprendizagem formal (proveniente de processos formais institu\u00eddos \n\npela organiza\u00e7\u00e3o), por conter o ingrediente da inten\u00e7\u00e3o de aprender (BANDURA; \n\nWALTERS, 1974) que, por outro lado, precisa encontrar um ambiente favor\u00e1vel na \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 276 \n\nOs indicadores aprendizagem organizacional centrada em melhorias de processos \n\n(55,56% para A+MA) e aprendizagem organizacional centrada em mudan\u00e7as de valores e \n\ncren\u00e7as (47,22% para m\u00e9dio e 36,11% para A+MA) permitem supor que o estilo de \n\naprendizagem organizacional (ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996) \u00e9 mais orientado para mudan\u00e7as \n\nde processos (ciclo simples) do que para mudan\u00e7as de valores (ciclo duplo). Por\u00e9m, a \n\ncoexist\u00eancia desses dois estilos representa um importante indicativo de que nessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o ocorre o estilo de aprendizagem deutero-looping.  \n\nDe acordo com Argyris e Sch\u00f6n (1996) a aprendizagem de ciclo simples \n\nproporciona mudan\u00e7as subjacentes na a\u00e7\u00e3o, mantendo os valores, estrat\u00e9gias e \n\npressuposi\u00e7\u00f5es inalteradas, sendo considerada por Fyol e Lyles (1985) como aprendizagem \n\nde baixo n\u00edvel por se limitar a um determinado contexto estrutural. A observa\u00e7\u00e3o das atas \n\nsugere que esse processo foi mais intenso no ano de 1997, quando as discuss\u00f5es estavam \n\nbastante canalizadas para a organiza\u00e7\u00e3o estrutural do Comit\u00ea e para a aprova\u00e7\u00e3o de seu \n\nRegimento Interno. Em per\u00edodos mais recentes, ele se repete sempre que \u00e9 preciso mudar o \n\ncurso de a\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia dos fatores ambientais intervenientes, tais como: \n\ncontingenciamento de recursos, efeitos clim\u00e1ticos, dentre outros.  \n\nJ\u00e1 a aprendizagem de ciclo duplo tem como um de seus resultados a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos interpessoais e intergrupos que, segundo, Argyris e Sch\u00f6n (1996), apresentam \n\nalguma incompatibilidade com o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, os \n\nresultados, j\u00e1 discutidos anteriormente, apontam para a inexist\u00eancia de conflitos \n\ninterpessoais entre os integrantes, j\u00e1 que os conflitos foram classificados como funcionais \n\ne, ao contr\u00e1rio dos disfuncionais, eles n\u00e3o trazem impactos negativos ao desempenho \n\norganizacional. Fyol e Lyles (1985) afirmam que esse \u00e9 um tipo de aprendizagem de alto \n\nn\u00edvel (cognitivo) que impacta a exist\u00eancia de longo prazo da organiza\u00e7\u00e3o. Detectam-se \n\nv\u00e1rios ind\u00edcios de que esse tipo de aprendizagem ocorre na organiza\u00e7\u00e3o analisada, dentre \n\nos quais se destacam: a pr\u00f3pria exist\u00eancia do Comit\u00ea na regi\u00e3o da Bacia, as mudan\u00e7as \n\npessoais dos indiv\u00edduos que incluem maior consci\u00eancia socioambiental, as mudan\u00e7as de \n\ncomportamento dos produtores e da popula\u00e7\u00e3o em geral e a mudan\u00e7a da imagem do \n\nComit\u00ea na comunidade. \n\nPor fim, os resultados relativos \u00e0 inova\u00e7\u00e3o (Tabela 9) evidenciam que os \n\nindicadores capacidade de inova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea (33,33% para A+MA); inova\u00e7\u00e3o \n\ndecorrente de imposi\u00e7\u00f5es legais (33,33% para A+MA); e inova\u00e7\u00e3o decorrente das \n\nnecessidades emergentes das partes interessadas (47,22% para A+MA) sugerem que os \n\n\n\n 277 \n\npesquisados percebem o Comit\u00ea como uma institui\u00e7\u00e3o com relativo potencial de inova\u00e7\u00e3o \n\ne que as inova\u00e7\u00f5es decorrem mais das necessidades emergentes das partes interessadas do \n\nque das imposi\u00e7\u00f5es legais. No di\u00e1logo com a pesquisadora, algumas pessoas indicaram que \n\nn\u00e3o existe propriamente inova\u00e7\u00e3o, mas novas formas de desenvolver \u201ccoisas\u201d j\u00e1 existentes. \n\nNa Figura 120 est\u00e1 apresentada a categoriza\u00e7\u00e3o dos fatores indicados pelos \n\npesquisados como novidades (STEPHAN, 1999; JOHNSON, 2003; GOLDSTEIN, 1999) \n\ntrazidas pelo Comit\u00ea ao longo de sua exist\u00eancia. Vinte e sete pesquisados responderam esta \n\nquest\u00e3o aberta e indicaram 46 fatores.  \n\nAs novidades relacionaram-se, principalmente, \u00e0 qualidade e ao uso dos recursos \n\nh\u00eddricos (10 cita\u00e7\u00f5es); \u00e0s obras de infraestrutura (8 cita\u00e7\u00f5es); \u00e0 consci\u00eancia e a\u00e7\u00f5es \n\nambientais (8 cita\u00e7\u00f5es) e ao pr\u00f3prio Comit\u00ea (8 cita\u00e7\u00f5es). Dentre as quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nqualidade a ao uso da \u00e1gua citaram: benef\u00edcios sociais e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, trazidos pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o das barragens para todos na \u00e1rea da bacia; controle qualitativo dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua; regulamenta\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em toda a bacia; sistema de bombeamento \n\ndas \u00e1guas que est\u00e1 servindo de exemplo para outras bacias; enquadramento; outorga com \n\nsimula\u00e7\u00e3o de valores; antecipa\u00e7\u00e3o aos problemas como a seca por meio de estudos \n\nt\u00e9cnicos; valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e de seu gerenciamento por parte da comunidade; dentre \n\noutras. \n\n \n\n \nFigura 120 \u2013 Fatores que indicam novidades trazidas pelo Comit\u00ea na percep\u00e7\u00e3o dos pesquisados \n\n \n\nQuanto \u00e0s obras de infraestrutura surgiram quest\u00f5es como: novas esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento de esgoto; constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios; amplia\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico; \n\n\n\n 278 \n\nobras f\u00edsicas e projetos de barragens; recursos para a constru\u00e7\u00e3o das barragens atrav\u00e9s da \n\ninterfer\u00eancia positiva do Comit\u00ea; disponibilidade financeira do governo federal em bancar \n\nas obras; projetos de drenagem urbana para quatro cidades da bacia j\u00e1 com recursos \n\ngravados para realiza\u00e7\u00e3o das obras, dentre outras. \n\nA categoria de consci\u00eancia e a\u00e7\u00f5es ambientais trouxe elementos como: \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de recompor as matas ciliares; preocupa\u00e7\u00e3o com os recursos h\u00eddricos da \n\nbacia; consci\u00eancia da \u00e1rea do campo que mudou radicalmente ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea  \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao uso de agroqu\u00edmicos; consci\u00eancia ecol\u00f3gica das popula\u00e7\u00f5es; discuiss\u00f5es e \n\nesclarecimento de que as obras causam um impacto ambiental com consequ\u00eancia para a  \n\npopula\u00e7\u00e3o; educa\u00e7\u00e3o ambiental nos munic\u00edpios da bacia, constru\u00e7\u00e3o de locais para \n\nrecebimento de embalagens de agrot\u00f3xicos, dentre outros. Para um dos pesquisados o \n\nComit\u00ea  \u201c[...] \u00e9 uma esperan\u00e7a de um dia ter a conserva\u00e7\u00e3o dos rios [...]\u201d. \n\nNa categoria relativa ao Comit\u00ea, algumas pessoas afirmam ser ele mesmo a \n\nnovidade e a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, na regi\u00e3o onde se instalou, tanto a sua configura\u00e7\u00e3o \n\ncomo a sua forma de agir representam novidades que contrariam a rela\u00e7\u00e3o individualista e \n\natomizada daquela sociedade, espelhada na sua ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e na explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica que separam ricos e pobres, \u201cdonos da terra\u201d e pe\u00f5es (RTP02, 2003).  \n\nAl\u00e9m dessas quest\u00f5es, os pesquisados destacaram: que existe inova\u00e7\u00e3o na forma de \n\nbuscar o foco; o novo \u00e9 estar fazendo alguma coisa; o reconhecimento por parte do \n\nGoverno; inova\u00e7\u00f5es no relacionamento interno, dentre outras. O trabalho desenvolvido \n\npelo Comit\u00ea ao longo dos anos, conforme o depoimento dos pesquisados, p\u00f4de ser \n\npercebido \u201c[...] na nova composi\u00e7\u00e3o onde houve disputa por vagas [...]\u201d. \n\nOs depoimentos refor\u00e7aram tamb\u00e9m que a exist\u00eancia do Comit\u00ea possibilitou o \n\nreconhecimento das diferen\u00e7as e a compreens\u00e3o de que os problemas da \u00e1gua s\u00e3o de todos \n\n(ALLEN et al., 2001) e independem de condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou social. Desse modo, hoje \n\nexiste a possibilidade de di\u00e1logo entre os produtores e os moradores urbanos e entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e reguladores e a comunidade, o que se materializa no fato de o \n\nComit\u00ea estar sediado nas depend\u00eancias da CORSAN (Companhia de Riograndense de \n\nSaneamento) em Ros\u00e1rio do Sul, o que \u00e9 considerado uma conquista hist\u00f3rica.  \n\nOs resultados relativos ao n\u00edvel macro-organizacional demonstraram que os \n\npesquisados percebem o Comit\u00ea como uma organiza\u00e7\u00e3o com: \n\n\u2022 Elevada orienta\u00e7\u00e3o para desafios; \n\n\n\n 279 \n\n\u2022 Clareza de vis\u00e3o de futuro e princ\u00edpios e valores claramente definidos; \n\n\u2022 Valores alicer\u00e7ados nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social e ambiental; \n\n\u2022 Incorpora\u00e7\u00e3o das necessidades da comunidade nas decis\u00f5es, por\u00e9m ainda \n\ncarente de maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade em geral; \n\n\u2022 Relativa avalia\u00e7\u00e3o de resultados; \n\n\u2022 Mais coletivismo do que individualismo; \n\n\u2022 Baixa interfer\u00eancia das quest\u00f5es de g\u00eanero e baixo distanciamento entre \n\ndirigentes e integrantes; \n\n\u2022 Sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es reconhecidos pelos integrantes, por\u00e9m \n\nmais orientados para o p\u00fablico interno do que externo; \n\n\u2022 Melhor comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento internos do que externos; \n\n\u2022 Elevado capital social relacional expresso pelo grau de confian\u00e7a nas suas a\u00e7\u00f5es \n\ne pela capacidade para estimular a coopera\u00e7\u00e3o, a solidariedade e a a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva; \n\n\u2022 Aprendizagem mais orientada para mudan\u00e7as de processos do que para valores; \n\n\u2022 Capacidade mediana para inovar, e inova\u00e7\u00f5es mais decorrentes das \n\nnecessidades dos indiv\u00edduos do que das imposi\u00e7\u00f5es legais. \n\n \n\nDiante dos resultados foi poss\u00edvel confirmar a proposi\u00e7\u00e3o 8, de que: \n\n\u2022 A organiza\u00e7\u00e3o possui clareza de vis\u00e3o de futuro e favorece o processo de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs resultados apresentados e discutidos trazem importantes ind\u00edcios de que o \n\nComit\u00ea \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o voltada para o aprendizado (WICK; L\u00c9ON, 1997; SENGE, \n\n2001) e que a aprendizagem organizacional pode ser vista como um produto das intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais (BROWN; DUGUID, 1991; GHERARDI; NICOLINI; ODELLA, 1998). O \n\naprendizado organizacional se mostrou dependente do aprendizado dos indiv\u00edduos \n\n(ARGYRIS; SCH\u00d6N, 1996) j\u00e1 que os integrantes apresentaram um desenvolvimento \n\nmoral (CRAPS, 2003) elevado no sentido de ter atitudes voltadas para o voluntariado, em \n\n\n\n 280 \n\naceitar as diferen\u00e7as e colaborar, e para se responsabilizar consigo e com os outros, al\u00e9m \n\nde apresentarem um senso de solidariedade com o grupo. Nesse aspecto, alinha-se com a \n\nperspectiva da intera\u00e7\u00e3o/interdepend\u00eancia (ANTONACOPOULOU; CHIVA, 2007) na \n\nmedida em que permite o reconhecimento de sistemas sociais compostos por agentes \n\nheterog\u00eaneos que se interrelacionam com outros agentes na sua vizinhan\u00e7a (JOHNSON, \n\n2003). \n\nAl\u00e9m disso, os resultados alinham-se com o pensamento de autores como Tippet et \n\nal., (2005) quando defendem que as a\u00e7\u00f5es coletivas e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, inerentes a \n\nesse ambiente, possibilitam o reconhecimento dos agentes sociais, as suas \n\ninterdepend\u00eancias e diferen\u00e7as, e permitem a possibilidade de lidar com elas de forma \n\nconstrutiva. Nesses grupos carregados de diversidade, deve crescer a percep\u00e7\u00e3o de que o \n\nfoco principal da gest\u00e3o dever\u00e1 ser o meio ambiente e a complexidade das intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais.  \n\nEsta se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 4 de: \n\n\u2022 Caracterizar a organiza\u00e7\u00e3o e compreender o comportamento macro-\n\norganizacional dos agentes, analisando o processo de aprendizagem social na \n\nperspectiva da organiza\u00e7\u00e3o a partir das vari\u00e1veis: vis\u00e3o, tra\u00e7os culturais, \n\ndiversidade, capital social, processo de aprendizagem; e inova\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.1.5 Confirmando as proposi\u00e7\u00f5es iniciais \n\n \n\n \n\nAs principais contribui\u00e7\u00f5es conclusivas dessa etapa, e que auxiliaram na \n\nconfirma\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es levantadas no in\u00edcio deste trabalho, est\u00e3o apresentadas a \n\nseguir e podem ser confirmadas nas tabelas e discuss\u00f5es que seguem.  \n\nAs tabelas foram elaboradas de modo a reunir, primeiramente, todos os indicadores \n\ncuja moda se encontrava nos n\u00edveis mais elevados da escala, para a soma A+MA, de \n\nacordo com o seguinte crit\u00e9rio: obtiveram avalia\u00e7\u00e3o de 70% ou mais pontos percentuais; \n\nde 60% a menos de 70%; de 50% a menos de 60%; e menos de 50%. \n\n\n\n 281 \n\nAp\u00f3s, foram reunidos todos aqueles cuja moda se deslocou dos n\u00edveis mais \n\nelevados da escala para os menos elevados, reunindo-se todos com o maior percentual de \n\nrespostas para a soma (MB+B). \n\nNa Tabela 10 est\u00e3o reunidos todos os indicadores de aprendizagem social que, nos \n\ntr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, apresentaram percentuais de 70% ou mais para A+MA. \u00c9 poss\u00edvel \n\nperceber que todos eles se referem a comportamentos que favorecem a coes\u00e3o e o trabalho \n\ncoletivo. \n\nOs tra\u00e7os comportamentais mais marcantes para os indiv\u00edduos foram, \n\nrespectivamente: a capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas, o \n\ninteresse nos assuntos relativos \u00e0s decis\u00f5es, o grau de relacionamento com os demais \n\nintegrantes, a motiva\u00e7\u00e3o e o comprometimento (Tabela 10). Dentre eles, o de maior \n\ndestaque foi a capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas.  \n\nNa perspectiva individual, o capital social relacional se expressou pelo indicador \n\nrelativo \u00e0 capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas e tamb\u00e9m pelo \n\nelevado grau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o com as pessoas no \u00e2mbito do Comit\u00ea. \n\nNa perspectiva do grupo, os tra\u00e7os mais marcantes foram, respectivamente: a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos; as rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a; o respeito, solidariedade e  \n\najuda m\u00fatua; a coopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o; e o est\u00e1gio de desempenho e produtividade. O \n\ntra\u00e7o mais marcante, na perspectiva do grupo, foi a prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos. \n\nEm n\u00edvel do grupo, o capital social relacional se expressou pela elevada \n\ncapacidade para coopera\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e solidariedade e ajuda m\u00fatua. \n\nNa perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o, os tra\u00e7os mais marcantes foram, respectivamente: \n\no est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, solidariedade e ajuda m\u00fatua; a aceita\u00e7\u00e3o de desafios; e o grau de \n\nconfian\u00e7a associado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea.  \n\nEm n\u00edvel organizacional, o capital social relacional se expressou pelo elevado \n\ngrau de est\u00edmulo \u00e0 solidariedade e pela confian\u00e7a nas a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea. \n\n \n\n\n\n 282 \n\nTabela 10 \u2013 An\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 70% ou mais para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \nMotiva\u00e7\u00e3o em participar do \nComit\u00ea \n\n0,00 2,78 16,67 80,56 M\u00e9dia \n\nN\u00edvel de comprometimento \ncom o Comit\u00ea \n\n2,78 5,56 19,44 72,22 M\u00e9dia \n\nCapacidade para trabalhar com \npessoas de diferentes culturas \n\n0,00 0,00 11,11 88,89 Baixa \n\nGrau de relacionamento e \nintera\u00e7\u00e3o com as pessoas no \n\u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n2,78 0,00 13,89 83,33 Baixa \n\nIndividual \n\nInteresse que possui nos \nassuntos relacionados \u00e0s \ndecis\u00f5es tomadas pelo Comit\u00ea \n\n0,00 2,78 11,11 86,12 M\u00e9dia \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o 8,33 2,78 16,67 72,22 M\u00e9dia \nRela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as \npessoas \n\n8,33 0,00 16,67 75,00 Baixa \n\nRespeito, solidariedade e ajuda \nm\u00fatua \n\n8,33 0,00 16,67 75,00 Baixa \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses \ncoletivos  \n\n8,33 2,78 8,33 80,56 M\u00e9dia \nGrupo \n\nOs integrantes est\u00e3o em um \nprocesso de execu\u00e7\u00e3o das \natividades e produtividade \n\n5,56 0,00 22,22 72,22 Baixa \n\nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 2,78 0,00 13,89 83,33 Baixa \nGrau de confian\u00e7a associado \u00e0s \na\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea \n\n2,78 8,33 13,89 75,00 M\u00e9dia \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nEst\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0 \nsolidariedade e \u00e0 a\u00e7\u00e3o coletiva \n\n2,78 2,78 5,56 88,89 M\u00e9dia \n\n \n\nOs resultados evidenciaram, tamb\u00e9m, que o indicador em n\u00edvel individual, relativo \n\n\u00e0 capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas; e, em n\u00edvel \n\norganizacional, relativo ao est\u00edmulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0 solidariedade e \u00e0 a\u00e7\u00e3o coletiva, \n\nforam os indicadores com melhor avalia\u00e7\u00e3o, dentre todos os indicadores relativos \u00e0 \n\naprendizagem social. \n\nTodos os indicadores apresentaram amplitude m\u00e9dia ou baixa, o que demonstra \n\nrelativa homogeneidade do grupo no que se refere ao conte\u00fado por eles explicitado. \n\nEsses resultados apresentam um direcionamento que auxilia na comprova\u00e7\u00e3o das \n\nproposi\u00e7\u00f5es 2 e 4, de que: \n\n\u2022 Os tra\u00e7os mais marcantes dos indiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o referem-\n\nse a fatores facilitadores do comportamento coletivo, da aprendizagem social e \n\nda coes\u00e3o do grupo; \n\n\u2022 A aprendizagem social ocorre, pois o capital social relacional se faz presente \n\nno comportamento individual, do grupo e organizacional. \n\n\n\n 283 \n\nA Tabela 11 foi elaborada reunindo todos os indicadores de aprendizagem social \n\nque, nos tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, apresentaram percentuais de 60% a menos 70% para \n\nA+MA. Essa tabela re\u00fane fatores facilitadores da coes\u00e3o e do trabalho coletivo. Por\u00e9m, \n\nvale enfatizar, que na medida em que os percentuais come\u00e7aram a se reduzir, surgiram \n\nquest\u00f5es gerenciais importantes a serem observadas, como se pode constatar nas \n\ndiscuss\u00f5es que seguem. \n\n \n\nTabela 11 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 60% a menos 70% para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \nConstru\u00e7\u00e3o de redes de \nrelacionamento, cultivando e \nutilizando \"contatos\"  \n\n0,00 11,11 22,22 66,67 Alta \n\nUso do estilo e carisma pessoal \npara negociar e atrair pessoas \npara suas causas \n\n0,00 13,89 25,00 61,11 Alta \n\nAprecia\u00e7\u00e3o em trabalhar em \noutras equipes e projetos \ncompartilhando os resultados \n\n0,00 5,56 27,78 66,66 Alta \n\nIndividual \n\nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 27,78 0,00 2,78 69,44 Baixa \nCapacidade de conv\u00edvio na \ndiversidade \n\n8,33 5,56 16,67 69,44 M\u00e9dia \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar os \nrelacionamentos \n\n8,33 2,78 19,44 69,44 M\u00e9dia \n\nClareza sobre a finalidade e as \ninten\u00e7\u00f5es futuras do Comit\u00ea \n\n8,33 2,78 25,00 63,89 M\u00e9dia \n\nReconhecimento pelas \nrealiza\u00e7\u00f5es dos outros \n\n8,33 2,78 19,44 69,44 M\u00e9dia \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para aprender novos \nconhecimentos, habilidades e \natitudes \n\n8,33 2,78 25,00 63,89 M\u00e9dia \n\nCompartilhamento de \nconhecimentos, experi\u00eancias e \ninforma\u00e7\u00f5es \n\n8,33 5,56 19,44 66,67 M\u00e9dia \n\nGrupo \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do \nComit\u00ea \n\n19,44 2,78 13,89 63,88 M\u00e9dia \n\nClareza de vis\u00e3o de futuro 2,78 2,78 25,00 69,44 M\u00e9dia \nValores e princ\u00edpios claramente \ndefinidos \n\n5,56 2,78 25,00 66,67 M\u00e9dia \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o formal das \nnecessidades da comunidade no \nprocesso de tomada de decis\u00e3o  \n\n2,78 8,33 22,22 66,67 M\u00e9dia \n\nColetivismo 2,78 5,56 30,56 61,11 M\u00e9dia \nDiversidade da \nrepresentatividade atual \n\n22,22 11,11 2,78 61,11 M\u00e9dia \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade 13,89 2,78 19,44 63,89 M\u00e9dia \n\n \n\nA Tabela 12 foi elaborada reunindo todos os indicadores de aprendizagem social \n\nque, nos tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, apresentaram percentuais de 50% a menos 60% para \n\n\n\n 284 \n\nA+MA. A Tabela 13 foi constru\u00edda reunindo todos os indicadores de aprendizagem social \n\nque, nos tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, apresentaram percentuais de menos de 50% para A+MA. \n\nNa Tabela 12, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, embora sendo avaliados mais positivamente, \n\nos indicadores de poder percebido pelos indiv\u00edduos; comprometimento com o Comit\u00ea por \n\nparte do grupo; e avalia\u00e7\u00e3o de resultados por parte da organiza\u00e7\u00e3o apresentaram \n\npercentuais de 50,00% para A+MA. Se forem relacionados com os percentuais elevados, \n\nmostrados nas Tabelas 10 e 11, esses resultados evidenciam essas como quest\u00f5es \n\ngerenciais importantes a serem observadas para o fortalecimento do processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 12 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de 50% a menos 60% para A+MA na perspectiva dos \nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \nPrefer\u00eancia em assumir as \nr\u00e9deas, coordenando e \norganizando situa\u00e7\u00f5es \n\n0,00 19,44 27,78 52,78 Alta \nIndividual  \n\nPoder que possui na tomada de \ndecis\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n0,00 27,78 22,22 50,00 Alta \n\nOs integrantes est\u00e3o em um \nprocesso de coes\u00e3o e \nidentifica\u00e7\u00e3o com os membros \n\n5,56 0,00 41,67 52,78 Baixa \n\nComprometimento com o \nComit\u00ea \n\n8,33 2,78 38,89 50,00 M\u00e9dia Grupo \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses das \ninstitui\u00e7\u00f5es e/ou grupos \nrepresentados \n\n19,44 11,11 11,11 58,34 Alta \n\nComunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos \nintegrantes \n\n5,56 13,89 22,22 58,33 M\u00e9dia \n\nPessoas comprometidas com a \nvis\u00e3o \n\n2,78 8,33 36,11 52,78 M\u00e9dia \n\nA\u00e7\u00f5es consistentes com \nvalores e cren\u00e7as institucionais \n\n5,56 11,11 25,00 58,33 M\u00e9dia \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de resultados 8,33 11,11 30,56 50,00 M\u00e9dia \nTend\u00eancia a evitar riscos e \nincertezas \n\n2,78 11,11 33,33 52,78 M\u00e9dia \n\nAmbiente de criatividade 5,56 5,56 30,56 58,33 M\u00e9dia \nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para \nnegociar e influenciar as outras  \n\n5,56 11,11 25,00 58,33 M\u00e9dia \n\nCapacita\u00e7\u00e3o das pessoas para \nassumir responsabilidades \npelas quest\u00f5es que afetam as \nsuas vidas \n\n8,33 2,78 30,56 58,33 M\u00e9dia \n\nLideran\u00e7a comprometida com \no aprendizado dos integrantes \n\n5,56 11,11 27,78 55,56 M\u00e9dia \n\nL\u00edderes que compartilham a \ninforma\u00e7\u00e3o \n\n2,78 5,56 33,33 58,33 M\u00e9dia \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nAprendizagem organizacional \ncentrada em melhorias de \nprocessos \n\n8,33 8,33 27,78 55,56 M\u00e9dia \n\n \n\n\n\n 285 \n\nNa Tabela 13 \u00e9 poss\u00edvel visualizar que importantes quest\u00f5es, destacadas pelos \n\nautores consultados, como fundamentais para o processo de aprendizagem social, tais \n\ncomo: o aprendizado com erros e problemas por parte do grupo (ARGYRIS; SCH\u00d6N, \n\n1996; MARSICK; WATKINS, 2003); o relacionamento externo da organiza\u00e7\u00e3o \n\n(ANTONACOPOULOU; CHIVA, 2007); e a inclus\u00e3o social (BROWN; DUGUID, 1991; \n\nELKAJAER, 2001), apareceram com avalia\u00e7\u00f5es muito menos expressivas. \n\nEsse conjunto de resultados ajuda a confirmar a necessidade de o Comit\u00ea adotar a \n\namplia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com a comunidade mais ampla como uma de suas prioridades \n\ngerenciais. Entretanto, \u00e9 importante mencionar que, conforme os depoimentos de alguns de \n\nseus integrantes, o Comit\u00ea apresenta um potencial bastante expressivo para proporcionar a \n\ninclus\u00e3o social, em grande medida por que as suas principais frentes de luta relacionam-se \n\nao equacionamento de problemas de ordem econ\u00f4mica, social e ambiental da Bacia, que \n\npoder\u00e3o mudar o perfil regional para a gera\u00e7\u00e3o de empregos, renda e benef\u00edcios sociais \n\namplos para a comunidade.  \n\n \n\nTabela 13 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de menos de 50% para A+MA na perspectiva do grupo e da \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \nAprendizado com erros e \nproblemas \n\n11,11 2,78 41,67 44,44 Alta \n\nOs integrantes est\u00e3o em um \nest\u00e1gio de reconhecimento \nm\u00fatuo e estabelecimento de \nidentidade pessoal  \n\n5,56 27,78 33,33 33,33 Alta \n\nOs integrantes est\u00e3o em um \nprocesso de ajuste ou \nnegocia\u00e7\u00e3o \n\n5,56 22,22 36,11 36,11 Baixa \n\nEvitar na resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\n27,78 19,44 19,44 33,34 Alta \n\nGrupo \n\nConceder na resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\n27,78 13,89 30,55 30,55 M\u00e9dia \n\nRelacionamento externo 19,44 13,89 27,78 38,89 M\u00e9dia \nSistema de informa\u00e7\u00f5es 8,33 19,44 30,56 41,67 M\u00e9dia \nInclus\u00e3o social 13,89 25,00 13,89 47,22 M\u00e9dia \nAprendizagem organizacional \ncentrada em mudan\u00e7as de \nvalores e cren\u00e7as \n\n8,33 8,33 47,22 36,11 M\u00e9dia \n\nCapacidade de inova\u00e7\u00e3o do \nComit\u00ea \n\n30,56 8,33 27,78 33,33 M\u00e9dia \n\nInova\u00e7\u00e3o decorrente de \nimposi\u00e7\u00f5es legais \n\n19,44 13,89 33,33 33,33 M\u00e9dia \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nInova\u00e7\u00e3o decorrente das \nnecessidades emergentes das \npartes interessadas \n\n19,44 5,56 27,78 47,22 M\u00e9dia \n\n \n\n\n\n 286 \n\nNa Tabela 14 agrupam-se todos os indicadores de aprendizagem social que, nos tr\u00eas \n\nn\u00edveis de an\u00e1lise, apresentaram percentuais mais expressivos para a soma MB+B do que \n\npara A+MA, deslocando a moda para esse n\u00edvel da escala. \n\n \n\nTabela 14 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o mais expressiva para a soma MB+B, na \nperspectiva do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel  Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \n\nIndiv\u00edduos  \nPrefer\u00eancia em realizar as \ntarefas individualmente \n\n0,00 33,33 47,22 19,45 Alta \n\nComportamentos oportunistas 8,33 58,33 25,00 8,33 M\u00e9dia \nDisputas pelo poder 8,33 50,00 22,22 19,44 M\u00e9dia \nPredom\u00ednio do sentimento de \ndisputa entre os integrantes \n\n8,33 55,55 19,44 16,67 Alta \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios \ninteresses  \n\n8,33 38,89 22,22 30,56 Alta \n\nCompetir na solu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\n27,78 38,89 25,00 8,33 M\u00e9dia \n\nGrupo \n\nAcomodar-se na solu\u00e7\u00e3o de \nconflitos \n\n27,78 61,11 11,11 0,00 Baixa \n\nIndividualismo  2,78 38,89 33,33 25,00 M\u00e9dia \nPap\u00e9is sociais influenciados \npelas quest\u00f5es de g\u00eanero  \n\n2,78 66,67 16,67 13,89 M\u00e9dia \n\nDistanciamento entre os \nparticipantes e os ocupantes do \npoder \n\n2,78 47,22 22,22 27,78 Alta \n\nComunica\u00e7\u00e3o externa 8,33 30,56 33,33 27,78 M\u00e9dia \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nRepasse de li\u00e7\u00f5es aprendidas \u00e0 \ncomunidade \n\n13,89 27,78 36,11 22,22 M\u00e9dia \n\n \n\nNessa tabela \u00e9 poss\u00edvel perceber que os indiv\u00edduos indicaram baixa prefer\u00eancia pelo \n\ntrabalho individual e que, na perspectiva do grupo, os comportamentos oportunistas, as \n\ndisputas pelo poder, o sentimento de disputa entre os integrantes, os interesses individuais, \n\na competi\u00e7\u00e3o e, principalmente, a acomoda\u00e7\u00e3o, foram considerados comportamentos de \n\nbaixa intensidade. Esse \u00faltimo resultado corrobora a tend\u00eancia para a aceita\u00e7\u00e3o de desafios, \n\nevidenciada como tra\u00e7o dos indiv\u00edduos e tamb\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o, contr\u00e1rios ao \n\ncomportamento de acomoda\u00e7\u00e3o. \n\nNa perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o, os indicadores de individualismo, interfer\u00eancia das \n\nquest\u00f5es de g\u00eanero e distanciamento entre os ocupantes do poder e os integrantes tamb\u00e9m \n\napresentaram baixa intensidade. Ainda nesse n\u00edvel de an\u00e1lise \u00e9 importante fazer refer\u00eancia \n\na dois indicadores em especial, avaliados com baixa intensidade e que podem ser \n\nmelhorados pelo Comit\u00ea, que s\u00e3o: comunica\u00e7\u00e3o externa e repasse das informa\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\ncomunidade. Esses \u00faltimos corroboram as observa\u00e7\u00f5es j\u00e1 feitas de que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nprecisa ampliar a sua intera\u00e7\u00e3o com a comunidade em geral, por meio de mecanismos de \n\n\n\n 287 \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o, como: campanhas institucionais; projetos e trabalhos conjuntos \n\ncom outros segmentos sociais, al\u00e9m daqueles j\u00e1 representados; fortalecimento da \n\nrepresentatividade e de seu papel nos grupos representados, dentre outros. \n\nPortanto, h\u00e1 evid\u00eancias que permitiram confirmar a proposi\u00e7\u00e3o 3, de que: \n\n\u2022 A aprendizagem social ocorre nesse ambiente, pois os fatores facilitadores do \n\ncomportamento coletivo, nos n\u00edveis micro, meso e macro, s\u00e3o mais expressivos \n\ndo que os fatores dificultadores, ou seja, o comportamento colaborativo se \n\nsobrep\u00f5e ao comportamento individualista. \n\n \n\nNa Tabela 15 aparecem evid\u00eancias que complementam os resultados at\u00e9 aqui \n\ndiscutidos. Nessa tabela foram reunidos os indicadores de comprometimento, diversidade e \n\nrelacionamento, para os tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise. Vale mencionar que as perguntas relativas \n\nao comportamento micro-organizacional foram feitas para que os pesquisados indicassem \n\no seu comportamento pessoal em rela\u00e7\u00e3o ao indicador; no meso-organizacional para que \n\nindicassem a sua percep\u00e7\u00e3o sobre aquele comportamento no grupo de trabalho; e no \n\nmacro-organizacional para que indicassem a sua percep\u00e7\u00e3o sobre o comportamento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao indicador. \n\n \n\nTabela 15 - Intera\u00e7\u00e3o entre os indicadores de comprometimento, diversidade e relacionamento na \nperspectiva dos indiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel  Vari\u00e1veis/indicadores NR MB +B M A+MA Amplitude \nN\u00edvel de comprometimento com \no Comit\u00ea \n\n2,78 5,56 19,44 72,22 M\u00e9dia \n\nCapacidade para trabalhar com \npessoas de diferentes culturas \n\n0,00 0,00 11,11 88,89 Baixa \nIndiv\u00edduos \n\nGrau de relacionamento e \nintera\u00e7\u00e3o com as pessoas no \n\u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n2,78 0,00 13,89 83,33 Baixa \n\nComprometimento com o \nComit\u00ea \n\n8,33 2,78 38,89 50,00 M\u00e9dia \n\nCapacidade de conv\u00edvio na \ndiversidade \n\n8,33 5,56 16,67 69,44 M\u00e9dia Grupo \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar os \nrelacionamentos \n\n8,33 2,78 19,44 69,44 M\u00e9dia \n\nPessoas comprometidas com a \nvis\u00e3o \n\n2,78 8,33 36,11 52,78 M\u00e9dia \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade 13,89 2,78 19,44 63,89 M\u00e9dia \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nRelacionamento interno 13,89 0,00 16,67 69,44 Baixa \n\n \n\n\n\n 288 \n\nPara todos os indicadores, os pesquisados demonstraram a tend\u00eancia de avaliar de \n\nforma mais expressiva a sua pr\u00f3pria conduta do que a do grupo ou da organiza\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 \n\numa das raz\u00f5es que justificam o desenvolvimento deste estudo a partir de m\u00faltiplas fontes \n\nde evid\u00eancias, na tentativa de minimizar as subjetividades da pesquisadora e dos \n\nresultados, que poderiam ser causadas pelo efeito do vi\u00e9s da autoconveni\u00eancia (ROBBINS, \n\n2005). Ao falarem de si existe a possibilidade de as pessoas atribu\u00edrem sucessos a causas \n\ninternas (sob controle do indiv\u00edduo) e fracassos a causas externas (resultante de est\u00edmulos \n\nde fora). \n\n \n\n \n\n4.1.6 Explorando a an\u00e1lise de correspond\u00eancia \n\n \n\n \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correspond\u00eancia est\u00e3o apresentados na Figura 121. \u00c9 \n\nposs\u00edvel perceber que os jogadores (PAHL-WOSTL, 2005) apresentaram correspond\u00eancia \n\ncom o grupo da lideran\u00e7a forte e com aqueles cujo fator motivacional foi o relacionamento \n\n(Teoria ERC).  \n\nNa perspectiva individual, os jogadores apresentaram correspond\u00eancia com os que \n\nse identificam com tra\u00e7os pessoais como a elevada capacidade para construir redes e para \n\nfazer uso do carisma pessoal e coordenar. Na perspectiva do grupo, com os que \n\nconsideram que o grupo possui baixo n\u00edvel de prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses individuais e de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o e alto potencial para colabora\u00e7\u00e3o. Na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o, com os \n\nque acreditam que o Comit\u00ea possui elevada clareza de vis\u00e3o de futuro sendo muito mais \n\nmarcado pelo tra\u00e7o cultural do coletivismo do que pelo individualismo.  \n\nOs indiv\u00edduos identificados como lideran\u00e7a forte apresentaram correspond\u00eancia \n\ncom aqueles que se reconhecem com m\u00e9dia prefer\u00eancia por coordena\u00e7\u00e3o. Na perspectiva \n\ndo grupo, com os que consideram que o grupo apresenta baixo n\u00edvel de prioriza\u00e7\u00e3o dos \n\ninteresses da representatividade; e, na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o, com os que \n\nconsideram que o Comit\u00ea possui elevada clareza de vis\u00e3o de futuro e que \u00e9 muito mais \n\nmarcado por coletivismo do que por individualismo. \n\n \n\n \n\n\n\n 289 \n\nAn\u00e1lise Indicadores independentes Resultados para os indicadores dependentes Perspectiva \n(i) JOGADORES LIDERAN\u00c7A FORTE  \n\nJOGADORES \n\nFator motivacional ERC orientado para o \nRELACIONAMENTO \nALTO uso do estilo e carisma pessoal \nALTA capacidade para constru\u00e7\u00e3o de redes \nALTA prefer\u00eancia por coordena\u00e7\u00e3o \n\n(ii) \n\nINDEFINIDOS na forma de \njogar \n\nFator motivacional INDEFINIDO \nM\u00c9DIA capacidade para constru\u00e7\u00e3o de redes \n\nIndividual \n\nJOGADORES \nBAIXO para interesses individuais \nBAIXA competi\u00e7\u00e3o \nALTA colabora\u00e7\u00e3o (iii) \n\nINDEFINIDOS na forma de \njogar \n\nALTO para interesses do Comit\u00ea \nALTO para interesses da representatividade \n\nGrupo \n\n(iv) JOGADORES \nALTA clareza de vis\u00e3o de futuro \nBAIXO individualismo \nALTO coletivismo \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nLIDERAN\u00c7A FORTE M\u00c9DIA prefer\u00eancia para coordena\u00e7\u00e3o \n\nLIDERAN\u00c7A PERIF\u00c9RICA \nFator motivacional ERC orientado para \nEXIST\u00caNCIA \nM\u00c9DIO uso do estilo e carisma pessoal \n\n(v) \n\nISOLADO ALTO uso do estilo e carisma pessoal \n\nIndividual  \n\nLIDERAN\u00c7A FORTE \nBAIXO para interesses da representatividade \nBAIXA competi\u00e7\u00e3o \n\nLIDERAN\u00c7A PERIF\u00c9RICA \nBAIXO para interesses do Comit\u00ea \nM\u00c9DIA competi\u00e7\u00e3o (vi) \n\nISOLADO \nM\u00c9DIO para interesses individuais \nALTO para interesses do Comit\u00ea \nALTO para interesses da representatividade \n\nGrupo \n\nLIDERAN\u00c7A FORTE \nALTA clareza de vis\u00e3o de futuro \nBAIXO individualismo \nALTO coletivismo \n\n(ix) \n\nLIDERAN\u00c7A PERIF\u00c9RICA M\u00c9DIO individualismo \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nFigura 121 \u2013 Resultados da an\u00e1lise de correspond\u00eancia \n\n \n\nA lideran\u00e7a perif\u00e9rica corresponde aos indiv\u00edduos que se motivam \n\npreponderantemente por fatores relacionados \u00e0 exist\u00eancia; consideram-se pessoas com \n\nm\u00e9dia capacidade para uso do carisma pessoal; consideram que o grupo possui baixo \n\nn\u00edvel de prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do Comit\u00ea e m\u00e9dia competi\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos. Al\u00e9m disso, ocupam uma posi\u00e7\u00e3o de neutralidade para definir o individualismo \n\nou o coletivismo na organiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs indiv\u00edduos isolados correspondem aos que se consideram pessoas com elevado \n\npotencial para fazer uso do carisma pessoal; consideram que o grupo possui m\u00e9dia \n\nprioriza\u00e7\u00e3o dos interesses individuais e alta prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do Comit\u00ea e da \n\nrepresentatividade. \n\n\n\n 290 \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correspond\u00eancia se somam \u00e0s evid\u00eancias das an\u00e1lises \n\nmicro e meso-organizacional, acerca da exist\u00eancia da lideran\u00e7a emergente que coordena, \n\ninfluencia e acredita que possui poder para modificar a situa\u00e7\u00e3o da Bacia. \n\nEsses resultados somados permitem comprovar a proposi\u00e7\u00e3o 5, de que: \n\n\u2022 Existe um grupo de indiv\u00edduos que se identifica com a condi\u00e7\u00e3o de \u201cjogador\u201d e \n\nque \u00e9 capaz de exercer influ\u00eancia sobre os demais. \n\n \n\nApesar da confirma\u00e7\u00e3o dessa proposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante referir que, assim como \n\nficou evidenciado na an\u00e1lise dos conglomerados e do papel das lideran\u00e7as emergentes, a \n\nexist\u00eancia de um grupo de isolados que se reconhece como pessoas com elevado potencial \n\npara fazer uso de seu estilo e carisma pessoal refor\u00e7a a orienta\u00e7\u00e3o de que a organiza\u00e7\u00e3o \n\nprecisa descobrir caminhos para integrar esses indiv\u00edduos. As capacidades individuais, que \n\nainda n\u00e3o estejam sendo utilizadas em favor dos objetivos organizacionais, precisam ser \n\ncanalizadas para tal. \n\nEssa potencialidade pode ser explorada por meio do desenvolvimento de atividades, \n\nprogramas e instrumentos gerenciais formais a serem inseridos com a finalidade de facilitar \n\no processo de integra\u00e7\u00e3o (CASTELLETTI; SONCINI-SESSA, 2007) e de ampliar os \n\nconhecimentos, as habilidades e as atitudes dos indiv\u00edduos e da organiza\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es coletivas. A aprendizagem vivencial dos indiv\u00edduos pode \n\ncontribuir de maneira significativa com o grupo e com a organiza\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de mais \n\ninterven\u00e7\u00f5es comuns na Bacia (CRAPS, 2003). \n\nEsse processo ir\u00e1 recair no conceito de comunidade de pr\u00e1tica, que \u00e9 enfatizada por \n\nCraps (2003), como uma das formas de realizar a transforma\u00e7\u00e3o no ambiente de gest\u00e3o \n\nintegrada  Bacia. A recomenda\u00e7\u00e3o encontra respaldo na proposta de Elkajaer (2001) \n\nquando defende que a aprendizagem, vista como parte de uma pr\u00e1tica social, se insere no \n\nmundo metaf\u00f3rico da interpreta\u00e7\u00e3o, estando baseada na pr\u00e1tica social da vida \n\norganizacional e n\u00e3o mais no indiv\u00edduo, como querem as abordagens cognitivas. Dessa \n\nmaneira, a percep\u00e7\u00e3o da aprendizagem est\u00e1 na mudan\u00e7a e n\u00e3o na ordem ou na \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea passa a ser visto como uma comunidade de \n\npr\u00e1tica (WENGER; SNYDER, 2001).  \n\n \n\n \n\n\n\n 291 \n\n4.1.7 Explorando os resultados da an\u00e1lise fatorial \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise fatorial foi utilizada com a finalidade de indicar o rearranjo dos \n\nindicadores de acordo com as respostas dos pesquisados. O procedimento de an\u00e1lise \n\nincluiu a an\u00e1lise conjunta da matriz de autovalores com a visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, sendo este \n\nprocedimento adotado tanto para definir o n\u00famero de fatores quanto para definir os \n\nindicadores comuns a cada um desses fatores. \n\nNo n\u00edvel micro-organizacional, os resultados indicaram a redu\u00e7\u00e3o de seis para \n\nquatro fatores, sugerindo a reorganiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e dos indicadores de acordo com os \n\nnovos fatores: capital social; participa\u00e7\u00e3o; trabalho em equipe; e lideran\u00e7a (Figura 122). \n\n \n\nFatores Indicadores   \nGrau de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \nPoder que possui na tomada de decis\u00e3o no \u00e2mbito do Comit\u00ea 0,829601 \nGrau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o com as pessoas no \u00e2mbito do \nComit\u00ea \n\n0,765049 \nFator 1 \n \nCapital social Constru\u00e7\u00e3o de redes de relacionamento, cultivando e utilizando \n\ncontatos deliberadamente \n0,744415 \n\nInteresse que possui nos assuntos relacionados \u00e0s decis\u00f5es tomadas \nno \u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n0,908417 \n\nN\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o em participar do Comit\u00ea 0,779353 \nPrefer\u00eancia por realizar tarefas individualmente - 0,678749 \n\nFator 2 \n \nParticipa\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel de comprometimento com o Comit\u00ea 0,547263 \nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 0,865219 \nAprecia\u00e7\u00e3o em trabalhar em outras equipes e projetos \ncompartilhando os resultados \n\n0,835934 \n\nFator 3  \n \nTrabalho em \nequipe Capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas 0,639253 \n\nPrefer\u00eancia por assumir as r\u00e9deas, coordenando e organizando \nsitua\u00e7\u00f5es \n\n0,902709 Fator 4  \n \nLideran\u00e7a \n\nUso do estilo e carisma pessoal para negociar e atrair os outros para \nsuas causas \n\n0,893137 \n\nFigura 122 \u2013 Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel micro-organizacional \n\n \n\nNo n\u00edvel meso-organizacional, os resultados indicaram a redu\u00e7\u00e3o de seis para \n\nquatro fatores. Nesse caso, foram desconsiderados os fatores 3 e 4, por trazerem somente \n\num indicador cada um. Assim, a reorganiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e dos indicadores foi feita de \n\nacordo com os novos fatores, a saber: facilitadores da coes\u00e3o e dificultadores da coes\u00e3o do \n\ngrupo. Houve tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o dos indicadores que passaram de 28 para 22 (Figura 123). \n\n \n\n\n\n 292 \n\nFatores Indicadores  \nGrau de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \nRela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas 0,893724 \nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar os relacionamentos 0,834358 \nCompartilhamento de conhecimentos, experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es 0,801539 \nDisposi\u00e7\u00e3o para aprender novos conhecimentos, habilidades e atitudes 0,801242 \nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o  0,800583 \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos 0,783603 \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do Comit\u00ea 0,782111 \nClareza sobre a finalidade e as inten\u00e7\u00f5es futuras do Comit\u00ea 0,754585 \nRespeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua 0,751835 \nCapacidade de conv\u00edvio na diversidade 0,674730 \nReconhecimento pelas realiza\u00e7\u00f5es dos outros 0,669745 \nComprometimento com o Comit\u00ea 0,658020 \nColaborar na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos 0,657669 \n\nFator 1 \n \nFacilitadores \nda coes\u00e3o  \n\nAprendizagem com erros e problemas 0,642061 \nPrioriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses -0,775620 \nComportamentos oportunistas -0,763950 \nDisputas pelo poder -0,728380 \nCompetir na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos -0,677380 \nPredom\u00ednio do sentimento de disputa entre os integrantes -0,657920 \n\nFator 2  \n \nDificultadores \nda coes\u00e3o  \n\nAcomodar-se na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos -0,570600 \nFigura 123 - Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel meso-organizacional \n\n \n \n \n\nNo n\u00edvel macro-organizacional, os resultados indicaram a redu\u00e7\u00e3o de seis para \n\nquatro fatores, sugerindo a reorganiza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis e dos indicadores de acordo com os \n\nnovos fatores, a saber: tra\u00e7os culturais e rela\u00e7\u00f5es internas; princ\u00edpios e rela\u00e7\u00f5es externas; \n\ndiversidade e vis\u00e3o; e comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. Nesse caso, houve a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores, que passaram 37 para 28 (Figura 124). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 293 \n\nFatores Indicadores  \nGrau de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \nIndividualismo - 0,797690 \nRelacionamento interno 0,707189 \nPessoas comprometidas com a vis\u00e3o 0,700567 \nAvalia\u00e7\u00e3o de resultados 0,648152 \nRepasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas aos integrantes 0,606972 \nPap\u00e9is sociais influenciados pelas quest\u00f5es de g\u00eanero  - 0,578950 \n\nFator 1 \n \nTra\u00e7os \nculturais e  \nRela\u00e7\u00f5es \ninternas  \n\nAprendizagem organizacional centrada em melhoria de processos 0,553697 \nValores e princ\u00edpios claramente definidos 0,835433 \nA\u00e7\u00f5es consistentes com os valores e cren\u00e7as 0,826049 \nRelacionamento externo 0,795662 \nRepasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas \u00e0 comunidade 0,733758 \n\nFator 2  \n \nPrinc\u00edpios e \nrela\u00e7\u00f5es \nexternas Inova\u00e7\u00e3o emergente das partes interessadas 0,720358 \n\nTend\u00eancia a evitar riscos e incertezas 0,906003 \nDiversidade da representatividade atual 0,792462 \nCapacidade de inova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea 0,725063 \nValoriza\u00e7\u00e3o da diversidade 0,695698 \nClareza de vis\u00e3o de futuro 0,689898 \nAprendizagem centrada em mudan\u00e7as de valores e cren\u00e7as 0,644590 \nComunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos integrantes 0,613036 \nIncorpora\u00e7\u00e3o das necessidades da comunidade no processo de tomada de \ndecis\u00e3o \n\n0,609474 \n\nFator 3 \n \nDiversidade e \nvis\u00e3o \n\nAmbiente de criatividade 0,581251 \nComunica\u00e7\u00e3o interna 0,817454 \nComunica\u00e7\u00e3o externa 0,799506 \nComunica\u00e7\u00e3o em duas vias 0,666496 \nAceita\u00e7\u00e3o de desafios 0,659450 \nSistema de informa\u00e7\u00f5es 0,651394 \nInova\u00e7\u00e3o decorrente de imposi\u00e7\u00f5es legais 0,584987 \n\nFator 4  \n \nComunica\u00e7\u00e3o \ne informa\u00e7\u00e3o \n\nCanais de comunica\u00e7\u00e3o 0,574824 \nFigura 124 - Resultados da an\u00e1lise fatorial para o n\u00edvel macro-organizacional \n\n \n\n \n\n \n\n4.2 A EMERG\u00caNCIA DO COMIT\u00ca E A EXPRESS\u00c3O DO EMPREENDEDORISMO \n\nSOCIOAMBIENTAL \n\n \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, observa-se o Comit\u00ea na perspectiva da Teoria da Emerg\u00eancia. \n\nTamb\u00e9m examina-se a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e dos seus agentes \u00e0 luz do Empreendedorismo \n\nSocioambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 294 \n\n4.2.1 A emerg\u00eancia do Comit\u00ea \n\n \n\n \n\nNa BHSM s\u00e3o consumidos anualmente perto de 1.330 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos \n\nde \u00e1gua, dos quais 1.315 milh\u00f5es prov\u00eam de \u00e1guas superficiais e o restante dos aqu\u00edferos \n\n(RTP02, 2003). Sup\u00f5e-se que 99% do consumo total de \u00e1gua da Bacia sejam destinados ao \n\nprocesso de irriga\u00e7\u00e3o das lavouras oriz\u00edcolas. As maiores necessidades de consumo \n\nocorrem, naturalmente, no per\u00edodo de maior escassez desse recurso, o que leva a um \n\nprocesso de stress h\u00eddrico, consubstanciado no conflito pelo uso da \u00e1gua, marcado por \n\ndisputas at\u00e9 mesmo entre os pr\u00f3prios agricultores. \n\nComo consequ\u00eancia desse processo, atualmente, a Bacia apresenta uma reduzida \n\ncapacidade de reserva de \u00e1gua. De acordo com o RTP02 (2003), os seguintes fatores \n\ncontribu\u00edram para a situa\u00e7\u00e3o atual: a drenagem de banhados para o cultivo; o \n\ndesmatamento, que reduziu a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo; e o uso \n\ninadequado do solo com t\u00e9cnicas inadequadas de cultivo, que causou processos erosivos, \n\nprincipalmente em solos de arenito.  \n\nNesse contexto, vale mencionar a necessidade de gest\u00e3o da oferta e da demanda, \n\nconforme \u00e9 preconizado pelo sistema brasileiro de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. A estrutura \n\ndo modelo prev\u00ea a oferta de \u00e1gua em quantidade e qualidade adequadas, mas tamb\u00e9m, a \n\ngest\u00e3o da demanda em seus diferentes usos. No caso da demanda, os processos de outorga, \n\na precifica\u00e7\u00e3o e o enquadramento, por exemplo, s\u00e3o mecanismos que podem ser utilizados \n\npara regrar os usu\u00e1rios a fazerem o melhor uso poss\u00edvel desse recurso.  \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica da orizicultura, conforme enfatizado por \n\nSchult (2002), deu in\u00edcio aos conflitos pelo uso da \u00e1gua na BHSM. O uso abundante da \n\n\u00e1gua promoveu uma forte mudan\u00e7a na din\u00e2mica natural dos recursos h\u00eddricos agravada \n\npelas raz\u00f5es anteriormente menciondas. \n\nOs conflitos permanecem em situa\u00e7\u00f5es latentes que, de acordo com o RTP02 \n\n(2003), podem ser sintetizadas em: (i) uma forte press\u00e3o dos agricultores sobre o uso da \n\nterra para a expans\u00e3o do plantio de arroz; (ii) a presen\u00e7a de uma malha institucional fraca, \n\ntanto em termos de organismos como em termos de regras; (iii) a falta de consci\u00eancia da \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral, dos tomadores de decis\u00e3o e administradores sobre os problemas \n\n\n\n 295 \n\nambientais; e (iv) a insufici\u00eancia de recursos p\u00fablicos e/ou privados para acompanhar o \n\nritmo econ\u00f4mico da regi\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, conforme relatado nas audi\u00eancias p\u00fablicas de \n\n2008, \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o antiga na regi\u00e3o. J\u00e1 em meados dos anos 1950 e nas d\u00e9cadas de \n\n1960 e 1980, foram realizados estudos pelo IRGA (Instituto Riograndense do Arroz) e por \n\noutros organismos estaduais, visando ao conhecimento da topografia e da hidrologia. Essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o representou o ponto de partida para que a comunidade se organizasse em \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es, desencadeando o movimento que viria se concretizar na estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea. \n\nComo ficou evidente pelos dados e informa\u00e7\u00f5es anteriores, a hist\u00f3ria do Comit\u00ea \n\nest\u00e1 vinculada \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos conflitos relativos ao uso da \u00e1gua. Na Figura 125 est\u00e1 \n\nilustrada a din\u00e2mica do conflito por meio do diagrama DPSIR (CASTELLETTI; \n\nSONCINI-SESSA, 2007), onde \u00e9 poss\u00edvel constatar que as principais for\u00e7as dirigidas ao \n\nsistema partiram principalmente da disputa urbano-rural pelo uso da \u00e1gua entre dois dos \n\nmais importantes segmentos da sociedade na regi\u00e3o: os moradores das cidades e os \n\nprodutores rurais (principalmente orizicultores). \n\nAs press\u00f5es ao sistema s\u00e3o decorrentes dessa rela\u00e7\u00e3o e ainda dos movimentos no \n\nsentido de gerar emprego e renda na regi\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o tem motivado novos \n\nempreendimentos, como \u00e9 o caso das atividades de florestamento, que ganham terreno e \n\ncuja rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente ainda \u00e9 cercada de d\u00favidas. O turismo, que \u00e9 uma \n\natividade bastante tradicional em um dos munic\u00edpios da Bacia, passou a sofrer as \n\nconsequ\u00eancias da escassez de \u00e1gua, acirrando a disputa com o segmento produtivo do \n\narroz. Soma-se tamb\u00e9m a falta de conhecimento e de consci\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o local, dos \n\nirrigantes e das pr\u00f3prias for\u00e7as sociais da regi\u00e3o acerca dos problemas socioecon\u00f4micos e \n\nambientais da Bacia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 296 \n\n \nFigura 125 - Din\u00e2mica do DPSIR na Bacia do Rio Santa Maria \n\n \n\nAs press\u00f5es levaram ao estado de reduzida capacidade de reserva de \u00e1gua na Bacia, \n\no que trouxe impactos desfavor\u00e1veis ao ecossistema, que se resumiram no stress h\u00eddrico \n\nregional. Diante disso, as principais for\u00e7as pol\u00edticas, sociais, t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas locais \n\nuniram-se em busca de uma solu\u00e7\u00e3o. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o trouxe como principal resposta a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Santa Maria. Os relatos dos fundadores mostraram que a gravidade \n\ndos conflitos na Bacia foi determinante para que um grupo de produtores, juntamente com \n\nt\u00e9cnicos do governo, criassem um f\u00f3rum para o encaminhamento dos conflitos e para a \n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis. Assim, em 1993 foi designada uma Comiss\u00e3o Provis\u00f3ria \n\npara a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria e, no final daquele \n\nano, foi feito o lan\u00e7amento pol\u00edtico do Comit\u00ea, dando-se in\u00edcio as discuss\u00f5es sobre sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea ressaltou a necessidade de fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es \n\nlocais assim como evidenciou a import\u00e2ncia da gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a real \n\nsitua\u00e7\u00e3o acerca dos problemas a serem enfrentados. O conhecimento gerado a partir dessa \n\nconstata\u00e7\u00e3o permitiu o desenvolvimento do n\u00edvel de consci\u00eancia da comunidade, que \n\npassou a reconhecer as suas car\u00eancias socioecon\u00f4micas e ambientais, expostas a partir dos \n\n\n\n 297 \n\nin\u00fameros estudos e trabalhos t\u00e9cnicos desenvolvidos em parceria com o governo, com as \n\nuniversidades e com peritos e t\u00e9cnicos contratados para tal.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es tomadas a partir de ent\u00e3o desenvolveram a capacidade de compreens\u00e3o \n\ndos envolvidos que, atualmente, tratam os problemas como uma responsabilidade coletiva \n\nque alimenta o Comit\u00ea e define as suas diretrizes e metas futuras. Parece que a\u00ed reside uma \n\ndas grandes mudan\u00e7as qualitativas (GOLDSTEIN, 1999) emergente dessa configura\u00e7\u00e3o. \n\nUm dos pesquisados afirma que \u201c[...] no come\u00e7o era visto como um grupo de interesse dos \n\narrozeiros e a maior mudan\u00e7a \u00e9 que hoje o Comit\u00ea \u00e9 visto como algo de interesse de todos \n\nos integrantes da bacia [...]\u201d. \n\nO Comit\u00ea \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o legalmente constitu\u00edda que, no entanto, tem suas \n\nra\u00edzes na necessidade emergente da sociedade de criar uma entidade que pudesse dar conta \n\ndo equacionamento dos conflitos e que promovesse a discuss\u00e3o de alternativas em busca \n\nde solu\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas para os problemas deles decorrentes. Diante disso, pondera-se que \n\nesse Comit\u00ea pode ser visto como uma configura\u00e7\u00e3o social emergente na medida em que \n\nrepresenta uma novidade significativa (JACKEL\u00c9N, 2006) que exibe comportamentos \n\ncoletivos ou de macron\u00edvel (GOLDSTEIN, 1999), cuja origem est\u00e1 na organiza\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea dos produtores rurais, das lideran\u00e7as e da comunidade local (agentes \n\nindividuais). Hoje o Comit\u00ea representa algo novo no sentido da evolu\u00e7\u00e3o daquela \n\ncomunidade, como se pode perceber no depoimento a seguir: \n\n[...] A partir do Comit\u00ea, as pessoas tomaram conhecimento da import\u00e2ncia que \nos rios t\u00eam para a cidade e da import\u00e2ncia que o meio ambiente tem na evolu\u00e7\u00e3o \nda educa\u00e7\u00e3o das pessoas. Sobre as necessidades dos outros. A consci\u00eancia da \nnecessidade dos outros [...].  \n\n[...] No come\u00e7o era visto como um grupo de interesse dos arrozeiros e a maior \nmudan\u00e7a \u00e9 que hoje o Comit\u00ea \u00e9 visto como algo de interesse de todos os \nintegrantes da bacia. As pessoas fazem depoimentos nesse sentido nas reuni\u00f5es \n[...] \n\n \n\nAo serem questionados sobre as novidades (STEPHAN, 1999; JOHNSON, 2003; \n\nGOLDSTEIN, 1999) trazidas pelo Comit\u00ea ao longo de sua exist\u00eancia, conforme j\u00e1 \n\nmencionado, grande parte dos pesquisados afirmou ser ele mesmo a novidade e a pr\u00f3pria \n\ninova\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que na regi\u00e3o onde se instalou tanto a sua configura\u00e7\u00e3o como a sua forma de \n\nagir representaram novidades. Ao contr\u00e1rio da rela\u00e7\u00e3o individualista e atomizada daquela \n\nsociedade, reconhecida na sua ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e na explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que \n\nsepararam ricos e pobres, \u201cdonos da terra\u201d e pe\u00f5es (RTP02, 2003). Na d\u00e9cada de 1940, a \n\n\n\n 298 \n\ninser\u00e7\u00e3o da lavoura arrozeira trouxe a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o das primeiras \n\ncooperativas, contribuindo para minimizar essa atomiza\u00e7\u00e3o (RTP 02, 2003). \n\nOs depoimentos refor\u00e7aram, tamb\u00e9m, que a exist\u00eancia do Comit\u00ea possibilitou o \n\nreconhecimento das diferen\u00e7as e a compreens\u00e3o de que os problemas da \u00e1gua s\u00e3o de todos \n\n(ALLEN et al., 2001) e independem da condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou social. Desse modo, hoje \n\nexiste a possibilidade de di\u00e1logo entre os produtores e os moradores urbanos e entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e reguladores e a comunidade, o que se materializa no fato de o \n\nComit\u00ea estar sediado nas depend\u00eancias da CORSAN (Companhia de Riograndense de \n\nSaneamento), em Ros\u00e1rio do Sul, o que \u00e9 considerado como uma conquista hist\u00f3rica.  \n\nOs fundadores pesquisados afirmaram que a emerg\u00eancia do Comit\u00ea aconteceu a \n\npartir da necessidade de melhorar a oferta de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o da lavoura de arroz, uma \n\nvez que a Bacia \u00e9 dependente dessa atividade econ\u00f4mica (RTP02, 2003). Isto seria feito \n\npor meio da constru\u00e7\u00e3o de barragens, localizadas em pontos estrat\u00e9gicos, para armazenar a \n\n\u00e1gua no per\u00edodo das cheias e abastecer as cidades e as lavouras de arroz no per\u00edodo da \n\nseca, al\u00e9m de permitir o desenvolvimento de outros projetos agr\u00edcolas dependentes de \n\nirriga\u00e7\u00e3o.  \n\nEmbora algumas pessoas considerem dif\u00edcil o desenvolvimento de outros tipos de \n\nculturas de gr\u00e3os naquela regi\u00e3o devido \u00e0 grande tradi\u00e7\u00e3o arrozeira, existem aqueles que \n\nacreditam que a irriga\u00e7\u00e3o pode mudar o cen\u00e1rio econ\u00f4mico e social da bacia, como se pode \n\nperceber no depoimento a seguir: \u201c[...] contribuir tamb\u00e9m para mudar o cen\u00e1rio. \u00c9 uma \n\nbandeira de luta. Existe riqueza na bacia e a densidade de \u00e1rea \u00e9 onde existe irriga\u00e7\u00e3o. \n\nIrrigando, podem ser inseridas diversas culturas e muda o cen\u00e1rio [...]\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, consta nos depoimentos que o Comit\u00ea iniciou \u201c[...] fazendo uma \n\nproposta para dizer para as autoridades que tipo de \u00e1gua se desejava para o rio [...]\u201d. \n\nSomando-se a essa frente de lutas, h\u00e1 o Aqu\u00edfero Guarani, pois existem locais da Bacia que \n\ns\u00e3o recarga do aqu\u00edfero, e estes locais precisam ser preservados \u201c[...] para que esta \n\npreciosidade n\u00e3o tenha polui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a \u00e1gua do Aqu\u00edfero Guarani n\u00e3o precisa ser tratada \n\n[...]\u201d. A quest\u00e3o do aqu\u00edfero tamb\u00e9m foi um assunto levantado pelo Comit\u00ea. \n\nAs atas das reuni\u00f5es do ano de 1997 demonstraram que a tem\u00e1tica central naquele \n\nmomento era a constru\u00e7\u00e3o das barragens, indicando que o fator econ\u00f4mico parece ter sido \n\npreponderante para a estrutura\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, em uma regi\u00e3o em que as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas ainda s\u00e3o consideradas prec\u00e1rias (RTP02, 2003). \n\n\n\n 299 \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea, portanto, parece tratar-se de algo relacionado a um novo tipo \n\nde estado de interrela\u00e7\u00e3o de coisas que existiam anteriormente (SOUZA; BUCKERIDGE, \n\n2004), como \u00e9 o caso da estrutura atomizada dos agentes envolvidos. A perspectiva \u00e9 de \n\nque essa organiza\u00e7\u00e3o pode mudar os rumos dos problemas socioecon\u00f4micos e ambientais \n\nna regi\u00e3o em grande medida pelas rela\u00e7\u00f5es (STEPHAN, 1999) e intera\u00e7\u00f5es (JOHNSON, \n\n2003) que possibilita entre os agentes, como se confirma no depoimento dos integrantes: \n\n[...] Aprenderam a conviver com os pensamentos opostos [...] \n\n[...] O conhecimento foi o fator integrador das pessoas em torno do mesmo \nobjetivo ao longo da exist\u00eancia do Comit\u00ea [...] \n\n[...] Atualmente todos t\u00eam consci\u00eancia de que \u00e9 preciso fazer as obras [...] \n\n[...] Em 1994 era um para cada lado. O alinhamento come\u00e7ou a acontecer \nsomente h\u00e1 7 anos [...] \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea corrobora as propriedades subjacentes \u00e0 l\u00f3gica de \n\nJohnson (2003) por se tratar de um novo sistema com propriedades e padr\u00f5es de \n\ncomportamento coletivos, constru\u00eddos a partir das retroalimenta\u00e7\u00f5es locais decorrentes da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre vizinhos. Nas entrevistas foi evidenciado que: \n\n[...] Existe um conhecimento muito grande sobre as necessidades das outras \npessoas e \u00e9 poss\u00edvel se colocar no lugar dos outros e compreender a necessidade \nque o outro tem. As pessoas que usam \u00e1gua t\u00eam maior compreens\u00e3o sobre as \nnecessidades dos outros [...]. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o Comit\u00ea parece se caracterizar como um sistema em que a auto-\n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 percept\u00edvel, e o controle das autoridades pode ser visto como indireto \n\n(JOHNSON, 2003). As normas e regras gerais da legisla\u00e7\u00e3o servem apenas para orientar as \n\ngrandes diretrizes a serem seguidas, havendo autonomia para que os agentes individuais \n\ncriem sua pr\u00f3pria forma de agir coletivamente. A\u00e7\u00f5es como o rod\u00edzio das reuni\u00f5es nas \n\ncidades da Bacia, a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos processos de outorga e o uso da r\u00e9gua para \n\nlimitar a retirada de \u00e1gua do rio no per\u00edodo de escassez, representam evid\u00eancias da \n\nautonomia do Comit\u00ea. \n\nA l\u00f3gica de Stephan (1999) pode ser visualizada, dentre outras quest\u00f5es, pelos \n\nm\u00faltiplos n\u00edveis de abrang\u00eancia dos problemas tratados pelo Comit\u00ea. O n\u00edvel f\u00edsico e o \n\nbiol\u00f3gico evidenciam-se na natureza dos problemas a serem enfrentados, cuja origem est\u00e1 \n\nnas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que determinam a escassez de \u00e1gua na regi\u00e3o. O n\u00edvel \n\npsicol\u00f3gico se manifesta na necessidade de relacionamento harmonioso entre as diversas \n\n\n\n 300 \n\npartes interessadas em busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas socioecon\u00f4micos e ambientais \n\nda Bacia (ALLEN et al., 2001). J\u00e1 o n\u00edvel sociol\u00f3gico tem implica\u00e7\u00f5es diretas nos \n\nproblemas da \u00e1gua, que exigem mudan\u00e7as comportamentais de toda a sociedade, a qual \n\nprecisa reconhecer que o foco principal da gest\u00e3o dever\u00e1 ser o meio ambiente e a \n\ncomplexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais (TIPPETT et al., 2005). \n\nAcrescenta-se o fato de ser um sistema notadamente din\u00e2mico e adaptativo \n\n(PSELK; GREENHALGH, 2001), que se renova a cada dois anos pela substitui\u00e7\u00e3o dos \n\nagentes, mas mant\u00e9m algum tipo de identidade ao longo do tempo, demonstrando um \n\ncomportamento de macron\u00edvel (GOLDSTEIN, 1999) dos agentes, que \u00e9 visivelmente \n\nsuperior ao seu comportamento individual.  \n\nOs integrantes concordam que o Comit\u00ea trouxe a \u201c[...] facilidade de compreender a \n\nnecessidade e os interesses dos outros e conviver com a diversidade [...]\u201d. Al\u00e9m disso, \u201c[...] \n\na grande mudan\u00e7a que ocorreu foi a percep\u00e7\u00e3o acerca do Comit\u00ea ao longo do tempo [...]\u201d. \n\nEnquanto sistema, o Comit\u00ea est\u00e1 sujeito a mudan\u00e7as qualitativas (GOLDSTEIN, 1999), \n\ninseridas por imposi\u00e7\u00f5es legais ou emergentes das necessidades dos agentes. A eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de consci\u00eancia dos produtores rurais a partir dos conhecimentos adquiridos por \n\nmeio das universidades ou dos peritos e t\u00e9cnicos vem mudando significativamente a sua \n\npostura diante do rio. \n\n \n\n\u2022 A vis\u00e3o sist\u00eamica e o comportamento coletivo dos agentes  \n\n \n\nNa Figura 126 \u00e9 poss\u00edvel observar a integra\u00e7\u00e3o entre o diagrama DPSIR e a vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica do Comit\u00ea. Fica evidenciado que as for\u00e7as e press\u00f5es dirigidas ao sistema geram \n\nconflitos a serem harmonizados no seu interior em busca de respostas (solu\u00e7\u00f5es) para todos \n\nos envolvidos.  \n\n \n\n\n\n 301 \n\n \nFigura 126 - Integra\u00e7\u00e3o entre o diagrama DPSIR e a vis\u00e3o sist\u00eamica no Comit\u00ea \n\n \n\nO comportamento coletivo dos agentes com base nas propriedades sist\u00eamicas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ordem e complexidade (D\u2019OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004) \n\npode ser confirmado no cap\u00edtulo anterior. Nele existem elementos que demonstram tratar-\n\nse de uma configura\u00e7\u00e3o social organizada, que possui uma estrutura hier\u00e1rquica definida \n\n(ordem) e onde a complexidade se expressa pelo n\u00famero e diversidade dos agentes \n\nenvolvidos. \n\nNa Figura 127 sintetiza-se a perspectiva sist\u00eamica de Bresciani Filho e D\u2019Ottaviano \n\n(2000), demonstrando como ocorre a din\u00e2mica funcional do Comit\u00ea. Essa configura\u00e7\u00e3o \n\npode ser vista como um sistema aberto com relativo equil\u00edbrio. \n\n \n\nVari\u00e1vel Express\u00e3o no Comit\u00ea \n\nElementos  \n\nSistema aberto com relativo equil\u00edbrio. \nElementos internos:  integrantes dos grupos 1 e 2. \nElementos externos: integrantes dos grupos 3  e 4. \nElementos de fronteira: \n\n\u2022 Provenientes dos elementos internos: diretoria, lideran\u00e7as locais e for\u00e7as pol\u00edticas locais; \n\u2022 Provenientes dos elementos externos: secretarias de estado, DRH e FEPAM. \n\nRela\u00e7\u00f5es \n\nAs rela\u00e7\u00f5es formais entre os membros est\u00e3o definidas no RI por meio da defini\u00e7\u00e3o de seus pap\u00e9is \ne tamb\u00e9m pela sistem\u00e1tica operacional do Comit\u00ea tamb\u00e9m definida pelo regimento. \nAs rela\u00e7\u00f5es informais ocorrem entre os integrantes, principalmente no momento das reuni\u00f5es, e \ns\u00e3o caracterizadas por relacionamentos predominantemente profissionais que, no entanto, guardam \nafetividade, respeito e relativo equil\u00edbrio entre coopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o. \n\nFuncionalidade \n\nA funcionalidade se expressa pelas atribui\u00e7\u00f5es dos Comit\u00eas definidas no artigo 12 da Lei Estadual \nN\u00ba 10.350, de 30 de dezembro de 1994 e tamb\u00e9m pela determina\u00e7\u00e3o do RI quanto aos pap\u00e9is dos \ndiferentes elementos e pelos procedimentos operacionais claramente definidos quanto \u00e0 \nsistem\u00e1tica de reuni\u00f5es, pautas, participa\u00e7\u00f5es, dentre outras. \n\nContinua... \n \n \n\n\n\n 302 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \n\nEntradas do \nsistema  \n(For\u00e7as \ndirigidas, \npress\u00f5es, \nestado, \nimpactos) \n\nConflitos provenientes da disputa pelo uso da \u00e1gua, especialmente, entre os irrigantes e o \nabastecimento urbano. \nLegisla\u00e7\u00e3o estadual dos recursos h\u00eddricos e suas exig\u00eancias. \nInforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, conhecimentos socioecon\u00f4micos e ambientais sobre a realidade da Bacia. \nRecursos financeiros  para funcionamento do Comit\u00ea (em condi\u00e7\u00f5es de precariedade). \nRecursos profissionais provenientes dos diversos t\u00e9cnicos e pesquisadores que acompanham o \ntrabalho do Comit\u00ea. \nNecessidades e interesses dos munic\u00edpios da Bacia e tamb\u00e9m de seu entorno (projetos de \nsaneamento, atividades agr\u00edcolas, atividades de turismo, entre outras). \nNecessidades e interesses dos irrigantes (amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada, manuten\u00e7\u00e3o da sua atividade \necon\u00f4mica, entre outras). \nNecessidades das entidades representadas (conhecimento t\u00e9cnico, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, \ndesenvolvimento econ\u00f4mico, melhoria do bem-estar, entre outras). \n\nMecanismos de \nadapta\u00e7\u00e3o \nestrutural e \nfuncional \n\nUso dos instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos previstos na legisla\u00e7\u00e3o, processo eleitoral das \nentidades com periodicidade de dois anos. \nConsultas \u00e0 comunidade. \nReuni\u00f5es peri\u00f3dicas e sistem\u00e1ticas, realizadas mediante rod\u00edzio entre munic\u00edpios que comp\u00f5em a \nBacia, com um calend\u00e1rio previamente definido.  \nParceria com as universidades para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas (principalmente a UFSM) e \npara orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas (r\u00e9gua). \nUso do conhecimento de peritos e t\u00e9cnicos (FEPAM, entre outros) e pelas consultorias (Estudo \ndos  Espanh\u00f3is, entre outros). \nParceria com as for\u00e7as pol\u00edticas locais que atuam nas diversas esferas do poder pol\u00edtico e tamb\u00e9m \ndas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e governamentais. \nParticipa\u00e7\u00e3o nos diversos f\u00f3runs que permitam o fortalecimento da imagem do Comit\u00ea na \ncomunidade local (C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de Agropecu\u00e1ria e Agroind\u00fastria do CONSEMA), \nestadual, nacional (Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos, eventos, entre outros) e internacional \n(C\u00e2mara T\u00e9cnica de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os). \nRepresentatividade nos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o coletiva entre os Comit\u00eas (Conselho Estadual de \nRecursos H\u00eddricos). \nElevado grau de comprometimento das pessoas que representam as entidades. \n\nSa\u00eddas do \nsistema \n(Respostas aos \nproblemas) \n\nNormas, regulamentos e procedimentos para orientar o manejo ambiental, em especial quanto ao \nuso dos recursos h\u00eddricos da bacia por parte dos irrigantes. \nPropostas e projetos para melhoria das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais da bacia \n(saneamento b\u00e1sico, constru\u00e7\u00e3o de barragens, posi\u00e7\u00e3o quanto aos projetos de florestamento, entre \noutros). \nProjetos para melhoria da quantidade e da qualidade da \u00e1gua na bacia (barragens, uso da r\u00e9gua, \nenquadramento dos corpos de \u00e1gua, estudos de impacto ambiental, acompanhamento permanente \ndo n\u00edvel do rio). \nPlano de Bacia. \nMedidas para harmoniza\u00e7\u00e3o dos conflitos (uso da r\u00e9gua, outorga). \nFortalecimento da imagem e do perfil do Comit\u00ea no \u00e2mbito dos demais Comit\u00eas do Estado e do \nBrasil (Certificado do Estado Do Rio Grande do Sul por meio da Secretaria de Meio Ambiente e \nde Irriga\u00e7\u00e3o e Recursos H\u00eddricos, como Amigo da \u00c1gua \u2013 2008).  \nConhecimentos, informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es \u00e0 comunidade em geral (processo de negocia\u00e7\u00e3o, \ncaminhos a serem seguidos em termos de reivindica\u00e7\u00f5es ao poder p\u00fablico, realidade \nsocioambiental da Bacia, entre outros). \nCapital social dos envolvidos (relacionamentos entre os integrantes, relacionamentos com as \ninstitui\u00e7\u00f5es, relacionamento com as diversas esferas do governo). \nRecursos para a constru\u00e7\u00e3o de barragens (PAC e Fundo de Investimentos em Recursos H\u00eddricos). \nMelhoria dos relacionamentos interpessoais e fortalecimento do grupo de trabalho. \nAprendizagem individual, do grupo e organizacional. \n\nFigura 127 - A perspectiva sist\u00eamica \nFonte: Elaborada a partir de Bresciani Filho e D\u2019Ottaviano (2000). \n\n \n\nA quest\u00e3o relacional, no entanto, apresentou algumas particularidades que merecem \n\ndestaque. O inciso IX do artigo 19 da Lei Estadual N\u00ba 10.35, de 30 de dezembro de 1994, \n\ndefine como uma das atribui\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea \u201ccompatibilizar os interesses dos diferentes \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua, dirimindo, em primeira inst\u00e2ncia, os eventuais conflitos\u201d. Os integrantes \n\n\n\n 303 \n\nreconhecem esse papel nas a\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea. Naquele ambiente, a conviv\u00eancia com as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es \u00e9 um aprendizado constante. A composi\u00e7\u00e3o do grupo \u00e9 heterog\u00eanea, exigindo \n\nhabilidade para construir um m\u00ednimo de consenso entre as partes. O encaminhamento do \n\nprocesso das outorgas no Comit\u00ea, por exemplo, tem sido acompanhado de discuss\u00f5es sobre \n\no bombeamento e sobre a necessidade de definir os par\u00e2metros para a vas\u00e3o das bombas, o \n\nque traria ganhos para todos. \n\nA complexidade, vista como interconectividade (BATTRAM, 2004), como \n\nrela\u00e7\u00f5es circulares (D'OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004) ou como \n\nrelacionamentos (FIORETTI; VISSER, 2004), pode ser observada a partir de um \n\ncomportamento organizacional que procura promover o relacionamento e a integra\u00e7\u00e3o dos \n\nintegrantes por meio de a\u00e7\u00f5es como o rod\u00edzio de reuni\u00f5es. \n\nO processo de integra\u00e7\u00e3o pode ser visualizado tamb\u00e9m pelo papel dos elementos \n\ninternos, externos e de fronteira do sistema (D\u2019OTTAVIANO; BRESCIANI FILHO, 2004) \n\n(Figura 128). Os elementos internos encontram-se nos grupos 1 (usu\u00e1rios) e 2 (popula\u00e7\u00e3o), \n\ne os externos, nos grupos 3 (administra\u00e7\u00e3o) e 4 (fiscaliza\u00e7\u00e3o). Os elementos de fronteira, \n\nadv\u00eam tanto dos elementos internos como dos externos e podem ser: a diretoria, as \n\nlideran\u00e7as e for\u00e7as pol\u00edticas locais e os representantes governamentais que atuam no \n\nComit\u00ea (quadro 48). Um dos resultados mais expressivos dessa integra\u00e7\u00e3o, destacado pelos \n\npesquisados, foi a compet\u00eancia desenvolvida pelo Comit\u00ea para encaminhar e negociar \n\nadequadamente as suas propostas nas diversas inst\u00e2ncias governamentais e tamb\u00e9m nos \n\nmais diferentes segmentos da sociedade.  \n\n\u00c9 importante mencionar que a delimita\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is foi constru\u00edda a partir da \n\npercep\u00e7\u00e3o acerca de quem ou de qual institui\u00e7\u00e3o \u2018mais exerce o papel que lhe foi \n\natribu\u00eddo\u2019, ou seja, que tem mais for\u00e7a para exerc\u00ea-lo ou \u00e9 mais reconhecida pelos agentes \n\npara que assim o fa\u00e7a. Entretanto, carrega a percep\u00e7\u00e3o da pesquisadora e tem a finalidade \n\nt\u00e3o-somente de auxiliar na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es assim como da funcionalidade do \n\nsistema, mantendo-se essa discuss\u00e3o em aberto para a inclus\u00e3o de outras impress\u00f5es acerca \n\ndo problema.  \n\nParte-se do entendimento de que a din\u00e2mica dos sistemas sociais exige flexibilidade \n\nconceitual. Como justifica Bertalanffy (1975), nas ci\u00eancias sociais, a aplica\u00e7\u00e3o da Teoria \n\ndos Sistemas precisa seguir a l\u00f3gica dos sistemas abertos, uma vez que os fen\u00f4menos de \n\nnatureza social ocorrem em sintonia com o ambiente que os cerca.  \n\n\n\n 304 \n\n \nFigura 128 -  Elementos internos, externos e de fronteira do Comit\u00ea \n\nFonte: Elaborada a partir de D\u2019Ottaviano e Bresciani Filho (2004). \n\n \n\nQuanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, o depoimento dos integrantes deixa claro que: \n\n[...] Conviver com as contradi\u00e7\u00f5es \u00e9 um aprendizado constante, pois a \ncomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 muito heterog\u00eanea. Existem conflitos de entendimento e \ncontradi\u00e7\u00f5es que precisam ser aceitos e \u00e9 preciso ter habilidade para construir \num m\u00ednimo de consenso para avan\u00e7ar. \u00c9 preciso de intera\u00e7\u00e3o social e do \nconhecimento dos diferentes grupos e dos diversos interesses e vis\u00f5es a serem \nharmonizadas [...]. \n\n \n\nPor fim, atenta-se a auto-organiza\u00e7\u00e3o do sistema, particularmente vinculada \u00e0 \n\nimprevisibilidade (STEPHAN, 1999) comportamental dos agentes, como a defesa dos \n\ninteresses da sua representatividade e tamb\u00e9m \u00e0s interfer\u00eancias externas, como as \n\nmudan\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas, ambientais e sociais. A recente flutua\u00e7\u00e3o no mercado do \n\narroz e a inser\u00e7\u00e3o das atividades de florestamento, que trouxe novos elementos como a \n\ndisputa pelo uso da terra, s\u00e3o exemplos de mudan\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Influenciado \n\npor esta \u00faltima quest\u00e3o, o Comit\u00ea se auto-organizou para incluir representantes da \n\nAGEFLOR (Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Florestamento). Outra perturba\u00e7\u00e3o externa \u00e9 a \n\nestiagem, que a cada ano parece se potencializar na regi\u00e3o, implicando mudan\u00e7as, j\u00e1 \n\nmencionadas, como o \u00eaxodo de jovens e, mais recentemente, dos pr\u00f3prios produtores, que \n\nse evadem em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e crescimento profissional \n\n(RTP02, 2003). \n\n\n\n 305 \n\nOs resultados apresentados sugerem que a Teoria da Emerg\u00eancia e as propriedades \n\nsist\u00eamicas do Comit\u00ea se constituem em importantes subs\u00eddios para a compreens\u00e3o de como \n\nse estrutura esta organiza\u00e7\u00e3o social, que tem um papel fundamental na busca de solu\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis para os conflitos decorrentes das disputas pelo uso da \u00e1gua. No complexo \n\nambiente social de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 priorit\u00e1rio o desenvolvimento de \n\ncomportamento colaborativo entre os agentes, principalmente por que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nsustent\u00e1vel passa a ser um dos grandes desafios da humanidade sob pena de comprometer \n\no futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es em termos econ\u00f4micos, sociais e ambientais.  \n\n Diante do exposto, pode-se concluir que o sistema de governan\u00e7a na Bacia est\u00e1 \n\nhist\u00f3rica e culturalmente relacionado com as atitudes relevantes dos integrantes do Comit\u00ea \n\n(CRAPS, 2003) e determina o papel e o tipo de informa\u00e7\u00f5es a serem utilizados para \n\ndesenvolver e executar uma proposta adequada de gerenciamento para a bacia de um rio. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que a complexidade estrutural da governan\u00e7a (HUXHAM; \n\nVAUGEN, 2000) aumenta devido aos relacionamentos profissionais formais e informais; \u00e0 \n\nestrutura das tarefas desenvolvidas, que comumente envolve colabora\u00e7\u00e3o; ao pluralismo e \n\n\u00e0 diversidade de parceiros e \u00e0 rapidez nas mudan\u00e7as das iniciativas colaborativas. No caso \n\ndas outorgas, o processo se desencadeou a partir de uma recomenda\u00e7\u00e3o do governo do \n\nEstado, que foi surpreendido pela agilidade do Comit\u00ea em fazer com que os produtores se \n\nenvolvessem no processo.  \n\nExistem evid\u00eancias nesta se\u00e7\u00e3o que permitem confirmar a proposi\u00e7\u00e3o 9, de que: \n\n\u2022 A aprendizagem social ocorre nesse espa\u00e7o, pois os comit\u00eas s\u00e3o configura\u00e7\u00f5es \n\nsociais emergentes das necessidades das partes interessadas na solu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos quanto ao uso da \u00e1gua.  \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 5 de: \n\n\u2022 Analisar a configura\u00e7\u00e3o social a partir das propriedades fundamentais da \n\nemerg\u00eancia e compreender o comportamento coletivo dos agentes a partir das \n\npropriedades sist\u00eamicas de organiza\u00e7\u00e3o, ordem, auto-organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncomplexidade. \n\n \n\n \n\n\n\n 306 \n\n \n\n4.2.2 A express\u00e3o do empreendedorismo socioambiental no Comit\u00ea  \n\n \n\n \n\nOs resultados apresentados nesta se\u00e7\u00e3o contemplam os principais aspectos da \n\nTeoria do Empreendedorismo Socioambiental, tem\u00e1tica que surge como um campo te\u00f3rico \n\nimportante quando se busca a solu\u00e7\u00e3o para os problemas socioecon\u00f4micos e ambientais da \n\natualidade. A Figura 129 sintetiza os elementos que permitem classificar o Comit\u00ea como \n\num empreendimento de natureza socioambiental, de acordo com o referencial te\u00f3rico e \n\ncom a estrutura de an\u00e1lise elaborada.  \n\n \n\n Indicadores Realidade do Comit\u00ea Santa Maria \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \n \n\nCriatividade \n \n \nInova\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n \n \n \nSchumpeter (1961) \nDrucker (1992) \n\nEstrutura\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gest\u00e3o com uma estrutura que contempla a diversidade \ndos segmentos sociais da regi\u00e3o. \nDe acordo com os entrevistados, o pr\u00f3prio Comit\u00ea \u00e9 a grande inova\u00e7\u00e3o local por \nser uma express\u00e3o do coletivo em um ambiente hist\u00f3rica e culturalmente pautado \nno individualismo e na separa\u00e7\u00e3o entre ricos e pobres, entre propriet\u00e1rios de terra \ne \u201cpe\u00f5es\u201d. \nO Comit\u00ea surgiu pela necessidade de criar mecanismos para equacionar o conflito \npelo uso da \u00e1gua, que existe em fun\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio de fluxo, alternando \nper\u00edodos de escassez com per\u00edodos de cheias. \nEssa necessidade implicou e continua implicando a gera\u00e7\u00e3o incessante de novos \nconhecimentos para atestar as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais da Bacia.  \nA a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea busca agrega\u00e7\u00e3o de valor social, econ\u00f4mico e ambiental, \npautando-se pela l\u00f3gica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nVis\u00e3o \n \n \nMintzberg, Ahlstrand e \nLampel  (2000) \n\nOs integrantes possuem clareza sobre vis\u00e3o de futuro do Comit\u00ea, estando \nfortemente envolvidos com as a\u00e7\u00f5es que precisam ser tomadas no presente para a \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es futuras da Bacia e da regi\u00e3o, na expectativa por cen\u00e1rios \nmais favor\u00e1veis em termos econ\u00f4micos, sociais e ambientais. \nAs manifesta\u00e7\u00f5es do p\u00fablico nas audi\u00eancias destacaram o papel dos dirigentes \n(atuais e passados) do Comit\u00ea, destacando-os como l\u00edderes do processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o que ora se apresenta com a perspectiva da irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 307 \n\n \n \n...continua\u00e7\u00e3o. \n\nInova\u00e7\u00e3o como \n\u201cabandono \norganizado\u201d \nDrucker (1992) \n\u201cDestrui\u00e7\u00e3o \nCriativa\u201d \nSchumpeter (1961)  \n\nAbandono da a\u00e7\u00e3o atomizada tradicional. Desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o coletiva a \npartir da constata\u00e7\u00e3o da necessidade de organiza\u00e7\u00e3o coletiva do Comit\u00ea. \n\nInova\u00e7\u00e3o como \ntrabalho duro e \nsistem\u00e1tico (tempo e \nesfor\u00e7o) \nDrucker (1992) \n\nEsfor\u00e7o social coletivo iniciado na d\u00e9cada de 1980 para a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea que \nfoi legalizado na d\u00e9cada de 1990 e vem se consolidando desde ent\u00e3o. \nA atual conquista das barragens liderada pela a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea em conjunto com a \ncomunidade tem seu marco hist\u00f3rico inicial no ano de 1947 e representa uma luta \nde quase 20 anos de alguns dos seus atuais integrantes. \n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o como \ninterse\u00e7\u00e3o entre a \n\u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d e o \n\u201cmundano\u201d \nBaron e Shane (2007) \n\nA \u00e1gua como fonte de vida tem sido a grande \u201cinspira\u00e7\u00e3o\u201d dos integrantes que \ndefendem com grande propriedade que a solu\u00e7\u00e3o para os problemas da regi\u00e3o est\u00e1  \nassociada a uma quest\u00e3o que pode ser considerada de car\u00e1ter \u201cmundano\u201d (do \nmundo material), como \u00e9 o caso da irriga\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 foi a solu\u00e7\u00e3o para muitas \nciviliza\u00e7\u00f5es. \n\nMiss\u00e3o social central \ne expl\u00edcita \n \n \n \nDees (2001) \nAustin, Stevenson e \nWei-Skillern (2006) \nGliedt e Parker (2007) \n\nFoco do Comit\u00ea direcionado para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia, \nconsiderando que \u201c\u00e1gua \u00e9 vida\u201d. \nMiss\u00e3o social explicitada pelos impactos socioecon\u00f4micos e ambientais positivos \na partir das a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desenvolvidas no sentido de buscar solu\u00e7\u00f5es para minimizar \nos conflitos pelo uso da \u00e1gua (outorgas prec\u00e1rias). \nA luta pela constru\u00e7\u00e3o de barragens para estoque de \u00e1gua nos per\u00edodos das cheias, \npois os estudos confirmam que estas poder\u00e3o ocasionar a mudan\u00e7a do perfil \nsocioecon\u00f4mico e ambiental da regi\u00e3o, conforme dados do estudo de impacto \nambiental divulgado por ocasi\u00e3o das audi\u00eancias p\u00fablicas e de outros estudos \nanteriores. \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \nso\n\nci\nal\n\n \n \n\nCapital social \n(rela\u00e7\u00f5es, redes, \nconfian\u00e7a e \ncoopera\u00e7\u00e3o) \n \n \nGliedt e Parker (2007) \n\nA rede de rela\u00e7\u00f5es inclui segmentos sociais diversificados principalmente com \natores relacionados ao setor p\u00fablico (CORSAN, DAE, prefeituras, legislativo, \nentre outros) e ao terceiro setor (associa\u00e7\u00f5es, cooperativas, sindicatos, clubes de \nservi\u00e7os e outros). \nO relacionamento entre a comunidade e o Comit\u00ea pode ser classificado como uma \nrela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o, como ficou evidenciado no expressivo apoio \nda comunidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das barragens, explicitado pelos participantes nas \naudi\u00eancias p\u00fablicas. \n\n Inova\u00e7\u00e3o social \ntransformadora \n \n \n \n \n \n \nSocialedge (2008) \n\nHoje existe a possibilidade de di\u00e1logo entre os produtores e os moradores urbanos \ne entre os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e reguladores e a comunidade, o que se materializa \nno fato de o Comit\u00ea estar sediado nas depend\u00eancias da CORSAN (Companhia de \nRiograndense de Saneamento) em Ros\u00e1rio do Sul, o que \u00e9 considerado uma \nconquista hist\u00f3rica de todos. \nConstru\u00e7\u00e3o de barragens como instrumento para mudar: \n\nAs condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas: gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, diminui\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo da \npopula\u00e7\u00e3o economicamente ativa da regi\u00e3o da Bacia; \nAs condi\u00e7\u00f5es sociais: amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de inclus\u00e3o social de \nsegmentos menos favorecidos, melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, saneamento e \nabastecimento urbano, aumento populacional, diminui\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo de jovens da \nregi\u00e3o; \nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais: estoque de \u00e1gua nas barragens e como consequ\u00eancia   \nno leito do rio e nos demais fluxos de \u00e1gua da Bacia; possibilidade de irriga\u00e7\u00e3o \nde diversas \u00e1reas facilitando o desenvolvimento de novos empreendimentos. \n\nContinua... \n\n\n\n 308 \n\n... continua\u00e7\u00e3o. \nGest\u00e3o Integrada e \nParticipativa das \n\u00c1guas \nGWP (2000) \n\nO Comit\u00ea de Gest\u00e3o est\u00e1 estruturado conforme a legisla\u00e7\u00e3o estadual e nacional \nque segue a Gest\u00e3o Integrada e Participativa. \n\nFlexibilidade e \nadapta\u00e7\u00e3o \n(auto-organiza\u00e7\u00e3o) \nCapacidade de \nrenova\u00e7\u00e3o \nAlbrecht (2002) \nBerkes e Seixas (2005) \nLebel et al., (2006) \n\nPossibilidade de renova\u00e7\u00e3o dos integrantes do Comit\u00ea e da diretoria a cada dois \nanos. \n \nIntegra\u00e7\u00e3o de novos segmentos sociais conforme as mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas \nlocais, como a participa\u00e7\u00e3o mais recente da representatividade do setor florestal. \n\nInterdepend\u00eancia  \nSustentabilidade  \nMeio ambiente \n \nCondi\u00e7\u00f5es \ncontextuais \nAprendizagem social \nMostert (2003) \nBerkes e Seixas (2005) \nTippett et al. (2005) \nLebel et al., (2006) \nWeerawardena e Mort \n(2006) \n\nA\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis econ\u00f4mica, social e ambientalmente como \u00e9 o caso da \nconstru\u00e7\u00e3o de barragens ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameros estudos atestando as \ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e ambientais da Bacia, datados de 1947, 1980, 2003 e \n2008. \nUm dos entrevistados afirma que \u201c[...] No come\u00e7o era visto como um grupo de \ninteresse dos arrozeiros e a maior mudan\u00e7a \u00e9 que hoje o Comit\u00ea \u00e9 visto como algo \nde interesse de todos os integrantes da bacia [...]\u201d. \nAs condi\u00e7\u00f5es contextuais e a aprendizagem social podem ser observadas tamb\u00e9m \npela expressiva participa\u00e7\u00e3o da comunidade local nas audi\u00eancias p\u00fablicas de 08 e \n09 de julho de 2008, quando compareceram, respectivamente, 509 e 630 pessoas \nda comunidade ocorrendo a manifesta\u00e7\u00e3o oral de quase 100 pessoas. \n\nCoordena\u00e7\u00e3o multi-\ninstitucional e \nmultistakeholders \n \nBiswas (2004) \n\nDiversidade da representatividade do Comit\u00ea que possui 40 integrantes legalmente \nconstitu\u00eddos como representantes da comunidade nos grupos: usu\u00e1rios, \nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o direta onde se incluem \nprefeituras, c\u00e2maras de vereadores, associa\u00e7\u00f5es locais e profissionais, clubes de \nservi\u00e7os, universidades, cooperativas, sindicatos. \n\nCombina\u00e7\u00e3o de tipos \ndiferentes de \nconhecimento \n \nBerkes e Seixas (2005) \n\nO conhecimento pode ser considerado um instrumento de luta do Comit\u00ea que tem \npautado as suas a\u00e7\u00f5es em informa\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais de \ndiversas origens. \nO Comit\u00ea conseguiu promover, ao longo dos anos, expressivas mudan\u00e7as na \npercep\u00e7\u00e3o da comunidade local que passou a tratar os problemas como uma \nresponsabilidade coletiva que alimenta o Comit\u00ea e define as suas diretrizes e \nmetas futuras. \n\nComplexidade das \nintera\u00e7\u00f5es sociais \nWeerawardena e Mort \n(2006) \n\nAs intera\u00e7\u00f5es sociais internas e externas carregam uma complexidade inerente \u00e0s \nintera\u00e7\u00f5es entre uma quantidade diversificada de atores, com interesses, culturas, \nforma\u00e7\u00f5es e campos de a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m diferenciados. \n\nE\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\ned\nor\n\nis\nm\n\no \nso\n\nci\noa\n\nm\nb\n\nie\nn\n\nta\nl \n\n \n\nProatividade e gest\u00e3o \nde risco \n \n \n \n \n \nWeerawardena e Mort \n(2006) \n\nO risco \u00e9 inerente ao trabalho do Comit\u00ea uma vez que tem como fonte de \ninspira\u00e7\u00e3o a \u00e1gua, que atualmente carrega problemas ambientais emergenciais a \nserem solucionados. \nA proatividade tem se expressado pela capacidade desenvolvida pelo Comit\u00ea em \nalavancar os recursos necess\u00e1rios para a implementa\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. Isto ficou \nevidenciado na quest\u00e3o das barragens que tiveram os projetos t\u00e9cnicos aprovados \npreviamente pelo Comit\u00ea, facilitando a participa\u00e7\u00e3o nos recursos destinados ao \nPAC do Governo Federal. Al\u00e9m disso, a capacidade de relacionamento \nestabelecida com o sistema de governan\u00e7a, poder p\u00fablico, pol\u00edticos, comunidade \nem geral, demais Comit\u00eas, entre outros, facilita o di\u00e1logo nas diversas esferas de \npoder e na sociedade como um todo. \n\nFigura 129\u2013 A express\u00e3o do empreendedorismo social no Comit\u00ea \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 309 \n\n\u2022 A manifesta\u00e7\u00e3o do comportamento empreendedor  \n\n \n\nA base social (GOSS, 2005) do comportamento dos integrantes se expressa no \n\npercentual de 70% com atua\u00e7\u00e3o em algum tipo de a\u00e7\u00e3o social al\u00e9m da do Comit\u00ea, a saber: \n\ngrupos de escoteiros, conselhos municipais, associa\u00e7\u00f5es de moradores, casa da amizade, \n\nentidades ecol\u00f3gicas, movimento tradicionalista, clubes de servi\u00e7os, projetos de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, ONGs de defesa ambiental, atividades culturais. Na Tabela 16 resumem-se os \n\nresultados para os indicadores delimitados no referencial te\u00f3rico para a n\u00e1lise do \n\ncomportamento empreendedor. \n\nOs resultados sugerem que os empreendedores socioambientais em quest\u00e3o \n\npossuem elevada compet\u00eancia social (BARON; SHANE, 2007), pois os resultados das \n\nvari\u00e1veis para todos os indicadores apresentaram a moda na categoria A+MA de an\u00e1lise. \n\nA an\u00e1lise dos indicadores do comportamento empreendedor apontou maior \n\nexpressividade para: capacidade individual para trabalhar com pessoas de diferentes \n\nculturas (88,89%); grau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o individual com as outras pessoas \n\nno \u00e2mbito do Comit\u00ea (83,33%); respeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua no grupo (75,00%) \n\ne rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas (75,00%) (Tabela 17). Esses indicadores mostram \n\nque os pesquisados reconhecem no grupo a exist\u00eancia de alto potencial para \n\nadaptabilidade e conv\u00edvio social, para o estabelecimento de redes de contatos e de \n\nsuscetibilidade m\u00fatua.   \n\nOs demais indicadores tamb\u00e9m podem ser considerados expressivos para o grupo \n\nde entrevistados. Entretanto, nesse conjunto, ressaltam-se os resultados dos indicadores: \n\ncomprometimento do grupo com o Comit\u00ea (50,00%) e pessoas comprometidas com a vis\u00e3o \n\n(52,78%), relacionados \u00e0 vari\u00e1vel comprometimento; e prefer\u00eancia pessoal por assumir as \n\nr\u00e9deas, coordenando e organizando situa\u00e7\u00f5es (52,78%), relacionado \u00e0 vari\u00e1vel lideran\u00e7a \n\n(LOPEZ JR.; SOUZA, 2006; BARON; SHANE, 2007), que apresentaram os menores \n\npercentuais para A+MA.  \n\nMerece destaque o fato de os indiv\u00edduos perceberem  o seu comprometimento e a \n\nsua adaptabilidade social individual como mais intensas do que as do grupo. Para essas \n\nduas vari\u00e1veis, a avalia\u00e7\u00e3o pessoal apresentou maior intensidade do que a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\npares, reproduzindo novamente o vi\u00e9s de autoconveni\u00eancia. \n\n \n\n\n\n 310 \n\nTabela 16 \u2013 Indicadores que caracterizam o comportamento empreendedor no Comit\u00ea \nVari\u00e1vel Indicador A+MA \n\nVis\u00e3o Clareza do grupo quanto \u00e0 finalidade e \u00e0s inten\u00e7\u00f5es futuras do Comit\u00ea 63,89 \nRespeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua no grupo 75,00 \nCoopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o no grupo 72,22 \nRela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas no grupo 75,00 \n\nSuscetibilidade \nm\u00fatua \n\nCompartilhamento de conhecimentos, experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es no grupo 66,67 \n\nPersist\u00eancia \nDisposi\u00e7\u00e3o observada no grupo para aprender novos conhecimentos, \nhabilidades e atitudes \n\n63,89 \n\nN\u00edvel de comprometimento pessoal com o Comit\u00ea 72,22 \nComprometimento do grupo com o Comit\u00ea 50,00 \n\nComprometi-\nmento \n\nPessoas comprometidas com a vis\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o 52,78 \nGrau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o individual com as outras pessoas no \n\u00e2mbito do Comit\u00ea \n\n83,33 \n\nCapacidade individual para construir redes de relacionamento, cultivando e \nusando contatos \n\n66,67 \n\nEstabelecimento \nde redes de \ncontato  \n\nDisposi\u00e7\u00e3o para melhorar os relacionamentos por parte do grupo 69,44 \nUso do estilo e carisma pessoal para negociar e atrair os outros para suas \ncausas \n\n61,11 \n\nPrefer\u00eancia pessoal por assumir as r\u00e9deas, coordenando e organizando \nsitua\u00e7\u00f5es \n\n52,78 \n\nPersuas\u00e3o, \nlideran\u00e7a e \ninflu\u00eancia \n\nDisposi\u00e7\u00e3o pessoal para a aceita\u00e7\u00e3o de desafios 69,44 \nCapacidade individual para trabalhar com pessoas de diferentes culturas 88,89 Adaptabilidade \n\nsocial/conv\u00edvio \nna diversidade \n\nCapacidade de conv\u00edvio na diversidade por parte do grupo \n69,44 \n\n \n\nA disposi\u00e7\u00e3o para o aprendizado (63,89%) \u00e9 uma forma de express\u00e3o da \n\npersist\u00eancia (LOPEZ JR.; SOUZA, 2006; ASHOKA, 2008). A persist\u00eancia tamb\u00e9m pode \n\nser visualizada pelo tempo de atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea e pela frequ\u00eancia \u00e0s reuni\u00f5es. \n\nOs pesquisados reconhecem, dentre as principais mudan\u00e7as pessoais: maior \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente; preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro da \u00e1gua; capacidade de di\u00e1logo e \n\ninteratividade com as institui\u00e7\u00f5es (governo e outras); capacidade para examinar a \n\nperspectiva dos outros; vis\u00e3o global e de macron\u00edvel; resolu\u00e7\u00e3o de conflitos; consci\u00eancia \n\nda sustentabilidade sobre o manejo e uso das \u00e1guas; import\u00e2ncia da Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do ser humano com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza; consci\u00eancia de fazer alguma coisa no \n\npresente com reflexo no futuro; conviv\u00eancia com outros segmentos e com os diferentes \n\nintegrantes;  aceitar diferen\u00e7as e interagir com as pessoas; equil\u00edbrio emocional; aprender a \n\nouvir; praticar o aprendizado; capacidade de relacionamento; organiza\u00e7\u00e3o das ideias em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nDentre as mudan\u00e7as qualitativas promovidas pelo Comit\u00ea destacam-se: a \n\ninser\u00e7\u00e3o do comportamento e da a\u00e7\u00e3o coletiva em lugar do comportamento e da a\u00e7\u00e3o \n\natomizada antes existente; o desenvolvimento da capacidade de conv\u00edvio e de di\u00e1logo em \n\num ambiente carregado de diversidade; a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de consci\u00eancia dos \n\n\n\n 311 \n\nenvolvidos a partir do conhecimento gerado pelas universidades e pelos peritos e t\u00e9cnicos; \n\na mudan\u00e7a de postura em rela\u00e7\u00e3o ao rio e aos problemas ambientais; o fortalecimento da \n\nmalha institucional; a mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o da comunidade acerca do papel do Comit\u00ea; a \n\namplia\u00e7\u00e3o do capital social dos envolvidos por meio de rela\u00e7\u00f5es formais e informais. \n\nDiante desses resultados, pode-se dizer que uma das principais raz\u00f5es para \n\nclassificar os integrantes do Comit\u00ea na condi\u00e7\u00e3o de empreendedores socioambientais est\u00e1 \n\nancorada na constata\u00e7\u00e3o de que eles demonstraram compet\u00eancia social (BARON; SHANE, \n\n2007) para identificar e priorizar os problemas da Bacia. A resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nimplicou altera\u00e7\u00f5es no sistema social (ASHOKA, 2008) e o apoio da comunidade para que \n\na regi\u00e3o possa dar um novo salto econ\u00f4mico, social e ambiental proporcionado por a\u00e7\u00f5es \n\ncomo o sistema de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nSomam-se a essas evid\u00eancias o fato de os integrantes manterem as atividades do \n\nComit\u00ea, mesmo com a car\u00eancia de recursos; de viajarem para participar das reuni\u00f5es; de \n\nempenharem o seu esfor\u00e7o pessoal e de comprometerem suas pr\u00f3prias vidas para mudar os \n\nrumos da realidade da BHSM. Essas pessoas podem ser classificadas como vision\u00e1rias, \n\nrealistas e preocupadas, acima de tudo, com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de sua vis\u00e3o. De modo \n\ngeral, as ideias dos empreendedores sociais s\u00e3o vistas como compreens\u00edveis, de f\u00e1cil \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e \u00e9ticas, de tal forma que o l\u00edder empreendedor social \u00e9 capaz de recrutar agentes \n\nde mudan\u00e7as e tomadores de decis\u00e3o local para enfrentar, apreender e implementar suas \n\nideias com ele (ASHOKA, 2008). O uso do termo empreendedor social \u00e9 justificado, pois \n\nassim como os empres\u00e1rios mudam os seus neg\u00f3cios ou criam neg\u00f3cios totalmente novos, \n\nos empreendedores sociais atuam como agentes de mudan\u00e7as, na medida em que procuram \n\nmelhorar a sociedade inventando novas abordagens e criando novas solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas sociais. \n\nExistem evid\u00eancias nesta se\u00e7\u00e3o que permitem confirmar a proposi\u00e7\u00e3o 10, de que: \n\n\u2022 A configura\u00e7\u00e3o social analisada promove inova\u00e7\u00e3o social transformadora por \n\nmeio da a\u00e7\u00e3o empreendedora de seus integrantes em prol da melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e ambientais da Bacia. \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o atendeu ao objetivo 6 de: \n\n\u2022 Analisar a configura\u00e7\u00e3o social e o comportamento dos agentes \u00e0 luz do \n\nempreendedorismo socioambiental. \n\n\n\n 312 \n\nAo final do processo de an\u00e1lise, \u00e9 importante retomar alguns aspectos que merecem \n\nser refor\u00e7ados e pontados como melhorias para o Comit\u00ea.  \n\nA dimens\u00e3o social (BOCK; FURTADO; TEIXEIRA, 2002) foi evidenciada nas \n\na\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea. Ao buscar a solu\u00e7\u00e3o para os problemas econ\u00f4micos e ambientais da \n\nBacia, essa premissa n\u00e3o \u00e9 descuidada pela organiza\u00e7\u00e3o. As atitudes de seus integrantes e \n\nos valores defendidos por essa organiza\u00e7\u00e3o deixam claro que o bem-estar da comunidade \n\nlocal \u00e9 uma de suas frentes de luta.   \n\nA estrutura de representatividade do Comit\u00ea reproduz a diversidade social existente \n\nna regi\u00e3o. Respeitando a met\u00e1fora das organiza\u00e7\u00f5es como culturas (MORGAN, 1996), essa \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social pode ser vista como uma \u201cminissociedade\u201d onde s\u00e3o compartilhados \n\nvalores, cren\u00e7as e significados, que t\u00eam procurado desenvolver uma nova orienta\u00e7\u00e3o moral \n\nentre os envolvidos. Esses novos valores v\u00eam ditando novas regras de comportamento para \n\naquela comunidade. Diante da complexidade, cada vez maior, dos problemas que enfrenta \n\n\u00e9 preciso que a comunidade os compreenda e desenvolva uma nova atitude diante deles. \n\nOs resultados evidenciaram que, no Comit\u00ea, vem ocorrendo aprendizagem social. \n\nConstatou-se que os integrantes apresentaram um desenvolvimento moral (CRAPS, 2003) \n\nelevado no sentido de ter atitudes voltadas para o voluntariado, em aceitar as diferen\u00e7as e \n\ncolaborar, e para se responsabilizar consigo e com os outros, al\u00e9m de apresentarem \n\nexpressivo senso de solidariedade com o grupo. O grupo apresenta maturidade e pode ser \n\nconsiderado  eficaz nas medidas sugeridas por Wagner III e Hollenbeck (1999): produ\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos membros e capacidade para coopera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. A organiza\u00e7\u00e3o, por sua \n\nvez, desfruta de elevado prest\u00edgio na comunidade, \u00e9 voltada para o aprendizado (WICK; \n\nL\u00c9ON, 1997; SENGE, 2001), e nela a aprendizagem organizacional pode ser vista como \n\num produto das intera\u00e7\u00f5es sociais (BROWN; DUGUID, 1991; GHERARDI; NICOLINI; \n\nODELLA, 1998).  \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o reveste a estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de uma import\u00e2ncia crucial \n\npara mudar os rumos daquela comunidade em busca de um futuro sustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 preciso considerar, no entanto, o car\u00e1ter contradit\u00f3rio e paradoxal que envolve a \n\naprendizagem, por se tratar de um fen\u00f4meno complexo e dif\u00edcil de precisar (LOIOLA; \n\nN\u00c9RIS; BASTOS, 2006). Antonacopoulou e Chiva (2007) destacam que a aprendizagem \n\nn\u00e3o \u00e9 somente um processo social subjacente \u00e0 forma de interagir dos agentes e de seus \n\nartefatos, \u00e9 tamb\u00e9m uma for\u00e7a din\u00e2mica a moldar, a consolidar, a atualizar e a revisar \n\n\n\n 313 \n\nconstantemente a maneira como as regras emergentes das a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es dos agentes \n\nser\u00e3o utilizadas para mudar o sistema. \n\nDentro desse contexto, cabe a esta se\u00e7\u00e3o, apontar alguns aspectos que se \n\nevidenciaram como fragilidades a serem vencidas pelo Comit\u00ea em busca de um \n\nfortalecimento, cada vez maior, de sua estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o e de sua imagem na comunidade \n\nque o abriga. As seguintes quest\u00f5es s\u00e3o consideradas fundamentais para que isto ocorra: \n\npoder e lideran\u00e7a, avalia\u00e7\u00e3o de resultados, comunica\u00e7\u00e3o e sistema de informa\u00e7\u00f5es, \n\nrelacionamento, e participa\u00e7\u00e3o da comunidade mais ampla.  \n\nA quest\u00e3o do poder e lideran\u00e7a foi aqui retomada com a inten\u00e7\u00e3o de refor\u00e7ar a \n\nan\u00e1lise dos resultados da sociometria. A lideran\u00e7a formal do Comit\u00ea tem uma composi\u00e7\u00e3o \n\ncapaz de unir dois conglomerados considerados estrat\u00e9gicos para a sua atua\u00e7\u00e3o. Tais \n\nconglomerados s\u00e3o centrais para o equacionamento dos principais conflitos e disputas e \n\ncanalizam as principais decis\u00f5es sobre o uso da \u00e1gua na Bacia.  \n\nEntretanto, ressalta-se novamente que, ao mesmo tempo em que essa composi\u00e7\u00e3o \n\npode favorecer a uni\u00e3o e o entendimento entre esses dois conglomerados, tamb\u00e9m pode ser \n\ndecisiva para a desintegra\u00e7\u00e3o do grupo, na situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de ruptura entre os dois elos. \n\nO papel estrat\u00e9gico da configura\u00e7\u00e3o estrutural da lideran\u00e7a \u00e9 confirmado pela constata\u00e7\u00e3o \n\nde que esse elo precisa ser cada vez mais refor\u00e7ado para que se mantenha a coes\u00e3o do \n\ngrupo no longo prazo. A coes\u00e3o \u00e9 citada como determinante do desempenho do grupo \n\n(BOWDITCH; BUONO, 2004) e tamb\u00e9m como necess\u00e1ria para manter o grupo unido \n\ndiante das amea\u00e7as externas (WAGNER III; HOLLENBECK, 1999), o que \u00e9 decisivo para \n\na consecu\u00e7\u00e3o dos principais objetivos e metas organizacionais. \n\nDestaca-se a import\u00e2ncia de o Comit\u00ea fazer uso da din\u00e2mica das lideran\u00e7as \n\nevidenciada no estudo sociom\u00e9trico. O poder de compet\u00eancia e de refer\u00eancia a elas \n\natribu\u00eddo pelos pares pode ser canalisado para buscar a integra\u00e7\u00e3o de todos os membros, \n\nespecialmente dos indiv\u00edduos isolados ou isolados em potencial. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de resultados \u00e9 destacada como uma necessidade imposta pelo \n\nprocesso de planejamento. O Comit\u00ea n\u00e3o possui um planejamento formalizado, \n\ndificultando a percep\u00e7\u00e3o dos integrantes quanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nO desenvolvimento de um processo de planejamento estrat\u00e9gico pode representar \n\numa importante mudan\u00e7a. Esse processo busca o alinhamento formal entre os interesses da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e o de seus integrantes assim como contribui para o fortalecimento da \n\n\n\n 314 \n\nintegra\u00e7\u00e3o e do comprometimento dos membros com as estrat\u00e9gias a serem definidas. Essa \n\nferramenta \u00e9 indicada pela literatura da ci\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o como um importante \n\ninstrumento estrat\u00e9gico para fortalecer a integra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com a organiza\u00e7\u00e3o, \n\nassim como para melhorar a percep\u00e7\u00e3o de resultados atingidos, fortalecendo o processo de \n\ncomprometimento, que apresentou menor intensidade no n\u00edvel do grupo, conforme a \n\navalia\u00e7\u00e3o feita pelos entrevistados (Tabela 15). \n\nA gest\u00e3o integrada e participativa prev\u00ea o plano de bacia como um de seus \n\ninstrumentos que, alinhado com a perspectiva do planejamento estrat\u00e9gico, poderia \n\nfortalecer essa nova forma de agir do Comit\u00ea. Esse processo seria importante, tamb\u00e9m, \n\npara mudar a percep\u00e7\u00e3o dos integrantes acerca da capacidade inovativa do Comit\u00ea, que foi \n\navaliada com menor intensidade (Tabela 13). \n\nEspecialmente a comunica\u00e7\u00e3o externa e o repasse das li\u00e7\u00f5es para a comunidade \n\nforam avaliados pelos pesquisados com menor intensidade do que a comunica\u00e7\u00e3o interna e \n\no repasse das li\u00e7\u00f5es internamente, indicando que a organiza\u00e7\u00e3o precisa estabelecer um \n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o mais efetivo com a comunidade que a abriga, ampliando a sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com a mesma. Soma-se a essa quest\u00e3o, o fato de os pesquisados terem avaliado \n\ncom menor intensidade tamb\u00e9m o sistema de informa\u00e7\u00f5es. O relacionamento externo \n\ntamb\u00e9m foi avaliado com menor intensidade do que o relacionamento o interno. \n\nA rede de relacionamentos entre os integrantes \u00e9 completamente conectada (SOTO, \n\n2005) e, por essa raz\u00e3o, poderia ser mais bem explorada no sentido de gerar um processo \n\nde comunica\u00e7\u00e3o que fa\u00e7a uso mais efetivo dessas interconex\u00f5es. A rela\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea com a comunidade poderiam ser estimuladas por meio da pr\u00f3pria \n\nrepresentatividade social. Com isso, o Comit\u00ea refor\u00e7aria o processo de aprendizagem que \n\nestimula a rela\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com o meio e que defende que a aprendizagem s\u00f3 pode \n\nser alcan\u00e7ada por meio de participa\u00e7\u00e3o ativa onde se procura compreender qual o contexto \n\nsocial \u00e9 mais apropriado para a aprendizagem, incidindo sobre o grupo e sobre a \n\ncomunidade e n\u00e3o na mente do indiv\u00edduo (BROWN e DUGUID, 1991).  \n\nA participa\u00e7\u00e3o da comunidade \u00e9 um dos pontos cruciais para o Comit\u00ea. Uma \n\nparcela significativa dos integrantes considera que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade mais ampla \n\n\u00e9 pouco expressiva. Os motivos apontados incluem quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea, como a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o seu papel e a falta de a\u00e7\u00e3o no sentido de \n\ntrocar informa\u00e7\u00f5es com a sociedade. Diante disto, \u00e9 preciso refor\u00e7ar o relacionamento e a \n\ntroca de informa\u00e7\u00f5es com a sociedade mais ampla. Autores como Bouzit e Loubier (2004) \n\n\n\n 315 \n\nrefor\u00e7am que a participa\u00e7\u00e3o eficaz se faz por meio de informa\u00e7\u00f5es relevantes e igualmente \n\ndistribu\u00eddas. Al\u00e9m disso, Mostert (2003) real\u00e7a que a aprendizagem social somente \n\nocorrer\u00e1 se for poss\u00edvel estabelecer intera\u00e7\u00f5es significativas entre os envolvidos e que a \n\namplia\u00e7\u00e3o da aprendizagem para um n\u00edvel macrossocial necessita da cria\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos de representa\u00e7\u00e3o que sejam capazes de integrar as perspectivas de diferentes \n\ncomunidades locais que compartilham de determinados interesses ou pr\u00e1ticas. \n\nAntonacopoulou e Chiva (2007) defendem que a aprendizagem s\u00f3 se torna uma \n\nfonte de capacidade din\u00e2mica para uma organiza\u00e7\u00e3o quando ela \u00e9 capaz de criar um \n\nambiente em que a aprendizagem seja atrativa para os agentes individuais e os impulsione \n\na se empenhar em explorar formas de contribuir, por meio de seu aprendizado, para a \n\nrenova\u00e7\u00e3o das rotinas e pr\u00e1ticas organizacionais. Para eles, o foco deve estar na ado\u00e7\u00e3o de \n\numa perspectiva mais integradora que permita a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios n\u00edveis e unidades de \n\nan\u00e1lise assim como de suas interrela\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio considerar, n\u00e3o s\u00f3 as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternas, mas a interconectividade entre as for\u00e7as internas e externas, o papel dos fatores \n\nend\u00f3genos e ex\u00f3genos, assim como a din\u00e2mica resultante da rela\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as \n\ninternas e externas e suas intera\u00e7\u00f5es de modo a explorar a rela\u00e7\u00e3o mutuamente adaptativa \n\nentre a organiza\u00e7\u00e3o e seu ambiente. \n\nCom isso, conclui-se o processo de an\u00e1lise dos resultados, trazendo os argumentos \n\nque permitiram atender ao Objetivo 7:  \n\n\u2022 Identificar oportunidades de mudan\u00e7as que poder\u00e3o contribuir com o \n\ndesenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o de modo a promover a aprendizagem social em \n\ntermos macrossociais em conson\u00e2ncia com as particularidades locais e regionais e \n\nconsiderando as necessidades das partes interessadas, de seus sistemas de valores, \n\nconhecimentos, cren\u00e7as e capacidades relacionais. \n\n\n\n 316 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nAo finalizar este estudo, \u00e9 fundamental recuperar as principais evid\u00eancias \n\nencontradas, alinhando-as com os objetivos e proposi\u00e7\u00f5es iniciais. \n\nO contexto hist\u00f3rico e cultural revelou que a BHSM est\u00e1 localizada em uma \n\nregi\u00e3o cuja ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica se confunde com a pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Rio \n\nGrande do Sul e do Sul do Brasil. A denominada Col\u00f4nia de Sacramento foi povoada por \n\num movimento conhecido como ocupa\u00e7\u00e3o territorial da \u201cpata do boi\u201d, passando por \n\ndiversas fases, em que se destaca a corrida do charque, que dominou a economia do Estado \n\npor v\u00e1rias d\u00e9cadas.  \n\nO movimento de ocupa\u00e7\u00e3o agregou alguns tra\u00e7os culturais para a regi\u00e3o, como o \n\nchamado \u201cbaronato da terra\u201d, que \u00e9 identificado pela diferencia\u00e7\u00e3o social entre ricos \n\n(propriet\u00e1rios) e pobres (pe\u00f5es). As unidades produtivas eram as grandes est\u00e2ncias e \n\npredominavam as atividades extensivas com baixa capacidade de reprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nOutro fator que deixou marcas culturais na regi\u00e3o foi o surgimento da atividade \n\noriz\u00edcola. Essa atividade agr\u00edcola mudou os padr\u00f5es de propriedade das grandes est\u00e2ncias \n\npara as granjas e era dominada pelos \u201cgringos\u201d que passaram a determinar o dinamismo \n\nregional contribuindo para o surgimento das primeiras atividades cooperativas na regi\u00e3o.  \n\nO deslocamento do eixo econ\u00f4mico e de poder para as regi\u00f5es norte e nordeste, a \n\npartir da descoberta do ouro no centro do pa\u00eds, promoveu uma mudan\u00e7a na densidade \n\npopulacional da regi\u00e3o, que perdeu a sua hegemonia e import\u00e2ncia econ\u00f4mica, passando a \n\nser vista, em anos mais recentes, como a metade pobre do RS.  \n\nA import\u00e2ncia econ\u00f4mica da BHSM nos dias atuais se deve a sua participa\u00e7\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. A produ\u00e7\u00e3o oriz\u00edcola, apesar de enfrentar diversas dificuldades, ainda \u00e9 \n\napontada como a principal atividade agr\u00edcola da regi\u00e3o. O ofertante de arroz, no entanto, \u00e9 \n\nvisto como o elo fraco da cadeia produtiva do arroz. Pode-se dizer tamb\u00e9m que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da base econ\u00f4mica da Bacia ainda est\u00e1 atrelada \u00e0 atividade de pecu\u00e1ria por \n\nmeio do manejo consorciado de grande propriedade, cujo modelo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco \n\nintensivo em m\u00e3o-de-obra.  \n\nEm termos sociais, a regi\u00e3o \u00e9 marcada, em algumas localidades, por \u00edndices mais \n\ndesfavor\u00e1veis que os do Estado em termos das taxas se analfabetismo, mortalidade infantil \n\n\n\n 317 \n\ne densidade demogr\u00e1fica. A estrutura et\u00e1ria demonstra o predom\u00ednio de idosos e de \n\ncrian\u00e7as, sugerindo que os jovens em idade produtiva se evadem da regi\u00e3o em busca de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e renda.  \n\nEm termos ambientais, a regi\u00e3o \u00e9 marcada por interfer\u00eancias clim\u00e1ticas \n\nimportantes, com a altern\u00e2ncia de per\u00edodos de chuvas (no inverno), que causam inunda\u00e7\u00f5es \n\ne enchentes, com per\u00edodos de secas (no ver\u00e3o), quando se vivencia as dificuldades do \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico, principalmente nos meses de dezembro a fevereiro. Existe um processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental que culminou com o assoreamento do seu principal rio e com o \n\nstress h\u00eddrico da Bacia. Um dos agravantes para essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ter o cultivo de arroz \n\nirrigado como a atividade produtiva principal, que necessita de grandes volumes de \u00e1gua \n\njustamente no per\u00edodo da seca. Existem registros de que o maior preju\u00edzo para essa \n\natividade \u00e9 causado pela estiagem. \n\nEm suma, pode-se dizer que a BHSM j\u00e1 apresentou import\u00e2ncia econ\u00f4mica e social \n\nde grande expressividade ao longo da hist\u00f3ria do Estado. No entanto, atualmente sofre as \n\nconsequ\u00eancias dos movimentos migrat\u00f3rios que levaram o eixo do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social para as regi\u00f5es norte e nordeste, ficando atrelada a uma atividade \n\necon\u00f4mica que tradicionalmente se mostra mais lenta, tanto em termos de rotatividade e \n\nretorno econ\u00f4mico, como em manejo e desenvolvimento tecnol\u00f3gico.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es anteriores se fazem necess\u00e1rias para que se possa compreender o \n\nprocesso de aprendizagem social na gest\u00e3o das \u00e1guas da BHSM, o qual tem sua s\u00edntese a \n\nseguir, de acordo com os objetivos e proposi\u00e7\u00f5es iniciais da pesquisa. \n\nA an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva dos indiv\u00edduos evidenciou que \n\no grupo de pesquisados \u00e9 formado por pessoas com condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\ndiferenciadas e acima da m\u00e9dia da regi\u00e3o, em termos de escolaridade e renda familiar \n\nmensal. Predomina o sexo masculino e a forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel superior, que \u00e9 bastante \n\ndiversificada, com expressivo percentual de engenheiros agr\u00f4nomos. A participa\u00e7\u00e3o dos \n\npesquisados no Comit\u00ea \u00e9 bastante efetiva e duradoura. Trata-se de um grupo com elevada \n\nmaturidade e voca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es sociais, pois, al\u00e9m do Comit\u00ea, \n\nparticipam de outros grupos e movimentos envolvidos com causas sociais.  \n\nA an\u00e1lise micro-organizacional indicou que os indiv\u00edduos se reconhecem como \n\npessoas com elevada motiva\u00e7\u00e3o, comprometimento afetivo com o Comit\u00ea e com alta \n\ncapacidade para conviver na diversidade. Os fatores motivacionais desses indiv\u00edduos \n\n\n\n 318 \n\nest\u00e3o relacionados a quest\u00f5es de natureza social e coletiva e  a aspectos locais, cuja solu\u00e7\u00e3o \n\nprecisa ser encontrada no presente. Apesar disso, n\u00e3o desconsideram a necessidade de \n\nbuscar solu\u00e7\u00f5es alinhadas com o conceito de sustentabilidade. \n\nA atua\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea possibilitou aos integrantes o desenvolvimento do capital \n\nsocial ancorado no bom relacionamento interno e na possibilidade de construir redes, \n\nsendo marcante a sua prefer\u00eancia pelo desenvolvimento de tarefas coletivas. Os \n\npesquisados consideram-se, principalmente, v\u00edtimas e jogadores no processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o. \n\nO maior aprendizado destacado por esses indiv\u00edduos foi a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos, a consci\u00eancia socioambiental, e as habilidades relacionais, obtidos \n\njunto aos demais integrantes pelo processo de participa\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. \n\nDentre as principais mudan\u00e7as pessoais os sujeitos da pesquisa, destacaram quest\u00f5es que \n\nse relacionam com a sustentabilidade, com os recursos h\u00eddricos, com os indiv\u00edduos, com os \n\ngrupos e com as intera\u00e7\u00f5es, tais como: maior valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente; preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o futuro da \u00e1gua; capacidade de di\u00e1logo e interatividade com as institui\u00e7\u00f5es (governo \n\ne outras); capacidade para examinar a perspectiva dos outros; vis\u00e3o global e de macron\u00edvel; \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos; consci\u00eancia da sustentabilidade sobre o manejo e uso das \u00e1guas; \n\nimport\u00e2ncia da bacia hidrogr\u00e1fica; valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza; \n\nconsci\u00eancia de fazer alguma coisa no presente com reflexo no futuro; conviv\u00eancia com \n\noutros segmentos e com os diferentes integrantes; aceitar diferen\u00e7as e interagir com as \n\npessoas; equil\u00edbrio emocional; aprender a ouvir; praticar o aprendizado; organiza\u00e7\u00e3o das \n\nideias em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nAs mudan\u00e7as pessoais s\u00e3o importantes indicativos do desenvolvimento moral dos \n\nindiv\u00edduos no sentido de ter atitudes voltadas para o voluntariado, para aceitar as \n\ndiferen\u00e7as e colaborar e para se responsabilizar consigo e com os outros, desenvolver \n\ncapacidade de intera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia, ter solidariedade com o grupo, e reconhecer \n\nque os sistemas sociais s\u00e3o compostos por agentes heterog\u00eaneos.  \n\nOs resultados sugerem, portanto, que as pessoas que atuam nessa organiza\u00e7\u00e3o \n\napresentam caracter\u00edsticas pessoais que favorecem o processo de aprendizagem social, pois \n\nelas revelaram o desenvolvimento da compet\u00eancia para administrar situa\u00e7\u00f5es de natureza \n\ncomplexa advindas do contexto social e ambiental, o que exige a concilia\u00e7\u00e3o de saberes \n\nrelacionados aos aspectos cognitivos e afetivos da aprendizagem. \n\n\n\n 319 \n\nA an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva do grupo evidenciou que a \n\nrepresentatividade no Comit\u00ea \u00e9 totalmente por agrega\u00e7\u00e3o e origin\u00e1ria de institui\u00e7\u00f5es \n\nformais. Os grupos sociais representados distribuem-se em: grupos de interesses \n\nreguladores e institui\u00e7\u00f5es; organiza\u00e7\u00f5es de profissionais que atuam no ambiente da \u00e1gua; e \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-profissionais (comunidades de moradores, associa\u00e7\u00f5es de grupos de a\u00e7\u00e3o \n\nlocais e outras). No grupo de interesses reguladores e institui\u00e7\u00f5es incluem-se, dentre \n\noutras, a SEMA (Secretaria de Meio Ambiente do RS), a CORSAN (Companhia \n\nRiograndense de Saneamento), o DAE (Departamento de \u00c1gua e Esgoto Municipal), as \n\nPrefeituras Municipais de diversos munic\u00edpios e as universidades. Nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais aparecem, entre outras, as Associa\u00e7\u00f5es de Engenheiros Agron\u00f4mos e as \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de Arrozeiros e, no grupo de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-profissionais, os Grupos de \n\nEscoteiros e de Servi\u00e7os. A escala de a\u00e7\u00e3o da representatividade \u00e9 predominantemente \n\nlocal, e as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o provenientes do setor p\u00fablico e do terceiro setor. O Comit\u00ea \n\ndemonstrou capacidade para reunir entidades dos mais diversos grupos sociais, em um \n\nambiente onde se procura harmonizar o interesse e a disputa pela \u00e1gua entre dois usos \n\nprincipais: irrigantes e abastecimento urbano. \n\nA an\u00e1lise meso-organizacional sugere que os pesquisados reconhecem o seu grupo \n\nde trabalho como um grupo que possui elevado capital social com rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, \n\nrespeito e solidariedade m\u00fatua entre as pessoas, capacidade para colaborar e cooperar, e \n\npara melhorar os relacionamentos. O grupo tamb\u00e9m desenvolveu a capacidade para \n\nconv\u00edvio na diversidade e possui baixa incid\u00eancia de comportamentos oportunistas, \n\ndisputas pelo poder e sentimentos de disputa entre os integrantes. \n\nO grupo possui disposi\u00e7\u00e3o para aprender e compartilhar e mant\u00e9m a coexist\u00eancia de \n\ndisputas por interesses diversos com prioridade para os interesses coletivos, do Comit\u00ea, \n\nda representatividade e dos pr\u00f3prios integrantes, respectivamente. As decis\u00f5es s\u00e3o tomadas \n\nprioritariamente por consenso e existe a predomin\u00e2ncia do estilo colaborativo de solu\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos. Quanto ao desenvolvimento, o grupo est\u00e1 em um est\u00e1gio predominante de \n\nprodutividade e desempenho, mantendo caracter\u00edsticas dos est\u00e1gios de forma\u00e7\u00e3o e \n\ncoes\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise sociom\u00e9trica revelou a exist\u00eancia de uma rede total de conex\u00e3o  entre os \n\nintegrantes que ainda pode ser mais bem explorada no sentido de promover a comunica\u00e7\u00e3o \n\ne a intera\u00e7\u00e3o mais efetiva entre os integrantes e entre o Comit\u00ea e a comunidade local. O elo \n\nrelacional \u00e9 predominantemente profissional e as lideran\u00e7as emergentes trazem tanto o \n\n\n\n 320 \n\npoder carism\u00e1tico quanto o poder de especializa\u00e7\u00e3o, o que lhes confere a condi\u00e7\u00e3o para \n\nfortalecer o processo de aprendizagem por observa\u00e7\u00e3o, identificado como a principal forma \n\nde aprendizado destacada pelos pesquisados. \n\nA an\u00e1lise do desempenho do grupo sugere, portanto, que se trata de um grupo \n\neficaz em termos de produ\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o dos membros e capacidade para coopera\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua. A efic\u00e1cia em produ\u00e7\u00e3o aparece nos resultados alcan\u00e7ados pelo grupo e pelo \n\nComit\u00ea ao longo de sua exist\u00eancia. A satisfa\u00e7\u00e3o dos membros ficou explicitada na rela\u00e7\u00e3o \n\nde confian\u00e7a entre os membros e no crescimento manifestado pelos indiv\u00edduos na \n\ndiscuss\u00e3o acerca do comportamento micro-organizacional, e a capacidade de coopera\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua ficou evidenciada pela capacidade demonstrada para o conv\u00edvio na diversidade, \n\npela resolu\u00e7\u00e3o colaborativa de conflitos, pelo capital social, e pela disposi\u00e7\u00e3o para \n\ncompartilhar, que naturalmente ampliam a capacidade dos membros de trabalhar juntos. \n\nA an\u00e1lise da aprendizagem social na perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o evidenciou que \n\no Comit\u00ea \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o legalmente institu\u00edda como o \u2018parlamento das \u00e1guas\u2019. Tem a \n\nsua atua\u00e7\u00e3o regulamentada por leis federais e estaduais e uma estrutura organizacional \n\nsimplificada, cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o normatizadas pelo regimento interno.  \n\nA exist\u00eancia do Comit\u00ea possibilitou o reconhecimento das diferen\u00e7as e a \n\ncompreens\u00e3o de que os problemas da \u00e1gua s\u00e3o de todos e independem de condi\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica ou social. Desse modo, hoje existe a possibilidade de di\u00e1logo entre os \n\nprodutores e os moradores urbanos e entre os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores e reguladores e a \n\ncomunidade, o que se materializa no fato de o Comit\u00ea estar sediado nas depend\u00eancias da \n\nCORSAN (Companhia de Riograndense de Saneamento) em Ros\u00e1rio do Sul, considerada \n\numa conquista hist\u00f3rica.  \n\nOs resultados da an\u00e1lise macro-organizacional demonstraram que os pesquisados \n\npercebem o Comit\u00ea como uma organiza\u00e7\u00e3o com elevada orienta\u00e7\u00e3o para desafios, relativa \n\navalia\u00e7\u00e3o de resultados, clareza de vis\u00e3o de futuro e princ\u00edpios e valores claramente \n\ndefinidos e alicer\u00e7ados nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social e ambiental. A tomada de decis\u00e3o \n\nincorpora as necessidades da comunidade, mas ainda persiste um baixo n\u00edvel de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade em geral.  \n\nOs tra\u00e7os culturais marcantes incluem mais coletivismo do que individualismo, \n\nbaixa interfer\u00eancia das quest\u00f5es de g\u00eanero e baixo distanciamento entre dirigentes e \n\nintegrantes.  \n\n\n\n 321 \n\nOs sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o reconhecidos pelos integrantes, \n\npor\u00e9m mais orientados para o p\u00fablico interno do que externo. Evidenciou-se melhor \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e relacionamento internos do que externos. \n\nO capital social relacional \u00e9 elevado e se expressa pelo grau de confian\u00e7a nas \n\na\u00e7\u00f5es do Comit\u00ea e tamb\u00e9m pela capacidade para estimular a coopera\u00e7\u00e3o, a solidariedade e \n\na a\u00e7\u00e3o coletiva. O processo de aprendizagem \u00e9 mais orientado para mudan\u00e7as de processos \n\ndo que para mudan\u00e7as valores. Por fim, cabe dizer que essa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista pelos seus \n\nmembros com capacidade mediana para inovar e suas inova\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais decorrentes das \n\nnecessidades dos indiv\u00edduos do que das imposi\u00e7\u00f5es legais. \n\nOs resultados trazem importantes ind\u00edcios de que o Comit\u00ea \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nvoltada para o aprendizado e que a aprendizagem organizacional pode ser vista como um \n\nproduto das intera\u00e7\u00f5es sociais, j\u00e1 que o aprendizado organizacional se mostrou dependente \n\ndo aprendizado dos indiv\u00edduos. Nessa organiza\u00e7\u00e3o, evidenciou-se o que v\u00e1rios autores \n\nenfatizaram de que as a\u00e7\u00f5es coletivas e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos em configura\u00e7\u00f5es sociais \n\nde natureza complexa possibilitam o reconhecimento dos agentes sociais, as suas \n\ninterdepend\u00eancias e diferen\u00e7as, e permitem que seja poss\u00edvel lidar com elas de forma \n\nconstrutiva. Nesses grupos carregados de diversidade, deve crescer a percep\u00e7\u00e3o de que o \n\nfoco principal da gest\u00e3o est\u00e1 no meio ambiente e na complexidade das intera\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nAs an\u00e1lises comparativas permitiram comprovar que os tra\u00e7os mais marcantes dos \n\nindiv\u00edduos, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o referem-se a fatores facilitadores do comportamento \n\ncoletivo, da aprendizagem social e da coes\u00e3o do grupo e que a aprendizagem social ocorre, \n\npois o capital social relacional se faz presente no comportamento individual, do grupo e \n\norganizacional. \n\nOs resultados da an\u00e1lise de correspond\u00eancia se somam \u00e0s evid\u00eancias das an\u00e1lises \n\nmicro e meso-organizacional, acerca da exist\u00eancia da lideran\u00e7a emergente que coordena, \n\ninfluencia e considera que possui poder para modificar a situa\u00e7\u00e3o da Bacia, permitindo \n\ncomprovar que existe um grupo de indiv\u00edduos que se identifica com a condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cjogador\u201d e \u00e9 capaz de influenciar os demais. \n\nApesar da confirma\u00e7\u00e3o dessa proposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante referir que, assim como \n\nficou evidenciado na an\u00e1lise dos conglomerados e das lideran\u00e7as emergentes, percebe-se a \n\nexist\u00eancia de um grupo de isolados que se considera com elevado potencial para fazer uso \n\nde seu estilo e carisma pessoal. Tal constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a orienta\u00e7\u00e3o para que a organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 322 \n\ndescubra caminhos para integrar esses indiv\u00edduos fazendo com que as capacidades \n\nindividuais, que ainda n\u00e3o estejam sendo utilizadas em favor dos objetivos \n\norganizacionais, sejam canalizadas para tal. \n\nA potencialidade evidenciada pode ser explorada por meio do desenvolvimento de \n\natividades, programas e instrumentos gerenciais formais que venham a ser inseridos com a \n\nfinalidade de facilitar o processo de integra\u00e7\u00e3o, ampliar os conhecimentos, as habilidades e \n\nas atitudes dos indiv\u00edduos e da organiza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es comuns. Tais \n\natividades precisam promover a aprendizagem vivencial dos indiv\u00edduos a fim de contribuir \n\nde maneira significativa com o grupo e com a organiza\u00e7\u00e3o para realizar mais interven\u00e7\u00f5es \n\ncomuns e expressivas na Bacia. Esse processo ir\u00e1 recair no conceito de comunidade de \n\npr\u00e1tica, destacado como uma das formas de realizar a transforma\u00e7\u00e3o no ambiente de gest\u00e3o \n\nintegrada da Bacia.  \n\nA an\u00e1lise das caracter\u00edsticas do Comit\u00ea \u00e0 luz da Teoria da Emerg\u00eancia \n\ndemonstrou que as propriedades subjacentes dessa teoria ficaram evidentes nessa \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social, respeitando os preceitos dos autores consultados e ressaltando \n\ndiversas emerg\u00eancias decorrentes de sua cria\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as propriedades sist\u00eamicas se \n\nmostraram adequadas para a compreens\u00e3o do comportamento coletivo dos agentes. \n\nNa quest\u00e3o da emerg\u00eancia, verificou-se que o Comit\u00ea \u00e9 considerado a pr\u00f3pria \n\nnovidade na comunidade onde se insere. Dentre as novidades e mudan\u00e7as qualitativas que \n\ntrouxe destacam-se: a inser\u00e7\u00e3o do comportamento e da a\u00e7\u00e3o coletiva em lugar do \n\ncomportamento e da a\u00e7\u00e3o atomizada, o desenvolvimento da capacidade de conv\u00edvio e de \n\ndi\u00e1logo em um ambiente carregado de diversidade, a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de consci\u00eancia \n\ndos envolvidos a partir do conhecimento gerado pelas universidades e pelos peritos e \n\nt\u00e9cnicos, a mudan\u00e7a de postura em rela\u00e7\u00e3o ao rio e aos problemas ambientais, o \n\nfortalecimento da malha institucional, a mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o da comunidade acerca do \n\npapel do Comit\u00ea, a amplia\u00e7\u00e3o do capital social dos envolvidos por meio de rela\u00e7\u00f5es \n\nformais e informais, dentre outras tantas mudan\u00e7as que poderiam ser elencadas. \n\nAs propriedades sist\u00eamicas mostraram que o Comit\u00ea apresenta uma estrutura \n\norganizacional e um funcionamento que permitem a discuss\u00e3o dos problemas da \u00e1gua em \n\num f\u00f3rum coletivo de negocia\u00e7\u00f5es. A complexidade dessa configura\u00e7\u00e3o se mostrou pela \n\ninterconectividade dos agentes, proporcionada por relacionamentos profissionais formais e \n\ninformais que comumente envolvem a colabora\u00e7\u00e3o, o pluralismo e a diversidade de \n\n\n\n 323 \n\nparceiros. Al\u00e9m disso, ficou evidente a sua capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as. \n\nO depoimento dos integrantes sugere que o Comit\u00ea parece cumprir o papel que a lei \n\nlhe confere no sentido de procurar amenizar os conflitos e harmonizar os interesses das \n\ndiversas partes. Entretanto, apesar desse processo evolutivo, ainda persistem os conflitos \n\npelo uso da \u00e1gua, em especial quando se fala em cultivo do arroz irrigado, ocasionando \n\ndisputas pelo uso da \u00e1gua entre seus diferentes usos. \n\nAo encerrar a discuss\u00e3o sobre a emerg\u00eancia do Comit\u00ea, \u00e9 importante mencionar \n\nque, apesar de os integrantes considerarem o Comit\u00ea como a pr\u00f3pria inova\u00e7\u00e3o e, n\u00e3o deixa \n\nde ser, parece ao olhar desta pesquisadora que uma das grandes emerg\u00eancias dessa \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social foi a rede de relacionamentos que proporcionou in\u00fameras conex\u00f5es \n\nentre as v\u00e1rias perspectivas decorrentes da diversidade da forma\u00e7\u00e3o dos participantes. Os \n\ndiversos atores, com interesses distintos e com a responsabilidade de solucionar o \n\nproblema comum quanto ao uso da \u00e1gua, foram for\u00e7ados a repensar suas intera\u00e7\u00f5es \n\nfazendo emergir o Comit\u00ea e promovendo uma nova forma de intera\u00e7\u00e3o entre eles. Diante \n\ndisso, \u00e9 poss\u00edvel considerar que a capacidade de di\u00e1logo, o comportamento coletivo, a \n\ncapacidade de intera\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia s\u00e3o inova\u00e7\u00f5es e importantes substratos \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de natureza complexa.  \n\nA an\u00e1lise das caracter\u00edsticas do Comit\u00ea \u00e0 luz da Teoria do Empreendedorismo \n\nSocioambiental demonstrou que a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea parece tratar-se de uma inova\u00e7\u00e3o \n\nsocial transformadora que contribuiu para demover a estrutura atomizada dos agentes \n\nenvolvidos. A a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea pode mudar os rumos dos problemas socioecon\u00f4micos e \n\nambientais na regi\u00e3o, em grande medida pelas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es que possibilitou entre \n\nesses mesmos agentes, conforme \u00e9 confirmado pelo depoimento dos integrantes.  \n\nA an\u00e1lise do comportamento empreendedor dos integrantes evidenciou que eles \n\ndesenvolveram compet\u00eancia social alicer\u00e7ada principalmente em interdepend\u00eancia e \n\n\u201csuscetibilidade m\u00fatua\u201d, comprometimento, redes e relacionamento, lideran\u00e7a e \n\nadaptabilidade social. As mudan\u00e7as sofridas por eles assim como as principais mudan\u00e7as \n\natribu\u00eddas ao Comit\u00ea trazem ind\u00edcios de amplia\u00e7\u00e3o do capital social e da valoriza\u00e7\u00e3o do \n\ncoletivo acima dos interesses individuais. \n\nO comportamento empreendedor dos integrantes pode ser uma das explica\u00e7\u00f5es para \n\no desempenho e para os resultados alcan\u00e7ados pelo Comit\u00ea desde a sua funda\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 324 \n\nempreendedora de seus membros \u00e9 not\u00f3ria em v\u00e1rios momentos de sua hist\u00f3ria, desde a \n\nsua concep\u00e7\u00e3o, que aconteceu pela necessidade de resolu\u00e7\u00e3o de um problema que afetava \n\ntoda a comunidade da Bacia, exigindo que algu\u00e9m fosse capaz de criar uma alternativa de \n\nsolu\u00e7\u00e3o. O Comit\u00ea se manteve atuante e tem superado v\u00e1rios momentos de crise devido ao \n\nempenho, dedica\u00e7\u00e3o, esfor\u00e7o e, especialmente, ao empreendedorismo de seus membros. \n\nEntretanto, este estudo enfatiza tamb\u00e9m que a evolu\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Santa Maria, \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o, passa pela amplia\u00e7\u00e3o de sua capacidade para desenvolver maiores \n\nintera\u00e7\u00f5es com a comunidade que o abriga; de gerenciar a din\u00e2mica do poder e das \n\nlideran\u00e7as, promovendo a integra\u00e7\u00e3o interna entre os l\u00edderes e os isolados; e desenvolver o \n\nprocesso formalizado de planejamento estrat\u00e9gico, que implicar\u00e1 na revis\u00e3o de seus \n\nvalores, objetivos, planos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, de forma compartilhada com seus \n\nintegrantes, contribuindo para um maior alinhamento entre os seus diversos interesses.  \n\n\u00c9 importante enfatizar que, apesar de se destacarem como um importante resultado \n\nalcan\u00e7ado pela comunidade, com o apoio do Comit\u00ea, as barragens de usos m\u00falitplos, por si \n\ns\u00f3 n\u00e3o resolver\u00e3o o problema de fundo que precisa ser enfrentado pelos agentes sociais que \n\nparticipam do Comit\u00ea, o que pode ser visto como uma limita\u00e7\u00e3o em termos dos resultados \n\necon\u00f4micos, sociais e ambientais, esperados delas.  \n\nPor fim, cabe expressar que este estudo trouxe contribui\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o do \n\nprocesso de aprendizagem social em organiza\u00e7\u00f5es vocacionadas para equacionar os \n\nconflitos e gerenciar a diversidade em busca do comportamento coletivo dos agentes. Para \n\ntanto, trouxe novas lentes de observa\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7adas em teorias emergentes, procurando \n\ndemonstrar como se comportam esses novos aportes te\u00f3ricos em configura\u00e7\u00f5es sociais que \n\nsurgem no contexto de gest\u00e3o dos recursos naturais. \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o importante foi a possibilidade que se vislumbrou de observar as \n\nteorias em quest\u00e3o em uma configura\u00e7\u00e3o social de natureza diversa, o que potencializa as \n\npossibilidades de novos estudos que procurem compreender os processos de aprendizagem \n\nassociados \u00e0 gest\u00e3o das mais diversas organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nAs restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0s atividades humanas em busca de um modelo sustent\u00e1vel \n\nde gest\u00e3o das \u00e1guas, como pode ser confirmado neste estudo, exigiram a reconstru\u00e7\u00e3o da \n\ncomplexidade social e cultural. Ao mesmo tempo, surgiu um novo estado de interrela\u00e7\u00e3o \n\nentre os agentes individuais que modificou o modo como a evolu\u00e7\u00e3o do comportamento \n\ncoletivo ocorrer\u00e1 daqui para frente. Ficou evidente a sensibilidade dessa configura\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n 325 \n\nperturba\u00e7\u00f5es externas, o que leva a admitir-se que um comportamento futuro, embora \n\ndesej\u00e1vel, pode ser imprevis\u00edvel. \n\nA generaliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel no contexto de um estudo de caso, segundo o proponente \n\ndesta estrat\u00e9gia de pesquisa, n\u00e3o pode ater-se a popula\u00e7\u00f5es e universos e sim a proposi\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas. Diante disso, as generaliza\u00e7\u00f5es, a partir do desenvolvimento te\u00f3rico-emp\u00edrico \n\ndesta pesquisa est\u00e3o ambasadas nessas considera\u00e7\u00f5es e na constata\u00e7\u00e3o de que os Comit\u00eas \n\nrepresentam espa\u00e7os para o desenvolvimento da aprendizagem social nos n\u00edveis micro, \n\nmeso e macro onde sempre haver\u00e1 espa\u00e7o para se discutir quest\u00f5es como: valores, poder e \n\npol\u00edtica, lideran\u00e7a, conflitos, diversidade, negocia\u00e7\u00e3o, jogo de interesses, coaliz\u00f5es, \n\ndin\u00e2mica e comportamento dos grupos, gest\u00e3o, dentre outras. \n\nOs comit\u00eas representam, ainda, um espa\u00e7o para a explora\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es coletivas \n\npara os problemas socioambientais emergenciais onde existe a possibilidade de \n\ndesenvolvimento e experimenta\u00e7\u00e3o de novas abordagens de gest\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o social que \n\npoder\u00e3o contribuir para o aumento da consci\u00eancia da sustentabilidade nas futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nA intera\u00e7\u00e3o desta pesquisa com os resultados da Pesquisa Marca D\u2019\u00c1gua permitiu \n\nevidenciar alguns aspectos que foram observados no Comit\u00ea Santa Maria e que se \n\nreproduzem na realidade de outros comit\u00eas brasileiros. Dentre esses aspectos destacam-se: \n\na predomin\u00e2ncia do sexo masculino; o n\u00edvel de escolaridade; e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que \n\naparecem como facilitadores e, ao mesmo tempo, difultadores da a\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas. \n\nApesar de considerar que este estudo ofere\u00e7a contribui\u00e7\u00f5es, \u00e9 importante mencionar \n\nque existem lacunas a serem preenchidas por estudos posteriores e que representaram as \n\nlimita\u00e7\u00f5es deste trabalho. As diversas frentes de discuss\u00f5es e possibilidades de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno em quest\u00e3o, levantadas ao longo de seu desenvolvimento, \n\nmerecem ser recuperados em debates sobre quest\u00f5es te\u00f3ricas emergentes, como: \n\n\u2022 Sustentabilidade; \n\n\u2022 O estudo da complexidade e de suas implica\u00e7\u00f5es para as organiza\u00e7\u00f5es sociais; \n\n\u2022 Responsabilidade socioambiental; \n\n\u2022 Coaliz\u00f5es e comportamentos grupais diversos; \n\n\u2022 Poder e pol\u00edtica; \n\n\u2022 Redes sociais e o capital social; \n\n\n\n 326 \n\n\u2022 Aprendizagem e comunidades de pr\u00e1tica; \n\n\u2022 Empreendedorismo social e coletivo; \n\n\u2022 O comportamento humano e seus diversos elementos; \n\n\u2022 O comportamento organizacional; \n\n\u2022 Lideran\u00e7a; \n\n\u2022 Estrat\u00e9gia; dentre outras. \n\n \n\nAl\u00e9m desses, podem, tamb\u00e9m, ser desenvolvidos estudos que reproduzam a \n\nrealidade de outros comit\u00eas, em aspectos mais espec\u00edficos, como: a rede de conex\u00f5es entre \n\nos integrantes; a rela\u00e7\u00e3o entre poder e interesses; o papel dos stakeholders; a participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial; a pr\u00e1tica da gest\u00e3o; o perfil de aprendizagem dos indiviv\u00edduos, dos grupos e dos \n\ncomit\u00eas enquanto organiza\u00e7\u00e3o; o perfil de lideran\u00e7a, dentre outros. Espera-se que as \n\nlacunas deste estudo sejam motivadoras para o enfrentamento de novos desafios que \n\ncontribuam para a constru\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento no campo dos Agroneg\u00f3cios. \n\nAo finalizar este estudo \u00e9 importante resgatar os motivos pelos quais ele foi \n\nelaborado. Fazendo parte de um campo de pesquisa de car\u00e1ter multidisciplinar, o Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios, vinculado ao Centro de Estudos e Pesquisas em \n\nAgroneg\u00f3cios (CEPAN), da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), tem \n\nsua voca\u00e7\u00e3o de pesquisa orientada para buscar a compreens\u00e3o dos mais diversos \n\nfen\u00f4menos que afetam esse campo do conhecimento, sob as mais diferentes lentes de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. \n\nDiante disso, este estudo se apresentou como um desafio na medida em que \n\nprocurou trazer correntes te\u00f3ricas vinculadas a outros campos do conhecimento, como a \n\nAprendizagem Social, que tem suas bases principais na psicologia, sociologia, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; a Emerg\u00eancia, que n\u00e3o tem um campo muito definido, mas que \n\nparece se aproximar da filosofia; e o Empreendedorismo Socioambiental, que tem suas \n\nra\u00edzes nos campos da administra\u00e7\u00e3o, ci\u00eancias sociais e ambientais. Esta escolha te\u00f3rica e, \n\ntamb\u00e9m, a sua elabora\u00e7\u00e3o pode ser interpretada como uma contribui\u00e7\u00e3o interdisciplinar a \n\numa discuss\u00e3o que se estabelece no campo dos Agroneg\u00f3cios, como \u00e9 o caso disputa pelo \n\nuso da \u00e1gua, em que a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos principais demandantes, especialmente na regi\u00e3o \n\nonde se insere a unidade de an\u00e1lise escolhida.  \n\n\n\n 327 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nABBAD, G. D. S.; BORGES-ANDRADE, J. E. Aprendizagem humana em organiza\u00e7\u00f5es \nde trabalho. In: ZANELLI, J. C.; BORGES-ANDRADE, J. E.; BASTOS, A. V. B. \nPsicologia, organiza\u00e7\u00f5es e trabalho no Brasil. Porto Alegre: Artmed, 2004. p. 237-275. \n \n \nAGUILAR, L. Aprendizagem social. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://alunos.di.ubi.pt/~a14676/psicologia/aprendizagem_social.pdf>. Acesso em: 20 jan. \n2008. \n \n \nALBRECHT, J. Environmental issue entrepreneurship: a schumpeterian perspective. \nFutures, Inglaterra, v. 34, n. 7, p. 649-661, 2002. \n \n \nALLEN, N. J.; MEYER, J. P. Affective, continuance, and normative commitment to the \norganization: an examination of construct validity. Journal of Vocational Behavior, \nOrlando, v. 49, p. 252-276, 1996. \n \n \nALLEN, W. et al. Benefits of collaborative learning for environmental management: \napplying the integrated systems for knowledge management approach to support animal \npest control. Environmental Management, New York, v. 27, n. 2, p. 215\u2013223, 2001. \n \n \nALVES, D. J. O teste sociom\u00e9trico. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1964. \n \n \nANDRADE, A.; ROSSETTI, J. P. Governan\u00e7a corporativa: fundamentos, \ndesenvolvimento e tend\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004.  \n \n \nANTONACOPOULOU, E.; CHIVA, R. The social complexity of organizational learning: \nthe dynamics of learning and organizing. Management Learning, London, v. 38, n. 3, p. \n277-295, 2007. \n \n \nARANHA, F.; ZAMBALDI, F. An\u00e1lise fatorial em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cengage \nLearning, 2008. \n \n \nARGYRIS, C. A boa comunica\u00e7\u00e3o que impede a aprendizagem. In: HARVARD \nBUSINESS REVIEW BOOK. Aprendizagem organizacional. Rio de Janeiro: Campus, \n2001. p. 84-104. \n \n \n\n\n\n 328 \n\nARGYRIS, C. Chris argyris: theories of action, double-loop learning and organizational \nlearning. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.infed.org/thinkers/argyris.htm>. Acesso em: \n12 mar. 2007. \n \n \nARGYRIS, C.; SCH\u00d6N, D. A. Organizational learning II: theory, method and pratice. 2. \ned. USA: Addison-Wesley Publishing Company, 1996. \n \n \nAUSTIN, J.; STEVENSON, H.; WEI-SKILLERN, J. Social and commercial \nentrepreneurship: same, different, or both? Entrepreneurship Theory and Practice, \nFlorida, v. 30, n. 1, p. 1-22, 2006. \n \n \nBABBIE, E. M\u00e9todos de pesquisas de survey. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1999. \n \n \nBANDURA, A.; WALTERS, R. H. Aprendizage social y desarrollo de la personalidad. \nMadrid: Alianza, 1974. \n \n \nBARON, R. A.; SHANE, S. A. Empreendedorismo: uma vis\u00e3o de processo. S\u00e3o Paulo: \nThomson Learning, 2007. \n \n \nBATTRAM, A. Navegando na complexidade. Lisboa: Instituto Piaget, 2004. \n \n \nBERGAMINI, C. W. Motiva\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1997. \n \n \nBERKES, F.; SEIXAS, C. S. Building resilience in lagoon social\u2013ecological systems: a \nlocal-level perspective. Ecosystems, New York, v. 8, p. 967-974, 2005. \n \n \nBERTALANFFY, L. V. Teoria geral dos sistemas. 2. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1975. \n \n \nBISWAS, A. K. Integrated water resources management: a reassessment a water forum \ncontribution. Water International, Urbana, v. 29, n. 2, p. 248-256, 2004. \n \n \nBOCK, A. M. B.; FURTADO, O.; TEIXEIRA, M. D. L. T. Psicologias: uma introdu\u00e7\u00e3o \nao estudo de psicologia. 13. ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2002. \n \n \nBORDENAVE, J. D.; PEREIRA, A. M. Estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem. 21. ed. Rio \nde Janeiro: Vozes, 2000. \n \n \n\n\n\n 329 \n\nBORSOI, Z. M. F.; TORRES, S. D. A. A pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos no Brasil. 1997. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.bndes.gov.br/conhecimento/revista/rev806.pdf>. Acesso em: \n14 abr. 2007. \n \n \nBOUZIT, M.; LOUBIER, S. Combining prospective and participatory approaches for \nscenarios development at river basin level. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.attempto-\nprojects.de/projects02/fileadmin/user_upload/intranet/subprojects/proman/5Inf_Diss_Expl\n_/5-5_Promotional_Material/5-5-3_Internal_to_External/Integrator/I1-\n1a___technical_report.pdf>. Acesso em: 10 fev. 2008. \n \n \nBOWDITCH, J. L.; BUONO, A. F. Elementos de comportamento organizacional. S\u00e3o \nPaulo: Pioneira - Thomson Learning, 2004. \n \n \nBRAGA, B. et al. A reforma institucional do setor de recursos h\u00eddricos. In: REBOU\u00c7AS, \nA. D. C.; BRAGA, B.; TUNDISI, J. G. \u00c1guas doces no Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e \nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, 2006. p. 639-674. \n \n \nBRESCIANI FILHO, E.; D'OTTAVIANO, I. M. L. Conceitos b\u00e1sicos de sist\u00eamica. In: \nD'OTTAVIANO, I. M. L.; GONZALES, M. E. Q. Auto-organiza\u00e7\u00e3o: estudos \ninterdisciplinares. Campinas: UNICAMP, 2000. v. 3. p. 283-306. \n \n \nBROCK, D. D.; ASHOKA, G. Social entrepreneurship teaching resources handbook: \nfor faculty engaged in teaching and research in social entrepreneurship. Ashoka\u2019s Global \nAcademy for Social Entrepreneurship. 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ashokastore.org/Lessons/SocEnthandhook2008.pdf>. Acesso em: 28 jun. \n2008. \n \n \nBROWN, J. S.; DUGUID, P. Organizational learning and communities-of-practice: \ntoward a unified view of working, learning, and innovation. 1991. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.parc.com/ops/members/brown/papers/orglearning.html>. Acesso em: 05 \nnov. de 2007. \n \n \nBUNGE, M. Systemism: the alternative to individualism and holism. Journal of Socio-\nEconomics, Holanda, v. 29, p. 147-157, 2000. \n \n \nBURT, R. The contingent value of social capital. Administrative Science Quartely, \nAmsterdam, v. 42, n. 2, p. 339-365, 1997 \n \n \nCASEY, A. Enhancing individual and organizational learning: a sociological model. \nManagement Learning, London, v. 36, n. 2, p. 131-147, 2005. \n \n\n\n\n 330 \n\n \nCASTELLETTI, A.; SONCINI-SESSA, R. A participatory and integrated planning \nprocedure for decision making in water resource systems. 2007a. Dispon\u00edvel em: \n<http://books.elsevier.com/uk/bookscat/samples/9780080449678/9780080449678.pdf?msc\nssid=3G1BPLQ0KFQ19M1R40D0D45VMFBPA12F>. Acesso em: 29 maio 2007. \n \n \nCASTELLETTI, A.; SONCINI-SESSA, R. PIP: a participatory and integrated planning \nprocedure for decision making in water resource systems. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.elet.polimi.it/IFAC_TC_Environment/venice2004/papers/pip_procedure.pdf>\n. Acesso em: 13 abr. 2007. \n \n \nCLAYTON, P. Natural law and divine action: the search for an expanded theory of \ncausation. Zygon, Chicago, v. 39, n. 3, p. 615-636, 2004. \n \n \nCOOPEY, J.; BURGOYNE, J. Politics and learning. In: ORGANISATIONAL \nLEARNING: 3RD INTERNATIONAL CONFERENCE. Lancaster: Lancaster University \nManagement School. Department of Management Learning, 1999. \n \n \nCRAPS, M. Social learning in river basin management. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.harmonicop.info/_files/_down/SocialLearning.pdf>. Acesso em: 10 jan. \n2008. \n \n \nDARBY, S. Social learning and public policy: lessons froman energy-conscious village. \nEnergy Policy, Inglaterra, v. 34, p. 2929\u20132940, 2006. \n \n \nDEES, J. G. The meaning of social entrepreneurship. 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fuqua.duke.edu/centers/case/documents/dees_SE.pdf>. Acesso em: 23 jun. \n2008. \n \n \nDETH, J. W. V. Measuring social capital: orthodoxies and continuing controversies. Social \nResearch Methodology, Guildford, v. 6, n. 1, p. 79-92, 2002. \n \n \nDEWEY, J. Democracia e educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia da educa\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Companhia Editora Nacional, 1959. \n \n \nDODGSON, M. Organizational learning: a review of some literatures. Organization \nStudies, Berlin, v. 14, n. 3, p. 375-394, 1993. \n \n \n \n \n\n\n\n 331 \n\n \nDOPPELT, B. Emerging approaches to watershed governance. 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://cwch.uoregon.edu/ReportsFolder/watershed_governance3.pdf>. Acesso em: 30 \nmar. 2007. \n \n \nD'OTTAVIANO, I. M. L.; BRESCIANI FILHO, E. Auto-organiza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. Revista \nMultici\u00eancia, S\u00e3o Carlos, v. 3, p. 1-23, 2004. \n \n \nDRH. Departamento de Recursos H\u00eddricos. Legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Porto \nAlegre: SEMA, 2003. \n \n \nDRUCKER, P. F. Administrando para o futuro: os anos 90 e a virada do s\u00e9culo. 2. ed. \nS\u00e3o Paulo: Pioneira, 1992. \n \n \nEGRI, C. P.; PINFIELD, L. T. As organiza\u00e7\u00f5es e a biosfera: ecologia e meio ambiente. In: \nCLEGG, S.; HARDY, C.; NORD, D. Handbook de estudos organizacionais. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1998. p. 363-399. \n \n \nEL-HANI, C. N.; QUEIROZ, J. Modos de irredutibilidade das propriedades emergentes. \nScienti\u00e6 Zudia, S\u00e3o Paulo, v. 3, n. 1, p. 9-41, 2005. \n \n \nELKAJAER, B. Em busca de uma teoria de aprendizagem social. In: EASTERBAY-\nSMITH, M.; BURGOYNE, J.; ARA\u00daJO, L. Aprendizagem organizacional e \norganiza\u00e7\u00e3o de aprendizagem: desenvolvimento na teoria e na pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2001. p. 100-116. \n \n \nEMBRAPA. Cultivo do arroz irrigado no Brasil. Sistemas de produ\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 3, \n2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Arroz/ArrozIrrigadoBrasil/ca\np03.htm#gerais>. Acesso em: 20 dez. 2008. \n \n \nEMMECHE, C.; K\u00d8PPE, S.; STJERNFELT, F. Explaning emergence: towards an \nontology of levels. Journal for General Philosophy of Science, Holanda, v. 28, p. 83-19, \n1997. \n \n \nFEPAM. Portaria n\u00ba 078, de 19 de dezembro de 2007. Disciplina as consultas, \nmanifesta\u00e7\u00f5es escritas e orais ao EIA/RIMA, bem como o procedimento das Audi\u00eancias \nP\u00fablicas. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fepam.rs.gov.br/legislacao/arq/leg0000000075.pdf>. Acesso em: 26 jul. 2008. \n \n \n\n\n\n 332 \n\n \nFERNANDES, R. C. Privado por\u00e9m p\u00fablico: o terceiro setor na Am\u00e9rica Latina. Rio de \nJaneiro: Relume Dumar\u00e1, 1994. \n \n \nFIALHO, F. A. P.; COELHO, C. C. D. S. R. Organiza\u00e7\u00f5es como sistemas complexos. \nTuiuti: Ci\u00eancia e Cultura, Curitiba, v. 32-33, p.165-183, 2002. \n \n \nFIOL, C. M.; LYLES, M. A. Organizational learning. Academy of Management Review, \nMississippi, v. 10, n. 4, p.803-813, 1985. \n \n \nFIORETTI, G.; VISSER, B. A cognitive interpretation of organizational complexity. \nE:CO Special Double, Toronto, v. 6, n. 1-2, p. 11-23, 2004. \n \n \nFLEURY, A.; FLEURY, M. T. L. Estrat\u00e9gias empresariais e forma\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias: um quebra-cabe\u00e7a caleidosc\u00f3pico da ind\u00fastria brasileira. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2001. \n \n \nFNCB. F\u00f3rum Nacional de Comit\u00eas de Bacias. Ata da 2\u00aa assembl\u00e9ia. Rio de Janeiro, \n2007. \n \n \nFOWLER, S. M. Training across cultures: what intercultural trainers bring to diversity \ntraining. International Journal of Intercultural Relations, New Brunswick, v.30, p.401-\n411, 2006. \n \n \nFRANK, B. Projeto Marca D'\u00c1gua: seguindo as mudan\u00e7as na gest\u00e3o das bacias \nhidrogr\u00e1ficas do Brasil: comit\u00eas de bacia sob o olhar dos seus membros. Blumenau: \nFURB, 2008. v. 2. \n \n \nGHERARDI, S.; NICOLINI, D.; ODELLA, F. Toward a social understanding of how \npeople learn in organizations: the notion of situated curriculum. Management Learning, \nLondon, v. 29, n. 3, p. 273-297, 1998. \n \n \nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \n \nGLIEDT, T. G.; PARKER, P. Green community entrepreneurship: creative destruction in \nthe social economy. International Journal of Social Economics, Inglaterra, v. 34, n. 8, p. \n538-553, 2007. \n \n \n \n\n\n\n 333 \n\n \nGOLDSTEIN, J. Emergence as a construct: history and issues. Emergence, New Jersey, v. \n1, n. 1, p. 49-72, 1999. \n \n \nGOSS, D. Entrepreneurship and \u2018the social\u2019: towards a deference-emotion theory. Human \nRelations, New York, v. 58, n. 5, p. 617-636, 2005. \n \n \nGOUV\u00caA, M. C. S.; GERKEN, C. H. Vygotsky e a teoria sociohist\u00f3rica. In: FARIAS \nFILHO, L. M. D. Pensadores sociais e hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n2005. p. 119-137. \n \n \nGOVERNO do Estado do Rio Grande do Sul. Regimento interno do Comit\u00ea Santa \nMaria. Santa Maria, 2007. \n \n \nGRAAF, H. J. D.; MUSTERS, C. J. M.; KEURS, W. J. T. Sustainable development: \nlooking for new strategies. Ecological Economics, Amsterdam, v. 16, n. 3, p. 205-216, \n1996. \n \n \nGRIFFITH, D. A.; HARVEY, M. G. The influence of individual and firm level social \ncapital of marketing managers in a firm\u2019s global network. Journal of World Business, \nGreenwich, v. 39, p. 244-254, 2004. \n \n \nGROOTAERT, C. et al. Integrad questionnaire for the measurement of social capital \n(SC-IQ). 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://poverty.worldbank.org/files/14753>. Acesso em: \n20 dez. 2006. \n \n \nGWP. Global Water Partnership. Integrated water resources management. 2000. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.eucc-d.de/infos/UNEP_GlobalWaterPartner4.pdf>. Acesso \nem: 20 mar. 2007. \n \n \nHAIR, J. F. J. et al. An\u00e1lise multivariada de dados. 5. ed. Porto Alegre: Bookman, \n2005a. \n \n \nHAIR, J. F. J. et al. Fundamentos de m\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. Porto \nAlegre: Bookman, 2005. \n \n \nHAMMOND, S. C.; GLENN, L. M. The ancient practice of chinese social networking: \nGuanxi and social network theory. E:CO Special Double, Toronto, v. 6, n. 1-2, p. 24-31, \n2004. \n \n\n\n\n 334 \n\n \nHITT, M. A.; IRELAND, R. D.; HOSKISSON, R. E. Administra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. S\u00e3o \nPaulo: Pioneira Thomson Learning, 2003. \n \n \nHOLDEN, L. M. Complex adaptive systems: concept analysis. Journal of Advanced \nNursing, Oxford, v. 52, n. 6, p. 651-657, 2005. \n \n \nHUXHAM, C.; VAUGEN, S. Ambiguity, complexity and dynamics in the membership of \ncollaboration. Human Relations, New York, v. 53, n. 6, p. 771-806, 2000. \n \n \nIMPERIAL, M. T.; HENNESSEY, T. Improving watershed governance:collaboration, \npublic value, and accountability. In: American Political Science Association\u2019s (APSA). \n96th Annual Meeting. Washington: School of Public and Environmental Affairs Indiana \nUniversity, 2000. \n \n \nJACKEL\u00c9N, A. Emergence theory: what is its promise? Emergence everywhere?! \nReflections on Philip Clayton's mind and emergence. Zygon, Londres, v. 41, n. 3, p. 623-\n632, 2006. \n \n \nJACOBI, P. R.; GRANJA, S. I. B. Aprendizagem social na gest\u00e3o compartilhada de \nbacias hidrogr\u00e1ficas em \u00e1reas periurbanas na am\u00e9rica latina. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unizar.es/fnca/america/docu/1726.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2006. \n \n \nJOHNSON, S. Emerg\u00eancia: a din\u00e2mica de rede em formigas, c\u00e9rebros, cidades e \nsoftwares. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2003. \n \n \nJOHN-STEINER, V.; SOUBERMAN, E. Posf\u00e1cio. In: VIGOTSKI, L. S. A forma\u00e7\u00e3o \nsocial da mente. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. p. 162-179. \n \n \nLANDRY, R.; AMARA, N.; LAMARI, M. Does social capital determine innovation? To \nwhat extent? Tecnological Forecasting and Social Change. Technological Forecasting \nand Social, New York, v. 69, p. 681-701, 2002. \n \n \nLE BOTERF, G. Desenvolvendo a compet\u00eancia dos profissionais. 3. ed. Porto Alegre: \nArtmed, 2003. \n \n \nLEBEL, L. et al. Governance and the capacity to manage resilience in regional social-\necological systems. Ecology and Society, Berkeley, v. 11, n. 1, p. 19, 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ecologyandsociety.org/vol11/iss1/art19/>. Acesso em: 18 fev. 2008 \n \n\n\n\n 335 \n\n \nLOIOLA, E.; N\u00c9RIS, J. S.; BASTOS, A. V. B. Aprendizagem em organiza\u00e7\u00f5es: \nmecanismos que articulam processos individuais e coletivos. In: BORGES-ANDRADE, J. \nE.; ABBAD, G. D. S.; MOUR\u00c3O, L. Treinamento, desenvolvimento e educa\u00e7\u00e3o em \norganiza\u00e7\u00f5es de trabalho. Porto Alegre: Artmed, 2006. p. 114-136. \n \n \nLOPEZ JR., G. S.; SOUZA, E. C. L. Instrumento de medida da atitude empreendedora \u2013 \nIMAE: constru\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de uma escala. In: ENCONTRO NACIONAL DOS \nPROGRAMAS DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADIMINISTRA\u00c7\u00c3O, 30., 2006, Salvador. \nAnais\u2026 Salvador: ANPAD, 2006. 1 CD-ROM. \n \n \nLUOMA, M. A play of four arenas how complexity can serve management development. \nManagement Learning, London, v. 37, n. 1, p. 101-123, 2006. \n \n \nMALHOTRA, N. K. Pesquisa de marketing: uma orienta\u00e7\u00e3o aplicada. 4. ed. Porto \nAlegre: Bookman, 2006. \n \n \nMANZINI, E.; VEZZOLLI, C. O desenvolvimento de produtos sustent\u00e1veis. S\u00e3o Paulo: \nEd. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \n \nMARCONI, M. D. A.; LAKATOS, E. M. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. 6. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2006. \n \n \nMARKONI, M. D. A.; LAKATOS, E. M. Fundamentos de metodologia cient\u00edfica. 6. ed. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2007. \n \n \nMARSICK, V. J.; WATKINS, K. E. Demonstrating the value of an organization's learning \nculture: the dimensions of the learning organization questionnaire. Advances in \nDeveloping Human Resources, California, v. 5, n. 2, p. 132-151, 2003. \n \n \nMAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; VINHA, V. D. Economia do meio ambiente: teoria e \npr\u00e1tica. 2. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. \n \n \nMINTZBERG, H.; AHLSTRAND, B.; LAMPEL, J. S\u00e1fari de estrat\u00e9gia: um roteiro pela \nselva do planejamento estrat\u00e9gico. Porto Alegre: Bookman, 2000. \n \n \nMMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente \nUrbano. Conjunto de normas legais: recursos h\u00eddricos. 5. ed. Bras\u00edlia, 2008. \n \n \n\n\n\n 336 \n\n \nMORAES, R. An\u00e1lise de conte\u00fado. Revista Educa\u00e7\u00e3o, Portugal, v. 9, n. 37, p. 7-32, 1999. \n \n \nMORGAN, G. Imagens da organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n \n \nMOSTERT, E. Public participation and the European water framework directive: a \nframework for analysis. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://harmonicop.info/_files/_down/HarmoniCOPinception.pdf>. Acesso em: 10 mar. \n2007. \n \n \nNAPHAPIET, J.; GHOSAL, S. Social capital, intellectual capital and the organizational \nadvantage. Academy of Management Review, Mississippi, v. 23, n. 2, p. 242-266, 1998. \n \n \nNASCIMENTO, E. M.; EL SAYED, K. M. Administra\u00e7\u00e3o de conflitos. 2008. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.fae.edu/publicacoes/pdf/cap_humano/4.pdf>. Acesso em: 12 jun. 2008. \n \n \nNONAKA, I.; TAKEUCHI, H. The knowledge-creating company: how japanese \ncompanies create the dynamics innovation. New York: Oxford University Press, 1995. \n \n \nNYHAN, R. C. Increasing affective organizational commitment in public organizations: \nthe key role of interpersonal trust. Review of Public Personnel Administration, \nCalifornia, v. 19, n. 3, p. 58-70, 1999. \n \n \nONU. Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Objetivos de desenvolvimento do mil\u00eanio. 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.onu-brasil.org.br/>. Acesso em: 20 jul. 2008. \n \n \nORR, P.; COLVIN, J.; KING, D. Involving stakeholders in integrated river basin planning \nin England and Wales. Water Resources Management, New York, v. 21, n. 1, p. 331-\n349, 2007. \n \n \nPAHL-WOSTL, C. Actor based analysis and modeling approaches. Integrated \nAssessment Journal, New York, v. 5, n. 1, p. 97-118, 2005. \n \n \nPAHL-WOSTL, C. The importance of social learning in restoring the multifunctionality of \nrivers and floodplains Ecology and Society, Washington, v. 11, n. 1, p. 10, 2006. \n \n \nPAHL-WOSTL, C. Towards sustainability in the water sector \u2013 The importance of human \nactors and processes of social learning. Aquatic Sciences, Basel, v. 64, p. 394\u2013411, 2002. \n \n\n\n\n 337 \n\n \nPAHL-WOSTL, C., et al. The importance of social learning and culture for sustainable \nwater management. Ecological Economics, Amsterdam, v. 64, p. 484-495, 2008. \n \n \nPELISSOLI, J. Aprovados recursos para barragens nos rios Jaguari e Taquaremb\u00f3. \nPorto Alegre: ASSECOM SEMA, 2008. \n \n \nPENNISI, E. How did cooperative behavior evolve? Science, Washington, v. 309, n. 5731, \np. 93, 2005. \n \n \nPEREIRA, G. R.; ZATZ, I.; FRANK, B. Relat\u00f3rio da oficina \"Refletindo o Comit\u00ea \nSanta Maria\". Blumenau: [s.n], 2008. \n \n \nPESTANA, M. H.; GAGEIRO, J. N. An\u00e1lise de dados para ci\u00eancias sociais: a \ncomplementaridade do SPSS. 3. ed. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo Ltda., 2003. \n \n \nPLSEK, P.; GREENHALGH, T. The challenge of complexity in health care. British \nMedical Journal, London, v. 323, n. 625-628, 2001. \n \n \nPOULSEN, A. U.; SVENDSEN, G. T. Social Capital and Endogenous Preferences. Public \nChoice, Blacksburg, n. 123, p. 171-196, 2005. \n \n \nROBBINS, S. P. Comportamento organizacional. 11. ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2005. \n \n \nRTP01. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Parcial 01 dos estudos de viabilidade do programa de \nrecupera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria no estado \ndo Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Cons\u00f3rcio Euroestudios S.A.; Novotecn S.A., 2003. \n \n \nRTP02. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Parcial 02 dos estudos de viabilidade do programa de \nrecupera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Santa Maria no estado \ndo Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Cons\u00f3rcio Euroestudios S.A.; Novotecn S.A., 2003. \n \n \nSCHULT, S. I. M. Projeto marca d\u2019\u00e1gua relat\u00f3rios preliminares 2001: a bacia do Rio \nSanta Maria, Rio Grande do Sul \u2013 2001. 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.marcadagua.org.br/santamaria.pdf>. Acesso em: 20 mar. 2008. \n \n \nSCHUMPETER, J. A teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Fundo de \nCultura, 1961. \n \n\n\n\n 338 \n\n \nSEMA. Secretaria Estadual do Meio Ambiente. Legisla\u00e7\u00e3o. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sema.rs.gov.br/sema/html/legis.html>. Acesso em: 15 jan. 2007. \n \n \nSEMA. Secretaria Estadual do Meio Ambiente. Sistema estadual de recursos h\u00eddricos: \nbacias hidrogr\u00e1ficas. 2007a. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.sema.rs.gov.br/sema/jsp/rhbacias.jsp>. Acesso em: 20 fev. 2007. \n \n \nSEN, A. Desenvolvimento como liberdade. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n2000. \n \n \nSENGE, P. M. A quinta disciplina. In: PIERCE, J. L.; NEWSTROM, J. W. A estante do \nadministrador. Porto Alegre: Bookman, 2002. p. 271-276. \n \n \nSENGE, P. M. A quinta disciplina: arte e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o que aprende. 9. ed. S\u00e3o \nPaulo: Best Seller, 2001. \n \n \nSHIKLOMANOV, I. A. World water resources a new appraisal and assessment for \nthe 21st century. 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ce.utexas.edu/prof/mckinney/ce385D/Papers/Shiklomanov.pdf>. Acesso em: \n12 dez. 2007. \n \n \nSIQUEIRA, M. M.; GOMIDE JR., S. V\u00ednculos do indiv\u00edduo com o trabalho. In: \nZANELLI, J. C.; BORGES-ANDRADE, J. E.; BASTOS, A. V. B. Psicologia, \norganiza\u00e7\u00f5es e trabalho no Brasil. Porto Alegre: Artmed, 2004. p. 300-328. \n \n \nSKINNER, B. F. Sobre o behaviorismo. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1974. \n \n \nSOCIALEDGE. By social entrepreneurship for social entrepreneurship. 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.socialedge.org/blogs/government-\nengagement/topics/Bill%20Drayton>. Acesso em: 28 maio 2008. \n \n \nSOTO, E. Comportamento organizacional: o impacto das emo\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Pioneira \nThomson Learning, 2005. \n \n \nSOUZA, G. M.; BUCKERIDGE, M. S. Sistemas complexos: novas formas de ver a \nBot\u00e2nica. Revista Brasil Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 3, p. 407-419, 2004. \n \n \n \n\n\n\n 339 \n\n \nSTEPHAN, A. Varieties of emergentism. Evolution and Cognition, Oxford, v. 5, n. 1, p. \n49-59, 1999. \n \n \nTIPPETT, J. et al. Social learning in public participation in river basin management\u2014early \nfindings from HarmoniCOP European case studies. Environmental Science &amp; Policy, \nInglaterra, v. 8, n. 3, p. 287-299, 2005. \n \n \nTORRES, C. V.; P\u00c9REZ-NEBRA, A. R. Diversidade cultural no contexto organizacional. \nIn: ZANELLI, J. C.; BORGES-ANDRADE, J. E.; BASTOS, A. V. B. Psicologia, \norganiza\u00e7\u00f5es e trabalho no Brasil. Porto Alegre: Artmed, 2004. p.443-463. \n \n \nTSAI, W. Social capital, estrategic relatedness and the formation of intraorganizational \nlinkages. Strategic Management Journal, Inglaterra, v. 21, n. 9, p. 925-939, 2000. \n \n \nTUCCI, C. E. M.; ESPANHOL, I.; CORDEIRO NETTO, O. D. M. Cen\u00e1rios da gest\u00e3o da \n\u00e1gua no Brasil: uma contribui\u00e7\u00e3o para a \u201cVis\u00e3o Mundial da \u00c1gua\u201d. Revista Brasileira de \nRecursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 5, n. 3, p. 31-43, 2000. \n \n \nUNCED. Indicators of sustainable development: CSD theme indicator framework. 2001. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.un.org/esa/sustdev/natlinfo/indicators/isdms2001/table_4.htm>. Acesso em: \n22 jan. 2008. \n \n \nVERGARA, S. C. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n \n \nV\u00c9RON, R. The \u2018new\u2019 Kerala model: lessons for sustainable development. World \nDevelopment, Oxford, v. 29, n. 4, p. 601-617, 2001. \n \n \nVIGOTSKI, L. S. A forma\u00e7\u00e3o social da mente. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. \n \n \nVIGOTSKI, L. S. Psicologia pedag\u00f3gica. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004. \n \n \nWAGNER III, J. A.; HOLLENBECK, J. R. Comportamento organizacional: criando \nvantagem competitiva. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999. \n \n \nWALTER, G. R. Economics, ecology-based communities, and sustainability. Ecological \nEconomics, Amsterdam, v. 42, n. 1-2, p. 81-87, 2002. \n \n\n\n\n 340 \n\n \nWEBLER, T.; KASTENHOLZ, H.; RENN, O. Public participation in impact assessment: a \nsocial learning perspective. Environmental Impact Assessment Review, New York, v. \n15, n. 5, p. 443-463, 1995. \n \n \nWEERAWARDENA, J.; MORT, G. S. Investigating social entrepreneurship: a \nmultidimensional model. Journal of World Business, Greenwich , v. 41, n. 1, p. 21-35, \n2006. \n \n \nWEICK, K. E.; WESTLEY, F. Aprendizagem organizacional: confirmando um oximoro. \nIn: CLEEG, S. R.; HARDY, C.; NORD, W. R. Handbook de estudos organizacionais: \na\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise organizacionais. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004. v. 3. p. 361-388. \n \n \nWENGER, E. C.; SNYDER, W. M. Comunidade de pr\u00e1tica. In: HARVARD BUSINESS \nREVIEW BOOK. Aprendizagem organizacional. Rio de Janeiro: Campus, 2001. p. 9-26. \n \n \nWICK, C. W.; L\u00c9ON, L. S. O desafio do aprendizado. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1997. \n \n \nYIN, R. K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n\n\n\n 341 \n\nANEXO A \u2013 QUESTION\u00c1RIO ESTRUTURADO \n\n \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA OS INTEGRANTES DO COMIT\u00ca \n \n\nC\u00f3digo do respondente: \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nBLOCO 1 \u2013 PERFIL DOS SUJEITOS \n1 PERFIL SOCIOECON\u00d4MICO \n \n\n1. G\u00eanero  2. Idade  3. Renda Familiar Mensal  \n\nMasculino  Menos de 20 anos  Menos de R$ 1.000,00  \nFeminino  de 20 a menos de 30 anos  de R$ 1.000,00 a  menos de R$ 2.000,00  \n  de 30 a menos de 40 anos  de R$ 2.000,00 a  menos de R$ 4.000,00  \n  de 40 a menos de 50 anos  de R$ 4.000,00 a  menos de R$ 6.000,00  \n  de 50 a menos de 60 anos  Mais de R$ 6.000  \n   Mais de 60 anos    \n\n4. Estado Civil  5. Escolaridade  6. Forma\u00e7\u00e3o  \nSolteiro  1\u00b0 Grau completo  Medicina   \nCasado  2\u00ba  Grau incompleto  Agronomia   \nDivorciado   2\u00ba Grau completo  Veterin\u00e1ria  \nOutro  3\u00ba Grau incompleto  Engenheira  \n  Curso superior de gradua\u00e7\u00e3o  Farm\u00e1cia   \n  Especializa\u00e7\u00e3o  Educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica  \n   Mestrado    \nCasado  Doutorado    \nDivorciado      \nOutro      \n7. Atividade \n\nprofissional \n 8. Organiza\u00e7\u00e3o de trabalho  9. Tempo de exerc\u00edcio do \n\nservi\u00e7o profissional \n \n\nEstudante  Institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica  Menos de 10 anos  \nTrabalhador sem v\u00ednculo   Empresa privada  De 10 a menos de 20 anos  \n Empres\u00e1rio  Empresa familiar  20 anos ou mais  \n Funcion\u00e1rio P\u00fablico  Escrit\u00f3rio de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7o pr\u00f3prio \n   \n\n Profissional Liberal      \n Desempregado       \nEmpres\u00e1rio rural      \nFuncion\u00e1rio da iniciativa \nprivada \n\n     \n\n      \n10. Participa\u00e7\u00e3o em \n\na\u00e7\u00f5es sociais \n     \n\nSim. Qual? Tempo?       \nN\u00e3o      \n\n \n\nSr. Respondente: \nEste question\u00e1rio faz parte da coleta de dados da tese de doutorado cujo t\u00edtulo \u00e9 \u201cA emerg\u00eancia da \naprendizagem social e do comportamento coletivo em processos participativos de gest\u00e3o no caso do Comit\u00ea \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Santa Maria\u201d. \n\n\u00c9 importante enfatizar que, por uma quest\u00e3o de \u00e9tica da pesquisa, os dados levantados por este instrumento \nde pesquisa ser\u00e3o de uso exclusivo do pesquisador, tendo a sua divulga\u00e7\u00e3o somente no formato agrupado e \nnunca de forma individualizada ou de qualquer outra maneira que possibilite a identifica\u00e7\u00e3o pessoal e \n\nindividualizada dos respondentes. \n\nO pesquisador agradece a sinceridade nas respostas sem a qual a pesquisa perde o seu valor. \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 342 \n\n2 PERFIL DE REPRESENTATIVIDADE \n \n\n1. Cidade de \norigem \n\n 2. Tempo de atua\u00e7\u00e3o \nno comit\u00ea \n\n 3. Freq\u00fc\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o  \n\n1. Cacequi   1. Menos de 1 ano  1. MB \u2013 menos de 20% das reuni\u00f5es \nanuais  \n\n \n\n2. Dom Pedrito  2. de 1 a menos de 2 anos  2. B \u2013 de 20 a menos de 40% das reuni\u00f5es \nanuais \n\n \n\n3. Lavras do Sul  3. de 2 a menos de 3 anos  3. ME- de 40 a menos de 60% das \nreuni\u00f5es anuais \n\n \n\n4. Ros\u00e1rio do Sul  4. de 3 a menos de 4 anos  4. A \u2013 de 60 a menos de 80% das reuni\u00f5es \nanuais \n\n \n\n5. Santana do \nLivramento \n\n 5. de 4  menos de 5 anos  5. MA \u2013 de 80 a 100% das reuni\u00f5es anuais  \n\n6. S\u00e3o Gabriel  6. 5 ou mais    \n\n \n7. Institui\u00e7\u00e3o que representa legalmente no Comit\u00ea:  \n8. Tipo de atua\u00e7\u00e3o: (  ) Efetivo                                          (   ) Suplente              (    ) secretaria executiva \n9. Ex-dirigente: (    ) sim. Tempo? _____________                                     (    ) n\u00e3o \n10. Membro de Comiss\u00e3o: (   ) sim. Qual?__________________                 (   ) n\u00e3o \n\n \nIndique em cada caso a sua situa\u00e7\u00e3o no que se refere grupo de refer\u00eancia na sua  participa\u00e7\u00e3o no comit\u00ea.  \n \n\n11. Categoriza\u00e7\u00e3o por grupo social  \n1. Grupos de interesse reguladores, ou seja, ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es (institui\u00e7\u00f5es legais e estatut\u00e1rias)  \n2. Organiza\u00e7\u00f5es profissionais (organiza\u00e7\u00f5es que atuam profissionalmente no ambiente da \u00e1gua e cujas \n\natividades impactam sobre ele, institui\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, neg\u00f3cios, seguran\u00e7a e conserva\u00e7\u00e3o, etc.) \n \n\n3. Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o profissionais (comunidades de moradores, associa\u00e7\u00f5es de grupos de a\u00e7\u00e3o locais, sem \nequipes remuneradas,...) \n\n \n\n4. Membros do p\u00fablico  (indiv\u00edduos que se representam eles mesmos, n\u00e3o representam grupos, residentes \nindividuais, usu\u00e1rios, propriet\u00e1rios de neg\u00f3cios) \n\n \n\n12. Escala de a\u00e7\u00e3o \u00f3rg\u00e3o que \nrepresenta \n\n13. Agrega\u00e7\u00e3o \n\n1. Local  1. Individual   \n2. Regional  2. Agregado  \n3. Bacia do rio    \n4. Estadual     \n5. Nacional     \n6. Global    \n14. Grau de organiza\u00e7\u00e3o do grupo de \n\norigem \n15. Esfera de poder \n\n1. N\u00e3o organizado  1. P\u00fablico  \n2. Institui\u00e7\u00f5es informais  2. Privado  \n3. Institui\u00e7\u00f5es formais  3. Terceiro setor  \n16. Papel  \n\n1. Estrat\u00e9gico  \n2. Pol\u00edtico  \n3. T\u00e9cnico   \n4. Regulamenta\u00e7\u00e3o  \n5. Operacional  \n6. Defesa dos interesses de determinado grupo social  \n\n  \n \n\n\n\n 343 \n\nBLOCO 2 \u2013 COMPORTAMENTO MICRO-ORGANIZACIONAL \n \n \n \n \n\nIndicador 1 2 3 4 5 \n\n1. Motiva\u00e7\u00e3o \n\n1. N\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o em participar do Comit\u00ea      \n2. O que o motiva a participar do comit\u00ea? \n\n2. Comprometimento \n\n1. N\u00edvel de comprometimento com o Comit\u00ea      \n2. Por que se compromete com o comit\u00ea?       \n\n3. Diversidade \n1 Capacidade para trabalhar com pessoas de diferentes culturas      \n\n4. Capital social \n\n1. Grau de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o com as pessoas no \u00e2mbito do comit\u00ea      \n\n2. Constru\u00e7\u00e3o de redes de relacionamento, cultivando e utilizando \u201ccontatos\u201d \ndeliberadamente \n\n     \n\n5. Estilo pessoal no grupo \n\n1. Prefer\u00eancia em realizar as tarefas individualmente      \n\n2. Prefer\u00eancia por assumir as r\u00e9deas, coordenando e organizando situa\u00e7\u00f5es      \n\n3. Uso do estilo e carisma pessoal para negociar e atrair os outros para suas causas      \n\n4. Aprecia\u00e7\u00e3o em  trabalhar em outras equipes e projetos compartilhando os resultados      \n\n5. Aceita\u00e7\u00e3o de desafios      \n\n6. Poder e interesse \n\n1. PODER que possui para a tomada de decis\u00e3o no \u00e2mbito do comit\u00ea       \n\n2. INTERESSE que possui nos assuntos relacionados \u00e0s decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito do \ncomit\u00ea  \n\n     \n\n7. O que mais aprendeu pela sua participa\u00e7\u00e3o no comit\u00ea \n1. Conhecimentos t\u00e9cnicos   \n2. Novas tecnologias  \n3. Habilidades relacionais (redes de relacionamento, trato com a diversidade, capacidade para \n\ncompartilhar) \n \n\n4. Consci\u00eancia socioambiental  \n5. Voluntariado para aceitar as diferen\u00e7as e colaborar  \n6. Capacidade para examinar a perspectiva do outro  \n7. Capacidade para  negocia\u00e7\u00e3o e  resolu\u00e7\u00e3o de conflitos   \n\n8. Como aprendeu \n1. Observa\u00e7\u00e3o  \n2. A\u00e7\u00e3o/atua\u00e7\u00e3o  \n3. Pr\u00e1tica/aplica\u00e7\u00e3o de teorias  \n4. Experi\u00eancias dos outros  \n5. Intera\u00e7\u00f5es sociais  \n6. Participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es  \n\nAs perguntas deste bloco procuram mapear as suas caracter\u00edsticas pessoais quanto aos indicadores em quest\u00e3o. \nResponda com que intensidade voc\u00ea age de acordo com cada uma das afirmativas. \n\nEscala        1- muito baixo   2 \u2013 baixo   3 -  m\u00e9dio    4 -  alto  5 - muito alto    \n \n\n \n\n \n\n9. Com quem voc\u00ea mais aprendeu \n1.  Integrantes do Comit\u00ea  \n2.  Comit\u00ea enquanto organiza\u00e7\u00e3o  \n3.  Integrantes da comunidade  \n4.  Institui\u00e7\u00f5es governamentais    \n5.  Universidades e comunidade cient\u00edfica  \n6.  Peritos e t\u00e9cnicos  \n7.  Grupos de trabalho, de discuss\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas  \n8.  M\u00eddia  \n9.  Demais comit\u00eas   \n10. Colegas de profiss\u00e3o/atividade profissional  \n11. Outro. Qual?  \n\n1. Quais as principais mudan\u00e7as pessoais que voc\u00ea sofreu a partir da sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea? \n2. A\u00e7\u00f5es ambientais que desenvolve, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea. Tempo que faz isto. \n\n \n\n\n\n 344 \n\n \nBLOCO 3 \u2013 COMPORTAMENTO MESO-ORGANIZACIONAL \n  \n \n \n \n \n\nIndicador 1 2 3 4 5 \n1. Diversidade  \n1. Capacidade de conv\u00edvio na diversidade (reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as)      \n\n2. Capital social \n3. Coopera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o      \n4. Rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre as pessoas      \n5. Disposi\u00e7\u00e3o para melhorar os relacionamentos      \n\n1. Din\u00e2mica do grupo \n1. Comprometimento com o Comit\u00ea      \n2. Clareza sobre a finalidade e as inten\u00e7\u00f5es futuras do comit\u00ea       \n3. Respeito, solidariedade e ajuda m\u00fatua      \n4. Reconhecimento pelas realiza\u00e7\u00f5es dos outros      \n5. Comportamentos oportunistas      \n\n2. Poder, interesses e conflitos \n1. Disputas pelo poder      \n2. Prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos      \n3. Prioriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios interesses      \n4. Prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses do Comit\u00ea      \n5. Prioriza\u00e7\u00e3o dos interesses das institui\u00e7\u00f5es e grupos representados      \n6. Predom\u00ednio do sentimento de disputa entre os integrantes      \n\nNa resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, quanto voc\u00ea percebe de cada uma das seguintes inten\u00e7\u00f5es no comportamento do \ngrupo \n\n1. Competir      \n2. Colaborar      \n3. Evitar      \n4. Conceder      \n5. Acomodar-se      \n\n3. Processo de aprendizagem \n1. Aprendizado com  erros e problemas      \n2. Disposi\u00e7\u00e3o para aprender novos conhecimentos, habilidades e atitudes      \n3. Compartilhamento de conhecimentos, experi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es      \n\nEst\u00e1gio de desenvolvimento do grupo \n4.  Os integrantes do comit\u00ea est\u00e3o num est\u00e1gio de reconhecimento m\u00fatuo e \n\nestabelecimento de identidade pessoal \n     \n\n5. Os integrantes est\u00e3o em um processo de ajuste ou negocia\u00e7\u00e3o      \n6.  Os integrantes est\u00e3o em um processo de coes\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o com os  membros      \n7. Os integrantes est\u00e3o em um processo de execu\u00e7\u00e3o das atividades e produtividade      \n\nAs perguntas a seguir procuram mapear o processo de aprendizagem social na perspectiva do grupo, ou seja, \nprocuram identificar como voc\u00ea percebe o comportamento de seu grupo de trabalho em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nindicadores. \nEscala        1- muito baixo   2 \u2013 baixo   3 -  m\u00e9dio    4 -  alto  5 - muito alto      \n\n\n\n 345 \n\nTESTE SOCIOM\u00c9TRICO \n1. Identifica\u00e7\u00e3o dos grupos e subgrupos - Esta pergunta tem a finalidade de mapear os grupos e \nsubgrupos que comp\u00f5em a organiza\u00e7\u00e3o informal do comit\u00ea. Responda com sinceridade aos questionamentos. \nVoc\u00ea precisa indicar o nome das pessoas com o seu sobrenome para facilitar a codifica\u00e7\u00e3o. Os dados ser\u00e3o \ncodificados para garantir o anonimato das pessoas citadas e ser\u00e3o de uso exclusivo do pesquisador. As \nindica\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser feitas em ordem de intensidade. Voc\u00ea pode indicar at\u00e9 (5) cinco pessoas.  \n\nProfissional  \nQuais os sujeitos (integrantes do Comit\u00ea) com os quais tem maior prefer\u00eancia para trabalhar? \n1  2 3 4 5 \nAfetivo/social \nQuais os sujeitos (integrantes do Comit\u00ea) com os quais tem maior prefer\u00eancia  de conviver em situa\u00e7\u00f5es \nextra-profissionais (festas, grupos sociais, etc.? \n1  2 3 4 5 \n\n  BLOCO 4 \u2013 COMPORTAMENTO MACRO-ORGANIZACIONAL \n \n\n \n \n \n\nIndicador 1 2 3 4 5 \n1. Vis\u00e3o e lideran\u00e7a \n\n1. Clareza de vis\u00e3o de futuro      \n2. Comunica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o aos integrantes      \n3. Pessoas comprometidas com a vis\u00e3o      \n4. Valores e princ\u00edpios claramente definidos      \n5. Aceita\u00e7\u00e3o de desafios      \n6. A\u00e7\u00f5es consistentes com os valores e cren\u00e7as institucionais      \n7. Incorpora\u00e7\u00e3o formal das necessidades da comunidade no processo de tomada de decis\u00e3o      \n8. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados      \n\n2. Tra\u00e7os culturais \n1. Individualismo       \n2. Coletivismo      \n3. Pap\u00e9is sociais influenciados pelas quest\u00f5es de g\u00eanero (masculino e feminino)      \n4. Distanciamento entre os participantes e os ocupantes do poder       \n5. Tend\u00eancia a evitar  riscos e incertezas       \n6. Ambiente de criatividade      \n3. Diversidade \n\n1. Diversidade da representatividade atual       \n2. Valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade (cultural, social, etc.)      \n\n3.  Capital social  \n1. Grau de confian\u00e7a associado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do comit\u00ea      \n2. Estimulo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, \u00e0 solidariedade e \u00e0 a\u00e7\u00e3o coletiva      \n3. Relacionamento interno      \n4. Relacionamento externo (comunidade, inser\u00e7\u00e3o social, etc....)      \n3. Comunica\u00e7\u00e3o interna       \n4. Comunica\u00e7\u00e3o externa      \n5. Repasse de informa\u00e7\u00f5es para os integrantes (comunica\u00e7\u00e3o interna)      \n6. Repasse de informa\u00e7\u00f5es para a comunidade (comunica\u00e7\u00e3o externa)      \n7. Sistema de informa\u00e7\u00f5es  (meios, procedimentos,...)      \n8. Repasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas aos integrantes      \n9. Repasse das li\u00e7\u00f5es aprendidas \u00e0 comunidade      \n10. Capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para negociar e influenciar as outras pessoas      \n11. Capacita\u00e7\u00e3o das pessoas para assumir responsabilidade pelas quest\u00f5es que afetam as suas \n\nvidas \n     \n\n12. Inclus\u00e3o social (saneamento, renda, qualidade de vida, etc. )      \n4. Processo de aprendizagem \n\n1. Lideran\u00e7a comprometida com o aprendizado dos integrantes      \n2. L\u00edderes que compartilham a informa\u00e7\u00e3o       \n3. Aprendizagem organizacional centrada em melhorias de processos      \n4. Aprendizagem organizacional centrada em mudan\u00e7as de valores e cren\u00e7as      \n\n5. Inova\u00e7\u00e3o \n1. Capacidade de inova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea      \n2. Inova\u00e7\u00e3o decorrente de imposi\u00e7\u00f5es legais (de cima para baixo)      \n3. Inova\u00e7\u00e3o decorrente das necessidades emergentes das partes interessadas (de baixo para \n\ncima) \n     \n\n \n\nAs perguntas a seguir procuram identificar como o comit\u00ea, enquanto organiza\u00e7\u00e3o formal,  orienta as suas a\u00e7\u00f5es.  \nEscala        1- muito baixo   2 \u2013 baixo   3 -  m\u00e9dio    4 -  alto  5 - muito alto    \n\n\n\n 346 \n\nQUEST\u00d5ES ABERTAS \n\n1. Qual \u00e9 o foco do Comit\u00ea? \n2. Quais os principais conflitos enfrentados pelo comit\u00ea e como s\u00e3o tratados? \n3. Qual o papel da diversidade (cultural, social, etc.) no \u00e2mbito do Comit\u00ea? \n4. Como s\u00e3o tomadas as decis\u00f5es?  \n5. Como voc\u00ea percebe o tempo de resposta do Comit\u00ea? Por qu\u00ea? \n6. Quais as principais barreiras para a a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea? \n7. Quais os principais fatores facilitadores da a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea? \n8. Cite algo novo que pode ser atribu\u00eddo \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea? \n9. Qual a principal conquista do comit\u00ea ao longo de sua hist\u00f3ria? A que voc\u00ea atribui esta \n\nconquista? \n10. Qual um cen\u00e1rio futuro visualizado para o comit\u00ea? O que \u00e9 emergencial? \n11. Como \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o da sociedade e como ocorrem as press\u00f5es sociais?  \n\n\n\n 347 \n\nANEXO B - ROTEIRO PARA ACOMPANHAMENTO DE REUNI\u00c3O  \n\n \n\n \n\n1. Hor\u00e1rio de in\u00edcio e de t\u00e9rmino \n\n \n\n2. N\u00famero de pessoas presentes \n\n \n\n3. Comportamento geral do grupo \n\n \n\n4. Fatos importantes que aconteceram \n\n \n\n5. Clima de trabalho \n\n \n\n6. Organiza\u00e7\u00e3o para o trabalho \n\n \n\n7. Debates e discuss\u00f5es \n\n \n\n8. Encaminhamentos e decis\u00f5es tomadas \n\n\n\n 348 \n\nANEXO C \u2013 ROTEIRO SEMI-ESTRUTURADO PARA AS ENTREVISTAS COM \n\nAGENTES INTERNOS \n\n \n\n \n\nI. Respondente: \n\nII. Escolaridade e forma\u00e7\u00e3o: \n\nIII. Cargo:  \n\nIV. Fun\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea: \n\nV. Tempo de relacionamento com o Comit\u00ea do Rio Santa Maria: \n\n \n\n1. Qual \u00e9 (foi) o seu papel em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea do Rio Santa Maria? \n \n2. Quais os motivos que determinaram a constitui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea e como aconteceu \n\nesse processo? \n \n3. Quais as principais caracter\u00edsticas de atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea? \n \n4. O que o senhor destacaria  como importante na trajet\u00f3ria do Comit\u00ea? \n \n5. Quais as principais conquistas do Comit\u00ea? \n \n6. O Comit\u00ea Santa Maria pode ser considerado inovador?  Por qu\u00ea? \n \n7. Quais as inova\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es do comit\u00ea? \n \n8. Como \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea em rela\u00e7\u00e3o aos demais comit\u00eas do estado?  Em que \n\naspectos o comit\u00ea se diferencia dos demais? \n \n9. O Comit\u00ea Santa Maria pode contribuir com os demais comit\u00eas? Como? \n \n10. Qual o cen\u00e1rio futuro visualizado para o Comit\u00ea Santa Maria? \n \n11. Acrescente coment\u00e1rios que considere importantes em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea Santa \n\nMaria. \n \n12. Acrescente coment\u00e1rios que considere importantes em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea do Rio \n\nSanta Maria. \n\n\n\n 349 \n\nANEXO D \u2013 ROTEIRO SEMI-ESTRUTURADO PARA AS ENTREVISTAS COM \n\nAGENTES EXTERNOS \n\n \n\n \n\nI. Respondente: \n\nII. Escolaridade e forma\u00e7\u00e3o: \n\nIII. Cargo:  \n\nIV. Fun\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea: \n\nV. Tempo de relacionamento com o Comit\u00ea do Rio Santa Maria: \n\n \n1. Qual \u00e9 (foi) o seu papel em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea do Rio Santa Maria? \n\n \n2. Quais as suas principais caracter\u00edsticas de atua\u00e7\u00e3o? \n\n \n3. O que o senhor destacaria como importante na trajet\u00f3ria do Comit\u00ea? \n\n \n4. Quais as principais conquistas do Comit\u00ea? \n\n \n5. Como \u00e9 (foi) o relacionamento do comit\u00ea com a sua Institui\u00e7\u00e3o?  \n\n \n6. O comit\u00ea do Rio Santa Maria pode ser considerado inovador?  Por qu\u00ea? \n\n \n7. Quais as inova\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es do comit\u00ea? \n\n \n8. Como \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea em rela\u00e7\u00e3o aos demais comit\u00eas do estado?  Em que \n\naspectos o comit\u00ea se diferencia dos demais? \n \n\n9. O comit\u00ea do Rio Santa Maria pode contribuir com os demais comit\u00eas? Como? \n \n\n10. Qual o cen\u00e1rio futuro visualizado para o Comit\u00ea do Rio Santa Maria? \n \n\n11. Acrescente coment\u00e1rios que considere importantes em rela\u00e7\u00e3o ao Comit\u00ea do Rio \nSanta Maria."}]}}}