{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10680"}, {"@name": "filename", "#text": "15832_LIVRO_Conserva%c3%a7%c3%a3odeBensCulturais.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Reposit\u00f3rio Institucional da Universidade de Bras\u00edlia \nrepositorio.unb.br \n\n \n \n\n \n\n \n \nAutoriza\u00e7\u00e3o concedida ao Reposit\u00f3rio da Universidade de Bras\u00edlia (RIUnB) sob licen\u00e7a \nCreative Commons Atribui\u00e7\u00e3o 4.0 Internacional. \n\nVoc\u00ea tem direito de: \n\nCompartilhar \u2014 copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato. \n\nDe acordo com os termos seguintes: \n\nAtribui\u00e7\u00e3o \u2014 Voc\u00ea deve dar cr\u00e9dito ao autor. \n\nN\u00e3o Comercial \u2014 Voc\u00ea n\u00e3o pode usar o material para fins comerciais. \n\nSem Deriva\u00e7\u00f5es \u2014 Voc\u00ea n\u00e3o pode remixar, transformar ou criar a partir do material. \n\n \n\n \n\n \n\nAuthorization granted to the Repository of the University of Bras\u00edlia (RIUnB) under a Creative \nCommons Attribution 4.0 Unported International. \n\nYou are free to: \n\nShare \u2014 copy and redistribute the material in any medium or format \n\nUnder the following terms: \n\nAttribution \u2014 You must give appropriate credit. \n\nNonCommercial \u2014 You may not use the material for commercial purposes. \n\nNoDerivatives \u2014 You cannot remix, transform, or build upon the material. \n\n\n\nVolume VI\nUniversidade de Bras\u00edlia\n\n conserva\u00e7\u00e3o\n de \n\nBeNS CULTURAIS\nNas Trilhas\n\ndo Patrim\u00f4nio Cultural\nVolume V\n\nBras\u00edlia DF\nUniversidade de Bras\u00edlia\n\nFaculdade de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o\n2015\n\n\n\n\n\nconserva\u00e7\u00e3o\nde\n\nBens cULTUraIs\n\nNas Trilhas\ndo Patrim\u00f4nio Cultural\n\nVolume V\n\n\n\n\n\nSILMARA K\u00dcSTER DE PAULA CARVALHO\nCLARA LANDIM FRITOLI\n\nconserva\u00e7\u00e3o\nde\n\nBens cULTUraIs\n\nNas Trilhas\ndo Patrim\u00f4nio Cultural\n\nVolume V\n\nBras\u00edlia DF\nUniversidade de Bras\u00edlia\n\nFaculdade de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o\n2015\n\n\n\ncoordenadora do curso de Museologia\nProf\u00aa. Dra.Ana L\u00facia de Abreu Gomes \n\ncoordenadora do Projeto  Por muito mais que 50 anos: Salvaguarda do \nPatrim\u00f4nio Cultural da Universidade de Bras\u00edlia\nSilmara K\u00fcster de Paula Carvalho\n\nProjeto gr\u00e1fico e diagrama\u00e7\u00e3o: Hagnner K\u00fcster de Paula\nIlustra\u00e7\u00f5es: T\u00e2nia Mara Pinheiro\nRevis\u00e3o: Cleonice Fritoli\nImagem da Capa: Ana Caniatti\nAdapta\u00e7\u00e3o de Texto: Almir Gomes da Silva\nRealiza\u00e7\u00e3o: Universidade de Bras\u00edlia - FCI - Curso de Museologia \nConselho Federal Gestor do Fundo de Defesa dos Direitos Difusos \nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a - Secretaria Nacional do Consumidor\nApoio: Biblioteca Central da UnB, Faculdade de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o,\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Conservadores e Restauradores do Paran\u00e1, Caniatti \nConserva\u00e7\u00e3o e Restauro e Restauro &amp; Papel.                                                          \nAgradecimento: Mario de Souza Chagas\n\n   \n   C331c    Carvalho, Silmara K\u00fcster de Paula.\n                       Conserva\u00e7\u00e3o de bens culturais [recurso eletr\u00f4nico] / Silmara  \n                  K\u00fcster de Paula  Carvalho, Clara Landim Fritoli.  \u2013 Bras\u00edlia :      \n                  UnB, FCI, 2015.\n\n           36 p. : il.  \u2013 (Nas trilhas do patrim\u00f4nio cultural ; v. 5)\n  \n           Documento em PDF.\n\t \t\t\t\t\t\t\t\t\t\tInclui\tbibliografia.\n  \n           ISBN 978-85-88130-43-2.\n  \n           1. Museologia. 2. Patrim\u00f4nio cultural \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o. \n                  I. Fritoli, Clara Landim. II. T\u00edtulo. III. S\u00e9rie.\n\n                                                                            CDU 008:351.711\n\n\n\nsUM\u00c1rIo\n\n07 InTroDU\u00e7\u00e3o\n\n11 Rememorando\n\n13 Por que preservar os Bens Culturais?\n\n15 Conserva\u00e7\u00e3o Preventiva\n\n17  Conserva\u00e7\u00e3o Curativa e Restaura\u00e7\u00e3o\n\n20  Quais os principais agentes de degrada\u00e7\u00e3o?\n\n31  Legisla\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Cultural\n\n33  Para saber mais\n\n35  Refer\u00eancias\n\n                  \n\n\n\n\n\nI n T r o D U \u00e7 \u00e3 o\n\nEsta publica\u00e7\u00e3o \u00e9 parte da s\u00e9rie \u201cNas Trilhas do Patrim\u00f4nio Cultural\u201d, \ncomposta por cinco volumes.  O primeiro, Museologia, reflete o \ndesejo de aproxima\u00e7\u00e3o dos leitores a esta \u00e1rea de conhecimento, \ndifundida pelo seu principal ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 o Museu \u2013 \nque, contraditoriamente, est\u00e1 distante da maioria da popula\u00e7\u00e3o, \nque deixa de usar e de se apropriar das ferramentas culturais que \nenvolvem o campo dos museus e da museologia. O segundo volume, \nMuseus, apresenta um panorama nacional e internacional da \nforma\u00e7\u00e3o dos museus, sendo o de Alexandria o mais representativo \nde que se tem registro. O terceiro volume, Cole\u00e7\u00f5es, aborda a \nforma\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es e apaixonados por elas, os colecionadores, \nal\u00e9m de algumas curiosidades sobre o tema. O quarto, Museus de \nCi\u00eancia e Tecnologia, chama-nos a aten\u00e7\u00e3o para o fato de serem \ninstitui\u00e7\u00f5es que visam a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos espec\u00edficos \nde algumas ci\u00eancias exatas e/ou da natureza \u2013 como biologia, f\u00edsica, \nqu\u00edmica, matem\u00e1tica, geologia, astronomia, entre outras \u2013 e/ou de \n\u00e1reas da tecnologia e, por fim o quinto volume, Conserva\u00e7\u00e3o de \nBens culturais est\u00e1 voltado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de objetos dos museus. \nTodos os volumes est\u00e3o relacionados ao campo dos museus e da \nmuseologia como forma de divulgar a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o \nda nossa hist\u00f3ria e mem\u00f3ria cultural. O Curso de Museologia da \nUniversidade de Bras\u00edlia se sente honrado em apresentar ao p\u00fablico \njuvenil a s\u00e9rie  Nas Trilhas do Patrim\u00f4nio Cultural. Esta s\u00e9rie faz parte \ndo Projeto Por Muito mais que 50 anos: Salvaguarda do Patrim\u00f4nio \nCultural da Universidade de Bras\u00edlia,  selecionado atrav\u00e9s de edital \ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a/CFDD/SENACON.\n\n\n\n\n\n\u201c N o  d i a  e m  q u e  u m a  o b r a  d e  a r t e  \u00e9 \nt e r m i n a d a , c o m e \u00e7 a  d e  c e r t o  m o d o  a  s u a \n\no u t r a  v i d a . Po i s  o  t e m p o, e s s e  g r a n d e \ne s c u l t o r, s e  e n c a r re g a r \u00e1  d e  m o d i f i c a r  o \n\nq u e  o  a r t i s t a  a c a b o u \u201d .\n\nMarguerite Yourcenar\n\n\n\n      Ol\u00e1, tudo bem? Eu sou o muse\u00f3logo \n\nque vai  acompanhar voc\u00ea neste passeio sobre \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Bens Culturais... \n\n                    Vamos aprender juntos nesta viagem!!!\n\nCara(o) Estudante...\n\n\n\nreMeMoranDo\n\n A  p A l A V r A  m u s E u  r E m E t E  m u i t A s \np E s s O A s  \u2013  E  q u A n d O  d i g O  p E s s O A s  m E \nr E f i r O  E x C l u s i V A m E n t E  A O s  j O V E n s  \u2013 \n\nA  A l g O  s u r p r E E n d E n t E m E n t E  \u201c C h A t O \u201d .  \n\nO  p r O B l E m A  \u00e9  q u E  p O u C A s  p E s s O A s  s A B E m \nq u E  A p E n A s  s O m O s  O  q u E  s O m O s  p O r q u E \nA l g u \u00e9 m  t E V E  A  B r i l h A n t E  i d E i A  d E  n O s \n\np r O V A r  O  q u A n t O  m u d A m O s ! \n\nd E  m O d O  g E r A l  i s s O  s i g n i f i C A  q u E \nl i V r O s ,  O B j E t O s ,  p i n t u r A s ,  i n V E n \u00e7 \u00f5 E s , \n\nE s C u l t u r A s ,  u m A  C A s A  A n t i g A ,  u m \nm O n u m E n t O ,  l E n d A s ,  C O s t u m E s ,  d A n \u00e7 A s , \n\nm A n i f E s t A \u00e7 \u00f5 E s  r E l i g i O s A s  E  A \u00ed  V A i ,  s \u00f3 \nE x i s t E m  p O r q u E  f O r A m  p r E s E r V A d O s  A O \nl O n g O  d O  t E m p O .  g r A \u00e7 A s ,  \u00e9  C l A r O ,  A O \n\nq u E  h O j E  C O n h E C E m O s  C O m O  m u s E u . \n\n\n\nsabe aquela velha frase que sempre ouvimos dos \n\nnossos av\u00f3s \u201cna minha \u00e9poca...\u201d ou  \u201cquando eu tinha a \n\nsua idade...\u201d? \n\npois \u00e9,  agora est\u00e1 mais f\u00e1cil saber do que eles \n\nestavam falando. Cada momento no tempo pode ser pre-\n\nservado de modo que finalmente poderemos entender \n\nporque somos t\u00e3o diferentes dos nossos pais, mas isso \n\nn\u00e3o se resume apenas a eles. \n\nquem n\u00e3o gostaria de saber como as pessoas vi-\n\nviam numa \u00e9poca sem internet, celular, videogame, enfim, \n\nisso parece ser imposs\u00edvel hoje, por\u00e9m devido \u00e0s inven-\n\n\u00e7\u00f5es, descobertas, inova\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00f5es da humanidade \n\npodemos nos sentir parte integrante da hist\u00f3ria, depen-\n\nde do olhar que cada um passar\u00e1 a fazer do patrim\u00f4nio \n\ncultural seja local, regional ou \n\nmundial. \n\nno presente volume vamos \n\napresentar a import\u00e2ncia da con-\n\nserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural \n\ntang\u00edvel em suas diversas  formas. \n\n\n\nPOR QUE PRESERVAR OS BENS CULTURAIS?\n\n \n\nO sonho da maioria das pessoas \u00e9 fazer algo que \n\nentre para a hist\u00f3ria, registrar momentos que possam ser \n\nlembrados daqui a alguns anos. \n\nUma m\u00fasica contagiante que fica semanas na lis-\n\nta da Billboard ou um simples desenho que vira s\u00edmbolo \n\nnacional de uma \u00e9poca em que as cal\u00e7as com lantejoulas \n\nestiveram na moda \u2013 sorte nossa sabermos que hoje nos \n\nvestimos t\u00e3o bem \u2013 podem fazer parte de um sentimento \n\ndo indiv\u00edduo ao coletivo, depende apenas de sua preser-\n\nva\u00e7\u00e3o. \n\nisso tamb\u00e9m nos inclui no pertencimento a um \n\ngrupo, a uma \u00e9poca hist\u00f3rica...\n\n \n\n\n\n O conceito de conserva\u00e7\u00e3o dos bens culturais pode ser \n\ncompreendido como o conjunto de esfor\u00e7os para prolongar ao \n\nm\u00e1ximo a exist\u00eancia dos objetos a partir de interven\u00e7\u00f5es conscientes \n\ne controladas no ambiente externo ao objeto, como tamb\u00e9m de \n\ninterven\u00e7\u00f5es diretas no objeto (FRONER e SOUZA, 2008). Significa \n\nque daqui a alguns anos seremos n\u00f3s a usarmos a frase \u201cna minha \n\n\u00e9poca...\u201d.\n\n O Conselho Internacional de Museus, no \nseu comit\u00ea de conserva\u00e7\u00e3o ICOM CC, enfatiza a \nimport\u00e2ncia da transmiss\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural \ntang\u00edvel a futuras gera\u00e7\u00f5es, assegurando seu \nuso atual e respeitando o seu significado social e \nespiritual. \n\nPara o ICOM CC a tomada de decis\u00f5es, no que envolva o \n\npatrim\u00f4nio cultural, incluir\u00e1 sempre a documenta\u00e7\u00e3o e a investi-\n\nga\u00e7\u00e3o (hist\u00f3rica, art\u00edstica, cient\u00edfica ou t\u00e9cnica), e levar\u00e1 em conta \n\no contexto passado, presente e futuro do bem cultural. O mesmo \n\ncomit\u00ea de conserva\u00e7\u00e3o adota e diferencia os seguintes termos para \n\na conserva\u00e7\u00e3o de bens tang\u00edveis: Conserva\u00e7\u00e3o preventiva, Conser-\n\nva\u00e7\u00e3o curativa e Restaura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nconserva\u00e7\u00e3o PrevenTIva\n\n \n\n Gael de Guichen chama aten\u00e7\u00e3o para a necess\u00e1ria mudan\u00e7a \n\nde mentalidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cole\u00e7\u00f5es de museus e \u00e0 import\u00e2ncia \n\nda conserva\u00e7\u00e3o preventiva e ressalta que:\n\n\u201cOnde ontem se viam objetos, hoje devem ser vistas co-\n\nLe\u00e7\u00d5es. Onde se viam dep\u00f3sitos devem ser vistos eDIF\u00cdcIos. \n\nOnde se pensava em dias, agora se deve pensar em anos. Onde se \n\nvia uma pessoa, devem ser vistas eQUIPes.  Onde se via uma des-\n\npesa de curto prazo, se deve ver um InvesTIMenTo a Lon-\n\nGo PraZo. Onde se mostram a\u00e7\u00f5es cotidianas, devem ser vistos \n\nProGraMas e PrIorIDaDes. \n\nA CONSERVA\u00e7\u00e3O PREVENTIVA \ns i g n i f i c a  a s s e g u r a r  a  s o b re v i d a \nd a s  c o l e \u00e7 \u00f5 e s \u201d (GUICHEN, 1995, p. 2).\n\n\n\n Segundo o ICOM CC (2008), a a\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o \n\npreventiva \u00e9 ampla e ocorre de forma indireta em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconjunto total de bens culturais, ou seja, na \u00e1rea circundante. \n\nEsta a\u00e7\u00e3o objetiva identificar antecipadamente os poss\u00edveis \n\nproblemas para evitar ou minimizar futuras perdas, de v\u00e1rias for-\n\nmas tais como o cuidado  durante o manuseio dos objetos, a forma \n\ncomo ser\u00e3o acondicionados e armazenados, o monitoramento e o \n\ncontrole das condi\u00e7\u00f5es ambientais, tais como temperatura, umida-\n\nde, luz, poluentes, plano de emerg\u00eancia e treinamentos cont\u00ednuos. \n\n A CONSERVA\u00e7\u00e3O PREVENTIVA tamb\u00e9m se \nestende ao P\u00daBLICO atrav\u00e9s da sensibiliza\u00e7\u00e3o para \na preserva\u00e7\u00e3o e sentimento de  PERTENCIMENTO.\n\nquase o mesmo cuidado que voc\u00ea tem para man-\n\nter algo de imenso valor sentimental, como seu livro, por \n\nexemplo.\n\n\n\nconserva\u00e7\u00e3o cUraTIva e resTaUra\u00e7\u00e3o\n \n\n A CONSERVA\u00e7\u00e3O CURATIVA ocorre diretamente no \n\nbem objetivando deter processos de degrada\u00e7\u00e3o j\u00e1 instalados \n\nou refor\u00e7ar a estrutura desse bem, tais como: \u201cdesinfesta\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00eaxteis, a dessaliniza\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas, a desacidifica\u00e7\u00e3o de papel, a \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o de materiais arqueol\u00f3gicos \u00famidos, a estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmetais corro\u00eddos, a consolida\u00e7\u00e3o de pinturas murais, a remo\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o invasora nos mosaicos\u201dABRACOR (2008, p.3).\n\nlembra-se aquele livro que voc\u00ea leu, releu e fez \n\nquest\u00e3o de indicar aos seus amigos?\n\nEnt\u00e3o, ele tamb\u00e9m \u00e9 um patrim\u00f4nio cultural, e \n\nquando devidamente preservado pode durar anos, s\u00e9cu-\n\nlos, ou seja, seus futuros netos ter\u00e3o a mesma oportu-\n\nnidade que voc\u00ea teve de se emocionar com algo que fez \n\nparte da sua vida.  \n\nquando h\u00e1 sujidades ou quando h\u00e1 grampos me-\n\nt\u00e1licos em processo de oxida\u00e7\u00e3o no papel, por exemplo, \n\nos livros e documentos dever\u00e3o passar por  algum trata-\n\nmento de conserva\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nREMO\u00e7\u00e3O DE GRAMPO MET\u00c1LICO \nFoto: Silmara K\u00fcster\nProjeto de revitaliza\u00e7\u00e3o do Acervo de Carlos Lacerda\nBiblioteca Central da UnB - Setor de Restaura\u00e7\u00e3o\n\nA RESTAURA\u00e7\u00e3O atua diretamente em um \u00fanico objeto \n\nquando este perdeu uma parte do seu significado, por\u00e9m sempre \n\nrespeitando o material original. O objetivo da restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 per-\n\nmitir ao objeto novamente a fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, pesquisa e uso. Na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, a reconstitui\u00e7\u00e3o de partes que-\n\nbradas de um objeto ou escultura, o retoque em pinturas, a remo-\n\ndela\u00e7\u00e3o de uma cesta etc. Praticamente t\u00e9cnicas que gostar\u00edamos de \n\nter para usar naquele tablet que por acidente caiu no ch\u00e3o. \n\n\n\n \n\nANTES E DEPOIS \nDA RESTAURA\u00e7\u00e3O \nFoto e Restaura\u00e7\u00e3o: Ana Caniatti\n\n \n\n O cientista da conserva\u00e7\u00e3o Stefan Michalski ressalta que \npreservar um acervo significa reduzir toda a perda futura, sen-\n\ndo ent\u00e3o necess\u00e1ria a verifica\u00e7\u00e3o de quais s\u00e3o os poss\u00edveis agen-\n\ntes de riscos e quais os perigos que podem potencializar tais \n\nagentes a atingir o acervo agora e no futuro \u2013 num per\u00edodo de \n\npelo menos 100 anos, ou seja, as institui\u00e7\u00f5es devem fazer uma \n\nGesT\u00e3o De rIsco. Risco \u00e9 compreendido como a probabi-\n\nlidade de algo negativo acontecer ao acervo a qualquer momen-\n\nto. A gest\u00e3o de risco expande a ideia da conserva\u00e7\u00e3o preventiva.\n \n\n\n\nQUaIs s\u00e3o os PrIncIPaIs \nAGENTES DE DEGRADA\u00c7\u00c3O?\n\n \n\n Os agentes de degrada\u00e7\u00e3o podem ser intr\u00ednsecos ou \n\nextr\u00ednsecos aos objetos. Os agentes intr\u00ednsecos s\u00e3o aqueles que \n\nfazem parte do pr\u00f3prio objeto, tais como o tipo de mat\u00e9ria-prima \n\nutilizada na confec\u00e7\u00e3o do objeto ou as tintas \u00e1cidas usadas na escrita.\n\nOs agentes de degrada\u00e7\u00e3o extr\u00ednsecos ao \n\nobjeto podem agir isoladamente ou em \n\nconjunto, sendo eles as  for\u00e7as f\u00edsicas \ndiretas; roubo, v\u00e2ndalos e pessoas \ndistra\u00eddas; inc\u00eandio; \u00e1gua; pragas; \ncontaminantes; radia\u00e7\u00e3o; T (\u00b0C) \nincorreta; UR (%) incorreta \n(MICHALSKI, 2004, p.57). \n\nO agente de degrada\u00e7\u00e3o Dissociativo  recentemente foi acrescido \na esta lista.\n\n\n\nFo r \u00e7 a s  f \u00ed s i c a s  d i re t a s  \u2013 As for\u00e7as f\u00edsicas diretas \ns\u00e3o decorrentes de choque, vibra\u00e7\u00e3o, gravidade, podendo desenca-\n\ndear quebra, arranh\u00f5es e abras\u00e3o nos objetos. Podem ser decor-\n\nrentes de atividades naturais como, por exemplo, um terremoto, \n\nou provocadas pelos homens, como \u00e9 o caso das guerras, manuseio \n\nsem cuidado e descuido no transporte dos objetos quando estes \n\ns\u00e3o levados para exposi\u00e7\u00f5es.\n\nFOR\u00e7A F\u00cdSICA DIRETA \nFoto: Restauro &amp; Papel\n    \n\n\n\nR o u b o, v \u00e2 n d a l o s  e  p e s s o a s  d i s t r a \u00ed d a s\nSegundo INFOGLOBO (2013) o banco de dados da inter-\n\nnacional A r t  L o s s  R e g i s t e r  a p o n t o u  c e rc a  d e  300 mil obras                     \n\nfurtadas no mundo, e no Brasil em torno de 10 mil obras.  \n\n\n\nNo Brasil, o Banco de Dados de Bens Culturais Procura-\n\ndos foi criado em 2007 pelo Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e \n\nArt\u00edstico Nacional (IPHAN) com o objetivo de propiciar a r\u00e1pida \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos objetos culturais roubados. Este Banco de Dados \n\nfaz parte da \u201cLuta Contra o Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Bens Culturais, cam-\n\npanha da UNESCO que foi desenvolvida pelo IPHAN em conjunto \n\ncom a Pol\u00edcia Federal/Interpol\u201d.  O Instituto Brasileiro de Museus \n\n(IBRAM) disponibiliza o Cadastro de Bens Musealizados Desapare-\n\ncidos (CBDM) cujo objetivo \u00e9 reunir  informa\u00e7\u00f5es sobre acervos \n\ndesaparecidos pertencentes a museus no Brasil.\n\nI n c \u00ea n d i o  - Os inc\u00eandios na maioria das vezes s\u00e3o de-\ncorrentes de sistemas de ilumina\u00e7\u00e3o e el\u00e9tricos inadequados, tan-\n\nto na edifica\u00e7\u00e3o quanto em montagem de exposi\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m \n\npodem atingir as institui\u00e7\u00f5es a partir de edifica\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas. Os \n\nacervos em sua maioria s\u00e3o constitu\u00eddos por materiais org\u00e2nicos e \n\nmistos e a destrui\u00e7\u00e3o pelo fogo poder\u00e1 ser total.\n\nO  v a n d a l i s m o  contra os objetos culturais tamb\u00e9m \ndeixa marcas, muitas delas irrevers\u00edveis. Ressaltamos que o vanda-\n\nlismo \u00e9 crime e al\u00e9m da perda para a nossa hist\u00f3ria, acarreta gastos \n\np\u00fablicos alt\u00edssimos para a recupera\u00e7\u00e3o  dos objetos degradados.\n\n\n\n\u00c1 g u a  - Pode ser decorrente de inunda\u00e7\u00f5es, tempestades, \ncanaliza\u00e7\u00f5es inadequadas. Pode provocar v\u00e1rios danos ao acervo \n\ncomo, por exemplo, a corros\u00e3o dos metais, a absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelos \n\nmateriais org\u00e2nicos, lama nos materiais. Caso os objetos atingidos \n\nn\u00e3o sejam atendidos a tempo poder\u00e1 provocar a prolifera\u00e7\u00e3o do \n\nmofo.\n\nPragas - Esses agentes constituem amea\u00e7a aos objetos \nde valor cultural em raz\u00e3o dos graves danos que podem causar aos \n\nacervos e cole\u00e7\u00f5es. Fungos e insetos se alimentam dos materiais \n\norg\u00e2nicos que constituem as \n\nobras (colas, couro, celulose,                                                                                   \n\npergaminho, madeira, t\u00eaxteis, etc).\n\n\n\nOs insetos, entre os quais cupins e brocas, se proliferam em \n\nambientes quentes e \u00famidos, onde encontram as condi\u00e7\u00f5es ideais \n\nde sobreviv\u00eancia. O ataque a essas pragas utilizando inseticidas vem \n\nsendo descartado pelo risco de contamina\u00e7\u00e3o que representa aos \n\nobjetos e \u00e0s pessoas.  Atualmente h\u00e1 m\u00e9todos at\u00f3xicos, mas sua \n\nefic\u00e1cia est\u00e1 condicionada ao Manejo Integrado de Pragas e a\u00e7\u00f5es \n\ncomo vistoria biol\u00f3gica, telas nas janelas, limpeza do local, n\u00e3o fazer \n\nuso de alimentos nos espa\u00e7os de museus, arquivos e bibliotecas e \n\ncircula\u00e7\u00e3o de ar.\n\n\n\nT  ( \u00b0 C )  e  U m i d a d e  R e l a t i v a  - Considerando \numa mesma quantidade de umidade absoluta dentro do ambiente a \n\numidade relativa depender\u00e1 da temperatura. Se a umidade absoluta \n\nfor constante no ambiente, ao aumentarmos a temperatura, a umi-\n\ndade relativa diminuir\u00e1, ocorrendo tamb\u00e9m o inverso. \n\nA varia\u00e7\u00e3o da temperatura e da umidade relativa desenca-\n\ndear\u00e1 nos objetos org\u00e2nicos mudan\u00e7as dimensionais. Isso ocorre \n\nporque sendo org\u00e2nicos esses objetos t\u00eam afinidade com a \u00e1gua \n\n(higrosc\u00f3picos). \n\n\n\n \n\nAssim a madeira, o papel, os t\u00eaxteis se expandem quando a umidade \n\nrelativa do ambiente estiver elevada e se contraem quando a umidade \n\nestiver baixa.  Quando a temperatura e a umidade relativa est\u00e3o com \u00edn-\n\ndices elevados tamb\u00e9m possibilitar\u00e3o a prolifera\u00e7\u00e3o de mofo e insetos. \n\n\n\nA temperatura elevada aumentar\u00e1 a velocidade da degrada-\n\n\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, catalizando os processos de envelhecimento. Segundo \n\nOgden (1997), as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dobram a cada eleva\u00e7\u00e3o de 10\u00ba C de \n\ntemperatura e a umidade relativa elevada fornecer\u00e1 \u201co meio neces-\n\ns\u00e1rio para promover rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas danosas aos materiais\u201d. Os \n\nmateriais inorg\u00e2nicos como, por exemplo, os metais sofrem com a \n\na\u00e7\u00e3o de umidade elevada, uma vez que \u201ca \u00e1gua permite o transporte \n\npor difus\u00e3o de numerosas subst\u00e2ncias dissolvidas (nos materiais de \n\nlimpeza ou contato) ou em suspens\u00e3o (polui\u00e7\u00e3o) e ativa as rea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas de \u00f3xido-redu\u00e7\u00e3o (corros\u00e3o)\u201d (SOUZA, 2004, p. 6).\n\nR a d i a \u00e7 \u00e3 o  - Os efeitos nocivos da luz s\u00e3o cumulativos \ne irrevers\u00edveis. Provocam o esmaecimento de tintas e pigmentos, \n\namarelecimento dos pap\u00e9is e aceleram o envelhecimento das obras. \n\nQuanto maior for a intensidade da luz, maior \u00e9 o dano. Os objetos \n\ndevem estar protegidos ou expostos apenas aos n\u00edveis m\u00ednimos de \n\nilumina\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPo l u e n t e s  - Os poluentes causam in\u00fameros danos aos \nobjetos. Como exemplo de fontes externas temos a polui\u00e7\u00e3o ur-\n\nbana, a maresia, a fuligem das queimadas. A polui\u00e7\u00e3o urbana, por \n\nexemplo, poder\u00e1 provocar o desvanecimento da cor em alguns co-\n\nrantes utilizados em aquarelas e os particulados, como a areia, po-\n\nder\u00e3o provocar a corros\u00e3o em metais. Tamb\u00e9m \u00e9 importante que \n\nas institui\u00e7\u00f5es observem os poluentes internos como alguns tipos \n\nde materiais utilizados na embalagem das obras, pois emitem gases \n\nnocivos aos materiais.\n\nD i s s o c i a t i vo  - Este agente recentemente acrescido \u00e0 \nlista refere-se \u00e0 perda de um item do conjunto. Por exemplo, a falta \n\nde invent\u00e1rio e documenta\u00e7\u00e3o do acervo poder\u00e1 contribuir para a \n\nperda de algum item de determinada cole\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m pode ser re-\n\nlacionada a perda da informa\u00e7\u00e3o quando os equipamentos tornam-\n\n-se obsoletos para a leitura de determinada m\u00eddia.\n\n\n\nPara reduzir a a\u00e7\u00e3o dos agentes de degrada\u00e7\u00e3o descritos \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que a institui\u00e7\u00e3o: \n\n(1) verifique as estrat\u00e9gias b\u00e1sicas de conserva\u00e7\u00e3o, \n\ntais como a revis\u00e3o nos telhados, seguran\u00e7a em portas e janelas, \n\nalarmes e detectores de inc\u00eandio, vistorias biol\u00f3gicas, treinamento \n\nde pessoal, seguran\u00e7a, estabiliza\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade, luz, \n\ninvent\u00e1rio do acervo etc; \n\n(2) avalie os poss\u00edveis riscos ao acervo, por exemplo: se \n\no agente de degrada\u00e7\u00e3o umidade est\u00e1 acima dos \u00edndices recomenda-\n\ndos, poder\u00e1 desencadear a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos; \n\n(3) realize um planejamento para melhorias visando \n\nevitar as fontes e os atrativos do agente de degrada\u00e7\u00e3o; bloquear \n\ntodo o acesso para se detectar qual agente pode estar atuando no \n\nacervo; responder ou tomar provid\u00eancias ap\u00f3s detectar o agente \n\ne, recuperar (restaurar) os efeitos do agente, caso necess\u00e1rio. \n\n(MICHALSKI, 2004).\n\nAl\u00e9m desses agentes \u00e9 importante considerar o entorno da \n\nedifica\u00e7\u00e3o, a edifica\u00e7\u00e3o enquanto primeira barreira de prote\u00e7\u00e3o do \n\nacervo, as salas de exposi\u00e7\u00f5es e reserva t\u00e9cnica, o mobili\u00e1rio utiliza-\n\ndo, o acondicionamento dos objetos e o objeto propriamente dito. \n\n\n\nLeGIsLa\u00e7\u00e3o Para a Preserva\u00e7\u00e3o Do \nPaTrIM\u00d4nIo cULTUraL\n\n\u201cIII \u2013 proteger os documentos, as obras e outros \nbens de valor hist\u00f3rico, art\u00edstico e cultural, os monumen-\ntos, as paisagens naturais not\u00e1veis e os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; \n\nIV \u2013 impedir a evas\u00e3o, a destrui\u00e7\u00e3o e a descaracteri-\nza\u00e7\u00e3o de obras de arte e de outros bens de valor hist\u00f3rico, \nart\u00edstico ou cultural\u201d. \n\n \u00c9 dever de toda a sociedade e obriga\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico garantir que o patrim\u00f4nio cultural chegue \u00e0s ge-\n\nra\u00e7\u00f5es futuras, conforme disposto no artigo 23 da Consti-\n\ntui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, nos itens III e IV, que estabelece a \n\ncompet\u00eancia comum do Distrito Federal, dos munic\u00edpios, \n\ndos estados e da Uni\u00e3o, na preserva\u00e7\u00e3o dos bens patrimoniais:\n\n\n\nRessalta-se ainda o inciso IX do artigo 30 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, que define como compet\u00eancia dos munic\u00edpios \u201cpromover \na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-cultural local, obser-\nvando a legisla\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora federal e estadual\u201d \n(BRASIL, 1988). \n\n A Lei Federal n\u00ba 8.159, de 1991, em seu artigo 1\u00b0, \n\nestabelece que:  \u201c\u00c9 dever do Poder P\u00fablico a gest\u00e3o docu-\nmental e prote\u00e7\u00e3o especial a documentos de arquivos, \ncomo instrumentos de apoio \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, ao \ndesenvolvimento cient\u00edfico e como elemento de prova e \ninforma\u00e7\u00e3o\u201d, e no artigo 25: \u201cficar\u00e1 sujeito a responsabi-\nlidade penal, civil e administrativa, na forma da legisla\u00e7\u00e3o \nem vigor, aquele que desfigurar ou destruir documentos de \nvalor permanente ou considerados de interesse p\u00fablico e \nsocial\u201d (BRASIL, 1997).\n\n\n\nPara saBer MaIs...\n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Conservadores e Restauradores \nde Bens Culturais\nhttp://www.abracor.com.br/ \n\nAmerican Institute for Conservation of Historic and \nArtistic works\nwww.conservation-us.org/\n\nCanadian Conservation Institute\nwww.cci-icc.gc.ca/index-eng.aspx\n\nCentro de Conserva\u00e7\u00e3o e Restaura\u00e7\u00e3o de Bens Culturais \nM\u00f3veis\nwww.eba.ufmg.br/cecor/cecor.html\n\nInstituto Brasileiro de Museus (IBRAM)\nwww.museus.gov.br\n\nInstituto Brasileiro de Museus (IBRAM) - Cadastro de \nBens Musealizados Desaparecidos (CBMD)\nhttp://www.museus.gov.br/desaparecidos/\n\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \nIPHAN - Bens Culturais Procurados\nhttp://portal.iphan.gov.br/consultaPublicaBCP/index.jsf\n\nInternational Council of Museums - \nCommittee for Conservation\nwww.icom-cc.org/\n\n\n\n_______________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\n______________________________________________________\n\nAgora \n\n\u00e9 a sua vez. participe \n\ndesta conversa: Afinal, o que mais \n\ndespertou sua curiosida-\n\nde sobre Conserva\u00e7\u00f5es \n\nde bens culturais?\n\n\n\nreFer\u00cancIas\n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federati-\nva do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado Federal, 1988. \n\nBRASIL. Decreto n. 2.134, de 24 de janeiro de 1997. Regulamenta o art. 23 \nda Lei n. 8.159, de 8 de janeiro de 1991, que disp\u00f5e sobre a categoria dos \ndocumentos p\u00fablicos sigilosos e o acesso a eles, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo,  \nBras\u00edlia, DF,  27 jan. 1997. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 1435-1436. \n\nBERNARDO, Janice. Metodologia de an\u00e1lise e diagn\u00f3stico da ma-\ndeira na preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o ( \nMestrado em Engenharia Florestal)-Universidade Federal do Paran\u00e1, Curi-\ntiba, 2008. \n\nFRONER,Yacy-Ara; SOUZA, Luiz Ant\u00f4nio Cruz. Preserva\u00e7\u00e3o de bens \npatrimoniais: conceitos e crit\u00e9rios. Belo Horizonte:  EBA,UFMG, 2008  \n(T\u00f3picos em conserva\u00e7\u00e3o preventiva, 3).\n\nInstituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (Brasil). Banco \nde Bens Culturais Procurados. Dispon\u00edvel  em: http://portal.iphan.gov.\nbr/portal/montarDetalheConteudo.do?retorno=detalheInstitucional&amp;sig\nla=%20Institucional&amp;id=13738. Acesso em :  18 fev 2015.\n\nNo rastro da arte: site ajuda a recuperar obras desaparecidas. o Globo, \nRio de Janeiro, 24 de jan. de 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://oglobo.globo.\ncom/cultura/no-rastro-da-arte-site-ajuda-recuperar-obras-desapareci-\ndas-7380415>. Acesso em: 18 fev 2015.\n\nGUICHEN, Gael de. Medio siglo de Conservaci\u00f3n Preventiva. En-\ntrevista a Ga\u00ebl de Guichen. 2009. Comit\u00e9 Cient\u00edfico T\u00e9cnico del GEIIC. \nDispon\u00edvel em http://www.ge-iic.com/ojs/index.php/revista/article/viewFi-\nle/62/pdf.  Acesso em :  20 fev 2015.\n\nMICHALSKI, S. Care and Preservation of Collections. In: BOYLAN, P. J. \n(Ed.). Running a museum: a practical handbook. Paris: International \nCouncil of Museums, 2004. p. 51-90. Dispon\u00edvel em: &lt;http://unesdoc.unes-\nco.org/images/0014/001410/141067e.pdf\n\n\n\nsILMara K\u00dcsTer De PaULa carvaLHo\n\nA autora \u00e9 professora da Universidade \nde Bras\u00edlia do Curso de Museologia.  Especia-\nlizou-se em Est\u00e9tica aplicada \u00e0 Arte \u2013 Educa-\n\u00e7\u00e3o pela Faculdade de Artes do Paran\u00e1, poste-\nriormente em Conserva\u00e7\u00e3o de Obras sobre \nPapel pela Universidade Federal do Paran\u00e1. \n\n\u00c9 Mestre em Tecnologia e Sociedade pela Universida-\nde Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1 com pesquisa sobre con-\nserva\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de museus, arquivos e bibliotecas. \nSua leitura preferida na \u00e1rea do Patrim\u00f4nio Cultural \u00e9 Detetive Intr\u00edn-\nculis e o roubo da Monalisa de Amaicha Depino e Carla Baredes. \n\ncLara  LanDIM  FrIToLI\n\nA autora \u00e9 especialista em Con-\nserva\u00e7\u00e3o de Obras sobre Papel pela Uni-\nversidade Federal do Paran\u00e1 e Mestre em \nTecnologia e Sociedade pela Universidade \nTecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1.  A paix\u00e3o pe-\nlos livros e pela literatura a fez concluir a \n\nFaculdade de Letras na Universidade Federal da Bahia. \nSeu poema preferido \u00e9:\n\u201cH\u00e1 Metaf\u00edsica Bastante em n\u00e3o Pensar em Nada\u201d \nde Alberto Caeiro, heter\u00f4nimo de Fernando Pessoa.\n\n\n\n\n\n\n\nCONSELHO FEDERAL GESTOR \nDO FUNDO DE DEFESA DE DIREITOS DIFUSOS\n\nMINIST\u00c9RIO DA JUSTI\u00c7A\nSECRETARIA NACIONAL DO CONSUMIDOR \n\n \n\nFaculdade de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o\nCurso de Museologia"}]}}}