{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07438"}, {"@name": "filename", "#text": "12130_msc_bmeneses.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro\nMestrado em Engenharia Mec\u00e2nica\nProspectiva dos mercados de energia\nBruno Meneses\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Mec\u00e2nica, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Amadeu Borges e Co-orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Nuno Moreira, ambos do Departamento de Engenharias da Escola de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.\nVila Real, 2009\nAos meus pais e \u00e0 minha namorada, sem eles a minha vida n\u00e3o seria t\u00e3o f\u00e1cil.\nAgradecimentos\nDesejo expressar os meus agradecimentos a todas as pessoas que possibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, especialmente ao Professor Amadeu Borges, que orientou o meu projecto, e pelo professor que sempre foi. Ao professor Nuno Moreira, coorientador, agrade\u00e7o a disponibilidade e a aten\u00e7\u00e3o.\nAo professor de matem\u00e1tica Pedro Barroso Magalh\u00e3es, a trabalhar no Instituto de Gest\u00e3o de Fundos da Capitaliza\u00e7\u00e3o da Seguran\u00e7a Social (IGFCSS), pela sua preciosa ajuda na realiza\u00e7\u00e3o das previs\u00f5es de pre\u00e7os.\nExpresso, tamb\u00e9m, os meus agradecimentos a todos os docentes da divis\u00e3o de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro pelos diversos apoios.\nResumo\nA qualidade de vida da sociedade portuguesa tem vindo a aumentar e, deste modo, as despesas energ\u00e9ticas dos cidad\u00e3os e do estado tamb\u00e9m aumentam. Este panorama associado \u00e0 crise s\u00f3cio econ\u00f3mica coloca Portugal, bem como os pa\u00edses afectados pela mesma, numa situa\u00e7\u00e3o delicada.\nNo presente estudo pretende antever-se os impactos econ\u00f3micos no sector energ\u00e9tico. Desta forma, analisou-se o enquadramento energ\u00e9tico nacional quanto ao seu consumo de energia prim\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o aos sectores de actividade. Ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do petr\u00f3leo nos sectores de actividade, examinou-se o sector dos transportes uma vez que este se apresenta como o sector mais dependente desta energia prim\u00e1ria.\nPortugal tem apostado nas fontes de energia renov\u00e1vel de modo a diminuir a depend\u00eancia das energias derivadas do petr\u00f3leo. Assim, estudou-se tamb\u00e9m a influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado nacional de energia e a sua sustentabilidade energ\u00e9tica.\nDe modo a colmatar a an\u00e1lise de prospectivas dos mercados energ\u00e9ticos, efectuaram-se as tend\u00eancias do custo da electricidade e do petr\u00f3leo para estimar a sua evolu\u00e7\u00e3o. Para esse efeito utilizou-se um modelo de previs\u00e3o denominado auto-regressivo de segunda ordem. As tend\u00eancias obtidas revelaram um aumento gen\u00e9rico em todas as tarifas da energia el\u00e9ctrica e no petr\u00f3leo. \u00c9 de real\u00e7ar o aumento de 96% da energia el\u00e9ctrica na tarifa simples da baixa tens\u00e3o normal entre 2009 e 2015. Em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo poder\u00e1 ocorrer um aumento de 91% no custo de aquisi\u00e7\u00e3o entre 2009 e 2011.\nAbstract\nThe Portuguese society quality of life has increased and thus the citizens and state energy expenditure also increases. This picture associated with socio-economic crisis puts Portugal as well as those affected by it, in a delicate situation.\nThis study intends to predict the economic impacts in the energy sector. Therefore, the national energy framework was analyzed concerning its primary energy consumption in the sectors of activity. After checking the oil dependency in the sectors of activity, the transport sector was examined since it presents itself as the sector most dependent on this primary energy.\nPortugal has focused on renewable energy sources in order to reduce the dependency on energy derived from oil. As a result, it was also studied the influence of production from renewable energy sources in the national energy efficiency market and its sustainability.\nIn order to focus the analysis of energy markets' prospects, it was made the trends of the cost of electricity and oil to estimate its evolution. To this end it was used a prediction model called autoregressive of second order. Trends obtained showed a general increase in all the electricity tariff and Brent. It is worth noting the 96% increase in \u201csimples da baixa tens\u00e3o normal\u201d electricity tariff. Regarding Brent there may be a 91% increase in the cost of acquisition between 2009 and 2011.\nNomenclatura\nAbreviaturas\nAIE\tAg\u00eancia Internacional da Energia\nAR\tAuto Regressivo\nBTE\tBaixa Tens\u00e3o Especial\nBTN\tBaixa Tens\u00e3o Normal\nCELE\tCom\u00e9rcio de Licen\u00e7as de Emiss\u00f5es\nCEP\tConsumo de Energia Prim\u00e1ria\nCP\tCaminhos de Portugal\nDGEG\tDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia\nEAM\tErro Absoluto M\u00e9dio\nEE\tEnergia El\u00e9ctrica\nERSE\tEntidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos\nFER\tFontes de Energia Renov\u00e1vel\nFOB\tFree on Board\ngCO2e\tGramas de di\u00f3xido de carbono equivalente\nIE\tIntensidade energ\u00e9tica\nOCDE\tOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Econ\u00f3mico.\nISV\tImposto Sobre Ve\u00edculos\nIUC\tImposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o\nONU\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPDIRT\tPlano de desenvolvimento e investimento da rede de transporte\nPIB\tProduto interno Bruto\nPNAC\tPlano Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\nPNAEE\tPlano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nPNALE\tPlano Nacional de Atribui\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o\nPRE\tProdu\u00e7\u00e3o em Regime Especial\nPQ\tProtocolo de Quioto\nRESP\tRede El\u00e9ctrica de Servi\u00e7o P\u00fablico\nRSU\tRes\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos\nSEN\tSistema El\u00e9ctrico Nacional\nSRM\tSistema de Registo da Microprodu\u00e7\u00e3o\ntep\tToneladas equivalentes de petr\u00f3leo\nUE\tUni\u00e3o Europeia\nAlfabeto Grego\nM\tPar\u00e2metro para minimizar o erro Absoluto\na\tPar\u00e2metro para minimizar o erro Absoluto\n\u00cdndice\nAgradecimentos...................................................................iii\nResumo............................................................................iv\nAbstract...........................................................................v\nNomenclatura......................................................................vi\n\u00cdndice de Figuras.................................................................xi\n\u00cdndice de Tabelas...............................................................xiii\nCAP\u00cdTULO I\nIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................................I-1\n1.1\t- Introdu\u00e7\u00e3o..........................................................I-1\n1.2\t- Evolu\u00e7\u00e3o do PIB em Rela\u00e7\u00e3o ao Consumo Energ\u00e9tico....................I-2\n1.3\t- Objectivos..........................................................I-4\n1.4\t- Conte\u00fado do trabalho................................................I-5\nCAP\u00cdTULO II\nEnquadramento energ\u00e9tico de Portugal............................................II-1\n2.1\t- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia Prim\u00e1ria em Portugal................II-1\n2.2\t- Depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior.................................II-2\n2.3\t- Varia\u00e7\u00e3o do consumo de energia pelos principais sectores de actividade. ...II-4\n2.4\t- Consumo das principais fontes de energia nos sectores de actividade.II-6\n2.5\t- Intensidade energ\u00e9tica nacional....................................II-7\n2.5.1\t- Intensidade energ\u00e9tica portuguesa no contexto da Uni\u00e3o Europeia.II-8\n2.6\t- Produ\u00e7\u00e3o de Energia................................................II-8\n2.6.1\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal......................II-10\n2.6.2\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das centrais t\u00e9rmicas...II-12\n2.6.3\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica: enquadramento de Portugal na OCDE.II-13\n2.7\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo............................................II-14\nCAP\u00cdTULO III\nSector dos transportes: enquadramento energ\u00e9tico e ambiental...................III-1\n3.1\tDesenvolvimento sustent\u00e1vel no sector dos transportes ............. III-1\n3.1.2\t- Import\u00e2ncia do sector dos transportes em Portugal para as pol\u00edticas energ\u00e9ticas\n............................................................................III-3\n3.2\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o do consumo de energia no sector dos transportes.III-4\n3.3\t- Efici\u00eancia energ\u00e9tica..........................................III-8\n3.3.1\t- Programa Renove Carro.....................................III-10\n3.3.2\t- Programa Mobilidade Urbana................................III-10\n3.3.3\t- Programa Sistema de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos Transportes.III-11\n3.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo........................................III-12\nCAP\u00cdTULO IV\nInflu\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado nacional de energia..........................................................IV-1\n4.1\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das fontes de energia renov\u00e1vel . IV-1\n4.1.1\t- Produ\u00e7\u00e3o em regime especial.................................IV-4\n4.2\t- Microprodu\u00e7\u00e3o de electricidade..................................IV-6\n4.2.1\t- Acesso \u00e0 actividade de microprodu\u00e7\u00e3o........................IV-7\n4.2.2\t- Remunera\u00e7\u00e3o e factura\u00e7\u00e3o....................................IV-8\n4.3\t- Biocombust\u00edveis.................................................IV-9\n4.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo.........................................IV-10\nCAP\u00cdTULO V\nSustentabilidade energ\u00e9tica do sistema el\u00e9ctrico nacional.....................V-1\n5.1\tProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em regime ordin\u00e1rio..................V-1\n5.2\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em regime Especial........................V-4\n5.3\t- Prospectiva produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica em 2020....................... V-6\n5.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo ......................................... V-7\nCAP\u00cdTULO VI\nTend\u00eancias futuras dos pre\u00e7os\tdas energias..................................VI-8\n6.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................VI-8\n6.2\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancia menores que\n20,7\tkVA....................................................................VI-9\n6.3\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancia entre 20,7 e 41,4\nkVA........................................................................ VI-12\n6.4\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o especial................VI-15\n6.5\t- Tend\u00eancias\tda evolu\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.............................VI-19\n6.6\t- Conclus\u00f5es\tdo cap\u00edtulo.........................................VI-20\nCAP\u00cdTULO VII\nConclus\u00f5es.......................................................VII-21\n7.1\tTrabalho Futuro........................................VII-23\nCAP\u00cdTULO VIII\nBibliografia.....................................................VIII-1\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 1- Consumo na \u00cdndia e china em 2020 (Anu\u00e1rio de economistas; 2005).............I-3\nFigura 2- Evolu\u00e7\u00e3o do PIB e da popula\u00e7\u00e3o e alguns impactes associados (Relat\u00f3rio do estado e do ambiente; 2006)....................................................................I-4\nFigura 3-Consumo de energia prim\u00e1ria em Portugal (DGEG)..............................II-2\nFigura 4- Importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas no consumo das energias prim\u00e1rias (DGEG)..............II-3\nFigura 5- Importa\u00e7\u00e3o das principais fontes de energia a pre\u00e7os correntes (DGEG)......II-3\nFigura 6- Evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas das principais energias prim\u00e1rias entre 1998 e\n2007 (DGEG)..........................................................................II-4\nFigura 7- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria pelos principais sectores de actividade\n(DGEG)...............................................................................II-5\nFigura 8 - Consumo das fontes de energia para cada sector de actividade, em 2007. (DGEG) II-6\nFigura 9-Evolu\u00e7\u00e3o da Intensidade Energ\u00e9tica entre 1998 a 2007........................II-8\nFigura 10- Peso da energia importada na balan\u00e7a de mercadorias FOB em 2007 (Factura energ\u00e9tica portuguesa, 2008)........................................................II-10\nFigura 11-Produ\u00e7\u00e3o, perdas e auto-consumo de energia el\u00e9ctrica em Portugal (DGEG)....II-11\nFigura 12-Consumo das fontes de energia para as centrais termoel\u00e9ctricas (DGEG).....II-13\nFigura 13- Compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional da electricidade com a dos pa\u00edses da OCDE, 2005 (Peter et al, AIE)..................................................................II-14\nFigura 14-Evolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE (1990/2010), estimadas para o plano de refer\u00eancia (PNAC, 2006)........................................................................III-4\nFigura 15- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia por tipo de transporte. (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).....................................................................III-5\nFigura 16-Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007)....III-6\nFigura 17-Veiculos em circula\u00e7\u00e3o, por idade e tipo de ve\u00edculo, em 2007 (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).....................................................................III-7\nFigura 18-Evolu\u00e7\u00e3o do volume de transporte rodovi\u00e1rio de mercadorias, por unidade do PIB (1995=100)..........................................................................III-8\nFigura 19-Contribui\u00e7\u00e3o do sector dos transportes para as emiss\u00f5es dos principais poluentes e na utiliza\u00e7\u00e3o de energia, na EU-27 e em Portugal, 2007 (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).\n....................................................................................III-9\nFigura 20-Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da energia el\u00e9ctrica atrav\u00e9s das FER em Portugal continental\n(Estat\u00edsticas r\u00e1pidas Dezembro de 2008 DGEG).........................................IV-2\nFigura 21-Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia total instada em renov\u00e1veis Portugal continental (Estat\u00edsticas\nr\u00e1pidas Dezembro de 2008 DGEG).......................................................IV-3\nFigura 22-Peso da pot\u00eancia instalada no sistema el\u00e9ctrico nacional atrav\u00e9s da PRE, em Portugal\ncontinental. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, ERSE 2009)...............IV-5\nFigura 23-Energia entregue \u00e0 rede por per\u00edodo de tarif\u00e1rio entre 2007 e 2008. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, ERSE 2009)..............................................IV-5\nFigura 24- Custo m\u00e9dio por tecnologia em 2007 e 2008. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime\nespecial, ERSE 2009)................................................................IV-6\nFigura 25- Saldo de exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es dos principais combust\u00edveis (Factura energ\u00e9tica\nportuguesa, 2008)...................................................................IV-10\nFigura 26-Previs\u00e3o da pot\u00eancia da grande h\u00eddrica em 2019 (PDIRT, 2008)................V-2\nFigura 27- Previs\u00e3o da pot\u00eancia das centrais t\u00e9rmicas em 2019 (PDIRT 2008)............V-3\nFigura 28-Previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em regime especial em 2019 (PDIRT 2008)................V-5\nFigura 29- Estrutura da produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica no cumprimento da meta \u201c20-20-20\u201d\n(Seguran\u00e7a de Abastecimento ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o de electricidade, 2008)..............V-6\nFigura 30- Tend\u00eancias da tarifa simples da baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancias menores que\n20,7 kVA............................................................................VI-10\nFigura 31- Tend\u00eancias da tarifa de vazio da baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancias menores que\n20,7 kVA............................................................................VI-11\nFigura 32- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de ponta para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4\nkVA.................................................................................VI-12\nFigura 33- Tend\u00eancias da tarifa para as horas cheias para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4\nkVA.................................................................................VI-13\nFigura 34- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de vazio para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4\nkVA..............................................................................VI-14\nFigura 35- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de ponta para a baixa tens\u00e3o especial.VI-16\nFigura 36- Tend\u00eancias da tarifa para as horas cheias da baixa tens\u00e3o especial.......VI-17\nFigura 37 - Tend\u00eancias da tarifa para as horas de vazio da baixa tens\u00e3o especial.VI-18\nFigura 38- Tend\u00eancias do petr\u00f3leo................................................VI-19\nr\t_\nIndice de Tabelas\nTabela 1 - Balan\u00e7o de energia final nos sectores de actividade entre 1998 e 2007\n(DGEG)........................................................................II-5\nTabela 2 - Necessidades energ\u00e9ticas para a produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia\nel\u00e9ctrica (DGEG).............................................................II-12\nTabela 3- Peso de cada FER na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal\ncontinental, 2008 (Estat\u00edsticas r\u00e1pidas Dezembro de 2008 DGEG)................IV-4\nTabela 4-Tarif\u00e1rio de refer\u00eancia para cada tipo de energia renov\u00e1vel (Decreto-\nLei 273 de 2007)..............................................................IV-9\nTabela 5-Centrais t\u00e9rmicas existentes em 2008 a serem desactivadas (PDIRT\n2008)..........................................................................V-3\nTabela 6-Centrais t\u00e9rmicas existentes 2019 (PDIRT 2008).................V-4\nTabela 7- Compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em regime especial entre 2009 e 2019\n(PDIRT 2008)...................................................................V-6\nTabela 8- Valores esperados para a tarifa simples da BTN para pot\u00eancias\nmenores que 20,7 kVA.........................................................VI-10\nTabela 9- Valores esperados para a tarifa de vazio da BTN para pot\u00eancias\nmenores que 20,7 kVA.........................................................VI-11\nTabela 10- Valores esperados para a tarifa de horas de ponta da BTN para\npot\u00eancias entre os 20,7 kVA e 41,4 kVA.......................................VI-13\nTabela 11- Valores esperados para a tarifa de horas de cheias da BTN para\npot\u00eancias entre os 20,7 kVA e 41,4 kVA.......................................VI-14\nTabela 12- Valores esperados para a tarifa de horas de vazio da BTN para\npot\u00eancias entre os 20,7 kVA e 41,4 kVA.......................................VI-15\nTabela 13- Valores esperados para a tarifa de horas de ponta da BTE...VI-16\nTabela 14- Valores esperados para a tarifa de horas de cheias da BTE..VI-17\nTabela 15- Valores esperados para a tarifa de horas de vazio da BTE para\npot\u00eancias entre os 20,7 kVA e 41,4 kVA.......................................VI-18\nCAP\u00cdTULO I\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nConte\u00fado do cap\u00edtulo\nNeste cap\u00edtulo, al\u00e9m de uma introdu\u00e7\u00e3o ao presente trabalho ser\u00e3o enunciados, os objectivos e o conte\u00fado do trabalho. Menciona-se os problemas energ\u00e9ticos na sociedade e a sua forte depend\u00eancia. Al\u00e9m disso, avalia-se a evolu\u00e7\u00e3o do produto interno bruto (PIB) em rela\u00e7\u00e3o ao consumo de energia, uma vez que Portugal tem uma elevada intensidade energ\u00e9tica.\n1.1\t- Introdu\u00e7\u00e3o\nA humanidade encontra-se, neste momento, perante uma contradi\u00e7\u00e3o entre a preserva\u00e7\u00e3o do amblente e o consumlsmo. Al\u00e9m destas preocupa\u00e7\u00f5es, exlste alnda a crise econ\u00f3mica em que vivemos, onde os mercados energ\u00e9ticos t\u00eam uma cota parte na situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Portugal tem uma elevada despesa na compra de energia prim\u00e1ria que tem vindo a aumentar nos \u00faltimos anos em rela\u00e7\u00e3o ao PIB. Este aumento tem como principal respons\u00e1vel o petr\u00f3leo; as constantes flutua\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o e o aumento da procura. As oscila\u00e7\u00f5es do pre\u00e7o do petr\u00f3leo devem-se ao facto dos pa\u00edses em vias de desenvolvimento necessitarem desta fonte de energia para garantirem o seu crescimento econ\u00f3mico e social e, \u00e0 medida que se desenvolvem, os seus habitantes adquirem bens materiais dependentes desta fonte de energia. Atrav\u00e9s do aumento da procura surgir\u00e3o tens\u00f5es pol\u00edticas e com a confirma\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, impasses e incertezas em rela\u00e7\u00e3o a alguns pa\u00edses (por quest\u00f5es pol\u00edticas). Os pa\u00edses mais dependentes do\npetr\u00f3leo ser\u00e3o os mais prejudicados. Dentro de alguns anos, o pre\u00e7o do petr\u00f3leo poder\u00e1 estar a um pre\u00e7o demasiado elevado. Consequentemente, as crises petrol\u00edferas ser\u00e3o uma realidade inevit\u00e1vel devido ao aumento de press\u00f5es pol\u00edticas e sociais. Assim, devemos por isso, prepararmo-nos e tentar sermos menos dependentes desta fonte de energia.\nN\u00e3o nos podemos esquecer, por\u00e9m, que o petr\u00f3leo esteve a um pre\u00e7o extremamente elevado em 2008 e Portugal, tal como os restantes pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, est\u00e1 fortemente dependente dessa energia prim\u00e1ria. Com a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho pretende-se efectuar um estudo no que respeita \u00e0s prospectivas dos mercados energ\u00e9ticos no panorama nacional. N\u00e3o obstante, efectuou-se um estudo (compara\u00e7\u00e3o), ao n\u00edvel da Uni\u00e3o europeia no que concerne ao sector dos transportes, uma vez que existe uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia deste face ao petr\u00f3leo.\nAs varia\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o da energia s\u00e3o um elemento importante neste trabalho para se efectuar um estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias futuras. De modo a consolidar este estudo realizar-se-\u00e3o tend\u00eancias de pre\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9ctrica e ao petr\u00f3leo.\nEstas fontes de energia s\u00e3o as que mais podem influenciar a longo prazo a sociedade, visto que a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica tender\u00e1 a ser menos dependente das fontes de energia provenientes do petr\u00f3leo. Desta forma, a energia el\u00e9ctrica pode ser \u201cvista\u201d como uma alternativa ao petr\u00f3leo. Em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00e1s natural, como apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o do seu custo de aquisi\u00e7\u00e3o proporcional ao do petr\u00f3leo, n\u00e3o se efectuou o estudo desta forma de energia.\n1.2\t- Evolu\u00e7\u00e3o do PIB em Rela\u00e7\u00e3o ao Consumo Energ\u00e9tico\nO consumo energ\u00e9tico tem vindo a aumentar, reflectindo uma melhoria do bem-estar social e do desenvolvimento industrial. Segundo o anu\u00e1rio de economistas de 2005, a \u00cdndia e a China, claramente \u201cengrenadas\u201d com o desenvolvimento e crescimento econ\u00f3mico, consomem 17% dos recursos energ\u00e9ticos, tendo um consumo por habitante igual a um vig\u00e9simo do norte-americano e um d\u00e9cimo do europeu. A Figura 1 indica que o consumo em 2020 na \u00cdndia e na China ser\u00e1 muito superior aos consumos existentes e que os pa\u00edses da OCDE (Organiza\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f3mico), consumiram mais de 50 % da energia prim\u00e1ria.\nB a CS\nCS\n-a\nUSA\nFran\u00e7a\nJap\u00e3o\nChina\nIndia\nFigura 1- Consumo na \u00cdndia e china em 2020 (Anu\u00e1rio de economistas; 2005).\nNeste momento, as tens\u00f5es pol\u00edticas est\u00e3o a aumentar com: a confirma\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; o impasse e as incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao Iraque (e outros pa\u00edses), e ao aumento de tens\u00f5es com os pa\u00edses exportadores de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, como a R\u00fassia, Ir\u00e3o, Venezuela e pa\u00edses da \u00c1sia Central. Todos estes factores v\u00e3o originar uma volatilidade no pre\u00e7os do petr\u00f3leo, acompanhados pelo g\u00e1s natural e carv\u00e3o. De acordo com o anu\u00e1rio de economistas de 2005, que usou os dados do maior f\u00f3rum mundial de energia, que se re\u00fane em cada tr\u00eas anos, em 1990 o consumo total de energia prim\u00e1ria em toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (tep) era de 8.726 milh\u00f5es de teps, em 2004 subiu para 10.224 milh\u00f5es e em 2020 ultrapassar\u00e1 os 15.000 milh\u00f5es de teps.\nPerante este cen\u00e1rio, constata-se que em Portugal, nos \u00faltimos anos, o consumo de energia prim\u00e1ria aumentou em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, onde o principal respons\u00e1vel por este aumento significativo \u00e9 o petr\u00f3leo.\nContudo, a evolu\u00e7\u00e3o do PIB nos \u00faltimos anos tem vindo a alarmar os principais economistas, j\u00e1 que o seu desenvolvimento foi pouco acentuado, como evid\u00eancia a figura 2. Apesar disso, o consumo de energia prim\u00e1ria e da emiss\u00e3o de GEE (gases de emiss\u00e3o de efeito de estufa) teve um crescimento mais proeminente. Desta forma, revela a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica de modo a minimizar os impactos da energia importada na balan\u00e7a de mercadorias free on board. Assim, tamb\u00e9m se poderia diminuir a intensidade energ\u00e9tica.\no o\no O'. O'.\n\"S s\n160\n150\n140\n130\n120\n110\n100\n90\n80\n1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005\nEmiss\u00f5es de GEE\nIntensidade Carb\u00f3nica\nConsumo Energia Prim\u00e1ria\nIntensidade energ\u00e9tica\nPIB (pre\u00e7os de 2000)\nPopula\u00e7\u00e3o\nFigura 2- Evolu\u00e7\u00e3o do PIB e da popula\u00e7\u00e3o e alguns impactes associados (Relat\u00f3rio do estado e do\nambiente; 2006).\n1.3\t- Objectivos\nEste trabalho visa essencialmente o estudo de prospectivas dos mercados energ\u00e9ticos. Num panorama de crise econ\u00f3mica e de incertezas, os mercados energ\u00e9ticos tendem a evoluir de uma forma vol\u00e1til. Atrav\u00e9s deste estudo, pretende-se antever os custos de aquisi\u00e7\u00e3o das principais fontes de energia prim\u00e1ria: a energia el\u00e9ctrica e o petr\u00f3leo. Analisar-se-\u00e3o os consumos de energia pelos principais sectores, para conjecturar os problemas energ\u00e9ticos, principalmente no sector dos transportes, visto que este \u00e9 o mais dependente do petr\u00f3leo. A influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir das fontes de energia renov\u00e1vel e a sustentabilidade do SEN (Sistema el\u00e9ctrico nacional) ser\u00e3o tamb\u00e9m estudados para antever as necessidades energ\u00e9ticas a longo prazo.\nPosteriormente, ser\u00e3o realizados estudos de previs\u00e3o dos pre\u00e7os da electricidade e do petr\u00f3leo, de modo a enquadrar o trabalho com as necessidades da sociedade e ao mesmo tempo apresentar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.\n1.4\t- Conte\u00fado do trabalho\nEste trabalho \u00e9 organizado por sete cap\u00edtulos, sendo o primeiro a introdu\u00e7\u00e3o e conceitualiza\u00e7\u00e3o do trabalho com os problemas que afectam a sociedade e o \u00faltimo ser\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es.\nNo segundo cap\u00edtulo ser\u00e1 estudado o enquadramento energ\u00e9tico de Portugal e demonstrar-se-\u00e1 a depend\u00eancia energ\u00e9tica.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao terceiro cap\u00edtulo v\u00e3o ser expostas as fragilidades do sector dos transportes, bem como o enquadramento energ\u00e9tico e ambiental e a sua import\u00e2ncia para a efici\u00eancia energ\u00e9tica a n\u00edvel nacional.\nNo que respeita ao quarto cap\u00edtulo apresentar-se-\u00e1 a influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das fontes de energia renov\u00e1vel e a relev\u00e2ncia de cada fonte de energia renov\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica.\nNo quinto cap\u00edtulo analisar-se-\u00e1 a sustentabilidade energ\u00e9tica do sistema el\u00e9ctrico nacional em termos de produ\u00e7\u00e3o e a sua reestrutura\u00e7\u00e3o.\nNo que concerne ao Sexto cap\u00edtulo ser\u00e3o realizadas tend\u00eancias de pre\u00e7os das principais fontes prim\u00e1rias, isto \u00e9, da electricidade e do petr\u00f3leo, e enunciadas as conclus\u00f5es.\nCAPITULO II\nEnquadramento energ\u00e9tico de Portugal\nConte\u00fado do Cap\u00edtulo\nNeste cap\u00edtulo real\u00e7a-se a forte depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal. Deste modo, analisaram-se as importa\u00e7\u00f5es das principais fontes de energia, verificando-se que se importava cerca de 86% da energia consumida. Neste \u00e2mbito, fez-se uma an\u00e1lise do consumo de energia prim\u00e1ria pelos principais sectores de actividade. Utilizou-se a intensidade energ\u00e9tica como indicador energ\u00e9tico na compara\u00e7\u00e3o entre Portugal e a Uni\u00e3o Europeia. O peso da energia importada no balan\u00e7o de mercadorias, free on board, foi tamb\u00e9m inquirido, para se analisar os custos da energia na economia portuguesa.\nA produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, neste cap\u00edtulo, foi tamb\u00e9m contemplada, uma vez que grande parte da energia el\u00e9ctrica \u00e9 produzida em centrais termoel\u00e9ctricas.\n2.1\t- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia Prim\u00e1ria em Portugal\nA an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o e do consumo das diferentes formas de energia em Portugal s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel tendo uma refer\u00eancia em comum, isto \u00e9, ser\u00e1 necess\u00e1rio estabelecer equival\u00eancias entre as diferentes formas de energia. Para tal, recorrer-se-\u00e1 \u00e0 unidade tonelada equivalente de petr\u00f3leo (tep), uma vez que o petr\u00f3leo \u00e9 a energia prim\u00e1ria mais relevante no balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional, como se constata na Figura 3.\nNesta Figura verifica-se a relev\u00e2ncia que o g\u00e1s natural adquiriu, na \u00faltima d\u00e9cada, representando cerca de 15,02% do consumo de energia prim\u00e1ria em 2007. Em\nrela\u00e7\u00e3o a outras fontes de energia foram contabilizadas as lenhas, res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, biog\u00e1s e biodiesel.\nContudo, nem todas as fontes de energia se destinam a processos termodin\u00e2micos (produ\u00e7\u00e3o de calor) e, mesmo que essa fosse a finalidade, o rendimento seria diferente consoante a fonte de energia utilizada. Desta forma, e como a energia el\u00e9ctrica \u00e9 consumida principalmente pela for\u00e7a motriz, converter kWh em tep n\u00e3o \u00e9 um problema linear. Assim sendo, considerar-se-\u00e1 que 1 GWh \u00e9 equivalente a 86 tep, visto que este valor \u00e9 o utilizado pela Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (DGEG).\nktep\nFigura 3-Consumo de energia prim\u00e1ria em Portugal (DGEG).\n2.2\t- Depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior\nAs importa\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia como \u00e9 evidenciado na Figura 4, correspondendo a cerca de 86% da energia consumida em Portugal no ano de 2007. Neste contexto, e apesar de nos \u00faltimos anos se ter controlado o consumo, a forte volatilidade do pre\u00e7o do petr\u00f3leo originou o aumento do custo da energia dependente desta energia prim\u00e1ria. Desta forma, despertamos para a forte depend\u00eancia energ\u00e9tica, e foram tomadas medidas que a visam diminuir, sendo estas a racionaliza\u00e7\u00e3o, recurso \u00e0\nenergia renov\u00e1vel, diminui\u00e7\u00e3o do consumo de petr\u00f3leo e a melhoria da efici\u00eancia de convers\u00e3o.\nFigura 4- Importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas no consumo das energias prim\u00e1rias (DGEG).\nPode verificar-se, pela Figura 5, que o custo das importa\u00e7\u00f5es aumentou de uma forma expressiva desde de 1998. O aumento do pre\u00e7o de importa\u00e7\u00e3o de energia entre 1998 a 2006 foi de aproximadamente 467%.\nFigura 5- Importa\u00e7\u00e3o das principais fontes de energia a pre\u00e7os correntes (DGEG).\nNo entanto, ao longo do tempo diminuiu-se o consumo de petr\u00f3leo, tendo-se optado por outras fontes de energia como \u00e9 o caso do g\u00e1s natural (Figura 6). Esta, mesmo sendo uma energia dependente da cota\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo tem um custo de aquisi\u00e7\u00e3o bastante inferior. Devido ao aumento do custo das mat\u00e9rias-primas derivadas do petr\u00f3leo e aos problemas ambientais, privilegiaram-se as energias renov\u00e1veis. Desta forma obteve-se, nestes \u00faltimos anos alguma independ\u00eancia exterior e ao mesmo tempo energia mais \u201climpa\u201d. Todavia, as energias renov\u00e1veis ser\u00e3o analisadas de uma forma mais abrangente no Cap\u00edtulo 4. Apesar disso, o consumo de carv\u00e3o pouco se alterou, como se constata na figura 4, j\u00e1 que \u00e9 uma das energias com menor custo de aquisi\u00e7\u00e3o embora seja uma das mais poluentes.\nFigura 6- Evolu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas das principais energias prim\u00e1rias entre 1998 e 2007 (DGEG).\n2.3\t- Varia\u00e7\u00e3o do consumo de energia pelos principais sectores de actividade.\nDevido ao aumento do custo das importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia e \u00e0 crise financeira torna-se imprescind\u00edvel analisar aprofundadamente o consumo de energia. Atrav\u00e9s da Figura 7 podemos observar a influ\u00eancia de cada sector de actividade no consumo de energia prim\u00e1ria de 1998 a 2007. Pode constatar-se que o sector que apresenta maior consumo \u00e9 o dos transportes seguindo-se o industrial, o dom\u00e9stico e o\nde servi\u00e7os por \u00faltimo. Esta ordem de consumo permaneceu igual na \u00faltima d\u00e9cada apesar de algumas oscila\u00e7\u00f5es. Para al\u00e9m de se estudar o \u201cpeso\u201d de cada sector de actividade para cada ano, ser\u00e1 necess\u00e1rio entender e associar o aumento de consumo de energia prim\u00e1ria que se verificou de 1998 a 2007. Para tal, a Tabela 1 indica o aumento no consumo de energia prim\u00e1ria que ocorreu em cada sector. A maior oscila\u00e7\u00e3o foi no sector dos servi\u00e7os com um aumento de 44%, seguido dos transportes com 18%, do dom\u00e9stico 17% e da ind\u00fastria com 6%. No que concerne ao aumento total de energia verifica-se que ocorreu um aumento de 16% entre 1998 e 2007.\n\u25a1\tServi\u00e7os\n\u25a1\tDom\u00e9stico\n\u25a1\tTransportes\n\u25a1\tIndustria\nFigura 7- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria pelos principais sectores de actividade (DGEG).\nTabela 1 - Balan\u00e7o de energia final nos sectores de actividade entre 1998 e 2007 (DGEG).\nSector de actividade\t1998 (ktep)\t2007 (ktep)\tR\u00e1cio 2007/1998\nInd\u00fastria\t5058\t5 344\t1,06\nTransportes\t5717\t6 738\t1,18\nDom\u00e9stico\t2737\t3 196\t1,17\nServi\u00e7os\t1566\t2 257\t1,44\nTotal\t15078\t17535\t1,16\n2.4\t- Consumo das principais fontes de energia nos sectores de actividade\nNo seguimento da evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia prim\u00e1ria pelos principais sectores de actividade, ser\u00e1 estudado, para os mesmos, a estratifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de energia. Uma vez que, como se tinha referido, o aumento do custo de aquisi\u00e7\u00e3o dessas energias, ilustrado na Figura 5, torna a nossa sociedade vulner\u00e1vel. Desta forma, poder\u00e1 ser feita uma an\u00e1lise mais aprofundada dos consumos de energia no que respeita \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o do consumo e enquadrar as alternativas energ\u00e9ticas, isto \u00e9, a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes de energia renov\u00e1vel (FER), de modo a compreender o contributo destas na sociedade e o impacto na depend\u00eancia energ\u00e9tica exterior.\nAtrav\u00e9s da Figura 8 pode verificar-se o consumo de energia para cada sector de actividade no ano de 2007, sendo esses a ind\u00fastria onde se inclui a transformadora e a extractiva, o dom\u00e9stico, o de servi\u00e7os e o de transportes.\nFigura 8 - Consumo das fontes de energia para cada sector de actividade, em 2007. (DGEG)\nNo que concerne ao sector industrial, as fontes de energia mais consumidas s\u00e3o o petr\u00f3leo e a electricidade representando cerca de 50% do consumo. O g\u00e1s natural apresenta um peso de 16% no consumo de energia neste sector, sendo bastante significativo quando comparado com os outros sectores de actividade. Devido \u00e0\ndiversidade da ind\u00fastria existente, utilizam-se outras fontes de energia, sendo essas os res\u00edduos, g\u00e1s de coque, lenhas, g\u00e1s de alto-forno, gases incondens\u00e1veis e alcatr\u00e3o. Esta parcela de energia (soma das fontes de energia mencionadas), representa cerca de 33% da energia consumida na ind\u00fastria. Enquanto que o consumo de carv\u00e3o \u00e9 relativamente baixo apresentando um valor de 3%.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sector de maior consumo, o de transportes, ilustrado na Figura 7, onde se inclui o rodovi\u00e1rio, o a\u00e9reo, o ferrovi\u00e1rio e o mar\u00edtimo, verifica-se que o petr\u00f3leo \u00e9 a fonte de energia essencial representando cerca de 95% seguido da electricidade com 4% e do g\u00e1s natural com 1%. Este sector ser\u00e1 aprofundado no Cap\u00edtulo II, j\u00e1 que para al\u00e9m de ser o que apresenta maior consumo, depende bastante dos derivados do petr\u00f3leo e contribui de forma significativa na importa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.\nNo que diz respeito ao consumo do sector dom\u00e9stico, verifica-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 praticamente nula. As fontes de energia que apresentam maior consumo s\u00e3o a electricidade com 37% e as outras fontes de energia com 36%, sendo essas no caso do sector dom\u00e9stico, lenhas, g\u00e1s de cidade e res\u00edduos vegetais. O petr\u00f3leo surge tamb\u00e9m como uma fonte de energia essencial com cerca de 20% enquanto que o g\u00e1s natural apresenta apenas um consumo de 7% e o carv\u00e3o apresenta um consumo nulo.\nAs fontes de energia mais consumidas no sector dos servi\u00e7os s\u00e3o a electricidade, com um peso de 62%, seguida do petr\u00f3leo com 30%, e do g\u00e1s natural com 7%. N\u00e3o existe qualquer consumo directo de carv\u00e3o no sector dos servi\u00e7os, havendo apenas uma pequena percentagem no consumo de outras fontes de energia, cerca de 0,29%, sendo essa o g\u00e1s de cidade.\n2.5\t- Intensidade energ\u00e9tica nacional.\nA intensidade energ\u00e9tica (IE) \u00e9 um forte indicador para analisar o consumo, bem como a depend\u00eancia de cada pa\u00eds. No que diz respeito \u00e0 energia, a sua defini\u00e7\u00e3o pode ser dada por:\nIntensidade Energ\u00e9tica (IE)\nConsumo de Energia Prim\u00e1ria (CEP)\nProduto Interno Bruto (PIB)\n(1)\nA IE \u00e9 a raz\u00e3o entre o consumo total de energia prim\u00e1ria, expressa em tep e o valor monet\u00e1rio do PIB expresso em euros (por exemplo).\nAtrav\u00e9s da Figura 9, pode analisar-se a evolu\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica em Portugal entre 1998 a 2007, constatando-se a exist\u00eancia de uma diminui\u00e7\u00e3o na intensidade energ\u00e9tica face a 1998. Contudo, Portugal, desde 1998, apresenta uma intensidade energ\u00e9tica superior \u00e0 m\u00e9dia da EU-27. Os valores obtidos expressam o consumo de energia prim\u00e1ria por unidade monet\u00e1ria de PIB, em tep por milhar de milh\u00f5es de euros.\ntep/103\u20acde PIB\n240\n230\n220\n210\n200\n190\n180\n170\n160\n150\n* Portugal \u2014\u25a0\u2014EU -27\nFigura 9-Evolu\u00e7\u00e3o da Intensidade Energ\u00e9tica entre 1998 a 2007.\n2.6\t- Produ\u00e7\u00e3o de Energia\nA produ\u00e7\u00e3o nacional de energia \u00e9 importante para colmatar as necessidades energ\u00e9ticas e para equilibrar os custos de energia. Uma vez que uma parte da energia que produzimos \u00e9 (re)exportada, deve entender-se quando se menciona energia como sendo todas as formas de energia dispon\u00edveis comercialmente. Por\u00e9m, s\u00e3o estudadas as principais fontes de energia, sendo estas a electricidade, o g\u00e1s natural (incluindo o liquefeito), o carv\u00e3o, a lignite, os combust\u00edveis para transportes, o g\u00e1s de petr\u00f3leo liquefeito, a biomassa, como foi delimitada na directiva 2001/77/CE e as fontes de\nenergia renov\u00e1vel. De uma forma gen\u00e9rica pode dividir-se a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes de energias f\u00f3sseis e de fontes de energia renov\u00e1vel, isto \u00e9, sermos produtores aut\u00f3nomos ou n\u00e3o aut\u00f3nomos de energia.\nO peso da energia importada (mat\u00e9rias-primas), na balan\u00e7a de mercadorias FOB (Free on Board - despesas suportadas desde o armaz\u00e9m do vendedor at\u00e9 ao cais do porto de origem), \u00e9 bastante relevante com se ilustra na Figura 10. A energia importada \u00e9 proveniente de fontes de energia f\u00f3ssil, enquanto que as fontes de energia renov\u00e1vel s\u00e3o a \u00fanica forma de independ\u00eancia do exterior. Para se diminuir a percentagem de energia importada, al\u00e9m de se apostar nas energias renov\u00e1vel, como poder\u00e1 verificar-se no Cap\u00edtulo 5, ter\u00e1 de se evoluir no sentido da efici\u00eancia energ\u00e9tica. A importa\u00e7\u00e3o de energia ir\u00e1 perdurar j\u00e1 que continuaremos a ser dependentes das fontes de energia f\u00f3ssil, todavia, assim as necessidades tender\u00e3o a diminuir.\nDeste modo, torna-se fundamental aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica no consumo mas tamb\u00e9m na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o para se obter um menor peso poss\u00edvel da energia importada na balan\u00e7a de mercadorias FOB. Para se analisar o impacto econ\u00f3mico da energia tem de ser estudada obrigatoriamente a efici\u00eancia energ\u00e9tica para cada uma das fontes de energia mencionadas.\nOs pa\u00edses da OCDE, principalmente os da Uni\u00e3o Europeia, t\u00eam vindo a reflectir sobre o CEF (consumo de energia final). Assim, o parlamento europeu implementou a directiva de 2006/32/CE relativa \u00e0 efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final de energia e aos servi\u00e7os energ\u00e9ticos, obrigando a que cada estado membro publique um plano de ac\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica. Como tal, Portugal aprovou, atrav\u00e9s do decreto-lei 80/2008, o seu plano nacional de ac\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica designado por \u201cPortugal efici\u00eancia 2015\u201d.\n\u25a0 Energia \u25a0 Outras Mercadorias\nFigura 10- Peso da energia importada na balan\u00e7a de mercadorias FOB em 2007 (Factura energ\u00e9tica portuguesa, 2008).\n2.6.1\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal.\nA produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e a pr\u00f3pria aquisi\u00e7\u00e3o (energia importada) \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para todos os sectores de actividade. O consumo de energia tem vindo a aumentar nos \u00faltimos anos, contudo, as perdas e auto-consumo t\u00eam vindo a diminuir, como ilustra a Figura 11. Este facto ocorre com o aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das FER que permitiram que a dist\u00e2ncia entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de energia el\u00e9ctrica diminu\u00edsse, desta forma, ocorreu um aumento da efici\u00eancia energ\u00e9tica na rede de distribui\u00e7\u00e3o\nApesar disso, a aquisi\u00e7\u00e3o de energia proveniente do exterior tem vindo a aumentar gradualmente, devendo-se este fen\u00f3meno ao facto da energia el\u00e9ctrica importada ter um custo reduzido e poder ser utilizada em casos de maior necessidade da rede. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia t\u00e9rmica tem tido uma evolu\u00e7\u00e3o constante ao longo do tempo e representa a maior parcela de energia el\u00e9ctrica produzida.\nQuanto \u00e0 energia hidr\u00e1ulica tem variado de uma forma bastante oscilante, facto este que remete muito para a m\u00e9dia de pluviosidade anual.\n\u25a1 Geot\u00e9rmica, e\u00f3lica\t\u25a1 Hidr\u00e1ulica\nFigura 11-Produ\u00e7\u00e3o, perdas e auto-consumo de energia el\u00e9ctrica em Portugal (DGEG).\nAtrav\u00e9s da Tabela 2, pode analisar-se as necessidades energ\u00e9ticas para a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de energia el\u00e9ctrica. Verifica-se que houve uma diminui\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (fuel\u00f3leo), tendo esta redu\u00e7\u00e3o sido compensada pelo maior consumo de g\u00e1s natural. N\u00e3o obstante, o petr\u00f3leo usado para a produ\u00e7\u00e3o de electricidade ainda \u00e9 bastante significativo, j\u00e1 que corresponde a 10,08% do consumo desta fonte de energia prim\u00e1ria em Portugal. O carv\u00e3o apresenta uma utiliza\u00e7\u00e3o com poucas oscila\u00e7\u00f5es ao longo dos anos estudados, j\u00e1 que \u00e9 um combust\u00edvel com um custo de aquisi\u00e7\u00e3o reduzido apesar de ser tamb\u00e9m bastante poluente. O consumo desta fonte de energia prim\u00e1ria \u00e9 essencialmente para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica, cerca de 93,89%, e o restante \u00e9 utilizado pela ind\u00fastria. A energia el\u00e9ctrica importada tem aumentado nos \u00faltimos anos e apresenta um pre\u00e7o de aquisi\u00e7\u00e3o bastante econ\u00f3mico, sendo necess\u00e1ria para colmatar os picos de consumo.\nFontes de energia Importada\tConsumo em 2007 (ktep)\tPre\u00e7o m\u00e9dio em Euros (1\u20ac=1,3703$)\t% no CEP para cada energia em 2007\tR\u00e1cio 2007/1998\nCarv\u00e3o\t2 707\t56,42/t\t93,89\t1,01\nPetr\u00f3leo\t1 478\t375,03/t\t10,08\t0,47\nG\u00e1s natural\t2 495\t0,38/m3\t65,53\t6,49\nElectricidade\t644\t0,046/kWh\t100\t26,83\n2.6.2\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das centrais t\u00e9rmicas\nComo se consta atrav\u00e9s da Figura 12, grande parte da energia el\u00e9ctrica \u00e9 produzida a partir das centrais t\u00e9rmicas, como tal, ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise para compreender esta forma de produ\u00e7\u00e3o. Existe em Portugal um leque variado de centrais termoel\u00e9ctricas a operar, ou seja, utilizam-se centrais a funcionar a carv\u00e3o, a g\u00e1s natural e a fuel\u00f3leo. Estas centrais utilizam fontes de energia de origem f\u00f3ssil, mas futuramente existir\u00e3o centrais termoel\u00e9ctricas cujo o combust\u00edvel ser\u00e1 a biomassa.\nA Figura 12 ilustra os consumos de energia, onde se constata que a utiliza\u00e7\u00e3o de energia na forma de fuel\u00f3leo, proveniente do petr\u00f3leo, tem vindo a diminuir, enquanto que a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural teve um aumento acentuado. Este aumento deve-se ao facto de o g\u00e1s natural apresentar um custo menor, quando comparado com o petr\u00f3leo e de ser uma fonte de energia menos poluente. Em rela\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o verifica-se um consumo elevado, sendo em 2007 a fonte de energia importada mais utilizada para a produ\u00e7\u00e3o de electricidade, seguido pelo g\u00e1s natural e pelo petr\u00f3leo respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo passou de fonte de energia mais utilizada em 1998 para a menor em 2007. Este facto evid\u00eancia a preocupa\u00e7\u00e3o que Portugal tem tido pela sua depend\u00eancia do petr\u00f3leo, vai de encontro com as pol\u00edticas tomadas no que respeita \u00e0 efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o final de energia e em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os energ\u00e9ticos.\nAs centrais termoel\u00e9ctricas contribuem significativamente para as importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas de energia, como tal, ser\u00e1 efectuado um estudo sobre o real peso no balan\u00e7o energ\u00e9tico.\nFigura 12-Consumo das fontes de energia para as centrais termoel\u00e9ctricas (DGEG).\nO consumo de energia nas centrais t\u00e9rmicas corresponde \u00e0s fontes de energia ilustradas na Figura 12, ou seja, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, do g\u00e1s natural e do petr\u00f3leo. A soma destas parcelas de energia perfaz um total de 6681 ktep, correspondendo a 26,22% do CEP em Portugal e de aproximadamente 3,85% na balan\u00e7a de mercadorias FOB em 2007. Um valor bastante elevado que, apesar do aumento na produ\u00e7\u00e3o de electricidade para colmatar as necessidades (Figura 11), a energia consumida nas centrais t\u00e9rmicas diminuiu quando comparada com os \u00faltimos anos. Este facto deve-se ao aumento da produ\u00e7\u00e3o de electricidade proveniente das FER e da electricidade importada.\n2.6.3\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica: enquadramento de Portugal na OCDE\nNuma economia global, a troca de bens e servi\u00e7os \u00e9 fundamental para o desenvolvimento econ\u00f3mico de cada pa\u00eds. O balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional deve ser enquadrado neste ponto de vista, com a produ\u00e7\u00e3o dos restantes pa\u00edses da OCDE e com o resto do mundo para equiparar a produ\u00e7\u00e3o de electricidade. Atrav\u00e9s da Figura 13, pode comparar-se a produ\u00e7\u00e3o de electricidade entre Portugal com a m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o dos restantes pa\u00edses da OCDE e o resto do mundo. Torna-se exequ\u00edvel concluir que a OCDE tem uma cota elevada de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da energia nuclear enquanto Portugal n\u00e3o utiliza esta fonte de energia, mas compensa tal facto com uma maior utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural e de produtos petrol\u00edferos. Enquanto que o resto do mundo tem energia nuclear, apesar de em menor percentagem que a m\u00e9dia da OCDE, utiliza tamb\u00e9m como Portugal\nmais petr\u00f3leo que a OCDE. Contudo, verifica-se a elevada utiliza\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de energia quer por Portugal bem como na OCDE e no resto do mundo. Tal facto \u00e9 preocupante uma vez que se trata de uma fonte de energia extremamente poluente, por\u00e9m o seu baixo custo torna-a interessante sobre o ponto de vista financeiro.\n100%\n90%\n70%\n60%\n50%\n40%\n30%\n80%\n20%\n10%\n0%\nOCDE\nN\u00e3o - OCDE\nPortugal\n\u25a0\tNuclear\n\u25a0\toutro\n\u25a0\tcombust\u00edveis renovaveis\n\u25a0\tH\u00eddrica\n\u25a0\tG\u00e1s natural\n\u25a0\tPetr\u00f3leo\n\u25a0\tCarv\u00e3o\nFigura 13- Compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional da electricidade com a dos pa\u00edses da OCDE, 2005 (Peter et al, AIE).\n2.7\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo\nNa \u00faltima d\u00e9cada, Portugal diminuiu a sua depend\u00eancia energ\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, pelo facto de ter diversificado as suas fontes de energias prim\u00e1rias. Prova disso foi a penetra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no mercado energ\u00e9tico, representando em 2007 cerca de 15,02% do total da energia prim\u00e1ria consumida e a prolifera\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. Contudo, existe ainda uma forte depend\u00eancia do exterior, j\u00e1 que em 2007 as importa\u00e7\u00f5es l\u00edquidas da energia prim\u00e1ria correspondiam a 86% do total da energia prim\u00e1ria consumida. Desta percentagem, 67% corresponde apenas \u00e0 importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. Por\u00e9m, o consumo desta energia diminuiu aproximadamente 13% entre 1998 e 2007. Este aumento pode n\u00e3o demonstrar uma diminui\u00e7\u00e3o significativa, todavia ocorreu um acr\u00e9scimo de 16% no consumo de energia prim\u00e1ria no per\u00edodo de 1998 a 2007. Esta efici\u00eancia \u00e9 justificada pela diminui\u00e7\u00e3o das perdas na distribui\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica e no aumento da produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das fontes de energia renov\u00e1vel.\nNo que concerne \u00e0 intensidade energ\u00e9tica em Portugal, esta ultrapassa a m\u00e9dia da UE-27 desde 1998. O peso da energia na balan\u00e7a de mercadorias FOB corresponde a 14,7% o que evidencia o porqu\u00ea da elevada intensidade energ\u00e9tica no pa\u00eds.\nCAP\u00cdTULO III\nSector dos transportes: enquadramento energ\u00e9tico e ambiental\nConte\u00fado do Cap\u00edtulo\nNo seguimento do cap\u00edtulo anterior, estudar-se-\u00e1 o sector dos transportes, j\u00e1 que este sector \u00e9 o mais dependente das fontes de energia derivadas do petr\u00f3leo. Desta forma, foi analisado o consumo de energia por tipo de transporte, a evolu\u00e7\u00e3o da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o, o volume de transportes rodovi\u00e1rio de mercadorias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Uni\u00e3o Europeia e ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o, por idade e tipo de ve\u00edculo. Devido \u00e0 import\u00e2ncia que este sector tem na economia, foram analisadas as pol\u00edticas de efici\u00eancia energ\u00e9tica.\n3.1\tDesenvolvimento sustent\u00e1vel no sector dos transportes\nO consumo no sector dos transportes em Portugal, como no resto do mundo, tem vindo a aumentar, uma vez que a globaliza\u00e7\u00e3o assim o exige. Contudo, este aumento torna-se preocupante devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de crise e \u00e0 volatilidade da cota\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo e aos problemas ambientais.\nComo se referiu no cap\u00edtulo anterior, este sector consome praticamente produtos petrol\u00edferos, utilizando essencialmente o petr\u00f3leo. Esta mat\u00e9ria-prima corresponde a 95,4% das necessidades energ\u00e9ticas neste sector e representa 46,73% do CEP desta mat\u00e9ria-prima. Apesar desta depend\u00eancia energ\u00e9tica e dos problemas ambientais, existe uma rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima entre o crescimento econ\u00f3mico e a actividade dos\ntransportes. Por isso, torna-se inevit\u00e1vel um desenvolvimento sustent\u00e1vel neste sector, j\u00e1 que a procura dos transportes est\u00e1 a aumentar mais que o crescimento econ\u00f3mico, sendo este o sector que mais contribui para a depend\u00eancia energ\u00e9tica e para a emiss\u00e3o de GEE. Torna-se, assim, necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o r\u00e1pida na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas, ambientais e sociais. Desta forma, a organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) e a uni\u00e3o Europeia (UE) t\u00eam vindo a implementar medidas que visam reduzir o impacto do sector dos transportes no meio ambiente e na racionaliza\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos.\nAl\u00e9m disso, t\u00eam vindo a ser adoptadas pol\u00edticas e na \u00faltima confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em Dezembro de 2007 sobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, surgiu a promessa de se atingir um novo acordo sobre a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases de efeito de estufa. Nesta confer\u00eancia, a UE teve um papel essencial, refor\u00e7ando o seu compromisso de luta contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Ap\u00f3s a confer\u00eancia, a UE fez um comunicado intitulado \u201cDuas vezes 20 at\u00e9 2020\u201d, \u201cAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma oportunidade para a Europa\u201d, no qual se estabeleceram dois objectivos principais. O primeiro consiste na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE de pelo menos 20% at\u00e9 2020, podendo ir at\u00e9 30% no caso de se obter um acordo internacional. O segundo tem como meta 20% do consumo energ\u00e9tico da UE ser proveniente das FER at\u00e9 2020. Ficou nesta confer\u00eancia definida uma estrat\u00e9gia quanto ao futuro, para al\u00e9m de 2020, com objectivo de reduzir para metade as emiss\u00f5es globais at\u00e9 2050.\nNeste contexto, o sector dos transportes, devido ao seu elevado consumo, tem uma import\u00e2ncia fulcral tanto na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE bem como na implementa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis provenientes das FER. Desde cedo que a UE tem vindo a intervir nos diversos sectores. Em rela\u00e7\u00e3o aos transportes, publicou o segundo Livro Branco no qual o tema \u00e9 \u201cA pol\u00edtica dos transportes no horizonte 2010: A hora das op\u00e7\u00f5es\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica dos combust\u00edveis, isto \u00e9, \u00e0 forte depend\u00eancia existente em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo nos transportes, a UE publicou o Livro Verde estabelecendo a meta de introduzir 20% de combust\u00edveis provenientes de FER at\u00e9 2020.\n3.1.2\t- Import\u00e2ncia do sector dos transportes em Portugal para as pol\u00edticas energ\u00e9ticas\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e os seus efeitos negativos, nomeadamente o aumento do efeito de estufa natural, t\u00eam vindo a preocupar a humanidade. A UE bem como os restantes pa\u00edses da ONU, decidiram actuar, com o objectivo de estabilizar as concentra\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es de GEE e assinaram o protocolo de Quioto (PQ) em Dezembro de 1998. Todavia, apenas em 16 de Fevereiro de 2005, o protocolo de Quioto entrou em vigor na sequ\u00eancia de rectifica\u00e7\u00e3o por 55 pa\u00edses, correspondendo a um m\u00ednimo de 55% das emiss\u00f5es totais de di\u00f3xido de carbono. Este protocolo tem como refer\u00eancia as emiss\u00f5es totais de di\u00f3xido de carbono existentes em 1990 e foram atribu\u00eddas metas a todos os pa\u00edses que aderiram a este protocolo. Desde sempre que a Europa assumiu uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no que diz respeito \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, tendo assumido o compromisso de uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es globais de 8% no primeiro per\u00edodo de cumprimento do PQ de 2008 at\u00e9 2012. Contudo, a Uni\u00e3o Europeia na \u00faltima confer\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, em Dezembro de 2007, assumiu reduzir no m\u00ednimo 20% na emiss\u00e3o de GEE (podendo atingir 30% no caso de um acordo internacional) at\u00e9 2020 e de 50% em 2050 (Duas vezes 20 at\u00e9 2020,2008).\nPortugal, no panorama da UE e respeitando as obriga\u00e7\u00f5es do PQ, deve limitar o aumento das suas emiss\u00f5es em 27%, face \u00e0s de 1990. Esta meta \u00e9 bastante ambiciosa e como tal tiveram de ser adoptadas pol\u00edticas contra a emiss\u00e3o de GEE. Desta forma, Portugal implementou o programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (PNAC 2004), (aprovado pela resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros n\u00b0119/2004). Neste contexto, salienta-se ainda a aplica\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o da UE do com\u00e9rcio de Licen\u00e7as de emiss\u00f5es (CELE), onde se obriga que cada pa\u00eds elabore um Plano Nacional de Atribui\u00e7\u00e3o de Licen\u00e7as de Emiss\u00e3o (PNALE) espec\u00edfico. Deste modo, o estado portugu\u00eas elaborou o PNALE I ou PNALE 2005-2007 (aprovada pela resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n. \u00b0 53/2005, de 3 de Mar\u00e7o), tendo sido depois submetido a aprova\u00e7\u00e3o pela comiss\u00e3o Europeia. No entanto, devido \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e da projec\u00e7\u00e3o em baixa da evolu\u00e7\u00e3o do PIB at\u00e9 2010, o PNAC 2004 e o PNALE I tiveram que ser fortemente modificados para cumprir as metas estipuladas no PQ. Desta revis\u00e3o surgiu o PNAC 2006 e posteriormente o PNALE II ou PNALE 2008-2012. \u00c9 importante salientar que no PNAC 2006 tomaram-se medidas n\u00e3o contempladas pelo CELE.\nNo PNAC 2006 existe uma preocupa\u00e7\u00e3o de controlar a evolu\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o nacional de emiss\u00f5es de GEE. Na Figura 14 pode verificar-se a evolu\u00e7\u00e3o dos sectores de actividade, para um cen\u00e1rio de refer\u00eancia, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2010. Neste plano foi integrada a floresta, uma vez que esta contribui para a diminui\u00e7\u00e3o de GEE. O sector que apresenta o maior crescimento na emiss\u00e3o de GEE \u00e9 o sector dos transportes, com um aumento de 110%, representando um total de 24% na emiss\u00e3o total de GEE. Apenas o sector da ind\u00fastria (cerca de 26% do total), apresenta uma maior emiss\u00e3o de GEE em 2010. Contudo, demonstra um crescimento de 45% face a 1990, o que torna o sector dos transportes uma \u00e1rea predominante. Assim, \u00e9 necess\u00e1ria uma maior interven\u00e7\u00e3o neste sector, sem esquecer os restantes, para que Portugal respeite os compromissos internacionais.\n\u25a0 2010 cen\u00e1rio de refer\u00eancia \u25a0 1990\nFigura 14-Evolu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE (1990/2010), estimadas para o plano de refer\u00eancia (PNAC, 2006)\n3.2\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o do consumo de energia no sector dos\ntransportes\nO consumo de energia no sector dos transportes tem uma rela\u00e7\u00e3o directa com o impacto ambiental causador das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Por\u00e9m, este sector de actividade passou a ter associado os problemas de consumo, uma vez que, os pre\u00e7os dos combust\u00edveis provenientes do petr\u00f3leo, essenciais para o sector, tiveram um forte\naumento nos anos de 2007 e 2008. Todavia, e como se referiu anteriormente, o consumo neste sector tem vindo a aumentar como se observa na Figura 15. Atendendo que os combust\u00edveis utilizados s\u00e3o proveniente do petr\u00f3leo, estamos perante uma situa\u00e7\u00e3o de forte depend\u00eancia neste sector.\nEste sector divide-se em quatro grupos sendo esses: transportes a\u00e9reos, transportes fluviais, transportes ferrovi\u00e1rios e transportes rodovi\u00e1rios. Destes meios de transporte verifica-se que o que apresenta maior consumo \u00e9 o rodovi\u00e1rio com mais de 90%. Sendo este grupo o grande respons\u00e1vel pelo aumento verificado no sector, j\u00e1 que os restantes grupos permaneceram constantes. O sector rodovi\u00e1rio teve um aumento significativo (cerca de 100%) entre 1990 a 2006. Al\u00e9m disso, denota-se que desde 2002 o \u201cpeso\u201d deste grupo permanece constante.\nMtep\n500\n450\n400\n350\n300\n250\n200\n150\n100\n50\n0\nI\n\u25a0\tTransportes a\u00e9reos nacionais\" Transportes fluviais\n\u25a0\tTransportes ferrovi\u00e1rios \u25a0 Transportes Rodovi\u00e1rios\nFigura 15- Evolu\u00e7\u00e3o do consumo de energia por tipo de transporte. (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).\nEste agravamento no consumo originado pelo sector rodovi\u00e1rio deve-se ao aumento da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o, que desde 1990 at\u00e9 2006 teve um crescimento superior a 100%, como se ilustra na Figura 16. A taxa de motoriza\u00e7\u00e3o aumentou consideravelmente, uma vez que tamb\u00e9m o n\u00edvel de vida dos portugueses evoluiu de forma positiva durante este per\u00edodo. N\u00e3o obstante, no ano de 2007, a taxa de motoriza\u00e7\u00e3o diminuiu, facto que n\u00e3o ocorria desde de 1990. No entanto, a taxa de motoriza\u00e7\u00e3o de Portugal continua inferior \u00e0 da EU.\nFigura 16-Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).\nOutro indicador que permite justificar o aumento elevado no consumo deste sector \u00e9 a idade do parque autom\u00f3vel. A Figura 17 ilustra por idade e tipo de ve\u00edculo o parque autom\u00f3vel existente. Verifica-se que os ve\u00edculos ligeiros com idade inferior a 10 anos correspondem a 60% no caso de ligeiros de passageiros e 70% nos ligeiros comerciais. O grande problema encontra-se nos ve\u00edculos pesados, verificando-se para os pesados de mercadorias que cerca de 40% t\u00eam idade inferior a 10 anos e nos de passageiros situa-se perto dos 50%. Contudo, os ve\u00edculos pesados de mercadorias t\u00eam mais de 20% de viaturas com idades entre os 15 e os 20 anos e de 10 % de viaturas com idades superiores a 20 anos. No que concerne aos ve\u00edculos pesados de passageiros, aproximadamente 15% de viaturas t\u00eam idade superior a 20 anos e a mesma percentagem com idades compreendidas entre os 15 e os 20 anos. Estes n\u00fameros s\u00e3o um forte indicador da elevada emiss\u00e3o de GEE por parte dos transportes rodovi\u00e1rios.\n\u25a0 at\u00e9 1 ano\t\u25a0 de 1 a 2 anos \u25a0 de 2 a 3 anos\n\u25a0 de 3 a 4 anos\t\u25a0 de 4 a 5 anos \u25a0 de 5 a 10 anos\n\u25a0 de 10 a 15 anos \u25a0 de 15 a 20 anos \u25a0 mais de 20 anos\nFigura 17-Veiculos em circula\u00e7\u00e3o, por idade e tipo de ve\u00edculo, em 2007 (Relat\u00f3rio do estado do ambiente,\n2007)\nNeste contexto de aumento da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o e da emiss\u00e3o de GEE, constata-se que Portugal demonstra o maior \u00edndice do volume de transporte rodovi\u00e1rio de mercadorias na Europa a 27, como ilustra a Figura 19. Este facto, coloca Portugal dependente deste meio de transporte para transaccionar as suas mercadorias. Desta forma, o pa\u00eds deve procurar diversificar mais o meio de transporte, para assim diminuir a sua depend\u00eancia rodovi\u00e1ria. Deveria considerar os grupos ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo como alternativas, uma vez que estes apresentam uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE.\nFigura 18-Evolu\u00e7\u00e3o do volume de transporte rodovi\u00e1rio de mercadorias, por unidade do PIB (1995=100) (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).\n3.3\t- Efici\u00eancia energ\u00e9tica\nA efici\u00eancia energ\u00e9tica nos transportes \u00e9 um tema fulcral, perante a crise econ\u00f3mica e a volatilidade dos pre\u00e7os de aquisi\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas, principalmente\nem rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. Portugal, bem como a UE, despertou para o problema energ\u00e9tico e a efici\u00eancia energ\u00e9tica e para a subsequente import\u00e2ncia no controlo do consumo de energia e das emiss\u00f5es de GEE. Atrav\u00e9s da Figura 19 compara-se a contribui\u00e7\u00e3o do sector dos transportes na emiss\u00e3o de GEE e no consumo de energia final entre Portugal e a UE. Verifica-se que Portugal apresenta uma m\u00e9dia superior no consumo de energia, bem como na emiss\u00e3o de GEE do que a UE. Portugal tem de colmatar esta discrep\u00e2ncia na contribui\u00e7\u00e3o deste sector de actividade face \u00e0 UE.\nFigura 19-Contribui\u00e7\u00e3o do sector dos transportes para as emiss\u00f5es dos principais poluentes e na utiliza\u00e7\u00e3o de energia, na EU-27 e em Portugal, 2007 (Relat\u00f3rio do estado do ambiente, 2007).\nDeste modo, Portugal aprovou (decreto-lei 80/2008), o Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (PNAEE), designado tamb\u00e9m por \u201cPortugal Efici\u00eancia 2015\u201d. O grande objectivo deste plano consiste na implementa\u00e7\u00e3o de medidas (para os diversos sectores), para a redu\u00e7\u00e3o de 10% de energia final at\u00e9 2015. No que diz respeito ao sector dos transportes implementaram-se tr\u00eas grandes programas. O programa Renove Carro, promotor da efici\u00eancia energ\u00e9tica no transporte particular, o Mobilidade Urbana, que incentiva o uso de transportes p\u00fablicos e o Sistema de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos transportes que consiste na regula\u00e7\u00e3o do sistema de transportes.\n3.3.1\t- Programa Renove Carro\nEste programa consiste em quatro grandes medidas, a Revitaliza\u00e7\u00e3o do programa de abate ve\u00edculos em fim de vida, a Tributa\u00e7\u00e3o Verde (medida prevista no PNAC 2006), o Pneu Certo e Novos Ve\u00edculos mais \u201cconscientes\u201d para a poupan\u00e7a de combust\u00edvel.\nA primeira medida apresenta como incentivos a redu\u00e7\u00e3o no Imposto sobre Ve\u00edculos (ISV), nos autom\u00f3veis ligeiros novos. Pretende tamb\u00e9m substituir parcialmente o ISV pelo Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o (penalizando os ve\u00edculos com menor efici\u00eancia), e alargar os objectivos \u00e0 efici\u00eancia no que respeita \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do IUC. Esta medida tem com objectivo atingir em 2015 um parque de ve\u00edculos ligeiros com idade superior a 10 anos, correspondente apenas a 30% do total (em circula\u00e7\u00e3o).\nAtrav\u00e9s da Tributa\u00e7\u00e3o Verde ser\u00e3o criadas medidas para incentivar ve\u00edculos autom\u00f3veis com baixa emiss\u00e3o de CO2, incorporando o factor de emiss\u00e3o de CO2 no c\u00e1lculo do IUC e ISV. Aos ve\u00edculos h\u00edbridos ser\u00e1 atribu\u00edda uma redu\u00e7\u00e3o de 50% no ISV. Atrav\u00e9s desta medida espera-se uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de CO2 nos ve\u00edculos novos de 120 gCO2/Km em 2010 e de 110 gCO2/Km em 2015.\nNa medida Pneu certo ser\u00e3o realizados acordos (volunt\u00e1rios) para que os ve\u00edculos ligeiros novos passem a incorporar pneus eficientes (com baixa resist\u00eancia ao rolamento), incentivar a verificar periodicamente a calibra\u00e7\u00e3o pneum\u00e1tica. Assim, at\u00e9 2015, pretende-se duplicar a utiliza\u00e7\u00e3o de pneus energeticamente mais eficientes e reduzir em 15% o parque de viaturas com press\u00e3o incorrecta nos pneus.\nA medida Novos ve\u00edculos mais \u201cconscientes\u201d para a poupan\u00e7a de combust\u00edvel consiste em atingir acordos volunt\u00e1rios com os diferentes fabricantes para incorporarem equipamentos (computadores de bordo, sistemas de verifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica da press\u00e3o dos pneus), que permitam maior efici\u00eancia. O objectivo desta medida \u00e9 alcan\u00e7ar em 2015 um total de 20% das vendas anuais de ve\u00edculos novos.\n3.3.2\t- Programa Mobilidade Urbana\nEste programa \u00e9 constitu\u00eddo por quatro medidas o Ordenamento do territ\u00f3rio e Mobilidade Urbana nas capitais de distrito, Planos de Mobilidade Urbana em Office parks e parques industriais, Melhoria da efici\u00eancia dos transportes p\u00fablicos e a Plataforma de Gest\u00e3o de tr\u00e1fego nos grandes centros urbanos.\nA primeira medida visa a cria\u00e7\u00e3o e alargamento nos sistemas de metropolitano em Lisboa, Sul do Tejo, Porto e Mondego. Desenvolver as Autoridades Metropolitanas de transportes do Porto e Lisboa para uma melhor transfer\u00eancia do transporte individual para o colectivo, nas grandes \u00e1reas metropolitanas (Porto e Lisboa).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda medida pretende a cria\u00e7\u00e3o de planos de mobilidade nos parques industriais com mais de 500 trabalhadores. Estabelece-se como meta que 50% das necessidades b\u00e1sicas sejam poss\u00edveis de realizar atrav\u00e9s de circuitos pedestres (menos de 15 minutos).\nNo que concerne \u00e0 Melhoria da efici\u00eancia dos transportes p\u00fablicos pretende-se que a emiss\u00e3o nas frotas de t\u00e1xis seja inferior a 110 gCO2 e incentivar nas frotas de transportes p\u00fablicos Urbanos a utiliza\u00e7\u00e3o de mini-bus nas horas de vazio. O objectivo desta medida consiste em implementar um sistema para gerir as frotas no Porto e em Lisboa at\u00e9 2010, ter em circula\u00e7\u00e3o 15% de ve\u00edculos mini-bus e conseguir que 10% dos ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o tenham emiss\u00f5es de CO2 inferior a 110 gCO2 at\u00e9 2015.\nNa \u00faltima medida deste programa existe a preocupa\u00e7\u00e3o de se criar uma plataforma inovadora na gest\u00e3o de tr\u00e1fego atrav\u00e9s da oferta de GPS para optimizar as frotas e adaptar com sinaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria. Assim, ser\u00e1 criado um projecto-piloto operacional at\u00e9 2010 e implementado no Porto e em Lisboa at\u00e9 2015.\n3.3.3\t- Programa Sistema de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos Transportes\nNeste programa utilizam-se tr\u00eas medidas que tiveram como base o PNAC 2006 sendo elas Portugal Log\u00edstico, Auto-Estradas do Mar e Altera\u00e7\u00e3o da Oferta CP e ampliou-se o Sistema de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos Transportes (SEET).\nO Portugal Log\u00edstico foi criado com o objectivo de aumentar a efici\u00eancia no transporte e nas cadeias de abastecimento. Deste modo contempla desenvolver doze plataformas multimodais e dois centros de carga a\u00e9rea de forma a beneficiar o reordenamento do territ\u00f3rio, para estimular os transportes mais eficientes e inovar tecnologicamente. Para tal, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma interliga\u00e7\u00e3o entre os fluxos de mercadorias e de informa\u00e7\u00e3o, para que se atinjam os objectivos de transferir mercadorias do modo rodovi\u00e1rio para os modos ferrovi\u00e1rios e mar\u00edtimos. Pretendendo-se reduzir em 5%, o tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio nas plataformas log\u00edsticas at\u00e9 2015.\nA medida das Auto-Estradas do Mar visa uma transfer\u00eancia modal entre as exporta\u00e7\u00f5es de mercadorias por modo rodovi\u00e1rio e o modo mar\u00edtimo de 20% em 2015. Como tal, ser\u00e1 necess\u00e1rio incorporar o sistema mar\u00edtimo nas Auto-Estradas do Mar utilizando-se os corredores do atl\u00e2ntico e do mediterr\u00e2nico para que, desta forma, seja poss\u00edvel uma transi\u00e7\u00e3o de 20% do modo rodovi\u00e1rio para o modo mar\u00edtimo.\nA medida altera\u00e7\u00e3o da oferta da CP, tem como objectivo reduzir os tempos de viagem nas principais viagens, para promover este modo de transporte e a efici\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o.\nA \u00faltima medida deste programa, Sistema de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica nos transportes (SEET), pretende criar crit\u00e9rios rigorosos para o regime de licenciamento no transporte de mercadorias. Deste modo, este programa obriga que as idades m\u00e9dias das frotas sejam inferiores a 10 anos e ser\u00e1 efectuada uma revis\u00e3o do regulamento de gest\u00e3o de consumo de energia, atrav\u00e9s de planos para minimizar a intensidade carb\u00f3nica. No entanto, ser\u00e1 necess\u00e1rio dinamizar e controlar as renova\u00e7\u00f5es das frotas e incentivar sistemas de gest\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o catal\u00edtica utilizando lubrificantes fuel economy. Dever\u00e3o ainda ser criados sistemas de gest\u00e3o de frotas e optimiza\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fego ferrovi\u00e1rio e mar\u00edtimo para, desta forma, apoiar as restantes medidas mencionadas neste programa.\n3.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do enquadramento energ\u00e9tico, verificou-se que o sector dos transportes \u00e9 o mais dependente em termos energ\u00e9ticos do exterior. Desta forma, neste cap\u00edtulo efectuou-se um estudo das necessidades deste sector e das pol\u00edticas previstas para minorar os impactos na economia. Averiguou-se que o petr\u00f3leo era a fonte de energia prim\u00e1ria essencial para a actividade deste sector, representando aproximadamente 95,4% das necessidades energ\u00e9ticas. Este consumo representa cerca de 46,73% do CEP desta fonte de energia prim\u00e1ria. O sector dos transportes \u00e9 constitu\u00eddo por 4 grupos sendo eles o rodovi\u00e1rio, o a\u00e9reo, o fluvial e o ferrovi\u00e1rio. Destes, o transporte rodovi\u00e1rio representa mais de 90% do consumo de energia. Neste tipo de transporte o pesado de mercadorias coloca Portugal como pa\u00eds da UE-27 com a m\u00e9dia mais alta de utiliza\u00e7\u00e3o deste meio de transporte. Desta forma, o contributo deste sector para as emiss\u00f5es dos principais poluentes e na utiliza\u00e7\u00e3o de energia coloca\nPortugal com uma m\u00e9dia superior na emiss\u00e3o de GEE e no consumo de energia do que a UE-27, no sector dos transportes.\nO estado portugu\u00eas implementou o PNAEE que visa essencialmente em diminuir o transporte rodovi\u00e1rio, principalmente no que concerne aos transportes pesados de mercadorias. Para conseguir o objectivo de reduzir em 10% o consumo de energia final at\u00e9 2015.\nCAP\u00cdTULO IV\nInflu\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado nacional de energia\nConte\u00fado do Cap\u00edtulo\nNo presente cap\u00edtulo, ser\u00e1 abordada a influ\u00eancia das fontes de energia renov\u00e1vel (FER), no balan\u00e7o energ\u00e9tico e os respectivos impactos no sistema el\u00e9ctrico nacional. Desta forma, verificou-se o peso de cada FER na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal, bem como o custo m\u00e9dio por tecnologia. A microprodu\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m analisada tal como o acesso \u00e0 actividade. Para uma melhor an\u00e1lise da penetra\u00e7\u00e3o das FER, em Portugal, foi estudada a utiliza\u00e7\u00e3o das FER para a produ\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9ctrica (EE) e para os biocombust\u00edveis, isto \u00e9, substitutos do gas\u00f3leo e da gasolina, uma vez que o consumo de petr\u00f3leo contribui para a depend\u00eancia energ\u00e9tica exterior e o sector dos transportes est\u00e1 \u201cref\u00e9m \u201d desta energia prim\u00e1ria.\n4.1\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a partir das fontes de energia renov\u00e1vel\nA produ\u00e7\u00e3o de EE a partir de FER, ilustrada na Figura 20, permite verificar que nos \u00faltimos tr\u00eas anos n\u00e3o tem vindo a ter a evolu\u00e7\u00e3o esperada, uma vez que em 2008 registou-se uma diminui\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o face a 2007. A grande causa para a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de EE a partir das FER consiste na diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica. Comparando-se a produ\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica com os anos anteriores, constatase que teve uma das produ\u00e7\u00f5es mais baixas, sendo apenas superior face ao ano de 2005.\nContudo, a produ\u00e7\u00e3o das outras FER, evoluiu de uma forma positiva, onde a energia e\u00f3lica se destaca com o maior aumento. A biomassa e os RSU aumentaram mas n\u00e3o de uma forma t\u00e3o abrupta como a energia e\u00f3lica. No ano de 2008 cerca de 45% da EE consumida no sistema el\u00e9ctrico nacional (SEN) foi proveniente das FER.\nFigura 20-Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da energia el\u00e9ctrica atrav\u00e9s das FER em Portugal continental (Estat\u00edsticas r\u00e1pidas Dezembro de 2008 DGEG)\nQuanto \u00e0 pot\u00eancia instalada, verifica-se que desde 2001 at\u00e9 2008 houve um aumento significativo (cerca de 41%), como ilustra a Figura 21. A FER que contribuiu para este aumento foi a energia e\u00f3lica com um aumento de 114 MW para 2799 MW de pot\u00eancia instalada desde 2001 at\u00e9 2008.\nFigura 21-Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia total instada em renov\u00e1veis Portugal continental (Estat\u00edsticas r\u00e1pidas\nDezembro de 2008 DGEG)\nPara um melhor enquadramento da produ\u00e7\u00e3o de EE a partir das FER, \u00e9 necess\u00e1rio analisar o \u201cimpacto\u201d de cada uma das fontes e compreender as tend\u00eancias futuras em termos de pot\u00eancia instalada para relacionar com a produ\u00e7\u00e3o real de cada FER. Assim, a Tabela 3, ilustra a percentagem de cada FER em termos de pot\u00eancia instalada e de EE produzida em Portugal continental. Verificando-se que a energia h\u00eddrica e a e\u00f3lica s\u00e3o as que t\u00eam maior representa\u00e7\u00e3o na pot\u00eancia instalada com 52% e 34%, respectivamente. Por\u00e9m, existe um desfasamento na produ\u00e7\u00e3o de EE, uma vez que a energia h\u00eddrica produziu cerca de 41,62% enquanto que a e\u00f3lica produziu cerca 38,29% no total da produ\u00e7\u00e3o da EE a partir das FER. Este facto, como se referiu, deve-se \u00e0 pouca pluviosidade no ano de 2008 e alerta-nos para o perigo de as energias renov\u00e1veis estarem \u201cref\u00e9ns\u201d das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Desta forma, deve-se diversificar a pot\u00eancia instalada pelas diversas FER, como \u00e9 o caso do biog\u00e1s que n\u00e3o \u00e9 dependente das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Esta FER apesar de ter um contributo pouco significativo na pot\u00eancia instalada, cerca de 0,16%, contribui com 0,46% no total de EE produzida atrav\u00e9s das FER.\nInflu\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir de fontes de energia renov\u00e1vel no mercado nacional de energia\nTabela 3- Peso de cada FER na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em Portugal continental, 2008 (Estat\u00edsticas r\u00e1pidas Dezembro de 2008 DGEG).\nFontes de energia Renov\u00e1vel\tPot\u00eancia instalada (MW)\tPeso da pot\u00eancia instalada no contexto das FER (%)\tProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica (GWh)\tPeso na produ\u00e7\u00e3o de EE a partir das FER (%)\nGrande h\u00eddrica\t4234\t51,94\t6190\t41,62\nPCH (10 a 30 MW)\t281\t3,45\t478\t3,21\nPCH (at\u00e9 10 MW)\t295\t3,62\t436\t2,93\nE\u00f3lica\t2799\t34,34\t5695\t38,29\nBiomassa e RSU\t469\t5,75\t1968\t13,23\nBiog\u00e1s\t12,9\t0,16\t68\t0,46\nFotovoltaica\t56,5\t0,69\t38,1\t0,26\n4.1.1 - Produ\u00e7\u00e3o em regime especial\nA produ\u00e7\u00e3o em regime especial (PRE) \u00e9 uma actividade licenciada ao abrigo de regimes jur\u00eddicos, como incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de EE, utilizando tecnologias de produ\u00e7\u00e3o de calor e electricidade ou atrav\u00e9s de FER end\u00f3genas. Considera-se PRE a produ\u00e7\u00e3o de EE que utilize recursos h\u00eddricos nas centrais at\u00e9 10 MVA podendo, em alguns casos, o limite alcan\u00e7ar 30 MW e utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos (urbanos, industriais e agr\u00edcolas). Em baixa tens\u00e3o o limite \u00e9 de 150 kW de pot\u00eancia instalada. Por microprodu\u00e7\u00e3o a pot\u00eancia instalada pode no m\u00e1ximo ter 5,75 kW, utilizando-se processos de cogera\u00e7\u00e3o e outras fontes de energia renov\u00e1vel.\nO sector da PRE tem vindo a evoluir expressivamente nos \u00faltimos anos, como se ilustra na Figura 22. A PRE teve um aumento de 189% entre 2000 e 2008, tendo uma representa\u00e7\u00e3o de 28,10% no Sistema El\u00e9ctrico Nacional (SEN) em 2008.\n[%]\nFigura 22-Peso da pot\u00eancia instalada no sistema el\u00e9ctrico nacional atrav\u00e9s da PRE, em Portugal continental. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, ERSE 2009)\nA PRE, apesar de ter um contributo significativo na produ\u00e7\u00e3o de EE, grande parte da electricidade entregue ao SEN ocorre nos per\u00edodos de maior car\u00eancia, como evidencia a Figura 23. Sendo, desta forma, tamb\u00e9m uma mais-valia ao SEN j\u00e1 que grande parte da entrega \u00e0 rede de electricidade ocorre nas horas de maior \u201ccarga\u201d.\nFigura 23-Energia entregue \u00e0 rede por per\u00edodo de tarif\u00e1rio entre 2007 e 2008. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, ERSE 2009)\nNo estudo das FER \u00e9 essencial caracterizar o custo por tecnologia bem como a efici\u00eancia energ\u00e9tica para cada uma das fontes de energia. A Figura 24, ilustra o custo por FER na PRE verificando-se que a energia que apresenta maior custo \u00e9 a fotovoltaica (338,3 \u20ac/MWh, em 2008), sendo o seu valor bastante superior quando comparada com as outras FER. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restantes fontes de energia, destaca-se a h\u00eddrica que apresenta um custo m\u00e9dio reduzido (88,8 \u20ac/MWh, em 2008). No que concerne \u00e0s outras fontes de energia (biog\u00e1s, biomassa, co-gera\u00e7\u00e3o, e\u00f3lica e RSU), estas t\u00eam custos m\u00e9dios muito similares.\nFigura 24- Custo m\u00e9dio por tecnologia em 2007 e 2008. (Informa\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, ERSE 2009)\n4.2\t- Microprodu\u00e7\u00e3o de electricidade\nNo seguimento da an\u00e1lise feita da PRE, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia no SEN, ser\u00e1 efectuado um estudo \u00e0 microprodu\u00e7\u00e3o uma vez que est\u00e1 incorporada na PRE. No qual se espera que venha a ter uma import\u00e2ncia fulcral para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social em termos de efici\u00eancia e diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica. Todavia, foi necess\u00e1rio um esfor\u00e7o para incentivar a sociedade a aderir a tal desafio, desta forma, teve de se desenvolver legisla\u00e7\u00e3o para regulamentar esta \u00e1rea. O primeiro grande \u201cpasso\u201d para fomentar a microprodu\u00e7\u00e3o foi atrav\u00e9s do Decreto-Lei 68/2002 de 25 de Mar\u00e7o, no qual se regulou a entrega \u00e0 rede p\u00fablica de electricidade em baixa tens\u00e3o. Posteriormente, estabeleceram-se as bases gerais para a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento\ndo SEN atrav\u00e9s do Decreto-Lei 29/2006 de 15 de Mar\u00e7o, onde se classificou a produ\u00e7\u00e3o de EE em regime ordin\u00e1rio e em regime especial. N\u00e3o obstante, a microprodu\u00e7\u00e3o de electricidade n\u00e3o atingiu uma express\u00e3o significativa ap\u00f3s 5 anos desde a entrada do Decreto-Lei 68/2002.\nAssim, criou-se o Decreto-Lei 363/2007 para simplificar o regime de licenciamento (criado pelo Decreto-Lei 68/2002), no qual um regime de simples registo electr\u00f3nico e inspec\u00e7\u00e3o de conformidade t\u00e9cnica s\u00e3o necess\u00e1rios para se instalar uma unidade de microprodu\u00e7\u00e3o. Para tal, foi necess\u00e1rio desenvolver um sistema de registo da microprodu\u00e7\u00e3o (SRM), constituindo assim uma plataforma electr\u00f3nica que encurtou um procedimento que anteriormente demorava alguns meses. O presente Decreto-Lei estipula que a produ\u00e7\u00e3o de EE se destine principalmente a auto-consumo, podendo o excedente ser entregue \u00e0 rede p\u00fablica ou a terceiros, estando a pot\u00eancia limitada a 150 kW no caso de a entrega for efectuada ao SEN. Foram legislados dois regimes de remunera\u00e7\u00e3o, o regime geral e o regime bonificado. O regime geral \u00e9 utilizado para a generalidade das instala\u00e7\u00f5es e o regime bonificado aplica-se \u00e0s FER em que \u00e9 necess\u00e1rio ter colectores solares t\u00e9rmicos no local, no caso de produtores individuais, e da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias energ\u00e9ticas. Sendo os incentivos associados \u00e0 venda de electricidade uma base para promover a \u00e1gua quente solar, complementando-se assim o que se estabeleceu no Decreto-Lei 80/2006 de 21 de Abril, que obriga a instala\u00e7\u00e3o destes sistemas nos novos edif\u00edcios.\n4.2.1\t- Acesso \u00e0 actividade de microprodu\u00e7\u00e3o\nAs unidades de microprodu\u00e7\u00e3o podem ser instaladas em todas as entidades que disponham de um contrato de compra de electricidade em baixa tens\u00e3o, tendo de ser incorporadas no local da instala\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica utilizada. No entanto, os produtores de EE n\u00e3o podem injectar na rede el\u00e9ctrica de servi\u00e7o p\u00fablico uma pot\u00eancia superior em 50 % \u00e0 contratada, sendo este limite n\u00e3o aplic\u00e1vel apenas em nome de condom\u00ednios. A actividade, como se referiu anteriormente, deve ser sujeita a registo no SRM. O acesso \u00e0 actividade pode ser restrito se o operador da rede de distribui\u00e7\u00e3o comunicar que o posto de transforma\u00e7\u00e3o (onde se encontram os registos ligados), ao qual se fizer a liga\u00e7\u00e3o ultrapasse em 25 % a pot\u00eancia do posto de transforma\u00e7\u00e3o. Esta restri\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas aplic\u00e1vel aos pedidos que o SRM recebe, dando cinco dias \u00fateis para o operador de rede\nde distribui\u00e7\u00e3o o poder comunicar, caso contr\u00e1rio, o operador de rede ter\u00e1 de fornecer condi\u00e7\u00f5es para se proceder a instala\u00e7\u00e3o.\n4.2.2\t- Remunera\u00e7\u00e3o e factura\u00e7\u00e3o\nExistem dois tipos de regimes de remunera\u00e7\u00e3o, o geral e o bonificado. O regime geral \u00e9 aplicado aos produtores que n\u00e3o tenham condi\u00e7\u00f5es de estar abrangidos pelo regime bonificado. A tarifa de venda (da EE) neste regime \u00e9 id\u00eantica \u00e0 do comercializador de \u00faltimo recurso, com o qual o produtor se encontra interligado.\nO regime bonificado \u00e9 concedido \u00e0s unidades de microprodu\u00e7\u00e3o que tenham uma pot\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 3,68 kW e que utilizem FER (previstas no n.\u00b0 5 do artigo\n11.\u00b0 do Decreto-Lei 363 de 2007). Apesar da limita\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia, este regime \u00e9 aplic\u00e1vel apenas em tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es. A primeira, para entidades que queiram instalar unidades de cogera\u00e7\u00e3o e biomassa, t\u00eam de as utilizar tamb\u00e9m para o aquecimento do edif\u00edcio. Na segunda condi\u00e7\u00e3o, para unidades de microprodu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o utilizem a biomassa e cogera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, que tenham outras FER desde que disponham de colectores solares t\u00e9rmicos para o aquecimento de \u00e1guas. Neste caso, \u00e9 necess\u00e1ria a exist\u00eancia de pelo 2m2 de colectores solares t\u00e9rmicos. A terceira condi\u00e7\u00e3o contempla a possibilidade de os condom\u00ednios poderem ser abrangidos por este regime, para tal, t\u00eam que realizar auditorias energ\u00e9ticas para implementar as medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica necess\u00e1rias. O regime bonificado tem uma tarifa \u00fanica de refer\u00eancia desde o ano de instala\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos cinco anos civis seguintes para cada produtor de EE. Ap\u00f3s findar esse per\u00edodo ter\u00e1 um outro adicional de 10 anos aplicando-se a tarifa \u00fanica de refer\u00eancia em vigor no dia 1 de Janeiro desse ano. Por fim, quando acabar esse per\u00edodo adicional a unidade de microprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 remunerada atrav\u00e9s do regime geral.\nA tarifa \u00fanica de refer\u00eancia para os primeiros 10 MW de pot\u00eancia registada a n\u00edvel nacional \u00e9 de 650 \u20ac/MW. Para cada 10MW adicionais de pot\u00eancia registada a n\u00edvel nacional o produtor ter\u00e1 uma penaliza\u00e7\u00e3o de 5% na tarifa \u00fanica de refer\u00eancia. Este limite foi fixado no ano em que o Decreto-Lei 273 de 2007 entrou em vigor, estando previsto um aumento anual e sucessivo de 20%.\nContudo, a tarifa \u00fanica \u00e9 influenciada pelo tipo de energia renov\u00e1vel, como se indica na Tabela 4, sendo a energia solar fotovoltaica a que obt\u00e9m 100% da tarifa \u00fanica de refer\u00eancia. No caso das pilhas de combust\u00edvel de hidrog\u00e9nio resultantes da\nmicroprodu\u00e7\u00e3o de origem renov\u00e1vel, a percentagem da tarifa \u00fanica ser\u00e1 dependente do tipo de energia renov\u00e1vel. Em rela\u00e7\u00e3o ao limite de produ\u00e7\u00e3o, a energia solar \u00e9 a que apresenta um valor mais reduzido de 2,4 MWh/ano e as restantes energias a 4 MWh/ano.\nTabela 4-Tarif\u00e1rio de refer\u00eancia para cada tipo de energia renov\u00e1vel (Decreto-Lei 273 de 2007).\nFontes de energia renov\u00e1vel\t% da tarifa \u00fanica de refer\u00eancia\tLimite de produ\u00e7\u00e3o (MWh/ano)\nSolar\t100\t2,4\nE\u00f3lica\t70\t4\nH\u00eddrica\t30\t4\nCogera\u00e7\u00e3o e biomassa\t30\t4\n\u00c9 importante referir que em ambos os regimes da microprodu\u00e7\u00e3o, apenas a energia activa entregue \u00e0 rede el\u00e9ctrica de servi\u00e7o p\u00fablico (RESP) \u00e9 remunerada.\n4.3\t- Biocombust\u00edveis\nA introdu\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis no sector dos transportes tem um papel essencial no combate contra as altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, sendo esta medida das mais importantes previstas no PNAC. Esta pol\u00edtica energ\u00e9tica visa diversificar as fontes abastecimento energ\u00e9tico e ao mesmo tempo desenvolver explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, permitindo a fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es no meio rural. Existe o objectivo de se introduzir 10% de biocombust\u00edveis em 2010 (aprovada pela resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros n\u00b021/2008), superando assim a meta da UE (5,75 em 2010), obtendo-se evidentes ganhos a n\u00edvel ambiental e ao mesmo tempo valoriza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.\nPor\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio analisar quais os combust\u00edveis de que Portugal mais depende e enquadrar no saldo de importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es. Deste modo, obteremos uma pol\u00edtica energ\u00e9tica, em rela\u00e7\u00e3o aos biocombust\u00edveis, mais enquadrada com as reais necessidades nesta \u00e1rea. Observando a Figura 25, verifica-se que Portugal tem excedentes de gasolina e necessidades de importar gas\u00f3leo. Em 2007, Portugal diminuiu o lucro no saldo de exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es destas principais fontes de combust\u00edveis face a 2006. A depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao gas\u00f3leo est\u00e1 a aumentar de uma forma\nacentuada, e este indicador deve ser ponderado e incorporado nas pol\u00edticas de implementa\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis, uma vez que as metas para a implementa\u00e7\u00e3o de biodiesel e bioetanol s\u00e3o iguais, isto \u00e9, de 10 % em 2010 como se referiu anteriormente.\n\u00c9 importante, para al\u00e9m deste objectivo, pensar no desenvolvimento tecnol\u00f3gico que ser\u00e1 necess\u00e1rio, e uma vez que no futuro as metas v\u00e3o aumentar, a UE estipulou a implementa\u00e7\u00e3o de 20% em 2020. Alguns construtores de ve\u00edculos est\u00e3o cientes disso e j\u00e1 est\u00e3o a adaptar os seus motores para poderem incorporar uma maior percentagem de biocombust\u00edvel.\nFigura 25- Saldo de exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es dos principais combust\u00edveis (Factura energ\u00e9tica portuguesa, 2008).\n4.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo\nA produ\u00e7\u00e3o de EE a partir das FER n\u00e3o teve uma evolu\u00e7\u00e3o esperada nos \u00faltimos tr\u00eas anos devido \u00e0 fraca produ\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica prejudicada pela fraca pluviosidade. No entanto, ocorreu um aumento de 41% na produ\u00e7\u00e3o das FER no per\u00edodo de 2001 a 2009. A FER que mais contribuiu para este aumento foi a energia e\u00f3lica com um aumento de 114MW para os 2799MW de pot\u00eancia instalada. Deste modo, a PRE teve um aumento na ordem dos 189% entre 2000 e 2008, representando aproximadamente 28,10% da produ\u00e7\u00e3o no SEN. Em termos do custo da tecnologia, a fotovoltaica apresenta-se como a FER com o maior custo, cerca de 338,3 \u20ac/MWh.\nCAP\u00cdTULO V\nSustentabilidade energ\u00e9tica do sistema el\u00e9ctrico nacional\nConte\u00fado do Cap\u00edtulo\nAtrav\u00e9s deste cap\u00edtulo demonstra-se a import\u00e2ncia da previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica a longo prazo. O sistema el\u00e9ctrico nacional (SEN) tem de estar preparado para o aumento do consumo e, principalmente, para as solicita\u00e7\u00f5es em hora de ponta. Assim, avaliou-se a produ\u00e7\u00e3o pelos diferentes regimes de produ\u00e7\u00e3o, o regime ordin\u00e1rio e o regime especial. Foram evidenciadas as prospectivas de produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica, tal como a estrutura da produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica no cumprimento da meta \u201c20-20-20\u201d.\n5.1\tProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em regime ordin\u00e1rio\nO regime ordin\u00e1rio pode dividir-se em dois grandes grupos de produ\u00e7\u00e3o, a grande h\u00eddrica e as centrais t\u00e9rmicas. Estes dois grupos constituem uma base importante na produ\u00e7\u00e3o de EE para o SEN, representando aproximadamente 55%.\nAtrav\u00e9s da Figura 26, \u00e9 poss\u00edvel constatar a previs\u00e3o da pot\u00eancia da grande h\u00eddrica at\u00e9 ao ano de 2019. No ano de 2008 existiam 4810 MW instalados e prev\u00ea-se um aumento de 1666MW e de 862MW em 2014 e 2019, respectivamente. Desta forma, espera-se um refor\u00e7o de pot\u00eancia de 2528 MW (PDIRT) desde 2008 at\u00e9 2019. Esta evolu\u00e7\u00e3o prevista baseia-se no aumento de grupos de centrais h\u00eddricas existentes e na constru\u00e7\u00e3o de novas centrais h\u00eddricas.\nNo que concerne aos grupos h\u00eddricos existentes em 2008, n\u00e3o se antev\u00ea qualquer caso de desclassifica\u00e7\u00e3o.\n\u25a1\tPrevis\u00e3o de pot\u00eancia em 2019\n\u25a1\tPrevis\u00e3o de pot\u00eancia em 2014\n\u25a1\tPot\u00eancia em 2008\nFigura 26-Previs\u00e3o da pot\u00eancia da grande h\u00eddrica em 2019 (PDIRT, 2008).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s centrais t\u00e9rmicas pode observar-se, atrav\u00e9s da Figura 27, a previs\u00e3o da pot\u00eancia at\u00e9 2019, antevendo-se um aumento de 49%, sendo que os valores em 2008 eram de 5820 MW e em 2019 sup\u00f5em-se que sejam 8679MW. Todavia, 3069 MW (52,73 %) da pot\u00eancia t\u00e9rmica instalada ser\u00e1 desactivada e ser\u00e3o implementados 5928 MW, atrav\u00e9s de novos grupos. Desta forma, ser\u00e1 revitalizada esta \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de EE desactivando-se as centrais mais poluentes e ocorrendo um acr\u00e9scimo l\u00edquido de 2859 MW de pot\u00eancia neste per\u00edodo.\nMW\n\u25a1\tPot\u00eancia a activar at\u00e9 2019\n\u25a1\tPot\u00eancia a desactivar at\u00e9 2019\n\u25a1\tPot\u00eancia que n\u00e3o ser\u00e1 desactivada at\u00e9 2019\n2008\n2019\nFigura 27- Previs\u00e3o da pot\u00eancia das centrais t\u00e9rmicas em 2019 (PDIRT 2008).\nA tabela 5 indica as centrais t\u00e9rmicas que existem em 2008 e que ser\u00e3o desactivadas at\u00e9 2019. As centrais que se esperam que fiquem desactivadas s\u00e3o as mais poluentes, com a excep\u00e7\u00e3o de um grupo do carregado que funciona a g\u00e1s natural.\nTabela 5-Centrais t\u00e9rmicas existentes em 2008 a serem desactivadas (PDIRT 2008).\nCentrais t\u00e9rmicas\tPot\u00eancia l\u00edquida (MW)\tCombust\u00edvel\tData de sa\u00edda de servi\u00e7o\nCarregado\t2 x 118\tFuel\t07/2009\nCarregado\t2 x 118\tFuel\t07/2010\nCarregado\t2 x 118\tG\u00e1s natural\t07/2011\nBarreiro\t56\tFuel\t12/2009\nSet\u00fabal\t4 x 298\tFuel\t12/2012\nSines\t4 x 298\tCarv\u00e3o\t12/2017\nTunes\t165\tGas\u00f3leo\t12/2010\nAtrav\u00e9s da Tabela 6 pode verificar-se quais as centrais t\u00e9rmicas que estar\u00e3o em funcionamento em 2019, sendo estas a TGCC (turbina a g\u00e1s de ciclo combinado) e a carv\u00e3o. No que diz respeito \u00e0 pot\u00eancia que se espera, esta ser\u00e1 de 5694 MW e de 2984 MW, respectivamente. Apesar de o carv\u00e3o ser uma mat\u00e9ria-prima poluente, cerca de 34,39 % das centrais existentes em 2019 funcionar\u00e3o a carv\u00e3o. Este facto deve-se, como\nfoi demonstrado em cap\u00edtulos anteriores, a esta ser uma fonte de energia bastante econ\u00f3mica.\nTabela 6-Centrais t\u00e9rmicas existentes 2019 (PDIRT 2008).\n\tCentrais t\u00e9rmicas\tPot\u00eancia l\u00edquida (MW)\tCombust\u00edvel\n\tTapada do Outeiro\t990\tG\u00e1s natural\nCentrais t\u00e9rmicas existentes em 2008\tRibatejo\t1176\tG\u00e1s natural\n\tPego\t584\tCarv\u00e3o\n\tLares\t784\tG\u00e1s natural\n\tLavos\t784\tG\u00e1s natural\n\tPego\t784\tG\u00e1s natural\nNovas centrais t\u00e9rmicas at\u00e9 2019\tSines\t784\tG\u00e1s natural\n\tCarregado( '\t392\tG\u00e1s natural\n\tSines\t2000\tCarv\u00e3o\n\tLavos ( '\t400\tCarv\u00e3o\n(-1 Localiza\u00e7\u00e3o assumida como hip\u00f3tese.\n5.2\t- Produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica em regime Especial\nA PRE tem vindo a desenvolver-se e assumiu um papel importante na produ\u00e7\u00e3o de EE em Portugal, j\u00e1 que em 2008 a PRE correspondia a 28,1 % da pot\u00eancia el\u00e9ctrica instalada em Portugal continental. Torna-se fundamental analisar a evolu\u00e7\u00e3o que a rede el\u00e9ctrica nacional antev\u00ea para esta \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o. Deste modo, a Figura 28 mostra a evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 2019, esperando-se que exista um aumento de 69%, o que evidencia o forte empenho de Portugal em refor\u00e7ar esta \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o.\nFigura 28-Previs\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em regime especial em 2019 (PDIRT 2008).\nA varia\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia prevista para a PRE entre 2009 e 2019 \u00e9 evidenciada na Tabela 7, onde se constata que as fontes de energia actualmente menos representativas (biomassa, RSU e outras energia) apresentam o maior aumento. N\u00e3o obstante, estas energias continuar\u00e3o a ter uma pot\u00eancia instalada pouco significativa quando comparadas com a pot\u00eancia das outras fontes de energia da PRE em 2019. A e\u00f3lica em 2019, bem como em 2009, continuar\u00e1 a ser a fonte de energia mais expressiva, contribuindo para tal o aumento calculado (PDIRT 2008), de 79%. Segue-se, em termos de import\u00e2ncia na PRE, a cogera\u00e7\u00e3o e a pequena h\u00eddrica que ter\u00e3o um aumentos de 40% e 44%, respectivamente.\nAl\u00e9m disso, a Tabela 7 indica o r\u00e1cio entre 2009 e 2019 de cada uma das fontes de energia envolvidas na PRE. Este r\u00e1cio permite que haja uma percep\u00e7\u00e3o imediata da evolu\u00e7\u00e3o de cada fonte de energia.\nTabela 7- Compara\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em regime especial entre 2009 e 2019 (PDIRT 2008).\n\t2009 (MW)\t2019 (MW)\tR\u00e1cio 2019/2009\nE\u00f3lica\t4500\t8050\t1,79\nPequena H\u00eddrica\t430\t600\t1,40\nCogera\u00e7\u00e3o\t1800\t2590\t1,44\nBiomassa\t100\t250\t2,50\nRSU\t90\t150\t1,67\nOutras Renov\u00e1veis\t145\t300\t2,07\nTotal\t7065\t11940\t1,69\n5.3\t- Prospectiva produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica em 2020\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das diferentes tipos de produ\u00e7\u00e3o de EE, torna-se necess\u00e1rio um estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o previs\u00edvel. Desta forma, a Figura 29 apresenta o cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o de EE no \u00e2mbito do cumprimento da meta \u201c20-20-20\u201d.\nFigura 29- Estrutura da produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica no cumprimento da meta \u201c20-20-20\u201d (Seguran\u00e7a de Abastecimento ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o de electricidade, 2008)\n5.4\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo\nA sustentabilidade do SEN \u00e9 fulcral para antever as necessidades de consumo a longo prazo para que haja capacidade de produ\u00e7\u00e3o. Este estudo analisou as duas grandes \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o, o regime ordin\u00e1rio e o regime especial.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao regime ordin\u00e1rio, espera-se que a grande h\u00eddrica tenha um refor\u00e7o de 2528 MW aos 4810MW existentes at\u00e9 2019. Este aumento de 52 % baseia-se no aumento de grupos existentes e na constru\u00e7\u00e3o de novas centrais h\u00eddricas.\nA capacidade de produ\u00e7\u00e3o esperada para as centrais t\u00e9rmicas em 2019 \u00e9 de 8679 MW, isto \u00e9, um aumento de 49 % entre 2008 e 2019.\nNo que concerne ao regime especial, antev\u00ea-se um aumento de 69% entre 2009 e 2019. A estrutura das fontes de energia que ser\u00e3o utilizadas na produ\u00e7\u00e3o da EE no cumprimento da meta \u201c20-20-20\u201d ser\u00e1 a PRE renov\u00e1vel 40%, a grande h\u00eddrica 19% o carv\u00e3o 15%, outra PRE 14% e o g\u00e1s natural 12%.\nCAP\u00cdTULO VI\nTend\u00eancias futuras dos pre\u00e7os das energias\nConte\u00fado do Cap\u00edtulo\nNo decorrer deste estudo de perspectiva de tend\u00eancias energ\u00e9ticas torna-se fulcral analisar as tend\u00eancias futuras das principais fontes de energia analisadas. Deste modo ser\u00e3o realizadas tend\u00eancias futuras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9ctrica e ao petr\u00f3leo. No entanto, n\u00e3o se efectuaram tend\u00eancias futuras em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00e1s natural, uma vez que o g\u00e1s natural e o petr\u00f3leo evoluem de uma forma directamente proporcional.\n6.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do estudo das tend\u00eancias futuras dos pre\u00e7os de energia ser\u00e1 utilizado um modelo de previs\u00e3o com base em s\u00e9ries temporais. Deste modo realizar-se-\u00e1 um processo auto regressivo (AR) de segunda ordem.\nSegundo Levine et al (2005), para um melhor ajuste dos dados e para serem realizados progn\u00f3sticos \u00fateis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tend\u00eancias futuras de uma determinada vari\u00e1vel pode tirar-se proveito das caracter\u00edsticas da auto correla\u00e7\u00e3o, considerando-se m\u00e9todos de modela\u00e7\u00e3o auto-regressiva.\nO modelo auto regressivo serve de base para estudos de volatilidade como no caso do estudo an Empirical Study of the Arrivals in Airline Reservation Systems realizado por Oliveira et al, 2008.\nComo se referiu, o modelo ser\u00e1 de segunda ordem e as previs\u00f5es calculadas atrav\u00e9s da express\u00e3o (2). O resultado \u00e9 o valor previsto (Yt), obtido atrav\u00e9s de valores do custo de aquisi\u00e7\u00e3o de cada fonte de energia em estudo. No caso da electricidade atrav\u00e9s de valores anuais e no caso do petr\u00f3leo atrav\u00e9s de valores mensais.\nYt = to + Yt-1 \u2022\t+ Yt-2 ' a2 ,\t(2)\nonde to, a1 e a2 s\u00e3o os par\u00e2metros a calcular atrav\u00e9s do Erro Absoluto M\u00e9dio (EAM), para que seja o m\u00ednimo poss\u00edvel.\nEAM = Z*=llri-ril\t(3)\nn\nonde Yi \u00e9 o valor real e o Yt \u00e9 o valor estimado.\n6.2\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancia menores que 20,7 kVA\nA tend\u00eancia da tarifa simples da baixa tens\u00e3o normal (BTN) para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA, evidenciada na Figura 30, teve uma aproxima\u00e7\u00e3o muito semelhante entre os valores previstos e os reais, como se observa at\u00e9 ao ano de 2009. O erro m\u00e1ximo entre as curvas do valor real e previsto \u00e9 de 5,6 % no ano de 2000. Em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2009 o erro \u00e9 de 1,24x10-5, deste modo permite que as tend\u00eancias de pre\u00e7o para esta tarifa possam ser consideradas fidedignas.\nFigura 30- Tend\u00eancias da tarifa simples da baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA.\nAtrav\u00e9s da Tabela 8, ilustram-se os valores esperados at\u00e9 ao ano de 2015 e verificando-se que ocorra um aumento bastante significativo, uma vez que entre 2009 e 2015 o aumento previsto \u00e9 de aproximadamente 96%, no custo desta tarifa da BTN.\nTabela 8- Valores esperados para a tarifa simples da BTN para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,13067\n2011\t0,14317\n2012\t0,15895\n2013\t0,17916\n2014\t0,20489\n2015\t0,23774\nAtrav\u00e9s da figura 31 pode verificar-se a evolu\u00e7\u00e3o dos valores real e previsto, para o tarif\u00e1rio de vazio da baixa tens\u00e3o normal, constata-se que as duas curvas t\u00eam uma aproxima\u00e7\u00e3o bastante razo\u00e1vel. Os valores reais e previstos aprestam um erro m\u00e1ximo\nde aproximadamente 7,4% para o ano de 2000. No que respeita ao ano de 2009 o erro \u00e9 de 1,1 X10-6, permitindo concluir que os valores futuros obtidos s\u00e3o bastante razo\u00e1veis.\nReal\tPrevisto\nFigura 31- Tend\u00eancias da tarifa de vazio da baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA.\nA tabela 9 evidencia os valores esperados para a tarifa de vazio da BTN, onde se espera que ocorra um aumento expressivo no custo, tendo em conta o aumento esperado entre 2009 e 2015 de 156%. Contudo, esta tarifa ser\u00e1 sempre mais vantajosa que a tarifa simples.\nTabela 9- Valores esperados para a tarifa de vazio da BTN para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,07270\n2011\t0,08178\n2012\t0,09427\n2013\t0,11164\n2014\t0,13569\n2015\t0,16906\n6.3\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o normal para pot\u00eancia entre 20,7 e 41,4 kVA\nA tarifa de horas de ponta \u00e9 evidenciada na Figura 32, onde as curvas real e previsto apresentam valores muito cont\u00edguos com excep\u00e7\u00e3o entre 2004 e 2006, apresentando-se nesse intervalo o maior erro com cerca de 11,45%. Por\u00e9m, nos restantes anos o erro m\u00e1ximo \u00e9 desprez\u00e1vel, obteve-se um erro de 3,00x10-11 no ano de 2009, apresentando, assim, uma excelente concord\u00e2ncia.\nFigura 32- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de ponta para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4 kVA.\nA Tabela 10 indica os valores previstos para a tarifa de horas de ponta, estes evoluem de uma forma constante e sem grandes picos no custo da aquisi\u00e7\u00e3o da EE. Apesar deste aumento progressivo entre 2009 e 2015, espera-se que o custo de aquisi\u00e7\u00e3o da EE aumente cerca de 53,06%.\nTabela 10- Valores esperados para a tarifa de horas de ponta da BTN para pot\u00eancias entre os 20,7 kVA e\n41,4\tkVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,25523\n2011\t0,27198\n2012\t0,29128\n2013\t0,31350\n2014\t0,33910\n2015\t0,36857\nNa figura 33 pode analisar-se a previs\u00e3o para o custo de aquisi\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9ctrica na tarifa de horas cheias do tarif\u00e1rio em estudo. Ocorreram apenas dois desfasamentos entre os valores reais e previstos, com um erro m\u00e1ximo de aproximadamente 11,46%, em 2006 e um erro de 7,35 no ano de 2009. Contudo, os restantes anos tiveram uma correla\u00e7\u00e3o bastante forte permitindo concluir que os valores previstos s\u00e3o razo\u00e1veis.\n\u20ac/kWh\nFigura 33- Tend\u00eancias da tarifa para as horas cheias para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4 kVA.\nNa Tabela 11 indicam-se os valores futuros para o tarif\u00e1rio de horas de cheia prevendo-se que ocorra um aumento de 58,3% entre 2009 e 2015%. Esta estimativa\nVI-13\ncorresponde a um aumento de um c\u00eantimo por ano. N\u00e3o obstante, este aumento \u00e9 um dos menos significativos nos tarif\u00e1rios da EE.\nTabela 11- Valores esperados para a tarifa de horas de cheias da BTN para pot\u00eancias entre os 20,7 kVA e\n41,4\tkVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,10559\n2011\t0,11292\n2012\t0,12165\n2013\t0,13193\n2014\t0,14404\n2015\t0,15830\nA tarifa para as horas de vazio ilustra-se na Figura 34 onde os pre\u00e7os reais e os previstos obtidos s\u00e3o bastante similares. O maior erro \u00e9 de 2,85% para o ano de 2007 e no ano de 2009 verifica-se um erro de 0,88. Contudo, os restantes valores obtidos apresentaram erros pouco significativos, deste modo, as previs\u00f5es podem ser consideradas fidedignas.\n-----Re a l ---------Previsto\nFigura 34- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de vazio para pot\u00eancias entre os 20,7kVA e 41,4 kVA.\nOs pre\u00e7os futuros para a tarifa de horas de vazio apresentam-se na Tabela 12, estando previsto um aumento suave no per\u00edodo em an\u00e1lise. Antev\u00ea-se um aumento de 136% para o custo de aquisi\u00e7\u00e3o da EE entre 2009 e 2015.\nTabela 12- Valores esperados para a tarifa de horas de vazio da BTN para pot\u00eancias entre os 20,7 kVA e\n41,4\tkVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,06486\n2011\t0,07230\n2012\t0,08242\n2013\t0,09618\n2014\t0,11492\n2015\t0,14041\n6.4\t- Tend\u00eancias das tarifas de baixa tens\u00e3o especial\nA tarifa para as horas de ponta para a BTE averigua-se na Figura 35, havendo um desfasamento nos valores reais e previstos entre 2005 e 2007. O erro m\u00e1ximo \u00e9 de 13,16% no ano de 2006. Todavia, existe uma forte correla\u00e7\u00e3o nos anos anteriores (2000 a 2004) e no ano de 2009 ocorre um erro de 3,00x10-11, pelo que se pode utilizar este modelo de previs\u00e3o para se obter os valores futuros.\n-----Real -----------Previsto\nFigura 35- Tend\u00eancias da tarifa para as horas de ponta para a baixa tens\u00e3o especial.\nOs valores esperados para a tarifa de horas de ponta est\u00e3o evidenciados na Tabela 13, onde se verifica uma evolu\u00e7\u00e3o constante, isto \u00e9, um aumento de aproximadamente um c\u00eantimo ao ano. Por\u00e9m, o aumento previsto entre 2009 e 2015 ser\u00e1 de 31,45%.\nTabela 13- Valores esperados para a tarifa de horas de ponta da BTE.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,19114\n2011\t0,20321\n2012\t0,21415\n2013\t0,23001\n2014\t0,23941\n2015\t0,24187\nA evolu\u00e7\u00e3o para as horas cheias da BTE \u00e9 ilustrada na figura 36, ocorrendo, tal como nas horas de ponta, um desfasamento entre os valores reais e previstos entre 2005 e 2007. O erro m\u00e1ximo entre as curvas real e previsto \u00e9 de cerca 10,52% para o ano de\n2006, contudo, o erro em 2009 \u00e9 de 2,24x10-5. N\u00e3o obstante, assim como na tarifa anterior, existe uma forte correla\u00e7\u00e3o nos anos anteriores.\n-----Re a l ---------Previsto\nFigura 36- Tend\u00eancias da tarifa para as horas cheias da baixa tens\u00e3o especial.\nOs valores previstos s\u00e3o apresentados na Tabela 14, e estes evoluir\u00e3o de uma forma pouco acentuada, antevendo-se que de 2009 a 2015 ir\u00e1 existir um aumento de 21,18%.\nTabela 14- Valores esperados para a tarifa de horas de cheias da BTE\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,09939\n2011\t0,10288\n2012\t0,10612\n2013\t0,10976\n2014\t0,11352\n2015\t0,11754\nRelativamente \u00e0 tarifa de horas de vazio da baixa tens\u00e3o especial, houve uma correla\u00e7\u00e3o muito forte, como se pode observar na figura 37, muito superior \u00e0s outras\ntarifas do mesmo tarif\u00e1rio em estudo. O erro m\u00e1ximo entre as curvas do valor previsto e real \u00e9 de 9,62 para o ano de 2006 e constata-se um erro de 3,19 no ano de 2009.\n\u20ac/kWh\n-----Real -----------Previsto\nFigura 37 - Tend\u00eancias da tarifa para as horas de vazio da baixa tens\u00e3o especial.\nOs pre\u00e7os previstos para este tarif\u00e1rio s\u00e3o apresentados na Tabela 15, evoluindo de forma linear os valores evoluem de uma forma constante, bem como se verificou nas restantes tarifas da BTE. Prev\u00ea-se que entre 2009 e 2015 ocorra um aumento de cerca de 62%, o maior aumento neste tarif\u00e1rio. No entanto, esta tarifa continua a ser mais vantajosa no que concerne a este tarif\u00e1rio.\nTabela 15- Valores esperados para a tarifa de horas de vazio da BTE para pot\u00eancias entre os 20,7 kVA e\n41,4 kVA.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2010\t0,06767\n2011\t0,07430\n2012\t0,08172\n2013\t0,09584\n2014\t0,09794\n2015\t0,10321\n6.5\t- Tend\u00eancias da evolu\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\nOs valores calculados, reais e previstos, do petr\u00f3leo apresentam uma forte correla\u00e7\u00e3o como se verifica na figura 38, deste modo, os valores obtidos podem ser considerados cred\u00edveis. O erro m\u00e1ximo entre as curvas do valor real e previsto \u00e9 de 5,33% no ano de 2008. No entanto, \u00e9 de real\u00e7ar a boa concord\u00e2ncia entre as curvas dos valores reais e previstos, permitindo que as tend\u00eancias de pre\u00e7o para esta tarifa possam ser consideradas fidedignas.\n-----Real --------Previsto\nFigura 38- Tend\u00eancias do petr\u00f3leo.\nOs valores obtidos (previstos) do petr\u00f3leo contrariamente \u00e0s anteriores previs\u00f5es, apresentam oscila\u00e7\u00f5es em termos de aumento e diminui\u00e7\u00e3o do custo de aquisi\u00e7\u00e3o desta fonte de energia. Prev\u00ea-se que durante o ano de 2009 exista uma queda acentuada, estando o custo m\u00e9dio afixado nos 57,30 d\u00f3lares. Nos restantes anos do estudo ocorrer\u00e1 um aumento significativo.\nTabela 16-Valores obtidos para o petr\u00f3leo.\nAno\tValor esperado (\u20ac)\n2009\t57,30\n2010\t83,36\n2011\t109,66\n6.6\t- Conclus\u00f5es do cap\u00edtulo\nNeste cap\u00edtulo efectuaram-se as tend\u00eancias de pre\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 electricidade e em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 electricidade prev\u00ea-se um aumento em todas as tarifas da BTN e da BTE. Apesar de a BTE apresentar uma menor evolu\u00e7\u00e3o em termos do custo de aquisi\u00e7\u00e3o da EE. Nestes tarif\u00e1rios, a tarifa de horas de vazio \u00e9 a que se mant\u00eam como a mais econ\u00f3mica. Desta forma, os consumidores devem apostar em tarif\u00e1rios da EE que possam aproveitar o custo de EE nas horas de vazio, visto que a electricidade em 2015 pode tornar-se uma energia com um custo consider\u00e1vel nas fam\u00edlias portuguesas. Contudo, prev\u00ea-se um maior investimento em FER, principalmente no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de EE \u00e9 de prever que os pre\u00e7os das tarifas reflictam de forma favor\u00e1vel para o consumidor. Com o investimento anunciado nas FER pelos pa\u00edses grande consumidores de petr\u00f3leo, \u00e9 tamb\u00e9m previs\u00edvel que desta forma a procura de petr\u00f3leo tamb\u00e9m diminua. Reflectindo assim uma diminui\u00e7\u00e3o no custo de aquisi\u00e7\u00e3o desta energia f\u00f3ssil.\nNo que concerne ao petr\u00f3leo, o custo de aquisi\u00e7\u00e3o desta fonte de energia prev\u00ea-se que a curto prazo possa atingir m\u00e1ximos hist\u00f3ricos, apesar de em 2009 se prever que o petr\u00f3leo seja comercializado numa m\u00e9dia de 57,30 d\u00f3lares. Prev\u00ea-se que em 2010 seja comercializado nos 83,36 d\u00f3lares e em 2011 nos109,66 d\u00f3lares.\nPara minimizar os custos de aquisi\u00e7\u00e3o desta fonte de energia, o estado deve permitir e possibilitar a entrada de novos fornecedores no caso da energia el\u00e9ctrica, uma vez que o mercado est\u00e1 monopolizado pela EDP. Em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, o estado dever\u00e1 fiscalizar os fornecedores de combust\u00edvel e rever as pol\u00edticas fiscais para que n\u00e3o sejam praticados pre\u00e7os exorbitantes.\nCAP\u00cdTULO VII\nConclus\u00f5es\nNeste trabalho efectuou-se um estudo sobre as prospectivas dos mercados energ\u00e9ticos. Para tal, foi necess\u00e1rio fazer o enquadramento energ\u00e9tico de Portugal e analisou-se o sector dos transportes sendo este, o mais depende do petr\u00f3leo. Apurou-se a influ\u00eancia das fontes de energia renov\u00e1vel e a sustentabilidade energ\u00e9tica do sistema el\u00e9ctrico nacional. Por fim, realizaram-se tend\u00eancias de pre\u00e7os de modo a aferir a evolu\u00e7\u00e3o do custo de aquisi\u00e7\u00e3o das principais energias prim\u00e1rias, sendo essas a electricidade e o petr\u00f3leo.\nAtrav\u00e9s do enquadramento energ\u00e9tico demonstrou-se a depend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior, j\u00e1 que em 2007 Portugal importava aproximadamente 86% da energia consumida. A energia prim\u00e1ria mais relevante e que implica maior despesa \u00e9 o petr\u00f3leo, com a influ\u00eancia de 67%, comprovada atrav\u00e9s da an\u00e1lise das importa\u00e7\u00f5es das principais fontes de energia a pre\u00e7os correntes. Desde 1997 que a intensidade energ\u00e9tica de Portugal se afastou da m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia, contribuindo para tal, o baixo aumento do PIB face ao aumento superior do consumo de energia prim\u00e1ria. O peso da energia importada na balan\u00e7a de mercadorias, free on board , \u00e9 um indicador que prova a import\u00e2ncia da energia na importa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esta corresponde a 14,7%. As perdas energ\u00e9ticas influenciam a intensidade energ\u00e9tica, visto que esta fonte de energia n\u00e3o \u00e9 aproveitada para criar \u201criqueza\u201d, aumento do PIB. Desta forma, estudaram-se as perdas do SEN, que diminu\u00edram entre 2006 e 2007, tendo-se verificado que o aumento da produ\u00e7\u00e3o EE a partir de fontes de energia renov\u00e1vel e o aumento da importa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica contribu\u00edram para esse facto.\nO enquadramento energ\u00e9tico permitiu a averigua\u00e7\u00e3o de que o sector dos transportes era o mais dependente do petr\u00f3leo, utilizando 95% desta fonte de energia. Este sector consumia cerca de 46,73% do CEP desta mat\u00e9ria-prima. Contudo, durante v\u00e1rios anos, este sector esteve negligenciado por parte das autoridades competentes, come\u00e7ando apenas a ser regulado, em termos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, devido \u00e0 crise energ\u00e9tica provocada pela volatilidade do pre\u00e7o do petr\u00f3leo. Portugal \u00e9 o pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia a 27 mais dependente dos transportes rodovi\u00e1rios de mercadorias, deste modo torna-se necess\u00e1rio diversificar os meios de transporte de mercadorias. Apresenta tamb\u00e9m uma m\u00e9dia superior no consumo de energia e de emiss\u00e3o de GEE no sector dos transportes do que a Uni\u00e3o Europeia. Uma medida deveria ser o incentivo os transportes mar\u00edtimos e ferrovi\u00e1rios que permitiriam racionalizar energia e diminuir, assim, o consumo de energia neste sector e as emiss\u00f5es de GEE.\nNo que concerne \u00e0 influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o a partir das fontes de energia renov\u00e1vel no mercado nacional de energia, verificou-se a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e as alternativas \u00e0s fontes de energias derivadas do petr\u00f3leo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PRE verificou-se que evoluiu expressivamente nos \u00faltimos anos. A PRE teve um aumento de 35% entre 2000 e 2008, contribuindo com 28,10% no Sistema El\u00e9ctrico Nacional (SEN) em 2008.\nA sustentabilidade energ\u00e9tica do SEN \u00e9 fulcral para responder \u00e0s necessidades futuras e optimizar o seu funcionamento. Deste modo, analisou-se a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica nos diferentes regimes de produ\u00e7\u00e3o. Quanto ao regime ordin\u00e1rio, existia em 2008 cerca de 4810 MW e prev\u00ea-se que ocorra um aumento de 1666MW e de 862 MW em 2014 e 2019, respectivamente. No que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em regime especial espera-se que em 2019 exista mais de 69% de pot\u00eancia instalada, este facto ilustra o forte empenho de Portugal em refor\u00e7ar esta \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o.\nPara aferir a evolu\u00e7\u00e3o do custo de aquisi\u00e7\u00e3o das principais energias prim\u00e1rias, da energia el\u00e9ctrica e do petr\u00f3leo foram efectuadas tend\u00eancias de pre\u00e7os. Foi utilizado o modelo de auto regress\u00e3o de segunda ordem que serve de suporte para estudos de volatilidade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 electricidade estudaram-se as tarifas da BTN para pot\u00eancias menores que 20,7 kVA, para pot\u00eancias entre 20,7 kVA e 41,4 kVA e para a BTE, entre 2009 e2015.\nNo caso da BTN ocorre um aumento de 96% e de 156% na tarifa simples e na de horas de vazio, respectivamente. No entanto, a tarifa de horas de vazio \u00e9 mais econ\u00f3mica, apresentando uma diferen\u00e7a de 7 c\u00eantimos face \u00e0 tarifa simples.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 BTN para pot\u00eancias entre 20,7kVA e 41,4 kVA, ocorre um aumento de 53% nas horas de ponta, de 58% nas horas cheias e de 136% nas horas de vazio. Por\u00e9m, a tarifa de vazio surge sempre como mais vantajosa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras tarifas.\nQuanto \u00e0 BTE, esta ter\u00e1 um aumento de 31,45% nas horas de ponta, de 21,18% nas horas cheias e de 85% nas horas de vazio. N\u00e3o obstante, a EE nas horas de vazio continua a ter o menor custo quando comaparado com as outras tarifas, tal como acorre nos restantes tarif\u00e1rios estudados da energia el\u00e9ctrica.\nNo que concerne \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, verificou-se que ir\u00e3o ocorrer aumentos significativos em 2010 e 2011, na ordem dos 45,5% e de 31,5%, respectivamente.\n7.1\tTrabalho Futuro\nDar continuidade a este trabalho reveste-se de grande import\u00e2ncia perante o enquadramento energ\u00e9tica nacional e tamb\u00e9m mundial. Assim, o trabalho futuro que a realizar consiste em:\n\u2022\tUtilizar m\u00e9todos de previs\u00e3o capazes de incluir vari\u00e1veis como o PIB, infla\u00e7\u00e3o, taxas de juro, energia produzida a partir de cada fonte de energia renov\u00e1vel, etc.\n\u2022\tAplicar o estudo a maiores escal\u00f5es de consumo, isto \u00e9, aos sectores industriais, no que diz respeito \u00e0 energia el\u00e9ctrica;\nCAP\u00cdTULO VIII\nBibliografia\nDirec\u00e7\u00e3o-Geral de energia e geologia, 2009.\nEntidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos, 2009.\nRede el\u00e9ctrica Nacional (REN), 2009.\nFactura energ\u00e9tica portuguesa, Abril de 2008, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de energia e geologia.\nRelat\u00f3rio do estado do ambiente, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2008.\nInforma\u00e7\u00e3o sobre produ\u00e7\u00e3o em regime especial, Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos, 2009.\n\u201cPlano de desenvolvimento e investimento da rede de transporte 2009-2014 (2019)\u201d, Rede el\u00e9ctrica Nacional, S.A 2008.\nSeguran\u00e7a de Abastecimento ao n\u00edvel da produ\u00e7\u00e3o de electricidade\u201d, Rede el\u00e9ctrica Nacional, S.A 2008.\nRenov\u00e1veis estat\u00edsticas r\u00e1pidas, Dezembro de 2008, Direc\u00e7\u00e3o Geral da Energia e geologia.\n\u201cEnergy Efficiency Indicators for Public Electricity Production from Fossil Fuels\u201d, Peter Taylor, Olivier Lavagne d'Ortigue, Nathalie Trudeau and Michel Francoeur, Internation al Energy Agency, 2008.\nBibliografia\nLevine, D. M. Stephan, D. krehbiel, T. C.;Bereson, M. L. Estat\u00edstica - Teoria e Aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 2005.\nOliveira et al 2008,RAC, Curitiba, v. 12, n. 2, p. 481-506, 2008.\n\u201cReflectir Energia\u201d, Lidel, Jo\u00e3o J. E. Santana e Maria Jos\u00e9 Resende, 2006.\n\u201cSector dos transportes- Uma prespectiva energ\u00e9tica e ambiental\u201d, Lidel, Jorge da Fonseca Nabais, 2a Edi\u00e7\u00e3o 2005.\nLegisla\u00e7\u00e3o\nDecreto-Lei n.\u00b0 80/2006, di\u00e1rio da rep\u00fablica n.\u00b0 67, S\u00e9rie I-A de 2006-04-04.\nDecreto-Lei n\u00b07/2002, di\u00e1rio da rep\u00fablica n71, S\u00e9rie I-A de 2002-03-25.\nPlano nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia energ\u00e9tica (PNAEE), Decreto-Lei 29/2008, di\u00e1rio da rep\u00fablica n.\u00b0 97 S\u00e9rie I de 2008-05-20.\nPrograma Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (PNAC 2006), Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0104/2006.\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b020/2008, Di\u00e1rio da rep\u00fablica, S\u00e9rie-I, n\u00b025 de 2008-02-05.\nDirectiva 2006/32/CE do parlamento europeu e do conselho, 5 de Abril de 2006.\nDirectiva 2001/77/CE do parlamento europeu e do conselho, 27 de Setembro de 2006."}]}}}