{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22756"}, {"@name": "filename", "#text": "6789_DISSERTA%c3%87%c3%83O_Gest%c3%a3oParticipativaRecursos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Ouro Preto \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Ambiental \n\nMestrado em Engenharia Ambiental \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBruna de F\u00e1tima Pedrosa Guedes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O PARTICIPATIVA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS:  \n\nUMA AN\u00c1LISE DA FORMA\u00c7\u00c3O, DA CONSOLIDA\u00c7\u00c3O E DO \n\nFUNCIONAMENTO DO SUBCOMIT\u00ca DA BACIA  \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O DA MATA \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Ambiental, Universidade Federal de Ouro \n\nPreto, como parte dos requisitos necess\u00e1rios para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo: \u201cMestre em Engenharia Ambiental \u2013 \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Recursos H\u00eddricos\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador(a): Prof\u00aa. Dra. Auxiliadora Maria Moura Santi \n\n \n\n \n\nOuro Preto, MG \n\n2009 \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                \n                                                        Cataloga\u00e7\u00e3o: sisbin@sisbin.ufop.br  \n\n \n\n \n\n                   \nG924g          Guedes, Bruna de F\u00e1tima Pedrosa. \n                           Gest\u00e3o participativa dos recursos h\u00eddricos [manuscrito] : uma an\u00e1lise da  \n                     forma\u00e7\u00e3o, da consolida\u00e7\u00e3o e do funcionamento do subcomit\u00ea da bacia  \n                     hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata  / Bruna de F\u00e1tima Pedrosa Guedes - 2009. \n                           xiii, 143f. : il., color; tabs.; mapas; quadros. \n                  \n                           Orientadora: Profa. Dra. Auxiliadora Maria Moura Santi. \n                      \n                           Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto.  \n                     Mestrado em Engenharia Ambiental. \n \n                           \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Recursos h\u00eddricos. \n \n\n1. Recursos h\u00eddricos - Desenvolvimento - Teses. 2. Bacias hidrogr\u00e1ficas -  \n                     Teses. I. Universidade Federal de Ouro Preto.  II.  T\u00edtulo.  \n\n                                                                         \n                                                                                     CDU: 556.18(815.1) \n \n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\niv \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cPara que todos vejam, e saibam, e considerem, e juntamente entendam que a m\u00e3o do \nSenhor fez isso\u2026\u201d Isa\u00edas 41:20 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nv \n \n\nMeus agradecimentos: \n\n \n\n\u00e0 Deus, pela sua infinita miseric\u00f3rdia; \n\n\u00e0 Prof\u00aa. Auxiliadora, que al\u00e9m da dedica\u00e7\u00e3o e empenho na orienta\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, tem me ensinado a trilhar novos caminhos e a buscar a minha felicidade \n\nprofissional e pessoal; \n\nao Prof. Jonas Durval Cremasco, pela considera\u00e7\u00e3o e incentivo a mim \n\ndispensados; \n\naos amigos L\u00edlian, Ant\u00f4nio Carlos e Wagner, pelo carinho e amizade; \n\nao Projeto Manuelz\u00e3o, em especial, ao Sr. Jos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio, pela aten\u00e7\u00e3o e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o indispens\u00e1veis para a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho; \n\naos integrantes do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, pelo \n\napoio e colabora\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es; \n\naos meus pais e \u00e0 minha irm\u00e3 Bianca, pessoas t\u00e3o queridas e amadas, pela for\u00e7a e \n\nencorajamento; \n\nao Wedson, pela compreens\u00e3o pelo tempo que a ele n\u00e3o pude dedicar; \n\n\u00e0 todos que, de alguma forma, contribu\u00edram para o desenvolvimento deste \n\ntrabalho. \n\n \n\nMuito obrigada! \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nvi \n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 1 \n1. A quest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil \u2013 Aspectos hist\u00f3ricos e legisla\u00e7\u00e3o ........................ 4 \n\n1.1. Aspectos hist\u00f3ricos \u2013 Per\u00edodos relevantes......................................................... 6 \n1.2. Reflex\u00f5es sobre as influ\u00eancias na concep\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos..................................................................................................... 12 \n1.3. Surgimento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) \u2013 Lei \nFederal n\u00ba 9.433/97................................................................................................... 17 \n\n2. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 Bases, Perspectivas e \nInstrumentos.................................................................................................................. 22 \n\n2.1. Os instrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.................................... 25 \n2.2. O Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH.....  37 \n\n2.2.1. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos - CNRH............................ 38 \n2.2.2. Os Comit\u00eas de Bacia \u2013 Caminhos para a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \ndas \u00e1guas........................................................................................................... 41 \n2.2.3. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA................................................... 43 \n2.2.4. Ag\u00eancias de \u00c1gua................................................................................... 44 \n\n3. Principais aspectos da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas \nGerais............................................................................................................................. 46 \n\n3.1. A estrutura da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel de Minas Gerais \u2013 SEMAD e o gerenciamento dos recursos \nh\u00eddricos..................................................................................................................... 48 \n3.2. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Minas Gerais.............................................. 53 \n\n3.2.1. O Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de Minas \nGerais \u2013 CERH................................................................................................. 55 \n3.2.2. O Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM e a Campanha de \nRegulariza\u00e7\u00e3o do Uso de Recursos H\u00eddricos em Minas Gerais....................... 58 \n3.2.3. Os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica de Minas Gerais................................ 60 \n3.2.4. O Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas.............................. 61 \n3.2.5. As Ag\u00eancias de Bacia em Minas Gerais................................................. 64 \n\n4. Estudo de caso: A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata................................ 66 \n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e Caracter\u00edsticas Gerais da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata................. 67 \n4.2. Meio F\u00edsico da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata....................................................... 68 \n4.3. Meio bi\u00f3tico da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata...................................................... 69 \n4.4. Hidrografia e qualidade das \u00e1guas superficiais da Bacia do Ribeir\u00e3o da \nMata.......................................................................................................................... 70 \n4.5. Meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 Aspectos gerais........................ 75 \n\n4.5.1. Usos e Ocupa\u00e7\u00f5es e Impactos Ambientais no Ribeir\u00e3o da Mata........... 76 \n  \n\n\n\nvii \n \n\n4.5.2. O Plano de Desenvolvimento do Vetor Norte da Regi\u00e3o \nMetropolitana de Belo Horizonte..................................................................... 79 \n4.5.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas na bacia \nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o da Mata...................................................................... 82 \n\n4.6. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o na Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata......................................... 88 \n4.6.1. APA Carte Lagoa Santa \u2013 um patrim\u00f4nio nacional amea\u00e7ado............... 89 \n\n4.7. A Hist\u00f3ria da Mobiliza\u00e7\u00e3o Social na Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata..................... 93 \n4.8. A bacia do ribeir\u00e3o da Mata e os instrumentos da Pol\u00edtica Estadual de \nRecursos H\u00eddricos..................................................................................................... 99 \n\n5. Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata: \nCen\u00e1rios e desafios da mobiliza\u00e7\u00e3o social.................................................................. 101 \n\n5.1. A forma\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea................................................................................. 103 \n5.2. Participa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade \u2013 a efetiva\u00e7\u00e3o do SCBH Mata.......... 105 \n5.3. Percep\u00e7\u00e3o dos participantes do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nda Mata \u2013 SCBH Mata.............................................................................................. 113 \n\n5.3.1. Quest\u00f5es sobre o item I........................................................................... 114 \n5.3.2. Quest\u00f5es sobre o Item II......................................................................... 116 \n5.3.3. Quest\u00f5es sobre o Item III........................................................................ 119 \n5.3.2. Quest\u00f5es sobre o Item IV........................................................................ 123 \n\n5.4. O funcionamento do SCBH Mata...................................................................... 126 \n5.5. Discuss\u00e3o dos resultados................................................................................... 129 \n\n6. Conclus\u00f5es ................................................................................................................ 131 \nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas............................................................................................... 134 \nAnexos............................................................................................................................ 143 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\nLista de figuras \n\n \nFigura 2.1 \u2013 Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Nacional................................................................... 40 \nFigura 2.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do instrumento cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos.......... 45 \nFigura 3.1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e dom\u00ednios das Superintend\u00eancias Regionais de \nMeio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel............................................................ 52 \nFigura 3.2 - Sistema Estadual de Meio Ambiente de Minas Gerais............................... 53 \nFigura 3.3 \u2013 Mapa das Unidades de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos de \nMinas Gerais................................................................................................................... 57 \nFigura 4.1 \u2013 Presen\u00e7a de entulhos de constru\u00e7\u00e3o civil nas margens do Ribeir\u00e3o da \nMata no munic\u00edpio de Pedro Leopoldo........................................................................... 78 \nFigura 4.2 \u2013 Vista da portaria principal da Holcim, em Pedro Leopoldo....................... 84 \nFigura 4.3 \u2013 Ponte sobre o Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 acesso \u00e0 portaria principal da Holcim, \nem Pedro Leopoldo......................................................................................................... 84 \nFigura 4.4 \u2013 Casas e ruas cobertas pelo p\u00f3 branco da cal no centro urbano do \nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa....................................................................................... 85 \nFigura  4.5 \u2013 Interior da Gruta da Lapinha, em Lagoa Santa.......................................... 90 \nFigura 4.6 \u2013 Rosto de \u201cLuzia\u201d (molde de computador e cr\u00e2nio).................................... 90 \nFigura 4.7 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da APA Carste Lagoa Santa..................................... 91 \nFigura 4.8 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais a\u00e7\u00f5es da Meta 2010......................................... 96 \nFigura 4.9 \u2013 Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata: equipamentos de \nseguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e descida dos tr\u00eas cano\u00edstas............................................ 99 \nFigura 5.1 \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o do SCBH Mata..................................................................... 104 \nFigura 5.2 \u2013 N\u00edveis de Participa\u00e7\u00e3o no SCBH Mata....................................................... 108 \nFigura 5.I.1 \u2013 Conhecimento da Lei Federal n\u00ba 9.433/97............................................... 115 \nFigura 5.I.2 \u2013 Opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da Pol\u00edtica Nacional de Recursos  \nH\u00eddricos........................................................................................................................... 115 \nFigura 5.I.3 \u2013 Opini\u00e3o sobre o fato de a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \npassar a considerar a bacia hidrogr\u00e1fica como a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o............................. 115 \nFigura 5.I.4 \u2013 Ordem de import\u00e2ncia das principais mudan\u00e7as introduzidas pela \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.......................................................................... 116 \nFigura 5.II.1 \u2013 Principais objetivos dos instrumentos de gest\u00e3o criados pela Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos....................................................................................... 117 \nFigura 5.II.2. Posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e aplica\u00e7\u00e3o dos valores \narrecadados na bacia hidrogr\u00e1fica................................................................................... 118 \nFigura 5.II.3 \u2013 Principal instrumento de apoio \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos a ser \naplicado na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata........................................................................... 118 \nFigura 5.II.4 \u2013 Instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos identificados na bacia do \nRibeir\u00e3o da Mata............................................................................................................. 119 \nFigura 5.III.1 \u2013 Ordem de import\u00e2ncia dos principais usos das \u00e1guas da bacia do \nRibeir\u00e3o da Mata............................................................................................................. 120 \n\n\n\nix \n \n\nFigura 5.III.2 \u2013 Principal problema da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata................................. 121 \nFigura 5.III.3 \u2013 Ado\u00e7\u00e3o de medidas e solu\u00e7\u00f5es para melhorar as condi\u00e7\u00f5es da bacia \ndo Ribeir\u00e3o da Mata........................................................................................................ 122 \nFigura 5.III.4 \u2013 Conhecimento e import\u00e2ncia das \u00e1reas c\u00e1rsticas (APA Carste Lagoa \nSanta).............................................................................................................................. 123 \nFigura 5.IV.1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica......................................... 124 \nFigura 5.IV.2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade no SCBH Mata.................. 125 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nx \n \n\nLista de tabelas \n\n \nTabela 4.1 \u2013 Pesos atribu\u00eddos aos par\u00e2metros considerados na determina\u00e7\u00e3o do IQA... 71 \nTabela 4.2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua de acordo com o IQA............................ 72 \nTabela 4.3 \u2013 Crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua de acordo com a \nContamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05)........................................... 72 \nTabela 4.4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do emprego formal por setor de atividade econ\u00f4mica no \nRibeir\u00e3o da Mata................................................................................................................. 88 \nTabela 5.IV.3 \u2013 Principais opini\u00f5es sobre funcionamento do SCBH Mata e a\u00e7\u00f5es \npropostas......................................................................................................................... 125 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxi \n \n\nLista de quadros \n\n \nQuadro 1.1 \u2013 S\u00edntese da cronologia do gerenciamento de recursos h\u00eddricos no Brasil... 11 \nQuadro 1.2 \u2013 Trechos da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 sobre recursos h\u00eddricos... 16 \nQuadro 2.1 \u2013 Plano de Recursos H\u00eddricos.......................................................................... 33 \nQuadro 2.2 \u2013 Enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \npreponderantes da \u00e1gua....................................................................................................... 34 \nQuadro 2.3 \u2013 Outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos........................................ 35 \nQuadro 2.4 \u2013 Cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos...................................................... 36 \nQuadro 2.5 \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos...................................... 37 \nQuadro 3.1 \u2013 Sedes das Superintend\u00eancias Regionais de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel............................................................................................ 52 \nQuadro 3.2 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do CBH Velhas em 2008........................................................ 63 \nQuadro 4.1 \u2013 Qualidade das \u00e1guas superficiais da bacia do Ribeir\u00e3o da \nMata...................................................................................................................................... 73 \nQuadro 4.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o da Mata................................................................................................................. 76 \nQuadro 4.3 \u2013 F\u00e1bricas de cimento instaladas na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da \nMata...................................................................................................................................... 83 \nQuadro 5.1 \u2013 Principais caracter\u00edsticas do SCBH Mata.................................................... 105 \nQuadro 5.2 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o ambiental promovida em escola de Ribeir\u00e3o das Neves........... 106 \nQuadro 5.3 \u2013 Reuni\u00f5es do Subcomit\u00ea do Ribeir\u00e3o da Mata (2007 - 2008)..................... 109 \nQuadro 5.4 \u2013 Presen\u00e7a dos membros representantes no SCBH Mata.............................. 110 \nQuadro 5.5 \u2013 An\u00e1lise da presen\u00e7a de convidados em reuni\u00f5es do SCBH Mata............. 112 \nQuadro 5.6 \u2013 Resumo das principais a\u00e7\u00f5es realizadas pelo SCBH Mata no bi\u00eanio \n2007-2008............................................................................................................................ 128 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxii \n \n\nResumo \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 o resultado do interesse em conhecer e analisar o novo modelo de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil, proposto pela Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, em 1997, em substitui\u00e7\u00e3o ao antigo C\u00f3digo das \u00c1guas, de 1934. Com \n\nfoco na gest\u00e3o descentralizada e participativa dos recursos h\u00eddricos, em que colaboram o \n\nPoder P\u00fablico, os usu\u00e1rios e a sociedade civil, a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 estabelece que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial fundamental para a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos, bem como para a atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos, com vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica que \n\nrespeite as diverg\u00eancias e singularidades dos cen\u00e1rios sociais, econ\u00f4micos e ambientais \n\nque comp\u00f5em a bacia. O trabalho n\u00e3o aborda apenas a legisla\u00e7\u00e3o pertinente e as diretrizes \n\nestabelecidas no plano federal e no Estado de Minas Gerais, mas tamb\u00e9m cont\u00e9m um \n\nestudo de caso sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, localizada na vertente norte \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, destacando o trabalho e a atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata e do Projeto Manuelz\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Ribeir\u00e3o da Mata. Projeto Manuelz\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\n \n\nThis research is the result of an interest in knowing and analyzing the new Brazilian \n\nhydro resources management, proposed by the Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\n(Hydro Resources National Policy), in 1997, substituting the former C\u00f3digo das \u00c1guas \n\n(Water Codes) of 1934. Focusing on the decentralized and participative management of the \n\nhydro resources, with the participation of the Public Domain, the users and the civil \n\nsociety, the Federal Law n\u00ba 9.433/97 establishes that the watershed is the fundamental \n\nterritorial unit to the implementation of the Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Hydro \n\nResources National Policy), as well as to the accomplishment of the  Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Hydro Resources Management National System), \n\naiming the attainment of a public policy that respects the divergences and singularities of \n\nthe social, economical and environmental sceneries of the watershed. This research doesn\u2019t \n\ndeal only with relevant legislation or guidelines established in the Federal field or in the \n\nState of Minas Gerais, but it also deals with a case study about the Mata Stream \n\nWatershed, which is located at the north hillside of Belo Horizonte\u2019s downtown. This \n\nstudy also features the attainment of the Rio das Velhas watershed committee, the Mata \n\nStream watershed subcommittee and the Manuelz\u00e3o Project. \n\n \n\n \n\n \n\nKey-words: Hydro Resources Management. Hydro Resources National Policy. Watershed \n\ncommittee. Mata Stream. Manuelz\u00e3o Project. \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos consiste na articula\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\na\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito social, econ\u00f4mico, s\u00f3cio-cultural e ambiental, com o objetivo de \n\ncompatibilizar o uso, o controle e a prote\u00e7\u00e3o desse recurso natural, de forma a garantir que \n\nas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas se desenvolvam de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nPara isso, tem-se desenvolvido um conjunto de leis e regulamentos nos n\u00edveis \n\nfederal e estadual. Atualmente, est\u00e1 em vigor a Lei Federal n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de \n\n1997, que trata da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH . Essa pol\u00edtica modifica \n\no dom\u00ednio das \u00e1guas, que passa ser p\u00fablico. Segundo Senra (2001): \u201cQuanto aos aspectos \n\nlegais e institucionais da pol\u00edtica brasileira de recursos h\u00eddricos [...] o C\u00f3digo das \u00c1guas \n\n(1934) inaugurou o Direito da \u00c1gua no Brasil, modificando em 1988 pela nova \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, com avan\u00e7os significativos, como a extin\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio privado, \n\ngarantindo o dom\u00ednio p\u00fablico de todos os corpos d\u2019\u00e1gua\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, a PNRH estabelece que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, o que, por si s\u00f3, j\u00e1 define um novo \n\ndirecionamento para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds, uma vez que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 mais \n\nconsiderada um recurso natural isolado, mas inserida em um cen\u00e1rio complexo e din\u00e2mico \n\nem que participam in\u00fameros  fatores. \n\nH\u00e1 ainda outras inova\u00e7\u00f5es bastante significativas estabelecidas pela referida Lei, \n\ncomo: (a) cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, representados por Planos \n\nde Recursos H\u00eddricos, enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \n\npreponderantes da \u00e1gua, outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos, cobran\u00e7a pelo \n\nuso de recursos h\u00eddricos e Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos; (b) cria\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e de todo o aparato institucional \n\nque o integra, como \u00e9 o caso da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA e dos Comit\u00eas de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\nNo \u00e2mbito estadual, foram institu\u00eddas as Pol\u00edticas Estaduais de Recursos H\u00eddricos e \n\nseus respectivos Sistemas Estaduais de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, sendo que o \n\npresente trabalho far\u00e1 men\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Estadual n\u00ba 13.199, de 29 de janeiro de 1999, que cria \n\n\n\n2 \n \n\na Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais e segue as recomenda\u00e7\u00f5es da Lei \n\nFederal n\u00ba 9.433/97. \n\nRessalta-se, tamb\u00e9m, que a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 assume o car\u00e1ter de pol\u00edtica \n\np\u00fablica uma vez que estabelece que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada \n\ne deve contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da sociedade civil.  \n\nCom isso, entram em cena os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, que se constituem em \n\ninst\u00e2ncias fundamentais no modelo de gest\u00e3o descentralizada dos recursos h\u00eddricos, a partir \n\nde uma estrutura\u00e7\u00e3o tripartite \u2013 Poder P\u00fablico, usu\u00e1rios e sociedade civil organizada \u2013, \n\nrespons\u00e1veis por promover os debates sobre as quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos \n\nda bacia onde atuam. \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem por objetivo abordar a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, de maneira a investigar, conforme disposto na Lei Federal n\u00b0 \n\n9.433/97 e na Lei Estadual n\u00b0 13.199/99, a sua efetividade, tomando como refer\u00eancia o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e funcionamento do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata, vinculado ao Comit\u00ea da Bacia do Rio das Velhas \u2013 \n\nCBH Velhas.  \n\nO SCBH Mata atua na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, que nasce no \n\nmunic\u00edpio de Matozinhos e des\u00e1gua no rio das Velhas, no munic\u00edpio de Santa Luzia, \n\npercorrendo outros oito munic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, a saber: \n\nCapim Branco, Confins, Esmeraldas, Lagoa Santa, Pedro Leopoldo, Ribeir\u00e3o das Neves, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e Vespasiano.  \n\nA escolha do Ribeir\u00e3o da Mata como \u00e1rea de pesquisa deveu-se \u00e0 oportunidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o de conhecimento da aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica em uma regi\u00e3o conflituosa, \n\npois ela est\u00e1 inserida na Regi\u00e3o do Calc\u00e1rio, apresenta elevada e crescente ocupa\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, abriga o maior p\u00f3lo cimenteiro e de fabrica\u00e7\u00e3o de cal do Brasil e tem um \n\nsignificado especial para a hist\u00f3ria da ci\u00eancia e da cultura do povo brasileiro, uma vez que \n\nabriga forma\u00e7\u00f5es c\u00e1rsticas com acervo espeleol\u00f3gico e arqueol\u00f3gico de grande valor, \n\nconcentrados na \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA Carste Lagoa Santa. \n\nA metodologia aplicada consistiu na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o gerenciamento \n\ndos recursos h\u00eddricos no Brasil e em Minas Gerais, na pesquisa documental referente ao \n\nSCBH Mata, na participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es do SCBH Mata e no Semin\u00e1rio T\u00e9cnico Lagoas \n\nC\u00e1rsticas, ocorrido no dia 23 de agosto de 2007, em Matozinhos, na an\u00e1lise das atas de \n\n\n\n3 \n \n\nreuni\u00e3o do SCBH Mata, em entrevistas e pesquisas realizadas junto ao Projeto Manuelz\u00e3o \n\ne na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio aos participantes do SCBH Mata. Ressalta-se, ainda, que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito da forma\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e funcionamento do SCBH Mata \n\ncontemplam o per\u00edodo em que se desenvolveu a pesquisa necess\u00e1ria \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do \n\npresente trabalho. \n\nO presente trabalho integra seis cap\u00edtulos. No Cap\u00edtulo 1, que trata sobre A quest\u00e3o \n\ndas \u00e1guas no Brasil \u2013 Aspectos hist\u00f3ricos e legisla\u00e7\u00e3o, procurou-se apresentar o contexto \n\nhist\u00f3rico da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira e analisar seus avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nh\u00eddricos, apontando as principais mudan\u00e7as ocorridas desde seus prim\u00f3rdios at\u00e9 hoje. O \n\nCap\u00edtulo 2 contempla a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 Bases, Instrumentos e \n\nPerspectivas, apresentando os \u00f3rg\u00e3os que integram o Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos, de forma a destacar suas linhas de atua\u00e7\u00e3o, destacando os comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. O Cap\u00edtulo 3 apresenta A quest\u00e3o h\u00eddrica no Estado de Minas \n\nGerais, focalizando a estrutura da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais. \n\nNo Cap\u00edtulo 4, \u00e9 apresentado o Estudo de Caso: A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da \n\nMata \u2013 Aspectos Gerais, que retrata a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata e aborda a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Projeto Manuelz\u00e3o. O Cap\u00edtulo 5, denominado Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata: Cen\u00e1rios e desafios da mobiliza\u00e7\u00e3o social, trata das \n\ncaracter\u00edsticas principais do Subcomit\u00ea, da sua forma\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o/ efetividade e do \n\nseu funcionamento, mediante a exposi\u00e7\u00e3o dos resultados das an\u00e1lises elaboradas a partir  \n\ndas atas de reuni\u00f5es do SCBH Mata e de uma pesquisa realizada junto aos participantes da \n\n15\u00aa reuni\u00e3o do SCBH Mata. Por fim, o Cap\u00edtulo 6, s\u00e3o contempladas as Conclus\u00f5es do \n\ntrabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nA quest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil \u2013 Aspectos hist\u00f3ricos e legisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste cap\u00edtulo aborda a evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira, com o objetivo de destacar a forma como os \n\nrecursos h\u00eddricos foram e est\u00e3o sendo considerados no \n\n\u00e2mbito legal, e, assim, mostrar as diferentes estrat\u00e9gias \n\nadotadas ao longo dos anos no intuito de se preserv\u00e1-los, \n\nbem como se deu a mudan\u00e7a de paradigma entre \n\nconsiderar os recursos h\u00eddricos de forma isolada e de forma \n\nintegrada, no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nA quest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil n\u00e3o \u00e9 assunto novo. O uso dos recursos h\u00eddricos \n\ncome\u00e7ou a ser destacado a partir do final do s\u00e9culo XIX, com o surgimento e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da demanda de energia el\u00e9trica, cuja produ\u00e7\u00e3o, no Pa\u00eds, desde os prim\u00f3rdios, \n\nse baseou no aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico de cursos de \u00e1gua. Por\u00e9m, a forma \n\ncomo esse recurso natural t\u00e3o vital e t\u00e3o importante para a vida e para o desenvolvimento \n\nde in\u00fameras atividades humanas vem sendo administrada atualmente constitui uma \n\nverdadeira metamorfose, principalmente no tocante ao seu dom\u00ednio e as formas propostas \n\npara a gest\u00e3o de seus usos. \n\n Isto pode ser explicado pelo fato de antes haver uma preocupa\u00e7\u00e3o apenas com o \n\nrecurso natural em si, ou seja, a \u00e1gua pela \u00e1gua e tudo o que ela representava como \n\nalavanca para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico do Pa\u00eds, mediante o aparato legal que \n\nexaltava sobremaneira o seu potencial hidrel\u00e9trico. N\u00e3o que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o absorvesse \n\npor completo outros requisitos b\u00e1sicos relacionados \u00e0 quest\u00e3o das \u00e1guas. Prova disso \u00e9 o \n\npr\u00f3prio C\u00f3digo das \u00c1guas de 1934, considerado, em n\u00edvel mundial, como uma das mais \n\ncompletas leis sobre o assunto e, por que n\u00e3o dizer, de cunho vision\u00e1rio, j\u00e1 que continha \n\nalguns dos princ\u00edpios apregoados na atualidade, como o da responsabiliza\u00e7\u00e3o do poluidor \n\npelo dano causado, e instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos como a concess\u00e3o de \n\ndireito de uso da \u00e1gua.  \n\nConforme citado por Tundisi (2005), \u201cno final do s\u00e9culo XX, novas iniciativas na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e na organiza\u00e7\u00e3o institucional come\u00e7aram a ser \n\n\n\n5 \n \n\nimplementadas em muitos pa\u00edses em n\u00edvel internacional. Essas a\u00e7\u00f5es decorreram do \n\nreconhecimento de que sem evolu\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o e sem novas formas de administra\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es que planejam e gerenciam recursos h\u00eddricos \u00e9 imposs\u00edvel \n\nimplantar os avan\u00e7os da tecnologia e da participa\u00e7\u00e3o da comunidade\u201d.  O reflexo, no \n\nBrasil, desse movimento foi a publica\u00e7\u00e3o, em 8 de janeiro de 1997, da Lei Federal n\u00ba 9.433 \n\nque instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e criou o Sistema Nacional \n\npara o Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGREH). \n\nAt\u00e9 os anos 1980, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos era centralizada na \n\nesfera Federal da Uni\u00e3o e nesse per\u00edodo intensificaram-se os conflitos entre usos da \u00e1gua, e \n\na necessidade de maior integra\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias esferas de \n\ngoverno foi percebida como a possibilidade mais vi\u00e1vel para enfrentar as quest\u00f5es \n\natinentes ao federalismo no tocante \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos1.  Nesse sentido, os \n\nmunic\u00edpios, a sociedade civil e os diversos usu\u00e1rios come\u00e7aram a pressionar por uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o maior na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e pela necessidade de promover a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica vigente. \n\nO que existia at\u00e9 ent\u00e3o em termos de unidades gestoras de recursos h\u00eddricos eram \n\ncomit\u00eas executivos com atribui\u00e7\u00f5es consultivas, o que dificultava a implementa\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es acordadas; era preciso que esses organismos fossem mais executivos e, para isso, \n\na integra\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios n\u00edveis de governo e dos v\u00e1rios setores da sociedade era condi\u00e7\u00e3o \n\nsine qua non. \n\nO reconhecimento pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 da necessidade de se \n\ncriar o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos ocorreu no bojo dessas mudan\u00e7as. A Lei \n\nFederal n\u00ba 9.433/97, conhecida como Lei das \u00c1guas, regulamentou o inciso XIX do art. 21 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, instituindo a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH, que \n\nse fundamentou no princ\u00edpio de que a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico. A referida Lei estabeleceu a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios da \u00e1gua e da comunidade envolvida. \n\n \n\n \n\n                                                 \n1 Embora ambos os termos \u201cgerenciamento\u201d e \u201cgest\u00e3o\u201d sejam usados para tratar do tema recursos h\u00eddricos, \neste trabalho julgou que seria melhor enfocar o uso do termo \u201cgest\u00e3o de recursos h\u00eddricos\u201d, salvo exce\u00e7\u00f5es, \npor fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de administrar, gerir o bem p\u00fablico \u2013 a \u00e1gua.  \n\n\n\n6 \n \n\n1.1. Aspectos hist\u00f3ricos \u2013 Per\u00edodos relevantes \n\n \n\nA compreens\u00e3o de como se deu a evolu\u00e7\u00e3o e os avan\u00e7os na legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\nsobre recursos h\u00eddricos, ou seja, do regime das \u00e1guas p\u00fablicas no Brasil, segundo Machado \n\n(2004): \u201cest\u00e1 ligada ao exame das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais aplic\u00e1veis ou dirigidas ao \n\ndom\u00ednio h\u00eddrico e \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e \n\nMunic\u00edpios\u201d. Seu estudo aborda o dom\u00ednio h\u00eddrico nas Constitui\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica at\u00e9 \n\n1988 e, posteriormente, na legisla\u00e7\u00e3o referente, como ser\u00e1 apresentado a seguir, de acordo \n\ncom o referido autor. \n\na) Dom\u00ednio h\u00eddrico no Brasil antes da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio \n\nAntes da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio em 1824, o Brasil, na condi\u00e7\u00e3o \n\nde Col\u00f4nia de Portugal, tinha o dom\u00ednio de suas \u00e1guas p\u00fablicas sob o regime das  \n\nOrdena\u00e7\u00f5es Filipinas, segundo a qual os rios naveg\u00e1veis e seus afluentes, que eram caudais \n\ne corriam todo o tempo, pertenciam aos direitos reais. \n\nConstantes rea\u00e7\u00f5es contra tal regime deu origem ao Alvar\u00e1 de 1804, que viabilizou \n\na livre deriva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas dos rios e ribeiros, que passaram a ser feitas por particulares, \n\npor meio de canais, ou levadas, em benef\u00edcio da agricultura e da ind\u00fastria. Entretanto, tais \n\nprocedimentos causaram s\u00e9rios preju\u00edzos ao servi\u00e7o p\u00fablico, pois com fundamento neste \n\nalvar\u00e1, podia-se adquirir o direito ao uso das \u00e1guas pela pr\u00e9-ocupa\u00e7\u00e3o, o que ocasionou \n\ngrandes abusos, obrigando as autoridades administrativas a mandarem demolir pesqueiros, \n\nnasceiros e a\u00e7udes, constru\u00eddos \u00e0s margens dos rios naveg\u00e1veis, em preju\u00edzo do servi\u00e7o \n\np\u00fablico.  O Alvar\u00e1 de 1804 continuou em vigor at\u00e9 o advento do C\u00f3digo de \u00c1guas, em \n\n1934. \n\nb) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1934 \n\nEssa Constitui\u00e7\u00e3o declarou como de dom\u00ednio da Uni\u00e3o os bens que \u00e0 \u00e9poca de sua \n\npublica\u00e7\u00e3o a esta pertenciam, os lagos e quaisquer correntes em terrenos do seu dom\u00ednio, \n\nou que banhassem mais de um Estado, servissem de limites com outros pa\u00edses ou se \n\nestendessem a territ\u00f3rio estrangeiro. Seriam de dom\u00ednio dos Estados os bens de \n\npropriedades destes, conforme legisla\u00e7\u00e3o em vigor, com exce\u00e7\u00e3o dos atribu\u00eddos \u00e0 Uni\u00e3o, \n\nassim como as margens dos rios e lagos naveg\u00e1veis, destinadas ao uso p\u00fablico, se por \n\nalgum t\u00edtulo n\u00e3o fossem de dom\u00ednio federal, municipal ou particular. \n\n\n\n7 \n \n\nc) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1937 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1937 manteve o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, \n\nno tocante \u00e0s \u00e1guas. \n\nd) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1946 \n\nDe acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1946, seriam de dom\u00ednio da Uni\u00e3o \n\nos lagos e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos do seu dom\u00ednio ou que banhassem mais \n\nde um Estado, servissem de limite com outros pa\u00edses ou se estendessem a territ\u00f3rio \n\nestrangeiro. Seria de dom\u00ednio dos Estados os lagos e rios em terrenos do seu dom\u00ednio e os \n\nque tivessem nascente e foz no territ\u00f3rio estadual. Foi eliminada a categoria dos rios \n\nmunicipais. \n\ne) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1967 \n\nManteve o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1946, no tocante \u00e0s \u00e1guas. \n\nf) Emenda n\u00ba 1, de 1969, \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1967 \n\nManteve o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967.  \n\nPosteriormente, a Emenda n\u00ba 16, de 27 de novembro de 1980 equiparou os \n\nTerrit\u00f3rios Federais aos Estados no tocante ao dom\u00ednio das \u00e1guas. \n\ng) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 \n\nAs altera\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio h\u00eddrico trazidas pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\npromulgada em 1988 foram as seguintes: (a) s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, al\u00e9m dos que \u00e0 \n\n\u00e9poca lhe pertenciam, os lagos, os rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos do seu \n\ndom\u00ednio ou que banhem mais de um Estado, sirvam de limites com outros pa\u00edses ou se \n\nestendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem como os terrenos marginais e as \n\npraias fluviais; (b) s\u00e3o inclu\u00eddos ao dom\u00ednio dos Estados, as \u00e1guas superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas (antes sem titular definido), fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, \n\nneste caso, na forma da lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o. \n\n \n\nComo observado por Machado (2004) a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 manteve o \n\ndisposto nas constitui\u00e7\u00f5es anteriores com rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio h\u00eddrico da Uni\u00e3o. Quanto aos \n\nEstados, como pode ser visto, o dom\u00ednio foi bastante ampliado. \n\n\n\n8 \n \n\nRessalta-se, ainda, que devido \u00e0 sua reda\u00e7\u00e3o imprecisa, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 tem levado a algumas confus\u00f5es, no tocante aos bens do Distrito Federal, chegando-\n\nse a afirmar a inexist\u00eancia de bens p\u00fablicos distritais no tocante \u00e0s \u00e1guas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o det\u00e9m o poder e o dever de garantir o direito de \n\nusos das \u00e1guas, definir os crit\u00e9rios de outorga de direitos de uso e de editar normas \n\nadministrativas sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas do seu dom\u00ednio, em forma de lei, quando se fizer \n\nnecess\u00e1rio. J\u00e1 os Estados ficam a cargo de editar normas administrativas sobre a gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas do seu dom\u00ednio, em forma de lei, quando se fizer necess\u00e1rio. \n\nNo Brasil o processo de gerenciamento dos sistemas h\u00eddricos iniciou-se em 1904 \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o da \u201cComiss\u00e3o de A\u00e7udes e Irriga\u00e7\u00e3o, de Estudos e Obras Contra os Efeitos \n\ndas Secas\u201d e da \u201cComiss\u00e3o de Perfura\u00e7\u00e3o de Po\u00e7os\u201d, seguida da implanta\u00e7\u00e3o da \n\nSuperintend\u00eancia dos Estudos e Obras Contra os Efeitos das Secas, em 1906. Tr\u00eas anos \n\nmais tarde surgiu a Inspetoria de Obras Contra as Secas e, em 1919 a Inspetoria Federal de \n\nObras Contra as Secas, que em 1945 se transformou no Departamento Nacional de Obras \n\nContra as Secas \u2013 DNOCS.  \n\nContudo, o marco legal da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil foi a cria\u00e7\u00e3o do \n\nC\u00f3digo de \u00c1guas, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto Federal n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934, \n\nconsiderado como uma das mais completas leis sobre a gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\nSegundo dados publicados pela Cetesb (2007) embora tenha surgido em meio \u00e0 \n\ncrise econ\u00f4mica do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, centrada na troca do \n\nmodelo econ\u00f4mico \u2013 de agr\u00e1rio para industrial, o C\u00f3digo de \u00c1guas Brasileiro, que \n\npriorizava a quest\u00e3o da energia el\u00e9trica, promoveu a mudan\u00e7a de conceitos e princ\u00edpios \n\nrelativos ao uso e propriedade da \u00e1gua.  \n\nCertamente, ele aborda temas encontrados em diversas leis modernas, como o \n\nprinc\u00edpio-poluidor-pagador, previsto nos artigos 111 e 112, que foi introduzido na Europa \n\ncomo novidade na d\u00e9cada de 1970. Al\u00e9m disso, o C\u00f3digo de \u00c1guas j\u00e1 contemplava a \n\noutorga de uso da \u00e1gua, denominada em seu texto, de acordo com a finalidade de uso, em \n\n\u201cconcess\u00e3o administrativa\u201d ou \u201cautoriza\u00e7\u00e3o administrativa\u201d, conforme os artigos 43 e 44 \n\ndo referido C\u00f3digo: (Artigo 43) \u201cAs \u00e1guas p\u00fablicas n\u00e3o podem ser derivadas para as \n\naplica\u00e7\u00f5es da agricultura, da ind\u00fastria e da higiene, sem a exist\u00eancia de concess\u00e3o \n\nadministrativa, no caso de utilidade p\u00fablica e, n\u00e3o se verificando esta, de autoriza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa, que ser\u00e1 dispensada, todavia, na hip\u00f3tese de deriva\u00e7\u00f5es insignificantes\u201d. \n\n\n\n9 \n \n\n(Artigo 44) \u201cA concess\u00e3o para o aproveitamento das \u00e1guas que se destinem a um servi\u00e7o \n\np\u00fablico ser\u00e1 feita mediante concorr\u00eancia p\u00fablica, salvo os casos em que as leis ou \n\nregulamentos a dispensem\u201d. \n\nDistinguem-se, ent\u00e3o, duas esp\u00e9cies de concess\u00e3o no C\u00f3digo de \u00c1guas \u2013 a \n\nconcess\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico e a concess\u00e3o de direito de uso da \u00e1gua (MACHADO, 2004). \n\nCabe salientar que a outorga de direitos de uso da \u00e1gua, j\u00e1 prevista no C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas de 1934, \u00e9 um dos instrumentos da atual Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nnos termos da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, que ser\u00e1 apresentada em mais detalhes e discutida \n\nno cap\u00edtulo seguinte. \n\nEntretanto, esse avan\u00e7ado C\u00f3digo, por raz\u00f5es inexplic\u00e1veis, n\u00e3o foi complementado \n\npor leis e regulamentos nele previstos, o que resultou na n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de muitas de suas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es, que deveriam ter sido contempladas por leis especiais ou por for\u00e7a de \n\nregulamentos, como por exemplo, as quest\u00f5es relativas \u00e0 desobstru\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1guas \n\npela Administra\u00e7\u00e3o \u00e0 custa dos infratores; \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o do leito e das margens no estado \n\nanterior, quando indevidamente ocupados; \u00e0 salubridade das \u00e1guas \u00e0 custa dos infratores, \n\nentre outros (MACHADO, 2004). \n\nUma an\u00e1lise mais detalhada do C\u00f3digo de \u00c1guas permite identificar algumas \n\npeculiaridades como as disposi\u00e7\u00f5es sobre a classifica\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, que \n\ndavam bastante \u00eanfase ao aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico voltado para a produ\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica que, na d\u00e9cada de 30, representava condicionante do progresso industrial do \n\nPa\u00eds. Outro ponto refere-se ao fato de n\u00e3o haver uma \u201cgrande preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua \n\nenquanto recurso natural, pass\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o contra a polui\u00e7\u00e3o, e cuja utiliza\u00e7\u00e3o deve \n\nobservar princ\u00edpios de utiliza\u00e7\u00e3o e gerenciamento internacionalmente aceitos, o que se \n\njustifica pela \u00e9poca em que foi concebido (SILVA e PRUSKI, 2000). Segundo os autores, \n\nmesmo assim, o C\u00f3digo de \u00c1guas contemplou alguns dispositivos tendentes \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nm\u00faltipla dos recursos h\u00eddricos\u201d, embora ainda incipientes, fazendo refer\u00eancia \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o de conflitos de uso da \u00e1gua.  \n\nModerno e voltado para os interesses e necessidades da \u00e9poca, o C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e9 \n\nhoje considerado obsoleto devido \u00e0s in\u00fameras mudan\u00e7as econ\u00f4micas, tecnol\u00f3gicas, \n\nhidrol\u00f3gicas e pol\u00edticas ocorridas ao longo dos anos no Brasil. De acordo com Machado \n\n(2004), essa lei \u201cembora discipline a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas p\u00fablicas, superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas para fins de irriga\u00e7\u00e3o, seu alcance hoje somente abrange as \u00e1guas \n\n\n\n10 \n \n\nsuperficiais do dom\u00ednio da Uni\u00e3o, pois esta n\u00e3o pode dispor a respeito de \u00e1guas do \n\ndom\u00ednio estadual, entre as quais est\u00e3o as subterr\u00e2neas\u201d.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concess\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es administrativas, estas passaram a ser \n\naplicadas \u00e0s \u00e1guas classificadas como permanentes e eventuais, respectivamente. Contudo, \n\nante a dificuldade de se conhecer a disponibilidade de uma e outra, foram outorgadas \n\napenas autoriza\u00e7\u00f5es para deriva\u00e7\u00f5es de \u00e1gua p\u00fablicas para irriga\u00e7\u00e3o ou atividades \n\ndecorrentes. \n\nAnalisando a trajet\u00f3ria da legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre recursos h\u00eddricos, percebe-se \n\nque a mesma priorizou, no in\u00edcio, as quest\u00f5es referentes \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nevoluindo, em anos recentes, para as quest\u00f5es ambientais, em vista da indiscut\u00edvel \n\nimport\u00e2ncia das \u00e1guas como recurso natural. Al\u00e9m disso, at\u00e9 os anos 1980 a legisla\u00e7\u00e3o \n\nsobre recursos h\u00eddricos era centralizada na Uni\u00e3o e isso representou um grande obst\u00e1culo \n\npara a solu\u00e7\u00e3o de conflitos locais de uso e interesse, al\u00e9m da falta de integra\u00e7\u00e3o entre as \n\nv\u00e1rias esferas de governo (NOGUEIRA, 2004). \n\nO Quadro 1.1, a seguir, apresenta uma s\u00edntese de alguns aspectos legais e \n\ninstitucionais considerados relevantes na evolu\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\nBrasil. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nQuadro 1.1 \u2013 S\u00edntese da cronologia do gerenciamento de recursos h\u00eddricos no Brasil \n\nFonte: Elaborado a partir de Maciel (2004), Setti (2000), Christofidis (2001) \n\n \n\nANO Aspectos institucionais que marcaram o per\u00edodo \n1916 Publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil Brasileiro, que declara as \u00e1guas como bem p\u00fablico de uso comum. \n\n1933 \nCria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, da Diretoria de \u00c1guas, transformada em Servi\u00e7o de \u00c1guas, que, no ano seguinte, foi incorporado ao \nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral \u2013 DNPM. \n\n1934 Edi\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas. \n\n1965 \nA Divis\u00e3o de \u00c1guas foi transformada no Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \u2013 DNAE (Lei Federal n\u00ba 4.904/65), que teve o nome \nalterado para Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \u2013 DNAEE (Decreto Federal n\u00ba 63.951/68). \n\n1977 \nFoi realizada a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a \u00c1gua, em Mar Del Plata, a primeira espec\u00edfica sobre \u00e1gua, que abordou temas como \nuso eficiente da \u00e1gua e multiplicidade de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos, englobando seus principais usos (abastecimento p\u00fablico, fins \nagr\u00edcolas, uso industrial, gera\u00e7\u00e3o de energia, navega\u00e7\u00e3o etc.). \n\n1978 Cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 CEEIBH (Portaria Interministerial n\u00ba 90). \n1980 Estabelecimento da diretriz de cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos pelo III Plano Nacional de Desenvolvimento. \n1980 \na \n1984 \n\nPublica\u00e7\u00e3o dos diagn\u00f3sticos de bacias hidrogr\u00e1ficas desenvolvidos pelo DNAEE em 2.500.000 km2 de bacias hidrogr\u00e1ficas visando a \nclassifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e o in\u00edcio de um processo de gerenciamento co-participativo. \n\n1983 Realizado, em Bras\u00edlia, o Semin\u00e1rio Internacional sobre Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. \n\n1986 \nO Minist\u00e9rio de Minas e Energia criou grupo de trabalho com o objetivo de propor a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema de gerenciamento de \nrecursos h\u00eddricos. \n\n1986 \nPublica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N\u00b0 20 que tratava da classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas no territ\u00f3rio nacional. Essa \nResolu\u00e7\u00e3o foi substitu\u00edda pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 357/2005. \n\n1987 Institu\u00eddo o Programa Nacional de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas pelo Decreto N\u00b0 94.076, de 5 de mar\u00e7o de 1987. \n\n1988 \nPublica\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica que eleva os recursos h\u00eddricos a uma condi\u00e7\u00e3o de especial cuidado, de acordo com os \nseguintes artigos: Art. 20, Par\u00e1grafo 1\u00ba; Art. 21 (XII, b); Art. 22 (IV); Art. 23 (XI); Art. 26 (I); Art. 43, Par\u00e1grafo 2\u00ba, (IV); Art. 44, Par\u00e1grafo \u00fanico; \nArt. 176; Art. 200 (VI) e Art. 231, Par\u00e1grafo 3\u00ba.   \n\n1988 \nO Brasil entra em acordo de coopera\u00e7\u00e3o com a Fran\u00e7a para subsidiar a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \nH\u00eddricos. \n\n1988 Cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas Consultivos dos rios Sino e Gravata\u00ed, ambos afluentes do rio Gua\u00edba, no Rio Grande do Sul. \n\n1989 \nRealizada a Resenha Setorial da Irriga\u00e7\u00e3o no Brasil, com propostas de aperfei\u00e7oamento da legisla\u00e7\u00e3o sobre o uso da \u00e1gua e irriga\u00e7\u00e3o e \nprevis\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio dos Recursos H\u00eddricos. Neste ano tamb\u00e9m foi conclu\u00eddo o Plano Diretor para o desenvolvimento do Vale do \nS\u00e3o Francisco \u2013 PLANVASF. \n\n1990 \nO Governo institui grupo de trabalho para propor a regulamenta\u00e7\u00e3o do artigo da Constitui\u00e7\u00e3o que trata do Sistema Nacional de \nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos (art. 21, inciso XIX). \n\n1991 \nA Coopera\u00e7\u00e3o Brasil-Fran\u00e7a concluiu os estudos, iniciados em 1989, na Bacia do Rio Doce (Estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo), \nsugerindo um novo modelo de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos para o Brasil. \n\n1991 \nGoverno Federal encaminha mensagem ao Congresso Nacional, dispondo sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional Recursos H\u00eddricos \n(Projeto de Lei N\u00b0 2249-A). \n\n1992 Realiza\u00e7\u00e3o, pela ONU, da Confer\u00eancia Internacional \u00c1gua e Meio Ambiente, em Dublin, Irlanda. \n\n1992 \nRealiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, na cidade do Rio de Janeiro, que culminou na \naprova\u00e7\u00e3o de importantes documentos \u2013 Conven\u00e7\u00e3o sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica e Agenda 21. \n\n1992 Cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal no Brasil. \n1994 In\u00edcio das atividades do Projeto \u00c1ridas, visando o desenvolvimento sustent\u00e1vel da Regi\u00e3o Nordeste, de interesse \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas. \n\n1995 \nTransforma\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e Amaz\u00f4nia Legal em Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia \nLegal. Neste ano foi criada a Secretaria de Recursos H\u00eddricos.  \n\n1997 \nAprova\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e criou o Sistema Nacional \nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \n\n1998 Estabelecido o regulamento do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH, em 3 de junho de 1998, pelo Decreto Federal n\u00ba 2.612. \n1999 Cria\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Nacional de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n2000 \nPublica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 5 do CNRH, em 10 de abril de 2000, que estabeleceu diretrizes para a forma\u00e7\u00e3o e funcionamento dos comit\u00eas \nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n2000 \nAprova\u00e7\u00e3o dos procedimentos administrativos para a emiss\u00e3o de outorga em corpos de \u00e1gua de dom\u00ednio da Uni\u00e3o (Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 4 \ndo MMA). \n\n2000 Cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA (Lei Federal n\u00ba 9.984 de 17 de julho de 2000). \n\n2000 \nPublica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12 do CNRH sobre o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes, em 19 \nde julho de 2000. \n\n2000 \nPublica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 14 do CNRH, em 20 de outubro de 2000, dispondo sobre o processo de indica\u00e7\u00e3o dos representantes dos \nConselhos Estaduais, dos usu\u00e1rios e das organiza\u00e7\u00f5es civis no CNRH. \n\n2000 \nPublica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 13 do CNRH que estabelece as diretrizes para a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre \nRecursos H\u00eddricos, em 25 de setembro de 2000. \n\n2001 Publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 15 do CNRH, que trata das \u00e1guas subterr\u00e2neas, em 11 de janeiro de 2001. \n\n2002 \nO Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos aprovou o valor e definiu os crit\u00e9rios de cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos na bacia do rio \nPara\u00edba do Sul. \n\n2004 \nO Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos delegou compet\u00eancias para a Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Gest\u00e3o das \u00c1guas da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nPara\u00edba do Sul para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 Ag\u00eancia de \u00c1guas da Bacia do Rio Para\u00edba do Sul. \n\n2006 Lan\u00e7amento do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH, em 3 de mar\u00e7o de 2006. \n\n\n\n12 \n \n\n1.2. Reflex\u00f5es sobre as influ\u00eancias legais na concep\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos  \n \n\nAntes de se entrar no m\u00e9rito da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH, \n\nestabelecida pela Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997, \u00e9 necess\u00e1rio, \n\nprimeiramente, fazer uma breve reflex\u00e3o sobre os princ\u00edpios que nortearam a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira sobre meio ambiente. Para tanto, cabe neste momento considerar o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u2013 que tem por objetivo conciliar o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico \u00e0s qualidades ambiental e de vida. Em outras palavras, entender a evolu\u00e7\u00e3o na \n\npol\u00edtica ambiental, requer uma reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as de posturas com rela\u00e7\u00e3o ao uso \n\ndos recursos naturais.  \n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel adv\u00e9m do termo ecodesenvolvimento, \n\nque foi proposto em 1973, pelo canadense Maurice Strong, cujos princ\u00edpios foram \n\nformulados por Ignacy Sachs. Na verdade, como relatado pelo pr\u00f3prio Sachs (1993), \u201cum \n\nlongo caminho foi percorrido desde o memor\u00e1vel Encontro de Founex em junho de 1971, \n\nque fez parte do processo de prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\nAmbiente Humano, realizada em Estocolmo em 1972. O Relat\u00f3rio de Founex identificou \n\nos principais t\u00f3picos da rela\u00e7\u00e3o intensa e circular entre meio ambiente e desenvolvimento, \n\npresentes at\u00e9 hoje na agenda internacional, rejeitando as abordagens reducionistas do \n\necologismo intransigente e do economicismo estreito e rigoroso\u201d. E, \u201cembora \n\nreconhecendo a complexidade e a gravidade dos desafios sociais e ambientais enfrentados \n\npela humanidade, o Relat\u00f3rio de Founex, a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo e a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nCocoyoc (resultante do Simp\u00f3sio do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento, promovido pelo PNUMA e da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nCom\u00e9rcio e Desenvolvimento, realizado no M\u00e9xico em 1974) continham uma mensagem de \n\nesperan\u00e7a com respeito ao planejamento e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nambientalmente vi\u00e1veis para promover um desenvolvimento socioecon\u00f4mico eq\u00fcitativo, ou \n\npara o \u201cecodesenvolvimento\u201d, para usar um termo sint\u00e9tico, que posteriormente os \n\npesquisadores anglo-sax\u00f5es denominariam \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.  \n\nA express\u00e3o foi empregada tamb\u00e9m pela Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza \u2013 UICN no documento World Conservation Strategy que tinha como objetivo a \n\nalcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos vivos \n\n(BARONI, 1992). In\u00fameras cr\u00edticas foram tecidas em rela\u00e7\u00e3o a esse documento por excluir \n\n\n\n13 \n \n\ndo cerne do trabalho quest\u00f5es importantes da ordem internacional; da pol\u00edtica e da \n\neconomia; sobre as guerras e os problemas dos armamentos; e sobre popula\u00e7\u00e3o e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Entretanto, as propostas da UICN receberam o apoio do Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Meio Ambiente \u2013 PNUMA, que passou a difundir os princ\u00edpios de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: a ajuda aos menos favorecidos que n\u00e3o teriam outra op\u00e7\u00e3o a \n\nn\u00e3o ser destruir o meio ambiente; a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento auto-sustent\u00e1vel dentro \n\ndo limite da natureza; a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento que deveria incluir os custos reais \n\ndo uso dos recursos naturais, calculados com base em crit\u00e9rios econ\u00f4micos; e a proposi\u00e7\u00e3o \n\nde iniciativas voltadas para a melhoria da qualidade de vida do ser humano. \n\nA Confer\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente \n\nHumano, realizada em Estocolmo, na Su\u00e9cia, em 1972, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes de 113 pa\u00edses, consistiu em importante f\u00f3rum internacional, onde, pela \n\nprimeira vez, foram discutidas quest\u00f5es pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas geradoras de \n\nimpactos ao meio ambiente, evidenciando a necessidade de uma nova forma de \n\ndesenvolvimento para as sociedades modernas. \n\nAssim, os debates em torno do eco-desenvolvimento abriram espa\u00e7o ao conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (PHILIPPI JUNIOR et al., 2004). \n\nEm 1983, a Assembl\u00e9ia Geral da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas instituiu a \n\nComiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \u2013 CMMAD para elaborar um \n\ndiagn\u00f3stico dos problemas ambientais mundiais e propor, com base nas suas conclus\u00f5es \n\nprinc\u00edpios e objetivos para a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nO trabalho da CMMAD culminou com a publica\u00e7\u00e3o, em 1987, do Relat\u00f3rio \n\nBrundtland, intitulado Nosso Futuro Comum (Our Common Future), mais conhecido por \n\nRelat\u00f3rio Brundtland, em refer\u00eancia \u00e0 Gro Harlem Brundtland, ent\u00e3o primeira-ministra da \n\nNoruega, que coordenou sua realiza\u00e7\u00e3o. O Relat\u00f3rio Brundtland prop\u00f4s meios para aliar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico com preserva\u00e7\u00e3o ambiental por meio do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, cunhando a cl\u00e1ssica defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel: \u201co \n\ndesenvolvimento que atende \u00e0s necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes sem comprometer a \n\nas gera\u00e7\u00f5es futuras\u201d (CMMAD, 1988).  \n\nA partir do Relat\u00f3rio Brundtland, as Na\u00e7\u00f5es Unidas prepararam a Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro, em \n\n1992, que culminou na aprova\u00e7\u00e3o de importantes documentos \u2013 Conven\u00e7\u00e3o sobre \n\n\n\n14 \n \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica e Agenda 21, que trazia os \n\nprinc\u00edpios para se alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das Agendas 21 locais. \n\nA Agenda 21 dedica seu cap\u00edtulo 18 \u00e0 \"Prote\u00e7\u00e3o da Qualidade e do Abastecimento \n\ndos Recursos H\u00eddricos: Aplica\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios Integrados no Desenvolvimento, Manejo e \n\nUso dos Recursos H\u00eddricos\", que prop\u00f5e sete \u00e1reas de programas para o setor de \u00e1gua \n\ndoce, das quais se destacam: Desenvolvimento e manejo integrado dos recursos h\u00eddricos; \n\n\u00c1gua e desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel e Impactos da mudan\u00e7a do clima sobre os \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nEm 1992 foi realizada, em Dublin, na Irlanda, a Confer\u00eancia Internacional de \u00c1gua \n\ne Meio Ambiente que se constituiu na primeira tentativa de se estabelecer par\u00e2metros \n\ninternacionais para a gest\u00e3o das \u00e1guas. Na ocasi\u00e3o, foram propostos o princ\u00edpio de gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos, o reconhecimento do papel da mulher na gest\u00e3o das \u00e1guas \n\n(ponto que n\u00e3o foi inclu\u00eddo na legisla\u00e7\u00e3o e nas pol\u00edticas ambientais brasileiras), sua \n\nvalora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, bem como, a gest\u00e3o participativa, \n\nenvolvendo os usu\u00e1rios, planejadores e pol\u00edticos em todos os n\u00edveis. As diretrizes e os \n\nprogramas de a\u00e7\u00e3o recomendados pela Confer\u00eancia de Dublin foram acolhidas na Rio-92, \n\nsendo tamb\u00e9m incorporadas \u00e0 Agenda 21 (CARDOSO, 2003).  \n\nPercebe-se, assim, que desde a d\u00e9cada de 1970, principalmente a partir da \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, houve uma evolu\u00e7\u00e3o do movimento ambientalista \n\nacompanhada da necessidade de controle da polui\u00e7\u00e3o e do estabelecimento de normas e \n\nregulamentos relacionados \u00e0 preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais, a minimiza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o industrial, a \n\ninclus\u00e3o das quest\u00f5es ambientais nos processos de tomada de decis\u00e3o, inclusive com a \n\ninser\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da sociedade, e o desenvolvimento dos conceitos de preven\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o mais limpa e desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o voltada para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, no Brasil, uma nova \n\nfase inicia-se em 1981 com a publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 6.938, em 31 de agosto de 1981, \n\nque estabeleceu as diretrizes, os princ\u00edpios e os instrumentos da Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente \u2013 PNMA, na qual se consolidaram as estrat\u00e9gias atuais e os arranjos \n\ninstitucionais vigentes no tratamento das quest\u00f5es ambientais. \n\n\n\n15 \n \n\nO objetivo principal da PNMA \u00e9 \u201ca preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \n\ndignidade da vida humana [...]\u201d (Art. 2\u00ba). \n\nAl\u00e9m disso, a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 refor\u00e7ou e aprimorou alguns \n\nobjetivos da pol\u00edtica ambiental brasileira, dedicando um cap\u00edtulo ao meio ambiente, do \n\nqual destaca-se o artigo 225: \u201cTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se \n\nao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nInserem-se, ainda, nesse contexto, as premissas do desenvolvimento sustent\u00e1vel, no \n\nmomento em que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira prev\u00ea a \u201cpreserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos ambientais com vistas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o racional e disponibilidade permanente, \n\nconcorrendo para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico prop\u00edcio \u00e0 vida\u201d (Lei Federal n\u00ba \n\n6.938/81, Art. 4\u00ba, item VI). \n\nOs recursos h\u00eddricos s\u00e3o abordados entre os princ\u00edpios da Lei Federal n\u00ba 6.938/81 \n\nde forma a promover a racionaliza\u00e7\u00e3o de seu uso e sua prote\u00e7\u00e3o. Outra importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade \n\nambiental e de normas relativas ao uso e manejo de recursos ambientais, conforme Art. 4\u00ba, \n\nitem III. \n\nDestaca-se que a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 apresenta v\u00e1rios artigos sobre \n\nos recursos h\u00eddricos. Alguns desses dispositivos constitucionais est\u00e3o transcritos no \n\nQuadro 1.2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\nQuadro 1.2 \u2013 Trechos da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988 sobre recursos h\u00eddricos \n\nArt. 20. S\u00e3o bens da Uni\u00e3o: \nIII - os lagos, rios e quaisquer correntes de \u00e1gua em terrenos de seu dom\u00ednio, ou que banhem mais de um Estado, sirvam \nde limites com outros pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele provenham, bem como os terrenos marginais \ne as praias fluviais; \nIV - as ilhas fluviais e lacustres nas zonas lim\u00edtrofes com outros pa\u00edses; as praias mar\u00edtimas; as ilhas oce\u00e2nicas e as \ncosteiras, exclu\u00eddas, destas, as \u00e1reas referidas no art. 26, II; \nVI - o mar territorial; \nVIII - os potenciais de energia hidr\u00e1ulica; \nIX - os recursos minerais, inclusive os do subsolo; \n\u00a7 1.\u00ba - \u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da \nadministra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o no resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos \npara fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros recursos minerais no respectivo territ\u00f3rio, plataforma continental, mar \nterritorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 21 - Compete \u00e0 Uni\u00e3o: \nXII - explorar, diretamente ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o ou permiss\u00e3o: \nb) os servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es de energia el\u00e9trica e o aproveitamento energ\u00e9tico dos cursos de \u00e1gua, em articula\u00e7\u00e3o com os \nEstados onde se situam os potenciais hidroenerg\u00e9ticos; \nd) os servi\u00e7os de transporte ferrovi\u00e1rio e aquavi\u00e1rio entre portos brasileiros e fronteiras nacionais, ou que transponham os \nlimites de Estado ou Territ\u00f3rio; \nf) os portos mar\u00edtimos, fluviais e lacustres; \nXIX - instituir sistema nacional de gerenciamento de recursos h\u00eddricos e definir crit\u00e9rios de outorga de direitos de seu \nuso; \nXX - instituir diretrizes para o desenvolvimento urbano, inclusive habita\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico e transportes urbanos; \n \nArt. 22 - Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre: \nIV - \u00e1guas, energia, inform\u00e1tica, telecomunica\u00e7\u00f5es e radiodifus\u00e3o; \n \nArt. 23 - \u00c9 compet\u00eancia comum da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios: \nXI - registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos e minerais \nem seus territ\u00f3rios; \n \nArt. 26 - Incluem-se entre os bens dos Estados: \nI - as \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas, fluentes, emergentes e em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na forma da lei, as \ndecorrentes de obras da Uni\u00e3o; \nII - as \u00e1reas, nas ilhas oce\u00e2nicas e costeiras, que estiverem no seu dom\u00ednio, exclu\u00eddas aquelas sob dom\u00ednio da Uni\u00e3o, \nMunic\u00edpios ou terceiros; \nIII - as ilhas fluviais e lacustres n\u00e3o pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o; \n \nArt. 30 - Compete aos Munic\u00edpios: \nI - legislar sobre assuntos de interesse local; \nII - suplementar a legisla\u00e7\u00e3o federal e a estadual no que couber; \nV - organizar e prestar, diretamente ou sob regime de concess\u00e3o ou permiss\u00e3o, os servi\u00e7os p\u00fablicos de interesse local, \ninclu\u00eddo o de transporte coletivo, que tem car\u00e1ter essencial; \n \nArt. 43 - Para efeitos administrativos, a Uni\u00e3o poder\u00e1 articular sua a\u00e7\u00e3o em um mesmo complexo geoecon\u00f4mico e social, \nvisando a seu desenvolvimento e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais. \n\u00a7 2\u00ba - Os incentivos regionais compreender\u00e3o, al\u00e9m de outros, na forma da lei: \nIV - prioridade para o aproveitamento econ\u00f4mico e social dos rios e das massas de \u00e1gua represadas ou repres\u00e1veis nas \nregi\u00f5es de baixa renda, sujeitas a secas peri\u00f3dicas. \n \nArt. 176 - As jazidas, em lavra ou n\u00e3o, e demais recursos minerais e os potenciais de energia hidr\u00e1ulica constituem \npropriedade distinta da do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o ou aproveitamento, e pertencem \u00e0 Uni\u00e3o, garantida ao \nconcession\u00e1rio a propriedade do produto da lavra. \n\u00a7 1\u00ba - A pesquisa e a lavra de recursos minerais e o aproveitamento dos potenciais a que se refere o \"caput\" deste artigo \nsomente poder\u00e3o ser efetuados mediante autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o da Uni\u00e3o, no interesse nacional, por brasileiros ou \nempresa constitu\u00edda sob as leis brasileiras e que tenha sua sede e administra\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds, na forma da lei, que estabelecer\u00e1 \nas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas quando essas atividades se desenvolverem em faixa de fronteira ou terras ind\u00edgenas. \n\nFonte: Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (1988) \n\nUma an\u00e1lise dos artigos citados no Quadro 1.2 permite identificar alguns pontos-\n\nchave no trato da quest\u00e3o h\u00eddrica no Brasil: o dom\u00ednio das \u00e1guas p\u00fablicas, bem como a \n\n\n\n17 \n \n\nforma como se d\u00e1 sua administra\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, para entender a postura adotada no Pa\u00eds a \n\nrespeito do regime das \u00e1guas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio, primeiramente, fazer uma breve \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre os prim\u00f3rdios da legisla\u00e7\u00e3o brasileira a respeito dos recursos h\u00eddricos, \n\npartindo de uma \u00e9poca anterior \u00e0 Independ\u00eancia do Brasil. \n\nOutro destaque deve ser feito em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento dos modelos \n\ngerenciais de negocia\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o social nas decis\u00f5es sobre as quest\u00f5es \n\nambientais, que foram institu\u00eddos atrav\u00e9s das audi\u00eancias p\u00fablicas, estabelecidas juntamente \n\ncom o Estudo de Impacto Ambiental \u2013 EIA e seu respectivo Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental \u2013 RIMA estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 01 de 1986 (BOSON, \n\n2002). Isso porque a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 avan\u00e7ou muito em rela\u00e7\u00e3o aos processos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo decis\u00f3rio, j\u00e1 que se fundamenta em uma gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos descentralizada e com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das \n\ncomunidades. \n\n \n\n1.3. Surgimento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) \u2013 Lei \nFederal n\u00ba 9.433/97 \n \n\nNos \u00faltimos onze anos, o Brasil tem se lan\u00e7ado em crescente busca por uma melhor \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do processo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma a estabelecer pol\u00edticas \n\nsustent\u00e1veis capazes de reverter a acelerada degrada\u00e7\u00e3o desses recursos e prover o uso \n\nmais racional da \u00e1gua em locais onde j\u00e1 se evidenciam graves problemas de escassez \n\n(MAY et al., 2003). \n\nFruto da mobiliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o de entidades ambientalistas, organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais e t\u00e9cnicos da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, a Lei Federal que trata da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997 \u2013 \n\ntrouxe uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es e instrumentos, para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, na \n\nmedida em que assume a \u00e1gua como bem de dom\u00ednio p\u00fablico, bem como a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, que agora passa a contar com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades. \n\nPercebe-se, dessa forma, uma mudan\u00e7a, radical, e por que n\u00e3o dizer essencial, \n\ndiante do fato que, embora o Brasil apresente uma situa\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndisponibilidade de \u00e1gua doce, em n\u00edvel mundial, o Pa\u00eds tamb\u00e9m apresenta um n\u00famero \n\n\n\n18 \n \n\ncrescente de problemas relacionados \u00e0 m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o desse recurso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndensidade populacional. A maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o e atividades econ\u00f4micas do \n\nPa\u00eds est\u00e1 inserida na Regi\u00e3o Sudeste que concentra boa parte dos recursos h\u00eddricos. Dentro \n\ndessa realidade, inserem-se a demanda elevada, associada ao desperd\u00edcio e \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o, \n\naos corpos de \u00e1gua de efluentes dom\u00e9sticos industriais com carga poluidora elevada, al\u00e9m \n\ndo descarte de res\u00edduos dentre outros. \n\n\u00c9 importante ressaltar que antes da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 alguns \n\nEstados da Federa\u00e7\u00e3o j\u00e1 possu\u00edam suas pr\u00f3prias leis sobre recursos h\u00eddricos, inseridas nas \n\nas pol\u00edticas estaduais, destacando-se o Estado de S\u00e3o Paulo (Lei Estadual n\u00ba 7.763/92), o \n\nEstado do Rio Grande do Sul (Lei Estadual n\u00ba 10.350/94 e o Estado de Minas Gerais (Lei \n\nEstadual n\u00ba 11.504/94). \n\nTodas essas leis foram mais ou menos inspiradas no modelo franc\u00eas2 de gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos, ou seja, seguiram o par\u00e2metro da legisla\u00e7\u00e3o francesa para o setor, \n\napresentando um modelo descentralizado e participativo operando atrav\u00e9s dos Comit\u00eas e \n\nAg\u00eancias de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u2013 os parlamentos das \u00e1guas na Fran\u00e7a (SENRA, 2003).  \n\nBaseado na id\u00e9ia de que o poder p\u00fablico n\u00e3o deve decidir sozinho em certas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, necessitando-se, assim, de uma solu\u00e7\u00e3o compartilhada, em que a sociedade \n\nparticipe da negocia\u00e7\u00e3o sobre as quest\u00f5es ambientais atrav\u00e9s de f\u00f3runs apropriados nas \n\nesferas dos tr\u00eas poderes, o modelo franc\u00eas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, institu\u00eddo em \n\n1985, denominado de Modelo Sist\u00eamico de Integra\u00e7\u00e3o Participativa, serviu de base para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos descentralizada no Brasil (DINO, 2003).  \n\nSobre a quest\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos mecanismos institucionais e financeiros para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil, Christofidis (2001), identifica tr\u00eas fases distintas, a \n\nsaber: \n\n1\u00aa fase \u2013 modelo burocr\u00e1tico: refere-se ao per\u00edodo no qual os gestores p\u00fablicos estavam \n\npreocupados em cumprir os dispositivos legais, apresentando vis\u00e3o fragmentada da gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, centraliza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio, padroniza\u00e7\u00e3o no atendimento \u00e0s \n\nnecessidades dos usu\u00e1rios e pouca import\u00e2ncia ao meio ambiente. \n\n2\u00aa fase \u2013 modelo econ\u00f4mico-financeiro: representa o per\u00edodo no qual constatou-se um \n\navan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao modelo burocr\u00e1tico, pois embora as quest\u00f5es fossem tratadas de \n\n                                                 \n2 O modelo franc\u00eas de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos tem sido a principal refer\u00eancia para constru\u00e7\u00e3o do \narcabou\u00e7o institucional brasileiro sobre o tema. \n\n\n\n19 \n \n\nforma setorial e circunstancial, foi poss\u00edvel realizar o planejamento estrat\u00e9gico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, canalizando recursos financeiros para a implanta\u00e7\u00e3o dos planos diretores que \n\neram elaborados Outra caracter\u00edstica desse modelo foi fato de que o gerenciamento das \n\n\u00e1guas dos recursos h\u00eddricos n\u00e3o era mais realizado com base, apenas, em programas \n\nsetoriais. \n\n3\u00aa fase \u2013 modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa: refere-se ao per\u00edodo no qual o \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos baseava-se no planejamento estrat\u00e9gico por bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, na tomada de decis\u00e3o por delibera\u00e7\u00f5es, em negocia\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas (participa\u00e7\u00e3o social) e na ado\u00e7\u00e3o de instrumentos legais e financeiros. \n\n\u00c9 justamente sobre este modelo de integra\u00e7\u00e3o participativa que a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos se baseou, e para solucionar os problemas da \u00e1gua acrescentou-se \u00e0s \n\nquest\u00f5es de ordem t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica e cient\u00edfica uma proposta de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos que incorpore aspectos culturais, institucionais e humanos permitindo, assim, que \n\nse forme uma vis\u00e3o integrada e sist\u00eamica da bacia hidrogr\u00e1fica na busca de solu\u00e7\u00f5es mais \n\napropriadas e coerentes. Tal vis\u00e3o plena, conforme descreve Christofidis (2001), constitui-\n\nse em: \u201cvis\u00e3o instrumental, vis\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e vis\u00e3o do ser humano \n\nconsciente\u201d, que ir\u00e3o compor o cen\u00e1rio para o desenvolvimento do presente trabalho. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, o Brasil incorporou essas premissas \n\nao arcabou\u00e7o legal da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, conferindo aos instrumentos p\u00fablicos \n\ncar\u00e1ter democr\u00e1tico, com a previs\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular na decis\u00e3o sobre as quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 \u00e1gua.   \n\nEntretanto, essa mudan\u00e7a n\u00e3o foi assim t\u00e3o repentina. Trata-se dos resultados \n\nadvindos de uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es que marcam a hist\u00f3ria da postura do Governo \n\nBrasileiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas e de sua legisla\u00e7\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos. A pr\u00f3pria \n\naplica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, em 1934, juntamente com a evolu\u00e7\u00e3o dos problemas s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos do Pa\u00eds, contribu\u00edram para a evolu\u00e7\u00e3o do modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \n\ndas novas normas. Cabe, ent\u00e3o, aqui relacionar os mais expressivos diplomas legais \n\ndecorrentes do C\u00f3digo de \u00c1guas Brasileiro (CETESB, 2007): (a) C\u00f3digo de \u00e1guas \n\nminerais, que classificou e disciplinou o uso das \u00e1guas minerais; (b) Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988, que alterou profundamente a quest\u00e3o do dom\u00ednio dos recursos h\u00eddricos, \n\nestabelecendo que todas as \u00e1guas do Brasil s\u00e3o p\u00fablicas e de dom\u00ednio da Uni\u00e3o e permitiu \n\naos Estados e \u00e0 Uni\u00e3o criar seus sistemas de gest\u00e3o; (c) Pol\u00edtica Nacional de \u00c1guas (Lei \n\n\n\n20 \n \n\nFederal n\u00b0 9.433/97) \u2013 tema central do presente cap\u00edtulo; (d) Legisla\u00e7\u00f5es Estaduais de \n\nGest\u00e3o de \u00c1guas; (e) Cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, em julho de 2000, cujo papel \n\n\u00e9 implementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.433/97, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e \n\ncriou o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, est\u00e1 estruturada em \n\nquatro t\u00edtulos, sendo eles: T\u00cdTULO I \u2013 Da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; \n\nT\u00cdTULO II \u2013 Do Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos; T\u00cdTULO III \u2013 Das infra\u00e7\u00f5es e \n\npenalidades; T\u00cdTULO IV \u2013 Das disposi\u00e7\u00f5es gerais e transit\u00f3rias.  \n\nNo Art. 1\u00ba, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos apresenta os seguintes \n\nfundamentos: Inciso I - a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico; Inciso II - a \u00e1gua \u00e9 um \n\nrecurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico; Inciso III - em situa\u00e7\u00f5es de escassez, \n\no uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \n\nInciso IV - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \n\n\u00e1guas; Inciso V - a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos; Inciso VI - a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e \n\ncontar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios3 e das comunidades.  \n\nDiante de tais argumentos, torna-se poss\u00edvel analisar as significativas mudan\u00e7as \n\nintroduzidas pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, que ir\u00e3o de encontro \u00e0 proposta \n\ndo presente trabalho de disserta\u00e7\u00e3o, justificando sua escolha como a quest\u00e3o-chave para o \n\nseu desenvolvimento. As inova\u00e7\u00f5es introduzidas pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97 s\u00e3o: o \n\ndom\u00ednio, antes da Uni\u00e3o, agora passa a ser p\u00fablico \u2013 pertence \u00e0 todos; a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria da \u00e1gua \u2013 o uso desse recurso deve gerar um custo; a solu\u00e7\u00e3o de conflitos de uso \n\n\u2013 gest\u00e3o voltada para uso m\u00faltiplo; a legisla\u00e7\u00e3o deixa de focar apenas o recurso natural \u2013 \n\n\u00e1gua, para abordar o tema de forma mais din\u00e2mica e global \u2013 a bacia hidrogr\u00e1fica passa a \n\nser o cen\u00e1rio de atua\u00e7\u00e3o da PNRH e a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, de \n\nforma a garantir a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEssas inova\u00e7\u00f5es figuram entre os principais objetivos da nova Lei das \u00c1guas que, \n\nde acordo com preceitos da Agenda 21, englobam desde a disponibilidade sustent\u00e1vel \n\n(tanto em quantidade como em qualidade) de \u00e1gua, incluindo a utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\n                                                 \n3 O segmento \u201cusu\u00e1rios\u201d engloba, primordialmente, uma atividade econ\u00f4mico-produtiva. Contudo, \nconsiderando a participa\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, uma organiza\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o ou mesmo um \nsindicato pode representar os seus interesses. \n\n\n\n21 \n \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos, at\u00e9 a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos \n\ncr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais. \n\nAl\u00e9m dos fundamentos, dos objetivos e das diretrizes, a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\nainda prev\u00ea instrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a saber: Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos; enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \n\npreponderantes da \u00e1gua; outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos; cobran\u00e7a pelo \n\nuso de recursos h\u00eddricos e a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos \n\nH\u00eddricos. Desses, segundo Machado (2006), \u201ca lei vai focalizar com intensidade o plano \n\nde recursos h\u00eddricos, a outorga de uso dos recursos h\u00eddricos e a cobran\u00e7a pelo uso desses \n\nrecursos. De outro lado, a lei procura estruturar o Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos, instituindo diversos \u00f3rg\u00e3os\u201d. Esse mesmo autor ainda chama a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o fato de que a institui\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos tamb\u00e9m est\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (Art. 21, XIX). \n\nOs \u00f3rg\u00e3os que integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos s\u00e3o: (a) Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; (b) Secretaria de Recursos \n\nH\u00eddricos; (c) Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; (d) Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos \n\nEstados; (e) Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; (f) Ag\u00eancias de \u00c1guas e demais \u00f3rg\u00e3os e \n\nentidades dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais, do Distrito Federal e municipais, cujas \n\ncompet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nComo afirma Machado (2004): \u201cseguindo a nova Lei, \u00e9 aguardado um aut\u00eantico \n\ntrabalho de gest\u00e3o: desenvolv\u00ea-lo em todos os seus alcances e conseq\u00fc\u00eancias, interpreta-\n\nlo, eliminar as contradi\u00e7\u00f5es, preencher os vazios, afastar suas incoer\u00eancias; em suma, \n\nfazer com que todos os atores da din\u00e2mica territorial de uma bacia hidrogr\u00e1fica possam \n\nconhecer \u2013 sem duvidar nem discutir \u2013 as \u2018as leis do jogo\u2019 do delicad\u00edssimo ato de tratar \n\nde um bem de uso comum do povo, a \u00e1gua\u201d. Portanto, a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 n\u00e3o se \n\npreocupou apenas em ditar o que deveria ser feito, mas tamb\u00e9m definiu os caminhos e \n\nforneceu importantes ferramentas para cumprir os seus objetivos, como ser\u00e1 tratado no \n\ncap\u00edtulo seguinte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 Bases, Instrumentos e \nPerspectivas \n \n\nEste cap\u00edtulo aborda a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, estabelecida pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97, \n\napresentando seus princ\u00edpios, objetivos e instrumentos, \n\nbem como uma an\u00e1lise do aparato legal institu\u00eddo pelo \n\nSistema Nacional de Gerenciamentos de Recursos H\u00eddricos \n\nvigente no Pa\u00eds. \n\n \n\nA atual Lei das \u00c1guas, como \u00e9 referenciada a Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro \n\nde 1997, que estabeleceu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH, al\u00e9m de \n\nenfatizar altera\u00e7\u00f5es na forma como os recursos h\u00eddricos vinham sendo gerenciados, traz, j\u00e1 \n\nno in\u00edcio do seu texto, a seguinte declara\u00e7\u00e3o: \u201ca \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico\u201d. Esse \n\nprinc\u00edpio \u00e9 considerado por muitos autores como sendo primordial para a defesa desse \n\nrecurso natural. Segundo MACHADO (2002), \u201ca \u00e1gua como um bem que \u00e9 do uso de \n\ntodos ou de uso comum do povo e que, conseq\u00fcentemente, deve ser repartida com o \n\nobjetivo, intuito e prop\u00f3sito de atender aos interesses coletivos de toda a popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNos fundamentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos h\u00e1 outras importantes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es, que tratam a \u00e1gua como recurso limitado, dotado de valor econ\u00f4mico que \n\nnecessita ser bem administrado como forma de garantir uma gest\u00e3o que possa proporcionar \n\na multiplicidade dos usos por meio de uma gest\u00e3o integrada, descentralizada e com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos que fazem uso econ\u00f4mico da \u00e1gua e da pr\u00f3pria \n\ncomunidade. \n\nA referida Lei Federal tamb\u00e9m estabelece a bacia hidrogr\u00e1fica como a unidade \n\nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, e em rela\u00e7\u00e3o a esse ponto, cabe \n\napontar algumas reflex\u00f5es. \n\nO conceito de \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d, embora n\u00e3o seja definido pela Lei Federal n\u00ba \n\n9.433/97, prop\u00f5e que ela seja considerada unidade territorial de gest\u00e3o desse recurso \n\nambiental e traz \u00e0 tona uma importante mudan\u00e7a de paradigma do ponto de vista do \n\n\n\n23 \n \n\nplanejamento e da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Se antes eles eram tratados de forma \n\ncentralizada, compartimentada e local, agora passam a ser alvo de uma vis\u00e3o integrada e \n\nmultidisciplinar o que, segundo Tundisi (2005), \u201c\u00e9 a unidade mais apropriada para o \n\ngerenciamento, a otimiza\u00e7\u00e3o de usos m\u00faltiplos e o desenvolvimento sustent\u00e1vel [...]\u201d, \n\napresentando as seguintes vantagens e caracter\u00edsticas: (a) a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \n\nunidade f\u00edsica com fronteiras delimitadas; (b) \u00e9 um ecossistema hidrologicamente \n\nintegrado, com componentes e subsistemas interativos; (c) permite que a popula\u00e7\u00e3o local \n\nparticipe do processo de decis\u00e3o; (d) garante alternativas para o uso dos mananciais e de \n\nseus recursos; (e) promove a integra\u00e7\u00e3o institucional necess\u00e1ria para o gerenciamento do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nEssa nova concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos traduz a inclus\u00e3o de todos os \n\naspectos relacionados \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, que pode ser definida como \u201c\u00c1rea definida \n\ntopograficamente (divisor com outra bacia hidrogr\u00e1fica), onde toda a chuva que cai no \n\nseu interior \u00e9 drenada por um curso d\u2019\u00e1gua (rio principal) ou um sistema conectado de \n\ncursos d\u2019\u00e1gua (afluentes ao rio principal) tal que toda vaz\u00e3o efluente \u00e9 descarregada \n\natrav\u00e9s de uma simples sa\u00edda (\u201cboca\u201d do rio) no ponto mais baixo da \u00e1rea\u201d (ANA, \n\n2008b). N\u00e3o apenas o recurso natural (\u00e1gua), mas todo o ecossistema, incluindo as \n\natividades antr\u00f3picas, devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o, quando se trata da gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. E, \u00e9 sobre esse novo conceito de bacia hidrogr\u00e1fica aplicado \u00e0 gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos que se destaca a seguinte coloca\u00e7\u00e3o de Machado (2004): \u201cNa realidade \n\nestamos falando aqui da necessidade de ado\u00e7\u00e3o de um conceito bastante abrangente de \n\nrecursos h\u00eddricos \u2013 como um bem coletivo, finito e economicamente estrat\u00e9gico \u2013 que hoje \n\nperpassa n\u00e3o s\u00f3 o problema da falta de uma pol\u00edtica ambiental voltada para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, mas tamb\u00e9m perpassa a \n\npr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica como unidade \n\nterritorial de gest\u00e3o\u201d. \n\nA pr\u00f3pria capacidade da bacia hidrogr\u00e1fica de desenvolver um conjunto de \n\nindicadores que medem o \u00edndice de qualidade ambiental, tais como a qualidade das \u00e1guas, \n\no n\u00famero de esp\u00e9cies de peixes presentes no corpo h\u00eddrico e de outros animais da fauna \n\nterrestre, as taxas de preserva\u00e7\u00e3o ou de perdas de florestas nativas etc., bem como aqueles \n\nque apresentam os fatores de vulnerabilidade da bacia, tais como a presen\u00e7a de poluentes \n\nt\u00f3xicos, as descargas de esgotos urbanos, os \u00edndices de crescimento populacional ou de \n\naltera\u00e7\u00e3o de renda, dentre outros (TUNDISI, 2005). Esses indicadores s\u00e3o importantes, \n\n\n\n24 \n \n\npois podem contribuir para a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, uma vez que \n\ncada bacia hidrogr\u00e1fica possui caracter\u00edsticas peculiares e, muitas vezes, a sinergia entre os \n\nseus indicadores podem ocorrer nas mais variadas formas, exigindo medidas espec\u00edficas e \n\nabordagens diferenciadas para as quest\u00f5es ambientais.  \n\nSobre esse ponto-chave, Boson (2002) evidencia que o gerenciamento de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica n\u00e3o deve ser confundido com o gerenciamento de um \u00fanico recurso \n\nambiental, a \u00e1gua, uma vez que o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com o desenvolvimento de \n\natividades antr\u00f3picas, de uma bacia t\u00eam reflexos diretos na quantidade e na qualidade das \n\nsuas respectivas cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas. Ela ainda conclui dizendo que \u201cpode-se entender o \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos como o gerenciamento ambiental de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica\u201d, ou seja, o gerenciamento de todos os aspectos que influenciam a qualidade \n\nambiental do territ\u00f3rio estabelecido pela bacia hidrogr\u00e1fica e, por conseguinte, a qualidade \n\ndos corpos de \u00e1gua.  \n\nAnalisando o seguinte fundamento da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos: \u201ca \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do \n\nPoder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades\u201d (Art. 1\u00ba, Lei Federal n\u00ba 9.433/97), \n\ndestaca-se, ainda, a import\u00e2ncia do desmembramento das bacias hidrogr\u00e1ficas em sub-\n\nbacias a fim de facilitar a administra\u00e7\u00e3o real das quest\u00f5es relacionadas direta e \n\nindiretamente aos recursos h\u00eddricos. Assim, para promover melhores possibilidades de \n\ngest\u00e3o, as bacias podem ser subdivididas em unidades menores (bacias de primeira ordem, \n\nsegunda ordem etc.), consideradas a partir de desmembramentos dos diversos afluentes de \n\num rio principal. Al\u00e9m disso, a proposta de gest\u00e3o integrada n\u00e3o \u00e9 anulada pelos \n\ndesmembramentos, podendo acrescentar uma postura mais democr\u00e1tica ao processo de \n\ngest\u00e3o ambiental (CAUBET, 2001).  \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.433/97 preconiza em suas diretrizes gerais que deve haver a \n\ngest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de quantidade e \n\nqualidade; a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, \n\ndemogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds; a integra\u00e7\u00e3o da \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental; a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de \n\nrecursos h\u00eddricos com os setores usu\u00e1rios nos n\u00edveis regional, estadual e nacional; a \n\narticula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo; e a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas estuarinos e zonas costeiras, quando for o \n\ncaso. \n\n\n\n25 \n \n\n\u00c9 nesse contexto que o presente trabalho foi desenvolvido, ou seja, nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises realizadas, procurou-se abordar os principais aspectos econ\u00f4micos, \n\nculturais, sociais e ambientais que interferem direta ou indiretamente na Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte \u2013 MG e suas conseq\u00fc\u00eancias sobre a \n\nqualidade ambiental dos cursos de \u00e1gua e da pr\u00f3pria unidade territorial considerada. \n\n \n\n2.1. Os instrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.433/97 previu uma s\u00e9rie de instrumentos de modo a possibilitar \n\no desenvolvimento da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em uma dada bacia hidrogr\u00e1fica, sendo \n\nutilizados como recursos fundamentais para a redu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e para \n\nassegurar o conhecimento sobre a qualidade das \u00e1guas de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndesses instrumentos.  \n\nA compreens\u00e3o de cada instrumento \u00e9 o ponto de partida para as discuss\u00f5es que \n\nser\u00e3o apresentadas neste trabalho, pois conforme descrito por Cardoso (2003): \u201c...\u00e9 \n\nimportante se ter uma vis\u00e3o geral dos instrumentos de gest\u00e3o para compreender todo o \n\nmarco institucional da pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e, particularmente, devido ao \n\npapel que podem vir a desempenhar na din\u00e2mica dos Comit\u00eas de Bacias\u201d. \n\nOs instrumentos institu\u00eddos pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97 (Cap. IV, Art. 5\u00b0) s\u00e3o: \n\n- os Planos de Recursos H\u00eddricos;  \n\n- o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \n\n\u00e1gua; \n\n- a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos; \n\n- a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; \n\n- o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. \n\nEntretanto, duas considera\u00e7\u00f5es primordiais devem ser abordadas com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ninstrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, que se subdividem em instrumentos \n\nde comando e controle ou regulat\u00f3rios e instrumentos baseados no mercado ou \n\necon\u00f4micos.  \n\n\n\n26 \n \n\nOs instrumentos de comando e controle ou regulat\u00f3rios baseiam-se na imposi\u00e7\u00e3o, \n\npelo Estado, de normas e regras aos usu\u00e1rios e poluidores, determinando \u00e0 coletividade e \n\naos empreendedores modos de comportamento expressos em normas de emiss\u00e3o de \n\npoluentes, de processos t\u00e9cnicos de produ\u00e7\u00e3o ou de processos de autoriza\u00e7\u00e3o \n\n(licenciamento) para implementa\u00e7\u00e3o de empreendimentos e para o exerc\u00edcio de certas \n\natividades espec\u00edficas e que pressionam os recursos (CHRISTOFIDIS, 2001). S\u00e3o eles os \n\nPlanos de Recursos H\u00eddricos, o enquadramento dos corpos de \u00e1gua, a outorga dos direitos \n\nde uso de recursos h\u00eddricos e o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. \n\nOs instrumentos baseados no mercado ou econ\u00f4micos implicam na mudan\u00e7a de \n\ncomportamento, tanto por parte do sistema produtivo, como dos usu\u00e1rios e poluidores, uma \n\nvez que incentiva a pr\u00e1tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel funcionando como um \n\nincentivo din\u00e2mico adicional ao cumprimento da lei. Nesse caso, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\npreviu a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos. \n\nVale a pena refletir sobre a aplica\u00e7\u00e3o desses instrumentos, pois a considera\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua como um bem econ\u00f4mico mudou a forma como esse recurso natural era visto \u2013 um \n\nbem social, p\u00fablico, livre e dispon\u00edvel de forma ilimitada. Tal fato coloca a \u00e1gua com uma \n\nesp\u00e9cie de bem misto, que abrange tanto as caracter\u00edsticas t\u00edpicas de um bem p\u00fablico e \n\nsocial, como as de um bem econ\u00f4mico. A partir dessa considera\u00e7\u00e3o, pode-se identificar as \n\nprincipais diferen\u00e7as entre os instrumentos de comando e controle e os instrumentos \n\necon\u00f4micos propostos pela Lei n\u00ba 9.433/97 (CHRISTOFIDIS, 2001). \n\nSegundo Christofidis (2001) \u201ca efic\u00e1cia dos instrumentos regulat\u00f3rios \u00e9 \n\napresentada como sendo parcial. Dessa forma, o seu uso n\u00e3o deve ser deixado \u00e0 parte, \n\nmas em certas situa\u00e7\u00f5es, este instrumento sozinho revela-se insuficiente, pouco dissuasivo \n\ne de baixa efetividade\u201d. Assim, h\u00e1 uma expectativa de que eles possam ser \n\ncomplementados pelos instrumentos econ\u00f4micos. \n\nOra, ent\u00e3o, apenas os incentivos baseados em valora\u00e7\u00e3o dos recursos (instrumentos \n\necon\u00f4micos) seriam suficientes? A resposta a essa pergunta \u00e9 n\u00e3o, pois para garantir uma \n\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos adequada \u00e9 necess\u00e1rio que se assegure e se defina os direitos de \n\nuso da \u00e1gua, o que requer sua regulamenta\u00e7\u00e3o pelo Poder P\u00fablico, pois, como j\u00e1 pontuado, \n\nos princ\u00edpios de gest\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica devem considerar suas caracter\u00edsticas \n\nsocioambientais, o que n\u00e3o significa decidir por um ou por outro tipo de instrumento.  \n\n\n\n27 \n \n\nEntretanto, a import\u00e2ncia dos instrumentos econ\u00f4micos \u00e9 inquestion\u00e1vel, uma vez \n\nque refletem e t\u00eam por objetivo a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos, isto \u00e9 das externalidades4 \n\necon\u00f4micas, sociais e ambientais, resultantes do uso excessivo dos recursos naturais. E, \n\ncomo afirma Hartmann (2006): \u201cFala-se, neste contexto, da implementa\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio \n\nusu\u00e1rio-pagador ou princ\u00edpio poluidor-pagador (PUP / PPP). Este princ\u00edpio apresenta-se \n\nn\u00e3o apenas como justo, como tamb\u00e9m oferece aos gestores ambientais uma valiosa \n\nferramenta no norteamento do comportamento dos usu\u00e1rios do meio ambiente [...] Estes \n\ninstrumentos desempenham esta tarefa de forma sensivelmente melhor que aqueles de \n\ncar\u00e1ter de \"comando e controle\", como por exemplo, leis e regulamenta\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que os \n\ninstrumentos econ\u00f4micos, de acordo com a teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica, possibilitam \n\numa maior flexibilidade, levando-se em conta o conjunto dos usu\u00e1rios\u201d. A quest\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderar at\u00e9 que ponto as vantagens atribu\u00eddas aos instrumentos econ\u00f4micos n\u00e3o causem \n\ntotal anula\u00e7\u00e3o dos instrumentos de comando e controle. \n\nSegundo Santos (2003), \u201ca cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u00e9 um instrumento de gest\u00e3o \n\ne um instrumento econ\u00f4mico a ser aplicada tanto para os usos quantitativos, quanto para \n\nos usos qualitativos dos recursos h\u00eddricos [...] e deve incidir sobre cada metro c\u00fabico de \n\n\u00e1gua reservado no corpo h\u00eddrico para atender \u00e0 demanda de um usu\u00e1rio para capta\u00e7\u00e3o, \n\nconsumo, dilui\u00e7\u00e3o de efluentes e at\u00e9 para outros usos aparentemente \u201cinofensivos\u201d como \n\na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e a navega\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nO princ\u00edpio do poluidor-pagador, j\u00e1 adotado no Brasil desde a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente (Lei n\u00ba 6.938/81), foi estabelecido pela Organiza\u00e7\u00e3o de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u2013 OCDE, em 1972, e traduz, \n\nessencialmente, que o poluidor deve suportar a totalidade dos custos de preven\u00e7\u00e3o e do \n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o da qual ele \u00e9 respons\u00e1vel, ou seja, o poluidor deve arcar com os custos \n\nde repara\u00e7\u00e3o dos meios naturais degradados pela polui\u00e7\u00e3o originada de suas atividades \n\n(THAME, 2000). \n\nOutra quest\u00e3o que deve ser destacada \u00e9 at\u00e9 que ponto a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\necon\u00f4micos deve constituir-se em um instrumento de arrecada\u00e7\u00e3o de recursos financeiros a \n\nserem revertidos em melhorias para a pr\u00f3pria bacia hidrogr\u00e1fica, ou em um instrumento de \n\n                                                 \n4 Problemas ambientais podem ser entendidos como conseq\u00fc\u00eancias das chamadas externalidades, ou seja, \nindiv\u00edduos utilizam-se de reservas naturais sem, no entanto, tomarem parte no ressarcimento dos danos \nprovocados a terceiros por tal uso. Este \u00e9 o caso, por exemplo, da excessiva polui\u00e7\u00e3o do ar atrav\u00e9s da emiss\u00e3o \nde gases industriais ou de ve\u00edculos automotores de forma individual. Tais emiss\u00f5es s\u00e3o apontadas como \ncausa de v\u00e1rias doen\u00e7as do sistema respirat\u00f3rio entre as popula\u00e7\u00f5es habitantes das regi\u00f5es por elas afetadas \n(HARTMANN, 2006). \n\n\n\n28 \n \n\nmudan\u00e7a de comportamento, na medida em que incentiva a pr\u00e1tica de uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos.  \n\nSobre esse aspecto, a Lei Federal n\u00ba 9.433/97, em seu Art. 19, menciona os \n\nseguintes objetivos da cobran\u00e7a pelo uso recursos h\u00eddricos: (a) reconhecer a \u00e1gua como \n\nbem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor; (b) incentivar a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua; (c) obter recursos financeiros para o financiamento dos \n\nprogramas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos h\u00eddricos. \n\nO primeiro desses objetivos coloca em destaque o \u201creal valor\u201d da \u00e1gua, em que \n\nest\u00e3o inseridas as dificuldades de incorporar valores intr\u00ednsecos ao bem \u00e1gua. J\u00e1 o segundo \n\nobjetivo embute uma preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez do bem, baseado na mudan\u00e7a do \n\nparadigma da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, passando do da oferta de um recurso abundante \n\npara a demanda de um recurso limitado. No entanto, \u00e9 no terceiro objetivo que se \n\nconcentram as iniciativas pioneiras de cobran\u00e7a no Brasil, conforme analisa Sousa J\u00fanior \n\n(2004): \u201ca identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como a \n\natribui\u00e7\u00e3o de valores monet\u00e1rios para sua recupera\u00e7\u00e3o, com base em par\u00e2metros \n\ntradicionalmente utilizados para este fim \u2013 por exemplo, demanda biol\u00f3gica de oxig\u00eanio \n\n(OD), ambas as medidas indiretas da concentra\u00e7\u00e3o de material de origem org\u00e2nica), \u00e9 \n\ntarefa relativamente simples. Al\u00e9m disso, a possibilidade de auto-investimento (com base \n\nnos recursos de cobran\u00e7a) em a\u00e7\u00f5es de impacto (obras que resolveriam a quest\u00e3o da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de maneira concentrada) criaria sinergia para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de \n\ncunho mais prolongado, rompendo a in\u00e9rcia do sistema\u201d. \n\nEntretanto, a cobran\u00e7a concentrada em apenas um dos seus objetivos pode torn\u00e1-la \n\ninsustent\u00e1vel, na medida em que podem ocorrer grandes impactos no aumento da demanda, \n\npor exemplo, o que vai contra \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua. \n\n\u00c9 importante destacar que a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua deve atender a crit\u00e9rios \n\nrelativos \u00e0 sua aplicabilidade, efici\u00eancia e efetividade, que devem ser estabelecidos \n\nconsiderando-se as particularidades de cada caso, ou seja, para os diferentes setores \n\nusu\u00e1rios. Segundo Santos (2003),\u201cos usu\u00e1rios industriais tendem a reagir fortemente \u00e0 \n\ncobran\u00e7a por capta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \u00e0 cobran\u00e7a por dilui\u00e7\u00e3o de efluentes\u201d. Como o usu\u00e1rio \n\ndom\u00e9stico \u00e9 cliente de um servi\u00e7o p\u00fablico ou privado de saneamento, poder\u00e1 ser pouco \n\nafetado pela cobran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao esgotamento sanit\u00e1rio, pois n\u00e3o depende dele a \n\ndecis\u00e3o de tratar ou n\u00e3o seu efluente. \n\n\n\n29 \n \n\nDirecionando, agora, a an\u00e1lise dos instrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos para os instrumentos regulat\u00f3rios, os Planos de Recursos H\u00eddricos, ou Planos \n\nDiretores, como tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidos, s\u00e3o um instrumento de planejamento estrat\u00e9gico, \n\nque consiste em delinear os objetivos, as metas e os m\u00e9todos fundamentais na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nem uma bacia hidrogr\u00e1fica. Trata-se, ent\u00e3o, de um instrumento de longo prazo, que ir\u00e3o \n\ncontemplar o planejamento das a\u00e7\u00f5es na bacia dentro de um per\u00edodo necess\u00e1rio para \n\ncontemplar todos os programas e projetos nele propostos. \n\nDestaca-se que estes j\u00e1 est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o por todo o Pa\u00eds em \n\ntr\u00eas n\u00edveis, nacional, estadual e de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nSobre esse instrumento, o Art. 7\u00ba da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 estabelece o seguinte \n\nconte\u00fado m\u00ednimo: (a) diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos; (b) an\u00e1lise de \n\nalternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo; (c) balan\u00e7o entre disponibilidades e \n\ndemandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos potenciais; (d) metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria \n\nda qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis; (e) medidas a serem tomadas, programas a \n\nserem desenvolvidos e projetos a serem implantados, para o atendimento das metas \n\nprevistas; (f) prioridades para outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos; (g) diretrizes \n\ne crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos; (h) propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas sujeitas a restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\n\u00c9 importante destacar que os Planos de Recursos H\u00eddricos envolvem a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil como um todo, uma vez que levam em conta as negocia\u00e7\u00f5es nos comit\u00eas \n\nde bacia, que s\u00e3o respons\u00e1veis pela aprova\u00e7\u00e3o e acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o desses \n\nplanos, sugerindo provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas. \n\nO Brasil j\u00e1 conta com o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos desde 2006. \u201cPe\u00e7a-\n\nchave para os futuros encaminhamentos da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos no Brasil, o Plano \u00e9 \n\numa iniciativa pioneira no \u00e2mbito da Am\u00e9rica Latina\u201d (MACHADO, 2007). \n\nO Plano adotou a divis\u00e3o do Pa\u00eds em 12 grandes regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, para as quais \n\nforam elaborados diagn\u00f3sticos e constru\u00eddos cen\u00e1rios poss\u00edveis com previs\u00e3o de conclus\u00e3o \n\nat\u00e9 2020. Segundo Boson (2006), esse plano foi \u201cconstru\u00eddo com ampla participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, a partir dos v\u00e1rios f\u00f3runs de consulta, formalizados pelo Sistema Nacional de \n\n\n\n30 \n \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH (Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e \n\nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos) e a partir de f\u00f3runs consolidados nas 12 \n\nRegi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas do Brasil, conforme delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos [...]\u201d. \n\nOutro instrumento regulat\u00f3rio previsto na Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \u00e9 o \n\nenquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua,  \n\nSegundo Maciel (2000) \u201co enquadramento dos corpos d\u2019\u00e1gua em classes de uso \u00e9 \n\nimportante para se estabelecer objetivos de qualidade e garantir aos usu\u00e1rios a qualidade \n\nem tr\u00eas fases: o Enquadramento, a Avalia\u00e7\u00e3o da Condi\u00e7\u00e3o e a Efetiva\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos como a gest\u00e3o ambiental\u201d. \n\nAs classes dos corpos de \u00e1guas, atualmente, s\u00e3o estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA n\u00ba 357/2005.  \n\nN\u00e3o se pode deixar de abrir um par\u00eanteses a respeito da \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre esse \n\ninstrumento e o Plano de Recursos H\u00eddricos. \n\nSobre esse aspecto, detalhe importante muito questionado por v\u00e1rios autores e, \n\ninclusive, n\u00e3o abordado pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97, \u00e9 a falta de refer\u00eancia quanto \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do enquadramento dos cursos de \u00e1guas juntamente com a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos \n\nde Recursos H\u00eddricos. Ou seja, ao inv\u00e9s de serem tratados em conjunto, ambos s\u00e3o \n\napresentados em separado, quando na verdade deveriam fazer parte um do outro. Se n\u00e3o \n\nfor assim, como tra\u00e7ar os caminhos de uma gest\u00e3o adequada \u00e0s caracter\u00edsticas dos corpos \n\nde \u00e1gua? Como adotar prioridades de usos desses recursos sem que haja perfeita coer\u00eancia \n\ncom o enquadramento dos corpos de \u00e1guas? Percebe-se, ent\u00e3o que tais instrumentos s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis, como afirma Christofidis (2001). \n\nDentre os outros instrumentos regulat\u00f3rios, insere-se a outorga de direitos de uso de \n\nrecursos h\u00eddricos, que \u00e9 uma autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o ou, ainda, permiss\u00e3o que assegura \n\nao usu\u00e1rio o direito de utilizar os recursos h\u00eddricos. \n\nVale ressaltar que a outorga n\u00e3o d\u00e1 ao usu\u00e1rio a posse ou propriedade de sua \n\naliena\u00e7\u00e3o. Ela garante o direito de seu uso. Sendo assim, a outorga poder\u00e1 ser suspensa, \n\nparcial ou totalmente, em definitivo ou por prazo determinado, nos seguintes casos, \n\nconforme disposto na Lei Federal n\u00ba 9.433/97, em seu Art.15: (a) n\u00e3o cumprimento pelo \n\noutorgado dos termos da outorga; (b) aus\u00eancia de uso por tr\u00eas anos consecutivos; (c) \n\nnecessidade premente de \u00e1gua para atender a situa\u00e7\u00f5es de calamidade, inclusive as \n\n\n\n31 \n \n\ndecorrentes de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas; (d) necessidade de se prevenir ou reverter \n\ngrave degrada\u00e7\u00e3o ambiental; (e) necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse \n\ncoletivo, para os quais n\u00e3o se disponha de fontes alternativas; (f) necessidade de serem \n\nmantidas as caracter\u00edsticas de navegabilidade do corpo de \u00e1gua. \n\nQuanto aos usos sujeitos \u00e0 outorga, estes se dividem em significantes e \n\ninsignificantes. Para tanto, a Lei Federal n\u00ba 9.433/97, em seu Art. 12 e Par\u00e1grafo 1\u00ba \n\nenumera quais seriam esses usos que dependem ou n\u00e3o da outorga (vide Quadro 2.3). \n\nRessalta-se, ainda, que o Art. 20 da referida lei estabelece que ser\u00e3o cobrados os usos de \n\nrecursos h\u00eddricos sujeitos a outorga (Art. 12). \n\nSobre essa vincula\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a com a outorga existem alguns pormenores na \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados eficazes, pois essa vincula\u00e7\u00e3o acaba por excluir os usu\u00e1rios \n\nindiretos que causam polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelo manejo inadequado do solo, por exemplo, \n\ncausando eros\u00e3o e assoreamentos nos corpos de \u00e1gua. Nesse sentido, para essa vincula\u00e7\u00e3o \n\nseja totalmente eficaz, conforme afirma Maciel J\u00fanior (2000): \u201co ideal seria que a lei, \n\ndefinisse como sujeito \u00e0 cobran\u00e7a, todo aquele que usar, consumir ou poluir as \u00e1guas\u201d. \n\nAssim como outros instrumentos j\u00e1 citados, a outorga exige a efetiva participa\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade que atua na bacia, pois h\u00e1 a necessidade de se estabelecer as prioridades de \n\nusos para sua efetiva\u00e7\u00e3o; mesmo apesar de ser de compet\u00eancia do poder p\u00fablico, a outorga \n\ndever\u00e1 ser concedida de acordo com as prioridades de uso estabelecidas pelo comit\u00ea da \n\nbacia em quest\u00e3o (BOSON, 2002). \n\nH\u00e1 ainda o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos entre os instrumentos \n\nregulat\u00f3rios. Esse Sistema \u00e9 respons\u00e1vel por reunir as informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos, \n\nque compreendem dados hidrol\u00f3gicos, incluindo nestes a qualidade da \u00e1gua e o cadastro de \n\nusu\u00e1rios5, sociais, econ\u00f4micos e ambientais. \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, segundo Art.26 da Lei Federal \n\nn\u00ba 9.433/97 deve ter como princ\u00edpios: (a) descentraliza\u00e7\u00e3o na obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es; (b) coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema; (c) acesso aos dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es garantido a toda a sociedade. \n\n                                                 \n5\n O cadastramento de usu\u00e1rios tem como objetivo identificar todas as pessoas que utilizam as \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas, a n\u00edvel estadual e federal, de modo que possa ser regularizado o uso dos recursos \nh\u00eddricos, atrav\u00e9s da outorga. \n\n\n\n32 \n \n\n  Ainda com rela\u00e7\u00e3o a esse Sistema, \u00e9 importante ressaltar a import\u00e2ncia das \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos na aplica\u00e7\u00e3o de todos os outros instrumentos. Os \n\ncomit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica, por exemplo, de posse das informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos das bacias onde atuam, poder\u00e3o validar suas \n\na\u00e7\u00f5es propostas (BOSON, 2002). \n\nPara concluir o item, foram preparados cinco quadros sin\u00f3ticos6, contendo as \n\nprincipais caracter\u00edsticas dos instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\nquais sejam: Quadro 2.1 \u2013 Plano de Recursos H\u00eddricos; Quadro 2.2 \u2013 enquadramento dos \n\ncorpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes; Quadro 2.3 \u2013 outorga dos \n\ndireitos de uso de recursos h\u00eddricos; Quadro 2.4 \u2013 cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; \n\nQuadro 2.5 \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n6\n A ordem dos quadros seguiu a mesma disposta no Art. 5\u00ba da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, n\u00e3o indicando, \n\nportanto, maior ou menor grau de import\u00e2ncia entre os instrumentos. O mesmo crit\u00e9rio foi adotado na \napresenta\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos instrumentos, conforme visto anteriormente. \n\n\n\n33 \n \n\nQuadro 2.1 \u2013 Plano de Recursos H\u00eddricos \n\n- Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n \nDefini\u00e7\u00e3o: \nS\u00e3o planos diretores que visam fundamentar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional \nde Recursos H\u00eddricos e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, tanto no \u00e2mbito das bacias \nhidrogr\u00e1ficas, como no dos Estados e do Pa\u00eds. \n \nPrincipais objetivos / finalidades:  \nDefinir a\u00e7\u00f5es a serem desenvolvidas por entidades competentes, em horizontes temporais \nadequados, a partir de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos; do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \nda \u00e1rea; da elabora\u00e7\u00e3o de medidas a serem tomadas para atingir metas de racionaliza\u00e7\u00e3o do \nuso da \u00e1gua (consumo sustent\u00e1vel) e proposi\u00e7\u00e3o de medidas para prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \nqualidade e quantidade dos recursos h\u00eddricos. \n \nAplica\u00e7\u00e3o: \nOs Planos de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o \nPa\u00eds. \n \nParticularidades: \n- S\u00e3o de longo prazo, conforme per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o dos projetos neles previstos; \n- N\u00e3o definem os procedimentos a serem executados para as a\u00e7\u00f5es que define; \n- Seu aproveitamento \u00e9 muito maior com a implementa\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas e Ag\u00eancias de Bacia. \n \nInterface com os outros instrumentos: \nCobran\u00e7a pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos \n\nEstabelece diretrizes e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos. \n\nOutorga de direitos \npelo uso dos recursos \nh\u00eddricos \n\nEstabelece prioridades para a outorga de direitos pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos. \n\nAspectos cr\u00edticos: \nPor serem planos elaborados em uma escala de tempo mais longa, podem demorar muito para \nserem conclu\u00eddos, acarretando, inclusive, perda de sua efici\u00eancia e defasagem em alguns \naspectos. \n \nResultados (exemplos de funcionamento do instrumento): \n- Em 03 de mar\u00e7o de 2006, foi lan\u00e7ado o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos pelo Presidente \nda Rep\u00fablica Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, e pela ex-ministra do Meio Ambiente, Marina Silva, \ncolocando o Brasil na frente dos demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul em rela\u00e7\u00e3o ao prazo \nestabelecido pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU na agenda da C\u00fapula de \nJoanesburgo (Rio + 10) para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e das Metas do Mil\u00eanio, para que \nos pa\u00edses elaborassem seus planos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.  \nO prazo para implanta\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9 2020. \n \n- A Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Velhas j\u00e1 possui Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos desde \ndezembro de 2004.  \n \n\nFonte: Elaborado a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n \n\nQuadro 2.2 \u2013 Enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos \n\npreponderantes da \u00e1gua \n\n- Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Federal n\u00ba 9.433/97; Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba 12/ 2000; Resolu\u00e7\u00e3o \nCONAMA n\u00ba 357/2005 \n \nDefini\u00e7\u00e3o: \n\u00c9 um dos instrumentos mais importantes de planejamento na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, uma \nvez que estabelece a meta ou o objetivo de qualidade a ser mantida e/ ou alcan\u00e7ada de acordo \ncom os usos preponderantes pretendidos, ao longo do tempo. \n \nPrincipais objetivos / finalidades:  \nAssegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais exigentes a que forem destinadas \ne diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas \npermanentes.  \n \nAplica\u00e7\u00e3o: \nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, estabelece para o territ\u00f3rio brasileiro \nas seguintes classes de usos preponderantes da \u00e1gua: \u00e1guas doces (Classes Especial, 1, 2, 3 \ne 4); salinas (Classes 1,2,3,4) e salobras (Classes 1,2,3,4). \n \nParticularidades:  \n- S\u00e3o as Ag\u00eancias de \u00c1gua que propor\u00e3o aos respectivos Comit\u00eas de Bacia o enquadramento \nde corpos de \u00e1gua. Na aus\u00eancia das mesmas, ser\u00e3o os cons\u00f3rcios ou associa\u00e7\u00f5es \nintermunicipais de bacias, com a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos em \nconjunto com os \u00f3rg\u00e3os de meio ambiente. \n- As propostas de enquadramento dever\u00e3o apresentar alternativas. A divulga\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o \ndessas alternativas s\u00e3o de responsabilidade do Comit\u00ea de Bacia, que as submeter\u00e1 \u00e0 \naprova\u00e7\u00e3o do CNRH ou respectivo CERH ou CDRH, conforme a esfera de compet\u00eancia. \n- A avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento das metas do enquadramento ficar\u00e1 a cargo dos \u00f3rg\u00e3os gestores \nde recursos h\u00eddricos e de controle ambiental. \n \nInterface com os outros instrumentos: \n\nPlano de Recursos \nH\u00eddricos \n\nO enquadramento dos corpos de \u00e1gua dever\u00e1 ser desenvolvido em \nconformidade com o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e os \nPlanos de Recursos H\u00eddricos Estadual ou Distrital, Regional e \nNacional, conforme o caso. Outros estudos servir\u00e3o de base, se tais \nplanos n\u00e3o forem suficientes. \n\nOutorga de direitos \npelo uso dos recursos \nh\u00eddricos \n\nO enquadramento fornece subs\u00eddios para a defini\u00e7\u00e3o de outorgas de \nlan\u00e7amento de efluentes. \n\nCobran\u00e7a pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos \n\nOs custos dos investimentos necess\u00e1rios ao alcance das classes de \nenquadramento dever\u00e3o nortear os c\u00e1lculos da cobran\u00e7a pelo uso. \n\nAspectos cr\u00edticos: \nGeralmente o enquadramento n\u00e3o \u00e9 realizado com Planos de Recursos H\u00eddricos. \n \nResultados (exemplos de funcionamento do instrumento): \nEm 2004, atendendo a solicita\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, o \nGoverno do Estado de Minas Gerais, a Secretaria de Estado de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e o Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM, entre outros \n\u00f3rg\u00e3os, assinaram um Termo de Compromisso visando \u00e0 mudan\u00e7a de meta de qualidade de \ndeterminados trechos, da Classe 3, inclusive no Ribeir\u00e3o da Mata, para a Classe 2. Espera-se \nque esse objetivo seja alcan\u00e7ado at\u00e9 o ano de 2010. \n \n\nFonte: Elaborado a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05 \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nQuadro 2.3 \u2013 Outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos \n\n- Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \nDefini\u00e7\u00e3o: \n\u00c9 o instrumento legal que assegura ao usu\u00e1rio o direito de utilizar os recursos h\u00eddricos.  \n \nPrincipais objetivos / finalidades:  \nAssegurar o controle quantitativo e qualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos \ndireitos de acesso \u00e0 \u00e1gua. \n \nAplica\u00e7\u00e3o: \nSegundo o Art. 12 da Lei n\u00ba 9.433/97, est\u00e3o sujeitos a outorga: deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de \nparcela da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, inclusive abastecimento \np\u00fablico, ou insumo de processo produtivo; extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo para \nconsumo final ou insumo de processo produtivo; lan\u00e7amento em corpo de \u00e1gua de esgotos e \ndemais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, tratados ou n\u00e3o, com o fim de sua dilui\u00e7\u00e3o, transporte ou \ndisposi\u00e7\u00e3o final; aproveitamento dos potenciais hidrel\u00e9tricos; outros usos que alterem o regime, \na quantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua. \n \nParticularidades: \n- A Lei n\u00ba 9.433/97 isenta de outorga: a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos \npopulacionais, distribu\u00eddos no meio rural; as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos \nconsiderados insignificantes e as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas \ninsignificantes. \n- A outorga n\u00e3o implica a aliena\u00e7\u00e3o parcial das \u00e1guas, mas o simples direito de seu uso e \npoder\u00e1 ser suspensa, parcial ou totalmente em casos extremos de escassez ou de n\u00e3o \ncumprimento de seus termos. \n- A defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para outorga adota um valor de refer\u00eancia, que indicar\u00e1 o limite \nsuperior de utiliza\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua que, normalmente, tem sido fixado em fun\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \nm\u00ednima m\u00e9dia, com 7 dias consecutivos de dura\u00e7\u00e3o e tempo de retorno de 10 anos \u2013 a \nchamada vaz\u00e3o Q7,10 .  \n \nInterface com os outros instrumentos: \nPlanos de Recursos \nH\u00eddricos \n\nToda outorga estar\u00e1 condicionada \u00e0s prioridades de uso \nestabelecidas nos Planos de Recursos H\u00eddricos. \n\nEnquadramento dos \ncorpos de \u00e1gua em \nclasses \n\nToda outorga deve respeitar a classe em que o corpo de \u00e1gua estiver \nenquadrado e a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas ao transporte \naquavi\u00e1rio, quando for o caso. \n\nCobran\u00e7a pelo uso dos \nrecursos h\u00eddricos \n\nSer\u00e3o cobrados os usos de recursos h\u00eddricos sujeitos a outorga. \n\nAspectos cr\u00edticos: \n- O emprego de pequenos valores como refer\u00eancias, garante maiores garantias de que n\u00e3o \nhaver\u00e1 falhas de atendimentos \u00e0s demandas, mas \u00e9 motivo de reclama\u00e7\u00f5es de muitos \nusu\u00e1rios, pois na maior parte do tempo uma vaz\u00e3o consider\u00e1vel n\u00e3o ser\u00e1 utilizada. \n \nResultados (exemplos de funcionamento do instrumento): \nEm Minas Gerais, cabe ao IGAM a outorga de \u00e1guas (superficiais e subterr\u00e2neas) de dom\u00ednio \ndo Estado. Para o uso de \u00e1guas de dom\u00ednio da Uni\u00e3o a concess\u00e3o deve ser solicitada \u00e0 ANA. \n \n\nFonte: Elaborado a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\nQuadro 2.4 \u2013 Cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos \n\n- Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Federal n\u00ba 9.433/97; Resolu\u00e7\u00e3o CNRH N\u00ba 48/2005 \n\n \nDefini\u00e7\u00e3o: \nDe aplica\u00e7\u00e3o complexa, envolve o valor econ\u00f4mico intr\u00ednseco do pr\u00f3prio recurso h\u00eddrico (real \nvalor da \u00e1gua), que se aplica \u00e0s formas de uso, \u00e0s demandas dos usu\u00e1rios, ao consumo, \u00e0 \ndilui\u00e7\u00e3o de esgotos, \u00e0 garantia de disponibilidade h\u00eddrica para usos futuros, al\u00e9m das \ndiscrep\u00e2ncias entre os diversos cen\u00e1rios onde se dar\u00e1 a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n \nPrincipais objetivos / finalidades:  \nReconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor; \nincentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua e obter recursos financeiros para o financiamento \ndos programas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos h\u00eddricos. \n \nAplica\u00e7\u00e3o: \nConforme Art. 20 da Lei n\u00ba 9.433/97, ser\u00e3o cobrados os usos de recursos h\u00eddricos sujeitos a \noutorga, nos termos do Art. 12 da referida lei. \n \nParticularidades:  \n- A implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a requer a regulamenta\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de Bacia, que \ns\u00e3o respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o das receitas auferidas por interm\u00e9dio da cobran\u00e7a, exceto nos \ncasos em que os recursos h\u00eddricos s\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o que, por sua vez, ficam a cargo da \nANA; \n- Deve ser realizado um cadastro de usu\u00e1rios em cada bacia hidrogr\u00e1fica, a fim de se \nestabelecer a localiza\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das demandas; \n- Cada Estado, por sua vez, adota seus pr\u00f3prios modelos de cobran\u00e7a por meio da cria\u00e7\u00e3o de \nleis que cont\u00e9m o estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o nacional; \n- O Art. 22 da Lei n\u00ba 9.433/97 prioriza o financiamento de programas e interven\u00e7\u00f5es nos Planos \nde Bacia. \n \nInterface com os outros instrumentos: \nOutorga de direitos \npelo uso dos recursos \nh\u00eddricos \n\nA cobran\u00e7a \u00e9 aplicada aos usos sujeitos \u00e0 outorga. \n\nAspectos cr\u00edticos: \n- Os subs\u00eddios e as medidas compensat\u00f3rias contrariam o princ\u00edpio poluidor-pagador/ princ\u00edpio \nusu\u00e1rio-pagador. O projeto-piloto \u201c\u00c1guas do Vale\u201d, na bacia do rio Jaguaribe, no Cear\u00e1, por \nexemplo, prop\u00f5e a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos agricultores que reduzissem o consumo de \n\u00e1gua na irriga\u00e7\u00e3o. \n- Se por um lado os pre\u00e7os subestimados para os recursos h\u00eddricos favorecem a implementa\u00e7\u00e3o \nda cobran\u00e7a, por outro causam preju\u00edzos, uma vez que n\u00e3o alteram as quantidades \ndemandadas. \n \nResultados (exemplos de funcionamento do instrumento): \nA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua no rio Para\u00edba do Sul iniciou-se em mar\u00e7o de 2003. Entretanto, a \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na bacia do Para\u00edba do Sul \u00e9 bastante complexa, pois tem que \natender os interesses dos tr\u00eas Estados (Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro). Para tanto, \nfoi preciso a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea para Integra\u00e7\u00e3o do Rio Para\u00edba do Sul \u2013 o CEIVAP, que se \ntornou um modelo piloto de comit\u00ea federal para implementa\u00e7\u00e3o do instrumento de cobran\u00e7a. \n \n\nFonte: Elaborado a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nQuadro 2.5 \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \n\n- Regulamenta\u00e7\u00e3o: Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \nDefini\u00e7\u00e3o: \n\u00c9 um sistema de coleta, tratamento, armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre \nrecursos h\u00eddricos e fatores intervenientes em sua gest\u00e3o. \n \nPrincipais objetivos / finalidades:  \n\nReunir, dar consist\u00eancia e divulgar os dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o qualitativa e \nquantitativa dos recursos h\u00eddricos no Brasil; atualizar permanentemente as informa\u00e7\u00f5es sobre \ndisponibilidade e demanda de recursos h\u00eddricos em todo o territ\u00f3rio nacional e fornecer \nsubs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Recursos H\u00eddricos. \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o: \nO Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos dever\u00e1 abranger todo o territ\u00f3rio nacional. \n \nParticularidades:  \n- A Lei N\u00ba 9.433/ 97 n\u00e3o abre exce\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 restri\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \nh\u00eddricas; \n- Segundo Lei N\u00ba 9.984/2000, cabe \u00e0 ANA organizar, implantar e gerir o Sistema Nacional de \nInforma\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos. \n \nInterface com os outros instrumentos: \nPlano de Recursos \nH\u00eddricos \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos fornecem subs\u00eddios aos \nPlanos de Recursos H\u00eddricos. \n\nAspectos cr\u00edticos: \n- Constante atualiza\u00e7\u00e3o do sistema com dados concisos. \n \nResultados (exemplos de funcionamento do instrumento): \nQuatro Redes de Pesquisa foram constitu\u00eddas, mediante a chamada P\u00fablica MCT/FINEP, n\u00ba \n09/2004, envolvendo importantes universidades e centros de pesquisa brasileiros para a \nproposi\u00e7\u00e3o de normas e padr\u00f5es para as atividades de monitoramento de recursos h\u00eddricos e \ndesenvolvimento de diversas ferramentas hidrol\u00f3gicas, que ser\u00e3o integrados ao subsistema de \nintelig\u00eancia h\u00eddrica.  \nAtualmente, no site da Ana (www.ana.gov.br) encontra-se dispon\u00edvel um programa que fornece \ninforma\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica. \n \n\nFonte: Elaborado a partir da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n \n\n2.2. O Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 \nSINGREH \n \n\nA nova Lei das \u00c1guas trouxe inquestion\u00e1veis avan\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o do suporte \n\npol\u00edtico-institucional e jur\u00eddico legal no tocante ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, \n\nsendo uma de suas principais inova\u00e7\u00f5es a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH, que tem como objetivos: coordenar a gest\u00e3o integrada \n\ndas \u00e1guas; arbitrar administrativamente os conflitos relacionados com os recursos h\u00eddricos; \n\n\n\n38 \n \n\nimplementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; planejar, regular e controlar o uso, \n\na preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e promover a cobran\u00e7a pelo uso de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n  O SINGREH \u00e9 composto pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; pela \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas; pelos Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do \n\nDistrito Federal; pelos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; pelos \u00f3rg\u00e3os dos Poderes P\u00fablicos \n\nFederal, Estaduais, do Distrito Federal e Municipais cujas compet\u00eancias se relacionem com \n\na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos; e pelas Ag\u00eancias de \u00c1gua. \n\nA estrutura do SINGREH apresenta uma caracter\u00edstica importante que \u00e9 assegurar a \n\nampla participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de diferentes n\u00edveis governamentais, de \n\nusu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, de institui\u00e7\u00f5es de classe e de representantes da sociedade \n\ncivil em todas as suas esferas, isto \u00e9, desde o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos at\u00e9 \n\nos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica. Tal aspecto impulsiona cada vez mais os Estados a \n\navan\u00e7arem rapidamente na cria\u00e7\u00e3o dos seus comit\u00eas de bacia.  \n\n  Na ocasi\u00e3o do Semin\u00e1rio 9.433 + 10: Avalia\u00e7\u00e3o dos Dez Anos da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos, realizado em Bras\u00edlia nos dias 29 e 30 de agosto de 2007, o ent\u00e3o \n\ndiretor-presidente da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, Jos\u00e9 Machado, fez uma reflex\u00e3o sobre o \n\nfuncionamento do SINGREH: \u201cO atual est\u00e1gio de implementa\u00e7\u00e3o do SINGREH permitiu, \n\nentre outras conquistas, a elabora\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do Plano Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos sob a coordena\u00e7\u00e3o da Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente e com o apoio t\u00e9cnico fundamental da ANA. Pe\u00e7a-chave para os futuros \n\nencaminhamentos da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos no Brasil, o Plano \u00e9 uma iniciativa \n\npioneira no \u00e2mbito da Am\u00e9rica Latina, obtida atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o in\u00e9dito que envolveu \n\ncentenas de reuni\u00f5es, abrangendo todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, num processo de \n\naproxima\u00e7\u00f5es e de constru\u00e7\u00e3o de consenso\u201d.  \n\n \n\n2.2.1. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH  \n\n \n\nRegulamentado pelo Decreto Federal n\u00ba 2.612, de 03 de junho de 1998, o Conselho \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 CNRH \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o mais expressivo dentro da hierarquia do \n\nSINGREH, pois a ele compete: (a) analisar propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente \n\n\n\n39 \n \n\na recursos h\u00eddricos; (b) estabelecer diretrizes complementares para implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos; (c) promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de \n\nrecursos h\u00eddricos com os planejamentos nacional, regionais, estaduais e dos setores \n\nusu\u00e1rios; (d) arbitrar conflitos sobre recursos h\u00eddricos; (e) deliberar sobre os projetos de \n\naproveitamento de recursos h\u00eddricos cujas repercuss\u00f5es extrapolem o \u00e2mbito dos estados \n\nem que ser\u00e3o implantados; (f) aprovar propostas de institui\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (inclusive sobre a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas em rios de \n\ndom\u00ednio da Uni\u00e3o); (g) estabelecer crit\u00e9rios gerais para a outorga de direito de uso de \n\nrecursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a por seu uso; (h) e aprovar o Plano Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos e acompanhar sua execu\u00e7\u00e3o (Art.35 da Lei Federal n\u00b0 9433/97). \n\n  De acordo com o Art. 34 da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, o CNRH \u00e9 composto por \n\nrepresentantes de Minist\u00e9rios e Secretarias Especiais da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nConselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos (irrigantes; \n\nind\u00fastrias; concession\u00e1rias e autorizadas de gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica; pescadores e \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua para lazer e turismo; prestadoras de servi\u00e7o p\u00fablico de abastecimento de \n\n\u00e1gua e esgotamento sanit\u00e1rio; e hidrovi\u00e1rios), e por representantes de organiza\u00e7\u00f5es civis de \n\nrecursos h\u00eddricos (cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas; \n\norganiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa, com interesse na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos; e \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais). Importante destacar que o n\u00famero de representantes do \n\nPoder Executivo Federal n\u00e3o pode exceder \u00e0 metade mais um do total de membros.  \n\nPor sua vez, os Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os com fun\u00e7\u00f5es \n\ne composi\u00e7\u00f5es similares ao Conselho Nacional, contudo com atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Estado. \n\nPossuindo car\u00e1ter normativo e deliberativo o CNRH \u00e9 o principal f\u00f3rum de \n\ndiscuss\u00e3o nacional sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, exercendo o papel de agente \n\nintegrador e articulador das respectivas pol\u00edticas p\u00fablicas, particularmente quanto \u00e0 \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o do gerenciamento de \u00e1guas de diferentes dom\u00ednios. \n\nO CNRH conta ainda com as chamadas C\u00e2maras T\u00e9cnicas \u2013 CT (Grupos de \n\nTrabalho), cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 tratar de assuntos pertinentes \u00e0s \u00e1reas tem\u00e1ticas de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es com o objetivo de subsidiar os conselheiros nas decis\u00f5es em plen\u00e1rio. \n\n\n\n40 \n \n\nDestaque deve dado \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 32, de 15 de outubro de 2003, que \n\ninstitui a Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Nacional em 12 regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas com a finalidade de \n\norientar, fundamentar e implementar o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos,  as quais \n\npodem ser visualizadas no mapa da Figura 2.1. \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Nacional \n\nFonte: CNRH (2003) \n\n \n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica de interesse neste trabalho \u00e9 a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do S\u00e3o \n\nFrancisco, que \u00e9 constitu\u00edda pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco, onde est\u00e1 situada \n\na bacia do rio das Velhas, que abriga, por sua vez, a sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n2.2.2. Os Comit\u00eas de Bacia \u2013 Caminhos para a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \ndas \u00e1guas \n \n\nA primeira tentativa de se estabelecer o planejamento e a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos por bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o foi instaurada pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97, e sim por \n\nmeio da Portaria Interministerial n\u00ba 90/78, pela qual os Minist\u00e9rios do Interior e de Minas e \n\nEnergia criaram o Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \u2013 \n\nCEEIBH, sendo composto pelos seguintes organismos existentes \u00e0 \u00e9poca: o Departamento \n\nNacional de \u00c1gua e Energia \u2013 DNAE, a Eletrobr\u00e1s, a Secretaria Especial do Meio \n\nAmbiente \u2013 SEMA e o Departamento Nacional de Obras de Saneamento \u2013 DNOS. \n\nSubordinados ao CEEIBH estavam os Comit\u00eas Executivos de Estudos Integrados \n\nde Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Rios Federais, que tinham como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos de informa\u00e7\u00e3o e suporte ao CEEIBH. \n\nO marco mais significativo desse organismo foi a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia do \n\nRio Para\u00edba do Sul \u2013 CEEIVAP e Comit\u00ea Executivo de Estudos Integrados da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Paranapanema \u2013 CEEIPEMA, seguidos da cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros \n\ncomit\u00eas como: Comit\u00ea Executivo de Estudos Integrados da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nDoce \u2013 CEEIDOCE; Comit\u00ea Executivo de Estudos Integrados da Bacia do Gua\u00edba \u2013 \n\nCEEIG; Comit\u00ea Executivo de Estudos Integrados da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jar\u00ed \u2013 \n\nCEEIRJ; e Comit\u00ea Executivo de Estudos Integrados da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco \u2013 CEEIVASF (THAME, 2002). \n\nInicia-se, ent\u00e3o, a partir dos Comit\u00eas criados pelo CEEIBH um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos centralizada na Uni\u00e3o e nos Estados para a chamada \n\ngest\u00e3o integrada, descentralizada e participativa. Anos mais tarde, tal mudan\u00e7a de \n\nparadigma refletiu-se nas discuss\u00f5es a respeito dos recursos h\u00eddricos na pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, al\u00e9m de servir como fundamento para o desenvolvimento \n\nsubseq\u00fcente do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, criado pela \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.  \n\nO comit\u00ea de bacias hidrogr\u00e1ficas pode ser definido como \u201cum \u00f3rg\u00e3o colegiado, \n\ninteiramente novo na realidade institucional brasileira, contando com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nusu\u00e1rios, da sociedade civil organizada, de representantes de governos municipais, \n\n\n\n42 \n \n\nestaduais e federal. Esse ente \u00e9 destinado a atuar como \u201cparlamento das \u00e1guas\u201d, posto que \n\n\u00e9 o f\u00f3rum de decis\u00e3o no \u00e2mbito de cada bacia hidrogr\u00e1fica\u201d (AMBIENTE BRASIL, 2006). \n\nDessa forma, de acordo com a Lei Federal n\u00b0 9.433/97, em seu Art. 37, os Comit\u00eas \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica t\u00eam como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: (a) a totalidade de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; (b) sub-bacia hidrogr\u00e1fica de tribut\u00e1rio do curso de \u00e1gua principal da bacia, \n\nou de tribut\u00e1rio desse tribut\u00e1rio; (c) grupo de bacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas.  \n\nDa\u00ed a sua import\u00e2ncia, uma vez que se constitui no \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por promover \n\nos debates das quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos da bacia, articulada a atua\u00e7\u00e3o de \n\nentidades intervenientes, e resolvidos, em primeira inst\u00e2ncia, os conflitos relacionados com \n\nos recursos h\u00eddricos.  \n\nOutras de suas compet\u00eancias s\u00e3o: aprovar e controlar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos da bacia; propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de \n\nRecursos H\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca \n\nexpress\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso de \n\nrecursos h\u00eddricos, de acordo com os dom\u00ednios destes; estabelecer os mecanismos de \n\ncobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados e estabelecer \n\ncrit\u00e9rios e promover o rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou \n\ncoletivo (Art. 38, Lei Federal n\u00ba 9.433/97). \n\nEm outras palavras, conforme descreve Tundisi (2005): \u201cComiss\u00e3o, assembl\u00e9ia ou \n\nparlamento das \u00e1guas em uma Bacia ou Unidade Hidrogr\u00e1fica, com fun\u00e7\u00f5es deliberativas \n\ne consultivas, dentro da nova pol\u00edtica das \u00e1guas. Os comit\u00eas s\u00e3o formados por \n\nrepresentantes do poder p\u00fablico \u2013 federal, estadual e municipal \u2013, dos usu\u00e1rios e da \n\nsociedade civil\u201d. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CNRH n\u00ba 05, de 10 abril de 2000, estabelece diretrizes para forma\u00e7\u00e3o \n\ne para o funcionamento dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Essa Resolu\u00e7\u00e3o estabelece que \n\nos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos tenham 40% da representa\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea, n\u00e3o podendo a \n\nparcela dos representantes dos governos municipais, estaduais e federal ultrapassar 40% . \n\nJ\u00e1 os a sociedade civil deve ter garantida, no m\u00ednimo, 20% da representa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, conforme afirma Ziroldo (2007): \u201cA efetiva gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos numa determinada bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o pode ser feita de forma pontual, mas \n\nsim de forma macro, e devem estar envolvidos nas a\u00e7\u00f5es a serem implantadas toda a \n\n\n\n43 \n \n\nsociedade formada pelos habitantes da regi\u00e3o em quest\u00e3o e fundamentalmente os poderes \n\np\u00fablicos, principalmente o municipal\u201d. \n\nTal fato justifica o n\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es e detalhamento do presente trabalho acerca \n\ndo Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, que \u00e9 apresentado no corpo do \n\nEstudo de Caso, de forma te\u00f3rica e pr\u00e1tica, isto \u00e9, desde as bases de sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 seu \n\nfuncionamento. \n\n \n\n2.2.3. A Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA  \n\n \n\nComo complemento essencial \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do SINGREH, foi criada pela Lei \n\nn\u00ba 9.984, de 17 de julho de 2000, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA, constituindo um \n\nimportante passo na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds.  \n\nAutarquia vinculada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, a ANA, al\u00e9m de ser \n\nrespons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, estimulando e apoiando as iniciativas voltadas \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos, de Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ne de Ag\u00eancias de \u00c1gua nos Estados e Distrito Federal. \n\nA Lei 9.984 de 17 de julho de 2000 atribuiu \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas a \n\ncompet\u00eancia para implementar, em articula\u00e7\u00e3o com os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, a \n\ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. Al\u00e9m dessa, suas atribui\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o as seguintes (Art. 4\u00ba): (a) elaborar estudos t\u00e9cnicos para subsidiar a defini\u00e7\u00e3o, pelo \n\nCNRH, dos valores a serem cobrados pelo uso dos recursos h\u00eddricos da Uni\u00e3o, com base \n\nnos mecanismos e quantitativos sugeridos pelo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica; (b) \n\narrecadar, distribuir e aplicar receitas auferidas por interm\u00e9dio da cobran\u00e7a pelo uso de \n\nrecursos h\u00eddricos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o; (c) promover a elabora\u00e7\u00e3o de estudos para \n\nsubsidiar a aplica\u00e7\u00e3o de recursos financeiros da Uni\u00e3o em obras e servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o de \n\ncursos de \u00e1gua, de aloca\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e de controle da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, em \n\nconson\u00e2ncia com o estabelecido nos planos de recursos h\u00eddricos; (d) organizar, implantar e \n\ngerir o Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos; (e) prestar apoio aos \n\nEstados na cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos, dentre outras. \n\n\n\n44 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao apoio da ANA aos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, h\u00e1 a \n\nSuperintend\u00eancia de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 SAG, que \u00e9 a unidade da \n\nANA respons\u00e1vel pelo est\u00edmulo e apoio \u00e0s iniciativas voltadas para a instala\u00e7\u00e3o e o \n\nfuncionamento de Comit\u00eas e Ag\u00eancias de Bacia, sendo que sua atua\u00e7\u00e3o envolve: (a) \n\nest\u00edmulo e apoio \u00e0s iniciativas voltadas para a cria\u00e7\u00e3o e o fortalecimento de entes do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH; (b) apoio \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos em bacias ou \n\nregi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas, envolvendo a ANA e entes do SINGREH; (c) elabora\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos, programas e atividades voltados para a capacita\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, no \u00e2mbito do SINGREH; (d) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncobran\u00e7a, a promo\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnicos e na sua implementa\u00e7\u00e3o nos rios de dom\u00ednio da \n\nUni\u00e3o, em articula\u00e7\u00e3o com os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; (e) promo\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos e programas educativos orientados para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos; (f) apoio, em sua \u00e1rea de compet\u00eancia, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos processos de gest\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es junto ao Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es \n\nde Recursos H\u00eddricos \u2013 SNIRH (ANA, 2008a). \n\nDentro de sua linha de atua\u00e7\u00e3o, a Superintend\u00eancia de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o de Recursos \n\nH\u00eddricos se articula com os entes do SINGREH e com outras Superintend\u00eancias da ANA, \n\napoiando a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos por meio da celebra\u00e7\u00e3o \n\ndo Conv\u00eanio de Integra\u00e7\u00e3o \u2013 o Pacto das \u00c1guas. Atualmente, est\u00e3o em vigor os Conv\u00eanios \n\nde Integra\u00e7\u00e3o nas bacias dos rios Para\u00edba do Sul, Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed e Piranhas-\n\nA\u00e7u e, em breve, ser\u00e1 celebrado o Conv\u00eanio de Integra\u00e7\u00e3o relativo \u00e0 bacia do rio Parana\u00edba \n\n(ANA, 2008a).  \n\n Foi a implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos nas bacias dos \n\nrios Para\u00edba do Sul e Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed que, a partir de 2004, deu in\u00edcio \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias de \u00e1gua (Lei Federal n\u00ba 10.881/04). \n\n \n\n2.2.4. Ag\u00eancias de \u00c1gua \n\n \n\nSegundo o modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa adotado pela Lei Federal \n\nn\u00ba 9.433/97, cabe ao Comit\u00ea de Bacia o gerenciamento dos conflitos de uso sobre os \n\ninvestimentos dos recursos financeiros arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Para \n\n\n\n45 \n \n\ntal fun\u00e7\u00e3o, ele conta com o apoio das Ag\u00eancias de \u00c1guas ou Ag\u00eancias de Bacias, que \n\nfuncionam como bra\u00e7o t\u00e9cnico e operacional, al\u00e9m de atuar como secretaria executiva, \n\nefetivando as delibera\u00e7\u00f5es de seus respectivos Comit\u00eas. J\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o das receitas \n\nauferidas por interm\u00e9dio da cobran\u00e7a fica a cargo das entidades estaduais competentes ou \n\nda Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, no caso de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio dos Estados ou da \n\nUni\u00e3o, respectivamente.  A Figura 2.2 apresenta o sistema de gest\u00e3o das \u00e1guas com base na \n\naplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do instrumento cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de Bacias \u00e9 autorizada pelo Conselho Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos ou pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e est\u00e1 condicionada, em cada \n\nbacia, \u00e0 exist\u00eancia do respectivo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica e \u00e0 sua viabilidade \n\nfinanceira. \n\n Dentre as suas compet\u00eancias (Art. 44, Lei Federal n\u00ba 9.433/97) destacam-se: (a) \n\nmanter balan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; \n\n(b) manter o cadastro de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; (c) gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre Recursos H\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; (d) elaborar o Plano de Recursos H\u00eddricos \n\npara aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica dentre outras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c2mbito Nacional \u2013 ANA \n\u00c2mbito Estadual \u2013 Entidades Estaduais \n\nComit\u00ea de Bacia Ag\u00eancia de Bacia \n\nR\ne\np\n\na\ns\ns\ne\n d\n\ne\n re\n\nc\nu\n\nrs\no\n\ns\n \n\nCOBRAN\u00c7A \n\n\n\n46 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nPrincipais Aspectos da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas \nGerais \n \n\nEste cap\u00edtulo aborda a Pol\u00edtica Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos de Minas Gerais desde seu surgimento e as bases \n\nque a estruturam, incluindo sua institucionaliza\u00e7\u00e3o, com \n\n\u00eanfase na gest\u00e3o da bacia do rio das Velhas. \n\n \n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos em Minas Gerais \u00e9 muito importante no \n\ncontexto nacional, uma vez que o Estado possui dezesseis bacias hidrogr\u00e1ficas formadas \n\npor rios federais. Al\u00e9m disso, Minas Gerais apresenta particularidades econ\u00f4micas que \n\nafetam direta e indiretamente a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Como explica Cardoso \n\n(2003): \u201c[...] o desenvolvimento econ\u00f4mico do Estado \u00e9 bastante variado, abrangendo \n\ndesde \u00e1reas de grande concentra\u00e7\u00e3o urbana acompanhadas de desenvolvimento industrial \n\n(como a Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte), at\u00e9 regi\u00f5es agr\u00edcolas e pastoris [...] \n\nCom efeito, encontramos em Minas Gerais situa\u00e7\u00f5es de enorme pobreza semelhantes a \n\nmuitas regi\u00f5es do Nordeste brasileiro, com rios completamente secos e assoreados devido \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o extenuante de min\u00e9rios, monoculturas, e pela pr\u00f3pria aus\u00eancia de chuvas \n\n[...] Assim como existem regi\u00f5es no Estado de um pujante desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\ncom \u00e1gua abundante, mas extremamente contaminada pelos res\u00edduos industriais ou \n\nagrot\u00f3xicos, e com uma popula\u00e7\u00e3o com alto n\u00edvel educacional, mas que nem sempre \n\npercebe a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas como um problema, seja pela \u2018naturaliza\u00e7\u00e3o\u2019 da \n\npolui\u00e7\u00e3o, seja pela n\u00e3o sensibilidade f\u00edsica da polui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nEm meio a essas peculiaridades, em 20 de junho de 1994, com a publica\u00e7\u00e3o da Lei \n\nEstadual n\u00ba 11.504, foi institu\u00edda a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais e criado \n\no Sistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SEGRH, fazendo com que o \n\nEstado se antecipasse \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, nos termos da Lei Estadual n\u00ba 11.903, de 6 de setembro de 1995, \n\nnovos rumos foram dados \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estado. O primeiro ponto \n\nimportante foi a transfer\u00eancia da \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, antes ligada \u00e0 Secretaria de \n\n\n\n47 \n \n\nEstado de Recursos Minerais, H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos, para a pasta do Meio Ambiente, com \n\na extin\u00e7\u00e3o do antigo Departamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 DRH e a cria\u00e7\u00e3o do Instituto \n\nMineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM, \u00f3rg\u00e3o seccional vinculado ao Sistema Estadual de \n\nMeio Ambiente, juntamente com o Instituto Estadual de Florestas \u2013 IEF e a Funda\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de Meio Ambiente \u2013 FEAM. \n\nA mudan\u00e7a foi considerada muito importante, uma vez que o DRH, antes \n\nrespons\u00e1vel pelas quest\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1guas em Minas Gerais, em vista de sua vincula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 Secretaria de Estado de Recursos Minerais, H\u00eddricos e Energ\u00e9ticos, era pressionado pelas \n\npol\u00edticas de planejamento energ\u00e9tico da CEMIG e pelos setores agr\u00edcolas. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, que trata da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, a Lei Estadual n\u00ba 11.504/94 passou por um processo de adequa\u00e7\u00e3o, que \n\nresultou na Lei Estadual n\u00ba 13.199, sancionada em 29 de janeiro de 1999. \n\nEm vista do papel que os \u00f3rg\u00e3os ambientais passaram a exercer na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, considerou-se pertinente apresentar a atual estrutura da Secretaria de \n\nEstado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Minas Gerais \u2013 SEMAD, \n\nrespons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o do Sistema Estadual do Meio Ambiente \u2013 SISEMA, a fim de \n\nque seja poss\u00edvel identificar o n\u00edvel institucional respons\u00e1vel pelo gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos no Estado e os mecanismos dispon\u00edveis para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nestadual de recursos h\u00eddricos. \n\nAtualmente, o IGAM \u00e9 respons\u00e1vel pela concess\u00e3o de direito de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos estaduais e pelo planejamento e administra\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade de \u00e1guas em Minas Gerais. Ele tamb\u00e9m \n\ncoordena, orienta e incentiva a cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, entidades que, \n\nde forma descentralizada, integrada e participativa, gerenciam o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da regi\u00e3o onde atuam. Para o desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, o IGAM conta com \n\napoio t\u00e9cnico das Superintend\u00eancias Regionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 SUPRAM, como ser\u00e1 visto neste cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n3.1. A estrutura da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de Minas Gerais \u2013 SEMAD e o \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n \n\nO Sistema Estadual do Meio Ambiente \u00e9 formado pela Secretaria de Estado de \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Minas Gerais \u2013 SEMAD, pelo \n\nConselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM, pelo Conselho Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 CERH e pelos \u00f3rg\u00e3os vinculados: Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013 \n\nFEAM, respons\u00e1vel pela qualidade ambiental no Estado, no que corresponde \u00e0 Agenda \n\nMarrom7, Instituto Estadual de Florestas \u2013 IEF, respons\u00e1vel pela Agenda Verde8, e \n\nInstituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM, que responde pela Agenda Azul9 \n\n(SEMAD, 2008b). \n\nA SEMAD \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que formula e coordena as pol\u00edticas estaduais de prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. Tamb\u00e9m trata das pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o de recursos ambientais, presidindo e atuando como secretaria executiva do COPAM \n\ne do CERH, sendo o IEF, o IGAM e a FEAM seus \u00f3rg\u00e3os seccionais de apoio. \n\nPara chegar \u00e0 atual configura\u00e7\u00e3o, a SEMAD passou por uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as em \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o. Iniciadas com a publica\u00e7\u00e3o da Lei Delegada n\u00ba 62, de 29 de janeiro de \n\n2003, complementada pelo Decreto n\u00ba 43.249, de 3 de abril de 2003, e  pelo Decreto n\u00ba \n\n44.313, de 7 de junho de 2006, elas resultaram em uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\nsua estrutura interna e nas fun\u00e7\u00f5es prec\u00edpuas dos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es constituintes do \n\nSistema Estadual de Meio Ambiente \u2013 SISEMA. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 44.313/2006, a SEMAD, como \u00f3rg\u00e3o seccional \n\ncoordenador do Sistema Nacional de Meio Ambiente no \u00e2mbito do Estado de Minas \n\nGerais, integrante tamb\u00e9m, do Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos, \n\npassou a promover a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental integrada e a coordenar as Superintend\u00eancias \n\nRegionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que passaram a ser \n\nrespons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento ambiental (SEMAD, 2008; \n\nROCHA, 2008). \n\n                                                 \n7 O licenciamento e controle das atividades potencialmente poluidoras fazem parte das atribui\u00e7\u00f5es da Agenda \nMarrom. \n8 Os aspectos relativos ao fomento florestal e \u00e0 gest\u00e3o da biodiversidade e dos recursos pesqueiros fazem \nparte das atribui\u00e7\u00f5es da Agenda Verde. \n9 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos faz parte das atribui\u00e7\u00f5es da Agenda Azul. \n\n\n\n49 \n \n\nNos termos do Art. 5\u00ba do Decreto n\u00ba 44.313/2006, a SEMAD passou a ter em sua \n\nestrutura org\u00e2nica as seguintes unidades: I. Unidade Colegiada: Grupo Coordenador de \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental GCFAI; II. Unidades de Execu\u00e7\u00e3o, na qual se destaca a \n\nSuperintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 \n\nSUPRAM, em n\u00famero de oito; (...); III. Unidades de Apoio Operacional, das quais se \n\ndestacam os N\u00facleos de Apoio \u00e0s Unidades Regionais do COPAM \u2013 NARC, em n\u00famero \n\nde at\u00e9 quarenta e tr\u00eas (SEMAD, 2008; ROCHA, 2008). \n\nAs Superintend\u00eancias Regionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n\u2013 SUPRAM, segundo Art. 23 do referido Decreto, t\u00eam por finalidade planejar, \n\nsupervisionar, orientar e executar as atividades relativas \u00e0 pol\u00edtica estadual de prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, formuladas e desenvolvidas pela \n\nSEMAD dentro de suas \u00e1reas de abrang\u00eancia territorial, sendo as seguintes as suas \n\ncompet\u00eancias: (a) promover o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estadual \n\nde Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, de forma integrada com as institui\u00e7\u00f5es \n\nque comp\u00f5em a \u00e1rea de compet\u00eancia da SEMAD; (b) promover a formula\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o \n\nde planos e programas na \u00e1rea de compet\u00eancia da SEMAD, em articula\u00e7\u00e3o com os demais \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes da estrutura da Secretaria; (c) zelar pela observ\u00e2ncia da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e as normas espec\u00edficas de meio ambiente e de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncontrole e desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos naturais; apoiar t\u00e9cnica e \n\nadministrativamente as Unidades Regionais Colegiadas do COPAM em suas \u00e1reas de \n\njurisdi\u00e7\u00e3o; (d) planejar, supervisionar e orientar as atividades da SEMAD a cargo dos \n\nN\u00facleos de Apoio \u00e0s Unidades Regionais do COPAM; (e) planejar, supervisionar e \n\nexecutar as atividades de administra\u00e7\u00e3o geral, de finan\u00e7as e de contabilidade; (f) planejar e \n\ncoordenar a execu\u00e7\u00e3o das atividades relativas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o ambiental de \n\nempreendimentos sob sua responsabilidade, definidas na legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual, de \n\nforma integrada e interdisciplinar, articulando-se com as entidades da estrutura da \n\nSEMAD; (g) atuar em conjunto com as demais entidades que integram a estrutura da \n\nSEMAD e em articula\u00e7\u00e3o com a PMMG e o Governo Federal na execu\u00e7\u00e3o das atividades \n\nde controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental referentes ao uso dos recursos ambientais do Estado, \n\nde acordo com normas emanadas do Grupo Coordenador de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nIntegrada \u2013 GCFAI; (h) aplicar as penalidades por infra\u00e7\u00f5es \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es ambientais \n\nvigentes dentro da esfera de compet\u00eancia da SEMAD e de suas entidades vinculadas; (i) \n\nplanejar e executar planos, programas e projetos de educa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o ambiental e de \n\n\n\n50 \n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, em conson\u00e2ncia com as diretrizes emanadas da SEMAD; (j) conceder \n\nautoriza\u00e7\u00e3o ambiental de funcionamento para empreendimentos localizados em sua \n\njurisdi\u00e7\u00e3o; (l) decidir os processos de imposi\u00e7\u00e3o de penalidades aplicadas pelos servidores \n\ncredenciados lotados na Supram; (m) apoiar tecnicamente os organismos que atuam na \n\n\u00e1rea do meio ambiente e especificamente na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos, com a finalidade \n\nde garantir a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental e de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos do Estado;  \n\n(n) fazer cumprir as decis\u00f5es do Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM e do \n\nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 CERH, observadas as normas legais \n\npertinentes (grifos da autora); (o) fornecer subs\u00eddios para a formula\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \n\nqualidade ambiental para as diversas regi\u00f5es do Estado, a serem observados na concess\u00e3o \n\ndo licenciamento ambiental; realizar programa de treinamento dos conselheiros do \n\nCOPAM, a fim de esclarecer-lhes sobre as finalidades, procedimentos, instrumentos e \n\nregime legal do COPAM; ordenar despesas e autorizar pagamentos relativos aos cr\u00e9ditos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios destinados \u00e0 Superintend\u00eancia Regional; (p) e exercer outras atividades \n\ncorrelatas.  \n\nNos procedimentos relativos aos processos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental, as \n\nSuperintend\u00eancias Regionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nsubordinam-se administrativamente \u00e0 SEMAD e tecnicamente \u00e0 FEAM, ao IEF e ao \n\nIGAM.  \n\nOs N\u00facleos de Apoio \u00e0s Unidades Regionais do COPAM \u2013 NARC, conforme Art. \n\n27 do Decreto n\u00ba 44.313/2006, foram criadas para dar apoio ao COPAM e, no que tange \u00e0 \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e0 Superintend\u00eancia de Pol\u00edtica Ambiental e \u00e0s Superintend\u00eancias \n\nRegionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Suas compet\u00eancias s\u00e3o: (a) \n\nzelar pela observ\u00e2ncia da legisla\u00e7\u00e3o e as normas espec\u00edficas de meio ambiente e de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, controle e desenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos naturais; \n\n(b) coordenar as atividades de secretaria-executiva das Unidades Regionais Colegiadas do \n\nCOPAM em suas \u00e1reas de jurisdi\u00e7\u00e3o; (c) executar as atividades relativas \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o \n\nambiental de empreendimentos sob sua responsabilidade, de forma integrada e \n\ninterdisciplinar, definidas na legisla\u00e7\u00e3o federal e estadual, articuladamente com as \n\nentidades que integram a estrutura da SEMAD; (d) atuar em conjunto com as demais \n\nentidades que integram a estrutura da SEMAD e em articula\u00e7\u00e3o com a PMMG e o \n\nGoverno Federal na execu\u00e7\u00e3o das atividades de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental referentes \n\nao uso dos recursos ambientais do Estado, de acordo com normas emanadas do Grupo \n\n\n\n51 \n \n\nCoordenador de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada - GCFAI; (e) aplicar as penalidades por \n\ninfra\u00e7\u00f5es \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes dentro da esfera de compet\u00eancia da SEMAD e \n\nde suas entidades vinculadas; (f) fazer cumprir as decis\u00f5es do Conselho Estadual de \n\nPol\u00edtica Ambiental - COPAM - e do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos - CERH -, \n\nobservadas as normas legais pertinentes; (g) orientar e executar as atividades de \n\natendimento ao p\u00fablico interno e externo relativos aos processos de regulariza\u00e7\u00e3o \n\nambiental; (h) receber, analisar de forma integrada e interdisciplinar e conferir a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o exigida nos processos de regulariza\u00e7\u00e3o ambiental em sua \u00e1rea de jurisdi\u00e7\u00e3o; \n\noperar Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais - SIAM utilizado na gest\u00e3o \n\nambiental do Estado; (i) manter o arquivo administrativo e t\u00e9cnico referentes aos processos \n\nde regulariza\u00e7\u00e3o ambiental de acordo com as diretrizes estabelecidas pelo Arquivo P\u00fablico \n\nMineiro e pelo Conselho Estadual de Arquivos; (j) controlar a consulta aos processos de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental, interna e externamente; (l) executar sistema de resposta a \n\nconsultas do p\u00fablico externo quanto a quest\u00f5es operacionais relativas aos processos de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental; (m) exercer outras atividades correlatas.  \n\nEm 2007, houve novas e significativas altera\u00e7\u00f5es na estrutura da SEMAD, \n\nintroduzidas, dessa vez, pela Lei Delegada n\u00ba 125, de 25 de janeiro de 2007. As principais \n\nmudan\u00e7as foram a cria\u00e7\u00e3o da Subsecretaria de Gest\u00e3o Ambiental Integrada e da \n\nSubsecretaria de Inova\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica, ambas com atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do SISEMA, que foi \n\noficialmente institu\u00eddo.  \n\nA Subsecretaria de Gest\u00e3o Ambiental atua na \u00e1rea de licenciamento ambiental por \n\nmeio das Superintend\u00eancias de Licenciamento Ambiental e Atos Autorizativos, de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, da Regi\u00e3o Central Metropolitana do Meio Ambiente e das \n\nRegionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. J\u00e1 a Subsecret\u00e1ria de \n\nInova\u00e7\u00e3o e Log\u00edstica se ap\u00f3ia em quatro superintend\u00eancias: de Planejamento e \n\nModerniza\u00e7\u00e3o Institucional, de Recursos Humanos, de Recursos Log\u00edsticos e Manuten\u00e7\u00e3o \n\ne de Contabilidade e Finan\u00e7as (SEMAD, 2008c). \n\nSeguindo a Lei Delegada n\u00ba 125/2007, a estrutura organizacional da SEMAD foi \n\nestabelecida pelo Decreto Estadual n\u00ba 44.770, publicado em 8 de abril de 2008. O Art. 4\u00ba, \n\ninciso VII, al\u00ednea \u201cd\u201d define a estrutura org\u00e2nica das SUPRAM, que s\u00e3o formadas por uma \n\nDiretoria Regional de Apoio Operacional, por uma Diretoria Regional de Apoio T\u00e9cnico, \n\npela Assessoria Jur\u00eddica Regional e pelo NARC, bem como suas denomina\u00e7\u00f5es e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de suas sedes, como apresentado no Quadro 3.1 e no mapa da Figura 3.1. \n\n\n\n52 \n \n\nQuadro 3.1 \u2013 Sedes das Superintend\u00eancias Regionais de Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nSUPRAM Sede \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro e Alto Parana\u00edba  Uberl\u00e2ndia \n\nNorte de Minas  Montes Claros \n\nLeste Mineiro  Governador Valadares \n\nJequitinhonha  Diamantina \n\nZona da Mata  Ub\u00e1 \n\nNoroeste de Minas  Una\u00ed \n\nAlto S\u00e3o Francisco  Divin\u00f3polis \n\nSul de Minas  Varginha \n\nCentral Metropolitana  Belo Horizonte \n\nFonte: Decreto n\u00ba 44.770, de 8 de abril de 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o e dom\u00ednios das Superintend\u00eancias \n\nRegionais de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nFonte: SEMAD (2008) \n\n \n\nA nova estrutura organizacional da Secretaria de Estado de Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de Minas Gerais est\u00e1 apresentada, de forma sint\u00e9tica, no \n\norganograma da Figura 3.2, a seguir. \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Sistema Estadual de Meio Ambiente de Minas Gerais \n\nFonte: SEMAD (2008) \n\n \n\nEvidencia-se, assim, que o Estado de Minas Gerais possui um aparato legal e \n\ninstitucional constantemente revisado e atualizado que comp\u00f5e o Sistema Estadual de \n\nMeio Ambiente \u2013 SISEMA. Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m o Sistema Estadual de Gerenciamento \n\nde Recursos H\u00eddricos \u2013 SEGRH, de que se falar\u00e1 a seguir. \n\n \n\n3.2. A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em Minas Gerais \n\n \n\nA Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos foi institu\u00edda pela Lei Estadual n\u00ba 13.199, \n\nde 29 de janeiro de 1999, que, conforme previsto em seu Art. 9\u00ba, estabeleceu os seguintes \n\ninstrumentos para sua operacionaliza\u00e7\u00e3o: I - o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; II - os \n\nPlanos Diretores de Recursos H\u00eddricos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas; III - o Sistema Estadual de \n\nSecretaria Estadual de Meio \nAmbiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel - SEMAD \n\n \nConselho Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos - CERH \n\n \nConselho Estadual de Pol\u00edtica \n\nAmbiental - COPAM \n\n \nUnidade Regional Colegiada - \n\nURC \n\nSuperintend\u00eancias Regionais \nde Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n- SUPRAM \n\nInstituto Mineiro de Gest\u00e3o \ndas \u00c1guas - IGAM \n\nInstituto Estadual de \nFlorestas - IEF \n\nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio \nAmbiente - FEAM \n\n\n\n54 \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos; IV - o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em \n\nclasses, segundo seus usos preponderantes; V - a outorga dos direitos de uso de recursos \n\nh\u00eddricos; VI - a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; VII - a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios \n\npela explora\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o de uso de recursos h\u00eddricos; VIII - o rateio de custos das obras \n\nde uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo; IX - as penalidades. \n\n\u00c9 importante salientar que o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais \n\nest\u00e1 em elabora\u00e7\u00e3o, segundo um processo que foi dividido em duas etapas, a saber: a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Estado de Minas Gerais e a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nPlanos Diretores de Recursos H\u00eddricos de Bacias Hidrogr\u00e1ficas existentes, que j\u00e1 \n\napresentam resultados, e a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes, programas e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias visando a \n\nassegurar os usos m\u00faltiplos, o controle, a conserva\u00e7\u00e3o, a prote\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos e, ainda, a identifica\u00e7\u00e3o de custos e investimentos, al\u00e9m de fontes de \n\nfinanciamento para implementa\u00e7\u00e3o dos projetos priorit\u00e1rios (IGAM, 2008g). \n\nAl\u00e9m disso, a Lei Estadual n\u00ba 13.199/99 ampliou as compet\u00eancias dos comit\u00eas de \n\nbacia, contemplando a participa\u00e7\u00e3o de novos organismos, como, por exemplo, os \n\ncons\u00f3rcios intermunicipais e as associa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios reconhecidos pelo Conselho \n\nEstadual de Recursos H\u00eddricos. Tamb\u00e9m foram acrescentados instrumentos fundamentais \n\nde gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, como os planos diretores, a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua \n\ne o Sistema Estadual de Informa\u00e7\u00f5es (MACHADO, 2004). \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia dos comit\u00eas de bacia expressa os fundamentos da Lei \n\nEstadual n\u00ba 13.199/99, no que diz respeito \u00e0 gest\u00e3o descentralizada e participativa. O \n\nSistema Estadual de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 SEGRH, inclusive, est\u00e1 sendo \n\nimplantado de forma participativa, com a atua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios setores da sociedade e, \n\nsegundo os termos do Art. 32 da Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, objetiva coordenar a gest\u00e3o \n\nintegrada e descentralizada das \u00e1guas, arbitrar administrativamente os conflitos \n\nrelacionados com os recursos h\u00eddricos, implementar a Pol\u00edtica Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos, planejar, regular, coordenar e controlar o uso, a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos do Estado e promover a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos. \n\nIntegram o SEGRH a Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 CERH, o Instituto \n\nMineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM, os comit\u00eas e as ag\u00eancias de bacia hidrogr\u00e1fica, \n\n\n\n55 \n \n\nbem como os \u00f3rg\u00e3os e as entidades estaduais e municipais cujas compet\u00eancias se \n\nrelacionem com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n3.2.1. O Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de Minas \nGerais \u2013 CERH \n \n\nCriado em 1998, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais \u2013 \n\nCERH \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do SEGRH. Sua concep\u00e7\u00e3o resultou da necessidade de integrar \n\nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, o setor produtivo e a sociedade civil organizada, visando assegurar o \n\ncontrole da qualidade e do uso da \u00e1gua (SEMAD, 2008a). \n\nO CERH \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o deliberativo e normativo e tem por finalidade promover o \n\naperfei\u00e7oamento dos mecanismos de planejamento, compatibiliza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e controle \n\ndos recursos h\u00eddricos do Estado, tendo em vista os requisitos de volume e qualidade \n\nnecess\u00e1rios aos seus m\u00faltiplos usos (SEMAD, 2008a). \n\nComp\u00f5em o CERH os representantes do Poder P\u00fablico, de forma parit\u00e1ria entre o \n\nEstado e os munic\u00edpios, e os representantes dos usu\u00e1rios e de entidades da sociedade civil \n\nligadas aos recursos h\u00eddricos, de forma parit\u00e1ria entre eles e o Poder P\u00fablico (Art.34, Lei \n\nEstadual n\u00ba 13.199/99), sendo a presid\u00eancia exercida pelo titular da SEMAD, \u00e0 qual est\u00e1 \n\nafeta a Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. \n\nConforme Art. 41 da Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, compete ao CERH: (a) estabelecer \n\nos princ\u00edpios e as diretrizes da Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos a serem observados \n\npelo Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e pelos Planos Diretores de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas; (b) aprovar proposta do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, na forma \n\nestabelecida nesta Lei; (c) decidir os conflitos entre comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica; (d) atuar \n\ncomo inst\u00e2ncia de recurso nas decis\u00f5es dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica; (e) deliberar \n\nsobre projetos de aproveitamento de recursos h\u00eddricos que extrapolem o \u00e2mbito do comit\u00ea \n\nde bacia hidrogr\u00e1fica; (f) estabelecer os crit\u00e9rios e as normas gerais para a outorga dos \n\ndireitos de uso de recursos h\u00eddricos; (g) estabelecer os crit\u00e9rios e as normas gerais sobre a \n\ncobran\u00e7a pelo direito de uso de recursos h\u00eddricos; (h) aprovar a institui\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica; (i) reconhecer os cons\u00f3rcios ou as associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica ou as associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou multissetoriais de usu\u00e1rios de recursos \n\nh\u00eddricos; (j) deliberar sobre o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, em \n\n\n\n56 \n \n\nconson\u00e2ncia com as diretrizes do Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \u2013 COPAM e de \n\nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o estabelecida na legisla\u00e7\u00e3o ambiental; (l) exercer outras a\u00e7\u00f5es, \n\natividades e fun\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei ou regulamento, compat\u00edveis com a gest\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos do Estado ou de sub-bacias de rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o cuja gest\u00e3o lhe \n\ntenha sido delegada. \n\nO CERH tem deliberado sobre quest\u00f5es importantes para a estrutura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\ndas \u00e1guas em Minas Gerais. Um importante exemplo foi a solicita\u00e7\u00e3o ao IGAM de um \n\nestudo que orientasse a cria\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, com a justificativa de \n\nque Minas Gerais possui cerca de dez mil cursos d\u2019\u00e1gua. Esse estudo, elaborado em 1999 e \n\ndenominado \u201cUnidades de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\u201d, dividiu o Estado \n\nde Minas Gerais em unidades territoriais baseadas nas bacias hidrogr\u00e1ficas e nas \n\nidentidades regionais sintetizadas por caracter\u00edsticas f\u00edsicas, s\u00f3cio-culturais, econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas. Essas unidades passaram a ordenar e orientar a forma\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e a gest\u00e3o das \u00e1guas no Estado (MACHADO, 2004). O mapa da Figura 3.3 \n\napresenta a divis\u00e3o dessas unidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Mapa das Unidades de Planejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos de Minas Gerais \n\nFonte: IGAM (2008e) \n\n57 \n\n\n\n58 \n \n\n3.2.2. O Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM e a Campanha \nde Regulariza\u00e7\u00e3o do Uso de Recursos H\u00eddricos em Minas Gerais \n \n\nO Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM foi criado em 17 de julho de \n\n1997, vinculado \u00e0 SEMAD, e tem como diretriz uma administra\u00e7\u00e3o descentralizada, \n\ncompartilhada com diversos segmentos sociais. Trata-se de uma autarquia estadual \n\nrespons\u00e1vel por planejar e promover a\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da quantidade e da \n\nqualidade das \u00e1guas de Minas Gerais. O gerenciamento \u00e9 feito por meio da concess\u00e3o de \n\noutorga de direito de uso da \u00e1gua, do monitoramento da qualidade das \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas do Estado, dos planos de recursos h\u00eddricos, bem como da consolida\u00e7\u00e3o de \n\nComit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Ag\u00eancias de Bacia (IGAM, 2008d). \n\nNo \u00e2mbito federal, o \u00f3rg\u00e3o integra o Sistema Nacional de Meio Ambiente \u2013 \n\nSISNAMA e o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 SINGREH. Na esfera estadual, o \n\nIGAM integra o Sistema Estadual de Meio Ambiente \u2013 SISEMA e o Sistema Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos \u2013 SEGRH (IGAM, 2008d). \n\nDe acordo com o Art. 42 da Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, compete ao IGAM: (a) \n\nsuperintender o processo de outorga e de suspens\u00e3o de direito de uso de recursos h\u00eddricos, \n\nnos termos desta Lei e dos atos do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos; (b) gerir o \n\nSistema Estadual de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos e manter atualizados, com a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o das unidades executivas descentralizadas da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, os \n\nbancos de dados do sistema; (c) manter um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o de uso das \u00e1guas da \n\nbacia, com a finalidade de capitular infra\u00e7\u00f5es, identificar infratores e represent\u00e1-los perante \n\nos \u00f3rg\u00e3os do sistema competentes para a aplica\u00e7\u00e3o de penalidades, conforme dispuser o \n\nregulamento; (d) exercer outras a\u00e7\u00f5es, atividades e fun\u00e7\u00f5es estabelecidas em lei, \n\nregulamento ou decis\u00e3o do CERH, compat\u00edveis com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. \n\nPor meio da outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos, o IGAM executa a \n\ngest\u00e3o quantitativa e qualitativa do uso da \u00e1gua, emitindo autoriza\u00e7\u00e3o para capta\u00e7\u00f5es e \n\nlan\u00e7amentos, bem como para quaisquer interven\u00e7\u00f5es nos rios, ribeir\u00f5es e c\u00f3rregos sob \n\ndom\u00ednio do Estado de Minas Gerais. Para o uso de \u00e1guas dos rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o10, a \n\nconcess\u00e3o deve ser solicitada \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA. No caso de usos de \n\n                                                 \n10 S\u00e3o de dom\u00ednio estadual as \u00e1guas subterr\u00e2neas e as \u00e1guas superficiais dos cursos de \u00e1gua que escoam \ndesde sua nascente at\u00e9 a foz passando apenas por um Estado. S\u00e3o de dom\u00ednio da Uni\u00e3o as \u00e1guas dos rios e \nlagos que banham mais de um estado, fazem limite entre estados ou entre o territ\u00f3rio do Brasil e o de um pa\u00eds \nvizinho (IGAM, 2008h). \n\n\n\n59 \n \n\n\u00e1gua considerados insignificantes11, \u00e9 concedido o certificado de uso insignificante, sendo \n\nnecess\u00e1rio, nesse caso, fazer um cadastramento junto ao IGAM12 (IGAM, 2008h). \n\nEntretanto, a concess\u00e3o da outorga de lan\u00e7amento de efluentes h\u00eddricos nos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua est\u00e1 sendo regulamentada em Minas Gerais, mediante a aprova\u00e7\u00e3o da Delibera\u00e7\u00e3o \n\nNormativa CERH n\u00ba 24, de 27 de outubro de 2007. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o do Decreto Estadual n\u00ba 44.770, em 8 de abril de 2008, a an\u00e1lise \n\nt\u00e9cnica de solicita\u00e7\u00e3o de outorgas fica a cargo das Superintend\u00eancias Regionais de Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SUPRAM, como de descentraliza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso. \n\nA formaliza\u00e7\u00e3o de um processo de outorga13 requer c\u00f3pia de Formul\u00e1rio Integrado \n\nde Caracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendimento \u2013 FCEI, Formul\u00e1rio T\u00e9cnico para Pedido de \n\nOutorga, dados t\u00e9cnicos dos profissionais respons\u00e1veis, documenta\u00e7\u00e3o legal do \n\nempreendimento e, ainda um relat\u00f3rio t\u00e9cnico contendo os dados caracter\u00edsticos do \n\nempreendimento, como por exemplo, a vaz\u00e3o que ser\u00e1 aduzida14. \n\nAinda no \u00e2mbito de suas compet\u00eancias, o IGAM iniciou, em agosto de 2007, a \n\n\u201cCampanha de Regulariza\u00e7\u00e3o do Uso dos Recursos H\u00eddricos em Minas Gerais \u2013 \u00c1gua: \n\nfa\u00e7a o uso legal\u201d, com o objetivo de informar e facilitar o acesso aos meios de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua, al\u00e9m de levantar dados sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos no Estado de Minas Gerais e propor melhores pol\u00edticas de gest\u00e3o da \u00e1gua. \n\nA Campanha \u00e9 voltada para todas as pessoas que interv\u00eam em recursos h\u00eddricos, \n\nsejam \u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas. Os usu\u00e1rios que j\u00e1 possuem outorga ou \n\ncertificado de uso insignificante ou que usam \u00e1gua de concession\u00e1rias, como a Companhia \n\nde Saneamento de Minas Gerais \u2013 COPASA e os Servi\u00e7os Aut\u00f4nomos de \u00c1gua e Esgotos \n\n\u2013 SAAE, est\u00e3o dispensados do registro (IGAM, 2007a). \n\nPrimeiro, os usu\u00e1rios deveriam registrar-se gratuitamente at\u00e9 o \u00faltimo dia do ano de \n\n2008 por meio do Registro de Uso da \u00c1gua, institu\u00eddo pela Portaria IGAM n\u00ba 30, de 22 de \n\n                                                 \n11 A Delibera\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 09/04 do Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \u2013 CERH estabelece \ncrit\u00e9rios que definem os usos considerados insignificantes no Estado de Minas Gerais.  \n12 A outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos para empreendimentos de grande porte e com potencial \npoluidor compete, na falta do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, ao COPAM, por meio de suas C\u00e2maras, com \napoio e assessoramento t\u00e9cnicos do IGAM, nos termos do artigo 5\u00ba da Lei n\u00ba 12.585, de 17 de julho de 1997. \n13 Os procedimentos de solicita\u00e7\u00e3o do certificado de uso insignificante s\u00e3o os mesmos definidos para a \noutorga de uso de recursos h\u00eddricos. \n14 Em Minas Gerais, para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o a ser outorgada \u00e9 utilizada vaz\u00e3o Q7,10 do rio (30% da Q7,10 \u00e9 a \nvaz\u00e3o pass\u00edvel de outorga), que n\u00e3o s\u00e3o apresentados neste trabalho por n\u00e3o constitu\u00edrem o objetivo do \nmesmo.  \n\n\n\n60 \n \n\nagosto de 2007. Esse procedimento isentava os usu\u00e1rios de penalidades at\u00e9 a sua \n\nregulariza\u00e7\u00e3o formal. Com as informa\u00e7\u00f5es obtidas, o IGAM far\u00e1 um estudo de \n\ndisponibilidade h\u00eddrica no Estado. Posteriormente, os usu\u00e1rios registrados e cadastrados \n\nser\u00e3o convocados para fazer a regulariza\u00e7\u00e3o ambiental do uso da \u00e1gua, com a concess\u00e3o de \n\noutorga ou, se for o caso, de certificado de uso insignificante15.  \n\n \n\n3.2.3. Os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica de Minas Gerais \n\n \n\nOs comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica de Minas Gerais s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os de car\u00e1ter deliberativo \n\ne normativo, que t\u00eam como objetivo exercer a gest\u00e3o descentralizada e participativa dos \n\nrecursos h\u00eddricos nas suas respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas. Ressalta-se que o territ\u00f3rio de \n\natua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas compreende a \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica, bem como as sub-\n\nbacias que dela participam.  \n\nSegundo dados do IGAM (2008b), em Minas Gerais, existem atualmente trinta e \n\nquatro comit\u00eas institu\u00eddos e duas comiss\u00f5es pr\u00f3-comit\u00eas. \n\nOs comit\u00eas s\u00e3o institu\u00eddos por ato do Governador do Estado e apresentam uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o quadripartite, reunindo representantes do Poder P\u00fablico Estadual, do Poder \n\nP\u00fablico Municipal, dos usu\u00e1rios e de entidades da sociedade civil ligadas aos recursos \n\nh\u00eddricos, com sede ou representa\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica. O Estado e os Munic\u00edpios \n\ndividem a representa\u00e7\u00e3o de forma parit\u00e1ria entre si e com os representantes dos usu\u00e1rios e \n\ndas entidades da sociedade civil (Art. 36, Lei Estadual n\u00ba 13.199/99). Segundo Machado \n\n(2004), \u201cnota-se, por\u00e9m, uma tend\u00eancia a que todos os segmentos sejam parit\u00e1rios, ou \n\nseja, que a representatividade no Comit\u00ea fique composta por 25% de participantes de cada \n\nsegmento\u201d. \n\nConforme o Art. 43 da Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, s\u00e3o compet\u00eancias dos comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas: (a) promover o debate sobre as quest\u00f5es h\u00eddricas; (b) arbitrar, em \n\nprimeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados com o uso da \u00e1gua; (c) aprovar \n\ne acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do plano de recursos h\u00eddricos da bacia, bem como estabelecer \n\nmecanismos de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, sugerindo valores a serem cobrados e \n\naprovando planos de aplica\u00e7\u00e3o de recursos oriundos da cobran\u00e7a, entre outras. \n\n                                                 \n15 O n\u00famero de registros realizados e as pr\u00f3ximas decis\u00f5es que ser\u00e3o tomadas pelo IGAM n\u00e3o foram \nregistrados aqui porque n\u00e3o estavam dispon\u00edveis durante a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n61 \n \n\nComo exemplo de amplia\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias, os comit\u00eas mineiros, de acordo \n\ncom a Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, passaram a ter a possibilidade de analisar e emitir uma \n\nopini\u00e3o sobre a outorga para projetos de grande potencial poluidor. Essa abertura n\u00e3o est\u00e1 \n\nprevista na legisla\u00e7\u00e3o federal (MOTTA, 2008). \n\n \n\n3.2.4. O Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \n\n \n\nCriado oficialmente em 29 de junho de 1998, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio das Velhas \u2013 CBH Velhas passou por um per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o e s\u00f3 ganhou ritmo a \n\npartir de 2001. Atualmente, ele se tem destacado pelo pioneirismo de suas a\u00e7\u00f5es no Estado \n\nde Minas Gerais. \n\nDe acordo com o Art. 5\u00ba do seu Regimento Interno, estabelecido pela Delibera\u00e7\u00e3o \n\nNormativa CBH Velhas n\u00ba 01, de 10 de abril de 2000, o Comit\u00ea tem por finalidade \n\npromover, no \u00e2mbito da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, a viabiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mico-\n\nfinanceira de programas de investimento e consolida\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de estrutura\u00e7\u00e3o urbana \n\ne regional, visando ao desenvolvimento sustent\u00e1vel da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das \n\nVelhas. \n\nO CBH Velhas foi o primeiro Comit\u00ea a aprovar um Plano Diretor de Recursos \n\nH\u00eddricos em Minas Gerais: o Plano Diretor do Velhas, aprovado em 10 de dezembro de \n\n2004, que tem como objetivo b\u00e1sico implementar a\u00e7\u00f5es ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio das Velhas, de modo a salvar o rio, que est\u00e1 quase morrendo sob a intensa carga de \n\npolui\u00e7\u00e3o e, ao resgatar a qualidade as \u00e1guas, promover a prosperidade das regi\u00f5es que elas \n\ncortam e a capacidade de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas \n\n(CAMARGOS, 2005). \n\nA Delibera\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 02, de 31 de agosto de 2004, estabelecida pelo Comit\u00ea \n\nde Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, criou os Subcomit\u00eas de afluentes, entidades \n\nconsultivas e propositivas que auxiliam o CBH Velhas na gest\u00e3o das \u00e1guas. Funcionam na \n\nmesma l\u00f3gica dos Comit\u00eas de bacia, sendo obrigat\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas segmentos da \n\nsociedade, constituindo um avan\u00e7o na descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\ncomo ser\u00e1 visto no Cap\u00edtulo 5 da presente disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n62 \n \n\nOutro avan\u00e7o do Comit\u00ea apontado pelos seus membros \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das C\u00e2maras \n\nT\u00e9cnicas. Na primeira reuni\u00e3o de 2006, realizada em 10 de fevereiro, foram institu\u00eddas as \n\nC\u00e2maras de Outorga e Cobran\u00e7a, Institucional e Legal, de Planejamento, Projetos e \n\nControle e de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Essas C\u00e2maras s\u00e3o formadas por representantes de \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades que fazem parte do CBH Velhas e t\u00eam por objetivo prestar assessoria ao \n\nComit\u00ea. \n\nEm 2007, o CBH Velhas passou a ser coordenado pela Ag\u00eancia de Bacia Peixe \n\nVivo \u2013 AGB Peixe Vivo, que tem como finalidade executar e acompanhar a\u00e7\u00f5es, \n\nprogramas, projetos e pesquisas desenvolvidas na bacia do rio das Velhas bem como \n\nquaisquer outros procedimentos aprovados, deliberados e determinados pelo CERH ou \n\npelo CBH Velhas, de acordo com o Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos. Al\u00e9m disso, est\u00e1 \n\nprevisto para o ano de 2009 o in\u00edcio da cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos. \n\nAtualmente, o CBH Velhas \u00e9 presidido pelo Sr. Rog\u00e9rio Sep\u00falveda, do Projeto \n\nManuelz\u00e3o, e \u00e9 composto, ao todo, por vinte e oito representantes da sociedade civil, do \n\nPoder P\u00fablico Estadual e Municipal e dos usu\u00e1rios, conforme a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa \n\nCBH Velhas n\u00ba 01/2000. O Quadro 3.2 apresenta os atuais representantes do CBH Velhas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nQuadro 3.2 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o do CBH Velhas em 2008 \n\nSociedade Civil \n\nTitular Suplente \nInstituto Guaicuy Instituto de Estudos Pr\u00f3-Cidadania \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental Conviverde \n \nFaculdade Arnaldo \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria \u2013 ABES \nFaculdade de Engenharia e Arquitetura da Universidade - \nFUMEC \n\nCreche Lar Frei Toninho Mineiridade em Pencas \n\n \nSOPROGER \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental Le\u00e3o \n\nCaminhos da Serra Ambiente Educa\u00e7\u00e3o e Cidadania Sociedade Mineira de Engenheiros \n\nAMDA \nAssocia\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria dos Chacareiros do Maravilha - \nACOMCHAMA \n\n \n\nPoder P\u00fablico Estadual \n\nTitular Suplente \n7\u00ba Cia Pol\u00edcia Militar de Meio Ambiente Instituto Estadual de Florestas - IEF \n\nEMATER IMA - Instituto Mineiro de Agropecu\u00e1ria \n\nSecret\u00e1ria de Estado de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \nAbastecimento \n\n \nSecret\u00e1ria de Estado de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \nAbastecimento \n\nSecretaria de Estado de Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino \nSuperior \n\nSecret\u00e1ria de Estado de Sa\u00fade \n\nIGAM IGAM \n\nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FEAM Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente - FEAM \n\nSecret\u00e1ria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o Secret\u00e1ria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPoder p\u00fablico municipal \n\nTitular Suplente \nPrefeitura Municipal de Ouro Preto Prefeitura Municipal de Curvelo \n\nPrefeitura Municipal de Belo Horizonte Prefeitura Municipal de Lagoa Santa \n\nPrefeitura Municipal de Contagem Prefeitura Municipal de Confins \n\nPrefeitura Municipal de Funil\u00e2ndia Prefeitura Municipal de Baldim \n\nPrefeitura Municipal de Jaboticatubas Prefeitura Municipal de Santana do Riacho \n\nPrefeitura Municipal de Jequitib\u00e1 Prefeitura Municipal de Morro da Gar\u00e7a \n\nPrefeitura Municipal de Presidente Juscelino Prefeitura Municipal de Santana de Pirapama \n\n \n\nUsu\u00e1rios \nTitular Suplente \nFAEMG \u2013 Fed.da Agricultura do Estado de M.G. Sindicato dos Produtores Rurais de Curvelo \n\nCOPASA - Companhia de Saneamento de Minas Gerais COPASA - Companhia de Saneamento de Minas Gerais \n\nFIEMG Top Confec\u00e7\u00f5es Ltda \n\nHolcim (Brasil) S.A. Empresa de Cimentos LIZ S. A (Ex-Soeicom S.A) \n\nCompanhia Vale do Rio Doce Companhia Vale do Rio Doce \n\nSAAE \u2013 Sete Lagoas SAAE \u2013 Itabirito \n\nCEMIG CEMIG \n\n   Fonte: Projeto Manuelz\u00e3o (2008) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n3.2.5. As Ag\u00eancias de Bacia em Minas Gerais \n\n \n\nAs ag\u00eancias de bacia hidrogr\u00e1fica s\u00e3o entidades jur\u00eddicas de direito privado, com \n\nautonomia financeira e administrativa, que atuam como unidades executivas \n\ndescentralizadas de apoio a um ou mais comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica e respondem pelo \n\nseu suporte administrativo, t\u00e9cnico e financeiro. Sua arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por meio da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, o que suporta as despesas de implanta\u00e7\u00e3o, custeio para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e administrativa das ag\u00eancias, em m\u00e9dio e longo prazos (IGAM, \n\n2008a). \n\nDevido \u00e0 complexidade do processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma ag\u00eancia de bacia, a \n\nLei Estadual n\u00ba 13.199/99, em seu Art. 37, \u00a7 2\u00ba, estabelece que os cons\u00f3rcios ou as \n\nassocia\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas, bem como as associa\u00e7\u00f5es regionais e \n\nmultissetoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos, legalmente constitu\u00eddos, poder\u00e3o ser \n\nequiparados \u00e0s ag\u00eancias de bacia hidrogr\u00e1ficas, passando, ent\u00e3o, a ser denominados \n\nentidades equiparadas. \n\nNo Estado de Minas Gerais, h\u00e1 duas entidades que desempenham a fun\u00e7\u00e3o de \n\nag\u00eancia de bacia: a Ag\u00eancia PCJ e a Associa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3-Gest\u00e3o das \u00c1guas da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Para\u00edba do Sul \u2013 AGEVAP, sendo que essa \u00faltima \u00e9 uma entidade \n\nequiparada para as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Pomba, Muria\u00e9, Preto e Paraibuna. H\u00e1, \n\nainda, duas outras entidades equiparadas, a Ag\u00eancia de Bacia Peixe Vivo \u2013 AGB Peixe \n\nVivo e a Associa\u00e7\u00e3o Multissetorial de Usu\u00e1rios de Recursos H\u00eddricos da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Araguari \u2013 ABHA (IGAM, 2008a). \n\nSegundo o Art. 45 da Lei Estadual n\u00ba 13.199/99, compete \u00e0 ag\u00eancia de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e \u00e0s entidades a ela equiparadas: (a) manter balan\u00e7o atualizado da \n\ndisponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; (b) manter atualizado o \n\ncadastro de usos e de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos; (c) efetuar, mediante delega\u00e7\u00e3o do \n\noutorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos; (d) analisar e emitir pareceres sobre \n\nos projetos e as obras a serem financiados com recursos gerados pela cobran\u00e7a pelo uso da \n\n\u00e1gua e encaminh\u00e1-los \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o desses \n\nrecursos; (e) elaborar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e submet\u00ea-la \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas \n\nde bacias hidrogr\u00e1ficas que atuem na mesma \u00e1rea; (f) elaborar ou atualizar o Plano Diretor \n\nde Recursos H\u00eddricos e submet\u00ea-lo \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas que \n\n\n\n65 \n \n\natuem na mesma \u00e1rea; (g) prestar o apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro necess\u00e1rio ao \n\nbom funcionamento do comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica; (h) proporcionar apoio t\u00e9cnico e \n\nfinanceiro aos planos e aos programas de obras e servi\u00e7os, na forma estabelecida pelo \n\ncomit\u00ea; (i) efetuar a cobran\u00e7a pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia e diligenciar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos d\u00e9bitos de usu\u00e1rios, pelos meios pr\u00f3prios e segundo a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, \n\nmantendo, para tanto, sistema de faturamento, controle de arrecada\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo, entre outras fun\u00e7\u00f5es. \n\nCom o objetivo de dar suporte financeiro a programas e projetos que promovam a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do uso e a melhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos, foi criado o Fundo \n\nde Recupera\u00e7\u00e3o, Prote\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de \n\nMinas Gerais \u2013 FHIDRO. Seus benefici\u00e1rios s\u00e3o (IGAM, 2008c): (a) pessoas jur\u00eddicas de \n\ndireito p\u00fablico, estaduais ou municipais; (b) pessoas jur\u00eddicas de direito privado e pessoas \n\nf\u00edsicas, usu\u00e1rias de recursos h\u00eddricos, mediante financiamento reembols\u00e1vel; (c) \n\nconcession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos municipais, com atua\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de saneamento e \n\nmeio ambiente, diretamente relacionadas a recursos h\u00eddricos; (d) cons\u00f3rcios \n\nintermunicipais regularmente constitu\u00eddos para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico nas \u00e1reas de \n\nsaneamento e meio ambiente diretamente relacionadas a recursos h\u00eddricos; (e) ag\u00eancias de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas ou entidades a elas equiparadas; (f) entidades privadas sem finalidades \n\nlucrativas dedicadas \u00e0s atividades de conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do meio \n\nambiente; (g) demais organiza\u00e7\u00f5es civis de que tratam os artigos 46 a 49 da Lei Estadual n\u00ba \n\n13.199/99. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nEstudo de Caso: A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta a diversidade que define os \n\ncontornos dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, com o objetivo de \n\nconstruir um retrato da situa\u00e7\u00e3o atual da bacia por meio de \n\num diagn\u00f3stico sucinto da regi\u00e3o, capaz de levar a uma \n\nreflex\u00e3o sobre os rumos a serem tomados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata apresenta peculiaridades tais que n\u00e3o se \n\npode deixar passar em branco sua caracteriza\u00e7\u00e3o, uma vez que ela abriga a Regi\u00e3o do \n\nCalc\u00e1rio onde se encontra o maior p\u00f3lo cimenteiro e de fabrica\u00e7\u00e3o de cal do Brasil, com \n\ndesenvolvimento de atividades minerarias decorrentes das extensas reservas de calc\u00e1rio na \n\nregi\u00e3o, al\u00e9m da elevada ocupa\u00e7\u00e3o populacional, constituindo-se, hoje, em importante \n\nvertente de crescimento da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. Destacam-se tamb\u00e9m \n\nas forma\u00e7\u00f5es c\u00e1rsticas concentradas na APA Carste Lagoa Santa, regi\u00e3o que tem um \n\nsignificado especial para a hist\u00f3ria da ci\u00eancia e da cultura do povo brasileiro, em vista do \n\nimportante acervo arqueol\u00f3gico e das peculiaridades das forma\u00e7\u00f5es espeleol\u00f3gicas. A isso \n\nse soma, na atualidade, a import\u00e2ncia da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nessa regi\u00e3o. \n\n\u00c9 considerando esse cen\u00e1rio que o presente trabalho pretende realizar um estudo de \n\ncomo o gerenciamento de uma bacia hidrogr\u00e1fica deve estar amparado pelo conhecimento \n\nda regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida e das intera\u00e7\u00f5es que nela ocorrem, de forma a viabilizar \n\nsolu\u00e7\u00f5es integradas e participativas entre os usu\u00e1rios e demais organismos intervenientes \n\nno que tange as quest\u00f5es que envolvem os recursos h\u00eddricos. \n\nNesse sentido, volta-se a falar no modelo sist\u00eamico de integra\u00e7\u00e3o participativa que \n\npermite a vis\u00e3o instrumental das pol\u00edticas p\u00fablicas e do ser humano consciente, necess\u00e1rios \n\n\u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nO Estudo de Caso aqui proposto pretende ir ao encontro de tal modelo. Entretanto, \n\nprimeiramente, \u00e9 muito importante, como j\u00e1 destacado, delinear um diagn\u00f3stico no \u00e2mbito \n\n\n\n67 \n \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, a fim de que sua compreens\u00e3o possa fornecer \n\nsubs\u00eddios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos resultados almejados.  \n\nO trabalho desenvolvido pelo Projeto Manuelz\u00e3o da Universidade Federal de Minas \n\nGerais foi pe\u00e7a-chave para a concretiza\u00e7\u00e3o desta parte do trabalho, pois seus membros, \n\nal\u00e9m de disponibilizar relat\u00f3rios e informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para pesquisa, procuraram \n\nenvolver a autora com as principais a\u00e7\u00f5es do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata \u2013 SCBH Mata, por meio de convites para participa\u00e7\u00e3o nas suas reuni\u00f5es, dos \n\nesclarecimentos prestados pelo ent\u00e3o presidente do SCBH Mata, Sr. Proc\u00f3pio de Castro, \n\nal\u00e9m do acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do SCBH Mata. \n\nDestaca-se que foi poss\u00edvel observar, ao longo do desenvolvimento do trabalho, o \n\nsurgimento de projetos e estudos a respeito dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a chamada \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte devido \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com o crescimento da \n\nexpans\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o ao Vetor Norte da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, \n\nfomentado, principalmente, pela proposta do Governo de Minas Gerais de acelerar o \n\ncrescimento dessa regi\u00e3o.  \n\n \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o e Caracter\u00edsticas Gerais da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nO Ribeir\u00e3o da Mata est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Central do Estado de Minas Gerais, \n\ncomo uma das sub-bacias do rio das Velhas, que, por sua vez, pertence \u00e0 grande bacia do \n\nrio S\u00e3o Francisco. Sua nascente est\u00e1 localizada no Pico da Roseira, com 1.011m de altura, \n\nno Munic\u00edpio de Matozinhos. Suas coordenadas geogr\u00e1ficas s\u00e3o: ao Norte: 19\u00ba31\u201915\u201d; ao \n\nSul: 19\u00ba51\u201900\u201d; a Leste: 43\u00ba50\u201900\u201d e a Oeste: 44\u00ba14\u201940\u201d. O Ribeir\u00e3o da Mata des\u00e1gua no \n\nrio das Velhas, no Munic\u00edpio de Santa Luzia, percorrendo outros oito munic\u00edpios da \n\nRMBH.  \n\nA bacia abrange, total ou parcialmente, o territ\u00f3rio dos munic\u00edpios de Capim \n\nBranco, Confins, Esmeraldas, Lagoa Santa, Matozinhos, Pedro Leopoldo, Ribeir\u00e3o das \n\nNeves, Santa Luzia e S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e Vespasiano. Dentre esses, vale destacar que as \n\nsedes dos munic\u00edpios de Esmeraldas, Lagoa Santa e Santa Luzia n\u00e3o pertencem \u00e0 \u00e1rea da \n\nbacia. A bacia do Ribeir\u00e3o da Mata abrange uma \u00e1rea total de 770,1km2, e a extens\u00e3o de \n\nseu curso principal \u00e9 de 40km.  \n\n\n\n68 \n \n\nO Ribeir\u00e3o da Mata e todos os dez munic\u00edpios pertencentes a sua bacia est\u00e3o \u00e0 \n\nmargem esquerda do rio das Velhas em seu trecho m\u00e9dio16, conforme pode ser verificado \n\nno mapa do Anexo 1, e est\u00e1 interligado com as \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o calc\u00e1ria que \n\ncomp\u00f5e o Carste Lagoa Santa e faz parte da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. \n\n \n\n4.2. Meio F\u00edsico da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nA geologia da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \u00e9 compartimentada \n\npelos dom\u00ednios do Complexo Gn\u00e1issico Migmat\u00edtico do embasamento cristalino e do \n\nGrupo Bambu\u00ed de rochas sedimentares. Engloba quatro unidades litoestratigr\u00e1ficas, a \n\nsaber: o Complexo Granito-Gn\u00e1issico Indiferenciado, inserido no dom\u00ednio de rochas \n\narqueanas que comp\u00f5em o embasamento regional; os diques metab\u00e1sicos de idades \n\nvariadas, intrudidos no Complexo Granito-Gn\u00e1issico Indiferenciado; os M\u00e1rmores e as \n\nCoberturas Fluviais Cenoz\u00f3icas encontrados nas margens ou leitos dos cursos d\u2019\u00e1gua, \n\ncujos sedimentos s\u00e3o formados por cascalhos, areia, silte e argila (NUNES e GARCIA, \n\n2006; PARIZZI et al., 2000). \n\nO gnaisse \u00e9 um tipo de rocha compacta, dando, assim, pouco espa\u00e7o para que a \n\n\u00e1gua ultrapasse sua superf\u00edcie. Sendo composto por diversos minerais, essa rocha \u00e9 muito \n\nempregada como brita para a constru\u00e7\u00e3o civil e em ornamentos. J\u00e1 os calc\u00e1rios possuem a \n\ncaracter\u00edstica de atuarem como \u201cesponjas\u201d, sugando a \u00e1gua para o subsolo. Eles s\u00e3o \n\nusados, freq\u00fcentemente, na produ\u00e7\u00e3o de cimento, cal e vidro. E, \u00e9 justamente no encontro \n\ndessas duas forma\u00e7\u00f5es rochosas, a primeira a Sudoeste e a segunda a Noroeste, que nasce o \n\nRibeir\u00e3o da Mata, no munic\u00edpio de Matozinhos (NUNES e GARCIA, 2006). \n\nDevido \u00e0s extensas reservas de calc\u00e1rio presentes na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, ela \n\n\u00e9 conhecida como Regi\u00e3o do Calc\u00e1rio. O relevo c\u00e1rstico, que predomina na regi\u00e3o, \n\napresenta uma morfologia muito peculiar resultante de processos qu\u00edmicos de corros\u00e3o do \n\ncarbonato de c\u00e1lcio (CaCO3) existente no calc\u00e1rio pela \u00e1gua. A geomorfologia c\u00e1rstica e a \n\nhidrologia c\u00e1rstica introduzem processos de corros\u00e3o e condicionam as formas c\u00e1rsticas, \n\nrepresentadas por dois dom\u00ednios morfol\u00f3gicos: um superficial, chamado de exocarste e \n\n                                                 \n16 Tendo sua nascente principal na cachoeira das Andorinhas, em Ouro Preto, em altitude de \naproximadamente 1.500 m, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio das Velhas compreende uma \u00e1rea de 29.173 Km2 que \n\u00e9 dividida em trechos, segundo os cursos alto, m\u00e9dio e baixo. O trecho m\u00e9dio contribui com cerca de 45% da \n\u00e1rea de drenagem. \n\n\n\n69 \n \n\ncaracterizado pela grande concentra\u00e7\u00e3o de sumidouros, dolinas, vales cegos e por relevos \n\nde aspecto ruiniforme em maci\u00e7os calc\u00e1rios; outro subterr\u00e2neo, denominado endocarste, \n\nsendo este constitu\u00eddo por um sistema de drenagem por condutos atrav\u00e9s do subsolo \n\nrochoso alimentado pelos in\u00fameros sumidouros, tais como cavernas, maci\u00e7os residuais, \n\ndolinas, uvalas etc (SOUZA, 2008).  \n\n  Diferen\u00e7as topogr\u00e1ficas bem acentuadas permitem o alagamento, sendo que na \n\nregi\u00e3o \u00e9 marcante a presen\u00e7a de lagoas, como a Lagoa Santa, a Lagoa do Sumidouro e a \n\nLagoa de Santo Ant\u00f4nio. Essas lagoas s\u00e3o do tipo sumidouro e, devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas (como a permeabilidade), funcionam como reservat\u00f3rios para os rios \n\n(CAMARGOS, 2005). \n\nCom tal forma\u00e7\u00e3o rochosa, a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \u00e9 constitu\u00edda, sobretudo, \n\npor \u00e1guas subterr\u00e2neas. No entanto, como definido nos fundamentos da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos (Art. 1\u00ba, Lei Federal n\u00ba 9.433/97): a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade \n\nterritorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, n\u00e3o cabendo, portanto, \n\ndirecionar o presente trabalho apenas para as \u00e1guas subterr\u00e2neas, visto que, como j\u00e1 foi \n\ndito anteriormente, o gerenciamento de uma bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o deve ser confundido \n\ncom o gerenciamento de um \u00fanico recurso ambiental \u2013 a \u00e1gua.  \n\n \n\n4.3. Meio bi\u00f3tico da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nA \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata est\u00e1 inserida no bioma cerrado e possui \n\ntipologias de vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpicas de cerrado, de campo al\u00e9m de matas de galeria (BRANDT, \n\n2002). A vegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e9 influenciada pela geomorfologia presente, sendo que em \n\nfaixas areno-pel\u00edticas localizadas no fundo de vales, pr\u00f3ximo \u00e0 calha dos rios, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 do tipo cerrado e mata de galeria, passando a campo \u00e0 medida que o relevo assume maior \n\ndeclividade. J\u00e1 onde h\u00e1 o predom\u00ednio de rochas carbon\u00e1ticas a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta uma \n\nmistura de cerrado e mata seca (PARIZZI et al., 2000). \n\n\n\n70 \n \n\nNa regi\u00e3o Nordeste da bacia, encontra-se a chamada Mata Seca17, vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nmata fechada, predominando \u00e1rvores altas, de boa madeira e ra\u00edzes longas que permitem o \n\nalcance ao subsolo, onde se esconde a \u00e1gua. J\u00e1 no Sudoeste do rio, h\u00e1 uma \u00e1rea de cerrado, \n\ncom \u00e1rvores espa\u00e7adas, arbustos e gram\u00edneas (NUNES e GARCIA, 2006).  \n\nNa \u00e1rea da bacia, h\u00e1 muitas atividades humanas, como, por exemplo, grandes \u00e1reas \n\nde pasto, reflorestamento e minera\u00e7\u00e3o, que, por suas caracter\u00edsticas, promovem o \n\ndesmatamento da regi\u00e3o, com s\u00e9rios impactos na fauna e flora. Quanto \u00e0 fauna local, \n\nconstata-se que animais como o soin \u2013 uma esp\u00e9cie de macaquinho \u2013, a jaguatirica e o \n\nveado j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais vistos com a mesma freq\u00fc\u00eancia de antes. Isso sem falar na \n\npopula\u00e7\u00e3o de peixes que vem diminuindo drasticamente ao longo dos anos (NUNES e \n\nGARCIA, 2006). \n\n \n\n4.4. Hidrografia e qualidade das \u00e1guas superficiais da Bacia do Ribeir\u00e3o \nda Mata \n \n\nO Ribeir\u00e3o da Mata estende-se por 72km, em um percurso de muitas curvas no \n\nplanalto, e recebe as \u00e1guas de seis afluentes: o c\u00f3rrego Boa Vista, o ribeir\u00e3o do Urubu, o \n\nc\u00f3rrego Bra\u00fama, o ribeir\u00e3o das Neves, o ribeir\u00e3o das Areias e o c\u00f3rrego Carrancas. A \n\nvaz\u00e3o m\u00e9dia do Ribeir\u00e3o da Mata de sua nascente \u00e0 sua foz \u00e9 de aproximadamente \n\n10,3m\u00b3/s. \n\nA Oeste e a Sudoeste da bacia, predominam gnaisses, com relevo de menor \n\ndeclividade e controle estrutural, sendo a drenagem mais densa, dendr\u00edtica e encaixada em \n\nfraturas. Na Regi\u00e3o Norte-Nordeste, predominam m\u00e1rmores com maior declividade, e a \n\ndrenagem \u00e9 pouco densa e, em grande parte, subterr\u00e2nea, caracterizada por in\u00fameras \n\nressurg\u00eancias e sumidouros (PARIZZI et al., 2000).  \n\nDe um modo geral, a qualidade das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o da Mata e seus afluentes est\u00e1 \n\ncomprometida, segundo os dados constantes nos Relat\u00f3rios de Monitoramento das \u00c1guas \n\nSuperficiais na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco Sub-Bacia do Rio das Velhas, publicados pelo \n\nInstituto Mineiro de Gest\u00e3o das \u00c1guas \u2013 IGAM. \n\n                                                 \n17 Assim referenciada porque seus arbustos perdem praticamente todas as folhas durante o per\u00edodo de \nestiagem (SANTI, 2003). \n\n\n\n71 \n \n\nPara a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados nas campanhas realizadas, s\u00e3o \n\nadotados o \u00cdndice de Qualidade das \u00c1guas \u2013 IQA, o \u00edndice de Contamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos \u2013 \n\nCT e os Testes Ecotoxicol\u00f3gicos, selecionados como indicadores da situa\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\ncorpos h\u00eddricos nas Unidades de Planejamento e Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos em Minas \n\nGerais \u2013 UPGRHs, considerados acess\u00edveis \u00e0s pessoas leigas no assunto. \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do IQA, consideram-se nove par\u00e2metros de caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade das \u00e1guas: oxig\u00eanio dissolvido, coliformes termotolerantes, pH, demanda \n\nbioqu\u00edmica de oxig\u00eanio, nitrato, fosfato total, temperatura da \u00e1gua, turbidez e s\u00f3lidos \n\ntotais, atribuindo-se diferentes pesos a cada um desses par\u00e2metros, conforme apresentado \n\nna Tabela 4.1. \n\n \n\nTabela 4.1 \u2013 Pesos atribu\u00eddos aos par\u00e2metros considerados na determina\u00e7\u00e3o do IQA \n\nPar\u00e2metro Peso - wi \nOxig\u00eanio dissolvido \u2013 OD (%ODSat) 0,17 \nColiformes teremotolerantes (NM/100mL) 0,15 \npH 0,12 \nDemanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio \u2013 DBO (mg/L) 0,10 \nNitratos (mg/L NO-3) 0,10 \nF\u00f3sforo total (mg/L P) 0,10 \nVaria\u00e7\u00e3o na temperatura (\u00baC) 0,10 \nTurbidez (UNT) 0,08 \nRes\u00edduos totais (mg/L) 0,08 \n\nFonte: IGAM (2008i) \n\n \n\nOs valores do IQA s\u00e3o calculados pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\nOnde: \n\nIQA = \u00cdndice de Qualidade de \u00c1gua, variando de 0 a 100; \n\nqi  =  qualidade do par\u00e2metro i, obtido atrav\u00e9s da curva m\u00e9dia espec\u00edfica de qualidade de \n\n\u00e1gua; \n\nwi = peso atribu\u00eddo ao par\u00e2metro, em fun\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia na determina\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade da \u00e1gua, entre 0 e 1. \n\n \n\n\n\n72 \n \n\nPara o c\u00e1lculo do IQA, \u00e9 utilizado um software desenvolvido pela Funda\u00e7\u00e3o Centro \n\nTecnol\u00f3gico de Minas Gerais \u2013 CETEC (IGAM, 2008i), cujos resultados permitem a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua de acordo com os crit\u00e9rios especificados na Tabela 4.2. \n\n \n\nTabela 4.2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua de acordo com o IQA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IGAM (2008i) \n\n \n\nA Contamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos \u00e9 caracterizada como baixa, m\u00e9dia ou alta de acordo \n\ncom as concentra\u00e7\u00f5es medidas para os seguintes par\u00e2metros: am\u00f4nia, ars\u00eanio total, b\u00e1rio \n\ntotal, c\u00e1dmio total, chumbo total, cianetos livres, cobre total e cobre dissolvido, cromo \n\nhexavalente e cromo total, fen\u00f3is totais, merc\u00fario total, nitritos, nitratos e zinco total. \n\nPosteriormente comparam-se os valores analisados com os limites definidos para as classes \n\nde enquadramento dos corpos de \u00e1gua estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05, \n\nna Tabela 4.3. \n\n \n\nTabela 4.3 \u2013 Crit\u00e9rios para classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua de acordo com a \n\nContamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/05) \n\nContamina\u00e7\u00e3o Concentra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classe de enquadramento \nBaixa concentra\u00e7\u00e3o ? 1,2.P \nM\u00e9dia 1,2.P &lt;concentra\u00e7\u00e3o ? 2.P \nAlta concentra\u00e7\u00e3o > 2.P \n\nP = Limite de classe definido na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/05  \n     Fonte: IGAM (2008i) \n\n \n\nPara os Bioensaios Ecotoxicol\u00f3gicos \u00e9 utilizado o microcrust\u00e1ceo Ceriodaphnia \n\nd\u00fabia (bioindicador) para descrever os efeitos delet\u00e9rios da polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas sobre os \n\norganismos aqu\u00e1ticos. Atribui-se baixa toxicidade quando s\u00e3o constatados efeitos t\u00f3xicos \n\nem at\u00e9 25% das an\u00e1lises, m\u00e9dia toxicidade nos casos de resultados positivos em 25% a 50% \n\nN\u00edvel de Qualidade Faixa \nExcelente 90 &lt;IQA ? 100 \n\nBom 70 &lt;IQA ? 90 \nM\u00e9dio 50 &lt;IQA ? 70 \nRuim 25 &lt;IQA ? 50 \n\nMuito ruim 0 ? IQA ? 25 \n\n\n\n73 \n \n\ndas an\u00e1lises e alta toxicidade quando os resultados constatam efeitos t\u00f3xicos em mais de \n\n51% dos testes. \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es apresentadas nos Relat\u00f3rios de Monitoramento das \n\n\u00c1guas Superficiais na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco Sub-Bacia do Rio das Velhas, geradas \n\npara o Projeto \u00c1guas de Minas: Sistema de Monitoramento da Qualidade das \u00c1guas \n\nSuperficiais do Estado de Minas Gerais, foi elaborado o Quadro 4.1, em que est\u00e1 \n\ncompilada a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1guas da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata segundo o \n\nIQA e a Contamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos para o per\u00edodo 1997-2007.  \n\n \n\nQuadro 4.1 \u2013 Qualidade das \u00e1guas superficiais da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IGAM (2008i) \n\n                    \n\nPelos dados apresentados no quadro anterior, verifica-se que os resultados do IQA \n\npermaneceram na condi\u00e7\u00e3o Ruim no per\u00edodo considerado. Os resultados da Contamina\u00e7\u00e3o \n\npor T\u00f3xicos \u2013 CT apresentaram uma varia\u00e7\u00e3o de Baixa Toxicidade a Alta Toxicidade na \n\ns\u00e9rie anual considerada, por\u00e9m com predom\u00ednio do n\u00edvel de Alta Toxicidade.  \n\nSobre essa varia\u00e7\u00e3o nos resultados de Contamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos, ressalta-se a \n\nBaixa Toxicidade registrada no ano de 2005. De acordo com o Relat\u00f3rio da Qualidade das \n\n\u00c1guas Superficiais do referido ano, a Contamina\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos foi considerada Baixa \n\ndevido ao fato da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de 2005, ter entrado em \n\nvigor, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 20/86. Como a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba \n\n357/05 passou a ser menos restritiva para alguns par\u00e2metros, dentre eles os fen\u00f3is totais \n\n(um dos indicadores do maior n\u00famero de viola\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de qualidade na bacia), \n\nocorrendo assim uma menor limita\u00e7\u00e3o legal em rela\u00e7\u00e3o a este par\u00e2metro, o que refletiu na \n\nANO IQA CT \n\n1997 Ruim Alta \n1998 Ruim Alta \n1999 Ruim Alta \n2000 Ruim Alta \n2001 Ruim Alta \n2002 Ruim Alta \n2003 Ruim M\u00e9dia \n2004 Ruim Alta \n2005 Ruim Baixa \n2006 Ruim Alta \n2007 Ruim Alta \n\n\n\n74 \n \n\nbaixa contamina\u00e7\u00e3o para o ano de 2005 (IGAM, 2008i). Entretanto, nos anos seguintes, a \n\nConcentra\u00e7\u00e3o por T\u00f3xicos voltou a subir, indicando a continuidade de forte polui\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas da bacia. \n\nSegundo os dados divulgados nos Relat\u00f3rios de Monitoramento das \u00c1guas \n\nSuperficiais na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco Sub-Bacia do Rio das Velhas (IGAM, 2008i) \n\nas m\u00e9dias anuais do IQA no Ribeir\u00e3o da Mata permaneceram na condi\u00e7\u00e3o Ruim, o que \n\npode ser verificado, tamb\u00e9m, pela seguinte afirma\u00e7\u00e3o neles contida: \u201cTal condi\u00e7\u00e3o vem \n\nsendo verificada ao longo da s\u00e9rie hist\u00f3rica de monitoramento e reflete as p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais desse corpo de \u00e1gua. Os par\u00e2metros que mais contribu\u00edram com o \n\nresultado final do IQA foram os coliformes termotolerantes, f\u00f3sforo total, turbidez e \n\ndemanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO)\u201d. \n\nAssim, associa-se o comprometimento das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o da Mata est\u00e1 \n\nassociado ao lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos e industriais sem tratamento, \u00e0 atividade \n\nminer\u00e1ria, aos problemas de assoreamento e \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias. \n\nOutro dado que se destaca \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edcios de que a forte presen\u00e7a da \n\natividade miner\u00e1ria, principalmente de calc\u00e1rio, na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata tem causado \n\nimpactos negativos nos corpos de \u00e1gua, conforme trecho destacado a seguir, extra\u00eddo do \n\nrelat\u00f3rio do ano de 2005: \u201ca condutividade el\u00e9trica, que vem ao longo dos anos, \n\napresentando ocorr\u00eancias elevadas no Ribeir\u00e3o da Mata, sendo estas superiores a \n\n100\u00b5 mho/cm (limite esperado em \u00e1guas naturais, apesar de n\u00e3o haver um limite na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o para a condutividade el\u00e9trica), que podem indicar ambientes impactos, \n\natribuindo caracter\u00edsticas corrosivas a este corpo de \u00e1gua. Ressalta-se ainda que a \n\npresen\u00e7a de sais e \u00edons, notadamente c\u00e1lcio, de origem natural nas \u00e1guas do ribeir\u00e3o das \n\nNeves, \u00e9 intensificada pela explota\u00e7\u00e3o desse mineral especialmente nos munic\u00edpios de S\u00e3o \n\nJos\u00e9 da Lapa, Matozinhos, Pedro Leopoldo e Vespasiano\u201d (IGAM, 2008i). \n\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, encontra-se, no Anexo 2, o Mapa da Qualidade de \u00e1guas \n\nSuperficiais do Bacia do Rio S\u00e3o Francisco \u2013 Sub-Bacia do rio das Velhas de 2007. \n\nSegundo o disposto na Delibera\u00e7\u00e3o Normativa COPAM n\u00ba 20, de 24 de junho de \n\n1997, e apresentado no Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio das Velhas, as \n\n\u00e1guas da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata est\u00e3o enquadradas na Classe 2. Como o \n\nenquadramento tem por objetivo assegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os seus usos \n\nmais exigentes e, por conseq\u00fc\u00eancia, diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, mediante \n\n\n\n75 \n \n\na\u00e7\u00f5es preventivas permanentes, isso significa que, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata deveriam estar em condi\u00e7\u00f5es de ser utilizadas para abastecimento \n\ndom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, e para recrea\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e de \n\nplantas frut\u00edferas, prote\u00e7\u00e3o de comunidades aqu\u00e1ticas e pesca. No entanto, n\u00e3o \u00e9 o que se \n\nconstata na realidade, pois ao chegar \u00e0 cidade de Capim Branco, por exemplo, o \n\nlan\u00e7amento de esgoto sanit\u00e1rio inviabiliza ou torna perigoso o contato humano direto com \n\nsuas \u00e1guas (CAMARGOS, 2005; NUNES e GARCIA, 2006). \n\nEm 2005, o IGAM iniciou o desenvolvimento do projeto Monitoramento das \u00c1guas \n\nSuperficiais e Subterr\u00e2neas das Sub-bacias dos Rios Verde Grande, Riach\u00e3o e Jequita\u00ed na \n\nBacia do Rio S\u00e3o Francisco, em Minas Gerais. At\u00e9 agora, contudo, o monitoramento de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas realizado pelos \u00f3rg\u00e3os ambiental tem foco apenas nas regi\u00f5es do Norte \n\ndo Estado. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre a qualidade das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas da regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\n4.5. Meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 Aspectos gerais \n\n \n\nA bacia do Ribeir\u00e3o da Mata apresenta os seguintes aspectos quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, \u00e0s atividades econ\u00f4micas, aos n\u00edveis de desenvolvimento, aos padr\u00f5es s\u00f3cio-\n\nculturais e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (BRANDT, 2002): (a) processo \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o moderado e ind\u00edcios de esvaziamento populacional em v\u00e1rios munic\u00edpios e \n\noutros com grande processo de urbaniza\u00e7\u00e3o ao longo dos \u00faltimos 20 anos; (b) base \n\necon\u00f4mica de natureza agropecu\u00e1ria; (c) extra\u00e7\u00e3o de minerais n\u00e3o met\u00e1licos, \n\nespecialmente o calc\u00e1rio, conferindo \u00e0 regi\u00e3o uma das maiores produ\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio de \n\nMinas Gerais, cujas caracter\u00edsticas traduzem as peculiaridades do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata; (d) \u00edndices de desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico abaixo da m\u00e9dia \n\nregional.   \n\nTais caracter\u00edsticas v\u00eam-se agravando no decorrer dos anos, revelando s\u00e9rios \n\nproblemas como a explora\u00e7\u00e3o mineral clandestina, a falta de saneamento ambiental \n\nadequado na maioria dos munic\u00edpios, crescimento populacional desenfreado e descaso com \n\no ecossistema c\u00e1rstico e com a complexa din\u00e2mica do seu fluxo de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n4.5.1. Usos e Ocupa\u00e7\u00f5es e Impactos Ambientais no Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nAntes de apontar as causas respons\u00e1veis pelas caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas da \n\nbacia, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer mais sobre os munic\u00edpios que a comp\u00f5em. Assim, de forma a \n\nfacilitar o entendimento, compilaram-se as principais informa\u00e7\u00f5es e dados relativos a cada \n\num dos munic\u00edpios considerados, conforme est\u00e1 apresentado no Quadro 4.2. \n\n \n\nQuadro 4.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o da Mata \n\nSANEAMENTO \nAMBIENTAL \n\nMUNIC\u00cdPIOS \n\u00c1REA \n(km2) \n\n\u00c1REA \nDA \n\nBACIA1 \n(%) \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O \nATUAL2 \n\nForma de \ndisposi\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos s\u00f3lidos \ndom\u00e9sticos \n\nTratamento de \nesgotos \n\ndom\u00e9sticos \n\nABASTECI-MENTO DE \u00c1GUA8 \n\nCapim Branco 95 10,68 8.763 N\u00e3o possui4 \nProjeto em \nandamento \n\nPo\u00e7os artesianos \n\nConfins 42 4,05 5.680 N\u00e3o possui5 Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistema \nIntegrado rio das Velhas7 \n\nEsmeraldas 910 8,35 55.436 Lix\u00e3o N\u00e3o possui \nPo\u00e7os artesianos/ Sistemas Rio \nManso, Serra Azul e Vargem das \nFlores (Bacia Paraopeba) \n\nLagoa Santa 230 4,41 44.922 Aterro Controlado Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistema \nIntegrado rio das Velhas \n\nMatozinhos 253 9,17 33.317 Lix\u00e3o Possui Po\u00e7os artesianos \n\nPedro \nLeopoldo \n\n293 27,79 56.518 Lix\u00e3o \nProjeto em \nandamento \n\nPo\u00e7os artesianos; Sistemas Rio \nManso, Serra Azul e Vargem das \nFlores (Bacia Paraopeba) \n\nRibeir\u00e3o das \nNeves \n\n155 19,60 329.112 Aterro Controlado Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistemas Rio \nManso, Serra Azul e Vargem das \nFlores (Bacia Paraopeba) \n\nSanta Luzia 235 0,73 222.5073 Aterro Controlado Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistemas Rio \nManso, Serra Azul e Vargem das \nFlores (Bacia Paraopeba);  \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da \nLapa \n\n50 6,20 17.900 N\u00e3o possui6 N\u00e3o Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistema \nIntegrado rio das Velhas \n\nVespasiano 71 9,02 94.191 Aterro Controlado Possui \nPo\u00e7os artesianos; Sistema \nIntegrado rio das Velhas \n\n1 \u2013 Considerou-se apenas a por\u00e7\u00e3o pertencente \u00e0 bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n2 \u2013 Os dados foram extra\u00eddos da Contagem da Popula\u00e7\u00e3o 2007, IBGE. \n3 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o estimada. \n4, 5, 6 \u2013 Capim Branco: os res\u00edduos urbanos s\u00e3o encaminhados para Matozinhos; Confins e S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa: os res\u00edduos urbanos s\u00e3o \nencaminhados para o aterro de Vespasiano. \n7 \u2013 Atualmente, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o o projeto Adutora de Uni\u00e3o, que tem o objetivo de fazer a jun\u00e7\u00e3o das unidades que comp\u00f5em o sistema \nIntegrado da Bacia do Paraopeba junto com o sistema Rio das Velhas, melhorando n\u00e3o s\u00f3 o abastecimento de \u00e1gua na RMBH, como tamb\u00e9m das \ncidades de Lagoa Santa, Vespasiano, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e Confins, que hoje s\u00e3o abastecidas por po\u00e7os artesianos, e passar\u00e3o a serem atendidas \npelo sistema integrado. \n8 \u2013 O abastecimento por po\u00e7os artesianos consiste na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por meio de po\u00e7os tubulares profundos e, em alguns munic\u00edpios, representa \napenas uma parcela da \u00e1gua consumida nesses munic\u00edpios, como \u00e9 o caso de Esmeraldas, onde existem 47 po\u00e7os artesianos perfurado, sendo que \ndeste total a COPASA utiliza 36 po\u00e7os para o abastecimento o munic\u00edpio, mas tamb\u00e9m realiza o abastecimento atrav\u00e9s dos sistemas Rio Manso, \nSerra Azul e Vargem das Flores. Em Vespasiano, a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea em po\u00e7os profundos responde por 45% do abastecimento do \nmunic\u00edpio. \n\nFonte: Extra\u00eddo e modificado de BRANDT (2002), Veiga (2006a), COPASA (2008), IBGE (2008) \n\n\n\n77 \n \n\nA an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es constantes no Quadro 4.2 mostra que, dentre as \n\nprincipais causas de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata associadas \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, est\u00e1 o despejo dos esgotos dom\u00e9sticos sem nenhum tratamento pr\u00e9vio \n\nnos cursos d\u2019\u00e1gua, al\u00e9m da destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos que, de igual modo, \n\nem sua grande maioria, s\u00e3o descartados em lix\u00f5es a c\u00e9u aberto. \n\nSobre os principais problemas identificados nesse sentido, destaca-se o seguinte \n\ntrecho extra\u00eddo do Plano de Diretrizes de A\u00e7\u00e3o para a Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n(BRANDT, 2002): \u201cOs principais problemas identificados com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nnas diversas atividades antr\u00f3picas \u2013 atividades agr\u00edcolas, atividades minerais, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, extrativismo vegetal e atividades industriais \u2013 s\u00e3o a remo\u00e7\u00e3o de cobertura \n\nvegetal, a eros\u00e3o em seus diversos est\u00e1gios de ocorr\u00eancia e a contamina\u00e7\u00e3o do solo, \n\nprincipalmente, por res\u00edduos industriais e pesticidas.\u201d. \n\nEnquanto alguns munic\u00edpios n\u00e3o possuem um sistema de tratamento adequado para \n\no esgoto dom\u00e9stico, que \u00e9 lan\u00e7ado em c\u00f3rregos ou fossas rudimentares, outros munic\u00edpios \n\napresentam graves falhas na implanta\u00e7\u00e3o do sistema de tratamento, como \u00e9 o caso de \n\nRibeir\u00e3o das Neves, onde h\u00e1 uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos que recebe o esgoto \n\ngerado apenas por 6,4% da popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio, devido, principalmente, \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada. Em outros casos, a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o se recusa a usar a \n\nrede de esgotamento sanit\u00e1rio da Companhia de Saneamento de Minas Gerais \u2013 COPASA, \n\ntemendo o encarecimento da conta de \u00e1gua. No munic\u00edpio de Matozinhos, por exemplo, \n\napenas 22% da popula\u00e7\u00e3o t\u00eam seu esgoto sanit\u00e1rio tratado na ETE municipal. \n\nA pr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o do terreno c\u00e1rstico, dotado de alta porosidade, facilita a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de materiais poluentes, como \u00e9 o caso dos defensivos agr\u00edcolas, fazendo com \n\nque a \u00e1gua contaminada atinja os aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos. Muitas vezes, a contamina\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada pela a popula\u00e7\u00e3o local e tamb\u00e9m pelas atividades industriais, atrav\u00e9s do descarte \n\ninadequado de res\u00edduos s\u00f3lidos e despejo de esgotos sanit\u00e1rios e de efluentes industriais. \n\nO descarte dos res\u00edduos s\u00f3lidos dom\u00e9sticos em lix\u00f5es a c\u00e9u aberto, sem qualquer \n\ntratamento, compromete diretamente as \u00e1guas do Ribeir\u00e3o da Mata, pois esse material \u00e9, \n\nem geral, depositado nas encostas e nas margens dos cursos de \u00e1gua, podendo causar \n\nproblemas de assoreamento e eros\u00e3o, como ilustrado na Figura 4.1. \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 Presen\u00e7a de entulhos de constru\u00e7\u00e3o civil nas margens do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata no munic\u00edpio de Pedro Leopoldo \n\nFonte: Arquivo pessoal (2008) \n\n \n\nSobre a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas (CAMARGOS, 2005) menciona, logo em seu pref\u00e1cio, seu \n\nobjetivo b\u00e1sico: \u201cimplementar as a\u00e7\u00f5es ambientais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio das \n\nVelhas, de modo a ressuscitar o rio, que est\u00e1 quase a morrer sob a carga de polui\u00e7\u00e3o e, ao \n\nresgatar as \u00e1guas, resgatar junto a prosperidade das regi\u00f5es que elas cortam e a \n\ncapacidade de participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, transformando \n\ntodos e cada um em cidad\u00e3os ecologicamente corretos.\u201d  \n\nO problema se agrava com o crescimento populacional r\u00e1pido e desordenado dos \n\nmunic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Como relatado por Rosa e Silva \n\n(2006): \u201cDesde a d\u00e9cada de 1950, as cidades da regi\u00e3o metropolitana de BH v\u00eam \n\nrecebendo novos moradores, uma vez que os espa\u00e7os na capital come\u00e7aram a se tornar \n\nescassos. Nesse contexto, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria fez com que as cidades da bacia \n\nrecebessem grandes contingentes populacionais. E esse crescimento ainda hoje \u00e9 \n\nsignificativo. Na d\u00e9cada de 1980, Ribeir\u00e3o das Neves chegou a uma taxa de 21,36% de \n\ncrescimento populacional. Hoje, a cidade apresenta o pior \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH) do Estado. E, como esse crescimento populacional \u00e9 maior do que a \n\nEntulho nas \nmargens do \nRibeir\u00e3o da Mata \n\nDreno mostrando \nlan\u00e7amento de \nesgoto sanit\u00e1rio \n\n\n\n79 \n \n\ncapacidade dos munic\u00edpios de absorver essa popula\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o da bacia enfrenta s\u00e9rios \n\nproblemas relacionados \u00e0 falta de saneamento b\u00e1sico\u201d. \n\nAs atividades antr\u00f3picas t\u00eam grande influ\u00eancia no aparecimento de \u00e1reas de eros\u00e3o, \n\nsendo que a abertura de estradas e o desmatamento s\u00e3o considerados seus maiores \n\nrespons\u00e1veis. Entretanto, h\u00e1 ainda outras atividades que contribuem para isso: a abertura de \n\npastagens, a minera\u00e7\u00e3o, o corte de taludes, o decapeamento de encostas e a destrui\u00e7\u00e3o da \n\nmata ciliar. Na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, os focos de eros\u00e3o concentram-se, \n\nprincipalmente, onde predomina o solo arenoso. J\u00e1 no dom\u00ednio caracterizado por rochas \n\ncalc\u00e1rias e m\u00e1rmores, h\u00e1 poucos focos de eros\u00e3o. Nessas \u00e1reas, devido \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de solos \n\nmais coesos, os principais focos de eros\u00e3o est\u00e3o relacionados ao processo de dolinamento, \n\n\u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o e aos desmatamentos diversos (PARIZZI et al., 2000). \n\nO desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, composta basicamente por esp\u00e9cies t\u00edpicas \n\ndo cerrado, \u00e9 outro fator que tem agravado substancialmente os processos erosivos, al\u00e9m \n\nde limitar a popula\u00e7\u00e3o de diversos animais. At\u00e9 mesmo a mata ciliar, importante fator para \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e da fauna que faz parte destes ecossistemas, hoje est\u00e1 \n\nbastante devastada e restrita a pequenas faixas dos da bacia, dando lugar a s\u00e9rios \n\nproblemas de eros\u00e3o e assoreamento dos cursos de \u00e1gua. \n\nO desmatamento na zona rural \u00e9 resultado da amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de cultivo e de \n\npastagens, da constru\u00e7\u00e3o de estradas e da retirada de madeira para a fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nvegetal. J\u00e1 nas \u00e1reas urbanas, o desmatamento \u00e9 freq\u00fcentemente associado ao \n\nparcelamento do solo, \u00e0 abertura de vias e \u00e0s atividades de minera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.5.2. O Plano de Desenvolvimento do Vetor Norte da Regi\u00e3o \nMetropolitana de Belo Horizonte \n \n\nUltimamente, o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\ntem sido intensificado com as obras estruturais que fazem parte de um projeto do Governo \n\ndo Estado de Minas Gerais para levar desenvolvimento \u00e0 parte Norte da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Belo Horizonte, conhecida popularmente como Vetor Norte da RMBH, \n\nque at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980 era vista pelo Estado como uma \u00e1rea desvalorizada, constituindo \n\num dos principais pontos de escoamento de favelas e da popula\u00e7\u00e3o mais pobre de Belo \n\nHorizonte. \n\n\n\n80 \n \n\nObserva-se que nos \u00faltimos dez anos, a ocupa\u00e7\u00e3o urbana se direcionou, tamb\u00e9m, \n\npara essa regi\u00e3o, como ocorreu na vertente Sul da RMBH, nesse caso, com ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana caracterizada por moradias de alto padr\u00e3o. Munic\u00edpios como Ribeir\u00e3o das Neves, \n\nSanta Luzia, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, Pedro Leopoldo e Vespasiano transformaram-se em \n\n\u201ccidades dormit\u00f3rio\u201d, denomina\u00e7\u00e3o dada aos munic\u00edpios, cujos habitantes trabalham em \n\noutras localidades e o munic\u00edpio em que residem \u00e9 utilizado apenas como lugar de repouso. \n\nDesde 2005, com o lan\u00e7amento do projeto da Linha Verde, que se constitui em um \n\nconjunto de obras na rodovia MG-010 com o prop\u00f3sito de melhorar o acesso ao Aeroporto \n\nInternacional Tancredo Neves, no munic\u00edpio de Confins, novos rumos t\u00eam sido \n\nvislumbrados, em vista da contribui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rodovia para a expans\u00e3o do \n\nadensamento urbano e para o desenvolvimento de outras atividades outras na regi\u00e3o.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o da Linha Verde, j\u00e1 conclu\u00edda, tem induzido novos empreendimentos \n\nno sentido do Vetor Norte da RMBH, como o Anel Vi\u00e1rio de Contorno Norte da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Belo Horizonte \u2013 Rodoanel, para integra\u00e7\u00e3o regional das rodovias MG-\n\n424 e MG-010, a constru\u00e7\u00e3o do Centro Industrial de Atividades Ambientais em Ribeir\u00e3o \n\ndas Neves e do Centro Administrativo de Minas Gerais e a amplia\u00e7\u00e3o aeroportu\u00e1ria de \n\npassageiros, de carga no porto seco e aeroporto-ind\u00fastria de Confins. A previs\u00e3o para o \n\nt\u00e9rmino dessas cinco obras ainda \u00e9 indefinido, com exce\u00e7\u00e3o do Centro Administrativo de \n\nMinas Gerais, previsto para dezembro de 2009 (BECHELANE, 2008). \n\nS\u00e3o muitos os questionamentos a respeito dos impactos ambientais que tamanha \n\ninterven\u00e7\u00e3o ir\u00e1 acarretar nos munic\u00edpios da regi\u00e3o, onde tamb\u00e9m est\u00e1 situada a sub-bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata. Dentre eles citam-se o aumento do parcelamento do solo, o \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o, os desmatamentos, a amplia\u00e7\u00e3o da demanda h\u00eddrica e el\u00e9trica, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de riscos e de prote\u00e7\u00e3o permanente, e o aumento da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e esgoto sanit\u00e1rio. Fala-se, inclusive, que ocorrer\u00e1 uma brusca altera\u00e7\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica s\u00f3cio-espacial do Vetor Norte da RMBH, haja vista que o uso do aeroporto \u00e9 \n\ndestinado predominantemente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de renda m\u00e9dia a alta.  \n\nAl\u00e9m disso, empreendimentos do porte do Centro Administrativo de Minas Gerais, \n\nprojetado por Oscar Niemeyer, assim como empresas renomadas vinculadas ao aeroporto \n\nind\u00fastria, certamente ir\u00e3o alterar a ocupa\u00e7\u00e3o do local visando atender a essas classes, o que \n\ndemandar\u00e1 espa\u00e7os para a constru\u00e7\u00e3o de novas habita\u00e7\u00f5es, centros comerciais, hot\u00e9is, \n\ncol\u00e9gios etc. Outro agravante \u00e9 a incerteza do emprego da m\u00e3o-de-obra local nesses novos \n\n\n\n81 \n \n\nempreendimentos, uma vez que, no caso do Centro Administrativo de Minas Gerais, n\u00e3o \n\nhaver\u00e1 contrata\u00e7\u00f5es expressivas para a opera\u00e7\u00e3o do empreendimento, pois os profissionais \n\nvinculados ao sistema estadual, em sua maioria, s\u00e3o concursados ou comissionados. No \n\nentanto, devido as caracter\u00edsticas do Centro Administrativo de Minas Gerais, haver\u00e1 a \n\ntend\u00eancia de que os terrenos situados ao seu redor sejam adquiridos por gurpos \n\nempresariais mais organizados, em substitui\u00e7\u00e3o aos atuais propriet\u00e1rios (SOUZA, 2007). \n\nOutras obras tamb\u00e9m chamam a aten\u00e7\u00e3o como \u00e9 o caso do Rodoanel, cujo tra\u00e7ado \n\ncompreender\u00e1 os munic\u00edpios de Belo Horizonte, Betim, Contagem, Ribeir\u00e3o das Neves, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, Pedro Leopoldo, Vespasiano, Santa Luzia e Sabar\u00e1. \u201cPensado para se \n\nretirar o transporte de carga a longa dist\u00e2ncia de dentro de Belo Horizonte\u201d, esse novo \n\nanel rodovi\u00e1rio preocupa pelos poss\u00edveis impactos de degrada\u00e7\u00e3o da zona c\u00e1rstica de \n\nLagoa Santa, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, press\u00e3o sobre o uso do solo, desapropria\u00e7\u00e3o de \n\nfam\u00edlias em grande escala devido ao elevado grau de antropiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n(BECHELANE, 2008). Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essas obras, destaca-se que o Centro \n\nIndustrial de Atividades Ambientais em Ribeir\u00e3o das Neves, prev\u00ea o tanto o tratamento de \n\nres\u00edduos industriais  perigosos quanto res\u00edduos dom\u00e9sticos.  \n\nUma quest\u00e3o de grande relev\u00e2ncia a ser considerada \u00e9 o fato de o Vetor Norte \n\nabrigar uma importante unidade de preserva\u00e7\u00e3o \u2013 a APA Carste Lagoa Santa, constitu\u00edda \n\npor um sistema natural fr\u00e1gil, cujo solo \u00e9 composto por calc\u00e1rio, e abriga um gigantesco \n\npatrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gioco, espeleol\u00f3gico e biol\u00f3gico de import\u00e2ncia \n\nmundial. \n\nFator ainda mais preocupante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA Carste Lagoa Santa \u00e9 a \n\npossibilidade dessa \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o perder o seu amparo na lei. Isso porque est\u00e1 em \n\ntramita\u00e7\u00e3o na Assembl\u00e9ia Legislativa de Minas Gerais o Projeto de Lei n\u00ba 1.444/07, de \n\nautoria do Governador do Estado, Sr. A\u00e9cio Neves, que pretende revogar o Art. 2\u00ba do \n\nDecreto n\u00ba 20.597, de 1980, que define \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o especial aquela situada nos \n\nMunic\u00edpios de Lagoa Santa, Pedro Leopoldo e Matozinhos para os fins do art. 13 da Lei \n\nFederal n\u00ba 6.766, de 1979, que disp\u00f5e sobre o parcelamento do solo urbano.  \n\n A proposta de utilizar \u00e1reas j\u00e1 devastadas e alteradas significativamente para \n\natender ao crescimento urbano, bem como a compensa\u00e7\u00e3o ambiental por futuros \n\ninvestimentos na regi\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o garantias de um desenvolvimento sustent\u00e1vel. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, ela se op\u00f5e a necessidade de se estabelecer o planejamento da regi\u00e3o para \n\n\n\n82 \n \n\nproteg\u00ea-la do crescimento urbano desordenado, que apesar do decreto da APA, j\u00e1 destruiu \n\n\u00e1reas importantes e amea\u00e7a toda a regi\u00e3o c\u00e1rstica (AMDA, 2007).                                                                                                  \n\nTeme-se que as obras do Vetor Norte da RMBH impulsionem a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e a expans\u00e3o urbana desordenada, agravando ainda mais os problemas \n\nenfrentados na regi\u00e3o. Isso torna o ambiente vulner\u00e1vel \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o que a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana pode causar, uma vez que a urbaniza\u00e7\u00e3o traz gera\u00e7\u00e3o de esgoto sanit\u00e1rio e \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, impermeabiliza\u00e7\u00e3o no solo, desmatamento e outros aspectos que ser\u00e3o \n\ncausas de impacto ambiental relevante para o carste (BECHELANE e AHOUAGI, 2007). \n\nDiante dessas possibilidades, muitas a\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo realizadas no sentido de \n\ntentar moldar os projetos de desenvolvimento considerando as limita\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, \n\nfigurando entre as principais, a mobiliza\u00e7\u00e3o social que o Projeto Manuelz\u00e3o vem \n\npromovendo por meio do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\n4.5.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \n \n\nAl\u00e9m dos problemas ambientais urbanos, a agricultura e a pecu\u00e1ria que se \n\ndesenvolvem na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata tamb\u00e9m contribuem, de forma r\u00e1pida e \n\ndesrespeitosa, para a degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e, conseq\u00fcentemente, para a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata apresenta uma economia com bases \n\nfixadas no extrativismo mineral, com ra\u00edzes em 1950, quando ind\u00fastrias de cimento e de \n\noutros derivados do calc\u00e1rio se instalaram na regi\u00e3o e at\u00e9 hoje assumem um papel \n\nimportante na economia dos munic\u00edpios.  \n\nEssa regi\u00e3o, devido a sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e \u00e0 presen\u00e7a de recursos minerais \n\ndispon\u00edveis, principalmente para a ind\u00fastria cimenteira e de materiais de constru\u00e7\u00e3o, \n\nconstitui-se em um importante p\u00f3lo industrial que atende ao mercado da Grande Belo \n\nHorizonte (PARIZZI et al., 2000). Assim, a atividade industrial \u00e9 de extrema import\u00e2ncia \n\npara a regi\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, com destaque para a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nminerais n\u00e3o met\u00e1licos, com a fabrica\u00e7\u00e3o de cimento e cal despontando entre as principais \n\natividades locais. Outras atividades econ\u00f4micas desenvolvidas na regi\u00e3o s\u00e3o representadas \n\npelos setores metal\u00fargico, mec\u00e2nico, qu\u00edmico. \n\n\n\n83 \n \n\nComo mencionado anteriormente, devido \u00e0s suas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, a bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata \u00e9 conhecida como Regi\u00e3o do Calc\u00e1rio, onde est\u00e3o inseridas importantes \n\nf\u00e1bricas de cimento, como destacado no Quadro 4.3. \n\n \n\nQuadro 4.3 \u2013 F\u00e1bricas de cimento instaladas na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \n\nMunic\u00edpio F\u00e1brica de cimento \nPedro Leopoldo Camargo Corr\u00eaa, Holcim (Brasil) SA \n\nMatozinhos Lafarge Brasil SA \nVespasiano Cimentos Liz \u2013 Soeicom SA \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa Cia Cimento Portland Ita\u00fa \u2013 Grupo Votorantim \nFonte: SNIC (2008) \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que algumas f\u00e1bricas est\u00e3o inseridas em unidades de \n\nprote\u00e7\u00e3o, tanto as instala\u00e7\u00f5es industriais quanto as unidades de extra\u00e7\u00e3o mineral. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 grande a ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas proximidades dessas f\u00e1bricas, gerando impactos \n\nsocioambientais al\u00e9m dos riscos tecnol\u00f3gicos inerentes \u00e0s atividades.  \n\nA Holcim (Brasil) SA, por exemplo, est\u00e1 instalada em \u00e1rea vizinha dos bairros S\u00e3o \n\nGeraldo, Tri\u00e2ngulo, Joana D\u2019Arc, Donato e o Conjunto R\u00f4mulo de Carvalho, no munic\u00edpio \n\nde Pedro Leopoldo, pertencente \u00e0 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial da sub-bacia do ribeir\u00e3o \n\nUrubu, em regi\u00e3o de v\u00e1rzea, nas proximidades da conflu\u00eancia do ribeir\u00f5es Urubu e da \n\nMata (SANTI, 2003). As Figuras 4.2 e 4.3 mostram a Holcim, detalhando sua proximidade \n\ncom o Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nFigura 4.2 \u2013 Vista da portaria principal da Holcim, em Pedro Leopoldo \n\nFonte: Arquivo pessoal (2008) \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Ponte sobre o Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 acesso \u00e0 portaria principal da \n\nHolcim, em Pedro Leopoldo \n\nFonte: Arquivo Pessoal (2008) \n\n\n\n85 \n \n\nSanti (2003) afirma que ocorre comprometimento da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es da qualidade do ar devido a presen\u00e7a de material particulado originado, \n\nprincipalmente, pelas atividades de explota\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio e nas f\u00e1bricas de cimento \u2013 \n\nchamin\u00e9s diversas, ressuspens\u00e3o de particulados de pilha de materiais e pisos externos pela \n\na\u00e7\u00e3o dos ventos, e movimenta\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos nos p\u00e1tios e vias de circula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nindustriais. \n\nNesse sentido, merece destaque a cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, onde se verifica o \n\ngrande impacto das atividades de minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio e de fabrica\u00e7\u00e3o de cal sobre a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Quem passa pelas ruas da cidade logo percebe que a exposi\u00e7\u00e3o aos poluentes \n\natmosf\u00e9ricos \u00e9 vis\u00edvel, conforme pode ser observado na Figura 4.4. H\u00e1 p\u00f3 branco da cal \n\nnos telhados das casas, onde quase n\u00e3o se nota que um dia j\u00e1 foram de colora\u00e7\u00e3o \n\nvermelho-alaranjada, t\u00edpica da cer\u00e2mica, nos muros e na vegeta\u00e7\u00e3o (plantas ornamentais e \n\npomares) das casas \u2013 tudo coberto de p\u00f3 branco da cal. \u00c9 at\u00e9 dif\u00edcil encontrar portas e \n\njanelas abertas e desprotegidas.  \n\n \n\n \n\nFigura 4.4 \u2013 Casas e ruas cobertas pelo p\u00f3 branco da cal no centro urbano do \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa \n\nFonte: Arquivo pessoal (2007) \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nNo Anexo 3, encontra-se a fotografia de sat\u00e9lite apresentando a proximidade de \n\nduas empresas \u2013 a Minera\u00e7\u00e3o Belocal e a ICAL, aos munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e \n\nVespasiano. \n\nVale a pena destacar que a polui\u00e7\u00e3o do ar tamb\u00e9m est\u00e1 indiretamente ligada \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, provocada pelo arraste dos poluentes atmosf\u00e9ricos (material \n\nparticulado) pelas chuvas, ou mesmo pela a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da gravidade. Os efeitos mais \n\nprov\u00e1veis s\u00e3o o aumento da turbidez das \u00e1guas, causada pela presen\u00e7a de part\u00edculas s\u00f3lidas \n\nem suspens\u00e3o, e o assoreamento, devido \u00e0 decanta\u00e7\u00e3o das part\u00edculas mais pesadas no leito \n\ndos rios. Isso sem falar nas poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es do equil\u00edbrio aqu\u00e1tico pela introdu\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais t\u00f3xicos, que tamb\u00e9m configuram entre os poluentes atmosf\u00e9ricos.  \n\nMesmo n\u00e3o caindo diretamente na superf\u00edcie das \u00e1guas, os poluentes atmosf\u00e9ricos, \n\nao se depositarem no solo, poder\u00e3o ser carreados pelas \u00e1guas de chuva (drenagem pluvial) \n\nou mesmo sofrerem infiltra\u00e7\u00e3o, principalmente em se tratando de uma regi\u00e3o c\u00e1rstica que \n\napresenta alta porosidade, como comentado anteriormente. Tal fato revela a capacidade \n\nque a atividade cimenteira possui de tamb\u00e9m causar impactos na \u00e1gua subterr\u00e2nea.  \n\nAl\u00e9m da extra\u00e7\u00e3o das reservas de calc\u00e1rio, as f\u00e1bricas de cimento \u2013 Holcim Brasil, \n\nCamargo Corr\u00eaa Cimentos e Cimentos Liz \u2013 Soeicom SA, necessitam de uma grande \n\nquantidade de insumos energ\u00e9ticos para a obten\u00e7\u00e3o do cimento. Para tanto, desde a d\u00e9cada \n\nde 1990, t\u00eam sido utilizados res\u00edduos industriais como insumo energ\u00e9tico nos fornos de \n\ncl\u00ednquer (co-incinera\u00e7\u00e3o) e como mat\u00e9ria-prima complementar (co-processamento) para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de cimento (Santi, 2003). \n\n\u201cA co-incinera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos nos fornos de cl\u00ednquer \u00e9 uma atividade perigosa e a \n\nela est\u00e3o associados riscos, cuja extens\u00e3o \u00e9 determinada pela escala das opera\u00e7\u00f5es, ou \n\nseja, pelo volume de res\u00edduos perigosos que est\u00e3o sendo manipulados, transportados, \n\npreparados e alimentados nos fornos de cl\u00ednquer, pelo grau de periculosidade desses \n\nmateriais e pelas rotas de exposi\u00e7\u00e3o, e dela decorre a amplia\u00e7\u00e3o dos riscos a que estar\u00e3o \n\nexpostos a popula\u00e7\u00e3o e o meio ambiente\u201d (SANTI e SEV\u00c1, 2004). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade mineral, destaca-se a extra\u00e7\u00e3o de pedras ornamentais, \n\nareia, argila, calc\u00e1rio e pedras britadas, usadas na produ\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil. No entanto, muitas vezes essas atividades, sobretudo a de extra\u00e7\u00e3o de areia, s\u00e3o \n\nclandestinas, provocando assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, destrui\u00e7\u00e3o de matas ciliares e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos rios, inclusive dentro de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP. \n\n\n\n87 \n \n\nVisando solucionar o problema, em maio de 2006, teve in\u00edcio a chamada \n\n\u201cOpera\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o da Mata\u201d, envolvendo uma equipe de dez pessoas, organizada pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente \u2013 FEAM, com o apoio da Pol\u00edcia Militar de Meio \n\nAmbiente, e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Essa for\u00e7a tarefa foi realizada com o objetivo \n\nde fiscalizar empreendimentos de extra\u00e7\u00e3o de areia localizados no munic\u00edpio de Pedro \n\nLeopoldo, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e Confins, onde parte das lavras est\u00e1 localizada em \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente, causando grandes danos ao Ribeir\u00e3o da Mata (FEAM, 2006a). \n\nFoi constatou como sendo os principais impactos ambientais a disposi\u00e7\u00e3o da tubula\u00e7\u00e3o de \n\nretorno de \u00e1gua que provoca eros\u00f5es, disposi\u00e7\u00e3o de sucatas de maneira inadequada e \n\nemiss\u00e3o constante de material particulado para a atmosfera devido ao tr\u00e2nsito de \n\ncaminh\u00f5es (FEAM, 2006b). \n\nComo visto, os impactos referentes \u00e0s atividades dos p\u00f3los industriais e miner\u00e1rios \n\ninstalados na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata s\u00e3o in\u00fameros, havendo ainda a presen\u00e7a de \n\nempresas que, al\u00e9m de apresentarem atraso tecnol\u00f3gico, negligenciam as leis de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental atrav\u00e9s do descarte inadequado de poluentes (l\u00edquidos, s\u00f3lidos e gasosos) \n\n(PROJETO MANUELZ\u00c3O, 2006a).  \n\nA regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 marcada pelo cultivo de algumas esp\u00e9cies vegetais, como feij\u00e3o, \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e milho. \n\nAtualmente, as aten\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico tamb\u00e9m est\u00e3o voltadas para a regi\u00e3o do Aeroporto de Confins, que vem \n\nassumindo a conforma\u00e7\u00e3o de um aeroporto ind\u00fastria, abrindo caminho para diversos \n\nsetores de manuten\u00e7\u00e3o pesada e tamb\u00e9m de montadoras de pe\u00e7as e equipamentos. \n\nUm bom indicador do meio s\u00f3cio-econ\u00f4mico pode ser representado pela forma \n\ncomo a m\u00e3o-de-obra local se distribui nos diversos setores de atividade econ\u00f4mica. A \n\nTabela 4.4 traz essa distribui\u00e7\u00e3o do emprego nos munic\u00edpios da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nTabela 4.4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do emprego formal por setor de atividade econ\u00f4mica no Ribeir\u00e3o \n\nda Mata \n\nSetor de Atividade Econ\u00f4mica (%) \n\nMunic\u00edpio \nInd\u00fastria \n\nConstru\u00e7\u00e3o \nCivil \n\nCom\u00e9rcio Servi\u00e7os Agropecu\u00e1ria Total \n\nTotal do \nemprego \n\n(%) \n\nTaxa de \nvaria\u00e7\u00e3o \n\nanual m\u00e9dia \n2006 \u2013 2000 \n\n(%) \nCapim Branco 20,1 9,8 7,8 45,3 17,0 1,061 1,4 16,1 \n\nConfins 23,8 0,3 5,6 69,3 0,9 2,129 0,1 17,0 \n\nEsmeraldas 8,9 7,6 12,9 52,5 18,1 4,518 0,3 5,5 \n\nLagoa Santa 22,5 6,7 19,1 49,4 2,3 9,073 0,6 10,6 \n\nMatozinhos 45,8 15,0 11,6 24,5 3,1 10,216 13,5 13,0 \nPedro \nLeopoldo \n\n30,0 3,5 15,1 46,7 4,7 12,481 0,8 5,3 \n\nRibeir\u00e3o das \nNeves \n\n21,9 5,9 25,6 45,8 0,9 12,609 0,9 6,1 \n\nSanta Luzia 34,3 5,6 15,3 44,0 0,7 19,180 1,3 7,5 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 da \nLapa \n\n41,6 3,7 10,3 36,3 8,1 2,738 0,2 8,9 \n\nVespasiano 32,4 11,0 9,6 46,7 0,3 10,902 0,7 6,7 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (2008) \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados da Tabela 4.4 mostra que as atividades do Setor Industrial s\u00e3o \n\nbem expressivas em todos os munic\u00edpios. Os valores elevados do Setor de Servi\u00e7os podem \n\nser associados ao fato de que munic\u00edpios como Vespasiano, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, Pedro \n\nLeopoldo, Ribeir\u00e3o das Neves e Santa Luzia se transformaram em \u201ccidades dormit\u00f3rio\u201d, \n\ndevido \u00e0 proximidade de Belo Horizonte, o que acaba favorecendo o deslocamento da \n\nm\u00e3o-de-obra, em vista da baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional encontrada nos munic\u00edpios. Esses \n\nfatores acabam reduzindo as chances de emprego nos setores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, \n\naumentando assim a procura por postos de trabalho no setor de servi\u00e7os. \n\n \n\n4.6. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o na Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nA \u00e1rea da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata possui duas importantes unidades de \n\npreserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o elas: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Carste Lagoa Santa, tamb\u00e9m conhecida \n\ncomo APA Carste Lagoa Santa, que \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o federal administrada \n\npelo IBAMA, e a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial do Ribeir\u00e3o do Urubu, que \u00e9 uma unidade de \n\n\n\n89 \n \n\nconserva\u00e7\u00e3o estadual localizada na regi\u00e3o do ribeir\u00e3o do Urubu, do ribeir\u00e3o Vau do \n\nPalmital e do c\u00f3rrego do Tijuco.   \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata possui ainda outras \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nque pertencem \u00e0s empresas mineradoras e cimenteiras. S\u00e3o Reservas Particulares do \n\nPatrim\u00f4nio Natural \u2013 RPPNs, j\u00e1 averbadas ou em processo de averba\u00e7\u00e3o. Em Santa Luzia, \n\nh\u00e1 uma, e em Pedro Leopoldo, tr\u00eas (PROJETO MANUELZ\u00c3O, 2006). \n\nAl\u00e9m dessas \u00e1reas, h\u00e1 tamb\u00e9m o Parque Estadual do Sumidouro, criado em 1980, \n\ncomo medida de compensa\u00e7\u00e3o pela constru\u00e7\u00e3o do Aeroporto Internacional Tancredo \n\nNeves em Confins, com o objetivo de preservar o patrim\u00f4nio cultural e natural existente na \n\nregi\u00e3o, como as grutas e as pinturas rupestres, a fauna e a vegeta\u00e7\u00e3o do cerrado. Localizado \n\nnos munic\u00edpios de Lagoa Santa e Pedro Leopoldo, o parque faz parte da APA Carste Lagoa \n\nSanta.  \n\nNo Anexo 4 encontram-se dois mapas \u2013 Mapa Completo da Bacia do Ribeir\u00e3o da \n\nMata, que identifica as \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana e as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, sendo \n\nque estas \u00faltimas s\u00e3o mais detalhadas no Mapa das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n4.6.1. APA Carte Lagoa Santa \u2013 um patrim\u00f4nio nacional amea\u00e7ado \n\n \n\nCriada atrav\u00e9s do Decreto Federal n\u00ba 98.881 de 25 de janeiro de 1990, a APA \n\nCarste Lagoa Santa apresenta uma superf\u00edcie de, aproximadamente, 356 km2 e representa \n\numa das regi\u00f5es brasileiras mais importantes em termos de paisagem c\u00e1rstica carbon\u00e1tica, \n\nde riquezas subterr\u00e2neas c\u00eanicas, minerais e fossil\u00edferas, em aspectos hist\u00f3ricos das \n\nci\u00eancias naturais do pa\u00eds e nas particularidades de seu sistema h\u00eddrico. Inclusive, algumas \n\nde suas associa\u00e7\u00f5es de formas, vegeta\u00e7\u00e3o e corpos de \u00e1gua est\u00e3o tombados pelo Instituto \n\ndo Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \u2013 IPHAN e pelo Instituto Estadual do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \u2013 IEPHA, pois al\u00e9m da beleza \u00fanica, possuem import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica e cultural, citando-se as regi\u00f5es de Po\u00e7\u00f5es e de Cerca Grande, ambas localizadas \n\nem Matozinhos. Esta regi\u00e3o concentra cerca de 400 grutas, representando a maior \n\ndensidade de s\u00edtios espeleol\u00f3gicos por \u00e1rea do Brasil (BERBET-BORN et al., 1998). Uma \n\ndelas \u00e9 a famosa Gruta da Lapinha, em Lagoa Santa (Figura 4.5). \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Interior da Gruta da Lapinha, em Lagoa Santa \n\nFonte: Site da Prefeitura Municipal de Lagoa Santa (2008) \n\n \n\nA APA Carste possui ainda outra import\u00e2ncia hist\u00f3rica que reside na presen\u00e7a de \n\nvest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9-hist\u00f3rica, encontrados em seus s\u00edtios paleontol\u00f3gicos \n\nabrigados nas muitas grutas e cavernas da regi\u00e3o, que ganharam destaque internacional \n\ncom as expedi\u00e7\u00f5es do cientista dinamarqu\u00eas Peter W. Lund, considerado pai da \n\npaleontologia brasileira. A regi\u00e3o tamb\u00e9m foi o local de uma importante descoberta \u2013 o \n\nesqueleto de Luzia, de quase 12.000 anos, que contribuiu significativamente para as \n\npesquisas sobre o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o, como mostra a Figura 4.6. \n\n \n\n \n\nFigura 4.6 \u2013 Rosto de \u201cLuzia\u201d (molde de computador e cr\u00e2nio) \n\nFonte: Revista Ci\u00eancia Hoje (arquivo 2001) \n\n \n\nLocalizada ao Norte do munic\u00edpio de Belo Horizonte, na margem esquerda do rio \n\ndas Velhas, a APA Carste Lagoa Santa compreende as \u00e1reas dos munic\u00edpios de Lagoa \n\n\n\n91 \n \n\nSanta, Pedro Leopoldo, Matozinhos e Funil\u00e2ndia (Art.1\u00ba, Decreto Federal n\u00ba 98.881/90), \n\nal\u00e9m do munic\u00edpio de Confins, que foi emancipado em 1\u00ba de janeiro de 1997, sendo que \n\nantes era Distrito de Lagoa Santa. O mapa de localiza\u00e7\u00e3o da APA Carste Lagoa Santa est\u00e1 \n\napresentada na Figura 4.7. \n\n \n\nFigura 4.7 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da APA Carste Lagoa Santa \n\nFonte: CPRM (1997) \n\n \n\nInserida no dom\u00ednio das rochas pel\u00edtico-carbon\u00e1ticas do Grupo Bambu\u00ed, onde \n\npredominam aq\u00fc\u00edferos c\u00e1rsticos, a APA Carste Lagoa Santa apresenta uma geomorfologia \n\nc\u00e1rstica muito peculiar, com formas que incluem dolinas (depress\u00f5es em forma de funil \n\nque d\u00e3o origem \u00e0 lagoas de car\u00e1ter tempor\u00e1rio), grandes maci\u00e7os calc\u00e1rios, muitas lagoas \n\nassociadas \u00e0s dolinas ou em amplas plan\u00edcies rebaixadas, sumidouros (que alimentam o \n\nsistema de drenagem subterr\u00e2nea), vales cegos, canyons, cavernas, galerias e grutas \n\n(BERBERT-BORN, 2000). \n\n\n\n92 \n \n\nO relevo c\u00e1rstico apresenta-se como um conjunto de fei\u00e7\u00f5es muito caracter\u00edsticas, \n\ncom heterogeneidade de formas e altitudes e declividades variadas, como pode ser \n\ncomprovado pelos principais dom\u00ednios morfogen\u00e9ticos do carste, que s\u00e3o os Planaltos \n\nC\u00e1rsticos e a Depress\u00e3o de Mocambeiro com cotas variando de 900m, junto \u00e0 Serra dos \n\nFerradores, e 650m, onde se encontram os n\u00edveis de base locais, como a plan\u00edcie de \n\nMocambeiro e a regi\u00e3o de Sumidouro (BERBERT-BORN, 2000). \n\nA irregularidade do terreno e a permeabilidade das rochas carbon\u00e1ticas s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de sumidouros e pontos de ressurgimento de \u00e1guas at\u00e9 ent\u00e3o \n\nsubterr\u00e2neas. Percebe-se, ent\u00e3o, que esta regi\u00e3o \u00e9 composta de fei\u00e7\u00f5es tipicamente \n\ndissolutivas em associa\u00e7\u00e3o a uma hidrografia com componentes fluviais (suba\u00e9reos) e \n\nc\u00e1rsticos (subterr\u00e2neos), onde existe a conex\u00e3o direta do aq\u00fc\u00edfero com a superf\u00edcie, \n\ncomprovada pela exist\u00eancia de grande n\u00famero de cavernas (BERBERT-BORN, 2000). \n\nE \u00e9 justamente sobre esse complexo e peculiar conjunto aq\u00fc\u00edfero c\u00e1rstico que \n\nresidem as preocupa\u00e7\u00f5es a respeito da din\u00e2mica dos aspectos hidrogeol\u00f3gicos da APA \n\nCarste Lagoa Santa, em associa\u00e7\u00e3o aos demais recursos naturais. Soma-se a isso o fato que \n\n\u201ca import\u00e2ncia dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos \u00e9 notada n\u00e3o s\u00f3 pelos ambientes \n\naq\u00fc\u00edferos c\u00e1rsticos, como tamb\u00e9m pela demanda da \u00e1gua, que \u00e9 quase 100% subterr\u00e2nea. \n\n[...] Iniciado o processo de ocupa\u00e7\u00e3o, verificou-se uma depend\u00eancia \u00fanica da explota\u00e7\u00e3o \n\ndessas \u00e1guas; hoje um recurso natural de vital import\u00e2ncia para o desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o\u201d (IBAMA, 2008). \n\nDesse modo, o bombeamento excessivo da \u00e1gua causa redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel dos cursos \n\nsubterr\u00e2neos e, sem a sustenta\u00e7\u00e3o que a \u00e1gua exercia, o fr\u00e1gil solo calc\u00e1rio pode vir a \n\nceder, formando as dolinas, buracos resultantes do processo de rebaixamento do solo. Elas \n\ntamb\u00e9m podem se formar devido ao desgaste natural do solo, pela rea\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com o \n\ncalc\u00e1rio. Se a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 feita sem levar em conta a capacidade do terreno de suport\u00e1- \n\nlas, as edifica\u00e7\u00f5es podem ficar comprometidas. E esses problemas t\u00eam sido agravados pelo \n\navan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o (BECHELANE e AHOUAGI, 2007). \n\nA geologia local, respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do carste, tamb\u00e9m se constitui em \n\nfonte de recursos econ\u00f4micos, pois os maci\u00e7os calc\u00e1rios s\u00e3o explorados intensamente pelas \n\nf\u00e1bricas de cal cimento, o que compromete a riqueza arqueol\u00f3gica e paisag\u00edstica do local.   \n\nUm outro tipo de extra\u00e7\u00e3o que ocorre nessa regi\u00e3o \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o da pedra Lagoa \n\nSanta nos munic\u00edpios de Pedro Leopoldo, Funil\u00e2ndia e Lagoa Santa. Com utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n93 \n \n\nvoltada para revestimentos internos e externos de paredes, pilares, pisos e soleiras, tampos \n\nde mesa e balc\u00f5es, bancos e l\u00e1pides, a extra\u00e7\u00e3o da pedra Lagoa Santa em Fidalgo, distrito \n\nde Pedro Leopoldo, \u00e9 assim descrita por Dinelli (2004): \u201ca extra\u00e7\u00e3o de pedra Lagoa Santa \n\n\u00e9 uma atividade que deixa o munic\u00edpio numa situa\u00e7\u00e3o delicada, com uma minera\u00e7\u00e3o \n\nexercida de forma prec\u00e1ria, dentro de unidade de conserva\u00e7\u00e3o federal, figurando-se como \n\natividade econ\u00f4mica que ocupa cerca de um quarto da popula\u00e7\u00e3o de um distrito. Como \n\ntal, esta \u00e9 uma atividade que envolve obriga\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico municipal. A situa\u00e7\u00e3o \n\ncarece de interven\u00e7\u00e3o do governo local e alcan\u00e7a interesses estaduais e federais\u201d. \n\nOutro fator alarmante \u00e9 a expans\u00e3o urbano-industrial, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo de \n\nforma desordenada, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o dos acervos \n\narqueol\u00f3gicos, que afetam diretamente o potencial tur\u00edstico como, por exemplo, \n\ninterven\u00e7\u00f5es em pinturas rupestres por atos de vandalismo, que vem sendo observadas na \n\nregi\u00e3o do carste. \n\nPortanto, por todos os fatos comentados acima, pode-se concluir que a APA Carste \n\nLagoa Santa apresenta uma fragilidade ambiental peculiar de terrenos c\u00e1rsticos, merecendo \n\na aten\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o ambiental, do poder p\u00fablico e da sociedade como um todo, \n\na fim de promover a conserva\u00e7\u00e3o e o manejo sustent\u00e1vel da regi\u00e3o, principalmente agora \n\ndiante dos atuais processos de desenvolvimento que est\u00e3o ocorrendo devido \u00e0 expans\u00e3o do \n\nVetor Norte da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, como apresentado anteriormente. \n\n \n\n4.7. A Hist\u00f3ria da Mobiliza\u00e7\u00e3o Social na Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel falar da mobiliza\u00e7\u00e3o social em prol da gest\u00e3o sustent\u00e1vel da bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata sem antes definir um de seus grandes aliados \u2013 o Projeto Manuelz\u00e3o. \n\nO Projeto Manuelz\u00e3o \u00e9 um projeto de extens\u00e3o da Faculdade de Medicina da \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais \u2013 UFMG, iniciado em 1997, fruto da experi\u00eancia \n\nadquirida com as atividades do Internato em Sa\u00fade Coletiva (\u201cInternato Rural\u201d), realizadas \n\npelos alunos do curso Medicina nos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia do rio das Velhas. O \n\ndespertar para a import\u00e2ncia de se conhecer as causas das doen\u00e7as que acometiam a \n\npopula\u00e7\u00e3o culminou com o surgimento do Manuelz\u00e3o. \n\n\n\n94 \n \n\n\u201cA volta do peixe ao rio\u201d \u00e9 o s\u00edmbolo de sua luta, pois esse indicador biol\u00f3gico \n\nreflete o fato de que \u201cse tem peixe\u201d \u00e9 porque os esgotos e o lixo est\u00e3o sendo destinados de \n\nforma adequada; a educa\u00e7\u00e3o ambiental tem sensibilizado a popula\u00e7\u00e3o de forma eficaz; as \n\nempresas est\u00e3o se comprometendo a agir de forma ecologicamente correta, al\u00e9m de \n\nestarem sendo cumpridas as leis de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (POLIGNANO, 2000). \n\nO nome Manuelz\u00e3o foi inspirado na figura de um velho sertanejo, de origem \n\nsimples, mas grande conhecedor do sert\u00e3o mineiro: o vaqueiro Manuel Nardi, que levou \n\nGuimar\u00e3es Rosa a criar um dos seus personagens mais famosos chamado de Manuelz\u00e3o. \n\nCom o objetivo promover a revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia do Rio das Velhas, o Projeto \n\nManuelz\u00e3o tem como eixo de atua\u00e7\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, do ambiente e da cidadania \n\nnos 51 munic\u00edpios da bacia do rio das Velhas, onde tamb\u00e9m est\u00e1 inserida a bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata. \n\nA escolha da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas foi devido \u00e0 necessidade de \n\nbuscar uma forma de superar a percep\u00e7\u00e3o municipalista das quest\u00f5es ambientais nela \n\nexistentes.  Para tanto, foi preciso construir parcerias com o Governo do Estado e com os \n\nmunic\u00edpios ao longo da bacia, dentre outros (PROJETO MANUELZ\u00c3O, 2007a). \n\n\u00c9 essencial destacar que o Projeto Manuelz\u00e3o vai de encontro ao que determina a \n\nLei n\u00ba Federal n\u00ba 9.433/ 97. De acordo com Polignano (2006) \u201co Projeto Manuelz\u00e3o \n\nprop\u00f5e a bacia hidrogr\u00e1fica como um novo territ\u00f3rio de a\u00e7\u00e3o e pensamento sist\u00eamico \n\nsobre a gest\u00e3o ambiental e a promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade\u201d. \n\nPolignano (2006) ainda acrescenta: \u201cA bacia hidrogr\u00e1fica representa uma unidade \n\nterritorial de diagn\u00f3stico, planejamento, organiza\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos \n\ndiferentes modelos de interven\u00e7\u00e3o humana dentro do paradigma ambiental sist\u00eamico. A \n\nbacia permite integrar natureza e hist\u00f3ria, ambiente e rela\u00e7\u00f5es sociais, delimitando uma \n\n\u00e1rea e possibilitando que um complexo sistema social seja referenciado na biodiversidade \n\ndos corpos d'\u00e1gua da bacia\u201d. \n\nDesde 2000, o Projeto Manuelz\u00e3o se organizou como Instituto Guaicuy \u2013 SOS Rio \n\ndas Velhas/Projeto Manuelz\u00e3o, j\u00e1 reconhecido como uma Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil \n\nde Interesse P\u00fablico \u2013 OSCIP, pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, em 2002. Este Instituto vem, \n\ndesde ent\u00e3o, trabalhando em parceria com a FUNDEP (Funda\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento da \n\nPesquisa), construindo experi\u00eancias, estrutura e hist\u00f3ria na gest\u00e3o das \u00e1guas da bacia do \n\nRio das Velhas (PROJETO MANUELZ\u00c3O, 2007a). \n\n\n\n95 \n \n\nOutro m\u00e9rito do Projeto Manuelz\u00e3o \u00e9 a proposi\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas como a Meta 2010 \u2013 Navegar, Pescar e Nadar no rio das Velhas em sua passagem \n\npela Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, um compromisso assumido pelo \n\nGovernador de Minas Gerais, Sr. A\u00e9cio Neves, em 22 de mar\u00e7o de 2004, que tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconhecida com Linha Azul (cr\u00edtica em refer\u00eancia \u00e0 Linha Verde). A proposta de se tra\u00e7ar \n\numa meta estruturante do processo de revitaliza\u00e7\u00e3o do rio das Velhas surgiu ap\u00f3s a \n\nExpedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o rio das Velhas18, realizada em toda a sua extens\u00e3o, no ano \n\nde 2003. \n\nA Meta 2010 est\u00e1 contemplada no Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia do \n\nRio das Velhas, que inclui a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para seu alcance como os programas Ca\u00e7a-\n\nEsgotos. Ela abrange as sub-bacias dos rios Itabirito at\u00e9 o Jequitib\u00e1, que recebe os esgotos \n\nde Sete Lagoas. Inclui, portanto, a Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. Essa \u00e9 a \u00e1rea \n\ncr\u00edtica da bacia do rio das Velhas, o epicentro da degrada\u00e7\u00e3o, como mostrado na Figura \n\n4.8. Agindo no pior trecho, tendo como principal desafio o reenquadramento das \u00e1guas \u2013 \n\nda Classe III para a Classe II, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/ 2005, o sistema \n\nnatural do rio ser\u00e1 beneficiado.  \n\nA Meta 2010 tamb\u00e9m abrange a bacia do Rio Cip\u00f3 e as nascentes do Rio das \n\nVelhas, localizadas no munic\u00edpio de Ouro Preto (Cachoeira das Andorinhas). Proteger as \n\n\u00e1reas preservadas tamb\u00e9m \u00e9 fundamental para garantir a recupera\u00e7\u00e3o do rio, como afirma \n\nSilveira (2006).      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n18 Durante a Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o rio das Velhas, o Projeto Manuelz\u00e3o percorreu 804 quil\u00f4metros \ndo Velhas, desde a nascente, em Ouro Preto, at\u00e9 a  foz, no encontro com o rio S\u00e3o Francisco. At\u00e9 o ano de \n2007, foram realizadas quatro expedi\u00e7\u00f5es nos afluentes dos rios das Velhas, a saber: ribeir\u00f5es Taquara\u00e7u \n(2005), Curimata\u00ed e da Mata (2006) e Jaboticatubas (2007). O objetivo de tais expedi\u00e7\u00f5es \u00e9 o de conhecer as \nriquezas e o n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o dos rios, de forma a promover a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, \nvisando a Meta 2010. \n\n\n\n96 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.8 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais a\u00e7\u00f5es da Meta 2010 \n\nFonte: Modificado de Silveira (2006) \n\n \n\nPara o cumprimento da Meta 2010 ser\u00e1 necess\u00e1rio que todas as bacias dos afluentes \n\ndo rio das Velhas sejam recuperadas, como \u00e9 o caso da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, hoje o \n\nterceiro afluente com maior impacto sobre o rio das Velhas, depois do ribeir\u00e3o Arrudas e \n\ndo c\u00f3rrego do On\u00e7a, al\u00e9m de ter impacto na fr\u00e1gil APA Carste Lagoa Santa.  O descaso \n\ncom o lan\u00e7amento de esgoto sanit\u00e1rio e com os res\u00edduos s\u00f3lidos produzidos, o processo \n\nRibeir\u00e3o  \nda Mata \n\n\n\n97 \n \n\nacelerado e desordenado de urbaniza\u00e7\u00e3o, a industrializa\u00e7\u00e3o, a agropecu\u00e1ria que acontecem \n\nna bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, como j\u00e1 destacado, s\u00e3o motivos que tornam urgente a sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, para os objetivos da Meta 2010 sejam alcan\u00e7ados E para atingir esse objetivo, \n\no Projeto Manuelz\u00e3o conta com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade de todos os dez munic\u00edpios \n\nque comp\u00f5em a bacia. \n\nEssa necessidade vem revelando, ao longo dos anos, que a hist\u00f3ria da mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata se confunde com a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do Projeto \n\nManuelz\u00e3o, conforme relata Jos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio (2007)19: \u201cDesde meados da d\u00e9cada \n\nde noventa algumas pessoas antenadas com as quest\u00f5es ambientais e aliadas ao Internato \n\nRural sob coordena\u00e7\u00e3o do professor Apolo, iniciam a\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \n\nBacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Neste per\u00edodo foi produzida uma carta de inten\u00e7\u00e3o assinada \n\npor todos os 10 prefeitos da \u00e9poca e produzida uma revista. V\u00e1rias a\u00e7\u00f5es envolvendo a \n\nsociedade civil e as escolas e em alguns casos alcan\u00e7ando o poder p\u00fablico e as empresas, \n\nforam conduzidas nestes anos sob o comando de diversos mobilizadores. Em Ribeir\u00e3o das \n\nNeves nove N\u00facleos Manuelz\u00e3o chegaram a ser criados, e v\u00e1rios outros funcionaram nos \n\noutros munic\u00edpios. O maior problema desde per\u00edodo foi a descontinuidade das a\u00e7\u00f5es que \n\nprovocavam a desmobiliza\u00e7\u00e3o, fator agravado pela troca de mobilizadores que a cada \n\nnova etapa tinham que reiniciar contatos  se credibilizar para ai ent\u00e3o retomar a  \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o. Isto provocou afastamentos de alguns agentes sociais importantes e o \n\ndescr\u00e9dito nos resultados em uma regi\u00e3o altamente complexa e repleta de passivos \n\nambientais\u201d. \n\nEmbora existam, hoje, apenas tr\u00eas N\u00facleos Manuelz\u00e3o (em Matozinhos, \n\nMocambeiro20 e Ribeir\u00e3o das Neves), a atua\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o na bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata vem se consolidando, principalmente, a partir de 2003 com a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um plano de a\u00e7\u00e3o voltado para a gest\u00e3o integrada e sist\u00eamica da bacia e a amplia\u00e7\u00e3o dos \n\ncontatos mobilizadores, incluindo atores de \u00f3rg\u00e3os do estado, da uni\u00e3o, dos munic\u00edpios, \n\nentidades da sociedade civil organizada, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, empresas e as escolas em \n\ntodos os n\u00edveis. \n\nOs frutos dessa nova estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o t\u00eam sido bastante significativos, citando-se, \n\npor exemplo, a realiza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Carste Lagoa \n\nSanta, em agosto de 2004, em Matozinhos, que resultou na cria\u00e7\u00e3o do Conselho da APA \n\n                                                 \n19 Atual presidente do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata. \n20 Distrito de Matozinhos. \n\n\n\n98 \n \n\nCarste Lagoa Santa/IBAMA; do F\u00f3rum do Desenvolvimento Norte Metropolitano, em \n\nmar\u00e7o de 2005, no munic\u00edpio de Vespasiano; da Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da \n\nMata, que ocorreu em outubro de 2006; do Semin\u00e1rio Legislativo de Planos Diretores, em \n\nabril de 2007, em Pedro Leopoldo e do Semin\u00e1rio T\u00e9cnico de Lagoas C\u00e1rsticas, realizado \n\nem agosto de 2007, em Matozinhos, no qual a autora desde trabalho esteve presente. \n\nAli\u00e1s, com o resultado da Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata foi \n\nconstitu\u00eddo o Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata, de \n\nacordo com o disposto na Delibera\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 02/04 do Comit\u00ea de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \u2013 CBH Velhas, que \u00e9 tema do Cap\u00edtulo 5. \n\nCom o objetivo de mobilizar os munic\u00edpios e as comunidades ribeirinhas sobre a \n\nrealidade do rio e buscar solu\u00e7\u00f5es para sua revitaliza\u00e7\u00e3o, a Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o \n\nRibeir\u00e3o da Mata revelou o grau de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e das matas ciliares, causado pelo \n\nlan\u00e7amento de esgoto dom\u00e9stico e de efluentes industriais, res\u00edduos urbanos e industrias, \n\nal\u00e9m de entulhos e pneus. Tamb\u00e9m foi constatado que a grande presen\u00e7a de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, proveniente dos esgotos, tem causado desequil\u00edbrio no crescimento das plantas, \n\nproduzindo o fen\u00f4meno chamado de eutrofiza\u00e7\u00e3o21. Devido ao risco de contamina\u00e7\u00e3o, foi \n\npreciso que os expedicion\u00e1rios (nome como ficaram conhecidas as pessoas que desceram \n\nos rios em caiaques) se protegessem com roupas e equipamentos especiais, como mostra a \n\nFigura 4.9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n21 A eutrofiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o crescimento excessivo das plantas aqu\u00e1ticas, tanto planct\u00f4nicas quanto aderidas, que \ncausa muitos problemas como a diminui\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dissolvido na \u00e1gua e conseq\u00fcente mortandade de \npeixes. O principal fator de est\u00edmulo \u00e9 o n\u00edvel excessivo de nutrientes no corpo de \u00e1gua, principalmente \nnitrog\u00eanio e f\u00f3sforo. O despejo de esgotos e a \u00e1gua proveniente da irriga\u00e7\u00e3o de lavouras onde s\u00e3o utilizados \nfertilizantes, por serem ricos desses nutrientes, s\u00e3o os principais vil\u00f5es. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata: equipamentos de \n\nseguran\u00e7a, prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e descida dos tr\u00eas cano\u00edstas  \n\nFonte: Projeto Manuelz\u00e3o (2006) \n\n \n\nA atua\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o tem impulsionado a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 nos \n\nneg\u00f3cios p\u00fablicos por meio da cria\u00e7\u00e3o de novos agentes, como \u00e9 o caso do Cons\u00f3rcio dos \n\nMunic\u00edpios da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 COM10, formado pelos munic\u00edpios de Capim \n\nBranco, Confins, Esmeraldas, Lagoa Santa, Matozinhos, Pedro Leopoldo, Ribeir\u00e3o das \n\nNeves, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa e Vespasiano. \n\nO COM10 foi criado com o objetivo de buscar solu\u00e7\u00f5es conjuntas para os \n\nproblemas comuns e prevenir a ocorr\u00eancia de outros, por meio do planejamento \n\nparticipativo e do desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es integradas, envolvendo a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica municipal e a sociedade civil (BITTENCOURT, 2006). Atualmente, o COM10 \n\npreocupa-se em elaborar os planos diretores de forma integrada, para facilitar as a\u00e7\u00f5es de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da bacia. Para isso, foi constru\u00eddo o \u201cProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es\u201d, documento em \n\nque os munic\u00edpios se comprometem em agir juntos no planejamento e gest\u00e3o da bacia \n\n(VEIGA, 2006b). \n\n \n\n4.8. A bacia do Ribeir\u00e3o da Mata e os instrumentos da Pol\u00edtica Estadual \nde Recursos H\u00eddricos \n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de apoio \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, previstos na \n\nPol\u00edtica Nacional e Estadual de Recursos H\u00eddricos (Lei Federal n\u00ba 9.433/97 e Lei Estadual \n\nn\u00ba 13.199/99) na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata ainda \u00e9 incipiente, mas j\u00e1 podem ser notados \n\n\n\n100 \n \n\nsinais de sua implementa\u00e7\u00e3o: (a) o enquadramento das \u00e1guas da bacia na Classe 2, \n\nconforme estabelecido no Plano  Diretor de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio das Velhas; (b) a concess\u00e3o de outorgas de direito pelo uso dos recursos h\u00eddricos; (c) a \n\nprevis\u00e3o, pela Ag\u00eancia de Bacia Peixe Vivo22, da implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos no rio das Velhas, podendo-se cogitar que a cobran\u00e7a tamb\u00e9m possa, \n\nnum futuro pr\u00f3ximo, ser implantada na sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, que j\u00e1 possui seu \n\ncomit\u00ea de bacia institu\u00eddo \u2013 o SCBH Mata; (d) o Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos da \n\nBacia do Ribeir\u00e3o da Mata, cuja elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade do SCBH Mata, que \n\nvem promovendo a abertura de meios para sua implanta\u00e7\u00e3o. \n\nDentre os instrumentos j\u00e1 implementados, a outorga de direito pelo uso dos \n\nrecursos h\u00eddricos \u00e9, sem d\u00favidas, o que mais se destaca. Na Tabela 4.5, apresentada no \n\nAnexo 5, pode-se observar os resultados do Relat\u00f3rio Geral de Outorgas divulgado pelo \n\nInstituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas \u2013 IGAM, a partir das Portarias de outorgas expedidas \n\nat\u00e9 27 de agosto de 2008, que comprova a relev\u00e2ncia do instrumento de gest\u00e3o citado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n22 Entidade equiparada \u00e0 Ag\u00eancia de Bacia Hidrogr\u00e1fica pela Delibera\u00e7\u00e3o CERH \u2013 MG n\u00ba 56, de 18 de julho \nde 2007, para prestar apoio t\u00e9cnico-operativo ao CBH Velhas. \n\n\n\n101 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nSubcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata: \nCen\u00e1rios e desafios da mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo avaliar o n\u00edvel de interesse \n\ne a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o das \u00e1guas, a partir \n\nda atua\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o da Mata. Para isso, foi feito uma an\u00e1lise da \n\ntrajet\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea, baseada \n\nnas informa\u00e7\u00f5es contidas nas atas das reuni\u00f5es realizadas \n\ndesde sua cria\u00e7\u00e3o, em 28 maio de 2007, e nos resultados de \n\numa pesquisa realizada junto aos participantes das reuni\u00f5es \n\npor meio da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio.   \n\n \n\nCom a nova proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, o Projeto \n\nManuelz\u00e3o, desde o in\u00edcio de seus trabalhos, construiu uma rede de \u201cComit\u00eas Manuelz\u00e3o\u201d \n\nem v\u00e1rias localidades da bacia do rio das Velhas, os quais foram estimulados a se organizar \n\nconsiderando o disposto na Lei Federal n\u00ba 9.433/97 no que diz respeito \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, com a participa\u00e7\u00e3o dos diversos seguimentos da sociedade nela previstos, e a \n\nado\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica como territ\u00f3rio de gest\u00e3o.  \n\nDentre eles, figurava o Comit\u00ea Pr\u00f3-recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o da Mata, criado com o \n\nobjetivo de integrar as a\u00e7\u00f5es dos demais Comit\u00eas Manuelz\u00e3o na bacia do Ribeira da Mata, \n\nvisando a recupera\u00e7\u00e3o de toda a bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o. Desde, ent\u00e3o, os trabalhos \n\nvem sendo desenvolvidos por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o e da participa\u00e7\u00e3o das comunidades, \n\nal\u00e9m das parcerias entre o Projeto Manuelz\u00e3o, as prefeituras municipais e a iniciativa \n\nprivada. Inicialmente, os esfor\u00e7os articulavam-se em torno do tratamento do esgoto \n\nsanit\u00e1rio, da coleta e do destino dos res\u00edduos s\u00f3lidos, dos programas de educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, \n\nda preserva\u00e7\u00e3o e da conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental (LANZA e PISSOLATI, 2006). \n\nNo entanto, com a cria\u00e7\u00e3o dos Subcomit\u00eas a partir da Delibera\u00e7\u00e3o Normativa CBH-\n\nVelhas n\u00ba 02, em 31 de agosto de 2004, os Comit\u00eas Manuelz\u00e3o, institu\u00eddos desde a \u00e9poca \n\nda forma\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o, foram transformados nos chamados \u201cN\u00facleos \n\nManuelz\u00e3o\u201d, com o objetivo de apoiar a forma\u00e7\u00e3o dos Subcomit\u00eas e dar continuidade aos \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es locais desenvolvidos pelo Projeto Manuelz\u00e3o (SEP\u00daLVEDA, 2006). \n\n\n\n102 \n \n\nOs Subcomit\u00eas prop\u00f5em a\u00e7\u00f5es e s\u00e3o consultados pelo CBH-Velhas sobre quest\u00f5es \n\nrelativas ao territ\u00f3rio das bacias hidrogr\u00e1ficas, constituindo-se, assim, em grupos \n\nconsultivos e propositivos, que contam com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil organizada, \n\ndos usu\u00e1rios de \u00e1gua e do Poder P\u00fablico.  \n\nDe acordo com a AMDA (2006)23, o Art. 3\u00ba da DN CBH-Velhas n\u00ba 02/2004, \n\nestabelece as seguintes compet\u00eancias dos Subcomit\u00eas: (a) acompanhar a elabora\u00e7\u00e3o e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio das Velhas em \n\nsua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, prioritariamente no que diz respeito \u00e0s atividades de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o hidroambiental da bacia, formulando sugest\u00f5es ao Comit\u00ea da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas para o cumprimento de seus objetivos e para suas \n\natualiza\u00e7\u00f5es; (b) pronunciar-se, mediante solicita\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio das Velhas, sobre as quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o; (c) propor ao Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas o exame e a \n\naprecia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas aos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; (d) \n\napresentar relat\u00f3rio anual das atividades desenvolvidas e c\u00f3pias das atas de suas reuni\u00f5es \n\nao Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas; (e) eleger sua Coordenadoria, cujos \n\nnomes ser\u00e3o encaminhados ao Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, para \n\nconhecimento; (f) apoiar o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas no processo \n\nde gest\u00e3o compartilhada, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.  \n\nComo ocorreu em outras Sub-bacias do rio das Velhas, as comunidades da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, com suas riquezas e problemas diversos, se articularam \n\npara resolver impasses sociais, econ\u00f4micos e ambientais e, dessa forma, contribuir para a \n\nmeta de revitalizar o Rio das Velhas at\u00e9 o ano de 2010. Verifica-se que a articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e a integra\u00e7\u00e3o das esferas governamentais, privadas e sociais nesta meta j\u00e1 est\u00e1 \n\nacontecendo (Jornal Manuelz\u00e3o UFMG, 2006a). Da\u00ed a import\u00e2ncia da constitui\u00e7\u00e3o do \n\nSubcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata, como espa\u00e7o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social na luta pela recupera\u00e7\u00e3o e pela revitaliza\u00e7\u00e3o dessa bacia hidrogr\u00e1fica, \n\npor meio da promo\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o descentralizada.  \n\n                                                 \n23 O disposto na DN CBH-Velhas n\u00ba 02/ 2004 acerca das compet\u00eancias dos subcomit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica \nfoi extra\u00eddo da Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Defesa do Meio Ambiente \u2013 AMDA, devido ao fato dessa delibera\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o ter sido encontrada dispon\u00edvel nas fontes de pesquisa. \n \n\n\n\n103 \n \n\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentado, no Anexo 6, um mapa da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo rio das Velhas, identificando os Subcomit\u00eas j\u00e1 criados, em processo de cria\u00e7\u00e3o ou de \n\navalia\u00e7\u00e3o de viabilidade. \n\n \n\n5.1. A forma\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea \n\n \n\nO Subcomit\u00ea da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata foi resultado da \n\nExpedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata. Sua cria\u00e7\u00e3o24 foi aprovada na reuni\u00e3o do \n\nCBH Velhas, no dia 28 de maio de 2007, sendo que suas metas e diretrizes foram \n\npropostas em conformidade com o disposto na Delibera\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 02 do CBH-\n\nVelhas, e estabelecido o cronograma de reuni\u00f5es e os locais para sua realiza\u00e7\u00e3o \u2013 toda \n\n\u00faltima ter\u00e7a-feira do m\u00eas e itinerantes entre os dez munic\u00edpios da bacia. \n\nNa ocasi\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do SCBH Mata, seu atual presidente, Jos\u00e9 de Castro \n\nProc\u00f3pio, explicou que o Subcomit\u00ea j\u00e1 funcionava, na pr\u00e1tica, h\u00e1 cerca de dez anos: \u201cA \n\nsua regulariza\u00e7\u00e3o conforme a [Delibera\u00e7\u00e3o] Normativa n\u00ba 02/04 permitir\u00e1 o recebimento \n\nde recursos de compensa\u00e7\u00f5es ambientais da regi\u00e3o, o que proporcionar\u00e1 possibilitar\u00e1 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de projetos estruturantes para a bacia. Ter\u00e1 ainda, voz ativa frente \u00e0s pol\u00edticas \n\np\u00fablicas locais\u201d (AMDA, 2006). \n\nCom base nas atas das reuni\u00f5es do SCBH Mata, elaborou-se um esquema b\u00e1sico da \n\nsua composi\u00e7\u00e3o, o qual est\u00e1 apresentado na Figura 5.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n24 Apesar de ter iniciado suas reuni\u00f5es em 28 de mar\u00e7o de 2007, a cria\u00e7\u00e3o oficial do Subcomit\u00ea da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata foi em 28 de maio do mesmo ano, quando este foi reconhecido pelo \nComit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio das Velhas, ao qual est\u00e1 vinculado. \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o do SCBH Mata \n\nFonte: Extra\u00eddo e adaptado das atas das reuni\u00f5es do SCBH Mata \n\n \n\nDe modo geral, o SCBH Mata pode ser caracterizado pela mobiliza\u00e7\u00e3o social e \n\npelas parcerias com o Projeto Manuelz\u00e3o, com as prefeituras municipais, com institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas e com as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, e a elabora\u00e7\u00e3o de planos de trabalho \n\nvisando a preserva\u00e7\u00e3o e a melhoria da qualidade ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica em toda a \n\nsua extens\u00e3o.  \n\nNo Quadro 5.1, est\u00e3o destacadas as principais caracter\u00edsticas do SCBH Mata. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPresid\u00eancia \n\n \nJos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio \n\n \n\nJos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio \n \n\nRepresentante do Instituto \nGuaicuy \u2013 SOS Rio das \n\nVelhas \n\nSociedade Civil \n\nRoberto Perdig\u00e3o de Souza \n \n\nRepresentante da C\u00e2mara \nMunicipal de Pedro \n\nLeopoldo \n\nPoder P\u00fablico \n\nPedro S\u00e1vio de Ara\u00fajo  \nRepresentante da ACIAS - \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial, \nIndustrial, Agropecu\u00e1ria e \nServi\u00e7os de Lagoa Santa \n\nUsu\u00e1rios \n\nM\u00e1rcia Aparecida Silva \u2013 1\u00aa Secret\u00e1ria \nRepresentante da Associa\u00e7\u00e3o \n\nAmbientalista Naturae vox \n\nSecretaria \n\nC\u00e2mara Tec. Planejamento e Projetos \n\nSociedade Civil \u2013 Maria Auxiliadora A. \nAlvarenga \u2013 Funda\u00e7\u00e3o IBI Tecnologia \n\nAlternativa \n\nPoder P\u00fablico \u2013 Rodrigo Hott Pimenta \u2013 \nPrefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o das \n\nNeves \n\n\n\n105 \n \n\nQuadro 5.1 \u2013 Principais caracter\u00edsticas do SCBH Mata \n\nPrincipais aspectos SCBH Mata \n\nAno de cria\u00e7\u00e3o  2007 \nRela\u00e7\u00e3o com o Projeto \nManuelz\u00e3o \n\nParticipa\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o e no funcionamento do \nSubcomit\u00ea  \n\nUnidade territorial de a\u00e7\u00e3o Bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata (afluente do rio das Velhas). \n\nMunic\u00edpios inseridos \nCapim Branco, Confins, Esmeraldas, Lagoa Santa, Matozinhos, Pedro \nLeopoldo, Ribeir\u00e3o das Neves, Santa Luzia, S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, \nVespasiano. \n\nEstrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \nMobiliza\u00e7\u00e3o social e parcerias entre o Projeto Manuelz\u00e3o, as prefeituras \ndos munic\u00edpios inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, \niniciativa privada e ONGs. \n\nAlcance da Meta 2010 \n\nElabora\u00e7\u00e3o de plano de trabalho priorizando o tratamento dos esgotos \nsanit\u00e1rios; mobiliza\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental da \nAPA Carste Lagoa Santa; apoio ao Cons\u00f3rcio dos Munic\u00edpios da Bacia \ndo Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 COM10 na elabora\u00e7\u00e3o do plano diretor integrado \npara a revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia. \n\nElos de atua\u00e7\u00e3o local N\u00facleos Manuelz\u00e3o (Matozinhos, Mocambeiro e Ribeir\u00e3o das Neves). \n\nFormas de a\u00e7\u00e3o \nReuni\u00f5es, eventos, parcerias, educa\u00e7\u00e3o ambiental, palestras, semin\u00e1rios, \nden\u00fancias etc. \n\nN\u00edveis de a\u00e7\u00e3o Local \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n5.2. Participa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade \u2013 a efetiva\u00e7\u00e3o do SCBH \nMata \n \n\nA atua\u00e7\u00e3o do SCBH Mata evidencia a aglutina\u00e7\u00e3o das prefeituras municipais, \n\nONGs, empresas e pessoas da comunidade interessadas em desenvolver a\u00e7\u00f5es em prol da \n\npreserva\u00e7\u00e3o e da melhoria da qualidade ambiental da regi\u00e3o. Exemplo disso \u00e9 o subprojeto \n\nintitulado de Manuelz\u00e3o Vai \u00e0 Escola, no qual, os membros do SCBH Mata t\u00eam \n\noportunidade de \u201cconvocar\u201d todos os educadores das escolas locais para participar de \n\natividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\nVale destacar que o trabalho nas escolas vem ocorrendo desde a \u00e9poca dos Comit\u00eas \n\nManuelz\u00e3o, antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o dos atuais Subcomit\u00eas, como ilustrado no Quadro 5.2, \n\nque apresenta trechos de uma palestra proferida no munic\u00edpio de Ribeir\u00e3o das Neves, em \n\n2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nQuadro 5.2 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o ambiental promovida em escola de Ribeir\u00e3o das Neves \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Polignano (2000) \n\n \n\nOutra iniciativa nesse sentido \u00e9 a doa\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias dos materiais produzidos a partir \n\nda Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata (mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o da Mata e v\u00eddeo document\u00e1rio da expedi\u00e7\u00e3o) para as escolas municipais, \n\nestaduais e particulares da regi\u00e3o, com o objetivo de torn\u00e1-los ferramentas para o \n\ndesenvolvimento de trabalhos educacionais, pois tratam dos problemas atuais na bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata.  \n\nA pr\u00f3pria Meta 2010 \u2013 Navegar, pescar e nadar no rio das Velhas at\u00e9 2010 requer \n\num intenso processo de mobiliza\u00e7\u00e3o social. Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, segundo \n\nNogueira (2004), \u201cse insere numa proposta de mobilizar os diferentes segmentos da \n\npopula\u00e7\u00e3o que moram e trabalham na bacia para que estes possam auxiliar na \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da comunidade e dessa forma permitir que ela possa contribuir para a \n\nmelhoria da qualidade e da quantidade das \u00e1guas. \u00c9 nesse sentido que a proposta de \n\nDegrada\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es educativas \n \nO que fazer? \n \nN\u00f3s queremos que cada escola se torne uma parceira neste processo, que a ESCOLA seja uma AMIGA DO \nPROJETO MANUELZ\u00c3O. Para isto basta que a institui\u00e7\u00e3o de ensino formule uma proposta de educa\u00e7\u00e3o ambiental \nvoltada para os problemas ambientais da sua regi\u00e3o e desenvolva alguma a\u00e7\u00e3o relacionada direta ou indiretamente \ncom a melhoria da qualidade de vida e do meio ambiente no Ribeir\u00e3o da Mata. \nQue cada escola crie um n\u00facleo do projeto na escola e participe do Comit\u00ea da sua cidade e/ou do Ribeira da Mata. \n\n \nN\u00daCLEO DO PROJETO NA ESCOLA \n\nDefinir e articular a\u00e7\u00f5es \n \n \n \n \n\nINSERIR O PROBLEMA NO CONTE\u00daDO \nDAS DISCIPLINAS \n\n PROJETOS PARA A\u00c7\u00d5ES EFETIVAS \n\nHist\u00f3ria: buscar meios para construir a hist\u00f3ria oral \ndos rios \n\n Plantio de \u00e1rvores \n\nGeografia: estudar os cursos d\u2019\u00e1gua e o que est\u00e1 \nocorrendo com eles \n\n Visitas aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nMatem\u00e1tica: estimar a quantidade de lixo gerada \npor  pessoa por  dia e o volume de \u00e1gua consumida \npor pessoa \n\n Ado\u00e7\u00e3o de nascentes \n\nPortugu\u00eas: propor a elabora\u00e7\u00e3o de reda\u00e7\u00f5es \nabordando o tema \u00e1gua e ambiente \n\n Mobiliza\u00e7\u00e3o pela qualidade de vida \n\nCi\u00eancia e biologia: propor estudos sobre as causas \nda mortandade de peixes \n\n  \n\n \n\n\n\n107 \n \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental do comit\u00ea \u00e9 direcionada para uma educa\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas e tem \n\ncomo p\u00fablico alvo o universo escolar\u201d. \n\nCom esse objetivo v\u00eam sendo realizados os Semin\u00e1rios da Meta 2010, parceria com \n\nSecretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, com a \n\nCOPASA e outras institui\u00e7\u00f5es, cuja programa\u00e7\u00e3o leva em conta as caracter\u00edsticas de cada \n\nbacia. Esses semin\u00e1rios buscam discutir as a\u00e7\u00f5es locais de revitaliza\u00e7\u00e3o da bacia com as \n\npr\u00f3prias comunidades envolvidas. Nos encontros, que contam com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes da sociedade civil, do Poder P\u00fablico e da iniciativa privada, os principais \n\nproblemas da regi\u00e3o s\u00e3o identificados e, ao mesmo tempo, s\u00e3o propostas solu\u00e7\u00f5es \n\nconjuntas para eles. \u201cO objetivo \u00e9 que as pessoas entendam que as interven\u00e7\u00f5es locais s\u00e3o \n\nfundamentais para o alcance da Meta [2010] e que a comunidade precisa dar sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o\u201d, conforme destaca o coordenador de Educa\u00e7\u00e3o da Meta 2010, Marcus \n\nVin\u00edcius Polignano (REVISTA MANUELZ\u00c3O UFMG, 2008).  \n\nAl\u00e9m de palestras e reuni\u00f5es em escolas, universidades e institui\u00e7\u00f5es privadas, para \n\ndiscutir as quest\u00f5es regionais, e propor solu\u00e7\u00f5es ou esclarecer d\u00favidas sobre os \n\nacontecimentos que envolvem a bacia, o SCBH Mata tamb\u00e9m tem atuado no sentido de \n\napurar den\u00fancias sobre irregularidades na bacia, que causam ou podem vir a causar \n\npolui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nTal fato justificou a necessidade de um estreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre SCBH \n\nMata e o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, resultando no aperfei\u00e7oamento das ferramentas da \n\nparceria entre eles, o acompanhamento conjunto de den\u00fancias, a destina\u00e7\u00e3o de recursos \n\nfinanceiros para a\u00e7\u00f5es de melhoria ambiental etc., o que ocorreu a partir da reuni\u00e3o \n\nrealizada em 26 de agosto de 2008. De acordo com o Sr. Jos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio, ent\u00e3o \n\npresidente do SCBH Mata, isso poder\u00e1 servir como um projeto piloto a ser aplicados \n\ntamb\u00e9m nos outros doze subcomit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica j\u00e1 implantados em Minas \n\nGerais. (IGAM, 2008l). \n\nOs n\u00edveis de inter-rela\u00e7\u00e3o entre os diversos segmentos sociais que com \n\ninterveni\u00eancia no SCBH Mata podem ser representados diagrama apresentado na Figura \n\n5.2, que foi elaborado considerando a bacia hidrogr\u00e1fica como a unidade territorial, sua \n\nvincula\u00e7\u00e3o ao CBH Velhas e a coordena\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.2 \u2013 N\u00edveis de Participa\u00e7\u00e3o no SCBH Mata  \n\nFonte: Modificado de Nogueira (2004) \n\n                                                        \n\nUma vez considerados os fatos que antecederam a cria\u00e7\u00e3o do SCBH Mata, os \n\nesfor\u00e7os deste trabalho voltaram-se para avaliar o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos diversos \n\nsegmentos sociais nas atividades promovidas pelo Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o da Mata, bem como o grau de mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o a ele, com o \n\nintuito de aferir sobre sua consolida\u00e7\u00e3o como ente promotor/gestor da Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, por meio de sua vincula\u00e7\u00e3o ao CBH Velhas. \n\nCom essa finalidade, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise das atas das reuni\u00f5es do SCBH Mata e \n\noutros documentos afins. De 28 de mar\u00e7o de 2007 at\u00e9 o final de 2008 foram realizadas \n\nquinze reuni\u00f5es, mas somente foram conseguidas c\u00f3pias das atas referentes \u00e0s 1\u00aa, 2\u00aa, 3\u00aa, 4\u00aa, \n\n5\u00aa, 6\u00aa, 7\u00aa, 12\u00aa, 13\u00aa e 14\u00aa reuni\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 8\u00aa, 10\u00aa e 11\u00aa reuni\u00f5es, foram obtidas c\u00f3pias \n\nda sua convoca\u00e7\u00e3o e sobre a 9\u00aa reuni\u00e3o do SCBH Mata n\u00e3o foram conseguidas quaisquer \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\nConsiderou-se que o n\u00famero de documentos obtidos era razo\u00e1vel para fazer a \n\nan\u00e1lise pretendida. As informa\u00e7\u00f5es contidas nas atas foram agrupadas por tema, com o \n\nobjetivo de se ter uma vis\u00e3o geral da mobiliza\u00e7\u00e3o e do interesse da sociedade em rela\u00e7\u00e3o \n\naos trabalhos desenvolvidos pelo SCBH Mata sobre determinado aspecto, e foram \n\ncompiladas em uma s\u00e9rie de quadros tem\u00e1ticos (Quadro 5.3 a Quadro 5.5), apresentados e \n\ndiscutidos a seguir.  \n\nMOBILIZA\u00c7\u00c3O NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nPROJETO \nMANUELZ\u00c3O \n\nUSU\u00c1RIOS \n\nSOCIEDADE \nCIVIL \n\nCBH VELHAS \n\nSCBH MATA \n\nPODER P\u00daBLICO \n\n(municipal, estadual e \n\nfederal) \n\n\n\n109 \n \n\nQuadro 5.3 \u2013 Reuni\u00f5es do Subcomit\u00ea do Ribeir\u00e3o da Mata (2007 - 2008) \n\nReuni\u00e3o Munic\u00edpio Data Local \nN\u00famero de \npresentes \n\n1\u00aa Lagoa Santa 28.3.2007 ACIAS 22 \n2\u00aa Ribeir\u00e3o das Neves 24.4.2007 CAIAC 19 \n\n3\u00aa Esmeraldas 29.05.2007 \nSal\u00e3o da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Esmeraldas \n32 \n\n4\u00aa Confins 26.06.2007 C\u00e2mara Municipal de Confins nd \n5\u00aa Matozinhos 31.07.2007 C\u00e2mara Municipal de Matozinhos 39 \n6\u00aa nda 28.08.2007 nd 11 \n7\u00aa S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa 30.10.2007 C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa 8b \n8\u00aa Ribeir\u00e3o das Neves 26.2.2008 CAIAC nd \n9\u00aa nd nd nd nd \n\n10\u00aa Belo Horizonte 08.05.2008 Projeto Manuelz\u00e3o nd \n11\u00aa Pedro Leopoldo 24.06.2008 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo nd \n12\u00aa Pedro Leopoldo 22.07.2008 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo 20 \n13\u00aa Pedro Leopoldo 05.08.2008 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo 3b \n14\u00aa Pedro Leopoldo 26.08.2008 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo 18c \n15\u00aa Pedro Leopoldo 25.11.2008 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo 35d \n\na) nd \u2013 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel \nb) Nas atas da 7\u00aa e 13\u00aa reuni\u00f5es, n\u00e3o foram registrados todos os presentes, sendo \n\napresentados aqui apenas os nomes que s\u00e3o citados nos textos das referidas atas. \n\nc) N\u00e3o foi disponibilizada a lista de visitantes e convidados, citada como anexo da ata da 14\u00aa reuni\u00e3o. \nd) O n\u00famero de presentes na 15\u00aa reuni\u00e3o foi poss\u00edvel de ser contabilidade, devido ao fato de ter sido nessa \nreuni\u00e3o que o question\u00e1rio proposto para completar a pesquisa foi aplicado, conforme ser\u00e1 visto adiante, \nno item 5.4. do presente cap\u00edtulo. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nDe acordo com os dados compilados no Quadro 5.3, verifica-se a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ncumprir o estabelecido em rela\u00e7\u00e3o aos locais de realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do SCBH Mata, \n\nvisto que, embora a maioria das reuni\u00f5es tenha sido realizada no munic\u00edpio de Pedro \n\nLeopoldo, elas tamb\u00e9m v\u00eam ocorrendo em outros munic\u00edpios da bacia do Ribeir\u00e3o da \n\nMata. Em 2007, as reuni\u00f5es foram mensais, como proposto nos planos de trabalho. No ano \n\nde 2008, contudo, houve mais de uma reuni\u00e3o por m\u00eas. \n\nDevido \u00e0 imprecis\u00e3o no registro dos presentes \u00e0s reuni\u00f5es do SCBH Mata e \u00e0 falta \n\nde padroniza\u00e7\u00e3o das atas, houve dificuldade no levantamento do n\u00famero de presentes.  \n\nSegundo o presidente do SCBH Mata, isso se deve \u00e0 aus\u00eancia de continuidade nos \n\ntrabalhos dos relatores. \n\nA an\u00e1lise das listas de presen\u00e7a \u00e0s reuni\u00f5es do SCBH Mata \u00e9 apresentada no \n\nQuadro 5.4, em que se distribu\u00edram os membros por categoria/agente, representando a \n\n\n\n110 \n \n\nsociedade civil, os usu\u00e1rios e o Poder P\u00fablico. Ressalta-se que foram consideradas apenas \n\ndez reuni\u00f5es, de acordo com as atas dispon\u00edveis. \n\nQuadro 5.4 \u2013 Presen\u00e7a dos membros representantes no SCBH Mata \n\nCategoria/Agente \nN\u00famero \nreuni\u00f5es \n\nM\u00e9dia por \nCategoria/Agente \n\n(%) \nMembros da Sociedade Civil \nADAO \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento de Artes e Of\u00edcios \n(Mocambeiro/Matozinhos) \n\n6 60 \n\nAFLA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Ant\u00f4nio Francisco Lisboa 8 80 \nAMA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Moradores de Matos/Capim Branco 1 10 \nAssocia\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Bairro Residencial Vis\u00e3o 7 70 \nAssocia\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Naturae Vox 10 100 \nCentro de Arqueologia Annette L. Empraire 4 40 \nFunda\u00e7\u00e3o IBI Tecnologia Alternativa 7 70 \nInstituto Guaicuy \u2013 SOS Rio das Velhas  8 80 \nONG Vibra Mais 1 10 \n   \nMembros Usu\u00e1rios \nACIAS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio, Ind\u00fastria, Agropecu\u00e1ria e Servi\u00e7os \nde Lagoa Santa \n\n5 50 \n\nCimento Liz - Soeicom SA 3 30 \nCOPASA \u2013 Companhia de Saneamento de Minas Gerais 7 70 \nHolcim (Brasil) S.A. 9 90 \n   \nMembros do Poder P\u00fablico \nC\u00e2mara Municipal de Lagoa Santa 2 20 \nFEAM \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente 10 100 \nPrefeitura Municipal de Capim Branco 6 60 \nPrefeitura Municipal de Esmeraldas 3 30 \nPrefeitura Municipal de Pedro Leopoldo 4 40 \nPrefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o das Neves 8 80 \nPrefeitura Municipal de Vespasiano 3 30 \nSEDRU \u2013 Secretaria de Estado de Desenvolvimento Regional e Pol\u00edtica \nUrbana \n\n7 70 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nNota-se, pelo Quadro 5.4, a efetiva participa\u00e7\u00e3o de membros da sociedade civil, \n\ncom destaque para a Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Naturae Vox (100%), assim como dos \n\nusu\u00e1rios, que ficou, em sua grande maioria, a cargo da Holcim (Brasil) SA (90%), e \n\ntamb\u00e9m do Poder P\u00fablico, principalmente da FEAM \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio \n\nAmbiente (100%). Vale salientar que, nas atas, n\u00e3o consta o n\u00famero de representantes \n\nnessas tr\u00eas categorias/agentes, o que prejudica uma an\u00e1lise mais aprofundada a respeito da \n\nsua participa\u00e7\u00e3o individual. Entretanto, \u00e9 poss\u00edvel identificar as institui\u00e7\u00f5es, os \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos e as ONGs que comp\u00f5em o SCBH Mata. \n\nOutra categoria/agente tamb\u00e9m considerada na an\u00e1lise foi a dos convidados. Para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise, levaram-se em conta os nomes de institui\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n111 \n \n\nONGs, escolas, prefeituras, secretarias, \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos etc. O intuito foi preservar os \n\nnomes das pessoas que constam em documentos n\u00e3o publicados (no caso, as atas de \n\nreuni\u00f5es dos SCBH Mata).  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre os convidados presentes nas reuni\u00f5es foram extra\u00eddas das \n\nsete atas que continham, ainda que apenas no texto do relato dos assuntos tratados nas \n\nreuni\u00f5es, os nomes de pessoas n\u00e3o vinculadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea.  \n\nAinda que tr\u00eas atas n\u00e3o apresentassem refer\u00eancia aos convidados, \u00e9 importante \n\ndestacar a sua participa\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00e3o indicadores da efetiva implanta\u00e7\u00e3o do \n\nSubcomit\u00ea. O Quadro 5.5 apresenta a an\u00e1lise da presen\u00e7a dos convidados em reuni\u00f5es do \n\nSCBH Mata. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nQuadro 5.5 \u2013 An\u00e1lise da presen\u00e7a de convidados em reuni\u00f5es do SCBH Mata \n\nConvidados \nN\u00famero \n\nconvidados \nN\u00famero \nreuni\u00f5es \n\nM\u00e9dia por \nCategoria/Agentea (%) \n\nSociedade Civil \nAssocia\u00e7\u00e3o Amo Quintas de Pedro Leopoldo 2 2 28,6 \nAss. Aposentados e Pensionistas (Pedro Leopoldo)  1 1 14,3 \nAssocia\u00e7\u00e3o Beneficente \u00c1gape (Matozinhos) 1 1 14,3 \nAssocia\u00e7\u00e3o Marieta Batista de Sales (Pedro Leopoldo) 1 1 14,3 \nAssocia\u00e7\u00e3o Nossa Senhora Aparecida (Matozinhos) 1 1 14,3 \nEscola Visconde do rio das Velhas (Matozinhos) 1 1 14,3 \nJornal Canal Zero (Matozinhos) 1 1 14,3 \nMoradores de Esmeraldas 5 3 42,9 \nMoradores de Lagoa Santa 1 1 14,3 \nMoradores de Matozinhos 1 1 14,3 \nMoradores de Pedro Leopoldo 3 1 14,3 \nN\u00facleo de Arte Centro Refer\u00eancia Cultura de Matozinhos 1 1 14,3 \nONG Penitenciaria Agr\u00edcola de Ribeir\u00e3o da Neves 1 1 14,3 \nONG Cogitare (Ribeir\u00e3o das Neves) 1 1 14,3 \nProjeto Manuelz\u00e3o 3 4 57,1 \n \nUsu\u00e1rios \nCOPASA (Matozinhos) 2 1 14,3 \nFazenda Fortaleza de Esmeraldas 1 2 28,6 \nFucam e Campolina Ra\u00e7\u00f5es (Munic\u00edpio de Esmeraldas) 1 2 28,6 \nMinera\u00e7\u00e3o Belocal b (S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa) 1 1 14,3 \n \nPoder P\u00fablico \nC\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo 2 2 28,6 \nC\u00e2mara Municipal de Lagoa Santa 1 1 14,3 \nC\u00e2mara Municipal de Esmeraldas 2 1 14,3 \nEMATER (Esmeraldas) 2 1 14,3 \nEMATER (Matozinhos) 1 1 14,3 \nFEAM \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente 1 2 28,6 \nIBAMA c (Lagoa Santa) 1 1 14,3 \nMinist\u00e9rio P\u00fablico 1 1 14,3 \nPrefeitura Municipal de Capim Branco 1 1 14,3 \nPrefeitura Municipal de Confins 2 1 14,3 \nPrefeitura Municipal de Lagoa Santa 1 1 14,3 \nPrefeitura Municipal Ribeir\u00e3o das Neves 1 1 14,3 \nSecretaria de Agricultura (Sete Lagoas) 1 1 14,3 \nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Esmeraldas 1 1 14,3 \nSecretaria Municipal de Meio Ambiente de Esmeraldas 1 1 14,3 \nSecretaria Municipal de Meio Ambiente de Lagoa Santa 1 1 14,3 \nSecretaria Municipal de Meio Ambiente de Santa Luzia  1 1 14,3 \nSecretaria Municipal de Obras de Esmeraldas 1 1 14,3 \nSecretaria de Transporte Urbano de Santa Luzia 1 1 14,3 \nSEMAD \u2013 Secretaria Estadual de Meio Ambiente 1 1 14,3 \nOuvidoria Ambiental do Estado de Minas Gerais 1 1 14,3 \na) M\u00e9dia calculada a partir dos valores dos n\u00fameros de reuni\u00f5es. \nb, c) Apesar de a ata da 7\u00aa reuni\u00e3o do SCBH Mata, realizada em S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa, n\u00e3o conter a lista de convidados presentes, foram \nconsideradas a participa\u00e7\u00e3o de um colaborador da Minera\u00e7\u00e3o Belocal e de um funcion\u00e1rio do IBAMA, que na ocasi\u00e3o tiveram \ndireito de voz. Refor\u00e7a essa decis\u00e3o em considerar tais dados o fato de a autora do presente trabalho ter participado desta reuni\u00e3o. \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nConforme pode ser observado no Quadro 5.5, h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentatividade dos munic\u00edpios. Sup\u00f5e-se que isso esteja vinculado ao local onde as \n\nreuni\u00f5es s\u00e3o realizadas. Por exemplo, as reuni\u00f5es ocorridas em Pedro Leopoldo contam \n\n\n\n113 \n \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de muitos convidados do munic\u00edpio. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel fazer uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre a representatividade e o n\u00famero de reuni\u00f5es, de modo que Esmeraldas, \n\nMatozinhos e Pedro Leopoldo, que t\u00eam recebido maior n\u00famero de reuni\u00f5es e de \n\nparticipantes, t\u00eam maior representatividade no SCBH Mata.  \n\nPelas an\u00e1lises dos quadros, percebe-se que v\u00e1rios segmentos da sociedade civil, \n\nusu\u00e1rios e Poder P\u00fablico t\u00eam comparecido nas reuni\u00f5es do Subcomit\u00ea, indicando que a sua \n\natua\u00e7\u00e3o, embora seja ainda limitada, at\u00e9 mesmo pela sua forma\u00e7\u00e3o recente, est\u00e1 sendo \n\npercebida pela popula\u00e7\u00e3o e pelos diversos setores da sociedade civil. \n\n \n\n5.3. Percep\u00e7\u00e3o dos participantes do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata  \n\n \n\nAl\u00e9m da an\u00e1lise das atas, foi realizada uma pesquisa junto aos participantes do \n\nSCBH Mata. Para isso, aplicou-se um question\u00e1rio durante a 15\u00aa reuni\u00e3o do Subcomit\u00ea, \n\nrealizada no dia 25 de novembro de 2008, na C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo. \n\nO objetivo foi avaliar o n\u00edvel de conhecimento sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o da Mata e o grau de envolvimento dos representantes dos diferentes \n\n\u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es do Governo do Estado de Minas Gerais, das Prefeituras Municipais, \n\ndos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos e da sociedade civil organizada com ela. \n\nTrinta e cinco pessoas participaram dessa reuni\u00e3o, entre as quais vinte e cinco \n\nresponderam o question\u00e1rio. A amostra \u00e9 representativa tendo em vista que incluiu todo o \n\nespectro de participantes do SCBH Mata: representantes de atividades industriais (Holcim) \n\ne da comunidade local, membros da Prefeitura Municipal de Pedro Leopoldo, estudantes, \n\nrepresentantes de ONGs, servidores p\u00fablicos do IBAMA e da SEDRU, al\u00e9m de um \n\nmilitante da causa ambiental. \n\nOs munic\u00edpios da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata com representantes presentes foram \n\nPedro Leopoldo, Matozinhos, Esmeraldas, Capim Branco, Lagoa Santa e Ribeir\u00e3o das \n\nNeves. Al\u00e9m desses, havia tamb\u00e9m representantes de Belo Horizonte, o que se justifica \n\npelo fato de que algumas pessoas residem na Capital e trabalham em Pedro Leopoldo ou, \n\nainda, pela presen\u00e7a dos servidores de \u00f3rg\u00e3os ambientais e da SEDRU. \n\n\n\n114 \n \n\nAo todo, foram aplicadas dezoito quest\u00f5es com respostas fechadas e uma \u00fanica \n\nquest\u00e3o com resposta aberta. As quest\u00f5es foram separadas em quatro itens, a saber: \n\nI \u2013 Conhecimento da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos e cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos - SINGREH; \n\nII \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o/identifica\u00e7\u00e3o ou envolvimento em aspectos relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos concebidos pela Lei Federal n\u00ba 9.433/97 para promover uma maior efici\u00eancia \n\nno gerenciamento dos recursos h\u00eddricos; \n\nIII \u2013 Uso da \u00e1gua; \n\nIV \u2013 Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u2013 Aspectos gerais do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SCBH Mata. \n\nNo Anexo 7, encontra-se o modelo do question\u00e1rio que foi aplicado. \n\nOs participantes foram identificados n\u00e3o pelo seu nome, mas segundo as letras do \n\nalfabeto, de \u201cA\u201d a \u201cW\u201d.  Esse procedimento visou a facilitar tanto a identifica\u00e7\u00e3o de falhas \n\nno preenchimento dos question\u00e1rios ou aus\u00eancia de respostas como a an\u00e1lise das respostas \n\n\u00e0 quest\u00e3o aberta e demais coment\u00e1rios.  \n\nA an\u00e1lise dos resultados foi dividida conforme o grupo de quest\u00f5es de cada item, \n\nsendo que as Figuras 5.I.1, 5.I.2, 5.I.3, 5.I.4, 5.II.1, 5.II.2, 5.II.3, 5.II.4, 5.III.1, 5.III.2, \n\n5.III.3, 5.III.4, 5.IV.1, 5.IV.2 e a Tabela 5.IV.3 correspondem, cada uma, \u00e0 resposta de \n\numa \u00fanica quest\u00e3o. As figuras n\u00e3o foram identificadas seguindo a numera\u00e7\u00e3o normal \n\nadotada nesta disserta\u00e7\u00e3o, mas receberam o mesmo n\u00famero da quest\u00e3o no question\u00e1rio, \n\nconforme apresentado a seguir. \n\n \n\n5.3.1. Quest\u00f5es sobre o item I \n\n \n\nAs Figuras 5.I.1, 5.I.2 e 5.I.3, que compilam, respectivamente, as respostas das \n\nquest\u00f5es 1, 2 e 3 do item I, comprovaram que a grande maioria das pessoas presentes n\u00e3o \n\napenas sabe da exist\u00eancia da Lei Federal n\u00ba 9.433/97, mas tamb\u00e9m considera muito \n\nsignificativa a nova abordagem da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Todas essas quest\u00f5es contemplaram apenas duas \n\n\n\n115 \n \n\nalternativas de resposta. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Figura 5.I.2, o percentual N\u00e3o \n\nsouberam opinar equivale \u00e0 resposta em branco do Participante \u201cP\u201d para a quest\u00e3o \n\ncorrespondente.  \n\n80%\n\n20%\n\nSim J\u00e1 ouvi f alar, mas n\u00e3o sei bem do que se trata\n\n \n\nFigura 5.I.1 \u2013 Conhecimento da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 \n\n4%\n\n88%\n\n8%\n\nMuito importante Importante N\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.I.2 \u2013 Opini\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\n76%\n\n24%\n\nMuito signif icativa Signif icativa\n \n\nFigura 5.I.3 \u2013 Opini\u00e3o sobre o fato de a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos passar a \n\nconsiderar a bacia hidrogr\u00e1fica como a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n116 \n \n\nResultado semelhante aos apresentados acima pode ser observado na Figura 5.I.4, \n\nque re\u00fane as respostas da quest\u00e3o 4 do item I, em que a nova abordagem da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica obteve maior import\u00e2ncia na opini\u00e3o dos participantes. O Participante \u201cE\u201d n\u00e3o \n\nrespondeu adequadamente \u00e0 quest\u00e3o, pois n\u00e3o atribuiu crit\u00e9rios de import\u00e2ncia \u00e0s \n\nalternativas, mas apenas assinalou uma delas. Outro ponto que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de forma a garantir a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\napontada por muitos como sendo uma das principais inova\u00e7\u00f5es trazidas pela Lei Federal n\u00ba \n\n9.433/97. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nA legisla\u00e7\u00e3o deixa\nde focar apenas o\nrecurso natural -\n\na \u00e1gua, para\nabordar o tema de\n\nforma mais\ndin\u00e2mica e global -\n\na bacia\nhidrogr\u00e1fica\n\npassa a ser o\ncen\u00e1rio de\n\natua\u00e7\u00e3o da PNRH\n\nO dom\u00ednio, antes\nda Uni\u00e3o, agora\n\npassa a ser\np\u00fablico - pertence\n\n\u00e0 todos\n\nValoriza\u00e7\u00e3o\nmonet\u00e1ria da \u00e1gua\n\n- o uso desse\nrecurso deve\n\ngerar um custo\n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o\nda gest\u00e3o dos\n\nrecursos h\u00eddricos,\nde forma a\ngarantir a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o\np\u00fablica\n\nOP\u00c7\u00d5ES DE RESPOSTAS\n\nN\n\u00da\n\nM\nE\n\nR\nO\n\n D\nE\n\n R\nE\n\nS\nP\n\nO\nS\n\nT\nA\n\nS\n\nMuito im portante Im portante Pouco Im portante Nenhum a Im port\u00e2ncia\n\n \n\nFigura 5.I.4 \u2013 Ordem de import\u00e2ncia das principais mudan\u00e7as introduzidas pela Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\n5.3.2. Quest\u00f5es sobre o Item II \n\n \n\nConforme a Figura 5.II.1, que compila as respostas da quest\u00e3o 1 do item II sobre os \n\nprincipais objetivos dos instrumentos de apoio \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \n\npercebe-se que as opini\u00f5es ficaram divididas entre duas respostas: elimina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas relacionados aos conflitos de uso da \u00e1gua (43%) e dar uma nova defini\u00e7\u00e3o \n\npara o termo \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d (38%). Essa escolha justifica-se mais adiante, na \n\n\n\n117 \n \n\nFigura 5.II.3, que compila as respostas da quest\u00e3o 3 do item II, quando \u00e9 perguntado qual \n\ndesses instrumentos n\u00e3o pode deixar de ser aplicado. Nesse caso, a alternativa mais \n\nassinalada foi elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um Plano de Recursos H\u00eddricos (64%), que \n\njustamente determina as a\u00e7\u00f5es para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas da \u00e1gua e tem como foco a \n\nnova vis\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n43%\n\n4%15%\n\n38%\n\nElimina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados aos\nconf litos de uso da \u00e1gua\nMultiplica\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua\n\nPermitir que as decis\u00f5es tomadas na bacia hidrogr\u00e1fica\nocorram de f orma centralizada\nDar uma nova def ini\u00e7\u00e3o para o termo \"bacia hidrogr\u00e1f ica\"\n\n \n\nFigura 5.II.1 \u2013 Principais objetivos dos instrumentos de gest\u00e3o criados pela Pol\u00edtica \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos \n\n \n\nA Figura 5.II.2, que corresponde \u00e0s respostas da quest\u00e3o 2 do item II, revela que, de \n\num modo geral, a maioria os participantes (72%) mostraram-se favor\u00e1veis \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua com o objetivo de arrecadar fundos para se \n\ninvestir em obras na regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n72%\n\n28%\n\nSim  Parcialmente\n\n \n\nFigura 5.II.2 \u2013 Posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e aplica\u00e7\u00e3o dos valores \n\narrecadados na bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\n28%\n\n4%\n\n64%\n\n4%\n\nOutorga dos direitos de uso dos recursos h\u00eddricos\n\nCobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos\n\nElabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um Planto de Recursos H\u00eddricos\n\nCria\u00e7\u00e3o de um Sistema de Inf orma\u00e7\u00f5es sobre Recursos\nH\u00eddricos\n\n \n\nFigura 5.II.3 \u2013 Principal instrumento de apoio \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos a ser aplicado \n\nna bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de instrumentos que j\u00e1 est\u00e3o implementados na bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata, as respostas da quest\u00e3o 4 do item II, Figura 5.II.4, revelaram que, de \n\ncerta forma, os avan\u00e7os na aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos na bacia ainda s\u00e3o t\u00edmidos. A \n\nmaioria das respostas (40%) concentrou-se na alternativa que indicava menos de tr\u00eas \n\ninstrumentos identificados, enquanto apenas 12% afirmaram ter conhecimento de tr\u00eas \n\n\n\n119 \n \n\ninstrumentos. Entretanto, \u00e9 interessante notar que 24% responderam que a bacia j\u00e1 conta \n\ncom mais de tr\u00eas instrumentos implementados. Por outro lado, a alternativa que indicava \n\nque a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata n\u00e3o conta com nenhum instrumento de gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos somou 8% das respostas, o que pode ser tomado como um indicativo de que, \n\napesar dos participantes estarem cientes da exist\u00eancia da Lei Federal n\u00ba 9.433/97 e dos seus \n\ninstrumentos, ainda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o suficiente sobre a bacia em que residem ou atuam. \n\nOs Participantes \u201cI\u201d, \u201cL\u201d, \u201cO\u201d e \u201cX\u201d n\u00e3o souberam opinar. \n\n24%\n\n12%\n\n40%\n\n8%\n\n16%\n\nMais de tr\u00eas Tr\u00eas\nMenos de tr\u00eas Nenhum\nN\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.II.4 \u2013 Instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos identificados na bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata \n\n \n\n5.3.3. Quest\u00f5es sobre o item III \n\n \n\nA Figura 5.III.1, que re\u00fane as respostas da quest\u00e3o 1 do item III, apresenta a ordem \n\nde import\u00e2ncia atribu\u00edda aos usos da \u00e1gua na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata pelos participantes \n\nda pesquisa. Observa-se que a import\u00e2ncia do uso da \u00e1gua para o abastecimento dom\u00e9stico \n\ne consumo humano ficou em primeiro lugar, na opini\u00e3o da maioria (85%), mantendo o uso \n\nque a Lei Federal n\u00ba 9.433/97 disp\u00f5e em seus fundamentos sobre o uso priorit\u00e1rio dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Al\u00e9m disso, a Meta 2010 \u2013 Navegar, pescar e nadar tamb\u00e9m tem como \n\nponto de partida a retirada de toda polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas da bacia do rio das Velhas, a \n\ncome\u00e7ar pelo despejo de esgotos sanit\u00e1rios. O Participante \u201cE\u201d n\u00e3o respondeu \n\nadequadamente \u00e0 quest\u00e3o, pois n\u00e3o atribuiu crit\u00e9rios de import\u00e2ncia \u00e0s alternativas, apenas \n\nassinalando uma delas. \n\n\n\n120 \n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nAbas tecim ento\ndom\u00e9s tico e\n\ncons umo\nhum ano\n\nIrriga\u00e7\u00e3o de\nlavouras\nagr\u00edcolas\n\nAtividades\nindus triais\n\nAtividades\nrecreativas\n\nOP\u00c7\u00d5ES DE RESPOSTAS\n\nN\n\u00da\n\nM\nE\n\nR\nO\n\n D\nE\n\n R\nE\n\nS\nP\n\nO\nS\n\nT\nA\n\nS\n\nMuito importante Im portante Pouco Importante Nenhuma Im port\u00e2ncia\n \n\nFigura 5.III.1 \u2013 Ordem de import\u00e2ncia dos principais usos das \u00e1guas da bacia do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata \n\n \n\nConforme a Figura 5.III.2, que compila as respostas \u00e0 quest\u00e3o 2 do item III, \n\nverifica-se que os participantes consideram que o principal problema na bacia \u00e9 o descarte \n\nde lixo e esgotos (dom\u00e9sticos e industriais) nos rios e c\u00f3rregos da regi\u00e3o da bacia (76%). \n\nEsse resultado revela a preocupa\u00e7\u00e3o com a urbaniza\u00e7\u00e3o crescente e desordenada que tem \n\nocorrido nos munic\u00edpios nos \u00faltimos anos e que se tem agravado devido aos projetos de \n\ndesenvolvimento do Vetor Norte da RMBH. Como uma das conseq\u00fc\u00eancias diretas desse \n\nfato \u00e9 o aumento da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos e de esgoto sanit\u00e1rio, a pesquisa revelou a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o das pessoas com a forma de tratamento e destina\u00e7\u00e3o que as administra\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas est\u00e3o dando ou deixando de dar a esses problemas.  \n\nA retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nas nascentes e margens dos rios ficou em segundo lugar, \n\ncom 16% das respostas. Contudo, as alternativas referentes \u00e0s atividades clandestinas de \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia, cascalho e argila do leito dos rios e a forte presen\u00e7a de minera\u00e7\u00f5es e \n\nind\u00fastrias n\u00e3o foram assinaladas nenhuma vez como um dos graves problemas da bacia. \n\nEsse resultado \u00e9 um tanto curioso, pois se sabe que a regi\u00e3o \u00e9 marcada pela forte presen\u00e7a \n\nde atividades mineiras e de produ\u00e7\u00e3o de cimento e cal, como foi apresentado no \n\ndiagn\u00f3stico da bacia. Os Participantes \u201cC\u201d e \u201cY\u201d n\u00e3o souberam opinar. \n\n\n\n121 \n \n\n76%\n\n16%\n\n8%\n\nDescarte de lixo e esgotos (dom\u00e9sticos e industriais) nos rios\ne c\u00f3rregos da regi\u00e3o da bacia\nRetirada da vegeta\u00e7\u00e3o nas nascentes e margens dos rios\n\nN\u00e3o souberam opiniar\n\n \n\nFigura 5.III.2 \u2013 Principal problema da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nEntre as medidas e solu\u00e7\u00f5es que deveriam ser adotadas para melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nda bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, a Figura 5.III.3, que se refere \u00e0s respostas da quest\u00e3o 3 do \n\nitem III, mostra que \u00e9 primordial o investimento em obras de saneamento b\u00e1sico nos \n\nmunic\u00edpios que pertencem \u00e0 bacia (36%). Esse resultado \u00e9 coerente com o apresentado na \n\nFigura 5.III.2, em que foi apontado como problema mais grave da bacia a gera\u00e7\u00e3o e a \n\ndestina\u00e7\u00e3o inadequada de res\u00edduos s\u00f3lidos e de esgoto sanit\u00e1rio. Em segundo e terceiro \n\nlugares, est\u00e3o os incentivos do governo e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a elabora\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos espec\u00edfico para a bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata (31%) e a aplica\u00e7\u00e3o de multas aos respons\u00e1veis pelo descarte \n\ninadequado e/ ou indevido de res\u00edduos (25%), respectivamente. A cria\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\nden\u00fancias contra a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ocupou a \u00faltima posi\u00e7\u00e3o (3%). Os Participantes \n\n\u201cC\u201d, \u201cI\u201d e \u201cY\u201d n\u00e3o souberam opinar. \n\nA seq\u00fc\u00eancia de prioridades estabelecida pelo n\u00famero de opini\u00f5es sobre cada \n\nmedida ou solu\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante e, ao mesmo tempo, condiz com a situa\u00e7\u00e3o de urg\u00eancia \n\nem se tratar o problema j\u00e1 existente; elaborar um plano estrat\u00e9gico para evitar problemas \n\nfuturos; somar \u00e0s a\u00e7\u00f5es estabelecidas o custo pela neglig\u00eancia (princ\u00edpio poluidor-pagador) \n\ne garantir a participa\u00e7\u00e3o da sociedade atrav\u00e9s das den\u00fancias contra a polui\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n122 \n \n\n36%\n\n3%\n\n25%\n\n31%\n\n5%\n\nInvestimentos em obras de saneamento b\u00e1sico nos munic\u00edpios que pertencem \u00e0 bacia\n\nCria\u00e7\u00e3o de uma rede de den\u00fancias contra a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\nAplica\u00e7\u00e3o de multas aos respons\u00e1veis pelo descarte inadequado e/ ou indevido de\nres\u00edduos\nIncentivos do governo e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de\num Plano de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos espec\u00edfico para a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata\nN\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.III.3 \u2013 Ado\u00e7\u00e3o de medidas e solu\u00e7\u00f5es para melhorar as condi\u00e7\u00f5es da bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nO question\u00e1rio tamb\u00e9m considerou o grau de conhecimento das peculiaridades e \n\ndas fragilidades de uma regi\u00e3o c\u00e1rstica, como \u00e9 o caso da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. A \n\nFigura 5.III.4, resultado das respostas da quest\u00e3o 4 do item III, mostra que a maioria dos \n\nparticipantes (76%) \u00e9 conhecedora do assunto, revelando que sabe o que \u00e9 uma \u00e1rea \n\nc\u00e1rstica e a import\u00e2ncia ambiental e arqueol\u00f3gica que ela representa. Os Participantes \u201cL\u201de \n\n\u201cY\u201d n\u00e3o souberam opinar. \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n76%\n\n12%\n\n4%\n8%\n\nSim Um pouco\n\nN\u00e3o tenho certeza N\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.III.4 \u2013 Conhecimento e import\u00e2ncia das \u00e1reas c\u00e1rsticas (APA Carste Lagoa Santa) \n\n \n\n5.3.4. Quest\u00f5es sobre o item IV \n\nA Figura 5.IV.1, que re\u00fane as respostas da quest\u00e3o 1 do item IV, resume a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica, na opini\u00e3o dos participantes. Mesmo contendo \n\nalternativas falsas, de um modo geral a pesquisa mostrou que os participantes conhecem a \n\ndefini\u00e7\u00e3o, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es, em que o Comit\u00ea foi definido como uma ONG voltada \n\npara a den\u00fancia contra a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A maioria (68%) respondeu que os \n\nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o a base do Sistema Nacional de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos e tem como objetivo promover a gest\u00e3o participativa e descentralizada \n\ndos recursos h\u00eddricos em uma determinada regi\u00e3o. Os Participantes \u201cW\u201d e \u201cY\u201d n\u00e3o \n\nsouberam opinar a respeito. \n\n\n\n124 \n \n\n4%\n\n65%\n\n8%\n\n15%\n\n8%\n\nRepresenta uma entidade governamental respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o das leis\nambientais em uma bacia hidrogr\u00e1f ica\n\nOs Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o a base do Sistema Nacional de Gerenciamento\nde Recursos H\u00eddricos e tem como objetivo promover a gest\u00e3o participativa e\ndescentralizada dos recursos h\u00eddricos em uma determinada regi\u00e3o\nO comit\u00ea \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o de Recursos\nH\u00eddricos de uma bacia hidrogr\u00e1f ica\n\nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1f ica nada mais \u00e9 do que uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-\nGovernamental (ONG) respons\u00e1vel pela divulga\u00e7\u00e3o das den\u00fancias realizadas pela\npopula\u00e7\u00e3o em geral contra a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\nN\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.IV.1 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nSobre a avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade local no SCBH Mata, a Figura \n\n5.IV.2, que compila as respostas da quest\u00e3o 2 do item IV, mostra que a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios pertencentes ao Ribeir\u00e3o da Mata seria mais significativa se \n\nhouvesse maior divulga\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es a respeito das finalidades, import\u00e2ncia e \n\nobjetivos do SCBH Mata (48%). Esse resultado revela que ainda h\u00e1 muito o que fazer para \n\ndivulgar as fun\u00e7\u00f5es e os resultados do SCBH Mata. A participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas \n\ndecis\u00f5es do SCBH Mata tem sido intensa desde a \u00e9poca da sua cria\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi assinalada \n\npor nenhum participante. Os Participantes \u201cC\u201d, \u201cO\u201d, \u201cQ\u201d, \u201cW\u201d e \u201cY\u201d n\u00e3o souberam opinar. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o social precisa ser constru\u00edda sobre bases s\u00f3lidas, para que n\u00e3o se \n\nperca o caminho. Esta \u00e9 uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es do atual presidente do Subcomit\u00ea, \n\nSr. Jos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio: fazer com que a comunidade local saiba qual a import\u00e2ncia da \n\ncria\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de bacia, visando que a mesma seja mais participativa. \n\n\n\n125 \n \n\n8%\n\n24%\n\n48%\n\n20%\n\nMuito pouco \u00e9 divulgado a respeito dos trabalhos desenvolvidos e das reuni\u00f5es do\nSCBH Mata\n\nO que mais atrapalha o desenvolvimento das atividades do SCBH Mata \u00e9 o pequeno\nn\u00famero de pessoas interessadas nas a\u00e7\u00f5es voltadas para o melhor gerenciamento dos\nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o\n\nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios pertencentes ao Ribeir\u00e3o da Mata seria\nmais signif icativa se houvesse maior divulga\u00e7\u00e3o e inf orma\u00e7\u00f5es a respeito das\nf inalidades, import\u00e2ncia e objetivos do SCBH Mata\n\nN\u00e3o souberam opinar\n\n \n\nFigura 5.IV.2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade no SCBH Mata \n\n \n\nA Tabela 5.IV.3, que corresponde \u00e0s respostas da quest\u00e3o 3 do item IV, re\u00fane as \n\nprincipais coloca\u00e7\u00f5es de quinze participantes sobre o funcionamento do SCBH Mata e as \n\na\u00e7\u00f5es propostas por ele. Dez participantes (\u201cA\u201d, \u201cB\u201d, \u201cF\u201d, \u201cJ\u201d, \u201cN\u201d, \u201cP\u201d, \u201cU\u201d, \u201cV\u201d, \u201cW\u201d, \n\n\u201cY\u201d) n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o aberta. As respostas dos participantes est\u00e3o no Anexo 8. \n\n \n\nTabela 5.IV.3 \u2013 Principais opini\u00f5es sobre funcionamento do SCBH Mata e a\u00e7\u00f5es propostas \n\nOpini\u00f5es \nN\u00famero de \nrespostas \n\nQualidade do funcionamento 9 \nPertin\u00eancia das a\u00e7\u00f5es propostas 12 \nAceita\u00e7\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o na bacia 2 \nMobiliza\u00e7\u00e3o social 3 \nDivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, projetos, planos e propostas previstos para \na bacia \n\n2 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propostas 4 \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n5.4. O funcionamento do SCBH Mata \n\n \n\nConsiderando a abrang\u00eancia territorial da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, que \n\ncompreende dez munic\u00edpios, \u00e9 necess\u00e1rio que o Subcomit\u00ea planeje a\u00e7\u00f5es claras e objetivas \n\nsobre as in\u00fameras quest\u00f5es que afetam direta e indiretamente a bacia. Uma das principais \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de um programa de planejamento \u00e9 justamente garantir a continuidade das \n\na\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, foi tra\u00e7ada pela coordena\u00e7\u00e3o do SCBH Mata, durante a 5\u00aa reuni\u00e3o, \n\nrealizada no dia 31 de julho de 2007, em Matozinhos, uma proposta de plano de a\u00e7\u00e3o para \n\nestabelecer diretrizes e coordenar o funcionamento do subcomit\u00ea. Em linhas gerais, o \n\nPlano de A\u00e7\u00e3o, elaborado em conson\u00e2ncia com a Lei Federal n\u00ba 9.433/ 97, com o projeto \n\nfederal de revitaliza\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco e com o Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas apresenta os seguintes objetivos: \n\n1) Atingir a Meta 2010 \u2013 navegar, nadar e pescar na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo \n\nHorizonte: Lutar pela qualidade da \u00e1gua e sua capacidade de manter vida e sa\u00fade. \n\nRecuperar, revitalizar e conservar os corpos de \u00e1gua. Promover o saneamento ambiental \n\ndas lagoas c\u00e1rsticas e de suas bacias. \n\n2) Lutar pela implementa\u00e7\u00e3o do saneamento ambiental da bacia: Direcionar esfor\u00e7os para \n\nque seja colocado em pr\u00e1tica um sistema de esgotamento e saneamento urbano; \n\nimplementar de processos que impe\u00e7am a emiss\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos; dar \n\ntratamento e destina\u00e7\u00e3o adequada de res\u00edduos industriais e a implementar processos de \n\npreven\u00e7\u00e3o ao assoreamento dos cursos de \u00e1gua. \n\n3) Prote\u00e7\u00e3o a nascentes e aos cursos de \u00e1gua: Incentivar e apoiar todos os processos e \n\na\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das nascentes, assim como os de reposi\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das matas ciliares e dos maci\u00e7os florestais, al\u00e9m de combater inc\u00eandios e \n\ndesmatamentos. \n\n4) Consolida\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 UCs: Lutar pela implementa\u00e7\u00e3o das UCs \n\nj\u00e1 existentes e pelas que ainda precisam ser criadas. Incentivar o respeito e a observa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013APPs, juntamente com a forma\u00e7\u00e3o de Corredores \n\nEcol\u00f3gicos. \n\n\n\n127 \n \n\n5) Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Incentivar o desenvolvimento e o progresso da regi\u00e3o \n\nsem esquecer sua fragilidade e particularidades. Lutar pela fiscaliza\u00e7\u00e3o eficiente, por parte \n\ndos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, das atividades potencialmente poluidoras e incentivar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de leis mais r\u00edgidas a favor da sustentabilidade. \n\n6) Educa\u00e7\u00e3o ambiental: Formar uma nova gera\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 trabalhar pelo seu pr\u00f3prio \n\nfuturo com foco nos cinco itens anteriores. \n\n7) Mobiliza\u00e7\u00e3o social: Mobilizar as comunidades integrantes da bacia visando a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos movimentos e lutas que objetivem a melhoria de qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Buscar meios de fomentar e capacitar entidades para a gest\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de maneira \n\norganizada, sistematizada e t\u00e9cnica, refor\u00e7ando parcerias intersetoriais e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nredes de contatos.   \n\n8) Compatibilizar o desenvolvimento do Vetor Norte com Plano de Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel da \n\nBacia: Lutar para que este progresso seja compatibilizado com a gest\u00e3o sustent\u00e1vel do \n\nespa\u00e7o ambiental. \n\n \n\nDiante disso, \u00e9 necess\u00e1rio comparar os objetivos originais com os resultados das \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata.  A \n\nan\u00e1lise dos documentos pesquisados mostra que as a\u00e7\u00f5es do Subcomit\u00ea est\u00e3o em \n\nconson\u00e2ncia com o proposto, uma vez que visaram \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o e ao fomento de parcerias \n\ntrans-setoriais. Tamb\u00e9m houve participa\u00e7\u00e3o em projetos e trabalhos voltados para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o de Bacia, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o de eventos direcionados \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, com palestras, apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de ONGs, \n\ndesenvolvimento de pesquisas, den\u00fancias, entre outros. \n\nPara facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o do andamento dos trabalhos do Subcomit\u00ea, foi \n\nelaborado o Quadro 5.6 que resume, a partir das informa\u00e7\u00f5es contidas nas atas e no \n\nRelat\u00f3rio das a\u00e7\u00f5es realizadas em 2007 pelo SCBH Mata25, as a\u00e7\u00f5es consideradas mais \n\nimportantes nos anos de 2007 e 2008. \n\n \n\n \n\n                                                 \n25 Relat\u00f3rio elaborado e disponibilizado pelo presidente do SCBH Mata. O mesmo n\u00e3o foi publicado. \n \n\n\n\n128 \n \n\nQuadro 5.6 \u2013 Resumo das principais a\u00e7\u00f5es realizadas pelo SCBH Mata no bi\u00eanio 2007-2008 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\n\nA\u00c7\u00d5ES 2007 2008 \n\nReuni\u00f5es Subcomit\u00ea 7 8 \n\nPromo\u00e7\u00e3o/ Participa\u00e7\u00e3o \nem eventos \n\n- Semin\u00e1rio T\u00e9cnico de Lagoas C\u00e1rsticas e aprova\u00e7\u00e3o da Carta de Matozinhos. Matozinhos, \n23/08/07. \n- I Encontro de entidades da bacia. Confins, Pedro Leopoldo, 23, 24 e 25/06/07. \n\n- Of\u00edcio recebido da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia Sanit\u00e1ria \u2013 ABES, que informa \nsobre a reuni\u00e3o para se montar um grupo de trabalho na COPASA, sobre a Concremate \nem 12 de agosto de 2008. \n- 1\u00ba Semin\u00e1rio Internacional sobre Revitaliza\u00e7\u00e3o de Rios. Belo Horizonte, 08, 09 e \n10/09/08. \n\nParticipa\u00e7\u00f5es - Assinatura do Termo de Coopera\u00e7\u00e3o pelos prefeitos, secret\u00e1rios estaduais, Com 10 e \nCBHVelhas, para um plano de gest\u00e3o ambiental na Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, em  \n07/11/07. \n- Discuss\u00f5es sobre o Anel Vi\u00e1rio do Eixo Norte de BH \u2013 Rodoanel. \n\n- Aprecia\u00e7\u00e3o do decreto sobre a APE do Aeroporto Internacional de Confins e revis\u00e3o do \nart. 2\u00ba do referido decreto. \n- Parecer do SCBH Mata ao Velhas, referente ao Projeto Lagoa Viva, de Lagoa Santa. \nPedro Leopoldo, 22/07/08. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de palestras - A atual organiza\u00e7\u00e3o do FHIDRO e apresenta\u00e7\u00e3o da Cooperativa de Ecodesenvolvimento e \nCom\u00e9rcio Solid\u00e1rio \u2013 IBISOL. FHIDRO/ Fund. IBI. Ribeir\u00e3o das Neves, 24/04/07.  \n- Projeto Recupera\u00e7\u00e3o de Mata Ciliares Na Bacia do Rio das Velhas/Manuelz\u00e3o \u2013 \nICB/UFMG. Confins, 26/06/07. \n- Principais fun\u00e7\u00f5es, mecanismos de atua\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o junto aos demais \u00f3rg\u00e3os do \nEstado da Ouvidoria Ambiental do Estado de Minas Gerais. 28/08/07. \n- Projeto de Prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica de Minas Gerais \u2013 Promata. Esmeraldas, 29/05/07. \n\n- Exibi\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o no Ribeir\u00e3o da Mata. Pedro Leopoldo, \n26/08/08.  \n- Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos do SCBH Mata. Pedro Leopoldo, 26/08/2008. \n\nApoio \u00e0 pesquisa e \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o de ONGs \n\n- Fomento \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de RPPNs na Bacia. \n- ONGs: Cogitare \u2013 Ribeir\u00e3o das Neves e Biopo\u00e7\u00f5es \u2013 Matozinhos. \n\n- Fomento \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea do C\u00f3rrego do Bebedouro, em Lagoa Santa. \n\nPromo\u00e7\u00e3o/ realiza\u00e7\u00e3o em \nparcerias \n\n- 5 Semin\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 Meta 2010 em escolas da bacia \u2013 distribui\u00e7\u00e3o do \nmaterial Expedi\u00e7\u00e3o Manuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata, composto por: v\u00eddeo \ndocument\u00e1rio, mapa da bacia, Revista Especial Ribeir\u00e3o da Mata, Caderno Manuelz\u00e3o n\u00ba3, \nRevistas Manuelz\u00e3o, Revistas EA SEMAD. \n- 3 Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o de Gestores Municipais do Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 SEMAD, SEDRU, \nCOM10. 08/08, 03/10, 28/11/07. \n\n- Reuni\u00e3o entre representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do SCBH Mata, em que foram \ndiscutidos assuntos com a destina\u00e7\u00e3o dos recursos das compensa\u00e7\u00f5es, a fiscaliza\u00e7\u00e3o no \ncumprimento dos Termos de Ajustamento de Conduta (TACs), den\u00fancias etc. Pedro \nLeopoldo, 26/08/08.  \n- 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o dos Semin\u00e1rios Meta 2010, em parceria com SEMAD, COPASA, com a \nparticipa\u00e7\u00e3o de 129 pessoas. \n- Elei\u00e7\u00e3o do Conselho da APA Carste de Lagoa Santa. Pedro Leopoldo, 22/07/08 \n\nDen\u00fancias de polui\u00e7\u00e3o/ \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\n- Abaixo-assinado, com mais de 1000 assinaturas, pela recupera\u00e7\u00e3o da Lagoa do Fluminense no \ndistrito de Mocambeiro, em Matozinhos. \n- Alerta sobre os riscos causados atrav\u00e9s do lix\u00e3o de Matozinhos. \n- Den\u00fancia sobre a m\u00e1 ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelas empresas vizinhas em S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa \u2013 \nLagoa de Cima que secou e a de Baixo, que encontra com n\u00edveis baixos, jamais vistos, com \nmortandade de peixes e sem local para recrea\u00e7\u00e3o. \n\n- Den\u00fancias de problemas devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \nEsgoto \u2013 ETE, em uma dolina no munic\u00edpio de Matozinhos pela COPASA. \n- Embargo de obra na beira da lagoa localizada no Bairro Lagoa de Santo Ant\u00f4nio. \n\n\n\n129 \n \n\n5.5. Discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\nSegundo afirma Nogueira (2004), \u201ca an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na \n\ngest\u00e3o das \u00e1guas brasileiras tem como ponto de partida a legisla\u00e7\u00e3o federal atinente aos \n\nrecursos h\u00eddricos: Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Lei das \u00c1guas e Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, buscando-se para isso verificar a inser\u00e7\u00e3o da sociedade civil nesses \n\ninstrumentos normativos, para a partir da\u00ed analisar a participa\u00e7\u00e3o propriamente dita \n\ndesse segmento nas unidades de gest\u00e3o consubstanciadas nos comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas\u201d. \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o aquilo que foi exposto, \u00e9 claro que as mudan\u00e7as na \n\npercep\u00e7\u00e3o e no tratamento das quest\u00f5es envolvendo os recursos h\u00eddricos acontecem, \n\nprincipalmente, no n\u00edvel dos comit\u00eas e dos subcomit\u00eas, que s\u00e3o inst\u00e2ncias fundamentais no \n\nmodelo de gest\u00e3o descentralizada das \u00e1guas, atendendo aos fundamentos da Lei Federal n\u00ba \n\n9.433/97. \n\nNo caso do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata, como \n\ndemonstraram os resultados deste trabalho, constata-se que, na pr\u00e1tica, as a\u00e7\u00f5es propostas \n\ne realizadas na bacia tornam-se muito mais eficazes quando nelas se insere a composi\u00e7\u00e3o \n\ntripartite Sociedade Civil, Poder P\u00fablico e Usu\u00e1rios.  \n\nOs Quadros 5.4, 5.5 e 5.6 indicam que o SCBH Mata tem procurado estruturar-se, \n\nganhar mais espa\u00e7o na sociedade e direito \u00e0 voz. Com isso, ele poder\u00e1 auxiliar os trabalhos \n\ndo CBH Velhas, propondo a\u00e7\u00f5es e levando informa\u00e7\u00f5es que retratem melhor a real \n\nsitua\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\nAl\u00e9m disso, percebeu-se a necessidade de uma maior organiza\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nlocais na participa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. Como apresentado no Quadro 5.5, \u00e9 vis\u00edvel a falta de \n\ncontinuidade na presen\u00e7a dos convidados nas reuni\u00f5es. \n\nEmbora a proposta da cria\u00e7\u00e3o dos subcomit\u00eas seja a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, \n\ndestacando as peculiaridades e as necessidades de cada localidade, \u00e9 essencial levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os resultados da integra\u00e7\u00e3o do sistema como um todo. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\numa unidade territorial din\u00e2mica, que sofre influ\u00eancias de todos os processos que nela \n\nocorrem. Assim, por exemplo, o lan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos n\u00e3o tratados pelo \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa pode gerar problemas em Vespasiano, onde h\u00e1 sistema de \n\n\n\n130 \n \n\ntratamento de esgotos. Ou seja, o planejamento e a atua\u00e7\u00e3o devem ser conjuntos e \n\nsolid\u00e1rios entre os dez munic\u00edpios que pertencem \u00e0 bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\nOs \u00edndices de conhecimento sobre a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos e de seus \n\ninstrumentos apontados pelos resultados do question\u00e1rio foram positivos, revelando que os \n\nparticipantes n\u00e3o s\u00f3 sabiam da exist\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, bem como tinham \n\nci\u00eancia da sua import\u00e2ncia na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m disso, os resultados das \n\na\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o realizadas pelo Subcomit\u00ea em prol da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de Gest\u00e3o de Bacia (vide Quadro 5.6) s\u00e3o apresentados na Figura 5.II.3, em que 64% \n\ndos entrevistados apontaram a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de Recursos H\u00eddricos como o \n\nprincipal instrumento a ser aplicado \u00e0 bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\nOutro ponto positivo revelado pelos resultados do question\u00e1rio foi o fato de que a \n\nmaioria das pessoas esteja consciente das caracter\u00edsticas da bacia \u2013 inserida em regi\u00e3o \n\nc\u00e1rstica (vide Figura 5.III.4). Esse resultado, por si s\u00f3, \u00e9 um bom indicativo dos efeitos \n\ngerados pelos trabalhos de educa\u00e7\u00e3o ambiental realizados pelo SCBH Mata. Contudo, de \n\nacordo com o relatado na ata da 14\u00aa reuni\u00e3o do SCBH Mata sobre a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\npresidente, Sr. Jos\u00e9 de Castro Proc\u00f3pio, \u201ca bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, tecnicamente n\u00e3o \n\nassume a parte da APA Carste de Lagoa Santa, como divisor de \u00e1gua na bacia tradicional \n\n[...] temos uma particularidade por causa das \u00e1guas subterr\u00e2neas, visto que alguns limites \n\ndessas bacias v\u00e3o al\u00e9m do topo de morro, que seria o divisor de \u00e1gua normal\u201d. Ou seja, \n\nal\u00e9m de saber que a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata est\u00e1 inserida em uma regi\u00e3o c\u00e1rstica, \u00e9 \n\npreciso considerar essa caracter\u00edstica nas interven\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo realizadas nela. \n\nDe um modo geral, um dos principais desafios do Subcomit\u00ea da Bacia do Ribeir\u00e3o \n\nda Mata \u00e9 a sua consolida\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia de negocia\u00e7\u00e3o dentro da nova configura\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional brasileira de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Para tanto, \u00e9 preciso ampliar a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de seu funcionamento entre os diversos segmentos da \n\nsociedade civil, dos usu\u00e1rios e do Poder P\u00fablico atuantes na bacia, prosseguir na busca de \n\nparcerias s\u00f3lidas e na concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es propostas para o alcance de uma melhor \n\nqualidade de vida, preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nConclus\u00f5es \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresentam-se as principais conclus\u00f5es \n\ndeste trabalho de disserta\u00e7\u00e3o, na forma de t\u00f3picos. \n\n \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente \u2013 PNMA, institu\u00edda pela Lei Federal n\u00ba \n\n6.938/81, tem por objetivo preservar, melhorar e recuperar a qualidade ambiental prop\u00edcia \n\n\u00e0 vida, visando a assegurar condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nda dignidade humana. Ela tem como princ\u00edpios fundamentais considerar o meio ambiente \n\ncomo um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser assegurado e protegido, tendo em vista seu uso coletivo, \n\ne racionalizar o uso dos recursos naturais. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \u2013 PNRH pela Lei Federal n\u00ba \n\n9.433/97, que ampliou e deu novos rumos ao gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Pa\u00eds, \n\nest\u00e1 alicer\u00e7ada em bases p\u00fablicas e descentralizadas, em que colaboram tr\u00eas segmentos: o \n\nPoder P\u00fablico, os usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos e a sociedade civil.  \n\nA PNRH, ao estabelecer as linhas gerais para a condu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es relativas aos \n\nrecursos h\u00eddricos, definiu os instrumentos econ\u00f4micos e de comando e controle necess\u00e1rios \n\n\u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nNo tocante \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o social na participa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, \n\nverificou-se que ela ocorre principalmente no n\u00edvel dos comit\u00eas e dos subcomit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, que s\u00e3o inst\u00e2ncias fundamentais no modelo de gest\u00e3o descentralizada \n\nproposto pela PNRH, os quais tamb\u00e9m est\u00e3o contemplados na Pol\u00edtica Estadual de \n\nRecursos H\u00eddricos de Minas Gerais (Lei Estadual n\u00ba 13.199/99). \n\nA an\u00e1lise do funcionamento e da efetividade de um comit\u00ea de bacia, realizada \n\natrav\u00e9s do estudo de caso referente ao Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da \n\nMata \u2013 SCBH Mata, foi consubstanciada, inicialmente, pelo diagn\u00f3stico da bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata e, posteriormente, pela investiga\u00e7\u00e3o do percurso do SCBH Mata desde a \n\nsua concep\u00e7\u00e3o, no cerne do Projeto Manuelz\u00e3o, at\u00e9 a data da consuma\u00e7\u00e3o desse trabalho.  \n\n\n\n132 \n \n\nO Projeto Manuelz\u00e3o mostrou-se um importante interlocutor e, em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, gestor dos problemas ambientais da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, desempenhando, \n\nsobremaneira, important\u00edssimo papel na mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local. \n\nO diagn\u00f3stico da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata apresenta uma vis\u00e3o integrada dos \n\ndiversos elementos que a comp\u00f5em, sejam eles relativos ao meio natural ou ao meio \n\nantr\u00f3pico. Mediante os aspectos relacionados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o c\u00e1rstica, \n\ncompreendendo particularidades \u00fanicas e inser\u00e7\u00e3o no foco do desenvolvimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Belo Horizonte, foram detectados in\u00fameros problemas na bacia do \n\nRibeir\u00e3o da Mata, entre os quais se destacaram: (a) o crescimento acelerado e desordenado \n\nda \u00e1rea urbana dos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia; (b) o lan\u00e7amento de esgotos \n\ndom\u00e9sticos e de efluentes industriais sem tratamento; (c) o descarte de res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ndom\u00e9sticos e industriais de forma inadequada; (d) a grande concentra\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica advinda das minera\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio e das atividades de fabrica\u00e7\u00e3o de cimento \n\ne cal desenvolvidas na bacia; (e) o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o indevidos  da \u00e1rea c\u00e1rstica, \n\ndesrespeitando as fragilidades inerentes \u00e0 sua geomorfologia; (f) o descaso com o \n\npatrim\u00f4nio natural e espeleol\u00f3gico abrigado em suas matas e cavernas; (g) o incentivo ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o desvinculado da preserva\u00e7\u00e3o social, cultural, \n\npol\u00edtica e ambiental da regi\u00e3o, como mostra as obras do Vetor Norte. \n\nA an\u00e1lise referente \u00e0 efetividade do SCBH Mata, por sua vez, revelou que, na \n\npr\u00e1tica, as a\u00e7\u00f5es propostas e realizadas na bacia tornam-se muito mais eficazes quando \n\nnelas se inserem a composi\u00e7\u00e3o tripartite: Poder P\u00fablico, usu\u00e1rios e sociedade civil.  \n\nEmbora os resultados do question\u00e1rio aplicado aos participantes da 15\u00aa reuni\u00e3o do \n\nSCBH Mata tenham surpreendido devido ao alto n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e \n\na atua\u00e7\u00e3o do Subcomit\u00ea e sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de modo geral, um dos \n\nprincipais desafios do SCBH Mata \u00e9 a sua consolida\u00e7\u00e3o como inst\u00e2ncia de negocia\u00e7\u00e3o \n\ndentro da nova configura\u00e7\u00e3o institucional brasileira de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Para \n\ntanto, \u00e9 preciso ampliar a visualiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia de seu funcionamento entre os \n\ndiversos segmentos da sociedade civil, dos usu\u00e1rios e do Poder P\u00fablico atuantes na bacia, \n\nprosseguir na busca de parcerias s\u00f3lidas e na concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es propostas para o \n\nalcance de uma melhor qualidade de vida, preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nPelo visto no presente trabalho, constata-se que o trato dos recursos h\u00eddricos \n\nenvolve uma gest\u00e3o complexo, com contextos amplos mas ao mesmo tempo espec\u00edficos, \n\numa vez que s\u00e3o marcados pelas diferen\u00e7as culturais, institucionais, sociais, pol\u00edticas, \n\nambientais, dentre outras. Tal fato mostra a import\u00e2ncia das pol\u00edticas p\u00fablicas na condu\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, tendo em vista o sinergismo que os diversos aspectos \n\nconstituintes de uma bacia hidrogr\u00e1fica podem apresentar. A pr\u00f3pria intera\u00e7\u00e3o homem-\n\n\u00e1gua, por si s\u00f3, j\u00e1 induz a uma gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos e apresenta um \n\ngrande desafio a ser superado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \nA BACIA do Ribeir\u00e3o da Mata e a Meta 2010. In: Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, \nout. 2006a. Suplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 2. \n \nABERS, R. A Bacia do Rio das Velhas, Minas Gerais \u2013 2001. Bras\u00edlia: UNB, 2002. 25p. (Projeto \nMarca D\u2019\u00c1gua \u2013 Relat\u00f3rios Preliminares). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.marcadagua.org.br/velhas.pdf>. Acesso em: 23 abr. 2007. \n \nAVAN\u00c7OS legais na gest\u00e3o da \u00e1gua. In: Revista dos Tribunais - RT Informa. S\u00e3o Paulo, n. 42, \nAno VII, p. 4-5, mar./abr. 2006. \n \nBARONI, Margaret. Ambig\u00fcidades e defici\u00eancias do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, S\u00e3o Paulo, v. 32, n. 2, p. 14-24, abr./jun. 1992. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.rae.com.br>. Acesso em: 01 jun. 2008.  \n \nBECHELANE, S. Ainda no papel - A\u00e7\u00f5es que vis\u00e3o cuidado integrado para o Vetor Norte da \nRegi\u00e3o Metropolitana de BH j\u00e1 s\u00e3o previstas por lei. Revista Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, \nn.46, Ano 11, p.4-6, jul. 2008. \n \nBECHELANE, S.; AHOUAGI, T. Sem Norte - Avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana no vetor norte da \nRMBH e degrada\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do Carste mobilizam especialistas em busca de solu\u00e7\u00f5es. Revista \nManuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, n. 42, Ano 10, p. 12-13, set. 2007. \n \nBERBERT-BORN, M. Carste de Lagoa Santa, MG - Ber\u00e7o da paleontologia e da espeleologia \nbrasileira. 2000. In: Schobbenhaus,C.; Campos,D.A.; Queiroz,E.T.; Winge,M.; Berbert-Born,M. \n(Edit.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Publicado na Internet. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.unb.br/ig/sigep/sitio015/sitio015.htm>. Acesso em: 23 abr. 2007. \n \nBERBERT-BORN, M.L.C.; HORTA, L.C.S., PROUS, A. et. al. Patrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico, \nhist\u00f3rico e cultural. Bras\u00edlia: IBAMA/ CPRM, 1998 (Apa Carste de Lagoa Santa, 30. \n \nBITTENCOURT, F. A Meta 2010 e o COM10. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, n. 35, \nAno 9, p. 2, jul. 2006. \n \nBOSON, P.H.G. Bases Conceituais da Pol\u00edtica de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. In: \nEncontro de Preserva\u00e7\u00e3o de Mananciais da Zona da Mata Mineira, 2., Vi\u00e7osa, 08-12 jul. 2002.  \nAnais... Vi\u00e7osa: ABAS MG, Departamento de Engenharia Agr\u00edcola da UFV, 2002. p. 271-314. \n \n______. Lan\u00e7amento do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. Jornal Ambiente Hoje. Belo \nHorizonte, n. 124, Ano XVI, p. 2, mar. 2006. \n \nBRANDT MEIO AMBIENTE IND\u00daSTRIA, COM\u00c9RCIO E SERVI\u00c7OS Ltda. Plano de \ndiretrizes de a\u00e7\u00e3o para a Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Patroc\u00ednio: Belgo Mineira Bekaert, \nCopasa, Soeicom. Vers\u00e3o 03. Belo Horizonte, set. 2002. 82p. \n \nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas [ANA]. Apoio \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ana.gov.br/GestaoRecHidricos/ArticulacaoInstitucional/default.asp>. Acesso em: \n30 set. 2008a. \n \n______. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas [ANA]. Gloss\u00e1rio das categorias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.ana.gov.br/bibliotecavirtual/imagens/glossario.asp>. Acesso em: 30 set. 2008b. \n \n\n\n\n135 \n \n\n______. Ambiente Brasil. Os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambientebrasil.com.br/composer.php3?base=./agua/doce/index.html&amp;conteudo=./agu\na/doce/comite.html>. Acesso em: 29 jun. 2006. \n \n______. Ambiente Brasil. Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ambientebrasil.com.br/composer.php3?base=./agua/doce/index.html&amp;conteudo=./agu\na/doce/comite.html>. Acesso em: 29 jun. 2006. \n \n______. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos [CNRH]. Apresenta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnrh-srh.gov.br/>. Acesso em: 30 ago. 2008. \n \n______. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos [CNRH]. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12, de 19 de julho de \n2000. Estabelece procedimentos para o enquadramento de corpos de \u00e1gua em classes segundo \nos usos preponderantes. Bras\u00edlia, DF, 2000. \n \n______. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos [CNRH]. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 32, de 15 de outubro de \n2003. Disp\u00f5e sobre a Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Nacional e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, \n2003. \n \n______. Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos [CNRH]. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 48, de 21 de mar\u00e7o de \n2005. Estabelece crit\u00e9rios gerais para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos. Bras\u00edlia, DF, \n2005. \n \n______. Conselho Nacional do Meio Ambiente [CONAMA]. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 de mar\u00e7o de \n2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu \nenquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e \nd\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 2005. \n \n______. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, de 05 de outubro de 1988.  Texto \nconstitucional. Bras\u00edlia, DF, 1988. \n \n______. Decreto n\u00ba 20.597, de 04 de junho de 1980. Define \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial, situada \nnos munic\u00edpios de Lagoa Santa, Pedro Leopoldo e Matozinhos, para os fins do Artigo 13 da \nLei Federal n\u00ba 6.766, de 13 de dezembro de 1979. Bras\u00edlia, DF, 1980. \n \n______. Decreto n\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934. Decreta o C\u00f3digo de \u00c1guas. Rio de Janeiro, \nRJ, 1934. \n \n______. Decreto n\u00ba 98.881, de 25 de janeiro de 1990. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \nambiental no Estado de Minas Gerais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 1990. \n \n______. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica [IBGE]. Contagem da popula\u00e7\u00e3o 2007. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/contagem2007/contagem.pdf>. Acesso em: 28 \nnov. 2008. \n \n______. Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis [IBAMA]. \nInstru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 1, de 17 de dezembro de 1997. Estabelece normas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do \nsolo na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA-Carste de Lagoa Santa, localizada no Estado de \nMinas Gerais, visando compatibilizar a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com a prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade, contribuindo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, \n1997. \n \n\n\n\n136 \n \n\n______. Lei Federal n\u00ba 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \nmar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Bras\u00edlia, DF, 1997. \n \nBRASIL \u2013 Lei 9.638, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nBras\u00edlia, DF, 1981. \n \nCAMARGOS, L.M.M. (Coord.). Plano diretor de recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do \nrio das Velhas: resumo executivo dezembro 2004. Belo Horizonte: Instituto Mineiro de Gest\u00e3o das \n\u00c1guas, Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, 2005. 226p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/images/stories/arquivos/plano_diretor_completo.pdf>. Acesso em: 19 \njun. 2006. \n \nCARDOSO, M.L.M. A Democracia das \u00c1guas na sua Pr\u00e1tica: O caso dos Comit\u00eas de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas de Minas Gerais. 2003. 243f. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Antropologia Social) \u2013 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social/ Museu Nacional, Universidade Federal do \nRio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003. \n \nCASTRO, P. A\u00e7\u00f5es educativas, sist\u00eamicas e din\u00e2micas. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo \nHorizonte, out. 2006. Suplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 3. \n \nCAUBET, C.G. A nova legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos no Brasil e a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \nna gest\u00e3o da \u00e1gua. Florian\u00f3polis (SC), Cidade do Porto (Portugal), 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://paginas.terra.com.br/educacao/br_recursosminerais/rec_hidricos.html#L>. Acesso em: 11 \nfev. 2008. \n \nCHRISTOFIDIS, D. Olhares sobre a Pol\u00edtica de Recursos H\u00eddricos no Brasil \u2013 O caso da bacia \ndo rio S\u00e3o Francisco. 2001. 432p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Gest\u00e3o e Pol\u00edtica Ambiental) \u2013 \nCentro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia/ DF, 2001. \n \nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (CMMAD).  \nNosso futuro comum. Publica\u00e7\u00e3o Rio de Janeiro : Editora da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, 1988. \n \nDINELLI, R. (consultoria). Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da Minera\u00e7\u00e3o Morro da Santa \nCruz. Extra\u00e7\u00e3o de Pedra Lagoa Santa. Fidalgo, Pedro Leopolodo/ MG, 2004. Sistema Integrado \nde Meio Ambiente de Minas Gerais [SIAM]. Usu\u00e1rios SIAM. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.siam.mg.gov.br>. Acesso em: 30 ago. 2007. \n \nDINO, K.J. Cultura pol\u00edtica local como dimens\u00e3o da sustentabilidade na gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos \u2013 O caso do Comit\u00ea da Sub-Bacia Hidrogr\u00e1fica Mineira do Rio Paracatu. 2003. 145f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Ambiental) \u2013 Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\u2013 CDS, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2003. \n \nHARTMANN, P. A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \u2013 An\u00e1lise comparativa de importantes aspectos \ndos modelos propostos e implementados no Brasil. Universidade de Col\u00f4nia, Alemanha, 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http:/www.falling_elks.de/RESUMO%20tese%20philipp.pdf>. Acesso em: 07 \nnov. 2006. \n \nHERRMANN, G.; KOHLER, C.H. et al (Org.). Gest\u00e3o ambiental da APA Carste de Lagoa \nSanta \u2013 MG. Belo Horizonte: IBAMA/ Fund. BIODIVERSITAS/CPRM, 1998. 40p.: mapa e \nanexos. (S\u00e9rie APA Carste de Lagoa Santa - MG). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/gestao/apacarste/Gestao%20Ambiental%20Apa%20Carste%20Lagoa%2\n0Santa.pdf>. Acesso em: 5 ago. 2008.  \n\n\n\n137 \n \n\nLANZA, M.; PISSOLATI, T. Melhoria ambiental na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata - Tratamento \ndo lixo e do esgoto \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios da bacia. Belo Horizonte, 2007 Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manuelzao.ufmg.br/jornal/jornal24/especialribamata.htm>. Acesso em: 29 jun. 2006. \n \nMACHADO, C.J.S. (Org.). Gest\u00e3o de \u00c1guas Doces. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2004a. 372p. \n \nMACHADO, J. Lei das \u00c1guas: dez anos de conquistas. Semin\u00e1rio 9.433 + 10: Avalia\u00e7\u00e3o dos \nDez Anos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia, 29 e 30 de Agosto de 2007b. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ana.gov.br/SalaImprensa/artigos/LeidasAguas_JoseMachado.doc>. \nAcesso em: 24 jul. 2007. \n \nMACHADO, P.A.L. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, \n2006c. \n \nMACIEL J\u00daNIOR, P. Ouro Azul. A \u00e1gua como bem econ\u00f4mico. Belo Horizonte, 2004. 120p. \n \n______. Zoneamento das \u00c1guas. Belo Horizonte: RC Editora Gr\u00e1fica Ltda., 2000, 112p. \n \nMAY, P.H.; LUSTOSA, M.C.; VINHA, V. (Org.). Economia do Meio Ambiente: teoria e pr\u00e1tica. \nRio de Janeiro: Elsevier, 2003. v. 4. Reimpress\u00e3o. \n \nMINAS GERAIS. Assembl\u00e9ia Legislativa de Minas Gerais [ALMG]. O Estado. Apresenta \ninforma\u00e7\u00f5es gerais sobre os munic\u00edpios mineiros. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.almg.gov.br/index.asp?grupo=estado&amp;diretorio=munmg&amp;arquivo=municipios>. \nAcesso em: 11 abr. 2008. \n \n______. Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Defesa do Meio Ambiente [AMDA]. Elei\u00e7\u00e3o define membros de \nSubcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.amda.org.br/base/sp-nw?nid=549>. Acesso em: 07 nov. 2006. \n \n______. Associa\u00e7\u00e3o Mineira de Defesa ao Meio Ambiente [AMDA]. O governo pede anula\u00e7\u00e3o \nde \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente no vetor norte da RMBH. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.amda.gov.br>. Acesso em: 24 ago. 2007. \n \n______. Companhia de Saneamento de Minas Gerais [COPASA]. Esgotamento sanit\u00e1rio e \nqualidade de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.copasa.com.br/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?tpl=home> . Acesso em 20 dez. 2008. \n \n______. Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental [COPAM]. Decreto Estadual n\u00ba 44.667, de 3 de \ndezembro de 2007. Disp\u00f5e sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental \n[COPAM], de que trata a Lei Delegada n\u00ba 178, de 29 de janeiro de 2007. Minas Gerais, MG, \n2007. \n \n______. Decreto n\u00ba 44.313, de 7 de junho de 2006. Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Secretaria de \nEstado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nMinas Gerais, MG, 2006. \n \n______. Decreto n\u00ba 44.459, de 12 de fevereiro de 2007. Estabelece a estrutura org\u00e2nica das \nSecretarias de Estado de Minas Gerais. Minas Gerais, MG, 2007. \n \n______. Decreto n\u00ba 44.770, de 8 de abril de 2008 Disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Secretaria de \nEstado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Minas Gerais, MG, 2008. \n \n______. Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente [FEAM]. Mineradoras de areia s\u00e3o fiscalizadas \nem Pedro Leopoldo. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n138 \n \n\n<http://www.feam.br/Feam_Interativa/Noticias/Mai06/Mineradoras_180506.htm>. Acesso em: 29 \njun. 2006a. \n \n______. Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente [FEAM]. Opera\u00e7\u00e3o Ribeir\u00e3o da Mata continua \nem S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.feam.br/principal/home.asp>.  Acesso em: 29 \njun. 2006b. \n \n______. Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. Mapa do Mercado de Trabalho: Estrutura e evolu\u00e7\u00e3o da \nocupa\u00e7\u00e3o formal em Minas Gerais. Centro de Estat\u00edstica e Informa\u00e7\u00e3o/ Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. \nCentro de Estat\u00edstica e Informa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte, 2008. 84p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fjp.mg.gov.br//index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=326&amp;Itemid=96>. \nAcesso em: 30 set. 2008. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Ag\u00eancia de Bacia / Entidade \nequiparada. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=122>. Acesso em: \nem 28 nov. 2008a. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Campanha de Regulariza\u00e7\u00e3o do Uso dos \nRecursos H\u00eddricos em Minas Gerais. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=322&amp;Itemid=257>. \nAcesso em: 13 set. 2007. \n \n______.Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index2.php?option=com_content&amp;task=emailform&amp;id=120&amp;itemid=\n180>. Acesso em: 28 nov. 2008b. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. FHIDRO. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=281&amp;Itemid=265>. \nAcesso em: 19 dez. 2008c. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Institucional. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=14&amp;Itemid=27>. \nAcesso em 28 nov. 2008d.  \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Mapa dos Comit\u00eas de Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Estado de Minas Gerais. Dispon\u00edvel em: \n<http://aguas.igam.mg.gov.br/2007mapasbacias/combachidminger.pdf>. Acesso em: 28 nov. \n2008e. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Mapa Qualidade das \u00c1guas Superficiais \nda Bacia do Rio S\u00e3o Francisco \u2013 Sub-Bacia do Rio das Velhas. M\u00e9dia Anual de 2007. Projeto: \n\u00c1guas de Minas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://aguas.igam.mg.gov.br/aguas/htmls/downloads.htm>. \nAcesso em 30 dez. 2008f. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=38&amp;Itemid=51>. \nAcesso em: 28 nov. 2008g. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Outorga de direito de uso dos recursos \nh\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=40&amp;Itemid=53>. \nAcesso em: 28 nov. 2008h. \n\n\n\n139 \n \n\n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Relat\u00f3rio de Monitoramento das \u00c1guas \nSuperficiais na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco Sub-Bacia do Rio das Velhas. Projeto: Sistema de \nMonitoramento da Qualidade das \u00c1guas Superficiais do Estado de Minas Gerais \u2013 \u00c1guas de \nMinas. Belo Horizonte: IGAM/ SEMAD/ FEAM/ CETEC, 1997-2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://aguas.igam.mg.gov.br/aguas/htmls/downloads.htm>. Acesso em 30 dez. 2008i. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Relat\u00f3rio Geral \u2013 Portarias de outorgas \nat\u00e9 27 ago. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://aguas.igam.mg.gov.br/outorga.php>. Acesso em 28 nov. \n2008j. \n \n______. Instituto Mineiro de Gest\u00e3o de \u00c1guas [IGAM]. Subcomit\u00ea do Ribeir\u00e3o da Mata estreita \nrelacionamento com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igam.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=590&amp;Itemid=257>. \nAcesso em: 26 ago. 2008l. \n \n______. Lei Delegada n\u00ba 125, de 25 de janeiro de 2007. Disp\u00f5e sobre a estrutura org\u00e2nica b\u00e1sica \nda Secretaria de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SEMAD e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. Minas Gerais, MG, 2007. \n \n______. Lei n\u00ba 11.504, de 20 de junho de 1994. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos \nH\u00eddricos. Minas Gerais, MG, 1994. \n \n______. Lei n\u00ba 11.903, de setembro de 1995. Cria a Secretaria de Estado de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 SEMAD, altera a Denomina\u00e7\u00e3o da Secretaria de Estado de \nCi\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Minas Gerais, MG, 1995. \n \n______. Lei n\u00ba 13.199, de 29 de janeiro de 1999. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Estadual de Recursos \nH\u00eddricos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Minas Gerais, MG, 1997. \n \n______. Projeto de Lei n\u00ba 1.444 publicado no \u201cDi\u00e1rio do Legislativo\u201d, de 9 de agosto de 2007. \nParecer para o 1.\u00ba turno do projeto que disp\u00f5e sobre a pretens\u00e3o de revogar o art.2\u00ba do \nDecreto n\u00ba 20.597, de 1980, para os fins do art. 13 da Lei Federal n\u00ba 6.766, de 1979, que disp\u00f5e \nsobre o parcelamento do solo urbano.Minas Gerais, MG, 2008.   \n \n______. Secretaria Estadual de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel [SEMAD]. \nConselho Estadual de Recursos H\u00eddricos- CERH \u2013 MG. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.semad.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=69&amp;Itemid=73>. \nAcesso em: 30 ago. 2008a. \n \n______. Secretaria Estadual de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel [SEMAD]. \nInstitui\u00e7\u00e3o da SEMAD. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.semad.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=12&amp;Itemid=26>. \nAcesso em: 28 nov. 2008b. \n \n______. Secretaria Estadual de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel [SEMAD]. Lei \nDelegada altera estrutura do SISEMA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.semad.mg.gov.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=121&amp;Itemid=12>.\nAcesso em: 30 ago. 2008c. \n \nMOTTA, F. Por \u00e1guas turvas \u2013 Impasses cercam a gest\u00e3o ambiental em Minas e no pa\u00eds. Revista \nManuelz\u00e3o UFMG, Belo Horizonte, n. 47, Ano 11, p. 7-9, set. 2008. \n \nNOGUEIRA, D. Participa\u00e7\u00e3o e Reconhecimento na Organiza\u00e7\u00e3o Social em Torno da Gest\u00e3o \nde Recursos H\u00eddricos: uma an\u00e1lise comparada da Bacia do Rio das Velhas/MG e da Bacia do Rio \n\n\n\n140 \n \n\ndos Sinos/RS. Bras\u00edlia/DF, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.marcadagua.org.br/teses.htm.>. \nAcesso em: 30 dez. 2008. \n \nNUNES, A. C.; GARCIA, M. Ribeir\u00e3o da Mata: Diversidade de terras e riquezas. Jornal \nManuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, out. 2006. Suplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 4. \n \nOCUPA\u00c7\u00c3O da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata compromete os rios da regi\u00e3o. In: Boletim das sub-\nbacias do rio das Velhas, Belo Horizonte, Projeto Manuelz\u00e3o,17 set. 2006, n\u00ba 6, Expedi\u00e7\u00e3o \nManuelz\u00e3o desce o Rio das Velhas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manuelzao.ufmg.br/expedicao/imprensa/boletins/boletim6.htm>. Acesso em: 15 jun. \n2006a. \n \nPARIZZI, M.G.; UHLEIN, A.; KATTAH, C.L. Carta de uso e ocupa\u00e7\u00e3o aplicada ao diagn\u00f3stico \nambiental da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. \nMunic\u00edpios de Capim Branco, Matozinhos e Pedro Leopoldo. Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 \nDepartamento de Geologia/ UFMG. Belo Horizonte, 2000. 13p. \n \nPEREIRA J\u00daNIOR, J.S. Legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos. C\u00e2mara dos Deputados. Consultoria \nLegislativa. Bras\u00edlia, DF, 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://apache.camara.gov.br/portal/arquivos/Camara/internet/publicacoes/estnottec/pdf/2003_150\n4.pdf>. Acesso em: 14 set. 2007. \n \nPHILIPPI J\u00daNIOR, A.; ROM\u00c9RO, M.A.; BRUNA, G.C. (editores). Curso de Gest\u00e3o Ambiental. \nCole\u00e7\u00e3o Ambiental vol. 1. Barueri: Manole, 2004. \n \nPOLIGNANO, M.V. F\u00f3rum sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Qualidade de vida e meio ambiente na \nBacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Ribeir\u00e3o da Neves: Comit\u00ea Pr\u00f3-recupera\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o da Mata, 24 \nmaio 2000.  \n \n______. O Projeto Manuelz\u00e3o e o paradigma ambiental. Cadernos Manuelz\u00e3o. Belo Horizonte: \nProjeto Manuelz\u00e3o, v. 1, n. 1, p. 5-9, jun. 2006.  \n \nPROJETO Manuelz\u00e3o: \u00e9 preciso ir al\u00e9m. In: Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, n. 37, \nAno 9, p. 2, nov. 2006b.  \n \nPROJETO MANUELZ\u00c3O: Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.manuelzao.ufmg.br/folder_projeto/folder_historia>. Acesso em 01 dez. 2007a. \n \nPROJETO MANUELZ\u00c3O UFMG; NUVELHAS. Bacia do Rio das Velhas \u2013 Mapa Subcomit\u00eas \ncriados e em processo de cria\u00e7\u00e3o ou de avalia\u00e7\u00e3o de viabilidade \u2013 abril 2007b. Belo Horizonte, ago. \n2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.manuelzao.ufmg.br/folder_bacia/folder_geo/foldermenu.2008-\n10-23.3296721287/mapasub-comitsriodasvelhas.gif/view?searchterm=comit%C3%AAs>. Acesso \nem: 28 nov. 2008 \n \nRAFAEL, A.; JASPER M. N\u00fameros revelam desafios. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo \nHorizonte, out. 2006. Suplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 5. \n \nROCHA, L.L. Participa\u00e7\u00e3o social: A efetividade das audi\u00eancias p\u00fablicas em processos de \nlicenciamento ambiental em Minas Gerais. 2008. 148f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \nAmbiental) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental, Universidade Federal de \nOuro Preto, Ouro Preto, 2008. \n \nROSA, J.; SILVA, L. Onde vai parar tanta gente?. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, \nout. 2006. Suplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 6. \n\n\n\n141 \n \n\nSACHS, Ignacy. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: desenvolvimento e meio \nambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel. Funda\u00e7\u00e3o do desenvolvimento administrativo (FUNDAP), \n1993.  \n \nSANTI, A.M.M. Co-incinera\u00e7\u00e3o e co-processamento de res\u00edduos industriais perigosos em \nfornos de cl\u00ednquer: investiga\u00e7\u00e3o no maior p\u00f3lo produtor de cimento do Pa\u00eds, Regi\u00e3o Metropolitana \nde Belo Horizonte, MG, sobre os riscos ambientais, e propostas para a Seguran\u00e7a Qu\u00edmica. 2003. \n244f. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos) \u2013 Faculdade de \nEngenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2003. \n \nSANTI, A.M.M.; SEV\u00c1 F\u00ba, A.O. Combust\u00edveis e riscos ambientais na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento: \ncasos na Regi\u00e3o do Calc\u00e1rio ao Norte de Belo Horizonte e poss\u00edveis generaliza\u00e7\u00f5es. In: II \nEncontro Nacional da ANPPAS. Campinas, maio de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fem.unicamp.br/~seva/anppas04_SantiSeva_cimento_RMBH.pdf>. Acesso em 18 jul \n2008. \n \nS\u00c3O PAULO. Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental [CETESB]. Hist\u00f3rico da \nlegisla\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cetesb.sp.gov.br/Agua/rios/gesta_historico.asp>. Acesso em: 13 set. 2007. \n \nSENRA, J.B. \u00c1gua, o desafio do terceiro mil\u00eanio. In: VIANA, G., SILVA, M., DINIZ, N\u00ba (Org.). \nO desafio da sustentabilidade: um debate socioambiental no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o \nPerseu Abramo, 2001. p.133-144. \n \n______. Lei das \u00c1guas: 10 anos na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Semin\u00e1rio 9.433 + 10: \nAvalia\u00e7\u00e3o dos Dez Anos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia, 29-30 ago. 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ana.gov.br/AguasDeMarco/anexos/Art.%20Jo\u00e3o%20 \nBosco%20Senra_10%20anos_Lei%20das%20\u00c1guas.pdf>. Acesso em: 24 jul. 2007. \n \nSEP\u00daLVEDA, R. O. Subcomit\u00eas como proposta de descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \u00e1guas na bacia \ndo rio das Velhas: o Projeto Manuelz\u00e3o como fomentador. Cadernos Manuelz\u00e3o. Belo Horizonte: \nProjeto Manuelz\u00e3o, v. 1, n. 2, nov. 2006. \n \nSILVA, D.D.; PRUSKI, F.F. (Ed.). Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos: Aspectos legais, econ\u00f4micos e \nsociais. Bras\u00edlia, DF: Secretaria de Recursos H\u00eddricos; Vi\u00e7osa, MG: Universidade Federal de \nVi\u00e7osa; Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2000. 659p. \n \nSILVEIRA, C. Meta 2010 pode se tornar realidade. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, \njun\u00ba 2006. Suplemento Meta 2010. p. 3-6. \n \nSOUZA, L.A. A Rodovia Linha Verde (Brasil, Minas Gerais, Belo Horizonte) sob a \u00f3ptica de \nseus cortes e rupturas. Dispon\u00edvel em: \n<http://conferencias.iscte.pt/viewpaper.php?id=122&amp;cf=3>. Acesso em 24 ago. 2007. \n \nSOUZA J\u00daNIOR, W.C. Gest\u00e3o das \u00e1guas no Brasil: reflex\u00f5es, diagn\u00f3sticos e desafios. Instituto \nInternacional de Educa\u00e7\u00e3o do Brasil \u2013 IEB. S\u00e3o Paulo: Peir\u00f3polis, 2004. \n \nSOUSA, HELIO ANT\u00d4NIO de (coordenador). Zoneamento Ambiental da APA Carste de \nLagoa Santa-MG. Belo Horizonte: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis: Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais, 1997. 62p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/gestao/apacarste/Zoneamento%20Ambiental%20Apa%20Carste%20Lag\noa%20Santa.pdf>. Acesso em: 5 ago. 2008. \n \nTHAME, A.C.M. (org.). A cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: IQUAL, 2000. 256p. \n \n\n\n\n142 \n \n\nTUNDISI, J.G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: Enfrentando a escassez. IE, 2ed. S\u00e3o Carlos: RiMa Editora, \n2005. 248p. \n \n______. Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, uma revolu\u00e7\u00e3o conceitual. S\u00e3o Paulo, IQUAL Editora, \n2002. \n \nUMA meta em conjunto. In: Revista Manuelz\u00e3o UFMG, Belo Horizonte, n. 47, Ano 11, p. 21, \nset. 2008. \n \nVEIGA, V. Conhe\u00e7a os munic\u00edpios. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, out. 2006a. \nSuplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 8-9. \n \n______. Mobiliza\u00e7\u00e3o para novos rumos. Jornal Manuelz\u00e3o UFMG. Belo Horizonte, out. 2006b. \nSuplemento da Bacia do Ribeira da Mata. p. 10. \n \nZIROLDO, L.A. A vis\u00e3o da sociedade e a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.  Semin\u00e1rio \n9.433 + 10 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos 10 anos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia, 29-30 ago. \n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ana.gov.br/SalaImprensa/seminario_dez_anos.asp>. Acesso em: \n13 set. 2007. \n \nOutras fontes de pesquisa \n \nPROJETO MANUELZ\u00c3O UFMG, COMIT\u00ca MANUELZ\u00c3O SUB-BACIA RIBEIR\u00c3O DA \nMATA. Mapa bacia do Velhas e Ribeir\u00e3o da Mata \u2013 limite de munic\u00edpios. In: Expedi\u00e7\u00e3o \nManuelz\u00e3o desce o Ribeir\u00e3o da Mata. Realiza\u00e7\u00e3o do Projeto Manuelz\u00e3o, Subcomit\u00ea do Ribeir\u00e3o \nMata e Munic\u00edpios da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Dire\u00e7\u00e3o, roteiro, imagens e design de Rodrigo de \nAngelis e Gustavo Abah. Casca Grossa V\u00eddeo, 21-28 out. 2006. 1 DVD V\u00eddeo (Document\u00e1rio da \nexpedi\u00e7\u00e3o: 30min\u00ba, \u00e1lbum de fotos, Suplemento Ribeir\u00e3o da Mata, mapa da bacia). \n \nSUBCOMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O DA MATA [SCBH \u2013 MATA]. \nLagoa Santa. Ata da 1\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 27 de mar\u00e7o de 2007. p.1-3. \n \n______. Ribeir\u00e3o das Neves. Ata da 2\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 24 de abril de 2007. p.1-3.  \n \n______.  Esmeraldas. Ata da 3\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 29 de maio de 2007. p. 1-4.  \n \n______. Confins. Ata da 4\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 26 de junho de 2007. p. 1-2. \n \n______. Matozinhos. Ata da 5\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 31 de julho de 2007. p. 1-6.  \n \n______ Ata da 6\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 28 de agosto de 2007. p. 1-5.  \n \n______. S\u00e3o Jos\u00e9 da Lapa. Ata da 7\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 30 de outubro de 2007. p. 1-4.  \n \n______. Pedro Leopoldo. Ata da 12\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 22 de julho de 2008. p. 1-3.  \n \n______. Projeto Manuelz\u00e3o. Pedro Leopoldo. Ata da 13\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 5 de agosto de \n2008. p. 1-3. \n \n______. Pedro Leopoldo. Ata da 14\u00aa reuni\u00e3o realizada no dia 26 de agosto de 2008. p. 1-5.  \n \nPROC\u00d3PIO, J. C. Relat\u00f3rio das a\u00e7\u00f5es do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata no \nano de 2007. \n \n______. Artigo sobre o Ribeir\u00e3o da Mata e a hist\u00f3ria da mobiliza\u00e7\u00e3o social na bacia (2007). \n\n\n\n143 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexo 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n\n\n \n \n\nAnexo 2 - Mapa da Qualidade de \u00c1guas Superficiais da Bacia do Rio S\u00e3o Francisco \u2013 Sub-Bacia do \n\nrio das Velhas (m\u00e9dia anual de 2007) \n\n\n\n \n \n\n \n\nAnexo 3 \u2013 Fotografia de sat\u00e9lite da Minera\u00e7\u00e3o Belocal e f\u00e1brica da ICAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAnexo 4 \u2013 Mapa completo da Bacia do Ribeir\u00e3o da Mata e Mapa das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n\n\n \n\nMapa (foco ampliado) das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o existentes no Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 5 \u2013 Tabela 4.5 \u2013 Levantamento das outorgas concedidas no Ribeir\u00e3o da Mata \n\nTipo de outorga / certid\u00e3o \n\nEmpreendimento Munic\u00edpio \n\nData da \nconcess\u00e3o/ \nUnidade de \n\nAn\u00e1lise \n\n\u00c1guas \nSuperficiais \n\n\u00c1guas \nSubterr\u00e2neas \n\nCertid\u00e3o de \nUso \n\nInsignificante1\n\nde \u00e1guas \nsuperficiais \n\nCertid\u00e3o de \nUso \n\nInsignificante \nde \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \n\nFinalidade \n\nA \nJos\u00e9 Roberto Barbosa \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas2 \n12/09/03 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nB Fazenda Recanto da Mata Patos de Minas \n19/08/03 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nC Fazenda Ventania Patos de Minas  \n21/01/05 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nD \nSIIPET Agropastoril Ltda. \nFazenda Momba\u00e7a \n\nCapim Branco \n21/11/03 \nIGAM \n\n    \nConsumo industrial e \n\nhumano \n\nE \nJorge Artur Pena Fernandes \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas \n30/04/04 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nF \nGisnei Alves Campos \u2013 \nFazenda Ribeir\u00e3o e Arame \n\nPatos de Minas \n20/08/05 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nG \nLu\u00eds Ant\u00f4nio dos Santos \u2013 \nFazenda Fortaleza \n\nPatos de Minas  \n06/10/04 \nIGAM \n\nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nH Soeicon SA Vespasiano \n11/03/05 \nIGAM \n\nx    Consumo industrial \n\nI \nCepelma \u2013 Ind. Artefatos de \nPapel Ltda \n\nMatozinhos \n15/12/04 \nIGAM \n\nx    Consumo industrial \n\nJ Camargo Corr\u00eaa Cimentos SA Pedro Leopoldo \n12/12/0 \nIGAM \n\nx    Consumo industrial \n\nK \nCOSIMAT \u2013 Sider\u00fargica de \nMatozinhos Ltda \n\nMatozinhos \n28/10/05 \n\nDVRC-TEC3 \nx    \n\nConsumo industrial e \nhumano \n\nL \nCITYGUSA \u2013 Ind. Sider\u00fargica \nde Ferro Gusa \n\nPedro Leopoldo \n17/10/07 \n\nDVRC-TEC \nx    \n\nConsumo industrial e \nhumano \n\nM Al\u00edrio Martins da Silva Patos de Minas \n18/10/07 \n\nSUPRAM TM4 \nx    Irriga\u00e7\u00e3o \n\nN Suprema Log\u00edstica Ltda Confins \n14/11/07 \n\nSUPRAM CM5 \nx    Consumo industrial \n\nO \nMinera\u00e7\u00e3o Lapa Vermelha Ltda \n\u2013 Fazenda Capim Seco \n\nConfins \n12/06/08 \n\nSUPRAM CM \nx    Consumo industrial \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 5 \u2013 Tabela 4.5 \u2013 Levantamento das outorgas concedidas no Ribeir\u00e3o da Mata  (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IGAM (2008j) \n\nTipo de outorga / certid\u00e3o \n\nEmpreendimento Munic\u00edpios \n\nData da \nconcess\u00e3o/ \nUnidade de \n\nAn\u00e1lise \n\n\u00c1guas \nSuperficiais \n\n\u00c1guas \nSubterr\u00e2neas \n\nCertid\u00e3o de \nUso \n\nInsignificante* \nde \u00e1guas \n\nsuperficiais \n\nCertid\u00e3o de \nUso \n\nInsignificante \nde \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \n\nFinalidade \n\nP \nHOLDERCIM do Brasil SA \u2013 \nFazenda Vargem Alegre \n\nPedro Leopoldo \n12/06/08 \n\nSUPRAM CM \nx    Consumo industrial \n\nQ LABTEST Diagn\u00f3stica Ltda Lagoa Santa \n13/12/06 \n\nDVRC-TEC \n x   \n\nConsumo industrial e \nhumano \n\n \n\nR \nAl\u00edrio Martins da Silva \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas \n07/06/06 \n\nDVRC-TEC \n x   Consumo humano \n\nS \nAl\u00edrio Martins da Silva \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas  \n07/06/06 \n\nDVRC-TEC \n x   \n\nDessedenta\u00e7\u00e3o de \nanimais e consumo \n\nhumano \n\nT REDEMAQ MINAS-Regional  Patos de Minas \n29/04/04 \nIGAM \n\n x   Consumo humano \n\nU \nJorge Artur Pena Fernandes \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas \n03/08/04 \nIGAM \n\n x   \nConsumo humano e \n\nagroindustrial \n\nV \nJorge Artur Pena Fernandes \u2013 \nFazenda Mata dos Fernandes \n\nPatos de Minas \n03/08/04 \nIGAM \n\n x   \nDessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e consumo \nhumano \n\nX \nAGROCERES PIC SUINOS \nBiotecnologia e Nutri\u00e7\u00e3o de \nAnimais Ltda \n\nPatos de Minas \n08/12/0 \n\nDVRC \u2013 TEC \n x   \n\nDessedenta\u00e7\u00e3o de \nanimais \n\nW \nAGROCERES PIC SUINOS \nBiotecnologia e Nutri\u00e7\u00e3o de \nAnimais Ltda \n\nPatos de Minas  \n08/12/07 \n\nDVRC \u2013 TEC \n x   Consumo humano \n\nY \nISAAC Distribuidor de \nGranitos e M\u00e1rmores Ltda \n\nPedro Leopoldo \n14/06/07 \nCOPAM \n\n  x  Consumo industrial \n\nTOTAL 16 8 1 0  \n1 - Usos insignificantes conforme Art. 18 da Lei n\u00ba 13.199/ 99. \n2 \u2013 Para alguns empreendimentos B, C,F e T  foram especificados como recurso h\u00eddrico o afluente do Ribeir\u00e3o da Mata. Para os demais empreendimentos em Patos de Minas, n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de afluentes do Ribeir\u00e3o da Mata. \n3 \u2013 Divis\u00e3o de Regulamenta\u00e7\u00e3o e Controle. \n4 \u2013 Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Tri\u00e2ngulo Mineiro e Alto Parana\u00edba. \n5\u2013 Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Central Metropolitana. \n\n\n\n \n\nAnexo 6 \u2013 Mapa Subcomit\u00eas Rio das Velhas \n\n\n\n \n\nAnexo 7 \u2013 Question\u00e1rio aplicado em reuni\u00e3o do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \nMestrado em Engenharia Ambiental \n\u00c1rea: Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\n \nMestranda: Bruna F. Pedrosa Guedes  \n\n \nEste question\u00e1rio \u00e9 parte integrante de um trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. O seu preenchimento \u00e9 de cunho volunt\u00e1rio, \n\nsem identifica\u00e7\u00e3o de nomes. As informa\u00e7\u00f5es aqui prestadas ser\u00e3o compiladas em dados que servir\u00e3o de suporte \u00e0s an\u00e1lises propostas \nno trabalho. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante, pois ir\u00e1 contribuir para avaliar a situa\u00e7\u00e3o atual das quest\u00f5es envolvidas na forma como \na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata vem sendo gerenciadas, al\u00e9m de servir como base para direcionar as a\u00e7\u00f5es que se fizerem necess\u00e1rias. \n\n \nInstru\u00e7\u00f5es de preenchimento: \n \nPara o preenchimento deste question\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio se identificar. Apenas s\u00e3o solicitados os cargos ou atividades \ndesempenhadas na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata e o munic\u00edpio em que reside. Caso seu envolvimento seja o de obter informa\u00e7\u00f5es, como \nespectador ou ouvinte, favor escrever no campo Cargo/ Atividade a palavra \u201cPARTICIPANTE\u201d.  \n \nAs quest\u00f5es dos itens I, II, III e IV s\u00e3o de m\u00faltipla escolha, apresentando quatro alternativas cada. Apenas o item V apresenta uma \nquest\u00e3o aberta, estando a seu crit\u00e9rio utilizar o espa\u00e7o que julgar necess\u00e1rio. \n\n \n \n\nCargo/ Atividade:_______________________________________________________ \n \nMunic\u00edpio onde reside:___________________________________________________ \n\n \n \n\nI- Conhecimento da Lei N\u00b0 9.433/97, que institui a Pol \u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria \no Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Singreh) \n\n \n1) O (a) Sr.(a) sabe o que atualmente a legisla\u00e7\u00e3o brasileira conta com uma Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos? \n \n\n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nSim \nJ\u00e1 ouvi falar, mas n\u00e3o sei bem do que se trata \nN\u00e3o \nNunca tive interesse por esse assunto \n \n\n2) Caso sua resposta \u00e0 pergunta anterior tenha sido positiva, como o (a) Sr.(a) avalia a import\u00e2ncia de uma \npol\u00edtica para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos? \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nMuito importante \nImportante \nPouco importante \nSem import\u00e2ncia \n \n\n3) Para o (a) Sr.(a) o fato de a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos ter considerado toda bacia hidrogr\u00e1fica (rios, \nvegeta\u00e7\u00e3o, atividades econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais e outros elementos que a comp\u00f5e) como a sua \u00e1rea de \natua\u00e7\u00e3o e n\u00e3o somente as \u00e1guas foi uma mudan\u00e7a considerada: \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nMuito significativa \nSignificativa \nPouco significativa \nSem mudan\u00e7as significativas \n \n\n4) Na sua opini\u00e3o, quais as principais mudan\u00e7as introduzidas pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos? \nNumere as alternativas de acordo com os seguintes crit\u00e9rios de import\u00e2ncia: 1- Muito importante, 2- Importante, \n3- Pouco importante e 4- Nenhuma import\u00e2ncia. \n\n \n(   ) \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \n A legisla\u00e7\u00e3o deixa de focar apenas o recurso natural \u2013 \u00e1gua, para abordar o tema de forma mais din\u00e2mica e \nglobal \u2013 a bacia hidrogr\u00e1fica passa a ser o cen\u00e1rio de atua\u00e7\u00e3o da PNRH \nO dom\u00ednio, antes da Uni\u00e3o, agora passa a ser p\u00fablico \u2013 pertence \u00e0 todos \nValoriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria da \u00e1gua \u2013 o uso desse recurso deve gerar um custo \nDescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, de forma a garantir a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n \n\n\n\n \n\nII- Verifica\u00e7\u00e3o/ identifica\u00e7\u00e3o ou envolvimento em aspectos relacionados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \ninstrumentos concebidos pela Lei N\u00b0 9.433/97 para p romover uma maior efici\u00eancia no \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos \n\n \n1) Das alternativas abaixo, qual \u00e9 a que melhor apresenta os principais objetivos dos instrumentos de gest\u00e3o \n\ncriados pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos? \n \n\n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nElimina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos problemas relacionados aos conflitos de uso da \u00e1gua \nMultiplica\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua \nPermitir que as decis\u00f5es tomadas na bacia hidrogr\u00e1fica ocorram de forma centralizada \nDar uma nova defini\u00e7\u00e3o para o termo \u201cbacia hidrogr\u00e1fica\u201d \n \n \n\n2) O(a) Sr.(a) \u00e9 favor\u00e1vel ao estabelecimento de uma taxa de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e com a aplica\u00e7\u00e3o \ndesses valores arrecadados para obras e/ ou a\u00e7\u00f5es de melhorias na pr\u00f3pria bacia? \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nSim \nParcialmente \nN\u00e3o \nN\u00e3o tenho opini\u00e3o formada sobre o assunto \n \n \n\n3) Na sua opini\u00e3o, qual dos instrumentos abaixo n\u00e3o pode deixar de ser aplicado na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o da \nMata? Assinale apenas uma resposta. \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \n\n \nA outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos \nA cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos \nA elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um Plano de Recursos H\u00eddricos \nA cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \n \n \n\n4) Quantos instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos o(a) Sr.(a) consegue identificar na bacia do Ribeir\u00e3o da \nMata?  \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \n\n \nMais de tr\u00eas \nTr\u00eas \nMenos de tr\u00eas \nNenhum \n\nIII- Uso da \u00e1gua \n \n\n1) Na sua opini\u00e3o, quais s\u00e3o os usos das \u00e1guas da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata mais importantes? Numere as \nalternativas de acordo com os seguintes crit\u00e9rios de import\u00e2ncia: 1- Muito importante, 2- Importante, 3- Pouco \nimportante e 4- Nenhuma import\u00e2ncia. \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nAbastecimento dom\u00e9stico e consumo humano \nIrriga\u00e7\u00e3o de lavouras agr\u00edcolas \nAtividades industriais \nAtividades recreativas \n \n \n\n2) Qual dos problemas listados abaixo, o(a) Sr.(a) considera como mais grave  da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata? \nAssinale apenas uma resposta. \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \nAtividades clandestinas de extra\u00e7\u00e3o de areia, cascalho e argila do leito dos rios \nDescarte de lixo e esgotos (dom\u00e9sticos e industriais) nos rios e c\u00f3rregos da regi\u00e3o da bacia \nRetirada da vegeta\u00e7\u00e3o nas nascentes e margens dos rios \nForte presen\u00e7a de minera\u00e7\u00f5es e ind\u00fastrias \n \n \n\n3) Na lista abaixo, selecione as medidas e solu\u00e7\u00f5es que em sua opini\u00e3o deveriam ser adotadas para melhorar as \ncondi\u00e7\u00f5es da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. Assinale no m\u00e1ximo tr\u00eas respostas. \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \n\n \nInvestimento em obras de saneamento b\u00e1sico nos munic\u00edpios que pertencem \u00e0 bacia \nCria\u00e7\u00e3o de uma rede de den\u00fancias contra a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nAplica\u00e7\u00e3o de multas aos respons\u00e1veis pelo descarte inadequado e/ ou indevido de res\u00edduos \nIncentivos do governo e da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos espec\u00edfico para a bacia do Ribeir\u00e3o da Mata \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n4) Devido \u00e0s extensas reservas de calc\u00e1rio presentes na bacia do Ribeir\u00e3o da Mata, ela \u00e9 conhecida como Regi\u00e3o \ndo Calc\u00e1rio. As \u00e1reas dos munic\u00edpios de Lagoa Santa, Pedro Leopoldo e Matozinhos, pertencem \u00e0 APA Carste \nLagoa Santa. Esta regi\u00e3o concentra cerca de 400 grutas e cavernas. O(a) Sr.(a) sabe o que significa \u00e1reas \nc\u00e1rsticas ou regi\u00f5es c\u00e1rsticas, bem como a import\u00e2ncia de tais \u00e1reas? \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n \n\n \nSim \nUm pouco \nN\u00e3o tenho certeza \nN\u00e3o \n\nIV- Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u2013 Aspectos gerais do Subcomit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o da Mata \n\n \n1) Para o(a) Sr.(a) qual das alternativas abaixo define melhor o que \u00e9 um Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica?  \n\n \n(   ) \n\n \n(   ) \n\n \n \n\n(   ) \n \n\n(   ) \n \n\n \nRepresenta uma entidade governamental respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o das leis ambientais em uma bacia \nhidrogr\u00e1fica \nOs Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o a base do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e \ntem como objetivo promover a gest\u00e3o participativa e descentralizada dos recursos h\u00eddricos em uma \ndeterminada regi\u00e3o \nO Comit\u00ea \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos de uma bacia \nhidrogr\u00e1fica \nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica nada mais \u00e9 do que uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental (ONG) respons\u00e1vel \npela divulga\u00e7\u00e3o das den\u00fancias realizadas pela popula\u00e7\u00e3o em geral contra a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n \n\n2) O Ribeir\u00e3o da Mata, por ser uma sub-bacia pertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas, possui um \nSubcomit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \u2013 SCBH Mata, que foi criado em mar\u00e7o de 2007. Sendo assim, de que forma \no(a) Sr.(a) avalia a participa\u00e7\u00e3o da comunidade localizada na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte no SCBH \nMata? \n\n \n(   ) \n(   ) \n(   ) \n\n   \n (   ) \n\n \n   \n \n\n \nA participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas decis\u00f5es do SCBH Mata tem sido intensa desde a \u00e9poca da sua cria\u00e7\u00e3o \nMuito pouco \u00e9 divulgado a respeito dos trabalhos desenvolvidos e das reuni\u00f5es do SCBH Mata \nO que mais atrapalha o desenvolvimento das atividades do SCBH Mata \u00e9 o pequeno n\u00famero de pessoas \ninteressadas nas a\u00e7\u00f5es voltadas para o melhor gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o \nA participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios pertencentes ao Ribeir\u00e3o da Mata seria mais significativa se \nhouvesse maior divulga\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es a respeito das finalidades, import\u00e2ncia e objetivos do SCBH Mata \n \n\n3) Qual a sua opini\u00e3o a respeito do funcionamento e das a\u00e7\u00f5es propostas pelo Subcomit\u00ea da bacia do Ribeir\u00e3o da \nMata?  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n15\u00aa. Reuni\u00e3o do SCBH Mata \u2013 C\u00e2mara Municipal de Pedro Leopoldo, 25 de Novembro de 2008. \n\n \n \n \n\nObrigado pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 8 \u2013 Respostas da quest\u00e3o IV.3 do Question\u00e1rio aplicado em reuni\u00e3o do Subcomit\u00ea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da Mata: Opini\u00f5es a respeito do funcionamento e das a\u00e7\u00f5es propostas pelo \n\nSubcomit\u00ea da bacia do Ribeir\u00e3o da Mata. \n\n \n\u201cEst\u00e1 dentro da programa\u00e7\u00e3o que \u00e9 enviada atrav\u00e9s de correio eletr\u00f4nico.\u201d (Participante \u201cC\u201d) \n \n\u201cTrata-se de iniciativas necess\u00e1rias pois, v\u00e3o de encontro \u00e0 demandas pela revitaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de cursos \nd\u2019\u00e1gua, mas de toda uma estrutura ambiental que diz respeito \u00e0 est\u00e9tica urbana em conson\u00e2ncia como os \nprinc\u00edpios constitucionais da vida e da dignidade da pessoa humana.\u201d (Participante \u201cD\u201d) \n \n\u201c\u00d3timo, mas gostaria que numa dimens\u00e3o como a de Pedro Leopoldo \u00e9 preciso trabalhar mais a popula\u00e7\u00e3o \ncom [....] Obrigado!\u201d (Participante E) \n \n\u201cO funcionamento e as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o boas e pertinentes. Faltam recursos p/ implementa\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es o que, \ntalvez, seja solucionado ao menos em parte com a implementa\u00e7\u00e3o da Ag. de Bacia (AGB \u2013 Peixe Vivo).\u201d \n(Participante \u201cG\u201d) \n \n\u201cMuito bom e atuante.\u201d (Participante \u201cH\u201d) \n \n\u201cPor ser um novo segmento na \u00e1rea das pol\u00edticas p\u00fablicas, o trabalho do comit\u00ea est\u00e1 sendo bem desenvolvido \npor\u00e9m a aceita\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 pouco significativa nos meios p\u00fablicos, ou seja, a voz do comit\u00ea ainda \u00e9 pouco \nouvida nas tomadas de decis\u00f5es governamentais.\u201d (Participante \u201cI\u201d) \n \n\u201cVejo positivamente o esfor\u00e7o do subcomit\u00ea em mobilizar n\u00famero crescente de participantes nas discuss\u00f5es \nacerca dos problemas da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o da Mata. Destacam-se ainda as iniciativas relativas \u00e0 \ndivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, projetos/ planos previstos, a\u00e7\u00f5es de governos etc. previstos para a \nbacia.\u201d (Participante \u201cK\u201d) \n \n\u201cPenso que seria bom a Educa\u00e7\u00e3o porque na escola com as crian\u00e7as pode ser mais f\u00e1cil a mobiliza\u00e7\u00e3o social \nou os pais come\u00e7ariam a participar provocados pelos filhos al\u00e9m da [...] dos filhos. Acho que n\u00e3o est\u00e1 \nfuncionamento por falta de participa\u00e7\u00e3o popular. Temos que mobilizar as escolas. No caso do Rib. Mata cada \ncidade lutar p/ seu \u201cpeda\u00e7o\u201d. Obs.: \u201cFogo no Rabo das Prefeituras.\u201d (Participante \u201cL\u201d) \n \n\u201cMuito boas. Precisa uma maior divulga\u00e7\u00e3o.\u201d (Participante \u201cM\u201d) \n \n\u201cAs a\u00e7\u00f5es propostas devem ser incorporadas aos diversos empreendimento na regi\u00e3o como forma de \nminimiza\u00e7\u00e3o de impactos e de manuten\u00e7\u00e3o dos objetivos desejados.\u201d (Participante \u201cO\u201d) \n \n\u201cAs propostas s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o da bacia e o Gerenciamento dos Recursos \nh\u00eddricos. Mas as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que na verdade depende de todos os cidad\u00e3os e principalmente dos governos \nmunicipais ainda deixa muito a desejar.\u201d (Participante \u201cQ\u201d) \n \n\u201cS\u00e3o muito importantes, por\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o do comit\u00eas s\u00e3o limitadas devido a falta de recursos, \npessoal para dar conta da parte administrativa, n\u00e3o possui poder deliberativo, dentre outros fatores.\u201d \n(Participante \u201cR\u201d) \n \n\u201cO SCBH Mata parece funcionar bem e suas a\u00e7\u00f5es dependem muito da for\u00e7a de vontade de seus membros. \nCuidar do meio ambiente \u00e9 tarefa que exige persist\u00eancia e coragem. Se a popula\u00e7\u00e3o participasse mais, as \na\u00e7\u00f5es teriam mais efic\u00e1cia.\u201d (Participante \u201cS\u201d) \n \n\u201cAs proposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00f3timas. Basta sa\u00edrem do papel, ou seja, o governo investir mais.\u201d (Participante \u201cT\u201d) \n \n\u201c\u00d3timo.\u201d (Participante \u201cX\u201d)"}]}}}