{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07171"}, {"@name": "filename", "#text": "11831_FERNANDA_MELLO_SANTANNA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E GEST\u00c3O \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7A DA \u00c1GUA NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2009 \n\n\n\n 2 \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA HUMANA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFernanda Mello Sant\u2019Anna \n \n \n \n \n \n\nCOOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E GEST\u00c3O \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7A DA \u00c1GUA NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \nHumana, do Departamento de Geografia, \nda Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, da Universidade de \nS\u00e3o Paulo; para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Geografia Humana. \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Wagner Costa Ribeiro \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2009 \n\n \n \n\n\n\n 3 \n\nCOOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E GEST\u00c3O TRANSFRONTEIRI\u00c7A DA \u00c1GUA \nNA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFERNANDA MELLO SANT\u2019ANNA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Wagner Costa Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Antonio Carlos Robert Moraes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Enrique Amayo Zevallos \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2009 \n\n\n\n 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Dr. Wagner Costa Ribeiro por ter aceitado orientar-me, \n\npelos ensinamentos e encorajamentos durante toda a pesquisa e realiza\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof Dr. Antonio Carlos Robert de Moraes e ao Prof. Dr. Enrique \n\nAmayo Zevallos pelas sugest\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es que me ajudaram muito na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o aos colegas e amigos da Geografia, do PROCAM, da Ci\u00eancia Pol\u00edtica \n\ne das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, em especial aos amigos do Laborat\u00f3rio de Geografia \n\nPol\u00edtica da USP, pela troca de id\u00e9ias, contribui\u00e7\u00f5es e apoio. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha amiga Profa. Dra. N\u00edrvia Ravena, da UFPA, pelas sugest\u00f5es, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es e apoio que foram muito importantes. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha amiga Helena pelas corre\u00e7\u00f5es, contribui\u00e7\u00f5es, conversas, \n\nlivros, apoio e tudo mais.  \n\nAgrade\u00e7o a minha m\u00e3e, amiga e colega, pelo apoio, pelas sugest\u00f5es e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es. \n\nAgrade\u00e7o a FAPESP pelo apoio que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.  \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cDa altura extrema da cordilheira, onde as neves s\u00e3o eternas, a \u00e1gua se \n\ndesprende e tra\u00e7a um risco tr\u00eamulo na pele antiga da pedra: o Amazonas acaba de \n\nnascer. A cada instante ele nasce. Descende devagar, sinuosa luz, para crescer no \n\nch\u00e3o. Varando verdes, inventa o seu caminho e se acrescenta. \u00c1guas subterr\u00e2neas \n\nafloram para abra\u00e7ar-se com a \u00e1gua que desce dos Andes. Do bojo das nuvens \n\nalv\u00edssimas, tangidas pelo vento, desce a \u00e1gua celeste. Reunidas, elas avan\u00e7am, \n\nmultiplicadas em infinitos caminhos, banhando a imensa plan\u00edcie cortada pela linha do \n\nequador.  \n\nPlan\u00edcie que ocupa a vig\u00e9sima parte da superf\u00edcie deste lugar chamado Terra, \n\nonde moramos. Verde universo equatorial, que abrange nove pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina \n\ne ocupa a metade do ch\u00e3o brasileiro. Aqui est\u00e1 a maior reserva mundial de \u00e1gua doce, \n\nramificada em milhares e cominhos de \u00e1gua, m\u00e1gico labirinto que de si mesmo se \n\nrecria incessante, atravessando milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados de territ\u00f3rio verde. \n\n\u00c9 a Amaz\u00f4nia, \n\na p\u00e1tria da \u00e1gua\u201d.  \n\n(Thiago de Mello).  \n\n \n\n\u201cMudar em movimento, \n\nmas sem deixar de ser \n\no mesmo ser que muda. \n\nComo um rio\u201d. \n\n(Thiago de Mello) \n\n \n\n\n\n 6 \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \nALAC   Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Livre Com\u00e9rcio \nALADI  Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Integra\u00e7\u00e3o \nALT    Autoridad Binacional de la Cuenca del Lago Titicaca \nANA   Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua \nBNDES   Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \nBID    Banco Interamericano de Desenvolvimento  \nCAF    Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento \nCBH    Comit\u00ea de Bacia Hidrografia \nCDB   Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica \nCCA    Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \nCCAD   Comiss\u00e3o Centroamericana de Meio Ambiente e \nDesenvolvimento \nCCOOR  Coordena\u00e7\u00e3o do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \nCEAIA   Comiss\u00e3o Especial de Assuntos Ind\u00edgenas \nCECTA   Comiss\u00e3o Especial de Ci\u00eancia e Tecnologia \nCEMAA   Comiss\u00e3o Especial de Meio Ambiente \nCESAM   Comiss\u00e3o Especial de Sa\u00fade \nCETICAM   Comiss\u00e3o Especial de Transporte, Infra-estrutura e Comunica\u00e7\u00f5es \nCETURA   Comiss\u00e3o Especial de Turismo \nCEEDA  Comiss\u00e3o Especial de Educa\u00e7\u00e3o \nCIUP   Centro de Investigaciones de la Universidad del Pacifico \nCNP    Comiss\u00f5es Nacionais Permanentes \nCNRH   Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \nCNS    Conselho Nacional dos Seringueiros \nCNUCD  Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e \nDesenvolvimento  \nCNUMAD  Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e \n\nDesenvolvimento \nCOICA Coordena\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica \nCONAM   Consejo Nacional del Medio Ambiente  \nCONAMA   Conselho Nacional de Meio Ambiente  \nCONDIAC  Cons\u00f3rcio de Desenvolvimento Intermunicipal do Alto Acre e \n\nCapixaba \nDGCH   Direcci\u00f3n de Cuencas Hidrogr\u00e1ficas \nDNAE   Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia \nFONPLATA   Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Prata \nFUNAI   Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \nGEF   Global Environment Facility \nIBAMA   Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nIDEAM  Instituto Nacional de Hidrologia, Meteorologia e Est\u00fadios \n\nAmbientales \nIIRSA    Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da Infra-estrutura da Am\u00e9rica do Sul \nINCRA  Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \nINRENA   Instituto Nacional de los Recursos Naturales \nLBA  Experimento de Larga Escala na Biosfera Atmosfera na \n\nAmaz\u00f4nia \u2013 Large Scale Biosphere-Atmosphere Experiment in \nAmazonia \n\n\n\n 7 \n\nMAP    Madre de Dios, Acre, Pando \nMARNR   Minist\u00e9rio para o Meio Ambiente e Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \nMMA    Minist\u00e9rio do Meio Ambiente  \nOEA    Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \nOPAS   Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade \nOMS   Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \nONG   Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \nONU   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \nONUAA  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \nOTCA   Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \nPDOT    Plan Departamental de Ordenamiento Territorial \nPMAE   Programa Marco de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas \nPNMA   Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente \nPNRH    Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \nPNUMA   Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \nPRONAR   Programa de Manejo Integral de Cuencas \nSAG    Superintend\u00eancia de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \nSENAMHI   Servicio Nacional de Meteorologia e Hidrologia \nSIRENARE   Sistema de Regulaci\u00f3n de los Recursos Naturales Renovables \nSISNAMA   Sistema Nacional de Meio Ambiente  \nSNGRH   Sistema Nacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \nSP    Secretaria Permanente \nSPT    Secretaria Pro Tempore \nSRH    Secretaria de Recursos H\u00eddricos \nTCA   Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \nTI    Terra Ind\u00edgena \nUFAC    Universidade Federal do Acre \nUNAMAZ   Associa\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nicas \nWHRC   Woods Hole Research Center \nWUA    Water Users Association \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios de \u00c1gua \nZCIT   Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1: Taxa de desmatamento anual na Amaz\u00f4nia Legal ......................................... 61 \n \nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos focos de inc\u00eandio na floresta Amaz\u00f4nica (2003-2006) ...... 64 \n \nFigura 3: Principais \u00e1reas cr\u00edticas e suas respectivas fontes de polui\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \nHidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica .................................................................................................74 \n \nFigura 4: Estrutura do TCA ............................................................................................79 \n \nFigura 5: Operacionaliza\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel na OTCA ..84 \n \nFigura 6: Recursos mobilizados pela SP da OTCA no per\u00edodo de 2003 a 2006 ............86 \n \nFigura 7: Plano Estrat\u00e9gico da OTCA ............................................................................97 \n \nFigura 8: Estrutura do Minist\u00e9rio da \u00c1gua boliviano ...................................................120 \n \n \n\nLISTA DE MAPAS \n \n \nMapa 1: Bacia Amaz\u00f4nica \u2013 compartimentos de relevo ................................................51 \n \nMapa 2: A bacia amaz\u00f4nica ............................................................................................57 \n \nMapa 3: Inc\u00eandios na bacia amaz\u00f4nica boliviana ..........................................................65 \n \nMapa 4: Sub-bacias da Bacia Amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio boliviano ...............................117 \n \nMapa 5: Fragmenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da bacia amaz\u00f4nica na Bol\u00edvia ...................................118 \n \nMapa 6: Brasil e Amaz\u00f4nia Legal ................................................................................126 \n \nMapa 7: Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica ....................................................................127 \n \nMapa 8: Peru hidrogr\u00e1fico ............................................................................................134 \n \nMapa 9: Principais rios da vertente do Atl\u00e2ntico, Peru ................................................135 \n \nMapa 10: Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Acre no Brasil ..................................................142 \n \nMapa 11: Bacias hidrogr\u00e1ficas binacionais ou tri-nacionais na regi\u00e3o MAP ...............142 \n \nMapa 12: Sub-bacia do rio Acre em territ\u00f3rio boliviano ..............................................143 \n \nMapa 13: Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia, IRSA ...................................................................150 \n \nMapa 14: \u00c1rea de influ\u00eancia o Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia .............................................151 \n\n\n\n 9 \n\nLISTA DE FOTOS \n \n \nFoto 1: Amaz\u00f4nia andina ................................................................................................56 \n \nFoto 2: Casas de ribeirinhos pr\u00f3ximas a Bel\u00e9m, Par\u00e1 (Brasil) .......................................56 \n \nFoto 3: Lixo acumulado nas margens do rio Abun\u00e3, fronteira entre Brasil e Bol\u00edvia ....70 \n \nFoto 4: Res\u00edduos dispostos pr\u00f3ximos ao rio Abun\u00e3, em Montevideo, departamento de \nPando, Bol\u00edvia ................................................................................................................71 \n \nFoto 5: A sede da OTCA em Bras\u00edlia .............................................................................85 \n \nFoto 6: Fazenda de gado a beira da estrada AC-040 no Acre ......................................146 \n \nFoto 7: Fronteira entre o Acre (Brasil) e Pando (Bol\u00edvia) ............................................148 \n \nFoto 8: Ponte entre as cidades de Cobija (Bol\u00edvia) e Brasil\u00e9ia (Brasil) .......................152 \n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1: \u00c1rea amaz\u00f4nica nos pa\u00edses membros da OTCA, segundo dados da OTCA \n.........................................................................................................................................47 \n \nTabela 2: \u00c1rea amaz\u00f4nica segundo diversos crit\u00e9rios ....................................................48 \n \nTabela 3: Participa\u00e7\u00e3o relativa, por pa\u00eds, na \u00e1rea da Amaz\u00f4nia pol\u00edtica ........................49 \n \nTabela 4: Desmatamento da Amaz\u00f4nia nas d\u00e9cadas de 1980, 1990 e no per\u00edodo 2000-\n2005 ................................................................................................................................61 \n \nTabela 5: Principais causas do desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o florestal na Amaz\u00f4nia \n.........................................................................................................................................62 \n \nTabela 6: N\u00fameros de focos de inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia ................................................63 \n \nTabela 7: Estimativa de res\u00edduos s\u00f3lidos e lixiviados produzidos na bacia amaz\u00f4nica \n.........................................................................................................................................69 \n \nTabela 8: Cobertura de rede de abastecimento de \u00e1gua e saneamento na Amaz\u00f4nia .....71 \n \nTabela 9: Contribui\u00e7\u00f5es por pa\u00eds em 2003 (em d\u00f3lar americano) ..................................85 \n \nTabela 10: Projetos da OTCA em execu\u00e7\u00e3o com administra\u00e7\u00e3o direta dos recursos \nfinanceiros ......................................................................................................................94 \n \nTabela 11: Projetos da OTCA em execu\u00e7\u00e3o com recursos administrados por terceiros \n.........................................................................................................................................94 \n\n\n\n 10 \n\n \nTabela 12: Projetos da OTCA em fase inicial, aguardando aprova\u00e7\u00e3o ou financiamento \n.........................................................................................................................................95 \n \nTabela 13: Base institucional ambiental dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos ..................................107 \n \nTabela 14: Principais normas nacionais por temas .......................................................108 \n \nTabela 15: Superf\u00edcie e porcentagem do territ\u00f3rio que ocupa cada microbacia da bacia \namaz\u00f4nica boliviana .....................................................................................................116 \n \nTabela 16: Diretrizes em que se baseia a gest\u00e3o da \u00e1gua na Bol\u00edvia ............................121 \n \nTabela 17: Institucionalidade na Lei Geral de \u00c1guas e projetos de lei ........................138 \n \nTabela 18: Institui\u00e7\u00f5es que participam da Iniciativa MAP ..........................................153 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 11 \n\n \n \n\nRESUMO \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho tem como objetivo analisar se a coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 efetiva \n\npara minimizar os conflitos entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos na gest\u00e3o compartilhada dos \n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, no per\u00edodo de 1978 a 2007. Em especial, analisa o \n\npapel da OTCA para a gest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica, e, como exemplo de \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os localmente, analisa o caso da bacia do rio \n\nAcre, localizada na tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru. As bases te\u00f3ricas desta \n\npesquisa s\u00e3o teorias da geografia pol\u00edtica e das rela\u00e7\u00f5es internacionais. A metodologia \n\nest\u00e1 baseada na pesquisa documental e bibliogr\u00e1fica. As diverg\u00eancias tanto s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica, quanto institucional e de interesses entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos, somadas as \n\ndificuldades de financiar os projetos conjuntos para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica leva os pa\u00edses a \n\ndependerem de recursos externos. O projeto de gest\u00e3o compartilhada da bacia \n\namaz\u00f4nica \u00e9 uma oportunidade para os pa\u00edses resolverem e prevenirem conflitos pelos \n\nrecursos h\u00eddricos, no entanto, a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos ainda \u00e9 fr\u00e1gil o \n\nque dificulta a implementa\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chaves: Amaz\u00f4nia, coopera\u00e7\u00e3o, recursos h\u00eddricos, gest\u00e3o, transfronteiri\u00e7o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12 \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n This work aims to analyse the effectiveness of international cooperation \n\nto reduce conflicts among Amazon countries in the management of transboundary water \n\nresources, in the period from 1978 to 2007. It analyses the role of the ACTO in the joint \n\nmanagement of the Amazon basin, and, as an example of locally management of \n\ntransboundary water resources, it analyses the case of the Acre river basin, located at the \n\ntriple boundary of Brazil, Bolivia and Peru. This dissertation is based on theories of \n\npolitical geography and international relations. Methodology is based on bibliographical \n\nand documental research. Socio-economic, institutional and interests differences among \n\nAmazon countries, in combination with difficulties to finance joint projects in the \n\nAmazon basin led the countries to a situation of dependence of foreign financing. The \n\nAmazon basin joint management project is an opportunity for the countries solve and \n\nprevent conflicts for water resources, however, cooperation among Amazon countries is \n\nstill incipient what complicates the project implementation.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nKey words: Amazonia, cooperation, water resources, management, transboundary.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13 \n\n \n \n\nRESUMEN \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabajo tiene como objetivo analizar si la cooperaci\u00f3n internacional es \n\nefectiva para minimizar los conflictos entre los pa\u00edses amaz\u00f3nicos en el manejo \n\nconjunto de los recursos h\u00eddricos transfronterizos, en el periodo de 1978 a 2007. En \n\nespecial, analiza el papel de la OTCA para el manejo conjunto de la cuenca amaz\u00f3nica, \n\ny, como ejemplo del manejo de los recursos h\u00eddricos transfronterizos en la escala local, \n\nanaliza el caso de la cuenca del r\u00edo Acre, localizada en la frontera entre Bolivia, Brasil y \n\nPer\u00fa. Las bases te\u00f3ricas de la pesquisa son teor\u00edas de la geograf\u00eda pol\u00edtica y de las \n\nrelaciones internacionales. La metodolog\u00eda esta basada en la pesquisa bibliogr\u00e1fica y de \n\ndocumentos. Las divergencias tanto socio-econ\u00f3micas, cuanto institucional y de \n\nintereses entre los pa\u00edses amaz\u00f3nicos, sumadas a las dificultades en financiar los \n\nproyectos conjuntos para la regi\u00f3n amaz\u00f3nica lleva los pa\u00edses a depender de recursos \n\nexternos. El proyecto de manejo conjunto de la cuenca amaz\u00f3nica es una oportunidad \n\npara que los pa\u00edses resuelvan y previenen los conflictos por recursos h\u00eddricos, sin \n\nembargo, la cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses amaz\u00f3nicos aun es fr\u00e1gil, lo que dificulta la \n\nimplementaci\u00f3n del proyecto.  \n\n \n\n \n\nPalabras llaves: Amazonia, cooperaci\u00f3n, recursos h\u00eddricos, manejo, transfronterizo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 14 \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................1 \n \n1 COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS: SOBERANIA E INSTITUI\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n...........................................................................................................................................6 \n1.1 Estado e territ\u00f3rio .......................................................................................................7 \n1.2 A coopera\u00e7\u00e3o internacional ......................................................................................16 \n1.3 A quest\u00e3o da soberania estatal ..................................................................................29 \n1.4 As institui\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os ............................35 \n1.5 Conclus\u00f5es ................................................................................................................44 \n \n2 DO TRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA \u00c0 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO \nTRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA .........................................................46 \n2.1 A bacia amaz\u00f4nica ....................................................................................................46 \n2.1.1 Estruturas e formas do relevo ................................................................................50 \n2.1.2 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas ......................................................................................52 \n2.1.3 Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos ....................................................................................54 \n2.1.4 Hidrografia .............................................................................................................56 \n2.2 Impactos antr\u00f3picos nos recursos h\u00eddricos ...............................................................59 \n2.3 Coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica: a negocia\u00e7\u00e3o ......................................................................75 \n2.4 O Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica ......................................................................76 \n2.4.1 TCA: um tratado quadro fechado ..........................................................................77 \n2.5 A Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica ............................................83 \n2.6 Conclus\u00f5es ................................................................................................................98 \n \n3 A OTCA E A GEST\u00c3O COMPARTILHADA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA .................................................................99 \n3.1 Os recursos h\u00eddricos no Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica ...................................99 \n3.2 O projeto de gest\u00e3o conjunta da bacia amaz\u00f4nica ..................................................102 \n3.3 Financiamento: o papel do Fundo Global para o Meio Ambiente .........................105 \n3.4 As institui\u00e7\u00f5es e as legisla\u00e7\u00f5es nacionais sobre recursos h\u00eddricos .........................106 \n3.5 As pol\u00edticas e as institui\u00e7\u00f5es nacionais de recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil e \nno Peru ..........................................................................................................................112 \n3.5.1 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Am\u00e9rica Latina ..............................................112 \n3.5.2 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia ...........................................................115 \n3.5.3 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil .............................................................125 \n3.5.4 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Peru ...............................................................132 \n3.6 A gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a da bacia do rio Acre .......................................................140 \n3.6.1 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas ..........................................................................................141 \n3.6.2 Aspectos sociais da regi\u00e3o de Madre de Dios, Acre e Pando (MAP) ..................144 \n3.6.3 A Iniciativa MAP .................................................................................................152 \n3.6.4 O plano de gest\u00e3o da bacia ..................................................................................156 \n3.7 Conclus\u00f5es ..............................................................................................................158 \n \n\n\n\n 15 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................................................160 \n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .........................................................................165 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nRecursos h\u00eddricos est\u00e3o em destaque no cen\u00e1rio internacional atual. Eles s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos de maneira desigual no planeta. Enquanto alguns pa\u00edses possuem \u00e1gua em \n\nabund\u00e2ncia em seu territ\u00f3rio, outros apresentam uma escassez relativa desta. Al\u00e9m \n\ndisso, muitas bacias hidrogr\u00e1ficas ocupam territ\u00f3rios de mais de um pa\u00eds, isto \u00e9, s\u00e3o \n\ntransnacionais, o que pode levar ao conflito entre os Estados, ou \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre eles \n\npara o bom uso dos recursos h\u00eddricos.  \n\nA soberania dos Estados sobre os recursos h\u00eddricos que est\u00e3o em seus territ\u00f3rios \n\nn\u00e3o evita o fato de que as a\u00e7\u00f5es de um Estado possam ter impacto negativo em outro \n\ndevido \u00e0s propriedades f\u00edsicas da \u00e1gua, gerando uma situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia. \n\nQuando uma polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 gerada em um Estado \u00e0 montante, os impactos desta s\u00e3o \n\nsentidos no Estado \u00e0 jusante. Por isso, no caso dos recursos h\u00eddricos, a coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional para a gest\u00e3o compartilhada de uma bacia internacional \u00e9 uma forma de \n\nevitar poss\u00edveis conflitos entre os Estados ribeirinhos. \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 central nesta discuss\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \n\ndevido \u00e0 abund\u00e2ncia de \u00e1gua na floresta, o que a coloca em uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. \n\nTodavia, esta abund\u00e2ncia tamb\u00e9m est\u00e1 amea\u00e7ada, principalmente, pelo desmatamento e \n\npela polui\u00e7\u00e3o. Como a bacia amaz\u00f4nica \u00e9 compartilhada por oito pa\u00edses e, portanto, \n\nmuitos dos seus rios s\u00e3o transfronteiri\u00e7os, a gest\u00e3o dos seus recursos h\u00eddricos depende \n\nda coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos.  \n\nO Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA), assinado em 1978, tem como \n\nobjetivo desenvolver a regi\u00e3o com sustentabilidade ambiental e respeitando a soberania \n\ndos pa\u00edses amaz\u00f4nicos. A transforma\u00e7\u00e3o do tratado em Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA), em 2002, foi uma tentativa de fortalecer esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e refor\u00e7ar os compromissos acordados no tratado.  \n\nNo momento de assinatura do TCA a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos era um tema \n\nj\u00e1 de grande relev\u00e2ncia. No per\u00edodo, os rios amaz\u00f4nicos eram importantes meios de \n\ntransporte e de comunica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Em 2002, a OTCA inicia a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto para a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos da bacia amaz\u00f4nica, com \n\nfinanciamento externo e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de organismos internacionais. \n\nEste trabalho visa entender o papel da coopera\u00e7\u00e3o internacional na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos. Ele est\u00e1 organizado em tr\u00eas escalas de an\u00e1lise. Na escala \n\ninternacional \u00e9 abordado o projeto da OTCA de gest\u00e3o compartilhada da bacia \n\n\n\n 17 \n\namaz\u00f4nica, que conta com a coopera\u00e7\u00e3o financeira do Fundo Global para o Meio \n\nAmbiente, e a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos e do \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente. Na escala nacional \u00e9 realizada \n\numa an\u00e1lise comparativa das institui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00f5es nacionais de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos em tr\u00eas pa\u00edses amaz\u00f4nicos, a Bol\u00edvia, o Brasil e o Peru. Estes tr\u00eas pa\u00edses \n\npossuem as maiores \u00e1reas da bacia amaz\u00f4nica (juntos correspondem por 86,8% da \u00e1rea \n\ntotal da bacia) e compartilham v\u00e1rios rios transfronteiri\u00e7os. A bacia do rio Acre \u00e9 uma \n\nmicrobacia compartilhada pelos tr\u00eas, localizada na tr\u00edplice fronteira entre estes pa\u00edses, \n\nfoco da escala local deste trabalho.  \n\nEm cada escala a quest\u00e3o analisada apresenta aspectos e atores diferenciados. \n\nPor isso a import\u00e2ncia de se analisar todas as escalas, e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o \n\nenvolvidas na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos, como afirma CASTRO (1995):  \n\num mesmo fen\u00f4meno, observado por instrumentos e escalas diferentes, \nmostrar\u00e1 aspectos diferenciados em cada um. [...] Na realidade, o que \u00e9 vis\u00edvel \nno fen\u00f4meno e que possibilita sua mensura\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e explica\u00e7\u00e3o depende \nda escala de observa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEsta \u00e9 uma importante contribui\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo geogr\u00e1fico, defendida por Becker \n\n(2003), que \u00e9 demonstrar como cada fen\u00f4meno tem a sua escala de an\u00e1lise adequada. \n\nUma mesma quest\u00e3o pode assumir diferentes significados vista em escalas diferentes. \n\nPara Becker, \u201cesse fundamento metodol\u00f3gico cresce em import\u00e2ncia hoje, quando a \n\nvis\u00e3o global tende a obscurecer as especificidades regionais e locais, prejudicando a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos reais problemas nessas escalas\u201d (BECKER, 2003, p. 287).  \n\nEsta pesquisa trabalha com a hip\u00f3tese de que a coopera\u00e7\u00e3o internacional atua \n\ncomo um meio para minimizar os conflitos entre pa\u00edses que compartilham rios e bacias \n\ntransfronteiri\u00e7as. E que os resultados da gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os depende, em grande parte, da coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados ribeirinhos.  \n\nO objetivo deste trabalho \u00e9 analisar a coopera\u00e7\u00e3o internacional como \n\ninstrumento para minimizar conflitos entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos na gest\u00e3o \n\ncompartilhada dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, no per\u00edodo de 1978 a 2007. \n\nAnalisa o papel da OTCA para a gest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica, e, como \n\nexemplo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os localmente, aborda o caso da \n\nbacia do rio Acre, localizada na tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru.  \n\n\n\n 18 \n\nS\u00e3o raros os casos de coopera\u00e7\u00e3o internacional para gest\u00e3o de bacias \n\ntransfronteiri\u00e7as na Am\u00e9rica do Sul. A bacia do Prata e o Sistema Aq\u00fc\u00edfero Guarani \n\nmerecem ser citados como contraponto \u00e0 bacia amaz\u00f4nica.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que compartilham a bacia do Prata (Brasil, Bol\u00edvia, \n\nParaguai, Uruguai e Argentina) teve in\u00edcio com reuni\u00f5es intergovernamentais que \n\nlevaram \u00e0 assinatura do Tratado da Bacia do Prata, em 1969 em Bras\u00edlia (Brasil). \n\nDurante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970 as diverg\u00eancias entre Brasil e Argentina em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Itaipu contribu\u00edram para frear a coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\npa\u00edses da bacia do Prata. Nos anos 1980 este quadro se reverteu com o fim do impasse \n\nsobre Itaipu e a proposta de integra\u00e7\u00e3o comercial entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, o que \n\ncontribuiu para o desenvolvimento do projeto da Hidrovia Paraguai-Paran\u00e1 (CAUBET, \n\n2006). Este projeto foi incorporado \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do Tratado da Bacia do Prata em \n\n1991 retomando a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses em torno dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os da bacia do Prata.  \n\nO exemplo do Sistema do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, que embora se refira \u00e0s \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e apresente diferen\u00e7as importantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas superficiais, \n\ntamb\u00e9m requer a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses para a sua gest\u00e3o. Este sistema de \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas \u00e9 compartilhado por Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, todos membros \n\ndo Mercosul. Para Ribeiro (2008), \u201cembora as reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea j\u00e1 estejam \n\nem uso em diversas localidades, n\u00e3o existe ainda uma estrutura organizada para a gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos do Sistema do Aq\u00fc\u00edfero Guarani\u201d (p. 231). Segundo este autor \n\n(RIBEIRO, 2008) o Mercosul poderia ser utilizado para a gest\u00e3o compartilhada do \n\naq\u00fc\u00edfero, apesar de n\u00e3o ter ocorrido um avan\u00e7o significativo na regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nambiental desta institui\u00e7\u00e3o, o que requer que se estabele\u00e7am dispositivos espec\u00edficos \n\npara a regula\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos.  \n\nEstes exemplos de recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na Am\u00e9rica do Sul, \n\nrefor\u00e7am a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o internacional na bacia amaz\u00f4nica. No entanto, \n\nem cada caso o contexto f\u00edsico, social e pol\u00edtico apresenta caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e \n\ndiferen\u00e7as substanciais. No caso da Amaz\u00f4nia, esta \u00e9 uma regi\u00e3o, em geral, perif\u00e9rica \n\nem todos os pa\u00edses amaz\u00f4nicos, o que dificulta a sua integra\u00e7\u00e3o aos territ\u00f3rios nacionais \n\ne tamb\u00e9m, dificulta a intera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos.  \n\nPara analisar a coopera\u00e7\u00e3o internacional na bacia amaz\u00f4nica esta pesquisa ap\u00f3ia-\n\nse em teorias da geografia pol\u00edtica e das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Foi realizada uma \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica nestas \u00e1reas de pesquisa para a constru\u00e7\u00e3o de um marco conceitual \n\n\n\n 19 \n\ne te\u00f3rico. Para entender a rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e seu territ\u00f3rio, e tamb\u00e9m com os \n\nrecursos naturais presentes no territ\u00f3rio, em especial os recursos h\u00eddricos, s\u00e3o abordadas \n\nas teorias de Ratzel, Raffestin, Ribeiro, Moraes, S\u00e1nchez, entre outros autores da \n\ngeografia pol\u00edtica. Os Estados possuem um territ\u00f3rio definido (que faz parte da \n\ncaracter\u00edstica do Estado moderno) delimitado por fronteiras pol\u00edticas. No entanto, estas \n\nfronteiras n\u00e3o evitam situa\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia como ocorre no caso de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica transfronteiri\u00e7a. Esta situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia pode levar os Estados \n\nque compartilham a bacia a cooperar para uma gest\u00e3o compartilhada dos recursos \n\nh\u00eddricos, evitando assim poss\u00edveis conflitos.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 analisada neste trabalho a partir das teorias de \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, principalmente da teoria da interdepend\u00eancia de Nye e Keohane \n\ne das teorias sobre coopera\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica (SOARES, 2003). A abordagem te\u00f3rica da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o oferece instrumentos para o entendimento da coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. As \n\nteorias de rela\u00e7\u00f5es internacionais permitem tamb\u00e9m um entendimento mais amplo da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre soberania e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Desta forma, foram analisados os \n\nconceitos de soberania e de institui\u00e7\u00f5es internacionais, pois a soberania \u00e9 um dos \n\nprinc\u00edpios mais importantes presente nas rela\u00e7\u00f5es entre os Estados. J\u00e1 as institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, que aumentaram em n\u00famero nos \u00faltimos anos, s\u00e3o esfor\u00e7os dos pa\u00edses \n\npara regular as suas a\u00e7\u00f5es no sistema internacional e, portanto, tem um papel relevante \n\npara a coopera\u00e7\u00e3o internacional. \n\nA metodologia deste trabalho est\u00e1 baseada na pesquisa documental, de fontes \n\nprim\u00e1rias e secund\u00e1rias, e bibliogr\u00e1fica. Foram analisadas fontes documentais como as \n\ndeclara\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es dos Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, \n\nassim como os relat\u00f3rios de gest\u00e3o das Secretarias Pro Tempore (SPT) do TCA e da \n\nSecretaria Permanente (SP) da OTCA. Foi realizado um levantamento e revis\u00f5es \n\nbibliogr\u00e1ficas de quest\u00f5es conceituais e te\u00f3ricas. Tamb\u00e9m foi consultada bibliografia \n\nespec\u00edfica sobre a base f\u00edsica da bacia amaz\u00f4nica e os problemas ambientais que nela \n\nocorrem, e documentos sobre a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica, bem como bibliografia sobre \n\neste tema. Para tal foram consultadas as atas e declara\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es do TCA e da \n\nOTCA, relat\u00f3rios de gest\u00e3o da SPT e da SP, e o Plano de gest\u00e3o da OTCA. Al\u00e9m disso, \n\nforam analisados os relat\u00f3rios dos governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos resultantes do \n\nprojeto da OTCA de gest\u00e3o conjunta da bacia amaz\u00f4nica, bem como bibliografia e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil e no Peru. Tamb\u00e9m foram \n\nconsultadas pesquisas, documentos, bibliografia e as p\u00e1ginas da internet de institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 20 \n\nnacionais destes pa\u00edses, da OTCA e da Iniciativa MAP. Os relat\u00f3rios do projeto da \n\nOTCA de gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica permitiram identificar as \u00e1reas consideradas \n\npreocupantes e de interesse dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos em rela\u00e7\u00e3o ao projeto. O relat\u00f3rio da \n\nBol\u00edvia, por exemplo, aborda a preocupa\u00e7\u00e3o boliviana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das \n\nhidrel\u00e9tricas em territ\u00f3rio brasileiro e os seus poss\u00edveis impactos em territ\u00f3rio boliviano. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia do rio Acre foram analisadas as declara\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es da \n\nIniciativa MAP e pesquisas realizadas sobre esta bacia.  \n\nEste trabalho est\u00e1 dividido em tr\u00eas cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo \u00e9 analisada a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o Estado, o territ\u00f3rio e os recursos h\u00eddricos, bem como a coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional e sua rela\u00e7\u00e3o com a soberania estatal, a partir de teorias da geografia \n\npol\u00edtica e das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Em seguida \u00e9 abordada a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais como meio para facilitar a coopera\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os. O segundo cap\u00edtulo apresenta uma descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica da bacia amaz\u00f4nica \n\ne dos problemas ambientais presentes, e trata da hist\u00f3ria da coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos, desde a negocia\u00e7\u00e3o e assinatura do TCA at\u00e9 sua transforma\u00e7\u00e3o em OTCA, \n\nanalisando o seu funcionamento e suas atividades. No terceiro cap\u00edtulo \u00e9 analisado o \n\nprojeto de gest\u00e3o conjunta da bacia amaz\u00f4nica realizado pela OTCA e s\u00e3o comparadas \n\nas legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es nacionais encarregadas da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em \n\ntr\u00eas pa\u00edses amaz\u00f4nicos, Bol\u00edvia, Brasil e Peru. Apresenta tamb\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nda bacia transfronteiri\u00e7a do rio Acre, localizada na tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil \n\ne Peru, e as principais caracter\u00edsticas sociais da regi\u00e3o de Madre de Dios (Peru), Acre \n\n(Brasil) e Pando (Bol\u00edvia), onde est\u00e1 situada a bacia. \u00c9 analisado, ent\u00e3o, o plano de \n\ngest\u00e3o da bacia do rio Acre proposto por uma parceria entre organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e governos municipais, estaduais e federais dos \n\npa\u00edses envolvidos. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 21 \n\n1 COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E OS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS: SOBERANIA E INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n\nINTERNACIONAIS \n\n \n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional resulta de processos sociais e pol\u00edticos. Ela pode \n\nabarcar tanto pa\u00edses quanto institui\u00e7\u00f5es internacionais. Quando se trata de recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, torna-se um relevante instrumento para a gest\u00e3o \n\ncompartilhada, o que colabora para a diminui\u00e7\u00e3o de conflitos pol\u00edticos. \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 analisar como diversos autores dentro das teorias de \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais e da geografia pol\u00edtica interpretam a aplica\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional no caso dos recursos h\u00eddricos. Este mosaico de teorias permite uma \n\ncompreens\u00e3o mais abrangente de como ocorre a coopera\u00e7\u00e3o internacional. Para \n\nentender o funcionamento da coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m analisar o \n\nEstado e sua rela\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio e a soberania estatal, pois os Estados, ao firmarem \n\ncompromissos, se preocupam em garantir a sua soberania. Finalmente, \u00e9 analisada a \n\ncria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es internacionais para a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os.  \n\nInterpretar a coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 uma tarefa para as teorias de rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, bem como para as teorias da geografia pol\u00edtica. Os eventos e as quest\u00f5es \n\nque fazem parte das rela\u00e7\u00f5es internacionais s\u00f3 podem ser interpretados e entendidos por \n\nmeio de um conjunto de conceitos. De acordo com Burchill (2005), as teorias de \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais s\u00e3o as lentes com as quais se pode perceber o mundo. Laferri\u00e8re \n\ne Stoett (1999) afirmam que a constru\u00e7\u00e3o de uma teoria \u00e9 um exerc\u00edcio tanto descritivo \n\nquanto prescritivo, pois todas as teorias s\u00e3o formuladas sobre suposi\u00e7\u00f5es normativas. \n\nPara Walt (1998), o estudo das rela\u00e7\u00f5es internacionais est\u00e1 baseado na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas principais tradi\u00e7\u00f5es: o realismo, o liberalismo e as teorias radicais. \n\nEntretanto, os limites entre algumas delas n\u00e3o s\u00e3o bem definidos, j\u00e1 que compartilham \n\nalgumas suposi\u00e7\u00f5es, o que torna dif\u00edcil classificar os autores dentro destas tradi\u00e7\u00f5es.  \n\nAutores da geografia pol\u00edtica tamb\u00e9m se dedicaram a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas no espa\u00e7o mundial. Joan Nogu\u00e9 Font e Joan Vicente Ruf\u00ed (2006) apresentam \n\numa an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es internacionais do ponto de vista da geopol\u00edtica e oferecem \u201cum \n\npanorama contempor\u00e2neo do sistema mundial\u201d (FONT e RUF\u00cd, 2006, p. 129). As \n\n\n\n 22 \n\nan\u00e1lises da rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e o territ\u00f3rio, e a quest\u00e3o das fronteiras pol\u00edticas \n\ntamb\u00e9m contribuem para o entendimento das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no espa\u00e7o mundial.  \n\nEste cap\u00edtulo, por meio de contribui\u00e7\u00f5es das teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais e \n\nda geografia pol\u00edtica analisa a coopera\u00e7\u00e3o internacional, em especial, em torno dos \n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Ao utilizar este mosaico de teorias este trabalho \n\nbusca um di\u00e1logo entre estas duas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas.  \n\n \n\n1.1 Estado e territ\u00f3rio \n\n \n\nNas an\u00e1lises sobre as quest\u00f5es ambientais muitas vezes se esquece de mencionar \n\na dimens\u00e3o territorial. No per\u00edodo atual, s\u00e3o os Estados que exercem o dom\u00ednio pol\u00edtico \n\nsobre uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o territ\u00f3rio. O Estado pode ser definido como \n\n\u201caquela comunidade humana que, dentro de determinado territ\u00f3rio \u2013 este, o \u2018territ\u00f3rio\u2019, \n\nfaz parte da qualidade caracter\u00edstica -, reclama para si (com \u00eaxito) o monop\u00f3lio da \n\ncoa\u00e7\u00e3o f\u00edsica leg\u00edtima\u201d (WEBER, 1999, p. 525). Na geografia pol\u00edtica encontra-se \n\ntamb\u00e9m a seguinte defini\u00e7\u00e3o de Estado: \u201cquando uma popula\u00e7\u00e3o instalada num \n\nterrit\u00f3rio exerce a pr\u00f3pria soberania\u201d (MUIR apud RAFFESTIN, 1993, p. 22).  \n\nO territ\u00f3rio \u00e9 entendido como \u201cuma \u00e1rea de exerc\u00edcio de um poder estatal\u201d \n\n(MORAES, 2006, p. 11). Ainda segundo Moraes (2005), o territ\u00f3rio \u00e9 o \u00e2mbito espacial \n\nonde se exerce o poder: \n\no poder \u00e9 pass\u00edvel de ser apreendido enquanto a\u00e7\u00e3o e o \u00e2mbito espacial de sua \nrealiza\u00e7\u00e3o circunscreve o territ\u00f3rio, o qual se apresenta assim como \u00e1rea de \npr\u00e1tica de um poder. Nessa concep\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio \u00e9, antes de tudo, um espa\u00e7o \nde domina\u00e7\u00e3o, o \u00e2mbito espacial de um dom\u00ednio pol\u00edtico (mesmo que \ncircunstancial e moment\u00e2neo) (MORAES, 2005, p. 117).  \n\n \n\nO espa\u00e7o nem sempre esteve organizado politicamente em Estados. Raffestin \n\n(1993) diferencia espa\u00e7o de territ\u00f3rio. Para ele, o espa\u00e7o existe anteriormente ao \n\nterrit\u00f3rio, pois \u00e9 a partir da apropria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que a sociedade produz o seu \n\nterrit\u00f3rio. Desta forma, a sociedade n\u00e3o pode escapar da dimens\u00e3o territorial, pois ao se \n\nconstituir ela conforma seu espa\u00e7o (HAESBAERT e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). \n\nPara Ratzel o territ\u00f3rio \u00e9 universal no sentido de que os seres humanos sempre se \n\napropriam do espa\u00e7o: \n\nque o territ\u00f3rio seja necess\u00e1rio \u00e0 exist\u00eancia do Estado \u00e9 coisa \u00f3bvia. \nExatamente porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber um Estado sem territ\u00f3rio e sem \nfronteiras \u00e9 que vem se desenvolvendo rapidamente a geografia pol\u00edtica; e \nembora mesmo a ci\u00eancia pol\u00edtica tenha frequentemente ignorado as rela\u00e7\u00f5es de \nespa\u00e7o e a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, uma teoria de Estado que fizesse abstra\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n 23 \n\nterrit\u00f3rio n\u00e3o poderia jamais, contudo, ter qualquer fundamento seguro. [...] \u00c9 \nf\u00e1cil convencer-se de que do mesmo modo como n\u00e3o se pode considerar \nmesmo o Estado mais simples sem o seu territ\u00f3rio, assim tamb\u00e9m a sociedade \nmais simples s\u00f3 pode ser concebida junto com o territ\u00f3rio que lhe pertence \n(RATZEL apud MORAES, 1990, p. 73).  \n\n \n A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico em Estados n\u00e3o \u00e9 um produto \u201cnatural\u201d, os \n\nEstados se formaram ao longo de um processo hist\u00f3rico, de acordo com Haesbaert e \n\nPorto-Gon\u00e7alves, \u201ctrata-se de uma inven\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica europ\u00e9ia que, depois, se \n\ngeneralizou para o mundo como parte do colonialismo e do imperialismo, enfim, como \n\nparte da constitui\u00e7\u00e3o de um grande sistema estatal\u201d (2006, p. 13).  A origem do Estado \n\nmoderno est\u00e1 na Europa entre os s\u00e9culos XV e XVI, quando o poder dos reis se \n\nseparava do poder da Igreja e, estes o centralizaram dentro de um territ\u00f3rio.  \n\nPara Haesbaert e Porto-Gon\u00e7alves (2006), os Estados europeus levaram o \n\nmodelo de Estado para outras partes do mundo, constituindo o \u201csistema-mundo-\n\nmoderno-colonial\u201d. Neste per\u00edodo grande parte dos povos estava sob o dom\u00ednio \n\ncolonial, o que \u00e9 contradit\u00f3rio j\u00e1 que estes Estados europeus afirmavam \u201ca soberania \n\nnum momento em que o estatuto colonial \u2013 portanto, da mais completa nega\u00e7\u00e3o da \n\nsoberania \u2013 dominava a maior parte do mundo: a Am\u00e9rica, a \u00c1frica e a \u00c1sia\u201d \n\n(HAESBAERT e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006, p. 21).  \n\nO Estado moderno se constitui no mesmo momento em se consolidava o \n\n\u201csistema-mundo-moderno-colonial\u201d. Entretanto, os Estados somente se universalizaram \n\na partir da Segunda Guerra Mundial, com o processo de descoloniza\u00e7\u00e3o na \u00c1sia e \n\n\u00c1frica (HAESBAERT e PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). O mundo passa a ser uma \n\ncontig\u00fcidade ininterrupta de Estados, onde \u00e9 praticamente imposs\u00edvel ignorarem a \n\nexist\u00eancia e as a\u00e7\u00f5es dos demais: \n\nlos grandes Estados del mundo se tocan, ya directamente, ya sirviendo de \nintermediarios los peque\u00f1os Estados organizados como ellos; las formas de las \nsociedades pol\u00edticas complejas se han extendido o est\u00e1n en camino de \nextenderse a toda la parte habitable de la tierra. No se registra transformaci\u00f3n \ntan profunda ni tan rica en consecuencias, en la historia del globo, como este \nadvenimiento de la contig\u00fcidad sin interrupci\u00f3n de los Estados. [...] Hoy d\u00eda \nning\u00fan gran Estado puede ignorar la existencia y la acci\u00f3n de otro gran Estado, \npor lejos que est\u00e9n uno de otro (VALLAUX, 1914, p. 309-310).  \n\n \n\nPara Costa (1992) a condi\u00e7\u00e3o de moderno do Estado resolve a quest\u00e3o de sua \n\norigem hist\u00f3rica, por\u00e9m, n\u00e3o se pode falar de um car\u00e1ter geral para todos os Estados, \n\npois cada Estado surgiu em um contexto hist\u00f3rico, geogr\u00e1fico e s\u00f3cio-econ\u00f4mico \n\npr\u00f3prio o que implica em diferen\u00e7as entre eles. O Estado-na\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e9 uma \n\nforma muito espec\u00edfica de Estado que \u00e9 encontrado em apenas algumas partes do \n\n\n\n 24 \n\nmundo. De acordo com S\u00e1nchez (1992), a id\u00e9ia de na\u00e7\u00e3o vem da vincula\u00e7\u00e3o social que \n\nse cria dentro de um mesmo territ\u00f3rio, conformando uma cultura comum, \n\nindependentemente da origem racial (biol\u00f3gica) ou \u00e9tnica das pessoas da comunidade. \n\nQuando essa consci\u00eancia s\u00f3cio-cultural que \u00e9 a na\u00e7\u00e3o coincide com o dom\u00ednio do \n\nterrit\u00f3rio em que vivem trata-se de um Estado-na\u00e7\u00e3o. No entanto, existem Estados que \n\nabarcam v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es em seu interior e tamb\u00e9m existem na\u00e7\u00f5es divididas em v\u00e1rios \n\nterrit\u00f3rios. Este mesmo autor adverte que as id\u00e9ias de na\u00e7\u00e3o e de nacionalidade foram \n\nconcebidas a partir de uma concep\u00e7\u00e3o euroc\u00eantrica da hist\u00f3ria e da geografia pol\u00edtica \n\n(S\u00c1NCHEZ, 1992).  \n\nDe acordo com Moraes (2005) \u00e9 intrinsecamente territorial a universaliza\u00e7\u00e3o da \n\nforma estatal de domina\u00e7\u00e3o social, j\u00e1 que muitos s\u00e3o os exemplos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nEstados territoriais que precederam a na\u00e7\u00e3o. A constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o \u00e9, muitas vezes, um \n\nprojeto estatal posterior a cria\u00e7\u00e3o do Estado, e em alguns casos o Estado \u00e9 criado sem \n\nqualquer legitimidade interna (MORAES, 2005). Os Estados perif\u00e9ricos (muitos dos \n\nquais j\u00e1 foram col\u00f4nias ou estiveram sob dom\u00ednio imperialista) n\u00e3o s\u00e3o em geral \n\nnacionais, mas s\u00e3o \u201cao mesmo tempo soberanos e dependentes, injustos e efetivos; e, \n\nconjuntamente com a pr\u00e1tica da consolida\u00e7\u00e3o de seu poder e da domina\u00e7\u00e3o interna, s\u00e3o \n\nagentes fundamentais na internacionaliza\u00e7\u00e3o do uso de seus recursos e territ\u00f3rios\u201d \n\n(MORAES, 2005, p. 117).  \n\nNo caso do Brasil a forma\u00e7\u00e3o do Estado moderno foi muito diferente do que na \n\nEuropa, em primeiro lugar porque o Brasil foi uma col\u00f4nia at\u00e9 o s\u00e9culo XIX. De acordo \n\ncom Moraes (2006), a dimens\u00e3o espacial \u00e9 uma quest\u00e3o central para os pa\u00edses que \n\nforam colonizados, isto se deve ao fato de que a pr\u00f3pria coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado de \n\numa conquista territorial. Nesse sentido, o Estado que se forma no Brasil partiu de um \n\nterrit\u00f3rio colonial, herdando algumas de suas caracter\u00edsticas: \n\n[...] a forma\u00e7\u00e3o do Estado no Brasil vai estar continuamente marcada por uma \nforte orienta\u00e7\u00e3o de cunho geopol\u00edtico: garantir a soberania e a integridade dos \nfundos territoriais ser\u00e1 sempre sua miss\u00e3o b\u00e1sica. Da\u00ed um aparelho de Estado \nconstru\u00eddo tendo por refer\u00eancia o dom\u00ednio do territ\u00f3rio e n\u00e3o o bem-estar do \npovo (MORAES, 1994, p.15). \n\n  \n\n O territ\u00f3rio colonial \u00e9 formado tamb\u00e9m por \u00e1reas onde n\u00e3o existe ainda uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o, ou melhor, que ainda n\u00e3o foram incorporadas aos fluxos colonizadores, e \n\ndesta foram, s\u00e3o denominados de fundos territoriais. Com a independ\u00eancia das col\u00f4nias \n\nesses fundos territoriais s\u00e3o incorporados ao territ\u00f3rio nacional (MORAES, 2006). No \n\nBrasil, as id\u00e9ias de conquista do territ\u00f3rio e constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds s\u00e3o vistas como heran\u00e7as \n\n\n\n 25 \n\ndo per\u00edodo colonial, que tem como objetivo ocupar os fundos territoriais. Esta id\u00e9ia de \n\nconquista \u00e9 evidente no caso da Amaz\u00f4nia brasileira.  \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 incorporada ao territ\u00f3rio colonial atrav\u00e9s do Tratado de Madrid \n\nde 1750, pelo qual boa parte do territ\u00f3rio amaz\u00f4nico que pertencia a Espanha passa a ser \n\nde Portugal. No entanto, sua ocupa\u00e7\u00e3o atendeu a diversos interesses. Ap\u00f3s a \n\nindepend\u00eancia e durante o imp\u00e9rio brasileiro a import\u00e2ncia dada a regi\u00e3o amaz\u00f4nica foi \n\ndevido a necessidade de consolida\u00e7\u00e3o das fronteiras (ANTIQUERA, 2006). \n\nNeste sentido, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina possuem tra\u00e7os em comum que s\u00e3o \n\nheran\u00e7as do passado colonial e que se refletem em sua posi\u00e7\u00e3o de dependente \u201cno jogo \n\nde for\u00e7as internacional\u201d e na manuten\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de avan\u00e7o territorial \u201cdilapidador e \n\nextensivo interno\u201d (MORAES, 1994, p. 37). \n\nOs Estados, portanto, foram criados em contextos diferentes, mas \n\ncompartilhando alguns pressupostos como o de territ\u00f3rio e o de soberania. Outra \n\ncaracter\u00edstica fundamental do Estado \u00e9 o seu papel de administrador, isto \u00e9, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de sua burocracia estatal. Esta burocracia tamb\u00e9m tem um papel importante \n\nnas rela\u00e7\u00f5es entre os Estados, pois pode interferir na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa. \n\nO Estado n\u00e3o age como um ator unit\u00e1rio no sistema internacional, ele \u00e9 centro de \n\nconflitos e oposi\u00e7\u00f5es entre diferentes grupos da sociedade que disputam o poder para \n\nimporem os seus interesses atrav\u00e9s do aparato do Estado (HALLIDAY, 2007; \n\nS\u00c1NCHEZ, 1992). Novas teorias da ci\u00eancia pol\u00edtica e da sociologia v\u00eaem o Estado \n\ncomo \u201cum conjunto de organiza\u00e7\u00f5es administrativas, pol\u00edticas e militares encabe\u00e7adas e \n\nmais ou menos bem coordenadas por uma autoridade executiva\u201d (HALLIDAY, 2007, p. \n\n92). Entre estas teorias destaca-se a teoria da an\u00e1lise decis\u00f3ria, que surgiu contra a vis\u00e3o \n\ndo Estado homog\u00eaneo, \u00fanico e abstrato, com uma divis\u00e3o de tarefa perfeita, e sempre \n\nracional. Esta teoria, em especial desenvolvida por Allison e Halpering (1971, 1972, \n\n1974) trata da din\u00e2mica interna do Estado, que pressup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o entre os diversos \n\ninteresses dos atores envolvidos nas estruturas administrativas e no poder pol\u00edtico \n\n(Executivo) do Estado.  \n\nFoi Graham Allison (1971) quem desenvolveu um modelo te\u00f3rico do processo \n\ndecis\u00f3rio, baseando-se na Crise dos M\u00edsseis de Cuba como estudo de caso. Os estudos \n\nde Allison foram complementados pelos de Morton Halpering (1972, 1974). Os dois \n\ncombinaram o modelo do processo organizacional com o modelo de pol\u00edtica \n\ngovernamental, a partir dos quais formularam o modelo pol\u00edtico burocr\u00e1tico. \n\n\n\n 26 \n\nNo modelo pol\u00edtico burocr\u00e1tico a decis\u00e3o governamental \u00e9 na verdade o \n\nresultado de um jogo pol\u00edtico de negocia\u00e7\u00f5es e barganha. Este modelo explica os \n\ndesvios da racionalidade ideal que aparecem no momento da decis\u00e3o pol\u00edtica, \n\ndemonstrando como as rotinas das organiza\u00e7\u00f5es (burocracias estatais) constrangem as \n\nforma\u00e7\u00f5es de op\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de explicar os desvios no momento da instrumentaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas decis\u00f5es, revelando como as rotinas afetam a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nHalliday (2007) aponta que a distin\u00e7\u00e3o entre Estado e governo tamb\u00e9m \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para explicar, por exemplo, quando certas burocracias dentro de um Estado \n\nse op\u00f5em a certas pol\u00edticas do governo (Executivo). Neste caso, e Estado pode ser \n\nidentificado com o aparato administrativo, enquanto governo \u00e9 o pessoal executivo. A \n\nadministra\u00e7\u00e3o do Estado abarca a gest\u00e3o do seu interior e as rela\u00e7\u00f5es com o exterior. A \n\ngest\u00e3o interior, de acordo com S\u00e1nchez (1992): \n\nabarca todos los \u00e1mbitos culturales, econ\u00f3micos, educativos, sanitarios y un \nlargo etc\u00e9tera. Es decir, todos aquellos \u00e1mbitos relacionados con la \nsatisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas y de las necesidades sociales. Para \nello debe gestionar la actuaci\u00f3n de las instituciones sociales, as\u00ed como \ngestionar el territorio, para lo cual se servir\u00e1 de pol\u00edticas espec\u00edficas \nencaminadas a alcanzar cada objetivo particular (S\u00c1NCHEZ, 1992, p. 110). \n\n \n\nOutra quest\u00e3o importante ao se analisar o Estado e, em particular, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os Estados s\u00e3o as fronteiras pol\u00edticas. Embora a fronteira n\u00e3o seja o foco deste \n\ntrabalho, \u00e9 importante defini-la j\u00e1 que o objeto de an\u00e1lise aqui s\u00e3o os recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os. Por recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7o entende-se aqueles rios e lagos \n\nque atravessam a fronteira entre dois ou mais Estados, e aqueles rios que coincidem \n\ncom os limites da fronteira entre dois ou mais pa\u00edses.  \n\nO mundo tornou-se dividido politicamente em Estados separados pelas fronteiras \n\npol\u00edticas. As fronteiras s\u00e3o limites m\u00f3veis, que podem ser mudados ao longo da \n\nHist\u00f3ria. Neste sentido, os limites entre os Estados n\u00e3o s\u00e3o fixos, pois, a fronteira \n\napenas mostra os limites em um momento dado, mas ela pode ter sido diferente no \n\npassado, e pode mudar no futuro: \u201cla frontera pol\u00edtica representa un l\u00edmite coyuntural \n\nhist\u00f3rico, o lo que es lo mismo, un momento del equilibrio din\u00e1mico del proceso \n\nhist\u00f3rico\u201d (S\u00c1NCHEZ, 1992, p. 174). \n\nPrescott (1965) concorda com Fawcet (apud Prescott, 1965), ao distinguir entre \n\nfronteira (zona) e fronteira (limite). Para Machado (2002) a origem da palavra fronteira \n\ndemonstra que ela n\u00e3o estava associada a nenhum conceito jur\u00eddico e remetia n\u00e3o ao fim \n\nda unidade pol\u00edtica e sim, onde ela poderia se expandir. J\u00e1 a palavra limite \u00e9 usada para \n\n\n\n 27 \n\n\u201cdesignar o fim daquilo que mant\u00e9m coesa uma unidade pol\u00edtico-territorial\u201d \n\n(MACHADO, 2002). Portanto, a no\u00e7\u00e3o de fronteira como limite pol\u00edtico-jur\u00eddico \n\nseparando os territ\u00f3rios estatais surge com o Estado moderno, juntamente com o \n\nprinc\u00edpio da soberania.  \n\n As fronteiras pol\u00edticas s\u00e3o o \u201celemento definidor de los l\u00edmites territoriales de \n\nlos estados, como barreras pol\u00edticas territoriales a escala internacional\u201d (S\u00c1NCHEZ, \n\n1992, p. 174).  Michel Foucher (apud COSTA, 1992) aponta que cada fronteira \u00e9 uma \n\nsingularidade, pois apresentam contextos diversos e, desta forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar \n\nas cl\u00e1ssicas defini\u00e7\u00f5es de fronteira para todas as situa\u00e7\u00f5es do mundo.  \n\nCoelho (1992) aponta que nas \u00faltimas d\u00e9cadas \u201ctem se verificado uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nmuito intensa do conceito de fronteira, n\u00e3o s\u00f3 em sentido estrito, mas em fun\u00e7\u00e3o de sua \n\naplica\u00e7\u00e3o a fen\u00f4menos tipicamente contempor\u00e2neos\u201d (COELHO, 1992, p. 20). O caso \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \u00e9 um exemplo que se destaca, e que foi analisado por Raffestin e \n\nGuichonnet (apud COSTA, 1992). Estes autores definem as fronteiras entre os pa\u00edses \n\neuropeus membros da Comunidade Europ\u00e9ia como uma zona fronteiri\u00e7a de integra\u00e7\u00e3o. \n\nAs fronteiras internacionais passam a significar n\u00e3o apenas um limite divis\u00f3rio, \n\nestrat\u00e9gico que acarreta preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa e seguran\u00e7a, e sim uma \u00e1rea \n\nprop\u00edcia \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nA ge\u00f3grafa Lia Os\u00f3rio Machado (2002), que coordena o grupo de pesquisa, \n\nRETIS, ligado ao Departamento de Geografia da Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro, o qual desenvolve diversas pesquisas sobre a quest\u00e3o das fronteiras (limites, \n\nfaixas de fronteira, zonas e regi\u00f5es fronteiri\u00e7as), em especial na Am\u00e9rica do Sul, analisa \n\nas \u00e1reas situadas na zona (ou faixa) de fronteira. Para Machado e Steiman (2002) \u201ca \n\nzona de fronteira seria composta pelas faixas de cada lado do limite internacional, \n\ncaracterizando-se por intera\u00e7\u00f5es que, embora internacionais, criam um millieu pr\u00f3prio \n\nde fronteira, s\u00f3 percept\u00edvel na escala local/regional\u201d (p. 11-12). No Brasil a faixa de \n\nfronteira estende-se 150 km ao longo de toda a fronteira brasileira onde est\u00e3o previstos \n\ncomportamentos diferenciados ligados \u00e0 seguran\u00e7a nacional. No Peru e na Bol\u00edvia a \n\nfaixa de fronteira tem 50 km e tamb\u00e9m est\u00e1 previsto em suas constitui\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentos especiais nestas \u00e1reas (STEIMAN, 2002).  \n\nAs regi\u00f5es fronteiri\u00e7as (ou transfronteiri\u00e7as), em sua maioria, est\u00e3o isoladas dos \n\ncentros nacionais de seus respectivos Estados e, tamb\u00e9m, das comunidades do Estado \n\nvizinho. Elas apresentam aus\u00eancia (ou precariedade) de redes de transporte e de \n\n\n\n 28 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, pois possuem um peso pol\u00edtico e econ\u00f4mico menor em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncentros nacionais:  \n\npor outro lado, as regi\u00f5es de fronteira est\u00e3o tamb\u00e9m formalmente isoladas dos \nEstados vizinhos pelo papel disjuntor dos limites pol\u00edticos. Sem institui\u00e7\u00f5es \npara instrument\u00e1-la, a coopera\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses vizinhos em regi\u00f5es de fronteira \ntem sido feita informalmente, e atrav\u00e9s de acordos t\u00e1citos entre as autoridades \nlocais dos pa\u00edses fronteiri\u00e7os (MACHADO e STEIMAN, p.7-8).  \n\n \n\nPara Lia Machado (1998) o processo atual que vem ocorrendo ao longo das \n\nfronteiras voltado para a coopera\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o indica, mais do que uma perda da \n\nfun\u00e7\u00e3o dos limites e fronteiras internacionais, uma mudan\u00e7a da perspectiva do Estado \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio papel da fronteira. A fronteira, anteriormente, era concebida a \n\npartir das estrat\u00e9gias e interesses do Estado central, por\u00e9m, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, passa a \n\nser idealizada e transformada, tamb\u00e9m, pelas comunidades de fronteira, e pelos \n\ngovernos subnacionais. Trata-se da \u201cpossibilidade real de comunidades locais \n\nestenderem sua influ\u00eancia e refor\u00e7arem sua centralidade al\u00e9m dos limites internacionais \n\ne sobre a faixa de fronteira\u201d (MACHADO e STEIMAN, 2002, p. 8).  \n\nExistem iniciativas locais nas regi\u00f5es de fronteira no mundo e, em especial na \n\nAm\u00e9rica do Sul, que buscam intensificar as rela\u00e7\u00f5es das comunidades fronteiri\u00e7as. Em \n\ngeral, essas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as ou transfronteiri\u00e7as, n\u00e3o contam na pr\u00e1tica com uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica nem com projetos governamentais dedicados a seu \n\ndesenvolvimento e coopera\u00e7\u00e3o. Quando existem a\u00e7\u00f5es neste sentido estas s\u00e3o iniciativas \n\ndos governos nacionais que atuam sobre suas respectivas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as \n\n(MACHADO e STEIMAN, 2002). \n\nPara Machado e Steiman (2002) existe um potencial nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as para \n\ndeslanchar a coopera\u00e7\u00e3o internacional entre os pa\u00edses fronteiri\u00e7os, por\u00e9m tamb\u00e9m existe \n\numa influ\u00eancia sobre elas do contexto internacional. Coexistem, portanto, nestas regi\u00f5es \n\nelementos de integra\u00e7\u00e3o e de desintegra\u00e7\u00e3o. As iniciativas de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em muitas \n\nregi\u00f5es, fruto do interesse de suas pr\u00f3prias elites e governos. Estas autoras afirmam \n\nainda que uma quest\u00e3o fundamental para as cidades e regi\u00f5es fronteiri\u00e7as \u201c\u00e9, portanto, a \n\nde como se inserir nas diversas redes transnacionais que as atravessam, sem \n\ndesempenharem fatalmente o papel de mero ponto de passagem\u201d (MACHADO e \n\nSTEIMAN, 2002, p. 10). \n\n As fronteiras pol\u00edticas separam os Estados, mas n\u00e3o podem separar muitos de \n\nseus recursos naturais, entre eles a \u00e1gua contida em bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ntransfronteiri\u00e7as. Atualmente, em algumas partes do mundo, as fronteiras pol\u00edticas que \n\n\n\n 29 \n\napenas separavam os territ\u00f3rios dos Estados s\u00e3o agora zonas fronteiri\u00e7as de integra\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o devido, em grande parte, \u00e0 interdepend\u00eancia entre os Estados, como, por \n\nexemplo, a interdepend\u00eancia ocasionada pelos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Desta \n\nforma, percebe-se que a quest\u00e3o da fronteira est\u00e1 diretamente ligada a quest\u00e3o da \n\ninterdepend\u00eancia e da coopera\u00e7\u00e3o internacional. Como afirmam Steiman e Machado \n\n(2002), no caso das fronteiras entre M\u00e9xico e Estados Unidos e entre o Brasil e os \n\npa\u00edses do Cone Sul os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os atuaram como incentivador da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o: \n\no caso da fronteira do M\u00e9xico e os Estados Unidos \u00e9 paradigm\u00e1tico. Apesar do \nproblema imigrat\u00f3rio ser muito antigo e fonte de antagonismo de parte a parte, \nos primeiros protocolos de coopera\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses surgiram em fun\u00e7\u00e3o \nda quest\u00e3o h\u00eddrica. Essa tend\u00eancia de criar comiss\u00f5es/empresas de gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos em zonas de fronteiras internacionais e administr\u00e1-los de \nforma compartilhada se confirma, ali\u00e1s, em outras partes do mundo, inclusive \nno Brasil (caso da Hidrel\u00e9trica de Itaipu no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970) \n(MACHADO e STEIMAN, 2002, p. 7).  \n\n \n\nOs recursos naturais presentes no territ\u00f3rio de um Estado est\u00e1 sob o poder \n\npol\u00edtico deste. Para Raffestin (1993), os recursos s\u00e3o fruto de uma rela\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\ntamb\u00e9m pol\u00edtica, pois foram apropriados pelos seres humanos e s\u00e3o, portanto, frutos de \n\n\u201cuma concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria, que cria a natureza s\u00f3cio-pol\u00edtica e \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica dos recursos\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 225).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o dos recursos naturais envolve o uso da t\u00e9cnica dentro de um dado \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico e em uma por\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, que se traduz no problema do acesso, \n\npois os recursos est\u00e3o distribu\u00eddos de modo desigual no planeta: \n\na produ\u00e7\u00e3o dos recursos sup\u00f5e, pois, uma domina\u00e7\u00e3o m\u00ednima de uma por\u00e7\u00e3o \ndo quadro espa\u00e7o-temporal dentro do qual, e para o qual, a tecnicidade \ninterage com a territorialidade. A rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria \u00e9, portanto, ipso facto, \numa rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e com o tempo. \u00c9 todo o problema do acesso que \nassim se coloca: acesso no espa\u00e7o e/ou acesso na dura\u00e7\u00e3o. Durante dec\u00eanios, \nas pot\u00eancias industriais tiveram acesso espacial e temporal ao petr\u00f3leo; depois, \nas coisas mudaram (RAFFESTIN, 1993, p. 228).  \n\n \n\nEntretanto,  \n\na busca e acesso a recursos naturais pelo planeta gerou muitos embates no \npassado. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que estimulou o com\u00e9rcio entre pa\u00edses. Por\u00e9m, a \nmanter-se o modo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, cujas temporalidades \ndesconsideram a capacidade natural de reposi\u00e7\u00e3o de recursos naturais, quando \ns\u00e3o renov\u00e1veis, ou mesmo a degrada\u00e7\u00e3o ambiental que geram as dificuldades \nem obter recursos ser\u00e3o ampliadas, despertando muito inquieta\u00e7\u00e3o (RIBEIRO, \n2004a, p. 75).  \n\n \n\n\n\n 30 \n\nOs Estados precisam ter acesso a um recurso natural para usufru\u00edrem dele. A \n\n\u00e1gua \u00e9 um recurso renov\u00e1vel e finito que est\u00e1 distribu\u00eddo de maneira desigual, isto \u00e9, \n\n\u201csua distribui\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o corresponde \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d (RIBEIRO, 2008, \n\np. 17). Portanto, a \u00e1gua, como qualquer outro recurso, pode ser motivo de poder e \n\nconflitos entre os Estados e entre outros atores sociais, pois o \u201ccontrole e/ou a posse da \n\n\u00e1gua s\u00e3o, sobretudo, de natureza pol\u00edtica, pois interessam ao conjunto de uma \n\ncoletividade\u201d (RAFFESTIN, 1993, p. 231). A \u00e1gua \u00e9 um dos recursos mais \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 vida. O uso inadequado resulta em sua degrada\u00e7\u00e3o, o que exige sua \n\ngest\u00e3o e controle.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em torno da \u00e1gua precisam ser compreendidas dentro da \n\nquest\u00e3o do territ\u00f3rio e da soberania (RIBEIRO, 2008). Quando as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nEstados envolvem os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, as a\u00e7\u00f5es de um Estado podem \n\nter impacto em outro, o que revela uma situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia. No caso de rios \n\ntransnacionais isto \u00e9 bem evidente, pois a polui\u00e7\u00e3o gerada no Estado \u00e0 montante causar\u00e1 \n\nimpactos no Estado \u00e0 jusante. Esta situa\u00e7\u00e3o pode levar ao conflito entre os Estados \n\nenvolvidos. Por\u00e9m, estes Estados podem optar por cooperar para buscarem solu\u00e7\u00f5es \n\nconjuntas para os problemas em torno dos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m do que, a atual crise \n\nda \u00e1gua, resultado de um consumismo crescente, em conjunto com sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesigual no mundo, faz com que os pa\u00edses que det\u00eam grande estoque h\u00eddrico possam \n\n\u201cvir a ser alvo de cobi\u00e7a internacional e precisam preparar-se para enfrentar novos \n\ndesafios\u201d (RIBEIRO, 2008, p. 76).  \n\n Os Estados sendo soberanos decidem de que forma podem resolver os problemas \n\nenvolvendo os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o ou do conflito. \n\nA coopera\u00e7\u00e3o exige a cria\u00e7\u00e3o de normas, institui\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de comportamento para \n\nque seja efetiva. O conflito armado por recursos h\u00eddricos n\u00e3o \u00e9 um fato novo. No caso \n\nde bacias internacionais, \u00e9 emblem\u00e1tico o conflito envolvendo Israel e Jord\u00e2nia \n\nreferente \u00e0 bacia do rio Jord\u00e3o.  \n\nDe acordo com Robbins (2003), os recursos h\u00eddricos s\u00e3o um excelente tema de \n\nestudo para a geografia pol\u00edtica. No caso dos rios transfronteiri\u00e7os, estes desafiam as \n\nfronteiras pol\u00edticas, podendo resultar em coaliz\u00f5es entre Estados ribeirinhos e criar \n\nincentivos tanto para o conflito internacional quanto para a negocia\u00e7\u00e3o (ROBBINS, \n\n2003, p. 642).  \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os envolve quest\u00f5es sobre a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional e sua rela\u00e7\u00e3o com a soberania estatal. A coopera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 31 \n\ninternacional \u00e9 abordada por v\u00e1rias teorias de rela\u00e7\u00f5es internacionais. Entender como e \n\nporque ela ocorre \u00e9 importante, pois determinar\u00e1 em grande parte, os resultados da \n\ngest\u00e3o compartilhada. Todavia, n\u00e3o s\u00e3o apenas os Estados os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o \n\ncompartilhada dos recursos h\u00eddricos. As institui\u00e7\u00f5es internacionais criadas pelos \n\nEstados tamb\u00e9m t\u00eam um papel relevante, principalmente os acordos e as organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais1. Al\u00e9m do \u00e2mbito governamental federal, tamb\u00e9m existe uma coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional entre atores n\u00e3o-estatais, em especial as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais \n\n(ONGs) e entre governos subnacionais, como os governos municipais situados em \n\nregi\u00f5es fronteiri\u00e7as. Estas rela\u00e7\u00f5es transnacionais podem ser vistas como interferindo na \n\nsoberania dos Estados, ou apenas como contribuindo para uma gest\u00e3o mais eficiente dos \n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os quando aliada ao aparato estatal.  \n\n \n\n1. 2 A coopera\u00e7\u00e3o internacional \n\n \n\nAo analisar as rela\u00e7\u00f5es internacionais nos \u00faltimos anos, nota-se o aumento da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses, com a assinatura de tratados internacionais, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nblocos econ\u00f4micos, \u00e1reas de livre com\u00e9rcio e organiza\u00e7\u00f5es internacionais. Para \n\ncompreender este cen\u00e1rio atual \u00e9 preciso rever a no\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o internacional, \n\nquem s\u00e3o os atores envolvidos, seus meios e seus objetivos. Os pa\u00edses, sendo os \n\nprincipais atores das rela\u00e7\u00f5es internacionais, t\u00eam diferentes defini\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos \n\nproblemas mundiais, permanecendo em aberto a quest\u00e3o de como fazer com que os \n\ndiferentes atores busquem solu\u00e7\u00f5es compartilhadas.  \n\nAs teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais se preocuparam em tentar definir a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional. A coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como oposta ao conflito e \u00e0 \n\ncompeti\u00e7\u00e3o. No entanto, a maioria dos autores discorda em rela\u00e7\u00e3o ao que causa a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o.  Para Keohane, um n\u00famero consider\u00e1vel de pesquisadores definem a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o como \u201cwhen actors adjust their behavior to the actual or anticipated \n\npreferences of others, through a process of policy coordination\u201d (KEOHANE, 1984, p. \n\n51). Desta forma, a coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 um processo de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nentre os atores, que ajustam os seus comportamentos de acordo com as prefer\u00eancias \n\nestabelecidas em conjunto para atingirem expectativas comuns. Tal defini\u00e7\u00e3o buscava \n                                                \n1  De acordo com a teoria institucionalista, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o as regras do jogo que servem para \ndefinir pr\u00e1ticas sociais, os pap\u00e9is dos atores sociais e, teriam a fun\u00e7\u00e3o de guiar as intera\u00e7\u00f5es entre os \natores. Desta forma, os acordos internacionais, assim como as organiza\u00e7\u00f5es internacionais s\u00e3o \ninstitui\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n 32 \n\nresponder por que os Estados cooperariam em um sistema an\u00e1rquico2, e pressup\u00f5e que o \n\ncomportamento dos atores \u00e9 direcionado por um objetivo, o que permite o ajustamento \n\ndas pol\u00edticas dos atores, e, sendo assim, os Estados ao cooperarem teriam melhores \n\nresultados do que o contr\u00e1rio. Esta \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o baseada na teoria do \n\ninstitucionalismo liberal, que tamb\u00e9m compartilha com os realistas a id\u00e9ia de um \n\nsistema an\u00e1rquico e de que os Estados s\u00e3o atores racionais.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados se tornou mais ampla e mais freq\u00fcente nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais das \u00faltimas d\u00e9cadas, quando surgiram novas teorias para \n\nexplic\u00e1-las. Ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial, a coopera\u00e7\u00e3o internacional emergiu, de \n\nacordo com Soares (2003) \u201ccomo uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que os Estados viessem \n\na alcan\u00e7ar qualquer objetivo internacional, por mais corriqueiro que fosse\u201d (p. 603). A \n\ndiplomacia multilateral ganha relev\u00e2ncia ap\u00f3s 1919, no entanto, somente no final da \n\nd\u00e9cada de 1940, se pode assistir realmente a introdu\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o internacional na \n\nagenda das rela\u00e7\u00f5es exteriores dos Estados, contribuindo para tal a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nsistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas (SOARES, 2003, p. 604).  \n\nAtualmente, as novas teorias da coopera\u00e7\u00e3o v\u00eaem esta como um processo aberto, \n\ndescentralizado, n\u00e3o-linear e repetitivo, que pode ter um impacto de transforma\u00e7\u00e3o nos \n\natores e no funcionamento do sistema internacional (BALSIGER, 2004). Como \n\nprocesso n\u00e3o-linear significa dizer que ocorrem retrocessos e avan\u00e7os, o que torna ainda \n\nmais complexo o seu entendimento.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o3 utilizada neste trabalho \u00e9 aquela que vai al\u00e9m da \n\nconcep\u00e7\u00e3o tradicional de coopera\u00e7\u00e3o e a v\u00ea como um processo gradual n\u00e3o-linear e \n\naberto que sofre influ\u00eancia de fatores dom\u00e9sticos e internacionais, e que pode causar \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos pr\u00f3prios atores e no sistema internacional.  \n\nPara Soares (2003), no Direito Internacional, a coopera\u00e7\u00e3o internacional (lato \n\nsensu) \u00e9 definida como: \n\nas a\u00e7\u00f5es conjuntas levadas a cabo entre todos os Estados ou por um certo \nn\u00famero de Estados, com vistas a um determinado fim, seja aquelas \nconcertadas em n\u00edvel bilateral ou multilateral (dentro dos mecanismos \nexistentes no interior das organiza\u00e7\u00f5es ou entidades institucionalizadas ou em \nopera\u00e7\u00f5es ad hoc), seja aquelas decorrentes de um dever institu\u00eddo por uma \nnorma n\u00e3o escrita (SOARES, 2003, p. 616).  \n\n                                                \n2  O sistema internacional \u00e9 an\u00e1rquico porque n\u00e3o existe nenhuma autoridade supranacional acima \ndos Estados que regule as a\u00e7\u00f5es entre eles. A obra \u201cSociedade An\u00e1rquica\u201d de Hedley Bull (2002), explica \ncomo a ordem internacional \u00e9 an\u00e1rquica. \n3  Coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o mesmo que integra\u00e7\u00e3o. Na coopera\u00e7\u00e3o as soberanias s\u00e3o preservadas e o \nobjetivo central \u00e9 a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para atingir objetivos comuns. J\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o envolve um \ncerto grau de supranacionalidade, de independ\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos Estados. \n\n\n\n 33 \n\n \n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional pode produzir efeitos diversos nos Estados \n\nenvolvidos, tais como: o alinhamento das respectivas pol\u00edticas externas, com vistas a um \n\nfim pretendido, deveres previstos em normas de conduta precisa na esfera internacional, \n\nem particular, em tratados internacionais, e a internaliza\u00e7\u00e3o de normas internacionais \n\nnos ordenamentos jur\u00eddicos dom\u00e9sticos dos Estados (SOARES, 2003).  \n\nSoares (2003) identifica um outro tipo de coopera\u00e7\u00e3o, a stricto sensu, que se \n\ntrata do conjunto de a\u00e7\u00f5es empreendidas por grupos de Estados em casos de \n\nemerg\u00eancias ou acidentes, como previsto em normas escritas ou n\u00e3o escritas. Este tipo \n\nde coopera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m recebe o nome de assist\u00eancia (humanit\u00e1ria). No caso de um dano \n\nambiental esta forma de coopera\u00e7\u00e3o pretende evitar um dano previs\u00edvel ao meio \n\nambiente local ou global, ou remediar danos j\u00e1 ocorridos, ou ainda repor a situa\u00e7\u00e3o \n\nanterior ao dano compensando preju\u00edzos sofridos pelo meio ambiente (SOARES, 2003). \n\nPara os autores da tradi\u00e7\u00e3o do realismo pol\u00edtico a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 vista atrav\u00e9s do \n\ndireito internacional, que busca assegurar a ordem do sistema de Estados, fundados \n\nsobre os princ\u00edpios da soberania e da igualdade, j\u00e1 que a inexist\u00eancia de uma autoridade \n\nacima dos Estados faz com que cada um seja respons\u00e1vel pela sua pr\u00f3pria \n\nsobreviv\u00eancia. Nesta vis\u00e3o, \u201cos Estados emitiam, paulatinamente, as regras destinadas a \n\nassegurar sua auto-preserva\u00e7\u00e3o na separa\u00e7\u00e3o\u201d (SMOUTS, 2004, p. 131). Entre os \n\nautores que compartilham esta vis\u00e3o est\u00e3o Morgenthau (2004), Aron (2002) e Carr \n\n(2001).  \n\nOs neo-realistas, como Waltz (1979), tamb\u00e9m partilham esta vis\u00e3o de que o \n\nEstado \u00e9 o centro do sistema internacional e que este \u201cresulta da intera\u00e7\u00e3o de unidades \n\nsemelhantes, os Estados, incitados pelas mesmas ambi\u00e7\u00f5es e preenchendo as mesmas \n\nfun\u00e7\u00f5es\u201d (SMOUTS, 2004, p. 131).  Os Estados s\u00e3o atores racionais que perseguem os \n\nseus pr\u00f3prios interesses. A coopera\u00e7\u00e3o serviria para manter a ordem internacional, em \n\num sistema internacional an\u00e1rquico e com suas unidades em competi\u00e7\u00e3o. A anarquia do \n\nsistema internacional e a preocupa\u00e7\u00e3o dos Estados com os ganhos relativos contribuem \n\npara que a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorra com freq\u00fc\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre os Estados \n\n(DONELLY, 2005). A anarquia do sistema internacional \u00e9 a grande respons\u00e1vel por \n\nesta situa\u00e7\u00e3o, pois os Estados temem serem dominados ou enganados por outros Estados \n\nmais poderosos. A inseguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es futuras dos outros Estados faz com \n\nque os Estados optem por n\u00e3o cooperar.  \n\n\n\n 34 \n\nA principal contribui\u00e7\u00e3o desta teoria para a an\u00e1lise da coopera\u00e7\u00e3o internacional \n\nest\u00e1 na quest\u00e3o dos interesses dos Estados e tamb\u00e9m na busca destes em garantir a sua \n\nsoberania. Para que a coopera\u00e7\u00e3o ocorra \u00e9 necess\u00e1rio que existam objetivos comuns \n\nentre os Estados, por\u00e9m, em determinados momentos outros interesses podem interferir \n\nno processo de coopera\u00e7\u00e3o. Os Estados tamb\u00e9m se preocupam em garantir a sua \n\nsoberania quando assumem compromissos internacionais, para que n\u00e3o haja interven\u00e7\u00e3o \n\nem seus assuntos internos.   \n\nUma vis\u00e3o contraposta a esta \u00e9 a da teoria liberal, ou idealista, onde a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o tem o papel de institucionalizar a vida internacional, com a cria\u00e7\u00e3o de um \n\ndireito internacional em prol das necessidades humanas. O idealismo foi a teoria que \n\ninspirou a cria\u00e7\u00e3o da Liga das Na\u00e7\u00f5es e depois a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A \n\ncoopera\u00e7\u00e3o favoreceria a a\u00e7\u00e3o dos Estados em prol da realiza\u00e7\u00e3o de objetivos comuns \n\n(SMOUTS, 2004).  \n\nJ\u00e1 o neoliberalismo partilha de algumas suposi\u00e7\u00f5es com os realistas, ambos \n\nv\u00eaem os Estados como atores racionais em um sistema an\u00e1rquico, mas se diferenciam \n\nao argumentar que a coopera\u00e7\u00e3o ocorre com mais freq\u00fc\u00eancia do que os realistas \n\nadmitem, e que a paz \u00e9 poss\u00edvel de ser alcan\u00e7ada (BURCHILL, 2005).  \n\nDentro desta tradi\u00e7\u00e3o liberal podemos diferenciar uma teoria mais idealista \n\nderivada da obra de Kant (A Paz Perp\u00e9tua, 1989) e do pacifismo do s\u00e9culo XIX, \n\npreocupada com a paz internacional, de uma teoria liberal mais voltada para a escolha \n\nracional (rational choice). A origem da teoria idealista remonta ao pacifismo europeu, \n\nque no s\u00e9culo XIX se desligou do apelo religioso para fundamentar seus argumentos no \n\ndireito internacional: \n\nA id\u00e9ia da paz vinculada ao direito ser\u00e1 marcante em todo o movimento \npacifista do s\u00e9culo XIX; a obra de refer\u00eancia dessa id\u00e9ia ser\u00e1 a Paz Perp\u00e9tua, \nque ser\u00e1 considerada o marco da nova era do pacifismo, o ponto de partida de \ntodos os esfor\u00e7os pacifistas dos s\u00e9culos XIX e XX, e seu autor, o \u201cfundador da \nfilosofia da paz\u201d (NOUR, 2004, p. 111, grifo do autor). \n\n \n\n Para a teoria liberal da escolha racional os Estados s\u00e3o racionais e, portanto, \n\nescolhem cooperar, pois pensam em ganhos absolutos e n\u00e3o em ganhos relativos. Robert \n\nAxelrod em seu livro The evolution of cooperation (1984) utiliza a teoria dos jogos e o \n\ndilema do prisioneiro para explicar a coopera\u00e7\u00e3o. De acordo com este autor \u00e9 preciso de \n\nconfian\u00e7a para haver coopera\u00e7\u00e3o, ela ocorre quando as intera\u00e7\u00f5es entre os atores s\u00e3o \n\nrepetidas v\u00e1rias vezes. A mem\u00f3ria destas intera\u00e7\u00f5es permite que os atores possam \n\nprever as a\u00e7\u00f5es dos outros e, portanto, se sentem mais seguros para cooperar. Da\u00ed a \n\n\n\n 35 \n\nimport\u00e2ncia da repeti\u00e7\u00e3o no processo de coopera\u00e7\u00e3o ao diminuir a inseguran\u00e7a dos \n\natores em rela\u00e7\u00e3o aos outros. Outro fator essencial para a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os atores. Quando os atores se comunicam eles t\u00eam a possibilidade de redefinir \n\nseus interesses e estrat\u00e9gias, podendo chegar a acordos mutuamente ben\u00e9ficos: \n\nthe ability to communicate and cooperate can provide opportunities for the \nredefinition of interests and for the pursuit of strategies that would not be \nfeasible if the only information available to states were about other state\u2019s \npreferences and available power resources. Just as allowing players in \nPrisoner\u2019s Dilemma to communicate with one another alters the nature of the \ngame, so also institutions that increase the capability of states to communicate \nand to reach mutually beneficial agreements can add to the common grammar \nof statecraft and thus alter the results (KEOHANE e NYE, 2001, p. 282). \n\n \n\nNos anos setenta, a teoria da interdepend\u00eancia examina al\u00e9m da coopera\u00e7\u00e3o, o \n\nfen\u00f4meno do transnacionalismo, isto \u00e9, o surgimento de novos atores n\u00e3o estatais \n\natuando para al\u00e9m das fronteiras estatais. Para Nye e Keohane (1977, 2001), a \n\ninterdepend\u00eancia entre os atores no sistema internacional aumentaria a coopera\u00e7\u00e3o. \n\nTodavia, esta interdepend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 sim\u00e9trica, pelo contr\u00e1rio, as diferen\u00e7as de poder \n\ndos atores est\u00e3o presentes nos acordos de coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nEstes autores buscaram unir conceitos das teorias realista e liberal para criar um \n\ntipo-ideal, a interdepend\u00eancia complexa. A interdepend\u00eancia complexa n\u00e3o serve para \n\nexplicar todos os eventos das rela\u00e7\u00f5es internacionais, mas se aproximam muito de \n\nalguns casos de interdepend\u00eancia econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica. Os autores definem \n\ninterdepend\u00eancia como uma situa\u00e7\u00e3o em que os efeitos s\u00e3o rec\u00edprocos para todos os \n\natores envolvidos, ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o de m\u00fatua depend\u00eancia. Estes efeitos resultam \n\ndos custos associados \u00e0s transa\u00e7\u00f5es internacionais. Em uma rela\u00e7\u00e3o interdependente \n\nsempre haver\u00e1 efeitos dispendiosos, do contr\u00e1rio, ser\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de simples \n\ninterliga\u00e7\u00e3o (\u201cinterconnectedness\u201d). Nas rela\u00e7\u00f5es interdependentes, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber \n\nse os custos v\u00e3o ou n\u00e3o exceder os benef\u00edcios m\u00fatuos decorridos das transa\u00e7\u00f5es, isto vai \n\ndepender do tipo de rela\u00e7\u00e3o que existe entre os atores:  \n\ninterdependent relationships will always involve costs, since interdependence \nrestrict autonomy; but it is impossible to specify a priori whether the benefits \nof a relationship will exceed the costs. This will depend on the values of the \nactors as well as on the nature of the relationship (NYE e KEOHANE, 2001, p. \n8).  \n\n \n\nNesta mesma obra (2001), os autores apresentam como as tr\u00eas caracter\u00edsticas \n\nfundamentais da interdepend\u00eancia complexa: a exist\u00eancia de m\u00faltiplos canais \n\nconectando as sociedades; aus\u00eancia de hierarquia entre os m\u00faltiplos temas da agenda \n\n\n\n 36 \n\ninternacional; e o fato do papel do uso da for\u00e7a militar estar diminuindo nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais. Os m\u00faltiplos canais que t\u00eam conectado as sociedades podem ser formais \n\nou informais e entre Estados, ag\u00eancias governamentais e atores transnacionais. Na \n\naus\u00eancia de hierarquia entre os temas da agenda internacional as metas dos Estados \n\nvariam de acordo com a \u00e1rea tem\u00e1tica, com a distribui\u00e7\u00e3o de poder em cada \u00e1rea \n\ntem\u00e1tica e com os processos pol\u00edticos utilizados em cada \u00e1rea. O uso cada vez menor da \n\nfor\u00e7a militar convencional faz com que os Estados dependam mais de outros \n\ninstrumentos para exercer o poder em situa\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia os temas da agenda internacional se tornam \n\nmais iguais em import\u00e2ncia, o que t\u00eam levado os Estados e outros atores a competir para \n\ncolocar os assuntos que consideram importantes para seus interesses na agenda \n\ninternacional: \u201cat the international level, we expect states and actors to shop among \n\nforums and struggle to get issues raised in international organizations that will \n\nmaximize their advantage by broadening or narrowing the agenda\u201d (KEOHANE e NYE, \n\n2001, p. 29).  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam um papel maior nas situa\u00e7\u00f5es de \n\ninterdepend\u00eancia. Elas ajudam a estabelecer os temas da agenda internacional e agem \n\ncomo catalisadoras na forma\u00e7\u00e3o de coaliz\u00f5es. E tamb\u00e9m s\u00e3o importantes arenas para \n\niniciativas pol\u00edticas de Estados menos poderosos.  \n\nA emerg\u00eancia de novos atores n\u00e3o-estatais, como as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais (ONGs), empresas transnacionais e movimentos sociais, colocam novas \n\nquest\u00f5es para a coopera\u00e7\u00e3o internacional.  A coopera\u00e7\u00e3o entre atores n\u00e3o-estatais em \n\ndiferentes pa\u00edses aponta para um outro tipo de coopera\u00e7\u00e3o, a transnacional, e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os Estados e sua soberania. Nye e Keohane (1977) caracterizam como uma rela\u00e7\u00e3o \n\ntransnacional aquela que atravessa a fronteira dos Estados e envolve atores ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais. Ainda que possa tamb\u00e9m envolver governos.  Estas \n\nrela\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem conter assimetrias. Numa situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia as \n\nrela\u00e7\u00f5es transnacionais podem afetar os resultados dos processos de barganha pol\u00edtica \n\n(KEOHANE e NYE, 2001). \n\nA interdepend\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 um conceito trabalhado por outros autores como \n\nSoares (2003), que define a interdepend\u00eancia como uma situa\u00e7\u00e3o em que: \n\nas unidades pol\u00edticas se encontram de tal maneira implicadas umas nas outras, \nnuma situa\u00e7\u00e3o de um relacionamento de extrema relev\u00e2ncia rec\u00edproca para \ntodos os componentes do conjunto (SOARES, 2003, p. 600).  \n\n \n\n\n\n 37 \n\nPara este autor, com o surgimento dos Estados e do sistema internacional, a \n\ninterdepend\u00eancia passou a ser, e continua sendo a condi\u00e7\u00e3o deste pr\u00f3prio sistema, em \n\noutras palavras, os Estados n\u00e3o conseguem fugir das rela\u00e7\u00f5es com outros Estados. No \n\nentanto, a plena consci\u00eancia desta condi\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia nem sempre existiu, \n\nsendo mais evidente a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX com a intensifica\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es e dos fluxos (de mercadorias, capitais, pessoas, id\u00e9ias) entre os Estados. Deste \n\nmodo, a interdepend\u00eancia foi sempre um fen\u00f4meno presente nas rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\ne um postulado do Direito Internacional (SOARES, 2003). \n\nNo \u00e2mbito da prote\u00e7\u00e3o internacional do meio ambiente a interdepend\u00eancia est\u00e1 \n\npresente, pois existe uma unicidade dos fen\u00f4menos f\u00edsicos existentes no mundo que n\u00e3o \n\npode ser quebrada por fronteiras pol\u00edticas. Portanto, as tentativas visando regulamentar \n\nas a\u00e7\u00f5es sobre o meio ambiente precisam levar em considera\u00e7\u00e3o a interdepend\u00eancia \n\nentre os Estados e entre os fen\u00f4menos f\u00edsicos do planeta, e que \u201ca \u00fanica maneira de se \n\nadotar um sistema normativo eficaz \u00e9 por meio de normas instituidoras de direitos \n\ncomuns e de deveres diferenciados, em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico dos \n\nEstados\u201d (SOARES, 2003, p. 623). Soares ainda aponta que: \n\n[...] a interdepend\u00eancia \u00e9 um fen\u00f4meno indissoci\u00e1vel da coopera\u00e7\u00e3o, na \nmedida em que os Estados, ao pretenderem regular o meio ambiente que, na \nsua natureza f\u00edsico-biol\u00f3gica \u00e9 uma unicidade, a qual se encontra acima de \nqualquer divis\u00e3o entre as soberanias dos Estados, exige o reconhecimento de \nque, para ser eficaz, qualquer regulamenta\u00e7\u00e3o, inclusive em n\u00edvel interno, \nnecessita basear-se numa reuni\u00e3o e conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os com vistas a uma \nfinalidade comum (SOARES, 2003, p. 625).  \n\n \n\nNos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XX, o neo-institucionalismo liberal, principalmente \n\ncom a teoria dos regimes, passa a ser a teoria mais utilizada pelos pesquisadores para \n\nexplicar a coopera\u00e7\u00e3o internacional em quest\u00f5es ambientais e a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais ambientais (YOUNG, 1994; VOGLER, 1996). O neo-institucionalismo \n\ntem sua origem na teoria das organiza\u00e7\u00f5es. De acordo com esta teoria, as organiza\u00e7\u00f5es \n\nreduzem os custos das trocas ligadas \u00e0s imperfei\u00e7\u00f5es do mercado. As institui\u00e7\u00f5es \n\nsociais facilitariam a coopera\u00e7\u00e3o diminuindo os custos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nobjetivos comuns.  \n\nOs estudos neo-institucionalistas se concentraram em buscar os crit\u00e9rios para a \n\nexist\u00eancia de um regime, a sua efetividade, a sua robustez e a sua implementa\u00e7\u00e3o. Um \n\nregime internacional \u00e9 definido por Stephen Krasner como \u201cum conjunto de princ\u00edpios, \n\nnormas, regras e de procedimentos de decis\u00e3o, impl\u00edcitos ou expl\u00edcitos, em torno dos \n\nquais as expectativas dos atores convergem em um dom\u00ednio espec\u00edfico\u201d (apud \n\n\n\n 38 \n\nSMOUTS, 2004, p. 139). Para Roman (1998), a an\u00e1lise dos regimes se concentra nos \n\naspectos institucionais dos regimes. Este autor define os regimes internacionais como \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nRoman (1998) em sua an\u00e1lise da implementa\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica caracteriza este como um regime internacional. Para este autor um regime \n\ninternacional deve ser entendido como um processo gradual que ocasionalmente \n\nprogride, devido a o que ele chama de momentos formativos (\u201cformative moments\u201d). \n\nEstes momentos corresponderiam \u00e0s condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que uma mudan\u00e7a no \n\nregime ocorra. Este autor concluiu que os regimes podem passar por momentos de \n\ninatividade at\u00e9 que as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para sua evolu\u00e7\u00e3o surjam, e que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos regimes leva muito tempo para se concretizar devido \u00e0 interfer\u00eancia \n\nde diversos fatores dom\u00e9sticos e externos.   \n\nNos \u00faltimos anos, a id\u00e9ia de governan\u00e7a vem ganhando proemin\u00eancia dentro da \n\nteoria neo-institucionalista (SMOUTS, 2004). As an\u00e1lises sobre a governan\u00e7a tratam da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, mas n\u00e3o apenas entre Estados, e sim envolvendo outros atores \n\nque tamb\u00e9m atuam nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Na obra organizada por James Rosenau \n\ne Ernest-Otto Czempiel, Governan\u00e7a sem governo (2000), os autores procuraram \n\nanalisar conceitos como ordem, governan\u00e7a, institui\u00e7\u00f5es e poliarquia no novo contexto \n\ninternacional: \n\ncompartilhamos um \u00fanico ponto de vista a respeito dos temas fundamentais \nconfrontados pelos analistas que buscam compreender as estruturas \nemergentes da pol\u00edtica mundial. Notadamente, concordamos em que num \nmundo onde a autoridade sofre deslocamento cont\u00ednuo, tanto exteriormente, no \nsentido das entidades supranacionais, como internamente, no sentido dos \ngrupos subnacionais, \u00e9 cada vez mais necess\u00e1rio verificar como pode existir \ngovernan\u00e7a na aus\u00eancia de um governo (ROSENAU, 2000, p. 13).  \n\n \n\nO problema fundamental desta teoria \u00e9 como coordenar a interdepend\u00eancia em \n\num sistema de Estados soberanos na aus\u00eancia de uma autoridade central supranacional, \n\nque poderia promover a ordem e a regula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos Estados e outros atores \n\ninternacionais, como supostamente ocorre no interior dos Estados (VOGLER, 1996). \n\nGovernan\u00e7a se distingue de governo, embora os dois se refiram a sistemas de \n\nordena\u00e7\u00e3o. O governo \u201csugere atividades sustentadas por uma autoridade formal, pelo \n\npoder de pol\u00edcia que garante a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas devidamente institu\u00eddas\u201d \n\n(ROSENAU, 2000, p. 15). A governan\u00e7a se refere \u201ca atividades apoiadas em objetivos \n\ncomuns, que podem ou n\u00e3o derivar de responsabilidades legais e formalmente prescritas \n\ne n\u00e3o dependem, necessariamente, do poder de pol\u00edcia para que sejam aceitas e ven\u00e7am \n\n\n\n 39 \n\nresist\u00eancias\u201d (ROSENAU, 2000, p. 15). A governan\u00e7a \u00e9, portanto, mais ampla que \n\ngoverno, j\u00e1 que abrange al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es governamentais, normas, regras e \n\ncondutas fora do \u00e2mbito governamental (ROSENAU, 2000). Para Young (1994) um \n\nsistema de governan\u00e7a efetivo \u00e9 aquele que provoca mudan\u00e7as de comportamento que \n\nacabam por eliminar o problema que levou a sua cria\u00e7\u00e3o.   \n\nPode-se definir governan\u00e7a como um sistema de gest\u00e3o que envolve diversos \n\natores sociais estatais, da sociedade civil e empres\u00e1rios. Para Ribeiro (2009) o objetivo \n\ndeste sistema seria evitar conflitos a partir do ajustamento de interesses permitido pela \n\nreuni\u00e3o dos principais interlocutores em torno de um tema (ou problema) espec\u00edfico. A \n\ngovernan\u00e7a, portanto, facilita a forma\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as e a coopera\u00e7\u00e3o. Mas ela tamb\u00e9m \n\nevidencia os conflitos frutos das assimetrias sociais e as diversas formas de resist\u00eancia, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais.  \n\nRibeiro (2009) afirma que se pode analisar o tema da governan\u00e7a em diversas \n\nescalas, como a internacional, a nacional, a regional e a local. Estas escalas se articulam \n\ne se complementam, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 hierarquia entre elas. A governan\u00e7a na escala \n\ninternacional deve estar articulada \u00e0s outras esferas, especialmente em um tema que \u00e9 \n\nabordado em um tratado multilateral. No entanto, a governan\u00e7a nas diferentes escalas \n\nrevela, muitas vezes, interesses e vis\u00f5es divergentes, e a escala internacional pode estar \n\nalheia aos contextos e problemas locais ou nacionais. A escala internacional da \n\ngovernan\u00e7a implica a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es internacionais e do funcionamento do sistema \n\ninternacional.  \n\nPara Vogler (1996) as quest\u00f5es ambientais internacionais v\u00eam sendo conduzidas \n\ndentro do cl\u00e1ssico problema das rela\u00e7\u00f5es internacionais de como ter certa ordem ou \n\ngovernan\u00e7a em um sistema an\u00e1rquico de Estados soberanos, mas interdependentes. Os \n\nestudos sobre a coopera\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es ambientais t\u00eam se concentrado principalmente \n\nno direito internacional e na organiza\u00e7\u00e3o, dentro da an\u00e1lise dos regimes. Atualmente, os \n\npesquisadores est\u00e3o se voltando para o papel das institui\u00e7\u00f5es, \u201cthis new approach \n\nassumes institutions to be critical to the setting of agendas, to the coordination of policy \n\nat the international level and most significantly to the environmentally related behaviour \n\nof governments and other actors\u201d (VOGLER, 1996, p. 8). De acordo com esta \n\nabordagem, no contexto atual do sistema internacional existe a necessidade de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais para que regulem os comportamentos respons\u00e1veis pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n\n\n 40 \n\nContr\u00e1rios a esta vis\u00e3o s\u00e3o os neo-realistas que, n\u00e3o est\u00e3o convencidos da \n\nefic\u00e1cia das institui\u00e7\u00f5es, continuam dando \u00eanfase na estrutura de poder, chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o para a necessidade de um l\u00edder hegem\u00f4nico nos regimes internacionais \n\n(VOGLER, 1996). Os neo-realistas afirmam que o exerc\u00edcio do poder hegem\u00f4nico por \n\num Estado, ou grupo de Estados, \u00e9 o que permite a coopera\u00e7\u00e3o ou o regime \n\ninternacional, em um mundo an\u00e1rquico. Para Keohane (1984) a lideran\u00e7a hegem\u00f4nica \n\npode ajudar a criar um padr\u00e3o de ordem, \u201chegemony depends on a certain kind of \n\nasymmetrical cooperation, which successful hegemons support and maintain\u201d \n\n(KEOHANE, 1984, p. 49). Eduardo Viola, ao analisar o regime internacional de \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, acrescenta que \u201ctodo processo de constru\u00e7\u00e3o de um regime \n\ninternacional exige sempre a presen\u00e7a de pelo menos um ator que impulsione o \n\nprocesso e que seja capaz de liderar e sustentar o regime\u201d (2003, p. 6).  \n\nA outra tradi\u00e7\u00e3o das teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais \u00e9 a radical, devido \u00e0 \n\ninflu\u00eancia marxista. Esta influ\u00eancia marxista (ou do materialismo hist\u00f3rico) na \n\ndisciplina de rela\u00e7\u00f5es internacionais foi muito menor do que nas outras ci\u00eancias sociais. \n\nDe acordo com Halliday, \u201co materialismo hist\u00f3rico nunca ocupou um lugar seguro \n\ndentro das rela\u00e7\u00f5es internacionais\u201d (2007, p. 63). Autores realistas como Hans \n\nMorgenthau e Martin Wight at\u00e9 mesmo negaram sua import\u00e2ncia para a disciplina \n\n(apud HALLIDAY, 2007, p. 63). Para Halliday, tal fato pode ser explicado por duas \n\nraz\u00f5es. Em primeiro lugar a disciplina de rela\u00e7\u00f5es internacionais e grande parte da \n\nbibliografia s\u00e3o de origem estadunidense e brit\u00e2nica, e nestas institui\u00e7\u00f5es o marxismo \n\nnunca foi uma corrente proeminente. Al\u00e9m do que, o marxismo nunca \u201cdesenvolveu o \n\nenfoque te\u00f3rico necess\u00e1rio para oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o abrangente e intelig\u00edvel para \n\nas rela\u00e7\u00f5es internacionais\u201d (HALLIDAY, 2007, p. 63). \n\nEntretanto, a partir dos anos oitenta come\u00e7a a ocorrer um aprofundamento da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o materialismo hist\u00f3rico e as rela\u00e7\u00f5es internacionais, trazendo para o \n\ndebate outros autores marxistas como Gramsci (GILL, 1993).  \n\nRobert Cox (1993) utiliza o conceito de hegemonia de Gramsci para a an\u00e1lise da \n\nordem mundial. Para Gramsci a hegemonia de uma classe social ultrapassa as categorias \n\ntradicionais de Estado e sociedade civil, abarcando todas as institui\u00e7\u00f5es sociais que \n\najudam a criar comportamentos e expectativas consistentes com a ordem social \n\nhegem\u00f4nica. A passagem de um conjunto espec\u00edfico de interesses de uma classe social \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o de ideologias, \u00e9 o que caracteriza a \n\nhegemonia. Estas institui\u00e7\u00f5es e ideologias s\u00e3o universais em sua forma e n\u00e3o parecem \n\n\n\n 41 \n\nser aquelas de uma classe social em especial. Neste sentido, Gramsci atenta para o \n\naspecto consensual do poder, \u201chegemony is enough to ensure conformity of behaviour \n\nin most people most of the time\u201d (COX, 1993, p. 52). Este conceito de hegemonia \u00e9 \n\ndiferente do conceito de hegemonia dos neo-realistas.  \n\nAo aplicar o conceito de hegemonia na ordem internacional, Cox busca \n\ndeterminar quando um per\u00edodo de hegemonia come\u00e7a e quando termina. Para este autor, \n\numa ordem hegem\u00f4nica \u00e9 expressada em \u201cuniversal norms, institutions and mechanisms \n\nwhich lay down general rules of behavior for states and for those forces of civil society \n\nthat act across national boundaries \u2013 rules which support the dominant mode of \n\nproduction\u201d (COX, 1993, p. 62).  \n\nDentre as teorias marxistas das rela\u00e7\u00f5es internacionais a teoria da depend\u00eancia \u00e9 \n\numa das poucas teorias de rela\u00e7\u00f5es internacionais surgidas nos pa\u00edses latino-americanos \n\ne outros pa\u00edses perif\u00e9ricos. Entre os autores que contribu\u00edram para esta teoria destaca-se: \n\nRa\u00fal Prebish, Juan Noyola, Celso Furtado, Fernando Henrique Cardoso, Enzo Faletto, \n\nTheotonio dos Santos, Oswaldo Sunkel e Andr\u00e9 Gunder Frank. Trata-se de uma teoria \n\ncom v\u00e1rias correntes que surgiu na d\u00e9cada de 1960 para explicar o subdesenvolvimento \n\nda Am\u00e9rica Latina.  \n\nA teoria da depend\u00eancia engloba v\u00e1rios autores que compartilham a id\u00e9ia de que \n\na depend\u00eancia \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica em que certa estrutura da economia mundial \n\nfavorece alguns pa\u00edses em detrimento de outros. De acordo com Santos: \n\ndevemos caracterizar a depend\u00eancia como uma situa\u00e7\u00e3o condicionante. Um \ncerto grupo de pa\u00edses tem a pr\u00f3pria economia condicionada pelo \ndesenvolvimento e expans\u00e3o de outra economia. A rela\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia \nentre duas ou mais economias e entre estas e o com\u00e9rcio mundial, toma a \nforma de depend\u00eancia quando alguns pa\u00edses (os dominantes) podem expandir-\nse e auto-impulsionar-se, enquanto outros (os dependentes) s\u00f3 podem faz\u00ea-lo \ncomo reflexo daquela expans\u00e3o, que atua positiva ou negativamente sobre o \npr\u00f3prio desenvolvimento imediato. De qualquer forma a situa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \ndepend\u00eancia conduz os pa\u00edses dependentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de atrasados e \nexplorados em rela\u00e7\u00e3o aos dominantes. Estes disp\u00f5em do dom\u00ednio tecnol\u00f3gico, \ncomercial, financeiro e s\u00f3cio-pol\u00edtico \u2013 segundo os momentos hist\u00f3ricos \u2013 que \nlhes permite impor condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de excedentes \nproduzidos internamente (SANTOS, 1976, p. 125).  \n\n \n\nPara os te\u00f3ricos da depend\u00eancia o sistema internacional \u00e9 constitu\u00eddo por dois \n\nconjuntos de Estados, os do centro (ou dominantes) e os da periferia (ou dependentes). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre estes dois grupos de Estados s\u00e3o din\u00e2micas e refor\u00e7am os padr\u00f5es de \n\ndesigualdade internacionais. Os Estados perif\u00e9ricos sofrem grande influ\u00eancia de for\u00e7as \n\nexternas que acabam afetando sua condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n 42 \n\nconseq\u00fc\u00eancia da internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital e sua conseq\u00fcente divis\u00e3o internacional \n\ndo trabalho.  \n\nOs pa\u00edses perif\u00e9ricos ao tentar seguir o modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ndos pa\u00edses centrais n\u00e3o conseguiram reproduzi-lo. Os te\u00f3ricos da depend\u00eancia \n\ndemonstraram que este modelo dos pa\u00edses centrais \u00e9 fruto de um processo hist\u00f3rico \n\nespec\u00edfico que inclui a explora\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias e pa\u00edses perif\u00e9ricos, e que n\u00e3o pode ser \n\nrepetido (SANTOS, 2000).  \n\nO fen\u00f4meno da depend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apenas externo, pois ela tamb\u00e9m est\u00e1 presente \n\nna estrutura interna dos pa\u00edses perif\u00e9ricos sob diversas formas (social, ideol\u00f3gica e \n\npol\u00edtica) (SANTOS, 2000).  \n\nNa d\u00e9cada de setenta teve in\u00edcio um debate mais amplo sobre as id\u00e9ias da teoria \n\nda depend\u00eancia em outras partes do mundo. Na \u00c1frica v\u00e1rios trabalhos estavam em \n\ncurso sobre a quest\u00e3o do desenvolvimento, como os de Samir Amin. Outros autores \n\ncomo Andr\u00e9 Gunder Frank buscaram expandir a teoria da depend\u00eancia para \n\ncompreender a forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do capitalismo como uma economia mundial, por \n\nisso a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a teoria da depend\u00eancia e a teoria do sistema-mundo, que \n\nacaba se desenvolvendo com Wallerstein (SANTOS, 2000).  \n\nA teoria da depend\u00eancia gerou importantes trabalhos no campo das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais e da coopera\u00e7\u00e3o internacional ao apontar a exist\u00eancia de uma hierarquia \n\nde poder nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Para os te\u00f3ricos da depend\u00eancia, o que caracteriza \n\nas rela\u00e7\u00f5es internacionais entre os pa\u00edses do Norte e do Sul \u00e9 a domina\u00e7\u00e3o e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise desta hierarquia de poder evidencia a coopera\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica e a \n\ndepend\u00eancia dos pa\u00edses perif\u00e9ricos em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses centrais. Duas formas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o devem ser diferenciadas: a coopera\u00e7\u00e3o horizontal, tamb\u00e9m chamada de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o sul-sul, entre pa\u00edses da periferia do sistema, e a coopera\u00e7\u00e3o vertical, ou \n\ncoopera\u00e7\u00e3o norte-sul, entre pa\u00edses centrais e pa\u00edses perif\u00e9ricos. A coopera\u00e7\u00e3o horizontal \n\npode ser uma forma dos pa\u00edses perif\u00e9ricos se inserirem de forma diferenciada nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, estabelecendo novas regras. Os estudos sobre a depend\u00eancia \n\nserviram de base para propostas de uma nova ordem internacional e para a formula\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias de desenvolvimento: \n\nla teor\u00eda de la dependencia constituye un paso m\u00e1s all\u00e1 en la teor\u00eda del \nimperialismo en la medida en que enfatizan en el an\u00e1lisis de las formas, \nmedios e instituciones de dominaci\u00f3n internacional en su interacci\u00f3n con las \ndin\u00e1micas internas de los pa\u00edses del Norte y del Sur. Sus estudios incluyen el \npapel de las clases y sujetos sociales en las relaciones internacionales y la \n\n\n\n 43 \n\ncooperaci\u00f3n entre las clases explotadas en los pa\u00edses centrales y en los pa\u00edses \ndependientes (ESPINOZA, 2003, p. 7).  \n\n \n\nAo analisar a coopera\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica entre o Brasil e os pa\u00edses europeus e norte-\n\namericanos, a ge\u00f3grafa Bertha Becker (2006) argumenta que a coopera\u00e7\u00e3o internacional \n\npode ser uma forma de coer\u00e7\u00e3o velada das pot\u00eancias mundiais, como meio para que \n\nestas possam intervir em certos pa\u00edses. No entanto, ela pode se tornar positiva se os \n\npa\u00edses que a recebem souberem utiliz\u00e1-la conforme seus interesses: \u201co di\u00e1logo e a \n\ndiplomacia e, em particular, o fortalecimento dos vasos comunicantes entre Estado e \n\nsociedade civil, podem transformar essa coer\u00e7\u00e3o em instrumento de mudan\u00e7a positiva\u201d \n\n(BECKER, 2006, p. 19).  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o internacional assim\u00e9trica \u00e9 evidente no caso da ajuda financeira \n\ninternacional para o desenvolvimento. Como afirmam Tokatlian e Carvajal (1994) ao \n\nanalisar a ajuda internacional para a Am\u00e9rica Latina, a coopera\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento no p\u00f3s-Guerra Fria visava \u201ccentralmente a confirmar y/o profundizar \n\nel modelo econ\u00f3mico neoliberal que se generaliza en el subcontinente [...] demostrado \n\ncuando se observa la assistencia t\u00e9cnica y financeira de organismos como el Banco \n\nMundial\u201d (1994). Estes autores tamb\u00e9m apontam para a quest\u00e3o das condicionalidades \n\nnos acordos de coopera\u00e7\u00e3o. As cl\u00e1usulas de condicionalidade nos acordos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma forma de prescrever certas pol\u00edticas estatais, que devem ser \n\ncumpridas para que ocorra uma continuidade da ajuda internacional (CARVAJAL e \n\nTOKATLIAN, 1994).  \n\nMarc Williams (1998) faz uma compara\u00e7\u00e3o entre a ajuda financeira \n\ninternacional para o desenvolvimento e a nova ajuda focada no desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Para este autor a inclus\u00e3o da estrat\u00e9gia do desenvolvimento sustent\u00e1vel por \n\nparte de ag\u00eancias financiadoras, como o Banco Mundial, n\u00e3o mudou o car\u00e1ter e as \n\nformas de domina\u00e7\u00e3o da ajuda financeira internacional: \n\nsustainable development strategies adopted by international donors extend and \nreproduce forms of dominance. Sustainable development strategies do not \ndepart radically from conventional aid policies. Situating sustainable \ndevelopment within the discourse on development reveals a continuity in the \nconstruction and maintenance of knowledge about the developing world. The \nfocus on the poor and their relationship to the environment is informed by a \ncommitment to growth. Sustainable development reproduces certain key \nthemes of conventional developmentalism, e.g. population, and excludes from \nview critical issues such as militarization (WILLIAMS, 1998). \n\n \n\n A ajuda internacional para o desenvolvimento (tamb\u00e9m chamada de assist\u00eancia \n\ninternacional ou coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional)  \u00e9 um tipo de coopera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 44 \n\ninternacional que surgiu no per\u00edodo p\u00f3s-descoloniza\u00e7\u00e3o, e que j\u00e1 sofreu diversas \n\ncr\u00edticas, entre elas dos pr\u00f3prios pa\u00edses que j\u00e1 foram col\u00f4nias, para o estabelecimento de \n\nrela\u00e7\u00f5es mais justas (SOARES, 2003, p. 608). Estas cr\u00edticas tamb\u00e9m foram dirigidas ao \n\npr\u00f3prio conceito de subdesenvolvimento e, por isso, os termos \u201cajuda\u201d e \u201cassist\u00eancia\u201d \n\nforam sendo substitu\u00eddos por coopera\u00e7\u00e3o internacional e transfer\u00eancia de tecnologia.  \n\n A transfer\u00eancia de tecnologia entre pa\u00edses, tanto em sua forma bilateral quanto \n\nmultilateral, tamb\u00e9m tem sido denominada de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica internacional, embora \n\nainda se encontre as express\u00f5es \u201caux\u00edlio\u201d, \u201cajuda\u201d ou \u201cassist\u00eancia t\u00e9cnica\u201d. Trata-se e \n\numa modalidade cujo objetivo \u00e9 a facilita\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e de \n\nquadros administrativos, ou a transfer\u00eancia de uma tecnologia industrial, em pa\u00edses com \n\nmenor grau de desenvolvimento tecnol\u00f3gico (SOARES, 2003).  \n\nO princ\u00edpio do Direito Internacional mais revolucion\u00e1rio, em rela\u00e7\u00e3o aos s\u00e9culos \n\nanteriores, foi o reconhecimento de desigualdades existentes entre os Estados e a \n\naplica\u00e7\u00e3o diferenciada das normas internacionais em rela\u00e7\u00e3o aos Estados menos \n\ndesenvolvidos (SOARES, 2003). A oposi\u00e7\u00e3o entre pa\u00edses perif\u00e9ricos e pa\u00edses centrais j\u00e1 \n\nestava presente na primeira reuni\u00e3o da ONU sobre quest\u00f5es ambientais realizada em \n\nEstocolmo em julho de 1972. A segunda confer\u00eancia, realizada no Rio de Janeiro em \n\n1992, apresenta tamb\u00e9m esta situa\u00e7\u00e3o. No Princ\u00edpio 7 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre o \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento s\u00e3o definidas as responsabilidades comuns, por\u00e9m \n\ndiferenciadas dos Estados (SOARES, 2003).  \n\nSe a coopera\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 usada por um Estado mais forte impor suas \n\nprefer\u00eancias aos demais, acaba interferindo na soberania destes. Por outro lado, muitas \n\nvezes os Estados alegam que a coopera\u00e7\u00e3o pode interferir em sua soberania quando n\u00e3o \n\nest\u00e3o interessados em assumir maiores compromissos internacionais. O papel da \n\nsoberania na coopera\u00e7\u00e3o internacional varia quanto ao tipo de coopera\u00e7\u00e3o, se \u00e9 vertical \n\nou horizontal, isto \u00e9, se existe assimetria de poder entre os Estados envolvidos.  \n\n \n\n1.3 A quest\u00e3o da soberania estatal \n\n \n\nNo Direito Internacional a soberania pode ser definida como \u201cum poder supremo \n\ne independente em rela\u00e7\u00e3o ao poder dos outros Estados\u201d (SILVA, 2002, p. 165). E pode \n\nser expressa de tr\u00eas formas: soberania interna (manuten\u00e7\u00e3o da ordem interna em um \n\n\n\n 45 \n\ndeterminado territ\u00f3rio), soberania externa (n\u00e3o h\u00e1 subordina\u00e7\u00e3o a nenhuma autoridade \n\ninternacional) e soberania nacional (direito do povo de eleger seus governantes).  \n\n O termo soberania surgiu juntamente com o Estado moderno em meados do \n\ns\u00e9culo XVI (MATTEUCCI, 1986). A soberania estatal moderna foi consagrada \n\nformalmente pela Paz de Westf\u00e1lia, em 1648, que p\u00f4s fim a Guerra dos Trinta Anos. \n\nEstes acordos marcaram o fim da no\u00e7\u00e3o de um mundo crist\u00e3o e o in\u00edcio de uma nova \n\nordem internacional em que todos os Estados s\u00e3o soberanos em seus territ\u00f3rios, e que \n\nn\u00e3o existe nenhuma autoridade acima dos Estados no sistema internacional.  Neste \n\nsentido, a soberania \u00e9 considerada \u201ca culmina\u00e7\u00e3o de um processo de expropria\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es propriamente pol\u00edticas, internas e externas, por parte do Estado Moderno\u201d \n\n(TILIO, 2003, p. 18). Esta no\u00e7\u00e3o de soberania estatal est\u00e1 completamente vinculada a \n\nno\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio: \u201co territ\u00f3rio, tal como se forja, \u00e9 claramente uma constru\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, cuja primeira fun\u00e7\u00e3o \u00e9 servir de suporte \u00e0 soberania de um Estado que se cria\u201d \n\n(BADIE, 1997. p. 45). \n\nA soberania pode ser vista como um conceito pol\u00edtico jur\u00eddico, pois concentra \n\nformas de for\u00e7a e de direito. Esta dualidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica e ao direito pode ser \n\nexpressa pelas duas concep\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas de Jean Bodin e de Thomas Hobbes. Na \n\nconcep\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de Jean Bodin (1992), a soberania \u00e9 \u201co poder absoluto e perp\u00e9tuo de \n\numa Rep\u00fablica\u201d (BODIN, 1992, p. 47), o soberano \u00e9 visto como a fonte de toda a lei, \n\ntendo apenas algumas limita\u00e7\u00f5es como as leis naturais, os contratos firmados e as leis \n\nconstitutivas da rep\u00fablica. Para Bodin \u201ca soberania reside no poder de fazer e de anular \n\nleis\u201d, trata-se, portanto, de uma concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, enquanto que para Hobbes (1979) a \n\nsoberania \u00e9 \u201co poder coativo de se fazer obedecer\u201d (TILIO, 2003, p. 20). \n\nA soberania \u00e9 uma quest\u00e3o central que v\u00eam sendo debatida dentro e entre as \n\nteorias de rela\u00e7\u00f5es internacionais. Tal debate tem contribu\u00eddo para um aprofundamento \n\nte\u00f3rico sobre esta quest\u00e3o. Para Ribeiro (2004b) a soberania surgiu de autores cl\u00e1ssicos \n\ncomo Bodin, Maquiavel, Hobbes, Locke e Rousseau, e \u00e9 aplicada nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\npa\u00edses e em foros multilaterais. Com a emerg\u00eancia de novos atores e temas na agenda \n\ninternacional \u201c\u00e9 preciso rever a defini\u00e7\u00e3o de soberania, sem precisar abandon\u00e1-la como \n\ndefendem neoliberais\u201d (RIBEIRO, 2004b, p. 27).  \n\nSoares (2003) aponta que o Direito Internacional surgiu como uma afirma\u00e7\u00e3o da \n\nsoberania absoluta. Pois, somente os Estados com um poder absoluto poderiam se auto-\n\nimporem deveres em compromissos firmados com outros Estados soberanos, isto \u00e9, de \n\ncriarem direitos e deveres para eles pr\u00f3prios.  \n\n\n\n 46 \n\nPara Morgenthau (2000), a soberania \u00e9 a autoridade suprema para aprovar e \n\nfazer cumprir leis em um determinado territ\u00f3rio, o que pressup\u00f5e \u201ca independ\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade de qualquer outra na\u00e7\u00e3o e a igualdade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas nos \n\ntermos do direito internacional\u201d (2000, p. 578). Para este autor as obriga\u00e7\u00f5es legais que \n\num Estado aceita se submeter n\u00e3o limitam a sua soberania, pois n\u00e3o \u00e9 a quantidade de \n\nacordos internacionais o que limita a soberania de um Estado, e sim a qualidade dos \n\nacordos, isto \u00e9, se eles afetam a sua autoridade suprema de legislador e aplicador da lei \n\nem um determinado territ\u00f3rio (2000). \n\nDe acordo com Morgenthau a hierarquia existente nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, a \n\ndepend\u00eancia de um Estado em rela\u00e7\u00e3o a outro, n\u00e3o afeta a condi\u00e7\u00e3o legal da soberania. \n\nE para o autor, a soberania \u00e9 indivis\u00edvel, pois se ela quer dizer autoridade suprema, n\u00e3o \n\npoderia haver mais de uma autoridade.  \n\nNo entanto, outros autores contestam estas afirma\u00e7\u00f5es, pois, como afirma Lima: \n\n[...] o pr\u00f3prio princ\u00edpio da \u2018soberania absoluta\u2019 \u00e9, antes, uma constru\u00e7\u00e3o \ndoutrin\u00e1ria do que uma realidade pr\u00e1tica. Simultaneamente \u00e0 sua inaugura\u00e7\u00e3o, \nos Estados foram levados a criar outras institui\u00e7\u00f5es que, de fato, negavam \naquele princ\u00edpio, como \u00e9 o caso da imunidade diplom\u00e1tica, estabelecendo um \nespa\u00e7o fict\u00edcio, extraterritorial, no interior dos espa\u00e7os nacionais (LIMA, 1996 \np. 3). \n\n \n\nPara Bachelet, a assinatura de acordos internacionais \u00e9 uma caracter\u00edstica da \n\nsoberania, j\u00e1 que os Estados o fazem por livre vontade, sem influ\u00eancias externas, al\u00e9m \n\ndo que, \u00e9 o princ\u00edpio de igualdade jur\u00eddica que levou os Estados a se comprometerem \n\nuns com os outros e estabelecerem obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas: \n\nportanto, \u00e9 preciso um livre consentimento para criar compromissos m\u00fatuos \nentre os Estados sempre livres de os romper ou de modificar o seu conte\u00fado, \nem fun\u00e7\u00e3o de sua soberania. A sua faculdade de manobrar no \u00e2mbito desta \ntroca de vontades apenas conhece os limites que eles reconhecem a si pr\u00f3prios \nenquanto Estados plenamente soberanos. Em conseq\u00fc\u00eancia, nada se op\u00f5e a que \neles renunciem reciprocamente, num determinado dom\u00ednio, a exercer a sua \nsoberania. Podemos mesmo dizer que essa renuncia seria a mais perfeita \nexpress\u00e3o de sua soberania (BACHELET, 1995, p. 241). \n\n \n\nOutras an\u00e1lises revelam que a soberania n\u00e3o \u00e9 um atributo intr\u00ednseco do Estado, \n\ne sim uma institui\u00e7\u00e3o criada a partir da intera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre eles, como tem sido \n\nafirmado por te\u00f3ricos construtivistas (LAKE, 2003). A concep\u00e7\u00e3o realista de soberania, \n\ncomo a de Morgenthau, tem sido criticada por outros te\u00f3ricos (BARKIN e CRONIN, \n\n1994; RUGGIE, 1993; LAKE, 2003) por n\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o aspectos \n\nconsiderados por eles como relevantes. Os autores construtivistas consideram esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o como fixa e \u201ca-hist\u00f3rica\u201d: \n\n\n\n 47 \n\nconstructivists have emphasized that sovereignty, in both its internal and \nexternal faces, is a socially constructed trait. Although sovereignty and \nspecially anarchy were once taken as enduring givens of international \nrelations, they are now more usefull understood as what John Searle (1995) \ncalls \u2018social facts\u2019 and what Alexander Wendt (1999), following Roy \nBhaskar (1979), calls \u2018social kinds\u2019 (that is, social constructions that are \nproduced and reproduced through the pratices of states). Thus, sovereignty is \nnot exogenous to the system but produced through practice (LAKE, 2003, p. \n308).  \n\n \n\nO neorrealista Stephen Krasner (1999) faz uma an\u00e1lise da soberania onde aponta \n\ndesvios no que ele chamou de soberania Westphaliana. Sua inten\u00e7\u00e3o era mostrar como a \n\nsoberania varia substancialmente entre as unidades do moderno sistema internacional. \n\nKrasner aponta que os problemas contempor\u00e2neos transfronteiri\u00e7os e globais levam a \n\numa soberania interdependente, em que os Estados precisam cooperar para tentar \n\nsolucion\u00e1-los.  \n\nPara Lake (2003) as an\u00e1lises de Krasner s\u00e3o incompletas, pois apesar de \n\nenfatizar os desvios da soberania, n\u00e3o os agrega em padr\u00f5es, e tamb\u00e9m n\u00e3o identifica se \n\nesta quest\u00e3o dos desvios \u00e9 importante para as rela\u00e7\u00f5es internacionais. Partindo destes \n\nquestionamentos, Lake (2003) apresenta uma an\u00e1lise que incorpora a quest\u00e3o da \n\nhierarquia nas rela\u00e7\u00f5es internacionais e sua influ\u00eancia para a soberania dos Estados. \n\nQuando se trata de quest\u00f5es ambientais como a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os, alguns autores (BECKER, 2006; MIYAMOTO, 1992) argumentam \n\nque, em alguns casos, o discurso ambientalista serve como argumento para a inger\u00eancia, \n\nferindo assim o princ\u00edpio da soberania. O que se alega para a inger\u00eancia, especialmente \n\nno caso da Amaz\u00f4nia, \u00e9 que a destrui\u00e7\u00e3o das florestas tropicais pode ter conseq\u00fc\u00eancias \n\nglobais e \u201cpartindo deste princ\u00edpio a soberania deve, pois, ser colocada de lado, j\u00e1 que \n\nse trata de resolu\u00e7\u00e3o de problemas comuns a todos os pa\u00edses, e n\u00e3o referidas \n\nespecificamente a este ou aquele outro\u201d (MIYAMOTO, 1992, P. 18). Isto ocorreu, por \n\nexemplo, quando o ex-presidente da Fran\u00e7a, Fran\u00e7ois Mitterand, falou durante a \n\nConfer\u00eancia do Meio Ambiente, em Haya, em 1989, \u201csobre a cria\u00e7\u00e3o de uma Alta \n\nAutoridade Mundial para Assuntos Ambientais com capacidade de inger\u00eancia, o que \n\nsignificaria limitar as soberanias nacionais sobre os bens considerados de interesse para \n\na humanidade, como a Amaz\u00f4nia\u201d (AMAYO, 2007, p. 15). \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o levou a uma separa\u00e7\u00e3o clara entre as posi\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses do Norte \n\ne dos pa\u00edses do Sul, que tentam defender sua autonomia e o direito soberano de explorar \n\nos seus recursos naturais. Miyamoto (1992) afirma que os pa\u00edses em desenvolvimento \n\nnunca foram plenamente soberanos em suas decis\u00f5es no plano internacional. Para este \n\n\n\n 48 \n\nautor, apenas as grandes pot\u00eancia t\u00eam autonomia para decidir sobre quest\u00f5es \n\ninternacionais, enquanto que aos outros pa\u00edses resta apenas o poder de barganha:  \n\na impossibilidade de influenciar decis\u00f5es mundiais tem levado, portanto, \u00e0 \npolariza\u00e7\u00e3o de comportamentos, de um lado os pa\u00edses desenvolvidos que ditam \nnormas que regem o comportamento do sistema internacional, e de outro, os \nque apresentando limitada capacidade de barganha, mant\u00eam-se ignorados \nmesmo nas decis\u00f5es que os afetam diretamente, inserindo-se em um quadro \npr\u00e9-estabelecido francamente desfavor\u00e1vel, restando-lhes pequenas margens \nde manobra, mas que s\u00e3o insuficientes para alterar os rumos do vento a seu \nfavor (MIYAMOTO, 1992, P. 16). \n\n \nOs te\u00f3ricos de rela\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o est\u00e3o de acordo quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nsoberania, por\u00e9m, pode-se concluir, a partir da an\u00e1lise destas diferentes vis\u00f5es, que os \n\nEstados reconhecem uma soberania formal, ou seja, os Estados s\u00e3o igualmente \n\nsoberanos no direito internacional. No entanto, observa-se casos em que esta autoridade \n\nsuprema para fazer e cumprir leis sofre interfer\u00eancias em certos pa\u00edses. Al\u00e9m do que, \n\nEstados militarmente e economicamente mais fortes podem interferir nos assuntos \n\ninternos de outros Estados mais fracos, ferindo a soberania deste, o que para Lake \n\n(2003) decorre da exist\u00eancia de uma hierarquia no sistema internacional. Esta \n\ninterfer\u00eancia nem sempre \u00e9 armada ou at\u00e9 mesmo expl\u00edcita, j\u00e1 que existem outras \n\nestrat\u00e9gias mais sutis e at\u00e9 mesmo legais, para um Estado impor suas prefer\u00eancias sobre \n\nas dos outros.  \n\nPara estes autores o que constrange a soberania dos Estados n\u00e3o se resume a \n\nassinatura de acordos internacionais, pois se trata na verdade do conte\u00fado dos acordos \n\ninternacionais, se eles impedem a autoridade para fazer e cumprir leis. E tamb\u00e9m \n\nquando outros Estados mais fortes interferem nos assuntos internos de outros Estados. \n\nNestes casos a soberania est\u00e1 em risco ou j\u00e1 n\u00e3o existe. Portanto, se um Estado decide \n\nassinar um acordo para a gest\u00e3o de uma bacia internacional com outros Estados, ele n\u00e3o \n\nest\u00e1 necessariamente colocando em risco a sua soberania. O que importa \u00e9 o conte\u00fado \n\ndo tratado, as obriga\u00e7\u00f5es que o Estado estar\u00e1 se comprometendo a cumprir, seja \n\ndisponibilizando informa\u00e7\u00f5es ou o dever de n\u00e3o causar dano a outro Estado. Estas \n\nobriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o entram, necessariamente, em choque com a autoridade para fazer e \n\ncumprir leis do Estado em seu territ\u00f3rio. De acordo com Ribeiro: \n\na soberania existe e deve ser mantida quando \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de um povo que \ndefine suas normas internas a um Estado sem inger\u00eancia, inclusive para regular \no acesso a recursos fundamentais como \u00e9 o caso da \u00e1gua, cabendo a ele decidir \ncomo vai us\u00e1-la. O exerc\u00edcio da soberania legal internacional permite o \nestabelecimento de acordos bilaterais ou multilaterais para o uso dos recursos \nh\u00eddricos de rios internacionais. Mas \u00e9 importante frisar: apenas os pa\u00edses que \nalojam os rios em seus territ\u00f3rios devem participar da gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos. O mesmo vale para aq\u00fc\u00edferos (2004b, p. 32).  \n\n\n\n 49 \n\n \n\nA abordagem construtivista entende a soberania como din\u00e2mica e socialmente \n\nconstru\u00edda, embora ela ocorra em todo o sistema (LAKE, 2003). Para o construtivismo \n\nas concep\u00e7\u00f5es de Estado e soberania n\u00e3o s\u00e3o pr\u00e9-concebidas ou \u201ca-hist\u00f3ricas\u201d, como \n\nnas teorias neo-realistas e neoliberais, mas entendidas em sua historicidade. A grande \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da teoria construtivista \u00e9 sua abordagem hist\u00f3rica e sociol\u00f3gica da \n\nsoberania. Biersteker e Weber (1996) ao inv\u00e9s de partir da suposi\u00e7\u00e3o de que todo Estado \n\n\u00e9 soberano, est\u00e3o interessados nos diversos modos que os Estados est\u00e3o constantemente \n\nnegociando a sua soberania externa. Os Estados s\u00e3o definidos a partir de suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de soberania, e a soberania \u00e9 definida a partir das intera\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ndos Estados, portanto n\u00e3o \u00e9 imut\u00e1vel. Trata-se de uma rela\u00e7\u00e3o constitutiva entre Estado \n\ne soberania, onde os Estados est\u00e3o sempre negociando o significado da soberania \n\natrav\u00e9s de suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas.  \n\nDavid Strang (1996) faz uma an\u00e1lise da constru\u00e7\u00e3o da soberania a partir das \n\nmudan\u00e7as do significado desta no per\u00edodo do colonialismo e do imperialismo. No \n\nper\u00edodo imperialista, os pa\u00edses europeus constru\u00edram um discurso para deslegitimar a \n\nsoberania dos pa\u00edses sob o poder imperial. O reconhecimento da independ\u00eancia e, \n\nportanto, da soberania das ex-col\u00f4nias latino americanas tamb\u00e9m foi demorado e, \n\nmesmo quando a soberania foi reconhecida estes pa\u00edses continuaram dependendo \n\nfortemente dos pa\u00edses europeus, em especial, do Reino Unido. Esta an\u00e1lise apoiada na \n\nhist\u00f3ria permite entender porque os pa\u00edses sul-americanos est\u00e3o sempre buscando o \n\nreconhecimento externo de sua soberania. \n\nStrang (1996) argumenta que quando os europeus chegaram as terras da \u00c1frica e \n\nda \u00c1sia, eles perceberam que os povos locais estavam organizados politicamente, e n\u00e3o \n\npoderiam ser ignorados, entretanto, n\u00e3o reconhecem certos direitos a eles, entre eles a \n\nsua soberania. Estes povos n\u00e3o eram \u201ccivilizados\u201d, n\u00e3o compartilhavam a mesma \n\ncultura, ideologia e institui\u00e7\u00f5es sociais dos europeus. Este discurso de n\u00e3o civilizados \n\nfoi criado para que a opini\u00e3o p\u00fablica pudesse entender e apoiar a pol\u00edtica imperialista, \n\nque passou a ser vista como uma miss\u00e3o civilizat\u00f3ria. \n\nAs ex-col\u00f4nias americanas, apesar da demora, foram reconhecidas como Estados \n\nsoberanos pelos pa\u00edses europeus, pois as elites destes pa\u00edses eram descendentes de \n\neuropeus e, acima de tudo, compartilhavam o mesmo universo cultural e pol\u00edtico. No \n\nentanto, no caso da Am\u00e9rica Latina, a depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa continuou, \n\nal\u00e9m disso, o Reino Unido ainda usou a for\u00e7a armada para interferir na regi\u00e3o ao menos \n\n\n\n 50 \n\nquatro vezes de 1820 a 1914 (STRANG, 1996). Os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina buscaram \n\no reconhecimento externo de sua soberania tentando se adequar aos padr\u00f5es europeus, \n\nao modelo europeu de Estado.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre soberania e coopera\u00e7\u00e3o envolve diversos aspectos. A coopera\u00e7\u00e3o \n\npode ser vista como interferindo na soberania dos Estados, podendo ser usada como \n\nargumento para a inger\u00eancia ou, como no caso de uma gest\u00e3o compartilhada de rios \n\ninternacionais, como limitando a soberania dos Estados sobre os recursos em seu \n\nterrit\u00f3rio. Pode tamb\u00e9m ser vista como um mecanismo de fortalecimento da pr\u00f3pria \n\nsoberania no sistema internacional, incentivando rela\u00e7\u00f5es pac\u00edficas e enfocando \n\ninteresses comuns. A coopera\u00e7\u00e3o internacional para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos tem \n\ncomo objetivo buscar solu\u00e7\u00f5es compartilhadas para problemas comuns e prop\u00f5e a \n\ngest\u00e3o compartilhada das bacias internacionais. Esta coopera\u00e7\u00e3o, na maioria das vezes, \n\nse d\u00e1 na forma de institui\u00e7\u00f5es internacionais.  \n\n \n\n1.4 As institui\u00e7\u00f5es e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \n\n \n\nPara facilitar a coopera\u00e7\u00e3o os pa\u00edses criam institui\u00e7\u00f5es internacionais, com o \n\nintuito de guiar o comportamento dos atores em dire\u00e7\u00e3o a objetivos comuns acordados \n\npor meio da coopera\u00e7\u00e3o. As institui\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o as regras do jogo que servem para \n\ndefinir pr\u00e1ticas sociais, pap\u00e9is e, teriam a fun\u00e7\u00e3o de guiar as intera\u00e7\u00f5es entre os atores, \n\nresolver conflitos, facilitar a coopera\u00e7\u00e3o e aliviar os problemas de a\u00e7\u00e3o coletiva em um \n\nmundo de atores interdependentes (NORTH, 1996; MARCH, 1989; ROMAN, 1998). \n\nAs institui\u00e7\u00f5es contribuem para a comunica\u00e7\u00e3o entre os atores, o que aumenta a \n\nconfian\u00e7a entre eles.  \n\nOran Young (1994) diferencia institui\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00f5es, para ele, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o entidades materiais que possuem escrit\u00f3rios, equipamentos, equipe, \n\nor\u00e7amento, e personalidade jur\u00eddica. As organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es sociais, mas nem \n\ntodas as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nAs institui\u00e7\u00f5es podem ser classificadas, para Krasner (1999, p. 56), de acordo \n\ncom sua institucionaliza\u00e7\u00e3o (definida como quando o comportamento \u00e9 guiado por \n\nestruturas institucionais como princ\u00edpios, normas e regras formais ou informais), ou de \n\nacordo com sua persist\u00eancia ou durabilidade (entendida como um conjunto de \n\n\n\n 51 \n\nprinc\u00edpios, normas e regras que persiste ao longo do tempo e da mudan\u00e7a dos contextos \n\nem que foram criadas).  \n\nQuanto mais os comportamentos dos atores convergirem com as estruturas \n\ninstitucionais, maior \u00e9 o grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Os padr\u00f5es de comportamento mais \n\ninstitucionalizados s\u00e3o aqueles que s\u00e3o tidos como normais (\u201cnaturais\u201d), porque os \n\natores n\u00e3o conseguem pensar em alternativas ou porque mesmo se conseguem pensar \n\nem alternativas, os constrangimentos s\u00e3o t\u00e3o absolutos e fixos que n\u00e3o se consegue \n\nmudar o comportamento. Os padr\u00f5es menos institucionalizados s\u00e3o aqueles em que as \n\nestruturas institucionais apesar de existirem n\u00e3o t\u00eam impacto sobre o padr\u00e3o de \n\ncomportamento. Para Krasner (1999) um ambiente desprovido de estruturas \n\ninstitucionais seria semelhante a um estado de natureza em que o comportamento \u00e9 \n\nguiado por interesses e a\u00e7\u00f5es calculadas a curto prazo e constrangidos apenas pelo \n\npoder dos outros atores. A efic\u00e1cia do argumento dos neo-institucionalistas estaria em \n\ndemonstrar a institucionaliza\u00e7\u00e3o ou a durabilidade de uma institui\u00e7\u00e3o internacional \n\n(KRASNER, 1999).   \n\nS\u00e3o v\u00e1rias as perspectivas te\u00f3ricas que apresentam diferentes vis\u00f5es sobre a \n\nnatureza e o impacto das institui\u00e7\u00f5es. A perspectiva neorrealista v\u00ea os interesses e o \n\npoder dos Estados como mais importantes e, deste modo, as institui\u00e7\u00f5es teriam pouco \n\nimpacto nas a\u00e7\u00f5es destes, j\u00e1 que: \n\ninternational institutions, which are created by powerful states, could impact \non behavior in modest ways by reducing uncertainty and transaction costs, but \nwould never last beyond the preferences and power of the states that had \ncreated them in the first place (KRASNER, 1999, p. 67). \n\n \n\nPara a teoria da escolha racional (rational choice) as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre \n\nconseq\u00fc\u00eancia da escolha dos atores, pois se n\u00e3o o fosse, os atores nunca as aceitariam. \n\nA durabilidade das institui\u00e7\u00f5es varia dependendo dos custos de transa\u00e7\u00e3o envolvidos \n\n(KRASNER, 1999). Krasner (1999) aponta que o neo-institucionalismo liberal parte dos \n\npressupostos da perspectiva da escolha racional e de acordo com esta abordagem o \n\ncomportamento dos atores poderiam ser guiados com a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es. \n\nSteve Weber (1997) apresenta tr\u00eas abordagens sobre as institui\u00e7\u00f5es, a escolha \n\nracional, a abordagem reflexiva (reflectivist), e a institucionalista. A teoria \n\ninstitucionalista se subdivide em institucionalismo econ\u00f4mico, institucionalismo \n\nhist\u00f3rico, novo institucionalismo sociol\u00f3gico, por\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel distinguir motiva\u00e7\u00f5es e \n\nm\u00e9todos pr\u00f3prios de investiga\u00e7\u00e3o que a separa das demais teorias. Este autor tamb\u00e9m \n\n\n\n 52 \n\nconcorda com Krasner no sentido de que em certa medida o institucionalismo faz uma \n\ncompila\u00e7\u00e3o de conceitos racionalistas, mas tamb\u00e9m de conceitos reflexivos. \n\nAs institui\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o as normas que regulam os comportamentos dos \n\nEstados para que sejam minimizados os danos ao meio ambiente, podendo ser \n\ngovernamentais ou n\u00e3o-governamentais. As institui\u00e7\u00f5es ambientais internacionais \n\npodem ser tanto acordos e conven\u00e7\u00f5es assinadas entre os Estados, regras informais e \n\ncondutas, como tamb\u00e9m organiza\u00e7\u00f5es internacionais. As institui\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\ngest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os visam evitar poss\u00edveis \n\nconflitos entre os Estados devido ao car\u00e1ter transnacional dos efeitos de sua degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nA gest\u00e3o compartilhada dos recursos naturais \u00e9 uma forma de lidar com os \n\nproblemas comuns envolvendo os recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Essa gest\u00e3o \n\nenvolve diversos atores, entre eles, diferentes institui\u00e7\u00f5es que, em alguns casos, s\u00e3o \n\ncriadas para realizar a gest\u00e3o espec\u00edfica de uma bacia internacional. Desde a segunda \n\nmetade do s\u00e9culo vinte, foram criadas diversas institui\u00e7\u00f5es internacionais com o \n\nobjetivo de conter o acirramento de tens\u00f5es internacionais e desenvolver programas de \n\ngest\u00e3o para bacias internacionais.  \n\nO debate sobre a quest\u00e3o da gest\u00e3o compartilhada, incluindo nesta a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais, dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \n\ncome\u00e7ou na d\u00e9cada de 1960 na Europa. No entanto, a coopera\u00e7\u00e3o em torno de bacias \n\ninternacionais \u00e9 muito mais antiga:  \n\nos pa\u00edses europeus foram os que mais avan\u00e7aram nas novas formas de gest\u00e3o \ndas \u00e1guas, em fun\u00e7\u00e3o de problemas de polui\u00e7\u00e3o interna e de que a maioria de \nsuas bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o compartilhadas entre mais de um Estado. Devido \na caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas das bacias hidrogr\u00e1ficas daquele continente, \ncoube ao Conselho da Europa assumir a coordena\u00e7\u00e3o dos debates sobre esta \nquest\u00e3o, de modo a diminuir as tens\u00f5es existentes entre aquelas na\u00e7\u00f5es. Para \nisso, foram negociados acordos e estabelecidas diretrizes de a\u00e7\u00e3o a serem \nseguidas pelos pa\u00edses da comunidade (ASSUN\u00c7\u00c3O, 2002, P. 55).  \n\n \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 realizada, em geral, atrav\u00e9s de um programa de \n\ngest\u00e3o integrada de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Deste modo, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a \n\nunidade de planejamento da gest\u00e3o. O manejo ambiental da bacia corresponde a uma \n\nparte da gest\u00e3o integrada e consiste na preserva\u00e7\u00e3o, ou conserva\u00e7\u00e3o das fontes de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na bacia visando um melhor aproveitamento e controle da \u00e1gua \n\n(BRESSAN, 1996). Na d\u00e9cada de 1990, foram sendo elaborados os princ\u00edpios da gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos a partir da necessidade de lidar com m\u00faltiplas vari\u00e1veis \n\ne desafios que envolvem as bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n\n\n 53 \n\nDe acordo com Lorenz et al. (apud FERRO, 2007) a gest\u00e3o integrada de uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um tipo de gest\u00e3o, visando o longo prazo, que abarca cada aspecto \n\nf\u00edsico-biol\u00f3gico e cada interesse social de forma conjunta. Ainda segundo estes autores, \n\npara que ocorra a gest\u00e3o integrada de uma bacia transfronteiri\u00e7a devem ser atendidas \n\nalgumas condi\u00e7\u00f5es: uma boa atmosfera pol\u00edtica entre os Estados que a compartilham; \n\numa organiza\u00e7\u00e3o institucional de acordos e planos internacionais efetiva e modelos \n\ninstitucionais para execut\u00e1-los; suporte operacional e coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na coleta de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e troca de conhecimentos, tais como de monitora\u00e7\u00e3o, pesquisa conjunta e \n\nplanos. As bases da gest\u00e3o integrada de uma bacia transfronteiri\u00e7a s\u00e3o, portanto, as \n\npol\u00edticas, a coopera\u00e7\u00e3o e as institui\u00e7\u00f5es. Estes autores apontam que as ferramentas e \n\ninstrumentos usados na gest\u00e3o devem ser adaptados aos interesses econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais em jogo (LORENZ et al., apud FERRO, 2007). O sucesso da gest\u00e3o de uma \n\nbacia vai depender tamb\u00e9m do grau de envolvimento (participa\u00e7\u00e3o) dos atores sociais \n\nafetados, pois s\u00e3o estes que dependem dos recursos h\u00eddricos da bacia e que realizam as \n\na\u00e7\u00f5es que impactam os mesmos.  \n\nA problem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos foi tratada pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (ONU) na d\u00e9cada de setenta na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \u00c1gua \n\nrealizada em Mar del Plata, em 1977. A partir de ent\u00e3o esta discuss\u00e3o ganhou mais \n\nespa\u00e7os e v\u00e1rias outras reuni\u00f5es internacionais foram realizadas sobre o tema nas \n\nd\u00e9cadas seguintes. Em 1992 ocorre a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \n\nAmbiente e Desenvolvimento (CNUMAD), que tem como um de seus documentos \n\nfinais a Agenda 21. Este documento trata da quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em seu \n\ncap\u00edtulo dezoito sobre a Prote\u00e7\u00e3o da Qualidade e do Abastecimento dos Recursos \n\nH\u00eddricos: Aplica\u00e7\u00e3o de Crit\u00e9rios Integrados no Desenvolvimento, Manejo e Uso dos \n\nRecursos H\u00eddricos. No entanto, foi em 1997 que a ONU realizou uma reuni\u00e3o para tratar \n\nespecificamente sobre a gest\u00e3o e o uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, a \n\nConven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios Internacionais para Fins Diferentes \n\nda Navega\u00e7\u00e3o4, realizada em Nova York. Esta conven\u00e7\u00e3o ainda necessita da ades\u00e3o de \n\nmais pa\u00edses para entrar em vigor.  \n\nA necessidade de coopera\u00e7\u00e3o para solucionar os problemas dos recursos h\u00eddricos \n\n\u00e9 expressa nesta \u00faltima conven\u00e7\u00e3o em seu artigo sexto, que diz: \u201cWatercourse States \n\nshall cooperate on the basis of sovereign equality, territorial integrity, mutual benefit \n\n                                                \n4  No decorrer deste trabalho esta conven\u00e7\u00e3o ser\u00e1 referida como Conven\u00e7\u00e3o de 1997.  \n\n\n\n 54 \n\nand good faith in order to attain optimal utilization and adequate protection of an \n\ninternational watercourse\u201d. Esta conven\u00e7\u00e3o apresenta como princ\u00edpios gerais: a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional e eq\u00fcitativa dos recursos h\u00eddricos; a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nas \n\ndecis\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o destes; que a utiliza\u00e7\u00e3o racional e eq\u00fcitativa deve levar em \n\nconta fatores relevantes; a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano significativo a outro pa\u00eds; a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de cooperar; a troca regular de dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o curso d\u2019\u00e1gua ou \n\nbacia transnacional; a rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes tipos de uso da \u00e1gua. No entanto, n\u00e3o \n\nest\u00e1 explicito no texto da conven\u00e7\u00e3o o que seria \u201cdanos significativos\u201d, e como \n\nmensur\u00e1-los.  \n\nRibeiro adverte que estas confer\u00eancias sobre a \u00e1gua s\u00e3o pouco efetivas, o que \n\nrevela \u201ca aus\u00eancia de uma regula\u00e7\u00e3o internacional para o acesso \u00e0 \u00e1gua\u201d (2008, p. 19). \n\nEsta inexist\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o internacional favorece os interesses econ\u00f4micos, \n\npermitindo sua comercializa\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito global, e os interesses estrat\u00e9gico-militares \n\nde alguns pa\u00edses que podem por meio do uso da for\u00e7a ter acesso \u00e0 \u00e1gua fora de seu \n\nterrit\u00f3rio (RIBEIRO, 2008).  \n\nPara Ribeiro, estas confer\u00eancias prop\u00f5em o compartilhamento da soberania dos \n\npa\u00edses que possuem bacias internacionais: \n\nO aparato institucional em forma\u00e7\u00e3o para a regulamenta\u00e7\u00e3o do uso dos \nrecursos h\u00eddricos em escala internacional prop\u00f5e o compartilhamento destes, \nchocando-se com a soberania dos pa\u00edses e a preval\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o nacional \nna explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Esses princ\u00edpios constam da Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, \nresultante da Confer\u00eancia sobre Ambiente Humano, realizada em Estocolmo \nem 1972, e foram reafirmados na Declara\u00e7\u00e3o do Rio, ratificada em 1992, na \nCNUMAD (RIBEIRO, 2008, p. 76). \n\n \n\nNo caso da Conven\u00e7\u00e3o de 1997, a quest\u00e3o da soberania \u00e9 central j\u00e1 que se trata \n\nde rios que correm em mais de um territ\u00f3rio. No entanto, \u201ca obrigatoriedade da boa \n\nconviv\u00eancia e da soberania compartilhada levam ao esvaziamento do documento\u201d \n\n(RIBEIRO, 2008, p. 98).  \n\nReconhecem-se no direito internacional dois tipos de soberania envolvendo a \n\nquest\u00e3o de bacias internacionais: a soberania territorial absoluta e a integridade \n\nterritorial absoluta (RIBEIRO, 2008). Na soberania territorial absoluta o Estado usufrui \n\ndos recursos h\u00eddricos de um curso de \u00e1gua transfronteiri\u00e7o, independentemente das \n\nconseq\u00fc\u00eancias que isso possa ter para os demais pa\u00edses e n\u00e3o precisa inform\u00e1-los sobre \n\nsuas atitudes. J\u00e1 no modelo da integridade territorial absoluta, \u00e9 considerado \n\npropriedade comum das partes o curso de \u00e1gua transfronteiri\u00e7o. Todas as atividades que \n\nos pa\u00edses pretendam realizar no curso de \u00e1gua teriam que ser informadas, e s\u00f3 seriam \n\n\n\n 55 \n\npermitidas aquelas que n\u00e3o colocassem em risco seu aproveitamento pelos outros pa\u00edses \n\nribeirinhos. \n\nNa Conven\u00e7\u00e3o de 1997 \u00e9 utilizada outra teoria, a da \u201csoberania territorial \n\nlimitada\u201d, em que cada Estado tem sua autonomia reconhecida para utilizar a \u00e1gua \n\ndesde que n\u00e3o cause danos para os pa\u00edses vizinhos. Para Ribeiro, \u201cesse modelo \u00e9 o que \n\nmelhor se aplica \u00e0 gest\u00e3o compartilhada de uma bacia hidrogr\u00e1fica e seus cursos de \n\n\u00e1gua\u201d (2008, p. 95).  \n\nOs poucos Estados que assinaram a Conven\u00e7\u00e3o de 1997 (16 assinantes e 15 \n\nratifica\u00e7\u00f5es em 2007) nada podem fazer sem a participa\u00e7\u00e3o dos seus vizinhos com os \n\nquais compartilham cursos de \u00e1gua. Esta conven\u00e7\u00e3o est\u00e1, portanto, longe de conseguir \n\nsolucionar os problemas em torno dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os:  \n\na proposi\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de uma Conven\u00e7\u00e3o a partir da \nAssembl\u00e9ia Geral resultou em um corpo normativo extremamente idealista. \n[...] Uma conven\u00e7\u00e3o idealista que encontre dificuldades em ser ratificada \nmant\u00e9m o problema sem solu\u00e7\u00e3o. Enquanto isso perdurar, as pr\u00e1ticas pol\u00edticas \ne ambientais de pa\u00edses que compartilham recursos h\u00eddricos ser\u00e3o baseadas na \nsua capacidade de interven\u00e7\u00e3o militar, impondo o realismo pol\u00edtico cl\u00e1ssico e, \no que \u00e9 pior, o uso desigual dos recursos h\u00eddricos na escala mundial \n(RIBEIRO, 2008, p. 99).  \n \n\nEm um estudo sobre os recursos h\u00eddricos internacionais chamado \u201cBasin at Risk \n\nProject\u201d, do departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Oregon (Estados Unidos), \n\nos autores (WOLF, 2003; GIORDANO, 2003) analisaram as mais de 200 bacias \n\ninternacionais e procuraram identificar indicadores hist\u00f3ricos de conflito ou coopera\u00e7\u00e3o \n\nem torno destas bacias. Eles criaram uma escala de intensidade que vai do conflito \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com 15 pontos, e analisaram as teorias e os indicadores mais citados sobre \n\nos conflitos envolvendo bacias internacionais. Seus resultados revelaram que a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais freq\u00fcente do que os conflitos em torno das bacias internacionais. \n\nOutra conclus\u00e3o relevante do estudo \u00e9 a de que a possibilidade de conflito aumenta em \n\numa bacia onde ocorreu uma mudan\u00e7a do sistema f\u00edsico ou institucional que exceda a \n\ncapacidade da bacia e suas institui\u00e7\u00f5es de absorver esta mudan\u00e7a. Como mudan\u00e7a \n\nf\u00edsica, analisou a constru\u00e7\u00e3o de barragens e como mudan\u00e7a institucional, a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o de uma bacia.  \n\nOs autores sugerem que os estudos posteriores sobre bacias internacionais \n\ndevem desenvolver os seguintes t\u00f3picos: a exist\u00eancia, for\u00e7a e estrutura dos tratados \n\nsobre \u00e1guas internacionais e outros mecanismos institucionais relevantes; o n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento das institui\u00e7\u00f5es encarregadas de gerenciar a \u00e1gua em cada Estado \n\nribeirinho; a qualidade da governan\u00e7a na bacia e as condi\u00e7\u00f5es, tais como densidade \n\n\n\n 56 \n\npopulacional, PIB per capita, que pode afetar a capacidade do governo de lidar com \n\nmudan\u00e7as; e as incertezas ligadas ao regime h\u00eddrico da bacia.  \n\nEm outro trabalho Giordano e Wolf analisam os tratados sobre bacias \n\ninternacionais e apontam que falta robustez na maioria deles:  \n\nwater allocations, for example, the most conflictive issue area between co-\nriparian states, are seldom clearly delineated in water accords. [...] \nEnforcement mechanisms are also absent in a large percentage of the treaties. \nFinally, international basins with agreements remain in the minority. Formal \nmanagement institutions have been established in only 117 of the 263 \ninternational basins and even within these, few include all nations riparian to \nthe affected basins, which precludes the integrated basin management \nadvocated by the international community (GIORDANO, 2003, p. 168).  \n \n\nExistem tr\u00eas escalas principais em que atuam as institui\u00e7\u00f5es internacionais para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. A escala internacional onde atuam organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais tais como as Na\u00e7\u00f5es Unidas atrav\u00e9s de conven\u00e7\u00f5es assinadas em seu \n\n\u00e2mbito, e tamb\u00e9m atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de organismos como o Programa das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas para o Meio Ambiente (PNUMA) e o Fundo Mundial para o Meio Ambiente \n\n(sigla em ingl\u00eas GEF \u2013 Global Environment Facility). Outra escala \u00e9 a regional, como a \n\nassinatura de acordos entre os pa\u00edses de uma regi\u00e3o do mundo, como por exemplo, no \n\n\u00e2mbito da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. A terceira \u00e9 a escala de uma bacia hidrogr\u00e1fica como \u00e9 o \n\ncaso do acordo entre \u00cdndia e Paquist\u00e3o em torno da bacia do rio Indo, o \u201cIndus Waters \n\nTreaty\u201d (BRADNOCK, 2003; ALAM, 2002). \n\n  Na escala das bacias hidrogr\u00e1ficas, Giordano e Wolf, em v\u00e1rios de seus \n\ntrabalhos (2003, 2007, 2008), fazem uma revis\u00e3o dos acordos sobre bacias \n\ninternacionais no \u00faltimo s\u00e9culo e apontam que a escala das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 a mais \n\napropriada para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois, geralmente, existem interesses \n\ncomuns entre os Estados ribeirinhos relativos ao aproveitamento da bacia, al\u00e9m do que \n\nbuscam um acordo que reflita as necessidades e condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da bacia: \n\nfirst, the hydrologic linkages formed by the world\u2019s international basins create \nshared interests among each basin\u2019s co-riparian states. Agriculture, industry, \nrecreation, hydropower, flood control, environmental integrity, and human \nhealth are all connected to some degree within an international basin. While \nindividual sectors and countries may have exploited their riparian position or \ndominance at times throughout history, basin treaties have likewise \ndemonstrated a remarkable ability to cooperatively capitalize upon their shared \ninterests and to focus not only on the division of shared water resources \nthemselves, but on the broader benefits from their use or control. [\u2026] Second, \nbasin states have illustrated a great deal of creativity in formulating treaty \nprovisions that meet the unique hydrological, political, and cultural settings of \ntheir individual basins. [\u2026] Third, conditions and priorities within a basin \nchange considerably over time, necessitating some degree of flexibility in the \ninstitutions created to manage shared water systems. While further progress is \nneeded in this area, precedents exists for incorporating provisions into basin \n\n\n\n 57 \n\naccords to accommodate changing needs and values. [\u2026] A final notable \ndevelopment in the 20th century treaty record has been a use, albeit limited, of \nmultiresource linkages, effectively broadening the \u201cbasket benefits\u201d \nconsidered in international water agreements and expanding the possibility for \npositive-sum solutions to resource problems (GIORDANO, 2008).  \n\n \n\n Conca (2006) lan\u00e7a a indaga\u00e7\u00e3o sobre a emerg\u00eancia de um regime global de rios \n\ninternacionais baseado no conjunto de princ\u00edpios existentes nos acordos internacionais \n\nsobre bacias internacionais. Este autor acredita que n\u00e3o se pode falar em regime, \n\nprimeiro, ele aponta que nem todas as bacias internacionais possuem um acordo, e as \n\nque possuem os acordos variam em extens\u00e3o, profundidade e escopo. No entanto, \n\nafirma que \u201cat least some of these accords can be said to meet the definition of an \n\ninternational regime as rules of the game that delimit \u2018the range of legitimate or \n\nadmissible behavior in a specific context of activity\u2019\u201d (CONCA, 2006, p. 103). \n\n Isto leva a uma complexa quest\u00e3o quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre um processo global de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de normas e princ\u00edpios para bacias internacionais e o crescente conjunto de \n\nacordos na escala das bacias. No \u00e2mbito global existe a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nde 1997 sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos rios transfronteiri\u00e7os que busca criar um conjunto de \n\nprinc\u00edpios e normas internacionais, e na escala das bacias muitos destes princ\u00edpios s\u00e3o \n\nencontrados nos acordos: \n\nalthough the Watercourses Convention was not approved until 1997, its central \nprinciples became apparent much earlier, during the ILC deliberations; many \nof these principles trace their origins to developments in the 1960s. \nConvergence on these norms across individual basin-specific treaties, which \ninvolve highly heterogeneous political, economic, and ecological situations, \ncould be read as significant evidence of a global normative pull. On the other \nhand, the causal relationship could be the opposite, in the sense that the global \nframework simply reflects accumulated practice in the basin-specific treaties\u201d \n(CONCA, 2006, p. 103). \n\n \n\n Neste aspecto, os analistas t\u00eam apresentado diferentes abordagens sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as diferentes escalas. MacCaffrey and Sinjela (apud CONCA, 2006) \n\nafirmam que importantes princ\u00edpios da Conven\u00e7\u00e3o (de 1997) est\u00e3o presentes em alguns \n\nacordos recentes na escala das bacias, assim como, a Conven\u00e7\u00e3o reflete os princ\u00edpios \n\nacumulados no desenvolvimento sobre o direito das \u00e1guas. J\u00e1 Wolf e Harmner (apud \n\nCONCA, 2006) acreditam que s\u00e3o poucos os acordos de bacias internacionais que \n\ncont\u00e9m os princ\u00edpios da Conven\u00e7\u00e3o que resultaram de mais de trinta anos de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. Estes autores apresentam evid\u00eancias de que existe uma grande dist\u00e2ncia \n\nentre o conte\u00fado dos acordos de bacias e o conte\u00fado da Conven\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 58 \n\nit appears that a few incorporate all riparian states within the basin to which \nthey apply. Few make even rudimentary links to others issues, much less the \ncomprehensive linkages required for enforcement mechanisms, or even the \n\u201cback-door\u201d binding power that many regime theorists posit through processes \nof monitoring, information exchange, and actively shared governance. It is \nalso noteworthy that the pace of codification of basin-specific treaties has \nslowed in recent decades (CONCA, 2006, p. 105).  \n\n \n\n Os acordos sobre bacias internacionais e a Conven\u00e7\u00e3o representam para Conca \n\n(2006) um padr\u00e3o espor\u00e1dico, fragmentado e as vezes amb\u00edguo de coopera\u00e7\u00e3o em torno \n\ndos rios transfronteiri\u00e7os, que coloca em d\u00favida a quest\u00e3o da emerg\u00eancia de uma regime \n\nglobal seja via a estrutura global da Conven\u00e7\u00e3o, seja atrav\u00e9s dos acordos de bacias. \n\nEntretanto, aponta que a escala das bacias internacionais talvez seja a que cont\u00e9m os \n\nmaiores avan\u00e7os, \u201ceven if most of the world\u2019s shared basins remain uncovered by \n\ninternational accords, those for which accords are in place could be converging on a set \n\nof norms for shared governance\u201d (CONCA, 2006, p. 106). \n\n Embora seja poss\u00edvel destacar v\u00e1rios avan\u00e7os nos acordos sobre bacias \n\ninternacionais, vulnerabilidades institucionais ainda podem ser identificadas. Das 263 \n\nbacias internacionais, 158 n\u00e3o possuem nenhum tipo de estrutura de coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nEstados ribeirinhos. Das 105 bacias que apresentam alguma institui\u00e7\u00e3o, cerca de 20% \n\ndelas possuem acordos multilaterais, a maioria s\u00e3o acordos bilaterais, apesar de dois \n\nter\u00e7os das bacias com institui\u00e7\u00f5es serem compartilhadas por tr\u00eas ou mais Estados. Al\u00e9m \n\ndisso, os acordos que levam em conta a gest\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda \u00e1gua, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica ainda s\u00e3o minoria. Desta forma, a \n\ngrande maioria dos acordos continua sem os instrumentos e ferramentas necess\u00e1rios \n\npara uma gest\u00e3o eficiente a longo prazo (GIORDANO, 2008).  \n\n Giordano e Wolf (2008) apontam que, como resultado das experi\u00eancias deste \n\n\u00faltimo s\u00e9culo, as estruturas para a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos devem \n\ncontar com: estruturas adapt\u00e1veis de gest\u00e3o permitindo que as contribui\u00e7\u00f5es do p\u00fablico, \n\nas novas informa\u00e7\u00f5es e tecnologias possam ser incorporadas; crit\u00e9rios flex\u00edveis e claros \n\nde distribui\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00e1gua; distribui\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa dos benef\u00edcios; e \n\nmecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos bem detalhados.  \n\n Conca, ao analisar os acordos ao n\u00edvel de bacias, retoma alguns aspectos de \n\nGiordano e Wolf, que tamb\u00e9m aponta para a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos acordos no \n\ntempo e no espa\u00e7o, revelando que os acordos existentes n\u00e3o abarcam nem a metade das \n\nbacias internacionais e t\u00eam diminu\u00eddo o ritmo de acordos assinados nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nEste autor tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o para o n\u00famero de participantes nos acordos \n\n\n\n 59 \n\nrevelando que a maioria deles s\u00e3o bilaterais enquanto que a maioria das bacias \n\ninternacionais est\u00e3o localizadas nos territ\u00f3rios de tr\u00eas Estados ou mais. Outro fator \n\nrelevante apontado por Conca (2006) s\u00e3o os princ\u00edpios contidos nos acordos, o padr\u00e3o \n\ntemporal destes princ\u00edpios e a correla\u00e7\u00e3o entre eles. Enquanto alguns princ\u00edpios est\u00e3o \n\npresentes em grande parte dos acordos (como o princ\u00edpio da consulta, troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, e resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de disputas), outros n\u00e3o (como o princ\u00edpio do uso \n\neq\u00fcitativo e o principio de n\u00e3o causar dano significativo). A prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um \n\nprinc\u00edpio que t\u00eam recebido grande \u00eanfase a partir de 1992, devido ao aumento da \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais a partir a confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas realizada nesta data. Conca (2006) tamb\u00e9m afirma haver um modesto \n\ncrescimento do princ\u00edpio de n\u00e3o causar dano significativo e da cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es \n\npermanentes de bacias.  \n\nTanto Conca (2006) quanto Wolf (2003) apontam para a baixa \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \u00e2mbito internacional. Para \n\nRibeiro (2008), esta baixa institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 reflexo dos interesses econ\u00f4micos e \n\npol\u00edticos de atores poderosos como as corpora\u00e7\u00f5es multinacionais, organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais como o Banco Mundial e pot\u00eancias mundiais: \n\na edifica\u00e7\u00e3o de ordem ambiental da \u00e1gua ainda \u00e9 fr\u00e1gil. Ela carece de um \naparato institucional [...]. A presen\u00e7a marcante, no caso da \u00e1gua, de grandes \nempresas transnacionais destituiu o car\u00e1ter p\u00fablico das discuss\u00f5es, resultando \nem programas de privatiza\u00e7\u00e3o desenvolvidos mundo afora (p. 153).  \n\n \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 central nesta discuss\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os \n\ndevido \u00e0 abund\u00e2ncia de \u00e1gua na floresta, o que a coloca em uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. A \n\nbacia amaz\u00f4nica \u00e9 partilhada por oito pa\u00edses. Como muitos dos seus rios s\u00e3o \n\ntransnacionais, a gest\u00e3o da bacia pressup\u00f5e a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da regi\u00e3o para \n\nque seja efetiva, visto que a degrada\u00e7\u00e3o gerada a montante do rio resulta em impactos \u00e0 \n\njusante. Na regi\u00e3o amaz\u00f4nica a coopera\u00e7\u00e3o multilateral teve in\u00edcio com a assinatura do \n\nTratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica.  \n\n \n\n1.5 Conclus\u00f5es \n\n \n\nOs conceitos apresentados neste cap\u00edtulo ser\u00e3o utilizados na an\u00e1lise do papel da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para minimizar conflitos e realizar a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na bacia amaz\u00f4nica, que \u00e9 o objetivo deste trabalho. Os atores \n\nprincipais desta coopera\u00e7\u00e3o internacional s\u00e3o os Estados e as institui\u00e7\u00f5es internacionais. \n\n\n\n 60 \n\nOs Estados exercem sua soberania sobre os recursos h\u00eddricos presentes em seu \n\nterrit\u00f3rio. Estes Estados est\u00e3o separados uns dos outros pelas fronteiras pol\u00edticas que \n\ndelimitam os seus territ\u00f3rios. No entanto, alguns recursos naturais s\u00e3o transfronteiri\u00e7os, \n\nisto \u00e9, atravessam as fronteiras entre os Estados e, portanto, est\u00e3o presentes em mais de \n\num territ\u00f3rio. A bacia amaz\u00f4nica possui recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os como \u00e9 o \n\ncaso do rio Amazonas. Os recursos h\u00eddricos quando s\u00e3o transfronteiri\u00e7os geram uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre os Estados que os compartilham, pois a polui\u00e7\u00e3o \n\ngerada a montante pode impactar o Estado a jusante.  \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia leva os Estados a cooperarem uns com os \n\noutros para evitarem conflitos em torno dos recursos compartilhados. Em alguns casos, \n\npara facilitar a coopera\u00e7\u00e3o, os Estados criam institui\u00e7\u00f5es internacionais com o objetivo \n\nde regular as a\u00e7\u00f5es destes em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos compartilhados. No caso dos \n\nrecursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os existe uma conven\u00e7\u00e3o, a Conven\u00e7\u00e3o Internacional \n\nsobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios Internacionais para Fins Diferentes da Navega\u00e7\u00e3o (de 1997), \n\nmas que ainda n\u00e3o est\u00e1 em vigor porque poucos pa\u00edses a assinaram e ratificaram. \n\nTamb\u00e9m existem acordos e organiza\u00e7\u00f5es internacionais no \u00e2mbito das bacias \n\ninternacionais, nos quais os maiores avan\u00e7os em termos de institucionaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam \n\nocorrendo.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 61 \n\n2 DO TRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA \u00c0 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nTRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA \n\n \n\nEste cap\u00edtulo trata da bacia amaz\u00f4nica, apresentando suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\no processo pol\u00edtico de coopera\u00e7\u00e3o entre os oito pa\u00edses que dela fazem parte. A primeira \n\nparte trata dos aspectos f\u00edsicos da bacia, as estruturas e formas do relevo, as \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, os dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e a hidrografia. Em seguida, \u00e9 \n\napresentado os impactos antr\u00f3picos nos recursos h\u00eddricos como o desmatamento e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por merc\u00fario. A terceira parte analisa o processo de negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos para a assinatura de um acordo de coopera\u00e7\u00e3o. Este processo \n\nculmina na assinatura do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA), em 1978, que \u00e9 \n\nanalisado at\u00e9 o ano de 2002 quando este \u00e9 substitu\u00eddo pela Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA). Finalmente, faz-se uma an\u00e1lise da OTCA desde sua \n\ncria\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2007.  \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 a maior floresta tropical cont\u00ednua do mundo e, tamb\u00e9m, a maior \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. Portanto, ela \u00e9 central na discuss\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os. Todavia, esta abund\u00e2ncia tamb\u00e9m est\u00e1 amea\u00e7ada pelo \n\ndesflorestamento e pela polui\u00e7\u00e3o, frutos do crescimento econ\u00f4mico insustent\u00e1vel. Entre \n\nas causas da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia est\u00e3o os res\u00edduos e \n\nprodutos usados na minera\u00e7\u00e3o, como o merc\u00fario, os res\u00edduos da atividade madeireira, a \n\nextra\u00e7\u00e3o de materiais para a constru\u00e7\u00e3o civil, e o pr\u00f3prio esgoto das cidades e vilas. \n\nAl\u00e9m disso, outro fator que tem contribu\u00eddo para a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua, \n\ncom a queda das chuvas e o assoreamento dos rios, \u00e9 o desmatamento (ASSUN\u00c7\u00c3O, \n\n2002; CARNEIRO, 2007). \n\n \n\n2.1 A bacia amaz\u00f4nica \n\n \n\n\u00c9 dif\u00edcil precisar com exatid\u00e3o os limites f\u00edsicos e pol\u00edticos da Amaz\u00f4nia. V\u00e1rias \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e pesquisadores se dedicaram a isso, mas o consenso ainda n\u00e3o existe. \n\nNesse item vamos apresentar os valores da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia segundo os crit\u00e9rios \n\nhidrogr\u00e1fico, ecol\u00f3gico e pol\u00edtico-administrativo. \n\n\n\n 62 \n\nA Bacia Amaz\u00f4nica \u00e9 compartilhada por sete pa\u00edses (Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, \n\nEquador, Guiana, Peru, e Venezuela)5, mais o Suriname, que n\u00e3o compartilha a bacia, \n\napenas o ecossistema, que fazem parte da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica (OTCA). Ao se referir a Amaz\u00f4nia \u00e9 preciso fazer a distin\u00e7\u00e3o entre os \n\nconceitos: bacia amaz\u00f4nica e dom\u00ednio amaz\u00f4nico. Fazem parte da bacia amaz\u00f4nica os \n\npa\u00edses que possuem em seu territ\u00f3rio rios que fazem parte da bacia do rio Amazonas6. J\u00e1 \n\no dom\u00ednio amaz\u00f4nico se refere \u00e0s caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas da floresta. De acordo com \n\no ge\u00f3grafo Aziz Ab\u2019Saber (2003) um dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico e fitogeogr\u00e1fico \u00e9:  \n\num conjunto espacial de certa ordem de grandeza territorial [...] onde haja um \nesquema coerente de fei\u00e7\u00f5es de relevo, tipos de solo, formas de vegeta\u00e7\u00e3o e \ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1tico-hidrol\u00f3gicas. Tais dom\u00ednios espaciais de fei\u00e7\u00f5es \npaisag\u00edsticas e ecol\u00f3gicas integradas, ocorrem em uma esp\u00e9cie de \u00e1rea \nprincipal, de certa dimens\u00e3o e arranjo, em que as condi\u00e7\u00f5es fisiogr\u00e1ficas e \nbiogeogr\u00e1ficas formam um complexo relativamente homog\u00eaneo e extensivo \n(AB\u2019SABER, 2003, p. 11-12).  \n\n \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o decorre do fato de que, embora os pa\u00edses compartilhem as \n\nmesmas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e naturais e fa\u00e7am parte do dom\u00ednio amaz\u00f4nico, nem \n\nsempre fazem parte da bacia amaz\u00f4nica, como \u00e9 o caso do Suriname (TCA, 2004; \n\nBOLETIM, 2004a).  \n\nDe acordo com a OTCA, a Amaz\u00f4nia possui aproximadamente 7, 5 milh\u00f5es de \n\nkm\u00b2, segundo o crit\u00e9rio pol\u00edtico-administrativo utilizado pelos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, \n\nconforme mostra a tabela 1. No entanto, n\u00e3o existe um consenso entre os pesquisadores \n\nsobre o tamanho exato da bacia. De acordo com o crit\u00e9rio, ela pode ter 7,5 ou 6 milh\u00f5es \n\nde km\u00b2. \n\n \n\nTabela 1: \u00c1rea amaz\u00f4nica nos pa\u00edses membros da OTCA, segundo dados da OTCA. \nPa\u00eds Bacia (km\u00b2) % sobre a \u00e1rea total \n\nNacional \n% sobre a \u00e1rea total \nda Bacia \n\nPa\u00edses que compartilham o dom\u00ednio amaz\u00f4nico e a bacia amaz\u00f4nica \nBol\u00edvia 824.000 75 11,2 \nBrasil 4.982.000 58,50 67,69 \nCol\u00f4mbia 406.000 36 5,52 \nEquador 123.000 45 1,67 \nGuiana 5.870 2,73 0,08 \n\n                                                \n5 A Fran\u00e7a tamb\u00e9m faz parte da Amaz\u00f4nia atrav\u00e9s de seu territ\u00f3rio ultramarino, a Guiana Francesa (com \n91.000 km\u00b2 na Amaz\u00f4nia), mas n\u00e3o faz parte do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA) e nem da \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas. \n6 A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea limitada pelos divisores de \u00e1guas, que s\u00e3o os pontos mais altos do \nrelevo, como morros ou serras, onde a \u00e1gua \u00e9 drenada por meio dos rios. Em geral, as bacias hidrogr\u00e1ficas \npossuem muitas nascentes e apenas uma sa\u00edda (foz), atrav\u00e9s de seu rio principal que escoa as \u00e1guas at\u00e9 os \nmares ou oceanos.  \n\n\n\n 63 \n\nPeru 956.751 74,44 13,02 \nVenezuela 53.000 5,78 0,72 \nPa\u00eds que compartilha apenas o dom\u00ednio amaz\u00f4nico \nSuriname 142.800 100  \nTotal (amaz\u00f4nico) 7.493.421   \nFonte: BOLETIM, 2004a, adaptado.  \n\n \n\nA tabela1 apresenta a \u00e1rea amaz\u00f4nica dos pa\u00edses membros da OTCA segundo o \n\ncrit\u00e9rio pol\u00edtico-administrativo utilizado pelos pa\u00edses para a delimita\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \n\nem seu territ\u00f3rio. \u00c9 interessante observar que embora alguns pa\u00edses possuem uma \u00e1rea \n\npequena no total da \u00e1rea da Amaz\u00f4nia, esta \u00e1rea representa mais da metade da \u00e1rea de \n\nseu territ\u00f3rio nacional como \u00e9 o caso da Bol\u00edvia. A \u00e1rea da Amaz\u00f4nia boliviana \n\nrepresenta apenas 11,2% da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia, mas corresponde a 75% da \u00e1rea de \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional boliviano. J\u00e1 o Brasil, det\u00e9m 67,7% da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia \n\nque corresponde a 58,5% de seu territ\u00f3rio nacional, o Peru possui 13% da \u00e1rea \n\namaz\u00f4nica, que corresponde a 74% de seu territ\u00f3rio, e a Col\u00f4mbia det\u00eam 5,5% da bacia, \n\nque representa 36% de seu territ\u00f3rio. \n\nA tabela 2 apresenta dados um pouco diferentes daqueles apresentados pela \n\nOTCA. Isto porque o c\u00e1lculo da superf\u00edcie da total da Amaz\u00f4nia \u00e9, ainda, uma quest\u00e3o \n\nem aberto para a pesquisa. A superf\u00edcie da bacia amaz\u00f4nica, de acordo com os dados do \n\nestudo GEOAMAZ\u00d4NIA realizado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio \n\nAmbiente (PNUMA), pela OTCA e pelo Centro de Investiga\u00e7\u00f5es da Universidade do \n\nPac\u00edfico (CIUP) (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009), varia nos estudos sobre a regi\u00e3o, de \n\nacordo com o crit\u00e9rio utilizado, de mais de 7 milh\u00f5es km\u00b2 at\u00e9 6.100.000 km\u00b2. \n\n \nTabela 2: \u00c1rea Amaz\u00f4nica segundo diversos crit\u00e9rios. \nPa\u00eds \u00c1rea Amaz\u00f4nica: crit\u00e9rio \n\nhidrogr\u00e1fico (km\u00b2) \n\u00c1rea Amaz\u00f4nica: crit\u00e9rio \necol\u00f3gico (km\u00b2) \n\nBol\u00edvia 724.000 567.303 \nBrasil 3.869.953 4.196.943 \nCol\u00f4mbia 345.293 452.572 \nEquador 146.688 76.761 \nGuiana 12.224 214.960 \nPeru 967.176 782.786 \nSuriname ------- 142.800 \nVenezuela 53.000 391.296 \n\n\n\n 64 \n\nTotal 6.118.334 6.825.421 \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptado.  \n \n\nPelo crit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico, a diferen\u00e7a dos dados se deve pela exclus\u00e3o dos rios \n\nTocantins e Araguaia, bem como de seus afluentes, da bacia do Amazonas. Se a bacia \n\ndo Tocantins, que tem uma superf\u00edcie aproximada de 900.000 km\u00b2, for inclu\u00edda nesse \n\nquesito a \u00e1rea da bacia passa de 6.118.334 km\u00b2 para 7.018.334 km\u00b2. Alguns pa\u00edses como \n\na Venezuela e a Bol\u00edvia utilizam o crit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico na defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-\n\nadministrativa da Amaz\u00f4nia. J\u00e1 pelo crit\u00e9rio ecol\u00f3gico (dom\u00ednio amaz\u00f4nico) a \u00e1rea total \n\nda Amaz\u00f4nia \u00e9 maior que a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas, com uma \n\ndiferen\u00e7a de 707.087 km\u00b2. \n\nNa tabela 3, observa-se a import\u00e2ncia regional e nacional de acordo com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica administrativa de cada pa\u00eds que integra a Amaz\u00f4nia. \u00c9 interessante \n\nobservar os valores que representam a \u00e1rea amaz\u00f4nica em cada territ\u00f3rio nacional e os \n\nvalores de cada Amaz\u00f4nia nacional na \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia. Pois embora alguns \n\npa\u00edses possuam uma \u00e1rea pequena da Amaz\u00f4nia total, esta \u00e1rea pode representar mais da \n\nmetade do territ\u00f3rio nacional. \n\n \n\nTabela 3: Participa\u00e7\u00e3o relativa, por pa\u00eds, na \u00e1rea da Amaz\u00f4nia pol\u00edtica \nPa\u00eds \u00c1rea Amaz\u00f4nica: \n\ncrit\u00e9rio pol\u00edtico (km\u00b2) \n% sobre a \u00e1rea total da \nAmaz\u00f4nia pol\u00edtica \n\n% sobre a \u00e1rea total \nnacional \n\nBol\u00edvia 724.000 9,8 65,9 \nBrasil 5.034.750 67,9 59,1 \nCol\u00f4mbia 477.274 6,4 41,8 \nEquador 115.613 1,6 40,8 \nGuiana 214.960 2,9 100,0 \nPeru 651.440 8,8 50,7 \nSuriname 142.800 1,9 100,0 \nVenezuela 53.000 0,7 5,8 \nTotal 7.413.827 100  \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptado.  \n\n \n\n A Amaz\u00f4nia boliviana representa apenas 9,8% da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia, \n\npor\u00e9m, representa 65,9% do territ\u00f3rio boliviano. J\u00e1 o Brasil conta com 67,9% da \u00e1rea da \n\nAmaz\u00f4nia toda, o que representa 59,1% do territ\u00f3rio nacional brasileiro. A Col\u00f4mbia \n\ncontribui com 6,4% da Amaz\u00f4nia total, que ocupa 41,8% do territ\u00f3rio boliviano.  A \n\n\n\n 65 \n\nAmaz\u00f4nia equatoriana representa 1,6% da \u00e1rea total amaz\u00f4nica, ocupando 40,8% do \n\nterrit\u00f3rio nacional do Equador. A Guiana contribui com 2,9% da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia \n\nque ocupa praticamente todo o territ\u00f3rio nacional da Guiana. Vale ressaltar que quando \n\nobserva-se o crit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico a Guiana possui uma \u00e1rea de apenas 12.224 km\u00b2 da \n\nbacia amaz\u00f4nica, portanto a menor \u00e1rea de toda a bacia. O Peru contribui com 8,8% da \n\n\u00e1rea total da Amaz\u00f4nia, o que corresponde a 50,7% da Amaz\u00f4nia toda. No entanto, pelo \n\ncrit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico a contribui\u00e7\u00e3o peruana na \u00e1rea total da bacia amaz\u00f4nica \u00e9 de \n\n315.736 km\u00b2 a mais. O Suriname contribui com 1,9% da \u00e1rea total da Amaz\u00f4nia, \n\nrepresentando o total do territ\u00f3rio nacional do Suriname. Lembrando que o Suriname \n\nn\u00e3o faz parte da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas. A Venezuela contribui com apenas \n\n07% da \u00e1rea total amaz\u00f4nica, o que representa 5,8% do territ\u00f3rio venezuelano, que \n\ncorresponde tamb\u00e9m ao crit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico. Entretanto, pelo crit\u00e9rio ecol\u00f3gico a \n\nAmaz\u00f4nia venezuelana tem uma \u00e1rea de 391.296 km\u00b2, bem maior que os 53.000 km\u00b2 \n\ndos crit\u00e9rios hidrogr\u00e1fico e pol\u00edtico-administrativo. \n\n \n\n2.1.1 Estruturas e formas do relevo \n\n \n\nTr\u00eas estruturas geol\u00f3gicas caracterizam a paisagem amaz\u00f4nica: a oeste os \n\nAndes; os escudos cristalinos das Guianas e do Brasil; e, na por\u00e7\u00e3o central, a extensa \n\nplan\u00edcie sedimentar (mapa 1). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 66 \n\nMapa 1: Bacia Amaz\u00f4nica \u2013 compartimentos de relevo. \n\n \nFonte: PERU, 2007, adaptado.  \n\n \n\nA bacia amaz\u00f4nica se formou a partir de eventos geol\u00f3gicos muito antigos. Os \n\nescudos cristalinos das Guianas e do Brasil s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es com mais de 700 milh\u00f5es de \n\nanos, modeladas desde o Pr\u00e9-Cambriano. Estes escudos delimitavam a bacia que flu\u00eda \n\npara oeste, antes da forma\u00e7\u00e3o dos Andes e da separa\u00e7\u00e3o da \u00c1frica. Durante o Terci\u00e1rio, \n\no soerguimento dos Andes e a separa\u00e7\u00e3o dos continentes inverteram os cursos de \u00e1gua \n\nque passaram a fluir para o leste. Neste per\u00edodo, a bacia possu\u00eda uma drenagem \n\ndiferente da atual. Era formada por grandes lagos que foram recebendo sedimentos ao \n\nlongo do tempo, at\u00e9 chegar \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o atual (ROSS, 2005; COMISSI\u00d3N, 1992; e \n\nCUNHA e PASCOALOTO, 2006).  \n\nA altitude predominante na Amaz\u00f4nia em nossos dias est\u00e1 abaixo de 200m. Ao \n\nnorte e ao sul encontram-se os planaltos das Guianas e do Brasil, com altitudes entre \n\n600 e 700m. Os Andes, a oeste, apresentam altitudes superiores a 4.000m, chegando a \n\nmais de 6.000m. Os Andes tem sido a fonte principal de sedimentos para a bacia \n\namaz\u00f4nica (COMISSI\u00d3N, 1992; CUNHA e PASCOALOTO, 2006). A parte mais baixa \n\nda bacia (at\u00e9 200m de altitude) possui como unidades de relevo: a Plan\u00edcie do rio \n\nAmazonas, Guapor\u00e9; plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o; Depress\u00f5es da Amaz\u00f4nia Ocidental, \n\n\n\n 67 \n\nmarginal norte-amaz\u00f4nica e marginal sul-amaz\u00f4nica; e Planaltos em bacia sedimentares, \n\nque s\u00e3o os planaltos residuais norte e sul amaz\u00f4nicos (ROSS, 2005).  \n\nAs terras baixas da regi\u00e3o amaz\u00f4nica possuem uma escala subcontinental, de \n\nacordo com o ge\u00f3grafo Aziz Ab\u2019Saber:  \n\ntrata-se de um anfiteatro de plan\u00edcies aluviais e colinas tabuliformes apenas \npass\u00edvel de ser visualizado quando cartografado na escala de mapa. [...] Neste \nconjunto se incluem vastos trechos de plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, dispostas em \nlargas calhas aluviais, nitidamente embutidos em uma \u00e1rea muito maior ainda \nde baixos plat\u00f4s e de faixas de relevos colinosos, parte terci\u00e1rios, parte \npaleoz\u00f3icos (AB\u2019SABER, 2004, p. 31).  \n\n \n\nImportantes cidades desta regi\u00e3o podem estar situadas em altitudes bem baixas, \n\ncomo Manaus, a 40m de altitude e a 1.287 km da foz, Tabatinga (Brasil) e Let\u00edcia \n\n(Col\u00f4mbia), a 65m de altitude e a 2.920 km da foz ou mesmo Iquitos (Peru), a 107 m de \n\naltitude e a 3.400 km da foz (CUNHA, 2008, p. 10). \n\n \n\n2.1.2 Caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas \n\n \n\nEm quase toda a parte baixa da bacia amaz\u00f4nica ocorrem os climas equatorial \n\n\u00famido e sub-\u00famido, controlados principalmente pela Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical (ZCIT). A ZCIT \u00e9 uma faixa, aproximadamente na latitude do Equador, \n\n\u201cdefinida pela converg\u00eancia dos al\u00edsios procedentes de ambos os hemisf\u00e9rios\u201d (ROSS, \n\n2005, p. 540). Tamb\u00e9m atuam na regi\u00e3o a massa equatorial continental (Ec) na \n\nAmaz\u00f4nia ocidental e a massa equatorial mar\u00edtima (Em), juntamente com a ZCIT, que \n\nafetam o m\u00e9dio e o baixo Amazonas, al\u00e9m do litoral.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o de temperatura nesta parte baixa \u00e9 escassa e as m\u00e9dias t\u00e9rmicas s\u00e3o \n\nacima dos 24\u00ba C (exceto algumas \u00e1reas do planalto das Guianas). As temperaturas nas \n\npartes altas (andinas) variam de temperadas a frias (COMISSI\u00d3N, 1992).  \n\nNas partes baixas da bacia o regime de chuvas apresenta varia\u00e7\u00f5es. No \n\nhemisf\u00e9rio norte o per\u00edodo em que as precipita\u00e7\u00f5es atingem o seu m\u00e1ximo se concentra \n\nentre junho e julho, enquanto que no hemisf\u00e9rio sul se estende de novembro a mar\u00e7o \n\n(COMISSI\u00d3N, 1992). J\u00e1 nos Andes as precipita\u00e7\u00f5es aumentam de maneira abrupta \n\nchegando em algumas \u00e1reas a mais de 6.000mm por ano (COMISSI\u00d3N, 1992). Na \n\nplan\u00edcie da Amaz\u00f4nia ocidental \u201cverificam-se totais anuais superiores a 2.500mm por \n\nano e aus\u00eancia de esta\u00e7\u00e3o seca\u201d (CONTI e FURLAN, 2005, p. 101). A diagonal que se \n\nestende de Roraima, passando pelo sul do Par\u00e1 e Rond\u00f4nia, ao Acre apresenta um clima \n\n\n\n 68 \n\nequatorial sub-\u00famido com m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas menos elevadas e com altern\u00e2ncia \n\nentre a esta\u00e7\u00e3o seca e a chuvosa. Na regi\u00e3o do baixo Amazonas, os totais anuais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o elevados (Bel\u00e9m apresenta m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o de 2.204mm por ano) \n\ncom apenas dois meses de estiagem (CONTI e FURLAN, 2005).  \n\nEstima-se que cinq\u00fcenta por cento do vapor de \u00e1gua que entra na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica prov\u00e9m do Oceano Atl\u00e2ntico por meio dos ventos al\u00edsios. O restante do \n\nvapor \u00e9 resultante da pr\u00f3pria evapotranspira\u00e7\u00e3o da floresta (COMISI\u00d3N 1992; COHEN, \n\nROCHA e SOUZA, 2003; SALATI, SANTOS e MARQUES, 1980). O saldo positivo \n\nde precipita\u00e7\u00e3o menos evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 que fornece a \u00e1gua para os solos, para os rios e para \n\na floresta.  \n\nOcorrem, no entanto, certas anomalias no clima da Amaz\u00f4nia devido aos \n\nfen\u00f4menos conhecidos como El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a. O fen\u00f4meno El Ni\u00f1o abarca um \n\nvariado conjunto de fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos com efeitos diversos na Am\u00e9rica do Sul, \n\ncomo secas nas regi\u00f5es norte, leste e centro da Amaz\u00f4nia, enquanto o fen\u00f4meno La \n\nNi\u00f1a produz chuvas abundantes que resultam em inunda\u00e7\u00f5es em muitas \u00e1reas da regi\u00e3o: \n\noutros estudos (Nobre e Renn\u00f3, 1985; Kayano e Moura, 1986; Richey et al., \n1989; Marengo, 1992, 1995; Marengo e Hastenrath, 1993; Marengo et al., \n1998 e Souza et al., 2000) corroboram o fato de que anomalias positivas da \nTSM no Pac\u00edfico equatorial (El Ni\u00f1o) produzem secas no centro, norte e leste \nda Amaz\u00f4nia, bem como na parte norte da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil. \nAnomalias negativas correspondentes (La Nina), por sua vez, produzem \nchuvas abundantes nessas sub-regi\u00f5es. A quest\u00e3o que se coloca imediatamente \ndiante de n\u00f3s \u00e9: como quantificar o efeito de anomalias t\u00e9rmicas continentais \nsemelhantes \u2013 ou at\u00e9 maiores e permanentes \u2013 \u00e0quelas que ocorrem \nperiodicamente sobre os oceanos, afetando o ciclo hidrol\u00f3gico da Amaz\u00f4nia\u201d \n(COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003, p. 80).  \n\n \n\n Na Bol\u00edvia, o efeito do El Ni\u00f1o nas \u00faltimas d\u00e9cadas foi a altera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nclim\u00e1tico, fazendo com que os ventos \u00famidos se precipitem na Cordilheira dos Andes. \n\nAssim, perdem a umidade e atravessam a Cordilheira causando o deslocamento para o \n\noeste da umidade vinda do Brasil. Como resultado este fen\u00f4meno causou inunda\u00e7\u00f5es \n\nanormais a oeste do pa\u00eds e secas prolongadas no Altiplano7. Este fen\u00f4meno aconteceu \n\nduas vezes no \u00faltimo quarto de s\u00e9culo, no per\u00edodo de 1982 a 1983 e no per\u00edodo de 1997 \n\na 1998 (BOL\u00cdVIA, 2007).  \n\n No Peru os impactos maiores do El Ni\u00f1o no per\u00edodo de 1997 a 1998 foram em \n\ncidades litor\u00e2neas, mas tamb\u00e9m causou estragos nas cidades amaz\u00f4nicas como \n\n                                                \n7 O Altiplano da Am\u00e9rica do Sul situa-se entre a cordilheira ocidental e oriental dos Andes e ocupa \u00e1reas \ndo territ\u00f3rio da Bol\u00edvia, Peru e Chile. Trata-se de um planalto de grande altitude, em m\u00e9dia 3,4 mil \nmetros, que se formou com o soerguimento dos Andes, onde encontra-se o mais alto lago naveg\u00e1vel do \nmundo, o Lago Titicaca.  \n\n\n\n 69 \n\nCajamarca, Ayacucho e Cusco. O valor das perdas foi de 2.500 milh\u00f5es de d\u00f3lares, \n\nsendo que 80% deste valor se deu com perdas em infra-estruturas (PERU, 2007).  \n\n \n\n2.1.3 Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos \n\n \n\n Na Amaz\u00f4nia as florestas ocupam a maior extens\u00e3o territorial e possuem uma \n\ngrande diversidade biol\u00f3gica. Entende-se por floresta  \n\num tipo de forma\u00e7\u00e3o no qual o elemento dominante s\u00e3o as \u00e1rvores, formando \num dossel. A organiza\u00e7\u00e3o ou estrutura dominante da floresta assim como sua \ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica s\u00e3o caracter\u00edsticas importantes em sua classifica\u00e7\u00e3o. \nOutros fatores, como o clima e a geomorfologia, tamb\u00e9m desempenham um \npapel na defini\u00e7\u00e3o de seus tipos. [...] Algumas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas ou \nmesmo fenol\u00f3gicas s\u00e3o usadas para identificar essas associa\u00e7\u00f5es e tipos: \npluviais, deciduais, semi-secas, montanas etc. Dentro de seu dom\u00ednio pr\u00f3prio, \nas florestas brasileiras apresentam enclaves de forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o florestais, como \nas campinaranas na Amaz\u00f4nia ou os campo de altitude na Mata Atl\u00e2ntica \n(CONTI e FURLAN, 2005, p. 155).  \n\n \nNas terras baixas da Amaz\u00f4nia encontram-se florestas de terra firme e florestas \n\nde inunda\u00e7\u00e3o. As florestas de inunda\u00e7\u00e3o podem ser de dois tipos: permanentemente \n\nalagadas que s\u00e3o os igap\u00f3s de rios de \u00e1guas pretas e claras, e de inunda\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, \n\ncomo as matas de v\u00e1rzea de rios de \u00e1guas brancas. Al\u00e9m dos manguezais nas regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas que s\u00e3o periodicamente inundados pelas mar\u00e9s (CONTI e FURLAN, 2005). \n\nA mata de igap\u00f3: \n\nocorre em solo permanentemente alagado, em terrenos baixos pr\u00f3ximos aos \nrios. Ocupam 15 mil km\u00b2 do total da hil\u00e9ia. Via de regra, o solo e a \u00e1gua dos \nigap\u00f3s s\u00e3o \u00e1cidos. Sua vegeta\u00e7\u00e3o permanece verde (\u00e9 perenif\u00f3lia), com folhas \nlargas, e as \u00e1rvores maiores atingem at\u00e9 20m de altura, com ramifica\u00e7\u00e3o baixa \ne densa. [...] Flutuando sobre as \u00e1guas aparecem as folhas da vit\u00f3ria-r\u00e9gia, que \npodem atingir 40m de di\u00e2metro. Alguns igap\u00f3s durante curtos per\u00edodos podem \nsecar, dando origem a praias arenosas (CONTI e FURLAN, 2005, p. 164).  \n\n \nA mata de v\u00e1rzea, correspondendo a 55 mil km\u00b2 do total da regi\u00e3o amaz\u00f4nica \n\nbrasileira: \n\nlocalizam-se sobre terrenos periodicamente alagados e sua composi\u00e7\u00e3o \nflor\u00edstica varia de acordo com a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo em que ela \u00e9 alagada, o \nque \u00e9 determinado pela altura em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de base dos rios. Nas \u00e1reas \nmais alagadas ela se assemelha aos igap\u00f3s, nos menos alagados (altas) se \nparece com vegeta\u00e7\u00e3o de terra firme. As matas de v\u00e1rzea apresentam \u00e1rvores \nde grande porte, entre as quais se destacam as fam\u00edlias Leguminosae, \nSapotaceae, Moraceae. S\u00e3o t\u00edpicos o cumaru-de-cheiro, a seringueira e o pau-\nmulato (CONTI e FURLAN, 2005, 164).  \n\n \n\nAs matas de terra firme abrangem 90% da \u00e1rea total da bacia amaz\u00f4nica. Nestas \n\nmatas \u201cas \u00e1rvores s\u00e3o altas (60-65m), carregadas de ep\u00edfitas e cip\u00f3s lenhosos. As \n\nflorestas s\u00e3o compactas, perenif\u00f3lias e higr\u00f3filas\u201d (CONTI e FURLAN, 2005, p. 165). \n\n\n\n 70 \n\nAs copas das altas \u00e1rvores formam um dossel que reflete cerca de 95% dos raios solares, \n\nfazendo com que o interior da floresta permane\u00e7a escuro e \u00famido. Entre as plantas \n\nrepresentativas destas matas destacam-se: a castanha-do-par\u00e1, a suma\u00fama, o cedro e o \n\ncaucho (CONTI e FURLAN, 2005).  \n\nA mata de terra firme \u00e9 um tipo de floresta densa. A floresta densa \u00e9 \n\npredominante na Amaz\u00f4nia e ocupa uma \u00e1rea de quase 4 milh\u00f5es de quil\u00f4metros \n\nquadrados e inclui, al\u00e9m das matas de terra firme, as florestas de transi\u00e7\u00e3o. Encontra-se \n\ntamb\u00e9m na plan\u00edcie amaz\u00f4nica a floresta aberta caracterizada por apresentar um dossel \n\nmenos fechado que a floresta densa, onde predominam palmeiras, cip\u00f3s e bambus. As \n\nflorestas abertas ocupam uma \u00e1rea de aproximadamente 600 mil quil\u00f4metros quadrados, \n\nsendo encontradas no leste da Amaz\u00f4nia brasileira, na fronteira entre Brasil, Bol\u00edvia e \n\nPeru e no noroeste da Amaz\u00f4nia colombiana (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009). \n\nJ\u00e1 nas partes altas da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, especialmente no sop\u00e9 dos Andes e nos \n\nplanaltos das Guianas, as forma\u00e7\u00f5es vegetais s\u00e3o modificadas pela altitude. Entre as \n\nprincipais forma\u00e7\u00f5es destacam-se: as florestas de montanhas baixas e as florestas \n\n\u00famidas de montanhas altas. As florestas de montanhas baixas s\u00e3o compostas por \n\nflorestas de buritizais de altura, florestas de colinas altas de plan\u00edcies, florestas secas \n\ntropicais e florestas \u00famidas de montanhas andinas (COMISI\u00d3N, 1992; PNUMA, OTCA \n\ne CIUP, 2009). \n\nNa vertente oriental dos Andes destacam-se tr\u00eas pisos de vegeta\u00e7\u00e3o: florestas \n\n\u00famidas de montanhas (bosques de lluvias de montana), florestas de neblina (bosques de \n\nneblina) e florestas baixas (bosques enanos). As florestas \u00famidas de montanha est\u00e3o \n\nsituadas entre 600m e 1.400m acima do n\u00edvel do mar, logo acima da Selva Baixa. S\u00e3o \n\ndensas e as \u00e1rvores s\u00e3o bastante altas, com a presen\u00e7a de numerosas ep\u00edfitas. Na floresta \n\nde neblina, situada entre 1.300m e 2.550m acima do n\u00edvel do mar, as \u00e1rvores s\u00e3o mais \n\nbaixas e retorcidas com a presen\u00e7a de importantes esp\u00e9cies de madeira como o cedro. \n\nComo a umidade \u00e9 muito alta, a neblina \u00e9 freq\u00fcente e o terreno \u00e9 muito inclinado. As \n\nflorestas baixas ou de altura s\u00e3o tamb\u00e9m denominadas de \u201cCeja de Selva\u201d ou \u201cyungas\u201d, \n\ne foram ocupadas por civiliza\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas. Atualmente grande parte destas \n\nflorestas de altura est\u00e1 convertida em terras com atividade agropecu\u00e1ria. Em alguns \n\nlocais \u00e9 poss\u00edvel encontrar bols\u00f5es de aridez quando a barreira de montanhas impede a \n\npassagem de ventos carregados de umidade (PERU, 2007).  \n\n \n\n \n\n\n\n 71 \n\nFoto 1: Amaz\u00f4nia andina \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007.  \n\n \n\n2.1.4 Hidrografia \n\n \n\nFoto 2: Casas de ribeirinhos pr\u00f3ximas a Bel\u00e9m, Par\u00e1 (Brasil).  \n\n \nFonte: Sant\u2019Anna, 2007.  \n\n \n\nOs rios desta imensa bacia t\u00eam suas nascentes situadas na Cordilheira dos \n\nAndes, no planalto central brasileiro e no planalto das Guianas (ver mapa 2). O sistema \n\nfluvial Amazonas-Solim\u00f5es-Ucayalli \u00e9 o rio mais extenso do mundo, com 6.671 km, e \n\ndespeja no Oceano Atl\u00e2ntico entre 200.000 e 220.000 m\u00b3 de \u00e1gua por segundo, \n\n\n\n 72 \n\n\u201cdescarga essa que representa 15,47% de toda a \u00e1gua doce que entra diariamente nos \n\noceanos\u201d (ARAG\u00d3N, 2002). De acordo com dados do INPE a extens\u00e3o do rio \n\nAmazonas \u00e9 ainda maior: 6.992,06 km (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009). Al\u00e9m disso, o \n\nrio Amazonas despeja uma carga de sedimentos t\u00e3o grande, calculada em 1 bilh\u00e3o de \n\ntoneladas por ano, permitindo que sejam distribu\u00eddos sedimentos f\u00e9rteis atrav\u00e9s da \n\ncorrente do Atl\u00e2ntico Norte at\u00e9 a Venezuela e algumas ilhas do Caribe (ARAG\u00d3N, \n\n2002).  \n\n \n\nMapa 2: A bacia amaz\u00f4nica. \n\n \nFonte: PERU, 2007, adaptado.  \n\n \n\n Os Andes, a oeste da bacia amaz\u00f4nica, s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para os \n\necossistemas aqu\u00e1ticos devido aos sedimentos e nutrientes lixiviados de suas encostas \n\nque, por meio das chuvas, chegam aos rios amaz\u00f4nicos, contribuindo para o \n\nenriquecimento da plan\u00edcie sedimentar (CUNHA e PASCOALOTO, 2006). Os rios que \n\nse originam nesta regi\u00e3o s\u00e3o chamados de rios de \u201c\u00e1guas brancas\u201d, que na realidade \n\npossuem uma colora\u00e7\u00e3o mais para o barro claro. Esta colora\u00e7\u00e3o se deve a grande \n\n\n\n 73 \n\nquantidade de sedimentos carregados dos Andes. S\u00e3o rios com pH variando de 6 a 7, \n\ncom grande quantidade de minerais dissolvidos em suspens\u00e3o. O mais not\u00e1vel exemplo \n\ndeste tipo de rio \u00e9 o Amazonas, mas tamb\u00e9m o s\u00e3o o Purus, o Juru\u00e1 e o Madeira \n\n(COMISSI\u00d3N, 1992; CUNHA e PACOALOTO, 2006).  \n\nEstes rios, ricos em nutrientes, apresentam a maior quantidade de organismos \n\nvivos. Quando ocorrem inunda\u00e7\u00f5es nos per\u00edodos chuvosos, \u00e9 depositada nas v\u00e1rzeas \n\ngrande quantidade de nutrientes tornando-as extremamente f\u00e9rteis (CUNHA e \n\nPASCOALOTO, 2006).  \n\nOs rios que se originam nas encostas dos planaltos do Brasil e das Guianas, \n\ncomo o Tapaj\u00f3s, o Xingu e o Trombetas, apresentam \u00e1guas claras. Suas \u00e1guas s\u00e3o t\u00e3o \n\ntransparentes que a visibilidade pode atingir cinco metros. Estes rios apresentam v\u00e1rias \n\ntonalidades de verdes, em parte como conseq\u00fc\u00eancia da presen\u00e7a de certas algas, \n\npossuem pH variando entre 4 e 7 e pequena quantidade de material em suspens\u00e3o \n\n(COMISSI\u00d3N, 1992; CUNHA e PASCOALOTO, 2006).  \n\nJ\u00e1 os rios de \u201c\u00e1guas pretas\u201d, como o rio Negro, t\u00eam essa tonalidade de marrom \n\nescuro devido \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, principalmente de folhas ca\u00eddas, \n\nque liberam subst\u00e2ncias \u00e1cidas. Nestes rios praticamente n\u00e3o h\u00e1 nutrientes dissolvidos e \n\no pH varia entre 3 e 5. Outros exemplos deste tipo de rio s\u00e3o o Aria\u00fa, o Ja\u00fa e o \n\nNhamund\u00e1 (COMISSI\u00d3N, 1992; CUNHA e PASCOALOTO, 2006).  \n\nO rio Amazonas nasce no Peru das \u00e1guas do degelo do Nevado Mismi \n\n(montanha com 5.597m de altura) localizado na prov\u00edncia de Arequipa, sul do pa\u00eds, de \n\nacordo com dados de Bohumiy Jansky (apud PNUMA, OTCA e CIUP, 2009), regi\u00e3o \n\nonde se localizam as nascentes dos rios Carhuasanta, Ccacansa, Apacheta e Sillanque. \n\nEstas \u00e1guas v\u00e3o formar o rio Apur\u00edmac que corre no sentido noroeste, passando por \n\nCusco. O rio Apur\u00edmac se encontra com o rio Mantaro e forma o rio Ene, na seq\u00fc\u00eancia \n\nse encontra com o rio Tambo e depois com o rio Urubamba para formar o rio Ucayali a \n\n280m acima do n\u00edvel do mar. A partir da conflu\u00eancia entre os rios Mara\u00f1on y Ucayali, \n\nem Iquitos, passa a se denominar rio Amazonas (PERU, 2007). Quando entra em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro o Amazonas passa a se chamar rio Solim\u00f5es e somente ap\u00f3s \n\nencontrar-se com as \u00e1guas escuras do rio Negro \u00e9 que passa a se chamar Amazonas \n\nnovamente.  \n\nAs diferen\u00e7as de n\u00edvel entre as cheias e os per\u00edodos de estiagem no rio \n\nAmazonas s\u00e3o bem marcadas. Na cidade de Iquitos, Peru, foi registrada uma varia\u00e7\u00e3o \n\nentre 5,8m e 10,48m no per\u00edodo de 1962-1989 (PERU, 2007).  \n\n\n\n 74 \n\nAs \u00e1guas do Amazonas correm a uma velocidade m\u00e9dia de 2,5 km por hora nos \n\ncursos m\u00e9dio e baixo, mas pode chegar at\u00e9 7 ou 8 km por hora como, por exemplo, na \n\ncidade de \u00d3bidos, onde o Amazonas transp\u00f5e uma garganta com 2.600 m de largura, a \n\nmais estrita em territ\u00f3rio brasileiro (CUNHA, 2008, p. 10).   \n\nA parte baixa da bacia, situada na plan\u00edcie amaz\u00f4nica, possui uma baixa \n\ndeclividade que favorece a forma\u00e7\u00e3o de sistemas de rios meandricos, lagos e ilhas \n\nfluviais, num processo din\u00e2mico de constru\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o das margens. \n\nNa bacia amaz\u00f4nica encontra-se o maior arquip\u00e9lago fluvial do mundo, o Anavilhanas \n\n(CUNHA, 2008, p. 10).  \n\n \n\n2.2 Impactos antr\u00f3picos nos recursos h\u00eddricos \n\n \n\n O ciclo hidrol\u00f3gico na Amaz\u00f4nia tem sofrido impactos decorrentes das a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. Ainda n\u00e3o se conhece plenamente a dimens\u00e3o destes impactos, no entanto, \n\n\u201c\u00e9 importante destacar essas a\u00e7\u00f5es como vetores da destrui\u00e7\u00e3o da floresta nativa e de \n\nmudan\u00e7as qualitativas evidentes na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, localmente\u201d (COHEN, \n\nROCHA e SOUZA, 2003, p. 81).  \n\nO desmatamento \u00e9 um dos principais impactos antr\u00f3picos que vem contribuindo \n\npara a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da bacia amaz\u00f4nica. Isto ocorre principalmente \n\npor meio do aumento da eros\u00e3o e assoreamento dos cursos de \u00e1gua. O desmatamento \u00e9 \n\ncausado por um conjunto de atividades antr\u00f3picas como: a constru\u00e7\u00e3o de estradas e \n\nhidrel\u00e9tricas, a agricultura, a pecu\u00e1ria, a minera\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o. O desmatamento \n\nproduz um efeito domin\u00f3, pois a \u00e1rea desmatada fica sujeita a eros\u00e3o ocasionada pelas \n\nchuvas abundantes, que carregam os sedimentos da camada superficial do solo e os \n\nconduzem aos rios. Esta carga de sedimentos causa altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nos leitos \n\ndos rios, modificando caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas da \u00e1gua. O solo sofre \n\ncompacta\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua que abastece os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos \n\n(PASCOALOTO, 2008; CUNHA e PASCOALOTO, 2006).  \n\n A derrubada da floresta nativa tamb\u00e9m facilita a evapora\u00e7\u00e3o s\u00fabita da \u00e1gua e \n\nproduz um novo equil\u00edbrio da radia\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie, aumentando a refletividade e a \n\ntemperatura (COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003, p. 77). Estima-se que a m\u00e9dio e longo \n\nprazo cause a diminui\u00e7\u00e3o da umidade do ar e do solo: \n\na remo\u00e7\u00e3o da floresta resulte em diminui\u00e7\u00e3o da umidade superficial do solo e \ndo ar, em diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o e das nuvens \ncumulonimbos, dos quais tanto depende o ciclo de \u00e1gua na regi\u00e3o. [...] O solo \n\n\n\n 75 \n\nnu perde a sua porosidade por compacta\u00e7\u00e3o e as chuvas podem levar a um \nmaior escoamento, \u00e0 eros\u00e3o e ao assoreamento de rios e lagos (COHEN, \nROCHA e SOUZA, 2003, p. 78).  \n\n \n\n A convers\u00e3o da floresta em \u00e1reas para a agricultura e pecu\u00e1ria pode causar a \n\npolui\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua por defensivos agr\u00edcolas, al\u00e9m da j\u00e1 citada eros\u00e3o dos solos \n\ne o assoreamento dos rios. Foi mostrado em estudos que a planta\u00e7\u00e3o de pastagens para o \n\ngado em certas \u00e1reas resultou em \u201csignificativas altera\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas desse tipo \n\nde superf\u00edcie com rela\u00e7\u00e3o ao clima, no interior e sobre a floresta amaz\u00f4nica natural\u201d \n\n(COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003, p. 78).  \n\n A expans\u00e3o do cultivo da soja na Bol\u00edvia, nos \u00faltimos 15 anos, foi de 411%, \n\ncausando um desmatamento de mais de 10.000 km\u00b2. A taxa de desmatamento para o \n\nplantio da soja \u00e9 de aproximadamente 600 km\u00b2 por ano (BOL\u00cdVIA, 2007). A expans\u00e3o \n\nda agropecu\u00e1ria \u00e9 a maior causa do desmatamento ilegal na Amaz\u00f4nia boliviana, o \n\ndepartamento de Santa Cruz \u00e9 o respons\u00e1vel por 75% do desmatamento, seguido por \n\nBeni e Pando que contribuem com 20% (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009). \n\n No Peru o desmatamento em todo o pa\u00eds chegou a 95.598,17 km\u00b2 no ano 2000, \n\nsendo os departamentos de Amazonas e San Martin os mais afetados, com 18.608,66 \n\nkm\u00b2 e 19.264,18 km\u00b2 de floresta desmatada, respectivamente (PERU, 2007). No per\u00edodo \n\nde 1970 a 2000 estima-se que o desmatamento m\u00e9dio anual foi de 2.600 km\u00b2 para toda \n\nAmaz\u00f4nia peruana. Neste per\u00edodo os departamentos com as maiores taxas de \n\ndesmatamento foram San Martin (575,21 km\u00b2 por ano) e Loreto (547,12 km\u00b2 por ano) \n\n(PERU, 2007).  \n\n Na Amaz\u00f4nia Legal a taxa de desmatamento anual no per\u00edodo de 2002 a 2003 \n\nfoi de 23.750 km\u00b2 (ver Figura 1). A \u00e1rea desmatada em toda Amaz\u00f4nia Legal no ano de \n\n2003 foi de 653 mil km\u00b2, o que corresponde a 16,3% da \u00e1rea total (ALMEIDA et al., \n\n2005, p. 159). O desmatamento, entretanto, est\u00e1 concentrado ao longo do chamado \n\n\u201carco do desmatamento\u201d, correspondente a uma faixa variando entre 200 e 600 km de \n\nlargura, iniciando-se no Nordeste do Par\u00e1, margeando o Nordeste do Maranh\u00e3o e \n\nTocantins, Norte de Mato Grosso e Rond\u00f4nia, at\u00e9 o estado do Acre. A detec\u00e7\u00e3o, o \n\nmonitoramento e o mapeamento dos desmatamentos na Amaz\u00f4nia brasileira v\u00eam sendo \n\nrealizados pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) no \u00e2mbito do projeto \n\n\u201cMonitoramento da Floresta Amaz\u00f4nica Brasileira por Sat\u00e9lite\u201d (PRODES) e do \n\nsistema \u201cDetec\u00e7\u00e3o de Desmatamento em Tempo Real\u201d (DETER). \n\n \n\n\n\n 76 \n\nFigura 1: Taxa de desmatamento anual na Amaz\u00f4nia Legal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: INPE, 2008. \n \n\n Como se pode perceber pela Figura 1, o desmatamento na Amaz\u00f4nia brasileira \n\napresentou em 1994-1995 a maior taxa de desmatamento no per\u00edodo entre 1988 a 2003. \n\nEsta taxa sofre uma queda at\u00e9 1997 quando come\u00e7a a subir novamente. \n\nO Brasil \u00e9 o pa\u00eds com a maior \u00e1rea desmatada acumulada em toda a Amaz\u00f4nia \n\ncorrespondendo a 79,5% (ver tabela 4). Em segundo est\u00e1 o Peru com 8,2%, seguido pela \n\nBol\u00edvia com 5,3%. As principais causas do desmatamento na Amaz\u00f4nia por pa\u00eds s\u00e3o \n\napresentadas na tabela 5.  \n\n \n\nTabela 4: Desmatamento da Amaz\u00f4nia nas d\u00e9cadas de 1980, 1990 e no per\u00edodo 2000-\n2005. \n\n\u00c1rea desmatada acumulada (km\u00b2) Desmatamento anual \n(km\u00b2/ano) \n\n \n \n \n\nPa\u00eds \n1980-\n1989 \n\n1990-\n1999 \n\n2000-\n2005 \n\n% da \u00e1rea \ntotal \n\ndesmatada \nao 2005 \n\n1980-\n1989 \n\n1990-\n1999 \n\n2000-\n2005 \n\nBol\u00edvia 15.500 24.700 45.735 5,3% 1.386 1.506 2.247 \nBrasil 377.500 551.782 682.124 79,5% 19.410 16.503 22.513 \nCol\u00f4mbia 19.973 27.942 29.302 3,4% n.d. 664 942 \nEquador n.d. 3.784 8.540 1,0% 212 378 388 \nGuiana n.d. n.d. 7.390 0,9% n.d. n.d. 210 \nPeru 56.424 64.252 69.713 8,2% 2.611 783 123 \nSuriname n.d. n.d. 2.086 0,2% n.d. n.d. 242 \nVenezuela n.d. 7.158 12.776 1,5% n.d. 716 553 \nTotal 451.924 666.076 857.666 100,0% 23.619 20.550 27.218 \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptada.  \n \n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n77/88 * 88/89 89/90 90/91 91/92 92/94 ** 94/95 95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 \"01/02\" \"02/03\"\n\n\n\n 77 \n\n As principais causas do desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o florestal em toda a \n\nAmaz\u00f4nia s\u00e3o as atividades agropecu\u00e1rias, atividade madeireira, instala\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestrutura como estradas, extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, atividade il\u00edcitas como a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncoca\u00edna, e a minera\u00e7\u00e3o. No Brasil as principais causas s\u00e3o a pecu\u00e1ria extensiva, a \n\nagricultura, principalmente com a expans\u00e3o da soja, a constru\u00e7\u00e3o de estradas, \n\nhidrel\u00e9tricas e atividade madeireira. Na Bol\u00edvia o avan\u00e7o da soja sobre a Amaz\u00f4nia \n\ntamb\u00e9m v\u00eam causando o desmatamento. Tanto no Brasil, quanto na Bol\u00edvia e no Peru a \n\nmigra\u00e7\u00e3o, os projetos de coloniza\u00e7\u00e3o e reforma agr\u00e1ria, e a apropria\u00e7\u00e3o de terras \n\n(grilagens) tem causado press\u00e3o sobre a floresta.  \n\n \n\nTabela 5: Principais causas do desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o florestal na Amaz\u00f4nia \n \n\nPa\u00eds \n \n\n \nPrincipais causas do desmatamento e da degrada\u00e7\u00e3o florestal \n\n \nBol\u00edvia Agricultura de subsist\u00eancia por migra\u00e7\u00e3o de sem-terras \n\nSojicultura \nPastagens para a atividade pecu\u00e1ria \nAtividade madeireira \n\nBrasil Pastagens para atividade pecu\u00e1ria \nAgricultura mecanizada \nInfra-estruturas: estradas e hidrel\u00e9tricas \nAtividade madeireira \nApropria\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas \n\nCol\u00f4mbia Coloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea \nPastagens para pecu\u00e1ria \nCultivo de il\u00edcitos \n\nEquador Pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o e fronteiras vivas \nAgricultura de subsist\u00eancia \nInfra-estrutura associada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nGuiana Agricultura \nExtra\u00e7\u00e3o de bauxita \nGarimpo \n\nPeru Estradas \nReforma agr\u00e1ria \nAtividade madeireira \n\nSuriname Garimpo \n \n\nVenezuela Agricultura e atividade pecu\u00e1ria \nGarimpo de ouro \n\nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptada.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos inc\u00eandios florestais o Brasil tamb\u00e9m apresenta o maior n\u00famero \n\nde focos de inc\u00eandios seguido pela Bol\u00edvia, como mostra a tabela 6 e a Figura 2. \n\n\n\n 78 \n\nTabela 6: N\u00fameros de focos de inc\u00eandios na Amaz\u00f4nia8. \n# HOT PIXELS \n\n2003 2004 2005 2006 \nPa\u00edses \n\nN\u00ba % N\u00b0 % N\u00b0 % N\u00b0 % \nBol\u00edvia 1.764 9 4.291 14 4.532 16 2.855 16 \nBrasil 17.941 88 26.742 85 23.723 83 14.316 83 \nOutros \npa\u00edses \n\n611 3 275 1 260 1 144 1 \n\nTotal 20.316  31.309  28.515  17.315  \nFonte: PNUMA, OTCA, CIUP, 2009.  \n\n \n\nEm 2003 o Brasil foi respons\u00e1vel por 88% dos inc\u00eandios florestais na Amaz\u00f4nia, \n\na Bol\u00edvia por 9% e todos os outros seis pa\u00edses por apenas 3%. Em 2004, 2005 e 2006 \n\nesta propor\u00e7\u00e3o se mant\u00eam com pequenas diferen\u00e7as. Em 2006 ao Brasil corresponde \n\n83% dos inc\u00eandios florestais, \u00e0 Bol\u00edvia 16% e aos outros pa\u00edses 1%.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                \n8 Um foco indica a exist\u00eancia de fogo no elemento de resolu\u00e7\u00e3o (pixel), que varia de 1km x 1 km a 5 km \nx 4 km. Em um pixel pode haver um ou v\u00e1rios inc\u00eandios (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\n\n\n 79 \n\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o dos focos de inc\u00eandio na floresta Amaz\u00f4nica (2003-2006). \n\n \n\n \n \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptado. \n \n A Figura 2 mostra como os inc\u00eandios ocorreram basicamente no Brasil e na \n\nBol\u00edvia. No Brasil os inc\u00eandios florestais est\u00e3o concentrados no chamado \u201carco do \n\ndesmatamento\u201d, e fora dessa \u00e1rea, ao longo do rio Amazonas e no estado de Roraima. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 80 \n\nMapa 3: Inc\u00eandios na bacia amaz\u00f4nica boliviana \n\n \nFonte: Bol\u00edvia, 2007.  \n\n \n\n\n\n 81 \n\nNa Bol\u00edvia os inc\u00eandios florestais se concentram nos departamentos de Beni e de \n\nSanta Cruz, como mostra o mapa 3, que correspondem \u00e0s bacias dos rios Beni, \n\nM\u00e1rmore e Itenez.  \n\nOutro fator de grande impacto sobre os recursos h\u00eddricos \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o \n\ncausada por metais pesados como o merc\u00fario, ou por pesticidas e hidrocarbonetos.  A \n\nminera\u00e7\u00e3o causa impactos ao retirar material das margens e do leito do rio que \u00e9 \n\ndepositado e forma bancos de areia alterando o curso do rio, ou pela contamina\u00e7\u00e3o por \n\ncompostos qu\u00edmicos sol\u00faveis despejados no rio. Estas a\u00e7\u00f5es geram grande quantidade \n\nde material particulado em suspens\u00e3o, o que aumenta a turbidez e diminui a produ\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria (que necessita da luz para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese), ocasionando a redu\u00e7\u00e3o \n\nde alimento para grande parte dos organismos aqu\u00e1ticos (PASCOALOTO, 2008, p. 15). \n\nA explora\u00e7\u00e3o das jazidas de bauxita no rio Trombetas (PA), de cassiterita no rio Pitinga \n\n(AM), e de min\u00e9rio de mangan\u00eas e caulim (AP) tem produzido grandes impactos nos \n\nambientes aqu\u00e1ticos da regi\u00e3o, decorrente da retirada da cobertura vegetal e da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o do solo (PASCOALOTO, 2008, p. 16). A explora\u00e7\u00e3o de bauxita na bacia \n\ndo rio Trombetas causou um assoreamento que quase fez desaparecer o Lago Batata \n\n(COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003). \n\n A Serra dos Caraj\u00e1s (PA), no Brasil, tamb\u00e9m merece destaque, pois apresenta \n\num custo ambiental elevado. Al\u00e9m do desmatamento para a instala\u00e7\u00e3o da atividade \n\nmineradora na regi\u00e3o, ocorreu, tamb\u00e9m, a disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos do processo de \n\ndepura\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios de ferro, cobre e outros metais nos cursos de \u00e1gua da regi\u00e3o.  \n\nOutros processos, como os artesanais de extra\u00e7\u00e3o de ouro de Serra Pelada, tamb\u00e9m tem \n\ncausado a contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario dos rios (COHEN, ROCHA e SOUZA, 2003, p. \n\n83).  \n\n A contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario \u00e9 uma grande preocupa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, \n\nque levou a um amplo processo de coopera\u00e7\u00e3o regional entre os Estados membros da \n\nOTCA. Na Primeira Reuni\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o Regional sobre Contamina\u00e7\u00e3o por \n\nMerc\u00fario na Bacia Amaz\u00f4nica, em dezembro de 2004, foi acordada a cria\u00e7\u00e3o de um \n\ngrupo de trabalho para a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o. Na Segunda Reuni\u00e3o, em \n\nfevereiro de 2005, foi apresentada a primeira vers\u00e3o do Plano, que foi submetida \u00e0 \n\nconsulta entre os pa\u00edses membros. A segunda vers\u00e3o foi publicada em 2006, realizada \n\npela OTCA em parceria com o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA) do Brasil, com o \n\napoio financeiro do Departamento de Estado da Embaixada dos Estados Unidos no \n\nBrasil (OTCA e MMA, 2006).  \n\n\n\n 82 \n\nO merc\u00fario (Hg) \u00e9 um metal altamente t\u00f3xico para os seres humanos, mesmo em \n\nbaixas concentra\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 encontrado naturalmente na crosta terrestre. Nos seres \n\nhumanos a contamina\u00e7\u00e3o por merc\u00fario causa os seguintes sintomas:  \n\nfraqueza, perda de apetite, inflama\u00e7\u00e3o e aparecimento de regi\u00f5es escuras nas \ngengivas, perda dos dentes, irritabilidade, perda de mem\u00f3ria, tremores nas \nm\u00e3os, p\u00e1lpebras, l\u00e1bios e l\u00edngua. Em n\u00edveis mais elevados, o merc\u00fario produz \nalucina\u00e7\u00f5es, psicoses man\u00edaco-depressivas, gengivites, irritabilidade crescente, \ntremores musculares e danos cerebrais irrevers\u00edveis (MAC\u00caDO, 2004, p. 217).  \n\n \n\nAs principais causas da contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos por \n\nmerc\u00fario s\u00e3o: o garimpo do ouro, a queima da biomassa florestal e a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos (FENZL, 2003; BRASIL, 2007). Estudos recentes mostraram que a contamina\u00e7\u00e3o \n\npor merc\u00fario n\u00e3o \u00e9 causada apenas pela atividades de minera\u00e7\u00e3o de ouro, e sim pela \n\ncombina\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o do solo, da minera\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, e de inc\u00eandios florestais (FENZL, \n\n2003). As queimadas e a retirada das florestas exp\u00f5em o solo \u00e0s chuvas, que podem \n\nliberar o merc\u00fario (encontrado naturalmente no solo) no ar ou carreg\u00e1-los para os \n\ncorpos de \u00e1gua. O merc\u00fario que \u00e9 liberado no ar pode ser carregado por ventos \n\natravessando grandes \u00e1reas, e ser depositado no solo ou em corpos de \u00e1gua, longe do \n\nseu local de origem (FENZL, 2003, p. 119).  \n\nA bioacumula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a absor\u00e7\u00e3o de merc\u00fario por organismos vivos, ocorre \n\npor processos naturais de concentra\u00e7\u00e3o deste elemento. Na Amaz\u00f4nia as condi\u00e7\u00f5es dos \n\nrios (baixo pH da \u00e1gua, alta concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica dissolvida e baixo teor de \n\nmaterial particulado) favorece a metila\u00e7\u00e3o do merc\u00fario, que \u00e9 a sua forma mais t\u00f3xica, o \n\nmetilmerc\u00fario. O metilmerc\u00fario \u00e9 absorvido por micro-organismos aqu\u00e1ticos, que s\u00e3o \n\ningeridas pelos peixes, contaminando, de forma acumulativa, toda cadeia alimentar. Os \n\nn\u00edveis mais altos da cadeia alimentar, desta forma, ir\u00e3o armazenar as maiores \n\nquantidades de merc\u00fario. Os seres humanos que se encontram no topo da cadeia \n\nalimentar, e principalmente os habitantes da regi\u00e3o amaz\u00f4nica que ingerem grande \n\nquantidade de peixes, acabam armazenando maiores concentra\u00e7\u00f5es de merc\u00fario \n\n(FENZL, 2003).  \n\nDe acordo com a Ag\u00eancia Nacional da \u00c1gua (ANA) do Brasil, estima-se que \n\nforam introduzidos na Amaz\u00f4nia Legal entre 100 a 130 toneladas por ano de merc\u00fario \n\npela atividade garimpeira (BRASIL, 2007). Deste montante 40% foram lan\u00e7ados \n\ndiretamente nos rios e cerca de 60% foram dispersos na atmosfera e transportados a \n\nlongas dist\u00e2ncias (BRASIL, 2007).  \n\n\n\n 83 \n\n  Foram conduzidas pesquisas sobre as concentra\u00e7\u00f5es de merc\u00fario nos rios do \n\nalto Madeira, na Bol\u00edvia, e os resultados obtidos indicaram concentra\u00e7\u00f5es bastante \n\nelevadas nos peixes coletados no rio Beni e tamb\u00e9m na popula\u00e7\u00e3o situada nas margens \n\ndeste rio:  \n\nas concentra\u00e7\u00f5es totais de merc\u00fario medidas nas \u00e1guas de superf\u00edcie da Bacia \ndo rio Beni variaram durante a esta\u00e7\u00e3o seca, de 2.24-2.257ng/L (Rio Zongo) \nat\u00e9 7.00 ng/L (Rio Madeira, Porto Velho) e 9.49-10.86 ng/L na sua conflu\u00eancia \ncom o rio Amazonas. Os resultados obtidos atrav\u00e9s de estudos realizados com \npeixes indicaram concentra\u00e7\u00f5es bastante elevadas de merc\u00fario em 86% dos \npeixes pisc\u00edvoros coletados no rio Beni, excedendo quase quatro vezes os \nlimites seguros propostos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. [...] Os \nresultados obtidos referentes \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana ao merc\u00fario foram baseados \nem amostras de 80 indiv\u00edduos espalhados por toda a Bacia Amaz\u00f4nica \nBoliviana. Popula\u00e7\u00f5es locais que moram nas margens do Rio Beni mostraram \nelevados n\u00edveis de merc\u00fario (9.81 ug/g) e uma contamina\u00e7\u00e3o crescente em \ncrian\u00e7as em amamenta\u00e7\u00e3o (FENZL, 2003, p. 125).  \n\n \n\n No departamento de Madre de Dios, no Peru, existem atualmente 1.026 \n\nconcess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o do ouro, sendo 30 delas na zona de amortecimento da \n\nReserva Nacional Tambopata. A produ\u00e7\u00e3o de ouro nesta regi\u00e3o de 1990 a 2003 foi de \n\n136 TM de ouro, e considerando a propor\u00e7\u00e3o de 2:1 de merc\u00fario utilizado, foram \n\ndespejados no ambiente cerca de 272 TM de merc\u00fario (PERU, 2007).  \n\n Outro metal altamente t\u00f3xico que t\u00eam contaminado a regi\u00e3o amaz\u00f4nica \u00e9 o \n\nars\u00eanico, que tamb\u00e9m possui efeito acumulativo. O ars\u00eanico \u00e9 encontrado amplamente \n\ndistribu\u00eddo ao redor da crosta terrestre. A presen\u00e7a de ars\u00eanico na \u00e1gua pode ser \n\nocasionada por atividades industriais, de minera\u00e7\u00e3o e por inseticidas e herbicidas \n\n(MAC\u00caDO, 2006). O ars\u00eanico \u00e9 encontrado na \u00e1gua, na maioria das vezes, como \n\nars\u00eanico trivalente (As (III)) ou arsenato (As (V)) (FENZL, 2003). Foram descobertas \n\n\u00e1reas em 1997 com solos e \u00e1gua subterr\u00e2nea contaminados por ars\u00eanico na Serra do \n\nNavio (AP) decorrente da extra\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas.  \n\n As atividades da ind\u00fastria petrol\u00edfera tamb\u00e9m t\u00eam causado a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. No Peru as principais explora\u00e7\u00f5es de \n\nhidrocarbonetos est\u00e3o localizadas nos rios Pastaza, Tigre, Corrientes e Napo (PERU, \n\n2007). Na Amaz\u00f4nia brasileira as atividades de extra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e petr\u00f3leo v\u00eam sendo \n\ndesenvolvidas nas bacias dos rios Urucu e Juru\u00e1 (AM) desde 1987. Estas atividades \n\npodem causar impactos sobre os recursos h\u00eddricos, pois a \u00e1gua residual decorrente da \n\nperfura\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os pode contaminar as \u00e1guas de superf\u00edcie e subterr\u00e2neas, seja por \n\nmeio de perdas por percola\u00e7\u00e3o ou por transbordamento dos diques ocasionado pelas \n\nchuvas (PASCOALOTO, 2008). A atividade petrol\u00edfera gera milhares de barris de \u00e1gua \n\n\n\n 84 \n\nsalobra por dia como res\u00edduo da produ\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o despejadas nos corpos de \u00e1gua, em \n\nalgumas regi\u00f5es, sem qualquer tratamento (PERU, 2007). \n\nEm Manaus ocorreu um acidente com o vazamento de 68 mil litros de \u00f3leo \n\ncombust\u00edvel no igarap\u00e9 do Cururu, em 1999. O acidente foi provocado pelo rompimento \n\nde uma tubula\u00e7\u00e3o, o que comprometeu os recursos h\u00eddricos desta regi\u00e3o. \u00c9 importante \n\nconsiderar que o transporte do petr\u00f3leo \u00e9 feito por via fluvial dos locais de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\na cidade de Manaus, portanto, qualquer acidente poder\u00e1 atingir grandes extens\u00f5es de \n\nv\u00e1rzea, afetando a flora e a fauna aqu\u00e1tica e terrestre e comprometendo atividades \n\nessenciais como a agricultura e a pesca (PASCOALOTO, 2008, p. 16).  \n\nEstudos realizados pelo Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Peruana (IIAP) \n\nem 1984 e 1988, mostraram a contamina\u00e7\u00e3o por hidrocarbonetos sol\u00faveis em alguns \n\nrios da regi\u00e3o amaz\u00f4nica peruana como o rio Corrientes (PERU, 2007).  \n\nNa regi\u00e3o amaz\u00f4nica do Peru, Col\u00f4mbia e Bol\u00edvia tamb\u00e9m os recursos h\u00eddricos \n\ns\u00e3o afetados pela produ\u00e7\u00e3o da pasta b\u00e1sica de coca\u00edna (PERU, 2007; PNUMA, OTCA e \n\nCIUP, 2009). A produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna causa desmatamento e eros\u00e3o dos solos, com o \n\nplantio da coca, e a contamina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua pelo uso indiscriminado de \n\nagrot\u00f3xicos, fertilizantes e de produtos qu\u00edmicos utilizados para a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nfolha de coca em pasta b\u00e1sica de coca\u00edna. As planta\u00e7\u00f5es de coca est\u00e3o localizadas na \n\nSelva Alta, onde a pluviosidade m\u00e9dia \u00e9 de 2.000 mm/ano, causando eros\u00e3o e \n\narrastando grande quantidade de sedimentos para os rios (PERU, 2007).  \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 uma regi\u00e3o que tem atra\u00eddo pessoas de outras regi\u00f5es dos pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos e tem apresentado um crescimento urbano durante as \u00faltimas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo vinte. Este crescimento urbano vem ocorre de modo acelerado o que gera \n\nimpactos diversos sobre os recursos h\u00eddricos. Os esgotos dom\u00e9sticos e industriais s\u00e3o \n\nlan\u00e7ados nos rios praticamente sem qualquer tratamento. A falta de gerenciamento dos \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos tamb\u00e9m pode gerar contamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o destes em lix\u00f5es, \n\ne quando h\u00e1 enchentes uma parte destes res\u00edduos \u00e9 carregada para os cursos de \u00e1gua \n\n(PASCOLOTO, 2008). A tabela 7 apresenta uma estimativa da carga de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos lixiviados na bacia amaz\u00f4nica. \n\n \n\nTabela 7: Estimativa de res\u00edduos s\u00f3lidos e lixiviados produzidos na bacia amaz\u00f4nica \n \n\nPa\u00eds \nRes\u00edduos s\u00f3lidos C\u00e1lculo de \n\nlixiviados (L/S) \nRes\u00edduos s\u00f3lidos \n\nlan\u00e7ados nos rios (t) \nBol\u00edvia 94.275 5 18.855 \nBrasil 5.438.584 388 1.087.716 \n\n\n\n 85 \n\nCol\u00f4mbia 254.802 24 50.960 \nEquador 47.654 6 9.530 \nGuiana ___ ___ ___ \nPeru 2.445.906 155 489.181 \nSuriname 90.000 7 18.000 \nVenezuela 37.000 3 7.400 \nTotal Amaz\u00f4nia 8.408.224 589 1.681.644 \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptada.  \n\n \n\nA carga de res\u00edduos s\u00f3lidos lixiviados que v\u00e3o para os rios em toda a Amaz\u00f4nia \n\n\u00e9 de 1.681.644 toneladas por ano (para a produ\u00e7\u00e3o dos dados utilizou-se a taxa de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos per capita por ano, de acordo com os dados populacionais \n\ndos pa\u00edses amaz\u00f4nicos) (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\n \n\nFoto 3: Lixo acumulado nas margens do rio Abun\u00e3, fronteira entre Brasil e Bol\u00edvia. \n\n \nFonte: Sant\u2019Anna, 20059. \n \n\nA contamina\u00e7\u00e3o por res\u00edduos dom\u00e9sticos ocorre de maneira localizada se \n\nconcentrando ao redor das cidades. Segundo dados do IBGE de 2003 (PASCOLOTO, \n\n2008), os munic\u00edpios da regi\u00e3o norte do Brasil t\u00eam apenas 4,5% das \u00e1guas servidas \n\ntratadas. Alguns deles contam com uma popula\u00e7\u00e3o perto dos 500 mil habitantes e com \n\ngrande tend\u00eancia de crescimento. Este percentual t\u00e3o baixo de tratamento das \u00e1guas \n\nservidas faz com que as cargas poluidoras sejam significativas: \n                                                \n9 Esta foto foi resultado de uma visita explorat\u00f3rio pr\u00e9via, realizada pela autora deste trabalho na regi\u00e3o \nda tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru, em outubro de 2005.  \n\n\n\n 86 \n\nenquanto os conflitos entre usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos, em quase todas as \nregi\u00f5es do Brasil, est\u00e3o relacionados com a escassez quantitativa e qualitativa \ndesse recurso, na regi\u00e3o Norte, que det\u00e9m a maior quantidade de \u00e1gua, esses \nconflitos t\u00eam como causa apenas a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Este \u00e9 um problema \nque afeta diretamente as comunidades ind\u00edgenas e ribeirinhas que consumiam \ne ainda consomem \u00e1gua dos rios, sem nenhum tipo de tratamento \n(ASSUN\u00c7\u00c3O, 2002, p. 61-62).  \n\n \n\nFoto 4: Res\u00edduos dispostos pr\u00f3ximos ao rio Abun\u00e3, em Montevideo, departamento de \nPando, Bol\u00edvia. \n\n \nFonte: Sant\u2019Anna, 2005. \n\n \n\nA tabela 8 apresenta a cobertura de rede de abastecimento de \u00e1gua na Amaz\u00f4nia \n\npor pa\u00eds, referente a \u00e1rea urbana, mostrando que, em sua maioria, o abastecimento de \n\n\u00e1gua n\u00e3o chega a 50%. Os dados de saneamento s\u00e3o ainda piores. O Brasil possui \n\napenas 63% da \u00e1gua encanada nos domic\u00edlios da \u00e1rea urbana, quanto que o Peru possui \n\napenas 40,3%, e o Equador 29%. A rede de esgoto (saneamento) cobre apenas 9% dos \n\ndomic\u00edlios da \u00e1rea urbana no Brasil, 24,4% na Bol\u00edvia, e 15% na Venezuela.  \n\n \n\nTabela 8: Cobertura de rede de abastecimento de \u00e1gua e saneamento na Amaz\u00f4nia, na \n\u00e1rea urbana. \n\nPorcentagem de cobertura (%)  \nPa\u00eds \u00c1gua encanada Saneamento \n\nBol\u00edvia 45,2 24,4 \nBrasil 63,0 9,0 \nCol\u00f4mbia 33,5 26,0 \nEquador 29,0 21,1 \nGuiana sem informa\u00e7\u00e3o sem informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 87 \n\nSuriname 92,0 sem informa\u00e7\u00e3o \nPeru 40,3 33,7 \nVenezuela 20,0 15,0 \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009.  \n \n\nA baixa qualidade dos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico, como rede de esgoto e \n\nfossas s\u00e9pticas, al\u00e9m do tratamento do esgoto, s\u00e3o os maiores problemas enfrentados \n\npelas cidades amaz\u00f4nicas, que revela o paradoxo entre a abund\u00e2ncia de \u00e1gua encontrada \n\nna regi\u00e3o e a sua qualidade para o consumo humano. A maior parte das \u00e1guas servidas e \n\nresiduais na regi\u00e3o amaz\u00f4nica n\u00e3o recebem qualquer tratamento e s\u00e3o lan\u00e7adas \n\ndiretamente nos cursos de \u00e1gua pr\u00f3ximos \u00e0s resid\u00eancias, \u201co que faz delas o principal \n\nvetor de doen\u00e7as como a dengue e a mal\u00e1ria\u201d (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, p. 152).  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de saneamento t\u00eam uma forte rela\u00e7\u00e3o com as doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica como a c\u00f3lera, causada pela bact\u00e9ria Vibrio cholerae. Em 1991 \n\niniciou-se no Peru uma epidemia de c\u00f3lera que se propagou pelo rio Solim\u00f5es e \n\nAmazonas e chegou ao Oceano Atl\u00e2ntico atingindo a costa brasileira (DIAS, 2003). \n\nEste epis\u00f3dio teve como resultado a forma\u00e7\u00e3o do Grupo T\u00e9cnico Operacional Tripartite \n\nCol\u00f4mbia, Brasil e Peru, em 1992, para conter a epidemia de c\u00f3lera e tamb\u00e9m para \n\ndesenvolver na regi\u00e3o a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e controle de outras doen\u00e7as transmiss\u00edveis.  \n\nNo Peru as oito principais cidades da regi\u00e3o amaz\u00f4nica concentram 30% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o e nenhuma delas possui sistemas de tratamento de \u00e1guas \n\nservidas, que s\u00e3o despejadas diretamente nos rios, lagos e lagoas. Na cidade de Iquitos, \n\nos dados do IIAP do per\u00edodo de 1985 a 1988 mostram que os rios Naya, Amazonas e \n\nItaya e o Lago Moronacocha, que circundam a cidade, apresentaram os valores de 4 a \n\n240 UFC/100ml de coliformes (PERU, 2007). Em Pucallpa, somente a metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de \u00e1gua pot\u00e1vel e apenas 17% tem rede de esgoto. Segundo dados de \n\n1995 do IIAP a Lagoa de Yarinacocha se encontra contaminada por nitratos, \n\nhidrocarbonetos, chumbo e por coliformes (PERU, 2007).  \n\nEsta parte do cap\u00edtulo apresentou a base f\u00edsica da Amaz\u00f4nia sobre a qual se d\u00e1 o \n\nprocesso pol\u00edtico de coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que compartilham a bacia amaz\u00f4nica.  \n\nA Figura 3 resume alguns dos principais impactos nos recursos h\u00eddricos da \n\nAmaz\u00f4nia brasileira. Os garimpos amea\u00e7am a qualidade da \u00e1gua nos estados do Amap\u00e1, \n\nRoraima, Rond\u00f4nia, na regi\u00e3o do rio Negro (Amazonas), e nas proximidades de Rio \n\nBranco (Acre). No estado do Par\u00e1, pr\u00f3ximo ao rio Xingu a minera\u00e7\u00e3o v\u00eam causando \n\nimpactos nos recursos h\u00eddricos. A eros\u00e3o no estado do Mato Grosso tamb\u00e9m \n\n\n\n 88 \n\ncompromete os recursos h\u00eddricos. E nas capitais Rio Branco (Acre), Manaus \n\n(Amazonas) e Macap\u00e1 (Amap\u00e1), os esgotos dom\u00e9sticos causam s\u00e9rios danos a qualidade \n\nda \u00e1gua. Da mesma forma, os efluentes industriais da Zona Franca de Manaus \n\ncomprometem a qualidade dos recursos h\u00eddricos.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 89 \n\nFigura 3: Principais \u00e1reas cr\u00edticas e suas respectivas fontes de polui\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \nHidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica. \n\n \nFonte: ANA, 2005. \n\n\n\n 90 \n\n2.3 Coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica: a negocia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nMuitos rios da bacia amaz\u00f4nica s\u00e3o transfronteiri\u00e7os, como o pr\u00f3prio Amazonas, \n\nque nasce nas encostas dos Andes peruanos. A gest\u00e3o e o pr\u00f3prio uso dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os requer a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses ribeirinhos a fim de evitar \n\nposs\u00edveis conflitos e a degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nNa Amaz\u00f4nia a coopera\u00e7\u00e3o multilateral entre Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, \n\nEquador, Guiana, Peru, Suriname e Venezuela teve in\u00edcio na d\u00e9cada de setenta com a \n\nproposta brasileira de um acordo multilateral de coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Esta \n\ncoopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o era para tratar exclusivamente dos recursos h\u00eddricos, e sim de temas \n\nvariados, mas acabou abordando-os devido \u00e0 sua import\u00e2ncia para a regi\u00e3o.  \n\nEm mar\u00e7o de 1977 ocorre a primeira sondagem do Itamaraty entre os pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica para um poss\u00edvel acordo de coopera\u00e7\u00e3o. Em seguida s\u00e3o realizadas \n\ntr\u00eas reuni\u00f5es diplom\u00e1ticas de negocia\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de apenas quinze meses, em \n\nnovembro de 1977 e em mar\u00e7o de 1978 na cidade de Bras\u00edlia (Brasil), e em junho de \n\n1978 na cidade de Caracas (Venezuela) (ROMAN, 1998; CAUBET 2006; \n\nANTIQUERA, 2007).  \n\nAnteriormente a este processo de negocia\u00e7\u00e3o, em 1976, o governo brasileiro \n\niniciara uma aproxima\u00e7\u00e3o com o Peru, seguida por negocia\u00e7\u00f5es bilaterais sobre v\u00e1rios \n\ntemas, entre eles a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica. Como o Peru se mostrou receptivo a \n\nproposta, e era um ator influente na regi\u00e3o, o Brasil seguiu em frente com a sua proposta \n\nde coopera\u00e7\u00e3o (ROMAN, 1998).  \n\nO pa\u00eds com maiores d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o regional era a Venezuela, \n\nque se recusava a participar das negocia\u00e7\u00f5es. O Brasil iniciou ent\u00e3o discuss\u00f5es e \n\nreuni\u00f5es com a Venezuela, o que levou a um aumento gradual das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas \n\nentre os pa\u00edses, resultando na visita do presidente venezuelano ao pa\u00eds em 1977 \n\n(ROMAN, 1998; CAUBET, 2006). \n\nOutra quest\u00e3o que poderia ter dificultado as negocia\u00e7\u00f5es \u00e9 a de disputas \n\nfronteiri\u00e7as. Este assunto foi lembrado ap\u00f3s a reuni\u00e3o de mar\u00e7o de 1978 quando o \n\n\u201cchefe da delega\u00e7\u00e3o venezuelana insistiu no fato de que nenhuma parte do projeto, \n\nent\u00e3o com 19 artigos, poderia ser utilizada como argumento em um lit\u00edgio fronteiri\u00e7o\u201d \n\n(CAUBET, 2006, p. 171). O hist\u00f3rico de disputas territoriais na regi\u00e3o mostra que a \n\nVenezuela reivindica o territ\u00f3rio de Esequibo pertencente \u00e0 Guiana, al\u00e9m dos conflitos \n\nfronteiri\u00e7os entre Suriname e Guiana, entre Venezuela e Col\u00f4mbia e do problema de \n\n\n\n 91 \n\nacesso ao mar pela Bol\u00edvia. O conflito entre Equador e o Peru em torno de uma parte do \n\nterrit\u00f3rio da Cordilheira do Condor s\u00f3 foi encerrado em 26 de outubro de 1998 com a \n\nassinatura de um acordo de paz entre os pa\u00edses. \n\n\u00c9 importante lembrar que durante a d\u00e9cada de 1970, v\u00e1rios pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\nencontravam-se sob regimes autorit\u00e1rios, como no caso do Brasil, Peru, e Venezuela. \n\nNo Brasil, ap\u00f3s o golpe de 1964 que iniciou o regime militar no pa\u00eds, a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica ganha maior destaque. A doutrina de seguran\u00e7a nacional vigente a partir de \n\nent\u00e3o, fez com que as preocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 soberania sobre a regi\u00e3o se \n\nintensificassem. Neste per\u00edodo v\u00e1rios projetos de integra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o foram \n\ncolocados em pr\u00e1tica para integrar essa regi\u00e3o ao restante do territ\u00f3rio nacional: \n\nO pensamento geopol\u00edtico brasileiro gestou a famosa Doutrina de Seguran\u00e7a \nNacional, refrat\u00e1ria a dissensos pol\u00edticos mais profundos, e que, de maneira \norganicista, confundia conceitos de Estado e de Na\u00e7\u00e3o, subtraindo \u00e0 pol\u00edtica a \nsua dimens\u00e3o propriamente conflitiva. A id\u00e9ia do inimigo interno, por\u00e9m n\u00e3o \nexclu\u00eda o problema da rarefa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e econ\u00f4mica da fronteira \namaz\u00f4nica. Urgia assim, de acordo com esse esquema, abrir estradas, levar \ngente, ocupar a Amaz\u00f4nia. Sintomaticamente, uma a\u00e7\u00e3o de grande vulto do \nEstado sobre a Amaz\u00f4nia se d\u00e1 a partir de 1966, j\u00e1 no regime militar, ap\u00f3s o \nfracasso da SPVEA (OLIVEIRA, 1994, p. 5).  \n\n \n\n \n\n2.4 O Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n \n\nA hist\u00f3ria do TCA pode ser dividida em per\u00edodos distintos conforme sua atua\u00e7\u00e3o \n\ne conforme as abordagens de diferentes autores. Tomando por base a divis\u00e3o proposta \n\npela Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA), a primeira fase do \n\ntratado, entre 1978 e 1989, \u00e9 marcada pela tentativa de assegurar a soberania dos pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos sobre a regi\u00e3o. Por outro lado, trata-se de um per\u00edodo de inatividade, em um \n\ncontexto de crises pol\u00edticas e econ\u00f4micas internas nestes pa\u00edses. Um grande divisor de \n\n\u00e1guas neste per\u00edodo foi a iniciativa do Equador de sediar a terceira Reuni\u00e3o de Ministros \n\nde Rela\u00e7\u00f5es Exteriores em 1989, dando in\u00edcio a pr\u00f3xima fase do tratado (OTCA, 2004). \n\nNesta Reuni\u00e3o foi assinada a Declara\u00e7\u00e3o de Quito que apresentava alguns \n\nprogressos resultantes, principalmente, da press\u00e3o tanto nacional quanto internacional \n\nacerca da destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos das \n\ncomunidades ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia. A preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente havia aumentado consideravelmente devido ao maior conhecimento \n\ndisponibilizado por diversos estudos acerca do tema (OTCA, 2004): \n\n\n\n 92 \n\nJ\u00e1 no final dessa fase s\u00e3o colocados em pr\u00e1tica mecanismos operacionais do \n\nTratado como o estabelecimento das primeiras comiss\u00f5es especiais e o importante \n\nincentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nicas (UNAMAZ). A \n\nUNAMAZ \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o essencial para o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia. \n\nNa segunda fase que vai de 1989 at\u00e9 1994, os Pa\u00edses Membros buscaram \n\nalternativas para influir na agenda global de meio ambiente e desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, quando internamente passavam por uma redemocratiza\u00e7\u00e3o superando o \n\ncar\u00e1ter militar inicial do Tratado. A terceira Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores contou com a formula\u00e7\u00e3o de um Plano de A\u00e7\u00e3o que priorizava cinco \u00e1reas: \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, manejo dos recursos naturais, popula\u00e7\u00f5es nativas, \n\nsa\u00fade e doen\u00e7as tropicais, e tecnologias adequadas aos princ\u00edpios do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Nesta fase ocorreu a ativa\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es Especiais e uma abertura \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para a formula\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de projetos bilaterais ou \n\nmultilaterais na regi\u00e3o (OTCA, 2004). \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\n(CNUMAD) que ocorreria no Rio de Janeiro em 1992, era uma oportunidade para os \n\noito Pa\u00edses Membros do TCA terem um impacto maior sobre a comunidade \n\ninternacional. Deste modo, foi realizada a II Reuni\u00e3o de Presidentes em fevereiro de \n\n1992, com o intuito de analisar os temas da CNUMAD e formular uma pol\u00edtica comum \n\na ser defendida naquela ocasi\u00e3o a respeito da Amaz\u00f4nia (OTCA, 2004). \n\nFinalmente, a terceira e \u00faltima fase do TCA, de 1994 a 2002, caracterizada pelos \n\nesfor\u00e7os de consolida\u00e7\u00e3o e amadurecimento institucional e, principalmente pela decis\u00e3o \n\nde se criar uma Secretaria Permanente com sede em Bras\u00edlia. A consolida\u00e7\u00e3o deste \n\nprocesso de institucionaliza\u00e7\u00e3o do TCA se d\u00e1 com a transi\u00e7\u00e3o do Tratado para a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA, 2004).  \n\nO per\u00edodo de 2002 a 2007 decorre da instala\u00e7\u00e3o da OTCA em Bras\u00edlia com sua \n\nSecretaria Permanente, quando esta inicia suas primeiras atividades.  \n\nO TCA contribuiu para uma significativa aproxima\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos, mas que conseguiu resultados limitados. Os pa\u00edses reconheceram, \n\nprincipalmente na CNUMAD, que a negocia\u00e7\u00e3o em bloco pode ser um importante \n\ninstrumento de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es internacionais e com Estados mais fortes.  \n\n \n\n2.4.1 TCA: um tratado quadro fechado \n\n\n\n 93 \n\nNo Direito Internacional o termo Pacto pode ser empregado como um sin\u00f4nimo \n\npara Tratado, designando um ato bilateral ou multilateral de certa relev\u00e2ncia pol\u00edtica. De \n\nacordo com a Conven\u00e7\u00e3o sobre direito dos tratados realizada em 1969 em Viena: \n\n[...] um tratado significa um acordo internacional conclu\u00eddo entre Estados em \nforma escrita e regulado pelo Direito Internacional, consubstanciado em um \n\u00fanico instrumento ou em dois ou mais instrumentos conexos qualquer que seja \na sua designa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (MELLO, 2000, p. 200).  \n \n\nEm geral, os tratados apresentam o seguinte padr\u00e3o estrutural: t\u00edtulo, pre\u00e2mbulo, \n\nconsideranda, articulado, fecho, assinatura, selo de lacre com as armas das Partes \n\ncontratantes. Os tratados multilaterais s\u00e3o espec\u00edficos quanto \u00e0 entrada em vigor, ao \n\nprocesso de ratifica\u00e7\u00e3o ou ades\u00e3o e estabelecem refer\u00eancias ao deposit\u00e1rio e \u00e0 \n\npossibilidade de se efetuarem reservas. A obrigatoriedade dos tratados internacionais, \n\ncomo explicitado por Celso A. Mello (2000), est\u00e1 baseada na norma \u201cpacta sunt \n\nservanda\u201d que tem seu fundamento \u00faltimo no direito natural, \u00e9 um dos princ\u00edpios \n\nconstitucionais da sociedade internacional e sua viola\u00e7\u00e3o acarreta a responsabilidade \n\ninternacional.  \n\nAp\u00f3s quinze meses de negocia\u00e7\u00e3o a partir da proposta brasileira \u00e9 assinado em \n\n1978 o Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA), com 28 artigos, entrando em vigor \n\nem 1980. O TCA tem como objetivo o desenvolvimento da regi\u00e3o amaz\u00f4nica aliado \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. O texto do Tratado \u00e9 bem diferente da proposta inicial, pois o \n\ngoverno brasileiro fez v\u00e1rias concess\u00f5es aos outros pa\u00edses: \u201cand the concluding treaty \n\ndocument saw substantial changes from the original proposal\u201d (ROMAN, 1998, p. 119).  \n\nO TCA possui ainda um Protocolo de Emenda que, por sua vez, foi firmado aos \n\nquatorze dias de dezembro de 1998 em Caracas (Venezuela) e entrou em vigor em \n\nagosto de 2002. Ele apresenta em seu bojo o objetivo de \u201caperfei\u00e7oar e fortalecer, \n\ninstitucionalmente o processo de coopera\u00e7\u00e3o desenvolvido sob a \u00e9gide do mencionado \n\ninstrumento\u201d (PROTOCOLO, 2004). Possui tr\u00eas artigos que tratam da cria\u00e7\u00e3o da \n\nOTCA, e sua Secretaria Permanente com sede em Bras\u00edlia. \n\nNo pre\u00e2mbulo do TCA s\u00e3o evidentes os princ\u00edpios fundamentais do acordo \n\ncomo, a coopera\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento aliado \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental, e o respeito \u00e0 \n\nsoberania, visto que \u201ctanto o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4mico como a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente s\u00e3o responsabilidades inerentes \u00e0 soberania de cada Estado\u201d (TCA, \n\n2004). A Figura 4 mostra a sua estrutura organizacional. \n\n \n\n \n\n\n\n 94 \n\nFigura 4: Estrutura do TCA \n\n \n\nFonte: Sant\u2019Anna, a partir de dados da OTCA.  \n\n \n\nO TCA, de acordo com Silveira (2005), \u00e9 um tratado multilateral fechado, pois \n\nn\u00e3o permite ades\u00f5es, e \u00e9 tamb\u00e9m um tratado-quadro porque os pa\u00edses membros \n\nacordaram \u201cgrandes molduras normativas, de direitos e deveres entre eles, de natureza \n\nvaga e que, por sua natureza, pedem uma regulamenta\u00e7\u00e3o mais pormenorizada\u201d \n\n(SOARES apud SILVEIRA, 2005, p. 77). Esta regulamenta\u00e7\u00e3o tem sido feita por meio \n\ndas diretrizes b\u00e1sicas deliberadas nas Reuni\u00f5es de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.  \n\nMattos (1981) em sua releitura do TCA agrupa os artigos do tratado em tr\u00eas \n\nsubdivis\u00f5es. A primeira engloba os artigos de n\u00famero I ao XIX que est\u00e3o voltados para \n\nos aspectos materiais e a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio amaz\u00f4nico. Na segunda est\u00e3o os artigos de \n\nn\u00famero XX ao XXIV que destacam os aspectos organizacionais da coopera\u00e7\u00e3o \n\namaz\u00f4nica. Por \u00faltimo, do artigo XXV ao XXVIII s\u00e3o tratados os aspectos formais do \n\ntratado envolvendo as reservas, ades\u00e3o, ratifica\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito.  \n\nPara Ricupero (1995) os artigos do TCA podem ser agrupados em cinco \n\nprinc\u00edpios fundamentais:  \n\n1\u00ba) a compet\u00eancia exclusiva dos pa\u00edses da Regi\u00e3o no desenvolvimento e \nprote\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia; \n2\u00ba) a soberania nacional na utiliza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a \nconseq\u00fcente prioridade absoluta do esfor\u00e7o interno na pol\u00edtica de \ndesenvolvimento das \u00e1reas amaz\u00f4nicas de cada Estado;  \n3\u00ba) a coopera\u00e7\u00e3o regional como maneira de facilitar a realiza\u00e7\u00e3o desses dois \nobjetivos; \n4\u00ba) o equil\u00edbrio e a harmonia entre o desenvolvimento e a prote\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica; \n\nReuni\u00e3o de Presidentes\n\ndos Pa\u00edses Amaz\u00f4nicos\n\nComiss\u00f5es Nacionais Permanentes\n\nAssuntos\n\nInd\u00edgenas\n\nCi\u00eancia e\n\nTecnologia\n\nEduca\u00e7\u00e3o Meio\n\nAmbiente\n\nTransportes,\n\nInfra-estrutura\n\ne Comunica\u00e7\u00f5es\n\nTurismo Sa\u00fade\n\nComiss\u00f5es Especiais\n\nSecretaria Pro Tempore\n\nConselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\nReuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores\n\nTratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\n\n\n\n 95 \n\n5\u00ba) a absoluta igualdade entre todos os parceiros (RICUPERO, 1995, p. 391). \n \n\nNo momento de assinatura do TCA era evidente que o objetivo principal deste \n\ntratado era garantir a soberania dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos sobre a regi\u00e3o, devido \u00e0s \n\npress\u00f5es internacionais sobre uma poss\u00edvel internacionaliza\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. Al\u00e9m \n\ndisso, os pa\u00edses queriam garantir seu direito de se desenvolver economicamente \n\nutilizando os recursos amaz\u00f4nicos: \u201cthe principal concern of the Treaty is, clearly, the \n\nquestion of national sovereignty. More specifically, the Signatory Countries claim the \n\nexclusive right to manage and utilize all natural resources within their own national \n\nterritories\u201d (ROMAN, 1998, p. 127). A quest\u00e3o ambiental apresentada no texto do \n\nTratado teria apenas um valor simb\u00f3lico neste per\u00edodo. \n\nNo entanto, com as mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio internacional nas d\u00e9cadas de \n\noitenta e noventa com a emerg\u00eancia da tem\u00e1tica ambiental na agenda pol\u00edtica global, a \n\nAmaz\u00f4nia volta a ocupar um lugar de destaque nas discuss\u00f5es internacionais. Outros \n\nfatores dom\u00e9sticos como a redemocratiza\u00e7\u00e3o dos governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\ntamb\u00e9m contribu\u00edram para a mudan\u00e7a das metas do tratado (ROMAN, 1998; \n\nANTIQUERA, 2007).  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa o TCA sofre mudan\u00e7as institucionais que \n\ncontribu\u00edram para o seu fortalecimento e come\u00e7a a aproveitar as oportunidades advindas \n\ndas discuss\u00f5es ambientais globais para atrair recursos financeiros para projetos na \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica. Neste momento, o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 incorporado \n\n\u00e0s atividades e a\u00e7\u00f5es do TCA: \n\nthe fact that the preservation of Amazonia now emerged as a new means to \nobtain external funding indicated, however, that the role of the ACT changed. \nIt was in this setting increasingly clear that the Treaty, apart from its original \nfunction as an institutional framework protecting the Amazon countries\u2019 \nsovereign right to economic development, also could serve as a platform in the \nglobal negotiations on environment and development. The apparent effort to \nextend regional cooperation would in this case give the Amazon countries an \nopportunity to appear as environmentally concerned and dedicated (ROMAN, \n1998, p 274). \n\n \n\nPara Cervo (2001) o tratado amaz\u00f4nico n\u00e3o tinha a mesma finalidade dos \n\nacordos que criaram a ALAC, a ALADI ou o Pacto Andino. Estes visavam aumentar o \n\ncom\u00e9rcio na regi\u00e3o ou criar um mercado comum. J\u00e1 o TCA consiste em um mecanismo \n\npara a coopera\u00e7\u00e3o envolvendo os governos e setores t\u00e9cnicos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos em \n\n\u00e1reas n\u00e3o diretamente econ\u00f4micas.  \n\n\n\n 96 \n\nDe acordo com Silveira (2005) o TCA est\u00e1 baseado unicamente em tr\u00eas grandes \n\nprinc\u00edpios: a soberania, o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a coopera\u00e7\u00e3o regional. Os \n\npa\u00edses da regi\u00e3o a fim de garantir a sua soberania sobre a Amaz\u00f4nia acordaram \n\nprinc\u00edpios gerais favorecendo a continuidade da coopera\u00e7\u00e3o e, da necessidade de \n\nacordos complementares para sua efic\u00e1cia (SILVEIRA, 2005).  \n\nAo se analisar o TCA fica claramente delineado que a sua representa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\n\u00e9 a Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. J\u00e1 a Reuni\u00e3o de Presidentes dos \n\nPa\u00edses Amaz\u00f4nicos, apesar de n\u00e3o ser uma das inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias do TCA, \u00e9 um \n\nf\u00f3rum para o di\u00e1logo, busca de interesses comuns e troca de experi\u00eancias sobre os temas \n\nque afetam a regi\u00e3o. Entre a data da entrada em vigor do TCA at\u00e9 o ano de 2007 os \n\nchefes de Estados se reuniram apenas duas vezes, em 1989 e em 1992 (OTCA, 2004). \n\nNo rol dos principais \u00f3rg\u00e3os do TCA destaca-se o Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica, no qual s\u00e3o realizadas as reuni\u00f5es de representantes diplom\u00e1ticos dos \n\nEstados Membros, que geralmente precedem as Reuni\u00f5es de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores. Entre suas fun\u00e7\u00f5es, conforme estabelecido no artigo XXI, est\u00e3o: a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de acordo com os objetivos do tratado e segundo as decis\u00f5es \n\ntomadas nas reuni\u00f5es dos Ministros de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Cabe tamb\u00e9m ao Conselho \n\npreparar a agenda destas Reuni\u00f5es e adotar medidas necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos e projetos, bem como, avaliar o cumprimento destes (TCA, 2004). \n\nAl\u00e9m do Conselho tamb\u00e9m foram criadas sete Comiss\u00f5es Especiais da Regi\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica, conforme previsto no artigo XXIV do tratado. S\u00e3o respons\u00e1veis pelo estudo \n\nde t\u00f3picos espec\u00edficos e pela execu\u00e7\u00e3o de projetos bilaterais ou multilaterais. Destas \n\ncomiss\u00f5es fazem parte institui\u00e7\u00f5es nacionais competentes de cada setor, resultando em \n\numa rede sub-regional de comunica\u00e7\u00e3o. As Comiss\u00f5es est\u00e3o divididas em sete \n\ncategorias: Sa\u00fade; Meio Ambiente; Transportes, Infra-estruturas e Comunica\u00e7\u00f5es; \n\nEduca\u00e7\u00e3o; Assuntos Ind\u00edgenas; Turismo; Ci\u00eancia e Tecnologia (OTCA, 2004). \n\nA Comiss\u00e3o Especial de Sa\u00fade (CESAM) foi criada para a promo\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade e foi criada em mar\u00e7o de 1988. Nesta mesma data \n\nfoi criada a Comiss\u00e3o Especial de Ci\u00eancia e Tecnologia (CECTA) para executar os \n\nprojetos regionais nas \u00e1reas de ci\u00eancia e tecnologia, al\u00e9m de ser um mecanismo de \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros internacionais coordenando a utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nrecursos em programas regionais (COMISS\u00d5ES, 2004).  \n\nJ\u00e1 Comiss\u00e3o Especial de Assuntos Ind\u00edgenas (CEAIA), criada em mar\u00e7o de \n\n1989, tem como objetivo assegurar o interesse regional pelas quest\u00f5es ind\u00edgenas. Nesta \n\n\n\n 97 \n\nocasi\u00e3o tamb\u00e9m foi criada a Comiss\u00e3o Especial de Meio Ambiente (CEMAA) com a \n\nfinalidade de concretizar o objetivo de prote\u00e7\u00e3o ambiental. A Comiss\u00e3o Especial de \n\nTurismo (CETURA) visa criar a infra-estrutura adequada para fomentar o turismo na \n\nregi\u00e3o, ela foi criada em maio de 1990 (COMISS\u00d5ES, 2004).  \n\nA Comiss\u00e3o Especial de Transporte, Infra-estrutura e Comunica\u00e7\u00f5es \n\n(CETICAM) foi criada em 1991, ampliando a j\u00e1 existente Comiss\u00e3o Especial de \n\nTransporte (criada em 1990), suas atribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o: elaborar estrat\u00e9gias para a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo transporte com um planejamento do transporte fluvial, terrestre e a\u00e9reo; contribuir \n\npara o desenvolvimento do com\u00e9rcio e das telecomunica\u00e7\u00f5es; al\u00e9m de buscar \n\nalternativas intermodais de conex\u00e3o entre as Bacias dos rios Amazonas, Orinoco e Prata \n\n(COMISS\u00d5ES, 2004).  \n\nFinalmente, a s\u00e9tima comiss\u00e3o \u00e9 a Comiss\u00e3o Especial de Educa\u00e7\u00e3o (CEEDA) \n\nque foi criada durante a V Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (dezembro de \n\n1995) para avaliar e coordenar os planos educacionais e fomentar o treinamento dos \n\nrecursos humanos na regi\u00e3o (COMISS\u00d5ES, 2004). Nesta ocasi\u00e3o tamb\u00e9m foi \n\nestabelecido um programa comum com a finalidade de promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\nnas escolas da regi\u00e3o amaz\u00f4nica (OTCA, 2004). \n\nA estrutura do TCA tamb\u00e9m conta com as Comiss\u00f5es Nacionais Permanentes \n\n(CNPs) criadas em conjunto com os Pa\u00edses Membros. Cabe a essas comiss\u00f5es zelar pelo \n\ncumprimento dos objetivos do Tratado em seus respectivos territ\u00f3rios; coordenar as \n\npol\u00edticas nacionais voltadas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel; propor medidas e a\u00e7\u00f5es de \n\npol\u00edtica interna e externa. As CNPs tamb\u00e9m recebem coopera\u00e7\u00e3o financeira \n\ninternacional para colaborar em seu fortalecimento institucional (CNP, 2004). \n\nOutro \u00f3rg\u00e3o de m\u00e1xima import\u00e2ncia para o TCA era a Secretaria Pro Tempore, \n\nque era o \u00f3rg\u00e3o executivo, respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos projetos e sua execu\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de buscar financiamento para todas as atividades do TCA. Este, em seu artigo \n\nXXII estabelece que \u201cas fun\u00e7\u00f5es de Secretaria ser\u00e3o exercidas, pro tempore, pela Parte \n\nContratante em cujo territ\u00f3rio deva celebrar-se a seguinte reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Conselho \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\u201d (TRATADO, 2004). Neste sentido, ao analisar a segunda e \n\na terceira fase do Tratado (de 1989 a 2002), nota-se que neste per\u00edodo o TCA contou \n\ncom quatro Secretarias Pro Tempore (Equador, de 1990 a 1994; Peru, de 1994 a 1997; \n\nVenezuela, de 1997 a 1999; Bol\u00edvia, de 1999 a 2002). A Secretaria Pro Tempore foi \n\nsubstitu\u00edda por uma Secretaria Permanente, sediada em Bras\u00edlia, com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA) em 2002.  \n\n\n\n 98 \n\n \n\n2.5 A Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (de 2002 a 2007) \n\n \n\nUm passo importante para o fortalecimento institucional do tratado e para o \n\naprofundamento da coopera\u00e7\u00e3o foi em 1998, quando os pa\u00edses amaz\u00f4nicos assinam um \n\nProtocolo de Emenda criando a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n(OTCA), que entra em vigor em 2002. Esta organiza\u00e7\u00e3o possui uma sede permanente \n\nem Bras\u00edlia, uma Secretaria Permanente, e seu \u00f3rg\u00e3o decis\u00f3rio m\u00e1ximo continua sendo \n\na Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.  \n\nComo foi acordado na VI Reuni\u00e3o de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, \n\nrealizada em abril de 2000 na cidade de Caracas, Venezuela, a pr\u00f3xima Secretaria Pro \n\nTempore (SPT) ficou a cargo da Bol\u00edvia, que teria como objetivo primordial a \n\nagiliza\u00e7\u00e3o do processo de estabelecimento da Secretaria Permanente em Bras\u00edlia, no \n\nBrasil.  \n\nNa Reuni\u00e3o Extraordin\u00e1rio dos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, em dezembro \n\nde 2002, elegeu-se o Secret\u00e1rio-Geral da OTCA, o Senhor Sergio S\u00e1nchez Balliv\u00e1n. \n\nComo a OTCA ainda n\u00e3o tinha instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores do Brasil colocou a disposi\u00e7\u00e3o parte do seu espa\u00e7o f\u00edsico como instala\u00e7\u00f5es \n\nprovis\u00f3rias para o funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do Secretario Geral tamb\u00e9m \n\nforam indicados os Diretores Executivo e Administrativo e o Coordenador de Meio \n\nAmbiente. Entretanto, os pa\u00edses membros ainda n\u00e3o haviam indicado todos os \n\ncoordenadores para completar o quadro diretivo e executivo da OTCA. A estrutura da \n\nOTCA segue basicamente a estrutura do Tratado, sendo a principal mudan\u00e7a o \n\nestabelecimento da Secretaria Permanente (SP). A SP \u00e9 definida como \u201cum \u00f3rg\u00e3o \n\nauxiliar executivo das inst\u00e2ncias pol\u00edticas do Tratado, encarregado de promover e \n\nexecutar as atividades de coopera\u00e7\u00e3o previstas nos mandatos da Reuni\u00e3o de Ministros \n\ndas Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica\u201d (PLANO, 2004, p. \n\n12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 99 \n\nFigura 5: Operacionaliza\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel na OTCA \n\n \nFonte: PLANO, 2007. \n \n A OTCA \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o internacional regional \u201cdotada de personalidade \n\njur\u00eddica, sendo competente para celebrar acordos com as Partes Contratantes, com \n\nEstados n\u00e3o-membros e com outras organiza\u00e7\u00f5es internacionais\u201d (PROTOCOLO, \n\n2007). Ela \u00e9 criada para reafirmar os objetivos do TCA e fortalecer institucionalmente o \n\nprocesso de coopera\u00e7\u00e3o. Esta organiza\u00e7\u00e3o serve como um foro de consultas e \n\narticula\u00e7\u00e3o ente os pa\u00edses amaz\u00f4nicos e tamb\u00e9m como promotora de projetos de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel para a regi\u00e3o. Para a realiza\u00e7\u00e3o destes projetos a Secretaria \n\nPermanente atua em conjunto com as ag\u00eancias nacionais dos pa\u00edses respons\u00e1veis pelos \n\nprojetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. As ag\u00eancias e \u00f3rg\u00e3os nacionais s\u00e3o os executores dos \n\nprojetos a n\u00edvel nacional, conforme mostra a Figura 5. A OTCA tem um papel \n\nimportante no fomento da coopera\u00e7\u00e3o horizontal entre os seus pa\u00edses membros, o que \n\n\n\n 100 \n\nfavorece interc\u00e2mbios institucionais e a intera\u00e7\u00e3o com outros organismos regionais da \n\nAm\u00e9rica Latina.  \n\n \n\nFoto 5: A sede da OTCA em Bras\u00edlia. \n\n \nFonte: OTCA, 2007. \n \n\n Para Silveira (2005) a OTCA foi criada \u201cpara tirar o Pacto da obscuridade em \n\nque se encontrava e para incrementar a\u00e7\u00f5es tendentes ao desenvolvimento da regi\u00e3o \n\ncom uma preocupa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o ambiental ainda mais acentuada\u201d (p. 75).  \n\n O or\u00e7amento anual para a OTCA aprovado na VI Reuni\u00e3o de Ministros das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores foi de US$ 1.139.600, sendo definidas tamb\u00e9m as porcentagens de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds membro, para a manuten\u00e7\u00e3o e funcionamento da SP. Todavia, \n\ndevido ao fato de que nem todos os governos haviam feito uma programa\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria que previa esses desembolsos, n\u00e3o foram todos os pa\u00edses que puderam \n\ncumprir com suas obriga\u00e7\u00f5es, como mostra a tabela a seguir.  \n\n \n\nTabela 9: Contribui\u00e7\u00f5es por pa\u00eds em 2003 (em d\u00f3lar americano). \n\nPa\u00eds Data % do total Valor \n\ncorrespondente \n\nValor \n\ncontribu\u00eddo \n\nSaldo \n\nBol\u00edvia 25/06 6,5% $74.074,00 $40.000 $34.074,00 \n\nBrasil 27/02 35% $398.860,00 $398.869,00 $0,00 \n\nCol\u00f4mbia 24/11 16% $182.236,00 $115.655,00 $66.681,00 \n\nEquador 27/06 6,5% $74.074,00 $74.074,00 $0,00 \n\n\n\n 101 \n\nGuiana 21/02 2% $22.792,00 $22.792,00 $0,00 \n\nPeru 24/03 16% $182.336,00 $182.336,00 $0,00 \n\nSuriname  2% $22.792,00 $0,00 $22.792,00 \n\nVenezuela  16% $182.336,00 $0,00 $182.336,00 \n\nTotal  100% $1.139.600,00 $833.717,00 $305.883,00 \n\nFonte: BALLIV\u00c1N, 2004. \n\n \n\nDe acordo com os dados de relat\u00f3rio de gest\u00e3o para o per\u00edodo de 2005 a 2006 \n\n(OTCA, 2007b), a OTCA j\u00e1 havia recebido 88% das cotas desde 2003. Como \n\ndemonstra a Figura X, em 2003 foram pagas 100% das cotas, em 2004 foram pagas \n\n97%, em 2005 foram pagas 94% e em 2006 foram pagas 58% das cotas. O valor \n\nacumulado das cotas a receber neste per\u00edodo era de 582.082 d\u00f3lares.  \n\n \n\nFigura 6: Recursos mobilizados pela SP da OTCA no per\u00edodo de 2003 a 2006. \n\n \nFonte: OTCA, 2006.  \n \n\nO TCA, e posteriormente a OTCA, sempre receberam financiamento externo e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de organismos internacionais e do governo de alguns pa\u00edses. O \n\nproblema do financiamento \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o constante no \u00e2mbito da OTCA, sempre \n\ndiscutido na principal inst\u00e2ncia desta organiza\u00e7\u00e3o (Reuni\u00f5es de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores), associado \u00e0 quest\u00e3o do desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, que s\u00e3o \n\nvistos como inibidores do pleno desenvolvimento da regi\u00e3o de maneira sustent\u00e1vel: \n\nfinancing is another constraint in the implementation of the ACT Programms. \nFirst of all, there is nothing like a fee to cover the expenses of the Treaty or \nthe implementation of the programms. On the contrary, the country that \n\n\n\n 102 \n\nassumes the Secretariat has to carry out its programms. Until today the \nTreaty has received limited funds from the Ministries of Foreign Affairs, and \ndepends mainly from international cooperation. It is estimated that the \nimplementation of the ACT Programms would cost more than 20 billon \ndollars (ARAG\u00d3N, 1994, p. 97). \n\n \n\nTrata-se de um grande dilema para os pa\u00edses amaz\u00f4nicos, pois eles n\u00e3o possuem \n\nrecursos financeiros suficientes para realizarem projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\neficazes, e por isso dependem da coopera\u00e7\u00e3o internacional: \n\n[...] os pa\u00edses que compartilham a regi\u00e3o com o Brasil tamb\u00e9m n\u00e3o podem \nsuprir a falta de recursos, donde torna-se claro um grande dilema que vai \nacompanhar n\u00e3o s\u00f3 a pol\u00edtica externa para a regi\u00e3o, como a pol\u00edtica externa \nbrasileira em geral: a pretens\u00e3o de autonomia \u00e9 seriamente limitada pela \ncar\u00eancia de recursos. A independ\u00eancia n\u00e3o \u00e9 apenas uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou \nret\u00f3rica, dado que a depend\u00eancia \u00e9 estrutural (ANTIQUERA, 2006).  \n\n  \n\nOutra mudan\u00e7a estrutural da OTCA em rela\u00e7\u00e3o ao TCA \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \n\nde Coordena\u00e7\u00e3o do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (CCOOR). Trata-se de um \n\n\u00f3rg\u00e3o de natureza consultiva e auxiliar do CCA, que desempenha a fun\u00e7\u00e3o de \n\nplanejamento, programa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria da SP, bem como a avalia\u00e7\u00e3o das \n\natividades desenvolvidas no \u00e2mbito da OTCA, fazendo recomenda\u00e7\u00f5es ao CCA.  \n\n A segunda gest\u00e3o da SP da OTCA iniciou-se em 2004, sendo eleita como \n\nSecret\u00e1ria-Geral a Sra. Rosal\u00eda Arteaga. Foi nesta gest\u00e3o que foi publicado o Plano \n\nEstrat\u00e9gico 2004-2012, apesar de a gest\u00e3o anterior ter iniciado o desenvolvimento do \n\nPlano, trata-se de uma reformula\u00e7\u00e3o do Plano apresentado em 2003. \n\nO Plano Estrat\u00e9gico da organiza\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo de 2004 a 2012, que contou \n\ncom a consultoria da Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), foi publicado em 2004. O \n\nplano pretendia abarcar os consensos das pol\u00edticas p\u00fablicas dos pa\u00edses membros e para \n\ntal a SP iniciou uma rodada de consultas com os governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, por \n\nmeio de reuni\u00f5es com as CNPs de casa pa\u00eds. Este documento foi submetido a XII \n\nReuni\u00e3o do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica e a VIII Reuni\u00e3o de Ministros das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores. Este documento tem como finalidade servir de \u201corienta\u00e7\u00e3o, ponto \n\nde converg\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o de sinergias para as a\u00e7\u00f5es dos governos e da Organiza\u00e7\u00e3o \n\nno cumprimento do seu mandato\u201d (PLANO, 2004, p. 11).  \n\n No Plano Estrat\u00e9gico est\u00e3o previstos \u00e1reas program\u00e1ticas, eixos estrat\u00e9gicos e \n\nelementos transversais. Trata-se de um instrumento de planejamento, que est\u00e1 sujeito a \n\nfuturas revis\u00f5es, e acr\u00e9scimo de novos eixos estrat\u00e9gicos ou \u00e1reas program\u00e1ticas, de \n\nacordo com as avalia\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o realizadas e com os interesses e o consenso dos \n\npa\u00edses membros. O eixo estrat\u00e9gico \u201cConserva\u00e7\u00e3o e Uso sustent\u00e1vel dos Recursos \n\n\n\n 103 \n\nNaturais Renov\u00e1veis\u201d visa buscar alternativas para que o uso dos recursos naturais na \n\nregi\u00e3o seja sustent\u00e1vel. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea program\u00e1tica \u201c\u00c1gua\u201d, o Plano Estrat\u00e9gico \n\nressalta que um modelo de gerenciamento integral e sustent\u00e1vel da bacia amaz\u00f4nica: \n\ndeve considerar a forte intera\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e o bioma amaz\u00f4nico, assim \ncomo a enorme depend\u00eancia entre os trechos inferiores e as atividades \nantr\u00f3picas nas bacias altoandino amaz\u00f4nicas. Por outro lado, deve partir do \nconhecimento das pr\u00e1ticas de uso da \u00e1gua das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da regi\u00e3o \ne do reconhecimento da relev\u00e2ncia do papel da mulher na sensibiliza\u00e7\u00e3o, \ncapacita\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o para o uso eficiente e sustent\u00e1vel do recurso, tal como \nsugerido nas conclus\u00f5es aprovadas na Assembl\u00e9ia Geral Ordin\u00e1ria do I \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos da Amaz\u00f4nia, realizada em Manaus, \nem 29 de agosto de 2003 (PLANO, 2004). \n\n \n Para a gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica o Plano prop\u00f5e a realiza\u00e7\u00e3o e um projeto de \n\ngest\u00e3o compartilhada da bacia, que no momento de publica\u00e7\u00e3o do Plano j\u00e1 estava em \n\nfase de elabora\u00e7\u00e3o e j\u00e1 havia sido aprovado o financiamento do Fundo Mundial para o \n\nMeio Ambiente.  \n\n No Plano Estrat\u00e9gico, a SP tamb\u00e9m iniciou um processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos operacionais, entre eles: Planos Bianuais de A\u00e7\u00e3o; Uso dos Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geo-referenciadas SIG e An\u00e1lises de mudan\u00e7a (Monitoramento, Avalia\u00e7\u00e3o \n\ne Relat\u00f3rios); Informa\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e Website; Sistemas de Gest\u00e3o Administrativa \n\ne Financeira e Gest\u00e3o de Qualidade; Recursos Financeiros e Sustentabilidade \n\nInstitucional; Coopera\u00e7\u00e3o Internacional; Fortalecimento das CNPs e das Comiss\u00f5es \n\nEspeciais; e Rede Interinstitucional (PLANO, 2004). \n\n O Plano Estrat\u00e9gico critica o principal aspecto das atividades desenvolvidas pelo \n\nTCA e pela OTCA que \u00e9 a \u00eanfase nos procedimentos de projetos e programas e na \n\nobten\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o financeira e t\u00e9cnica, e pouco engajamento na execu\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o destes programas e projetos: \n\na cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica, dotada de \numa Secretaria Permanente, influi positivamente na agiliza\u00e7\u00e3o dos \nprocedimentos no marco do Tratado e na dinamiza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das \ndecis\u00f5es, superando dessa forma a etapa anterior. Nessa fase, do ponto de vista \nprogram\u00e1tico e operacional (por suas limita\u00e7\u00f5es estruturais), foi colocado \nmaior \u00eanfase nos procedimentos de identifica\u00e7\u00e3o, consulta e aprova\u00e7\u00e3o de \nnumerosos programas e/ou projetos, em detrimento da pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o, \navalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos mesmos. Essa pr\u00e1tica se traduziu em longos \nprocessos de gest\u00e3o para obter coopera\u00e7\u00e3o financeira e t\u00e9cnica que levaram at\u00e9 \ntr\u00eas anos e resultaram, em muitos casos, em iniciativas que n\u00e3o sa\u00edram de sua \nfase piloto. Por outro lado, a fragilidade do foco no aspecto estrat\u00e9gico e \nprogram\u00e1tico, expressa em uma concep\u00e7\u00e3o \u201ctem\u00e1tica\u201d das a\u00e7\u00f5es e n\u00e3o em uma \nvis\u00e3o de car\u00e1ter integral sobre a multifacetada realidade amaz\u00f4nica, somada \naos complexos processos para a tomada de decis\u00f5es, resultaram em per\u00edodos \nde inatividade que afetaram a credibilidade na efic\u00e1cia dos empreendimentos \ndo Tratado (PLANO, 2004).  \n\n  \n\n\n\n 104 \n\nA inova\u00e7\u00e3o do Plano est\u00e1 em seu car\u00e1ter transversal e o tratamento multisetorial \n\nque pretende dar aos programas e projetos para se adequarem ao paradigma do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel que \u00e9 caracterizado por ser multidimensional. O principal \n\nponto levantado no eixo \u201cConserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis\u201d \u00e9 o fomento ao desenvolvimento de atividades inovadoras que diminuam o \n\nimpacto ambiental e tragam benef\u00edcios econ\u00f4micos, tais como: ecoturismo, \n\nbiotecnologia, produtos madeir\u00e1veis e n\u00e3o madeir\u00e1veis com certifica\u00e7\u00e3o. Tal iniciativa \n\nbusca a modifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de uso dos recursos naturais da regi\u00e3o como os \n\n\u201cmodelos agro-extrativistas (inclusive o setor pecu\u00e1rio), ou de implanta\u00e7\u00e3o de \n\nmonoculturas de capital intensivo, que buscam obter rapidamente os benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos, mas que podem afetar, em longo prazo, a sustentabilidade\u201d destes recursos \n\n(PLANO, 2004, p. 28). Ademais nesta busca de novas alternativas sustent\u00e1veis, aponta-\n\nse como essencial as contribui\u00e7\u00f5es e potencialidades dos conhecimentos tradicionais das \n\npopula\u00e7\u00f5es locais e ind\u00edgenas.  \n\nQuanto \u00e0 \u201cGest\u00e3o do Conhecimento e Interc\u00e2mbio Tecnol\u00f3gico\u201d, se reconhece \n\nque, aproximadamente 85% da pesquisa cient\u00edfica na Amaz\u00f4nia concentram-se nas \n\nuniversidades p\u00fablicas e nos sistemas nacionais de pesquisa e inova\u00e7\u00e3o (PLANO, \n\n2004). Sendo que, os pa\u00edses amaz\u00f4nicos disponibilizam recursos insuficientes \u00e0 \n\npesquisa e ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Nesse sentido, o Plano estabelece o papel \n\nda OTCA na cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de coopera\u00e7\u00e3o, e de linhas comuns de pesquisa, \n\nvisando fomentar a pesquisa cient\u00edfica e o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es. Desta forma, \n\napresenta como exemplos a iniciativa da Associa\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nicas \n\n(UNAMAZ) e do Programa Cooperativo de Pesquisa e Transfer\u00eancia de Tecnologia \n\npara os Tr\u00f3picos Sul-americanos (PROCITROPICOS). Este \u00faltimo tem como objetivo a \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e o desenvolvimento de tecnologias e inova\u00e7\u00f5es institucionais \n\nque possam reduzir os impactos negativos derivados dos sistemas insustent\u00e1veis de uso \n\nda terra na Amaz\u00f4nia. \n\nA UNAMAZ foi fundada em 1987 por representantes de universidades \n\namaz\u00f4nicas, fruto de uma iniciativa da UNESCO, o Semin\u00e1rio Internacional de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Tecnol\u00f3gica e Cultural entre Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior dos \n\nPa\u00edses Amaz\u00f4nicos. A UNAMAZ se define como uma \u201csociedade civil, n\u00e3o \n\ngovernamental, sem fins lucrativos, que visa objetivos essencialmente educativos e \n\nculturais, mediante coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e cultural como meio de \n\n\n\n 105 \n\nintegra\u00e7\u00e3o das universidades e institui\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos\u201d. Os seus objetivos \n\ns\u00e3o: \n\na) agrupar as universidades amaz\u00f4nicas e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, por \ninterm\u00e9dio do desenvolvimento de programas e projetos de interesse comum \nno campo cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e cultural; b) abordar os problemas regionais \ncomuns e procurar solu\u00e7\u00f5es por meio da coopera\u00e7\u00e3o, da comunica\u00e7\u00e3o e da \ninforma\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o; c) outorgar a \nm\u00e1xima prioridade para a inicia\u00e7\u00e3o e/ou consolida\u00e7\u00e3o, na Amaz\u00f4nia, de \nprogramas e projetos de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos qualificados, por \nconsider\u00e1-los fundamentais para o desenvolvimento da regi\u00e3o; d) estabelecer \ne/ou ampliar rela\u00e7\u00f5es com os organismos de fomento nacionais e \ninternacionais, identificando linhas de financiamento e apoio t\u00e9cnico \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o de programas, projetos e eventos nas \u00e1reas cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas e \nculturais (LOUREN\u00c7O apud MARIN, 2003).  \n\n \n\nNo ano de 1993, em uma parceria entre o TCA e a UNAMAZ, foi realizado o \n\nPrimeiro Encontro dos Ministros de Educa\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Amaz\u00f4nicos, na cidade de \n\nManaus. E em 2004 foi assinado um acordo entre a OTCA e a UNAMAZ de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o e tecnologia.  \n\nOs eixos \u201cIntegra\u00e7\u00e3o e Competitividade Regional\u201d e \u201cFortalecimento \n\nInstitucional\u201d tratam dos processos de integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica da regi\u00e3o, bem como, da energia \n\ne comunica\u00e7\u00f5es, da inser\u00e7\u00e3o dos produtos amaz\u00f4nicos nos mercados internacionais, e \n\ndo fortalecimento da SP e das CNPs.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cFlorestas, Solos e \u00c1reas Naturais Protegidas\u201d, nota-se uma \n\ncr\u00edtica aos modelos tradicionais de uso e apropria\u00e7\u00e3o do solo e da floresta. O desafio \n\nque se imp\u00f5e \u00e9 o desenvolvimento de alternativas produtivas t\u00e9cnica e economicamente \n\nvi\u00e1veis, al\u00e9m de serem ambientalmente sustent\u00e1veis. Nessas circunst\u00e2ncias, \u201csurge a \n\nnecessidade de estabelecer crit\u00e9rios para definir a sustentabilidade (ambiental, social e \n\necon\u00f4mica), assim como dispor de indicadores para avaliar e acompanhar a situa\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas\u201d (PLANO, 2004). Portanto, em 1995 em Tarapoto (Peru) ocorreu a Primeira \n\nReuni\u00e3o Regional sobre Crit\u00e9rios e Indicadores de Sustentabilidade da Floresta \n\nAmaz\u00f4nica, que levou a \u201cProposta de Tarapoto\u201d. Esta considerava 12 crit\u00e9rios de \n\nsustentabilidade e 77 indicadores associados. Desde ent\u00e3o, a Proposta recebeu \n\ncontribui\u00e7\u00f5es do processo de Consultas Nacionais que possibilitaram a constru\u00e7\u00e3o e \n\nconsensos. De modo que, na Segunda Reuni\u00e3o Regional, em 2001, foram aprovados 15 \n\nIndicadores, correspondentes \u00e0 8 crit\u00e9rios, configurando-se como um dos instrumentos \n\nde planejamento para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos (PLANO, \n\n2004).  \n\n\n\n 106 \n\nSalientou-se tamb\u00e9m o papel das \u00c1reas Protegidas, sendo que mais de 23% do \n\nterrit\u00f3rio amaz\u00f4nico j\u00e1 foi declarado como protegido. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio ampliar e \n\nfortalecer os sistemas de \u00e1reas protegidas, para tanto, a OTCA pretende fomentar \n\natividades de ecoturismo nestas \u00e1reas, que devem colaborar com a preserva\u00e7\u00e3o, \n\namplia\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das mesmas. Al\u00e9m disso, a SP possui a proposta de \n\nformula\u00e7\u00e3o de um Programa Regional para a Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel das \u00c1reas Protegidas \n\nAmaz\u00f4nicas.  \n\nNo caso da biodiversidade a OTCA defende a posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\ncomo privilegiada devido \u00e0 abund\u00e2ncia em mat\u00e9ria de diversidade biol\u00f3gica para ser \n\nutilizada no desenvolvimento da biotecnologia, pois h\u00e1 uma demanda crescente no \n\nmercado mundial por produtos derivados desta. A organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m procura alcan\u00e7ar \n\nos objetivos da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica (CDB) da ONU. Diante da \n\nnecessidade de desenvolver a biotecnologia, a SP desenvolveu um Programa Regional \n\nde Biocom\u00e9rcio, contando com a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento (CNUCD). Este programa deu origem a iniciativa \n\n\u201cSala Andes Amaz\u00f4nia\u201d10 que tem como objetivo promover produtos derivados do uso \n\nsustent\u00e1vel da diversidade biol\u00f3gica dos Andes e da Amaz\u00f4nia. Fazem parte desta \n\niniciativa os Programas Nacionais de Biocom\u00e9rcio da Bol\u00edvia, Col\u00f4mbia, Equador e \n\nPeru.  \n\nNo que diz respeito ao \u201cOrdenamento Territorial, Assentamentos Humanos e \n\nAssuntos Ind\u00edgenas\u201d, a OTCA pretende buscar mecanismos que contribuam para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do espa\u00e7o, e para a preven\u00e7\u00e3o de danos ambientais. Portanto, \n\npriorizam iniciativas que visem o manejo integrado de res\u00edduos urbanos e industriais e o \n\naceso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e aos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico. Um dos instrumentos que a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 possui \u00e9 uma proposta metodol\u00f3gica para o Macrozoneamento \n\nEcol\u00f3gico e Econ\u00f4mico.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas, a SP objetiva salientar o papel central desses na \n\nAmaz\u00f4nia, para isso assinou um Memorando de Entendimento com a Coordena\u00e7\u00e3o das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica (COICA) com quem pretende trabalhar \n\nem conjunto na promo\u00e7\u00e3o de planos e programas em \u00e1reas de interesse comum e que \n\natendam \u00e0s necessidades das comunidades ind\u00edgenas. A COICA j\u00e1 trabalhava em \n\nparceria com o TCA junto a outros organismos internacionais. De acordo com os dados \n\n                                                \n10  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/salaandesamazonia/index.php?lang=portugues>. \n\n\n\n 107 \n\nda COICA, de 2004, existem aproximadamente 390 povos ind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia com \n\n2.779.478 habitantes em uma extens\u00e3o geogr\u00e1fica de mais de 7 milh\u00f5es de km\u00b2. \n\nAtualmente, estes povos enfrentam grandes dificuldades na demarca\u00e7\u00e3o de suas terras e \n\nna autonomia para administr\u00e1-los. Al\u00e9m disso, sofrem com a destrui\u00e7\u00e3o da floresta \n\namaz\u00f4nica que \u00e9 a fonte de recursos e alimenta\u00e7\u00e3o para estes povos. A coloniza\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea e a feita pelo Estado, o garimpo, a constru\u00e7\u00e3o de estradas e usinas \n\nhidroel\u00e9tricas, a explora\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, o avan\u00e7o da agropecu\u00e1ria, s\u00e3o \n\natividades que t\u00eam amea\u00e7ados os povos ind\u00edgenas amaz\u00f4nicos e em alguns casos \n\ntransformando as Terras Ind\u00edgenas (TIs) em arquip\u00e9lagos de floresta em meio \u00e0 \n\nagricultura extensiva.  \n\nA COICA foi criada no dia 14 de mar\u00e7o de 1984, em Lima (Peru), durante o I \n\nCongresso das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Bacia Amaz\u00f4nica. De 1984 a 1992 a cidade \n\nde Lima, no Peru, foi a sede da organiza\u00e7\u00e3o, mas no ano de 1993 esta se muda para \n\nQuito, no Equador, onde permanece at\u00e9 hoje. A partir de 1992 fazem parte da COICA \n\nas organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dos nove pa\u00edses da Bacia Amaz\u00f4nica, sendo elas a \n\nConfedera\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas da Bol\u00edvia (CIDOB), a Coordena\u00e7\u00e3o das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Brasileira (COIAB), a Organiza\u00e7\u00e3o dos Povos \n\nInd\u00edgenas da Amaz\u00f4nia Colombiana (OPIAC), a Confedera\u00e7\u00e3o das Nacionalidades da \n\nAmaz\u00f4nia Equatoriana (CONFENAE), a Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Amer\u00edndios da Guiana \n\n(APA), a Federa\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Aut\u00f3ctones da Guiana Francesa11 (FOAG), a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica de Desenvolvimento da Selva Peruana (AIDESEP), a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena do Suriname (OIS) e o Conselho Nacional \u00cdndio da Venezuela \n\n(CONIVE).  \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o da OTCA \u00e9 com a \u201cInfra-estrutura Social: Sa\u00fade e \n\nEduca\u00e7\u00e3o\u201d, visto que a inclus\u00e3o social \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Constata-se nesta regi\u00e3o uma maior \n\ndificuldade no acesso aos servi\u00e7os sociais em compara\u00e7\u00e3o com outras regi\u00f5es dos pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos. Na Amaz\u00f4nia doen\u00e7as como a mal\u00e1ria, em que 85,55% dos casos da \n\nAm\u00e9rica correspondem aos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, e outras doen\u00e7as, principalmente de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica como a c\u00f3lera, afetam grande parte da popula\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a \n\nOTCA vem trabalhando com a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana de Sa\u00fade (OPAS) e com a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) em dois projetos regionais: A\u00e7\u00f5es Conjuntas de \n\n                                                \n11  A Guiana Francesa \u00e9 um territ\u00f3rio ultramarinho da Fran\u00e7a.  \n\n\n\n 108 \n\nCoopera\u00e7\u00e3o entre os Pa\u00edses da Amaz\u00f4nia para Combater a Mal\u00e1ria, e A\u00e7\u00f5es Conjuntas \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses da Amaz\u00f4nia para a Rede de Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica.  \n\nQuanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o a OTCA visa a inclus\u00e3o em todos os n\u00edveis formais e \n\ninformais dos sistemas educativos da educa\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m de buscar a forma\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos orientados \u00e0 busca de solu\u00e7\u00f5es para os problemas da Amaz\u00f4nia, \n\npriorizando uma educa\u00e7\u00e3o intercultural bil\u00edng\u00fce \u201cque respeite e aproveite a diversidade \n\nde saberes que forma o mosaico cultural da regi\u00e3o amaz\u00f4nica\u201d (PLANO, 2004).  \n\nA \u00faltima \u00e1rea program\u00e1tica \u00e9 a de \u201cInfra-estrutura de Transporte, Energia e \n\nComunica\u00e7\u00f5es\u201d, que coloca aten\u00e7\u00e3o especial na Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infra-\n\nestrutura Regional Sul-americana (IIRSA), cujos objetivos s\u00e3o o adensamento das \n\natividades econ\u00f4micas, o desenvolvimento regional e a integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e econ\u00f4mica \n\ndos pa\u00edses vizinhos da Am\u00e9rica do Sul. A SP tamb\u00e9m est\u00e1 desenvolvendo um programa \n\nde trabalho para o estabelecimento de uma Rede de Transportes na regi\u00e3o, enfatizando a \n\nfacilita\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o na bacia amaz\u00f4nica. Adicionalmente, a SP tamb\u00e9m procura \n\nfomentar o desenvolvimento de tecnologias alternativas para a gera\u00e7\u00e3o de energia como \n\na energia solar, entre outras.  \n\nEntre os principais projetos em andamento atualmente da OTCA destacam-se \n\ntr\u00eas, que possuem cada um, uma p\u00e1gina pr\u00f3pria na internet contendo as informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os mesmos: o projeto sobre recursos h\u00eddricos, o programa sobre biodiversidade, e \n\no programa sobre conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da floresta amaz\u00f4nica. O projeto \n\n\u201cGerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os na \n\nBacia do Rio Amazonas Considerando a Variabilidade e as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\", ser\u00e1 \n\ntratado em profundidade no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. O programa \u201cFortalecimento da Gest\u00e3o \n\nRegional Conjunta para o Aproveitamento Sustent\u00e1vel da Biodiversidade Amaz\u00f4nica\u201d \n\nconta com o financiamento do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID). E o \n\nprograma \u201cConserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel da Floresta Amaz\u00f4nica\u201d d\u00e1 continuidade ao \n\nProcesso de Tarapoto e sua Valida\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses membros, que foi uma iniciativa do \n\nTCA de cria\u00e7\u00e3o de indicadores de sustentabilidade para o setor florestal. Este programa \n\n\u00e9 financiado pela coopera\u00e7\u00e3o dos governos holand\u00eas e alem\u00e3o, e possui o apoio t\u00e9cnico \n\nda Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (ONUAA) e da \n\nComiss\u00e3o Centroamericana de Meio Ambiente e Desenvolvimento (CCAD).  \n\n As tabelas 10, 11 e 12 mostram os projetos em execu\u00e7\u00e3o com recursos \n\nadministrados diretamente, com recursos administrados por terceiros e projetos em fase \n\ninicial.  \n\n\n\n 109 \n\nTabela 10: Projetos da OTCA em execu\u00e7\u00e3o com administra\u00e7\u00e3o direta dos recursos \nfinanceiros. \nProjeto Agente financiador Valor da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o (US$) \n\nConclus\u00e3o \n\n1) Agenda Comum \n\nAmaz\u00f4nica \n\nAg\u00eancia Brasileira \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o \n\n250.000 Junho de 2007 \n\n2) Elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma Regional \n\nde \u00e1reas protegidas \n\nWorld Wildlife \n\nFund \n\n40.000 Dezembro de 2007 \n\n3) Fortalecimento \n\nda Gest\u00e3o da \n\nBiodiversidade \n\nBanco \n\nInteramericano de \n\nDesenvolvimento \n\n1.900.000 Mar\u00e7o de 2009 \n\n4) GeoAmaz\u00f4nia PNUMA 80.000 Outubro de 2008 \n\n5) Iniciativa para \n\nAplica\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o florestal \n\nBanco Mundial 21.000 Abril de 2008 \n\n6) A\u00e7\u00f5es Sanit\u00e1rias \n\nem Beni, Bol\u00edvia \n\nGoverno dos Pa\u00edses \n\nBaixos e Minist\u00e9rio \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o da \n\nAlemanha \n\n10.000 Mar\u00e7o de 2008 \n\nTotal  2.490.000  \n\nFonte: OTCA, 2009b, adaptado.  \n\n \n\nTabela 11: Projetos da OTCA em execu\u00e7\u00e3o com recursos administrados por terceiros. \n\nProjeto Agente Financiador Valor da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o (US$) \n\nConclus\u00e3o \n\n1) Manejo dos \n\nRecursos H\u00eddricos \n\nda Bacia \n\nAmaz\u00f4nica \n\nFundo Mundial \n\npara o Meio \n\nAmbiente, PNUMA \n\ne OEA \n\n700.000 Junho de 2008 \n\n2) Programa \n\nRegional Amaz\u00f4nia \n\nGoverno dos Pa\u00edses \n\nBaixos e Minist\u00e9rio \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o da \n\nAlemanha \n\n13.500.000 Dezembro de 2009 \n\n\n\n 110 \n\nTotal  14.200.000  \n\nFonte: OTCA, 2009b, adaptado.  \n\n \n\nTabela 12: Projetos da OTCA em fase inicial, aguardando aprova\u00e7\u00e3o ou financiamento. \n\nProjeto Agente Financiador Valor da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o (US$) \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\nSistema de \n\nvigil\u00e2ncia de sa\u00fade \n\nambiental \n\nBanco \n\nInteramericano de \n\nDesenvolvimento \n\n(BID) \n\n1.900.000 Aprovado pelo BID \n\ne pa\u00edses membros \n\nGest\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos \n\nna Amaz\u00f4nia \n\nFundo Mundial \n\npara o Meio \n\nAmbiente \n\n7.500.000 Aguardando \n\naprova\u00e7\u00e3o \n\nMonitoramento do \n\ndesmatamento e \n\nexplora\u00e7\u00e3o florestal \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nInternacional de \n\nMadeiras Tropicais \n\n2.580.000 Em fase de \n\navalia\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1gua Segura e \n\nEscolas \n\nEm fase de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o \n\n300.000 Aguardando \n\nrecursos \n\nFonte: OTCA, 2009b, adaptado.  \n\n \n\nOutra iniciativa da OTCA foi a reativa\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nPARLAMAZ, o Parlamento Amaz\u00f4nico, que havia sido criado em 1989. O \n\nPARLAMAZ \u00e9 composto por representantes dos Congressos Nacionais dos pa\u00edses \n\nmembros da OTCA visando a promo\u00e7\u00e3o de novas leis em defesa dos recursos naturais e \n\nhumanos da Amaz\u00f4nia e tamb\u00e9m a harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses membros \n\nem diversas \u00e1reas.  \n\nEntre os estudos acerca da OTCA muitos autores t\u00eam enfatizado a quest\u00e3o da \n\ncapacidade institucional da organiza\u00e7\u00e3o. Alfredo Costa-Filho aponta como uma \n\ndificuldade essencial as m\u00faltiplas debilidades institucionais da OTCA, como o reduzido \n\nor\u00e7amento que depende do recolhimento das quotas dos pa\u00edses membros e: \n\na situa\u00e7\u00e3o de prioridades d\u00edspares com a Amaz\u00f4nia, de parte dos oito Pa\u00edses \nsignat\u00e1rios do tratado; a Secretaria Permanente nasce sem lar e com car\u00eancias \nor\u00e7ament\u00e1rias; as dificuldades para criar uma equipe t\u00e9cnica pr\u00f3pria em \ncondi\u00e7\u00f5es de mobilizar recursos externos na escala dos problemas regionais e, \npor fim, a organiza\u00e7\u00e3o permanece gerida por \u00f3rg\u00e3os coletivos de alto n\u00edvel, \npor\u00e9m pouco receptivos ao di\u00e1logo com especialistas em Amaz\u00f4nia e com \nseus representantes mais leg\u00edtimos (COSTA-FILHO, p. 392).  \n\n\n\n 111 \n\n \nJ\u00e1 Souza e Ca\u00f1ete apontam para a trajet\u00f3ria de burocratiza\u00e7\u00e3o em que segue a \n\nOTCA ao lado de muitas institui\u00e7\u00f5es latino-americanas (SOUZA, 2005). Christian \n\nCaubet afirma que h\u00e1 uma fraqueza das estruturas de implementa\u00e7\u00e3o do TCA, pois \n\napesar dos seus 28 artigos, n\u00e3o h\u00e1 um mecanismo para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relevantes \n\n(CAUBET, 2006).  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da soberania ainda \u00e9 um tema de maior relev\u00e2ncia nas reuni\u00f5es no \n\n\u00e2mbito da OTCA. Percebe-se que os pa\u00edses s\u00e3o relutantes em afirmar compromissos que \n\nimpliquem maiores obriga\u00e7\u00f5es.  \n\nCaubet aponta para os motivos que levaram a assinatura do TCA foram motivos \n\npol\u00edticos, isto \u00e9, a preocupa\u00e7\u00e3o em garantir a soberania dos pa\u00edses sobre a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica que teria sido o objetivo maior da assinatura do Tratado (CAUBET, 2006). \n\nPara Rom\u00e1n, este objetivo de assegurar a soberania foi substitu\u00eddo pelo objetivo de \n\ndesenvolver sustentavelmente a regi\u00e3o no decorrer da d\u00e9cada de noventa. A emerg\u00eancia \n\nda tem\u00e1tica ambiental fez com que os pa\u00edses amaz\u00f4nicos percebessem a oportunidade \n\nde conseguir recursos para projetos de desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o, e tamb\u00e9m \n\npara serem vistos como pa\u00edses com preocupa\u00e7\u00f5es ambientais (ROMAN, 1998). \n\nAl\u00e9m da capacidade institucional e a defesa da soberania, outras quest\u00f5es \n\nrelativas ao TCA e a OTCA s\u00e3o levantadas por estudiosos do tema, como o conflito de \n\ninteresses entre os pa\u00edses:  \n\na heterogeneidade real com que os oito Pa\u00edses Membros priorizam seus \nprogramas amaz\u00f4nicos. Os problemas de explora\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o dos seus \nrecursos os afetam de forma necessariamente diferenciada. Os pr\u00f3prios pesos \nrelativos de suas \u00e1reas amaz\u00f4nicas sobre os totais nacionais, tanto em extens\u00e3o \nterritorial como em densidade demogr\u00e1fica, s\u00e3o significativamente distintos \nentre eles, afetando inexoravelmente suas decis\u00f5es de prioridades (COSTA-\nFILHO, 2005, p. 385-386).  \n\n \n\n A Amaz\u00f4nia \u00e9 uma regi\u00e3o perif\u00e9rica em todos os pa\u00edses amaz\u00f4nicos. Alguns \n\ndeles empreenderam esfor\u00e7os para \u201ccolonizar\u201d e desenvolver economicamente a regi\u00e3o, \n\ncomo foi o caso de Brasil e Peru. Enquanto outros n\u00e3o o fizeram e a regi\u00e3o permaneceu \n\nmais preservada ambientalmente, como no caso da Venezuela e da Guiana. Isto j\u00e1 \n\ndemonstra interesses diversos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o.  \n\n A coopera\u00e7\u00e3o para se consolidar deve se basear em interesses comuns e, no caso \n\namaz\u00f4nico alguns interesses podem ser identificados como o de defesa da soberania. \n\nEntretanto, um conflito de interesses se manifesta quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre preserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 112 \n\nambiental e desenvolvimento econ\u00f4mico. Al\u00e9m do que, alguns pa\u00edses ainda possuem \n\nconflitos territoriais o que dificulta a coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n \nFigura 7: Plano Estrat\u00e9gico OTCA. \n\n \nFonte: PLANO, 2004.  \n\n \n\n\n\n 113 \n\n2.6 Conclus\u00f5es \n\n \n\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 a maior bacia hidrogr\u00e1fica do mundo e \u00e9 compartilhada por oito \n\npa\u00edses. Trata-se tamb\u00e9m da maior floresta tropical cont\u00ednua do mundo, que abriga \n\ngrande diversidade biol\u00f3gica e s\u00f3cio-cultural. Os Andes s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para \n\na bacia principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao regime de chuvas que ocorre na regi\u00e3o e, portanto \n\nafeta o volume de \u00e1guas para v\u00e1rios rios amaz\u00f4nicos (incluindo o Amazonas), e em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos sedimentos carregados pelas chuvas que s\u00e3o depositados ao longo dos rios e \n\ncontribuem para a fertilidade das v\u00e1rzeas.  \n\nNo entanto, os recursos naturais amaz\u00f4nicos j\u00e1 sofrem grande press\u00e3o devido \u00e0s \n\natividades antr\u00f3picas, causando desmatamento e danos aos recursos h\u00eddricos da bacia \n\namaz\u00f4nica. Entre as principais atividades destacam-se a agropecu\u00e1ria, a atividade \n\nmadeireira, a explora\u00e7\u00e3o mineral e de hidrocarbonetos, a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, \n\no crescimento acelerado das cidades (que em sua maioria n\u00e3o contam com servi\u00e7os \n\nadequados e suficientes de saneamento, tratamento de esgoto e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos).  \n\nOs pa\u00edses que compartilham a Amaz\u00f4nia (exceto a Fran\u00e7a por meio da Guiana \n\nFrancesa) assinaram na d\u00e9cada de setenta o TCA visando o desenvolvimento da regi\u00e3o. \n\nO objetivo inicial do tratado era assegurar a soberania dos pa\u00edses sobre os recursos \n\nnaturais amaz\u00f4nicos. No entanto, na d\u00e9cada de noventa a quest\u00e3o ambiental passa a \n\nocupar um papel importante dentro do TCA. A mudan\u00e7a institucional que transformou o \n\ntratado em uma organiza\u00e7\u00e3o internacional, a OTCA, buscava fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre os pa\u00edses membros. A OTCA, no per\u00edodo de 2002 a 2007, realizou v\u00e1rios projetos \n\nna \u00e1rea ambiental, que em sua maioria contaram com financiamento externo. A grande \n\ncr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos projetos ambientais realizados pelo TCA e pela OTCA (de 1978 a \n\n2007) \u00e9 que foram priorizados os procedimentos para a obten\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne financeira em detrimento da implanta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos projetos, o que resultou na \n\ndemora na realiza\u00e7\u00e3o destes que, em sua maioria, n\u00e3o sa\u00edram de sua fase piloto. A \n\ndiverg\u00eancia de interesses, o or\u00e7amento reduzido da OTCA, a falta de t\u00e9cnicos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos projetos e atividades da OTCA contribuem para que a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\navance e que os projetos encontrem dificuldades para serem implementados.   \n\n \n \n \n \n\n\n\n 114 \n\n3 A OTCA E A GEST\u00c3O COMPARTILHADA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nTRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\nEste terceiro cap\u00edtulo trata da quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da \n\nbacia amaz\u00f4nica como objeto da coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos, em especial, \n\nentre Bol\u00edvia, Brasil e Peru. Estes tr\u00eas pa\u00edses s\u00e3o os que possuem as maiores \u00e1reas da \n\nbacia, juntos correspondem por 86,8% da \u00e1rea total da bacia, e compartilham v\u00e1rios rios \n\ntransfronteiri\u00e7os, pois possuem uma vasta faixa de fronteira entre eles.  \n\nNa escala internacional \u00e9 abordado o projeto da OTCA de gest\u00e3o compartilhada \n\nda bacia amaz\u00f4nica em parceria com o GEF, com o PNUMA e com a OEA. Este projeto \n\ndepende da articula\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es nacionais para uma efetiva implementa\u00e7\u00e3o \n\nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Desta forma, \u00e9 feita uma an\u00e1lise \n\ncomparativa das institui\u00e7\u00f5es nacionais encarregadas da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em \n\ntr\u00eas pa\u00edses amaz\u00f4nicos, a Bol\u00edvia, o Brasil e o Peru. As diferen\u00e7as institucionais entre os \n\ntr\u00eas pa\u00edses e as dificuldades e particularidades da regi\u00e3o amaz\u00f4nica s\u00e3o um grande \n\ndesafio para a gest\u00e3o conjunta dos rios transfronteiri\u00e7os.  \n\nComo um exemplo de gest\u00e3o local de um rio transfronteiri\u00e7o \u00e9 analisado o plano \n\nde gest\u00e3o de uma bacia que os tr\u00eas pa\u00edses compartilham, a bacia do rio Acre. Na escala \n\nlocal, a gest\u00e3o compartilhada da bacia do rio Acre envolve diversos atores e est\u00e1 \n\ninserida no contexto das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as.  \n\n \n\n3.1 Os recursos h\u00eddricos no Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n \n\nNo momento de assinatura do TCA a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos era um tema \n\nj\u00e1 de grande relev\u00e2ncia, pois os rios amaz\u00f4nicos serviam principalmente para transporte. \n\nNo entanto, o Brasil estava preocupado com os acontecimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia do \n\nPrata e optou por n\u00e3o ter nenhuma men\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da consulta pr\u00e9via no TCA, \n\napesar do Brasil estar situado a jusante dos rios da bacia, o que poderia trazer riscos \n\npara o pa\u00eds (ROM\u00c1N, 1998). Portanto, a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos nunca foi \n\ncompletamente resolvida no TCA, que deixou de lado as ambi\u00e7\u00f5es da proposta original \n\nde um estatuto para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos comuns, e apresentou apenas um \n\ncompromisso pragm\u00e1tico expresso no artigo V do tratado: \n\ntendo presentes a import\u00e2ncia e a multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es que os rios \namaz\u00f4nicos desempenham no processo de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\n\n\n 115 \n\nsocial da regi\u00e3o, as Partes Contratantes procurar\u00e3o empenhar esfor\u00e7os com \nvistas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos (TCA, 2004). \n\n \n\nNas negocia\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o e assinatura do TCA os pa\u00edses deveriam \n\nacordar um principio para o uso dos recursos h\u00eddricos compartilhados, entretanto, as \n\ndiscuss\u00f5es se centraram na quest\u00e3o da consulta pr\u00e9via, retomando o mesmo ponto das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es do Tratado da Bacia do Prata (ROMAN, 1998). O governo brasileiro \n\nbuscou evitar os conflitos em torno dos recursos h\u00eddricos e sugeriu que os pa\u00edses \n\ndeveriam apenas informar sobre as atividades em seus territ\u00f3rios, e n\u00e3o incluir nenhuma \n\nobriga\u00e7\u00e3o de reparar danos, embora o Brasil esteja situado \u00e0 jusante na bacia \n\namaz\u00f4nica: \n\nthe Brazilian leaders were anxious to avoid future conflict over water \nresources and suggested that a Signatory Party should only inform about \nactivities within its own national territory. Put in other words, it was not \nobliged to prevent possible damages on second and third parties. The Brazilian \nleaders thereby maintained their position from the negotiations in the River \nPlate region, even though they now had the disadvantage of being situated in \nthe lower parts of the river system (ROMAN, 1998, p. 204).  \n\n \n\nComo o Brasil controlava a \u00fanica entrada e sa\u00edda da Bacia (a foz do rio \n\nAmazonas) isto fazia com que o pa\u00eds tivesse vantagens relativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \n\n(ROMAN, 1998). Para Roman (1998), a posi\u00e7\u00e3o brasileira era uma solu\u00e7\u00e3o que \n\npermitia a navega\u00e7\u00e3o dos rios e a possibilidade dos pa\u00edses executarem seus projetos de \n\ndesenvolvimento sem precisarem consultar os outros pa\u00edses. \n\nDeste modo, o Brasil manteve a mesma posi\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es da Bacia do \n\nPrata nas negocia\u00e7\u00f5es do TCA. De acordo com Roman, ao manter esta posi\u00e7\u00e3o o Brasil \n\nganhava maior pode de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es do Tratado da Bacia do Prata: \n\n \n\nthe conflict in the River Plate Basin was at the time for the ACT proposal in its \nmost serious phase, and it was clear that the Brazilian government wanted to \nsend a clear message to its Argentinean counterpart. One way to do this was \nmaintain the position from the negotiations over the River Plate Basin Treaty \nalso in the regulation of the Amazonian rivers. [\u2026] By avoiding any claims on \ndouble-standars, they would thereby gain a stronger bargaining position also in \nthe River Plate Basin (1998, p. 206). \n\n \n\nA posi\u00e7\u00e3o brasileira enfrentou a resist\u00eancia da Venezuela que insistia no \n\nprinc\u00edpio da consulta pr\u00e9via, lembrando a posi\u00e7\u00e3o argentina nas negocia\u00e7\u00f5es da Bacia \n\ndo Prata (ROMAN, 1998).  \n\nNo momento de elabora\u00e7\u00e3o do TCA, portanto, a quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nnunca chegou a um consenso. A ambi\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de normas para a gest\u00e3o comum \n\n\n\n 116 \n\ndos recursos h\u00eddricos da bacia foi abandonada por um compromisso mais pragm\u00e1tico. \n\nOs artigos III e IV trataram da navega\u00e7\u00e3o dos Amazonas, e o artigo V ilustrou a \n\ndimens\u00e3o altamente pol\u00edtica dos recursos h\u00eddricos, constando apenas o compromisso \n\npragm\u00e1tico de uso racional dos recursos h\u00eddricos. \n\nDesde o momento de assinatura do TCA muitos elementos do contexto \n\ndom\u00e9sticos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos e do cen\u00e1rio internacional se alteraram, al\u00e9m da \n\ncrescente preocupa\u00e7\u00e3o com a escassez relativa de \u00e1gua no mundo, que contribu\u00edram \n\npara reverter esta quest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos amaz\u00f4nicos. O primeiro projeto \n\nproposto pela rec\u00e9m criada OTCA foi para a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica.  \n\nPara Ricupero (1995) e Silveira (2005) h\u00e1 uma tend\u00eancia em favor de acordos \n\ncooperativos em torno de bacias hidrogr\u00e1ficas e regi\u00f5es geogr\u00e1ficas mais amplas, como \n\n\u00e9 o caso da Amaz\u00f4nia. De acordo com estes autores os rios internacionais s\u00e3o, em sua \n\nmaioria, geradores de coopera\u00e7\u00e3o internacional, \u201ctais como as regi\u00f5es do Reno e do \n\nDan\u00fabio, na Europa; a do Baixo Mekong, na \u00c1sia; as do Senegal, Volta e Niger, na \n\n\u00c1frica; assim como a Bacia do Prata, na Am\u00e9rica Latina\u201d (SILVEIRA, 2005, p. 59).  \n\nAo analisar o TCA, Silveira afirma que os elementos geogr\u00e1ficos que tiveram \n\nmaior preponder\u00e2ncia na formula\u00e7\u00e3o do TCA foram, com certeza, os recursos h\u00eddricos \n\nda regi\u00e3o. Recursos estes t\u00e3o importantes e necess\u00e1rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, ao transporte e \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o e o resto do Brasil e do mundo: \n\no Pacto veio para consolidar uma situa\u00e7\u00e3o de fato preexistente na bacia \nhidrogr\u00e1fica amaz\u00f4nica, qual seja, o uso indiscriminado dos rios para \natividades comerciais e interc\u00e2mbio transfronteiri\u00e7o entre os nacionais dos \npa\u00edses signat\u00e1rios, tendo historicamente o Brasil um perfeito entendimento \ncom os seus vizinhos no que diz respeito \u00e0 navega\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o\u201d (SILVEIRA, \n2005 p. 64-65).  \n\n \n\nNa escala internacional a falta de capacidade institucional da OTCA \u00e9 um grande \n\ndesafio para a gest\u00e3o compartilhada, assim como, na escala nacional as diferen\u00e7as \n\nrelativas \u00e0 capacidade institucional criam dificuldades tamb\u00e9m, visto que s\u00e3o os Estados \n\nos respons\u00e1veis pelo marco regulat\u00f3rio, pela fiscaliza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Para Ivo Brasil, uma pol\u00edtica de gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos para ser eficiente deve envolver: \n\no manejo integrado desses recursos, com previs\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da \nqualidade da \u00e1gua e dos ecossistemas aqu\u00e1ticos. Envolve, tamb\u00e9m, muitas \noutras quest\u00f5es, como o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento, o \ndesenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de alimentos, o \ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel e, ainda, os impactos da mudan\u00e7a do clima \nsobre os recursos h\u00eddricos (BRASIL, p. 398).  \n\n\n\n 117 \n\n \n\nBertha Becker (2003) lembra que a mais ampla liberdade de navega\u00e7\u00e3o \n\ncomercial j\u00e1 ocorria no curso do Amazonas e demais rios amaz\u00f4nicos internacionais. A \n\nlivre navega\u00e7\u00e3o foi assegurada respeitando as regras de cada Estado, os tratados \n\nbilaterais em vigor e os princ\u00edpios do Direito Internacional (BECKER, 2003).  \n\n \n\n3.2 O projeto de gest\u00e3o conjunta da bacia amaz\u00f4nica \n\n \n\nEm 2002, na 11\u00aa Reuni\u00e3o do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica os \n\npa\u00edses decidiram pela realiza\u00e7\u00e3o de um projeto de gerenciamento conjunto dos  recursos \n\nh\u00eddricos amaz\u00f4nicos. Em 2003 foi apresentado ao Fundo Mundial para o Meio \n\nAmbiente (Global Environment Facility \u2013 GEF, sigla em ingl\u00eas) o Projeto \n\n\u201cGerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os na \n\nBacia do Rio Amazonas Considerando a Variabilidade e as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\", que \n\nfoi aprovado com um fundo de setecentos mil d\u00f3lares. A OTCA juntamente com a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA) e do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nMeio Ambiente (PNUMA) assinaram, em 2005, um acordo para a execu\u00e7\u00e3o da fase \n\npreparat\u00f3ria do projeto chamada PDF bloco B. Esta fase teve dura\u00e7\u00e3o de vinte tr\u00eas \n\nmeses, de 21 de outubro de 2005 a 21 de setembro de 2007. \n\nO projeto, incluindo esta fase preparat\u00f3ria \u00e9 divido em tr\u00eas etapas, cada uma \n\ncom dura\u00e7\u00e3o de quatro anos. A primeira etapa se refere ao planejamento e \n\ndesenvolvimento de capacidade institucional. A segunda trata da implementa\u00e7\u00e3o de \n\natividades estrat\u00e9gicas identificadas conjuntamente. E a \u00faltima etapa visa o \n\nfortalecimento do gerenciamento sustent\u00e1vel e integrado dos recursos h\u00eddricos na \n\nAmaz\u00f4nia, considerando os poss\u00edveis impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nO objetivo geral do projeto \u00e9:  \n\nfortalecer o marco institucional para planejar e executar, de maneira \ncoordenada, as atividades de prote\u00e7\u00e3o e gerenciamento sustent\u00e1vel dos \nrecursos h\u00eddricos em face dos impactos decorrentes das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas na Bacia Amaz\u00f4nica (OTCA, 2007). \n\n \nPretende-se que este objetivo seja atingido atrav\u00e9s de sete objetivos espec\u00edficos \n\nque seriam: 1) o fortalecimento da vis\u00e3o estrat\u00e9gica compartilhada sobre a Bacia \n\nAmaz\u00f4nica como base para o planejamento e gerenciamento integrado dos recursos; 2) \n\no monitoramento dos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre os recursos h\u00eddricos, as \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas e os ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres vulner\u00e1veis; 3) o \n\n\n\n 118 \n\nfortalecimento e a capacita\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es para o gerenciamento dos recursos \n\nh\u00eddricos e a proposi\u00e7\u00e3o de planos e projetos de prote\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas \n\nda regi\u00e3o; 4) a elabora\u00e7\u00e3o de propostas t\u00e9cnicas para a coordena\u00e7\u00e3o das atividades das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais de controle de qualidade das \u00e1guas; 5) a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade de ecossistemas e comunidades humanas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e a avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia das geleiras andinas sobre o regime h\u00eddrico do Rio \n\nAmazonas; 6) a harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es para o gerenciamento integrado e \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os e a cria\u00e7\u00e3o dos instrumentos \n\necon\u00f4micos para o fortalecimento de capacidades t\u00e9cnicas e institucionais e da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da Bacia; 7) o \n\nfortalecimento da OTCA como uma organiza\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o efetiva dos pa\u00edses da \n\nBacia Amaz\u00f4nica, a curto, m\u00e9dio e longo prazo.  \n\nA fase preparat\u00f3ria do Projeto chamada PDF Bloco B teve como meta a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um documento de Projeto na sua vers\u00e3o completa, o detalhamento dos \n\ncomponentes do Projeto e a defini\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o consensual de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel para a bacia do rio Amazonas. Esta fase apresenta cinco componentes: a \n\nvis\u00e3o da Bacia, o fortalecimento institucional, o progn\u00f3stico dos impactos hidrol\u00f3gicos \n\ndecorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o gerenciamento integrado dos recursos h\u00eddricos, \n\ne a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica neste gerenciamento.  \n\n A OTCA e os outros atores envolvidos (OEA, GEF, PNUMA) pretendiam ter \n\ncomo resultados da primeira fase as bases para a elabora\u00e7\u00e3o do Programa Marco de \n\nA\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas (PMAE), o fortalecimento da capacidade da OTCA de formular \n\nprogramas e projetos, coordenar e executar atividades entre os pa\u00edses e catalisar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e o financiamento de a\u00e7\u00f5es na bacia do rio Amazonas. \n\nAs bases para a elabora\u00e7\u00e3o do Programa Marco de A\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas (PMAE \n\nda Bacia) se referem a: \n\n[...] constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o comum de gerenciamento integrado e sustent\u00e1vel \ndos recursos h\u00eddricos e considerando a variabilidade e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \nna Bacia Amaz\u00f4nica; atividades de coopera\u00e7\u00e3o e arranjos institucionais; \nfortalecimento e integra\u00e7\u00e3o dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o existentes; \nimplementa\u00e7\u00e3o de um sistema de progn\u00f3stico hidroclim\u00e1tico; elabora\u00e7\u00e3o de \nestrat\u00e9gias de gerenciamento integrado e plano para a prote\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade e de ecossistemas aqu\u00e1ticos em \u00e1reas cr\u00edticas (hot spots) da \nBacia; determina\u00e7\u00e3o dos impactos e rea\u00e7\u00f5es potenciais de ecossistemas e \ncomunidades humanas atingidas pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas na Bacia; \npadroniza\u00e7\u00e3o de protocolos anal\u00edticos de monitoria e gerenciamento integrado \nda qualidade da \u00e1gua; elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental; \nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de atores e programas de interc\u00e2mbio t\u00e9cnico; \nidentifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de projetos pilotos demonstrativos a serem executados \ndurante o per\u00edodo de formula\u00e7\u00e3o do PMAE; Programa de Participa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n\n\n 119 \n\n\u2013 PPP e um Plano de Envolvimento P\u00fablico \u2013 PEP; Termos de Refer\u00eancia para \nimplementar um Sistema de Apoio \u00e0 Decis\u00e3o - SAD na Bacia (OTCA, 2007).  \n\n \n\n Este trabalho analisa o papel da coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica para a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos de 1978 a 2007, quando se encerra a primeira fase do projeto da \n\nOTCA em parceria com o GEF, OEA e PNUMA. No entanto, vale comentar que se \n\nreuniram em mar\u00e7o de 2008 o Secret\u00e1rio-Geral interino da OTCA Francisco Ruiz e o \n\nSecret\u00e1rio-Geral da OEA Jos\u00e9 Miguel Insulza para discutir a segunda fase do projeto. \n\nEsta reuni\u00e3o teve como objetivo discutir um novo acordo institucional entre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es envolvidas na primeira fase do projeto (OTCA, 2008).  \n\nA primeira fase do projeto teve como resultado principal o desenvolvimento de \n\numa vis\u00e3o comum do gerenciamento integrado e sustent\u00e1vel da bacia amaz\u00f4nica. \n\nEmbora a OTCA (OTCA, 2009b) argumente que foi desenvolvida uma vis\u00e3o \n\nconsensuada sobre a gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica, o relat\u00f3rio boliviano demonstra que \n\nainda existem desconfian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos projetos brasileiros pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas de \n\nfronteiras que podem ter impacto em territ\u00f3rio boliviano. O governo brasileiro n\u00e3o \n\nconsultou o governo boliviano sobre a constru\u00e7\u00e3o de duas hidrel\u00e9tricas no rio Madeira e \n\nn\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos nos estudos de impacto ambiental os impactos em territ\u00f3rio \n\nboliviano (BOL\u00cdVIA, 2007).  \n\nCom o encerramento da primeira fase em 2007, a OTCA j\u00e1 solicitou novos \n\nrecursos ao GEF para dar in\u00edcio \u00e0 segunda fase que trata da implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\nconjunta. O montante solicitado foi de 7,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares (OTCA, 2009b).  \n\nEste projeto, em sua primeira fase, contribui principalmente para que os pa\u00edses \n\nconhecessem as opini\u00f5es e interesses dos demais em rela\u00e7\u00e3o aos recursos da bacia \n\namaz\u00f4nica. Assim como, contribuiu para o conhecimento das institui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00f5es \n\nde cada pa\u00eds que devem ser integradas para a gest\u00e3o conjunta da bacia. Por outro lado, \n\nos relat\u00f3rios espec\u00edficos realizados por consultores contratados pela OTCA buscaram \n\ngerar conhecimentos sobre a situa\u00e7\u00e3o atual da bacia e as \u00e1reas priorit\u00e1rias para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, e sobre medidas de adapta\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para mitigar os impactos das \n\ninunda\u00e7\u00f5es e secas decorrentes das mudan\u00e7as do clima na regi\u00e3o. \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino do projeto foram entregues todos os relat\u00f3rios finais dos \n\ngovernos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, incluindo propostas concretas de projetos e atividades \n\npara a gest\u00e3o compartilhada. Foram tamb\u00e9m realizados os relat\u00f3rios financeiro e \n\noperacional que discutiram os novos modelos do GEF para financiamento de projetos e \n\nos ajustes necess\u00e1rios que devem ser feitos (OTCA, 2009b).   \n\n\n\n 120 \n\n \n\n3.3 Financiamento: o papel do Fundo Global para o Meio Ambiente \n\n \n\nO GEF tem atuado em diversos projetos de gest\u00e3o compartilhada de bacias \n\ninternacionais. Ele foi estabelecido, em 1991, como um mecanismo de financiamento de \n\nprojetos visando \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente global. Este Fundo teve um per\u00edodo \n\nexperimental de 1991 a 1994, quando se operacionalizou tendo como administrador de \n\nseus recursos o Banco Mundial. Atualmente o GEF conta com a contribui\u00e7\u00e3o de mais de \n\n160 pa\u00edses. Para se ter acesso aos recursos do Fundo \u00e9 preciso que o pa\u00eds interessado \n\najuste seu projeto de acordo com as diretrizes e exig\u00eancias deste: \n\ncomo qualquer outro mecanismo de financiamento, para se ter acesso aos \nrecursos disponibilizados pelo GEF, o projeto deve cumprir todos os \nprocedimentos de submiss\u00e3o, os crit\u00e9rios de elegibilidade e, especialmente \nenquadrar-se nas modalidades de financiamento (MELLO, 2008). \n \n\nO Conselho do GEF adotou em 1995 uma Estrat\u00e9gia Operacional que delimitava \n\nquatro \u00e1reas principais de a\u00e7\u00e3o: conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\n\u00e1guas internacionais e prote\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio. Atualmente, o GEF conta com \n\nseis \u00e1reas tem\u00e1ticas: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (\u00e1rea que recebe mais recursos financeiros), \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \u00e1reas multifocais, poluentes persistentes, \u00e1guas \n\ninternacionais, e degrada\u00e7\u00e3o dos solos.  \n\nA \u00e1rea de \u00e1guas internacionais \u00e9 a quarta em termos de investimento, em seus 15 \n\nanos de atua\u00e7\u00e3o foram contabilizados 17 projetos com um total de 102,59 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares (MELLO, 2008). Para o GEF, os projetos em bacias internacionais s\u00e3o vistos \n\ncomo necess\u00e1rios para desenvolver a capacidade e o comprometimento pol\u00edtico dos \n\npa\u00edses para trabalharem em conjunto; entender e estabelecer as prioridades baseadas nas \n\navalia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es dos cursos de \u00e1gua; implementar pol\u00edticas nacionais e \n\nregionais acordadas; reformas institucionais e legislativas e atrair os investimentos \n\npriorit\u00e1rios necess\u00e1rios para o gerenciamento (DUDA e UITTO, 2002).  \n\nA assist\u00eancia do GEF para a gest\u00e3o de uma bacia internacional come\u00e7a com um \n\nprojeto estrat\u00e9gico inicial envolvendo os pa\u00edses que compartilham a bacia. Para Duda e \n\nUitto (2002), que trabalharam nos projetos do GEF, a presen\u00e7a de acordos ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es regionais tem facilitado o processo, aumentando o grau de \n\ncomprometimento dos pa\u00edses envolvidos, e facilitando a harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es. \n\nOs autores afirmam que o envolvimento de institui\u00e7\u00f5es em diversas escalas \u00e9 essencial, \n\n\n\n 121 \n\npor isso, tem-se buscado a estrat\u00e9gia de tr\u00eas n\u00edveis, do regional ao nacional e do \n\nnacional ao local nos projetos multilaterais.  \n\n \n\n3.4 As institui\u00e7\u00f5es e as legisla\u00e7\u00f5es nacionais sobre os recursos h\u00eddricos \n\n \n\nA regi\u00e3o amaz\u00f4nica apresenta uma diversidade de legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es \n\nrelativas aos recursos h\u00eddricos o que dificulta o gerenciamento conjunto. Portanto, existe \n\na necessidade de harmonizar as legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es dos oitos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\npara possibilitar a gest\u00e3o. Esta harmoniza\u00e7\u00e3o pode afetar de forma diferenciada os \n\npa\u00edses, pois cada pa\u00eds apresenta uma capacidade institucional. O Brasil tem avan\u00e7ado \n\nmuito na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com a cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias. Em outros \n\npa\u00edses da bacia amaz\u00f4nica a bacia hidrogr\u00e1fica ainda n\u00e3o \u00e9 reconhecida como unidade \n\nde planejamento.  \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 preciso que alguns princ\u00edpios e regras sejam acordados para \n\nregular as a\u00e7\u00f5es dos Estados com base na legisla\u00e7\u00e3o internacional de \u00e1guas \n\ninternacionais existente.  A Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios \n\nInternacionais para Fins Diferentes da Navega\u00e7\u00e3o, de 1997, trata especificamente sobre \n\na gest\u00e3o e o uso dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Esta conven\u00e7\u00e3o apresenta \n\nalguns princ\u00edpios importantes como a obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o causar dano significativo, a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de cooperar, o princ\u00edpio da utiliza\u00e7\u00e3o racional e eq\u00fcitativa dos recursos \n\nh\u00eddricos, o princ\u00edpio da troca regular de dados e informa\u00e7\u00f5es, e o princ\u00edpio de \n\nnotifica\u00e7\u00e3o a respeito de projetos e seus poss\u00edveis efeitos adversos em outros territ\u00f3rios.  \n\nNo projeto de gerenciamento conjunto da bacia amaz\u00f4nica, os Estados \n\nprocuraram criar uma vis\u00e3o conjunta da bacia, mas ainda n\u00e3o acordaram princ\u00edpios, \n\nresponsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es comuns. As diferentes legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis pelos recursos h\u00eddricos em cada pa\u00eds amaz\u00f4nico revelam diferen\u00e7as quanto \n\nao grau de desenvolvimento institucional. A gest\u00e3o compartilhada pressup\u00f5e uma \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00f5es, integra\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es para que seja \n\nposs\u00edvel a troca de informa\u00e7\u00f5es, a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e o pr\u00f3prio gerenciamento a longo \n\nprazo. \n\nA gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e1 inserida dentro das pol\u00edticas ambientais dos \n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos (tabelas 13 e 14). No que se refere \u00e0 pol\u00edtica ambiental a maioria dos \n\npa\u00edses membros da OTCA conta com um minist\u00e9rio como entidade respons\u00e1vel pelo \n\nmeio ambiente, com exce\u00e7\u00e3o da Guiana e do Peru. A Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\n\n 122 \n\n(EPA, na sigla em ingl\u00eas) da Guiana n\u00e3o tem status de minist\u00e9rio, e no Peru a institui\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pelo meio ambiente \u00e9 o Conselho Nacional do Ambiente (CONAM)12. Em \n\noutros pa\u00edses como na Bol\u00edvia, as quest\u00f5es ambientais s\u00e3o responsabilidades de mais de \n\num minist\u00e9rio, (Minist\u00e9rio da \u00c1gua e Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Rural, Ambiente \n\ne Agricultura). Na Col\u00f4mbia e no Suriname o minist\u00e9rio respons\u00e1vel pelo meio \n\nambiente tamb\u00e9m atende outras \u00e1reas (respectivamente, Minist\u00e9rio do Ambiente, \n\nHabita\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento Territorial e Minist\u00e9rio do Trabalho, Desenvolvimento \n\nTecnol\u00f3gico e Ambiente) (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\n \n\nTabela 13: Base institucional ambiental dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \nPa\u00eds Entidade respons\u00e1vel pelo \n\nmeio ambiente \nRefer\u00eancia ao meio \n\nambiente na Constitui\u00e7\u00e3o \nGest\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento dos recursos \nnaturais amaz\u00f4nicos \n\n \nBol\u00edvia - Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Rural, \nAmbiente e Agricultura \n\n- Minist\u00e9rio da \u00c1gua \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da \nRep\u00fablica da Bol\u00edvia \n\n(1967, com reformas de \n2002). \n\n- Instituto Nacional da \nReforma Agr\u00e1ria \n\n- Superintend\u00eancia florestal \n- Governos departamentais \n\n- Governos municipais \nBrasil - Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \n- Conselho de Governo \n- Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente \n(CONAMA) \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \n(1988) \n\n- Servi\u00e7o Florestal Brasileiro \n- Instituto Brasileiro do Meio \n\nAmbiente e dos Recursos \nNaturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA) \n\nCol\u00f4mbia - Minist\u00e9rio do Ambiente, \nHabita\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Territorial \n- Conselho Nacional do \n\nAmbiente  \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da \nCol\u00f4mbia (1991) \n\n- Instituto amaz\u00f4nico de \nPesquisas Cient\u00edficas \n\n- Corpo Amaz\u00f4nia \n- Cormacarena  \n- Corponari\u00f1o \n\n- Corporinoquia \nEquador - Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \n- Secretaria Nacional de \n\nPlanejamento do \nDesenvolvimento \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da \nRep\u00fablica do Equador \n\n(1998) \n\n- Instituto para o \nDesenvolvimento da \nAmaz\u00f4nia (Ecorae) \n\nGuiana - Presidente da Rep\u00fablica \n- Subgabinete - Comit\u00ea dos \n\nRecursos Naturais e \nAmbiente \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \nda Guiana (1980) \n\n- Subcomit\u00ea de Recursos \nNaturais e Ambiente \u2013 \n\nComit\u00ea Assessor de Recursos \nNaturais e Meio Ambiente \n\n(NREAC) \nPeru - Conselho Nacional do \n\nAmbiente (CONAM) \n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do \nPeru (1993) \n\n- Instituto Nacional de \nRecursos Naturais \n\n(INRENA) \n- Instituto de Investiga\u00e7\u00f5es \n\nda Amaz\u00f4nia Peruana (IIAP) \nSuriname - Minist\u00e9rio do Trabalho, \n\nDesenvolvimento \nTecnol\u00f3gico e Meio \n\nAmbiente  \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \ndo Suriname (1987) \n\n- Minist\u00e9rio do Planejamento \nF\u00edsico, da Terra e do Manejo \n\nFlorestal \n- Minist\u00e9rio dos Recursos \n\n                                                \n12 Em 2009 o CONAM foi substitu\u00eddo pelo Minist\u00e9rio do Ambiente.  \n\n\n\n 123 \n\n- Instituto Nacional do \nAmbiente e \n\nDesenvolvimento \n\nNaturais \n\nVenezuela Minist\u00e9rio do Poder Popular \npara o Ambiente \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \nBolivariana da Venezuela \n\n(1999) \n\nInstituto de Pesquisa da \nAmaz\u00f4nia Venezuelana \n\n(IVIA) \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptado.  \n\n \n\nEm todos os pa\u00edses amaz\u00f4nicos h\u00e1 pelo menos uma refer\u00eancia ao direito a um \n\nmeio ambiente equilibrado em suas constitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (tabela 13). Os minist\u00e9rios, \n\nem geral, possuem um \u00f3rg\u00e3o consultivo ou multissetorial e, em alguns casos, como no \n\nBrasil, apresentam uma estrutura bastante complexa. Alguns pa\u00edses contam tamb\u00e9m \n\ncom sistemas nacionais do meio ambiente cujo objetivo \u00e9 organizar as compet\u00eancias e \n\nfun\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es encarregadas da gest\u00e3o ambiental (tabela 14). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento do meio ambiente, os pa\u00edses amaz\u00f4nicos contam \n\ncom \u00f3rg\u00e3os ou institutos especializados, por\u00e9m apresentam diferen\u00e7as quanto \u00e0s suas \n\nfun\u00e7\u00f5es (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\n \n\nTabela 14: Principais normas nacionais por temas \nPa\u00edses Normas ambientais gerais Principais normas espec\u00edficas \n\nBol\u00edvia Lei do Ambiente n\u00b0 1333 (1992) - Lei Florestal n\u00b0 1700 (1996) \n- Lei do Servi\u00e7o Nacional de \n\nReforma Agr\u00e1ria \n- Plano de Desenvolvimento da \n\nBiodiversidade, Minera\u00e7\u00e3o e \nHidrocarbonetos \n\nBrasil Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, Lei \n6938 (1981) \n\n- Lei de Recursos H\u00eddricos \n- Lei de Crimes Ambientais \n\n- C\u00f3digo Florestal \n- Lei de Gest\u00e3o de Florestas \n\nP\u00fablicas \n- Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n- Plano Nacional de Gerenciamento \n\nCosteiro \n- Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n- Lei dos Agrot\u00f3xicos (7.802 / \n\n1989) \n- Lei 8.197 / 1967 de Prote\u00e7\u00e3o da \n\nFauna \n- Lei 9.966 de 2000 sobre polui\u00e7\u00e3o \n\ncausada pelo \u00d3leo e outras \nsubstancias nocivas ou perigosas \n\n \nCol\u00f4mbia C\u00f3digo de Prote\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais e \n\ndo Meio Ambiente DL 1811 (1974) \nSistema Nacional do Meio Ambiente (Lei 99 \n\nde 1993) \n\n- Fomento do uso Racional e \nEficiente de Energia \n\n- Lineamentos para o Manejo \nIntegral da \u00c1gua \n\n- Lei de Ordenamento Territorial \n- Pol\u00edtica Nacional para \u00c1reas \n\n\n\n 124 \n\n\u00damidas \n- Lei Florestal \n\n- Pol\u00edtica Nacional de \nBiodiversidade \n\nEquador Lei de Gest\u00e3o Ambiental - Lei Florestal e de Conserva\u00e7\u00e3o de \n\u00c1reas Naturais e Vida Silvestre \n\nGuiana Lei de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (1996) - Lei Florestal \n- Decretos de Parques Nacionais  \n\n- C\u00f3digo de uso de \u00c1reas \u00damidas \n- Decreto de \u00c1gua e Saneamento \n\nPeru Lei Geral do Ambiente \nLei do Sistema Nacional de Gest\u00e3o Ambiental \n\n- Lei das \u00c1guas \n- Lei de uso e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \n- Lei Florestal e de Fauna Silvestre \n- Lei de \u00e1reas Naturais Protegidas \n\n- Lei de Res\u00edduos S\u00f3lidos \nSuriname Pol\u00edtica do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\n(2006-2010) \n- Lei de Planejamento F\u00edsico \n\n- Lei de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n- Lei de Pesca, Solos, \u00c1guas, \nFloresta, Ar e Biodiversidade \n\nVenezuela Lei Org\u00e2nica do Ambiente (1976) - Gest\u00e3o Ambiental Comunal \n- \u00c1gua e Saneamento \n- Miss\u00e3o Guacaipuro \n\n- Reflorestamento Produtivo \n- C\u00f3digo da Terra \n\n- Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas \n- Gest\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos e \n\nPerigosos \nFonte: PNUMA, OTCA e CIUP, 2009, adaptado.  \n\n \n\nNa Amaz\u00f4nia, observa-se que v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es t\u00eam compet\u00eancia para \n\ndesenvolver atividades de gest\u00e3o ambiental. Al\u00e9m do que, existe uma grande \n\ndificuldade para inserir as pol\u00edticas ambientais para a regi\u00e3o nos planos de \n\ndesenvolvimento nacionais:  \n\num aspecto em comum entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, no que tange \u00e0 gest\u00e3o \nambiental da Amaz\u00f4nia, \u00e9 a dificuldade de inserir as prioridades ambientais da \nregi\u00e3o nos planos de desenvolvimento nacional. O Brasil \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o com o \nPlano Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel integrado ao Plano de Desenvolvimento \nNacional, cuja \u00faltima vers\u00e3o foi aprovada em maio de 2008 (PNUMA, OTCA \ne CIUP, 2009, p. 227).  \n\n \n\nEmbora o Brasil possua um plano de gest\u00e3o ambiental da Amaz\u00f4nia brasileira \n\n(Plano Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel) inserido no plano de desenvolvimento nacional, este pa\u00eds \n\n\u00e9 o que mais tem desmatado e incendiado a regi\u00e3o (como mostra os dados apresentados \n\nno segundo cap\u00edtulo deste trabalho). E in\u00fameras obras de infra-estrutura est\u00e3o sendo \n\nexecutas ou est\u00e3o previstas para serem implementadas na regi\u00e3o de acordo com o Plano \n\nde Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) do atual governo brasileiro.  \n\nAs diferen\u00e7as de or\u00e7amento dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos para a gest\u00e3o ambiental, e \n\npara a Amaz\u00f4nia em especial, demonstram as diferen\u00e7as econ\u00f4micas entre os pa\u00edses. \n\n\n\n 125 \n\nApesar de nem todos os pa\u00edses da regi\u00e3o disponibilizarem as informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nor\u00e7amento p\u00fablico para a gest\u00e3o ambiental, tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente. Enquanto o \n\nor\u00e7amento brasileiro para a gest\u00e3o ambiental da Amaz\u00f4nia brasileira foi de 1 bilh\u00e3o de \n\nd\u00f3lares em 2005, o Peru gastou em 2004 com a gest\u00e3o ambiental de todo o territ\u00f3rio \n\nnacional, 163 milh\u00f5es de d\u00f3lares, e a Guiana teve um gasto ambiental em 2006 de 198 \n\nmil d\u00f3lares (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\nNo entanto, a simples exist\u00eancia de pol\u00edticas ambientais nos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\nn\u00e3o garante que ocorra um manejo sustent\u00e1vel dos recursos naturais na bacia \n\namaz\u00f4nica. Isto porque o contexto s\u00f3cio-pol\u00edtico e econ\u00f4mico dos pa\u00edses interfere na \n\naplica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas. O grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nambiental tamb\u00e9m varia em cada pa\u00eds, permitindo em alguns casos o desenvolvimento \n\nde estrat\u00e9gias de longo prazo, o que n\u00e3o ocorre em outros. Al\u00e9m do que, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias normas ambientais tem gerado a sobreposi\u00e7\u00e3o de normas e, inclusive, em alguns \n\npa\u00edses, contradi\u00e7\u00f5es, e conflitos entre compet\u00eancias. A pouca articula\u00e7\u00e3o entre as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico tamb\u00e9m acaba dificultando a aplica\u00e7\u00e3o das normas \n\nambientais existentes (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009).  \n\nEm geral, em todos os pa\u00edses da bacia a aten\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 Amaz\u00f4nia ainda \u00e9 \n\nincipiente. Muitos pa\u00edses possuem administra\u00e7\u00f5es centralizadas e acabam por priorizar \n\ninvestimentos em outras regi\u00f5es, como ocorre com o Peru e a Bol\u00edvia. No entanto, tem \n\nocorrido uma tend\u00eancia de descentraliza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o do Estado, o que significa \n\ndelegar poderes aos governos regionais e locais (PNUMA, OTCA e CIUP, 2009; \n\nBOL\u00cdVIA, 2007; PERU, 2007).  \n\nAs diferen\u00e7as institucionais e de legisla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e3o presentes na gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos, em especial, da bacia amaz\u00f4nica. No Brasil as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o unidades de planejamento e gest\u00e3o atrav\u00e9s dos Comit\u00eas de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica (CBH), que s\u00e3o a base do Sistema Nacional de Gerenciamento dos \n\nRecursos H\u00eddricos (SNGRH) e t\u00eam como objetivo a gest\u00e3o participativa e \n\ndescentralizada dos recursos h\u00eddricos em seu territ\u00f3rio. Os Comit\u00eas contam com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representantes do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios das \u00e1guas e de \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. A Superintend\u00eancia de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o dos Recursos \n\nH\u00eddricos (SAG) \u00e9 a unidade da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua (ANA) que atua no est\u00edmulo \n\ne apoio \u00e0s iniciativas voltadas para a instala\u00e7\u00e3o e o funcionamento dos CBH. No \n\nentanto, nem todas as bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil possuem um CBH. A ANA \u00e9 a \n\n\n\n 126 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do projeto da OTCA/GEF de gest\u00e3o da bacia \n\namaz\u00f4nica no Brasil.  \n\nJ\u00e1 o Peru possui um Conselho Nacional do Ambiente (CONAM), e a principal \n\ninstitui\u00e7\u00e3o nacional encarregada das quest\u00f5es ambientais \u00e9 o Instituto Nacional de \n\nRecursos Naturais (INRENA), ligado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, que tamb\u00e9m \u00e9 o \n\n\u00f3rg\u00e3o nacional respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do Projeto OTCA/GEF \n\nde gest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica. No Peru, as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o \n\nreconhecidas como unidades de planejamento (Distrito de Irriga\u00e7\u00e3o e Autoridade \n\nAut\u00f4noma de Bacia Hidrogr\u00e1fica). Al\u00e9m dessas institui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o importantes \n\npara a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos o Servi\u00e7o Nacional de Meteorologia e Hidrologia \n\n(SENAMHI), o Instituto Geogr\u00e1fico Nacional, o Instituto Geof\u00edsico do Peru e o \n\nInstituto Nacional de Desenvolvimento (INADE).  \n\n Na Bol\u00edvia, a institui\u00e7\u00e3o nacional encarregada da prepara\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nOTCA/GEF \u00e9 o Minist\u00e9rio das \u00c1guas atrav\u00e9s da Diretoria de Bacias e Recursos \n\nH\u00eddricos. As bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o unidades de an\u00e1lise e gest\u00e3o na Bol\u00edvia. Esta \n\nconta tamb\u00e9m com um Sistema de Regula\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(SIRENARE), e um Servi\u00e7o Nacional de Meteorologia e Hidrologia (SENAMHI). \n\nOutras institui\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o o Instituto de \n\nHidr\u00e1ulica e Hidrologia, o Plano de Ordenamento Territorial (PDOT), o Programa de \n\nManejo Integral de Bacias (PRONAR), al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es regionais.  \n\n A Col\u00f4mbia t\u00eam como institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nOTCA/GEF o Minist\u00e9rio do Ambiente, Vivenda e Desenvolvimento Territorial.  As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o: o Instituto Nacional de \n\nHidrologia, Meteorologia e Estudos Ambientais (IDEAM) \u2013 Subdire\u00e7\u00e3o de Hidrologia, \n\ne o Instituto Amaz\u00f4nico de Investiga\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas (SINCHI). Na Col\u00f4mbia as bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o unidades de planejamento.  \n\n No Equador, a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela prepara\u00e7\u00e3o do Projeto OTCA/GEF \u00e9 \n\no Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), al\u00e9m dele outras institui\u00e7\u00f5es \n\napresentam um papel fundamental como o Minist\u00e9rio do Ambiente, o Minist\u00e9rio de \n\nUrbanismo e Vivenda, as ag\u00eancias de \u00e1gua do CNRH de Quito, Latacunga, Ambato, \n\nChimboraza, Cuenca y Loja, e os Comit\u00eas Nacionais e Conselhos Interministeriais das \n\n\u00c1guas. A participa\u00e7\u00e3o nos comit\u00eas de bacia \u00e9 consultiva.  \n\n A Venezuela possui uma Dire\u00e7\u00e3o Geral de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, que \u00e9 a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o nacional encarregada do Projeto OTCA/GEF, e um Plano Nacional de \n\n\n\n 127 \n\nRecursos H\u00eddricos. As bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o reconhecidas como unidades e o \n\nplanejamento est\u00e1 sendo realizado atrav\u00e9s de um projeto piloto.  Outras institui\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o: o Minist\u00e9rio para o Ambiente e \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis (MARNR) e a Dire\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(DGCH). \n\n Na Guiana, a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo Projeto OTCA/GEF \u00e9 o Servi\u00e7o \n\nHidro-meteorol\u00f3gico do Minist\u00e9rio da Agricultura. As outras institui\u00e7\u00f5es de grande \n\nimport\u00e2ncia s\u00e3o: o Minist\u00e9rio de Vivenda e \u00c1gua, a Guyana Water Incorporated, a \n\nAg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, a Comiss\u00e3o de Florestas da Guiana, e o Instituto \n\nNacional de Pesquisa em Agricultura. A distribui\u00e7\u00e3o populacional da Guiana \u00e9 \n\nprimordialmente litor\u00e2nea, e possui uma popula\u00e7\u00e3o pequena em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \n\nh\u00eddricos abundantes. A Guiana vem tentando descentralizar a gest\u00e3o de seus recursos \n\nh\u00eddricos, como j\u00e1 est\u00e1 sendo feito na Regi\u00e3o 5 (Oeste de Mahaica-Berbice) por meio da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rios de \u00c1gua (WUA) ao inv\u00e9s de ter o gerenciamento centralizado.  \n\n Apesar do Suriname n\u00e3o fazer parte da Bacia Amaz\u00f4nica ele est\u00e1 participando \n\ndo Projeto de Gerenciamento Conjunto da Bacia, devido \u00e0 interdepend\u00eancia f\u00edsica que \n\nexiste na floresta amaz\u00f4nica, que faz com que sua participa\u00e7\u00e3o seja relevante. No \n\nSuriname a institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo Projeto OTCA/GEF \u00e9 o Minist\u00e9rio do Trabalho, \n\nDesenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Meio Ambiente (Amazone-Suriname unit). Institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo o Minist\u00e9rio dos Recursos Naturais, o Minist\u00e9rio de Trabalhos P\u00fablicos e o \n\nInstituto Nacional de Meio Ambiente e Desenvolvimento, s\u00e3o tamb\u00e9m importantes para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds. \n\n \n\n3.5 As pol\u00edticas e as institui\u00e7\u00f5es nacionais de recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil \n\ne no Peru \n\n \n\n As por\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas da Bol\u00edvia, do Brasil e do Peru correspondem a 86,8% \n\nda \u00e1rea total da bacia amaz\u00f4nica, al\u00e9m do que, estes pa\u00edses compartilham a bacia do rio \n\nAcre, localizada na tr\u00edplice fronteira entre eles. Portanto, a an\u00e1lise de suas institui\u00e7\u00f5es e \n\nlegisla\u00e7\u00f5es nacionais sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 importante para entender \n\ntanto os desafios de uma gest\u00e3o compartilhada de toda a bacia amaz\u00f4nica, como \n\ntamb\u00e9m, da bacia transfronteiri\u00e7a do rio Acre, na escala local.  \n\n \n\n3.5.1 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Am\u00e9rica Latina \n\n\n\n 128 \n\n \n\n A ocorr\u00eancia na Am\u00e9rica Latina de movimentos populares contra os resultados \n\ndas privatiza\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento, como aqueles que ocorreram na \n\nBol\u00edvia, Argentina e M\u00e9xico, tem chamado \u00e0 aten\u00e7\u00e3o de pesquisadores (CASTRO, \n\n2007b). \n\n A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Am\u00e9rica Latina est\u00e1, em geral, a cargo do \n\nEstado, ou \u00e9 compartilhada entre o Estado (entre governo federal, estadual e municipal), \n\norganiza\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, comunidades ind\u00edgenas, grandes empresas de projetos \n\nhidr\u00e1ulicos e empresas de \u00e1gua e saneamento ou hidroeletricidade. De modo geral, a \n\ncapacidade institucional do Estado para lidar com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 d\u00e9bil. \n\nOs organismos nacionais respons\u00e1veis pelos recursos h\u00eddricos muitas vezes n\u00e3o \n\npossuem capacidade t\u00e9cnica e nem recursos financeiros suficientes para realizar seus \n\nobjetivos com efici\u00eancia:  \n\nes aparente adem\u00e1s que, en muchos casos, la entidad que se califica como la \nentidad nacional de aguas, carece de los recursos econ\u00f3micos, financieros y de \nautonom\u00eda y cobertura necesarias para hacer valer su presencia y su autoridad \nfrente a tantos actores, y que responde m\u00e1s a pol\u00edticas de gobierno de corto \nplazo que a pol\u00edticas del Estado de largo plazo\u201d (DOUROJEANNI e \nJOURAVLEV, 2003, p. 351). \n\n \n\nH\u00e1, por tanto, uma necessidade de melhorar a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois \n\nos servi\u00e7os b\u00e1sicos de \u00e1gua e saneamento nem mesmo chegaram a abranger a totalidade \n\nda popula\u00e7\u00e3o latino-americana. No entanto, para aplacar esta necessidade de efici\u00eancia \n\nno setor dos recursos h\u00eddricos foi proposta a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e esgoto, \n\nbaseadas numa \u201cracionalidad mercantil, que a diferencia de la primera invierte el orden \n\nde los valores y transforma en fin lo que deber\u00eda ser el instrumento\u201d (CASTRO, 2005). \n\nO perigo reside em transformar os servi\u00e7os t\u00e3o essenciais a vida humana como os de \n\n\u00e1gua e saneamento sob o princ\u00edpio da exclus\u00e3o, onde apenas t\u00eam acesso aqueles que \n\npodem pagar.  \n\nAs pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento foram \n\napresentadas na Am\u00e9rica Latina como uma solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, sem conte\u00fado pol\u00edtico, para \n\nresolver a crise que vem passando o setor. Estas pol\u00edticas ganharam f\u00f4lego nos anos \n\n1980 em escala global e principalmente na Am\u00e9rica Latina (CASTRO, 2005, 2007b).  \n\n  Castro (2007b) aponta que do total de projetos de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\n\u00e1gua e saneamento no mundo todo de 1990 a 2005, foram realizados 147 contratos na \n\nAm\u00e9rica Latina, que corresponde a 38,6% do total dos contratos mundiais de \n\n\n\n 129 \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, no valor de 20.971 milh\u00f5es de d\u00f3lares, correspondendo a 46, 5% do valor \n\nde todos os contratos. Isto demonstra que a Am\u00e9rica Latina \u00e9 a regi\u00e3o do mundo com \n\nmais projetos de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento (CASTRO, 2007b).  \n\nEstas pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o ignoraram por completo a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Europa e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Castro \n\n(2007b) aponta que na Europa no s\u00e9culo XIX os servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento estavam \n\nnas m\u00e3os de empresas privadas e s\u00f3 eram dispon\u00edveis aos setores mais ricos das \n\nsociedades destes pa\u00edses. A universaliza\u00e7\u00e3o e melhoramento dos servi\u00e7os s\u00f3 ocorreram \n\nquando eles se tornaram propriedade do Estado e passaram a ser vistos como um bem \n\np\u00fablico e um direito do cidad\u00e3o (CASTRO, 2007b).  \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m existem evid\u00eancias emp\u00edricas que demonstram o fracasso \n\nda privatiza\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os na Am\u00e9rica Latina, como o exemplo de Cochabamba, na \n\nBol\u00edvia, onde os servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento foram privatizados em 1999. A empresa \n\nque conseguiu a concess\u00e3o foi a \u00c1guas del Tunari e uma de suas primeiras decis\u00f5es foi \n\nelevar em cerca de 35% o pre\u00e7o das tarifas. Para os setores pobres da popula\u00e7\u00e3o a tarifa \n\nb\u00e1sica de \u00e1gua e esgoto passou a representar 22% do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Este fato levou a \n\npopula\u00e7\u00e3o a se mobilizar, o que resultou no cancelamento do contrato de privatiza\u00e7\u00e3o e \n\nna ren\u00fancia do governo. Entretanto, a empresa pediu indeniza\u00e7\u00e3o ao governo boliviano \n\npelo cancelamento do contrato (CASTRO, 2007b).  \n\nEste exemplo demonstra como as privatiza\u00e7\u00f5es falharam na universaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento, pois ao aumentarem as tarifas, as camadas mais pobres \n\nn\u00e3o puderam pagar por estes. Outro exemplo \u00e9 o pr\u00f3prio fato de que apenas 10% de \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o mundial recebem os servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento de empresas \n\nprivadas (CASTRO, 2007b). \n\nEsta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Am\u00e9rica Latina. As \n\npol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o continuam influenciando pol\u00edticas e reformas na regi\u00e3o, mas \n\nn\u00e3o conseguiram resolver os problemas do setor. O Estado vem sofrendo ainda mais \n\npress\u00f5es para o seu pr\u00f3prio enxugamento e perdendo a capacidade de lidar com a gest\u00e3o \n\ne a regula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os b\u00e1sicos de \u00e1gua e saneamento. Castro (2007b) aponta que os \n\nefeitos principais das pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina foram: \n\nlas reformas legales e institucionales implementadas en los distintos pa\u00edses \npara promover la privatizaci\u00f3n, en particular aquellas medidas dirigidas a \nconvertir los servicios de agua y saneamiento en bienes privados. Esto anul\u00f3 la \nnoci\u00f3n de que constituyen un bien p\u00fablico y que, por lo tanto, existe un \nderecho ciudadano al acceso universal, independientemente de la capacidad de \npago de los usuarios\u201d (CASTRO, 2007b, p. 108).  \n\n\n\n 130 \n\n \n\n Na Amaz\u00f4nia, onde os recursos h\u00eddricos s\u00e3o t\u00e3o abundantes e, por isso, tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o t\u00e3o importantes para a popula\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos encontra grandes \n\ndificuldades.  \n\nNas cidades amaz\u00f4nicas brasileiras \u00e9 baix\u00edssimo o n\u00famero de domic\u00edlios com \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua, e ainda mais baixo o n\u00famero daqueles com rede de esgoto, enquanto \n\nque o tratamento do esgoto \u00e9 praticamente inexistente. Na zona rural a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda \n\npior, pois \u201capenas de zero a 5% dos domic\u00edlios t\u00eam acesso ao abastecimento de \u00e1gua. O \n\nacesso a redes de esgoto ou a fossas s\u00e9pticas \u00e9 ainda menor mesmo no ambiente urbano, \n\ne mais ainda na \u00e1rea rural\u201d (BECKER, 2003, p. 290).  \n\nAl\u00e9m disso, a abund\u00e2ncia de \u00e1gua na Amaz\u00f4nia mascara o fato de que muitos \n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos como Bol\u00edvia e Brasil possuem escassez relativa de \u00e1gua em outras \n\nregi\u00f5es. Em pa\u00edses como Bol\u00edvia e Peru, t\u00eam ocorrido conflitos urbanos e rurais em \n\ntorno dos modelos de uso e gest\u00e3o da \u00e1gua (CASTRO, 2003).  \n\nO que ocorre na Amaz\u00f4nia \u00e9 um paradoxo entre a abund\u00e2ncia de \u00e1gua e o acesso \n\n\u00e0 \u00e1gua de qualidade, tanto para o uso urbano quanto rural.  A regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia \n\nbrasileira, por exemplo, apresentou as maiores taxas de crescimento de \u00e1reas urbanas no \n\npa\u00eds, chegando a ultrapassar a m\u00e9dia nacional, e suas cidades tem se mostrado \n\ndespreparadas para atender as demandas da popula\u00e7\u00e3o crescente: \n\na Amaz\u00f4nia sempre viveu com recursos de \u00e1gua abundantes, mas nas \u00e1reas \nurbanas a situa\u00e7\u00e3o difere, pois h\u00e1 um acesso diferenciado que segue o processo \nde desigualdade social. No entanto, a abund\u00e2ncia desse recurso dificulta uma \ntomada de consci\u00eancia por parte de poderes locais; de institui\u00e7\u00f5es e de \nrepresenta\u00e7\u00f5es de estruturas regionais, que talvez ainda n\u00e3o tenham o \ndiscernimento sobre as mudan\u00e7as conceituais e de regula\u00e7\u00f5es que v\u00eam \nocorrendo em n\u00edveis nacional e internacional, embora sejam, potencialmente, \ninterlocutores que deveriam adotar um papel mais proativo (CASTRO, 2003, \np. 336).  \n\n \n\n \n\n3.5.2 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia \n\n \nA Bol\u00edvia se localiza no centro da Am\u00e9rica do Sul, tem uma \u00e1rea de 1.098.581 \n\nkm\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 9.524.561 habitantes (IBGE, 2008). O sistema hidrogr\u00e1fico \n\nboliviano compreende tr\u00eas grandes bacias: a Amaz\u00f4nica, com 718.137 km2; a \n\nEndorreica, com 145.081 km\u00b2; e a do Prata, com 229.500 km\u00b2. A bacia amaz\u00f4nica \n\nrepresenta 65,4% do territ\u00f3rio nacional boliviano e pode ser dividida em oito sub-bacias \n\n\n\n 131 \n\nprincipais correspondentes aos maiores rios da regi\u00e3o: Acre, Abun\u00e1, Orthon, Madre de \n\nDios, Beni, Mamor\u00e9, Itenez e Izozog (BOL\u00cdVIA, 2007). \n\nA bacia amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio boliviano compreende a totalidade dos \n\ndepartamentos de Pando, Beni e Cochabamba, cerca de 70% do departamento de Santa \n\nCruz, 65% do departamento de La Paz, 35% do departamento de Chuquisaca, e 10% do \n\ndepartamento de Potos\u00ed. N\u00e3o h\u00e1, na Bol\u00edvia, nenhum referente institucional que \n\nrepresente a totalidade da bacia amaz\u00f4nica boliviana, como existe no Brasil com a \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica ou com a Amaz\u00f4nia Legal.  \n\n \n\nTabela 15: Superf\u00edcie e porcentagem do territ\u00f3rio que ocupa cada microbacia da bacia \namaz\u00f4nica. \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007.  \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o boliviana de 1967, reformada em 1994, determina em seus \n\nartigos 136, 139 e 170 que os recursos naturais e as fontes de hidrocarbonetos s\u00e3o \n\npropriedade p\u00fablica, e o Estado \u00e9 o regulador do regime de explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais renov\u00e1veis, com vistas a sua preserva\u00e7\u00e3o. No artigo 171 assegura a garantia de \n\nuso e aproveitamento sustent\u00e1vel dos recursos naturais por parte dos povos ind\u00edgenas \n\n(BOL\u00cdVIA, 2007).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 132 \n\n \n\n \n\nMapa 4: Sub-bacias da Bacia Amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio boliviano. \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007, adaptado. \n\n \n\n\n\n 133 \n\n \n \nMapa 5: Fragmenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da bacia amaz\u00f4nica na Bol\u00edvia. \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007, adaptado.  \n\n \n\n\n\n 134 \n\n \n\nA Lei Geral do Meio Ambiente, Lei 1333, foi promulgada em 1992, e reconhece \n\no direito a um meio ambiente adequado, a informa\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica ambiental. Seu \n\nobjetivo \u00e9 proteger e conservar o meio ambiente, sem prejudicar o desenvolvimento do \n\npa\u00eds, e procurando melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. Seus 118 artigos \n\nabarcam as disposi\u00e7\u00f5es gerais da gest\u00e3o ambiental e de diversos temas como polui\u00e7\u00e3o, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, medidas de seguran\u00e7a, infra\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas, sa\u00fade, e outros temas relacionados com o meio ambiente. Esta lei \n\ncont\u00e9m o regulamento sobre polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, que regula a preven\u00e7\u00e3o e o controle da \n\nqualidade dos recursos h\u00eddricos, define o sistema de controle da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e os \n\nlimites permitidos dos elementos contaminantes, bem como as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas que deve ter um efluente para ser vertido em um corpo receptor (BOL\u00cdVIA, \n\n2007). De acordo com tal lei, \u00e9 obrigat\u00f3rio da Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental para \n\na\u00e7\u00f5es que possam causar impacto no meio ambiente. E determina a necessidade de leis \n\nespec\u00edficas para cada recurso natural.  \n\nO Minist\u00e9rio da \u00c1gua foi criado em 2006 (Decreto Supremo n\u00b0 28.631), e possui \n\nos Vice-minist\u00e9rios de Bacias e recursos h\u00eddricos, Servi\u00e7os B\u00e1sicos e Irriga\u00e7\u00e3o. Sua \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 satisfazer as necessidades de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o, em quantidade e qualidade \n\nsuficientes para seu consumo, e tamb\u00e9m para o uso em atividades produtivas. Para isso, \n\nvisa respeitar o meio ambiente e a diversidade de formas de organiza\u00e7\u00e3o dos povos e \n\ncomunidades ind\u00edgenas e campesinas. O Ministro das \u00c1guas preside ainda o Conselho \n\nT\u00e9cnico Social e o Conselho Interinstitucional da \u00c1gua. Tem como objetivo implantar \n\numa gest\u00e3o integrada que melhore o acesso a este recurso de maneira eq\u00fcitativa, \n\nsolid\u00e1ria, universal e com qualidade. Tem como objetivo estrat\u00e9gico conseguir: \n\nel acceso al agua como uso social para satisfacer las necesidades de la \npoblaci\u00f3n, como derecho humano, con equidad, participaci\u00f3n, justicia social, \ndiversidad y sostenibilidad, consolidando el ordenamiento jur\u00eddico de los \nRecursos H\u00eddricos a fin de garantizar la implementaci\u00f3n de un sistema de \nderecho de agua que priorice el consumo humano (BOL\u00cdVIA, 2007). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 135 \n\n \n\nFigura 8: Estrutura do Minist\u00e9rio da \u00c1gua boliviano.  \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007.  \n\n \n\nNa gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia o Estado reconhece o uso ancestral \n\npor parte das comunidades ind\u00edgenas, campesinas e origin\u00e1rias e, por isso, respeita seus \n\ndireitos sobre a \u00e1gua e suas autoridades, usos e costumes. A gest\u00e3o tem o Estado como \n\nator central e prev\u00ea espa\u00e7os descentralizados de gest\u00e3o e decis\u00e3o democr\u00e1tica e \n\nparticipativa. A unidade b\u00e1sica de gest\u00e3o e planejamento dos recursos h\u00eddricos \u00e9 a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica.  \n\nO Servi\u00e7o Nacional de Meteorologia e Hidrologia (SENAMHI) tem a fun\u00e7\u00e3o de \n\ncriar normas, administrar e centralizar a atividade hidro-meteorol\u00f3gica e cuidar do \n\nfuncionamento da Rede Meteorol\u00f3gica e Hidrol\u00f3gica Nacional.  \n\nO marco legal da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia \u00e9 constitu\u00eddo pela Lei \n\nde \u00c1guas, promulgada em 1879 e modificada em 1906. A lei se tornou obsoleta devido \n\n\n\n 136 \n\na sua antiguidade, o que permite afirmar que atualmente n\u00e3o existe um marco legal para \n\na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds, pois \u201cno se definen en ella la naturaleza de los \n\nderechos, facultades de transferencia, prioridades de asignaci\u00f3n entre diferentes usos ni \n\nprioridades de asignaci\u00f3n dentro del mismo uso\u201d (BOL\u00cdVIA, 2007). A Lei 2066 de \n\n2000 foi estabelecida para regulamentar a outorga para concess\u00f5es e licen\u00e7as para \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento, os direitos e obriga\u00e7\u00e3o dos prestadores de servi\u00e7os e \n\nusu\u00e1rios, e as infra\u00e7\u00f5es.  \n\nJ\u00e1 foram apresentados ao Congresso Nacional 32 projetos de lei para uma Lei de \n\n\u00c1guas, e nenhum foi aprovado at\u00e9 2007. Foi criado, em 2003, o Conselho \n\nInterinstitucional da \u00c1gua (Decreto Supremo n\u00ba 26599), que tem como finalidade \n\nformular uma futura Lei de \u00c1guas, estabelecendo um modelo de gest\u00e3o para os recursos \n\nh\u00eddricos no pa\u00eds (BOL\u00cdVIA, 2007). \n\n \n\nTabela 16: Diretrizes em que se baseia a gest\u00e3o da \u00e1gua na Bol\u00edvia \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007. \n\n \n\nA gest\u00e3o integrada das bacias hidrogr\u00e1ficas conta com um instrumento t\u00e9cnico e \n\nfinanceiro para sua implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o Programa Nacional de Bacia. Os investimentos \n\nneste programa alcan\u00e7aram os 4.298.486 d\u00f3lares no per\u00edodo 2005-2006, dos quais \n\n1.991.070 foram aplicados em projetos nas bacias amaz\u00f4nicas.  \n\nDe modo geral, pode-se afirmar que em rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos a Bol\u00edvia \n\napresenta debilidades institucionais. De acordo com o Relat\u00f3rio Final apresentado ao \n\nProjeto OTCA/GEF: \n\nen general la institucionalidad en Bolivia ha sido d\u00e9bil y m\u00e1s formal que \nefectiva. En el \u00e1mbito gubernamental la institucionalidad ha sido cambiante y \nmuchas veces dispersa. Es de esperar que como resultado del proceso de \nreestructuraci\u00f3n constitucional que vive el pa\u00eds actualmente, se establezcan \ncon mayor claridad las reglas de juego y sobre todo las definiciones \n\n\n\n 137 \n\nconceptuales sobre el recurso h\u00eddrico que son necesarias para contar con una \nlegislaci\u00f3n del agua. Los aspectos institucionales referidos al medio ambiente \ntienen en este momento un cierto grado de fragmentaci\u00f3n al encontrarse en \ndiferentes instituciones estatales funciones y competencias referidas al medio \nambiente y recursos naturales (BOL\u00cdVIA, 2007).  \n\n \n\nA pesar de existir um marco legal sobre a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica \n\ne prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas na Bol\u00edvia, este n\u00e3o foi transversalizado para outros setores. \n\nA praticamente aus\u00eancia de uma legisla\u00e7\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos torna os processos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o dif\u00edceis de se implementar e, portanto n\u00e3o podem garantir a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos da bacia amaz\u00f4nica (BOL\u00cdVIA, 2007).  \n\nA regi\u00e3o amaz\u00f4nica boliviana tem apresentado uma crescente demanda por \n\nmat\u00e9rias-prima, resultando em uma explora\u00e7\u00e3o cada vez maior dos seus recursos \n\nnaturais. Entre os fatores atuais que tem causado press\u00f5es em torno dos recursos da \n\nbacia amaz\u00f4nica boliviana est\u00e3o: os inc\u00eandios derivados de certas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas; \n\ncontamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica por merc\u00fario proveniente da minera\u00e7\u00e3o do ouro (a presen\u00e7a de \n\nmerc\u00fario foi confirmada no rio Beni); e o desmatamento ocasionado principalmente \n\npela explora\u00e7\u00e3o madeireira e agropecu\u00e1ria (avan\u00e7o da fronteira agropecu\u00e1ria) \n\n(BOL\u00cdVIA, 2007). O desmatamento, os inc\u00eandios e a contamina\u00e7\u00e3o h\u00eddrica t\u00eam um \n\nimpacto direto sobre os recursos h\u00eddricos ocasionando um processo de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nOutro impacto previsto na bacia amaz\u00f4nica boliviana adv\u00e9m do projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de represas no rio Madeira por parte do Brasil para o aproveitamento \n\nhidrel\u00e9trico. Os estudos de impacto ambiental realizados das duas represas situadas \u00e0 \n\njusante em territ\u00f3rio brasileiro, previram impactos como: interfer\u00eancia em esp\u00e9cies \n\nmigrat\u00f3rias de peixes; perda de ambientes de fauna e avifauna; altera\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e social da popula\u00e7\u00e3o; supress\u00e3o de \u00e1reas de forma\u00e7\u00f5es vegetais espec\u00edficas da \n\nregi\u00e3o; reten\u00e7\u00e3o de sedimentos; e aumento da incid\u00eancia de mal\u00e1ria. De acordo com o \n\nRelat\u00f3rio Final da Bol\u00edvia do Projeto OTCA/GEF, o caso das represas no rio Madeira \n\ncoloca grandes desafios para a gest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica como um todo: \n\nuna de las cuestiones fronterizas m\u00e1s complejas en la cuenca es la iniciativa de \naprovechamiento de las aguas del r\u00edo Madera por parte del Brasil, iniciativa \nque no encaja completamente en esos principios. La propuesta de asignaci\u00f3n \nde los recursos h\u00eddricos en este caso, parece haber sido hecha exclusivamente \nen consideraci\u00f3n a aspectos basados en el mercado y en el inter\u00e9s de los \nusuarios aguas abajo. Es indudable que la vocaci\u00f3n de potencia continental del \nBrasil y sus necesidades energ\u00e9ticas permanentemente crecientes a causa de su \ngran desarrollo industrial justifican, desde su punto de vista, el \naprovechamiento de recursos de la magnitud de los que est\u00e1n involucrados en \nel caso de las represas del r\u00edo Madera. Sin embargo es indudable tambi\u00e9n, que \nen esa decisi\u00f3n se han superpuesto los criterios de mercado a las \nconsideraciones de riesgo ambiental y que para responder a la pregunta de cual \n\n\n\n 138 \n\nes el nivel de riesgo aceptable por la sociedad, se ha tomado en consideraci\u00f3n \nsolo a una parte del grupo social involucrado (aguas abajo), en una decisi\u00f3n \npoco integradora que es vista por gran parte de la sociedad boliviana como una \ndecisi\u00f3n arbitraria y unilateral. Es conveniente en este caso recordar que la \nmitigaci\u00f3n del riesgo es costosa y que acciones que involucran cuantiosas \ninversiones, como es el caso de las represas del Madera, establecen \ncondiciones de irreversibilidad en los hechos. Usar el principio de precauci\u00f3n, \nque es parte de las pr\u00e1cticas propuestas por la GIRH indica que no debe \nactuarse en base a situaciones donde no este probada la relaci\u00f3n causal entre \ncausa y da\u00f1o potencial (BOL\u00cdVIA, 2007).  \n \n\nO complexo hidrel\u00e9trico do rio Madeira, composto por duas usinas, Jirau e Santo \n\nAnt\u00f4nio, e uma hidrovia, faz parte de um conjunto de obras de infra-estrutura \n\norigin\u00e1rias dos planos de governo Brasil em A\u00e7\u00e3o e Avan\u00e7a Brasil, e presentes nos \n\nplanos atuais do governo federal brasileiro dentro do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC). No ano de 2007 o projeto do complexo hidrel\u00e9trico do rio Madeira \n\nobteve licen\u00e7a pr\u00e9via ambiental. Foram licenciadas apenas as duas usinas e n\u00e3o a \n\nhidrovia (GARCIA e LIMONAD, 2008).  \n\nDe acordo com Molina (2006), os estudos de impacto ambiental realizados n\u00e3o \n\nconsideraram os efeitos a longo prazo da acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos que ser\u00e1 \n\nocasionada pelo represamento do rio Madeira e, portanto, levar\u00e1 a um aumento das \n\n\u00e1reas inundadas. Estes estudos tamb\u00e9m n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o os impactos no rio \n\nAbun\u00e3, principal afluente do rio Madeira, e que faz fronteira entre o Brasil e a Bol\u00edvia. \n\nO aumento das \u00e1reas inundadas ocorrer\u00e1, tamb\u00e9m, em territ\u00f3rio boliviano: \n\n-La enorme carga de sedimentos transporta por el r\u00edo Madera, obliga a que los \nprocesos de sedimentaci\u00f3n y erosi\u00f3n, sean considerados tanto en el dise\u00f1o de \ningenier\u00eda de as obras como en el estudio de impacto ambiental. Eso no ocurri\u00f3 \ncon los estudios de factibilidad/viabilidad. \n-Debido a los procesos de sedimentaci\u00f3n, el tramo del r\u00edo Madera afectado por \nel embalse de Jirau ser\u00e1 considerablemente m\u00e1s largo que lo previsto \ninicialmente en los estudios de factibilidad y de inventario. Contrariamente a \nlo que afirman esos estudios, el tramo afectado incluir\u00e1 el sector binacional \naguas arriba de Abun\u00e1 (MOLINA, 2006, p. 22). \n\n \n\nAl\u00e9m do que, como levantado por Garcia e Limonad (2008), os impactos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das usinas no rio Madeira n\u00e3o podem ser analisados isoladamente, pois \n\nmuitos outros projetos de infra-estrutura est\u00e3o sendo realizados na regi\u00e3o, como a \n\nestrada do Pac\u00edfico. Estas infra-estruturas \u201cdevem causar severos impactos \n\nsocioambientais, al\u00e9m da esperada expans\u00e3o da soja na Bol\u00edvia\u201d (GARCIA e \n\nLIMONAD, 2008, p. 13) \n\nA Bol\u00edvia e o Peru j\u00e1 possuem experi\u00eancia em gest\u00e3o compartilhada de recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os devido \u00e0 bacia do Lago Titicaca, que os dois pa\u00edses \n\ncompartilham. A Autoridade Binacional da Bacia do Lago Titicaca (ALT) foi criada a \n\n\n\n 139 \n\npartir de um acordo entre a Bol\u00edvia e o Peru. No entanto, de acordo com o relat\u00f3rio \n\nboliviano, a gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica apresenta mais dificuldades do que a do Lago \n\nTiticaca, j\u00e1 que se trata de uma extens\u00e3o muito maior e com um volume de \u00e1gua muito \n\nmaior tamb\u00e9m (BOL\u00cdVIA, 2007). Ainda de acordo com este relat\u00f3rio, a gest\u00e3o \n\nintegrada dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os deve contar com: uma integra\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os envolvidos no planejamento e no processo de decis\u00e3o; integra\u00e7\u00e3o dos interesses \n\ndos usu\u00e1rios a montante e a jusante; valoriza\u00e7\u00e3o dos efeitos sociais e econ\u00f4micos dos \n\nprojetos vinculados aos recursos h\u00eddricos; avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental; avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de risco aceit\u00e1veis para a sociedade; e valoriza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios do meio \n\nambiente (BOL\u00cdVIA, 2007). \n\nAl\u00e9m da experi\u00eancia na Bacia do Lago Titicaca, a Bol\u00edvia faz parte das seguintes \n\ncomiss\u00f5es internacionais para a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos internacionais: Comiss\u00e3o \n\nBinacional do Rio Mauri, Comiss\u00e3o Trinacional para o desenvolvimento integral da \n\nbacia do Rio Pilcomayo, Unidade Operativa Boliviana da Autoridade Binacional do \n\nLago Titicaca, Comit\u00ea Interamericano da Bacia do Prata e Comiss\u00e3o Binacional da \n\nGest\u00e3o do Sistema do Aq\u00fc\u00edfero Yrenda-Toba-Tarije\u00f1o (CAMARGO; PEREIRA e \n\nSANT\u2019ANA, 2007). \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio do governo boliviano para o projeto da OTCA de \n\ngest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica, durante a sua elabora\u00e7\u00e3o ficou evidente o desconhecimento \n\ndas pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o na bacia amaz\u00f4nica por parte dos atores locais. \n\nIsto se deve tanto pela falta de presen\u00e7a do governo boliviano na regi\u00e3o, como tamb\u00e9m \n\npelo desconhecimento das atividades da pr\u00f3pria OTCA e dos resultados esperados do \n\nprocesso de coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nico. O relat\u00f3rio aponta ainda que deva ser priorizada a \n\nformula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es b\u00e1sicas como os objetivos, as estrat\u00e9gias e as pol\u00edticas de \n\nintegra\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia. De modo que, o relat\u00f3rio boliviano prop\u00f5e que o projeto de \n\ngest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica priorize o desenvolvimento de um modelo estrat\u00e9gico de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, realizado em consulta com os pa\u00edses e por uma equipe especializada e que \n\nseja submetido \u00e0 an\u00e1lise e \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o com os interesses nacionais, da forma \n\nmais p\u00fablica poss\u00edvel, para que seja um instrumento eficaz de coopera\u00e7\u00e3o.  \n\nAs prioridades para a\u00e7\u00f5es na bacia amaz\u00f4nica, de acordo com o relat\u00f3rio \n\nboliviano s\u00e3o: \n\n\u2022 Contar con cartograf\u00eda digital y actualizada de los pa\u00edses de la cuenca. \n\u2022 Desarrollar un mayor conocimiento de los recursos biol\u00f3gicos de la \n\ncuenca, su valor gen\u00e9tico, su potencial comercial y los l\u00edmites de \nexplotaci\u00f3n de las diferentes especies. \n\n\n\n 140 \n\n\u2022 Establecer y concertar entre los pa\u00edses de la cuenca un modelo de \nvalor de los servicios ambientales de las cuencas altas. \n\n\u2022 Establecer las bases conceptuales y jur\u00eddicas para el \naprovechamiento, individual o compartido por dos o mas pa\u00edses, de \nlos recursos h\u00eddricos de la cuenca. \n\n\u2022 Crear una instancia internacional, conformada por pa\u00edses de la \ncuenca, para el arbitraje y la soluci\u00f3n de problemas derivados del \naprovechamiento de los recursos h\u00eddricos de la regi\u00f3n y cuyas \ndecisiones sean vinculantes para los pa\u00edses. \n\n\u2022 Definir jur\u00eddicamente, a nivel de los pa\u00edses de la cuenca, los derechos \nde las etnias originales sobre los recursos naturales de sus territorios \n(BOLIVIA, 2007, p. 108).  \n\n \n\nO relat\u00f3rio boliviano apresenta a seguinte vis\u00e3o nacional da bacia amaz\u00f4nica: \n\nla cuenca boliviana del Amazonas se encuentra en un proceso sostenible y \nequilibrado de desarrollo en base al aprovechamiento de la riqueza natural y el \nesfuerzo de sus habitantes, asegurando el bienestar f\u00edsico y social de la \npoblaci\u00f3n, el mantenimiento y cuidado de los ecosistemas, la distribuci\u00f3n \nequitativa de la riqueza generada y la satisfacci\u00f3n de los usuarios de los \nrecursos h\u00eddricos de la regi\u00f3n, incluyendo entre estos al medio ambiente, y est\u00e1 \ncontribuyendo efectivamente, junto con los dem\u00e1s pa\u00edses de la cuenca, a la \ncreaci\u00f3n de una gran sociedad integrada y armoniosa en la Cuenca del R\u00edo \nAmazonas (BOL\u00cdVIA, 2007, p. 109).  \n\n \n\nA gest\u00e3o da \u00e1gua na Bol\u00edvia sofreu modifica\u00e7\u00f5es recentes com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio da \u00c1gua, j\u00e1 que a Lei de \u00c1guas era considerada obsoleta, inclusive pelo \n\npr\u00f3prio governo boliviano (BOL\u00cdVIA, 2007). Estas modifica\u00e7\u00f5es visaram uma maior \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Entretanto, existe \n\numa car\u00eancia de recursos para as institui\u00e7\u00f5es encarregadas da gest\u00e3o da \u00e1gua, e do meio \n\nambiente em geral, na Bol\u00edvia. Al\u00e9m disso, o governo boliviano apresenta s\u00e9rias \n\npreocupa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos planos do governo brasileiro na bacia amaz\u00f4nica, \n\nreferentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de duas hidrel\u00e9tricas no rio Madeira.  \n\n \n\n3.5.3 A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Brasil \n\n  \nO Brasil se localiza a leste da Am\u00e9rica do Sul, com uma \u00e1rea de 8.514.876 km\u00b2, \n\ne uma popula\u00e7\u00e3o de 191.790.900 habitantes (IBGE, 2008). A maior fronteira do Brasil \u00e9 \n\ncom a Bol\u00edvia, 3.423 km\u00b2, e a segunda \u00e9 com o Peru, 2.995 km\u00b2, sendo esta \u00faltima uma \n\nfronteira totalmente amaz\u00f4nica. No Brasil, podem ser identificadas pelo menos tr\u00eas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o amaz\u00f4nica: a regi\u00e3o Norte (que corresponde aos estados do \n\nAmazonas, Acre, Amap\u00e1, Rond\u00f4nia, Roraima, Par\u00e1), a Amaz\u00f4nia Legal (que \n\ncorresponde a todos os Estados da regi\u00e3o Norte mais parte dos estados do Mato Grosso, \n\n\n\n 141 \n\nTocantins e Maranh\u00e3o, ver o Mapa 6), e a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica (que \n\ncorresponde a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas, conforme mostra o Mapa 7.  \n\n \nMapa 6: Brasil e Amaz\u00f4nia Legal \n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\n#\n\nPAR\u00c1\nAMAZONAS\n\n  MATO\nGROSSO\n\nMARANH\u00c3O\n\nACRE TOCANTINS\n\nRORAIMA\n\nROND\u00d4NIA\n\nAMAP\u00c1\n\nArgentina\n\nBol\u00edvia\n\nChile\n\nCol\u00f4mbia\n\nEquador\n\nGuiana Francesa\nGuiana\n\nParaguai\n\nPeru\n\nSuriname\n\nVenezuela\n\nBEL\u00c9M\n\nPALMAS\n\nCUIAB\u00c1\n\nMACAP\u00c1\n\nMANAUS\n\nS\u00c3O LU\u00cdS\n\n BOA \nVISTA\n\n    RIO \nBRANCO\n\nPORTO \nVELHO\n\nAMAZ\u00d4NIA\n   LEGAL\n\nBRASIL\n\nAmaz\u00f4nia Legal\n\nEstados\n# Capitais\n\nKm2000150010005000500 EW\n\nS\n\nN\n\n \nFonte: BOLETIM, 2004, adaptado.  \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 142 \n\nMapa 7: Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica e divis\u00e3o pol\u00edtica dos estados. \n\n \nFonte: BRASIL, 2007, adaptado. \n\n  \n\nDe acordo com o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), na \n\nresolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 32, a bacia Amaz\u00f4nica em territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 reconhecida como Regi\u00e3o \n\nHidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica. Ela \u00e9 formada pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas em \n\nterrit\u00f3rio brasileiro: \n\ne tamb\u00e9m pelas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios existentes na Ilha de Maraj\u00f3, \nal\u00e9m das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios situados no Estado do Amap\u00e1 que \ndes\u00e1guam no Atl\u00e2ntico Norte, apresentando-se assim, com limites diferentes \nda \u00e1rea definida como Amaz\u00f4nia Legal (BRASIL, 2007, p. 10). \n\n \n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica compreende uma \u00e1rea de mais de 4 milh\u00f5es \n\nde km\u00b2, englobando \u00e1reas dos estados do Acre, Amap\u00e1, Amazonas, Mato Grosso, Par\u00e1, \n\nRond\u00f4nia e Roraima. Esta Regi\u00e3o pode ser dividida, de acordo com o Plano Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, \u201cem um primeiro n\u00edvel (Sub 1), num total 10 sub-regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas, que por sua vez tamb\u00e9m podem ser divididas em um segundo n\u00edvel (Sub \n\n2), perfazendo um total de 49 sub-regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas\u201d (BRASIL, 2007).  \n\n\n\n 143 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988 reconhece o direito a um meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, sendo este um bem de uso comum. Em seu artigo 225 \n\ndetermina como dever do Estado a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Meio Ambiente (PNMA) foi criada em 1981 pela Lei 6.938, estabelecendo o Sistema \n\nNacional do Meio Ambiente (SISNAMA). \u00c9 fun\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nexecutar a PNMA, j\u00e1 que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o central do SISNAMA.  \n\nO gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no Brasil possui um arcabou\u00e7o \n\ninstitucional recente que teve in\u00edcio com a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos (Lei n\u00b0 9.443) em 1997. Embora, o pa\u00eds possu\u00edsse anteriormente um C\u00f3digo de \n\n\u00c1guas (decreto n\u00b0 24.643), estabelecido em 1934. Cerca de um ter\u00e7o dos artigos deste \n\nc\u00f3digo tratavam do aproveitamento hidrel\u00e9trico \u201csem que se regulamentasse, por \n\nexemplo, os usos m\u00faltiplos e a conserva\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas\u201d (BRAGA et al, \n\n2006, p. 642-643). Neste per\u00edodo o setor da energia el\u00e9trica predominava na gest\u00e3o das \n\n\u00e1guas, que estava a cargo do Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia (DNAE).  \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) instituiu o Sistema Nacional \n\nde Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SINGRH), cuja implementa\u00e7\u00e3o tem seu in\u00edcio \n\nefetivo com a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) em 2000. A ANA est\u00e1 \n\nvinculada ao Minist\u00e9rio de Meio Ambiente na condi\u00e7\u00e3o de uma autarquia sob regime \n\nespecial, com a fun\u00e7\u00e3o de implementar o SINGRH em parceria com os governos \n\nestaduais, municipais, usu\u00e1rios e a sociedade civil (BRAGA et al, 2006). \n\nA PNRH tem como princ\u00edpios: \n\n- reconhecimento da \u00e1gua como um bem p\u00fablico dotado de valor econ\u00f4mico; \n- necessidade do uso m\u00faltiplo das \u00e1guas; \n- prioridade do uso dos recursos h\u00eddricos em situa\u00e7\u00f5es de escassez, para o \nconsumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; \n- ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de planejamento e \ngest\u00e3o das \u00e1guas: gest\u00e3o descentralizada; \n- participa\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis do poder p\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da \nsociedade civil no processo de tomada de decis\u00e3o: gest\u00e3o participativa \n(BRAGA et al, 2006, p. 648). \n\n \n Fazem parte do SINGRH o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), a \n\nSecretaria de Recursos H\u00eddricos (SRH/MMA), a ANA, os Conselhos de Recursos \n\nH\u00eddricos dos estados e do Distrito Federal, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e as \n\nAg\u00eancias de Bacia. Este sistema descentralizou o processo de planejamento e gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos no Brasil e criou mecanismos para a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\n\n\n 144 \n\n Os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1fica (CBH) s\u00e3o entidades deliberativas em que \n\nparticipam governo, usu\u00e1rios e a sociedade civil organizada. Por meio da Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCNRH 012/2000 foram estabelecidas as diretrizes para a forma\u00e7\u00e3o e o funcionamento \n\ndos CBH. Os instrumentos que podem ser usados na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pelo \n\nCBH s\u00e3o: os planos de bacia hidrogr\u00e1fica; o enquadramento dos corpos de \u00e1gua; a \n\noutorga de direito de uso; a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; e o sistema de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre recursos h\u00eddricos. Os CBH t\u00eam compet\u00eancia para aprovar o plano de bacia e \n\nestabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Nos estados da regi\u00e3o Norte \n\napenas o estado do Amazonas havia criado um CBH estadual, at\u00e9 a presente data \n\n(BRAGA et al, 2006).  \n\n As \u00e1guas doces, salobras e salinas s\u00e3o classificadas de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) 020/86 segundo seu uso \n\npreponderante, padr\u00f5es de qualidade e outras disposi\u00e7\u00f5es sobre lan\u00e7amento de \n\npoluentes em corpos de \u00e1gua. No ano 2005 uma nova Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA, \n\n357/2005, revisou esta primeira aprimorando a classifica\u00e7\u00e3o assim como os padr\u00f5es de \n\nqualidade.  \n\n O CONAMA tamb\u00e9m criou por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 005/95 as C\u00e2maras T\u00e9cnicas \n\nPermanentes visando assessor\u00e1-lo nos assuntos de sua compet\u00eancia. Cabe a C\u00e2mara \n\nT\u00e9cnica de Recursos H\u00eddricos e Saneamento:  \n\nanalisar ou elaborar propostas relacionadas com as diretrizes, programas, \nnormas, crit\u00e9rios e padr\u00f5es ambientais, a serem submetidos ao Plen\u00e1rio do \nCONAMA no que se refere a usos e qualidade dos recursos h\u00eddricos e a \nPol\u00edtica de Saneamento B\u00e1sico (MMA, 1995).  \n\n  \n\nNa regi\u00e3o Norte brasileira, observa-se que as institui\u00e7\u00f5es estaduais encarregadas \n\nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e3o prioritariamente voltadas \u00e0 gest\u00e3o do meio \n\nambiente. N\u00e3o h\u00e1 um destaque para o tema dos recursos h\u00eddricos, pois os \u201cpoderes \n\noutorgantes e de fiscaliza\u00e7\u00e3o desses recursos encontram-se inseridos na estrutura dos \n\n\u00f3rg\u00e3os de meio ambiente\u201d (BRAGA et al, 2006, p. 652). \n\n Nos estados que fazem parte da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica ainda est\u00e3o \n\nsendo estruturadas as pol\u00edticas estaduais de meio ambiente e, ainda mais recentemente, \n\nas pol\u00edticas estaduais de recursos h\u00eddricos, que aguardam aprova\u00e7\u00e3o das leis estaduais \n\nna maior parte dos estados. Em geral, os estados t\u00eam optado por colocar a execu\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica estadual de recursos h\u00eddricos sob responsabilidade do \u00f3rg\u00e3o executor da pol\u00edtica \n\nambiental (BRASIL, 2007).  \n\n\n\n 145 \n\nPara Ravena et al. (2008), defici\u00eancias na implementa\u00e7\u00e3o da PNRH em conjunto \n\ncom as especificidades regionais (como a impossibilidade de aplicar a cobran\u00e7a como \n\ninstrumento de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o devido \u00e0 sua abund\u00e2ncia) fazem \n\ncom que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o amaz\u00f4nica brasileira n\u00e3o ocorra, ou \n\nencontre dificuldades. A falta de elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o das \n\nbacias da regi\u00e3o pelos poderes p\u00fablicos estaduais e municipais, tamb\u00e9m leva \u00e0 aus\u00eancia \n\nde canais de participa\u00e7\u00e3o social e de informa\u00e7\u00e3o para a sociedade sobre as atividades \n\nque podem causar impactos nos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o, como a constru\u00e7\u00e3o de \n\nestradas e barragens.  \n\nO pr\u00f3prio relat\u00f3rio brasileiro para o projeto da OTCA de gest\u00e3o da bacia \n\namaz\u00f4nica reconhece que para implementar os instrumentos de gest\u00e3o da PNRH \u00e9 \n\npreciso que estes sofram \u201cuma revis\u00e3o no sentido de adequ\u00e1-los \u00e0s realidades e \n\npeculiaridades regionais\u201d (BRASIL, 2007, p. 105). E que \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio o: \n\nfortalecimento e adequa\u00e7\u00e3o institucional e t\u00e9cnica das institui\u00e7\u00f5es estaduais de \nrecursos h\u00eddricos, quer apoiando e incentivando a cria\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o \ndas leis estaduais de recursos h\u00eddricos, quer apoiando a forma\u00e7\u00e3o de recursos \nhumanos e a implanta\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos de \nforma integrada com a gest\u00e3o ambiental da bacia (BRASIL, 2007, p. 105).  \n\n  \n\nNa Amaz\u00f4nia brasileira, a taxa de domic\u00edlios com servi\u00e7o de \u00e1gua e esgoto \u00e9 \n\nmuito baixa, a menor entre todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Entretanto, as pol\u00edticas de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua e saneamento j\u00e1 chegaram \u00e0 regi\u00e3o. No caso do estado \n\ndo Amazonas, em Manaus, toda a \u00e1gua \u00e9 distribu\u00edda por uma empresa privada de sede \n\nfrancesa, a \u00c1guas do Amazonas, que \u00e9 da holding Suez. A Suez \u00e9 uma empresa que est\u00e1 \n\npresente em 130 pa\u00edses, sendo uma das maiores atuando na \u00e1rea ambiental e de energia. \n\nEla \u00e9 representada pela Suez Ambiental no Brasil, onde atua nos setores de \u00e1gua, \n\nsaneamento, res\u00edduos s\u00f3lidos e energia em 10 estados brasileiros. A empresa \u00c1guas do \n\nAmazonas j\u00e1 est\u00e1 presente em outros pa\u00edses amaz\u00f4nicos como a Venezuela (BECKER, \n\n2008).  \n\n Na Amaz\u00f4nia brasileira, a empresa come\u00e7ou a funcionar por concess\u00e3o h\u00e1 cerca \n\nde tr\u00eas anos, para realizar o abastecimento de \u00e1gua em Manaus (OLIVEIRA, 2007). De \n\nacordo com Becker a \u201cempresa j\u00e1 investiu mais de R$ 400 milh\u00f5es em 2 anos (2001-02) \n\nna implanta\u00e7\u00e3o de toda a gest\u00e3o operacional do abastecimento de \u00e1gua. E possui hoje \n\n215.510 clientes ativos\u201d (BECKER, 2008). A ge\u00f3grafa adverte: \n\nse por um lado a popula\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser beneficiada por esse abastecimento, \npor outro lado o Pa\u00eds pode vir a perder o controle da comercializa\u00e7\u00e3o da moeda \n\n\n\n 146 \n\ndo Terceiro Mil\u00eanio e do aproveitamento da maior concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce \ndo Planeta. A \u00e1gua \u00e9 um bem que representa garantia para todas as formas de \nvida. \u00c9 preciso, por\u00e9m, a\u00e7\u00f5es urgentes na implanta\u00e7\u00e3o de modelos nacionais \nde desenvolvimento sustent\u00e1vel para o Brasil n\u00e3o perder seus recursos e \ngarantir a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional (BECKER, \n2008). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, a Lei de \u00c1guas, que institui a \n\nPNRH, prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias de rios fronteiri\u00e7os e transfronteiri\u00e7os. \n\nEstes comit\u00eas devem incluir na representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o um representante do Minist\u00e9rio \n\ndas Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. O CNRH criou, em 2000, a C\u00e2mara T\u00e9cnica de Gest\u00e3o de \n\nRecursos H\u00eddricos Transfronteiri\u00e7os (CT-GRHT), presidida por um representante do \n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. A cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de bacia transfronteiri\u00e7a: \n\npressup\u00f5e o estabelecimento de acordos espec\u00edficos com os demais pa\u00edses \nsobre a estrutura, a composi\u00e7\u00e3o, as atribui\u00e7\u00f5es e o funcionamento desses \norganismos, em fun\u00e7\u00e3o das diferentes vis\u00f5es que cada pa\u00eds tem a respeito da \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. [...] dever\u00e3o ainda apoiar-se em acordos \ninternacionais, conciliar diferentes arranjos institucionais bem como \nharmonizar aspectos legais entre diferentes pa\u00edses (BRASIL, 2007, p. 108). \n\n \n\nO relat\u00f3rio final do governo brasileiro para o projeto da OTCA de gest\u00e3o da \n\nbacia amaz\u00f4nica aponta que \u201da \u00e1gua \u00e9 uma quest\u00e3o importante de soberania e \n\nestrat\u00e9gica para a sua pol\u00edtica de desenvolvimento\u201d (BRASIL, 2007, p. 108). E defende \n\no direito soberano \u201cdos Estados de utilizarem seus recursos naturais segundo suas \n\npol\u00edticas nacionais\u201d (BRASIL, 2007, p. 108).  \n\nDe acordo com tal relat\u00f3rio, h\u00e1 tr\u00eas eixos para a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas: gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos, expans\u00e3o das atividades econ\u00f4micas e humanas e, perspectivas de \n\na\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a das \u00e1guas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, a \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica brasileira enfrenta dificuldades, pois, os estados ainda n\u00e3o \n\nconseguiram regulamentar e implementar a legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, que est\u00e1 \n\nbaseada na cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacias, que na Amaz\u00f4nia \u00e9 de dif\u00edcil aplicabilidade \n\ndevido \u00e0s suas dimens\u00f5es quase continentais. Al\u00e9m do que, os sistemas ambientais \n\nestaduais funcionam de forma prec\u00e1ria, com forte influencia da legisla\u00e7\u00e3o federal, \n\ndistante da realidade local. Quanto \u00e0 expans\u00e3o das atividades econ\u00f4micas e humanas, \n\nestas geram grandes preocupa\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos \n\ndevidos aos seus impactos. Ainda segundo este documento, na regi\u00e3o amaz\u00f4nica \n\nbrasileira, h\u00e1 duas tend\u00eancias de desenvolvimento, uma que segue a l\u00f3gica de mercado \n\nde explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais a curto prazo, e outra que se baseia em alternativas \n\nsustent\u00e1veis como as reservas extrativistas. A primeira gera impactos negativos sobre o \n\n\n\n 147 \n\nmeio ambiente como o desmatamento. Juntamente com as atividades econ\u00f4micas, o \n\ncrescimento, acima da m\u00e9dia nacional, dos centros regionais de polariza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\num fator de press\u00e3o sobre os recursos h\u00eddricos, tendo como principal impacto a polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica local que afeta o abastecimento humano. Por isso, a necessidade da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos em zonas urbanas \n\ne rurais, principalmente os servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico, abastecimento de \u00e1gua e \n\ncoleta de res\u00edduos. \n\nO relat\u00f3rio brasileiro resume a vis\u00e3o nacional da bacia amaz\u00f4nica da seguinte \n\nforma: \u201cutiliza\u00e7\u00e3o do potencial dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o considerando seus usos \n\nm\u00faltiplos, de forma a promover o seu desenvolvimento sustent\u00e1vel em harmonia com os \n\npa\u00edses da Bacia\u201d (BRASIL, 2007, p. 105). \n\n O Brasil possui uma legisla\u00e7\u00e3o recente sobre a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, mas \n\nque proporcionou mecanismos de descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s dos \n\nCBH. No entanto, os estados da Amaz\u00f4nia Legal ainda n\u00e3o estabeleceram e \n\nimplementaram a legisla\u00e7\u00e3o estadual de recursos h\u00eddricos. De todos os estados, apenas o \n\nAmazonas criou um comit\u00ea de bacia estadual. A legisla\u00e7\u00e3o federal de recursos h\u00eddricos \n\nest\u00e1 distante da realidade amaz\u00f4nica, o que cria obst\u00e1culos para a sua implementa\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o. \n\n \n\n3.5.4 Os recursos h\u00eddricos no Peru \n\n \n\nO Peru tem uma extens\u00e3o de 1.285.216 km\u00b2, \u00e9 o terceiro pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul \n\nem extens\u00e3o, e uma popula\u00e7\u00e3o de 27.902.760 habitantes (IBGE, 2008). O pa\u00eds \u00e9 \n\ndividido em tr\u00eas regi\u00f5es naturais: costa, serra e selva. A selva, que corresponde \u00e0 \n\nAmaz\u00f4nia peruana, \u00e9 dividida em selva alta e selva baixa. Cerca da metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o peruana vive na costa, aproximadamente 38% vivem na serra, enquanto que \n\n12% vivem na selva (AMAYO, 2004).  \n\nExistem dois crit\u00e9rios fundamentais para definir o \u00e2mbito da Amaz\u00f4nia no Peru. \n\nSegundo o crit\u00e9rio hidrogr\u00e1fico a Amaz\u00f4nia corresponde a cerca de 74% do territ\u00f3rio \n\nnacional (951.591 km\u00b2), incluindo zonas andinas cujas \u00e1guas fluem para a bacia do \n\nAmazonas. De outro modo, segundo o crit\u00e9rio ecol\u00f3gico, a partir de onde come\u00e7a a \n\nfloresta, a Amaz\u00f4nia compreende apenas 61% do territ\u00f3rio peruano (778.379 km\u00b2). Esta \n\nregi\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 caracterizada como: uma grande extens\u00e3o territorial, um grande \n\nsistema hidrogr\u00e1fico, uma forma\u00e7\u00e3o florestal (corresponde a aproximadamente 90% de \n\n\n\n 148 \n\ntodas as florestas do pa\u00eds), com uma diversidade de relevo e grande diversidade \n\nambiental, biol\u00f3gica, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e cultural (PERU, 2007).  \n\nA Amaz\u00f4nia peruana \u00e9 dividida em tr\u00eas sub-regi\u00f5es, que apresentam \n\ncaracter\u00edsticas diversas de clima, relevo e altitude: Selva Baixa (ou Omagu); Selva Alta \n\n(ou Rupa); e Ceja de Selva (ou Yunga). A regi\u00e3o amaz\u00f4nica no Peru compreende os \n\ndepartamentos de: Loreto, Ucayali, San Mart\u00edn, Madre de Dios, Amazonas, Hu\u00e1nuco, \n\nCajamarca, La Libertad, Pasco, Cusco, Ayacucho, Jun\u00edn, Huancavelica, Puno, Piura y \n\nApurimac. Entre estes departamentos apenas alguns fazem parte integralmente da \n\nregi\u00e3o, como Loreto, Madre de Dios, Ucayali, San Mart\u00edn e Amazonas. Enquanto outros \n\nest\u00e3o em contextos predominantemente andinos, como Cusco, Cerro de Pasco, \n\nAyacucho e Cajamarca.  E outros ainda est\u00e3o inseridos em realidades distintas como \n\nPiura e Huancavelica. Por isso a dificuldade em realizar pol\u00edticas conjuntas que \n\nrequerem e planifica\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da regi\u00e3o (PERU, 2007). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 149 \n\nMapa 8: Peru hidrogr\u00e1fico. \n\n \nFonte: IGN, 2008.  \n \n\n\n\n 150 \n\nMapa 9: Principais rios da vertente do Atl\u00e2ntico, Peru. \n\n \nFonte: IGN, 2001.  \n\n \n\n\n\n 151 \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Peru, de 1993, determina em seus artigos 66 a 69 que os \n\nrecursos naturais s\u00e3o propriedade da Na\u00e7\u00e3o, sendo o Estado soberano em seu uso. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sua utiliza\u00e7\u00e3o e de outorga s\u00e3o fixadas por Lei Org\u00e2nica. O Estado \u00e9 o \n\nrespons\u00e1vel por determinar a pol\u00edtica nacional de meio ambiente e promover a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e do desenvolvimento sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia. \n\nEm seus artigos 192 e 195 estabelece que os governos regionais tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ncompetentes para desenvolver e regular atividades ligadas ao meio ambiente e ao uso \n\ndos recursos naturais.  \n\n O C\u00f3digo do Meio Ambiente e Recursos Naturais foi estabelecido pelo decreto \n\nlegislativo n\u00b0 613 em 1990, e o Marco Estrutural de Gest\u00e3o Ambiental pelo decreto n\u00b0 \n\n001 de 1997. No C\u00f3digo est\u00e1 presente a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de Estudos de \n\nImpacto Ambiental (EIA) para atividades ou obras p\u00fablicas e privadas que possam \n\ncausar danos ao meio ambiente. Este C\u00f3digo tamb\u00e9m estabelece o Sistema Nacional de \n\nMeio Ambiente.  \n\nO Peru possui um Conselho Nacional do Ambiente (CONAM) que \u00e9 a \n\nautoridade ambiental nacional, respons\u00e1vel pelo Sistema Nacional de Gest\u00e3o Ambiental \n\n(Lei n\u00ba 28245) e pelo estabelecimento do Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o Ambiental. A \n\nprincipal institui\u00e7\u00e3o nacional encarregada das quest\u00f5es ambientais \u00e9 o Instituto Nacional \n\nde Recursos Naturais (INRENA). Outra lei importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente \u00e9 a Lei Org\u00e2nica para o Aproveitamento Sustent\u00e1vel dos Recursos Naturais \n\n(Lei n\u00b0 2682 de 1997) que, entre outros, estabelece as normas de outorga de direitos \n\nsobre os recursos h\u00eddricos.  \n\nO Minist\u00e9rio da Agricultura \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos e pela jurisdi\u00e7\u00e3o administrativa, com exce\u00e7\u00e3o das \u00e1guas mineral-medicinais e \n\nda jurisdi\u00e7\u00e3o de ordem sanit\u00e1ria (garantia da qualidade da \u00e1gua) que s\u00e3o de compet\u00eancia \n\ndo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A Dire\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade Ambiental (DIGESA), do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade, tem como fun\u00e7\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o, monitoramento e controle da qualidade da \n\n\u00e1gua e \u00e9 respons\u00e1vel pela autoriza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de vertimentos em corpos d\u2019\u00e1gua. A \n\nSuperintend\u00eancia Nacional de Servi\u00e7os de Saneamento, tamb\u00e9m ligada ao Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade, \u00e9 um organismo que prop\u00f5e as normas para os servi\u00e7os de \u00e1gua pot\u00e1vel e esgoto \n\nsanit\u00e1rio e fluvial, reuso de \u00e1guas servidas e limpeza p\u00fablica, bem como a sua \n\nsupervis\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de acordo com as san\u00e7\u00f5es previstas na legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria. \n\nO INRENA \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o descentralizado do Minist\u00e9rio da Agricultura, (Decreto \n\nLei n\u00ba 25902, de 1992), com a fun\u00e7\u00e3o de realizar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o uso \n\n\n\n 152 \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais renov\u00e1veis, e para a conserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ndo meio ambiente rural e da biodiversidade. O INRENA realiza seu trabalho em \n\nparceria com governos regionais e locais, e em estreita rela\u00e7\u00e3o com a sociedade civil \n\norganizada e outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas (INRENA, 2008b).   \n\nA Intend\u00eancia de Recursos H\u00eddricos do INRENA \u00e9 a mais alta autoridade \n\nt\u00e9cnica e normativa encarregada de \u201cpromover, supervisar y controlar las pol\u00edticas, \n\nplanes, programas, proyectos y normas sobre el uso sostenible de los recursos h\u00eddricos a \n\nnivel nacional\u201d (INRENA, 2008b). Tem como fun\u00e7\u00e3o: promover o aperfei\u00e7oamento do \n\nmarco t\u00e9cnico e legal para a gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos; supervisionar e \n\navaliar as a\u00e7\u00f5es das autoridades locais de \u00e1guas; promover a conserva\u00e7\u00e3o e o uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos; realizar o ordenamento territorial e formular planos de \n\ngest\u00e3o; e realizar estudos e projetos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica nacional e internacional \n\n(INRENA, 2008b). Dentro da Intend\u00eancia h\u00e1 uma Dire\u00e7\u00e3o de Gest\u00e3o de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas e uma Dire\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos.  \n\nEm 1969 foi promulgada a Lei Geral de \u00c1guas, Lei n\u00b0 17752, que estabelece \n\nque todas as \u00e1guas s\u00e3o propriedade do Estado, e que o uso destas s\u00f3 pode ser outorgado \n\nde acordo com o interesse social e o desenvolvimento do pa\u00eds. Esta lei determina que \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos recursos h\u00eddricos o Estado dever\u00e1:  \n\nformular la pol\u00edtica general de su utilizaci\u00f3n y desarrollo; planificar y \nadministrar sus usos apropiadamente; inventariar y evaluar su uso potencial; \nconservar, preservar e incrementar dichos recursos; realizar y mantener \nactualizados los estudios hidrol\u00f3gicos, hidro-biol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos, \nmeteorol\u00f3gicos y otros que se consideran necesarios en las cuencas \nhidrogr\u00e1ficas del territorio nacional (PERU, 2007).  \n\n \n\nEsta lei tamb\u00e9m permite que o Poder Executivo reserve \u00e1guas para finalidades \n\nde interesse p\u00fablico, reorganize uma bacia hidrogr\u00e1fica para sua melhor utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nautorize o desvio de \u00e1guas de uma bacia para outra, e declare \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o para \n\npreservar um recurso h\u00eddrico de qualquer atividade, sendo que esta atividade poder\u00e1 ser \n\nlimitada, condicionada ou proibida. De acordo com esta lei, \u00e9 proibido verter ou emitir \n\nqualquer res\u00edduo (s\u00f3lido, l\u00edquido ou gasoso) que possa contaminar as \u00e1guas \n\ncomprometendo a sa\u00fade humana e a sustentabilidade ambiental. Para que esta \n\ndisposi\u00e7\u00e3o seja cumprida compete \u00e0 autoridade sanit\u00e1ria (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) tomar as \n\nmedidas e provid\u00eancias necess\u00e1rias.  \n\nA Lei de Promo\u00e7\u00e3o dos Investimentos no Setor Agr\u00e1rio (Decreto Legislativo n\u00b0 \n\n653) tamb\u00e9m trata da administra\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por meio dos Distritos de \n\n\n\n 153 \n\nIrriga\u00e7\u00e3o. Estes distritos correspondem \u00e0s bacias e microbacias que fornecem \u00e1gua para \n\na produ\u00e7\u00e3o e, sobre as quais exerce compet\u00eancia o Administrador T\u00e9cnico. Podem ser \n\ncriadas Autoridades Aut\u00f4nomas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (AABH) em uma bacia quando \n\na \u00e1gua \u00e9 utilizada para usos m\u00faltiplos e a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 regular. As Autoridades s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por formular o plano de manejo dos recursos naturais da bacia e tomam as \n\ndecis\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos (PERU, \n\n2007). Estas Autoridades s\u00e3o compostas por um diret\u00f3rio com cinco representantes de \n\norganiza\u00e7\u00f5es agr\u00e1rias de produtores da regi\u00e3o, o Administrador t\u00e9cnico do Distrito de \n\nIrriga\u00e7\u00e3o, de representantes dos Minist\u00e9rios de Energia e Minas, e de Vivenda e \n\nConstru\u00e7\u00e3o, e do Instituto Nacional de Desenvolvimento (INADE).  \n\nO Projeto Nacional de Manejo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Conserva\u00e7\u00e3o de Solos \n\n(PRONAMACHCS) estabelecido em 1991 teve como antecedente o conv\u00eanio de 1981 \n\nentre o governo peruano e a ag\u00eancia de coopera\u00e7\u00e3o do governo dos Estados Unidos \n\n(USAID). Este projeto priorizou a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nas partes \n\naltas da floresta amaz\u00f4nica onde o desmatamento \u00e9 maior e o elevado \u00edndice de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o tem causado eros\u00f5es (PERU, 2007).  \n\n Em 2007 foi apresentado um Projeto de Lei Geral de \u00c1guas que tem como \n\nobjetivo regular a atua\u00e7\u00e3o do Estado e dos particulares na gest\u00e3o integrada, \n\nmultissetorial e sustent\u00e1vel da \u00e1gua. A tabela 17 mostra a evolu\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \n\ndos Projetos para uma nova Lei Geral de \u00c1guas.  \n\n \n\nTabela 17: Institucionalidade na Lei Geral de \u00c1guas e projetos de lei. \n\n \nFonte: PERU, 2007.  \n \n\n\n\n 154 \n\n Quanto aos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, a Lei Org\u00e2nica para \n\nAproveitamento Sustent\u00e1vel dos Recursos Naturais possui um artigo que disp\u00f5e que a \n\ngest\u00e3o dos recursos naturais de car\u00e1ter transfronteiri\u00e7o deve ser regida por um tratado \n\nespec\u00edfico ou por uma legisla\u00e7\u00e3o especial. Por outro lado, o Minist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores possui o Conselho Nacional de Desenvolvimento de Fronteiras e a Dire\u00e7\u00e3o \n\nNacional de Desenvolvimento Fronteiri\u00e7o e Limites, que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \n\npol\u00edticas de desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es fronteiri\u00e7as.  \n\n De acordo com o relat\u00f3rio final apresentado pelo governo peruano para o projeto \n\nda OTCA/GEF de gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica (PERU, 2007), as institui\u00e7\u00f5es peruanas \n\ntiveram um maior acesso a recursos financeiros para a conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel \n\ndos recursos naturais nos \u00faltimos anos. O pr\u00f3prio governo investiu em institui\u00e7\u00f5es \n\ncomo o INRENA, o CONAM, o Instituto de Investiga\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia Peruana (IIAP) \n\ne universidades amaz\u00f4nicas. No entanto:  \n\nla principal fuente de financiamiento sigue siendo la cooperaci\u00f3n internacional \na trav\u00e9s de fuentes multilaterales y bilaterales, pues por un lado los recursos \ndel Estado todav\u00eda resultan insuficientes para la magnitud de la diversidad \nbiol\u00f3gica y cultural a conservar; y por otro faltan instrumentos de gesti\u00f3n y \ncapital humano que mejoren la eficiencia de las inversiones (PERU, 2007, p. \n92). \n\n \n\nEste relat\u00f3rio conclui que \u00e9 poss\u00edvel notar uma tend\u00eancia em criar um conjunto \n\nde normas e institui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia peruana, \n\npor\u00e9m ainda existem car\u00eancias como: a falta defini\u00e7\u00f5es que estejam de acordo com a \n\nrealidade amaz\u00f4nica, gest\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o (e, portanto de legitimidade), integra\u00e7\u00e3o \n\nentre os fatores humano, econ\u00f4mico, ambiental e institucional, descentraliza\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es, articula\u00e7\u00e3o institucional e \u201cun esquema de gesti\u00f3n para un sistema integral de \n\nincentivos a la conservaci\u00f3n y el uso sostenible de la diversidad biol\u00f3gica\u201d (PERU, \n\n2007, p. 93). \n\nO relat\u00f3rio peruano apresenta a seguinte vis\u00e3o nacional da bacia amaz\u00f4nica: \n\nEn la cuenca del r\u00edo Amazonas, con el soporte de una institucionalidad que se \narticula e interact\u00faa con los pa\u00edses amaz\u00f3nicos, los actores de manera \norganizada, consensuada y participativa desarrollan la gesti\u00f3n integrada y \nsostenible de los recursos h\u00eddricos que contribuye a satisfacer las demandas \nsociales, econ\u00f3micas y ambientales, disponiendo de agua en cantidad y \ncalidad, para el beneficio de su poblaci\u00f3n, asegurando las actividades \nproductivas, de navegabilidad, consumo humano, energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica y de \nconservaci\u00f3n de la biodiversidad y ecosistemas (PERU, 2007, p. 139).  \n\n \n\nTanto o relat\u00f3rio peruano, como tamb\u00e9m o boliviano, evidenciam a vis\u00e3o das \n\ncomunidades ind\u00edgenas e tradicionais da \u00e1gua e seus sistemas de gest\u00e3o tradicionais \n\n\n\n 155 \n\nbaseados na propriedade coletiva da \u00e1gua, apontando que estes devem ser garantidos e \n\npreservados:  \n\nlos sistemas tradicionales de manejo del agua, desarrollados y validados a lo \nlargo de cientos de a\u00f1os, constituyen alternativas para la sostenibilidad de los \nrecursos h\u00eddricos y deben de ser estudiados, valorados, recuperados y \ndifundidos como tecnolog\u00edas sustentables de desarrollo (PERU, 2007, p. 136).  \n\n \n\nOutro aspecto importante apontado pelo relat\u00f3rio peruano se refere \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social, que \u00e9 um tema tamb\u00e9m presente nos relat\u00f3rios brasileiros e \n\nbolivianos, para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Tal relat\u00f3rio afirma que os sistemas de \n\ngovernabilidade a n\u00edvel de bacia e nacional devem estar baseados em autoridades \n\nh\u00eddricas locais j\u00e1 existentes, como comunidades ind\u00edgenas e campesinas e associa\u00e7\u00f5es \n\nde usu\u00e1rios.  \n\nA gest\u00e3o da \u00e1gua no Peru est\u00e1 dividida entre dois minist\u00e9rios, o Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade e o Minist\u00e9rio da Agricultura, por meio do INRENA. H\u00e1 alguns mecanismos de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social que s\u00e3o os Distritos de Irriga\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o \n\nincluem todos os usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos. No Peru, se reconhece os direitos e os \n\nmodelos tradicionais de gest\u00e3o da \u00e1gua das popula\u00e7\u00f5es tradicionais. Apesar dos \n\ninvestimentos do governo peruano na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, e do meio ambiente \n\nem geral, estes s\u00e3o insuficientes e dependem, em grande parte, de recursos da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional.  \n\n \n\n3.6 A gest\u00e3o transfronteiri\u00e7a da bacia do rio Acre \n\n \n\n A an\u00e1lise comparativa das institui\u00e7\u00f5es encarregadas da gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos na Bol\u00edvia, no Brasil e no Peru demonstra que existem grandes diferen\u00e7as \n\ninstitucionais entre estes tr\u00eas pa\u00edses, o que coloca desafios para uma gest\u00e3o \n\ncompartilhada da bacia amaz\u00f4nica como um todo. Na escala local, a gest\u00e3o de uma \n\nbacia transfronteiri\u00e7a envolve outras quest\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o presentes nas escalas \n\ninternacional e nacional, e a participa\u00e7\u00e3o de diversos atores sociais estatais e n\u00e3o-\n\nestatais.  \n\nA tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru \u00e9 composta pelos estados de \n\nMadre de Dios (Peru), Pando (Bol\u00edvia) e Acre (Brasil). Estes tr\u00eas estados possuem \n\naproximadamente 300 mil km\u00b2 e 822 mil habitantes, al\u00e9m de possu\u00edrem grande \n\ndiversidade biol\u00f3gica e as nascentes de importantes rios da bacia amaz\u00f4nica. No \n\n\n\n 156 \n\nentanto, o asfaltamento da Estrada para o Pac\u00edfico, o avan\u00e7o da agropecu\u00e1ria e as \n\natividades madeireiras e mineradoras t\u00eam caudado o desmatamento que chega a 10% da \n\n\u00e1rea total da regi\u00e3o (BROWN, 2005).  \n\n \n\n3.6.1 Caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\n \n\nA bacia do rio Acre tem aproximadamente 7.577 km\u00b2, com 3.181 km\u00b2 no Brasil \n\n(41% da \u00e1rea da bacia), 2.560 km\u00b2 no Peru (33% da \u00e1rea da bacia), e 1.936 km\u00b2 na \n\nBol\u00edvia (26% da \u00e1rea da bacia).  \n\nO rio Acre origina-se no Peru, em uma altitude entre 300m e 400m pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nfronteira com o Brasil (DUARTE, 2008; MT; 2008; REIS et al., 2007), sendo um \n\nafluente da margem esquerda do rio Purus. Flui no sentido Sudoeste-Nordeste, onde \n\ndes\u00e1gua no rio Purus, na cidade Boca do Acre (Brasil). Atua como divisa entre o Brasil \n\ne o Peru at\u00e9 a cidade de Brasil\u00e9ia, depois como divisa entre Brasil e Bol\u00edvia, e a partir \n\nde ent\u00e3o adentra em territ\u00f3rio brasileiro. O rio Acre percorre mais de 1.190 km de sua \n\nnascente at\u00e9 o rio Purus, sua desembocadura (DUARTE, 2007).  \n\nA bacia do rio Acre tem como divisores de \u00e1gua:  \n\n \n\nas regi\u00f5es do seringal S\u00e3o Pedro do Ic\u00f3 e Projeto de Assentamento Oriente, do \nINCRA, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre daquelas que v\u00e3o \npara o rio Yaco; as regi\u00f5es de fronteira com o Departamento de Madre de \nDios, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre das que v\u00e3o para as \nbacias Yarua e Purus (no Peru); as regi\u00f5es de fronteira com o Noroeste da \nBol\u00edvia, que separam as \u00e1guas que correm para o rio Acre daquelas que v\u00e3o \npara o rio Abun\u00e3; as regi\u00f5es ao Sul do Amazonas, que separam as \u00e1guas que \ncorrem para o rio Acre das que v\u00e3o para o rio Purus (DUARTE, 2007).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 157 \n\n \nMapa 10: Localiza\u00e7\u00e3o da bacia do rio Acre no Brasil.   \n\n \nFonte: DUARTE, 2007, adaptado.  \n \n\n Mapa 11: Bacias hidrogr\u00e1ficas binacionais ou tri-nacionais na regi\u00e3o MAP  \n\n \nFonte: MAP, 2008, adaptado. \n\n\n\n 158 \n\nMapa 12: Sub-bacia do rio Acre em territ\u00f3rio boliviano.  \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA, 2007.  \n\n \n\nA bacia do rio Acre est\u00e1 formada pelos afluentes rio Xapuri, rio Riozinho do \n\nRola e outros afluentes menores, igarap\u00e9s, c\u00f3rregos e cursos de escoamento, inclusive \n\nde esgotos urbanos. Existem v\u00e1rios canais de primeira ordem que confluem para o rio \n\nAcre, sendo que alguns deles chegam a secar no per\u00edodo de estiagem (DUARTE, 2007).  \n\nO per\u00edodo de cheia do rio Acre se estende de janeiro a maio, e o de \u00e1guas baixas \n\nse estende de junho a dezembro. O trecho do rio Acre que vai de Rio Branco a Boca do \n\nAcre \u00e9 naveg\u00e1vel, com 311 km de extens\u00e3o, e uma profundidade de 0,8 m em quase \n\ntodo o percurso. \u00c9 considerado como continua\u00e7\u00e3o da hidrovia do rio Purus que permite \n\na chegada at\u00e9 a capital Rio Branco. J\u00e1 no trecho de Rio Branco a Brasil\u00e9ia a \n\nprofundidade \u00e9 menor, portanto a navega\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apenas durante as cheias. Este \n\ntrecho tem 635 km e apresenta acentuada sinuosidade (DUARTE, 2007).  \n\n\n\n 159 \n\nO rio Acre tem um perfil longitudinal de meandros, com alguns trechos em \n\nforma retil\u00ednea, denominados estir\u00f5es pela popula\u00e7\u00e3o local. \u00c1 beira do rio est\u00e3o \n\ninstaladas as cidades de Cobija, Brasil\u00e9ia, Xapuri, Rio Branco, Porto Acre e Boca do \n\nAcre, entre outras menores (DUARTE, 2007).  \n\nAs an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas realizadas no rio Acre tiveram como resultados os \n\nvalores de pH entre 6,4 a 6,9, com m\u00e9dia de 6,73, indicando um meio levemente \u00e1cido \n\n(DUARTE, 2007). Foi detectada um \u201cvalor m\u00e9dio de condutividade de 412,40 \u00b5S/cm, \n\nde s\u00f3lidos totais dissolvidos de 245,27 mg/L e temperatura da \u00e1gua entre 24,5 e 29,0\u00baC\u201d \n\n(DUARTE, 2007).  \n\nA rede fluvial de drenagem da bacia do rio Acre drena uma regi\u00e3o formada, em \n\nsua maior parte, por \u201cunidades geol\u00f3gicas muito jovens, a Forma\u00e7\u00e3o Solim\u00f5es e os \n\nTerra\u00e7os Aluvionares Antigos que acompanham as principais drenagens e os \n\nsedimentos recentes dos rios\u201d (DUARTE, 2007).  \n\nA pluviosidade anual na regi\u00e3o da bacia do rio Acre tem uma m\u00e9dia de 1.940 \n\nmm, sendo o per\u00edodo com maior concentra\u00e7\u00e3o de chuvas de novembro a mar\u00e7o. A \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da cobertura florestal nas \u00e1reas da bacia tem contribu\u00eddo para a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas chuvas (DUARTE, 2007).  \n\nAs mudan\u00e7as no uso do solo na regi\u00e3o da bacia do rio Acre t\u00eam causado \n\nimpactos sobre o meio ambiente, como altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas. Isto ficou evidente nos epis\u00f3dios ocorridos em 2005 e 2006: \n\nN\u00e3o obstante s\u00f3 recentemente ap\u00f3s a severa seca do ano 2005 na \nAmaz\u00f4nia e a enchente de fevereiro de 2006 do Rio Acre na cidade de Rio \nBranco, que a consci\u00eancia sobre as condi\u00e7\u00f5es do Rio Acre e da popula\u00e7\u00e3o \nque mora perto de suas margens, se viu sacudida pelas calamidades \n(DUARTE, 2007).  \n\n \n\n3.6.2 Aspectos sociais da regi\u00e3o de Madre de Dios, Acre e Pando (MAP) \n\n \n\nA regi\u00e3o de Madre de Dios (Peru), Acre (Brasil) e Pando (Bol\u00edvia), denominada \n\nMAP, corresponde a tr\u00edplice fronteira entre estes tr\u00eas pa\u00edses e est\u00e1 situada na Amaz\u00f4nia \n\nSul Ocidental. Os departamentos de Madre de Dios e Pando s\u00e3o os menos povoados do \n\nPeru e da Bol\u00edvia, respectivamente.  \n\nO estado do Acre \u00e9 o maior dos tr\u00eas em extens\u00e3o, com 152.581 km\u00b2, 22 \n\nmunic\u00edpios, uma popula\u00e7\u00e3o estimada (2007) de 655.385 habitantes e densidade \n\ndemogr\u00e1fica de aproximadamente 0,3 habitantes por km\u00b2 (IBGE, 2008b). \n\nAproximadamente 70% da popula\u00e7\u00e3o vivem em cidades, a capital Rio Branco concentra \n\n\n\n 160 \n\n290.639 habitantes, quase a metade da popula\u00e7\u00e3o do estado. Cerca de 49,5% do seu \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 composto por \u00e1reas protegidas como unidades de conserva\u00e7\u00e3o e terras \n\nind\u00edgenas (IBGE, 2008b).  \n\nCom o golpe militar de 1964 no Brasil se inicia uma pol\u00edtica para a Amaz\u00f4nia \n\nvisando a sua \u201cocupa\u00e7\u00e3o\u201d, integra\u00e7\u00e3o e defesa. Os militares entendiam a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica como uma parte vazia do territ\u00f3rio, subutilizada produtivamente, e uma \u00e1rea \n\nde grande risco para a seguran\u00e7a nacional, por servir de esconderijo a guerrilhas \n\ncomunistas, como tamb\u00e9m por ser cobi\u00e7ada pelas pot\u00eancias mundiais devido \u00e0s suas \n\nriquezas naturais.  \n\nNo estado do Acre, nesta \u00e9poca, o governo cria incentivos fiscais para atrair \n\ninvestimentos nacionais e estrangeiros para a regi\u00e3o, o que despertou o interesse de \n\npessoas de fora da Amaz\u00f4nia pelas terras no Acre, estas pessoas foram chamadas de \n\n\u201cpaulistas\u201d pela popula\u00e7\u00e3o local. No governo de Wanderley Dantas no Acre, muitas \n\npropagandas foram feitas para atrair investimentos para o Estado, \u201centre 1970 e 1974 \n\nforam vendidos seringais que somavam 4.290.930 ha (30% da \u00e1rea do Estado) a 284 \n\npropriet\u00e1rios de fora do Estado\u201d (DUARTE, 1987, p. 79). Tal situa\u00e7\u00e3o gerou uma forte \n\nespecula\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o de terras e expuls\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es para as cidades, \n\nespecialmente para a capital Rio Branco. Uma parte das terras adquiridas pelos paulistas \n\nfoi convertida em pastos, a outra parte continuou com o mesmo sistema dos seringais \n\nparticulares. No entanto, a pecu\u00e1ria empregava um n\u00famero reduzido de trabalhadores \n\npor \u00e1rea, desta forma, esta atividade n\u00e3o conseguiu absorver todos os trabalhadores que \n\nantes se dedicavam ao extrativismo da borracha, levando a um \u00eaxodo rural e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda periferia da capital do Estado por estes trabalhadores (BEZERRA, 2006; DUARTE, \n\n1987). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 161 \n\nFoto 6: Fazenda de gado a beira da estrada AC-040 no Acre.  \n\n \nFonte: Sant\u2019Anna, 2005. \n\n \n\nNos munic\u00edpios do Acre os conflitos entre os seringueiros e os paulistas se \n\ntornaram mais freq\u00fcentes e muitas vezes violentos. Esta introdu\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria causou \n\num agravamento da crise do extrativismo da borracha, que j\u00e1 vinha ocorrendo h\u00e1 alguns \n\nanos. A crescente venda de seringais decadentes aos paulistas, levou a expuls\u00e3o dos \n\nseringueiros que ainda permaneciam nestes seringais, trabalhando por conta pr\u00f3pria ou \n\naviados por algum arrendat\u00e1rio. Alguns destes seringueiros, que se tornaram \n\naut\u00f4nomos, come\u00e7aram a lutar pela posse e perman\u00eancia na terra. Enquanto alguns \n\naceitaram lotes de terras em troca da expropria\u00e7\u00e3o, insuficientes para a explora\u00e7\u00e3o da \n\nborracha, tornando-se ent\u00e3o em colonos, outros foram trabalhar como pe\u00f5es, utilizados \n\nnos desmatamentos pelos fazendeiros. Isto resultou em uma estrutura social mais \n\ndiversificada na regi\u00e3o (DUARTE, 1987). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos seringueiros levou a realiza\u00e7\u00e3o, em 1986, do \n\nEncontro dos Seringueiros da Amaz\u00f4nia, quando foi criado o Conselho Nacional dos \n\nSeringueiros (CNS). Estes haviam percebido que suas reivindica\u00e7\u00f5es estavam pr\u00f3ximas \n\ndaquelas dos grupos ambientalistas que lutavam pela preserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica. \n\nDeste modo, o movimento dos seringueiros se alia a um movimento ambientalista \n\ninternacional, e a partir de ent\u00e3o ganha visibilidade internacional, principalmente \n\natrav\u00e9s de um dos seus l\u00edderes, Chico Mendes.  \n\n\n\n 162 \n\nEm 1987 o Programa Nacional de Reforma Agr\u00e1ria incorpora a proposta dos \n\nseringueiros de propriedade coletiva da terra, que recebe a denomina\u00e7\u00e3o de Projeto de \n\nAssentamento Extrativista, sob responsabilidade do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \n\nReforma Agr\u00e1ria (INCRA).  Dois anos depois o Programa Nacional de Meio Ambiente \n\ntamb\u00e9m incorporou a proposta, sendo denominada Reserva Extrativista (Resex), ent\u00e3o \n\nsob responsabilidade do IBAMA. A primeira Resex a ser criada foi a Reserva \n\nExtrativista Chico Mendes em 1990, pelo decreto 99.144, em homenagem ao l\u00edder \n\nseringueiro assassinado em 1988 (ALLEGRETTI, 1994). Esta reserva possui uma \u00e1rea \n\nde 970.570 ha, abrangendo 5 munic\u00edpios: Rio Branco, Xapuri, Brasil\u00e9ia, Sena \n\nMadureira e Assis Brasil.  \n\nNo caso dos povos ind\u00edgenas no estado do Acre, inexistiu at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 1970 qualquer atua\u00e7\u00e3o dos governos federal, estadual e municipais direcionada \n\nespecificamente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Portanto, existia um grande desconhecimento \n\nsobre estes povos no estado e sobre sua condi\u00e7\u00e3o de vida. Em 1975 tiveram in\u00edcio as \n\natividades da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) no Acre, quando esta realizou o \n\nprimeiro levantamento demogr\u00e1fico dos povos ind\u00edgenas neste estado. De 1975 a 1995 \n\nforam criadas vinte e cinco Terras Ind\u00edgenas (TI), abrangendo um total de 1.901.571 ha, \n\nou 12,5% da extens\u00e3o total do Acre (RICARDO, 1996). Desde a d\u00e9cada de setenta j\u00e1 \n\nhavia graves conflitos pela terra na regi\u00e3o envolvendo comunidades ind\u00edgenas, o que \n\nlevou o governo federal iniciar um levantamento, resultando em 1977 na identifica\u00e7\u00e3o \n\nde quatorze TIs.  \n\nExistem atualmente cerca de quatorze povos ind\u00edgenas no estado do Acre \n\n(Amaw\u00e1ka, Arara, Ashaninka, Deni, Jaminawa, Katukina, Kaxinaw\u00e1, Kulina, Maxin\u00e9ri, \n\nNawa, Nukuini, Poyanawa, Shanenawa, Yawanaw\u00e1), e vinte e quatro TIs regularizadas, \n\nduas homologadas, uma delimitada, uma declarada e sete em estudo, totalizando trinta e \n\ncinco TIs (FUNDA\u00c7\u00c3O, 2007).  \n\nO Departamento de Madre de Dios na Amaz\u00f4nia peruana tem uma extens\u00e3o de \n\naproximadamente 85.182 km\u00b2, uma popula\u00e7\u00e3o de 114.000 habitantes e uma densidade \n\ndemogr\u00e1fica de 0,7 habitantes por km\u00b2. Cerca de 62% da popula\u00e7\u00e3o vive na cidade de \n\nPuerto Maldonado, e 70% s\u00e3o migrantes das terras altas. Mais da metade de seu \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 declarado como reserva nacional (BRITO, 2007; PEREIRA, 2007).  \n\n\n\n 163 \n\nNa d\u00e9cada de 1970 foi descoberto ouro e petr\u00f3leo neste departamento, o que \n\nimpulsionou a migra\u00e7\u00e3o. A expans\u00e3o agr\u00edcola tamb\u00e9m se deu neste per\u00edodo, quando \n\ntamb\u00e9m come\u00e7ou a produ\u00e7\u00e3o de coca e coca\u00edna na regi\u00e3o (BRITO, 2007).  \n\nO Departamento de Pando, Bol\u00edvia, foi criado em 1938 por decreto supremo. Ele \n\ntem uma extens\u00e3o de 63.827 km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o com cerca de 52.525 habitantes, e \n\ntem como capital Cobija. Este departamento \u00e9 praticamente todo coberto por florestas, o \n\nque explica as atividades econ\u00f4micas estarem voltadas para o setor florestal, sendo as \n\nprincipais delas o extrativismo da castanha e da borracha e a explora\u00e7\u00e3o madeireira \n\n(BRITO, 2007; PEREIRA, 2007). A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 incipiente, por\u00e9m a pecu\u00e1ria \n\nv\u00eam crescendo na regi\u00e3o. Este departamento possui 5 prov\u00edncias, 51 cant\u00f5es e 15 \n\nmunic\u00edpios (BOL\u00cdVIA, 2008).  \n\n \n\nFoto 7: Fronteira entre o Acre (Brasil) e Pando (Bol\u00edvia). \n\n \nFonte: Sant\u2019Anna, 2005. \n\n \n\nA pecu\u00e1ria na regi\u00e3o MAP v\u00eam crescendo, Pando conta com cerca de 47.000 \n\ncabe\u00e7as de gado e 342 estabelecimentos. O Acre, que t\u00eam na pecu\u00e1ria uma de suas \n\nprincipais atividades econ\u00f4micas, tem um rebanho de mais de 2 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de \n\ngado (BRITO, 2007).  \n\nPara Brito (2007) e Pereira (2007) a regi\u00e3o \u00e9 marcada por uma forte exclus\u00e3o \n\nsocial, com altas taxas de desemprego nas cidades: \n\nmesmo com a amplia\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, a exclus\u00e3o social \u00e9 muito \ngrande na regi\u00e3o. Segundo Francisco Souza (2006, p. 47), entre 42% e 51% da \n\n\n\n 164 \n\npopula\u00e7\u00e3o total das tr\u00eas unidades (Madre de Dios/Acre/Pando) s\u00e3o \nconsideradas pobres, com uma renda di\u00e1ria inferior a US$ 1, sendo que na \npopula\u00e7\u00e3o rural a situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria \u00e9 ainda pior. Para se ter uma id\u00e9ia, dados \nde 2001 d\u00e3o conta de que 72% da popula\u00e7\u00e3o de Pando era constitu\u00edda por \npobres, sendo que existe uma grande disparidade entre a capital Cobija e os \nmunic\u00edpios rurais (BRITO, 2007, p. 157).  \n\n \n\nOs servi\u00e7os p\u00fablicos na regi\u00e3o, como por exemplo de \u00e1gua e saneamento, s\u00e3o \n\ndeficientes, especialmente nas zonas rurais. A urbaniza\u00e7\u00e3o recente e n\u00e3o planejada \n\nresultou em cidades onde o acesso aos servi\u00e7os sociais \u00e9 insuficiente (BRITO, 2007). \n\nNo caso dos departamentos de Madre de Dios e Pando, que passaram por \n\nreformas para a descentraliza\u00e7\u00e3o dos Estados, as pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram \n\nefetivas. Em Pando apesar da Lei do Di\u00e1logo Nacional que permitia o planejamento \n\nparticipativo, n\u00e3o conseguiu atingir seus objetivos. A coordena\u00e7\u00e3o entre o governo de \n\nPando e as prefeituras \u00e9 deficiente, assim como a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos municipais \n\n(BRITO, 2007). No Peru os governos regionais foram transformados em governos \n\ndepartamentais em 1993, o que resultou em uma maior autonomia para o departamento \n\nde Madre de Dios. No entanto, os governos departamentais n\u00e3o s\u00e3o eleitos diretamente \n\ne n\u00e3o h\u00e1 canais para a participa\u00e7\u00e3o da comunidade (BRITO, 2007).  \n\nAs atividades ilegais t\u00eam se desenvolvido na regi\u00e3o MAP, entre elas destaca-se o \n\ncom\u00e9rcio ilegal de madeira e o narcotr\u00e1fico. O com\u00e9rcio ilegal de madeiras traz \n\nconseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 ambientais com o desmatamento, mas tamb\u00e9m para as \n\ncomunidades ind\u00edgenas que t\u00eam suas terras invadidas por madeireiros. O narcotr\u00e1fico \n\ntamb\u00e9m tem causado degrada\u00e7\u00e3o ambiental por meio dos laborat\u00f3rios ilegais para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de coca\u00edna que despejam os dejetos da produ\u00e7\u00e3o na floresta e nos rios \n\ncausando a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nBrito (2007) aponta como os tr\u00eas principais problemas socioambientais da regi\u00e3o \n\nMAP: os impactos da Estrada do Pac\u00edfico, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e o aumento \n\ndo desmatamento. A Estrada do Pac\u00edfico \u00e9 aquela que liga o Brasil aos portos peruanos \n\nno Pac\u00edfico. No Brasil a estrada \u00e9 chamada de BR-317 e j\u00e1 foi asfaltada. No lado \n\nperuano as obras j\u00e1 foram iniciadas e contam com o financiamento do Banco Nacional \n\nde Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), da Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento \n\n(CAF) e do governo peruano (BRITO, 2007).  \n\nA Estrada do Pac\u00edfico faz parte dos projetos da Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o da Infra-\n\nestrutura da Am\u00e9rica do Sul (IIRSA) lan\u00e7ada em 2000 pelos governos dos doze pa\u00edses \n\nsul-americanos. A IIRSA tem o apoio da CAF, do Banco Interamericano de \n\n\n\n 165 \n\nDesenvolvimento (BID) e do Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do \n\nPrata (FONPLATA). Atrav\u00e9s da Estrada do Pac\u00edfico a cidade peruana fronteiri\u00e7a de \n\nI\u00f1apari (faz fronteira com a cidade brasileira de Assis Brasil) se ligaria com os portos \n\nperuanos no Pac\u00edfico. Esta estrada tamb\u00e9m ligar\u00e1 o departamento boliviano de Pando \n\naos portos no Pac\u00edfico, pois a estrada passa pela cidade fronteiri\u00e7a de Cobija (BRITO, \n\n2007; PEREIRA, 2007). O Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia do IIRSA \u00e9 tamb\u00e9m um eixo \n\ntransversal, ele abarca os departamentos peruanos de Tacna, Moquegua, Arequipa, \n\nApurimac, Cusco, Puno y Madre de Dios, dois departamentos bolivianos, Pando e Beni, \n\ne quatro estados do Brasil, Acre, Rond\u00f4nia, Amazonas e Mato Grosso. O Grupo 1 deste \n\neixo corresponde ao Corredor Porto Velho - Rio Branco - Puerto As\u00eds - Puerto Maldonado - Cusco / \n\nJuliaca - Portos do Pac\u00edfico. O projeto principal deste corredor \u00e9 a pavimenta\u00e7\u00e3o dos trechos \n\nI\u00f1apari - Puerto Maldonado - Inambari, e Inambari - Juliaca / Inambari \u2013 Cusco.  \n\n \n\nMapa 13: Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia, IIRSA. \n\n \nFonte: IIRSA, 2008. \n\n \n\n\n\n 166 \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o socioambiental em rela\u00e7\u00e3o a esta estrada se deve aos impactos \n\nque pode causar como a intensifica\u00e7\u00e3o do desmatamento e dos inc\u00eandios florestais. Para \n\nDourojeanni (2001) entre os impactos da estrada destaca-se: desmatamento, aumento \n\ndos riscos de inc\u00eandios, ca\u00e7a ilegal, eros\u00e3o dos solos, invas\u00e3o de \u00e1reas protegidas, perda \n\nde biodiversidade, aumento das atividades ilegais como o narcotr\u00e1fico, forma\u00e7\u00e3o de \n\nfavelas, entre outros. De acordo com este autor o Peru est\u00e1 menos preparado \n\ninstitucionalmente para lidar com estes impactos do que o Brasil. No Peru as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental, o Minist\u00e9rio da Agricultura e o \n\nInstituto Nacional de Recursos Naturais (INRENA), possuem conflitos de interesses. No \n\nentanto, o Acre \u00e9 o estado da regi\u00e3o MAP que apresenta a maior taxa de desmatamento \n\ne de degrada\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais: \u201ca regi\u00e3o leste do Acre j\u00e1 comp\u00f5e a parte \n\nocidental do chamado \u2018Arco do Fogo\u2019, onde ocorrem os maiores \u00edndices de \n\ndesmatamento, sendo que 80% da \u00e1rea desmatada no Estado ocorre nessa regi\u00e3o\u201d \n\n(BRITO, 2007, p. 165).  \n\n \n\nMapa 14: \u00c1rea de influ\u00eancia do Eixo Peru-Brasil-Bol\u00edvia. \n\n \nFonte: IIRSA, 2008.  \n \n\n\n\n 167 \n\nEm 2005 uma grande queimada, agravada pela seca de tr\u00eas meses na regi\u00e3o, \n\ndespertou a preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Detectou-se mais de 15.000 focos de calor, \n\ngrande parte no Acre, concentrando-se ao redor da Estrada do Pac\u00edfico. Tamb\u00e9m se \n\ndetectou inc\u00eandios em \u00e1reas fronteiri\u00e7as com Cobija e Ib\u00e9ria, pr\u00f3xima a Reserva \n\nNacional Tampopata (Madre de Dios). Neste ano, ocorreu um longo per\u00edodo de \n\nestiagem, o que resultou em problemas de abastecimento na cidade de Rio Branco \n\n(Acre). A bacia do rio Acre, que abastece esta cidade, apresenta certo grau de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, cerca de 68% de sua \u00e1rea j\u00e1 foi desmatada (BROW, 2006; BRITO, 2007).  \n\n \n\nFoto 8: Ponte entre as cidades de Cobija (Bol\u00edvia) e Brasil\u00e9ia (Brasil). \n\n \nFonte: BOL\u00cdVIA PREFECTURAL, 2008.  \n \n\n \n\n3.6.3 A Iniciativa MAP \n\n \n\nDiante dos problemas socioambientais enfrentados na regi\u00e3o MAP, um grupo de \n\npesquisadores das universidades da regi\u00e3o se reuniram em 2000, em Rio Branco, com o \n\nintuito de discuti-los. No ano anterior pesquisadores do projeto denominado \n\nExperimento de Larga Escala na Biosfera Atmosfera na Amaz\u00f4nia (LBA) haviam \n\nrealizado uma reuni\u00e3o em Rio Branco com pesquisadores das universidades da regi\u00e3o. \n\n\n\n 168 \n\nEsta reuni\u00e3o teve como resultado um documento, a Declara\u00e7\u00e3o de Rio Branco sobre \n\nMudan\u00e7as Globais. Na reuni\u00e3o de 2000 os pesquisadores decidiram denominar a regi\u00e3o \n\nde MAP (Madre de Dios, Acre e Pando), e intitularam o evento como MAP I. Nos anos \n\nseguintes foram realizados outros eventos que foram sendo denominados de MAP II, \n\nMAP III, e assim por diante. A partir do terceiro MAP outros atores al\u00e9m dos \n\npesquisadores come\u00e7aram a participar das reuni\u00f5es, incluindo governos municipais da \n\nregi\u00e3o e ONGs (ver tabela 18) (MAP, 2007; PEREIRA, 2007; BROWN et al., 2005).   \n\n \n\nTabela 18: Institui\u00e7\u00f5es que participam da Iniciativa MAP. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es participantes da Iniciativa MAP Pa\u00eds \n\nAmazonas Pando -AMAPAN Bol\u00edvia \n\nAmazonlink.org Brasil \n\nANIA Peru \n\nAssociaci\u00f3n de la Municipalidad de Pando \u2013 AMDEPANDO Bol\u00edvia \n\nCaba\u00f1a V Peru \n\nConservation Internacional Bolivia \n\nConsorcio de Desenvolvimento Intermunicipal do Alto Acre e \nCapixaba \u2013 CONDIAC \n\nBrasil \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria- EMBRAPA Brasil \n\nFEDECAMD Peru \n\nFederaci\u00f3n Nativa del r\u00edo Madre de Dios y afluentes-FENAMAD Peru \n\nFJMP Bolivia \n\nGrupo de Trabalho Amaz\u00f4nico -GTA Brasil \n\nHaroldo Almeida Pinto \u2013 PMAB-PLAN Bol\u00edvia \n\nInstituto de Investigaci\u00f3n de la Amaz\u00f4nia Peruana \u2013 IIAP Peru \n\nInstituto de Pesquisa Ambiental da Amaz\u00f4nia \u2013 IPAM  Brasil \n\nInterdisciplinaria para el Desarrollo Sostenible \u2013 Herencia Bolivia \n\nMTC Peru \n\nOficina Regional de Epidemologia de Madre de Dios \u2013 ORE-MD Peru \n\nParque Zoobot\u00e2nico \u2013 Universidade Federal do Acre \u2013 UFAC Brasil \n\nPrefeitura Municipal de Epitaciol\u00e2ndia Brasil \n\nProNaturaleza Peru \n\nProyecto Especial Madre de Dios \u2013 INADE Peru \n\n\n\n 169 \n\nSecretaria Extraordin\u00e1ria dos Povos Ind\u00edgenas do estado do Acre - \nSEPI \n\nBrasil \n\nServicio Nacional de Sanidad Agr\u00e1ria \u2013 SENASA Peru \n\nSecretaria de Sa\u00fade do estado do Acre Brasil \n\nSecretaria de Meio Ambiente e Turismo do estado do Acre Brasil \n\nSOS Amaz\u00f4nia Brasil \n\nUniversidad Amaz\u00f4nica de Pando \u2013 UAP Bol\u00edvia \n\nUniversidad Nacional Amaz\u00f3nica de Madre de Dios \u2013 UNAMAD Peru \n\nUniversidad Nacional San Antonio Abad del Cusco \u2013 UNSAAC Peru \n\nFonte: MAP, 2007. \n\n \n\nA Iniciativa MAP se declara como um movimento da sociedade civil guiado \n\npelos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel e baseado nos direitos de informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre o desenvolvimento regional e de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es coletivas: \n\na iniciativa n\u00e3o se considera um movimento institucional ou pol\u00edtico, n\u00e3o \nprocura converter-se em uma institui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o procura substituir, nem deslocar \norganiza\u00e7\u00f5es existentes. Aparentemente, uma experi\u00eancia \u201cde baixo pra cima\u201d, \nque tem obtido bons resultados na articula\u00e7\u00e3o dos atores locais do \ndesenvolvimento da regi\u00e3o em face dos crescentes problemas relacionados \u00e0s \nqueimadas, ao desmatamento, \u00e0 pobreza das popula\u00e7\u00f5es, aos problemas na \nBacia do rio Acre, bem como a constru\u00e7\u00e3o da Rodovia Interoce\u00e2nica, ligando \no Acre aos portos do Pac\u00edfico (BRITO, 2007, p. 167).  \n\n \n\nEste movimento est\u00e1 organizado em encontros anuais, quando s\u00e3o discutidas \n\na\u00e7\u00f5es, firmadas parcerias e criados novos grupos de trabalho. A maior parte dos \n\nresultados do MAP \u00e9 obtida atrav\u00e9s dos grupos de trabalhos que s\u00e3o chamados de \n\n\u201cmini-MAPs\u201d. A primeira reuni\u00e3o do MAP (2000) foi realizada pelo grupo composto \n\npela Universidade Federal do Acre (UFAC), pelo LBA e pelo Woods Hole Research \n\nCenter (WHRC).  \n\nOs mini-MAPs tratam de quest\u00f5es especificas e s\u00e3o gerenciados por um \n\nrepresentante de cada um dos tr\u00eas pa\u00edses, que todo ano \u00e9 determinado por consulta se \n\ndevem ser substitu\u00eddos ou mantidos. Estes grupos de trabalho possibilitam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade na discuss\u00e3o de determinada quest\u00e3o. Eles s\u00e3o divididos em \n\nquatro grandes temas: eq\u00fcidade social, conserva\u00e7\u00e3o ambiental, desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e pol\u00edticas p\u00fablicas. E dentro destes grandes temas est\u00e3o inseridos os mini-\n\nMAPs espec\u00edficos. Dentro do tema conserva\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 o mini-MAP bacias, que \n\nest\u00e1 desenvolvendo um plano de \u201cgest\u00e3o integrada e participativa na Bacia do rio Acre, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Trinacional de Fronteiras da regi\u00e3o MAP e suas \n\n\n\n 170 \n\nrespectivas c\u00e2maras t\u00e9cnicas, como modelo de gest\u00e3o de bacias transfronteiri\u00e7as para a \n\nAmaz\u00f4nia Sul-ocidental\u201d (MAP, 2007).  \n\nA Iniciativa MAP tamb\u00e9m conta o com apoio dos governos municipais da regi\u00e3o \n\ne da OTCA. De acordo com a pr\u00f3pria OTCA: \n\na aproxima\u00e7\u00e3o da OTCA \u00e0 Iniciativa MAP ao longo de 2006 tem sido bastante \nfrut\u00edfera, j\u00e1 que \u00e9 representativa de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de 3 pa\u00edses \namaz\u00f4nicos fronteiri\u00e7os (Bol\u00edvia, Brasil e Peru) e constitui, de fato, um \nlaborat\u00f3rio privilegiado para p\u00f4r em pr\u00e1tica diversos projetos e atividades \norientados a concretizar metas de desenvolvimento sustent\u00e1vel sobre a base de \num trabalho conjunto e de \u00eaxitos compartilhados entre todos os atores \nenvolvidos. A OTCA participou de diversos eventos t\u00e9cnicos dos grupos de \ntrabalho espec\u00edficos que esta iniciativa promove (mini-MAPs) e esteve \npresente, entre outros, no ato inaugural do Foro MAP VI, encontro anual \nrealizado em julho de 2006, por meio do qual se fortaleceu o processo de \naproxima\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o com a iniciativa (OTCA, 2007b).  \n\n \n\nComo aponta Paula e Souza (2008), os pesquisadores e as ONGs s\u00e3o os atores \n\nque lideram o movimento, e obt\u00eam os financiamentos para os projetos e reuni\u00f5es. Estes \n\nautores apontam para a pouca abertura que h\u00e1 dentro do movimento para as \n\norganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e campesinas, pois as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o centralizadas entre os \n\npesquisadores e membros de ONGs que coordenam os mini-MAPs, assim como as \n\ndecis\u00f5es. Os trabalhos realizados s\u00e3o divulgados na p\u00e1gina do movimento na internet, \n\npor\u00e9m, n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis as informa\u00e7\u00f5es sobre as organiza\u00e7\u00f5es que financiam os \n\ntrabalhos e as reuni\u00f5es. De acordo com Paula e Souza (2008): \n\nFoster Brown, geoqu\u00edmico, \u00e9 membro do Woods Hole Research Center \n(WHRC) e, sem d\u00favida nenhuma, o maior entusiasta e articulador do MAP. \nQuando perguntado por que na p\u00e1gina da Iniciativa n\u00e3o constam os nomes das \ninstitui\u00e7\u00f5es estrangeiras que dela fazem parte e a financiam, mas apenas as \ninstitui\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, Foster Brown assegurou que isso \u00e9 uma quest\u00e3o de \n\u201cdebilidade\u201d que dentro em breve ser\u00e1 superada. Ele mesmo reconheceu a \nimport\u00e2ncia de se disponibilizar essas informa\u00e7\u00f5es. Mas, ao mesmo tempo, \ndisse n\u00e3o saber dessas institui\u00e7\u00f5es (participantes e financiadoras, sobretudo, as \nestrangeiras) (p. 17). \n\n \n\nA Iniciativa MAP \u00e9 um ator transnacional que, para Risse-Kappen (1995) pode \n\nser diferenciado de acordo com o seu grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o. Para ele, os atores \n\ntransnacionais mais institucionalizados s\u00e3o as Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais \n\nInternacionais (ONGIs) e as corpora\u00e7\u00f5es transnacionais, e os menos institucionalizados \n\ns\u00e3o os movimentos sociais  (RISSE-KAPPEN, 1995). No caso da Iniciativa MAP esta \n\nse caracteriza como um movimento social transnacional por envolver a participa\u00e7\u00e3o de \n\nmembros de diversas nacionalidades e, pelo fato de se preocupar com temas envolvendo \n\na fronteira entre tr\u00eas pa\u00edses.  \n\n\n\n 171 \n\nPara Charles Tilly um movimento social pode ser definido como um esfor\u00e7o \n\np\u00fablico organizado e sustentado de reivindica\u00e7\u00f5es coletivas sobre determinadas \n\nautoridades utilizando para isso um repert\u00f3rio de argumenta\u00e7\u00e3o por parte de um grupo \n\nde pessoas (TILLY, apud TARROW, 2005, p. 6).  \n\nDe acordo com Eschle e Stammers (2004), o primeiro problema no estudo dos \n\nmovimentos sociais transnacionais \u00e9 exatamente a confus\u00e3o em torno da defini\u00e7\u00e3o \n\ndestes atores, que s\u00e3o geralmente identificados como organiza\u00e7\u00f5es de movimentos \n\nsociais transnacionais (OMSTs), redes de ativistas transnacionais, e ONGIs. Para estes \n\nautores, deve haver uma distin\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es formais e o ativismo menos \n\nformal, pois, os OMSTs e as ONGIs n\u00e3o s\u00e3o o mesmo tipo de entidade organizacional, \n\ne, al\u00e9m disso, muitas ONGIS n\u00e3o t\u00eam qualquer v\u00ednculo com um movimento social \n\n(ESCHLE, STAMMERS, 2004). \n\n \n\n3.6.4 O plano de gest\u00e3o da bacia do rio Acre \n\n \n\nA proposta do Programa de Gest\u00e3o Integrada da Bacia Trinacional do Alto Rio \n\nAcre surgiu de demandas apresentadas pelas comunidades regionais do departamento de \n\nMadre de Dios (Peru), do estado do Acre (Brasil) e do departamento de Pando (Bol\u00edvia), \n\ndesignada \u201cRegi\u00e3o MAP\u201d, em 2002, no III F\u00f3rum MAP, realizado em Cobija. Este \n\nf\u00f3rum teve como objetivo principal o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es colaborativas e de \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, cujo documento final apresenta como Recomenda\u00e7\u00e3o (n. 8): \n\n\u201cpriorizar el plan trinacional de manejo integral de la Cuenca del Rio Acre como punto \n\nde partida para la protecci\u00f3n de las otras cuencas hidrogr\u00e1ficas, cursos y cuerpos de \n\n\u00e1gua de la Regi\u00f3n MAP\u201d (MINIMAP BACIA, 2007).  \n\nA partir desta reuni\u00e3o, foi encaminhada uma carta consulta a OTCA pelo Comit\u00ea \n\nBifronteiri\u00e7o Assis Brasil-I\u00f1apari solicitando informa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nComit\u00ea Trinacional da Bacia do Alto Rio Acre. \n\n A proposta de Programa de Gest\u00e3o Integrada da Bacia Trinacional do Alto Rio \n\nAcre teve inicio em 2003, quando foi criado o Cons\u00f3rcio de Desenvolvimento \n\nIntermunicipal do Alto Acre e Capixaba (CONDIAC). O CONDIAC foi implementado \n\noficialmente em 2004 juntamente com a estrutura\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o \n\nRegional e Internacional. A partir desta comiss\u00e3o foi ent\u00e3o proposta a cria\u00e7\u00e3o de um \n\ncomit\u00ea trinacional em que os cons\u00f3rcios municipais firmassem acordos para atividades \n\nna regi\u00e3o da tr\u00edplice fronteira. Foi ent\u00e3o criado o Comit\u00ea dos Munic\u00edpios de Fronteira da \n\n\n\n 172 \n\nRegi\u00e3o MAP. Este comit\u00ea \u00e9 formado por um grupo de cinco munic\u00edpios de cada pa\u00eds, no \n\nBrasil pelo CONDIAC (munic\u00edpios de Assis Brasil, Brasil\u00e9ia, Capixaba, Epitaciol\u00e2ndia \n\ne Xapuri), na Bol\u00edvia pela MANCOMUNIDAD TAHUAMANU (munic\u00edpios de \n\nBolpebra, Bella Flor, Cobija, Filad\u00e9lfia e Porvenir), e no Peru pelo cons\u00f3rcio \n\nAMFROMAD (munic\u00edpios de I\u00f1apari, Ib\u00e9ria, San Lorenzo, Las Piedras e Puerto \n\nMaldonado). A cria\u00e7\u00e3o deste comit\u00ea contou com o apoio da ANA, da Secretaria \n\nNacional de Recursos H\u00eddricos do MMA, da Con\u00e1gua, SOS Mata Atl\u00e2ntica, WWF-\n\nBrasil, UFAC, Cons\u00f3rcio Lagos S\u00e3o Jo\u00e3o-RJ. Este comit\u00ea conta ainda com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representantes dos Minist\u00e9rios das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores dos tr\u00eas pa\u00edses e \n\nde representantes da sociedade civil.  \n\n Em 2004, durante a realiza\u00e7\u00e3o do quinto F\u00f3rum MAP, em Puerto Maldonado, \n\nPeru, foi assinado um Conv\u00eanio Marco entre institui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses para \n\ndesenvolver e implementar atividades e projetos de pesquisa e de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, promover a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o, entre outros objetivos. As \n\ninstitui\u00e7\u00f5es envolvidas no conv\u00eanio (Universidade Federal do Acre, Instituto Nacional \n\nde Desarrollo, Instituto de Investigaci\u00f3n de la Amaz\u00f4nia Peruana, Dirrecci\u00f3n Regional \n\nde Producci\u00f3n de Madre de Dios, Asociaci\u00f3n de Municipalidades de Pando, \n\nInterdisciplinaria para el Desarrollo Sostenible e Universidad Amazonica de Pando) \n\nestabeleceram um Plano de Trabalho para a gest\u00e3o da Bacia Trinacional do Alto Rio \n\nAcre. Este Plano envolve os seguintes subprogramas: \n\n- Diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico e ambiental (cen\u00e1rios e articula\u00e7\u00e3o das \ninstitui\u00e7\u00f5es e atores loais): modelos de recomposi\u00e7\u00e3o e cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o \nda ocupa\u00e7\u00e3o, uso e aproveitamento da Bacia Trinacional do Alto Rio Acre; \n- Plano Piloto de recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o degradada, (Igarap\u00e9 Encrenca e \nIgarap\u00e9 Bahia), envolvendo moradores, t\u00e9cnicos, professores e estudantes; \n- Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: capacita\u00e7\u00e3o de multiplicadores \n(professores, campesinos e ribeirinhos) em ferramentas para gest\u00e3o de recursos \nnaturais (mapeamento, uso de imagens de sat\u00e9lite e monitoramento de recursos \nh\u00eddricos), para a composi\u00e7\u00e3o dos quadros locais de vigil\u00e2ncia ambiental e \nmanejo de propriedades; \n- Monitoramento participativo da qualidade e quantidade de \u00e1gua; \n- Manejo e aproveitamento participativo de Pesca/quel\u00f4nios; \n- Fortalecimento Institucional \u2013 (oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios de \nfronteira, estrutura\u00e7\u00e3o dos Cons\u00f3rcios, legaliza\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Trinacional, \nAgenda 21 local e Agenda 21 regional); \n- Realiza\u00e7\u00e3o de campanhas educativas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e \nsocializa\u00e7\u00e3o dos resultados; \n- Plano de controle de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o do Rio Acre (MINIMAP \nBACIAS, 2007).  \n\n \n\nEm 2006 a WWF-Brasil (World Wild Fund) organizou um workshop sobre este \n\nassunto que contou com a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses com o objetivo de \n\n\n\n 173 \n\ndiscutir os aspectos legais da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Ap\u00f3s esta \n\nreuni\u00e3o o governo brasileiro criou um Grupo de Trabalho sobre a bacia transfronteiri\u00e7a \n\ndo rio Acre que conta com a presen\u00e7a de representantes da ANA, do Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores, do governo estadual e dos governos municipais. Este workshop \n\nresultou em um primeiro rascunho sobre as linhas gerais a serem seguidas na gest\u00e3o da \n\nbacia do rio Acre: \n\nfrom the technical discussions originated from the individual Working Groups, \na draft Agreement containing the general lines of management of the tri-\nnational basin of the Acre River was to be prepared and presented to the \ngovernments of Brazil, Peru and Bolivia. Simultaneously, the mini-MAP \nbasins and the GMAP would continue conducting a work of identification of \ncivil society demands and of elaboration of a detailed plan of management for \nthe Acre River basin. Whereas the work of the mini-MAP basins and the \nGMAP touched upon a practical aspect of the project of management of the \ntri-national Acre River basin, the function of the Working Groups was to \nunderstand and overcome the bureaucratic challenges that the project was \nfaced with (FERRO, 2007, p. 30). \n\n \n\nPara Gustavo Ferro (2007), o lado brasileiro da bacia do rio Acre \u00e9 o que \n\napresenta as melhores condi\u00e7\u00f5es institucionais para lidar com a gest\u00e3o da bacia, \n\nenquanto que falta envolvimento das institui\u00e7\u00f5es formais do Peru e da Bol\u00edvia.  \n\n \n\n3.7 Conclus\u00f5es \n\n \n\nOs recursos h\u00eddricos, desde a assinatura do TCA, s\u00e3o um elemento importante \n\npara a Amaz\u00f4nia, mas que envolve quest\u00f5es pol\u00edticas entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos. A \n\nposi\u00e7\u00e3o do Brasil, mesmo com a resist\u00eancia da Venezuela, acabou prevalecendo no \n\ntexto final do tratado, que conta apenas com um compromisso pragm\u00e1tico para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional deste recurso.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da OTCA o seu primeiro projeto desenvolvido foi sobre a gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica, mostrando uma mudan\u00e7a de \n\nposi\u00e7\u00e3o. Este projeto teve sua primeira fase realizada no per\u00edodo de 2005 a 2007 e \n\ncontou com o financiamento do GEF e o apoio t\u00e9cnico do PNUMA e da OEA. Os \n\nresultados desta primeira fase foram os relat\u00f3rios dos governos dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\nsobre sua vis\u00e3o e interesses na gest\u00e3o compartilhada da bacia amaz\u00f4nica. Tamb\u00e9m \n\nforam realizados relat\u00f3rios t\u00e9cnicos sobre as institui\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses encarregadas da \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sobre as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais e sobre a participa\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade na gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica.  \n\n\n\n 174 \n\nA an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00e3o nacionais de recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, \n\nBrasil e Peru, mostrou que existem diferen\u00e7as no grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o social. Embora o Brasil tenha avan\u00e7ado muito na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos com mecanismos de descentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, ela encontra dificuldades para ser implementada na por\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica brasileira, \n\nonde apenas um comit\u00ea de bacia estadual foi criado at\u00e9 a presente data. A legisla\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos encontra-se distante da realidade amaz\u00f4nica e quase n\u00e3o existem \n\nlegisla\u00e7\u00f5es estaduais de recursos h\u00eddricos. A Bol\u00edvia possui uma Lei de \u00c1guas obsoleta, \n\npor\u00e9m, foi criado em 2006 o Minist\u00e9rio da \u00c1gua, que tem buscado uma maior \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Tanto na Bol\u00edvia, quanto no Peru a \n\nfalta de recursos para as institui\u00e7\u00f5es ambientais e de recursos h\u00eddricos compromete a \n\ngest\u00e3o dos recursos naturais. Estes pa\u00edses reconhecem os direitos das popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais e seus modelos tradicionais de gest\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nNa bacia do rio Acre, na tr\u00edplice fronteira entre Bol\u00edvia, Brasil e Peru, a \n\nsociedade civil organizada, por meio da Iniciativa MAP, estabeleceu um plano de gest\u00e3o \n\npara a bacia do rio Acre. Esta iniciativa \u00e9 liderada por pesquisadores e ONGs e conta \n\ncom financiamento externo para as suas atividades. No entanto, para que a gest\u00e3o desta \n\nbacia ocorra, ela deve envolver as institui\u00e7\u00f5es nacionais dos tr\u00eas pa\u00edses, o que n\u00e3o tem \n\nocorrido na pr\u00e1tica. Apenas o Brasil estabeleceu um grupo de trabalho sobre a bacia \n\ncom a presen\u00e7a de um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Al\u00e9m do \n\nque, ainda n\u00e3o foi criado um comit\u00ea transfronteiri\u00e7o para a gest\u00e3o desta bacia.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 175 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAs guerras e os conflitos armados foram usados em diversos momentos na \n\nhist\u00f3ria da humanidade para resolverem conflitos por recursos naturais, entre eles a \n\n\u00e1gua. J\u00e1 os estudos que se dedicaram \u00e0 an\u00e1lise da coopera\u00e7\u00e3o entre unidades pol\u00edticas \n\npara a gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos, mostram que estas iniciativas s\u00e3o \n\nmais recentes. Os estudos, em sua maioria, se concentram a partir da d\u00e9cada de 1950, \n\ncom os esfor\u00e7os dos Estados para a gest\u00e3o conjunta de bacias internacionais. Estudar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \u00e9 uma tarefa complexa, \n\npois envolve fatores dom\u00e9sticos e fatores do funcionamento do sistema internacional. \n\nEsta coopera\u00e7\u00e3o envolve diversas escalas, do internacional ao nacional e ao local. \n\nRequer a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, harmoniza\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00f5es e coordena\u00e7\u00e3o entre \n\ninstitui\u00e7\u00f5es nacionais, e implementa\u00e7\u00e3o de projetos e aplica\u00e7\u00e3o de leis na escala local. \n\nParticipam desta coopera\u00e7\u00e3o diversos atores, sendo os principais os Estados, que \n\nnegociam na escala internacional e estabelecem as institui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00f5es nacionais. \n\nTodas estas atividades e esfor\u00e7os t\u00eam como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel do \n\nrecurso mais indispens\u00e1vel \u00e0 vida humana e dos demais seres vivos, a \u00e1gua. Al\u00e9m do \n\nque, os recursos h\u00eddricos s\u00e3o utilizados como meios de transporte, comunica\u00e7\u00e3o, fonte \n\nde energia e de alimenta\u00e7\u00e3o, entre outros.  \n\nEste trabalho buscou contribuir para o estudo da coopera\u00e7\u00e3o internacional para a \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os e minimiza\u00e7\u00e3o de conflitos entre Estados. \n\nFoi trabalhada a hip\u00f3tese de que a gest\u00e3o destes recursos depende em grande parte da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses que compartilham a bacia. Na Amaz\u00f4nia, ela \u00e9 o principal \n\ndeterminante dos resultados da gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos \n\ntransfronteiri\u00e7os, por\u00e9m, tem ocorrido a passos lentos. No entanto, a coopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\num processo linear, ela passa por per\u00edodos mais remotos quando os pa\u00edses amaz\u00f4nicos \n\nest\u00e3o voltados para outros problemas internos ou sofrendo press\u00f5es externas, e per\u00edodos \n\nmais ativos, quando os interesses dos Estados est\u00e3o, novamente, voltados para a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica.  \n\nO quadro te\u00f3rico e conceitual constru\u00eddo no primeiro cap\u00edtulo permitiu dar um \n\nsentido aos dados e eventos analisados e compreender o papel da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional na Amaz\u00f4nia para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. Os \n\npa\u00edses amaz\u00f4nicos se encontram em uma situa\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia na bacia \n\n\n\n 176 \n\namaz\u00f4nica que os levou a cooperarem assinando o TCA. No entanto, esta coopera\u00e7\u00e3o \n\nnem sempre foi prioridade dos governos amaz\u00f4nicos.  \n\nPara que a coopera\u00e7\u00e3o ocorra ela precisa se basear em objetivos comuns e na \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas entre os Estados. A coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica teve in\u00edcio com o \n\nobjetivo de garantir a soberania dos pa\u00edses sobre a regi\u00e3o. Com o passar dos anos, e com \n\na cria\u00e7\u00e3o da OTCA em 2002, os objetivos e atividades se diversificaram e as \n\ndiverg\u00eancias de interesses entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos se tornaram mais evidentes. \n\nDesconfian\u00e7as e incertezas em rela\u00e7\u00e3o aos projetos e a\u00e7\u00f5es dos demais Estados \n\namaz\u00f4nicos contribuem para frear a coopera\u00e7\u00e3o, como no caso dos projetos brasileiros \n\nde constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas pr\u00f3ximos \u00e0 fronteira com a Bol\u00edvia.  \n\nOs recursos h\u00eddricos da bacia amaz\u00f4nica j\u00e1 sofrem press\u00f5es devido \u00e0s atividades \n\nantr\u00f3picas, como a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica transfronteiri\u00e7a e a transmiss\u00e3o de doen\u00e7as de \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica como o c\u00f3lera que tamb\u00e9m atravessa as fronteiras entre os pa\u00edses. No \n\nentanto, as intera\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses amaz\u00f4nicos s\u00e3o recentes e ainda pouco freq\u00fcentes, \n\nassim como a comunica\u00e7\u00e3o entre eles sobre suas expectativas e projetos para a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica. O relat\u00f3rio do governo boliviano (BOL\u00cdVIA, 2007) para o projeto da OTCA \n\nde gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica mostra que existe um desconhecimento da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal amaz\u00f4nica sobre as pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de integra\u00e7\u00e3o na bacia amaz\u00f4nica, e \n\ncerta desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos projetos brasileiros para a regi\u00e3o. De acordo com o \n\nrelat\u00f3rio as quest\u00f5es priorit\u00e1rias que devem ser respondidas s\u00e3o: \u201chasta donde se plantea \n\nllegar com el proceso integrador (objetivos), los l\u00edmites entre los cuales se mover\u00e1 el \n\nproceso integrador (pol\u00edticas), y las alternativas que se consideran posibles de \n\nimplementar (estrat\u00e9gias)\u201d (BOL\u00cdVIA, 2007, p. 100). \n\nA exist\u00eancia da Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios \n\nInternacionais para Fins Diferentes da Navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o resolve a situa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos, pois estes n\u00e3o a assinaram e ela ainda n\u00e3o est\u00e1 em vigor porque poucos \n\npa\u00edses a ratificaram. A bibliografia sobre o tema mostra que s\u00e3o nos acordos e \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais no \u00e2mbito das bacias internacionais que os maiores avan\u00e7os \n\nem termos de institucionaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam ocorrendo. Deste modo, o projeto para a gest\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica surgiu como uma iniciativa \n\nda j\u00e1 existente institui\u00e7\u00e3o internacional dos pa\u00edses amaz\u00f4nicos, a OTCA.   \n\nNo per\u00edodo de 2002 a 2007, a OTCA realizou v\u00e1rios projetos na \u00e1rea ambiental \n\nque, em sua maioria, contaram com financiamento externo. Estes projetos, e os \n\nanteriores realizados no \u00e2mbito do TCA, sempre priorizaram os procedimentos para a \n\n\n\n 177 \n\nobten\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e financeira, que ocorreu em detrimento da implanta\u00e7\u00e3o \n\ne posterior avalia\u00e7\u00e3o deles. Grande parte deles n\u00e3o saiu de sua fase piloto, portanto, n\u00e3o \n\nforam inclu\u00eddos como pol\u00edticas de longo prazo. O or\u00e7amento reduzido da OTCA e a \n\nfalta de t\u00e9cnicos para a realiza\u00e7\u00e3o dos projetos levam esta institui\u00e7\u00e3o a depender de \n\nrecursos externos e das condicionalidades impostas pelos agentes financiadores, al\u00e9m \n\ndo que a continuidade dos projetos fica a merc\u00ea da continuidade do financiamento \n\nexterno.  \n\nO primeiro projeto desenvolvido pela OTCA foi o de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica, j\u00e1 que no texto do TCA s\u00f3 consta um \n\ncompromisso pragm\u00e1tico para a utiliza\u00e7\u00e3o racional deste recurso. Por isso a necessidade \n\nde um projeto de gest\u00e3o da bacia. Sua primeira fase foi realizada no per\u00edodo de 2005 a \n\n2007 e contou com o financiamento do GEF e o apoio t\u00e9cnico do PNUMA e da OEA. \n\nOs resultados desta primeira fase foram os relat\u00f3rios dos governos dos pa\u00edses \n\namaz\u00f4nicos e os relat\u00f3rios t\u00e9cnicos sobre as institui\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses encarregadas da \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, sobre as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais envolvendo os recursos \n\nh\u00eddricos e sobre a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica. Os relat\u00f3rios \n\ndos governos permitiram que se conhecessem as expectativas dos pa\u00edses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ngest\u00e3o da bacia, bem como as desconfian\u00e7as, as dificuldades e as \u00e1reas consideradas \n\npriorit\u00e1rias para a\u00e7\u00f5es. \n\nA an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es e legisla\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos na Bol\u00edvia, Brasil \n\ne Peru mostra que existem diferen\u00e7as nos graus de institucionaliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial nestes pa\u00edses. No Brasil, apesar de recente, a legisla\u00e7\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos \n\npermite a participa\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s dos comit\u00eas de bacias, por\u00e9m, na por\u00e7\u00e3o \n\namaz\u00f4nica brasileira estes comit\u00eas praticamente n\u00e3o existem. Em n\u00edvel estadual, \n\nsomente o estado do Amazonas possui um comit\u00ea estadual de bacia hidrogr\u00e1fica. Por \n\noutro lado, o Brasil estabeleceu um Grupo de Trabalho sobre a bacia transfronteiri\u00e7a do \n\nrio Acre, em que participam representantes da ANA, do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores, do governo do Acre e dos governos municipais Na Bol\u00edvia, a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio da \u00c1gua tamb\u00e9m \u00e9 recente e ainda n\u00e3o existe uma lei geral sobre o uso e \n\ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois a \u00fanica existente se encontra obsoleta h\u00e1 muitos anos. \n\nNo Peru, a gest\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos est\u00e3o a cargo do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e s\u00e3o regulamentadas por diversas leis. No \n\nentanto, faltam recursos para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no pa\u00eds, que \n\n\n\n 178 \n\ndependem, em sua maioria, de recursos financeiros externos frutos da coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional.  \n\n A coopera\u00e7\u00e3o na escala local em torno da bacia do rio Acre apresenta pouca \n\narticula\u00e7\u00e3o com a coopera\u00e7\u00e3o intergovernamental amaz\u00f4nica, a OTCA. Na bacia do rio \n\nAcre a sociedade civil organizada criou a Iniciativa MAP, que conta principalmente \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores das universidades da regi\u00e3o e de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais nacionais e internacionais e, mais recentemente, de governos \n\nmunicipais. O financiamento desta iniciativa \u00e9 externo, como o da OTCA, \n\nprincipalmente de ag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o de pa\u00edses europeus e norte-americanos, mas \n\nn\u00e3o existe uma transpar\u00eancia dentro da Iniciativa MAP que mostre quais organiza\u00e7\u00f5es \n\nfinanciaram quais atividades. Al\u00e9m disso, n\u00e3o fica claro como ocorre a defini\u00e7\u00e3o das \n\nlideran\u00e7as dos projetos e dos mini-MAPs que, em sua maioria, ficou a cargo de \n\npesquisadores e membros de ONGs.  \n\n Existe, portanto, uma lacuna entre a esfera internacional da formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas no \u00e2mbito da OTCA, e a escala local (regi\u00f5es transfronteiri\u00e7as) onde as \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o tomadas pelas comunidades cuja sobreviv\u00eancia depende do ambiente ao \n\nredor. A coopera\u00e7\u00e3o transnacional que ocorre na escala local n\u00e3o consegue atingir os \n\nobjetivos pretendidos se n\u00e3o contar com a participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es estatais, seja \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, seja para a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. Da mesma forma, a coopera\u00e7\u00e3o internacional n\u00e3o conseguir\u00e1 obter \n\nos resultados pretendidos com o projeto de gest\u00e3o da bacia amaz\u00f4nica se n\u00e3o envolver \n\nos atores locais.  \n\n A gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os da bacia amaz\u00f4nica ainda est\u00e1 \n\nno in\u00edcio, pois a primeira fase do projeto da OTCA s\u00f3 teve como resultado estudos e \n\nrelat\u00f3rios. Na escala local da bacia do rio Acre s\u00f3 foi realizado at\u00e9 ent\u00e3o um plano \n\ninicial de gest\u00e3o. A OTCA n\u00e3o tem capacidade institucional e nem base legal (pois o \n\ntexto do TCA n\u00e3o cont\u00e9m nenhum dispositivo para resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias) para \n\nsolucionar conflitos em torno dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os. A coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nentendida como um processo gradual n\u00e3o-linear de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre os atores, \n\nque ajustam os seus comportamentos de acordo com as prefer\u00eancias estabelecidas em \n\nconjunto para atingirem expectativas comuns, e que sofre influ\u00eancia de fatores \n\ndom\u00e9sticos e internacionais. Desta forma, a coopera\u00e7\u00e3o amaz\u00f4nica ainda est\u00e1 num \n\nprocesso de coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em torno dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, pois \n\nos pa\u00edses amaz\u00f4nicos ainda n\u00e3o estabeleceram expectativas comuns e n\u00e3o ajustaram \n\n\n\n 179 \n\nseus comportamentos, de modo que continuam agindo de acordo com seus interesses, \n\nsob o princ\u00edpio da soberania. Ainda n\u00e3o foi definido como se daria a gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos transfronteiri\u00e7os, os princ\u00edpios, as responsabilidades e as obriga\u00e7\u00f5es comuns \n\nque guiariam o comportamento dos atores para uma gest\u00e3o conjunta. Enquanto a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o n\u00e3o avan\u00e7a, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos transfronteiri\u00e7os na bacia \n\namaz\u00f4nica tamb\u00e9m n\u00e3o se desenvolve.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 180 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \nAB\u2019SABER, Aziz. Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. S\u00e3o Paulo: Ed. Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2004. \n \n______________. Problemas da Amaz\u00f4nia brasileira (entrevista). Estudos Avan\u00e7ados - \nUSP. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, jan/abril, 2005, p. 7-35. \n \n______________. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. \nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea, 2003. \n \nALAM, U. Questioning the water wars rationale: a case study of the Indus Waters \nTreaty. The Geographical Journal. V. 168, n. 4, dec 2002, p. 341-353. \n \nALLEGRETTI, M. H. Reservas Extrativistas: par\u00e2metros para uma pol\u00edtica de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. In: ANDERSON, A. O destino da floresta: reservas \nextrativistas e desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia. Rio de Janeiro: Relume-\nDumar\u00e1, 1994, p. 17-47. \n \nALLISON, G. T. Essence of decision: explaining the Cuban Missile Crisis. Boston: \nLittle Brown, 1971. \n\n \nALLISON, G. T. e HALPERIN, M. H. \u201cBureaucratic politics: a paradigm and some \nimplications\u201d. World Politic. John Hopkins University Press. n. 24, 1972. \n\n \nALLISON, G. T. e ZELIKOW, P. Essence of decision: explaining the Cuban missile \ncrisis. Longman, 1999. \n \nALMEIDA, S. et al. O desmatamento na Amaz\u00f4nia e a import\u00e2ncia das \u00e1reas \nprotegidas. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA/USP, v. 19, n. 53, 2005, p. 157-166.  \n \nAMAYO Z., E. O impacto da Globaliza\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia e no Pac\u00edfico Sul-americano. \nIn: AYERBE, L. F. (coord.). Integra\u00e7\u00e3o latino americana e caribenha. S\u00e3o Paulo: \nImprensa Oficial / Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2007, p. 81-114. \n \n_______________. Da Amaz\u00f4nia ao Pac\u00edfico cruzando os Andes: interesses envolvidos \nna constru\u00e7\u00e3o de uma estrada, especialmente dos Estados Unidos e Jap\u00e3o. Estudos \nAvan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: Instituto de Estudos Avan\u00e7ados \u2013 USP, n\u00b0 17, 1993, p. 117-169. \n \n______________. Peru: Sociedade, cultura e educa\u00e7\u00e3o, 1945-2003. In: ARA\u00daJO, H. V. \n(org.). Os pa\u00edses da Comunidade Andina. Bras\u00edlia: Funag/IPRI, 2004, p. 65-99.  \n \nANA. Cadernos de Recursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ana.gov.br/sprtew/recursoshidricos.asp> . Acesso em: jan 2007. \n \nANTIQUERA, Daniel C. A Amaz\u00f4nia e a pol\u00edtica externa brasileira: an\u00e1lise do Tratado \nde Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA) e sua transforma\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o internacional \n(1978-2002). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais). Programa San Tiago \nDantas, Conv\u00eanio PUC-SP/UNESP/UNICAMP. Campinas, 2006. \n\n\n\n 181 \n\n \nARAG\u00d3N, L. E. The Amazon as a study object. Monografia apresentada ao Institute of \nLatin American Studies. Estocolmo: Stokholm University, 1994. \n \n_____________. A desordem ecol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia.  Bel\u00e9m: Ed. Universidade \nFederal do Par\u00e1, 1991. \n \n_________________. H\u00e1 futuro para o desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia? \n2002. In: MELLO, A. F. (org.). O futuro da Amaz\u00f4nia: dilemas, oportunidades e \ndesafios no limiar do s\u00e9culo XXI. Bel\u00e9m: Editora Universit\u00e1ria , v. 1, 2002, p. 33-53. \n \nARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global \nda \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003.  \n \nARON, R. Paz e guerra entre as na\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia: IPRI/FUNAG, 2002. \n \n_______. Estudos Pol\u00edticos. Bras\u00edlia: Ed. UNB, 1985. \n \nASSUN\u00c7\u00c3O, F. N.; BURSZTYN, M. A. Conflitos pelo uso dos recursos naturais. In: \nTHEODORO, S. H. Conflitos e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Rio de Janeiro: \nGaramond, 2002, p. 53-69. \n \nAXEROLD, R. The evolution of cooperation. New York: Basic Books, 1984.  \n  \nBACHELET, Michel, s.d. Inger\u00eancia Ecol\u00f3gica \u2013 Direito Ambiental em quest\u00e3o. \nLisboa: Insituto Piaget, 1995. \n \nBADIE, B. O fim dos territ\u00f3rios. Lisboa: Instituto Piaget, 1997. \n \nBALSIGER, J.; NEIL, K.; VANDEVEER, S. Actors, norms, and impact: recent \ninternational cooperation theory and the influence of the agent-structure debate. Annual \nReview of Political Science. 2004, p. 149-175.  \n \nBARKIN, J. S.; CRONIN, B. The state and the nation: changing norms and rules of \nsovereignty in international relations. International Organization. MIT Press, v. 48, n. \n1, winter 1994, p. 107-130. \n \nBECKER, B. Amaz\u00f4nia: geopol\u00edtica na virada do III mil\u00eanio. Rio de Janeiro: \nGaramond, 2006. \n \n___________. Geopol\u00edtica da Amaz\u00f4nia. Estudos Avan\u00e7ados - USP. S\u00e3o Paulo: \nInstituto de Estudos Avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, jan/abril, 2005, p. 71-86. \n \n___________. Inser\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia na geopol\u00edtica da \u00e1gua. In: ARAG\u00d3N, L. E.; \nCL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da \nAmaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 273-298.  \n \n___________. Um desafio brasileiro na Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ambientebrasil.com.br/composer.php3?base=./agua/doce/index.html&amp;cont\neudo=./agua/doce/artigos/desafio_amazonia.html>. Acesso em: out 2008.  \n\n\n\n 182 \n\n \nBERNAL-MEZA, R. S\u00edntese da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento latino-americano em rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais. In: PROC\u00d3PIO, A. (org.). Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: os exclu\u00eddos da arca \nde No\u00e9. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2005, p. 209-259.  \n \nBEZERRA, M. J. Inven\u00e7\u00f5es do Acre: de territ\u00f3rio a estado \u2013 um olhar social. Tese de \ndoutorado apresentado ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social. S\u00e3o Paulo: \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n \nBIERSTEKER, T. J. e WEBER, C. The social construction of state sovereignty. In: \nBIERSTEKER, T. J. e WEBER, C. (ed.). State sovereignty as social construct. New \nYork/Cambridge: Cambridge University Press, 1996.  \n \nBODIN, J. Los seis libros de la republica. Colecci\u00f3n Cl\u00e1sicos del Pensamiento. Madrid: \nTecnos, 1992.  \n \nBOL\u00cdVIA EN LA RED. Pando. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.boliviaenlared.com/html/pando.html>. Acesso em: out 2008. \n \nBOL\u00cdVIA PREFECTURAL. Pando. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.boliviaprefectural.org/prefecturas.asp?ID=9>. Acesso em nov 2008.   \n \nBRADNOCK, R. W.; BRICHIERI-COLOMBI, S. Geopolitics, water and development \nin South Asia: cooperative development in the Ganges-Brahmaputra delta. The \nGeographical Journal. V. 169, n. 1, mar 2003, p. 43-64.  \n \nBRAGA, B.; FLECHA, R.; PENA, D. S. e KELMAN, J. A reforma institucional do \nsetor de recursos h\u00eddricos. In:  BRAGA, B.; REBOU\u00c7AS, A. C. e TUNDISI, J. G. \n(orgs.). \u00c1guas Doces do Brasil: capital ecol\u00f3gico, uso e conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEscrituras, 2006.  \n \nBRASIL, Ivo. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos como elemento de transforma\u00e7\u00e3o da \nsociedade amaz\u00f4nica. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). \nProblem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003.  \n \nBRESSAN, D. Natureza e gest\u00e3o racional: uma leitura para o terceiro mundo. In: \nBRESSAN, D. Gest\u00e3o racional da natureza. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996, p.75-100. \n \nBRITO, L. C. O Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (TCA) e a sustentabilidade da \nregi\u00e3o MAP (1992-2002). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito). Programa \nInterinstitucional UFSC/UFAC. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, \n2007.  \n \nBROWN, I. F. et al. Estrada de Rio Branco, Acre, Brasil aos Portos do Pac\u00edfico: como \nmaximizar os benef\u00edcios e minimizar os preju\u00edzos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \nda Amaz\u00f4nia Sul-Ocidental. Encuentro Internacional de Integraci\u00f3n Regional. Lima, \n2002.  \n \n_______________ et al. O MAP uma sigla de esfor\u00e7o e colabora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da \namaz\u00f4nia sul-ocidental. In: COY, M e KOHLHEPP, G. (coord.). Amaz\u00f4nia Sustent\u00e1vel: \n\n\n\n 183 \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel entre pol\u00edticas p\u00fablicas, estrat\u00e9gias inovadoras e \nexperi\u00eancias locais. Rio de Janeiro: Garamond, 2005.  \n \n___________. BROWN, I. F. Queimadas na Regi\u00e3o MAP: uma amea\u00e7a emergente. \nRedu\u00e7\u00e3o deste risco como meio de desenvolvimento. 68 slides. 2006. Apresentado no \nF\u00f3rum MAP VI. 21 jul.2006. In: MAP. Base eletr\u00f4nica de dados. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mapamazonia.net/index.php?lang=pt&amp;page=arquivos>. Acesso em: 21out \n2006. \n \nBULL, H. A Sociedade An\u00e1rquica: um estudo da ordem pol\u00edtica mundial. Tradu\u00e7\u00e3o \nS\u00e9rgio Bath. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial do Estado; Bras\u00edlia: IPRI e EdUNB, 2002.  \n \nBURCHILL, S. Liberalism. In: BURCHILL, S, LINKLATER, A. et al. Theories of \nInternational Relations. New York: Palgrave Macmillan, 2005, p. 55-83. \n \nCAMARGO, E.; PEREIRA, M. R. S. e SANT\u2019ANA, D. Q. Marco institucional e legal \npara a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o MAP. In: REIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o \nparticipativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e avan\u00e7os. Rio Branco: WWF / \nUFAC, 2007, p. 43-57.  \n \nCARNEIRO Filho, A.; TOMASELLA, J.; TRANCOSO, R. Amaz\u00f4nia, \ndesflorestamento e \u00e1gua: a intera\u00e7\u00e3o entre a floresta tropical e a maior bacia \nhidrogr\u00e1fica do planeta. Ci\u00eancia Hoje. V. 40, n. 239, jun, 2007, p. 30-37.  \n \nCARR, E. H. Vinte anos de crise 1919-1939. Bras\u00edlia: EdUNB, 2001.  \n \nCARVAJAL, H., L. e TOKATLIAN, J. G. Tendencias de la cooperaci\u00f3n internacional \nen la posguerra fr\u00eda. Colombia Internacional. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes, n. 25, \nenero-marzo 1994.  \n \nCASTRO, E. Geopol\u00edtica da \u00e1gua e novos dilemas a prop\u00f3sito da Amaz\u00f4nia e seus \nrecursos naturais. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica \ndo uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 321-339.  \n \nCASTRO, I. E. O problema da escala. In: CASTRO, I. E. (org.). Geografia: conceitos e \ntemas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007a, p. 117-140.  \n \nCASTRO, J. E. La privatizaci\u00f3n de los servicios de agua y saneamiento en Am\u00e9rica \nLatina. Nueva Sociedad, n. 207, 2007b, p. 93-112.  \n \nCASTRO, J. E. e LACABANA, M. \u00c1gua y desarrollo em Am\u00e9rica Latina: por uma \ndemocracia sustantiva em la gesti\u00f3n del \u00e1gua y sus servicios. Cuadernos del CENDES. \nTercera \u00c9poca. n. 59, maio-agosto 2005.  \n \nCAUBET, Christian. G. A \u00e1gua doce nas rela\u00e7\u00f5es internacionais. Barueri: Manole, \n2006.  \n \nCAVALCANTI, C. Economia e ecologia: problemas da governan\u00e7a ambiental no \nBrasil. Revista Iberoamericana de Economia Ecol\u00f3gica. V 1, 2004.  \n \n\n\n\n 184 \n\nCERVO, A. L. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Am\u00e9rica Latina: velhos e novos paradigmas. \nBras\u00edlia: IBRI/UNB, 2001.  \n \nCHASEK, P. S. The global environment in the twenty-first century: prospects for \ninternacional cooperation. In: CHASEK, P. S. The global environment in the twenty-\nfirst century: prospects for internacional cooperation. New York: United Nations \nUniversity Press, 2005, p. 427-441.  \n \nCOELHO, Pedro M. P. Fronteiras na Amaz\u00f4nia: um espa\u00e7o integrado. Bras\u00edlia, DF: \nFunda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 1992. \n \nCOHEN, J. C. P.; ROCHA, E. J. P. e SOUZA, J. R. S. Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos \nantropog\u00eanicos no ciclo da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia: In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-\nGODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: \nNAEA, 2003, p. 69-94. \n \nCOMISI\u00d3N Amazonica de Desarrollo y Medio Ambiente. Amazonia sin mitos. Banco \nInteramericano de Desenvolvimento, 1992. \n \nCONCA, Ken. Governing water: contentious transnational politics and global \ninstitution building. Massachusetts: MIT Press, 2006.  \n \nCONTI, J. B. e FURLAN, S. A. Geoecologia: o clima, os solos e a biota. In: ROSS, J. \nL. S. (org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: USP, 2005, p. 67-208.  \n \nCOSTA, W. M. Geografia Pol\u00edtica e Geopol\u00edtica: discursos sobre o territ\u00f3rio e o poder. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec / EdUSP, 1992.  \n \nCOSTA-FILHO, A.  In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). \nProblem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003.  \n \nCOX, R. Gramsci, hegemony and international relations: an essay in method. In: GILL, \nS. (ed.). Gramsci, historical materialism and international relations. New \nYork/Cambridge: Cambridge University Press, 1993.  \n \nCUNHA, H. B. e PASCOALOTO, D. Hidroqu\u00edmica dos rios da Amaz\u00f4nia. Manaus: \nCentro Cultural dos Povos da amaz\u00f4nia, 2006.  \n \nCUNHA, H. B. O mundo das \u00e1guas. Scientific American Brasil. Amaz\u00f4nia: tesouros. \nS\u00e3o Paulo: Duetto Editorial, 2008, p. 6-13.  \n \nDIAS, N. L. Coment\u00e1rios sobre \u201cImpactos antropog\u00eanicos no ciclo da \u00e1gua da \nAmaz\u00f4nia\u201d, de Souza, Rocha e Cohen. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. \n(org.). Problem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, \np. 95-105.  \n \nDONNELLY, J. Realism. In: BURCHILL, S, LINKLATER, A. et al. Theories of \nInternational Relations. New York: Palgrave Macmillan, 2005, p. 29-54. \n \n\n\n\n 185 \n\nDOUROJEANNI, M. J. M\u00e9dio siglo de desarrollo em la Amazon\u00eda: ?existen esperanzas \npara su desarrollo sustentable?. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v. 12, n\u00b0 34, p. 187-218, \n1998. \n \n____________________. _______ . Impactos socioambientales probables de la \ncarretera transoce\u00e1nica (Rio Branco \u2013 Puerto Maldonado \u2013 Ilo) y la capacidad de \nrespuesta del Per\u00fa. Arequipa (Peru): Set 2001. \n \nDOUROJEANNI, A. e JOURALEV, A. Evoluci\u00f3n de pol\u00edticas h\u00eddricas en Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe. Bahia An\u00e1lise e Dados. Salvador, V. 13, n. Especial, 2003, p. 347-\n355.  \n \nDUARTE, A. F. Medi\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o e pluviometria na bacia do rio Acre, amostragem e \nan\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica da \u00e1gua. Relat\u00f3rio 1. Rio Branco: Universidade Federal do Acre, \n2007.  \n \n___________. Ficha descritiva de esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.acrebioclima.pro.br/Estacao_fluviometrica_13610000_Porto_Acre.pdf>. \nAcesso em: dez 2008.  \n \nDUARTE, E. G. Conflitos pela terra no Acre: a resist\u00eancia dos seringueiros de Xapuri. \nRio Branco: Casa da Amaz\u00f4nia, 1987.  \n \nDUDA, A. M.; UITTO, J. I. Management of transboundary water resources: lessos from \ninternacional cooperation for conflict prevention. The Geographical Journal, v. 168, n. \n4, dez, 2002, p. 365-378.  \n \nELLIOT, L. The Global Politics of the Environment. New York: New York University \nPress, 2004. \n \nESCHLE, C. e STAMMERS, N. Taking part: social movements, INGOs, and global \nchange. Alternatives, n. 29, 2004, p. 333-372.  \n \nESPINOSA, E. La cooperaci\u00f3n internacional en las relaciones internacionales de \nCuba. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.redem.buap.mx/word/2005eugenio.doc>. Acesso \nem: ago 2008.  \n \nFENZL, N. e MATHIS, A. Polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos naturais da Amaz\u00f4nia: \nfontes, riscos e conseq\u00fc\u00eancias. In: ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). \nProblem\u00e1tica do uso local e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 117-\n141.  \n \nFERREIRA, A. M. M. e SALATI, E. For\u00e7as de transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema \namaz\u00f4nico. Estudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA-USP, v. 19, n. 54, maio/agosto 2005, p. \n25-44.  \n \nFERRO, G. Tr\u00eas lados, tr\u00eas hist\u00f3rias: os esfor\u00e7os para manejar a bacia trinacional do \nRio Acre. Dispon\u00edvel:&lt;http://www. map-amazonia.net>. Acesso em: jan 2008.  \n \n\n\n\n 186 \n\n_________. Three sides, three stories: the efforts to manage the tri-national basin of the \nAcre river. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. International Development Studies. Utrecht \nUniversity, 2007.  \n \nFEYERABEND, P. Contra o m\u00e9todo. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1977. \n \nFONT, J. N. e RUF\u00cd, J. V. Geopol\u00edtica, identidade e globaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2006.  \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O Nacional do \u00cdndio. As Terras ind\u00edgenas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.funai.gov.br/indios/fr_conteudo.htm>. Acesso em: set 2007.  \n \nGARCIA, M. F. e LIMONAD, E. Grandes projetos hidrel\u00e9tricos e desenvolvimento \nregional: algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o projeto do complexo hidrel\u00e9trico do rio \nMadeira. Trabalho apresentado no IV Encontro Nacional da ANPPAS. Bras\u00edlia: 2008. \n \nGILL, S. (ed.). Gramsci, historical materialism and international relations. New \nYork/Cambridge: Cambridge University Press, 1993. \n \nGIORDANO, Meredith A.; WOLF, Aaron. Sharing waters: Post-Rio internacional \nwater management. Natural Resources Forum. Oxford, Malden: Blackwell Publihing, \n2003, n. 27, p. 163-171.  \n \n______________. International River Basin Management: Global Principles and Basin \nPractice. Disserta\u00e7\u00e3o de Ph.D em Geografia apresentada ao Departamento de \nGeoci\u00eancias da Universidade do Estado de Oregon (EUA). 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/Giordano-Meredith-2002.pdf>. \nAcesso em: dez. 2007.  \n \n_____________.; WOLF, Aaron. The world\u2019s international freshwater agreements. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/atlas/atlas_html/foreword/intern\nationalAgreements.html>. Acesso em: 10 fev 2008.  \n \nGODARG, O. A gest\u00e3o integrada dos recursos naturais e do meio ambiente: conceitos, \ninstitui\u00e7\u00f5es e desafios de legitima\u00e7\u00e3o. In: VIEIRA, P. F.; WEBER, J. (org.). Gest\u00e3o de \nrecursos naturais renov\u00e1veis e desenvolvimento: novos desafios para a pesquisa \nambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000, p. 201-266.  \n \nGON\u00c7ALVES, Carlos W. P. O desafio ambiental. Rio de Janeiro: Record, 2004. \n \n_______________________. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o. \nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n \n______________________. Amaz\u00f4nia, Amaz\u00f4nias. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n \nHAESBAERT, R. e GON\u00c7ALVES, C. W. P. A nova des-ordem mundial. S\u00e3o Paulo: \nEd. UNESP, 2006.  \n \n\n\n\n 187 \n\nHALLIDAY, F. Repensando as rela\u00e7\u00f5es internacionais. Tradu\u00e7\u00e3o de Cristina Soreanu \nPecequilo. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2007. \n \nHALPERIN, Morton H. Bureaucratic Politics and foreign policy. Washington: \nBrookings Institution, 1974.  \n\n \nHOBBES, T. Leviat\u00e3 ou Mat\u00e9ria, forma e poder de um estado eclesi\u00e1stico e civil. \nCole\u00e7\u00e3o Os Pensadores. S\u00e3o Paulo: Abril, 1979.  \n \nHURRELL, A.; KINGSBURRY, B. The International Politics of the Environment. \nOxford: Clarendon Press, 1992. \n \nIBGE. Pa\u00edses. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov.br/paisesat/main.php>. Acesso \nem: out 2008a.  \n \n_____. Acre. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov.br/estadosat/perfil.php?sigla=ac>. \nAcesso em: out 2008b.  \n \nIMBER, M. F.; VOGLER, J. (ed.). The environment and International Relations. Nova \nYork: Routledge, 1996.  \n \nINPE. PRODES. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.obt.inpe.br/prodes/prodes_1988_2007.htm>. Acesso em: dez 2008.  \n \nINRENA. Mapas del Per\u00fa Ambiental.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inrena.gob.pe/biblioteca/biblio_peru_ambiental.htm>. Acesso em: jan \n2008a.  \n \n________. Qu\u00e9 es el INRENA? Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inrena.gob.pe/inrena/inrena.htm>. Acesso em out 2008b.  \n \nIIRSA. Eje Peru-Brasil-Bolivia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iirsa.org>. Acesso em: jul \n2008.  \n \nJACOBI, P. Espa\u00e7os p\u00fablicos e pr\u00e1ticas participativas na gest\u00e3o do meio ambiente no \nBrasil. Sociedade  Estado. Bras\u00edlia: UNB, v. 18, n. \u00bd, 2003.  \n \nKANT, I. A Paz Perp\u00e9tua. Tradu\u00e7\u00e3o de Marco A. Zingano. Porto Alegre: L&amp;PM, 1989.  \n \nKEOHANE, R. O.; NYE, J. Power and Interdependence: world politics in transition. \nBoston: Little Brown, 2001.  \n \n_______________. Transnational relations and world politics. Harvard University \nPress, 1977. \n \nKEOHANE, R. O. After hegemony: cooperation and discord in the world political \neconomy. Princeton: Princeton University Press, 1984.  \n \nKOHLHEPP, G. Desenvolvimento regional adaptado: o caso da Amaz\u00f4nia brasileira. \nEstudos Avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, v.6, n\u00b0 16, p. 81-102, 1992. \n\n\n\n 188 \n\n \nKRASNER, S. Sovereignty: organized hypocrisy. Princeton: Princeton University, \n1999. \n \n___________. International regimes. Ithaca: Cornell University Press, 1983.  \n \nLAFFERRI\u00c8RE, E. e STOETT, P. J. International relations theory and ecological \nthought: towards a syntesis. New York: Routledge, 1999.  \n \nLAKE, D. New Sovereingty. International Studies Review. V.5, 2003, p. 303-323.  \n \nLE PRESTE, P. Ecopol\u00edtica Internacional. Tradu\u00e7\u00e3o de Jacob Gorender. S\u00e3o Paulo: \nEditora SENAC, 2000. \n \nLIMA, D. M. Eq\u00fcidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel e preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade: \nalgumas quest\u00f5es sobre a parceria ecol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia. In: CASTRO, E.; PINTON, \nF. (orgs.). Faces do Tr\u00f3pico \u00famido: conceitos e novas quest\u00f5es sobre desenvolvimento \ne meio ambiente. Bel\u00e9m: Cejup/UFPA-NAEA, 1996, p. 285-314. \n \nMAC\u00caDO, J. A. B. \u00c1guas &amp; \u00c1guas. Belo Horizonte: CRQ-MG, 2004.  \n \nMACHADO, L. O. Sistemas, fronteiras e territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: UFRJ, 2002. \n \nMACHADO, L. O. Intera\u00e7\u00f5es na fronteira Brasil\u00e9ia \u2013 Cobija, Brasil \u2013 Bol\u00edvia. Rio de \nJaneiro: UFRJ, 2001. \n \nMACHADO, L. O. e STEIMAN, R. Limites e fronteiras internacionais: uma discuss\u00e3o \nhist\u00f3rico-geogr\u00e1fica. Rio de Janeiro: UFRJ, 2002.  \n \nMAGNOLI, D. Hist\u00f3ria da Paz. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2008.  \n \nMALDONADO, M. J. R. MAP Initiative, Infrastructure and Energy: challenges for \ngreen governance in southwestern Amazonia.  \n \nMAP. Inicitiva MAP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.map-amazonia.net>. Acesso em: jan \n2007.  \n \nMARCH, J. G.; OLSEN, J. P. Rediscovering Institutions: the organizational basis of \npolitics. New York: Free Press, 1989. \n \nMARIN, R.E. A. (org.). UNAMAZ: um projeto de coopera\u00e7\u00e3o pan-amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: \nAssocia\u00e7\u00e3o de Universidades Amaz\u00f4nicas, 2003.  \n \nMARTINS, J. R., e ZIRKER, D. For\u00e7as Armadas, soberania nacional e defesa da \nAmaz\u00f4nia. Estudos de Hist\u00f3ria. Franca, v. 08, n \u00ba 01, p. 253 - 274, 2001. \n \nMATTEUCCI, N. Soberania. In: BOBBIO, N.; MATTEUCCI, N. e PASQUINO, G. \nDicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: Ed. UNB, 1986.  \n \n\n\n\n 189 \n\nMATTOS, Adherbal Meira. Pacto Amaz\u00f4nico \u2013 Coopera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o. Revista \nBrasileira de Estudos Pol\u00edticos. Belo Horizonte, n\u00ba 53, p. 91, jul, 1981. \n \nMELLO, C. A. Curso de direito internacional p\u00fablico. V. 1 e 2. Rio de Janeiro: \nRenovar, 2000.  \n \nMELLO, Neli Ap. Pol\u00edticas Territoriais na Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: AnnaBlume, 2006. \n \n_____________. Contradi\u00e7\u00f5es Territoriais: signos do modelo aplicado na Amaz\u00f4nia. \nSociedade e Estado. Bras\u00edlia: Departamento de Sociologia da Universidade de Bras\u00edlia, \nv. 18, n\u00b0 \u00bd, jan/dez, 2003, p. 339-360. \n \n______________. Mecanismos Globais na constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais: GEF e \nMAB. Trabalho apresentado no IV Encontro da ANPPAS. Bras\u00edlia: jun. 2008.  \n \nMILNER, Helen. International theories of cooperation among nations: strengths and \nweaknesses. World Politics. John Hopkins University Press, v. 144, n. 3, apr. 1992, p. \n466-496.  \n \nMINIMAP BACIA. MiniMAP Bacia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.map-\namazonia.net/minimap_bacia/>. Acesso em: jan 2007.  \n \nMIYAMOTO, S. A quest\u00e3o ambiental e as rela\u00e7\u00f5es internacionais. Cole\u00e7\u00e3o Primeira \nVers\u00e3o. Campinas: Unicamp/IFFCH, n. 42, 1992. \n \nMMA. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 020, 1986. \n \n_____. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357, 2005. \n \n_____. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 005, 1995. \n \nMOLINA, J. C. Analisis de los est\u00fadios de impacto ambiental del complejo \nhidroel\u00e9trico del rio Madera. Hidrilog\u00eda y Sedimentos. La Paz: abril 2006. \n \nMORAES, A. C. R. Meio Ambiente e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. \n \n________________. Territ\u00f3rio, regi\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o colonial: apontamentos em torno da \ngeografia hist\u00f3rica da independ\u00eancia brasileira. Ci\u00eancia e Ambiente. Santa Mar\u00eda: \nUniversidade Federal de Santa Maria, n\u00b0 33, jul/dez 2006, p. 9-16. \n \n________________. Territ\u00f3rio, poder e justi\u00e7a: coment\u00e1rios a partir da experi\u00eancia \nbrasilera. In: KRITSCH e RICUPERO (orgs). For\u00e7a e Legitimidade: novas \nperspectivas. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2005, p.113-139. \n \n______________. (org.). Ratzel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990.  \n \nMONTIBELLER, G. O mito do desenvolvimento sustent\u00e1vel: meio ambiente e custos \nsociais no moderno sistema produtor de mercadorias. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 2001. \n \n\n\n\n 190 \n\nMORGENTHAU, Hans. A pol\u00edtica entre as na\u00e7\u00f5es. Cole\u00e7\u00e3o Cl\u00e1ssicos IPRI. S\u00e3o Paulo: \nIMESP/UNB/IPRI, 2004. \n \nMT Minist\u00e9rio dos Transportes. Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o rio Acre. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.transportes.gov.br/bit/hidro/detrioacre.htm>. Acesso em: dez 2008.  \n \nNORTH, Douglass C. Institutions , institutional change and economic performance. \nCambridge: Cambridge University Press, 1996. \n \nNOUR, S. \u00c0 Paz Perp\u00e9tua de Kant: filosofia do direito internacional e das rela\u00e7\u00f5es \ninternacionais. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2004.  \n \nOLIVEIRA, F. A Reconquista da Amaz\u00f4nia. Novos Estudos CEBRAP. S\u00e3o Paulo: \nCEBRAP, n\u00b0 38, p. 3-14, mar, 1994. \n \nOLIVEIRA, C. F. \u00c1gua e saneamento b\u00e1sico: a atua\u00e7\u00e3o do Grupo Suez em Limeira e \nManaus. Tese de Doutorado (Geografia Humana). Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, 2007. \n \nOSIANDER, A. Sovereignty, International Relations and the Westphalia Myth. \nInternational Organization. V. 55, n. 2, Spring 2001, p. 251-287. \n \nOTCA. La OTCA y los desaf\u00edos de la Amazon\u00eda. Brasilia: Organizaci\u00f3n del Tratado de \nCooperaci\u00f3n Amazonica, Secretaria Permanente, 2004.1 CD-ROM. \n \nPAGNOCCHESCHI, B. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. In: LITTLE, P. (org.). \nPol\u00edticas ambientais no Brasil: an\u00e1lises, instrumentos e experi\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nPeir\u00f3polis, 2003, p. 239-258.  \n \nPASCOALOTO, D. O dilema do crescimento econ\u00f4mico. Scientific American Brasil. \nAmaz\u00f4nia: tesouros. S\u00e3o Paulo: Duetto Editorial, 2008, p.15-17. \n \nPAUL, D. E. Sovereingty, survival and the Westphalian blind alley in International \nRelations. Review of International Studies. V. 25, 1999, p. 217-231. \n \nPAULA, E. A. e SOUZA, I. P. D. Ambientaliza\u00e7\u00e3o, \nterritorializa\u00e7\u00e3o/desterritorializa\u00e7\u00e3o, na fonteira trinacional amaz\u00f4nica (Peru, Brasil e \nBol\u00edvia). Trabalho apresentado no IV Encontro Nacional da ANPPAS. Bras\u00edlia: 2008.  \n \nPEREIRA, M. R. S. Iniciativa MAP: um emergente movimento social transfronteiri\u00e7o e \nsua gest\u00e3o no desenvolvimento sustent\u00e1vel na regi\u00e3o da Amaz\u00f4nia Sul Ocidental. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito). Programa Interinstitucional UFSC/UFAC. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2007.  \n \nPNUMA; OTCA e CIUP. Geo Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pnuma.org/deat1/geoamazonia/>. Acesso em: fev 2009.  \n \nPRECOTT, J. R. V. The geography of frontiers and boundaries. Londres: Hutchinson &amp; \nCo., 1965. \n \n\n\n\n 191 \n\nPROC\u00d3PIO, A. O multilateralismo amaz\u00f4nico e as fronteiras da seguran\u00e7a. In: \nPROC\u00d3PIO, A. (org.). Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: os exclu\u00eddos da arca de No\u00e9. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 2005, p. 67-162.  \n \nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993.  \n \nRAVENA, N. et al.. Gest\u00e3o das \u00c1guas na Amaz\u00f4nia: atores sociais, marcos regulat\u00f3rios \ne escalas. Trabalho apresentado no IV Encontro Nacional da ANPPAS. Bras\u00edlia: 2008. \n \nREIS, V. (org.). Rumo \u00e0 gest\u00e3o participativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e \navan\u00e7os. Rio Branco: WWF / UFAC, 2007.  \n \nREIS, V. et al. Aspectos Biogeof\u00edsicos da Bacia do Alto Rio Acre. In: REIS, V. (org.). \nRumo \u00e0 gest\u00e3o participativa da Bacia do Alto Rio Acre: diagn\u00f3stico e avan\u00e7os. Rio \nBranco: WWF / UFAC, 2007, p. 7-24. \n \nRIBEIRO, Wagner C. A ordem ambiental internacional. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n \n_______________. Geografia Pol\u00edtica da \u00c1gua. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008.  \n \n_______________. Geografia Pol\u00edtica e Recursos Naturais. Mercator. UFC, v. 3, n. 5, \n2004a, p. 73-78.  \n \n_______________. Impasses da governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil. In: RIBEIRO, W. C. \n(org.). Governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil: uma vis\u00e3o interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: \nAnnablume, 2009.  \n \n_______________. Aq\u00fc\u00edfero Guarani: gest\u00e3o compartilhada e soberania. Estudos \nAvan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA-USP, v. 22, n. 64, 2008, p. 227-238. \n \n_______________. Geografia Pol\u00edtica da \u00c1gua. Tese de Livre Doc\u00eancia. S\u00e3o Paulo: \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004b. \n \nRICARDO, C. A. (ed.). Povos Ind\u00edgenas no Brasil \u2013 1991/1995. S\u00e3o Paulo: Instituto \nS\u00f3cioambiental, 1996. RICARDO, C. A. (ed.). Povos Ind\u00edgenas no Brasil \u2013 1991/1995. \nS\u00e3o Paulo: Instituto S\u00f3cioambiental, 1996. \n \nRIC\u00daPERO, R. Vis\u00f5es do Brasil: ensaios sobre a hist\u00f3ria e a inser\u00e7\u00e3o internacional do \nBrasil. Rio de Janeiro: Record, 1995. \n \nRIOJA BALLIV\u00c1N, G. Antropolog\u00eda de frontera: investigaci\u00f3n acci\u00f3n en la regi\u00f3n \ntrinacional MAP. Revista de Antropolog\u00eda Iberoamericana. Madrid, n 43, set-out 2005.  \n \nRISSE-KAPPEN, T. Bringing transnacional actors back in: an introduction. In: RISSE-\nKAPPEN, T. Bringing transnational relations actors back in. Cambridge: Cambridge \nUniversity Press, 1995, p. 3-33. \n \nROBBINS, P. Political ecology in political geography. Political Geography. V 22, \n2003, p. 641-645.  \n \n\n\n\n 192 \n\nROMAN, Mikael. The implementation of international regimes: the case of the Amazon \nCooperation Treaty. Uppsala: Uppsala University Press, 1998.  \n \nROSENAU, J.; CZEMPIEL, E. Governan\u00e7a sem governo: ordem e transforma\u00e7\u00e3o na \npol\u00edtica mundial. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 2000.  \n \n___________. Governan\u00e7a, ordem e transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica mundial. In: ROSENAU, \nJ.; CZEMPIEL, E. Governan\u00e7a sem governo: ordem e transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica \nmundial. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 2000. \n \nROSS, J. L. S. (org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: USP, 2005.  \n \n________________. Os fundamentos da geografia da Natureza. In: ROSS, J. L. S. \n(org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: USP, 2005, p. 13-65.  \n \nRUGGIE, J. G. Terrioriality and Beyond: problematizing modernity in International \nRelations. International Organization. V. 47, n. 1, 1993, p. 139-174.  \n \nRUIVO, M. L. P. Uso da \u00e1gua na Amaz\u00f4nia: fontes de polui\u00e7\u00e3o, riscos, conseq\u00fc\u00eancias e \nalternativas. ARAG\u00d3N, L. E.; CL\u00dcSENER-GODT, M. (org.). Problem\u00e1tica do uso \nlocal e global da \u00e1gua da Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA, 2003, p. 143-151.  \n \nSALATI, E. et al.. Amaz\u00f4nia: desenvolvimento, integra\u00e7\u00e3o e ecologia. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense / CNPQ, 1983.  \n \nSALATI, E.; SANTOS, J. M. e MARQUES, J. C\u00e1lculo de evapotranspira\u00e7\u00e3o real da \nBacia Amaz\u00f4nica atrav\u00e9s do m\u00e9todo aerol\u00f3gico. Acta Amaz\u00f4nica. Manaus: INPA, v. 10, \nn. 1, 1980, p. 133-140.  \n \nS\u00c1NCHEZ, Joan-Eugeni. Geografia Pol\u00edtica. Madrid: Editorial S\u00edntesis, 1992.  \n \nSANTOS, T. A teoria da depend\u00eancia: balan\u00e7os e perspectivas. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2000.  \n \n_________. A crise da teoria do desenvolvimento e as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia na \nAm\u00e9rica Latina. In: JAGUARIBE, H.; FERRER, A.; SANTOS, T. e WIONCZEK, M. \nA depend\u00eancia pol\u00edtico-econ\u00f4mica da Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1976.  \n \nSILVA, R. L. Direito Internacional P\u00fablico. Belo Horizonte: Del Rey, 2002.  \n \nSILVEIRA, E. D. Direito Socioambiental: Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica. \nCuritiba: Juru\u00e1, 2005.  \n \nSOARES-FILHO, B. S. et al. Cen\u00e1rios de desmatamento para a Amaz\u00f4nia. Estudos \nAvan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: IEA-USP, v. 19, n. 54, maio/agosto 2005, p. 137-152.  \n \nSOARES, G. F. S. A interdepend\u00eancia dos Estados no campo da prote\u00e7\u00e3o internacional \nao meio ambiente. In: OLIVEIRA, O e RI J\u00daNIOR, A. D. (org.). Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais: interdepend\u00eancia e sociedade global. Iju\u00ed: uniju\u00ed, 2003, p. 599-627.  \n \n\n\n\n 193 \n\nSMOUTS, Marie-Claude. A coopera\u00e7\u00e3o internacional: da coexist\u00eancia \u00e0 governan\u00e7a \nmundial. In: SMOUTS, Marie-Claude (org.). As novas rela\u00e7\u00f5es internacionais: pr\u00e1ticas \ne teorias. Bras\u00edlia: Ed. Universidade de Bras\u00edlia, 2004, p. 129-153. \n \n_________________. Tropical forests, international jungle: the underside of global \necopolitics. New York: Palgrave Macmillan, 2003.  \n \nSOUZA, N\u00edrvia Ravena e CA\u00d1ETE, Voyner Ravena. Reflex\u00f5es sobre a integra\u00e7\u00e3o \nPan-Amaz\u00f4nica: o papel da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n(OTCA) na regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Trabalho apresentado no semin\u00e1rio internacional \u00c1guas \nda Pan-Amaz\u00f4nia: institucionaliza\u00e7\u00e3o de marcos regulat\u00f3rios, vis\u00f5es de atores pol\u00edticos, \nestrat\u00e9gias. Bel\u00e9m, mar\u00e7o 2005.  \n \nSTRANG. D. Contested sovereignty: the construction of colonial imperialism . In: \nBIERSTEKER, T. J. e WEBER, C. (ed.). State sovereignty as social construct. New \nYork/Cambridge: Cambridge University Press, 1996, p. 22-49. \n \nTARROW. Sidney. The new transnational activism. Cambridge: Cambridge University \nPress, 2005.  \n \nTILIO Neto, Petronio de. Soberania e inger\u00eancia na Amaz\u00f4nia brasileira. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP). S\u00e3o Paulo, 2003. \n \nVALLAUX, C. Suelo y el estado. Madrid: Daniel Jorro, 1914.  \n \nVIOLA, E. As complexas negocia\u00e7\u00f5es internacionais para atenuar as mudan\u00e7as \nclim\u00e1ticas. In: TRIGUEIRO, A. (org.). Meio Ambiente no s\u00e9culo 21. Rio de Janeiro: \nSexante, 2003, p. 183-198.  \n \nVOGLER, J. Introduction: the environment in International Relations: legacies and \ncontentions. In: IMBER, M. F.; VOGLER, J. (ed.). The environment and International \nRelations. Nova York: Routledge, 1996. \n \nWALT, S. International Relations: one world, many theories. Foreign Policy. N. 110, \n1998, p. 29-46. \n \nWALTZ, K. Theory of International Politics. New York: McGraw-Hill, 1979. \n \nWEBER, Max. Economia e Sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. \nBras\u00edlia: Ed. UNB, 1999. \n \nWEBER, S. Institutions and change. In: DOYLE, M. W.; IKENBERRY, G. J. New \nthinking in international relations theory. Boulder (EUA), Oxford: Westview Press, \n1997, p. 229-265.  \n \nWILLIAMS, Marc. Aid, sustainable development and the environmental crisis. \nInternational Journal of Peace Studies. v.3, n. 2, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.gmu.edu/academic/ijps/vol3_2/Williams.htm>. Acesso em: out 2008.  \n \n\n\n\n 194 \n\n \nWOLF, Aaron; STAHL, Kerstin.; MACOMBER, F. Macomber. Conflict and \ncooperation within international river basins: the importance of institutional capacity. \nAnnual meeting of the International Studies Association. Portland, 2003. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.transboundarywaters.orst.edu/publications/conflict_coop/>. Acesso \nem: dez. 2007.  \n \nYAHN FILHO, A. G. O conceito de bacia de drenagem internacional no contexto do \nTratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica e a quest\u00e3o h\u00eddrica na regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/pdf/asoc/v8n1/a06v08n1.pdf>. Acesso em: 12 jun. 2007. \n \n________________. Conflitos e coopera\u00e7\u00e3o na Bacia do Prata em rela\u00e7\u00e3o aos cursos \nd\u2019\u00e1gua internacionais (de 1966 a 1992). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais). Programa San Tiago Dantas, Conv\u00eanio PUC-SP/UNESP/UNICAMP. \nS\u00e3o Paulo, 2005. \n \nYOUNG, Oran. International Governance: protecting the environment in a stateless \nsociety. Ithaca: Cornell University Press, 1994.  \n \n___________. International Regimes: toward a new theory of institutions. World \nPolitics. John Hopkins University Press, v. 39, n. 1, out. 1986, p. 104-122.  \n \n \n\nDocumentos \n \n \nBALLIV\u00c1N, S. S. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o 2002-2004. Bras\u00edlia: OTCA, 2004. \n \nBOLETIM OTCA. Bras\u00edlia: OTCA, n\u00b0 1, jun./ago. 2004a. \n \nBOLETIM OTCA. Bras\u00edlia: OTCA, n\u00b02, set./nov. 2004b. \n \nBOLETIM OTCA. Bras\u00edlia: OTCA, n\u00b0 3, dez. 2004/ fev. 2005a. \n \nBOLETIM OTCA. Bras\u00edlia: OTCA, n\u00b0 4, mar./mai. 2005b. \n \nBOL\u00cdVIA. RELAT\u00d3RIO Final do governo da Bol\u00edvia. Vis\u00e3o da Bacia Amaz\u00f4nica. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. \nAcesso em: abril 2007.  \n \nBRASIL. RELAT\u00d3RIO Final do governo do Brasil. Vis\u00e3o da Bacia Amaz\u00f4nica. \nDispon\u00edvel em: Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. Acesso em: abril \n2007.  \n \nCCOOR. Plano Estrat\u00e9gico 2003-2010 : Vers\u00e3o Preliminar para a considera\u00e7\u00e3o dos \npa\u00edses membros. Bras\u00edlia: OTCA, 2003.  \n \nCOMISS\u00d5ES Especiais da Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id= 15>. Acesso em: 10 fev. 2004. \n\n\n\n 195 \n\n \nCONVEN\u00c7\u00c3O Internacional sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o de Rios Internacionais para Fins \nDiferentes da Navega\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www. \n \nCNP. Comiss\u00f5es Nacionais Permanentes. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id= 16>. Acesso em: 10 fev. 2004. \n \nDECLARACI\u00d3N de la Amazonia, 1989, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1068> . Acesso em: 10 fev. \n2004a. \n \nDECLARACI\u00d3N de Manaos sobre la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el \nMedio Ambiente y el Desarrollo, 1992, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1069> . Acesso em: 10 fev. \n2004b. \n \nDECLARACI\u00d3N de San Francisco  de Quito, 1989, Quito (Equador). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1061> . Acesso em: 10 fev. \n2004c. \n \nDECLARACI\u00d3N de Santa Cruz de la Sierra, 1991, Santa Cruz de la Sierra (Bolivia). \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1061> . Acesso \nem: 10 fev. 2004d. \n \nDECLARACI\u00d3N de Lima, 1995, Lima (Peru). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1062> . Acesso em: 10 fev. \n2004e. \n \nDECLARACI\u00d3N de Caracas, 2000, Caracas (Venezuela). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1063> . Acesso em: 10 fev. \n2004f. \n \nDECLARACI\u00d3N de Santa Cruz de la Sierra, 2002, Santa Cruz de la Sierra (Bolivia). \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1064> . Acesso \nem: 10 fev. 2004g. \n \nDECLARA\u00c7\u00c3O de Manaus, 2004, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1078> . Acesso em: 10 fev. \n2004. \n \nINFORME de Actividades 10/03/97-10/09/98 e INFORME de Actividades 11/09/98-\n10/09/99. In: Memoria Institucional. Caracas: Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f4nica, \nSecretaria Pro Tempore Venezuela, dez 1999. 1 CD-ROMa. \n \nINFORME de Gesti\u00f3n 1994-1997. In: Memoria Institucional. Caracas: Tratado de \nCooperaci\u00f3n Amaz\u00f4nica, Secretaria Pro Tempore Venezuela, dez 1999. 1 CD-ROM. \n \nINFORME Resumido de Actividades de la Secretaria pro Tempore del TCA en Ecuador \n(1994). In: Memoria Institucional. Caracas: Tratado de Cooperaci\u00f3n Amazonica, \nSecretaria Pro Tempore Venezuela, dez 1999. 1 CD-ROMb. \n\n\n\n 196 \n\n \nOTCA. Projeto de Gerenciamento Integrado e Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos \nTransfronteiri\u00e7os na Bacia do Rio Amazonas Considerando a Variabilidade e as \nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=34>. Acesso em: 23 \njul. 2007a. \n \n_______. Programa Fortalecimento da Gest\u00e3o Regional Conjunta para o \nAproveitamento Sustent\u00e1vel da Biodiversidade Amaz\u00f4nica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/. Acesso em: dez 2008.  \n \n_______. Programa Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Sustent\u00e1vel da Floresta Amaz\u00f4nica. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/ . Acesso em: jan 2009.  \n \n_______. Integrando la Amazon\u00eda Continental: Informe de Gesti\u00f3n de mayo de 2004 a \noctubre de 2005. Dispin\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/integrando.php>. Acesso \nem: ago 2006.  \n \n_______. Integrando a Amaz\u00f4nia Continental: Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o de novembro de \n2005 a outubro de 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/integrando.php>. \nAcesso em: jun 2007b.  \n \n_______. Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o: julho de 2007 a julho de 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www. otca.org.br/br/>. Acesso em: jan 2009b.  \n \nOTCA e MMA. Plano de A\u00e7\u00e3o Regional para a preven\u00e7\u00e3o e controle da contamina\u00e7\u00e3o \npor merc\u00fario nos ecossistemas amaz\u00f4nicos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/>. Acesso em: dez 2006.  \n \nPERU. RELAT\u00d3RIO Final do governo Peru. Vis\u00e3o da Bacia Amaz\u00f4nica. Dispon\u00edvel \nem: Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.info/gefam/index.php?page=HomePage&amp;cat=39>. Acesso em: abril \n2007.  \n \nPLANO Estrat\u00e9gico 2004/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/plano.php>.  \nAcesso em: 10 fev. 2004. \n \nPROTOCOLO de Emenda. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/intitucional/index.php?id=11> . Acesso em: 10 fev. 2004. \n \nREUNI\u00c3O de Presidentes, I, 1989, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=1068> . Acesso em: 10 fev. \n2004a. \n \nREUNI\u00c3O de Presidentes, II, 1992, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id= 1069> . Acesso em: 10 fev. \n2004b. \n \n\n\n\n 197 \n\nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, III, 1989, Quito (Equador). \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= 1061> . Acesso \nem: 10 fev. 2004c. \n \nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, IV, 1991, Santa Cruz de la Sierra \n(Bol\u00edvia). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= \n1061> . Acesso em: 10 fev. 2004d. \n \nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, V, 1995, Lima (Peru). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= 1062>. Acesso em: 10 fev. \n2004e. \n \nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, VI, 2000, Caracas (Venezuela). \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= 1063>. Acesso \nem: 10 fev. 2004f. \n \nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, VII, 2002, Santa Cruz de la Sierra \n(Bol\u00edvia). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= \n1064>. Acesso em: 10 fev. 2004g. \n \nREUNI\u00c3O de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, VIII, 2004, Manaus. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/ institucional/index.php?id= 1078>. Acesso em: 10 fev. \n2004h. \n \nTCA. Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.otca.org.br/br/institucional/index.php?id=10> . Acesso em: 10 fev. 2004. \n \n \n \n\n\n\tCOOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E GEST\u00c3OTRANSFRONTEIRI\u00c7A DA \u00c1GUA NA AMAZ\u00d4NIA\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE MAPAS\n\tLISTA DE FOTOS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1 COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E OS RECURSOS H\u00cdDRICOSTRANSFRONTEIRI\u00c7OS: SOBERANIA E INSTITUI\u00c7\u00d5ESINTERNACIONAIS\n\t2 DO TRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA \u00c0 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOTRATADO DE COOPERA\u00c7\u00c3O AMAZ\u00d4NICA\n\t3 A OTCA E A GEST\u00c3O COMPARTILHADA DOS RECURSOS H\u00cdDRICOSTRANSFRONTEIRI\u00c7OS NA AMAZ\u00d4NIA\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}