{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09729"}, {"@name": "filename", "#text": "14719_msc_mfpcarneiro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro\nEXTREMOS DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O E IMPACTES NO BALAN\u00c7O ENERG\u00c9TICO EM PORTUGAL\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente\nMaria de F\u00e1tima Ponteira Carneiro\nOrientadores: Doutor Jo\u00e3o Carlos Andrade dos Santos\nDoutora Margarida L. R. Liberato\nVila Real, 2013\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro\nEXTREMOS DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O E IMPACTES NO BALAN\u00c7O ENERG\u00c9TICO EM PORTUGAL\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente\nMaria de F\u00e1tima Ponteira Carneiro\nComposi\u00e7\u00e3o do J\u00fari:\nDoutora Edna Carla Janeiro Cabecinha da C\u00e2mara Sampaio\nDoutor Jo\u00e3o Carlos Andrade dos Santos\nDoutora Maria Solange Mendon\u00e7a Leite\nDoutor Eurico Vasco Ferreira Amorim\nDoutora Margarida L. R. Liberato\nVila Real, 2013\nAGRADECIMENTOS\nAos meus orientadores, o Professor Doutor Jo\u00e3o Santos e a Professora Doutora Margarida Liberato pela disponibilidade manifestada para orientar esta disserta\u00e7\u00e3o, por todo o apoio, dedica\u00e7\u00e3o, esclarecimentos e sugest\u00f5es. Por todos os ensinamentos transmitidos determinantes para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, um muito obrigado.\n\u00c0s entidades que disponibilizaram os seus dados, nomeadamente Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, PORDATA, European Climate Assessment &amp; Dataset, National Centers for Environmental Prediction/ National Center for Atmospheric Research e Climate Prediction Center/ National Oceanic and Atmospheric Administration.\n\u00c0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro pelo grande ensinamento de vida, porque aqui aprendemos o que \u00e9 ser aluno.\nPorque ningu\u00e9m vence sozinho... A todos, o meu MUITO OBRIGADO!\nEste trabalho foi parcialmente apoiado por fundos do FEDER (Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional) atrav\u00e9s do Programa COMPETE (Programa Operacional Factores de Competitividade) e por fundos nacionais atrav\u00e9s da FCT (Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia, Portugal), no \u00e2mbito do projecto STORMEx - Variabilidade das Depress\u00f5es Extratropicais Extremas no Atl\u00e2ntico Norte: Diagnose, Modela\u00e7\u00e3o de Processos Din\u00e2micos e Impactos na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (FCOMP-01-0124-FEDER-019524; PTDC/AAC-CLI/121339/2010).\nFCT\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia minist\u00ediuo iM kducaj\u00e7Ao \u00bb ciLncia\nRESUMO\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds com elevado potencial energ\u00e9tico renov\u00e1vel. Contudo, os fatores meteorol\u00f3gicos podem condicionar a utiliza\u00e7\u00e3o e o aproveitamento dos recursos renov\u00e1veis. A forte variabilidade interanual, sazonalidade e irregularidade da precipita\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancia in\u00fameros impactes diretos e indiretos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, tal como a produ\u00e7\u00e3o de energia. Este trabalho tem como objetivo relacionar a ocorr\u00eancia de extremos da precipita\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel (h\u00eddrica, e\u00f3lica e fotovoltaica) em Portugal continental, para o per\u00edodo entre 1998-2012 (15 anos). O objetivo principal \u00e9 avaliar de que forma estes extremos contribuem para o balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Para este efeito, utilizam-se s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o (Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja - 1989 a 2012) de dados provenientes do projecto European Climate Assessment &amp; Dataset (ECA&amp;D) e s\u00e9ries de produ\u00e7\u00e3o de energia disponibilizadas pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia. Foram tamb\u00e9m realizados comp\u00f3sitos a partir de rean\u00e1lises do NCEP/NCAR (National Centers for Environmental Prediction/ The National Center for Atmospheric Research) de forma a caracterizar o fluxo atmosf\u00e9rico a larga escala nos anos extremos. Analisou-se tamb\u00e9m o impacto da Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte (NAO) e do Atl\u00e2ntico Este (EA) na produ\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis. Os resultados do estudo destacam o papel fundamental desempenhado pela precipita\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em Portugal. Foram obtidos valores de correla\u00e7\u00e3o positivos e estatisticamente significativos entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e e\u00f3lica. Os anos chuvosos revelam um aumento de produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em cerca de 60% em rela\u00e7\u00e3o aos anos secos. Tendo em conta as proje\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas em Portugal, esta depend\u00eancia energ\u00e9tica com a precipita\u00e7\u00e3o torna o setor das energias em Portugal particularmente vulner\u00e1vel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nPalavras-chave: Portugal, energia renov\u00e1vel, energia h\u00eddrica, extremos de precipita\u00e7\u00e3o, for\u00e7amento atmosf\u00e9rico\nABSTRACT\nAlthough Portugal has high renewable energy potential, inter-annual climate variability can significantly constrain the use and exploitation of renewable resources. The strong interannual variability, seasonality and irregularity of precipitation lead to direct and indirect impacts on water resources management, such as on energy production. The present study relates anomalously dry/wet years to the production of renewable energy (hydro, wind and photovoltaic) in Portugal over the period 1998-2012 (15 years). The main objective is to assess the role of these extreme years on the national power production budget. For this purpose, precipitation time series recorded at three weather stations (Bragan\u00e7a, Lisbon and Beja - 1989 to 2012), provided by European Climate Assessment &amp; Dataset project (ECA&amp;D), and energy production series, from Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, are used. Several atmospheric variables from the National Centers for Environmental Prediction/ The National Center for Atmospheric Research (NCEP/NCAR) reanalysis, are composited in order to characterize the large-scale atmospheric flow in the extreme years. The connections to the North Atlantic (NAO) and East Atlantic (EA) oscillations in the production of renewable energy are also assessed. The results highlight the key role played by precipitation on the total renewable energy production in Portugal, which is significantly and positively correlated with hydropower and wind power productions. In the annual renewable energy production, the wet years reveal an increment of 60% with respect to the dry years. Given the climate projections for the coming decades in Portugal, this energetic dependence with precipitation makes the energy sector in Portugal particularly vulnerable to climate change.\nKeywords: Portugal, renewable energy, hydropower, precipitation extremes, atmospheric forcing\n\u00cdNDICE\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o.................................................................................1\n1.1.\tObjectivos e estrutura da disserta\u00e7\u00e3o..................................................3\n1.2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o das energias\trenov\u00e1veis em Portugal...................................5\n2.\tDados e Metodologias......................................................................23\n2.1.\tMetodologia do apuramento de extremos de precipita\u00e7\u00e3o.................................23\n2.2.\tMetodologia do apuramento de extremos de produ\u00e7\u00e3o.....................................24\n2.3.\tC\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o de energia HEF e precipita\u00e7\u00e3o....................25\n2.4.\tC\u00e1lculo do balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energia.............................................27\n2.5.\tVari\u00e1veis clim\u00e1ticas..................................................................28\n2.6.\tCorrela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de teleconex\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia.........................29\n3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados...................................................31\n3.1.\tEstudo de s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o......................................................31\n3.1.1.\tAn\u00e1lise da s\u00e9rie mensal...........................................................31\n3.1.2.\tAn\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal..............................................33\n3.1.3.\tAn\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o total anual...............................................36\n3.2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o..................................39\n3.3.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia e precipita\u00e7\u00e3o....................................................41\n3.3.1.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e precipita\u00e7\u00e3o........................................41\n3.3.2.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e precipita\u00e7\u00e3o.........................................42\n3.3.3.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica e precipita\u00e7\u00e3o...................................43\n3.3.4.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia HEF e precipita\u00e7\u00e3o............................................44\n3.4.\tBalan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energia........................................................45\n3.5.\tAn\u00e1lise de Comp\u00f3sitos.................................................................47\n3.6.\tEstudo da NAO e EA....................................................................60\n3.6.1.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia\te\t\u00edndices de teleconex\u00e3o......................................66\n3.7.\tAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e proje\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de energia..........................73\n3.8.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais..................................................................74\n4.\tS\u00edntese de Resultados e Conclus\u00f5es........................................................77\n5.\tTrabalhos Futuros.........................................................................79\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas....................................................................81\nANEXOS EM CD:\nAnexo I - Correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF\nAnexo II - Comp\u00f3sitos das anomalias em anos de produ\u00e7\u00e3o de energia\nAnexo III - Correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a NAO\nAnexo IV - Correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o \u00edndice de inverno da NAO\nAnexo V - Correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a EA\nAnexo VI - Correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o \u00edndice de inverno da EA\nAnexo VII - Correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla entre a produ\u00e7\u00e3o de energia, a NAO e a EA\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 1 - Consumo mundial de energia prim\u00e1ria em milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (BP, 2012).........................................................................................6\nFigura 2 - Consumo de energia prim\u00e1ria por tipo de fonte em Portugal - 2011........................7\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada das centrais de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis: (a) representa\u00e7\u00e3o de todas as energias em Portugal continental, (b) representa\u00e7\u00e3o das energias menos significativas e (c) fra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada a partir de fontes renov\u00e1veis em 2012..............................................................................................11\nFigura 4 - O mesmo que a figura 3, mas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis........................................................................................14\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia hidroel\u00e9trica instalada em Portugal (REN, 2006)...................15\nFigura 6 - (a) Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos aproveitamentos hidroel\u00e9tricos, (b) precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em Portugal continental (EDP, 2012; IPMA, 2012)...................................................17\nFigura 7 - Evolu\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica produzida atrav\u00e9s de renov\u00e1veis, por distritos de Portugal continental.......................................................................................18\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o trimestral da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da grande h\u00eddrica (GWh) e da precipita\u00e7\u00e3o (mm)........................................................................................................19\nFigura 9 - Representa\u00e7\u00e3o da NAO nos meses de janeiro, abril, julho e outubro, fase positiva (NOAA, 2012)....................................................................................................................21\nFigura 10 - Representa\u00e7\u00e3o da EA nos meses de janeiro, abril, julho e outubro, fase positiva (NOAA, 2012)....................................................................................................................21\nFigura\t11 - Representa\u00e7\u00e3o\tda localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas em estudo..................23\nFigura\t12 - Representa\u00e7\u00e3o\tda s\u00e9rie padronizada de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF.......................25\nFigura\t13 - Representa\u00e7\u00e3o\tda s\u00e9rie padronizada para a h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica\te\tHEF.26\nFigura\t14 - Udograma mensal da precipita\u00e7\u00e3o (mm) de Bragan\u00e7a, Beja e Lisboa\tno\tper\u00edodo de\noutubro de 1989 a setembro de 2012.......................................................................................32\nFigura 15 - Gr\u00e1fico que representa a fra\u00e7\u00e3o de meses sem registo de precipita\u00e7\u00e3o (%) em Bragan\u00e7a,\nLisboa e Beja para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.............................32\nFigura 16 - Gr\u00e1fico da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) em Bragan\u00e7a, para o per\u00edodo de outubro de\n1989 a setembro de 2012........................................................................33\nFigura 17 - Tal como na Figura 16, mas para Lisboa............................................34\nFigura 18 - Tal como na Figura 16, mas para Beja..............................................34\nFigura 19 - Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais (mm) em Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja, para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012..................................................35\nFigura 20 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da precipita\u00e7\u00e3o\ttotal\tanual\t(mm) em\tBragan\u00e7a para\no per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012................................................36\nFigura 21 - Tal como na Figura 20, mas para Lisboa.............................................37\nFigura 22 - Tal como na Figura 20, mas para Beja...............................................38\nFigura 23 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da precipita\u00e7\u00e3o\ttotal\tanual\tm\u00e9dia\t(mm) (Bragan\u00e7a,\nBeja e Lisboa) para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012............................38\nFigura 24 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da s\u00e9rie padronizada da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF. ..............................................................................................39 Figura 25 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica. O marcador preto significa que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco........................................................................................41\nFigura 26 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. O marcador preto significa que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%, o marcador com tamanho maior indica um n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco..........42\nFigura 27 - Tal como a Figura 25, mas para a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica 43 Figura 28 - Comp\u00f3sitos do campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da base de dados Arkin-Xie (mm.dia-1) em Portugal continental, relativos ao per\u00edodo de 1998 a 2012, diferen\u00e7a entre os dois comp\u00f3sitos: (a) anos secos menos anos chuvosos, (b) anos de baixa produ\u00e7\u00e3o menos anos de alta produ\u00e7\u00e3o......................................................................................48\nFigura 29 - O mesmo que a Figura 28,mas para a base de dados GPCP.............................49\nFigura 30 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da humidade relativa a 700 hPa (%).......................................................................................50\nFigura 31 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da humidade do solo (mm). .51 Figura 32 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias do vento zonal a 500 hPa (m.s-1)............................................................................................52\nFigura 33 - O mesmo que a Figura 28, mas para a o campo de anomalias do vento meridional a 500 hPa (m.s-1)...................................................................................53\nFigura 34 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da temperatura do ar a 500 hPa (\u00b0C)..........................................................................................54\nFigura 35 - O mesmo que a Figura 34, mas a 700 hPa............................................55\nFigura 36 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar (hPa).........................................................................................56\nFigura 37 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da altura de geopotencial a 500 hPa (m).......................................................................................57\nFigura 38 - O mesmo que a figura 28, mas para o campo de anomalias da temperatura da superf\u00edcie do\noceano (\u00b0C)..............................................................................58\nFigura 39 - M\u00e9dia anual do \u00edndice NAO entre o per\u00edodo de 1950-2012. As setas indicam os valores respetivos por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos chuvosos......................................61\nFigura 40 - Tal como na Figura 39, mas para os anos secos................................61\nFigura 41 - Tal como na Figura 39, mas para os anos de alta produ\u00e7\u00e3o de energia..........62\nFigura 42 - Tal como na Figura 39, mas para os anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia.........62\nFigura 43 - M\u00e9dia anual do \u00edndice EA entre o per\u00edodo de 1950-2012. As setas indicam os valores respetivos por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos chuvosos......................................63\nFigura 44 - Tal como na Figura 43, mas para os anos secos................................64\nFigura 45 - Tal como na Figura 43, mas para os anos de alta produ\u00e7\u00e3o de energia..........64\nFigura 46 - Tal como na Figura 43, mas para os anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia.........65\nFigura 47 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a NAO: (a) valor anual da NAO, (b) valor de inverno da NAO. O marcador preto indica que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco...................................................................................68\nFigura 48 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e da EA (a) valor anual da EA, (b) valor de inverno da EA. O marcador preto indica que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%, o marcador com tamanho maior indica um n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco. ......................................................................................................70\nFigura 49 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre os \u00edndices EA e NAO - m\u00e9dia anual dos \u00edndices entre o per\u00edodo de 1950-2012 (marcadores com cor cinza indicam anos chuvosos, marcadores com cor branca indicam anos secos)...............................................................................71\nLISTA DE QUADROS\nQuadro 1 - An\u00e1lise SWOT.......................................................................16\nQuadro 2 - Crit\u00e9rio adotado para defini\u00e7\u00e3o do ano, para cada tipo de energia..................26\nQuadro 3 - S\u00edntese das vari\u00e1veis utilizadas...................................................29\nQuadro 4 - Crit\u00e9rio adotado para defini\u00e7\u00e3o de inverno.........................................30\nQuadro 5 - Anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o......................................................39\nQuadro 6 - Representa\u00e7\u00e3o dos anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.........................40\nQuadro 7 - Representa\u00e7\u00e3o dos valores de correla\u00e7\u00e3o entre a energia HEF vs. Precipita\u00e7\u00e3o.......44\nQuadro 8 - Balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de energia (anos chuvosos-anos secos)..........................46\nQuadro 9 - Resultados obtidos na regress\u00e3o m\u00faltipla...........................................72\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS E ABREVIATURAS\nAPA - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa do Ambiente\nAPREN - Associa\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis\nCPC/NOAA - Climate Prediction Center/ National Oceanic and Atmospheric Administration\nDGEG - Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia\nEA - Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Este\nECA&amp;D - European Climate Assessment &amp; Dataset\nEDP - Eletricidade de Portugal\nFER - Fontes de Energia Renov\u00e1veis\nGEE - Gases com Efeito de Estufa\nGPCP - Global Precipitation Climatology Project\nHEF - H\u00eddrica, E\u00f3lica e Fotovoltaica\nNAO - Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte\nNCEP/ NCAR - National Centers for Environmental Prediction/ The National Center for\nAtmospheric Research\nOLT - Oficina Lus\u00edada de Televis\u00e3o\nPORDATA - Base de Dados de Portugal Contempor\u00e2neo\nREN - Rede El\u00e9trica Nacional\nRSU - Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos\nSPF - Sociedade Portuguesa de F\u00edsica\nSWOT - For\u00e7as (Strengths'), Fraquezas (Weaknesses), Oportunidades (Opportunities) e\nAmea\u00e7as (Threats)\nUE - Uni\u00e3o Europeia\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nOs seres humanos est\u00e3o a pressionar os ecossistemas com elevados padr\u00f5es de consumo, sendo o crescimento exponencial da popula\u00e7\u00e3o humana considerado como uma das principais causas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental (Cabral, 2011; Proen\u00e7a e Pereira, 2011; Shariatmadari, 2009). Com a popula\u00e7\u00e3o e crescer a um ritmo exponencial, naturalmente haver\u00e1 uma maior procura de energia (Pimentel e Pimentel, 2006). A energia, essencial ao desenvolvimento, ao progresso e bem-estar dos povos, \u00e9 tamb\u00e9m um recurso natural, cuja utiliza\u00e7\u00e3o tem fortes reflexos ambientais (Fernandes et al., 2009).\nA evolu\u00e7\u00e3o do clima da Terra nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas colocou o problema da mudan\u00e7a clim\u00e1tica na agenda internacional. Especialmente a partir da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, tornou-se clara uma tend\u00eancia de aquecimento, ainda moderada mas j\u00e1 acima do n\u00edvel usual de variabilidade interanual (Miranda et al., 2006). A bacia do Mediterr\u00e2neo est\u00e1 entre as regi\u00f5es onde essa mudan\u00e7a est\u00e1 a ser mais r\u00e1pida (APA, 2012; Giorgi, 2006; Solomon et al., 2007).\nO clima \u00e9 fortemente influenciado por mudan\u00e7as de concentra\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas de diversos gases, que capturam parte da radia\u00e7\u00e3o infravermelha proveniente da superf\u00edcie da Terra e produzem o chamado \u201cefeito de estufa\u201d. Este \u201cefeito de estufa\u201d \u00e9 um processo natural que mant\u00e9m a temperatura m\u00e9dia da Terra a cerca de 14 \u00b0C. Mas as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa (GEE), resultantes da atividade antropog\u00e9nica e causas naturais, aumentam a capacidade da atmosfera para absorver radia\u00e7\u00e3o infravermelha, alterando a forma como o clima mant\u00e9m o balan\u00e7o entre a energia que chega e a que sai da Terra. Entre os GEE mais comuns h\u00e1 que destacar o di\u00f3xido de carbono e o metano resultantes do uso e combust\u00edveis f\u00f3sseis (Fernandes et al., 2009). Devido \u00e0 problem\u00e1tica das emiss\u00f5es de GEE e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, h\u00e1 necessidade de gerir de forma eficiente o uso de energias alternativas, sendo fundamental encontrar solu\u00e7\u00f5es que permitam potenciar os recursos que temos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.\nNeste sentido, o recurso a energias renov\u00e1veis tem sido alvo de investimento pois parecem ser uma das solu\u00e7\u00f5es mais eficientes e eficazes (Pimentel e Pimentel, 2006; Y\u00fcksel, 2010).\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds com elevado potencial energ\u00e9tico renov\u00e1vel. Contudo, os processos meteorol\u00f3gicos podem condicionar a utiliza\u00e7\u00e3o e o aproveitamento dos recursos renov\u00e1veis. A \u00e1gua \u00e9 um recurso natural escasso e um dos mais vitais da terra (Ellis et al., 2010; Y\u00fcksel, 2010). A precipita\u00e7\u00e3o, termo utilizado em hidrologia que inclui todas as formas de \u00e1gua no estado l\u00edquido ou s\u00f3lido que chegam \u00e0 superf\u00edcie da terra, \u00e9 vista como um dos elementos mais importantes no clima (Alenco\u00e3o etal., 2002; Peixoto e Oort, 1992). Devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do tipo mediterr\u00e2neo que prevalecem em Portugal, a precipita\u00e7\u00e3o no inverno \u00e9 o fator determinante no ciclo hidrol\u00f3gico. A conce\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, os sistemas de gest\u00e3o de abastecimento de \u00e1gua e a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica s\u00e3o alguns dos sistemas dependentes da vari\u00e1vel precipita\u00e7\u00e3o (Alenco\u00e3o et al., 2002; Costa et al., 2012; Santos etal., 2005).\nAnos com muita precipita\u00e7\u00e3o representam uma contribui\u00e7\u00e3o mensur\u00e1vel em termos de balan\u00e7o hidrol\u00f3gico das bacias hidrogr\u00e1ficas e a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica condiciona simultaneamente a precipita\u00e7\u00e3o e os regimes de vento. Pressup\u00f5e-se, ent\u00e3o, que haja impactes positivos no balan\u00e7o energ\u00e9tico, h\u00eddrico e e\u00f3lico em anos com precipita\u00e7\u00e3o anomalamente elevada, i.e. acima da m\u00e9dia. Por outro lado, a disponibilidade de energia solar di\u00e1ria diminui nestes anos levando a uma diminui\u00e7\u00e3o do potencial fotovoltaico, que anular\u00e1 parte do aumento associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica. Esta disserta\u00e7\u00e3o pretende assim relacionar a ocorr\u00eancia de extremos de precipita\u00e7\u00e3o (anos excecionalmente chuvosos vs. excecionalmente secos) com a produ\u00e7\u00e3o de energia em Portugal, tentando avaliar de que forma estes extremos contribuem positivamente ou negativamente para o balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional.\nOs dados clim\u00e1ticos de Portugal continental sugerem uma tend\u00eancia para um aumento de eventos meteorol\u00f3gicos extremos na \u00faltima metade do s\u00e9culo XX, sendo comumente associada \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (APA, 2012; Planton et al., 2008; Santos et al., 2001). A ocorr\u00eancia de extremos de precipita\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancia in\u00fameros impactos diretos e indiretos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, agricultura, sociedade, economia e produ\u00e7\u00e3o de energia. A sua rela\u00e7\u00e3o com mecanismos de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala, por exemplo a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte (NAO) \u00e9 evidente segundo autores como Santos et al. (2007), Santos et al. (2009), Andrade et al. (2011), Vicente-Serrano et al. (2011) e\nAndrade et al. (2012). Um outro padr\u00e3o importante para o Atl\u00e2ntico Norte \u00e9 a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Este (EA). Embora n\u00e3o seja objetivo principal do estudo, pretende-se tamb\u00e9m estudar o papel que a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala desempenha na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.\nAvaliar os mecanismos que de certa forma potenciam a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, dada a crescente depend\u00eancia de Portugal na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de energias renov\u00e1veis o que \u00e9 ambientalmente e economicamente desej\u00e1vel.\n1.1.\tObjectivos e estrutura da disserta\u00e7\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como principais objetivos:\n\u2022\tIdentificar anos hidrol\u00f3gicos extremos (analisar s\u00e9ries de dados (1989-2012) e identificar anos mais chuvosos e mais secos no per\u00edodo 1998-2012);\n\u2022\tAvaliar a influ\u00eancia dos extremos da precipita\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica, fotovoltaica e e\u00f3lica, fazendo um balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis para anos com extremos da precipita\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAnalisar mapas de anomalias entre extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia;\n\u2022\tRelacionar a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o de larga-escala (NAO e EA);\n\u2022\tEnquadrar o balan\u00e7o energ\u00e9tico nas proje\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para Portugal continental.\nA disserta\u00e7\u00e3o foi organizada em cinco cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo diz respeito \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do tema, objetivos e contextualiza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. No Cap\u00edtulo 2 s\u00e3o identificadas as metodologias utilizadas para a execu\u00e7\u00e3o do estudo, assim como a origem dos dados utilizados para o mesmo. Este encontra-se organizado em v\u00e1rios subcap\u00edtulos.\nNo Cap\u00edtulo 3 \u00e9 feita a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados. Este cap\u00edtulo tamb\u00e9m se encontra organizado em subcap\u00edtulos. No subcap\u00edtulo 3.1 \u00e9 feito o estudo das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o realizadas v\u00e1rias an\u00e1lises estat\u00edsticas, tais como valores de precipita\u00e7\u00e3o total anual, valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos e estudo das m\u00e9dias mensais para cada uma das s\u00e9ries. No subcap\u00edtulo 3.2 \u00e9 feita a sele\u00e7\u00e3o de extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia. No subcap\u00edtulo 3.3 s\u00e3o apresentados os resultados do estudo das correla\u00e7\u00f5es entre a produ\u00e7\u00e3o de energia (h\u00eddrica, e\u00f3lica e fotovoltaica) e a precipita\u00e7\u00e3o. O subcap\u00edtulo 3.4 incidiu sobre o c\u00e1lculo do balan\u00e7o energ\u00e9tico verificado entre os extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia. No subcap\u00edtulo 3.5 foram analisados comp\u00f3sitos de anomalias realizados a partir de rean\u00e1lises. O estudo da correla\u00e7\u00e3o entre os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o a larga-escala e a produ\u00e7\u00e3o de energia foi realizado no subcap\u00edtulo 3.6. No subcap\u00edtulo 3.7 \u00e9 feito um enquadramento para a produ\u00e7\u00e3o de energia no \u00e2mbito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. No subcap\u00edtulo 3.8 \u00e9 realizada uma breve an\u00e1lise do impacto econ\u00f3mico do sector das energias renov\u00e1veis em Portugal. O Cap\u00edtulo 4 cont\u00e9m a s\u00edntese global do estudo efetuado, a qual permitiu identificar, de entre os resultados obtidos, os mais significativos. Para finalizar apresentam-se, no Cap\u00edtulo 5, algumas sugest\u00f5es para continua\u00e7\u00e3o do estudo.\n1.2.\tContextualiza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis em Portugal\nOs humanos sempre estiveram dependentes da energia. Antes da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial a energia era facilmente aproveitada a partir da queima de madeira (Brown e Skipsey, 1986). Mas se observarmos o comportamento humano a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, verificamos que o consumo mundial de energia prim\u00e1ria tem sido dominado pelo uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e o carv\u00e3o, onde temos ido buscar praticamente toda a energia para o desenvolvimento (Ellis et al., 2010; INOFOR, 2002; OLT, 2010). Na Figura 1 encontra-se representado o consumo mundial de energia prim\u00e1ria (em milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo) desde 1986 a 2011, onde se pode confirmar a elevada e crescente depend\u00eancia mundial do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis. A utiliza\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o tem-se mantido relativamente est\u00e1vel, mas tem aumentado de forma mais marcante desde 2003. J\u00e1 o consumo atrav\u00e9s de energias renov\u00e1veis come\u00e7a a aumentar a partir de 2000, embora de uma forma pouco significativa comparando com as restantes energias. No panorama mundial, a hidroeletricidade n\u00e3o tem tanta import\u00e2ncia como em Portugal, detendo uma pequena fra\u00e7\u00e3o do total de consumo de energia prim\u00e1ria (de notar que a energia h\u00eddrica n\u00e3o est\u00e1 representada como energia renov\u00e1vel). Com efeito, a n\u00edvel mundial, a energia nuclear tem tanta import\u00e2ncia como a energia h\u00eddrica e desde 1986 que o consumo destas energias tem sido relativamente constante. A utiliza\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural e do petr\u00f3leo tem tido uma evolu\u00e7\u00e3o significativa, no entanto nota-se um ligeiro aumento na \u00faltima d\u00e9cada, \u00e0 semelhan\u00e7a do carv\u00e3o. O consumo de energia mundial recorrendo ao uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis corresponde \u00e0 maior fra\u00e7\u00e3o no total de consumo mundial de energia e tem-se acentuado um pouco nos \u00faltimos anos. A este resultado n\u00e3o \u00e9 alheio o r\u00e1pido desenvolvimento dos pa\u00edses emergentes (e. g. China, \u00cdndia e Brasil), com fortes procuras e consumos energ\u00e9ticos. Esta \u00e9 de facto uma evolu\u00e7\u00e3o recente muito preocupante do ponto de vista ambiental, at\u00e9 porque estes pa\u00edses mant\u00eam valores de consumo per capita muito inferiores aos de pa\u00edses como os EUA, colocando fortes entraves \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es ambientais, nomeadamente nas confer\u00eancias do clima.\nd\n0)\nConsumo mundial de energia\n13000\nCarv\u00e3o Renov\u00e1veis Hidroeletricidade Energia Nuclear G\u00e1s Natural\nPetr\u00f3leo\nTempo (ano)\n86\t87\t88\t89\t90\t91 92\t93\t94\t95\t96\t97\t98\t99 00\t01\t02\t03\t04\t05 06\t07\t08\t09\t10\t11\n12000\n11000\n10000\nFigura 1 - Consumo mundial de energia prim\u00e1ria em milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo (BP, 2012).\nEstas fontes de energia n\u00e3o renov\u00e1veis come\u00e7aram por ter um baixo custo e podem ser facilmente utilizadas em edif\u00edcios, na ind\u00fastria, nos transportes e eletricidade, da\u00ed a sua ampla utiliza\u00e7\u00e3o (OLT, 2010). Mas a natureza tem limita\u00e7\u00f5es, tal como, o facto de esta n\u00e3o ser capaz de repor em tempo \u00fatil os recursos f\u00f3sseis que t\u00e3o depressa estamos a gastar (fontes esgot\u00e1veis). Desde os anos 80 que a taxa de extra\u00e7\u00e3o \u00e9 superior \u00e0 taxa de descoberta de reservas petrol\u00edferas, o que evidencia a insustentabilidade dos consumos energ\u00e9ticos atuais e a necessidade premente de mudan\u00e7a do paradigma energ\u00e9tico a n\u00edvel mundial (Collares-Pereira, 1998; OLT, 2010).\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds fortemente dependente de recursos energ\u00e9ticos importados, nomeadamente petr\u00f3leo bruto, carv\u00e3o e g\u00e1s natural. Entre 1999 e 2009, a depend\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia (UE-27) em energia importada aumentou, atingindo 53,9% em 2009. O nosso pa\u00eds importa cerca de 80,9% da energia que consome - 6000 M \u20ac/ano de importa\u00e7\u00f5es, e tem um dos piores n\u00edveis de efici\u00eancia dos 27 estados membros na utiliza\u00e7\u00e3o de energia (Collares-Pereira, 1998; Fernandes et al., 2009; OLT, 2010; PORDATA, 2012).\nO constante aumento do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, associado ao aumento do custo do petr\u00f3leo bruto ocorrido na d\u00e9cada de 70 e que se tem vindo novamente a intensificar nos\n\u00faltimos anos e as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais associadas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o (emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e de outros poluentes), s\u00e3o alguns dos fatores que levam a que exista interesse na sua substitui\u00e7\u00e3o por fontes renov\u00e1veis (INOFOR, 2002). As fontes de energias renov\u00e1veis t\u00eam ganhado uma crescente import\u00e2ncia nos mercados energ\u00e9ticos europeus e globais, devido a v\u00e1rios benef\u00edcios associados \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o: diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es; diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de produ\u00e7\u00e3o e portanto menor vulnerabilidade; contribui\u00e7\u00e3o para um desenvolvimento sustent\u00e1vel e garantia da seguran\u00e7a e abastecimento nacional (REN, 2006). Com claras vantagens sobre os combust\u00edveis f\u00f3sseis relativamente \u00e0 emiss\u00e3o de poluentes, as energias renov\u00e1veis representam apenas uma pequena parte do consumo total de energia em Portugal (INOFOR, 2002; Pimentel e Pimentel, 2006; Resch et al., 2008). Em 2011, segundo dados consultados no portal da PORDATA (Base de Dados de Portugal Contempor\u00e2neo), apenas 22,8% do consumo de energia prim\u00e1ria teve origem em fontes renov\u00e1veis (ver Figura 2). J\u00e1 o petr\u00f3leo \u00e9 largamente dominante, ainda suportando quase metade do consumo de energia em Portugal. O g\u00e1s natural isoladamente tem um suporte semelhante ao de todas as fontes renov\u00e1veis. O carv\u00e3o, comparativamente com outros pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o tem uma propor\u00e7\u00e3o muito elevada no \u201cblend\u201d energ\u00e9tico nacional.\nFigura 2 - Consumo de energia prim\u00e1ria por tipo de fonte em Portugal - 2011.\nAo contr\u00e1rio do que habitualmente se julga, Portugal \u00e9 um pa\u00eds rico em recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis. S\u00e3o in\u00fameras as op\u00e7\u00f5es desde a \u00e1gua, o sol, o vento, biomassa e at\u00e9 a geotermia. Esta \u00faltima muito importante no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, em consequ\u00eancia da sua localiza\u00e7\u00e3o junto da Crista M\u00e9dio Atl\u00e2ntica, localiza\u00e7\u00e3o geo estrutural que favorece a geotermia (Fernandes et al., 2009; REN, 2006). No entanto, a geotermia n\u00e3o \u00e9 considerada no estudo por ser economicamente invi\u00e1vel em Portugal continental.\nNa Figura 3a encontra-se representada a evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada a partir de FER (Fontes de Energia Renov\u00e1veis) em Portugal. Note-se aqui que a pot\u00eancia instalada n\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com os consumos analisados anteriormente, nomeadamente porque a gest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o, armazenamento e comercializa\u00e7\u00e3o da energia implica altera\u00e7\u00f5es entre os padr\u00f5es de consumo e produ\u00e7\u00e3o. Como se ver\u00e1 posteriormente, a produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m depende de outros fatores al\u00e9m da pot\u00eancia instalada, nomeadamente de fatores atmosf\u00e9ricos.\nEntre 1998 e 2003, a pot\u00eancia total instalada a partir de fontes renov\u00e1veis foi relativamente est\u00e1vel, com a energia h\u00eddrica a dominar o panorama nacional renov\u00e1vel. A energia h\u00eddrica \u00e9 considerada uma fonte de energia renov\u00e1vel e end\u00f3gena. Ao longo da hist\u00f3ria, as barragens e reservat\u00f3rios t\u00eam sido usados com sucesso na recolha, armazenamento e abastecimento da \u00e1gua para sustentar a civiliza\u00e7\u00e3o (Brown e Skipsey, 1986; Fernandes et al., 2009; Madureira e Baptista, 2002). Mas nem sempre a h\u00eddrica \u00e9 vista como uma fonte de energia renov\u00e1vel, tal como se pode verificar na Figura 1, em que a energia h\u00eddrica n\u00e3o aparece inclu\u00edda nas energias renov\u00e1veis. Devido \u00e0s in\u00fameras vantagens que esta energia possui, algumas apresentadas no Quadro 1, a energia h\u00eddrica \u00e9 considerada renov\u00e1vel no decorrer do presente estudo.\nDepois de um per\u00edodo est\u00e1vel, nos \u00faltimos anos a pot\u00eancia instalada a partir de FER tem aumentado de forma significativa. Este aumento deve-se sobretudo \u00e0 energia e\u00f3lica, que desde 2005 tem tido um crescimento sustentado e significativo. Segundo estat\u00edsticas da DGEG (Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia), a pot\u00eancia total instalada nas centrais de produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em 2012 rondava os 10836 MW, com 5539 MW na h\u00eddrica e 4450 MW para a e\u00f3lica (ver Figura 3a). Estas s\u00e3o as energias renov\u00e1veis com maior destaque em Portugal continental representando mais de 90% (Figura 3c) da pot\u00eancia total de energias renov\u00e1veis instalada (DGEG, 2012). Seguido da energia h\u00eddrica e e\u00f3lica, temos a biomassa, a fotovoltaica, os res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos (RSU) e o biog\u00e1s.\nA biomassa destaca-se pelo papel importante como combust\u00edvel, assumindo relevo atual na sua transforma\u00e7\u00e3o em eletricidade. As centrais a biomassa destacam-se pela capacidade de poderem produzir energia quando esta \u00e9 necess\u00e1ria, uma vez que a biomassa pode ser armazenada. Ao longo dos \u00faltimos anos tem havido uma evolu\u00e7\u00e3o positiva na pot\u00eancia instalada, embora com apenas 4% do total de pot\u00eancia instalada (Figura 3c). Perspetiva-se um aumento do uso da biomassa, devido ao interesse de comercializa\u00e7\u00e3o de tecnologias que permitem obter, directamente a partir da floresta, biocombust\u00edveis l\u00edquidos (Fernandes et al., 2009). Atualmente a biomassa \u00e9 a terceira fonte renov\u00e1vel em Portugal, claramente acima da fotovoltaica (Figura 3b, c). Algumas dificuldades com a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para esta fonte de energia, nomeadamente a escalada dos pre\u00e7os dos produtos e coprodutos agr\u00edcolas, t\u00eam criado alguns entraves \u00e0 sua expans\u00e3o nos \u00faltimos anos.\nA energia solar fotovoltaica, que permite a convers\u00e3o direta da energia solar em eletricidade (por meio do efeito fotoel\u00e9trico) \u00e9 a quarta fonte renov\u00e1vel em Portugal. Atualmente a Europa \u00e9 o grande centro dinamizador da investiga\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o destes sistemas (Fernandes et al., 2009). Em Portugal tem havido uma evolu\u00e7\u00e3o significativa na capacidade instalada destes sistemas, principalmente a partir de 2006. Em 2012 representava apenas 2% da pot\u00eancia instalada a partir de FER, valor conservador tendo em conta o potencial nacional de recursos solares (Figura 3b e c). A maior limita\u00e7\u00e3o desta fonte renov\u00e1vel continua a ser baixa efici\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica das c\u00e9lulas fotovoltaicas existente no mercado (tipicamente&lt;20%). Algumas tecnologias mais avan\u00e7adas permitem efici\u00eancias muito superiores (cerca de 40%), mas ainda s\u00e3o incomport\u00e1veis em termos de custos de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (sPF, 2012).\nA produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de RsU, tamb\u00e9m denominada biog\u00e1s de aterro, resulta da degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos RsU, dos quais resulta um efluente l\u00edquido e um gasoso (biog\u00e1s). Aplica-se para produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e t\u00e9rmica, sendo que a primeira pode ser usada para consumo pr\u00f3prio, ou para vender \u00e0 rede el\u00e9trica, e a segunda pode ser aproveitada para aquecimento de \u00e1guas sanit\u00e1rias (Fernandes et al., 2009). A pot\u00eancia instalada em RsU tem sido est\u00e1vel nos \u00faltimos anos com aproximadamente 90 MW, ocupando assim o quinto lugar (valor de 1998 n\u00e3o disponibilizado pela DGEG). Em 2012, os RSU det\u00eam apenas 1% de pot\u00eancia instalada no total de FER (Figura 3 b e 3c). Embora com uma contribui\u00e7\u00e3o pouco significativa para a produ\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional, \u00e9 importante pois as tecnologias de valoriza\u00e7\u00e3o\nenerg\u00e9tica de biog\u00e1s permitem a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de metano e contribuem assim, para o cumprimento das metas europeias de emiss\u00e3o de GEE.\nO biog\u00e1s, resultante da decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, tem um papel importante como combust\u00edvel, na sua produ\u00e7\u00e3o em energia el\u00e9trica e t\u00e9rmica (Fernandes et al., 2009). A pot\u00eancia instalada para o aproveitamento deste recurso tem evolu\u00eddo, principalmente a partir de 2006 (Figura 3 b). Em 2012, o biog\u00e1s ocupa assim o \u00faltimo lugar com apenas 1% de pot\u00eancia instalada no total de FER (Figura 3b e 3c).\nFra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada a partir de FER\n\u25a0 H\u00eddrica Total\n\u25a0 E\u00f3lica\n\u25a0 Biomassa\n\u25a0 Residuos S\u00f3lidos Urbanos\n51%\n41%\n\u25a0 Biog\u00e1s\n\u25a0 Fotovoltaica\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada das centrais de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis: (a) representa\u00e7\u00e3o de todas as energias em Portugal continental, (b) representa\u00e7\u00e3o das energias menos significativas e (c) fra\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada a partir de fontes renov\u00e1veis em 2012.\nVerifica-se que a produ\u00e7\u00e3o total de energias renov\u00e1veis \u00e9 fortemente dependente da varia\u00e7\u00e3o da hidroeletricidade, dado que esta representa uma parte significativa da produ\u00e7\u00e3o total de eletricidade em Portugal (ver Figura 4a). De salientar aqui a clara distin\u00e7\u00e3o entre a pot\u00eancia instalada e a produ\u00e7\u00e3o efetiva de energia. Nos \u00faltimos anos tem-se verificado um aumento muito significativo na produ\u00e7\u00e3o total de energias renov\u00e1veis, maioritariamente devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. A produ\u00e7\u00e3o de energia a partir da biomassa, RSU, fotovoltaica e biog\u00e1s \u00e9 muito baixa, tal como se pode confirmar com a observa\u00e7\u00e3o da Figura 4b. Estes resultados est\u00e3o em linha com as pot\u00eancias instaladas (Figura 3). Note-se que a produ\u00e7\u00e3o total renov\u00e1vel tem um grande paralelismo com a produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica total, apresentando uma forte variabilidade interanual, o que sugere uma rela\u00e7\u00e3o significativa com as precipita\u00e7\u00f5es anuais. Mais especificamente, no ano de 2012 verificou-se uma quebra na produ\u00e7\u00e3o total de energia el\u00e9trica a partir de FER. Segundo a DGEG a produ\u00e7\u00e3o diminuiu 17%, relativamente a 2011. Para esta quebra contribuiu fortemente o comportamento da energia h\u00eddrica que decresceu 46% em 2012, devido \u00e0 pouca precipita\u00e7\u00e3o que se verificou nesse ano. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica cresceu 11% relativamente a 2011 e a fotovoltaica 36% (DGEG, 2012). Apenas no ano de 2012 a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica foi superior \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e contribuiu com 32% para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em Portugal continental. Este facto \u00e9 particularmente not\u00f3rio, at\u00e9 porque a e\u00f3lica representou cerca de 50% da produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel total. Estas duas energias contribu\u00edram com mais de 80% da produ\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel nacional. A biomassa representou 13% da gera\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel, os RSU e a fotovoltaica apenas 2%, o que demonstra que Portugal n\u00e3o tem potenciado o aproveitamento destas fontes de energia. Por \u00faltimo, o biog\u00e1s representou apenas 1% no total de renov\u00e1veis (Figura 4c). Estes dados s\u00e3o bastantes elucidativos da import\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es de energias renov\u00e1veis em Portugal e nas contribui\u00e7\u00f5es relativas para a produ\u00e7\u00e3o total renov\u00e1vel nacional.\nDevido \u00e0 grande import\u00e2ncia que a energia h\u00eddrica tem desempenhado em Portugal, vai ser dado um maior destaque a esta fonte de energia ao longo da disserta\u00e7\u00e3o. O principal objetivo do estudo prende-se com a necessidade de quantificar o balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, em virtude da grande influ\u00eancia que esta aparenta ter na produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em Portugal.\nProdu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de FER\n1998\t2000\t2002\t2004\t2006\t2008\t2010\t2012\nTempo (Ano)\n(b)\nBiomosso\nBiog\u00e1s\nFotovoltoic\u00fc\nFigura 4 - O mesmo que a figura 3, mas para a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis.\nPelo exposto, conclui-se que a produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica tem um papel fundamental no balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional total e renov\u00e1vel. Em Portugal, a utiliza\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica inicia-se apenas na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX, a evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia instalada encontra-se representada na Figura 5 (Madureira e Baptista, 2002). A partir de 1930 inicia-se o aproveitamento da energia potencial e cin\u00e9tica da \u00e1gua dos rios para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, tendo como objetivo o desenvolvimento industrial e econ\u00f3mico do pa\u00eds. Na d\u00e9cada de 50 atingiu-se o auge com a constru\u00e7\u00e3o dos grandes aproveitamentos hidroel\u00e9tricos com albufeiras de grandes capacidades de regulariza\u00e7\u00e3o. As d\u00e9cadas de 70 e 80 s\u00e3o assinaladas por elevadas taxas de crescimento dos consumos de eletricidade, resultado n\u00e3o s\u00f3 do desenvolvimento econ\u00f3mico, mas tamb\u00e9m da eletrifica\u00e7\u00e3o em superf\u00edcie e do choque dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo dos anos 70. A produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica volta a ganhar interesse, constatando-se em Portugal o desenvolvimento de know-how espec\u00edfico na \u00e1rea de projecto, constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidroel\u00e9tricos (Madureira e Baptista, 2002). Desde 2005 que a evolu\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia instalada tem sido est\u00e1vel, tal como se pode verificar\nna Figura 3. A entrada em funcionamento da barragem do Alqueva contribuiu significativamente para o aumento recente da pot\u00eancia instalada.\nFigura 5 - Evolu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia hidroel\u00e9trica instalada em Portugal (REN, 2006).\nA energia h\u00eddrica pode ter um duplo papel de produ\u00e7\u00e3o direta de eletricidade e de regulador global do sistema el\u00e9trico, em momentos em que a oferta exceda a procura (por exemplo, durante a noite), atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de bombagem e de grupos revers\u00edveis, bem como no aumento da capacidade atualmente instalada (Fernandes et al., 2009). Das in\u00fameras vantagens que a energia h\u00eddrica proporciona apresenta-se em s\u00edntese uma an\u00e1lise SWOT (Quadro 1):\nQuadro 1 - An\u00e1lise SWOT\n\tPontos fortes\tPontos fracos\n\tFor\u00e7as\tFraquezas\nInterna\tFonte renov\u00e1vel end\u00f3gena com pouca emiss\u00e3o de gases nocivos e poluentes e elevado rendimento energ\u00e9tico de 80 a 90%.\tInunda\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio com potenciais perdas de habitat e custos sociais, no caso de grandes albufeiras.\n\tCapacidade de armazenamento (reserva) de energia e satisfa\u00e7\u00e3o de pedidos de consumo na base e em pontas (fator de estabiliza\u00e7\u00e3o e fiabilidade da rede devido \u00e0 sua resposta r\u00e1pida).\tImpactes no regime e qualidade dos rios, na migra\u00e7\u00e3o de peixes, reten\u00e7\u00e3o de material s\u00f3lido e risco a jusante potencialmente acrescido.\n\tCustos de explora\u00e7\u00e3o relativamente reduzidos, tecnologia fi\u00e1vel e tempo de vida \u00fatil longo.\tEventual conflito com zonas protegidas (dificuldades no licenciamento).\n\tGama intensa de pot\u00eancia instalada (n\u00edvel local a nacional) e dimens\u00f5es de obra muito variadas (grandes barragens e pequenos a\u00e7udes). Albufeiras com fins m\u00faltiplos quando poss\u00edveis.\tTempo de implementa\u00e7\u00e3o relativamente longo.\n\tOportunidades\tAmea\u00e7as\nExterna\tCria\u00e7\u00e3o de novas empresas para trabalharem neste ramo e cria\u00e7\u00e3o de mais postos de trabalho.\tConcorr\u00eancia com outras energias renov\u00e1veis, nomeadamente a e\u00f3lica que est\u00e1 em grande desenvolvimento.\n\tCria\u00e7\u00e3o de cursos especializados na \u00e1rea e desenvolvimento de tecnologia.\tInvestimentos iniciais elevados.\nFonte: (Fernandes et al., 2009; Oud, 2002; REN, 2006).\nA grande parte da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica pertence \u00e0 EDP (Eletricidade de Portugal) e est\u00e1 maioritariamente concentrada nas regi\u00f5es centro e norte do pa\u00eds, tal como se pode observar na Figura 6.\nFigura 6 - (a) Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos aproveitamentos hidroel\u00e9tricos, (b) precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em Portugal continental (EDP, 2012; IPMA, 2012).\nEm Portugal, as regi\u00f5es do centro e do norte do pa\u00eds oferecem melhores condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica que as restantes regi\u00f5es, dado as caracter\u00edsticas das bacias hidrogr\u00e1ficas relativamente ao relevo e hidrografia. Verifica-se que a elevada variabilidade espacial \u00e9 uma das singularidades mais not\u00f3rias do regime de precipita\u00e7\u00e3o em Portugal. A an\u00e1lise espacial baseada nas normais de 1961/90 mostra que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual tem valores mais altos no Minho e Douro Litoral e valores mais baixos no interior do Baixo Alentejo. Por esta raz\u00e3o, as regi\u00f5es Norte e Centro do pa\u00eds t\u00eam um maior potencial hidroel\u00e9trico. Os primeiros empreendimentos foram realizados no norte, apenas algumas d\u00e9cadas depois se come\u00e7ou a explorar o potencial hidroel\u00e9trico do sul do pa\u00eds (IPMA, 2012; Oliveira e Leite, 2003).\nA import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica tem variado nos \u00faltimos anos. Os distritos que t\u00eam maior produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de FER s\u00e3o: Viseu, Coimbra, Vila Real, Bragan\u00e7a, Castelo Branco, Viana do Castelo e Braga. De real\u00e7ar o distrito de Bragan\u00e7a que tem sido o distrito com uma maior produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de renov\u00e1veis, muito por conta das v\u00e1rias barragens instaladas no Douro. Embora em 2012 Viseu tenha alcan\u00e7ado valores superiores a Bragan\u00e7a, aqui justific\u00e1veis pela import\u00e2ncia dos parques e\u00f3licos instalados neste distrito (DGEG, 2012). Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do gr\u00e1fico da Figura 7, verifica-se que a variabilidade interanual \u00e9 muito semelhante entre os v\u00e1rios distritos, o que deixa antever o papel determinante da precipita\u00e7\u00e3o nas produ\u00e7\u00f5es nacionais, independentemente da regi\u00e3o.\n1997\t1998\t1999\t2000\t2001\t2002\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\t2012\n\t\t\t\t\tTempo (ano)\nViseu\tCoimbra\tVilaReal\tBragan\u00e7a\tCastelo Branco\tViana do Castelo\n\u25a0 Braga\t\u25a0 Lisboa\t\u25a0 Guarda\tBeja\t\u25a0 Porto\t1 Santar\u00e9m\n\u25a0 Leiria\t\u25a0 Aveiro\tFaro\tSet\u00fabal\t\u25a0 Portalegre\t\u25a0 \u00c9vora\nFigura 7 - Evolu\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica produzida atrav\u00e9s de renov\u00e1veis, por distritos de Portugal continental.\nA variabilidade das FER depende da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e esta, por sua vez, depende da precipita\u00e7\u00e3o anual, tal como se pode verificar na Figura 8, onde est\u00e1 representada a varia\u00e7\u00e3o trimestral da produ\u00e7\u00e3o de energia da grande h\u00eddrica (n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis valores\ntrimestrais de h\u00eddrica total) e da precipita\u00e7\u00e3o. Os valores de produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica apresentam oscila\u00e7\u00f5es significativas entre anos secos e chuvosos. Os anos de grande produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, s\u00e3o os anos de maior precipita\u00e7\u00e3o como por exemplo 2010 e 2011. O mesmo acontece em anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, como por exemplo 2005 e 2009, que s\u00e3o dois dos casos mais acentuados que ocorreram. Claramente se verifica que a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica alcan\u00e7ou valores m\u00e1ximos nos anos chuvosos, devido \u00e0 grande import\u00e2ncia que a h\u00eddrica representa no total de energia produzida. Posto isto, foi calculada a correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da grande h\u00eddrica. Foi obtido um valor estatisticamente significativo (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%) entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o da grande h\u00eddrica, com um coeficiente de Pearson de 0,65 e um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o de 42%. O elevado valor de correla\u00e7\u00e3o obtido refor\u00e7a mais uma vez a import\u00e2ncia que a precipita\u00e7\u00e3o desempenha na produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica.\nProdu\u00e7\u00e3o da Grande H\u00eddrica vs Precipita\u00e7\u00e3o\nProdu\u00e7\u00e3o da Grande H\u00eddrica\nPrecipita\u00e7\u00e3o\nFigura 8 - Varia\u00e7\u00e3o trimestral da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da grande h\u00eddrica (GWh) e da precipita\u00e7\u00e3o (mm).\nEm Portugal a rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica \u00e9 sem d\u00favida evidente. Por sua vez, a precipita\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala (Liberato et al., 2012). A Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte (NAO) \u00e9 um dos mecanismos evidentes segundo autores como Hurrell (1995), Santos et al. (2007), Santos et al. (2009), Andrade et al. (2011), Vicente-Serrano et al. (2011) e Andrade et al. (2012). A NAO est\u00e1 relacionada com a variabilidade da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar no Atl\u00e2ntico Norte. O padr\u00e3o\nespacial da NAO consiste num dipolo, com orienta\u00e7\u00e3o aproximada Norte/Sul, com um dos centros localizado sobre a Isl\u00e2ndia e o outro, de sinal oposto, na zona dos A\u00e7ores. A NAO tem uma grande influ\u00eancia nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da Europa e na parte leste da Am\u00e9rica do Norte, nomeadamente na temperatura \u00e0 superf\u00edcie, precipita\u00e7\u00e3o e vento. Como resultado, a variabilidade da NAO tem impactos muito importantes nos recursos h\u00eddricos em Portugal. A fase positiva da NAO significa que uma depress\u00e3o intensa na Isl\u00e2ndia tende a ocorrer com um anticiclone forte nos A\u00e7ores. Esta fase est\u00e1 associada a anos com uma menor precipita\u00e7\u00e3o em Portugal. Por outro lado, a fase negativa da NAO significa uma depress\u00e3o fraca na Isl\u00e2ndia e tende a ocorrer com um anticiclone fraco nos A\u00e7ores (Figura 9). Esta fase est\u00e1 associada a um deslocamento para sul da trajet\u00f3ria das depress\u00f5es no Atl\u00e2ntico Norte, \u00e0 ocorr\u00eancia de tempestades extremas com elevados impactos socioecon\u00f3micos na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e a anos com uma maior precipita\u00e7\u00e3o em Portugal (Liberato et al., 2011b; Liberato et al., 2013). Nos \u00faltimos anos houve um grande n\u00famero de estudos no sentido de perceber a influ\u00eancia que a NAO tem na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Barnston e Livezey, 1987; Cullen et al., 2002; Hurrell, 1995; IPMA, 2012; Peixoto e Oort, 1992; Qian et al., 2000; Rodr\u00edguez-Puebla et al., 1998; Santos et al., 2007; Trigo et al., 2002a; Trigo et al., 2002b; Ulbrich et al., 1999; Wibig, 1999).\nUm outro padr\u00e3o importante para o Atl\u00e2ntico Norte \u00e9 a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Este (EA), estruturalmente semelhante \u00e0 NAO. O padr\u00e3o do EA consiste num dipolo norte-sul de centros de anomalias que abrangem todo o Atl\u00e2ntico Norte, de este a oeste (Figura 10). Os centros de anomalias do padr\u00e3o EA s\u00e3o deslocados a sul-este dos centros aproximados do padr\u00e3o da NAO (deCastro et al., 2006; Rodr\u00edguez-Puebla et al., 1998; Rodr\u00edguez-Puebla et al., 2001). Valores positivos do \u00edndice EA est\u00e3o associados com a precipita\u00e7\u00e3o anomalamente elevada na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Segundo Trigo et al. (2013), durante a predomin\u00e2ncia da NAO na fase positiva, o \u00edndice do EA \u00e9 caracterizado por valores negativos \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de dezembro. Nesta disserta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o avaliadas as rela\u00e7\u00f5es entre estes \u00edndices de teleconex\u00e3o, a precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em Portugal (Sec\u00e7\u00e3o 3.6).\nFigura 9 - Representa\u00e7\u00e3o da NAO nos meses de janeiro, abril, julho e outubro, fase positiva (NOAA, 2012).\nFigura 10 - Representa\u00e7\u00e3o da EA nos meses de janeiro, abril, julho e outubro, fase positiva (NOAA, 2012).\n2.\tDados e Metodologias\n2.1.\tMetodologia do apuramento de extremos de precipita\u00e7\u00e3o\nA an\u00e1lise deste trabalho vai-se limitar a tr\u00eas s\u00e9ries cronol\u00f3gicas de precipita\u00e7\u00e3o, registadas em tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (ver Figura 11), pertencentes ao Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA): Bragan\u00e7a (latitude 41\u00b0 48' N, longitude 6\u00b0 44' W e altitude 690 m), Lisboa (latitude 38\u00b0 43' , longitude 9\u00b0 8' e altitude 77 m) e Beja (latitude 38\u00b0 4', longitude 7\u00b0 55' e altitude 194 m) (IPMA, 2012). Estas esta\u00e7\u00f5es s\u00e3o representativas do pa\u00eds, assegurando uma cobertura razo\u00e1vel do territ\u00f3rio nacional, pois Bragan\u00e7a situa-se no norte, Lisboa no centro e Beja no sul de Portugal (santos et al., 2007). Inicialmente foi ponderada a utiliza\u00e7\u00e3o de outras s\u00e9ries, mas dado o elevado n\u00famero de dados em falta, optou-se por utilizar apenas as tr\u00eas referidas.\nViana do Carteio\nVila Real \u00ae\nBraga\tBragan\u00e7a\nPorto\nAveiro Vireu Guarda\nCoimbra\nCastelo Branco\nLeiria\nSantar\u00e9m\n. .\tPortalegre\nLisboa\n\u00c9vora\nSet\u00fabal\nBeja\nFaro\nFigura 11 - Representa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas em estudo.\nOs valores de precipita\u00e7\u00e3o foram fornecidos pelo projecto European Climate Assessment &amp; Dataset (ECA&amp;D) (ECA&amp;D, 2012; Klein Tank et al., 2002). Os valores disponibilizados s\u00e3o\ndi\u00e1rios pelo que foi necess\u00e1rio realizar um tratamento estat\u00edstico que possibilitou a posterior sele\u00e7\u00e3o dos anos extremos. A partir desta s\u00e9rie de valores foram elaborados s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada, c\u00e1lculo da m\u00e9dia mensal, valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de precipita\u00e7\u00e3o, amplitude, entre outras caracter\u00edsticas. Posteriormente foi calculado o valor da precipita\u00e7\u00e3o anual de cada s\u00e9rie e a precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Os extremos de precipita\u00e7\u00e3o considerados dizem respeito \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia das tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. Consideram-se anos chuvosos os cinco anos com maior precipita\u00e7\u00e3o e secos os cinco anos com menor precipita\u00e7\u00e3o.\nOs anos referidos nas s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o ao longo deste texto referem-se a anos hidrol\u00f3gicos ou seja, com in\u00edcio a 1 de outubro de um determinado ano e fim a 30 de setembro do ano seguinte. O per\u00edodo analisado compreende 22 anos (1990-2012). Foi tamb\u00e9m realizado um estudo \u00e0 parte considerando os anos civis, mas s\u00f3 considerados nas correla\u00e7\u00f5es entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e fotovoltaica e no c\u00e1lculo do balan\u00e7o .\n2.2.\tMetodologia do apuramento de extremos de produ\u00e7\u00e3o\nO apuramento de extremos de produ\u00e7\u00e3o resulta da recolha inicial de dados de produ\u00e7\u00e3o de energia e pot\u00eancia instalada, provenientes de relat\u00f3rios da DGEG (Estat\u00edsticas R\u00e1pidas - 2005 a 2012). Tendo a presente disserta\u00e7\u00e3o sido desenvolvida no decorrer do ano letivo de 2012/13, os dados hist\u00f3ricos mais recentes diziam respeito ao ano de 2012. No entanto estes dados s\u00e3o provis\u00f3rios, apesar de serem considerados no estudo de modo a abranger um intervalo temporal maior.\nAs fontes de energia renov\u00e1vel consideradas foram a h\u00eddrica, a e\u00f3lica e a fotovoltaica. Quando \u00e9 feito o estudo considerando as tr\u00eas fontes de energia \u00e9 utilizado o acr\u00f3nimo HEF (h\u00eddrica, e\u00f3lica e fotovoltaica), de forma a simplificar a escrita. os valores de produ\u00e7\u00e3o de energia e pot\u00eancia instalada disponibilizados s\u00e3o anuais (anos civil). os dados foram normalizados de acordo com o r\u00e1cio produ\u00e7\u00e3o de energia e pot\u00eancia total instalada (produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica dividida pela pot\u00eancia instalada h\u00eddrica, e.g.). A pot\u00eancia instalada na h\u00eddrica total n\u00e3o tem tido muitas varia\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas, o mesmo n\u00e3o se verificou na pot\u00eancia instalada da e\u00f3lica, em que a evolu\u00e7\u00e3o tem sido significativa nos \u00faltimos anos tal como se verificou no subcap\u00edtulo 1.2. Se a pot\u00eancia instalada \u00e9 superior logicamente a\nprodu\u00e7\u00e3o de energia tamb\u00e9m \u00e9 maior, da\u00ed este procedimento. De notar que a partir desta sec\u00e7\u00e3o quando se refere produ\u00e7\u00e3o de energia, a s\u00e9rie utilizada \u00e9 o r\u00e1cio da produ\u00e7\u00e3o de energia e pot\u00eancia total instalada. Por uma quest\u00e3o de uniformiza\u00e7\u00e3o de valores, a s\u00e9rie estudada foi padronizada considerando m\u00e9dia nula e vari\u00e2ncia unit\u00e1ria e encontra-se representada na Figura 12. Posteriormente, foram selecionados os anos de maior e menor produ\u00e7\u00e3o de energia HEF, cujo objetivo foi a verifica\u00e7\u00e3o da concord\u00e2ncia entre anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e extremos de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF.\nFigura 12 - Representa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie padronizada de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF.\n2.3.\tC\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o de energia HEF e PRECIPITA\u00c7\u00c3O\nO passo seguinte foi determinar a correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel e a precipita\u00e7\u00e3o. Foram considerados valores anuais (ano civil) de produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel e valores anuais totais de precipita\u00e7\u00e3o desde 1998 a 2012 (15 anos). Optou-se pela escolha do ano hidrol\u00f3gico de precipita\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica e energia HEF (soma da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica, e\u00f3lica e fotovoltaica), dado que o volume das recargas das barragens durante o inverno contribui para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica durante as\nesta\u00e7\u00f5es seguintes. Para as restantes energias optou-se pelo ano civil de precipita\u00e7\u00e3o. Este procedimento encontra-se esquematizado no Quadro 2.\nQuadro 2 - Crit\u00e9rio adotado para defini\u00e7\u00e3o do ano, para cada tipo de energia\nAno\t\t\nEnergia Renov\u00e1vel\tCivil\tHidrol\u00f3gico\nH\u00eddrica\t\tX\nE\u00f3lica\tX\t\nFotovoltaica\tX\t\nHEF\t\tX\nPor uma quest\u00e3o de uniformiza\u00e7\u00e3o, a s\u00e9rie de precipita\u00e7\u00e3o estudada tamb\u00e9m foi padronizada considerando m\u00e9dia nula e vari\u00e2ncia unit\u00e1ria e encontra-se representada na Figura 13. Pela an\u00e1lise da figura \u00e9 de esperar que os valores mais significativos se obtenham entre a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica, HEF e precipita\u00e7\u00e3o.\nFigura 13 - Representa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie padronizada para a h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica e HEF.\nNesta an\u00e1lise \u00e9 calculado o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson (R de Pearson). Este coeficiente mede o grau de correla\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis. No entanto, o c\u00e1lculo de\ncorrela\u00e7\u00e3o depende do n\u00famero de dados considerados na s\u00e9rie em estudo, notando que a s\u00e9rie em estudo \u00e9 muito pequena. De modo a facilitar a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, optou-se por colocar um marcador preto quando a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa, caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco. \u00c9 tamb\u00e9m calculado o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2, que indica a percentagem da vari\u00e2ncia de uma vari\u00e1vel explicada pela outra. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados atrav\u00e9s de figuras no cap\u00edtulo 3. Os resultados obtidos est\u00e3o presentes no anexo I, est\u00e3o representados os resultados mais em detalhe das an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o.\n2.4.\tC\u00e1lculo do balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energia\nUm dos objetivos espec\u00edficos do estudo \u00e9 calcular o balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de energia (s\u00e9rie produ\u00e7\u00e3o a dividir por pot\u00eancia) para perceber os efeitos dos extremos de precipita\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel. Para o c\u00e1lculo do balan\u00e7o de energia em fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o utilizou-se a seguinte f\u00f3rmula:\n^\u00ed='L(J^rodchuvosos\tProd secos}\n5\n(1)\n15\nem que Bprec representa o balan\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, 1 (prodchuv\u00b0\u00b0\u00b0s Prodsecos) a diferen\u00e7a entre produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de energia nos cinco anos mais chuvosos e nos cincos anos\n\u2022\t5 Pr o d\t\u2022\t\u2022\nmais secos e\t\u25a0 representa a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de energia no per\u00edodo de estudo (1998 a\n2012). A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o foi realizado o mesmo c\u00e1lculo, mas para os anos civis.\nFoi tamb\u00e9m calculada uma estimativa de custo de energia ao contribuinte. Para isso foram utilizados valores de pre\u00e7o da energia de 0,1405 (\u20ac/kWh), disponibilizados pela EDP, para uma pot\u00eancia m\u00e9dia contratada entre os 3,45 kVA e os 6,9 kVA e um tarif\u00e1rio simples. Para o c\u00e1lculo do custo de energia utilizou-se a seguinte f\u00f3rmula:\nCusto (M\u20ac) = Bprec x %=ip\u2122du&amp;\u00b0 x o,14O5\t(2)\nem que\trepresenta o custo de energia ao contribuinte,\trepresenta o balan\u00e7o\nem fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, [=1 du ga 0 representa a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de energia (GWh) no per\u00edodo de estudo (1998 a 2012) e\t\u00e9 o pre\u00e7o de energia considerado pela EDP.\n2.5.\tVari\u00e1veis clim\u00e1ticas\nDe forma a identificar anomalias associadas aos anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia foram realizados mapas. Os mapas foram obtidos atrav\u00e9s de rean\u00e1lises obtidas do NCEP/NCAR (National Centers for Environmental Prediction/ The National Center for Atmospheric Research). A principal vantagem do uso de rean\u00e1lises \u00e9 analisar v\u00e1rias vari\u00e1veis a v\u00e1rios n\u00edveis, com imagens que abrangem \u00e1reas com dimens\u00f5es continentais. Neste trabalho foram utilizados comp\u00f3sitos de anomalias, aos quais foram retiradas as respetivas m\u00e9dias clim\u00e1ticas. Para a realiza\u00e7\u00e3o destes comp\u00f3sitos foram considerados anos hidrol\u00f3gicos de menor precipita\u00e7\u00e3o e de maior precipita\u00e7\u00e3o. O volume das recargas das barragens durante o inverno contribui para a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica durante as esta\u00e7\u00f5es seguintes, e como a energia h\u00eddrica tem um maior peso na produ\u00e7\u00e3o de energia HEF, adotou-se por este procedimento. Para a realiza\u00e7\u00e3o dos comp\u00f3sitos de produ\u00e7\u00e3o foram considerados anos civis de menor e maior produ\u00e7\u00e3o, dado que a s\u00e9rie compilada considera anos civis. Foram tamb\u00e9m realizados comp\u00f3sitos para os anos civis, presentes no Anexo II, a termo de compara\u00e7\u00e3o com os anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o. Foram consideradas as vari\u00e1veis apresentadas no Quadro 3:\nQuadro 3 - S\u00edntese das vari\u00e1veis utilizadas\nNome\tUnidades\tN\u00edvel\tResolu\u00e7\u00e3o\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tmm.dia-1\tSuperf\u00edcie\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nHumidade relativa\t%\t700 hPa\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nHumidade do solo\tmm\tSuperf\u00edcie\t0,5\u00b0 latitude x longitude\nTemperatura da superf\u00edcie do\t\u00b0C\tSuperf\u00edcie\t2,0\u00b0 latitude x longitude\noceano\t\t\t\nTemperatura do ar\t\u00b0C\t500 e 700 hPa\t2,0\u00b0 latitude x longitude\nPress\u00e3o ao n\u00edvel do mar\thPa\tSuperf\u00edcie\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nAltura de geopotencial\tm\t500 hPa\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nComponente zonal do vento\tm.s-1\t500 hPa\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nComponente meridional do vento\tm.s-1\t500 hPa\t2,5\u00b0 latitude x longitude\nNa precipita\u00e7\u00e3o foram consideradas duas bases de dados: Arkin-Xie (Xie e Arkin, 1997) e GPCP (Global Precipitation Climatology Project).\nOs dados obtidos foram exportados e tratados com o programa Panoply1. Devido \u00e0 falta de dados de duas vari\u00e1veis (humidade do solo e temperatura da superf\u00edcie do oceano) foram exportadas imagens diretamente disponibilizadas pelo portal do NCEP/NCAR.\n2.6.\tCorrela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de teleconex\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de ENERGIA\nNa parte final do estudo foram realizados diagramas de caixa onde se observa o valor m\u00e9dio por esta\u00e7\u00e3o de ano (DJF - inverno, MAM - primavera, JJA - ver\u00e3o e SON - outono) do \u00edndice da NAO. Nos diagramas de caixa encontram-se indicados por setas os valores m\u00e9dios por esta\u00e7\u00e3o de ano, nos anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o, respetivamente. Estudo similar foi realizado para a EA. O intervalo temporal considerado \u00e9 de 1950 a 2012 (anos hidrol\u00f3gicos). Na fase final do estudo recorremos \u00e0 an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o da NAO e EA (valores anuais e \u00edndice de inverno) com a produ\u00e7\u00e3o de energia. Para o c\u00e1lculo dos valores anuais da NAO e da EA adotou-se o mesmo crit\u00e9rio presente no Quadro 2. Para o c\u00e1lculo dos valores do \u00edndice de inverno adotou-se o crit\u00e9rio presente no Quadro 4.\n1 O Panoply \u00e9 um software criado pela NASA que permite realizar mapas regionais/globais.\nQuadro 4 - Crit\u00e9rio adotado para defini\u00e7\u00e3o de inverno\n\tInverno\t\nEnergia Renov\u00e1vel\tDJF\tJFM\nH\u00eddrica\tX\t\nE\u00f3lica\t\tX\nFotovoltaica\t\tX\nHEF\tX\t\nO m\u00e9todo do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o utilizado \u00e9 igual ao realizado na sec\u00e7\u00e3o 3.3. Os resultados obtidos s\u00e3o apresentados nos anexos III, IV, V e VI. Os valores do \u00edndice da NAO e EA s\u00e3o disponibilizados pelo Climate Prediction Center/ National Oceanic and Atmospheric Administration (CPC/NOAA).\n3.\tApresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados\n3.1.\tEstudo de s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o\n3.1.1.\tAn\u00e1lise da s\u00e9rie mensal\nNa fase inicial do estudo das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o, foi realizado um udograma mensal por esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, representados na Figura 14. Este resulta da sobreposi\u00e7\u00e3o dos valores da precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada. Verifica-se a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o mensal e tamb\u00e9m a presen\u00e7a de uma varia\u00e7\u00e3o sazonal. Registam-se valores m\u00e1ximos acentuados nos meses de inverno, e valores m\u00ednimos de precipita\u00e7\u00e3o nos meses de ver\u00e3o. Para a s\u00e9rie que estamos a analisar podemos afirmar que em Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \u00e9 de 64 mm, 66 mm e 47 mm. O valor m\u00e1ximo registado em Bragan\u00e7a \u00e9 de aproximadamente 364 mm e verificou-se em Mar\u00e7o de 2001. O m\u00e1ximo de 376 mm registou-se em Novembro de 1997 em Lisboa e ultrapassa a precipita\u00e7\u00e3o total acumulada durante o ano mais seco desta esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica (2004/05). O valor m\u00e1ximo registado em Beja \u00e9 de aproximadamente 293 mm e verificou-se em Janeiro de 1996. O valor m\u00ednimo registado \u00e9 de 0 mm, sendo comum em todas as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, principalmente nos meses de ver\u00e3o, indicando que durante esses meses n\u00e3o se registou precipita\u00e7\u00e3o. Lisboa e Beja s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es que apresentam maior percentagem de meses sem registo de precipita\u00e7\u00e3o (Figura 15) com 11% e 18%. A localidade de Bragan\u00e7a apresenta apenas 4%.\nFigura 14 - Udograma mensal da precipita\u00e7\u00e3o (mm) de Bragan\u00e7a, Beja e Lisboa no per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\nMeses sem precipita\u00e7\u00e3o\nFigura 15 - Gr\u00e1fico que representa a fra\u00e7\u00e3o de meses sem registo de precipita\u00e7\u00e3o (%) em Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\n3.1.2.\tAn\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal\nDa an\u00e1lise da Figura 16, constata-se que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em Bragan\u00e7a \u00e9 de aproximadamente 775 mm. Em m\u00e9dia, o m\u00eas de dezembro \u00e9 o mais chuvoso e regista 124 mm. Contudo, os meses de outubro, novembro e janeiro registam tamb\u00e9m precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais elevadas de 108 mm, 97 mm e 102 mm. Os meses de julho e agosto s\u00e3o os menos chuvosos do ano, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal de 14 mm e 19 mm, respetivamente.\nBragan\u00e7a\nTempo (M\u00eas)\nFigura 16 - Gr\u00e1fico da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) em Bragan\u00e7a, para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\nDa an\u00e1lise da Figura 17, conclui-se que a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em Lisboa \u00e9 de aproximadamente 796 mm. Os meses de outono e inverno s\u00e3o os mais chuvosos. O m\u00eas de dezembro \u00e9, em m\u00e9dia, o mais chuvoso e regista 129 mm. Apesar disso, os meses de outubro e novembro registam tamb\u00e9m precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais elevadas de 111 mm e 126 mm. Os meses de julho e agosto s\u00e3o os mais secos do ano, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal de 2 mm e 6 mm, respetivamente.\nLisboa\nTempo (M\u00eas)\nFigura 17 - Tal como na Figura 16, mas para Lisboa.\nA precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual em Beja \u00e9 de aproximadamente 575 mm (Figura 18). O m\u00eas de dezembro \u00e9, em m\u00e9dia, o mais chuvoso e regista 104 mm. Outubro \u00e9 o segundo m\u00eas mais chuvoso com 86 mm. O m\u00eas de janeiro regista apenas 66 mm. Os meses de julho e agosto s\u00e3o menos chuvosos do ano, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal de 1 mm e 4 mm, respetivamente.\nFigura 18 - Tal como na Figura 16, mas para Beja.\nO gr\u00e1fico da Figura 19 para a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia em Portugal continental resulta da combina\u00e7\u00e3o dos valores das Figuras 16, 17 e 18. Da an\u00e1lise da Figura 19 destaca-se a presen\u00e7a de um forte ciclo sazonal. A precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal m\u00e1xima est\u00e1 distribu\u00edda essencialmente pelos meses de outono e de inverno. Os meses de dezembro e janeiro s\u00e3o, em m\u00e9dia, os mais chuvosos. Os meses de junho, julho e agosto s\u00e3o os mais secos do ano, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal inferior a 50 mm. De notar que o regime de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante em todas as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas apresentando um declive da curva acentuado a partir do m\u00eas de maio at\u00e9 julho e tamb\u00e9m o crescimento da precipita\u00e7\u00e3o acentuado de agosto para outubro. Da an\u00e1lise do gr\u00e1fico verifica-se tamb\u00e9m que a amplitude m\u00e9dia \u00e9 bastante elevada em todas as esta\u00e7\u00f5es. Em Bragan\u00e7a regista-se 110 mm, em Lisboa 127 mm e em Beja 103 mm. Desta an\u00e1lise pode-se real\u00e7ar a acentuada variabilidade sazonal da precipita\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica do regime de precipita\u00e7\u00e3o em Portugal. De notar uma menor sazonalidade em Bragan\u00e7a. Podemos ainda verificar que, em m\u00e9dia, cerca de 74% da precipita\u00e7\u00e3o se concentra entre os meses de outubro a mar\u00e7o.\nFigura 19 - Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais (mm) em Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja, para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\n3.1.3.\tAn\u00e1lise da precipita\u00e7\u00e3o total anual\nOs gr\u00e1ficos obtidos nas Figuras 20, 21 e 22 s\u00e3o referentes \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es totais anuais (ano hidrol\u00f3gico). Estes valores est\u00e3o ordenados por ordem decrescente de precipita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o por ordem cronol\u00f3gica. Apenas os valores da s\u00e9rie temporal de 1998 a 2012 s\u00e3o considerados na escolha de anos secos e chuvosos pois a s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o de energia tem essa dimens\u00e3o temporal.\nDa an\u00e1lise da Figura 20 verifica-se que, em Bragan\u00e7a, os cinco anos com maior precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o por ordem decrescente: 2001, 2010, 2003, 1998, e 2007 e menor precipita\u00e7\u00e3o: 2004, 2008, 2012, 2009 e 2005. O valor m\u00ednimo registado em Bragan\u00e7a \u00e9 de 370 mm e ocorreu no ano 2005. O valor m\u00e1ximo registado \u00e9 1629 mm e ocorreu no ano 2001. O valor de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 775 mm.\nFigura 20 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da precipita\u00e7\u00e3o total anual (mm) em Bragan\u00e7a para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\nOs cinco anos com maior precipita\u00e7\u00e3o para Lisboa (Figura 21) s\u00e3o por ordem decrescente: 2010, 2011, 1998, 2001, 2003 e de menor precipita\u00e7\u00e3o: 2000, 1999, 2002, 2012 e 2005. O valor m\u00ednimo registado em Lisboa \u00e9 de 255 mm e ocorreu no ano 2005. O valor m\u00e1ximo registado \u00e9 1382 mm e ocorreu no ano 2010. O valor de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 796 mm.\nFigura 21 - Tal como na Figura 20, mas para Lisboa.\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es totais anuais de Beja (Figura 22) verifica-se que os cinco anos com maior precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o por ordem decrescente: 1998, 2001, 2011, 2010 e 2007 e de menor precipita\u00e7\u00e3o: 2012, 1999, 2009, 2008 e 2005. O valor m\u00ednimo registado em Beja \u00e9 de 213 mm e ocorreu no ano 2005. O valor m\u00e1ximo registado \u00e9 876 mm e ocorreu no ano 1998. O valor de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 575 mm. Verificamos ent\u00e3o que o ano mais chuvoso registado nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas ocorreu na regi\u00e3o de Bragan\u00e7a, com um valor m\u00e1ximo de 1629 mm em 2001.\nFigura 22 - Tal como na Figura 20, mas para Beja.\nDa an\u00e1lise do gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es totais anuais em Portugal (Figura 23) verifica-se que os cinco anos com maior precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o por ordem decrescente: 2001, 2010, 1998, 2011 e 2003. Por sua vez, os cinco anos mais secos s\u00e3o por ordem decrescente: 2008, 2009, 1999, 2012 e 2005. O valor m\u00ednimo registado \u00e9 de cerca de 280 mm e ocorreu no ano 2005. O valor m\u00e1ximo registado \u00e9 de aproximadamente 1180 mm e ocorreu no ano 2001. O valor de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 716 mm.\nFigura 23 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da precipita\u00e7\u00e3o total anual m\u00e9dia (mm) (Bragan\u00e7a, Beja e Lisboa) para o per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012.\n3.2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o de extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o\nDepois da an\u00e1lise das s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o procede-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos anos mais chuvosos e mais secos em Portugal listados no Quadro 5. Os valores considerados resultam dos valores m\u00e9dios das precipita\u00e7\u00f5es totais anuais entre Beja, Bragan\u00e7a e Lisboa (ano hidrol\u00f3gico).\nQuadro 5 - Anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o\nAnos Chuvosos\tPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\tAnos Secos\tPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n2001\t1178\t2008\t559\n2010\t1111\t2009\t529\n1998\t1004\t1999\t519\n2011\t1001\t2012\t450\n2003\t835\t2005\t279\nDepois da sele\u00e7\u00e3o de extremos de precipita\u00e7\u00e3o foram selecionados os extremos de produ\u00e7\u00e3o de energia. A s\u00e9rie padronizada \u00e9 apresentada na Figura 24, por ordem decrescente de produ\u00e7\u00e3o de energia.\nProdu\u00e7\u00e3o de energia HEF - s\u00e9rie padronizada\nTempo (Ano)\nFigura 24 - Representa\u00e7\u00e3o por ordem decrescente da s\u00e9rie padronizada da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF.\nO objetivo da an\u00e1lise da Figura 24 \u00e9 verificar se anos secos s\u00e3o concordantes com os anos de menor produ\u00e7\u00e3o de energia e vice-versa. Para isso, \u00e9 apresentada uma s\u00edntese dos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia no Quadro 6. Verifica-se que os quatro anos mais secos coincidem com os quatro anos de menor produ\u00e7\u00e3o de energia e os quatro anos mais chuvosos coincidem com os quatro anos de maior produ\u00e7\u00e3o de energia. Estes resultados levam a corroborar a hip\u00f3tese de que anos de precipita\u00e7\u00e3o elevada influenciam a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em Portugal.\nQuadro 6 - Representa\u00e7\u00e3o dos anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o\nExtremos de Precipita\u00e7\u00e3o\tExtremos de Produ\u00e7\u00e3o\nChuvosos\tAlta\n2001\t2003\n2010\t2001\n1998\t1998\n2011\t2010\n2003\t2000\nSecos\tBaixa\n2008\t2002\n2009\t1999\n1999\t2012\n2012\t2008\n2005\t2005\n3.3.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia e precipita\u00e7\u00e3o\nNa sec\u00e7\u00e3o 3.3 procede-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados da correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a precipita\u00e7\u00e3o, de forma a quantificar esta rela\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 15 anos.\n3.3.1.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e precipita\u00e7\u00e3o\nOs resultados obtidos entre a precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica indicam que todas as vari\u00e1veis est\u00e3o positivamente correlacionadas. Os valores do coeficiente de Pearson indicam uma correla\u00e7\u00e3o linear estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%), e esta \u00e9 mais acentuada em Bragan\u00e7a, seguida de Lisboa e Beja. O valor de R2 obtido indica que 72%, 49%, 49% e 68% (Bragan\u00e7a, Lisboa, Beja e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o (Figura 25). Os valores obtidos t\u00eam signific\u00e2ncia estat\u00edstica e mais uma vez corroboram a ideia inicial da rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica. Os valores mais elevados da correla\u00e7\u00e3o para Bragan\u00e7a s\u00e3o facilmente explicados pelo facto de grande parte da pot\u00eancia hidroel\u00e9trica instalada se situar na metade norte de Portugal. infelizmente n\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar outras esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas na regi\u00e3o norte, mas s\u00e3o espect\u00e1veis correla\u00e7\u00f5es igualmente elevadas.\nH\u00eddrica Total\ni i Coeficiente de Determina\u00e7\u00e3o \u25a0 Coeficiente de Pearson\nFigura 25 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica. O marcador preto significa que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco.\n3.3.2.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica e precipita\u00e7\u00e3o\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados obtidos para a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, mais uma vez todas as vari\u00e1veis est\u00e3o positivamente correlacionadas. Os valores do coeficiente de Pearson indicam uma correla\u00e7\u00e3o linear alta. As vari\u00e1veis com uma associa\u00e7\u00e3o mais forte s\u00e3o Lisboa, Beja e Bragan\u00e7a, respetivamente. No caso da e\u00f3lica o valor de R2 obtido indica que 31%, 52%, 54% e 54% (Bragan\u00e7a, Lisboa, Beja e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o (Figura 26). Ainda que a produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica esteja um pouco menos correlacionada com a precipita\u00e7\u00e3o que a hidroel\u00e9trica, o que era de resto esperado, as correla\u00e7\u00f5es mant\u00eam-se bastantes elevadas. Este resultado mostra claramente que a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 um excelente indicador da produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em Portugal, j\u00e1 que a hidroel\u00e9trica combinada com a e\u00f3lica contribuem com uma parte significativa da produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel total, conforme foi discutido na sec\u00e7\u00e3o 1.2.\nE\u00f3lica\nCoeficiente de Determina\u00e7\u00e3o \u25a0 Coeficiente de Pearson\nFigura 26 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica. O marcador preto significa que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%, o marcador com tamanho maior indica um n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco.\n3.3.3.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica e precipita\u00e7\u00e3o\nNo caso da energia fotovoltaica os resultados n\u00e3o s\u00e3o positivos. Os valores do coeficiente de Pearson est\u00e3o compreendidos entre valores muito baixos e indicam uma correla\u00e7\u00e3o linear baixa e sem signific\u00e2ncia estat\u00edstica. De qualquer das formas a vari\u00e1vel com uma associa\u00e7\u00e3o mais forte \u00e9 Lisboa. No caso da fotovoltaica o valor de coeficiente de determina\u00e7\u00e3o obtido indica que apenas 1%, 11%, 4% e 5% (Bragan\u00e7a, Lisboa, Beja e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o (Figura 27). Estes resultados evidenciam a inexist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o clara entre a produ\u00e7\u00e3o fotovoltaica e a precipita\u00e7\u00e3o. \u00c0 partida seria de esperar que os anos mais chuvosos tivessem menores produ\u00e7\u00f5es fotovoltaicas (maior nebulosidade e menores fluxos radiativos), contudo esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se verifica, o que contribui ainda mais para refor\u00e7ar o sinal da precipita\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica nacional. De facto o efeito de compensa\u00e7\u00e3o da fotovoltaica em anos secos n\u00e3o \u00e9 claro, al\u00e9m de que a contribui\u00e7\u00e3o desta para a produ\u00e7\u00e3o total \u00e9 muito reduzida (Sec\u00e7\u00e3o 1.2).\nFotovoltaica\nc 0,90\nO\nS 0,80&lt;U\nt 0,70\nS 0,60\n<u\n5 0,50\n<u\n(3 0,40\n0,30\n0,20\n0,10\n0,00\nLisboa\nBragan\u00e7a\ni i Coeficiente de Determina\u00e7\u00e3o\nCoeficiente de Pearson\n80%\tO JC3 O\n70%\tG5 C \u00a3 S\u2014\n60%\t<D CD \"O\n50%\tCD \"O cd\n40%\t+-\u00bb c o\n30%\tCD O\n20% 10% 0%\to\nFigura 27 - Tal como a Figura 25, mas para a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica.\n3.3.4.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia HEF e precipita\u00e7\u00e3o\nOs resultados obtidos para a produ\u00e7\u00e3o HEF indicam que as vari\u00e1veis est\u00e3o positivamente correlacionadas. O valor do coeficiente de Pearson \u00e9 elevado e estatisticamente significativo. Neste caso o valor de R2 obtido indica que 61% da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o (Quadro 7). Os valores s\u00e3o elevados devido \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da energia h\u00eddrica para o balan\u00e7o final de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF. Deste modo torna-se muito evidente a forte depend\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o renov\u00e1vel em Portugal de anos chuvosos (maior precipita\u00e7\u00e3o e mais vento). Na verdade, a precipita\u00e7\u00e3o e o vento s\u00e3o apenas manifesta\u00e7\u00f5es de um determinado padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala, pelo que a produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel em Portugal estar\u00e1 essencialmente relacionada com estes padr\u00f5es. Esta an\u00e1lise ser\u00e1 feita, ainda que com car\u00e1ter introdut\u00f3rio, mais \u00e0 frente, quando se relacionarem as produ\u00e7\u00f5es de energia com os \u00edndices NAO e EA.\nQuadro 7 - Representa\u00e7\u00e3o dos valores de correla\u00e7\u00e3o entre a energia HEF vs. Precipita\u00e7\u00e3o\nEnergia\tCoeficiente de Pearson\tCoeficiente de determina\u00e7\u00e3o\nHEF\t0,78\t61%\n3.4.\tBalan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o de energia\nNesta sec\u00e7\u00e3o foi calculado o balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, tal como foi explicado no cap\u00edtulo de metodologias.\nConsiderando anos hidrol\u00f3gicos, a anomalia da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica entre anos chuvosos e secos \u00e9 de facto elevada, com um balan\u00e7o de 74%. Tal como seria de esperar, nos anos chuvosos h\u00e1 um acr\u00e9scimo de precipita\u00e7\u00e3o na ordem dos 80%, o que se traduz positivamente no balan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o final de energia h\u00eddrica. Para a energia e\u00f3lica apenas se verifica uma anomalia de 1% e para a fotovoltaica de 9% (Quadro 8). Considerando anos civis, as anomalias verificadas diminuem consideravelmente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica o balan\u00e7o \u00e9 de apenas 32%. Para a energia e\u00f3lica verifica-se um acr\u00e9scimo de 18% e para a fotovoltaica de 8% (Quadro 8). A diminui\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica \u00e9 compensada pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica.\nPara a energia fotovoltaica os resultados n\u00e3o s\u00e3o concordantes com o esperado. O aumento de precipita\u00e7\u00e3o implica a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar, pelo que seria l\u00f3gico que o balan\u00e7o entre anos chuvosos e secos fosse negativo. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para a incoer\u00eancia dos resultados ser\u00e1 a capacidade instalada de energia fotovoltaica em Portugal que, comparando com a energia h\u00eddrica e e\u00f3lica, \u00e9 muito baixa. No total de produ\u00e7\u00e3o HEF os valores de balan\u00e7o s\u00e3o igualmente elevados considerando anos hidrol\u00f3gicos, relativamente aos anos civis com 60% e 27%, respetivamente.\nRelativamente aos custos da h\u00eddrica, verifica-se um acr\u00e9scimo de 1091 M\u20ac (ano hidrol\u00f3gico) e 472 M\u20ac (ano civil) nos anos chuvosos. Na energia HEF verifica-se um acr\u00e9scimo de 1184 M\u20ac (ano hidrol\u00f3gico) e 533 M\u20ac (ano civil) nos anos chuvosos. Os resultados obtidos v\u00e3o ao encontro do esperado e refor\u00e7am a ideia da rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica. A precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental no sector energ\u00e9tico em Portugal, e reflete-se em termos econ\u00f3micos.\nQuadro 8 - Balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de energia (anos chuvosos-anos secos)\nAno\tH\u00eddrica Total\tE\u00f3lica\tFotovoltaica\tHEF\tCusto estimado (M\u20ac) H\u00eddrica Total\tCusto estimado (M\u20ac) HEF\nHidrol\u00f3gico\t74%\t1%\t9%\t60%\t1091\t1184\nCivil\t32%\t18%\t8%\t27%\t472\t533\n3.5.\tAn\u00e1lise de Comp\u00f3sitos\nNesta sec\u00e7\u00e3o, tal como referido na sec\u00e7\u00e3o de metodologias foram utilizadas as rean\u00e1lises do NCEP/NCAR, de forma a caracterizar os regimes de circula\u00e7\u00e3o de larga-escala associados aos epis\u00f3dios extremos de precipita\u00e7\u00e3o. Esta an\u00e1lise permitir\u00e1 identificar os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala que est\u00e3o associados \u00e0 baixa ou elevada produ\u00e7\u00e3o de energia HEF. Os padr\u00f5es associados \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o baixa ou elevada s\u00e3o tamb\u00e9m determinados como termo de compara\u00e7\u00e3o.\nNa Figura 28 pode-se observar o campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da base de dados Arkin- Xie. Verifica-se uma extensa zona de anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental em ambas as figuras. As anomalias negativas mais acentuadas verificam-se na Figura 28a, sendo mais acentuadas na zona litoral norte, chegando a -1,2 mm.dia-1. Na zona de Bragan\u00e7a as anomalias s\u00e3o menos acentuadas com -0,6 mm.dia-1. Na Figura 28b tamb\u00e9m h\u00e1 anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal, mas muito baixas de -0,3 mm.dia-1. \u00c0 semelhan\u00e7a da Figura 28a as anomalias menos acentuadas situam-se no norte, na regi\u00e3o de Bragan\u00e7a.\nFigura 28 - Comp\u00f3sitos do campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da base de dados Arkin-Xie (mm.dia-1) em Portugal continental, relativos ao per\u00edodo de 1998 a 2012, diferen\u00e7a entre os dois comp\u00f3sitos: (a) anos secos menos anos chuvosos, (b) anos de baixa produ\u00e7\u00e3o menos anos de alta produ\u00e7\u00e3o.\nNa Figura 29 pode-se observar o campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da base de dados GPCP. Mais uma vez nota-se uma extensa zona de anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental. Na Figura 29a as anomalias negativas tornam-se mais intensas de sul para norte, pode-se confirmar que nos anos mais secos houve menores valores de precipita\u00e7\u00e3o junto ao litoral. As anomalias negativas mais acentuadas chegam a -1,5 mm.dia-1. \u00c0 semelhan\u00e7a com a Figura 29a, na Figura 29b tamb\u00e9m se verifica uma extensa zona de anomalias negativas em Portugal continental. De notar a semelhan\u00e7a do padr\u00e3o obtido que existe entre os anos de menor precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\nFigura 29 - O mesmo que a Figura 28,mas para a base de dados GPCP.\nNa Figura 30 est\u00e1 representado o campo de anomalias da humidade relativa a 700 hPa. Verificam-se anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental, quer na Figura 30a como na 30b. As anomalias mais acentuadas observam-se na Figura 30a, na regi\u00e3o norte chegando a -4%. Por outro lado na Figura 30b as anomalias s\u00e3o menos acentuadas, quase nulas. Podemos ent\u00e3o concluir que nos anos secos a humidade relativa \u00e9 menor comparando com os anos chuvosos. Mais uma vez as anomalias s\u00e3o semelhantes em anos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, o que mais uma vez comprova a rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia em Portugal.\nFigura 30 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da humidade relativa a 700 hPa (%).\nNa Figura 31 pode-se observar o campo de anomalias da humidade do solo, em ambas as figuras verificam-se anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental. Tanto na Figura 31a como na 31b as anomalias s\u00e3o mais acentuadas no norte e na regi\u00e3o centro chegando ao d\u00e9fice m\u00e1ximo de -120 mm. Podemos ent\u00e3o confirmar que nos anos secos h\u00e1 de facto grandes diferen\u00e7as na humidade dos solos. As anomalias de humidade do solo acarretam in\u00fameras consequ\u00eancias em \u00e1reas como a agricultura.\nFigura 31 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da humidade do solo (mm).\nNa Figura 32 pode-se observar o campo de anomalias do vento zonal a 500 hPa. Note-se que o vento zonal tem dire\u00e7\u00e3o este-oeste (ao longo dos paralelos de latitude) e que \u00e9 positivo quando o vento se dirige de oeste para este. Em ambas as figuras observam-se anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental. As anomalias mais acentuadas est\u00e3o presentes na Figura 32a, chegando a -3,2 m.s-1 no centro e sul de Portugal. Na Figura 32b tamb\u00e9m se verificam anomalias negativas mas menos acentuadas. As mais acentuadas verificam-se no sul chegando a -1,1 m.s-1. Nos anos secos a intensidade do vento de oeste para este \u00e9 muito baixa, da\u00ed as anomalias negativas, associadas a uma menor produ\u00e7\u00e3o de energia em Portugal. Constata-se tamb\u00e9m que considerando um dom\u00ednio mais alargado, quando o vento \u00e9 mais forte sobre Portugal torna-se menos forte a latitudes mais a Norte, embora as diferen\u00e7as n\u00e3o sejam muito evidentes na Figura 32.\nFigura 32 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias do vento zonal a 500 hPa (m.s-1).\nNa Figura 33 est\u00e1 representado o campo de anomalias do vento meridional a 500 hPa. Note-se que o vento meridional tem dire\u00e7\u00e3o norte-sul (ao longo dos meridianos de longitude) e que \u00e9 positivo quando o vento se dirige de sul para norte. Verificam-se anomalias negativas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental em ambas as figuras. Na Figura 33a as anomalias mais acentuadas chegam a -1,65 m.s-1. Observa-se tamb\u00e9m que o vento \u00e9 mais forte a noroeste de Portugal. Na Figura 33b as anomalias negativas menos acentuadas situam-se na fronteira com Espanha chegando a -0,55 m.s-1. Nos anos secos a intensidade do vento meridional \u00e9 muito baixa, da\u00ed as anomalias negativas que se traduzem no d\u00e9fice de produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica em Portugal.\nFigura 33 - O mesmo que a Figura 28, mas para a o campo de anomalias do vento meridional a 500 hPa (m.s-1).\nNa Figura 34 est\u00e1 representado o campo de anomalias da temperatura do ar a 500 hPa. Na Figura 34a e 34b as anomalias negativas mais acentuadas est\u00e3o presentes nas latitudes mais baixas. Em toda a extens\u00e3o desde a regi\u00e3o centro at\u00e9 norte do pa\u00eds observam-se anomalias negativas mais acentuadas chegando a -0,4 \u00b0C. Em toda a extens\u00e3o desde a regi\u00e3o centro at\u00e9 norte do pa\u00eds verificam-se anomalias negativas menos acentuadas.\nFigura 34 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da temperatura do ar a 500 hPa (\u00b0C).\nNa Figura 35 pode-se observar o campo de anomalias da temperatura do ar a 700 hPa. \u00c0 semelhan\u00e7a com a figura anterior, na Figura 35a h\u00e1 uma extensa zona de anomalias negativas na regi\u00e3o sul de Portugal continental. As anomalias negativas mais acentuadas verificam-se na regi\u00e3o centro e sul. Apenas na regi\u00e3o do norte do pa\u00eds as anomalias s\u00e3o positivas chegando apenas aos 0,2 \u00b0C. Na Figura 35b tamb\u00e9m se observa uma extensa zona de anomalias negativas na regi\u00e3o centro e sul de Portugal continental. As anomalias negativas mais acentuadas situam-se na regi\u00e3o sul. Os comp\u00f3sitos relativos \u00e0 temperatura do ar (Figura 34 e Figura 35) mostram que a diferen\u00e7a da temperatura do ar entre anos secos e chuvosos \u00e9 pouco significativa em ambas as figuras, n\u00e3o mostrando esta vari\u00e1vel grande import\u00e2ncia na precipita\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o de energia. Sobre o Atl\u00e2ntico Norte existem anomalias negativas, indicando que a temperatura \u00e9 mais elevada nos anos chuvosos quando o anticiclone dos A\u00e7ores \u00e9 mais intenso e deslocado para norte.\nFigura 35 - O mesmo que a Figura 34, mas a 700 hPa.\nNa Figura 36 est\u00e1 representado o campo de anomalias da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar. Na Figura 36a observa-se uma extensa zona de anomalias positivas em toda a regi\u00e3o do atl\u00e2ntico, muito acentuada a noroeste de Portugal. Nas latitudes mais baixas as anomalias s\u00e3o menos acentuadas. Na Figura 36b verifica-se uma extensa zona de anomalias positivas nas latitudes m\u00e9dias, nas latitudes mais elevadas as anomalias s\u00e3o negativas, mas menos acentuadas e deslocadas para sul. Tendo em conta este campo de anomalias, podemos concluir que a press\u00e3o a noroeste de Portugal \u00e9 anomalamente elevada nos anos secos com valores de press\u00e3o superior em cerca de 4 hPa. Na Figura 36b as anomalias s\u00e3o menos acentuadas, com valores m\u00e1ximos \u00e0 volta de 1,2 hPa. A exist\u00eancia de um anticiclone nos A\u00e7ores anomalamente intenso e deslocado para norte \u00e9 ent\u00e3o a principal caracter\u00edstica da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala associada \u00e0 baixa precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia HEF.\nFigura 36 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar (hPa).\napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados\nNa Figura 37 pode-se observar o campo de anomalias da altura geopotencial a 500 hPa. Nas Figuras 37a e 37b verifica-se uma extensa zona de anomalias positivas em toda a regi\u00e3o de Portugal continental. As anomalias positivas s\u00e3o mais acentuadas no norte chegando ao m\u00e1ximo de 15 m na Figura 37a e 5 m na Figura 37b. Estes resultados est\u00e3o em conformidade com as anomalias na press\u00e3o ao n\u00edvel do mar (Figura 36). Vemos, portanto, que a exist\u00eancia de uma crista anticicl\u00f3nica nas latitudes m\u00e9dias do Atl\u00e2ntico Norte \u00e9 a principal caracter\u00edstica din\u00e2mica da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala associada \u00e0 baixa precipita\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em Portugal.\nFigura 37 - O mesmo que a Figura 28, mas para o campo de anomalias da altura de geopotencial a 500 hPa (m).\nA Figura 38 representa o campo de anomalias da temperatura da superf\u00edcie do oceano. Nas Figuras 38a e 38b observa-se uma extensa zona de anomalias positivas no Atl\u00e2ntico Norte. Na Figura 38b as anomalias s\u00e3o menos intensas. Sobre o Atl\u00e2ntico Norte existem anomalias negativas, indicando temperaturas mais elevadas durante os anos mais secos. De uma forma geral as anomalias n\u00e3o s\u00e3o significativas pois os valores s\u00e3o muito baixos, pelo que podemos concluir que esta vari\u00e1vel n\u00e3o interv\u00e9m de forma significativa nas diferen\u00e7as de precipita\u00e7\u00e3o registadas nos anos extremos em estudo.\nUOA/ESM. Fny.kol\tOMlton\nTemperatura da superf\u00edcie do oceano (\u00b0C)\nFigura 38 - O mesmo que a figura 28, mas para o campo de anomalias da temperatura da superf\u00edcie do oceano (\u00b0C).\nDe um modo geral, esta an\u00e1lise de comp\u00f3sitos permite identificar os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala que est\u00e3o associados a anomalias da precipita\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em Portugal. Os resultados mostram que cristas anticicl\u00f3nicas persistentes sobre o Atl\u00e2ntico Norte est\u00e3o associadas a anomalias positivas da press\u00e3o, da altura de geopotencial e da temperatura em v\u00e1rios n\u00edveis troposf\u00e9ricos. Acresce ainda que os ventos de oeste e a corrente de jato se deslocam para norte, o que tem impacto de imediato quer na precipita\u00e7\u00e3o em Portugal, quer na intensidade do vento. Estas anomalias traduzem-se depois em d\u00e9fices de produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica e e\u00f3lica. Dada a import\u00e2ncia destas duas fontes de energia renov\u00e1vel, este padr\u00e3o de larga escala tamb\u00e9m se reflete n\u00e3o s\u00f3 na produ\u00e7\u00e3o de energia HEF, mas tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional. Isto porque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compensar totalmente os d\u00e9fices de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF com produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o renov\u00e1vel.\n3.6. Estudo da NAO e EA\nNo seguimento da an\u00e1lise anterior de comp\u00f3sitos, ficou claro que a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala tem um papel fundamental na produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em Portugal. De forma a aprofundar um pouco mais a an\u00e1lise, s\u00e3o agora relacionadas as produ\u00e7\u00f5es e precipita\u00e7\u00f5es com os \u00edndices de teleconex\u00e3o NAO e EA. Nas Figuras 39, 40, 41 e 42 est\u00e3o representados os diagramas de caixas onde se observa o valor m\u00e9dio por esta\u00e7\u00e3o de ano da NAO (DJF -inverno, MAM - primavera, JJA - ver\u00e3o e SON - outono). As setas indicam os valores m\u00e9dios por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia, respetivamente.\nNas Figuras 39 e 41 verifica-se a preval\u00eancia da NAO na fase negativa, que est\u00e1 associada a anos com uma maior precipita\u00e7\u00e3o em Portugal, que por sua vez est\u00e1 associado a uma maior produ\u00e7\u00e3o de energia. Por outro lado, nas Figuras 40 e 42 verifica-se a preval\u00eancia da NAO na fase positiva, que est\u00e1 associada a anos com uma menor precipita\u00e7\u00e3o em Portugal. Resultados j\u00e1 descritos por in\u00fameros autores como por exemplo Andrade et al. (2011), Vicente-Serrano et al. (2011) e Andrade et al. (2012). No entanto h\u00e1 claras exce\u00e7\u00f5es, at\u00e9 porque Portugal n\u00e3o est\u00e1 unicamente relacionado \u00e0 fase da NAO.\nFigura 39 - M\u00e9dia anual do \u00edndice NAO entre o per\u00edodo de 1950-2012. As setas indicam os valores respetivos por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos chuvosos.\nFigura 40 - Tal como na Figura 39, mas para os anos secos.\nFigura 41 - Tal como na Figura 39, mas para os anos de alta produ\u00e7\u00e3o de energia.\nFigura 42 - Tal como na Figura 39, mas para os anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia.\n\u00c0 semelhan\u00e7a com as figuras anteriores nas Figuras 43, 44, 45 e 46 est\u00e3o representados os diagramas de caixa onde se observa o valor m\u00e9dio por esta\u00e7\u00e3o de ano para a EA. Mais uma vez as setas indicam os valores m\u00e9dios por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de energia, respetivamente.\nNas Figuras 43 e 45 verifica-se a preval\u00eancia da EA na fase positiva, que est\u00e1 associada a anos com uma maior precipita\u00e7\u00e3o em Portugal, que por sua vez est\u00e1 associado a anos com alta produ\u00e7\u00e3o de energia. Por outro lado, nas Figuras 44 e 46 verifica-se a preval\u00eancia da EA na fase negativa, que est\u00e1 associada a anos com uma menor precipita\u00e7\u00e3o em Portugal, e consequentemente a anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia.\nFigura 43 - M\u00e9dia anual do \u00edndice EA entre o per\u00edodo de 1950-2012. As setas indicam os valores respetivos por esta\u00e7\u00e3o de ano para os anos chuvosos.\nFigura 44 - Tal como na Figura 43, mas para os anos secos.\nFigura 45 - Tal como na Figura 43, mas para os anos de alta produ\u00e7\u00e3o de energia.\nVer\u00e3o_EA\nInver no_EA\nPr ima ver a_E A\nOutono_EA\n2002\n2008\nFigura 46 - Tal como na Figura 43, mas para os anos de baixa produ\u00e7\u00e3o de energia.\n3.6.1.\tProdu\u00e7\u00e3o de energia e \u00edndices de teleconex\u00e3o\nDe forma a quantificar a correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o foi calculado grau de correla\u00e7\u00e3o entre o valor m\u00e9dio anual da NAO, da EA e as s\u00e9ries de produ\u00e7\u00e3o de energia.\nOs resultados entre a NAO e as s\u00e9ries de produ\u00e7\u00e3o de energia est\u00e3o sumariados na Figura 47a e indicam que todas as vari\u00e1veis est\u00e3o negativamente correlacionadas. Os valores do coeficiente de Pearson obtidos indicam uma associa\u00e7\u00e3o forte entre a produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e a NAO, em detrimento da produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fotovoltaica. O valor de R2 obtido indica que 22%, 13%, 3% e 17% (h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica e HEF, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica renov\u00e1vel \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia do padr\u00e3o de teleconex\u00e3o NAO. Na Figura 47b encontra-se o mesmo procedimento mas considera-se o \u00edndice NAO de inverno. Todas as vari\u00e1veis est\u00e3o negativamente correlacionadas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da e\u00f3lica que apresenta valores pr\u00f3ximos de zero. \u00c0 semelhan\u00e7a com os resultados anteriores, tamb\u00e9m a energia h\u00eddrica e HEF t\u00eam uma associa\u00e7\u00e3o forte com a NAO. Por sua vez os valores de R2 obtidos s\u00e3o superiores do que com valores anuais (exce\u00e7\u00e3o da e\u00f3lica) e indicam que 33%, 1%, 13% e 20% (h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica e HEF, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia do padr\u00e3o de teleconex\u00e3o da NAO. De acordo com os resultados obtidos a anti correla\u00e7\u00e3o faz sentido quer para a energia h\u00eddrica, e\u00f3lica e HEF, uma vez que a fase negativa da NAO leva a anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o, ou seja valores de correla\u00e7\u00e3o negativos indicam que a diminui\u00e7\u00e3o dos valores do \u00edndice NAO implica o aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia e vice-versa.\nTrigo et al. (2004) realizaram um estudo em que foi avaliado o impacto da NAO no potencial de produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica em Espanha (1923-1998). Neste estudo foram considerados valores sazonais de produ\u00e7\u00e3o de energia e da NAO. Os resultados obtidos indicaram correla\u00e7\u00f5es negativas entre as vari\u00e1veis, com resultados mais significativos no inverno. Alamillos (2012) avaliou a influ\u00eancia da NAO no recurso energ\u00e9tico e\u00f3lico e solar. Este trabalho foi desenvolvido para a bacia do mediterr\u00e2neo, com base em 20 anos (19892008) de rean\u00e1lises e dados de sat\u00e9lite. Foram realizados mapas de correla\u00e7\u00e3o com valores anuais e durante inverno. Os resultados encontrados para o sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (valores anuais) da energia e\u00f3lica indicam anti correla\u00e7\u00f5es de -0,4. J\u00e1 no caso dos recurso solar, o valor de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 positivo e de 0,2. No presente trabalho apenas as correla\u00e7\u00f5es que foram\napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados\nobtidas para a energia fotovoltaica n\u00e3o est\u00e3o de acordo com a literatura, uma vez que esper\u00e1vamos que os valores de correla\u00e7\u00e3o fossem positivos. Pozo-V\u00e1zquez et al. (2004) realizaram um estudo em que analisaram a variabilidade temporal e espacial da radia\u00e7\u00e3o solar na regi\u00e3o da Europa e a influ\u00eancia da NAO sobre radia\u00e7\u00e3o solar durante o inverno. Os resultados apontam para correla\u00e7\u00f5es positivas entre a fase positiva da NAO e a radia\u00e7\u00e3o solar na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Nesta fase a redu\u00e7\u00e3o da nebulosidade ocorre nesta \u00e1rea e tende a aumentar no centro e norte da Europa. Ou seja, o aumento do \u00edndice da NAO levaria ao aumento de anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o e por sua vez implicava o aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica e vice-versa.\nPortugal tem um elevado recurso solar, e por sua vez, um elevado potencial fotovoltaico. Mas o aproveitamento do potencial fotovoltaico \u00e9 conservador, tendo em conta o potencial nacional em recursos. A capacidade instalada de energia fotovoltaica ainda \u00e9 incipiente em Portugal comparando com a energia h\u00eddrica ou e\u00f3lica. Sendo esta uma das raz\u00f5es para a incoer\u00eancia dos resultados obtidos. Se ao inv\u00e9s de valores de produ\u00e7\u00e3o de energia fossem utilizados valores de potencial fotovoltaico, os valores seriam com certeza mais concordantes. De notar que os estudos consultados apenas trabalham com valores de recurso renov\u00e1vel. O estudo realizado na presente disserta\u00e7\u00e3o permitiu avaliar se na pr\u00e1tica o potencial dispon\u00edvel \u00e9 de facto aproveitado. Uma outra limita\u00e7\u00e3o \u00e9 o tamanho reduzido das s\u00e9ries utilizadas para realizar o estudo, o que influencia claramente os resultados obtidos. O ideal seriam s\u00e9ries alargadas e detalhadas para um estudo completo anual e sazonal.\nProdu\u00e7\u00e3o de energia e NAO\nCoeficiente de determina\u00e7\u00e3o\n(b)\ti____iCoeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u25a0 Coeficiente de Pearson\nFigura 47 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a NAO: (a) valor anual da NAO, (b) valor de inverno da NAO. O marcador preto indica que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco.\nDe seguida foi calculado a correla\u00e7\u00e3o entre o valor m\u00e9dio anual da EA e a s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o de energia, \u00e0 semelhan\u00e7a com o ponto anterior. Neste caso todas as vari\u00e1veis est\u00e3o correlacionadas positivamente (Figura 48a e b). Os dados respeitantes \u00e0 s\u00e9rie anual do \u00edndice EA indicam valores do coeficiente de Pearson muito elevados para a h\u00eddrica total e total de renov\u00e1veis. As outras energias apresentam valores muito baixos. O valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o obtido indica que 61%, 3%, 1% e 55% (h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica e HEF, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia do padr\u00e3o EA. Os valores obtidos entre o \u00edndice de inverno s\u00e3o positivamente correlacionados e estatisticamente significativos no caso da h\u00eddrica e HEF. Na produ\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e fotovoltaica acontece o contr\u00e1rio. O valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o obtido indica que 41%, 4%, 1% e 36% (h\u00eddrica total, e\u00f3lica, fotovoltaica e HEF, respetivamente) da vari\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 explicada pela vari\u00e2ncia do padr\u00e3o EA. Os resultados obtidos fazem sentido, quer para a energia h\u00eddrica, e\u00f3lica e HEF, uma vez que a fase positiva da EA leva a anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o, ou seja valores positivos levam ao aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia e vice-versa. Apenas n\u00e3o se verifica um valor positivo entre a e\u00f3lica e EA no \u00edndice de inverno. Apenas a correla\u00e7\u00e3o entre a energia fotovoltaica n\u00e3o faz sentido uma vez que \u00e9 esperado que o aumento do \u00edndice da EA levasse a anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o e por sua vez implicava a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica e vice-versa. Resultado contr\u00e1rio acontece considerando o \u00edndice de inverno. A incoer\u00eancia dos resultados deve-se ao aproveitamento do potencial fotovoltaico pouco desenvolvido em Portugal, tal como j\u00e1 foi explicado anteriormente.\nFigura 48 - Representa\u00e7\u00e3o do coeficiente de Pearson e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e da EA (a) valor anual da EA, (b) valor de inverno da EA. O marcador preto indica que a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa (n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 99%, o marcador com tamanho maior indica um n\u00edvel de signific\u00e2ncia superior a 95%), caso contr\u00e1rio o marcador \u00e9 branco.\nEstes resultados demonstram que a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF est\u00e1 significativamente correlacionada com os \u00edndices NAO e EA, com coeficientes negativos e positivos, respetivamente. Foi ent\u00e3o realizado um gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre a NAO e o EA. Verifica-se que regra geral quando o \u00edndice da NAO \u00e9 positivo o \u00edndice EA \u00e9 negativo e vice-versa (Figura 49). Nos anos secos verifica-se a predomin\u00e2ncia de valores positivos da NAO e negativos da EA. Nos anos chuvosos acontece o contr\u00e1rio, a predomin\u00e2ncia de valores positivos da EA a par com valores negativos da NAO.\nNAO vs. EA\n&lt;2,00\nLU\n1,50\n1,00\n0,50\n0,00\n-0,50\n-1,00\n-1,50\n-2,00\n\t\n\u25a0\t\u25a0\n\u25a0 \u25a0\t\" \u25a0\n\tr~i\nB\t\u25a1\tr-U\t, \"\tn\t\u25a0\n\t\u25a0\n\t\u25a1\n\t\u25a1\n-2,00\t-1,50\t-1,00\t-0,50\t0,00\t0,50\t1,00\t1,50\t2,00\nNAO\nFigura 49 - Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o entre os \u00edndices EA e NAO - m\u00e9dia anual dos \u00edndices entre o per\u00edodo de 19502012 (marcadores com cor cinza indicam anos chuvosos, marcadores com cor branca indicam anos secos).\nPosto isto, foi realizada uma regress\u00e3o m\u00faltipla sobre a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF (vari\u00e1vel dependente) com os dois \u00edndices como regressores (vari\u00e1veis independentes) para verificar os coeficientes de regress\u00e3o e o efeito combinado dos dois \u00edndices. Os resultados obtidos est\u00e3o apresentados no Quadro 9. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do Quadro 9 podemos concluir que a EA \u00e9 a vari\u00e1vel que mais contribui para a explica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF, tal como se pode verificar com o coeficiente de regress\u00e3o. O facto do modelo de regress\u00e3o obtido ser significativo (Sig.=0,008) indica que a rela\u00e7\u00e3o encontrada pode ser adequada para estimar a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em fun\u00e7\u00e3o da NAO e a EA. Mas a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF \u00e9 bem mais complexa e n\u00e3o depende exclusivamente de padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o de larga escala.\nQuadro 9 - Resultados obtidos na regress\u00e3o m\u00faltipla\nHEF\t\nCoeficientes de regress\u00e3o\tConstante -0,409 NAO (xi)\t-0,015 EA (x2)\t2,111\nR\t0,743\n\tR2\t0,552\nANOVA\tF\t7,39\n\tSig.\t0,008\n3.7.\tAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e proje\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de ENERGIA\nNo \u00e2mbito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram realizados alguns estudos de forma a avaliar os impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Em Portugal continental foi realizado o projeto \"Climate Change in Portugal. Scenarios, Impacts and Adaptation Measures\" (SIAM) em 1999. Este projeto teve como objetivo a realiza\u00e7\u00e3o da primeira avalia\u00e7\u00e3o dos impactos e medidas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal continental no s\u00e9culo XXI. Os estudos realizados basearam-se em cen\u00e1rios do clima futuro obtidos a partir de modelos de circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera e incidiram sobre um conjunto de sectores socioecon\u00f3micos e sistemas biof\u00edsicos entre eles a energia.\nos diferentes cen\u00e1rios sugerem uma redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual no continente que pode atingir os 20 e 40% da precipita\u00e7\u00e3o atual, devido a uma redu\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o chuvosa. No entanto, independentemente dos modelos preverem uma diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o norte do pa\u00eds, as proje\u00e7\u00f5es sugerem o aumento da precipita\u00e7\u00e3o durante o inverno no noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Este aumento de precipita\u00e7\u00e3o acarreta um acr\u00e9scimo de produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica. Nas regi\u00f5es do centro e sul \u00e9 prevista a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos caudais dos rios e maior evapora\u00e7\u00e3o. Este estudo refere ainda que haver\u00e1 um desempenho acrescido dos sistemas fotovoltaicos, devido a uma maior abund\u00e2ncia de radia\u00e7\u00e3o solar durante o Ver\u00e3o e estima-se que ser\u00e1 de cerca de 5%. No caso dos sistemas e\u00f3licos os efeitos ser\u00e3o pouco significativos (Santos et al., 2001).\nDado a import\u00e2ncia da precipita\u00e7\u00e3o e a sua influ\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, in\u00fameros autores t\u00eam realizado estudos no sentido de avaliar poss\u00edveis mudan\u00e7as de acordo com as proje\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em Portugal. costa et al. (2012) avaliou \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o considerando v\u00e1rios cen\u00e1rios. De acordo com os resultados obtidos, Portugal \u00e9 suscet\u00edvel de sofrer fortes impactos sobre o ciclo da \u00e1gua, nomeadamente a diminui\u00e7\u00e3o dos fluxos de \u00e1gua o que se traduz na diminui\u00e7\u00e3o das recargas das barragens e consequentemente a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica. Outro estudo realizado por Lehner et al. (2005) aponta para a diminui\u00e7\u00e3o do potencial hidroel\u00e9trico em Portugal para 2070 em cerca de 22,1% considerando o modelo HadCM3 (diminui\u00e7\u00e3o de 44,4% utilizando o modelo ECHAM4/OPYC3).\n3.8.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais\nEm 2009 foi publicado o estudo \u201cImpacto Macroecon\u00f4mico do Sector das Energias em Portugal\u201d, elaborado pela Associa\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis (APREN) e pela Deloitte. Segundo este estudo a aposta no sector das energias renov\u00e1veis em Portugal traduz-se num conjunto de benef\u00edcios econ\u00f3micos, ambientais e sociais. A an\u00e1lise apresentada no estudo baseou-se em dados hist\u00f3ricos para o per\u00edodo desde 2005 a 2008 e uma previs\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o do sector at\u00e9 2015. Dois anos depois da publica\u00e7\u00e3o do estudo, foi elaborada uma disserta\u00e7\u00e3o baseada no estudo elaborado pela APREN e Deloitte, com o objetivo de dar continuidade ao trabalho j\u00e1 iniciado. O estudo foi consultado mas apenas s\u00e3o referidos resultados obtidos na disserta\u00e7\u00e3o, uma vez que a s\u00e9rie temporal de dados hist\u00f3ricos \u00e9 mais alargada.\nOs dados deste estudo revelam que a aposta cont\u00ednua no sector das energias renov\u00e1veis vai ter um reflexo no crescimento da riqueza nacional, com as energias renov\u00e1veis a representarem 2% no PIB, o equivalente a 3500 M\u20ac em 2015. A n\u00edvel ambiental \u00e9 de real\u00e7ar o impacte na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2, com uma poupan\u00e7a total de cerca de 340 M\u20ac em 2015. A depend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa apresenta uma trajet\u00f3ria descendente desde 2006, registando em 2009 (80,9%) um valor m\u00ednimo desde 1998, fundamentalmente devido \u00e0 import\u00e2ncia da produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de fontes renov\u00e1veis, principalmente a energia hidroel\u00e9trica. Segundo o estudo, em 2015 a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas permitir\u00e1 uma poupan\u00e7a de 2300 M\u20ac e por sua vez a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica nacional. Entre 2005 e 2015, a an\u00e1lise estima que a \u00e1rea das energias renov\u00e1veis represente uma poupan\u00e7a superior a 15400 M\u20ac em importa\u00e7\u00f5es. De acordo com dados da DGEG, Portugal gastou mais dinheiro na importa\u00e7\u00e3o de produtos energ\u00e9ticos em 2012. Segundo a DGEG, o saldo importador aumentou 4,2%, com um gasto de 7138 M\u20ac (em 2011, esse valor foi de 6852 M\u20ac). Este aumento das importa\u00e7\u00f5es deveu-se ao facto de 2012 ter sido um ano hidrologicamente seco, revelando mais uma vez a import\u00e2ncia que a precipita\u00e7\u00e3o representa para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade em Portugal. Entre 2005 e 2015 s\u00e3o evitados custos na ordem dos 17800 M\u20ac, devido \u00e0 aposta em energias renov\u00e1veis (DGEG, 2012; Jesus, 2011).\n\u00c0 parte de todos os benef\u00edcios ambientais, tamb\u00e9m a n\u00edvel econ\u00f3mico as FER apresentam uma crescente import\u00e2ncia para Portugal. Mas s\u00f3 a aposta em FER n\u00e3o \u00e9 suficiente para a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica e ajudar o Pa\u00eds a ficar menos vulner\u00e1vel \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos\npre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \u00c9 necess\u00e1rio que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sejam favor\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel, para se poder aproveitar todos os seus benef\u00edcios.\n4.\tS\u00edntese de Resultados e Conclus\u00f5es\nNo presente cap\u00edtulo \u00e9 feita a s\u00edntese dos resultados principais deste estudo.\nNo Cap\u00edtulo 1, come\u00e7amos com o estudo das energias renov\u00e1veis e a grande import\u00e2ncia a n\u00edvel nacional do uso deste tipo de energias. Referimos tamb\u00e9m a evolu\u00e7\u00e3o da h\u00eddrica e a situa\u00e7\u00e3o atual, uma vez que \u00e9 a mais importante no panorama das energias renov\u00e1veis. De seguida foi estabelecida a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e a precipita\u00e7\u00e3o. Depois foi abordada a forma de como a variabilidade de larga-escala \u00e9 afetada pelos padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o geral, nomeadamente a NAO e a EA.\nNo Cap\u00edtulo 2, foram apresentados os dados e as metodologias seguidas na elabora\u00e7\u00e3o do estudo para o apuramento dos anos extremos de precipita\u00e7\u00e3o, de produ\u00e7\u00e3o de energia e a sua correla\u00e7\u00e3o com os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o.\nA discuss\u00e3o de resultados \u00e9 apresentada no Cap\u00edtulo 3. Foram analisadas tr\u00eas s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o acumulada de tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas em Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja referentes ao per\u00edodo de outubro de 1989 a setembro de 2012. Tendo como objetivo a identifica\u00e7\u00e3o de valores extremos de precipita\u00e7\u00e3o, procedeu-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o dos cinco anos com valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o mais secos/chuvosos. De seguida, foram selecionados os anos de maior / menor produ\u00e7\u00e3o de energia a fim de averiguar se anos chuvosos s\u00e3o concordantes com os anos de maior produ\u00e7\u00e3o de energia, e vice-versa. Verificou-se que a maior parte dos anos chuvosos s\u00e3o concordantes com os anos de alta produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Posteriormente foi calculada a correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF e a precipita\u00e7\u00e3o anual. Verificaram-se valores estatisticamente significativos entre a energia h\u00eddrica, e\u00f3lica e HEF e a precipita\u00e7\u00e3o. Um dos objetivos principais do estudo foi o c\u00e1lculo do balan\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de energia para perceber os efeitos dos extremos de precipita\u00e7\u00e3o. Fez-se o c\u00e1lculo similar mas considerando os extremos de produ\u00e7\u00e3o de energia. Em anos chuvosos verifica-se um acr\u00e9scimo de produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em 60% relativamente aos anos secos, at\u00e9 porque nos anos secos verifica-se um d\u00e9fice de cerca de 80% na precipita\u00e7\u00e3o. Considerando anos civis, as anomalias verificadas diminuem com balan\u00e7o \u00e0 volta de 30% para a energia HEF. Depois da sele\u00e7\u00e3o dos anos extremos de produ\u00e7\u00e3o foram realizados comp\u00f3sitos para identificar os padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de larga escala que est\u00e3o associados a anomalias da precipita\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de energia HEF em Portugal. Os resultados mostram\nclaramente a exist\u00eancia de cristas anticicl\u00f3nicas persistentes sobre o Atl\u00e2ntico Norte que est\u00e3o associadas a anomalias positivas da temperatura, da press\u00e3o e da altura de geopotencial em v\u00e1rios n\u00edveis troposf\u00e9ricos. De notar as anomalias das componentes zonal e meridional do vento, o que tem impacto na precipita\u00e7\u00e3o em Portugal e na intensidade do vento. Estas anomalias manifestam-se posteriormente em d\u00e9fices de produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica e e\u00f3lica. Dada a import\u00e2ncia destas duas fontes renov\u00e1veis, este padr\u00e3o de larga escala tamb\u00e9m se reflete na produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica nacional. Por fim, procurou-se a correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF com os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o (NAO e EA). Os resultados mais promissores foram obtidos para a energia h\u00eddrica, e\u00f3lica e HEF em que se verificaram correla\u00e7\u00f5es negativas. Uma vez que a fase negativa da NAO leva a anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o, ou seja valores negativos indicam que a diminui\u00e7\u00e3o dos valores NAO implica o aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia e vice-versa. Apenas a correla\u00e7\u00e3o entre a energia fotovoltaica e a NAO n\u00e3o faz sentido, uma vez que \u00e9 esperado que os valores de correla\u00e7\u00e3o sejam positivos. Os resultados obtidos para a EA tamb\u00e9m foram interessantes. Neste caso todas as vari\u00e1veis est\u00e3o correlacionadas positivamente, sendo os resultados mais significativos para a energia h\u00eddrica e HEF. Seria de esperar que o resultado entre a EA e a fotovoltaica fosse negativo, o que n\u00e3o aconteceu.\n\u00c9 poss\u00edvel identificar algumas limita\u00e7\u00f5es encontradas no decorrer deste estudo, sendo a mais pertinente a limita\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries de produ\u00e7\u00e3o de energia em Portugal. De real\u00e7ar que nos estudos consultados nunca s\u00e3o utilizados valores de produ\u00e7\u00e3o de energia para Portugal, mas valores do potencial do recurso propriamente dito. O estudo que foi realizado na presente disserta\u00e7\u00e3o permitiu averiguar se o recurso renov\u00e1vel dispon\u00edvel \u00e9 ou n\u00e3o aproveitado. Tal como se conclui atrav\u00e9s do resultados obtidos para a produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica, de nada adianta ter recurso solar abundante se na pr\u00e1tica n\u00e3o existem meios para o seu aproveitamento. De uma forma geral, os objetivos tra\u00e7ados para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo foram alcan\u00e7ados.\n5.\tTrabalhos Futuros\nSeria interessante fazer um estudo semelhante mas mais detalhado, ou seja, considerar o estudo utilizando dados distritais de produ\u00e7\u00e3o de energia e precipita\u00e7\u00e3o. Acredito que este seria um pr\u00f3ximo estudo a considerar, de forma a analisar quais as regi\u00f5es em que \u00e9 mais not\u00f3ria a depend\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de energia. Dada a import\u00e2ncia crescente que os SIG t\u00eam adquirido ao longo dos \u00faltimos anos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos SIG como ferramenta na cria\u00e7\u00e3o de bases de dados de produ\u00e7\u00e3o de energia poder\u00e1 ser uma op\u00e7\u00e3o interessante simplificando o processo de recolha de dados. Seria tamb\u00e9m proveitoso estudar a influ\u00eancia da NAO e EA na produ\u00e7\u00e3o sazonal de energia renov\u00e1vel. A grande limita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obter valores sazonais de produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel e pot\u00eancia instalada.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAndrade, C., Leite, S. M., e Santos, J. A. (2012). Temperature extremes in Europe: overview of their driving atmospheric patterns. Nat. Hazards Earth Syst. Sci., 12, 1671-1691.\nAndrade, C., Santos, J. A., Pinto, J. G., e Corte-Real, J. (2011). Large-scale atmospheric dynamics of the wet winter 2009-2010 and its impact on hydrology in Portugal. Climate Research, 46, 29-41.\nAPA. (2012). Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.apambiente.pt/, acesso a 12-09-2012.\nBarnston, A. G., e Livezey, R. E. (1987). Classification, Seasonality and Persistence of Low-Frequency Atmospheric Circulation Patterns. Monthly Weather Review, 115, 10831126.\nBP. (2012). Statistical Review of World Energy (pp. 46): BP.\nBrown, G., e Skipsey, E. (1986). Energy resources: geology, supply and demand Philadelphia: Open University Press.\nCabral, J. A. (2011). Integridade ecol\u00f3gica- Conserva\u00e7\u00e3o e Protec\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Material did\u00e1ctico. UTAD. Vila Real.\nCollares-Pereira, M. (1998). Energias Renov\u00e1veis, A Op\u00e7\u00e3o Inadi\u00e1vel. Lisboa: Sociedade Portuguesa de Energia Solar.\nCosta, A. C., Santos, J. A., e Pinto, J. G. (2012). Climate change scenarios for precipitation extremes in Portugal. Theoretical and Applied Climatology, 108, 217-234.\nCullen, H. M., Kaplan, A., Arkin, P. A., e deMenocal, P. B. (2002). Impact of the North Atlantic Oscillation on Middle Eastern Climate and Streamflow. Climatic Change, 55, 315-338.\ndeCastro, M., Lorenzo, N., Taboada, J. J., Sarmiento, M., Alvarez, I., e Gomez-Gesteira, M. (2006). Influence of teleconnection patterns on precipitation variability and on river flow regimes in the Mi\u00f1o River basin (NW Iberian Peninsula). Climate Research, 32, 63-73.\nDGEG. (2012). Fatura Energ\u00e9tica Portuguesa. Dispon\u00edvel em: http://www.dgeg.pt/, acesso a 28-05-2012.\nECA&amp;D. (2012). European Climate Assessment &amp; Dataset. Daily Data. Dispon\u00edvel em: http://eca.knmi.nl/, acesso a 23-09-2012.\nEDP. (2012). Mapa de produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9ctrica. Dispon\u00edvel em: http://www.a-nossa-energia.edp.pt/centros_produtores/producao.php?cp_type=he&amp;map_type=he., acesso a 04-10-2012.\nEllis, A., Larsson, A., King, Sir D., Lipovetsky, G., Porrit, J., Santos, J. L., . . . Soromenho-Marques, V. (2010). O Ambiente na Encruzilhada- Por um futuro sustent\u00e1vel. Esfera do Caos.\nFernandes, E. O., Soromenho-Marques, V., Pimenta, C., Rodrigues, J., Aguiar, C., Nunes, J., . . . Schmidt, L. (2009). Energias Renov\u00e1veis. Atelier Nunes e P\u00e1.\nGiorgi, F. . (2006). Climate change hot-spots. Geophysical Research Letters, 33, L08707.\nHurrell, J. W. (1995). Decadal trends in the North Atlantic Oscillation: Regional temperatures and precipitation. Science, 269, 676-679.\nINOFOR. (2002). O Sector da Energia em Portugal. Lisboa: INOFOR.\nIPMA. (2012). Dispon\u00edvel em: http://www.meteo.pt/, acesso a 23-09-2012.\nJesus, Catarina. (2011). Impacto Macroecon\u00f4mico do Sector das Energias em Portugal. (MSc in Business Administration), Universidade Cat\u00f4lica Portuguesa.\nKlein Tank, A. , Wijngaard, J. B., Konnen, G. P., Bohm, R., Demar\u00e9e, G., Gocheva, A., . . . Petrovic, P. (2002). Daily dataset of 20th-century surface air temperature and precipitation series for the European Climate Assessment. International Journal of Climatology, 22, 1441-1453.\nLehner, B., Czisch, G., e Vassolo, S. (2005). The impact of global change on the hydropower potential of Europe: a model-based analysis. Energy Policy, 33, 839-855.\nLiberato, M. L. R. , Paoletti, E. , e DaCamara, C. C. . (2011a). Climate Changes and Forests. Forest Ecology and Management 262, 10, 7-9.\nLiberato, M. L. R., Pinto, J. G., Trigo, I. F., e Trigo, R. M. (2011b). Klaus - an exceptional winter storm over northern Iberia and southern France. Weather, 66, 330-334.\nLiberato, M. L. R., Pinto, J. G., Trigo, R. M., Ludwig, P., Ord\u00f4nez, P., Yuen, D., e Trigo, I. F. (2013). Explosive development of winter storm Xynthia over the Southeastern North Atlantic Ocean. Nat. Hazards Earth Syst. Sci. Discuss., 1, 443-470.\nLiberato, M. L. R., Ramos, A. M., Trigo, R. M., Trigo, I. F., Dur\u00e1n-Quesada, A. M., Nieto, R., e Gimeno, L. (2012). Moisture Sources and Large-Scale Dynamics Associated With a Flash Flood Event. Lagrangian Modeling of the Atmosphere (Cap\u00edtulo pp. 111-126): American Geophysical Union.\nMadureira, C., e Baptista, V. (2002). Hidroelectricidade em Portugal - mem\u00f4ria e desafio. Lisboa: REN.\nMiranda, P. M. A., Valente, M. ., Tom\u00e9, A. R., Trigo, R., Coelho, M. F., Aguiar, A., e Azevedo, E. B. (2006). O clima de Portugal nos s\u00e9culos XX e XXI F. D. Santos, K. Forbes e R. Moita (Eds.), Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica em Portugal. Cen\u00e1rios, Impactes e Medidas de Mitiga\u00e7\u00e3o - SIAM (Cap\u00edtulo 2, pp. 89). Lisboa: Gradiva.\nNOAA. (2012). Climate &amp; Weather Linkage.\tDispon\u00edvel em:\nhttp://www.cpc.ncep.noaa.gov/, acesso a 09-05-2013.\nOliveira, A. , e Leite, S. (2003). Energias Renov\u00e1veis - Solar, E\u00f4lica, Ondas e Mar\u00e9s, Biomassa, Hidroel\u00e9ctrica e Geot\u00e9rmica. Vila Real: Sector Editorial dos SDE da UTAD. S\u00e9rie Did\u00e1ctica n\u00b0 223.\nOLT. (2010). As energias do presente e do futuro. Document\u00e1rio: Oficina Lus\u00edada de Televis\u00e3o.52 min.\nOud, E. (2002). The evolving context for hydropower development. Energy Policy, 30, 12151223.\nPeixoto, J., e Oort, A. (1992). Physics of Climate. New York: American Institute of Physics.\nPimentel, D., e Pimentel, M. (2006). Global environmental resources versus world population growth. Ecological Economics, 59, 195-198.\nPlanton, S., D\u00e9qu\u00e9, M., Chauvin, F., e Terray, L. (2008). Expected impacts of climate change on extreme climate events. Comptes Rendus Geoscience, 340, 564-574.\nPORDATA. (2012). Consumo de energia prim\u00e1ria por tipo de fonte de energia. Dispon\u00edvel em: http://www.pordata.pt/, acesso a 24-09-2012\nPozo-V\u00e1zquez, D., Tovar-Pescador, J., G\u00e1miz-Fortis, S. R., Esteban-Parra, M. J., e Castro-D\u00edez, Y. (2004). NAO and solar radiation variability in the European North Atlantic region. Geophysical Research Letters, 31, L05201.\nProen\u00e7a, V. M., e Pereira, H. M. (2011). Ecosystem Changes, Biodiversity Loss and Human Well-Being. Encyclopedia of Environmental Health, 215-224.\nQian, B., Corte-Real, J., e Xu, H. (2000). Is the North Atlantic Oscillation the most important atmospheric pattern for precipitation in Europe? Journal of Geophysical Research: Atmospheres, 105, 11901-11910.\nREN. (2006). Potencial hidroel\u00e9ctrico nacional - import\u00e2ncia s\u00f3cio-econ\u00f3mica e ambiental do seu desenvolvimento: Rede el\u00e9trica nacional.\nResch, G., Held, A., Faber, T., Panzer, C., Toro, F., e Haas, R. (2008). Potentials and prospects for renewable energies at global scale. Energy Policy, 36, 4048-4056.\nRodr\u00edguez-Puebla, C., Encinas, A. H., Nieto, S., e Garmendia, J. (1998). Spatial and temporal patterns of annual precipitation variability over the Iberian Peninsula. International Journal of Climatology, 18, 299-316.\nRodr\u00edguez-Puebla, C., Encinas, A. H., e S\u00e1enz, J. (2001). Winter precipitation over the Iberian peninsula and its relationship to circulation indices. Hydrology and Earth System Sciences, 5, 233-244.\nSantos, F., Forbes, K., e Moita, R. (2001). Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica em Portugal. Cen\u00e1rios, Impactes e Medidas de Adapta\u00e7\u00e3o - SIAM. Sum\u00e1rio Executivo e Conclus\u00f5es. Lisboa: F. D. Santos, K. Forbes e R. Moita.\nSantos, J., Andrade, C., Corte-Real, J., e Leite, S. (2009). The role of large-scale eddies in the occurrence of winter precipitation deficits in Portugal. International Journal of Climatology, 29, 1493-1507.\nSantos, J., Corte-Real, J., e Leite, S. (2005). Weather regimes and their connection to the winter rainfall in Portugal. International Journal of Climatology, 25, 33-50.\nSantos, J., Corte-real, J., e Leite, S. (2007). Atmospheric large-scale dynamics during the 2004/2005 winter drought in portugal. International Journal of Climatology, 27, 571586.\nShariatmadari, H. (2009). How many people can live on planet Earth? Document\u00e1rio: BBC.58 min.\nSolomon, S. , Qin, D., Manning, M., Chen, Z. , Marquis, M. , Averyt, K.B. , . . . Miller, H.L. . (2007). Climate Change 2007 - The Physical Science Basis (pp. 996). Cambridge, United Kingdom\nSPF. (2012). Progressos recentes em energia solar fotovoltaica. Gazeta de F\u00edsica, 35, 40.\nTrigo, R., A\u00f1el, J., Barriopedro, D. , Gimeno, L., Allen, M., Nieto, R., . . . Garc\u00eda-Herrera, R. (2013). The record winter drought of 2011-2012 in the Iberian Peninsula.\nTrigo, R., Osborn, T., e Corte-Real, Jo\u00e3o. (2002a). The North Atlantic Oscillation influence on Europe: climate impacts and associated physical mechanisms. Climate Research, 20, 9-17.\nTrigo, R., Osborn, T. J., e Corte-Real, J. (2002b). Influ\u00eancia da oscila\u00e7\u00e3o do atl\u00e2ntico norte no clima europeu e no caudal dos rios ib\u00e9ricos atl\u00e2nticos. Finisterra, XXXVII, 5-31.\nTrigo, R., Pozo-V\u00e1zquez, D., Osborn, T., Castro-D\u00edez, Y., G\u00e1miz-Fortis, S., e Esteban-Parra, M. J. (2004). North Atlantic oscillation influence on precipitation, river flow and water resources in the Iberian Peninsula. International Journal of Climatology, 24, 925-944.\nUlbrich, U., Christoph, M., Pinto, J. G., e Corte-Real, J. (1999). Dependence of winter precipitation over Portugal on NAO and baroclinic wave activity. International Journal of Climatology, 19, 379-390.\nVarandas, M. (2009). Ambiente: Uma Quest\u00e3o de \u00c9tica. Lisboa: Esfera do Caos.\nVicente-Serrano, S. M., Trigo, R. M., L\u00f3pez-Moreno, J. I., Liberato, M. L. R. , Lorenzo-Lacruz, J., Beguer\u00eda, S., . . . El Kenawy, A. (2011). Extreme winter precipitation in the Iberian Peninsula in 2010: anomalies, driving mechanisms and future projections. Climate Research, 46, 51-65.\nWibig, J. (1999). Precipitation in Europe in relation to circulation patterns at the 500 hPa level. International Journal of Climatology, 19, 253-269.\nXie, P., e Arkin, P. A. (1997). Global Precipitation: A 17-Year Monthly Analysis Based on Gauge Observations, Satellite Estimates, and Numerical Model Outputs. Bulletin of the American Meteorological Society, 78, 2539-2558.\nYuksel, I. (2010). Hydropower for sustainable water and energy development. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 14, 462-469.\nAnexos\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de energia e os respetivos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o.\nProdu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica total\n\u2022 Bragan\u00e7a\nCorrelations\n\tH\u00eddrica Total\tP Bragan\u00e7a\nPearson Correlation H\u00eddrica_Total Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation P_Bragan\u00e7a\tSig. (2-tailed) N\t1 15 ,847** ,000 15\t,847** ,000 15 1 15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\n\u2022 Lisboa\nCorrelations\n\t\tH\u00eddrica Total\tP Lisboa\n\tPearson Correlation\t1\t,696**\nH\u00eddrica_Total\tSig. (2-tailed)\t\t,004\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,696**\t1\nP_Lisboa\tSig. (2-tailed)\t,004\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nP Lisboa\nHidrica_Total\n\u2022 Beja\nCorrelations\n\t\tH\u00eddrica Total\tP Beja\n\tPearson Correlation\t1\t,702**\nH\u00eddrica_Total\tSig. (2-tailed)\t\t,004\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,702**\t1\nP_Beja\tSig. (2-tailed)\t,004\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica total anual e m\u00e9dia (da precipita\u00e7\u00e3o total anual: Bragan\u00e7a, Lisboa e Beja).\nCorrelations\n\t\tH\u00eddrica Total\tP M\u00e9dia\n\tPearson Correlation\t1\t,824**\nH\u00eddrica_Total\tSig. (2-tailed)\t\t,000\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,824**\t1\nP_M\u00e9dia\tSig. (2-tailed)\t,000\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nP M\u00e9dia\nHidrica_Total\nProdu\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica\n\u2022 Bragan\u00e7a\nCorrelations\n\t\tE\u00f3lica\tP Bragan\u00e7a\n\tPearson Correlation\t1\t,560*\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,030\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,560*\t1\nP_Bragan\u00e7a\tSig. (2-tailed)\t,030\t\n\tN\t15\t15\n*. Correlation is significant at the 0.05 level (2-tailed).\n\u2022 Lisboa\nCorrelations\n\t\tE\u00f3lica\tP Lisboa\n\tPearson Correlation\t1\t,719**\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,003\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,719**\t1\nP_Lisboa\tSig. (2-tailed)\t,003\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nP Lisboa\nE\u00f3lica\n\u2022 Beja\nCorrelations\n\tE\u00f3lica\tP Beja\nPearson Correlation\t1\t,732**\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,002\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t,732**\t1\nP_Beja Sig. (2-tailed)\t,002\t\nN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\ncfeg d\n\u2022 Valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Bragan\u00e7a, Beja e Lisboa)\nCorrelations\n\tE\u00f3lica\tP M\u00e9dia\nPearson Correlation\t1\t,732**\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,002\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t,732**\t1\nP_M\u00e9dia Sig. (2-tailed)\t,002\t\nN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nP M\u00e9dia\nE\u00f3lica\nProdu\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica\n\u2022 Bragan\u00e7a\nCorrelations\n\tFotovoltaica\tP Bragan\u00e7a\nPearson Correlation\t1\t,049\nFotovoltaica Sig. (2-tailed)\t\t,863\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t,049\t1\nP_Bragan\u00e7a Sig. (2-tailed)\t,863\t\nN\t15\t15\n\u2022 Lisboa\nCorrelations\n\tFotovoltaica\tP Lisboa\nPearson Correlation\t1\t,337\nFotovoltaica Sig. (2-tailed)\t\t,220\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t,337\t1\nP_Lisboa\tSig. (2-tailed)\t,220\t\nN\t15\t15\nP Lisboa\nFotovoltaica\n\u2022 Beja\nCorrelations\n\t\tFotovoltaica\tP Beja\n\tPearson Correlation\t1\t,194\nFotovoltaica\tSig. (2-tailed)\t\t,488\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,194\t1\nP_Beja\tSig. (2-tailed)\t,488\t\n\tN\t15\t15\n\u2022 Valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Beja, Bragan\u00e7a, Lisboa).\nCorrelations\n\t\tFotovoltaica\tP M\u00e9dia\n\tPearson Correlation\t1\t,219\nFotovoltaica\tSig. (2-tailed)\t\t,433\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,219\t1\nP_M\u00e9dia\tSig. (2-tailed)\t,433\t\n\tN\t15\t15\nP M\u00e9dia\nFotovoltaica\nProdu\u00e7\u00e3o de energia HEF\nCorrelations\n\t\tHEF\tP M\u00e9dia\n\tPearson Correlation\t1\t,778**\nHEF\tSig. (2-tailed)\t\t,001\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,778**\t1\nP_M\u00e9dia\tSig. (2-tailed)\t,001\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nP M\u00e9dia\nHEF\nNo presente anexo est\u00e3o os comp\u00f3sitos resultantes para os anos de alta e baixa produ\u00e7\u00e3o de energia, considerando anos hidrol\u00f3gicos. Os comp\u00f3sitos resultam da diferen\u00e7a entre os anos de baixa produ\u00e7\u00e3o menos alta produ\u00e7\u00e3o, relativos ao per\u00edodo de 1998 a 2012.\n\u2022 Comp\u00f3sito do campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (Arkin-Xie) (mm.dia 1) em Portugal continental.\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria (GPCP) (mm. dia-1) em Portugal continental.\n\u25a0\u25a0\u25a0\u25ba\n1.9\t2.5\n25\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm.dia1)\n1\t\u00bb\t1 i 1\n\u2022 1.9\t-12\t06\t0.0\t0.6\t1.2\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias da humidade relativa a 700 hPa (%) em Portugal continental.\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias da humidade do solo (mm) em Portugal continental.\nNOV./ESRL Phyaicol Scionco\u00bb Divisi\u00f3n\n24W\t21W im 1JW 12W W 6W M 0\tX\nHumidade do solo (mm)\n\u2014i\u2014r\tiiiii^-\n-120\t-90\t-60\t-30\t0\t30\t60\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias do vento zonal a 500 hPa (m.s-1) em Portugal continental.\n\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias da temperatura do ar a 500 hPa (\u00b0C) em Portugal continental.\n\nTemperatura (\u00b0C)\n15\t>1.1\t05\t04\t0.0\t0.4\t0.8\t1.1\t1.5\n\nComp\u00f3sito do campo de anomalias da press\u00e3o ao n\u00edvel do mar (hPa) em Portugal continental.\n\n\nComp\u00f3sitos do campo de anomalias da temperatura da superf\u00edcie do oceano (\u00b0C) no oceano atl\u00e2ntico.\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e a NAO, e os respetivos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o.\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica total\nCorrelations\n\tH\u00eddrica Total\tNAO\nPearson Correlation Hidrica_Total Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation NAO\tSig. (2-tailed) N\t1 15 -,470 ,077 15\t-,470 ,077 15 1 15\nNAO\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica\nCorrelations\n\tE\u00f3lica\tNAO\nPearson Correlation\t1\t-,359\nE\u00f3lica Sig. (2-tailed)\t\t,189\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t-,359\t1\nNAO\tSig. (2-tailed)\t,189\t\nN\t15\t15\nNAO\nE\u00f3lica\n\u2022 Produ^ao de energia fotovoltaica\nCorrelations\n\tFotovoltaica\tNAO\nPearson Correlation Fotovoltaica Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation NAO\tSig. (2-tailed) N\t1 15 -,179 ,524 15\t-,179 ,524 15 1 15\nNAO\n\u2022 Produ^ao HEF\nCorrelations\n\t\tHEF\tNAO\n\tPearson Correlation\t1\t-,406\nHEF\tSig. (2-tailed)\t\t,133\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t-,406\t1\nNAO\tSig. (2-tailed)\t,133\t\n\tN\t15\t15\nNAO\nHEF\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o \u00edndice de inverno da NAO, e os respetivos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o.\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica total\nCorrelations\n\tH\u00eddrica Total\tNAO\nPearson Correlation H\u00eddrica_Total Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation NAO\tSig. (2-tailed) N\t1 15 -,573* ,026 15\t-,573* ,026 15 1 15\n*. Correlation is significant at the 0.05 level (2-tailed).\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica\nCorrelations\n\tNAO\tEolica\nPearson Correlation\t1\t-,152\nNAO\tSig. (2-tailed)\t\t,590\nN\t15\t15\nPearson Correlation\t-,152\t1\nEolica Sig. (2-tailed)\t,590\t\nN\t15\t15\nNAO\n\u2022 Produ^ao de energ\u00eda fotovoltaica\nCorrelations\n\t\tFotovoltaica\tNAO\n\tPearson Correlation\t1\t-,358\nFotovoltaica\tSig. (2-tailed)\t\t,190\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t-,358\t1\nNAO\tSig. (2-tailed)\t,190\t\n\tN\t15\t15\nNAO\n\u2022 Produ^ao HEF\nCorrelations\n\t\tHEF\tNAO\n\tPearson Correlation\t1\t-,450\nHEF\tSig. (2-tailed)\t\t,093\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t-,450\t1\nNAO\tSig. (2-tailed)\t,093\t\n\tN\t15\t15\nNAO\nHEF\nANEXO V - CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE A PRODU\u00c7\u00c3O DE ENERGIA E A EA\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o EA, e os respetivos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o .\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica total\nCorrelations\n\tH\u00eddrica Total\tEA\nPearson Correlation H\u00eddrica_Total Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation EA\tSig. (2-tailed) N\t1 15 ,781** ,001 15\t,781** ,001 15 1 15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica\nCorrelations\n\t\tE\u00f3lica\tEA\n\tPearson Correlation\t1\t,181\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,518\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,181\t1\nEA\tSig. (2-tailed)\t,518\t\n\tN\t15\t15\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica\nCorrelations\n\tFotovoltaica\tEA\nPearson Correlation Fotovoltaica Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation EA\tSig. (2-tailed) N\t1 15 ,050 ,860 15\t,050 ,860 15 1 15\n\u2022 Produ^ao HEF\nCorrelations\n\t\tHEF\tEA\n\tPearson Correlation\t1\t,743**\nHEF\tSig. (2-tailed)\t\t,002\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,743**\t1\nEA\tSig. (2-tailed)\t,002\t\n\tN\t15\t15\n**. Correlation is significant at the 0.01 level (2-tailed).\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de energia e o \u00edndice de inverno do EA, e os respetivos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o.\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica total\nCorrelations\n\tH\u00eddrica Total\tEA\nPearson Correlation H\u00eddrica_Total Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation EA\tSig. (2-tailed) N\t1 15 ,641* ,010 15\t,641* ,010 15 1 15\n*. Correlation is significant at the 0.05 level (2-tailed).\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica\nCorrelations\n\t\tE\u00f3lica\tEA\n\tPearson Correlation\t1\t-,199\nE\u00f3lica\tSig. (2-tailed)\t\t,478\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t-,199\t1\nEA\tSig. (2-tailed)\t,478\t\n\tN\t15\t15\n\u2022 Produ^ao de energia fotovoltaica\nCorrelations\n\tFotovoltaica\tEA\nPearson Correlation Fotovoltaica Sig. (2-tailed) N Pearson Correlation EA\tSig. (2-tailed) N\t1 15 -,029 ,918 15\t-,029 ,918 15 1 15\n\u2022 Produ^ao HEF\nCorrelations\n\t\tHEF\tEA\n\tPearson Correlation\t1\t,600*\nHEF\tSig. (2-tailed)\t\t,018\n\tN\t15\t15\n\tPearson Correlation\t,600*\t1\nEA\tSig. (2-tailed)\t,018\t\n\tN\t15\t15\n*. Correlation is significant at the 0.05 level (2-tailed).\nNo presente anexo est\u00e3o os dados resultantes do c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla entre a produ\u00e7\u00e3o de energia HEF e os \u00edndices da NAO e EA.\nModel Summary\nModel\tR\tR Square\tAdjusted R Square\tStd. Error of the Estimate\n1\t,743a\t,552\t,477\t,72333\na. Predictors: (Constant), EA, NAO\nANOVAa\nModel\tSum of Squares\tdf\tMean Square\tF\tSig.\nRegression\t7,732\t2\t3,866\t7,390\t,008b\n1\tResidual\t6,278\t12\t,523\t\t\nTotal\t14,011\t14\t\t\t\na.\tDependent Variable: HEF\nb.\tPredictors: (Constant), EA, N\u00c3O\nCoefficientsa\nModel\tUnstandardized Coefficients\t\tStandardized Coefficients\tt\tSig.\n\tB\tStd. Error\tBeta\t\t\n(Constant)\t-,409\t,215\t\t-1,902\t,081\n1\tNAO\t-,015\t,575\t-,006\t-,026\t,979\nEA\t2,111\t,656\t,740\t3,220\t,007\na. Dependent Variable: HEF"}]}}}