{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05960"}, {"@name": "filename", "#text": "10438_000683243.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCleuza Iara Campello Dos Santos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nINCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O NAS PR\u00c1TICAS PEDAG\u00d3GICAS \n DOS PROFESSORES QUE ENSINAM MATEM\u00c1TICA \n\n NA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n \n\n\n\n 2 \n\n \nCleuza Iara Campello dos Santos \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nINCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O NAS PR\u00c1TICAS PEDAG\u00d3GICAS \n DOS PROFESSORES QUE ENSINAM MATEM\u00c1TICA \n\n NA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade \nde Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, como requisito parcial \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nEduca\u00e7\u00e3o. \n \nOrientador:  \nProf. Dr. Samuel Edmundo Lopez Bello \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2008 \n\n \n \n\n\n\n 3 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \n_________________________________________________________________________ \n \n  S237i  Santos, Cleuza Iara Campello dos \n                   Inclus\u00e3o-exclus\u00e3o nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos professores que ensinam \n\nmatem\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos [manuscrito] / Cleuza Iara \nCampello dos Santos; orientador: Samuel Edmundo L\u00f3pez Bello.  \u2013 Porto Alegre, \n2008. \n\n                   143 f. \n \n                   Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, 2008, \nPorto Alegre, BR-RS. \n\n \n                    1. Matem\u00e1tica \u2013 Ensino. 2. Educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. 3. Pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. 4. Rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 Inclus\u00e3o \u2013 Exclus\u00e3o. 5. P\u00f3s-estruturalismo. \n6. Foucault, Michel. I. L\u00f3pex Bello, Samuel Edmundo. II. T\u00edtulo. \n\n        \n                                                                      CDU \u2013 51:374.7 \n__________________________________________________________________________ \n\nBibliotec\u00e1ria  Neliana Schirmer Antunes Menezes \u2013 CRB 10/939 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 4 \n\nCleuza Iara Campello dos Santos \n \n\n \n\n \n\nINCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O NAS PR\u00c1TICAS PEDAG\u00d3GICAS \n DOS PROFESSORES QUE ENSINAM MATEM\u00c1TICA \n\n NA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \n \n \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade \nde Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, como requisito parcial \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\n \nAprovada em 26 ago. 2008. \n \n \n \n___________________________________________________________________ \n \nProfa. Dra. Samuel Eduardo L\u00f3pez Bello \u2013 Orientador \n\n \n___________________________________________________________________ \n \nProfa. Dra. Naira Lisboa Franz\u00f3i \u2013 (UFRGS) \n \n___________________________________________________________________ \n \nProfa. Dra. Luciane Uberti  \u2013 (UFRGS)  \n \n___________________________________________________________________ \n \nProfa. Dra. Alexandrina Monteiro  \u2013 (Universidade S\u00e3o Francisco) \n \n___________________________________________________________________ \n \n \n \n \n  \n\n \n\n\n\n 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Para Matheus, Ad\u00e3o e Luci por me ensinarem \no valor de perseverar e n\u00e3o desistir dos meus \nsonhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 6 \n\n \n \n \n \nAGRADE\u00c7O \n \nAo meu orientador, Samuel Edmundo Lopez Bello, pela paci\u00eancia e por acreditar no \nmeu potencial e pelos momentos de aprendizagem dentro e fora da sala de aula; \n \n \n\u00c0 Dire\u00e7\u00e3o da EMEF Ana Iris do Amaral, por compreender minhas eventuais faltas, e \nsempre me apoiarem nas minhas propostas de trabalho; \n \n \n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Sul pela acolhida depois de tanto tempo \nafastada dos bancos universit\u00e1rios; \n \n \n\u00c0s minhas colegas Adriana, Magda e Rose da EMEF Jean Piaget pelo \ncompanheirismo e solidariedade nos momentos mais dif\u00edceis; \n \n \n\u00c0 Bila e ao Tiaraju, amigos que tanto me ajudaram e me incentivaram nesta \ncaminhada; \n \n \n\u00c0 Giovana Lenzi colega de mestrado pela escuta sens\u00edvel; \n \n \nAos meus alunos da turma C31 da EMEF Ana Iris pela alegria e carinho com que me \nescutam nas nossas aulas de Matem\u00e1tica; \n \n \nAo Anderson, colega de mestrado, pela for\u00e7a e disponibilidade; \n \n \n\u00c0s colegas professoras e aos colegas professores das EMEF\u2019s Ana Iris e Piaget \npela paci\u00eancia e companheirismo; \n \n \n\u00c0s colegas pesquisadas pelas grandes li\u00e7\u00f5es, pela parceria, pela escuta, pela \ndisponibilidade, por serem quem s\u00e3o; \n \n \nE \u00e0 minha fam\u00edlia pelo amor e carinho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7 \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nSANTOS, Cleuza Iara Campello dos. Inclus\u00e3o-Exclus\u00e3o nas Pr\u00e1ticas \nPedag\u00f3gicas dos Professores Que Ensinam Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos.  \u2013 Porto Alegre, 2008. 143 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n \n                     \n\n Esta disserta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se a discutir a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o nas pr\u00e1ticas \npedag\u00f3gicas dos professores que ensinam Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \nAdultos - EJA, que a partir das verdades, dos enunciados e discursos s\u00e3o \nsubjetivados provocando din\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o cristalizando as rela\u00e7\u00f5es \nde poder-saber.Para tanto farei o uso das ferramentas  operat\u00f3rias colocadas \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o pelo p\u00f3s-estruturalismo tomando como base a obra de Michel Foucault. A \npesquisa constituiu-se em conversas formais em diferentes espa\u00e7os escolares e \nobserva\u00e7\u00f5es realizadas em sala de aula na Escola. \n \n\nPalavras-chave: 1. Matem\u00e1tica \u2013 Ensino. 2. Educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. 3. \nPr\u00e1tica pedag\u00f3gica. 4. Rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 Inclus\u00e3o \u2013 \nExclus\u00e3o.  5. P\u00f3s-estruturalismo. 6. Foucault, Michel. \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8 \n\nRESUMEN \n\n \n\n \n\nSANTOS, Cleuza Iara Campello dos. Inclus\u00e3o-Exclus\u00e3o nas Pr\u00e1ticas \nPedag\u00f3gicas dos Professores Que Ensinam Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos.  \u2013 Porto Alegre, 2008. 143 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 2008. \n \n\n \n\n Esta disertaci\u00f3n se propone a discutir la inclusu\u00f3n-exclusi\u00f3n en l\u00e3s pr\u00e1cticas \n\nde sala de classe de los professores que ense\u00f1an Matem\u00e1ticas em la Educaci\u00f3n de \n\nlos jovenes y Adultos \u2013 EJA y que a partir de la verdad, de los enunciados y \n\ndiscursos quedan subjetivados provocando din\u00e2micas de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n \n\ncristalizando las relaciones de poder-saber. Para tanto hacerei uso de las \n\nherramientas disponibilizadas por el p\u00f3s-estruturalismo, presentes principalmente \n\nem la obra de Michel Foucault. La investigaci\u00f3n constituiu-se em conversas formales \n\nem diferentes espacios escolares y observaciones em sala de clase en la scuela.  \n\n \n\nPalabras clave: 1. Matem\u00e1ticas - Educaci\u00f3n. 2. Adultos y la educaci\u00f3n de los \nj\u00f3venes. 3. Pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica. 4. Relaciones de poder - \nInclusi\u00f3n - Exclusi\u00f3n. 5. Post- estructuralismo. 6. Foucault, \nMichel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 9 \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................9 \n\n1.1. REVISITANDO OS CAMINHOS PERCORRIDOS: justificando as escolhas ...7 \n\n1.2. \u201cPRIMEIRO\u201d ENREDO .....................................................................................19 \n\n1.3. ENREDO DERRADEIRO .................................................................................21 \n\n1.4. CEN\u00c1RIO .........................................................................................................23 \n\n1.5. PERSONAGENS ..............................................................................................24 \n\n1.6. CAMINHOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O ....................................................................25 \n\n2. FERRAMENTAS .................................................................................................29 \n\n2.1. DA ESCOLA CIDAD\u00c3 \u00c0 CIDADE QUE APRENDE .........................................29 \n\n2.2. RELA\u00c7\u00d5ES DE PODER/SABER: discursos e regimes de verdade .............. 34 \n\n2.2.1. Enunciados e Forma\u00e7\u00f5es Discursivas ......................................................34 \n\n2.2.2. Discursos e Regimes de Verdade ............................................................ 36 \n\n2.2.3. Rela\u00e7\u00f5es de Poder-Saber ...........................................................................39 \n\n2.2.4. Discursos e Assujeitamentos ............................................................... ....42 \n\n2.3. INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O: duas faces da mesma moeda ................................ 43 \n\n2.4. EDUCA\u00c7\u00c3O MATEM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS ..... 51 \n\n3. TEMPOS, LUGARES E SUJEITOS ....................................................................60 \n\n3.1. A PESQUISA: lugar das falas, das pr\u00e1ticas, dos sujeitos ................................60 \n\n3.1.1. Professora 1 \u2013 P1 ....................................................................................... 62 \n\n3.1.2. Professora 2 \u2013 P2 .........................................................................................71 \n\n3.1.3. Professora 3 \u2013 P3 .........................................................................................80 \n\n3.1.4. Professora 4 \u2013 P4 .........................................................................................89 \n\n3.1.5. Professora 5 \u2013 P5 .........................................................................................97 \n\n4. AN\u00c1LISE ...........................................................................................................105 \n\n4.1. EDUCA\u00c7\u00c3O MATEM\u00c1TICA ENQUANTO DISCURSO QUE ACIONA \n\nDIN\u00c2MICAS DE INCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O .............................................................105 \n\n4.2. CURR\u00cdCULO PROPOSTO PARA A MATEM\u00c1TICA NA EJA E AS SUAS \n\nRELA\u00c7\u00d5ES COM AS DIN\u00c2MICAS DE INCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O .........................111 \n\n4. 3. COMO ACONTECE A INCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O A PARTIR DA \n\nCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O EM MATEM\u00c1TICA ..........................................................116 \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\n4.4. QUANDO A FORMA\u00c7\u00c3O DOS PROFESSORES PRODUZ EFEITOS DE \n\nINCLUS\u00c3O-EXCLUS\u00c3O ........................................................................................120 \n\n5. EP\u00cdLOGO ...........................................................................................................126 \n\n5.1. ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: a subjetividade da pesquisadora ..126 \n\n5.2. ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS: os sujeitos da a\u00e7\u00e3o ........................130 \n\n5.3. ALGUNS CAMINHOS ....................................................................................133 \n\nREFER\u00caNCIAS .....................................................................................................136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 11 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \nO senhor... mire e veja, o mais importante e bonito do mundo \u00e9 \nisto, que as pessoas n\u00e3o est\u00e3o sempre iguais; n\u00e3o foram \nterminadas \u2013 mas que elas v\u00e3o sempre mudando. Afinam ou \ndesafinam verdade maior. \u00c9 o que a vida me ensinou. Isso que \nme alegra, mont\u00e3o. \n\nGuimar\u00e3es Rosa \n \n\n1.1 \u2013 Revisitando os caminhos percorridos: justificando as escolhas \n\n \n\n \n\n Ao fazer o exerc\u00edcio de escrita dos caminhos percorridos, percebo que antes \n\nde ser apenas um exerc\u00edcio de mem\u00f3ria, \u00e9 uma releitura da minha hist\u00f3ria, sob um \n\nolhar que foi se constituindo ao longo das experi\u00eancias vividas em sala de aula como \n\nprofessora, como assessora pedag\u00f3gica na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, como colega \n\nna Escola, oficineira e palestrante em diferentes contextos educativos, mas \n\nprincipalmente como \u201cuma eterna aprendiz\u201d, curiosa e com vontade de saber. \n\n Nasci no interior do Rio Grande do Sul, na cidade de Rio Grande, e por \n\nraz\u00f5es profissionais meu pai foi transferido para o Estado da Guanabara1 onde \n\niniciei meu processo de escolariza\u00e7\u00e3o em plena vig\u00eancia da reforma do ensino \n\nimplantada pela Secret\u00e1ria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado, Sandra Cavalcante, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1960. Na Escola em que era aluna, iniciava-se um \u201cnovo jeito\u201d de ensinar \n\ne aprender as palavras, influenciado fortemente pelas teorias de Paulo Freire. \n\nO bairro, Vila Isabel, era basicamente constitu\u00eddo de trabalhadores, classe \n\nm\u00e9dia e m\u00e9dia baixa, um com\u00e9rcio local b\u00e1sico e a Escola de Samba Unidos da Vila \n\nIsabel - um cart\u00e3o de visitas para turistas que na \u00e9poca do carnaval aqueciam o \n\ncom\u00e9rcio, e movimentavam as cal\u00e7adas das ruas com suas camisas coloridas, a \n\npele avermelhada pelo sol, e as m\u00e1quinas fotogr\u00e1ficas penduradas no pesco\u00e7o.  \n\nPoliticamente o pa\u00eds atravessava anos dif\u00edceis. Est\u00e1vamos em 1969 ap\u00f3s o \n\ngolpe militar. Festivais tinham m\u00fasicas censuradas, livros eram retirados das \n\nestantes. Autores, atores, intelectuais e m\u00fasicos partiam para o ex\u00edlio.  \n\n                                                 \n1 Ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970 foi incorporado ao Estado do Rio de Janeiro. \n\n \n\n\n\n 12 \n\nQuando retornei ao Rio Grande do Sul, j\u00e1 no Gin\u00e1sio, comecei a participar da \n\npol\u00edtica estudantil atrav\u00e9s do Gr\u00eamio Estudantil da Escola. Est\u00e1vamos em plena \n\nvig\u00eancia do AI-5. Os autores proibidos e exilados pelo governo militar e suas obras \n\ncompunham nosso ide\u00e1rio, e ficavam escondidas em compartimentos secretos nos \n\nGr\u00eamios e Diret\u00f3rios. Nossa inspira\u00e7\u00e3o para a luta que era travada todos os dias \n\ncontra toda e qualquer forma de opress\u00e3o derivavam das leituras, m\u00fasicas, pe\u00e7as \n\nteatrais, filmes proibidos. As palavras de ordem e os c\u00f3digos secretos utilizados na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios e locais das manifesta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es da semana eram \n\nretirados das m\u00fasicas proibidas de Geraldo Vandr\u00e9, Gilberto Gil, Chico Buarque e \n\nCaetano.  \n\n A Igreja, atrav\u00e9s do Movimento da Pastoral da Juventude, incentivava a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos jovens mantendo grupos espalhados em diferentes par\u00f3quias e \n\nescolas confessionais, tendo como reflex\u00e3o os pressupostos da Teologia da \n\nLiberta\u00e7\u00e3o. Discuss\u00f5es acirradas e inflamadas sobre o momento hist\u00f3rico que \n\nviv\u00edamos, eram realizadas nas reuni\u00f5es dominicais ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o na missa, \n\ntendo como referenciais norteadores os \u201cDocumentos de Medelin\u201d, \u201cVeias Abertas \n\nda Am\u00e9rica Latina\u201d, \u201cO Capital\u201d, \u201cO Pr\u00edncipe\u201d entre tantos t\u00edtulos.  \n\nA Igreja preparava lideran\u00e7as para a causa dos menos favorecidos, tanto no \n\ncontexto urbano como no rural, contando com nosso idealismo e juventude. Com \n\nesta finalidade ela oferecia semin\u00e1rios e cursos para jovens, preparando-os para \n\natuar nas comunidades da cidade e do campo, como agentes da Pastoral, em \n\ndefesa da grande massa de exclu\u00eddos. Entre os palestrantes t\u00ednhamos muitos \n\nreligiosos com forma\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, Teologia, Filosofia e Hist\u00f3ria, com \n\nviv\u00eancias nas comunidades rurais, e Miss\u00f5es espalhadas pelo Brasil e exterior, \n\nprincipalmente \u00c1frica.  \n\nNossa luta sempre foi contra o \u201cimperialismo americano\u201d, contra toda e \n\nqualquer forma de opress\u00e3o. Quer\u00edamos acima de qualquer coisa, al\u00e9m de uma \n\nsociedade mais justa, eleger nosso Presidente num processo democr\u00e1tico com \n\nampla participa\u00e7\u00e3o popular. Not\u00edcias de pessoas que desapareciam presas ou \n\nmandadas para o ex\u00edlio, famosos ou n\u00e3o, professores, colegas, l\u00edderes comunit\u00e1rios, \n\nfomentavam a milit\u00e2ncia estudantil. Junto com as lutas sindicais, o movimento \n\nestudantil representava uma forma de luta organizada contra a cultura hegem\u00f4nica \n\ndo capital, que fazia com que o abismo entre pobres e ricos fosse cada vez maior, \n\n\n\n 13 \n\ncontra um governo militar que n\u00e3o dava o direito \u00e0 voz, pelo direito a uma educa\u00e7\u00e3o \n\ngratuita e de qualidade para todos. \n\nEu n\u00e3o havia conclu\u00eddo o curso Cient\u00edfico \u2013 equivalente hoje ao Ensino M\u00e9dio \n\n\u2013, e como estava completamente engajada na pol\u00edtica estudantil, conseq\u00fcentemente \n\nna luta a favor de um pa\u00eds democr\u00e1tico, com oportunidade para todos e livre \n\nexpress\u00e3o, comecei junto com outros companheiros a discutir a educa\u00e7\u00e3o como um \n\naspecto fundamental para se buscar a transforma\u00e7\u00e3o social desejada. Paulo Freire, \n\nno campo educacional e pol\u00edtico, tornou-se leitura obrigat\u00f3ria no n\u00facleo da \n\nmilit\u00e2ncia. \u201cEduca\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de Liberdade\u201d, \u201cPedagogia do Oprimido\u201d ambos \n\nde Paulo Freire, e filmes como \u201cZ\u201d de Costa Gravas eram inspiradores fazendo-nos, \n\nacreditar na luta pac\u00edfica que s\u00f3 a educa\u00e7\u00e3o seria capaz de realizar. \n\n    A UMESPA \u2013 Uni\u00e3o Metropolitana de Estudantes Secundaristas de Porto \n\nAlegre \u2013 e a UGES, Uni\u00e3o Ga\u00facha de Estudantes Secundaristas, eram as entidades \n\nrepresentativas dos estudantes, e junto com os DCE\u2019s tinham muita for\u00e7a e \n\npenetra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no meio estudantil, mas na sociedade que ainda se mostrava \n\nmuito receosa e calada. T\u00ednhamos apoiadores que preferiam ficar no anonimato, \n\ncom medo de repres\u00e1lias. Tanto a UGES como a UMESPA contavam nos seus \n\nquadros com lideran\u00e7as que tinham alguma express\u00e3o pol\u00edtica. Atuavam, em sua \n\nmaioria, nos partidos pol\u00edticos de esquerda que viviam na clandestinidade, como o \n\nPartido Comunista  e o Partido Socialista Brasileiro. \n\n Considerando todo este engajamento pol\u00edtico, tornei-me uma pessoa \n\nbastante cr\u00edtica, envolvida e completamente absorvida pela pol\u00edtica estudantil, que \n\nfreq\u00fcentava as reuni\u00f5es da Pastoral da Juventude na perspectiva de lutar pela \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos menos favorecidos. Os problemas relativos \u00e0 \n\nescola p\u00fablica, gratuita e de qualidade, que se somavam \u00e0s discuss\u00f5es sobre o \n\nacesso por todo e qualquer cidad\u00e3o aos espa\u00e7os de aprendizagem, principalmente a \n\nEscola, tomavam um tempo enorme nas nossas discuss\u00f5es.  A Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, ainda estava longe de ser promulgada e a garantir constitucionalmente o \n\ndireito a uma Educa\u00e7\u00e3o de qualidade a todo cidad\u00e3o a qualquer tempo. Eram ainda \n\nmeados dos anos 1970. \n\n   \n\nAbrimos no sal\u00e3o paroquial da Igreja Nossa Senhora da Gl\u00f3ria em Porto \n\nAlegre, um curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o de trabalhadores. Tivemos uma forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \n\ncomo educadores populares, e iniciamos um trabalho de alfabetiza\u00e7\u00e3o de pessoas \n\n\n\n 14 \n\nadultas, trabalhadoras que n\u00e3o sabiam ler, escrever e fazer contas. O m\u00e9todo que \n\ntent\u00e1vamos aplicar com algum sucesso era baseado nas teorias de Paulo Freire \n\ntendo o tema gerador um papel destacado nas nossas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, e nos \n\ndocumentos dos movimentos Eclesiais de Base da Igreja.  \n\nIniciava-se ent\u00e3o um namoro com a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, que viria \n\na me acompanhar at\u00e9 os dias de hoje, tanto na vida profissional, quanto na vida \n\npessoal, me levando a estudar mais sobre o assunto, e que acabou desencadeando \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n \u00c0 condi\u00e7\u00e3o de analfabeto dos trabalhadores que come\u00e7aram a freq\u00fcentar a \n\n\u201cescolinha\u201d, como carinhosamente a cham\u00e1vamos, agregava-se um discurso de \n\nimpossibilidades. O espelho com o qual se viam, refletia uma imagem carregada de \n\nfracassos. N\u00e3o podiam votar, ler jornal, revistas, o letreiro dos \u00f4nibus ou at\u00e9 mesmo \n\najudar os filhos a fazer o tema de casa. No entanto a for\u00e7a de vontade que \n\ndemonstravam em aprender as letras do seu nome para assinar documentos, as \n\nletras dos nomes dos filhos, os mantinha sempre atentos a tudo que era ensinado e \n\nfazia com que a evas\u00e3o fosse muito pequena. \n\n  A cada noite os alunos nos davam li\u00e7\u00f5es de vida, de for\u00e7a de vontade, \n\nde humildade, perseveran\u00e7a, com muito esp\u00edrito de luta, despertando em cada um a \n\ncerteza de que valia a pena continuar lutando contra a injusti\u00e7a social, a m\u00e1 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, e a garantir o acesso \u00e0 Escola a todo e qualquer cidad\u00e3o. \n\nNossa luta n\u00e3o era vazia. A Escolinha tinha que continuar mostrando aos alunos \n\nadultos  que era poss\u00edvel aprender a ler e a escrever em qualquer idade, e que muito \n\nmais importante do que aprender a ler e a escrever, era a possibilidade de saber \n\npara mudar, saber para superar a sua condi\u00e7\u00e3o de oprimido, questionando este \n\npr\u00f3prio saber, levantando suspeitas sobre as inten\u00e7\u00f5es do ato educativo. Paulo \n\nFreire, afirma que: \n\nS\u00f3 existe saber na inven\u00e7\u00e3o, na reinven\u00e7\u00e3o, na busca inquieta, impaciente, \npermanente, que os homens fazem no mundo, com o mundo e com os \noutros. Na verdade, o que pretendem os opressores \u00e9 transformar a \nmentalidade dos oprimidos e n\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o que os oprime, e isto para que, \nmelhor adaptando-os os dominem. (FREIRE, 1976, p. 51) \n \n\n Depois de um tempo, come\u00e7amos a ter um forte concorrente: O MOBRAL2. \n\nMuitos dos nossos alunos migraram para o MOBRAL, buscando para si uma solu\u00e7\u00e3o \n\nr\u00e1pida. N\u00e3o interessava a eles discutir sua condi\u00e7\u00e3o de menos favorecido, de \n\n                                                 \n2 MOBRAL \u2013 Movimento Brasileiro de Alfabetiza\u00e7\u00e3o que tinha como m\u00e9todo a utiliza\u00e7\u00e3o da cartilha. \n\n\n\n 15 \n\nexplorado, ou o momento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social que est\u00e1vamos vivendo. \n\nQueriam solu\u00e7\u00f5es j\u00e1. Uma delas era aprender a ler e a escrever. No MOBRAL, \n\n\u201caprendiam\u201d mais r\u00e1pido e n\u00e3o tinham discuss\u00f5es, nem contextualiza\u00e7\u00f5es. N\u00f3s \n\ntrabalh\u00e1vamos na perspectiva da palavra geradora, no MOBRAL era a cartilha \u201cvov\u00f3 \n\nviu a uva\u201d. O trecho da m\u00fasica que veiculava o MOBRAL nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, \u201cVoc\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel, ent\u00e3o me ensine a escrever. Eu tenho \n\nminha m\u00e3o dom\u00e1vel, eu tenho a sede do saber...\u201d, negava a certeza constru\u00edda pelo \n\ngrupo de que \u201cA educa\u00e7\u00e3o aut\u00eantica, repitamos n\u00e3o se faz de A para B, ou de A \n\nsobre B, mas de A com B, mediatizados pelo mundo\u201d (FREIRE, 1972). Atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da m\u00fasica, reflet\u00edamos junto com os alunos seu conte\u00fado e o \n\nsignificado de cada uma das palavras chaves presentes no jingle e o recri\u00e1vamos a \n\npartir das viv\u00eancias de cada um dos alunos e educadores da Escolinha.  \n\nO projeto na Igreja continuou por um tempo mais, sendo extinto no final do \n\nano em que iniciou. Est\u00e1vamos em 1976.  \n\nCom a aproxima\u00e7\u00e3o do vestibular, da maioridade, da cobran\u00e7a das fam\u00edlias, o \n\ngrupo de jovens se dispersou e cada um foi buscar seu lugar. Alguns ingressaram \n\nna Universidade, enquanto outros foram \u201cbatalhar\u201d um emprego.  \n\nContinuamos at\u00e9 hoje nos encontrando em dias espor\u00e1dicos da semana \n\nrealizando trabalhos comunit\u00e1rios, oficinas sobre temas diversos e palestras para \n\njovens sobre sexualidade, drogadi\u00e7\u00e3o, sustentabilidade e organiza\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias, etc. Temos nos encontrado em atos p\u00fablicos e manifesta\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes categorias, principalmente a de professores, pois a maioria dos monitores \n\nque compunham o quadro dos educadores da Escolinha acabou abra\u00e7ando a causa \n\ndo magist\u00e9rio. \n\n Eu tive a oportunidade de ingressar na Universidade p\u00fablica, na \u00e9poca ainda \n\nn\u00e3o totalmente gratuita. Ingressei no curso de Matem\u00e1tica na Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, fazendo a op\u00e7\u00e3o por Licenciatura Plena em Matem\u00e1tica ap\u00f3s \n\nseis semestres do meu ingresso.3 Fa\u00e7o refer\u00eancia a alguns aspectos importantes \n\n                                                 \n3 O curso estava assim organizado. Bachar\u00e9is e licenciados entravam no curso de Matem\u00e1tica com a mesma \n\n\u00eanfase, fazendo a op\u00e7\u00e3o por Licenciatura ou Bacharelado, depois de cursado quase que 70%  das disciplinas. \n\nDas disciplinas  que ainda ficavam faltando cursar, 15% ainda eram da \u201cmatem\u00e1tica pura\u201d com nenhuma rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o para a doc\u00eancia e apenas 15% eram disciplinas ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 16 \n\napontados por CARNEIRO relativo a configura\u00e7\u00e3o do curso de Licenciatura em \n\nMatem\u00e1tica: \n\nAt\u00e9 1990, os alunos ingressavam no DMPA por meio de vestibular \u00fanico, \nnum curso \u00fanico de Matem\u00e1tica previsto para 4 anos de dura\u00e7\u00e3o, e \noptavam, ap\u00f3s dois ou tr\u00eas anos (dependendo do curr\u00edculo), por se tornar \nlicenciados ou bachar\u00e9is. Isto implicava a falta de identidade do licenciando, \ndurante mais da metade do seu curso. Somente, ao final, os professores \npodiam reconhecer os futuros professores e, somente ali, eles mesmos se \nreconheciam, ao optar por disciplinas voltadas para o ensino de Matem\u00e1tica \ne disciplinas voltadas para o ensino de Matem\u00e1tica e disciplinas \npedag\u00f3gicas, por excel\u00eancia. \n\n \n\nAl\u00e9m dessas quest\u00f5es \u2013 o aluno entrava nas disciplinas pedag\u00f3gicas com a \nvis\u00e3o de mundo da Matem\u00e1tica e com desprezo pelo conhecimento \npedag\u00f3gico \u2013 havia uma complexa rede de poder/saber, que privilegia a \npesquisa e a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na forma\u00e7\u00e3o de outros profissionais \nmais valorizados \u2013 os engenheiros, principalmente \u2013 desvalorizando o \nensino e determinando o esvaziamento do curso. \n\n \n\n  Meu curso foi bastante tumultuado, atravessado pela pol\u00edtica estudantil e pela \n\nnecessidade de buscar um emprego para poder levar adiante meus estudos.  \n\nPor duas gest\u00f5es participei do Diret\u00f3rio Acad\u00eamico da Matem\u00e1tica \u2013 DAEMA, \n\ne em v\u00e1rias outras contribui ora sendo representante dos alunos na Comiss\u00e3o de \n\nCarreira, ora delegada do Diret\u00f3rio no DCE. Como representante dos alunos, \n\nprincipalmente do curso de Licenciatura, procurava al\u00e9m das reivindica\u00e7\u00f5es da \n\nmelhoria da qualidade do ensino - luta que era levada coletivamente pelos alunos da \n\nUniversidade -, reivindicar constantemente a melhor adequa\u00e7\u00e3o das propostas \n\npedag\u00f3gicas desenvolvidas pelos professores do curso \u00e0s necessidades dos futuros \n\nprofessores que buscavam uma forma\u00e7\u00e3o adequada ao exerc\u00edcio da doc\u00eancia no \n\nCurso de Licenciatura. N\u00e3o sei precisar se foi por nossas insistentes reclama\u00e7\u00f5es e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es, mas o programa do curso come\u00e7ou a ser modificado lentamente. \n\nInclusive o corpo docente que atendia o curso de licenciatura come\u00e7ou a se \n\ndesenhar com outra configura\u00e7\u00e3o. T\u00ednhamos al\u00e9m de matem\u00e1ticos puros na grande \n\nmaioria, alguns professores que tinham passado pela escola enquanto docentes ou \n\nque tiveram uma forma\u00e7\u00e3o voltada para as quest\u00f5es do ensino-aprendizagem na \n\nsua vida profissional e acad\u00eamica. CARNEIRO (1999), em sua tese de doutorado \n\nalerta tamb\u00e9m para a ruptura que s\u00f3 viria a acontecer a partir do ano de 1990, \n\ncitando a introdu\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Interna do curso de Licenciatura em \n\nMatem\u00e1tica, elaborado em 1995, por uma equipe de professores do DMPA-UFRGS4: \n\n                                                 \n4 DMPA-UFRGS: Departamento de Matem\u00e1tica Pura e Aplicada da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n\n\n 17 \n\n\u201cO ano de 1990 \u00e9 um marco para o curso de licenciatura em Matem\u00e1tica. A \npartir da\u00ed este curso passa a ser independente do bacharelado, com um \nnovo curr\u00edculo, que foi avaliado e  modificado em 1992. O ano de 1992, \u00e9 \naquele em que come\u00e7a a se articular um grupo de professores dedicados \u00e0 \nrenova\u00e7\u00e3o da Licenciatura. A partir do (re)conhecimento das dificuldades do \naluno ingressante e de um levantamento das condi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas do curso \nmanifestadas em altos \u00edndices de evas\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o, baixo n\u00famero de \ndiplomados e insatisfa\u00e7\u00e3o generalizada entre os estudantes,s\u00e3o elaborados \nobjetivos atualizados e delineadas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o conjunta. Come\u00e7a a \nestrutura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica no DMPA.\u201d \n\n \n\n     Cadeiras como \u00c1lgebra, Matem\u00e1tica Aplicada, An\u00e1lise, que se constitu\u00edam \n\nem verdadeiros funis, passaram a ser ministradas por professores preocupados com \n\na forma\u00e7\u00e3o dos futuros professores, mas tamb\u00e9m com o objetivo de desafogar o \n\nfinal do curso. Houve \u00e9poca em que n\u00e3o se formavam mais do que cinco licenciados \n\npor semestre. A evas\u00e3o era muito grande, fato que parcialmente se explicava pelos \n\nalunos que ingressavam na 2\u00aa op\u00e7\u00e3o no curso de Licenciatura, pelo curso n\u00e3o \n\ncorresponder \u00e0s expectativas, pelas disciplinas estarem mais voltadas \u00e0s \n\nnecessidades dos bachar\u00e9is, e pelo ingresso de \u201calunos circunstanciais\u201d \u2013 aqueles \n\nque procuravam um curso pela necessidade da obten\u00e7\u00e3o de um diploma superior \n\nn\u00e3o a \u00e1rea. \n\n Em determinado momento do curso, o licenciando freq\u00fcentava o curso de \n\nMatem\u00e1tica e disciplinas da Educa\u00e7\u00e3o, para completar sua forma\u00e7\u00e3o \n\nespecificamente direcionada a profiss\u00e3o que escolhera ao ingressar na \n\nUniversidade, ou seja, professor de Matem\u00e1tica. \n\n\u201cAt\u00e9 1990, o licenciando \u00e9 um estudante h\u00edbrido freq\u00fcenta as salas desses \ndois cursos, durante pelo menos dois anos, sem pertencer a nenhum deles \ne sem se dar conta da sua op\u00e7\u00e3o profissional. A maioria se evade antes de \nchegar \u00e0s disciplinas espec\u00edficas da Licenciatura, que se caracterizam pelo \nn\u00e3o formal, pela pr\u00e1tica e reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica de ensino e pela \noralidade na manifesta\u00e7\u00e3o do conhecimento.\u201d \n \n\nQuando em 1978 foi criado o curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Mestrado \n\n\u201cficou cada vez mais presente a hegemonia da pesquisa sobre o ensino, que \n\nacabou, por determinar, nitidamente, maior status do bacharel em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nlicenciando\u201d (CARNEIRO,p.182). \n\nSala de aula e Escola eram espa\u00e7os que diziam respeito apenas \u00e0s \n\ndisciplinas da Educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o as disciplinas da Licenciatura em Matem\u00e1tica. \n\nTive a oportunidade de j\u00e1 no 2\u00ba semestre da Universidade trabalhar numa \n\nescola particular como professora das turmas de depend\u00eancia. Eram alunos de 1\u00ba e \n\n2\u00ba ano do II Grau, hoje Ensino M\u00e9dio, que n\u00e3o tinham alcan\u00e7ado a \u201cnota\u201d necess\u00e1ria \n\n\n\n 18 \n\nem Matem\u00e1tica para sua aprova\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o \u201cpassavam\u201d para a s\u00e9rie seguinte \n\ncursando em regime de depend\u00eancia a Matem\u00e1tica da s\u00e9rie anterior. As disciplinas \n\nde depend\u00eancia basicamente, no ensino m\u00e9dio, se constitu\u00edam de todas as \n\ndisciplinas chamadas \u201cexatas\u201d: Matem\u00e1tica, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia, al\u00e9m da \n\nL\u00edngua Portuguesa. No Estado houve a necessidade de contrata\u00e7\u00e3o de professores \n\nem car\u00e1ter emergencial e busquei no contrato uma forma de remunera\u00e7\u00e3o e \n\naquisi\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia docente, uma vez que pouco at\u00e9 aquele momento o Curso \n\nde Licenciatura em Matem\u00e1tica havia oferecido.  \n\nTrabalhei ap\u00f3s o t\u00e9rmino do contrato no Estado como estagi\u00e1ria de \n\nMatem\u00e1tica e Estat\u00edstica, na antiga Springer Carrier em Canoas. Com esta \n\nexperi\u00eancia tive oportunidade de significar muito dos conhecimentos acad\u00eamicos \n\npara os quais n\u00e3o enxergava um sentido pr\u00e1tico, como por exemplo, derivadas. Meu \n\nmaior prazer era visitar a Planta da f\u00e1brica (forma como era chamada a linha de \n\nprodu\u00e7\u00e3o) para acompanhar os prot\u00f3tipos de ar condicionado sendo testados. Era \n\nprazeroso conversar com trabalhadores e trabalhadoras. Estes tinham a certeza de \n\nque nunca conseguiriam comprar um ar condicionado pelo valor de mercado. \n\nGostava de ouvir o que eles diziam, a forma como se relacionavam naquele \n\nambiente, as rela\u00e7\u00f5es com suas chefias, seus sonhos e expectativas.  \n\nFui convidada pelo gerente de produ\u00e7\u00e3o a participar de um projeto de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e escolariza\u00e7\u00e3o que a empresa estava criando para atender os \n\ntrabalhadores e trabalhadoras que n\u00e3o tiveram oportunidade de concluir seus \n\nestudos, pois era do seu conhecimento minha experi\u00eancia com educa\u00e7\u00e3o de \n\npessoas adultas na Escolinha. Eram duas turmas: os mais avan\u00e7ados, que tinham \n\nchegado a cursar at\u00e9 a quarta s\u00e9rie do antigo I Grau, e a outra turma composta de \n\ntrabalhadores e trabalhadoras que mal sabiam ler e escrever. Eu atendia as duas \n\nturmas, duas vezes por semana trabalhando com a Matem\u00e1tica, junto com outro \n\ncolega que trabalhava as quest\u00f5es da L\u00edngua Portuguesa ao final do expediente. \n\nPara nossa surpresa, apesar da carga pesada de trabalho n\u00e3o havia faltas ou \n\nevas\u00e3o. \n\nO projeto foi amadurecendo, com mais e mais trabalhadores procurando as \n\naulas ap\u00f3s o expediente, o que fez com que a empresa firmasse com um curso \n\nsupletivo uma parceria para atender a escolariza\u00e7\u00e3o de seus trabalhadores, pois \n\ncome\u00e7amos a n\u00e3o ter espa\u00e7o f\u00edsico para comportar tanta procura. Come\u00e7aram a \n\nsurgir outras preocupa\u00e7\u00f5es como a certifica\u00e7\u00e3o, a carga hor\u00e1ria, as demais \n\n\n\n 19 \n\ndisciplinas que compunham a grade curricular do ensino de I Grau. Discutimos a \n\nf\u00e1brica, a esteira, o sistema de produ\u00e7\u00e3o, o estoque, as melhorias que podiam ser \n\nrealizadas para que todos tivessem mais qualidade no seu local de trabalho. Todas \n\nas discuss\u00f5es atravessadas pela Matem\u00e1tica, sua utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e de como era \n\nimportante conhecer, conhecer-se, para propor mudan\u00e7as. A Pedagogia do \n\nOprimido de Paulo Freire, orientou nossos encontros e reflex\u00f5es a respeito da \n\nmatem\u00e1tica, da vida de cada um, do ser homem, do ser mulher, \n\n  Mais uma vez os homens, desafiados pela dramaticidade da hora atual se \n\n   prop\u00f5em a si mesmos como problema. Descobrem que pouco sabem de si, \n\n   de seu \u201cposto no cosmo\u201d, e se inquietam por saber mais. Estar\u00e1, ali\u00e1s, no \n\n   reconhecimento do seu pouco saber de si uma das raz\u00f5es desta procura. Ao \n\n   se instalarem na quase, sen\u00e3o tr\u00e1gica descoberta do seu pouco saber de si, \n\n   se fazem problema a eles mesmos. Indagam. Respondem, e suas respostas \n\n   os levam a novas perguntas. (FREIRE, 1969) \n\n \n\nComo professora de um grupo de trabalhadores/as, que se descobriam \n\ncapazes de aprender, que me deram mais que repostas, me fizeram dar um sentido \n\npara a Matem\u00e1tica, consegui resgatar um pouco da minha hist\u00f3ria dos tempos da \n\n\u201cescolinha\u201d e promover junto com os alunos a oportunidade de estreitar suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a Matem\u00e1tica. E como sabiam Matem\u00e1tica! Impressionava-me a \n\ncapacidade de fazer estimativas, a rapidez com que faziam contas \u201cde cabe\u00e7a\u201d e \n\nestabeleciam rela\u00e7\u00f5es entre grandezas. Na contrapartida a dificuldade em entender \n\nos algoritmos das opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas era imensa.  Principalmente os algoritmos \n\nda divis\u00e3o e da multiplica\u00e7\u00e3o.   \n\nMinha hist\u00f3ria depois desta experi\u00eancia passa por outros lugares que \n\najudaram a significar a Matem\u00e1tica. Na Secretaria Estadual da Sa\u00fade, como \n\nestagi\u00e1ria de Matem\u00e1tica, confeccionando gr\u00e1ficos sobre mortalidade infantil e \n\nmorbidade a partir de dados retirados de planilhas enviados pelos hospitais e postos \n\nde sa\u00fade toda semana. At\u00e9 minha vinda para a Secretaria, apenas tabelas eram \n\nutilizadas como forma de express\u00e3o dos dados coletados. Conversando com o \n\nm\u00e9dico respons\u00e1vel pelo setor mostrei a visibilidade que um gr\u00e1fico daria aos dados \n\ncom uma leitura mais f\u00e1cil para quem deles precisasse acessar. A Secretaria passou \n\nent\u00e3o a produzir seu material n\u00e3o s\u00f3 na forma de tabelas, mas tamb\u00e9m com \n\ndiferentes tipos de gr\u00e1ficos conforme os dados coletados e a finalidade para a qual \n\nse destinavam.  \n\n\n\n 20 \n\nTodas estas experi\u00eancias ajudaram a me constituir num tipo diferente de \n\nprofessora de Matem\u00e1tica. Tive a oportunidade de experimentar a Matem\u00e1tica \n\nacompanhando uma esteira de produ\u00e7\u00e3o numa f\u00e1brica, representar e analisar dados \n\nimportantes sobre a Sa\u00fade no Estado. Fui dando valor a todos os espa\u00e7os de \n\naprendizagem, dentro e fora da Universidade. Resignifiquei minha experi\u00eancia \n\ndiscente, e a Universidade. Comecei a refletir sobre o modo de pensar da \n\nMatem\u00e1tica, sobre o modo de fazer Matem\u00e1tica e a questionar as demonstra\u00e7\u00f5es \n\nintermin\u00e1veis dos teoremas: \u201cquando algo est\u00e1 demonstrado?\u201d (BICUDO, 2005, \n\np.15).   \n\n Ao longo da trajet\u00f3ria como professora, voltei a ter oportunidade de trabalhar \n\ncom pessoas jovens e adultas, quando ingressei na Prefeitura de Porto Alegre \u2013 RS, \n\nem 1996, atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico. \n\nFui lotada na Escola Municipal de Ensino Fundamental Presidente Vargas, \n\nsituada no Passo das Pedras, bairro localizado na zona norte de Porto Alegre. A \n\neduca\u00e7\u00e3o municipal estava passando por um processo s\u00e9rio de reflex\u00e3o sobre suas \n\npr\u00e1ticas e todas as escolas faziam discuss\u00f5es preparat\u00f3rias para o Congresso \n\nConstituinte.5  \n\n O SEJA foi criado em 1989, e desenvolvia uma proposta pol\u00edtica pedag\u00f3gica \n\nrespaldada pelo Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, tendo como base: alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndireito, conceito de alfabetiza\u00e7\u00e3o, curr\u00edculo interdisciplinar, escola para os \n\ntrabalhadores, forma\u00e7\u00e3o dos professores6.  \n\nNo ano anterior a minha entrada na Prefeitura, 1995, Paulo Freire tinha \n\nestado em Porto Alegre para participar do II Congresso de Alunos e Professores do \n\nSEJA. A Rede Estadual aproveitando a vinda de Paulo Freire \u00e0 capital lotou as \n\ndepend\u00eancias do Gigantinho7 e nesta ocasi\u00e3o pude v\u00ea-lo e ouvi-lo, sem deixar de \n\nme emocionar. Estava vendo pela primeira vez, ao vivo, aquele que durante muito \n\ntempo foi e continuava sendo o referencial das minhas pr\u00e1ticas em sala de aula.  \n\n                                                 \n5 Os Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o come\u00e7avam a tomar for\u00e7a na Rede Municipal, a partir das experi\u00eancias \nfeitas na Escola Monte Cristo. O SEJA come\u00e7ava a se expandir nas Escolas da Rede atrav\u00e9s da \ndemanda das comunidades  organizadas, que discutiam e participavam ativamente do Or\u00e7amento \nParticipativo implantando tanto as totalidades iniciais (s\u00e9ries iniciais) quanto as totalidades finais \n(s\u00e9ries finais do ensino fundamental) na escolas. \n6\n As concep\u00e7\u00f5es para cada uma destas categorias encontram-se nos Anexos, retirados dos Cadernos \nPedag\u00f3gicos da SMED. \n7\n Gin\u00e1sio de Esportes do Sport Clube Internacional em Porto Alegre. \n\n\n\n 21 \n\nDepois de tr\u00eas anos trabalhando no SEJA, fui convidada a fazer parte da \n\nassessoria pedag\u00f3gica da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 SMED -, na \u00e1rea de \n\nMatem\u00e1tica se constituindo na minha experi\u00eancia mais dif\u00edcil. Por um lado havia todo \n\no reconhecimento por parte dos meus pares de um saber, que era proveniente de \n\numa pr\u00e1tica de sala de aula, em que n\u00e3o apenas a linguagem nos aproximava. Por \n\noutro, havia todo o discurso da mantenedora do qual eu precisava me apropriar e \n\ndefender em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de assessoria a grupos de professores. \n\nUm aspecto positivo do trabalho na assessoria pedag\u00f3gica que cabe ressaltar \n\n\u00e9 a necessidade que todos os assessores t\u00eam de estudar, refletir sobre os diferentes \n\nmecanismos que comp\u00f5em a Escola, como as rela\u00e7\u00f5es de poder se estabelecem \n\ndentro de cada comunidade escolar e as negocia\u00e7\u00f5es e combina\u00e7\u00f5es que precisam \n\nser realizadas com as lideran\u00e7as para que seja assegurada a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nproposta pedag\u00f3gica da mantenedora. \n\n Enquanto estive na assessoria, longe da sala de aula do SEJA, vivenciei uma \n\noutra proposta de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, no munic\u00edpio de Novo Hamburgo, \n\nvinculada ao Sindicato dos Sapateiros e a Escola Oito de Mar\u00e7o, mantida pela CUT. \n\nAl\u00e9m da coordena\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica, eu tamb\u00e9m tinha classe de \n\nalunos. Na proposta, cada professor era refer\u00eancia de uma turma e trabalhava n\u00e3o \n\ns\u00f3 os conte\u00fados da sua disciplina, - no meu caso ci\u00eancias e matem\u00e1tica -, mas \n\ndesempenhava o papel de articulador dos conte\u00fados trabalhados no curr\u00edculo formal \n\ne a qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. Os alunos na sua maioria eram trabalhadores do \n\nsetor coureiro cal\u00e7adista e que viviam em constante estado de alerta em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados e das dificuldades que este setor vinha \n\nencontrando tanto no mercado interno, como no mercado externo.  Al\u00e9m de Novo \n\nHamburgo, a Escola mantinha turmas em Ivoti, Dois Irm\u00e3os, S\u00e3o Leopoldo e \n\nEst\u00e2ncia Velha. \n\nEsta experi\u00eancia no Sindicato dos Sapateiros me lan\u00e7ou alguns \n\nquestionamentos de cunho mais pol\u00edtico. Quando est\u00e1vamos no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de Matem\u00e1tica mais adequado \u00e0s necessidades dos \n\ntrabalhadores do setor coureiro cal\u00e7adista, a pergunta norteadora do grupo de \n\ntrabalho, constitu\u00eddo por professores e alunos, era sobre a import\u00e2ncia e o papel da \n\nMatem\u00e1tica naquele contexto escolar e de que forma auxiliaria os alunos a darem o \n\nsalto de qualidade, na busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Esta era a proposta da \n\nEscola 8 de Mar\u00e7o: escolarizar para incluir? Quais eram as principais lutas da \n\n\n\n 22 \n\ncategoria e de que forma a escola ajudaria os trabalhadores da f\u00e1brica a olhar para \n\nsi e para seu contexto social-cultural com olhos mais cr\u00edticos? Qual o papel da \n\nescola no contexto da f\u00e1brica? Freq\u00fcentar a escola minimizaria as demiss\u00f5es que \n\nestavam ocorrendo diariamente na f\u00e1brica? \n\nNo exerc\u00edcio de relatar minha trajet\u00f3ria percebo que a culmin\u00e2ncia n\u00e3o \n\npoderia ser outra. Sempre tive paix\u00e3o pela Educa\u00e7\u00e3o de Adultos, desde o tempo da \n\nEscolinha. Muitos questionamentos me acompanham desde aquela \u00e9poca. Agora no \n\nmestrado, atrav\u00e9s da minha disserta\u00e7\u00e3o, fa\u00e7o uma reflex\u00e3o sobre estas pr\u00e1ticas, \n\nbuscando nos aportes te\u00f3ricos escolhidos o aux\u00edlio necess\u00e1rio para o entendimento \n\ndos fen\u00f4menos percebidos e vividos como professora de Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Jovens e Adultos. \n\nRetrocessos e avan\u00e7os fazem parte do cotidiano da caminhada de qualquer \n\nprofessor, no que diz respeito \u00e0s pr\u00e1ticas educativas, portanto \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ndiscursivas. Hoje atuando em turmas de C10, C20 e C308, a velocidade com que \n\nencontro resposta para as minhas indaga\u00e7\u00f5es \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 \n\nvelocidade com que novos questionamentos surgem. Com uma atitude sempre \n\ncuriosa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas como os alunos aprendem e significam suas \n\naprendizagens, aprendendo em todos espa\u00e7os, tenho a id\u00e9ia do inacabamento \n\ndescrito por Paulo Freire: \n\nEntre n\u00f3s, mulheres e homens, a inconclus\u00e3o se sabe como tal. Mais ainda, \na inconclus\u00e3o que se reconhece a si mesma, implica necessariamente a \ninser\u00e7\u00e3o do inacabado num permanente processo social de busca. \nHist\u00f3rico-s\u00f3cio-culturais, mulheres e homens nos tornamos seres em quem \na curiosidade, ultrapassando os limites que lhe s\u00e3o peculiares no dom\u00ednio \nvital, se torna fundante na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n  \n\n A busca constante por respostas e pr\u00e1ticas que me possibilitassem \n\nestabelecer um di\u00e1logo qualificado com o conhecimento matem\u00e1tico, com o curr\u00edculo \n\nescolar, com a forma\u00e7\u00e3o docente, com os alunos, com a pr\u00f3pria Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos, provocou o meu retorno \u00e0 Universidade e a sele\u00e7\u00e3o do Mestrado. \n\nAcredito que tamb\u00e9m n\u00e3o obtive todas as respostas, e com certeza farei tantos \n\noutros questionamentos a partir dos novos conhecimentos que foram produzidos a \n\npartir desta minha investiga\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n8 C10, C20 e C30: \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o utilizada pelas escolas organizadas por Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o e \ncorrespondem aos anos finais do ensino fundamental. N\u00e3o \u00e9 correto fazer a rela\u00e7\u00e3o s\u00e9rie/ciclo como \nhabitualmente \u00e9 feita, muitas vezes pela pr\u00f3pria mantenedora, constituindo-se em um dos muitos \ndiscursos que fazem parte das pr\u00e1ticas da Rede Municipal de Porto Alegre. \n\n\n\n 23 \n\nO desafio que me levou a produzir esta disserta\u00e7\u00e3o sobre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 EJA \u2013 \u00e9 o fato de poder continuar \n\ncontando esta hist\u00f3ria que teve seu in\u00edcio na Escolinha. Acertos e erros fizeram \n\nparte deste contexto \u201cnarrativo\u201d, as respostas dos professores, suas ang\u00fastias e \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es, a investiga\u00e7\u00e3o propriamente dita, terreno da pesquisa, colocaram-\n\nme na busca de compreender como acontecem as rela\u00e7\u00f5es entre os professores \n\nque atuam com Matem\u00e1tica, e os discursos que se produzem e circulam na e pela \n\nescola e suas inter-rela\u00e7\u00f5es com componentes importantes na constitui\u00e7\u00e3o desse \n\nlugar da educa\u00e7\u00e3o: a Escola e a sala de aula.  \n\nAssim a hist\u00f3ria que \u00e9 o objeto desta disserta\u00e7\u00e3o se desenrola no cen\u00e1rio \n\ndeterminado da escola. Especificamente no cen\u00e1rio das escolas da Rede Municipal \n\nde Porto Alegre, que vem desenvolvendo um projeto de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos desde 1989 enraizado na perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o Popular baseada nos \n\npressupostos te\u00f3ricos de Paulo Freire. \n\nOs personagens \u2013 alunos e as professoras9 que ensinam Matem\u00e1tica \n\nconstituem os protagonistas principais e ser\u00e3o o alvo central de an\u00e1lise e reflex\u00e3o. \n\nComo personagens principais suas falas, seus discursos foram explorados, \n\nanalisados no contexto do enredo desta narrativa.   \n\nO enredo \u2013 os mecanismos e/ou din\u00e2micas de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o que s\u00e3o \n\ncolocadas em movimento a partir dos discursos que circulam na Escola. O que \n\npensam? Como conduzem o processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento dos alunos? \n\nComo s\u00e3o constitu\u00eddas suas pr\u00e1ticas? Quest\u00f5es que estar\u00e3o na centralidade das \n\nfalas de professoras e alunos que foram levantadas ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nTrata-se de um enredo complexo envolto em afirmativas e negativas de parte \n\na parte, caracterizado por uma rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica e ao mesmo tempo, dual e tensa \n\nentre processos de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o.  \n\nO desafio \u00e9 contar esta hist\u00f3ria a partir do lugar privilegiado da sala de aula \n\nsem perder a quest\u00e3o central. Mais do que fazer apenas uma narrativa, propus \u00e0 \n\nreflex\u00e3o sobre os discursos que produzem as falas das professoras e alunos, postos \n\na circular na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, especificamente os discursos das \n\nprofessoras que ensinam Matem\u00e1tica.  \n\n                                                 \n9 Daqui para frente, me referirei apenas ao g\u00eanero feminino, pois a pesquisa foi realizada com professoras que \nensinam Matem\u00e1tica na EJA. \n\n\n\n 24 \n\nOusei excursionar por um territ\u00f3rio ainda pouco explorado na perspectiva da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na modalidade de EJA. Mas acredito que o resultado final, o \n\nep\u00edlogo desta hist\u00f3ria, aponta algumas possibilidades de reflex\u00e3o poss\u00edveis que \n\npodem contribuir n\u00e3o apenas com o trabalho do professor em sala de aula, mas \n\ntamb\u00e9m com o processo de forma\u00e7\u00e3o docente. Longe de respostas e receitas \n\nprontas e acabadas, fa\u00e7o aqui um convite \u00e0 desacomoda\u00e7\u00e3o, a pensar o diferente, o \n\ninusitado. \n\n \n\n \n\n1.2. \u201cPrimeiro\u201d Enredo \n\n \n\n \n\n Quando ingressei no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o pela \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 UFRGS, meu interesse estava \n\ncentrado no curr\u00edculo e na forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao professor de EJA ao tratar das \n\nespecificidades da Matem\u00e1tica. \n\n Partindo das pr\u00e1ticas desenvolvidas em sala de aula pelos professores que \n\nensinam Matem\u00e1tica, procurei perceber como as experi\u00eancias vividas pelos \n\nprofessores na forma\u00e7\u00e3o inicial influenciavam na forma como eram tratadas as \n\nnecessidades e anseios dos alunos que freq\u00fcentavam o SEJA. Os questionamentos \n\nmais freq\u00fcentes em todos os encontros de professores tratavam e ainda tratam da \n\ndificuldade encontrada em se pensar o espa\u00e7o e o tempo da sala de aula no sentido \n\nde dar conta dos conte\u00fados program\u00e1ticos previstos pela Matem\u00e1tica: Qual \n\nMatem\u00e1tica ensinar? Como ensinar? O que o aluno quer e precisa saber de \n\nMatem\u00e1tica? \n\n Ao longo da minha experi\u00eancia fui percebendo que alguns questionamentos \n\nn\u00e3o s\u00e3o exclusivos dos professores que freq\u00fcentam a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos. Ultrapassam os muros das \u00e1reas de conhecimento. Ent\u00e3o \u00e0 medida que fui \n\ntendo acesso a outras leituras, outros referenciais te\u00f3ricos, comecei a descobrir \n\noutras rela\u00e7\u00f5es que estavam escondidas, ou pouco n\u00edtidas quando observadas \n\napenas com um tipo de lente. \n\nAs leituras que at\u00e9 ent\u00e3o faziam parte da minha sele\u00e7\u00e3o natural, Paulo Freire, \n\nMarx, Demerval Saviani, me faziam pensar a Educa\u00e7\u00e3o sob a \u00f3tica da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social. O in\u00e9dito vi\u00e1vel de Paulo Freire referendava minhas escolhas \n\n\n\n 25 \n\nat\u00e9 ent\u00e3o. Com o Mestrado veio a possibilidade de ler autores que n\u00e3o faziam parte \n\ndo meu referencial. Inicia-se o questionamento das minhas verdades. N\u00e3o quero \n\naqui fazer apologia de um ou outro referencial te\u00f3rico. Negar um a partir do outro. \n\nAcredito que a Escola n\u00e3o pode ser explicada levando-se em conta apenas um \n\n\u00fanico referencial te\u00f3rico.  \n\n Ao olhar com outras lentes os espa\u00e7os e tempos escolares, preocupo-me em \n\nentender os discursos que sujeitam e assujeitam constituindo novos discursos. A \n\nfala do professor que prov\u00eam de um discurso determinado, aqui o que est\u00e1 sob \n\nsuspeita \u00e9 o discurso da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, produz nos processos pedag\u00f3gicos \n\nsitua\u00e7\u00f5es de possibilidades e impossibilidades que operam din\u00e2micas/processos de \n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos saberes dos professores e alunos.  \n\n \n\n \n\n1.3. Enredo Derradeiro \n\n \n\n \n\nNos espa\u00e7os que pude acessar durante a pesquisa - sala dos professores, \n\nsalas de aula, reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, Conselhos de Classe - olhando sob outra \n\nperspectiva te\u00f3rica e outra \u00f3tica, a de pesquisadora, percebi na fala dos professores \n\ndas Escolas pesquisadas os discursos que circulavam sobre os saberes e os \n\ndiscursos sobre os pr\u00f3prios discursos. \n\n Preocupei-me ent\u00e3o com as falas das professoras e alunos que emergiram \n\ndurante as aulas de Matem\u00e1tica.  Falas que n\u00e3o est\u00e3o desconectadas de um todo. \n\nVinculam-se aos discursos da Educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.   \n\n Pretendo discutir nesta disserta\u00e7\u00e3o de que maneira o discurso da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos constitui pr\u00e1ticas de \n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores que ensinam \n\nMatem\u00e1tica. Esta tem\u00e1tica sugere lugares onde se constituem e emergem os \n\ndiferentes discursos das professoras que ensinam Matem\u00e1tica. Nos meus primeiros \n\ncontatos procurei identificar os discursos presentes nas falas das professoras \n\npesquisadas, e que produziam din\u00e2micas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o nas pr\u00e1ticas de \n\nsala de aula.  \n\n Nesse sentido e utilizando alguns referenciais p\u00f3s-estruturalistas, procurei \n\ndescrever e problematizar os campos discursivos da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na EJA. \n\n\n\n 26 \n\nO referencial p\u00f3s-estruturalista utilizado me abriu portas para olhar os discursos que \n\ncirculavam nas aulas de Matem\u00e1tica da EJA, nas suas positividades em rela\u00e7\u00e3o a \n\num conjunto espec\u00edfico de condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Indago-me pelos efeitos de verdade \n\ne poder dos discursos, por seus mecanismos e estrat\u00e9gias que colocam em \n\nmovimento pr\u00e1ticas inclusivas-exclusivas na EJA, objeto de an\u00e1lise nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Considerei inicialmente para fins de pesquisa a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \n\nna EJA como discurso, apoiando-me em BAMPI (1999, p.116): \u201cao eleger a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica como objeto de estudo, tive de trat\u00e1-la como discurso, como \n\numa pr\u00e1tica que produz os objetos dos quais fala, que define o regime dos seus \n\nobjetos.\u201d \n\n Particularmente propor uma investiga\u00e7\u00e3o que se baseia na an\u00e1lise do \n\ndiscurso sistematizada por Foucault como referencial te\u00f3rico, produziu em mim \n\ndesconforto, pois: \n\n \n\n\u201cO desejo diz:\u201d Eu n\u00e3o queria ter de entrar nesta ordem arriscada do \ndiscurso; n\u00e3o queria ter de me haver com o que o eu tem de \ncateg\u00f3rico e decisivo; gostaria que fosse ao meu redor como uma \ntranspar\u00eancia calma, profunda, indefinidamente aberta, em que os \noutros  respondessem \u00e0 minha expectativa, e de onde as verdades \nse elevassem, uma a uma; eu n\u00e3o teria sen\u00e3o de me deixar levar, \nnela e  por ela, como um destro\u00e7o feliz\u201d. E a institui\u00e7\u00e3o responde: \n\u201cVoc\u00ea n\u00e3o tem por que temer come\u00e7ar; estamos todos a\u00ed para lhe \nmostrar que o  discurso est\u00e1 na ordem das leis; que h\u00e1 muito tempo \nse cuida de sua apari\u00e7\u00e3o; que lhe foi preparado um lugar que o honra, \nmas o desarma; e que, se lhe ocorre ter algum poder, \u00e9 de n\u00f3s, s\u00f3 de \nn\u00f3s, que lhe adv\u00e9m\u201d  (Foucault, 2007, p. 7) \n \n\n  Senti-me tateando no vazio. Estava buscando compreender este terreno \n\nnebuloso dos discursos. Assim junto com as professoras, me permiti percorrer um \n\ncaminho desconhecido, um caminho a descobrir.   \n\n N\u00e3o me ocupei nesta pesquisa dos distanciamentos que existem entre o que \n\nse diz \u2013 como deve ser a sala de aula, as pr\u00e1ticas \u2013 e aquilo que se faz \u2013 como de \n\nfato acontece. Ocupei-me em fazer uma an\u00e1lise daquilo que se diz sobre estes \n\ndistanciamentos que provocam a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o dos alunos e professores. \n\n Ao desenvolver esta investiga\u00e7\u00e3o procurei identificar as possibilidades de \n\nemerg\u00eancia dos sentidos discursivos excludentes e includentes enunciados pelas \n\nprofessoras que ensinam Matem\u00e1tica na EJA, buscando elaborar norteada pelas \n\nan\u00e1lises da pesquisa alguns caminhos reflexivos sobre a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na \n\nEJA e na forma\u00e7\u00e3o de professores.  \n\n\n\n 27 \n\n \n\n \n\n1.4. Cen\u00e1rio \n\n \n\n A pesquisa que comp\u00f5e esta disserta\u00e7\u00e3o tem como contexto emp\u00edrico o \n\ncen\u00e1rio das salas de aula de professoras que ensinam Matem\u00e1tica, em cinco \n\nescolas da rede municipal de Porto Alegre. N\u00e3o foram escolhas aleat\u00f3rias, tiveram a \n\nver com as professoras que abriram seus espa\u00e7os de sala de aula, e n\u00e3o com as \n\nescolas propriamente ditas. \n\n Meu pertencimento \u00e0 Rede Municipal trouxe algumas preocupa\u00e7\u00f5es enquanto \n\npesquisadora. Este outro lugar \u2013 de pesquisadora \u2013 obrigou-me a conduzir de forma \n\ndiferente meu tr\u00e2nsito e atua\u00e7\u00e3o junto aos colegas e a procurar entender este lugar \n\nde pesquisadora e ao mesmo tempo o lugar de colega que compartilha anseios, \n\nd\u00favidas, espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o, lutas e reivindica\u00e7\u00f5es. \n\n  As coordenadoras pedag\u00f3gicas esperavam algumas respostas e tamb\u00e9m a \n\npossibilidade da minha contribui\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o. Da mesma forma as \n\ncolegas professoras esperavam um auxilio nos seus planejamentos, sugest\u00e3o de \n\nnovas metodologias e respostas aos seus questionamentos, que tamb\u00e9m eram os \n\nmeus.  \n\n Muitas problematiza\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que ajudaram a enriquecer este trabalho \n\npartiram de um grupo de professores que freq\u00fcentou um Curso de Extens\u00e3o \n\nministrado por mim no ano de 2006 \u2013 Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos: perspectivas e tend\u00eancias - na Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul. Tr\u00eas professoras que fizeram parte deste curso posteriormente foram por mim \n\npesquisadas. \n\n As observa\u00e7\u00f5es foram realizadas no turno da noite, nas turmas em que as \n\nprofessoras tinham no seu hor\u00e1rio no dia da observa\u00e7\u00e3o. Foram observadas turmas \n\nde diferentes n\u00edveis, n\u00e3o importando se estavam mais \u201cadiantadas\u201d ou \u201catrasadas\u201d \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao trabalho desenvolvido nas outras turmas da escola.  \n\n  \n\n \n\n1.5. Personagens \n\n \n\n \n\n\n\n 28 \n\n Na realidade as professoras \u00e9 que escolheram participar da pesquisa, como \n\nj\u00e1 citado anteriormente, levando-se em conta a possibilidade de construirmos juntas, \n\npesquisadora e pesquisadas, uma rela\u00e7\u00e3o de parceria e trabalho. N\u00e3o houve \n\ninterfer\u00eancia da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o na escolha. Apresentei a \n\nproposta de investiga\u00e7\u00e3o que estava disposta a realizar a nove colegas e destes \n\nprofessores contatados, cinco professoras se declararam \u201cc\u00famplices\u201d desta \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Pesquisadora e pesquisadas, desafiadas a problematizar e a refletir \n\nsobre as quest\u00f5es mais cruciais do nosso trabalho com alunos jovens e adultos que \n\nfreq\u00fcentam as salas de aula de Matem\u00e1tica da EJA, na Rede Municipal de Porto \n\nAlegre.  \n\n  As professoras pesquisadas atuam em outro turno com alunos da \n\nEscola regular, e todas tem pelo menos dois anos de atua\u00e7\u00e3o em EJA e em m\u00e9dia \n\nsete anos na Rede Municipal. O fato de estarem atuando em modalidades diferentes \n\ncom p\u00fablicos diferentes \u2013 crian\u00e7as, adolescentes, jovens e adultos \u2013 interfere na \n\nforma como lidam com a metodologia, a avalia\u00e7\u00e3o e com o ensino de Matem\u00e1tica \n\nnestes diferentes n\u00edveis de ensino.  \n\n Das cinco professoras, uma prestou concurso para atuar nas s\u00e9ries iniciais. \n\nAs outras quatro professoras prestaram concurso para a \u00e1rea espec\u00edfica de \n\nMatem\u00e1tica.  \n\n Ap\u00f3s o aceite de cada uma, houve inicialmente um contato individual com \n\ncada uma onde claramente foi colocada a quest\u00e3o central da pesquisa referida \n\nanteriormente, os caminhos que pretendia percorrer, o papel de pesquisadora, enfim \n\ntoda a din\u00e2mica que envolve um projeto de pesquisa que tem como base emp\u00edrica o \n\nespa\u00e7o escolar e principalmente a sala de aula.  \n\n Nas diversas situa\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo observadas em sala de aula entre alunos e \n\nprofessoras, foram registradas as falas da forma como aconteceram, com epis\u00f3dios \n\nricos em detalhes e significados. \n\n \n\n  \n\n  \n\n1.6. Caminhos da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFazendo o uso de ferramentas operat\u00f3rias da produ\u00e7\u00e3o de Foucault, tomadas \n\naqui como uma perspectiva de an\u00e1lise, senti-me desafiada pela Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 29 \n\nMatem\u00e1tica e pela EJA a construir um trabalho investigativo aventurando-me quem \n\nsabe, a articular outros planos, movimentar novos saberes. Passei por momentos de \n\nestranhamento, que me levaram a questionar pr\u00e1ticas de sala de aula que v\u00eam \n\nsendo desenvolvidas, bem como problematizar sobre o que \u00e9 hoje ensinado na EJA. \n\nMinhas ang\u00fastias e indaga\u00e7\u00f5es fizeram com que excursionasse por alguns \n\ncaminhos e re-visitasse sempre as perguntas iniciais que constru\u00edram e constitu\u00edram \n\nminhas verdades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA, a Matem\u00e1tica, a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. \n\nConsiderei aqui a pretensa inten\u00e7\u00e3o de como Foucault, examinar minhas perguntas. \n\nParti do pressuposto que FISCHER (2002) nos traz: \u201cPenso que precisamos, com \n\nurg\u00eancia, aprender novos caminhos interrogativos pelos quais possamos exercitar \n\noutras e mais instigantes e criativas maneiras de perguntar.\u201d \u00c9 esta premissa que \n\nmoveu a maneira com a qual me lancei a formular perguntas no percurso desta \n\npesquisa. Segundo FISCHER (2002): \n\n\u201cPor certo n\u00e3o temos a genialidade de Foucault. Mas podemos, \nmodestamente, duvidar das perguntas mais simples que a sociedade se faz, \nque n\u00f3s nos vimos fazendo, no caso, sobre os temas e problemas que \nescolhemos para nossas pesquisas em Educa\u00e7\u00e3o. E o trabalho inicial, \nquando propomos um determinado tema, talvez  seja exatamente este: \nformular perguntas, aceitando o que estamos fazendo dentro das \npossibilidades daquele exato momento de \u201cinaugura\u00e7\u00e3o\u201d de nosso estudo. \nMas, sobretudo, tenhamos o cuidado de formular perguntas de um tal modo \nque elas n\u00e3o repitam simplesmente o que j\u00e1 est\u00e1 dado.\u201d  \n \n\nO que importa nesta minha incurs\u00e3o, mais do que apenas perguntas, \u00e9 a \n\nforma como o discurso da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica produz pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nincludentes e excludentes dentro dos espa\u00e7os escolares. \n\n Creio estar  a\u00ed a consist\u00eancia e a coer\u00eancia buscadas por mim nesta trajet\u00f3ria, \n\npara que n\u00e3o se reduza a mais uma disserta\u00e7\u00e3o, mas que possa trazer reflex\u00f5es \n\nimportantes sobre e para as pr\u00e1ticas dos professores que trabalham com \n\nMatem\u00e1tica na EJA. \n\n Pensando nas poss\u00edveis rupturas e estranhamentos que esta pesquisa possa \n\napresentar, parti da cren\u00e7a de que construir um objeto cient\u00edfico \u00e9 romper com o \n\nsenso comum e com as representa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 se inscreveram nas regras, discursos \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es como a Escola, por exemplo, lugar do meu olhar. \n\n Para FISCHER (2002) \u201cMais do que isso: trata-se de romper com (ou pelo \n\nmenos coloc\u00e1-las em suspenso) representa\u00e7\u00f5es que muitas vezes habitam nossos \n\npr\u00f3prios modos de pensar e existir acad\u00eamicos.\u201d \u00c9 poss\u00edvel fazer pesquisa \n\nacad\u00eamica em educa\u00e7\u00e3o colocando sob provis\u00f3ria suspeita os jarg\u00f5es, os conceitos, \n\n\n\n 30 \n\nos referenciais te\u00f3ricos, as pr\u00e1ticas institucionais a que todos somos sujeitados e \n\nsubjetivados dentro do meio acad\u00eamico e fora dele.  \n\n Ao utilizar um referencial te\u00f3rico baseado em Foucault, por que me convida \n\nao exerc\u00edcio de pensar diferentemente do que at\u00e9 ent\u00e3o vinha pensando e tamb\u00e9m \n\npor conter a sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica necess\u00e1ria para a formula\u00e7\u00e3o do meu problema de \n\npesquisa, come\u00e7o a pensar sobre aquilo que ainda n\u00e3o tinha proposto a pensar \n\nAcredito que as modifica\u00e7\u00f5es que ocorreram durante a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa, de um estado inicial para um outro estado n\u00e3o t\u00e3o final tanto da \n\npesquisadora como das pesquisadas, tem a ver com os modos pelos quais nos \n\ntornamos sujeitos singulares. Segundo VEIGA-NETO (1996, p. 163): \n\n\u201cCada indiv\u00edduo, na sua singularidade, \u00e9 produto transit\u00f3rio de sua \npr\u00f3pria hist\u00f3ria e, nesse sentido, cada um personifica o cruzamento de \nin\u00fameras pr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o discursivas \u00e0s quais vem se expondo \ndesde sempre. Dada a variabilidade infinita de combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre \nessas pr\u00e1ticas, cada um de n\u00f3s \u00e9 \u00fanico enquanto sujeito. A quest\u00e3o ent\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 que somos biol\u00f3gica e sociologicamente singulares. O resultado \ndisso \u00e9 que cada um de n\u00f3s constr\u00f3i a realidade de uma maneira um pouco \ndiferente da realidade constru\u00edda pelos demais e, desse modo, v\u00ea as coisas \ndo mundo de maneira sempre peculiar.\u201d  \n\n \n\n Para proceder a an\u00e1lise pretendida, foi  analisado o material constitu\u00eddo de  \n\nfalas das professoras gravadas e registradas no di\u00e1rio de campo, em diferentes \n\ntempos e espa\u00e7os escolares. N\u00e3o tomo as falas como simples falas, mas como \n\npr\u00e1ticas discursivas de espa\u00e7os escolares espec\u00edficos em que professoras e alunos \n\nocupam o lugar de sujeito do enunciado, no que se refere ao discurso da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica. Portanto, dediquei especial aten\u00e7\u00e3o aos \u201c... discursos que est\u00e3o na \n\norigem de certo n\u00famero de atos novos de fala que os retomam, os transformam e \n\nfalam deles, ou seja, os discursos que, indefinidamente, para al\u00e9m da sua \n\nformula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o ditos, permanecem ditos e est\u00e3o ainda por dizer\u201d (FOUCAULT, \n\n1996, p. 22). \n\nPara fins de an\u00e1lise do material coletado nas observa\u00e7\u00f5es, utilizei \n\nferramentas de vi\u00e9s p\u00f3s-estruturalista. Tal perspectiva mostrou-se pertinente uma \n\nvez que, possibilita um tr\u00e2nsito mais qualificado ao proceder \u00e0s an\u00e1lises do lugar de \n\nsujeito que alunos e professoras ocupam na ordem do discurso, neste caso, no \n\ndiscurso educacional. \n\n Compreender como se articulam os sentidos presentes nos discursos das \n\nprofessoras \u00e9 descobrir desde onde elas falam, para quem elas falam, em nome de \n\nquem e o que elas falam, qual a fonte dos sentidos.  \n\n\n\n 31 \n\n Segundo Fischer, \n\nPara Foucault, nada h\u00e1 por tr\u00e1s das cortinas, nem sob o ch\u00e3o que pisamos. \nH\u00e1 enunciados e rela\u00e7\u00f5es, que o pr\u00f3prio discurso p\u00f5e em funcionamento. \nAnalisar o discurso seria dar conta exatamente disso: de rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, \nde pr\u00e1ticas muito concretas, que est\u00e3o vivas nos discursos. Por exemplo: \nanalisar textos oficiais sobre educa\u00e7\u00e3o infantil, nessa perspectiva, \nsignificar\u00e1 antes de tudo tentar escapar da  f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o daquilo que \nestaria por tr\u00e1s. dos documentos, procurando explorar ao m\u00e1ximo os \nmateriais, na medida em que eles s\u00e3o uma produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pol\u00edtica; na \nmedida em que as palavras s\u00e3o tamb\u00e9m constru\u00e7\u00f5es; na medida em que a \nlinguagem tamb\u00e9m \u00e9 constitutiva de pr\u00e1ticas. (FISCHER, P.198, 2001) \n\n \n\n Considerando a perspectiva de an\u00e1lise atrav\u00e9s das ferramentas operat\u00f3rias \n\nproduzidas por Michel Foucault preocupei-me com uma escuta atenta e sens\u00edvel, \n\napoiada em  \n\nQue todos os indiv\u00edduos presentes a uma determinada situa\u00e7\u00e3o tenham a \npossibilidade de entrar nos circuitos de discurso, contando com a \naudibilidade de suas vozes, \u00e9 uma aspira\u00e7\u00e3o das utopias igualit\u00e1rias em \nqualquer n\u00edvel, embora a simples enuncia\u00e7\u00e3o dessa utopia \u2013 t\u00e3o comum em \nalguns discursos da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o \u2013 revele a desconsidera\u00e7\u00e3o das \ncondi\u00e7\u00f5es efetivas de tomada de palavras, analisadas, por exemplo, tanto \npor uma \u00e1rea de estudos como a An\u00e1lise da Conversa\u00e7\u00e3o, quanto \u2013 de uma \nmaneira mais contundente por Foucault, em A Ordem do Discurso. \n(HESSEL, 2000, p. 65) \n\n \n\n \n\n Na perspectiva foucaultiana, (...) \u201cfalar \u00e9 fazer alguma coisa \u2013 algo diferente \n\nde exprimir o que se pensa, de traduzir o que se sabe e, tamb\u00e9m, de colocar em \n\na\u00e7\u00e3o as estruturas de uma l\u00edngua; mostrar que somar um enunciado a uma s\u00e9rie \n\npreexistente de enunciados \u00e9 fazer um gesto complicado e custoso que implica \n\ncondi\u00e7\u00f5es (...) e comporta regras (...)\u201d (FOUCAULT, 1996, p35) \n\n Levando-se em considera\u00e7\u00e3o que o discurso se refere a um conjunto de \n\nenunciados que comp\u00f5em uma forma\u00e7\u00e3o discursiva espec\u00edfica, atentarei para o que \n\nUBERTI chama de condi\u00e7\u00e3o funcional para exist\u00eancia do enunciado: um \n\n\u201creferencial\u201d, ou dom\u00ednio de emerg\u00eancia de objetos enquanto princ\u00edpios de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o; um \u201csujeito\u201d, como um lugar a ser ocupado nas modalidades \n\nenunciativas; um \u201ccampo associado\u201d, que indica a sua coexist\u00eancia com outros \n\nenunciados; e uma \u201cmaterialidade repet\u00edvel\u201d, que constitui o seu campo de manobra \n\nestrat\u00e9gico, identific\u00e1vel pelo car\u00e1ter repet\u00edvel da materialidade do enunciado \n\n(UBERTI, 2007, p. 53) \n\n\n\n 32 \n\nA voz desse grupo de professoras tomou, neste contexto investigativo, \n\ncaracter\u00edsticas singulares e pr\u00f3prias em rela\u00e7\u00e3o a si mesma e a outras vozes que \n\ncirculam no espa\u00e7o escolar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. FERRAMENTAS \n\n \n\n2.1. Da Escola Cidad\u00e3 \u00e0 Cidade que Aprende \n\n\n\n 33 \n\n \n\n Para fins de pesquisa, farei aqui um breve resgate hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o da \n\nEJA na Rede Municipal de Ensino de Porto Alegre. Existem v\u00e1rias produ\u00e7\u00f5es da \n\npr\u00f3pria Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, e produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas que d\u00e3o conta da hist\u00f3ria \n\nda Rede Municipal. N\u00e3o \u00e9 este o objeto de estudo desta pesquisa. Propus-me a \n\nrealizar um auto questionamento sobre os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o pelos quais \n\npassei ao ingressar na Rede Municipal de Educa\u00e7\u00e3o e assumir turmas de EJA. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio contextualizar a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, a partir dos momentos \n\nhist\u00f3ricos e pol\u00edticos. Falo aqui do projeto da Escola Cidad\u00e3, que foi constru\u00eddo ao \n\nlongo de quatro gest\u00f5es, entre 1989 e 2004 pelo Partido dos Trabalhadores - PT -, e \n\nap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2004 na perspectiva da Cidade que Aprende. Ao questionar a \n\nEscola Cidad\u00e3 n\u00e3o significa me alinhar com seus discursos e verdades. \n\nO SEJA \u2013 Servi\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos - implantado em 1989, \n\nfazia parte de um conjunto de a\u00e7\u00f5es no campo educacional e propunha-se a ir na \n\ncontram\u00e3o da hist\u00f3ria enquanto pol\u00edtica p\u00fablica para a Educa\u00e7\u00e3o de pessoas jovens \n\ne adultas, trabalhadores e trabalhadoras e todos aqueles exclu\u00eddos da Escola por \n\ndiferentes raz\u00f5es. O SEJA veio como contraponto ao car\u00e1ter discriminat\u00f3rio dos \n\nextintos MOBRAL e Funda\u00e7\u00e3o EDUCAR que tinham como meta a erradica\u00e7\u00e3o do \n\nanalfabetismo, e propagavam mais um papel de campanha do que de uma pol\u00edtica \n\neducacional clara para suprir a escolariza\u00e7\u00e3o daqueles e daquelas que cedo \n\nevadiram dos bancos escolares. \n\n\u201cUma campanha \u00e9 planejada para um curto per\u00edodo e a id\u00e9ia de \nerradica\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a chaga que precisa ser exterminada. \nEnt\u00e3o,, o analfabeto \u00e9 mal\u00e9fico \u00e0 sociedade. Caso o cidad\u00e3o n\u00e3o se \nalfabetize no prazo determinado, a responsabilidade n\u00e3o \u00e9 da \ncmpanha e do seu porte te\u00f3rico.\u201d (SMED, 1994, p. 7) \n\n \n Por se tratar de um governo cujas bases pol\u00edticas eram origin\u00e1rias dos \n\ntrabalhadores, era impensado negar o acesso de todos exclu\u00eddos do processo de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, a uma Escola de qualidade, pautada na alfabetiza\u00e7\u00e3o como direito. \n\nPortanto o objetivo do SEJA no munic\u00edpio de Porto Alegre constituiu-se inicialmente \n\nna substitui\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de erradica\u00e7\u00e3o pela id\u00e9ia de direito. Isto veio exigir do Poder \n\nP\u00fablico um maior compromisso na cria\u00e7\u00e3o de uma proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica que \n\nse adequasse \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o que estava fora da Escola.  \n\n O momento da educa\u00e7\u00e3o municipal quando o PT assumiu a Prefeitura de \n\nPorto Alegre estava tensionado por disputas pol\u00edticas acirradas. Por ser um partido \n\n\n\n 34 \n\nde esquerda que assume a Prefeitura de uma capital importante todos os olhares se \n\nfocaram nas suas bandeiras de luta: educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e habita\u00e7\u00e3o.  Os Ciclos de \n\nForma\u00e7\u00e3o10 come\u00e7am a desenhar outra proposta de organiza\u00e7\u00e3o escolar \n\ncontribuindo para que a tens\u00e3o existente entre as Escolas que compunham a Rede \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o e a mantenedora se constitu\u00edsse num fio quase invis\u00edvel.  \n\n Desde sua cria\u00e7\u00e3o a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, fazendo parte de um \n\nprojeto maior, o projeto da Escola Cidad\u00e3, teve um comprometimento com a \n\neduca\u00e7\u00e3o para a cidadania. Por entender que o homem s\u00f3 \u00e9 plenamente cidad\u00e3o se \n\ncompartilhar dos bens materiais, simb\u00f3licos e pol\u00edticos11 a proposta pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gica da Escola Cidad\u00e3 pretende uma Educa\u00e7\u00e3o comprometida com a justi\u00e7a \n\nsocial. Por este motivo a proposta da Escola Cidad\u00e3 da Rede Municipal ocupou-se \n\nda constru\u00e7\u00e3o de propostas inclusivas de Educa\u00e7\u00e3o, contrapondo-se as pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas excludentes que negam o acesso e a terminalidade dos estudos \n\nespecialmente daqueles marginalizados da sociedade. A cria\u00e7\u00e3o do SEJA como \n\numa pol\u00edtica de governo vai ao encontro das demandas das comunidades menos \n\nfavorecidas e localizadas na periferia da cidade.  \n\nPautada na teoria dial\u00e9tica do conhecimento que pressup\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca entre o sujeito e o objeto, o discurso da Escola Cidad\u00e3 afirma que o desejo \n\nde aprender \u00e9 decorr\u00eancia do reconhecimento do homem como um ser em \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Quando o homem compreende a realidade que o cerca, \u00e9 capaz de \n\ntransform\u00e1-la.   \n\n\u00c9 inquestion\u00e1vel a preocupa\u00e7\u00e3o da Escola Cidad\u00e3 com a inclus\u00e3o Esta \npreocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 impregnada em todos seus discursos. O objetivo central \nda Escola Cidad\u00e3 \u00e9 a inclus\u00e3o dos sujeitos historicamente exclu\u00eddos, \ngarantindo n\u00e3o s\u00f3 o acesso, como a perman\u00eancia e a conclus\u00e3o dos \nestudos de todos aqueles que foram exclu\u00eddos da Escola por quest\u00f5es \necon\u00f4micas advindas de uma estrutura social capitalista, e por situa\u00e7\u00f5es de \nfracasso escolar. (SMED, 1996, p. 15) \n \n\nPara uma an\u00e1lise mais cuidadosa \u00e9 indispens\u00e1vel fazer-se esta leitura das \n\ndimens\u00f5es da inclus\u00e3o-exclus\u00e3o presentes na proposta da Escola Cidad\u00e3 de Porto \n\n                                                 \n10 Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o: Ensino Fundamental organizado em 9 anos, ou seja, tr\u00eas ciclos de forma\u00e7\u00e3o com tr\u00eas \nanos de dura\u00e7\u00e3o cada um. Prop\u00f5e uma pr\u00e1tica interdisciplinar entre as \u00e1reas do conhecimento e a pr\u00e1tica de uma \navalia\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria, com a repet\u00eancia entendida como uma pr\u00e1tica excludente. Comp\u00f5e o projeto da Escola \nCidad\u00e3, e conta ainda com as Turmas de Progress\u00e3o para aqueles alunos com defasagem idade/ano ciclo, Os \nLaborat\u00f3rios de Aprendizagem (LA) para aqueles alunos com dificuldades de aprendizagem al\u00e9m dos \nLaborat\u00f3rios de Inform\u00e1tica e da SIR \u2013 Sala de Integra\u00e7\u00e3o e Recursos, destinada \u00e0quelas crian\u00e7as e adolescentes \nque necessitam de algum tipo de atendimento especializado. \n11 Conforme Caderno pedag\u00f3gico, n\u00famero 4 de abril de 1995, bens materiais: necess\u00e1rios a sustenta\u00e7\u00e3o de sua \nexist\u00eancia f\u00edsica; bens simb\u00f3licos: necess\u00e1rios para a sustenta\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia subjetiva e bens pol\u00edticos: \nnecess\u00e1rios para a sustenta\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia social. \n\n\n\n 35 \n\nAlegre, para compreender determinadas manifesta\u00e7\u00f5es dos professores em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 forma como a mantenedora entende a EJA e como os pr\u00f3prios professores d\u00e3o \n\nsentido e significam suas pr\u00e1ticas. A justificativa para esta an\u00e1lise leva em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o tempo que as professoras pesquisadas est\u00e3o na Rede Municipal, e \n\nparticiparam de um processo de mudan\u00e7a pol\u00edtico-pedag\u00f3gica a partir das elei\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais de 2004.  \n\nSegundo UBERTI (2007), \n\n \u201cO discurso cidad\u00e3o enuncia a pluralidade como oposta a \nidentidade. A pluralidade \u00e9 representada pelas in\u00fameras vozes silenciadas \ne exclu\u00eddas \u2013 os alunos de classes populares, os negros, as mulheres, os \nalunos com necessidades educativas especiais, os homossexuais, as \nmeninas e os meninos de rua, entre outros; e a identidade \u00e9 representada \npelas vozes silenciadoras e excludentes \u2013 os brancos, os homens, os \nalunos de classe m\u00e9dia, os heterossexuais, e todos os representantes de \numa ordem social dominante. Esse binarismo faz com que a Escola Cidad\u00e3 \nacredite que trabalhar a multiplicidade significa dar vez e voz aos \nexclu\u00eddos.\u201d (p. 136) \n\n \n\nImportante destacar as escolhas dos conte\u00fados escolares, que devem \n\ncompor o curr\u00edculo da Escola Cidad\u00e3. UBERTI (2007) traz a import\u00e2ncia da qual \n\nest\u00e3o revestidas estas escolhas, pois n\u00e3o se trata de uma atitude neutra ou \n\ndescomprometida pol\u00edtica e cientificamente. \n\n \n\n\u201c O conte\u00fado proposto deve contemplar a realidade dos alunos, e alunos de \nclasse popular. A organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria escola, assim como as atividades \nde sala de aula, devem garantir-lhes a express\u00e3o de seus h\u00e1bitos, \ncostumes, viv\u00eancias cotidianas. Tal concep\u00e7\u00e3o fundamenta-se em \npressupostos de Paulo Freire, em que os Temas Geradores adquirem \nimport\u00e2ncia relevante \u2013 os quais consistem em tem\u00e1ticas significativas para \no educando que, se sup\u00f5e, seriam aquelas referentes \u00e0 sua realidade, ao \nseu cotidiano.\u201d (p. 104) \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular do SEJA embasa-se nas totalidades do \n\nconhecimento na perspectiva do tema gerador proposto por Paulo Freire. A escolha \n\ndo tema gerador era feita pelo coletivo dos professores em fun\u00e7\u00e3o da sua identidade \n\ncom os princ\u00edpios do SEJA (Constru\u00e7\u00e3o plena da cidadania; Transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade; Constru\u00e7\u00e3o da autonomia moral - POA/SMED, 1996, p.25). \n\nDas professoras pesquisadas, quatro passaram por todo esse processo de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da EJA em Porto Alegre. Portanto, a forma como foram \n\nsubjetivadas pelo discurso cidad\u00e3o est\u00e3o bem fortes e presentes. Ouso dizer que o \n\ndiscurso cidad\u00e3o est\u00e1 constitu\u00eddo em meio a continuidades e rupturas. \n\n\n\n 36 \n\n A partir de 2004 com as elei\u00e7\u00f5es municipais e a n\u00e3o continuidade do \n\nPT no governo, ocorreu uma mudan\u00e7a na proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gica do SEJA. A \n\nmudan\u00e7a de nomenclatura de SEJA para EJA \u00e9 a menor delas, mas as professoras \n\nainda se referem ao SEJA quando querem referir-se \u00e0 modalidade de ensino de \n\njovens e adultos.  \n\nPromover a escolariza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos na cidade onde todos \n\naprendem direciona as a\u00e7\u00f5es e os programas que a EJA desenvolve, \n\n[...]  favorecendo a reflex\u00e3o sobre a cidadania, proporcionando a forma\u00e7\u00e3o \nde um cidad\u00e3o cr\u00edtico e consciente de seus direitos e deveres, capaz de \ntransformar a realidade, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o da autonomia moral dos \neducando atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o participativa e democr\u00e1tica na viv\u00eancia escolar, \nde sala de aula e de diferentes espa\u00e7os organizados da sociedade civil. \n(SMED, 2007) \n \n\nCom este trabalho, \u201cbusca-se resgatar o direito dos alunos das classes \n\npopulares aos espa\u00e7os culturais da cidade de Porto Alegre, como forma de \n\nconhecimento e de enriquecimento pessoal e coletivo\u201d. (SMED, 2007)  \n\nA EJA \u00e9 coordenada pelo Territ\u00f3rio de Aprendizagem da Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos que possui a seguinte organiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nA EJA funciona \u00e0 noite em 34 escolas da Rede Municipal de Porto Alegre, \n\ne, em tr\u00eas turnos, no Centro Municipal de Educa\u00e7\u00e3o do Trabalhador Paulo Freire\u2013 \n\nCMET, e em turmas de extens\u00e3o para os funcion\u00e1rios da Prefeitura atrav\u00e9s do \n\nProjeto Compartilhar12.  \n\n                                                 \n12 O Projeto Compartilhar tem por objetivo promover a escolariza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios da Prefeitura Municipal de Porto Alegre. S\u00e3o \nparceiros neste projeto o Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto (DMAE), Departamento Municipal de Limpeza Urbana (DMLU), \nDepartamento Municipal de Habita\u00e7\u00e3o (DMHAB), Secretaria Municipal de Administra\u00e7\u00e3o (SMA) e Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \n\n(SMED). \n\n \n\nTERRIT\u00d3RIO DE APRENDIZAGEM \nEDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \n\nTAEJA \n\nPROAJA \nPrograma de \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos \n\n \nMOVA \n\n \n \n\nEscolas da RME com \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens \n\ne Adultos \n\n\n\n 37 \n\nAtualmente na tentativa da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de responder as \n\nquest\u00f5es fundamentais da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos trabalhadores, a proposta \n\nda estrutura curricular est\u00e1 fundada sobre tr\u00eas concep\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: \n\ninterdisciplinaridade, forma\u00e7\u00e3o do ensino cr\u00edtico e o aluno como ser presente.  \n\nA interdisciplinaridade  funda-se sobre a especializa\u00e7\u00e3o e a especificidade de \n\ncada disciplina, pois se tem a compreens\u00e3o de que \n\n a interdisciplinaridade n\u00e3o pode ser fruto da aus\u00eancia do \nespecialista, ao contr\u00e1rio, ela s\u00f3 poder\u00e1 efetivamente verificar-\nse, quando especialistas, de posse dos m\u00e9todos, teorias e \ninstrumentos conceituais de sua disciplina, partindo de uma \nconcep\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica comum, predispunham-se a abordar \nconjunta e articuladamente um conceito, objeto por meio, \nprecisamente de seus diversos e espec\u00edficos m\u00e9todos, \ninstrumentos e teorias. \n\n \n\n A Forma\u00e7\u00e3o do senso cr\u00edtico \u00e9 entendido como capacidade de cria\u00e7\u00e3o, de \n\ncrit\u00e9rio e de prazer e desenvolvido a partir de oportunidades - problemas propostos \n\npelo professor. \u201cCria\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCrit\u00e9rio\u201d entendidos como formula\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de \n\nhip\u00f3teses por parte do aluno, as quais necessariamente encontram-se fundadas em \n\ndois p\u00f3los din\u00e2micos, sempre presentes e muitas vezes contradit\u00f3rios/tensos: o \n\nuniverso de informa\u00e7\u00f5es, teorias e inter-rela\u00e7\u00f5es de conceitos que comp\u00f5em a vis\u00e3o \n\nde mundo particular do aluno, de um lado, e, de outro, a vis\u00e3o-mundo universalizada \n\nno \u00e2mbito da disciplina cientifica de que se trate. \u201cPrazer\u201d entendido n\u00e3o como uma \n\nredu\u00e7\u00e3o ao l\u00fadico, simplesmente, mas como satisfa\u00e7\u00e3o pessoal espec\u00edfica do ato de \n\naprender-conhecer-ensinar, o qual n\u00e3o exclui o esfor\u00e7o e a disciplina em alunos e \n\nprofessores; ao contr\u00e1rio, as pressup\u00f5e, com instrumentos assumidos e desejados. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o do aluno como ser-presente aponta-se para a supera\u00e7\u00e3o de certas \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca de pretensas \u201crealidades\u201d do aluno, reduzidas \u00e0 generaliza\u00e7\u00f5es \n\nabstratas, do tipo: \u201calunos de classes populares\u201d,  \u201caluno adulto\u201d,  \u201caluno \n\ntrabalhador\u201d, \u201caluno carente\u201d, etc, as quais tendem a gerar atitudes \n\npreconceituosas.(SMED, 2007)  \n\n \n\n \n\n2.2. Rela\u00e7\u00f5es de Poder-Saber: Discursos e Regimes de Verdade \n\n \n\n \n\n\n\n 38 \n\n2.2.1. Enunciados e Forma\u00e7\u00f5es Discursivas \n\n \n\n O enunciado \u201c\u00e9 sempre um acontecimento que nem a l\u00edngua nem o sentido \n\n[numa acep\u00e7\u00e3o formal] podem esgotar\u201d, (FOUCAULT, 1995, p. 32), pois  \n\n \u201cest\u00e1 ligado, de um lado, a um gesto de escrita ou \u00e0 articula\u00e7\u00e3o de uma \npalavra, mas por outro lado, abre para si mesmo uma exist\u00eancia \nremanescente no campo de uma mem\u00f3ria, ou na materialidade dos \nmanuscritos, dos livros, e de qualquer forma de registro\u201d (FOUCAULT, \n1995, p.32).   \n \n\nNeste sentido o enunciado constitui-se numa unidade \u00fanica \u2013 como todo \n\nacontecimento \u2013 mas repet\u00edvel, aberta \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o. O enunciado \n\nest\u00e1 ligado aos demais enunciados, \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que o provocaram e \u00e0s \n\nconseq\u00fc\u00eancias por ele ocasionadas; por isso, cada enunciado tem uma rela\u00e7\u00e3o com \n\no passado e, ao mesmo tempo, com o futuro. O sentido do \n\nenunciado/texto/documento, dessa forma, torna-se ref\u00e9m dessas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nComo fun\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia que pertence, exclusivamente, aos signos, e a \n\npartir da qual se pode decidir se fazem sentido ou n\u00e3o pela an\u00e1lise ou pela intui\u00e7\u00e3o, \n\nele n\u00e3o \u00e9, conseq\u00fcentemente, uma unidade do mesmo g\u00eanero da frase, proposi\u00e7\u00e3o \n\nou ato de linguagem; n\u00e3o se ap\u00f3ia nos mesmos crit\u00e9rios; mas \u00e9 tampouco uma \n\nunidade como um objeto material poderia ser, tendo seus limites e sua \n\nindepend\u00eancia.  \n\nImportante ainda salientar que para que um enunciado exista efetivamente \u00e9 \n\npreciso que um indiv\u00edduo o realize preenchendo a fun\u00e7\u00e3o enunciativa a partir de um \n\nlugar s\u00f3cio-historicamente determinado, tornando-se assim o sujeito da enuncia\u00e7\u00e3o. \n\nOu seja, o enunciado s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque a fun\u00e7\u00e3o enunciativa \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o vazia, \n\npodendo ser exercida por diferentes indiv\u00edduos; ao mesmo tempo que um \u00fanico \n\nindiv\u00edduo pode exercer diferentes fun\u00e7\u00f5es, ocupando posi\u00e7\u00f5es diferentes no jogo \n\nenunciativo e assumindo o papel de diferentes sujeitos. A unidade do discurso \u00e9 o \n\nenunciado.  \n\n Foucault utiliza freq\u00fcentemente os termos: performance verbal ou ling\u00fc\u00edstica, \n\nformula\u00e7\u00e3o, frase e proposi\u00e7\u00e3o que passo a explicitar:  Por performance verbal ou \n\nling\u00fc\u00edstica entende-se todo conjunto de signos efetivamente produzidos a partir de \n\numa l\u00edngua natural ou artificial; por formula\u00e7\u00e3o entende-se o ato individual ou \n\ncoletivo que faz surgir a partis da materialidade um conjunto de signos; por frase a \n\nunidade analisada pela gram\u00e1tica e por proposi\u00e7\u00e3o a unidade da l\u00f3gica. \n\n\n\n 39 \n\n Portanto a descri\u00e7\u00e3o do enunciado n\u00e3o \u00e9 nem an\u00e1lise l\u00f3gica, nem an\u00e1lise \n\ngramatical. Ela se insere em um n\u00edvel espec\u00edfico de descri\u00e7\u00e3o. Ao examinar o \n\nenunciado, deve se levar em conta o conjunto de signos no qual se ap\u00f3ia que n\u00e3o \n\ntem a haver com a \u201caceitabilidade\u201d gramatical, ou com a corre\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e que \n\nrequer um referencial, um sujeito, um campo associado e uma materialidade. \n\n O sujeito \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o do enunciado porque ele \u00e9 chamado a ocupar um \n\nlugar, um lugar vazio, que ele ocupa sendo, portanto, sujeito desse discurso, \n\nassujeitado por ele.  \n\n Assim como uma frase pertence a um texto, o enunciado pertence a uma \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva:  \n\nDescrever enunciados, descrever a fun\u00e7\u00e3o enunciativa de que s\u00e3o \nportadores, analisar as condi\u00e7\u00f5es nas quais se exerce essa fun\u00e7\u00e3o, \npercorrer os diferentes dom\u00ednios que ela pressup\u00f5e e maneira pela qual  se \narticulam, \u00e9 tentar revelar o que se poder\u00e1 individualizar como forma\u00e7\u00e3o \ndiscursiva. (FOUCAULT, p. 134, 1995) \n \n\n A descri\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o enunciativa coincide com a descri\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas: elas s\u00e3o correlativas. A partir desta correla\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel delimitar a \n\nno\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica discursiva como  \n\n[...] um conjunto de regras an\u00f4nimas, hist\u00f3ricas, sempre determinadas no \ntempo e espa\u00e7o, que est\u00e1 definido para uma \u00e9poca dada, e uma \u00e1rea \nsocial, econ\u00f4mica, geogr\u00e1fica ou ling\u00fc\u00edstica dada, as condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio \nda fun\u00e7\u00e3o enunciativa. (FOUCAULT, p. 153, 1995)  \n \n\nA forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9 ent\u00e3o o locus onde s\u00e3o determinados os sentidos de \n\num discurso, o vis\u00edvel e o enunci\u00e1vel, \u00e9 onde ocorre a produ\u00e7\u00e3o do sentido de \n\nverdade. Caracteriza-se ent\u00e3o pelo \u201cconjunto formado por certo n\u00famero de \n\nenunciados, conceitos, escolhas, tem\u00e1ticas que descreve sistemas de dispers\u00e3o e \n\nbusca verificar como o discurso se organiza em uma ordem, quais as correla\u00e7\u00f5es, as \n\nposi\u00e7\u00f5es, os funcionamentos, as transforma\u00e7\u00f5es\u201d (FOUCAULT, 1995, p. 51)  \n\n O conceito de forma\u00e7\u00e3o discursiva \u00e9 essencial para entendermos como se \n\nrecorta, se delimita a fronteira da cientificidade, por exemplo, em qual forma\u00e7\u00e3o \n\ndiscursiva surgiram a ci\u00eancias humanas; a fronteira da formaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, o \n\nda matem\u00e1tica, fronteira esta que d\u00e1 a ela condi\u00e7\u00f5es de recorr\u00eancia e uma hist\u00f3ria \n\ndiferente daquela das ci\u00eancias naturais e das ci\u00eancias humanas.  \n\n Foucault compara as forma\u00e7\u00f5es discursivas com grelhas que servem para \n\nclassificar, fazer surgir semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, com o objetivo de visualizar certa \n\nordem, qualquer que ela seja. Entre os objetos estabelece algo que funciona como \n\n\n\n 40 \n\numa lei interna, mas tamb\u00e9m h\u00e1 uma ordem que \u00e9 estabelecida pelo olhar, pela \n\ngrelha conceitual e uma linguagem que lhe d\u00e1 condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia.  \n\n Analisar as forma\u00e7\u00f5es discursivas significa localizar os objetos de saber que \n\nsurgem em seu \u201cfrescor de acontecimento\u201d, \u201cem uma exterioridade que talvez seja \n\nparadoxal, pois ela n\u00e3o reenvia a nenhuma forma de interioridade\u201d (FOUCAULT, \n\n1996, p. 159) \n\n \n\n \n\n2.2.2. Discursos e Regimes de Verdade \n\n \n\n \n\n O discurso \u00e9 uma das quest\u00f5es centrais do trabalho de Foucault que o define \n\ncomo \u201c conjunto de enunciados que t\u00eam seus princ\u00edpios de regularidade em uma \n\nmesma forma\u00e7\u00e3o discursiva.\u201d (1995, p. 141) e est\u00e1 \u201cconstitu\u00eddo por um n\u00famero \n\nlimitado de enunciados para os quais se pode definir um conjunto de condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia\u201d (1995, p. 153). Na sua obra A Arqueologia do Saber, Foucault situa \n\ndiscurso como  \n\n\u201c... um bem \u2013 finito, limitado, desej\u00e1vel, \u00fatil \u2013 que tem suas regras de \naparecimento e tamb\u00e9m suas condi\u00e7\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o e de utiliza\u00e7\u00e3o; um \nbem que coloca, por conseguinte, desde sua exist\u00eancia (e n\u00e3o \nsimplesmente em suas \u201caplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas\u201d) a quest\u00e3o do poder; um bem \nque \u00e9, por natureza, o objeto de uma luta, e de uma luta pol\u00edtica.\u201d (1995, p. \n139) \n\n  \n\nEm A Ordem do Discurso (1997) Foucault apresenta sua hip\u00f3tese de que \u201cem \n\ntoda sociedade a produ\u00e7\u00e3o do discurso \u00e9 ao mesmo tempo controlada, selecionada, \n\norganizada e redistribu\u00edda por certo n\u00famero de procedimentos que tem por fun\u00e7\u00e3o \n\nconjurar seus poderes e perigos, dominar seu acontecimento aleat\u00f3rio, esquivar sua \n\npesada, tem\u00edvel materialidade\u201d. O pr\u00f3prio t\u00edtulo da obra anuncia a preocupa\u00e7\u00e3o do \n\nautor em demonstrar como o discurso passa por um processo de ordena\u00e7\u00e3o. Os \n\nsistemas encarregados de ordenarem os discursos agrupam-se em tr\u00eas categorias. \n\nNa primeira delas encontram-se os processos externos de exclus\u00e3o. Destaca-se \n\naqui a interdi\u00e7\u00e3o (n\u00e3o se pode dizer tudo), a separa\u00e7\u00e3o e a rejei\u00e7\u00e3o (um exemplo \u00e9 a \n\nque recusa a palavra da crian\u00e7a portadora de necessidades educativas especiais na \n\nescola) e por fim a vontade de verdade (aquela que legitima o pr\u00f3prio discurso em si \n\nmesmo, e se imp\u00f5e de modo universalista e excludente). \n\n\n\n 41 \n\n A segunda categoria de princ\u00edpios de limita\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0queles exercidos no \n\ninterior do pr\u00f3prio discurso. Assim a concep\u00e7\u00e3o de autor, seu ponto de coer\u00eancia e \n\ninser\u00e7\u00e3o no real, as disciplinas cient\u00edficas e outras que classificam o saber e \n\nmarginalizam tudo que n\u00e3o consegue assimilar, exemplificam elementos desta \n\nsegunda categoria. \n\n No terceiro plano, encontram-se as regras de efetua\u00e7\u00e3o que se imp\u00f5e ao \n\ndiscurso. \u00c9 necess\u00e1rio realizar seus rituais de uso como na escritura, no sistema \n\njudici\u00e1rio, na escola, etc., que se constituem em sistemas de sujei\u00e7\u00e3o do discurso. \n\nPortanto, esses planos de ordena\u00e7\u00e3o poderiam ser chamados  de modos de coer\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso: aqueles que em primeiro lugar limitam seus poderes, em segundo, \n\ndominam as apari\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas, e em terceiro, selecionam os sujeitos que \n\nfalam. \n\n Para Foucault, fazer an\u00e1lises mais detalhadas dos discursos exige tr\u00eas \n\nquestionamentos centrais: \u201cquestionar nossa vontade de verdade, restituir ao \n\ndiscurso seu car\u00e1ter de acontecimento; suspender, enfim, a soberania do \n\nsignificante\u201d (1997, p. 65 ). Entretanto importa ainda considerar alguns princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos destacados por Foucault: o da invers\u00e3o (n\u00e3o buscar a fonte ou a origem do \n\ndiscurso, mas perceber suas quebras); o da descontinuidade (tratar os discursos \n\ncomo formas descont\u00ednuas sem nexo evolutivo); o da especificidade (onde se \n\nencontraria o car\u00e1ter da viol\u00eancia aleat\u00f3ria do discurso como pr\u00e1tica imposta); e o da \n\nexterioridade (pensar na regularidade, na apari\u00e7\u00e3o e nas condi\u00e7\u00f5es externas de \n\npossibilidade). \n\n Segundo Foucault, \u201cCada grupo social sanciona uns discursos como \n\nverdadeiros e outros como n\u00e3o verdadeiros, de acordo com sua pol\u00edtica geral de \n\nverdade\u201d (1993, p. 12). As verdades13 s\u00e3o produ\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-sociais e que os \n\nintelectuais, cientistas, pesquisadores, especialistas, peritos, s\u00e3o uma parcela \n\nimportante daqueles que t\u00eam tido a tarefa de construir verdades. Segundo Focault, a \n\n\u2018verdade\u2019 est\u00e1 circularmente ligada a sistemas de poder. Estes sistemas de poder \n\nproduzem e ap\u00f3iam estas \u2018verdades\u2019 que alimentam os sistemas de poder. Dessa \n\nmaneira, os regimes de verdades n\u00e3o est\u00e3o ligados apenas aos discursos \n\n\u201cdominantes\u201d ou \u201cdominadores\u201d. \n\n                                                 \n13 Verdade: conjunto de procedimentos regulados para a produ\u00e7\u00e3o, reparti\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e funcionamento dos \nenunciados. \n\n\n\n 42 \n\n Para compreender melhor a no\u00e7\u00e3o de regime de verdade, faz-se relevante \n\ntrabalhar com os conceitos de poder e saber foucaultianos.  Cada discurso \u00e9 dito no \n\ninterior de um j\u00e1-dito, um interdiscurso \u2013 lugar em que ocorre outro discurso, \n\npolif\u00f4nico, heterog\u00eaneo, que reproduz as tens\u00f5es do interior da forma\u00e7\u00e3o discursiva \n\nda qual procede. Ent\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es discursivas estabelecem os sentidos do \n\ndiscurso atrav\u00e9s de  \n\n[...] mecanismos de permiss\u00e3o e censura, de coer\u00e7\u00e3o e determina o que \npode e o que n\u00e3o pode ser dito de certa forma por certo sujeito num \ndeterminado momento.O sentido de verdade n\u00e3o \u00e9 transparente, linear, mas \nresulta de coer\u00e7\u00e3o e efeitos de poder, e produz tamb\u00e9m efeitos de \npoder.(FOUCAULT, 1993, p. 12) \n \n\n Para Foucault os elementos que entram na pr\u00e1tica discursiva poder\u00e3o ou n\u00e3o \n\nse constituir em discurso cient\u00edfico. Este tem suas normas, seu rigor, obedece a uma \n\nepisteme14, e apresenta formas de lidar com certos objetos, manipula conceitos, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da necessidade que tem todo o discurso cient\u00edfico de obedecer a crit\u00e9rios \n\nexperimentais ou formais.  \n\nAs ci\u00eancias naturais objetivam o saber de um modo diverso das ci\u00eancias \n\nhumanas, tendo seu n\u00edvel de cientificidade rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o discursiva na \n\nqual surgem. A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9  estabelecer as regras epistemol\u00f3gicas de cada uma \n\ndessas ci\u00eancias e sim mostrar que sempre que determinado tipo de saber atinge o \n\nn\u00edvel da ci\u00eancia, de formaliza\u00e7\u00e3o, usa regras epistemol\u00f3gicas a partir de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva. O que est\u00e1 em jogo s\u00e3o as regras de uma pr\u00e1tica discursiva, as \n\nquais e nas quais se formam os objetos, ou conjuntos de objetos, enuncia\u00e7\u00f5es, \n\njogos de conceito, temas e escolhas te\u00f3ricas. As positividades s\u00e3o os lugares sobre \n\nos quais se constroem proposi\u00e7\u00f5es coerentes ou n\u00e3o, se fazem verifica\u00e7\u00f5es, \n\ndescri\u00e7\u00f5es, teorias. Mas elas n\u00e3o se confundem com uma forma de racionalidade. \n\nFoucault chama a essas condi\u00e7\u00f5es mais gerais de \u201csaber\u201d, ou seja, aquilo de que \n\numa determinada pr\u00e1tica discursiva pode falar e assim fornecer para o saber um \n\ndom\u00ednio de objetos (por exemplo, a gram\u00e1tica, a circula\u00e7\u00e3o de riquezas, a loucura, a \n\nsala de aula), uma posi\u00e7\u00e3o ao sujeito (o professor para falar da viol\u00eancia que ronda \n\na sala de aula), um campo de utiliza\u00e7\u00e3o para os enunciados (a educa\u00e7\u00e3o), as \n\npossibilidades de uso e de apropria\u00e7\u00e3o que o discurso oferece (o modo como esses \n\ndiscursos circulam, como a Escola acolhe ou pro\u00edbe sua circula\u00e7\u00e3o).  \n\n                                                 \n14 Epsiteme aqui entendida como condi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\n\n\n 43 \n\n O campo do saber \u00e9 ao mesmo tempo te\u00f3rico e pr\u00e1tico; descritivo e \n\ninstitucional, anal\u00edtico e regulamentar; pode ser composto por decis\u00f5es, afirma\u00e7\u00f5es, \n\ndecretos. Os campos do saber, \u201cn\u00e3o s\u00e3o ci\u00eancia\u201d, afirma Foucault (1997, p. 58). \n\n  \n\n  \n\n \n\n2.2.3. Rela\u00e7\u00f5es de Poder-saber \n\n \n\n Para Foucault o cerne da rela\u00e7\u00e3o poder-saber encontra-se na quest\u00e3o da \n\nverdade e da sua busca como conhecimento absoluto:  \n\n \u201cH\u00e1 um combate pela verdade ou, ao menos, em torno da verdade \nentendendo-se, mais uma vez, que por verdade n\u00e3o quero dizer o conjunto \nde coisas verdadeiras a descobrir ou fazer aceitar, mas o conjunto de regras  \nsegundo as quais se distingue o verdadeiro do falso e se atribui ao \nverdadeiro efeitos espec\u00edficos de poder; entendendo-se tamb\u00e9m que n\u00e3o se \ntrata de um combate em favor da verdade, mas em torno do estatuto da \nverdade e do papel econ\u00f4mico-pol\u00edtico que ela desempenha. \u00c9 preciso \npensar os problemas pol\u00edticos dos intelectuais n\u00e3o em termos de \nci\u00eancia/ideologia, mas em termos de verdade/poder\u201d  \n\n \n\n A partir dessa afirma\u00e7\u00e3o, pode-se concluir que todo regime discursivo que \n\nexpressa em si a vontade de verdade, o faz em torna da quest\u00e3o do poder. A \n\nrela\u00e7\u00e3o entre saber e poder se estabelece a partir do jogo pela busca pela verdade.  \n\n A sala de aula, numa perspectiva foucaultiana, apresenta-se como um \n\nlaborat\u00f3rio de poder, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o de discursos e de pr\u00e1ticas para o \n\ncampo da pedagogia. Os discursos produzidos, mediante a rela\u00e7\u00e3o poder-saber, se \n\ninstituem como regimes de verdade e s\u00e3o elaborados por meio de dispositivos \n\ndisciplinares presentes na observa\u00e7\u00e3o, na confiss\u00e3o, nas disciplinas, na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o e do tempo escolar.  \n\nPara Foucault os saberes, compreendidos como materialidade, pr\u00e1ticas e \n\nacontecimentos, s\u00e3o dispositivos pol\u00edticos articulados com as diferentes forma\u00e7\u00f5es \n\nsociais inscrevendo-se, portanto, em suas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Da\u00ed a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque n\u00e3o h\u00e1 saber neutro: todo saber \u00e9 pol\u00edtico. Para ele a an\u00e1lise do saber implica \n\nnecessariamente na an\u00e1lise do poder, visto n\u00e3o haver rela\u00e7\u00e3o de poder sem a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um campo de saber. Da mesma forma, todo saber constitui novas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, pois onde se exercita o poder, ao mesmo tempo, formam-se \n\nsaberes e estes, em contrapartida, asseguram o exerc\u00edcio de novos poderes.  \n\n\n\n 44 \n\nO poder n\u00e3o \u00e9 necessariamente negativo uma vez que incita, induz, facilita ou \n\ndificulta, amplia ou limita e \u00e9 exercido em vez de possu\u00eddo e, assim, circula. \u00c9 \n\nposs\u00edvel entend\u00ea-los \u2013 poder e saber \u2013 como dois processos que se produzem \n\nmutuamente e que s\u00e3o interdependentes. A rela\u00e7\u00e3o poder-saber se estabelece pela \n\nnecessidade de conhecer para governar. Interessa em especial as formas de \n\ngoverno. Governo, aqui entendido no seu sentido mais amplo, em que governar \u00e9 \n\nestruturar o campo poss\u00edvel de a\u00e7\u00e3o dos outros.  Como o que acontece na Escola: a \n\nEscola interdita os discursos que n\u00e3o lhe interessam para melhor poder governar. \n\nA respeito disto, revela-se uma significativa mudan\u00e7a na moderna forma de \n\ngovernar. Enquanto que tradicionalmente o poder \u00e9 o que \u00e9 visto, \u00e9 o que est\u00e1 em \n\nfoco, como em um governo mon\u00e1rquico, na modernidade encontraremos o poder \n\ndisciplinar, um poder internalizado que bota os sujeitos em evid\u00eancia. Esta \n\n\u201cilumina\u00e7\u00e3o\u201d, o fato de poder ser constantemente visto, observado, vigiado, induz no \n\nindiv\u00edduo um estado consciente e permanente de visibilidade, assegurando o \n\nfuncionamento autom\u00e1tico do poder.  \n\nA pedagogia se baseia em formas particulares de governo, cujo \n\ndesenvolvimento pode ser tra\u00e7ado historicamente, e produz regras e pr\u00e1ticas \n\nparticulares. No contexto da educa\u00e7\u00e3o escolar, o poder disciplinar explicaria a auto-\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o dos estudantes. Tem-se enfatizado cada vez mais o auto \n\ndisciplinamento. As pr\u00e1ticas que induzem esse comportamento s\u00e3o chamadas \n\ntecnologias do eu, que agem sobre o corpo produzindo regimes pol\u00edtico-corporais \n\nparticulares. Da\u00ed, as pedagogias funcionam como regimes de verdade, tendo em \n\nseus processos as rela\u00e7\u00f5es disciplinares de poder-saber como pe\u00e7a fundamental. \n\n Foucault realiza em Vigiar e Punir um detalhado exame da constitui\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos de poder-saber da modernidade que possibilitaram a constitui\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos d\u00f3ceis e \u00fateis. A disciplina, como tecnologia de controle cuja express\u00e3o  \u00e9 o \n\npan\u00f3ptico, caracteriza-se pela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pelo controle do tempo, pela \n\nvigil\u00e2ncia constante e pelo registro do conhecimento, \u201cAo mesmo tempo que exerce \n\num poder, produz um saber\u201d. (Foucault, 1997, p.75). \u00c9 com o adestramento do \n\ncorpo, com a normaliza\u00e7\u00e3o do prazer, com a regula\u00e7\u00e3o dos comportamentos \u00e9 que \n\naparece a figura singular do homem, efeito do poder e objeto do saber: o poder \n\ndisciplinar fabrica o indiv\u00edduo.  \n\n Foucault foca seus questionamentos sobre a id\u00e9ia dos processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o impostas pela maquinaria disciplinar e pelos discursos normatizadores \n\n\n\n 45 \n\n(o assujeitamento). Seu interesse \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o da subjetividade, a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o com o poder sobre si mesmo e sobre os outros.   \n\n  O discurso pode ligar-se tanto a estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o quanto de \n\nresist\u00eancia. O discurso que torna poss\u00edvel o v\u00ednculo poder-saber, tamb\u00e9m o mina. \n\nSem ser nem fonte de domina\u00e7\u00e3o, nem fonte de resist\u00eancia, a pedagogia n\u00e3o est\u00e1 \n\nnem fora do poder, nem circunscrita por ele, sendo mais como a pr\u00f3pria arena da \n\nluta, pois, se as rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o dispersas e fragmentadas, qualquer pr\u00e1tica \u00e9 \n\ncapaz de tornar-se fonte de resist\u00eancia ou de repress\u00e3o, o que nos estimula a \n\nsermos mais humildes e reflexivos em nossas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. \n\n GORE, (1994, p. 13)  aponta justamente para aquilo que Foucault e as teorias \n\nditas p\u00f3s estruturalistas podem trazer de melhor para a educa\u00e7\u00e3o, equilibrando duas \n\ntend\u00eancias perigosas que dividem o pensar da educa\u00e7\u00e3o. De um lado uma cren\u00e7a \n\nde uma pedagogia de tend\u00eancias marxistas que se acredita libertadora de todas as \n\nopress\u00f5es e reveladora da verdade. De outro lado, pensadores p\u00f3s-estruturalistas \n\ncomo Foucault onde n\u00e3o h\u00e1 idealiza\u00e7\u00f5es. Gore afirma que o processo pedag\u00f3gico \n\ncorporifica rela\u00e7\u00f5es de poder entre professores e aprendizes (1994, p. 13). Para a \n\nautora, Foucault prop\u00f5e a necessidade e  valor social positivo da Escola, mas sem \n\nidealiza\u00e7\u00f5es, tendo a honestidade e humildade de perceber sua fragilidade inerente \n\nfrente \u00e0 realidade de que n\u00e3o existe uma realidade objetiva, mas constru\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas e hist\u00f3ricas de poder e saber que constroem realidades relativas. \n\n \n\n \n\n2.2.4. Discursos e Assujeitamentos \n\n \n\n Foucault aponta que o estabelecimento do sentido de verdade \u00e9 fruto de um \n\nprocesso coercitivo e fabricante de efeitos regulamentados de poder. O sujeito se \n\nexpressa na ilus\u00e3o de controlar a origem de seu discurso, sem que se d\u00ea conta de \n\nque o determinante dos sentidos desse discurso \u00e9 a hist\u00f3ria, que se manifesta \n\natrav\u00e9s das diferentes forma\u00e7\u00f5es discursivas nas quais se inscreve e das quais n\u00e3o \n\npode se despojar. O pr\u00f3prio sujeito, os sentidos de seus discursos, o vis\u00edvel \u00e9 \n\ndeterminado pelas forma\u00e7\u00f5es discursivas que operam atrav\u00e9s de mem\u00f3rias \n\ndiscursivas pr\u00f3prias \u00e0s diversas posi\u00e7\u00f5es desse sujeito, e mostram as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder que se estabelecem para a determina\u00e7\u00e3o de uma verdade. O sujeito do \n\n\n\n 46 \n\ndiscurso n\u00e3o \u00e9 a pessoa do discurso n\u00e3o \u00e9 a pessoa que realiza um ato de fala, nem \n\no autor do texto, nem o sujeito da proposi\u00e7\u00e3o. \n\n O sujeito pertence simultaneamente a m\u00faltiplas forma\u00e7\u00f5es discursivas, de \n\nacordo com as diversas posi\u00e7\u00f5es que ocupa: g\u00eanero, ra\u00e7a, grupo profissional, grupo \n\nsocial. Ao tomarmos o discurso cient\u00edfico, por exemplo, que silencia os demais \n\ndiscursos, na ilus\u00e3o de saberes cristalizados, a-hist\u00f3ricos, universais, neutros e \n\nobjetivos a ci\u00eancia se constitui, trazendo consigo uma linguagem que guarda as \n\nmesmas caracter\u00edsticas. Ent\u00e3o a comunidade cient\u00edfica como lugar do \n\nestabelecimento de sentidos, constitui um regime de verdade que assujeita o \n\ncientista. O cientista se constitui quando se submete, se assujeita aos mecanismos e \n\nt\u00e9cnicas de determina\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de verdade, do diz\u00edvel e n\u00e3o diz\u00edvel na \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva da ci\u00eancia, e por esse processo de assujeitamento, de inscri\u00e7\u00e3o \n\nnum j\u00e1 dito, numa mem\u00f3ria discursiva que \u00e9 autorizado a falar a partir da posi\u00e7\u00e3o de \n\ncientista. Os mecanismos de interpreta\u00e7\u00e3o s\u00e3o tomados de acordo com a posi\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito no momento da fala.  \n\nAnalisar o discurso seria dar conta exatamente disso: de rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, \n\nde pr\u00e1ticas muito concretas, que est\u00e3o \"vivas\" nos discursos. Por exemplo: analisar \n\ntextos oficiais sobre educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, nessa perspectiva, significar\u00e1 \n\nantes de tudo tentar escapar da f\u00e1cil interpreta\u00e7\u00e3o daquilo que estaria \"por tr\u00e1s\" dos \n\ndocumentos, procurando explorar ao m\u00e1ximo os materiais, na medida em que eles \n\ns\u00e3o produ\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, pol\u00edticas; na medida em que as palavras s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nconstru\u00e7\u00f5es; na medida em que a linguagem tamb\u00e9m \u00e9 constitutiva de pr\u00e1ticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3. INCLUS\u00c3O/EXCLUS\u00c3O: Duas faces da mesma moeda. \n\n \n\nPor ocasi\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o do projeto de mestrado, procurei explicitar o \n\nentendimento dos termos inclus\u00e3o/exclus\u00e3o utilizados na pesquisa. Para os sujeitos \n\n\n\n 47 \n\nda pesquisa, professores que ensinam Matem\u00e1tica na EJA, os termos \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o na an\u00e1lise inicial aparecem como antag\u00f4nicos, contr\u00e1rios, \n\nant\u00f4nimos em todas suas manifesta\u00e7\u00f5es. Primeiramente busquei no dicion\u00e1rio da \n\nL\u00edngua Portuguesa a defini\u00e7\u00e3o para os termos: \n\nINCLUS\u00c3O, s.f. Ato de incluir \nINCLUIR, v. tr. dir. Abranger, inserir;  envolver; implicar; tr.dir. e ind. \nCompreender; fechar dentro; introduzir; conter (Part. de inclu\u00eddo, incluso) \nEXCLUS\u00c3O, s. f. Ato ou efeito de excluir. (Do latim exclusione) \nEXCLUIR, v. tr. dir. e ind. N\u00e3o admitir, n\u00e3o compreender; omitir; por fora; \nexpulsar; excluir algu\u00e9m das fileiras do ex\u00e9rcito; privar; excluir algu\u00e9m dos \nbens  da heran\u00e7a; tr. dir. ser incompat\u00edvel com; afastar, desviar; eliminar; pr. \nIsentar-se;p\u00f4r-se ou lan\u00e7ar-se fora; privar-se. (Do latim excludere) (LUFT, \nFERNANDES, GUIMAR\u00c3ES, 1996) \n\n \n\n Ao buscar no vocabul\u00e1rio cr\u00edtico de SILVA uma defini\u00e7\u00e3o para estes dois \n\ntermos, ao termo inclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feita nenhuma refer\u00eancia expl\u00edcita, e quanto ao \n\ntermo exclus\u00e3o encontrei: \n\n \n\nexclus\u00e3o social Termo empregado na teoria social recente para se referir \nao fen\u00f4meno pelo qual certos grupos sociais s\u00e3o privados de benef\u00edcios e \nrecursos considerados essenciais nas sociedades contempor\u00e2neas. As \ncoisas das quais as pessoas e os grupos em quest\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddos incluem \ndesde esferas concretas e materiais, como o emprego, o trabalho e a renda \nda\u00ed decorrentes, at\u00e9 bens e recursos que podem ser considerados mais \nsimb\u00f3licos e efetivos, como v\u00ednculos familiares e sociais ou o acesso \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o e \u00e0 cultura. O status te\u00f3rico deste conceito tem sido bastante \nquestionado, na medida em que ele n\u00e3o coaduna com o conceito de classe \nsocial, que tem sido t\u00e3o central \u00e0 teoria social contempor\u00e2nea, sobretudo no \nsentido desenvolvido em suas vertentes marxistas. Trata-se de uma \nobje\u00e7\u00e3o similar \u00e0 que se tem feito ao conceito de desigualdade social. \n(SILVA, p. 57, 2000) \n \n\n Estas primeiras pesquisas preliminares apontaram-me as dificuldades que \n\nencontraria durante meu percurso ao problematizar a inclus\u00e3o e exclus\u00e3o.  \n\nImposs\u00edvel tratar separadamente da inclus\u00e3o/exclus\u00e3o. \u00c9 dif\u00edcil ir na \n\ncontram\u00e3o da inclus\u00e3o, mesmo que seja para olh\u00e1-la suspeitadamente. Questionar \n\ne/ou problematizar a forma como a inclus\u00e3o est\u00e1 sendo pensada nas Escolas, \n\nparece \u00e0 primeira vista, estar contra ela. O que se quer \u00e9 pensar para al\u00e9m deste \n\nbin\u00f4mio do inclu\u00eddo e do exclu\u00eddo, ou do car\u00e1ter redentor que a inclus\u00e3o possa ter. \n\nTodos podem ser inclu\u00eddos em alguma situa\u00e7\u00e3o e exclu\u00eddos em outra. N\u00e3o existe \n\nalgu\u00e9m completamente inclu\u00eddo ou completamente exclu\u00eddo (Pinto, 1999). O que \n\nexistem na realidade s\u00e3o jogos de poder, que dependendo do contexto, incluem \n\nalguns e outros n\u00e3o. \n\n\n\n 48 \n\nConsiderando as pol\u00edticas atuais de inclus\u00e3o escolar, estas definem e fixam o \n\nque \u00e9 o \u201cde fora\u201d \u2013 surdos, parapl\u00e9gicos, meninos e meninas de rua, adultos, etc. - e \n\na partir disso, decidem se participam ou n\u00e3o dos espa\u00e7os escolares e como devem \n\nparticipar. \n\nPor exemplo, a chamada exclus\u00e3o, no campo da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 analisada por \n\nSp\u00f3sito (1998) pela impossibilidade de freq\u00fcentar a escola na idade pr\u00f3pria e pelos \n\n\u201cperversos mecanismos intra/extra-escolares, como as distor\u00e7\u00f5es idade e s\u00e9rie e os \n\nbaixos n\u00edveis de conclus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria\u201d, que remetem \u00e0s pol\u00edticas \n\npensadas para a inclus\u00e3o daquelas e daqueles exclu\u00eddos a qualquer tempo do \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o. A inclus\u00e3o \u00e9 hoje um dos temas mais dif\u00edceis de serem \n\ntratados nas discuss\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o no Brasil, principalmente tratando-se da \n\ninclus\u00e3o de pessoas jovens e adultas alijadas do processo de escolariza\u00e7\u00e3o, dos \n\nportadores de necessidades educativas especiais, dos \u201cindisciplinados\u201d, etc.  \n\nAo se tratar da Rede Municipal de Porto Alegre, o projeto cidad\u00e3o que discutiu \n\ne aprovou algumas bases filos\u00f3ficas, \u00e9ticas, pol\u00edticas e pedag\u00f3gicas para o processo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o da Escola Cidad\u00e3, cujos respingos ainda s\u00e3o sentidos na EJA, \n\nAZEVEDO, (2000, p. 92) descreve o princ\u00edpio da educa\u00e7\u00e3o inclusiva e o \n\ncompromisso da Rede em buscar a supera\u00e7\u00e3o dos mecanismos de exclus\u00e3o da \n\npr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o escolar, atrav\u00e9s de alguns mecanismos como a avalia\u00e7\u00e3o \n\nemancipat\u00f3ria contrapondo-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria; \u00e0 escola como p\u00f3lo \n\ncultural; \u00e0 id\u00e9ia da aprendizagem continuada e da n\u00e3o repet\u00eancia; a escola como \n\nespa\u00e7o de trabalho coletivo;a supera\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o que considera o tempo da \n\naprendizagem como o ano civil, entre tantos.  \n\nA inclus\u00e3o seja de que natureza for entrou na pauta das discuss\u00f5es das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, mas, tamb\u00e9m porque sob essa palavra coloca-se em movimento \n\num intrincado jogo de poder-saber-ser presente nos discursos que tratam da \n\nquest\u00e3o. \u00c9 importante discutir a inclus\u00e3o/exclus\u00e3o na medida em que com esse \n\ndebate, abre-se a oportunidade de problematizarmos e questionarmos as quest\u00f5es \n\nsociais, culturais, pol\u00edticas e pedag\u00f3gicas que, de outra maneira, permaneceriam \u00e0 \n\nmargem, ou n\u00e3o seriam sequer vistas. Fazendo-se a rela\u00e7\u00e3o entre os processos de \n\ninclus\u00e3o-exclus\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de poder saber de Foucault,   \n\nTemos antes que admitir que o poder produz saber (e n\u00e3o simplesmente \nfavorecendo-o porque o serve ou aplicando-o porque \u00e9 \u00fatil); que poder e \nsaber est\u00e3o diretamente implicados; que n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem \nconstitui\u00e7\u00e3o correlata de um campo de saber; nem saber que n\u00e3o suponha \ne n\u00e3o constitua ao mesmo tempo rela\u00e7\u00f5es de poder (Foucault, 1996, p.30)  \n\n\n\n 49 \n\n \nA exclus\u00e3o \u00e9 o que, por excel\u00eancia, marginaliza. PINTO em seu artigo faz \n\numa interessante analogia: \n\nAs condi\u00e7\u00f5es da lepra e da peste e as correspondentes a\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o \ne inclus\u00e3o s\u00e3o prof\u00edcuas met\u00e1foras para se pensarem os processos de \nexclus\u00e3o e inclus\u00e3o de grupos, classes e indiv\u00edduos em geral, no mundo \ncontempor\u00e2neo e, principalmente, em sociedades, como a brasileira. \n(Educa\u00e7\u00e3o e Realidade, p. 37)  \n \n\nE ainda,  \n\nOra quando se pensa em exclus\u00e3o/inclus\u00e3o em sociedades \ncontempor\u00e2neas complexas, tal coincid\u00eancia est\u00e1 longe de ser verific\u00e1vel: \nas m\u00faltiplas inser\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo no corpo social fazem com que ele \nou ela possam ser inclu\u00eddos por algumas condi\u00e7\u00f5es e exclu\u00eddos por outras: \na an\u00e1lise dessas m\u00faltiplas exclus\u00f5es e inclus\u00f5es parece permitir avan\u00e7os \ninteressantes para a descri\u00e7\u00e3o dos pactos de poder que regem as \nsociedades contempor\u00e2neas e, mais do que isto, para discutir uma quest\u00e3o \nque deve ser enfrentada com urg\u00eancia pelos pensadores sociais, que \u00e9 a da \nbanaliza\u00e7\u00e3o do sujeito fragmentado. (Idem) \n\n \nAs no\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o desenvolvidas por Foucault s\u00e3o vistas \n\ncomo duas das formas de constitui\u00e7\u00e3o de poder. Pinto (1999), ao comentar o \n\ntrabalho de Foucault afirma: \n\n[...] as formas de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o novas nas hist\u00f3rias dos povos; \nelas t\u00eam constitu\u00eddo sujeitos configurado pactos de poder, enquadrado \npessoas e grupo. [...] o processo de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o faz parte de um \npoderoso jogo de poder, de domina\u00e7\u00e3o, e tem dado forma ao longo da \nhist\u00f3ria a muitas das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais e econ\u00f4micas que os \nconstituem (p. 35) \n \n\n Em Vigiar e Punir, Foucault analisa os processos de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos \u2013 leprosos e os doentes da peste - a partir da forma como eram tratados \n\nna  Idade M\u00e9dia. Os leprosos eram os exclu\u00eddos e os pestilentos eram os inclu\u00eddos \n\npor esquemas disciplinares, \u201cO leproso \u00e9 visto dentro de uma pr\u00e1tica de rejei\u00e7\u00e3o, \n\n[...] os pestilentos s\u00e3o considerados num policiamento t\u00e1tico meticuloso [...]. O \n\ngrande fechamento por um lado; o bom treinamento por outro\u201d. (p. 175) (grifo meu) \n\n Foucault ainda comenta que: \u201cO ex\u00edlio do leproso e a pris\u00e3o da peste n\u00e3o \n\ntrazem consigo o mesmo sonho pol\u00edtico. Um \u00e9 o de uma comunidade pura, o outro \n\nde uma sociedade disciplinar. Duas maneiras de exercer poder sobre os homens\u201d \n\n(ibid., p. 175). Ainda acrescenta que: \n\nEsquemas diferentes, portanto, mas n\u00e3o incompat\u00edveis. Lentamente, vemo-\nlos se aproximarem; e \u00e9 pr\u00f3prio do s\u00e9culo XIX ter aplicado ao espa\u00e7o de \nexclus\u00e3o de que o leproso era o habitante simb\u00f3lico (e os mendigos, os \nvagabundos, os loucos, os violentos formavam a popula\u00e7\u00e3o real) a t\u00e9cnica \nde poder pr\u00f3pria do \u2018quadriculamento\u2019 disciplinar. Tratar os \u2018leprosos\u2019 como \n\u2018pestilentos\u2019 [...] individualizar os exclu\u00eddos, mas utilizar processos de \nindividualiza\u00e7\u00e3o para marcar exclus\u00f5es \u2013 isso \u00e9 o que foi regularmente \nrealizado pelo poder disciplinar desde o come\u00e7o do s\u00e9culo XIX. \n\n\n\n 50 \n\n \n Os processos de exclus\u00e3o deram-se nos asilos psiqui\u00e1tricos, nas \n\npenitenci\u00e1rias, nas casas de corre\u00e7\u00e3o, nos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o vigiada \n\natrav\u00e9s de uma divis\u00e3o bin\u00e1ria e de rotula\u00e7\u00e3o (louco-n\u00e3o louco, normal-anormal) e \n\nda reparti\u00e7\u00e3o diferencial (quem \u00e9, onde deve estar, como caracteriz\u00e1-lo, como \n\nexercer sobre ele uma vigil\u00e2ncia constante, etc.). Foucault acrescenta: \n\n[...] a exist\u00eancia de todo um conjunto de t\u00e9cnicas e de institui\u00e7\u00f5es que \nassumem como tarefa medir, controlar e corrigir os anormais, faz funcionar \nos dispositivos disciplinares que o medo da peste chamava. Todos os \nmecanismos de poder que, ainda em nossos dias, s\u00e3o dispostos em torno \ndo anormal para marc\u00e1-lo como para modific\u00e1-lo, comp\u00f5em  essas duas \nformas de que longinquamente derivam (Ibid. p. 176) \n \n\n Considerando que a exclus\u00e3o est\u00e1 presente ainda fortemente em nossa \n\nsociedade, Foucault n\u00e3o tem d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o a sua substitui\u00e7\u00e3o pela inclus\u00e3o. \n\nAs formas de inclus\u00e3o das pessoas v\u00edtimas da peste foram retomadas e tomaram a \n\nforma do exerc\u00edcio de poder do mundo dos nossos dias. Enquanto a exclus\u00e3o \u00e9 o \n\nafastamento, a inclus\u00e3o \u00e9 o controle \u2013 \u00e9 o modelo do conhecimento. \n\n A met\u00e1fora da peste e da lepra e as correspondentes inclus\u00e3o/exclus\u00e3o s\u00e3o \n\napropriadas para se pensar nos processos de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o de grupos, de \n\nindiv\u00edduos. Hoje n\u00e3o se pode mais governar para a exclus\u00e3o; \u00e9 necess\u00e1rio incluir \n\npara controlar. \u00c9 perigoso n\u00e3o incluir. \n\n Pinto (1999, p. 38) ainda aponta duas quest\u00f5es que merecem ser analisadas: \n\na primeira refere-se \u00e0 inclus\u00e3o pela anormalidade; a segunda, decorrente da \n\nprimeira, \u00e9 a n\u00e3o coincid\u00eancia entre indiv\u00edduos e condi\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o. \n\n Veiga-Neto (2001, p. 105) aponta para as dificuldades encontradas pelas \n\npol\u00edticas que pretendem fazer a inclus\u00e3o escolar dos anormais, devido a pr\u00f3pria \n\nconstru\u00e7\u00e3o moderna da normalidade. O autor deixa claro que a partir da esteira das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Foucault designa os anormais como \n\n [...] esses cada vez mais variados e numerosos grupos que a \nmodernidade vem incessantemente, inventando e multiplicando: os \nsindr\u00f4micos, deficientes, monstros e psicopatas (em todas suas variadas \ntipologias) os surdos, os cegos, os aleijados, os rebeldes, os pouco \ninteligentes, os estranhos, os GLS, os \u201coutros\u201d, os miser\u00e1veis, o refugo \nenfim. \n\n \n Sob esta denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de anormais encontram-se diferentes \n\nidentidades flutuantes que se estabelecem em fun\u00e7\u00e3o dos discursos que circulam \n\nsobre eles, pol\u00edticas de identidade atravessadas por rela\u00e7\u00f5es de poder. O que \u00e9 \n\ncrucial entender \u00e9 que os anormais, n\u00e3o s\u00e3o, em si ou ontologicamente, isso ou \n\n\n\n 51 \n\naquilo ou de classific\u00e1-los a partir de uma ess\u00eancia normal. Interessa \u00e9 o escrut\u00ednio \n\ndos significados de anormal a partir dos usos que se faz desta express\u00e3o. \n\n Se nos incomodamos inclusive com o termo anormal \u00e9 por que este anda na \n\ncontram\u00e3o dos nossos ideais de igualdade, fraternidade expressos pelo Iluminismo. \n\nO seu sentido foi gestado a partir de deslocamentos em rela\u00e7\u00e3o a outras pr\u00e1ticas \n\ndiscursivas impregnadas por rela\u00e7\u00f5es de poder. Os sem-teto, sem-emprego, sem-\n\nterra, sem-nada engrossam est\u00e1 massa dos anormais. Neste caso os \n\ndeslocamentos referidos anteriormente est\u00e3o sendo levados hoje em dia: \u201cde um \n\nplano cuja \u00eanfase incidia sobre a morfologia e a conduta (dos corpos) para um plano \n\ncuja \u00eanfase agora se d\u00e1 sobre a economia e a priva\u00e7\u00e3o (de determinados estratos \n\npopulacionais)\u201d (VEIGA-NETO, 2002, p. 107). Em outras palavras o que vem sendo \n\nprocurado desde a Modernidade s\u00e3o as marcas da anormalidade em cada corpo \n\npara depois lhe atribuir um lugar nas intrincadas grades das classifica\u00e7\u00f5es dos \n\ndesvios, das patologias das defici\u00eancias, das qualidades, das virtudes, dos v\u00edcios.  \n\n Hoje a invers\u00e3o que a l\u00f3gica do neoliberalismo vem operando dizem respeito \n\na marca constru\u00edda a partir de crit\u00e9rios econ\u00f4micos, consumidores em potencial. \n\nSignifica dizer que agora o crit\u00e9rio de normalidade-anormalidade n\u00e3o \u00e9 dada pelo \n\ncorpo (morfol\u00f3gico e comportamental), mas o crit\u00e9rio pode ser, tamb\u00e9m, o grupo \n\nsocial ao qual este corpo est\u00e1 ligado. O poder envolvido neste processo \u00e9 enorme. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o se pode negar o quanto o uso da norma est\u00e1 servindo como estrat\u00e9gia \n\nde domina\u00e7\u00e3o.  \n\n Uma alternativa apontada por Veiga-Neto para lidarmos com os inc\u00f4modos \n\ndas palavras como normal e anormalidade \u00e9 a nega\u00e7\u00e3o dos anormais (no plano \n\nepistemol\u00f3gico) da qual resultam pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o (no plano material). Seria o \n\ncaso do racismo, entendido n\u00e3o apenas pela rejei\u00e7\u00e3o do diferente, mas da obsess\u00e3o \n\npela diferen\u00e7a que contamina a pureza, a ordem. \n\n Uma segunda alternativa consiste no recurso da prote\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica, como \n\npor exemplo: \u201cos portadores de necessidades especiais\u201d ou \u201cos portadores de \n\ndefici\u00eancias\u201d ou no caso da EJA, os \u201calunos pouco escolarizados\u201d. Os discursos em \n\nprol do politicamente correto adotam esta sa\u00edda, jogando para baixo do tapete o que \n\n\u00e9 posto em movimento nestas pr\u00e1ticas. \n\n V\u00e1rias alternativas s\u00e3o ainda apontadas e mascaram as pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o \n\ne inclus\u00e3o nesta forma de tratar a tem\u00e1tica normal-anormal. A Escola moderna \n\nsegundo VEIGA-NETO \u00e9 o l\u00f3cus onde se d\u00e1 de forma mais duradoura e coesa a \n\n\n\n 52 \n\nconex\u00e3o entre poder e saber. Por esta raz\u00e3o ela consegue de forma eficiente \n\narticular a Raz\u00e3o do Estado e o deslocamento de pr\u00e1ticas pastorais (para as \n\ntecnologias do eu) funcionando como uma m\u00e1quina de governamentaliza\u00e7\u00e3o mais \n\nampla e eficaz que os quart\u00e9is, manic\u00f4mios, etc., tornando-se um lugar privilegiado \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, sendo considerada a l\u00f3gica social vigente em \n\nquest\u00e3o. O que acontece na Escola tem a ver com pr\u00e1ticas (discursivas e n\u00e3o \n\ndiscursivas) que v\u00e3o al\u00e9m dos port\u00f5es da Escola.   \n\n A inclus\u00e3o neste sentido n\u00e3o depende da vontade pol\u00edtica ou compet\u00eancia \n\nt\u00e9cnica para ser implementada. Se n\u00e3o conhecermos a s variadas tipologias da \n\nanormalidade e qual sua pol\u00edtica de significados e representa\u00e7\u00f5es teremos muitas \n\ndificuldades podendo levar a um rumo diferente e at\u00e9 oposto daquele pretendido, \n\ncomo a exclus\u00e3o. Segundo VEIGA-NETO (2002, p. 110), \n\nPenso que tematizar essas dificuldades pode contribuir para \ndesnaturaliz\u00e1-las, para descontru\u00ed-las, para mais uma vez mostrar o quanto \ns\u00e3o  contingentes, justamente porque adv\u00eam de rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \nconstru\u00eddas social e discursivamente.  Tais dificuldades s\u00e3o muito duras na \nmedida em que se  assentam em pr\u00e1ticas discursivas e n\u00e3o-discursivas \nbastante coesas e est\u00e1veis, que t\u00eam necessariamente uma base material e \nque mant\u00eam entre si um nexo imanente.  \n\n \n Iman\u00eancia no sentido aqui colocado quer dizer que essas pr\u00e1ticas n\u00e3o \n\nmant\u00eam rela\u00e7\u00f5es causais simples entre si. \n\n Exemplificando: se parece dif\u00edcil ensinar em classes de EJA por que seu \n\np\u00fablico \u00e9 heterog\u00eaneo e suas experi\u00eancias diferenciadas, a priori j\u00e1 est\u00e3o sendo \n\nconsiderados como aqueles que fogem \u00e0 norma. S\u00e3o adultos que n\u00e3o est\u00e3o \n\nescolarizados. A EJA foi colocada como um arranjo para colocar em a\u00e7\u00e3o a norma, \n\nseparando as crian\u00e7as e adolescentes que est\u00e3o no tempo certo na Escola daqueles \n\noutros, jovens e adultos, que n\u00e3o est\u00e3o.  \n\n  Esta dicotomia entre a norma como regra de conduta opositora a \n\nirregularidade e a desordem e a norma como regularidade funcional, oposta ao \n\npatol\u00f3gico e a doen\u00e7a, faz dela um operador \u00fatil para um novo tipo de poder coletivo \n\nsobre a vida que Foucault denominou biopoder. Assim a norma individualiza ao \n\nmesmo tempo em que torna compar\u00e1vel. Quer dizer que ao fazer do desconhecido \n\num conhecido anormal, a norma faz desse anormal mais um caso seu enquadrando-\n\nos a uma dist\u00e2ncia segura, portanto tecendo a rede de poder a que est\u00e3o \n\nvinculados. \u00c9 o que faz dela, a norma, um operador central para o governo dos \n\noutros. \n\n\n\n 53 \n\n A partir destas reflex\u00f5es, penso como VEIGA-NETO, que n\u00e3o adianta apenas \n\nlevantar a \u201cbandeira da inclus\u00e3o\u201d, como algo tranq\u00fcilo e naturalizante \u2013 do tipo, \n\n\u201cdireito \u00e0 vida\u201d, quando esta, a vida, \u00e9 tomada no sentido natural, pois a norma n\u00e3o \n\nest\u00e1 na Natureza. A norma exclui, pois ela tem suas exig\u00eancias que s\u00e3o sempre \n\nsociais e nunca naturais. \n\n Foucault fala de normaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seu reverso, como inclus\u00e3o. A \n\nquest\u00e3o de normaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas uma das m\u00faltiplas formas de inclus\u00e3o que \n\nencontramos no processo pol\u00edtico. (Ibid. p. 38). Em rela\u00e7\u00e3o a segunda quest\u00e3o \n\nproposta por PINTO (1999) a autora coloca que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o no sentido do sujeito inclu\u00eddo/exclu\u00eddo, Foucault n\u00e3o trabalhou \n\nespecificamente, pois  \n\n[...] quando se pensa em exclus\u00e3o/inclus\u00e3o em sociedades contempor\u00e2neas \ncomplexas, tal coincid\u00eancia est\u00e1 longe de ser verific\u00e1vel: as m\u00faltiplas \ninser\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo no corpo social fazem com que ele ou ela \npossam ser inclu\u00eddos por algumas condi\u00e7\u00f5es e exclu\u00eddos por outras: a \nan\u00e1lise dessas m\u00faltiplas exclus\u00f5es e inclus\u00f5es parecem permitir avan\u00e7os \ninteressantes para a descri\u00e7\u00e3o dos pactos de poder que regem as \nsociedades contempor\u00e2neas e, mais do que isto, para discutir uma quest\u00e3o \nque deve ser enfrentada com urg\u00eancia pelos pensadores sociais, que \u00e9 a da \nbanaliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sujeito fragmentado. (Ibid. p. 38-39) \n \n\n A EJA de certa forma garante a sua exist\u00eancia como pol\u00edtica p\u00fablica a partir \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, pois \u00e9 esta que assegura o direito a Educa\u00e7\u00e3o como um \n\ndireito universal e aos trabalhadores e mulheres, direitos at\u00e9 ent\u00e3o negados. Esta \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, \n\n n\u00e3o institui sujeitos ela apenas inclui sujeitos plenamente constitu\u00eddos fora \ndela. [...] A inclus\u00e3o ocorre como reconhecimento e n\u00e3o como tentativa de \ndesconstruir para promover uma nova constru\u00e7\u00e3o. [...] A inclus\u00e3o do \ntrabalhador visava esvaziar de sentido o discurso socialista, e a inclus\u00e3o da \nmulher representou para ela novos conte\u00fados a serem inclu\u00eddos no discurso \ndo movimento social. A dist\u00e2ncia entre essas duas formas de inclus\u00e3o, \nportanto, s\u00e3o imensas e t\u00eam efeitos muito diversos (PINTO, 1999, p. 54) \n \n\n \u201cA exclus\u00e3o \u00e9 uma forma fr\u00e1gil de domina\u00e7\u00e3o\u201d. (Ibid. p. 55) Segundo PINTO a \n\nexclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas uma decorr\u00eancia de formas equivocadas de an\u00e1lise, como \n\npensava Foucault.  \u00c9 uma pr\u00e1tica significante fundamental nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas. Se por um lado \u00e9 uma pr\u00e1tica perigosa, pois deixam os exclu\u00eddos \n\na disposi\u00e7\u00e3o de outras inclus\u00f5es, por outro, constitui-se numa estrat\u00e9gia pol\u00edtica \n\nimportante, quando seus efeitos s\u00e3o apenas parciais. \n\nPara proceder \u00e0 an\u00e1lise das falas da professoras, \u00e9 importante considerar o \n\nconceito de interdi\u00e7\u00e3o como um conceito importante dentro do car\u00e1ter excludente \n\ndas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Em seu discurso, falando sobre a ordem do discurso, \n\n\n\n 54 \n\nFoucault cita tr\u00eas procedimentos de exclus\u00e3o de car\u00e1ter externo: 1) a interdi\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, os assuntos proibidos, os tabus, o que a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite que se aborde, \n\nse fale, se comente, como o sexo e a pol\u00edtica. Assim, \"longe de ser um elemento \n\ntransparente ou neutro no qual a sexualidade se desarma e a pol\u00edtica se pacifica, \u00e9 \n\ncomo se o discurso fosse um dos lugares onde estas regi\u00f5es exercem, de maneira \n\nprivilegiada, alguns dos seus mais tem\u00edveis poderes.\"; 2) a rejei\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso \n\ndo discurso do louco. Desde Idade M\u00e9dia, a palavra do louco n\u00e3o vale nada, ou \u00e9 \n\ninvestida de estranhos poderes, mas nunca considerada dentro da ordem do \n\ndiscurso das institui\u00e7\u00f5es; 3) o que ele vai se deter com mais aten\u00e7\u00e3o, por acreditar \n\nque os dois primeiros para ele convergem - seria a vontade da verdade, quando o \n\nverdadeiro \u00e9 assim considerado por estar manifestado, ou afirmado, dentro da \n\nordem das disciplinas, das institui\u00e7\u00f5es, seguindo suas regras de produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n2.4. Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\n \n\n \n\n Gostaria de iniciar trazendo uma cita\u00e7\u00e3o de Haddad (1994, p. 86) sobre a EJA \n\nque nos d\u00e1 a exata dimens\u00e3o das dificuldades apresentadas por esta modalidade de \n\nensino \n\nFalar sobre Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos no Brasil \u00e9 falar sobre algo \npouco conhecido. Al\u00e9m do mais, quando conhecido, sabe-se mais sobre \nsuas mazelas do que sobre suas virtudes.  \nA Educa\u00e7\u00e3o de Adultos no Brasil se constitui muito mais como produto da \nmis\u00e9ria social do que do desenvolvimento. \u00c9 conseq\u00fc\u00eancia dos males do \nsistema p\u00fablico regular de ensino e das prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida da \nmaioria da popula\u00e7\u00e3o, que acabam por condicionar o aproveitamento da \nescolaridade na \u00e9poca apropriada. \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos culturais e sociais que comp\u00f5e o p\u00fablico da EJA \n\nmobiliza pol\u00edticas e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas no \u00e2mbito do curr\u00edculo proposto para EJA e \n\npor conseq\u00fc\u00eancia no curr\u00edculo adotado pela Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. WANDERER \n\nsalienta que o curr\u00edculo de Matem\u00e1tica ao legitimar alguns conhecimentos \n\nmatem\u00e1ticos, excluindo os demais, contribui para acentuar o processo de submiss\u00e3o \n\ne exclus\u00e3o a que est\u00e3o submetidas muitas pessoas, pois se at\u00e9 pouco tempo o \n\n\n\n 55 \n\ncurr\u00edculo era visto apenas como um conjunto de t\u00e9cnicas, conte\u00fados. Hoje muitas \n\nteorias afirmam seu car\u00e1ter de n\u00e3o neutralidade, refletindo os interesses das classes \n\ne grupos dominantes.  \n\nQuando falamos dos alunos da EJA, n\u00e3o estamos falando de alunos \n\nuniversit\u00e1rios, ou de cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores. Estamos nos referindo a \n\num sujeito com sua escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica incompleta, ou de um sujeito que nem \n\nsequer a come\u00e7ou. A interrup\u00e7\u00e3o dos seus estudos, ou seu n\u00e3o acesso, n\u00e3o se deu \n\nde maneira isolada, mas fez parte de um contexto mais amplo de exclus\u00e3o social e \n\ncultural. Este jovem adulto possui uma hist\u00f3ria e uma mem\u00f3ria que o constitui \n\nsingularmente. \n\n Durante minha pesquisa pude perceber, por exemplo, o quanto \u00e0s \n\nexperi\u00eancias de Matem\u00e1tica que os alunos vivenciaram na sua passagem anterior \n\npela escola foram marcantes. Estas lembran\u00e7as revestem a Matem\u00e1tica de uma \n\nimport\u00e2ncia dentro do contexto de EJA, quer seja pela sua utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no \n\ncotidiano dos alunos, ou como base cultural para a integra\u00e7\u00e3o no modo de vida \n\ncontempor\u00e2neo.  \n\nImportante ainda considerar que hoje na EJA uma das caracter\u00edsticas \n\npresentes \u00e9 a heterogeneidade da faixa et\u00e1ria dos alunos. Se at\u00e9 bem pouco tempo \n\natr\u00e1s a EJA tinha como p\u00fablico, adultos n\u00e3o alfabetizados, ou pouco escolarizados, \n\nhoje temos um p\u00fablico jovem cada vez maior. Haddad e Pierro (2000, p. 127) \n\nafirmam que os programas de educa\u00e7\u00e3o popular de jovens e adultos que se \n\nestruturaram num primeiro momento para democratizar oportunidades formativas a \n\nadultos trabalhadores, come\u00e7am a cumprir fun\u00e7\u00f5es de acelera\u00e7\u00e3o de estudos de \n\njovens com defasagem s\u00e9rie-idade e regulariza\u00e7\u00e3o do fluxo escolar. \n\nOutra caracter\u00edstica \u00e9 a presen\u00e7a de alunos que s\u00e3o trabalhadores em um \n\nn\u00famero percentualmente significativo do que algum tempo atr\u00e1s  e com uma maior \n\nescolariza\u00e7\u00e3o. Apesar destas caracter\u00edsticas apontarem para um tipo de p\u00fablico, \n\nestas n\u00e3o foram incorporadas ao curr\u00edculo do EJA, pois ainda se pensa na l\u00f3gica de \n\nescola para crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o trabalhadores. Ainda circula na Escola \n\nentre alunos e professores o discurso de que a Matem\u00e1tica ocupa um lugar \n\ndestacado nos \u00edndices de evas\u00e3o e reprova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, muitos alunos \n\nconservam as marcas negativas das suas experi\u00eancias com a Matem\u00e1tica escolar. \n\n\n\n 56 \n\nMuitos ainda acreditam que a Matem\u00e1tica possui verdades imut\u00e1veis, e que s\u00f3 pode \n\nser compreendida, por aqueles que possuem mentes brilhantes. \n\n Como os alunos adultos t\u00eam urg\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o possuem \n\nmuito tempo para atividade extraclasse, faz-se necess\u00e1rio que se construa para a \n\nEJA um curr\u00edculo que seja o melhor poss\u00edvel, n\u00e3o se tratando da exclus\u00e3o de \n\nconte\u00fados, mas de uma adequa\u00e7\u00e3o a esta brevidade manifesta pelos alunos.  \n\nFonseca (2002) aponta que estas caracter\u00edsticas n\u00e3o est\u00e3o sendo levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o pelas pol\u00edticas curriculares para a EJA. Conforme j\u00e1 citado, h\u00e1 uma \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do ensino regular, sem a devida considera\u00e7\u00e3o destas especificidades. \n\nEnt\u00e3o dessa forma esta estrutura de ensino contribui para acelerar o processo de \n\nexclus\u00e3o dos alunos uma vez que seus saberes matem\u00e1ticos n\u00e3o s\u00e3o legitimados e \n\nna medida em que retornam \u00e0 Escola precisam se adaptar a uma Matem\u00e1tica que \n\nn\u00e3o conseguem entender. Assim temos uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a forma como a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na EJA est\u00e1 estruturada e os processos de exclus\u00e3o.  \n\nA discuss\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica veio ganhando, nos \u00faltimos anos, \n\num espa\u00e7o significativo entre as preocupa\u00e7\u00f5es de professores e alunos da \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Essas preocupa\u00e7\u00f5es antes mais fortemente \n\nconcentradas na luta pelo direito \u00e0 escola, agora elas se voltam mais intensamente \n\npara as quest\u00f5es de ensino-aprendizagem, buscando aprimorar a qualidade das \n\niniciativas implementadas nas pol\u00edticas p\u00fablicas de EJA, especialmente pela \n\nconsidera\u00e7\u00e3o das especificidades do p\u00fablico a que atendem. \n\n Por outro lado, tamb\u00e9m na comunidade da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, \n\nprofessores, pesquisadores, respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de educadores ou por \n\npar\u00e2metros e propostas curriculares, entre outros, passaram a preocupar-se mais \n\ncom a adequa\u00e7\u00e3o do trabalho pedag\u00f3gico \u00e1s caracter\u00edsticas, demandas, \n\nexpectativas e desejos dos alunos, tomados como um dos aspectos definidores do \n\nprojeto educativo a ser desenvolvido. Nessa perspectiva, a caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico \n\nEJA, n\u00e3o apenas por um corte et\u00e1rio, mas por suas especificidades socioculturais \n\n(OLIVEIRA, 1999), tem inserido a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica de jovens e adultos em \n\ngrupos de trabalho da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica que procuram resgatar tanto a \n\nintencionalidade dos sujeitos que produzem, usam ou divulgam o conhecimento \n\nmatem\u00e1tico quanto \u00e0s influ\u00eancias da cultura e das rela\u00e7\u00f5es de poder impressas e \n\nmanifestadas nos modos de produ\u00e7\u00e3o, uso e divulga\u00e7\u00e3o do ponto de vista de uma \n\n\n\n 57 \n\ncompreens\u00e3o individual, delineado pelo processo de constru\u00e7\u00e3o coletiva e hist\u00f3rico-\n\ncultural do conhecimento matem\u00e1tico, de sua utiliza\u00e7\u00e3o social e da cr\u00edtica pol\u00edtica \n\nque define as posi\u00e7\u00f5es dos sujeitos nesses processos. \n\nEstou me referindo \u00e0s tend\u00eancias que vem permeando o ensino da \n\nMatem\u00e1tica na EJA e s\u00e3o pauta de v\u00e1rios encontros, pesquisas que est\u00e3o sendo \n\nrealizadas. Hoje j\u00e1 se tem bem estabelecido, pelo menos ao n\u00edvel do discurso, o \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia da Matem\u00e1tica para a solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, \n\nurgentes e vitais nas atividades profissionais ou, em outras circunst\u00e2ncias, do \n\nexerc\u00edcio da cidadania vivenciada pelos alunos da escola b\u00e1sica, especialmente \n\nquando se trata de alunos jovens e adultos. Assim, \n\n \n\n\u201c(...) n\u00e3o s\u00e3o raras as advert\u00eancias quanto ao cuidado com esse aspecto \nnos textos anal\u00edticos ou prescritivos produzidos pela comunidade da \nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica e, particularmente, naqueles destinados a a\u00e7\u00f5es de \nEJA (Duarte, 1986; Carraher, 1988; Monteiro, 1991; MST, 1994; Carvalho, \n1995; Knijnik, 1996; Ribeiro, 1997; Ara\u00fajo, 2001; Wanderer, 2001). Todos \nesses trabalhos n\u00e3o apenas trazem uma an\u00e1lise da relev\u00e2ncia social do \nconhecimento matem\u00e1tico, das escolhas pedag\u00f3gicas, que devem \nevidenciar essa relev\u00e2ncia nas propostas do ensino de Matem\u00e1tica que se \nvai desenvolver. Para isso, a proposta dever\u00e1 contemplar problemas \nrealmente significativos para os alunos da EJA, em vez de insistir nas \nsitua\u00e7\u00f5es artificiais e repetitivas, com o objetivo apenas de treinamento de \ndestrezas matem\u00e1ticas espec\u00edficas e desconectadas umas das outras.\u201d \n(FONSECA, 2002, p.58) \n\n \n\nOs jovens e adultos que freq\u00fcentam a EJA enfrentam em seu cotidiano v\u00e1rias \n\nsitua\u00e7\u00f5es que exigem leitura de n\u00fameros, contagem e c\u00e1lculo. Algumas vezes, \n\ndesenvolvem estrat\u00e9gias pr\u00f3prias eficazes para resolver esses problemas pr\u00e1ticos. \n\nSabe-se que quando esses jovens e adultos retomam os seus estudos, chegam com \n\na expectativa de aprender como a escola ensina, sistematizando do jeito da escola, \n\ncolocando as contas no papel, fazendo as contas de mais, de menos, de multiplicar \n\ne dividir. Pois, estes adultos sentem que seus conhecimentos n\u00e3o t\u00eam valor na \n\nsociedade e em fun\u00e7\u00e3o disto esperam aprender a Matem\u00e1tica formal para com ela \n\noperarem e ter reconhecimento. \n\nO professor de Matem\u00e1tica procura dar conta dessas demandas, por\u00e9m ele \n\ndeve estar consciente de que seus desafios v\u00e3o al\u00e9m do dom\u00ednio de t\u00e9cnicas \n\noperat\u00f3rias. \u00c9 imprescind\u00edvel considerar o modo como os jovens e adultos \n\nrelacionam-se com os conhecimentos matem\u00e1ticos, pois eles s\u00e3o portadores de \n\n\n\n 58 \n\nconhecimentos e procedimentos de c\u00e1lculos e estrat\u00e9gias para resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas, fruto de suas experi\u00eancias.  \n\nAs exig\u00eancias educativas da sociedade contempor\u00e2nea imp\u00f5em \u00e0s pessoas a \n\nnecessidade de dominar instrumentos da cultura letrada, acompanhar o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, compreender os meios de comunica\u00e7\u00e3o e atualizar-se \n\nfrente \u00e0 complexidade do mundo do trabalho. \n\nPara tanto, \u00e9 preciso saber fazer perguntas, resolver problemas, assimilar \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio que os alunos reconhe\u00e7am a utilidade dos instrumentos \n\nmatem\u00e1ticos e estabele\u00e7am rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento matem\u00e1tico e a realidade. \n\nSegundo FONSECA (2002, p. 25)  \n\nAo adulto, pensar sobre o que pensa e sobre como pensa, e falar \nsobre esse pensar, como forma n\u00e3o apenas de comunicar esse \npensamento, mas de dar-lhe forma, crit\u00e9rio, raz\u00e3o e import\u00e2ncia social, \u00e9 \nmais do que um exerc\u00edcio cognitivo individual: \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o social, \u00e9 a \nconquista da perspectiva coletiva de um fazer antes solit\u00e1rio e que quer \ntornar-se comunit\u00e1rio nessa oportunidade \u2013 talvez \u00fanica provavelmente rara \n\u2013 de conhecimento solid\u00e1rio que a escola lhe pode proporcionar. \n\n \n          Em fun\u00e7\u00e3o destas id\u00e9ias e questionamentos sobre estes saberes que os \n\nalunos adultos trazem para a escola, a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica come\u00e7a a incorporar \n\nem suas pesquisas o referencial da Etnomatem\u00e1tica. \n\n Em algumas situa\u00e7\u00f5es a pr\u00f3pria Matem\u00e1tica \u00e9 tomada como causa da evas\u00e3o \n\nescolar e da repet\u00eancia escolar. Mas na realidade aqueles que abandonam a escola, \n\nabandonam por outras causas que n\u00e3o apenas o fracasso escolar. Saem da Escola \n\npara trabalhar, assumir filhos, por desmotiva\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o acreditar que esta possa \n\nfazer alguma diferen\u00e7a na sua vida. Ainda, o descr\u00e9dito na institui\u00e7\u00e3o, os processos \n\nde exclus\u00e3o a que se v\u00eaem submetidos em algumas pr\u00e1ticas escolares, a viol\u00eancia \n\nescolar que \u00e9 produzida de diversas formas no ambiente escolar e fora dela, \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o fatores para a evas\u00e3o dos alunos da escola que voltar\u00e3o mais tarde e \n\nse constituir\u00e3o no p\u00fablico da EJA.  \n\n Em Matem\u00e1tica, as formas tipicamente escolares de trat\u00e1-la, constituem-se \n\nem conte\u00fados a serem contemplados nas pr\u00e1ticas dos professores. O cuidado com \n\nque deve ser tratada a negocia\u00e7\u00e3o dos significados e a condu\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo que \n\ndeve pautar a rela\u00e7\u00e3o dos alunos de EJA com a cultura escolar, n\u00e3o deve em \n\nmomento algum negar o acesso ao conhecimento matem\u00e1tico constru\u00eddo \n\nhistoricamente pela humanidade. FONSECA adverte que: \n\nDesd\u00e9m e rever\u00eancia, desconfian\u00e7a e respeito, rejei\u00e7\u00e3o e busca: oscilam \nnos discursos e nas atitudes assumidas pelos alunos da EJA, quando \n\n\n\n 59 \n\npercebem o d\u00e9ficit que lhes \u00e9 imposto, apesar de uma eventual destreza \nnos c\u00e1lculos, por n\u00e3o compartilhar do g\u00eanero discursivo da Matem\u00e1tica \nEscolar; quando resistem a uma argumenta\u00e7\u00e3o calcada numa l\u00f3gica \nestranha \u00e0 sua experi\u00eancia; quando se op\u00f5em a adotar um procedimento \nnovo para uma antiga tarefa, ainda que tal procedimento se lhes apresente \notimizado; ou mesmo quando se resignam \u00e0 sua ado\u00e7\u00e3o, sucumbindo \u00e0 \nautoridade escolar, mas sem se apropriar de suas raz\u00f5es e suas \ndecorr\u00eancias. (2002, p. 38-39) \n\n \n\n Mas n\u00e3o \u00e9 apenas o papel de ferramenta que justifica a presen\u00e7a da \n\nMatem\u00e1tica no curr\u00edculo da EJA. \u00c9 preciso considerar que os alunos n\u00e3o v\u00eam a \n\nEscola apenas \u00e0 procura de ferramentas de uso imediato na vida di\u00e1ria, at\u00e9 por que \n\neles j\u00e1 dominam algumas dessas no\u00e7\u00f5es e habilidades. A Matem\u00e1tica que se busca \n\ntem um car\u00e1ter de sistematiza\u00e7\u00e3o, re-elabora\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de conceitos, \n\ndesenvolvimento de algumas habilidades e mesmo treinamento de algumas t\u00e9cnicas \n\nalgor\u00edtmicas pr\u00f3prias da Matem\u00e1tica enquanto ci\u00eancia. Pois o aluno adulto tem uma \n\nviv\u00eancia pessoal, profissional, social que os dota de informa\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para \n\nsuas leituras de mundo. Estas leituras devem integrar a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, pois \n\ntamb\u00e9m o ensino da Matem\u00e1tica deve contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de leitores, de \n\nforma a contribuir com o entendimento que tem das coisas de seu tempo. \n\n Justifica-se ainda a aprendizagem da Matem\u00e1tica na EJA, [...]\u201ccomo uma \n\noportunidade de fazer emergir uma emo\u00e7\u00e3o que \u00e9 presente, que co-move os \n\nsujeitos, enquanto resgata (e atualiza) viv\u00eancias, sentimentos, cultura...\u201d (FONSECA, \n\n2002 p. 54). \n\n Ainda dentro do contexto da EJA, outro desafio se torna imperativo: a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. Desnecess\u00e1rio afirmar que estes professores que atuam \n\nna EJA al\u00e9m do conhecimento matem\u00e1tico, sejam sens\u00edveis \u00e0s especificidades da \n\nvida adulta e que tenham consci\u00eancia pol\u00edtica. Quando falo de intimidade com a \n\nMatem\u00e1tica, me refiro ao conhecimento necess\u00e1rio para negociar e promover uma \n\notimiza\u00e7\u00e3o, uma generaliza\u00e7\u00e3o, ou a necessidade de criar e estimular espa\u00e7os de \n\n(re)significa\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Importante que reconhe\u00e7am a Matem\u00e1tica que \n\nseus alunos sabem e utilizam, considerando-a e integrando-a na negocia\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados de suas pr\u00e1ticas.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades da vida adulta, refiro-me a escuta sens\u00edvel, da \n\nacolhida e do reconhecimento das v\u00e1rias experi\u00eancias que este aluno adulto \n\nvivenciou e que muitas vezes escapam da viv\u00eancia do pr\u00f3prio professor que trabalha \n\nna EJA. \u00c9 importante reconhecer o modo de pensar dos alunos, al\u00e9m de realizar o \n\n\n\n 60 \n\nexerc\u00edcio di\u00e1rio de registrar suas experi\u00eancias e reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. Implica abrir-se \u00e0 experi\u00eancia do outro.  \n\n A consci\u00eancia pol\u00edtica a que me refiro, \u00e9 muito mais do que apenas \n\ncompreender este sujeito, aluno da EJA, como um sujeito de direitos. Implica nas \n\nlutas pela democratiza\u00e7\u00e3o, na qualidade da Educa\u00e7\u00e3o oferecida aos jovens e \n\nadultos, e tamb\u00e9m no campo da \u00e9tica a partir da preocupa\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e as repercuss\u00f5es desta, na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.   \n\n Diversos estudos e propostas para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica em n\u00edvel da EJA \n\napontam para a necessidade de reconhecer e de considerar as experi\u00eancias que os \n\nalunos trazem. Os trabalhos na linha da Etnomatem\u00e1tica, por exemplo, apontam \n\npara as investiga\u00e7\u00f5es das formas como cada grupo cultural produz sua Matem\u00e1tica, \n\nconsiderando que esta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 hist\u00f3rica. Para a EJA esta considera\u00e7\u00e3o e \n\nrespeito \u00e0 diversidade cultural \u00e9 essencial. D\u2019Ambrosio, j\u00e1 em 1985, afirmava que \n\nrespeitar o passado cultural do aluno al\u00e9m de lhe dar confian\u00e7a sobre seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento, tamb\u00e9m lhe conferiria [...]\u201ccerta dignidade cultural ao ver suas origens \n\nculturais sendo aceitas por seu mestre e desse modo saber que esse respeito se \n\nestende tamb\u00e9m \u00e0 sua fam\u00edlia e \u00e0 sua cultura\u201d (D\u2019Ambr\u00f3sio, 1985, p.5). \n\nA Etnomatem\u00e1tica condena a id\u00e9ia de uma Matem\u00e1tica \u00fanica, oficial, \n\nclassificada como neutra e universal institu\u00edda por um grupo espec\u00edfico que \n\ndetermina o modo como deva ser pensada e praticada. Este grupo determinado que \n\nimp\u00f5e um modo de praticar e pensar a Matem\u00e1tica, excluindo as demais \n\n\u201cmatem\u00e1ticas\u201d praticadas por outros grupos, nitidamente est\u00e3o disputando o poder \n\nque significa sucesso e prest\u00edgio para alguns e fracasso e exclus\u00e3o para outros. \n\nKnijnik (2006) refere-se \u00e0 Etnomatem\u00e1tica como \u201cum campo vasto e \n\nheterog\u00eaneo\u201d, que possibilita analisar os efeitos de verdade produzidos pelos \n\ndiscursos da Matem\u00e1tica acad\u00eamica e da Matem\u00e1tica escolar entre outras \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. Ao considerar a Matem\u00e1tica acad\u00eamica e a Matem\u00e1tica escolar \n\ncomo discursos, importam analisar os \u201cseus v\u00ednculos com a constitui\u00e7\u00e3o de regimes \n\nde verdade e as rela\u00e7\u00f5es de poder-saber que os engendra\u201d.  Portanto a \n\nEtnomatem\u00e1tica se constitui \u201ccomo uma caixa de ferramenta para analisar os \n\ndiscursos sobre a educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica\u201d, buscando examinar como se produzem \n\nefeitos de verdade no interior destes discursos.  \n\n\u00c9 importante considerar nesta an\u00e1lise os programas oficiais e a perspectiva \n\nda continuidade dos estudos. Necess\u00e1rio ainda, buscar n\u00e3o apenas aquilo que \u00e9 \n\n\n\n 61 \n\npara ensinar em Matem\u00e1tica, mas em inserir o ensino de Matem\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o \n\nde Jovens e Adultos. Assim avaliar o ensino de Matem\u00e1tica na EJA, envolve \n\ncompreender em que medida o trabalho desenvolvido contribuiu para a amplia\u00e7\u00e3o, \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e possibilitou a forma\u00e7\u00e3o do aluno leitor quer pela compreens\u00e3o de \n\nnovas formas de representar, quer pelo enriquecimento do seu vocabul\u00e1rio, quer \n\npela capacidade de relacionar informa\u00e7\u00f5es, inserindo-o num contexto cultural em \n\nque o conhecimento matem\u00e1tico tenha valor, podendo acessar as formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e express\u00e3o desse conhecimento como requisito fundamental para o \n\nprocesso de inclus\u00e3o social.  \n\n Cabe ainda ressaltar, o ensino de Matem\u00e1tica na EJA como espa\u00e7o de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de sentidos e constitui\u00e7\u00e3o de sujeitos. A quest\u00e3o da significa\u00e7\u00e3o da \n\nMatem\u00e1tica que se ensina e se aprende na EJA assume contornos diferenciados. \n\nDeparamos-nos com um contexto de condi\u00e7\u00f5es adversas que enfrentam os alunos e \n\nas alunas que freq\u00fcentam a EJA. Cabe aqui ressaltar n\u00e3o os motivos da evas\u00e3o, \n\nmas os motivos pelos quais os alunos e alunas permanecem e d\u00e3o prosseguimento \n\naos seus estudos. Esta perman\u00eancia, eu ouso afirmar, est\u00e3o diretamente ligadas \n\naos esfor\u00e7os empreendidos na Escola em dar sentido \u00e0s atividades que ali se \n\ndesenvolvem, nas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem e nas id\u00e9ias que circulam. Quais os \n\nsentidos que os alunos e alunas da EJA conferem ao ensinar e aprender Matem\u00e1tica \n\nna Escola?  O sentido se constr\u00f3i \u00e0 medida que a rede de significados ganha corpo, \n\nou seja, quando se considera que o sentido da Matem\u00e1tica est\u00e1 em ser ela um \n\nmodelo \u00fatil e real. Ela deixa de figurar apenas no campo simb\u00f3lico e (re) estabelece \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre a express\u00e3o matem\u00e1tica e o fen\u00f4meno por ela expresso. Da\u00ed a \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias bibliografias e programas que se utilizem problemas do \n\ncotidiano para ensinar Matem\u00e1tica. Este discurso dominante na Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica apoiado no pressuposto de que \u00e9 preciso significar a Matem\u00e1tica para o \n\naluno da EJA, traz alguns transtornos. \n\n Gostaria ainda de refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre matem\u00e1tica e linguagem. \n\nSegundo BELLO &amp; MAZZEI (2008, p. 262): \u201cMuitas vezes, sujeitos envolvidos em \n\num processo de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o dominam plenamente os significados das \n\npalavras que transitam durante sua intera\u00e7\u00e3o.\u201d Transpondo para a situa\u00e7\u00e3o de sala \n\nde aula na EJA, encontramos dificuldades que s\u00e3o enfrentadas por alunos e \n\nprofessores onde os signos e as palavras empregadas n\u00e3o est\u00e3o ao alcance de \n\ntodos os sujeitos envolvidos. Os alunos adultos de forma geral possuem uma rede \n\n\n\n 62 \n\nde significa\u00e7\u00f5es assim como alguns v\u00edcios de linguagem tanto que se manifesta \n\ntanto na sua oralidade quanto na sua escrita. A Matem\u00e1tica possui a sua rede de \n\nsignos e significados que precisam ser entendidos por todos envolvidos no processo \n\nde ensinar e aprender Matem\u00e1tica. A linguagem que o professor utiliza para \n\n\u201caproximar\u201d a Matem\u00e1tica dos alunos jovens e adultos nem sempre \u00e9 a mais \n\nacertada, pois tamb\u00e9m o aluno pode n\u00e3o dominar a l\u00edngua materna. \u201cO professor \n\ndeve levar em considera\u00e7\u00e3o a influ\u00eancia que a sua linguagem tem no processo de \n\nintera\u00e7\u00e3o com os alunos e na subjetiva\u00e7\u00e3o do discurso matem\u00e1tico especializado\u201d. \n\n(Ibid., p. 263) \n\nN\u00e3o apenas na EJA, mas nas escolas o uso da linguagem difere do uso da \n\nlinguagem que empregamos corriqueiramente. Nesse sentido o saber acad\u00eamico \n\ntem uma linguagem que lhe \u00e9 pr\u00f3pria e que dificulta a compreens\u00e3o do texto que \n\nestamos lendo apesar de decodific\u00e1-lo.  \n\nAs quest\u00f5es da linguagem importam nesta an\u00e1lise, pois elas desencadeiam \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o visto que nem sempre o que \u00e9 falado pelos alunos \u00e9 \n\nentendido pelo professor e vice versa, nem sempre o que o professor fala o aluno \n\ncompreende, dificultados pela linguagem da pr\u00f3pria da Matem\u00e1tica que n\u00e3o \u00e9 de \n\ndom\u00ednio comum. Encontramos situa\u00e7\u00f5es em que nem sempre a leitura dos textos \n\nmatem\u00e1ticos \u00e9 compreendida pelos professores. \n\nProcurei de forma sint\u00e9tica tratar sobre a tem\u00e1tica da Matem\u00e1tica na EJA, \n\nrefor\u00e7ando alguns aspectos que refuto importantes para a an\u00e1lise que me proponho \n\na realizar nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. TEMPOS, LUGARES E SUJEITOS \n\n \n\n3.1. Pesquisa: lugar das falas, das pr\u00e1ticas, dos sujeitos \n\n \n\n\n\n 63 \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o parte de um lugar: o lugar onde os professores transitam no \n\ndiversificado espa\u00e7o escolar \u2013 sala dos professores, corredores, refeit\u00f3rio, sala de \n\naula, espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o. Mas antes este lugar estava na Escolinha, nas turmas \n\nde EJA com as quais trabalhei, nas disciplinas que cursei como aluna PEC na \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, depois nas cadeiras do Mestrado, em \n\ntodos os espa\u00e7os das escolas onde se encontravam as professoras pesquisadas e \n\nultimamente em todos os espa\u00e7os e lugares que me fa\u00e7o presente. \n\n Cinco professoras que ensinam Matem\u00e1tica e atuam na Rede Municipal de \n\nPorto Alegre foram sens\u00edveis a minha proposta de trabalho, e n\u00e3o foi levada em \n\nconta para fins da pesquisa, a proximidade, ou a facilidade de deslocamento como j\u00e1 \n\ncitado nos cap\u00edtulos anteriores. O que me levou a fazer determinadas escolhas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao grupo que seria pesquisado e aos lugares onde esta pesquisa seria \n\nrealizada partiu das perguntas que estava me propondo a fazer, das cren\u00e7as em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e principalmente na forma em como as professoras foram sendo \n\ntocadas pela proposta de trabalho. Segundo FISCHER, \u201cO ponto de partida \u00e9 este: \n\nnossas escolhas de pesquisa s\u00e3o \u00e9ticas, s\u00e3o sempre de algum modo pol\u00edtico\u201d \n\n(FISCHER, 2002, P. 52). \n\n Minhas indaga\u00e7\u00f5es me levaram a conversar sobre o trabalho que gostaria de \n\ndesenvolver no meu projeto de pesquisa com colegas da Rede Municipal. Alguns \n\ndos colegas professores se colocaram reticentes em abrir seu espa\u00e7o de sala de \n\naula para qualquer pesquisa da Universidade enquanto outros prontamente \n\nresponderam de forma positiva e colaborativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta da pesquisa. \n\nComecei ent\u00e3o, a tecer as a\u00e7\u00f5es para concretizar meu objetivo inicial: discutir com \n\nos colegas que trabalham com Matem\u00e1tica na EJA, identificar os discursos que \n\ncirculam na Escola e na sala de aula que acionam ou n\u00e3o os mecanismos/din\u00e2micas \n\nde inclus\u00e3o/exclus\u00e3o. \n\n As Escolas, enquanto espa\u00e7os f\u00edsicos, n\u00e3o foram determinantes na minha \n\nescolha. O que definiu foi \u00e0 possibilidade de realizar a pesquisa a partir dos lugares \n\nonde o professor circula na Escola, onde se relaciona com os diferentes sujeitos, \n\nonde descansa, desabafa, troca suas experi\u00eancias, suas figurinhas. Localizam-se \n\nem diferentes regi\u00f5es da cidade: uma se localiza na regi\u00e3o central, duas na regi\u00e3o \n\nnorte, uma na regi\u00e3o sul e outra na regi\u00e3o leste de Porto Alegre.  \n\n Foi realizado em todas as Escolas, um contato pr\u00e9vio com a Equipe Diretiva, \n\nno qual me apresentava, apresentava a Institui\u00e7\u00e3o com a qual estava vinculada e \n\n\n\n 64 \n\nexpunha o objetivo da pesquisa. Foi elaborado em conjunto com cada Escola, um \n\ncronograma de visitas definindo datas. A Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica da EJA \n\ndemonstrou muita preocupa\u00e7\u00e3o sobre quais turmas estariam envolvidas na \n\npesquisa, e tamb\u00e9m qual seria a metodologia empregada durante as observa\u00e7\u00f5es. \n\nMinha coloca\u00e7\u00e3o foi no sentido de deixar claro que minhas observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o seriam \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 turma e sim em rela\u00e7\u00e3o ao professor que trabalha com Matem\u00e1tica na \n\nEJA. \n\n Em dois encontros realizados em diferentes Escolas, quando tive \n\noportunidade de me apresentar a Equipe Diretiva, ou melhor, \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica da EJA15 colocando meu desejo de realizar a pesquisa na Escola, a \n\nprincipal inquieta\u00e7\u00e3o de todos em rela\u00e7\u00e3o a pesquisa  era se esta iria implicar na \n\nfalta do professor na sala de aula. Quando ficava claro meu papel e o objetivo da \n\npesquisa, havendo concord\u00e2ncia da professora, e da Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica, \n\n\u00edamos \u2013 eu e as professoras - construindo nossos cronogramas de observa\u00e7\u00f5es.  \n\n As observa\u00e7\u00f5es foram realizadas no per\u00edodo da noite, durante quatro meses, \n\nconstituindo pelo menos 15 observa\u00e7\u00f5es em m\u00e9dia das aulas de cada uma das \n\nprofessoras, em diferentes espa\u00e7os e tempos. Ao chegar \u00e0 Escola, dirigia-me a sala \n\ndos professores e acompanhava a professora para a sala de aula quando o sinal de \n\nentrada tocava.  \n\n As observa\u00e7\u00f5es foram gravadas em pen-drive e tamb\u00e9m registradas em um \n\ndi\u00e1rio de campo para que pudesse registrar al\u00e9m da fala propriamente dita, tamb\u00e9m \n\na organiza\u00e7\u00e3o da sala de aula enquanto espa\u00e7o f\u00edsico, como a professora e os \n\nalunos se movimentavam naquele espa\u00e7o, manifesta\u00e7\u00f5es de alegria e \n\ndescontentamento, propostas de trabalho, registros do quadro negro (ou lousa) e \n\ncadernos, os espa\u00e7os enfim, para que pudesse registrar todos os detalhes das \n\nminhas observa\u00e7\u00f5es.  \n\n N\u00e3o delimitamos a princ\u00edpio espa\u00e7os onde ocorreriam as observa\u00e7\u00f5es, pois \n\npara a maioria das professoras e para mim tamb\u00e9m, estava claro que a observa\u00e7\u00e3o \n\nseria em sala de aula. Devido \u00e0 riqueza das falas das professoras e alunos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 Matem\u00e1tica e as pr\u00e1ticas escolares fora do espa\u00e7o da sala de aula, realizei \n\n                                                 \n15 Na realidade n\u00e3o conversei com membros da Dire\u00e7\u00e3o das Escolas (Diretor e Vice). A conversa sempre foi com \na Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica, pois em raras oportunidades os Diretores se fizeram presentes no turno da noite, \nturno em que as professoras pesquisadas trabalham.  \n\n\n\n 65 \n\nas observa\u00e7\u00f5es em outros espa\u00e7os como Conselhos de Classe, reuni\u00f5es de \n\nforma\u00e7\u00e3o, sala dos professores e refeit\u00f3rio.  \n\n A seguir ser\u00e3o apresentadas as falas das professoras que ser\u00e3o chamadas \n\ndaqui por diante de P1, P2, P3, P4 e P5 assim como os alunos ser\u00e3o identificados \n\npela primeira letra do nome. Os colegas com os quais tive oportunidade de \n\nconversar e interagir de outras disciplinas forma identificados pelo nome de sua \n\ndisciplina, por exemplo: Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, etc. Preservei as falas exatamente como \n\nforam colocadas e para entendimento do leitor, ser\u00e1 colocado entre aspas o que foi \n\ndito pelas professoras sendo utilizados os colchetes [...]  para explicar determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, e  os par\u00eantese (...) para tirar os v\u00edcios da linguagem falada possibilitando \n\nassim uma melhor compreens\u00e3o. Manterei algumas express\u00f5es como n\u00e9, t\u00e1 e s\u00f4ra \n\nsem nenhum tipo de corre\u00e7\u00e3o por serem rotineiramente utilizadas. N\u00e3o considerarei \n\nas falas dos alunos e das professoras como cita\u00e7\u00e3o. Elas fazem parte do corpo da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o e, portanto sua formata\u00e7\u00e3o respeitar\u00e1 esta condi\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n \n\n3.1.1. Professora 1 \u2013 P1 \n\n \n\n \n\n P1 tem 42 anos e possui Licenciatura plena em Matem\u00e1tica pela PUC \u2013 RS, \n\natuando na Rede Municipal de Porto Alegre a 16 anos, destes, oito anos dedicados \n\na EJA. Atua tamb\u00e9m na Rede Estadual totalizando uma carga hor\u00e1ria de 60 horas \n\nsemanais. Na Rede Municipal atua no III Ciclo e na Rede Estadual atua com Ensino \n\nM\u00e9dio. Sua Escola na Rede Municipal localiza-se na Zona Sul de Porto Alegre. \n\n P1 desde o in\u00edcio da pesquisa colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, sentindo-se muito a \n\nvontade nas situa\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o da sala de aula. Possui um v\u00ednculo muito bom \n\ncom seus alunos de forma geral, conhecendo detalhes da vida pessoal de cada um \n\n(nome dos filhos, esposa (a), onde moram, como moram e com quem, o que fazem, \n\netc.).  \n\n Na nossa primeira situa\u00e7\u00e3o de entrevista caracterizou cada uma das turmas \n\nem que lecionava com uma riqueza de detalhes que me chamou a aten\u00e7\u00e3o e \n\ndespertou meu interesse em conhec\u00ea-los pessoalmente. Manifesta na sua fala o \n\nprazer em trabalhar com adultos e lamenta que n\u00e3o consiga com os alunos \n\n\n\n 66 \n\nadolescentes, tanto do Ensino M\u00e9dio como do III Ciclo, despertar o interesse pela \n\nMatem\u00e1tica como \u00e9 provocada com seus alunos do noturno. Nas suas falas aponta \n\nabertamente as defici\u00eancias da sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica referente \u00e0 modalidade de \n\nEJA.  \n\n Demonstra interesse em aprofundar teoricamente seus estudos relacionados \n\n\u00e0 cultura, classes populares e pol\u00edticas p\u00fablicas, buscando uma compreens\u00e3o maior \n\ndos fen\u00f4menos que acontecem na Escola com as caracter\u00edsticas das Escolas \n\nMunicipais. Desde 2000 atua com EJA e verbalizou diversas vezes durante a \n\npesquisa suas dificuldades quando acontecia algo fora do previsto, por exemplo: um \n\naluno dormir em sala de aula e ela n\u00e3o sabe se acorda ou n\u00e3o;  uma aluna trazer o \n\nfilho e ter que trocar as fraldas; ou ter que chamar a aten\u00e7\u00e3o de um aluno mais velho \n\ndo que ela. \n\n Na sua pr\u00e1tica de sala de aula, mescla diferentes propostas metodol\u00f3gicas: \n\naulas expositivas seguidas de exerc\u00edcios variados de repeti\u00e7\u00e3o \u201cpara que os alunos \n\ngravem bem e por que os alunos adoram fazer coisas no caderno sen\u00e3o n\u00e3o parece \n\naula\u201d, e algumas pr\u00e1ticas diferenciadas como jogos, projetos, diferentes tipos de \n\npesquisas com a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais variados para consulta (jornais, revistas, \n\nparadid\u00e1ticos, livros did\u00e1ticos, etc.) assim como tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o da sala de \n\ninform\u00e1tica (quando estava dispon\u00edvel). A turma \u00e9 bastante heterog\u00eanea: o aluno \n\nmais novo tem 17 e o mais velho 65 anos. A m\u00e9dia de idade da turma \u00e9 de 38 anos. \n\nPredomina o g\u00eanero masculino e 70% dos alunos da turma tem filhos. \n\n  As situa\u00e7\u00f5es que descrevo a seguir n\u00e3o est\u00e3o em ordem cronol\u00f3gica, e \n\nprocurei descrev\u00ea-las sendo o mais fiel poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 1: Primeiro dia de observa\u00e7\u00e3o...apresenta\u00e7\u00e3o na turma T4 \n\n \n\nP1: Quero apresentar pra voc\u00eas a professora Cleuza que ir\u00e1 durante algumas aulas \n\nnos observar. Quero dizer, observar o que fazemos nas nossas aulas de \n\nMatem\u00e1tica. \n\nAluno G: Tamb\u00e9m vai dar aula pra n\u00f3s? \n\nP1: N\u00e3o, apenas nos observar\u00e1, como aquela outra do ano passado, se lembram?... \n\nAluno G: Ah! Ent\u00e3o vai ficar quieta anotando, anotando, anotando. Tudo Bem! N\u00e3o \n\nincomoda. \n\n\n\n 67 \n\nPesquisadora: Professora! Posso explicar a pesquisa aos alunos? \n\nP1: Acredito ser bom! \n\nPesquisadora: Quero come\u00e7ar me apresentando pra voc\u00eas. Tamb\u00e9m como a \n\nprofessora, sou da Rede Municipal, atuo nas Escolas Ana \u00cdris do Amaral no Morro \n\nSantana e Lidovino Fanton na Restinga16... \n\nAluna H: Nossa \u00e9 longe uma da outra... e agora com a gente...ainda bem que \u00e9 \n\npertinho \n\nPesquisadora: \u00c9 isso mesmo, mas cada momento vale \u00e0 pena quando a gente \n\nacredita no que faz. Por isso minha pesquisa se desenvolve com os professores \n\nobservando as aulas de Matem\u00e1tica, para que juntos possamos pensar a sala de \n\naula... \n\nP1: A professora prometeu que ir\u00e1 nos dar um retorno do trabalho e acredito nisso. \n\nAluna A: Tudo que puder ser feito para melhorar minha alergia pela Matem\u00e1tica tem \n\nmeu maior apoio...  \n\nP1: Bom gente, j\u00e1 viram que a professora, que eu conhe\u00e7o h\u00e1 bastante tempo, \u00e9 \n\ndiferente daquela outra que veio o ano passado e vamos come\u00e7ar com nossa aula \n\npois temos muitas coisas para ver hoje. A Cleuza vai explicando o que ela vai fazer \n\naqui aos poucos e quem tiver alguma curiosidade depois pergunta pra ela... \n\nAluna H: E tu professora? N\u00e3o vai fazer este curso que a professora t\u00e1 fazendo? \n\nP1: N\u00e3o sei. Talvez algum dia. Por enquanto estou feliz com que sei e j\u00e1 \u00e9 o \n\nbastante pra ensinar a voc\u00eas e pro pessoal do dia. \n\nAluna A: \u00c9 a gente n\u00e3o p\u00e1ra de estudar nunca, n\u00e9 professora? \n\n[Professora inicia com a proposta de trabalho para aquele dia encerrando a \n\nconversa sobre a observa\u00e7\u00e3o]. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 2: Ensinando fra\u00e7\u00f5es na T4... \n\n \n\nP1: Vamos pegar na nossa turma a tabela que montamos a aula passada. Se \n\nlembram?  \n\nAluna F: Da carteira assinada? \n\n                                                 \n16 No ano de 2007 atuei como professora volante do III ciclo na EMEF Lidovino Fanton com 20 horas e neste \nano de 2008 atuo 30 horas na EMEF Ana \u00cdris do Amaral e 10 horas na EMEF Jean Piaget, ambas localizadas na \nzona norte. \n\n\n\n 68 \n\nP1: Esta mesma. T\u00ednhamos 17 com carteira assinada e 5 n\u00e3o. Vamos representar \n\natrav\u00e9s de uma fra\u00e7\u00e3o qual o significado destes n\u00fameros. \n\nAluna H: Aquilo da aula passada... \n\nP1: Aquilo n\u00e3o. Estamos falando da escrita fracion\u00e1ria. \n\nAluno J: Eu n\u00e3o entendi muito bem, e n\u00e3o sei pra que serve a fra\u00e7\u00e3o ainda. Aonde \n\neu vou usar... \n\nP1: Quando tu vais ao a\u00e7ougue e pede meio quilo de carne estas pedindo uma \n\nfra\u00e7\u00e3o de carne... \n\nAluno J: Eu pe\u00e7o, mas n\u00e3o escrevo. E nem sei se o a\u00e7ougueiro sabe fra\u00e7\u00e3o. \n\nP1: Mas \u00e9 importante saber escrever os n\u00fameros e representar as quantidades de \n\nmaneiras diferentes. \n\nAluno J: Pra que? \n\nAluna H: Ta gente! Vamos deixar a professora explicar. Tinha 17 com carteira e 5 \n\nsem, como represento isto atrav\u00e9s da fra\u00e7\u00e3o. Sei que tenho que ver o todo e \n\nescrever a parte, em cima ou em baixo? \n\nP1: Quanto \u00e9 o todo? [Faz a soma no quadro: 17 + 5 = 22] \n\nAluno I: Tu j\u00e1 fez \u201csora\u201d! \n\nP1: Mas \u00e9 f\u00e1cil, basta ver quanto \u00e9 tudo. Os com carteira assinada e os sem carteira \n\nassinada. Quero representar que dos 22, 17 tem carteira assinada. [Representa na \n\nforma fracion\u00e1ria: \n22\n\n17\n]. Em cima fica a parte e embaixo o todo. Perceberam? \n\nAluno O: N\u00e3o, como assim? Explica de novo. \n\nP1: Percebe que a parte que \u00e9 o 17 est\u00e1 em cima e o 22 que \u00e9 o todo est\u00e1 embaixo? \n\nAluno O: Mas \u00e9 s\u00f3 isso! \n\nP1: \u00c9! \n\nAluno O: Ent\u00e3o o outro \u00e9 5 em cima e 17 embaixo... \n\nP1: N\u00e3o, olha o todo! \n\nAluno O: Tudo, quer dizer 22. Ent\u00e3o em cima 17, n\u00e3o digo, 5 e embaixo 22. \n\nP1: Quer vir fazer no quadro? [Aluno vai ao quadro e representa: \n22\n\n5\n] \n\nP1: Bom! Entendeu agora! \n\nAluno J: S\u00f3 n\u00e3o entendi por que fazer isso, pra mim \u00e9 17 com carteira e 5 sem \n\ncarteira e pronto. \n\nP1: No concurso aquele que queres fazer do DMAE vais precisar saber isso. \n\n\n\n 69 \n\nAluno J: Ah bom! Ent\u00e3o ta. D\u00e1 exerc\u00edcios pra gente fazer. \n\nProfessora passa uma lista de exerc\u00edcios onde os alunos devem representar atrav\u00e9s \n\nde uma fra\u00e7\u00e3o v\u00e1rias quantidades. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3: Conversando na sala dos professores... \n\n \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Eu to preocupado com os alunos da T6, tem uns sem saber \n\nescrever e j\u00e1 est\u00e3o na T6, como chegaram at\u00e9 aqui? \n\nP1: N\u00f3s aprovamos eles, j\u00e1 te esqueceu? \n\nProfessora Portugu\u00eas: Eles n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o ruins assim. A produ\u00e7\u00e3o textual, as id\u00e9ias \n\ns\u00e3o \u00f3timas, criativas e muito ricas. As quest\u00f5es ortogr\u00e1ficas eu estou tentando \n\nestimular a leitura, quando a biblioteca est\u00e1 aberta \u00e9 \u00f3bvio, mas tamb\u00e9m o jornal, \n\nrevista. Se bem que as revistas e os jornais est\u00e3o repletos de erros, mas \u00e9 uma \n\nforma... \n\nP1: Com a Matem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 assim. Na T4 as fra\u00e7\u00f5es t\u00e1 dif\u00edcil, na T5 as equa\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m e na T6 propor\u00e7\u00e3o nem pensar, quando tu fala que uma cal\u00e7a \u00e9 tanto duas \n\ncal\u00e7as ser\u00e3o???? Ta dif\u00edcil. Muito dif\u00edcil. \u00c0s vezes nem sei por que estou ensinando \n\nisso, ou se serve pra alguma coisa. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Contextualiza, te lembra da forma\u00e7\u00e3o passada... \n\ncontextualiza...contextualiza. Na Hist\u00f3ria, Portugu\u00eas, Geografia, Ci\u00eancias \u00e9 mais \n\nf\u00e1cil, na Matem\u00e1tica \u00e9 muito mais dif\u00edcil, pois eu vejo s\u00f3 problemas. Claro que n\u00e3o \u00e9 \n\nteu caso, percebo teu esfor\u00e7o e se eles n\u00e3o sabem ler e interpretar, imagino al\u00e9m \n\ndisso resolver contas...\u00c9 muito complexo. \n\nP1: Eles, coitados querem saber, mas n\u00e3o tem no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, n\u00e3o sabem nem \n\nfazer uma subtra\u00e7\u00e3o. \n\nPesquisadora: J\u00e1 experimentaste ver se conseguem fazer c\u00e1lculos com dinheiro? \n\nP1: At\u00e9 de cabe\u00e7a sai. Isso eles n\u00e3o s\u00e3o passados para tr\u00e1s. \u00c9 impressionante o \n\nresultado sai de cabe\u00e7a, mas na hora de escrever eles tem um bloqueio. \n\nPesquisadora: Ser\u00e1 por que o algoritmo n\u00e3o tem nenhum significado pra eles num \n\nprimeiro momento? Ser\u00e1 que algu\u00e9m algum dia explicou pra eles pra que servem os \n\nalgoritmos, ou como e por que foram pensados? \n\nP1: Nem pra mim explicaram. Nem na Universidade, nem em momento algum da \n\nminha vida. Eu imagino que seja para facilitar a vida da gente. Mas at\u00e9 chegar a esta \n\ncompreens\u00e3o custa a cair a ficha... \n\n\n\n 70 \n\nPesquisadora: Tu j\u00e1 pediste pra eles escreverem como eles resolvem de cabe\u00e7a? \n\nRegistrar como est\u00e3o pensando? \n\nP1: Pra que? Eles querem aprender a fazer contas como a gente faz. Os alunos do \n\ndia ent\u00e3o nem pensar, pois at\u00e9 com dinheiro eles erram. \u00c9 um horror... \n\nAo sinal da campainha os professores foram para suas turmas. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4: Na T5 sobre o filme \u201cJardineiro Fiel\u201d \n\n \n\nAluno I: Bah s\u00f4ra que filme, nossa. Ser\u00e1 que \u00e9 verdade! Usam pessoas como \n\ncobaias? \n\nP1: Sim, o filme \u00e9 bem verdadeiro. \n\nAluna J: Pelo t\u00edtulo do filme eu acharia que \u00e9 um filme de amor e n\u00e3o escolheria para \n\nir. \n\nP1: Mas \u00e9 disto que o filme fala. De amor entre as pessoas, do cuidado do outro, da \n\njusti\u00e7a... \n\nAluna MA: Mas o que podemos fazer, acontece l\u00e1 na \u00c1frica o que tem a ver \n\nconosco? \n\nP1: E se fosse conosco? \n\nAluna MA: Seria diferente \u00e9 claro! \n\nP1: E por que tu acha que n\u00e3o te afeta? \n\nAluna MA: Segundo o professor de Geografia \u00e9 do outro lado do oceano. \u00c9 como se \n\nfosse que nem em Uruguaiana, de um lado o Brasil e de outro o continente \n\nArgentino. \n\nAluno F: Mas tu \u00e9 burra mesmo, Argentina \u00e9 um pa\u00eds e n\u00e3o um continente e um \n\noceano \u00e9 uma coisa enorme. Tu viu no mapa? J\u00e1 foi a praia e viu que a gente n\u00e3o \n\nenxerga nada do outro lado. Ali \u00e9 o Oceano Atlantido. \n\nP1: Atl\u00e2ntico. \n\nAluno F: Isso. Atl\u00e2ntico. V\u00ea o tempo que a gente leva pra ir at\u00e9 o centro? \n\nAluna MA: O que isso tem a ver? \n\nAluno F: At\u00e9 a \u00c1frica muito mais tempo \u00e9 \u00f3bvio. Muito mais. \n\nP1: Quanto mais tu achas? Vamos ver um mapa? (Professora sai \u00e0 procura de um \n\nmapa Mundi) \n\n\n\n 71 \n\nP1: Olhem o Brasil, localizem o Rio Grande do Sul, e Porto Alegre. Vejam o Oceano \n\nAtl\u00e2ntico e a dist\u00e2ncia entre o Brasil e a \u00c1frica. \n\nAluno F mede com a m\u00e3o o tamanho do Brasil e coloca em cima do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico.  \n\nAluno F: Cabe um Brasil no Oceano Atl\u00e2ntico, portanto a dist\u00e2ncia entre o Brasil e a \n\n\u00c1frica \u00e9 de um Brasil. \n\nP1: Boa esta tua compara\u00e7\u00e3o, mas olha bem! \u00c9 de um Brasil mesmo? \n\nAluno F: Mais ou menos, mas d\u00e1 para comparar. \n\nP1: \u00c9 importante a gente saber estimar as medidas, ou seja, pensar sobre a \n\npossibilidade de um resultado acontecer ou n\u00e3o, de ser poss\u00edvel ou n\u00e3o. Por \n\nexemplo: 234 + 567 \u00e9 mais ou menos que 800? \n\nAluna M: A senhora quer o n\u00famero certo? \n\nP1: N\u00e3o, apenas quero saber se olhando para o n\u00famero (coloca a conta no quadro), \n\nvoc\u00eas acham que \u00e9 mais ou menos do que 800. \n\nAluno I: Acho que \u00e9 mais, mas n\u00e3o entendi a moral de saber se \u00e9 mais ou menos. \n\nP1: Temos como verificar se nossa conta est\u00e1 certa ou errada, sem precisar fazer a \n\nconta. \n\nAluno I: Ent\u00e3o por que fazemos? \n\nAluna MA: L\u00e1 vem o papo de novo... \n\nP1: N\u00e3o \u00e9 isso, precisamos saber se quando fazemos uma conta estamos no \n\ncaminho certo ou n\u00e3o. \n\nAluno F: Quero saber o neg\u00f3cio da \u00c1frica do filme. Quanto tempo levo para \n\natravessar o Oceano? \n\nP1: Eu nunca atravessei, mas posso pensar uma atividade para a pr\u00f3xima aula, se \n\ntodo mundo quiser, onde podemos descobrir com o que temos o tempo que levamos \n\ndo Brasil at\u00e9 a \u00c1frica. \n\nAluna J: \u00c9 da mat\u00e9ria? \n\nP1: De certa forma \u00e9.  \n\nAluno J: A Senhora n\u00e3o sabe? Como, n\u00e3o \u00e9 professora? \n\nP1: N\u00e3o tenho obriga\u00e7\u00e3o de saber tudo. Tem coisas que preciso pesquisar. \n\nAluno F: Eu topo mais algu\u00e9m topa? S\u00f4ra a senhora determina e pronto, a senhora \n\n\u00e9 a professora. \n\nP1; Ent\u00e3o t\u00e1, na pr\u00f3xima aula eu trago algo legal sobre isso. A prof\u00aa. Cleuza me \n\najuda, n\u00e3o ajuda? \n\n\n\n 72 \n\nPesquisadora: Posso sugerir \u00e9 claro. \n\nP1: Vamos falar sobre o filme, qual a mensagem... \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 5: Na T6, sobre Regra de Tr\u00eas... \n\n \n\n A professora apresenta a seguinte situa\u00e7\u00e3o: Nas Lojas Butiques, 1 cal\u00e7a \n\njeans custa R$57,80. Quanto custaria duas cal\u00e7as? \n\nAluno V: \u00c9 s\u00f3 multiplicar por 2. \n\nP1: Muito bem. Algu\u00e9m tem d\u00favida. (Apresenta outra situa\u00e7\u00e3o) Bolo Gostoso \n\nIngredientes: 2 ovos, 3 x\u00edcaras de farinha, 2 colheres de manteiga, 2 copos de suco \n\nde laranja, raspas de laranja, 3 colheres fermento em p\u00f3, 4 colheres de maizena, 1 \n\nx\u00edcara de a\u00e7\u00facar. Bater todos os ingredientes na batedeira, come\u00e7ando pelos ovos, \n\nprimeiro as claras, depois as gemas, acrescentar o a\u00e7\u00facar, a manteiga, o suco, a \n\nfarinha, maizena, o fermento e as raspas de laranja. Colocar em forno quente. Este \n\nbolo serve 10 pessoas. \n\n Complete a tabela: \n\nINGREDIENTES 15 PESSOAS 20 PESSOAS 35 PESSOAS 100 PESSOAS \n\nOVOS     \n\nFARINHA     \n\nMANTEIGA     \n\nSUCO     \n\nFERMENTO     \n\nMAIZENA     \n\nA\u00c7\u00daCAR     \n\n \n\n[Os alunos come\u00e7am a completar a tabela]. \n\nAluna S17: Profe! N\u00e3o diz se as colheres s\u00e3o de sopa ou de caf\u00e9. Quem fez esta \n\nreceita nunca pisou numa cozinha. \n\nP1: Acredito que com exce\u00e7\u00e3o do fermento o resto todo \u00e9 de sopa, mas isto n\u00e3o tem \n\nimport\u00e2ncia. \n\n                                                 \n17 Esta aluna \u00e9 cozinheira num restaurante. \n\n\n\n 73 \n\nAluna S: Achei que era de verdade. At\u00e9 ando atr\u00e1s de receitas novas para fazer. As \n\nreceitas da Matem\u00e1tica s\u00e3o todas de mentirinha...\u00c9 s\u00f3 pra aprender a fazer a conta. \n\nP1: Claro que n\u00e3o, poder\u00edamos ter pego uma receita de verdade. Esta eu tirei de um \n\nlivro. \n\nAluno C: E por que n\u00e3o pegou s\u00f4ra? Assim a gente v\u00ea uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da \n\nMatem\u00e1tica e v\u00ea que funciona. \n\nP1: O que queres dizer com isto? \n\nAluno C: Como no exemplo das cal\u00e7as, e se a loja tiver em promo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\nmultiplicar por dois. Eu sei pois l\u00e1 na loja o gerente quando a pessoa compra mais \n\nde uma pe\u00e7a sempre d\u00e1 um descontinho nas outras pe\u00e7as. E a gente calcula a \n\nporcentagem de desconto.  \n\nP1: Este aqui \u00e9 um exemplo que dei para voc\u00eas entenderem como a coisa funciona. \n\nAluna S: A Regra de Tr\u00eas? \n\nP1: Isto. \n\nAluna S: Tudo bem s\u00f4ra, continua. \n\nP1: N\u00e3o, voc\u00eas tem que completar a tabela agora. \n\nAluna A: Faz a primeira pra gente entender. \n\nP1: Utilizamos 2 ovos para 10 pessoas para 15 pessoas quantos ovos utilizaremos? \n\nPensem bem.  \n\nAluno J: 3 \u00e9 \u00f3bvio. \n\nAluna A: Como 3, se para 10 eu uso 2 para 15.. \n\nAluno J: Claro. 2 para 10, se fosse a metade 5, eu usaria 1, quinze \u00e9 10 mais 5 \n\nent\u00e3o \u00e9 2 mais 1. \n\nP1: \u00c9 isso que o J falou. Entenderam? \n\nAluna C: Tem alguma conta que fa\u00e7a mais r\u00e1pido ou tem que fazer um por um? \n\nP1: Tem que fazer um a um. \n\nAluna C: Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Na Matem\u00e1tica nunca \u00e9 s\u00f3 isso. Come\u00e7a simples e \n\ndepois complica. \n\nP1: Por enquanto \u00e9 s\u00f3 isso. \n\nAluna C: Viu, daqui a pouco ela complica tudo. \n\nP1: O que eu posso fazer se a Matem\u00e1tica \u00e9 assim. Vamos completar a tabela. \n\nDaqui a pouco vou corrigir e vamos debater. \n\n[A professora circula entre as classes auxiliando os alunos, explicando para aqueles \n\nque n\u00e3o entenderam] \n\n\n\n 74 \n\nP1: Deu gente. Vamos corrigir a tabela. Algu\u00e9m quer vir fazer no quadro? \n\n[Aluno JF se prop\u00f5e a completar a tabela] \n\nP1: Estavas t\u00e3o quietinho hoje que estranhei.  \n\nAluno JF: Tudo bem s\u00f4ra, tem uns problema a\u00ed. Mas t\u00e1 dominado. J\u00e1 resolvi. \n\n[Aluno completa toda a tabela, alunos e professora no mais absoluto sil\u00eancio.] \n\nP1: Todo mundo entendeu por que isto \u00e9 muito f\u00e1cil. Vamos complicar um pouco. \n\nAluna C: Eu n\u00e3o falei! L\u00e1 vem complica\u00e7\u00e3o. Por que a Matem\u00e1tica tem que ser \n\nassim...complicada? \n\nP1: Eu vou com calma pra ver se voc\u00eas conseguem entender. \n\n \n\n \n\n3.1.2. Professora 2 \u2013 P2 \n\n \n\n Formada em Licenciatura em Matem\u00e1tica pela Universidade Federal de Santa \n\nMaria, no Rio Grande do Sul, com p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o no ensino de Matem\u00e1tica pela \n\nPUC-RS, atua na Rede Municipal de Porto Alegre h\u00e1 20 anos, e cumpre uma carga \n\nhor\u00e1ria semanal de 40 horas: 20 horas atuando em turmas do III Ciclo \u00e0 tarde e as \n\noutras 20 horas dedicadas a EJA na qual \u00e9 professora h\u00e1 9 anos. \n\n A P2 apresenta uma vontade expl\u00edcita de acertar sempre. Esta vontade est\u00e1 \n\npresente em todas suas falas, tanto com colegas, quanto com os alunos:  \n\nEu tenho obriga\u00e7\u00e3o de ensinar meus alunos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se pensar a \nEJA  como uma modalidade qualquer como somos tratados. Eu fa\u00e7o meu \nmelhor e  vejo gente que n\u00e3o faz, que v\u00ea na EJA um bico pois os alunos \ns\u00e3o mais calmos  que os do dia.  \n \nN\u00e3o \u00e9 porque trabalho com classe popular que vou fazer qualquer coisa. \nVoc\u00eas alunos, precisam estar em melhores condi\u00e7\u00f5es do que os outros para \nenfrentar o mundo a\u00ed fora, tem que saber mais. N\u00e3o qualquer coisa, mas \naquilo que d\u00e1  condi\u00e7\u00f5es a voc\u00eas de fazer uma boa prova de sele\u00e7\u00e3o. A \nMatem\u00e1tica est\u00e1 a\u00ed, e ela aprova ou reprova.  \n \n\n Prop\u00f5e a todo instante a discuss\u00e3o do curr\u00edculo de Matem\u00e1tica para a EJA e \nmanifesta claramente sua decep\u00e7\u00e3o com os poucos espa\u00e7os existentes para realizar \nestas discuss\u00f5es: \n    \u201cComo n\u00e3o sei o que fazer, vou pelos conte\u00fados do diurno. Em nenhum \n   lugar, ou melhor at\u00e9 existe alguma coisa, mas elas (SMED) n\u00e3o tem ningu\u00e9m \n   competente para discutir Matem\u00e1tica conosco. Ent\u00e3o as reuni\u00e3o n\u00e3o  \n   produzem... Ficamos trocando figurinhas!  \n\n \n Acredita que n\u00e3o existe a possibilidade de contextualizar em Matem\u00e1tica: \n\nOs problemas matem\u00e1ticos s\u00e3o da Matem\u00e1tica. Talvez at\u00e9 possa relacionar \ncom a vida. Compra e venda... Medidas..., mas e as outras coisas da \nMatem\u00e1tica?  Como contextualizo? Acho isto uma bobagem, \u00e9 s\u00f3 pra ingl\u00eas \n\n\n\n 75 \n\nver, ou para ser politicamente correto. Eu pergunto com quem, com a \nSMED? Eu sou fiel aos meus alunos! Tu me entende , tu tamb\u00e9m \u00e9 da rede.  \n\n  \n\n De todas as professoras observadas, esta em particular, me desafiou \n\nsobremaneira, pois suas manifesta\u00e7\u00f5es foram sempre muito contundentes e fortes. \n\nDe fato ela acredita naquilo que fala, sem deixar margem para d\u00favida sobre o que \n\npensa: \u201cTu sabe, eu sou assim, se vais me observar j\u00e1 sabes, ensino o que tenho \n\nque ensinar, exijo demais dos meus alunos e tenho certeza que eles me agradecem \n\nquando caem no mundo a\u00ed fora\u201d. Quando questionei sobre seus alunos j\u00e1 estarem \n\nno mundo, ela colocou de forma t\u00e1cita: \u201cMas est\u00e3o exclu\u00eddos de tudo! Eu tenho a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de abrir algumas portas atrav\u00e9s da Matem\u00e1tica e da Escola, pelo menos \n\neles ter\u00e3o mais recursos\u201d.  \n\n As turmas observadas na maioria de jovens entre 20 e 35 anos. Os alunos \n\nmais velhos est\u00e3o nas Totalidades Iniciais.  \n\n Passo a referenciar nossos encontros, que falar\u00e3o por si mesmos. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 1: Primeiro dia de observa\u00e7\u00e3o na T4... a \u201cestranha no ninho\u201d ... falando \n\nsobre divis\u00e3o \n\n \n\nP2: Bom gente vamos come\u00e7ar a partir do final da aula passada! Todo mundo abre o \n\ncaderno na aula passada... \n\nAluna G: \u201cProfe\u201d, eu n\u00e3o consegui fazer os problemas. As contas tudo bem... \n\nP2: Mas tu sabes que \u00e9 importante resolver problemas, ler e interpretar \u00e9 \n\nfundamental... A Matem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 contas! \n\nAluna C: Professora, n\u00e3o vai nos apresentar a aluna nova? \n\nP2: Tinha me esquecido. Esta \u00e9 a professora Cleuza que est\u00e1 fazendo um trabalho \n\npara a Universidade e vai nos acompanhar em algumas aulas. \n\nAluna C: Bem que eu vi que n\u00e3o podia ser aluna nova... \n\nP2: Por que? \n\nAluna C: Ela tem cara de professora. \n\nP2: O que queres dizer com cara de professora? \n\nAluna C: Cara de cansada. \n\nP2: E voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam? \n\nAluna C: \u00c9 diferente... \n\n\n\n 76 \n\nAluno P: Muito diferente. Nosso cansa\u00e7o \u00e9 menos pesado. \n\nP2: Voc\u00eas acham meu cansa\u00e7o pesado? \n\nAluna I: Acho que P quer dizer, que nosso cansa\u00e7o n\u00e3o levamos pra casa. Professor \n\nleva seus alunos e a Escola pra casa. E a fam\u00edlia tamb\u00e9m. Eu tenho uma filha que \n\ns\u00f3 me d\u00e1 problemas e sempre vou \u00e0 Escola conversar com a professora orientadora \n\ne ela diz que os professores est\u00e3o preocupados com ela. \n\nP2: Bom gente, vamos parar de filosofar sobre o cansa\u00e7o dos professores e ver \n\ncomo ficaram os problemas. \n\nAluna C: Mas que voc\u00eas t\u00eam um cansa\u00e7o diferente do nosso, ah isso tem. \n\nP2: Vamos l\u00e1 gente, precisamos corrigir o exerc\u00edcio. A professora Cleuza est\u00e1 \n\nfazendo uma pesquisa para a Universidade e eu espero que nos ajude a pensar os \n\nconte\u00fados, a EJA, e tudo aquilo que precisamos para ter uma boa forma\u00e7\u00e3o na \n\nEscola. Aqui \u00e9 lugar de aprender... \n\nAluno J: Mas aprendemos n\u00e3o s\u00f3 na Escola. \n\nP2: Aonde mais tu aprendes? \n\nAluno J: No pr\u00f3prio servi\u00e7o, por exemplo. \n\nP2: Mas \u00e9 um saber diferente da Escola. \n\nAluno J: Mas aprendemos, diferente da Escola, mas aprendemos na pr\u00e1tica. \n\nP2: Mas tem coisas que \u00e9 s\u00f3 aqui e n\u00e3o em outro lugar \u00e9 isso que eu quero dizer. \n\nPor exemplo, as divis\u00f5es s\u00e3o s\u00f3 aqui desse jeito. \n\nAluna C: Mas aprendemos a dividir tamb\u00e9m l\u00e1 fora, n\u00e3o do jeito da Escola. Aqui \u00e9 \n\nmuito cheio de hist\u00f3ria. Divisor, dividendo, quociente, resto... Isso n\u00e3o \u00e9 importante, \n\neu divido e pronto, n\u00e3o preciso \u201cenriquecer\u201d meu vocabul\u00e1rio, tu n\u00e3o acha \n\nprofessora? \n\nP2: N\u00e3o acho nada, sei que aqui vamos fazer do jeito da Escola, claro que considero \n\no que voc\u00eas fazem l\u00e1 fora. \n\nAluno J: Mas na hora da prova cobra do jeito da Escola e n\u00e3o do nosso jeito. \n\nP2: Acho que tem um motim em aula. Voc\u00eas nunca questionaram nada at\u00e9 agora, \u00e9 \n\npor que temos visita? Acho bom se acostumarem, pois ela vai assistir muitas das \n\nnossas aulas. \n\nAluna C: Deixa ela falar professora. \n\nP2: Voc\u00eas est\u00e3o \u00e9 me enrolando. Vamos a aula, depois no final eu abro o espa\u00e7o \n\npra professora falar. A divis\u00e3o eu sei que \u00e9 dif\u00edcil, nem todo mundo aprende, e at\u00e9 \n\n\n\n 77 \n\nhoje sei de muitos que ainda tem dificuldades mesmo no Ensino M\u00e9dio. A pergunta \n\nque devemos fazer quando tratamos de divis\u00e3o \u00e9... \n\n[Alunos em jogral: Quantas vezes cabe?] \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 2: Na T4 ainda sobre os problemas da Matem\u00e1tica. \n\n \n\nAluno C: Professora, eu n\u00e3o consigo saber quando leio se o problemas \u00e9 de mais ou \n\nmenos, mas a conta eu sei fazer. \n\nP2: Ent\u00e3o tu n\u00e3o aprendeste os conceitos principais da Matem\u00e1tica, pois pra quem \n\nsabe, consegue identificar se \u00e9 de mais ou menos. \n\nAluno C [insiste]: Mas a conta eu sei fazer, meu problema \u00e9 com o portugu\u00eas... \n\nP2: Mas tamb\u00e9m com a Matem\u00e1tica... N\u00e3o adianta s\u00f3 saber fazer a conta \u00e9 preciso \n\nler a Matem\u00e1tica. \n\nAluno C: Ent\u00e3o eu n\u00e3o sei ler. \n\nP2: Vamos interpretar o problema. Presta aten\u00e7\u00e3o e tu vai ver que consegues \n\nentender. \n\nUm avi\u00e1rio distribui seus ovos em embalagens de uma d\u00fazia e meia. Se temos 540 \n\novos para embalar, quantas caixas ser\u00e3o necess\u00e1rias para embalar os ovos? \n\nAluno C: \u00c9 uma divis\u00e3o n\u00e9? \n\nP2: Claro! Viu como consegues. \n\nAluno C: Mas este \u00e9 muito f\u00e1cil. Me enrolo nos outros. \n\nP2: Mas \u00e9 a mesma coisa! L\u00ea com calma. Faz pra n\u00f3s a divis\u00e3o? \n\nAluno C vai ao quadro e monta o algoritmo da divis\u00e3o 540 : 18. Coloca 30 no \n\nquociente, 540 embaixo do dividendo e o resto zero. \n\nP2: Muito bem, mas fizeste direto. Algu\u00e9m n\u00e3o entendeu? \n\nAluna B: Eu achei 3. De onde veio o zero? \n\nP2: Vamos fazer de novo.  \n\n[Professora separa 54 faz a pergunta quantas vezes o 18 cabe dentro do 54] \n\nAlunos: 3! \n\nP2: Tu viu que deu certo e o resto foi zero [se dirigindo a aluna que disse que tinha \n\nobtido 3]. O que fa\u00e7o com o zero que sobrou?  \n\nAluno C: Boto junto do 3 e fica 30. \n\n\n\n 78 \n\nP2: A grosso modo, \u00e9 isso. N\u00e3o baixei o zero, baixei s\u00f3 o 54, sobrou zero ali. Baixo \n\nesse zero e como preciso indicar que baixei e n\u00e3o deu pra dividir, coloco o zero no \n\nquociente. Podes ver que como \u00e9 que 540 dividido por 18 d\u00e1 3? N\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o \u00e9? \n\nAluna B: Agora entendi. Ent\u00e3o sempre preciso colocar o zero quando baixo e n\u00e3o \n\nd\u00e1. \n\nP2: \u00c9. \n\nAluna B: \u00c9 que me confundi do jeito que ele fez. \n\nAluno C: Mas pode ser assim, n\u00e3o pode? \n\nP2: Pode, mas o mais correto \u00e9 do jeito que eu fiz. Por partes para n\u00e3o confundir. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3: Sobre o futuro na T6 \n\n \n\nP2: Vamos l\u00e1 gente, voc\u00eas na T6 estar\u00e3o se formando no final do ano. Quem fizer o \n\nEnsino M\u00e9dio vai precisar saber mais do que at\u00e9 agora fizemos. \n\nAluno H18: E se eu n\u00e3o quiser o Ensino M\u00e9dio?  \n\nP2 [indignada]: Por qu\u00ea? N\u00e3o acreditas que possas fazer o Ensino M\u00e9dio? \n\nAluno H: N\u00e3o sei ainda. Preciso cuidar da vendinha do meu pai.  \n\nP2: N\u00e3o pensas em fazer outra coisa? S\u00f3 cuidar o armaz\u00e9m do teu pai? \n\nAluno H: N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do meu pai, \u00e9 meu tamb\u00e9m, ali\u00e1s da fam\u00edlia.  \n\nP2: Mas o Ensino M\u00e9dio vai te proporcionar um emprego melhor. \n\nAluno H: Mas eu j\u00e1 tenho emprego. \n\nP2: O que fazes aqui na Escola? \n\nAluno H: Quero concluir o primeiro grau. \n\nAluna L: \u00c9 que o diploma do segundo grau tem mais peso, depois se tu quiser fazer \n\numa faculdade \u00e9 melhor. J\u00e1 tens o segundo grau. \n\nAluno H: At\u00e9 pode ser, mas preciso cuidar dos neg\u00f3cios da fam\u00edlia e do jeito que ta \n\nno morro, a viol\u00eancia, eu n\u00e3o sei. Meu pai e minha m\u00e3e ficam sozinhos. \n\nAluna L: At\u00e9 vai ser melhor pra ti. \n\nAluno H: Pode ser...  \n\n                                                 \n18 O aluno H tem 15 anos e foi transferido para a noite a pedido da fam\u00edlia. \n\n\n\n 79 \n\nP2: \u00c9s muito jovem ainda, n\u00e3o sabes o que \u00e9 melhor para ti. No tempo certo \n\nconversarei com tua fam\u00edlia e incentivarei para que possas freq\u00fcentar o Ensino \n\nM\u00e9dio. \n\nAluno H: T\u00e1 legal. Se a senhora t\u00e1 dizendo que tenho condi\u00e7\u00f5es, eu acredito. Pelo \n\nmenos nunca rodei. \n\nP2: A maioria de voc\u00eas n\u00e3o tem sonhos? Depois que terminarem isso aqui, o que \n\nv\u00e3o fazer? \n\nAluna J: Eu pretendo seguir. \n\nP2: \u00c9 isso a\u00ed, tem que acreditar que d\u00e1, sen\u00e3o... \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3: Na T6 sobre equa\u00e7\u00f5es... \n\n \n\n[Os alunos constru\u00edram balan\u00e7as utilizando caixas de f\u00f3sforos, palitos de picol\u00e9 e \n\nfios de nylon.]  \n\nP2: Voc\u00eas viram que quando temos as mesmas coisas de um lado e outro, a \n\nbalan\u00e7a fica em equil\u00edbrio. Podemos dizer que o que temos de um lado e outro s\u00e3o \n\niguais. Vamos escrever na linguagem da Matem\u00e1tica. \n\nAluno F: Precisa? \n\nP2: \u00c9 claro, ent\u00e3o seis feij\u00f5es equilibram 4 gr\u00e3os de milho. Em todas as balan\u00e7as \n\ndeu a mesma coisa? \n\nAluna K: Mais ou menos professora. Nossa balan\u00e7a equilibrou com 6 feij\u00f5es e 3 \n\ngr\u00e3os de milho e um pedacinho de f\u00f3sforo que fomos quebrando at\u00e9 chegar no peso \n\ncerto. \n\nP2: Bom vamos ent\u00e3o considerar s\u00f3 essa balan\u00e7a. \n\nAluna H: Mas eu queria fazer tamb\u00e9m com a minha. \n\nP2: \u00c9 que deu diferente. \n\nAluna K: Mas podemos continuar medindo com a nossa. \n\nP2: N\u00e3o, d\u00e1 diferente desta. \n\nAluno I: Mas os feij\u00f5es e os milhos n\u00e3o s\u00e3o todos iguais. Podemos pesar os palitos \n\nde f\u00f3sforo para ver o que acontece? Pelo menos parecem ser mais iguais. \n\nP2: Mas estaremos pesando coisas iguais: palitos de f\u00f3sforo. \n\nAluno I: Mas como vamos resolver o problema? \n\n\n\n 80 \n\nP2: Vamos usar os palitos como unidade para nosso peso. \u00c9 como se fosse nosso \n\npesinho de quilo. [Professora escreveu no quadro 1 palito = 1 quilo] \n\nAluno C: Mas n\u00e3o \u00e9 igual. As balan\u00e7as hoje s\u00e3o digitais. \n\nP2: Mas eu quero que voc\u00eas entendam a igualdade. \n\nAluno C: Tudo bem. \n\nP2: Quantos palitos s\u00e3o necess\u00e1rios para pesar um feij\u00e3o? [Professora coloca a \n\nquest\u00e3o no quadro]  \n\n[Os alunos t\u00eam dificuldade de estabelecer o equil\u00edbrio entre os dois lados da \n\nbalan\u00e7a. Professora desiste da proposta.] \n\nP2: Pessoal, acredito que n\u00e3o fui feliz na escolha do material para a aula de hoje. \n\nVamos deixar assim. Todo mundo entendeu a igualdade? \n\nAluno J: Claro professora, n\u00e3o se preocupe. Foi legal construir as balancinhas.  \n\nP2: Nem sempre d\u00e1 certo, mas prometo me redimir. \n\nAluno J: Quem sabe assim: 2 palitos \u00e9 um feij\u00e3o e 2 feij\u00f5es \u00e9 um milho. Quantos \n\npalitos \u00e9 um milho? \n\nP2: \u00c9 isso a\u00ed. J\u00e1 est\u00e3o aprendendo a pensarem sozinhos. Assim que eu gosto! Muito \n\nbem J, como \u00e9 que \u00e9 mesmo? \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4: No Conselho de Classe... \n\n \n\nProfessor M: N\u00e3o sei o que voc\u00eas acham, mas na minha disciplina t\u00e1 dif\u00edcil de \n\npromover algu\u00e9m da T5 para T6.  \n\nP2: Em Matem\u00e1tica tamb\u00e9m. Eles n\u00e3o sabem nem somar. N\u00e3o sei como chegaram \n\nna T5. \u00c9 essa hist\u00f3ria de promo\u00e7\u00e3o. \n\nProfessora N: N\u00e3o sei do que te queixas, foram teus o ano passado na T4. Todos \n\nn\u00f3s concordamos na promo\u00e7\u00e3o deles. Agora n\u00e3o tem volta. \n\nP2: Tem sim \u00e9 s\u00f3 n\u00e3o promover para T6. Matem\u00e1tica ta dif\u00edcil. Eles n\u00e3o sabem nada \n\nmesmo. Tem um ou dois com condi\u00e7\u00f5es. J\u00e1 imaginou, como na T6 agora estou \n\ntrabalhando equa\u00e7\u00f5es, o que vai ser se entrar algu\u00e9m agora? E em Portugu\u00eas como \n\nest\u00e3o indo? \n\nProfessora I: Comigo est\u00e3o mais ou menos. Tem alguns casos de erros ortogr\u00e1ficos, \n\nmas as id\u00e9ias est\u00e3o \u00f3timas. Bem criativos. Estou pensando em editar nos cadernos \n\nda SMED alguns do textos.  \n\n\n\n 81 \n\nP2: \u00c9 que a Matem\u00e1tica \u00e9 mais dif\u00edcil. Aqueles que vieram do dia, coitados. N\u00e3o \n\nsabem nem o que est\u00e1 acontecendo em aula. Os mais velhos, como passaram \n\nmuito tempo sem estudar, n\u00e3o se lembram ou tem uma dificuldade monstruosa para \n\nentender. Ta dif\u00edcil. Nem sei se estou fazendo certo. As reuni\u00f5es de \u00e1rea, ou melhor, \n\nas raras reuni\u00f5es de \u00e1rea que acontecem, n\u00e3o ajudam. Ou ent\u00e3o cada um est\u00e1 \n\ntrabalhando coisas bem diferentes uns dos outros nas mesmas totalidades. Eu fico \n\nbem perdida. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 5: Na T4 com encartes de jornal... \n\n \n\nP2: A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte. Voc\u00eas t\u00eam R$ 100,00 para fazer um rancho e voc\u00eas v\u00e3o \n\nescolher entre os produtos do encarte que voc\u00eas receberam aqueles que voc\u00eas \n\nquiserem. Cada grupo escolhe o que quiser. Construam a seguinte tabela para ficar \n\nmelhor: \n\nPRODUTO VALOR \n\nUNIT\u00c1RIO \n\nVALOR \n\nTOTAL \n\n   \n\n...   \n\nTOTAL   \n\n \n\nCalculem quanto voc\u00eas gastaram e quanto sobrou de troco. \n\n[Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da atividade por todos os grupos, foi aberto o espa\u00e7o para a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o das tabelas constru\u00eddas por cada grupo.]  \n\n[Um grupo escolheu queijo gorgonzola, vinho e salame. Os outros grupos por sua \n\nvez, fizeram a escolha de produtos que comp\u00f5e a cesta b\u00e1sica: arroz, feij\u00e3o, a\u00e7\u00facar, \n\netc.] \n\nP2: Cada grupo  construir\u00e1 uma cesta b\u00e1sica diferente desta.  \n\n[O mesmo grupo que tinha colocado queijo, salame e vinho, colocou na sua cesta \n\noutro vinho, outro queijo, salsichas, azeitonas, azeite de oliva, mostarda e sorvete de \n\nsobremesa.] \n\n[Estas escolhas provocaram protestos nos outros grupos. Como que a cesta b\u00e1sica \n\ndaquele grupo era diferente das cestas b\u00e1sicas dos demais? Solicitaram a \n\ninterven\u00e7\u00e3o da professora.] \n\n\n\n 82 \n\nP2: Voc\u00eas n\u00e3o fizeram a tarefa de forma correta. \u00c9 uma cesta b\u00e1sica. \n\nAluno F: Por que tem que ser b\u00e1sica? Podia escolher o que n\u00f3s quis\u00e9ssemos. \n\nP2: N\u00e3o, eu falei cesta b\u00e1sica. \n\nAluna H: N\u00e3o professora, a senhora disse que pod\u00edamos escolher o que n\u00f3s \n\nquis\u00e9ssemos e n\u00f3s n\u00e3o escolhemos a cesta b\u00e1sica. J\u00e1 to cheia do Cest\u00e3o19, queria \n\numa coisa diferente. Eu e meus colegas. O neg\u00f3cio n\u00e3o era o troco, somar e \n\ndiminuir? \n\nP2: N\u00e3o \u00e9 justo com os colegas... \n\nAluno F: N\u00e3o vem professora, a senhora n\u00e3o disse que a cesta era b\u00e1sica. A gente \n\nquis dar uma de rico, sabe quando eu vou gastar R$100,00 em vinho, queijo e \n\nsalame? Nunca. \n\nP2: Mas n\u00e3o tem como comparar.. \n\nAluno F: Se a senhora queria comparar as cestas era s\u00f3 dizer, por que a maioria \n\naqui vai no Cest\u00e3o, pelo menos n\u00f3s l\u00e1 de cima do morro sabemos bem o que tem \n\nnuma cesta b\u00e1sica. \u00c9 sempre assim, escrever sobre nossa realidade, construir \n\ncestas b\u00e1sicas, casa de um andar s\u00f3 com no m\u00e1ximo 5 pe\u00e7as, andar de \u00f4nibus. \n\nEste discurso cansa. \n\nP2: Tudo bem, de repente n\u00e3o falei mesmo que era cesta b\u00e1sica, ent\u00e3o vamos \n\ncomparar os valores de cada compra! \n\nAluno F: N\u00e3o fica chateada professora, eu sei que n\u00e3o deve ser f\u00e1cil, chegar de \n\nnoite e ter que ag\u00fcentar uns alunos chatos como n\u00f3s. Mas sempre o que nos pedem \n\npra fazer \u00e9 isso: falar da realidade do morro, a viol\u00eancia do morro, a droga do morro, \n\nas casas do morro. Eu sinceramente gostaria de falar de outra coisa. Falar da minha \n\nvida eu gosto \u00e0s vezes, mas eu gosto de ver mulher bonita, cheirosa, bem tratada e \n\npensar que ela \u00e9 pro meu bico sim. Falar uma, duas ou tr\u00eas vezes ainda v\u00e1 l\u00e1, mas \n\ntodas as noites \u00e9 dose. \n\nP2: Mas a gente procura sair daquilo que voc\u00eas j\u00e1 sabem e ampliar a vis\u00e3o de voc\u00eas \n\npara que tenham uma sociedade melhor. \n\nAluno F: Mas n\u00e3o \u00e9 a nossa vis\u00e3o que precisa ser ampliada. \u00c9 desses pol\u00edticos que \n\ns\u00e3o completamente tapados, travados. \n\n                                                 \n19 Cest\u00e3o: Mercadinho do Bairro onde os alunos moram e fica pr\u00f3ximo \u00e0 Escola. \n\n\n\n 83 \n\nP2: Tem raz\u00e3o. Mas prometo coisas diferentes em aula e n\u00e3o ficar rodeando como \n\ntu disseste. Nunca ouvi manifesta\u00e7\u00f5es nesse sentido por isso fiquei tranq\u00fcila em \n\nrela\u00e7\u00e3o a cesta b\u00e1sica. Achei que voc\u00eas iriam colocar aquilo que \u00e9 melhor. \n\nAluno F: Mas um bom vinho, com um queijinho e um salame \u00e9 muito bom e \n\nnecess\u00e1rio. E muito melhor que macarr\u00e3o, arroz, feij\u00e3o... Para qualquer um. Acho \n\nque a senhora at\u00e9 ta precisando. O que acha S\u00f4ra vamos fazer um dia aqui na sala. \n\nA gente junta dinheiro e a senhora compra os bagulhos. \n\nTodos os alunos concordam e come\u00e7aram a se organizar, quem vai juntar o \n\ndinheiro, como vai controlar, quanto de cada um, inclusive a professora. Montaram \n\numa tabela no quadro. Um aluno sugeriu que fizessem a tabela na Inform\u00e1tica, \n\nassim j\u00e1 aprenderiam mais no computador. Professora foi verificar e o Laborat\u00f3rio \n\nestava fechada e no momento ningu\u00e9m podia abrir  \n\nP2: Bom gente, infelizmente n\u00e3o poderemos ir pra Inform\u00e1tica. O estagi\u00e1rio n\u00e3o veio \n\ne a chave est\u00e1 fechada na Secretaria. \n\nAluna K: Que saco! Sempre assim, nunca podemos ir. \n\nP2: N\u00e3o \u00e9 bem assim. Voc\u00eas tamb\u00e9m tem direito de usar... \n\nAluno J: Mas nunca podemos, pois ou a pessoa n\u00e3o veio, ou n\u00e3o tem chave... \n\nP2: Calma pessoal, prometo que iremos na Inform\u00e1tica. \n\nAluna K: Quando? Quando a gente se formar? Talvez se participarmos da Escola \n\nAberta, pois todos os s\u00e1bados no Escola a sala ta aberta. \n\nP2: \u00c9 que a gente tem muita coisa pra ver em Matem\u00e1tica e eu at\u00e9 prefiro ficar em \n\nsala. N\u00e3o quer dizer que n\u00e3o possamos ir, mas tem muita coisa e se ficarmos indo \n\nn\u00e3o teremos tempo. \n\nAluno J: Mas \u00e9 s\u00f3 uma tabelinha... \n\nP2: Outro dia a gente vai, eu prometo. Mas que posso fazer se n\u00e3o recebemos o \n\nmesmo tratamento do dia. Tem gente da EJA que \u00e9 do Conselho Escolar. Levem a \n\nreivindica\u00e7\u00e3o de voc\u00eas e pe\u00e7am a sala de Inform\u00e1tica para o EJA. Eu n\u00e3o tenho \n\nfor\u00e7as. Quem sabe pelo Conselho \u00e9 mais f\u00e1cil. Vamos voltar a nossa cesta pois o \n\nper\u00edodo ta terminando... \n\n \n\n \n\n3.1.3. Professora 3 \u2013 P3 \n\n \n\n\n\n 84 \n\n \u00c9 formada pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul e possui 23 anos \n\ndedicados ao exerc\u00edcio do magist\u00e9rio. Atualmente trabalha  somente na Rede \n\nMunicipal de Porto Alegre, mas at\u00e9 2004 tamb\u00e9m era professora da Rede Estadual \n\nde ensino, de onde se exonerou. Possui uma carga hor\u00e1ria de 40 horas distribu\u00eddas \n\nentre 20 horas para a EJA e 20 horas para o III Ciclo. Sua Escola situa-se na zona \n\nCentral de Porto Alegre e atua a 3 anos na EJA. \n\n P3 sente-se realizada na EJA e lamenta n\u00e3o ter iniciado antes, pois tinha \n\nmuitos temores em rela\u00e7\u00e3o aos alunos adultos, pois acreditava \u201c... que os alunos \n\njovens a gente tem como enrolar, os adultos j\u00e1 \u00e9 mais dif\u00edcil. Eles percebem quando \n\na gente n\u00e3o sabe\u201d.  \n\n Sentia-se insegura em rela\u00e7\u00e3o ao que e como trabalhar com os alunos \n\nadultos. Preocupada com a tem\u00e1tica, procurou se inscrever em todos os cursos, \n\nsemin\u00e1rios que tratassem das quest\u00f5es relativas \u00e0 EJA.  \n\n Quando fui procur\u00e1-la para conversar sobre a disserta\u00e7\u00e3o e a pesquisa que \n\niria realizar solicitando autoriza\u00e7\u00e3o para observar sua sala de aula, demonstrou \n\ninteresse e me fez uma s\u00e9rie de perguntas e algumas solicita\u00e7\u00f5es sobre o que e \n\ncomo fazer. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de EJA vigente no munic\u00edpio de Porto Alegre, ap\u00f3s 2004 \n\na professora manifesta de forma veemente:  \n\nP3: Hoje vale tudo! Mudou-se o referencial te\u00f3rico! \n\nPesquisador: A que te referes quando dizes que mudou o referencial te\u00f3rico? \n\nP3: Hoje n\u00e3o lemos mais Paulo Freire para entender o que o nosso aluno tem a \n\ndizer! \n\nPesquisador: Mas s\u00f3 a leitura de Paulo Freire era suficiente?E por que paraste de \n\nler Paulo Freire?Algu\u00e9m te pediu?  \n\nP3: Bem se v\u00ea que n\u00e3o circulas mais entre n\u00f3s (fazendo refer\u00eancia ao tempo em \n\nque eu ainda atuava na EJA). Hoje \u00e9 proibido falar de Paulo Freire. Temos que ler \n\nDeleuze, Foucault e um outro que eu n\u00e3o sei. E eu n\u00e3o entendo nada. \n\nPesquisador: Mas tu n\u00e3o me respondeste, te disseram que era proibido ler Paulo \n\nFreire? \n\nP3: Fica nas nossas forma\u00e7\u00f5es com o povo da SMED que tu vai ver!  \n\nPesquisador: E ningu\u00e9m se posiciona, ou levanta uma discuss\u00e3o sobre o assunto? \n\n\n\n 85 \n\nP3: Tu n\u00e3o ta me entendendo! O que eu quero dizer \u00e9 que hoje n\u00e3o temos nenhuma \n\nproposta clara em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA no munic\u00edpio. Antes era SEJA e n\u00f3s sab\u00edamos o \n\nque fazer. Agora cada um faz o que quer. \n\nPesquisador: Mas pelo trabalho exposto, e a discuss\u00e3o que assisti em sala de aula, \n\nsabes bem o que fazer. Os alunos estavam \u2018super\u2019 empolgados e fazendo v\u00e1rias \n\nrela\u00e7\u00f5es interessantes. \n\nP3: Mas n\u00f3s somos das antigas. Aprendemos bem direitinho! O que achas? \n\nPesquisador: Mas ent\u00e3o n\u00e3o tem nada a ver com os te\u00f3ricos que tu te referiste? \n\nP3: Claro que tem! O SEJA era melhor! Eu entendia Paulo Freire. \n\nPesquisador: E o que n\u00e3o entendes hoje? \n\nP3: Em que lugar n\u00f3s que somos professoras de Matem\u00e1tica na EJA vamos chegar \n\ncom essa loucura toda de rizoma, teia, tessitura... \n\nEsta conversa foi travada despretensiosamente no corredor enquanto eu \n\nestava olhando os cartazes produzidos pelos alunos sobre o filme de Charles \n\nChaplin, \u201cTempos Modernos\u201d, quando fiz refer\u00eancia a riqueza de detalhes de alguns \n\ncartazes. A conversa foi interrompida por alguns alunos que perguntaram se n\u00e3o \n\n\u00edamos jantar com eles no Refeit\u00f3rio. \n\nNeste breve momento de conversa, a professora anuncia seu \n\ndescontentamento com a forma de organiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas educacionais do \n\nmunic\u00edpio, e principalmente ao campo te\u00f3rico utilizado, por que mexe com seu \n\nsaber-poder. \u201cEu entendia Paulo Freire\u201d. Esta coloca\u00e7\u00e3o marca uma posi\u00e7\u00e3o clara \n\nno que se refere a uma postura diferente em rela\u00e7\u00e3o aos desafios que se colocam, \n\nsendo estes desafios de natureza te\u00f3rica, como o exemplo. Eu entendia aquele e \n\neste n\u00e3o quero entender, pois coloca a professora num outro lugar em rela\u00e7\u00e3o a um \n\nsaber que se supunha dominado como uma verdade imut\u00e1vel. Um sentimento de \n\nn\u00e3o saber algo que deveria saber, coloca em movimento mecanismos de exclus\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao saber da professora, visto que a professora num segundo momento \n\nrecoloca a quest\u00e3o de n\u00e3o saber o que a SMED quer por n\u00e3o entender o que os \n\nte\u00f3ricos dizem. Portanto nada \u00e9 dito, pois esta n\u00e3o \u00e9 a verdade que a professora \n\ndomina. \n\n Passo a relatar algumas situa\u00e7\u00f5es interessantes experenciadas nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas na sala de aula. Importante salientar ainda que duas das \n\nturmas observadas freq\u00fcentavam alunos portadores de necessidades educativas \n\n\n\n 86 \n\nespeciais: um cadeirante com uma doen\u00e7a degenerativa e o outro com S\u00edndrome de \n\nDown. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 1: Apresentando a pesquisadora na T6 \n\n \n\nP3: Bom pessoal, quero apresentar para voc\u00eas a professora Cleuza, minha colega \n\nde Rede e de Faculdade. Ela vai observar algumas aulas nossas. Espero que a \n\ngente possa aproveitar bem a estada dela aqui conosco e que gente possa contribuir \n\ncom sua pesquisa. De certo ir\u00e1 retornar para n\u00f3s. \n\nAluna D: Seja bem vinda professora, mas eu n\u00e3o entendi o que a senhora vai fazer \n\naqui na nossa aula. \n\nPesquisadora: Eu vou observar o que acontece na sala de aula... \n\nAluno E: Tipo, ficar cuidando o que acontece? Se a professora ta fazendo certinho? \n\nPesquisadora: N\u00e3o. \n\nP3 \u2013 Tipo observar. Depois, analisar o que acontece com aux\u00edlio de alguns te\u00f3ricos, \n\ndepois devolver pra gente melhorar nossas aulas. \n\nAluna K: O que vem a ser te\u00f3ricos? \n\nP3: Alguns pesquisadores e pensadores que escreveram sobre determinados \n\ntemas... \n\nAluna K: Quer dizer que a gente continua estudando pela vida inteira? \n\nP3 \u2013 Por que a pergunta? \n\nAluna K: Voc\u00eas duas j\u00e1 fizeram faculdade, j\u00e1 tem emprego, eu n\u00e3o entendo por que \n\nalgu\u00e9m quer continuar estudando, d\u00e1 pra explicar? \n\nP3: Vamos com calma. Tem gente que gosta. \u00c9 o caso da professora. Se eu n\u00e3o \n\ntivesse todas minhas atribui\u00e7\u00f5es com fam\u00edlia, etc. eu at\u00e9 faria alguma coisa. Mas eu \n\ns\u00f3 quis fazer especializa\u00e7\u00e3o e t\u00e1 bom. Agora s\u00f3 tenho estudado pra dar aulas pra \n\nvoc\u00eas. At\u00e9 por que acho a Universidade muito te\u00f3rica. O pessoal tem que colocar os \n\np\u00e9s no ch\u00e3o. \n\nPesquisadora: Cada um deve saber o que necessita. Eu precisei voltar a \n\nUniversidade para estudar mais sobre a Matem\u00e1tica, sobre a EJA. Precisei por que \n\nestava muito insatisfeita com o que vinha fazendo, com muitas d\u00favidas... \n\nAluno P: Mas professor tem d\u00favidas? \n\nP3: Claro, eu e a professora n\u00e3o sabemos tudo e nem temos obriga\u00e7\u00e3o de saber. \n\n\n\n 87 \n\nAluna J: Sabem o suficiente pra ensinar a gente as coisas do col\u00e9gio, quem quiser \n\nmais vai para o 2\u00ba grau e depois se conseguir vai para a Faculdade. \n\nP3: \u00c9 claro que voc\u00eas se quiserem chegar\u00e3o a Universidade. \n\nAluno O: Ah professora deixa disso, n\u00f3s na Faculdade? S\u00f3 n\u00e3o avisaram pra n\u00f3s \n\nque a gente podia chegar l\u00e1. \n\nP3: Mas O, n\u00e3o acreditas? \n\nAluno O: Nem a senhora acredita, vai dizer? \n\nP3: Claro que acredito, se n\u00e3o acreditasse n\u00e3o estaria aqui. \n\nAluna P: Todos dizem a mesma coisa. \n\nP3: Os professores? Claro n\u00f3s temos que acreditar nisso se n\u00e3o, \u00e9 melhor pendurar \n\na chuteira. \n\nAluno O: Mas falam por que acreditam mesmo, ou pra que a gente acredite e \n\nestude, n\u00e3o desista da Escola, como se n\u00f3s pobre n\u00e3o consegu\u00edssemos ver que a \n\nFaculdade \u00e9 um sonho. \n\nP3: Tens que acreditar, como eu acredito. \n\nAluno O: As vez(es) acho que a vida j\u00e1 desistiu de mim, mas da\u00ed venho pra escola e \n\ntodos voc\u00eas professores dizem coisas, que se acreditam ou n\u00e3o, me deixam bem. \n\nPor isso venho. \u00c9 melhor que o psic\u00f3logo do Concei\u00e7\u00e3o20. \n\nP3: Qualquer um de voc\u00eas pode chegar onde quiser. Basta acreditar nisto! Como eu, \n\ncheguei at\u00e9 aqui. \n\nAluna K: Eu penso como o colega ali, as vez eu acredito que vai dar, mas sou t\u00e3o \n\nburrinha e sua mat\u00e9ria ent\u00e3o... nossa, me d\u00e1 um n\u00f3 na cabe\u00e7a. N\u00e3o tem f\u00e9 que \n\nag\u00fcente, s\u00f3 milagre. \n\nP3: Como dizes isso, estas te formando! \n\nAluna K: Voc\u00eas me passaram e fizeram acreditar que vai d\u00e1! \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 2: Na T6 com propor\u00e7\u00e3o... \n\n \n\nP3: Ent\u00e3o utilizamos 2 baldes de areia, um de cimento e um de argamassa para \n\nfazermos um bom reboco, n\u00e3o \u00e9 isso? \n\n                                                 \n20 O aluno faz refer\u00eancia ao Hospital Concei\u00e7\u00e3o. Este aluno \u00e9 cadeirante. Sua doen\u00e7a iniciou quando tinha 17 \nanos. Hoje est\u00e1 com 26 anos. \n\n\n\n 88 \n\nAluno G: Mais ou menos professora, ainda tem a \u00e1gua. Se a massa fica fina a gente \n\nvai botando mais areia e cimento. Assim de aos poucos. At\u00e9 d\u00e1. \n\nP3: Mas vamos ao nosso problema, n\u00f3s queremos rebocar uma parede de 24 m2 e \n\nnossa mistura d\u00e1 para, digamos 12 m2. Quantos baldes mais de areia precisaremos? \n\nE de cimento? \n\nAluno G: Esse p(r)oblema \u00e9 de livro n\u00e3o \u00e9 professora? \n\nP3 : \u00c9, o problema [\u00eanfase na palavra problema] me inspirei num livro. Por que? \n\nAluno G: Por que n\u00e3o \u00e9 o que acontece l\u00e1 na obra. Esse baldinho da senhora n\u00e3o d\u00e1 \n\npra 12 m2. A gente usa mais. Mas j\u00e1 que a senhora qu\u00e9 ensina essas conta(s) de \n\nRegra de Tr\u00eas, tudo bem. Mas essas na obra a gente faz de cabe\u00e7a. \n\nP3: Mas vamos pensar que d\u00e1 certo... \n\nAluno G: Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a obra, \u00e9 a obra do livro e n\u00e3o da vida vivida. Deixa de se(r) a \n\nobra pra se(r) a Matem\u00e1tica. \n\n[O aluno G \u00e9 brilhante, tem uma perspic\u00e1cia e uma flu\u00eancia verbal interessante. \n\nConversei muito com ele nas entradas e sa\u00eddas da Escola, na parada do \u00f4nibus. Ele \n\n\u00e9 l\u00edder comunit\u00e1rio e postulante a pastor da Igreja Universal e por causa da Igreja \n\nretornou \u00e0 Escola] \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3 \u2013 Construindo o TANGRAN na T5 \n\n \n\nP3: Vamos construir um quadrado de 16 cm por 16 cm nesta folha que entreguei a \n\nvoc\u00eas. \n\n[Professora circula entre os alunos, solicita minha ajuda, para auxiliar os alunos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do quadrado.] \n\nP3: Pessoal, eu to verificando que muita gente est\u00e1 come\u00e7ando a marcar a partir do \n\n1. Na r\u00e9gua come\u00e7amos a marcar do zero. N\u00e3o ensinaram isso pra voc\u00eas? [Rindo e \n\nbrincando com os alunos]  \n\nAluna V: Como eu costuro, eu sei contar do zero professora. \n\nP3: Ent\u00e3o nos ajuda com teus colegas que n\u00e3o sabem. \n\nP3: Agora fa\u00e7am como estou fazendo aqui no quadro [Professora tra\u00e7a a diagonal \n\ndo quadrado].  \n\nP3: Chamamos de diagonal, algu\u00e9m j\u00e1 ouviu falar este nome em algum lugar? \n\n\n\n 89 \n\nAluno W: Claro s\u00f4ra! A gente tava na Escola antes. Fiz at\u00e9 a 6\u00aa. Meus estudos \u00e9 das \n\nantigas. Com cartilha e tudo o mais.  \n\nP3: Eu sei, mas tem gente que n\u00e3o viu ainda nada de geometria. \n\nAluno W: Mas se a gente n\u00e3o sabe voc\u00eas tem que ensinar. \n\nP3: E se a gente n\u00e3o souber? \n\nAluno W: Ent\u00e3o n\u00e3o pode ser professor. \u00c9 concurso que voc\u00eas fazem n\u00e9 \n\nprofessora? \n\nP3: \u00c9. Mas e da\u00ed? \n\nAluno W: Se voc\u00eas n\u00e3o sabem, que concurso \u00e9 esse que n\u00e3o seleciona quem sabe? \n\nP3: Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 saber Matem\u00e1tica. Precisa saber dar aula. E n\u00e3o \u00e9 pra qualquer \n\num. \n\nAluna A: N\u00e3o \u00e9 mesmo. Eu n\u00e3o tenho paci\u00eancia. Ainda mais quando os alunos n\u00e3o \n\nentendem. \n\nAluno P: Vamos voltar para a diagonal do quadrado que eu to gostando. M \n\nP3: Acho melhor fazermos o desenho sem nos preocuparmos com o nome. Deixa \n\npra depois. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4 \u2013 No Conselho de Classe da T4: \n\n \n\nCoordenadora do EJA: N\u00f3s temos Conselho hoje! \u00c9 participativo com os alunos? \n\nP3: Me parece que \u00e9. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Precisamos de uma din\u00e2mica diferente. \n\nP3: O que sugeres? \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Me fazer pensar agora no terceiro turno de trabalho... \n\nP3: Temos que pensar juntos. \n\nP3: Quem sabe um projeto interdisciplinar, envolvendo todas as disciplinas? \n\nP3: Bom a gente sabe que nem todas se envolvem no projeto. \n\nProfessora de Portugu\u00eas: Eu me encaixo em todos. A L\u00edngua fecha em todos. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: A Hist\u00f3ria tamb\u00e9m. N\u00e3o sei quanto a Matem\u00e1tica. \u00c9 mais \n\ndif\u00edcil envolver num projeto. \n\nP3: Posso ver, se n\u00e3o souber encaixo. Vamos pensar na proposta de tema para o \n\nprojeto em cima daquilo que os alunos trouxeram do pr\u00e9-conselho. Gr\u00e1ficos, \n\nn\u00fameros decimais e porcentagem sempre cabem em tudo... \n\n\n\n 90 \n\nProfessora de Portugu\u00eas: Mas \u00e9 sempre a mesma coisa: viol\u00eancia, droga, fam\u00edlia, \n\nadolescentes...  \n\nP3: Mas a gente tem que ir ao encontro do que os alunos querem. \n\nProfessora de Geografia: E algu\u00e9m perguntou o que eles querem? \n\nP3: \u00c0s vezes somos n\u00f3s que temos que tomar a frente. O aluno n\u00e3o sabe ainda bem \n\no que quer, mesmo os da EJA. Eles t\u00eam idade, mas n\u00e3o tem escolaridade. \u00c9 por \n\nisso que eles est\u00e3o na Escola. \n\nCoordenadora do EJA: O que queres dizer com isso? N\u00e3o entendi. \n\nP3: Quero dizer que todos t\u00eam idade, s\u00e3o mais velhos, mas n\u00e3o tem 9 anos de \n\nEscola. Come\u00e7aram muitas vezes, mas n\u00e3o foram at\u00e9 o fim do ano letivo. Eu na \n\nMatem\u00e1tica tenho muitos problemas com isso. Pois eles n\u00e3o se lembram de quase \n\nnada e o pouco que se lembram, \u00e9 de fato muito pouco. Subtra\u00e7\u00e3o com empr\u00e9stimo \n\ne divis\u00e3o \u00e9 um horror! \u00c0s vezes desanima. Mas vamos ver. E o projeto? Vamos fazer \n\nsobre o qu\u00ea? Vamos propor um projeto, avaliar e depois pensamos com os alunos \n\num outro em cima do tema que eles quiserem. O que acham? Drogas de novo? \n\n \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4 \u2013 Na T5 com equa\u00e7\u00f5es do 1\u00ba grau... \n\n \n\nP3: \u00c9 bem simples, nestes exerc\u00edcios do quadro, \u00e9 s\u00f3 calcular quanto vale cada \n\nquadradinho. \n\na) ?+ 8 =  15                                          d) 2 ?= 30 \n\nb) ?+ 1 = 21                                           e) 5 ? = 100 \n\nc) ?+ ? - 15 = 65                                      f) 10 ? = 500 \n\n \n\nAluno P: Na letra b s\u00f4ra, que sinal tem entre os dois quadradinhos? \n\nP3: \u00c9 vezes. \n\nAluna A: Qual a diferen\u00e7a entre a letra d e a letra b. Ah, e a c tamb\u00e9m? N\u00e3o s\u00e3o a \n\nmesma coisa? \n\nP3: \u00c9, mas as escritas s\u00e3o diferentes. \n\nAluna A: Isso eu j\u00e1 percebi. \n\nAluno P: Mas por que se escreve diferente as mesmas coisas? \n\n\n\n 91 \n\nP3: Pra voc\u00eas entenderem que as mesmas quantidades podem ser escritas de \n\nmaneiras diferentes e se acostumarem com diferentes representa\u00e7\u00f5es da mesma \n\ncoisa. \n\nAluno D: Mas posso escrever por exemplo o n\u00famero 20 como 4 x 5 ou como 4 + 4 + \n\n4 + 4 + 4? \u00c9 isso? \n\nP3: \u00c9. Mas vamos achar os valores. Estamos perdendo tempo com esse papo. [Os \n\nalunos baixam as cabe\u00e7as e continuam a resolver os exerc\u00edcios] \n\nAluna Y: Um quadradinho mais um quadradinho \u00e9 dois quadradinhos. Somo 1, ent\u00e3o \n\ntiro 1. D\u00e1 10 na letra b s\u00f4ra? \n\nP3: \u00c9 isso, como achaste esse valor? \n\nAluna Y: Usando a l\u00f3gica. Se somei 1 e deu 21, ent\u00e3o tirei 1 e fiquei com 20, como \n\ns\u00e3o dois quadrados ent\u00e3o cada um vale 10. \n\nP3: \u00c9 isso a\u00ed. Agora faz o resto. Entenderam o racioc\u00ednio da colega? Explica de \n\nnovo? \n\nA aluna explica de novo. \n\nP3: Agora espero que ningu\u00e9m tenha perguntas, pois a colega explicou \n\nbrilhantemente a conta. \n\nAluna M: Ta f\u00e1cil, mas daqui a pouco a senhora vai complica, n\u00e9 s\u00f4ra? \u00c9 sempre \n\nassim. Primeiro os mais facinhos e depois fica dif\u00edcil, desde que a Matem\u00e1tica \u00e9 \n\nMatem\u00e1tica. \n\nP3: Sempre temos que ir do mais simples para o mais complexo. Assim \u00e9 a \n\nMatem\u00e1tica: Voc\u00eas aprendem a fazer os mais simples e depois a coisa vai se \n\ncomplexificando. \n\nAluno M: Vai o que s\u00f4ra? \n\nP3: Ficando dif\u00edcil. Traduzindo em mi\u00fados para todos entenderem. Entenderam? \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 5 \u2013 Utilizando o Teorema de Pit\u00e1goras na T6... \n\n \n\nP3: Os pedreiros n\u00e3o sabem que utilizam o Teorema de Pit\u00e1goras, mas voc\u00eas viram \n\nque d\u00e1 certo. \n\nAluno G: L\u00e1 vem a senhora com a constru\u00e7\u00e3o civil de novo.  \n\nP3: Eu s\u00f3 estou contextualizando o Teorema para voc\u00eas verificarem que d\u00e1 certo e \n\nque por isso a Matem\u00e1tica ajuda a entender o dia a dia. \n\n\n\n 92 \n\nAluna D: Bom a gente constru\u00ed na folha quadriculada os quadradinhos em cada lado \n\ndaquele tri\u00e2ngulo, como \u00e9 mesmo, ret\u00e2ngulo n\u00e9? S\u00f3 n\u00e3o consegui fazer a ponte com \n\no que a senhora falou sobre as paredes da sala. \n\nP3: \u00c9 que as paredes ali, onde junta duas, tem um \u00e2ngulo reto. Viu? \n\nAluna D: Ah, ficar retinho assim. Entendi. Mas e os quadrados. \n\nP3: Aquela atividade foi para voc\u00eas entenderem que sempre o maior lado ao \n\nquadrado \u00e9 igual a soma dos outros dois ao quadrado, ou seja, que o quadrado da \n\nhipotenusa \u00e9 igual a soma dos quadrados dos catetos (coloca a express\u00e3o a2 = b2 + \n\nc2 no quadro) \n\nAluna J: Vou botar o nome da minha filha de hipotenusa... (riso geral). Cada nome \n\nque vou te contar. Aonde vou usar isso? \n\nP2: \u00c9 o que estou tentando explicar. Na pr\u00e1tica como acontece na obra G? \n\nAluno G: A gente usa o esquadro. \n\nP3: E o esquadro o que \u00e9? \u00c9 um tri\u00e2ngulo. \n\nAluno E: Ta s\u00f4ra vamos fazer exerc\u00edcios, a prova do SENAI ta\u00ed e preciso saber isso. \n\nP3: Bom ent\u00e3o vamos voltar ao Teorema de Pit\u00e1goras. Tudo que fiz foi uma \n\ntentativa de voc\u00eas entenderem como acontece na pr\u00e1tica, onde a gente usa o \n\nTeorema. \n\nAluna D: Mas j\u00e1 pensou na obra o pedreiro: s\u00f3 um pouquinho que vou ver se o \n\nTeorema de Pit\u00e1goras ta certo? \n\nP3: \u00c9 que geralmente as f\u00f3rmulas em Matem\u00e1tica s\u00e3o modelos que sempre d\u00e3o \n\ncerto. \n\nAluna K: Ent\u00e3o n\u00e3o tem erro nunca, sempre d\u00e3o certo? \n\nP3: Sempre. Na Matem\u00e1tica n\u00e3o t\u00eam exce\u00e7\u00e3o como por exemplo no Portugu\u00eas em \n\nque cada regra t\u00eam exce\u00e7\u00e3o. \u00c9 exata. S\u00f3 tem um jeito de fazer. \n\nAluno E: Pera a\u00ed s\u00f4ra, a senhora disse uma vez que existiam muitos jeitos de chegar \n\nao mesmo resultado. \n\nP3: Desculpa pessoal, realmente a gente tem muitas maneiras de chegar ao mesmo \n\nresultado. \u00c9 que hoje n\u00e3o foi f\u00e1cil. Estou cansada e j\u00e1 estou dizendo bobagem. Os \n\nalunos da tarde me deram um baile. \u00c9 isso a\u00ed. \n\nDepois desta manifesta\u00e7\u00e3o os alunos n\u00e3o perguntaram mais nada a ela, deixando \n\nque a professora terminasse suas explica\u00e7\u00f5es, como que solidarizando-se com o \n\ncansa\u00e7o da professora. \n\n \n\n\n\n 93 \n\n \n\n3.1.4. Professora 4 \u2013 P4 \n\n \n\n P4 tem forma\u00e7\u00e3o em Pedagogia pela PUC-RS, atua a 15 anos na Rede \n\nMunicipal, dos quais 6 s\u00e3o dedicados a especificidade de EJA atuando junto aos \n\nalunos das Totalidades iniciais. Sua Escola localiza-se na Zona Norte de Porto \n\nAlegre numa regi\u00e3o bastante violenta. Embora incrustada em uma regi\u00e3o bastante \n\nviolenta, a Escola \u00e9 bem preservada, limpa e arrumada, pois \u00e9 mantida pela \n\ncomunidade \n\n A professora trabalha com a T1 e T221 juntas, pois tem poucos alunos \n\nfreq\u00fcentando as Totalidades Iniciais na Escola. A procura maior \u00e9 para as \n\nTotalidades Finais naquela regi\u00e3o. Quando fui verificar a possibilidade de realizar a \n\npesquisa na sala de aula, a professora manifestou um imenso prazer e j\u00e1 foi \n\navisando: \u201cEu sou das tradicionais e n\u00e3o sei se estou ensinando Matem\u00e1tica de \n\nforma correta. Espero que me ajudes!\u201d (P4, 2007) \n\n Quando perguntei sobre o n\u00famero reduzido de alunos em aula, ela me \n\ncolocou que: \n\nSabe como \u00e9 o adulto tem vergonha de falar que n\u00e3o sabe ler e escrever. \nTem muitos alunos do dia que dizem que os pais gostariam de freq\u00fcentar a \nEJA, mas tem muita vergonha, e os filhos tamb\u00e9m tem dos pais. At\u00e9 poderia \nser uma motiva\u00e7\u00e3o para eles retomarem os estudos. Mas n\u00e3o \u00e9 assim. \nTenho aqui na sala muita vov\u00f3 e vov\u00f4. A m\u00e9dia de idade \u00e9 de 55 anos. E \neles s\u00e3o av\u00f3s muito cedo e tem toda a responsabilidade dos netos. Os pais, \nj\u00e1 abandonaram h\u00e1 muito tempo. Ent\u00e3o quando os alunos est\u00e3o maiores e \nconseguem ficar em casa sozinhos eles vem pra Escola. Fazer o social, \u00e9 o \n\u00fanico lugar onde podem esquecer suas amarguras. O que menos importa \ntenho certeza, \u00e9 aprender.\u201d \n \n\n Em um de nossos encontros ainda me referindo \u00e0 evas\u00e3o dos alunos e ao \n\nn\u00famero reduzido, perguntei sobre as motiva\u00e7\u00f5es que fazem os alunos virem \u00e0 \n\nEscola:  \n\n Bom a gente faz o que d\u00e1 pra fazer. Tem horas que eles \nsomem. Principalmente no inverno. Com o frio os netos \nadoecem e como n\u00e3o tem pais, e os respons\u00e1veis s\u00e3o eles, \nent\u00e3o eles n\u00e3o vem mesmo. Mas o interessante \u00e9 que todos \nvem \u00e0 Escola avisar que n\u00e3o vir\u00e3o enquanto seus netos n\u00e3o \nmelhorarem. De vez em quando vejo aqueles que avisaram \nque n\u00e3o viriam, no refeit\u00f3rio conversando, nem \u00e9 comendo, \ncom os colegas. A Escola e tudo que ela oportuniza pra \neles, pra sua auto estima, como lazer, lugar de socializa\u00e7\u00e3o \n\u00e9 a pr\u00f3pria motiva\u00e7\u00e3o. Mais do que assistir aulas \u00e9 aqui que \n\n                                                 \n21 T1, T2 e T3, referem-se aos anos inicias do Ensino Fundamental. \n\n\n\n 94 \n\na vida parece ser mais alegre pra eles. A vida \u00e9 muito dura \ncom eles. \n\n  \n  A professora ressente-se de n\u00e3o ter forma\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica e critica a \n\nmaneira como a Matem\u00e1tica \u00e9 incorporada no curr\u00edculo da EJA, como a vivenciada \n\nna situa\u00e7\u00e3o descrita abaixo: \n\n P4:  Tenho alunos que chegaram aqui sem saber escrever e ler uma linha. Nem o \n\nnome sabiam assinar. Mas vieram e me d\u00e3o um surra na Matem\u00e1tica. Fazem \n\nc\u00e1lculos de cabe\u00e7a que impressiona. At\u00e9 o ano passado tinha uma senhora que \n\nfazia flores de tecido. Ela tinha uma percep\u00e7\u00e3o espacial e uma capacidade em lidar \n\ncom o troco, que tu precisavas ver. Este ano tenho uma costureira e um marceneiro. \n\nAmbos n\u00e3o liam e nem sabiam assinar o nome, mas a rela\u00e7\u00e3o deles com os \n\nn\u00fameros fora da Escola, \u00e9 impressionante. \n\nPesquisadora: O que queres dizer com \u2018n\u00fameros fora da Escola\u2019? \n\nP4: \u00c9 que aqui eu tenho que ensinar a fazer contas e l\u00e1 fora eles fazem contas de \n\ncabe\u00e7a, tu entende? \n\nPesquisadora: Mas tu achas que n\u00e3o d\u00e1 pra misturar a Matem\u00e1tica da Escola com a \n\n\u201cl\u00e1 de fora\u201d como tu estas dizendo? \n\nP4: N\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1. Aqui s\u00e3o as contas do jeito da Escola e l\u00e1 \u00e9 do jeito deles. Por \n\nmais que se tente contextualizar n\u00e3o d\u00e1. \u00c9 imposs\u00edvel, pois parece que a Escola n\u00e3o \n\n\u00e9 lugar de vida. Me lembro que algu\u00e9m disse uma vez que as crian\u00e7as chegam \n\ncrian\u00e7as na Escola e n\u00f3s a transformamos em alunos. Acho que foi a Sp\u00f3sito. \n\nProponho problemas de contagem envolvendo tudo que faz parte do universo deles, \n\nna hora de colocar no papel n\u00e3o sai. O problema \u00e9 a escrita da Matem\u00e1tica. Acredito \n\nque n\u00e3o \u00e9 preciso fazer com o adulto o que a gente faz com as crian\u00e7as do dia. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do n\u00famero n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. Eles j\u00e1 t\u00eam constru\u00eddo. Choco minhas \n\ncolegas quando digo que n\u00e3o construo n\u00famero, passo j\u00e1 a seria\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, \n\nordena\u00e7\u00e3o, direto. Nisto eles n\u00e3o tem nenhuma dificuldades, pois mesmo sem eu \n\nfazer, eles estabelecem as rela\u00e7\u00f5es com suas coisas cotidianas, de maneira muito \n\nmenos artificial do que eu faria. Tenho muitas brigas, mas vem dando certo. Quem \n\nsabe um dia teorizo sobre isso num mestrado, o que achas? \n\nPesquisadora: Acho que deverias pensar com muito carinho e tomar uma atitude. \n\nInteressante o que dissestes.  \n\nP4: Pois \u00e9, mas veio uma pessoa da SMED na nossa forma\u00e7\u00e3o regional e disse que \n\nera um absurdo e ela ta fazendo a mesma coisa que tu. Parece-me que \u00e9 em outra \n\n\n\n 95 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Tenho dificuldades em Matem\u00e1tica. Pra mim sempre foi um tormento, fui \n\numa aluna razo\u00e1vel, nunca me destaquei. Estudei pro vestibular. Agora tenho que \n\nensinar o que \u00e9 fundamental, ou seja alfabetiz\u00e1-los em Matem\u00e1tica. Pior \u00e9 que tuas \n\ncolegas de \u00e1rea n\u00e3o nos ajudam a entender a Matem\u00e1tica. Acho que na Faculdade \n\nn\u00e3o ensinam nada sobre as s\u00e9ries iniciais, principalmente em como o adulto \n\naprende a Matem\u00e1tica. S\u00f3 quem tem Magist\u00e9rio parece ter clareza sobre o processo \n\nde alfabetiza\u00e7\u00e3o e numeraliza\u00e7\u00e3o. E eu nem sei se quem faz Matem\u00e1tica tem \n\ninteresse nas s\u00e9ries iniciais. Acredito que os cursos de Licenciatura deveriam \n\nhabilitar o professor para atender toda a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n Trago alguns relatos de sala de aula, mas apresento tamb\u00e9m relatos de \n\nnossas conversas sobre a Matem\u00e1tica, Educa\u00e7\u00e3o e Curr\u00edculo que est\u00e3o diretamente \n\nvinculadas \u00e0s pr\u00e1ticas de sala de aula e que considerei no momento da escolha do \n\nmaterial, pertinentes pela riqueza das falas de serem analisadas nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n Os alunos s\u00e3o os mais velhos da Escola, m\u00e9dia de 51 anos. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 1 \u2013 Conversa com os alunos sobre pontos de tric\u00f4 na agulha...Pares, \n\n\u00edmpares... \n\n \n\nAluna J: Professora, eu preciso botar um n\u00famero par de pontos na agulha pra fazer \n\numa manta. A professora da Escola Aberta que ta nos ensinando tric\u00f4 disse que \n\nprecisava ser par, ent\u00e3o ela contou 48 pontos. Se eu quiser fazer maior eu tenho \n\nque colocar mais que 48. 88 \u00e9 par? \u00c9 n\u00e9, termina em 8. \n\nP4: Mas ele n\u00e3o \u00e9 par por que termina em 8. Quem te disse isso?  \n\nAluna J: Meu neto, ele ta vendo com a profe dele. \n\nP4: Par \u00e9 todo n\u00famero que termina em 0, 2, 4, 6 e 8.  \n\nAluno C: 24 \u00e9 par?  \n\nP4: \u00c9 \n\nAluno C: Ent\u00e3o minha casa \u00e9 par. A casa do meu filho tamb\u00e9m \u00e9 par. \u00c9 234. \n\nP4: Isso mesmo seu C, todo n\u00famero que terminar em 0, 2, 4, 6 e 8 \u00e9 par. Os outros \n\ns\u00e3o os \u00edmpares. \n\nAluna C: Ent\u00e3o \u00edmpar termina em 5, 7, 3, 1, 11, 13... \n\nP4: \u00c9 quase isso, pois 11 \u00e9 um n\u00famero \u00edmpar pois termina em 1. Escreve teus \n\nn\u00fameros aqui no quadro. \n\nAluna C escreve 3, 5, 1 e 7. \n\n\n\n 96 \n\nP4: Ta faltando algum? Olhem bem. \n\nAluno S: Ta, posso escrever? \n\nP4: Vem e escreve.[Aluno escreve o 9] \n\nAluna C: Minha casa \u00e9 \u00edmpar a do seu C \u00e9 par e fica uma de cada lado da rua. Legal \n\nisso! \n\nAluna J: Mas ainda n\u00e3o resolvi meu problema, divido os ponto em dois na agulha... \n\nclaro. Se \u00e9 par vai dar certinho. J\u00e1 entendi. \n\nP4: Vamos ver, se tiv\u00e9ssemos que colocar 100 pontos e dividir por dois como \n\nficaria? \n\nAluna J: 50 de cada lado. Barbada. \n\nP4: Consegues me dizer como tu pensou? \n\nAluna J: 50 reais \u00e9 a metade de 100 reais. \n\nP4: E se for 116? \n\nAluno C: A\u00ed complicou, mas se 50 \u00e9 de 100, \u00e9 mais que 50.  \n\nP4: Guarda o 50.  \n\nAluno C: Na realidade guardamos 100: 50 e 50. Sobrou 16 pila. D\u00e1 8 pra cada um. \n\nEnt\u00e3o com o que ta guardado d\u00e1 58. \n\nP4: Que r\u00e1pido, como tu pensou? \n\nAluno C: \u00c9 s\u00f3 pensar em  dinheiro. L\u00e1 no camel\u00f3dromo se tu n\u00e3o faz r\u00e1pido de \n\ncabe\u00e7a passam a perna na gente. \n\nP4: Quem sabe a gente v\u00ea como fica a conta de dividir? \n\nAluna C: Isso a\u00ed, eles eu n\u00e3o sei, mas vou fazer vestibular pra Pedagogia e ser \n\nprofessora. \n\nProfessora monta a conta 116 : 2. Come\u00e7a a resolver. Alunos prestam aten\u00e7\u00e3o. \n\nAluna J: \u00c9 s\u00f3 isso? Baixa, mas n\u00e3o entendi prefiro contar assim \u00f3: Boto os ponto na \n\nagulha e vou contando, botando e contando. \n\nP4: Mas a conta pode te ajudar a ir mais r\u00e1pido. \n\nAluna J: Mas n\u00e3o entendi assim. Entendi do jeito do dinheiro. Leva um pouquinho \n\nmais mas eu entendo assim. \n\nP4: Tudo bem, deixa assim. Eu n\u00e3o sei explicar de outro jeito. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O  2: Na sala dos professores, antes do Conselho de Classe... \n\n \n\n\n\n 97 \n\nP4: Eu gostaria que a profe de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica n\u00e3o faltasse tanto. Me sinto \n\nsobrecarregada e os alunos est\u00e3o sendo furtados de um direito deles, o de ter \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nPesquisadora: J\u00e1 conversasses com ela sobre o que tu pensas? \n\nP4: N\u00e3o. As professoras da \u00e1rea n\u00e3o aceitam cr\u00edticas. A de Matem\u00e1tica ent\u00e3o. \n\nIncorporou aquela coisa da Matem\u00e1tica, herm\u00e9tica, fechada. Fico com pena dos \n\nalunos, eles j\u00e1 s\u00e3o pobres, exclu\u00eddos, tem muitas dificuldades. De repente a \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica podia contribuir mais com a EJA. A Matem\u00e1tica j\u00e1 complica \n\nbastante. Eu fa\u00e7o Conselho de Classe s\u00f3 com a de Artes, podia ter mais gente \n\najudando as T\u2019s iniciais. \n\nPesquisadora: E a coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, podia te ajudar, n\u00e3o? \n\nP4: Isto a SMED criou para colocar aqueles que n\u00e3o servem para estar em sala de \n\naula. Se algum dia me convidarem para ser do SOE, SOP, Coordena\u00e7\u00e3o cultural, eu \n\nme aposento... \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3 \u2013 Questionando o curr\u00edculo na sala de aula com os alunos... \n\n \n\nP4: N\u00e3o sei pra que ensinar fra\u00e7\u00f5es do cotidiano. Que fra\u00e7\u00f5es do cotidiano s\u00e3o \n\nessas? \n\nAluno M: Acredito que seja meio, ter\u00e7a parte, quarta parte... \n\nP4: Tu j\u00e1 viste isso? \n\nAluno M: J\u00e1. Com meu filho. Aprendi na marra pra ensinar o danado. \n\nP4: Ent\u00e3o vais me ajudar, pois tem coisas que eu n\u00e3o sei pra que est\u00e3o no nosso \n\nprograma. Ali\u00e1s, o programa que tenho \u00e9 o que me passaram e \u00e9 o de 96. Mas \n\nacredito que nada mudou. Por que quem tira ou coloca somos n\u00f3s e n\u00e3o a \n\nmantenedora. \n\nAluna C: A senhora ta chateada?  \n\nP4: Se tivesse no dia me diriam outra coisa. Mas \u00e9 que agora querem que eu \n\npreencha um monte de papel. Mas tudo bem voc\u00eas n\u00e3o tem nada a ver com isso. \n\nUm projeto que n\u00e3o saiu daqui. Voc\u00eas querem discutir drogas? \n\nAluna M: De novo. Assim desestimula a gente de vir. \n\nP4: Mas parece que temos que participar ou fazer um projeto. \n\n\n\n 98 \n\nAluno C: Vamos fazer o nosso. Eu por exemplo gostaria de saber o que aconteceu \n\ncom os alunos que se formaram aqui na EJA, quantos chegaram a Universidade, \n\nquantos mudaram de vida. \n\nP4: Tema interessant\u00edssimo. Tamb\u00e9m gostaria. Vou propor e mesmo que n\u00e3o \n\naceitem n\u00f3s fazemos. O que acham? Todo mundo quer? \n\nAluna C: Eu gostaria de trabalhar com a cria\u00e7\u00e3o de formas, sabe? O que eu quero \n\ndizer \u00e9 que eu conheci umas pessoas de outra escola que fizeram um curso, ou \n\nmelhor, oficina de estamparia. Muito legal, trabalha Matem\u00e1tica, e muito. Eu acho. \n\nP4: Tenho minhas d\u00favidas, mas a professora ali vai me ajudar a pensar, vamos \n\ndecidir logo. Quem sabe esse dos alunos que se formaram na Escola, que me \n\ninteressa sobremaneira e depois se tiver algo a ver este outro. Tu me ajudas? \n\n(Solicitando minha ajuda em rela\u00e7\u00e3o a estamparia). Eu quero fazer esse do seu C. \n\nPronto decidi, todo mundo concorda? \u00d3timo. [Alunos n\u00e3o falam, alguns cochicham \n\nque seria legal, bom o dos alunos, interessante...] \n\n \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4 \u2013 Diminuindo, um problema... \n\n \n\nP4: Bom ent\u00e3o t\u00ednhamos 450 reais e gastamos 195 em aluguel, vamos ver quanto \n\nsobra. \n\nAluna V: R$ 265,00 \n\nP4: \u00c9 isso a\u00ed. \n\nAluno M: N\u00e3o \u00e9 n\u00e3o. Vamo(s) pega(r) o dinheirinho [material que os alunos fizeram \n\npara uma atividade em sala de aula]. Separa 450. Agora tira 195. Precisa tirar um \n\ndez e colocar dois 5 para ter troco. Viu n\u00e3o d\u00e1 isso. D\u00e1 R$ 255,00.  \n\nP4: Vamos tirar a d\u00favida, vamos montar a conta e fazer. [Professora monta a conta \n\n450 \u2013 195]. \u00c9 com empr\u00e9stimo voc\u00eas viram? De zero n\u00e3o d\u00e1 pra tirar cinco, pede \n\nemprestado para o 5. 5 vale 4 agora. \n\nAluna C: N\u00e3o to entendendo nada. Prefiro fazer como seu M ali. Vai tirando e \n\ncompletando e vai dar certo, a conta me confunde. \n\nP4: Mas precisas aprender a fazer assim, depois que ficares com pr\u00e1tica vais fazer \n\nmuito r\u00e1pido. \n\nAluna C: Muita pr\u00e1tica... \n\n\n\n 99 \n\nP4: Vou dar o alfabeto de continhas pra voc\u00eas exercitarem em casa. Assim gravam \n\nbem. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 5: O que fazer com os alunos que n\u00e3o aprendem... \n\n \n\nP4: Eu n\u00e3o sei o que fa\u00e7o com aqueles alunos que n\u00e3o est\u00e3o aprendendo. Na \n\nMatem\u00e1tica at\u00e9 vai, mas no portugu\u00eas \u00e9 dif\u00edcil. Eles precisam ler e n\u00e3o gostam ou \n\nn\u00e3o tem tempo, ou n\u00e3o tem h\u00e1bito de leitura. O mundo deles \u00e9 esse. Nunca foram \n\nestimulados. \n\nPesquisadora: Mas acreditas no que estas fazendo?  \n\nP4: Eu to ensinando a ler e a escrever. \u00c9 isso. \n\nPesquisadora: N\u00e3o percebes todas as coisas que ensinastes a estes alunos que n\u00e3o \n\nest\u00e3o nos livros? \n\nP4: Perceber eu percebi, mas este conhecimento n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido. \n\nPesquisadora: Aonde? \n\nP4: Se eles forem continuar sua escolariza\u00e7\u00e3o. \u00c9 isso que eles querem. Pra isso \n\nest\u00e3o aqui. Qualquer outra coisa n\u00e3o serve. Tem gente que apesar da idade, ainda \n\nsonha com o diploma do fundamental e alguns at\u00e9 do M\u00e9dio, a C por exemplo, quer \n\nser professora e eu tenho que ensinar o que d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es dela ir pra l\u00e1. Chegar l\u00e1. \n\nSe n\u00e3o, teremos todos fracassados. N\u00e3o vejo s\u00f3 a quest\u00e3o da autonomia, de \n\nampliar a vis\u00e3o de mundo etc. como priorit\u00e1rio. Importante \u00e9 ensinar o que a Escola \n\ntem que ensinar. \n\nPesquisadora: E o que a Escola tem que ensinar? \n\nP4: O que est\u00e1 nos livros da Escola. \n\nPesquisadora: Mas quem disse que esse \u00e9 o melhor recorte do conhecimento \n\nMatem\u00e1tico, por exemplo? \n\nP4: Mas este \u00e9 o que se cobra a\u00ed fora, e n\u00e3o outro. Visse a prova pra ser gari na \n\nPrefeitura? Probleminhas, mais, menos, multiplicar, dividir, fra\u00e7\u00f5es, dinheiro e \u00e9 isso. \n\nEles n\u00e3o perguntaram o que estamos fazendo nas Escolas da Rede, simplesmente \n\ncolocaram o que sempre se coloca desde que o mundo \u00e9 mundo. Pra mim ta claro, e \n\nn\u00e3o sonho como tu, n\u00e3o d\u00e1 pra romper com isso.  \n\nPesquisadora: Pode ser que tenhas raz\u00e3o em tudo que dissestes, mas \u00e9 poss\u00edvel \n\nfazer algo diferente em sala de aula, fora dos padr\u00f5es esperados e mesmo assim \n\n\n\n 100 \n\ntrabalhamos com o conhecimento sistematizado e historicamente constru\u00eddo pela \n\nHumanidade. \u00c9 uma quest\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es... \n\nP4: Estas rela\u00e7\u00f5es, nunca me disseram como fazer. \u00c9 a pr\u00e1tica que constr\u00f3i isso ou \n\nn\u00f3s que constru\u00edmos esta pr\u00e1tica desse jeito? O que digo para um aluno que n\u00e3o \n\nentende de jeito nenhum o c\u00f3digo escrito, mas ama a Escola? Que adora \n\nMatem\u00e1tica, mas n\u00e3o consegue escrever e realizar uma conta certa? \u00c9 uma saia \n\njusta. De um lado n\u00f3s, pobres professores alfabetizadores tendo que dar conta de \n\ntudo, do outro a mantenedora com seu discurso inclusivo, do outro a Universidade \n\nnos mandando pesquisadores que nada tem a nos dizer. N\u00e3o \u00e9 teu caso, me \n\najudaste muito mais nestes meses do que toda minha modesta forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica. Mas \u00e9 que tens a pr\u00e1tica, como eu. \u00c9s uma igual, sofres como a gente \n\nsofre. Por isso me dispus desde o curso de extens\u00e3o que coordenaste com teu \n\norientador a transformar minha sala de aula num espa\u00e7o criativo, de conhecimento. \n\nTu me incentivaste, mas e depois como fico? Termina a pesquisa, perco o contato, \n\ncomo fa\u00e7o quando tiver d\u00favidas? Precisaria ter uma cadeira na Universidade que \n\ntratasse da EJA, como PEC, parte do P\u00f3s. Ou um curso de especializa\u00e7\u00e3o em EJA. \n\nN\u00e3o queres abra\u00e7ar esta? Grupos de estudos em ambiente virtual, sei l\u00e1. A verdade \n\n\u00e9 que mesmo depois de todos os esfor\u00e7os, n\u00e3o existe vontade pol\u00edtica, o curr\u00edculo \u00e9 \n\no mesmo do fundamental regular. Dizem que a metodologia que diferencia. Isso \u00e9 \n\nhist\u00f3ria, pois os alunos do dia tamb\u00e9m precisam ser motivados, incentivados, ter \n\naulas diferentes. O que se quer para o dia, tamb\u00e9m se quer para noite. Por\u00e9m a \n\nfaixa et\u00e1ria e as necessidades s\u00e3o diferentes. E pra isso n\u00e3o estamos preparados. \u00c9 \n\numa ben\u00e7\u00e3o dar aula para estes alunos. Cada dia \u00e9 diferente, cada conquista deles \n\n\u00e9 nossa tamb\u00e9m. Fa\u00e7o o que me d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de fazer. N\u00e3o invento muito. \n\nPesquisadora: Mas pude ver coisas muito ricas nas tuas aulas. Grandes sacadas... \n\nP4: Mas aprendi na pr\u00e1tica, a Faculdade est\u00e1 muito longe. \n\n \n\n \n\n3.1.5. Professora 5 \u2013 P5 \n\n \n\n Formada em Matem\u00e1tica pela PUC-RS, trabalha 40 horas na Rede Municipal \n\ncom II Ciclo no turno da tarde e na EJA. Exerce a profiss\u00e3o h\u00e1 9 anos e a apenas 2 \n\nanos atua na EJA nas Totalidades Finais. Sua Escola localiza-se na Zona Norte de \n\nProto Alegre. \n\n\n\n 101 \n\n Uma caracter\u00edstica das turmas da Escola em que atua a P5 \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nmuitos jovens entre 16 e 18 anos. Em sala de aula o choque de gera\u00e7\u00f5es se \n\nmanifesta de forma expl\u00edcita. De todas as turmas observadas, s\u00e3o as mais \n\nbarulhentas, as que apresentam mais problemas disciplinares. A professora esteve \n\npresente no Curso de Extens\u00e3o e manifestou seu interesse em aprofundar mais as \n\nquest\u00f5es da EJA. Prontamente abriu sua sala de aula para que fossem realizadas \n\nas observa\u00e7\u00f5es. Confesso que tive muitas dificuldades em me manter na posi\u00e7\u00e3o de \n\npesquisadora em algumas situa\u00e7\u00f5es. Alguns momentos at\u00e9 pensei em desistir, pois \n\no ambiente escolar estava muito tenso, muitos casos de indisciplina, viol\u00eancia dentro \n\ne fora da Escola.  \n\n Em 2007, quando realizei as observa\u00e7\u00f5es, ocorreu o processo eletivo das \n\nnovas dire\u00e7\u00f5es nas Escolas da Rede Municipal. Nesta Escola em especial at\u00e9 a \n\nhomologa\u00e7\u00e3o das chapas que iriam concorrer houve uma intensa disputa interna e \n\nos alunos da EJA participaram da campanha eleitoral de uma das chapas, que no \n\nfinal foi a \u00fanica a concorrer. Mas em fun\u00e7\u00e3o da deflagra\u00e7\u00e3o do processo eleitoral \n\nhouve um desgaste grande de alguns professores, pais e alunos daquela \n\ncomunidade escolar. Neste clima em agosto de 2007 procuro a professora para \n\npropor meu projeto de pesquisa. \n\n Passo a descrever algumas situa\u00e7\u00f5es interessantes sobe o ensinar e \n\naprender Matem\u00e1tica. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 1 \u2013 Sobre alunos novos... \n\n \n\nCoordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica leva quatro alunos para a turma T4 e os apresenta para a \n\nprofessora e colegas. \n\nP5: Podem sentar em qualquer lugar, n\u00e3o temos lugares fixos aqui. \n\nAluna V: Mais gente, esta aula vai explodir de gente...[a turma tinha naquele \n\nmomento 24 alunos, com os novos totalizaram 28]. \n\nP5: Mas se a coordena\u00e7\u00e3o veio trazer n\u00e3o h\u00e1 o que fazer. Bem n\u00f3s estamos \n\ntrabalhando com n\u00fameros positivos e negativos. Voc\u00eas podem pedir emprestado o \n\ncaderno para os colegas e depois converso com voc\u00eas sobre o que fizemos at\u00e9 \n\nagora. Voc\u00eas v\u00e3o ter que correr atr\u00e1s da m\u00e1quina, pois j\u00e1 estamos adiantados com a \n\n\n\n 102 \n\nmat\u00e9ria. N\u00e3o \u00e9 culpa de voc\u00eas, mas \u00e9 que esse neg\u00f3cio de entrar gente a todo \n\nmomento \u00e9 muito complicado, mas vamos dar um jeito n\u00e3o \u00e9 mesmo? \n\nAluno novo O: Comigo n\u00e3o tem com que se preocupar e com ela ali tamb\u00e9m n\u00e3o. \n\nParamos no final da S\u00e9tima S\u00e9rie. J\u00e1 sabemos isso. \n\nP5: Que bom, e os outros dois? Em que s\u00e9rie pararam? \n\n[Um deles parou na oitava e o outro na sexta]. \n\nP5: Na oitava? E por que n\u00e3o concluiu? \n\nAluno F: Uns probleminhas! \n\nP5: Qual a tua idade? \n\nAluno F: Vou fazer 17. Mas agora estou calmo. \n\nP5: Mas o que houve? \n\nAluno F: Uns problemas, n\u00e3o quero falar deles agora. \n\nP5: Bom, depois a gente conversa. Mas vamos ver as regras de sinal para a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o: sinais iguais mais, sinais diferentes menos. \n\nAluna G: Como assim s\u00f4ra, \u00e9 diferente das outras, - 5  vezes - 2 \u00e9 + 10 e n\u00e3o \u2013 10? \n\nP5: +10. A regra \u00e9 essa. Como \u00e9 regra temos que respeitar sem questionar, tenho \n\nalunos no m\u00e9dio que se d\u00e3o mal por causa do sinal. Basta respeitar as regras. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 2 \u2013 Na T4...uma discuss\u00e3o entre os alunos e a professora. \n\n \n\nP5: Vou devolver as provas. O resultado foi terr\u00edvel. Tem gente que conseguiu errar \n\ntudo! \n\nAluno J: Entrega professora pra gente v\u00ea de uma vez. Termina com essa agonia. \n\n[Professora come\u00e7a a entregar as provas. Depois coloca outro t\u00edtulo no quadro.] \n\nAluna B: A senhora n\u00e3o vai corrigir, nem comentar a prova conosco. \n\nP5: Depois eu fa\u00e7o isso. \n\nAluna A: Mas a senhora n\u00e3o vai dar mat\u00e9ria nova se a gente n\u00e3o entendeu a outra. \n\nEu saio da sala. \n\nP5: Eu j\u00e1 disse que depois eu fa\u00e7o isso. Acredito que devemos fazer um trabalho \n\npara recuperar a nota baixa, mas hoje eu n\u00e3o quero falar delas. \n\nAluna B: Mas eu quero. Se n\u00e3o, vou l\u00e1 falar com a Dire\u00e7\u00e3o. \n\nP5: Estas me amea\u00e7ando? \n\nAluna B: Entenda como quiser, mas eu queria e tenho certeza que meus colegas \n\ntamb\u00e9m, que a senhora explicasse a prova. \n\n\n\n 103 \n\nP5: Prova n\u00e3o se explica. Ou sabe ou n\u00e3o sabe. Depois do leite derramado o que \n\nfazer? \n\nAluna A: Limpar a sujeira e ferver outra leiteira de leite.  \n\nP5: Gurias n\u00e3o compliquem, conhe\u00e7o voc\u00eas do dia, foram minhas alunas eu sei que \n\nvoc\u00eas gostam de confus\u00e3o. \n\nAluna A: A gente quer mudar, deixar de ser barraqueira, mas voc\u00eas n\u00e3o deixam. \n\nTem que lembrar a gente sempre. At\u00e9 to estudando.  \n\nP5: Assunto encerrado. Explico a prova depois. Vamos ao assunto novo. \n\nAlunas se levantam e saem. \n\nP5: O que voc\u00eas acham? Pisei na bola? \n\nAluno H: Pisou sim professora, com todo o respeito. \n\nP5: Tudo bem, mas elas s\u00e3o mal educadas. E educa\u00e7\u00e3o vem de casa. \n\nAluno H: Mas a B nunca teve ningu\u00e9m por ela. A senhora precisa entender. \n\nP5: \u00c9 esse o problema. Os problem\u00e1ticos sempre t\u00eam grandes problemas por tr\u00e1s. \n\nAluno H: Professora, a senhora sabe que n\u00e3o tem raz\u00e3o. \n\nP5: N\u00e3o quero discutir contigo. \u00c9s um bom aluno. At\u00e9 me surpreende quereres \n\ndefend\u00ea-las. Vais dar um \u00f3timo advogado.  Sigam o exemplo deste rapaz pessoal. \n\nGostaria que todos voc\u00eas chegassem bem longe. \n\nAluna I: Mas nosso ideal pode n\u00e3o ser o seu. \n\nP5: Tens raz\u00e3o. Mas n\u00e3o custa sonhar. \n\nAluna I: Os seus ou os meus sonhos? \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3 \u2013 Corrigindo aquela prova... \n\n \n\nP5: Vamos pegar aquela prova que voc\u00eas foram mal e vamos rever. \n\nAluna B: Aquela da confus\u00e3o, n\u00e3o trouxe. \n\nP5: \u00c9 sempre assim, s\u00f3 pra complicar. \n\nAluna B: Mas eu gosto da senhora, \u00e9 pra chamar a sua aten\u00e7\u00e3o. \n\nP5: Que jeito estranho de chamar a aten\u00e7\u00e3o. Vamos \u00e0 prova. Qual a \u00e1rea e o \n\nper\u00edmetro de um quadrado com 12 cm de lado? A maioria fez uma confus\u00e3o entre \n\n\u00e1rea e per\u00edmetro. \u00c1rea \u00e9 uma multiplica\u00e7\u00e3o e per\u00edmetro \u00e9 a soma de todos os lados \n\nde uma figura. Ent\u00e3o \u00e1rea = 12 X 12 e per\u00edmetro = 12+12+12+12. Entenderam a \n\ndiferen\u00e7a? \u00c1rea \u00e9 o que tem dentro e per\u00edmetro \u00e9 o contorno. \n\n\n\n 104 \n\nAluno F: Aquele neg\u00f3cio de cercar \u00e9 per\u00edmetro ou \u00e1rea? \n\nP5: Vamos ver. Professora faz um quadrado e pergunta: Quero cercar o terreno o \n\nque fa\u00e7o? \n\nAluno F: Ver quanto tem na volta. \n\nP5: E ent\u00e3o... \n\nAluno F: ...\u00e9 per\u00edmetro. \n\nP5: \u00c9 isso. Quando quero colocar ladrilhos ou um carpete eu preciso saber a volta \n\nou o que tem dentro. \n\nAluno F: O que tem dentro. Ent\u00e3o \u00e9 \u00e1rea. Saquei professora. E os m2? Coloco na \n\n\u00e1rea ou no per\u00edmetro? \n\nP5: N\u00e3o confunde pelo amor de Deus! O que tu achas? \n\nAluno F: N\u00e3o sei, me diz. \n\nP5: Pensa um pouquinho, depois tu vais me dizer.  \n\nAluno F: Que mania que professor de Matem\u00e1tica tem de sempre devolver pra gente \n\na pergunta. \n\nP5: \u00c9 que eu quero que voc\u00eas pensem um pouquinho. Matem\u00e1tica \u00e9 isso: pensar. \n\nAluna A: E fazer contas e se confundir e errar tudo! \n\nP5: N\u00e3o \u00e9 assim. Bem sabes. Matem\u00e1tica \u00e9 o exerc\u00edcio do pensamento. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 3 \u2013 Aprendendo equa\u00e7\u00f5es com palitos de picol\u00e9. \n\n \n\n[Cada dupla tinha sobre a classe quadrados azuis e vermelhos e palitos de picol\u00e9 \n\nazuis e vermelhos. A cor azul representa o positivo, a cor vermelha representa o \n\nnegativo. A proposta era descobrir quantos palitos vale um quadrado. As mesmas \n\nfiguras com cores diferentes se anulam, ent\u00e3o um quadrado azul, cancela um \n\nvermelho, a mesma coisa com os palitos. \n\nProfessora coloca no quadro o desenho: 2 quadrados azuis, um vermelho, 15 palitos \n\nazuis e 8 vermelhos.]  \n\nP5: Vamos ver quanto vale um quadrado.  \n\nAluna C: 7 palitos azuis \u00e9 igual a um quadrado azul? \n\nP5: \u00c9 isso a\u00ed. Todos entenderam. \n\n[Professora prop\u00f5e v\u00e1rias atividades. Alunos realizam e v\u00e3o entendendo e gostando \n\nda atividade.] \n\n\n\n 105 \n\nP5: Agora vamos escrever um x  nos quadrados. E vamos utilizar estas bandejas. A \n\nproposta \u00e9 que se tenha as bandejas em equil\u00edbrio. O que tiver numa eu preciso ter \n\nna outra.Valem as mesmas regras, o azul elimina o vermelho como antes.  \n\n[Professora vai propondo e discutindo com os alunos... \n\nA aula transcorre tranq\u00fcila com a participa\u00e7\u00e3o de todos.] \n\nP5: O que voc\u00eas acharam da aula hoje?  \n\n[A maioria se manifestou favor\u00e1vel a aula.] \n\nAluna T: Gostaria que fosse sempre assim. A Matem\u00e1tica \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil, quando \u00e9 \n\nassim \u00e9 t\u00e3o bom! Fica f\u00e1cil, a gente v\u00ea. \n\nP5: Gostaria de fazer sempre assim, mas nem sempre d\u00e1. Tem coisas que n\u00e3o tem \n\ncomo... \n\nAluno P: N\u00e3o vai complicar n\u00e9? \n\nP5: Se voc\u00eas entenderam bem isso que n\u00f3s estamos fazendo agora n\u00e3o vai ter \n\nproblema. \n\nAluna D: Por favor, n\u00e3o complica mais ta. Eu to adorando fazer isso. Devia ser \n\nsempre assim. Tudo no concreto, preto no branco e n\u00e3o enlouquecendo. \n\nP5: Como falei, nem sempre d\u00e1, ou nem sempre temos tempo para pesquisar e criar \n\nmaterial. Agrade\u00e7am a professora por causa do curso dela me entusiasmei. \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 4 \u2013 Gr\u00e1ficos... \n\n[Os alunos assistiram  a uma palestra do posto de sa\u00fade sobre os malef\u00edcios do \n\ncigarro. Os alunos decidiram fazer uma pesquisa pra saber quantos alunos fumam, \n\ndeixaram de fumar, tempo que fumam, tempo que deixaram de fumar, sexo, idade, \n\nraz\u00f5es que levaram ao tabagismo.] \n\nP5: Vamos ent\u00e3o realizar a pesquisa entre os alunos da Escola.  \n\nAluna C: Completar a tabela n\u00e9 s\u00f4ra.  \n\n[Alunos sa\u00edram da sala com a tabela e foram fazer as entrevistas nas outras salas de \n\naula. Cada professor j\u00e1 sabia que iriam ser visitados pelos alunos da T6. \n\nNo per\u00edodo seguinte, conclu\u00eddas as entrevistas foram para sala tabular os dados \n\ncoletados. A professora explica sobre a tabula\u00e7\u00e3o, sobre o que \u00e9 uma amostra \n\nsignificativa. [Alunos entusiasmados com a constru\u00e7\u00e3o das tabelas.] \n\nP5: Agora, vamos construir os gr\u00e1ficos correspondentes ent\u00e3o, a gente tem o total \n\nde alunos pesquisados: 89. \n\nAluno E: L\u00e1 vem complica\u00e7\u00e3o... \n\n\n\n 106 \n\nP5: Em grupos vamos fazer os gr\u00e1ficos. Cada trio ou quarteto pega uma categoria: \n\npor exemplo: fumantes homens e mulheres; fumantes por idade; tempo que fumam; \n\nraz\u00f5es da escolha de fumar; n\u00e3o fumantes... \n\nAluna G: Como fa\u00e7o essas linhas do gr\u00e1fico? \n\nP5: Os eixos, tu quer dizer. \n\nAluna G: Tu entendeu n\u00e9 s\u00f4ra!  \n\nP5: N\u00e3o, a Matem\u00e1tica tem nome pras coisas e  essas linhas s\u00e3o os eixos \n\ncartesianos. J\u00e1 falamos sobre isso. Cada coisa em Matem\u00e1tica tem um nome... \n\nAluno E: Mas as vez a gente grava assim, com o nome que a gente d\u00e1. \n\nP5: Depois v\u00e3o fazer um concurso por a\u00ed e n\u00e3o sabem o nome correto e ficam se \n\nlamentando, pois n\u00e3o sabem do que se trata. \n\nAluna C: Sem stress, vamos fazer. A partir do zero na r\u00e9gua n\u00e9 s\u00f4ra? \n\nP5: \u00c9 claro. Olha a\u00ed est\u00e1 tudo errado. Os pontos t\u00eam que estar na mesma dist\u00e2ncia \n\nuns dos outros. Se n\u00e3o est\u00e1 errado. \n\nAluna A: Mas a gente ta fazendo direitinho aqui no eixo horizontal est\u00e1 as categorias \n\ncomo a senhora falou e no outro eixo o total, os n\u00fameros. \n\nP5: No eixo das abscissas est\u00e3o as categorias e no eixo das ordenadas o n\u00famero \n\ncorrespondente a quantidade. \n\nAluno E: Como a senhora fala bonito heim s\u00f4ra? \n\nAluna A: Ela \u00e9 a professora, n\u00f3s vamos chegar l\u00e1 um dia. \n\nP5: Mas tem estudar muito. Eu estudei e consegui. \n\n \n\n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O 5 \u2013 No Conselho de Classe... \n\nP5 \u2013 Pessoal, temos que ver quem vai e quem n\u00e3o vai. Eu confesso que estou bem \n\natrapalhada. Entrou muita gente ao longo do tempo todo, era um eterno recome\u00e7ar. \n\nPrincipalmente na T4. E tem gente que tinha ido at\u00e9 a oitava, mas n\u00e3o tinha \n\naprendido nada. N\u00e3o se lembravam de nada. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Como eles s\u00e3o contigo? [Pergunta feita a professora de \n\nPortugu\u00eas] \n\nProfessora de Portugu\u00eas: Na T6 eles est\u00e3o muito bem, mas na T4 e T5 n\u00e3o sei o \n\nque fazer. Em Matem\u00e1tica deve ser o caos. \n\nP5: Agora acho que achei uma brecha. \u00c9 na quest\u00e3o metodol\u00f3gica. Ou seja, quanto \n\nmais atrativa a sala mais eles gostam. Preocupa-me quando o conte\u00fado n\u00e3o se \n\n\n\n 107 \n\nprestar ou quando tiver que sistematizar. Por que precisa. N\u00e3o d\u00e1 pra n\u00e3o \n\nsistematizar. Temos que sistematizar se n\u00e3o, como vai ser? \n\nProfessor de Artes: \u00c9 o que diferencia a Artes de qualquer disciplina, nossa \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o passa pela express\u00e3o dos alunos. Eles sistematizam o tempo todo. \n\nP5: Mas Matem\u00e1tica \u00e9 diferente. Precisa ser diferente. \u00c9 a abstra\u00e7\u00e3o do \n\npensamento. \n\nProfessor de Artes: Mas Artes tamb\u00e9m \u00e9 abstra\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas da Matem\u00e1tica tem essa \n\nmania de que s\u00f3 voc\u00eas abstraem... \n\nP5: Eu n\u00e3o quis dizer isso, mas na Matem\u00e1tica a gente vai construindo, construindo \n\nat\u00e9 fazer a abstra\u00e7\u00e3o que \u00e9 a an\u00e1lise, s\u00edntese e a generaliza\u00e7\u00e3o. Acho que n\u00e3o \n\nesqueci de nada. Matem\u00e1tica \u00e9 muito dif\u00edcil. \n\nProfessor de Artes: Artes tamb\u00e9m. \n\nProfessor de Hist\u00f3ria: Chega desse papo de quem tem poder a\u00ed. N\u00e3o adianta \n\ncolega, na hora do vamos ver o peso ainda \u00e9 da Matem\u00e1tica e Portugu\u00eas. Acho que \n\npensam como pensaram no Munic\u00edpio em ter a eq\u00fcidade entre todas as disciplinas, \n\nmas esqueceram de avisar a\u00ed fora. \n\nP5: Eu gostaria de ter mais tempo, mais per\u00edodos. N\u00e3o to conseguindo fazer nada. \n\nOu melhor, muito pouco. Mas antes tamb\u00e9m n\u00e3o dava. Mas dava mais. Eu votaria \n\nno Prefeito que dissesse que vai voltar \u00e0 seria\u00e7\u00e3o. \n\nProfessor de Artes: N\u00e3o diz bobagem! Como estamos agora n\u00e3o tem como voltar... \n\nP5: N\u00f3s da EJA somos menos privilegiados, ent\u00e3o como ningu\u00e9m presta aten\u00e7\u00e3o \n\nem n\u00f3s, pelo menos aqui na nossa Regi\u00e3o, n\u00f3s somos os da noite, acredito que \n\ncada um faz o que quer. Por que ningu\u00e9m me disse o que eu deveria fazer quando \n\ncheguei aqui. Eu fui tateando. A Prefeitura tinha uma proposta que a pr\u00e1tica \n\ncomprova que n\u00e3o d\u00e1. Nossos alunos t\u00eam muitas limita\u00e7\u00f5es e dificuldades, mas tem \n\numa grande vontade de aprender, que as coisas d\u00eaem certo. Querem o diploma. \n\nInteressante os seguintes dados: as mulheres na maioria querem fazer vestibular, os \n\nhomens querem concluir a escolariza\u00e7\u00e3o para trabalho. \u00c9 interessante. Voc\u00eas j\u00e1 \n\nperguntaram aos alunos?  \n\nProfessora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: Eu dei que nas minhas aulas eles est\u00e3o sempre \n\ncansados, com sono... \n\nP5: E a gin\u00e1stica laboral, relaxamento... \n\n\n\n 108 \n\nProfessora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica: Nas turmas que t\u00eam adolescentes n\u00e3o d\u00e1. Eles \n\nquerem futebol e as gurias exerc\u00edcios para coxas, gl\u00fateos e barriga... N\u00e3o funciona o \n\nrelaxamento. \n\nP5: Comigo agora \u00e9 s\u00f3 jogos e aulas mais animadas. At\u00e9 eu to gostando. Culpa dela \n\nali. Antes minhas aulas eram quietas, todos sentados, sem falar muito. Agora \u00e9 um \n\ntumulto, eu n\u00e3o to acostumada, mas confesso que estou gostando. At\u00e9 a Dire\u00e7\u00e3o \n\nveio elogiar o meu trabalho. Sabe quando elogiaram meu trabalho, nunquinha... At\u00e9 \n\nagora. Bom vamos ver quanto tempo mais eu ag\u00fcento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 109 \n\n4. LUGARES, TEMPOS E SUJEITOS \n\n \n\n4.1. Olhando para os discursos e as pr\u00e1ticas de Inclus\u00e3o-Exclus\u00e3o \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo constitui-se parte importante desta disserta\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 aqui que \n\nser\u00e3o escrutinados os discursos que circulam na Escola e que desencadeiam \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos professores que \n\nensinam Matem\u00e1tica na EJA. Na certeza de que n\u00e3o esgotarei nesta disserta\u00e7\u00e3o \n\ntodas as implica\u00e7\u00f5es dos discursos que circulam no espa\u00e7o e tempo escolar, \n\npermito-me pensar sobre algumas tem\u00e1ticas que s\u00e3o recorrentes presentes nas \n\nfalas das professoras. Gostaria de ressaltar que n\u00e3o me proponho a realizar a \n\nan\u00e1lise a partir das pr\u00e1ticas, mas sim do professor como sujeito de a\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste cap\u00edtulo, apresentarei uma an\u00e1lise dos enunciados com apoio da teoria \n\ndo discurso foucaultiano e dos estudos p\u00f3s-estruturalistas apresentados \n\nanteriormente. Essa apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida a partir dos seguintes eixos de \n\nan\u00e1lise: A Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica como discurso que aciona din\u00e2micas de inclus\u00e3o-\n\nexclus\u00e3o; o curr\u00edculo proposto para a Matem\u00e1tica na EJA e as suas rela\u00e7\u00f5es com as \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o; como se constitui a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o a partir da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do ensino de Matem\u00e1tica; e quando a forma\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 \n\natravessada pela rela\u00e7\u00e3o tensa existente entre o discurso  da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \n\ne o discurso da pr\u00f3pria Matem\u00e1tica produzindo inclus\u00e3o-exclus\u00e3o na sala de aula.  \n\nPara compreens\u00e3o do leitor, utilizarei neste cap\u00edtulo para a transcri\u00e7\u00e3o dos \n\nfalas das professoras, as aspas e o it\u00e1lico, para diferenci\u00e1-los das cita\u00e7\u00f5es que \n\nestar\u00e3o entre aspas. \n\n \n\n \n\n4.1.1. A Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica enquanto discurso que aciona din\u00e2micas de inclus\u00e3o-\n\nexclus\u00e3o \n\n \n\nConsidero, ancorando-me em BAMPI, a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica como \n\ndiscurso, que produz os objetos dos quais fala, que define o regime dos seus \n\nobjetos. \n\n\n\n 110 \n\nA an\u00e1lise dos enunciados das professoras e alunos em situa\u00e7\u00f5es de sala de \n\naula possibilitou verificar em como as verdades na EJA sobre a Matem\u00e1tica se \n\nconstituem e s\u00e3o constitu\u00eddas e acionam din\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o. Como no \n\ndi\u00e1logo entre a P3 e a aluna M (p.86). Por um lado a professora na expectativa que \n\nseus alunos compreendam os n\u00fameros inteiros e a equa\u00e7\u00e3o de primeiro grau prop\u00f5e \n\nquest\u00f5es consideradas pelos alunos como relativamente f\u00e1ceis. A professora quer \n\ndar aos alunos a condi\u00e7\u00e3o de acesso aos conhecimentos matem\u00e1ticos. A aluna \n\nsente-se contemplada, pois os exerc\u00edcios s\u00e3o f\u00e1ceis, mas por outro lado a \n\nprofessora sabe que precisa apontar outros caminhos mais \u201cdif\u00edceis\u201d para que a \n\naluna possa avan\u00e7ar. Se por um lado existe uma facilidade inicial, portanto a \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos matem\u00e1ticos envolvidos, por outro a aluna j\u00e1 sabe o \n\nque vir\u00e1: \u201cPrimeiro os mais facinhos e depois fica dif\u00edcil, desde que a Matem\u00e1tica \u00e9 \n\nMatem\u00e1tica.\u201d Ou \u201cViu, daqui a pouco ela complica tudo\u201d. \n\n Os discursos excludentes sobre o direito ao saber cient\u00edfico, sobre o direito ao \n\nsaber matem\u00e1tico leg\u00edtimo que circulam na Escola, coloca a disciplina de  \n\nMatem\u00e1tica como aquela que provoca a evas\u00e3o e a repet\u00eancia dos alunos. Na \n\nEscola e fora dela este \u00e9 um discurso recorrente. Portanto \u00e9 naturalizada a postura \n\nde uma professora que procura a partir dos \u201cfacinhos\u201d, dar sentido aquilo que os \n\nalunos est\u00e3o aprendendo, facilitando sua compreens\u00e3o. O cuidado com que a \n\nprofessora deve tratar a negocia\u00e7\u00e3o dos significados e a condu\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo que \n\ndeve pautar as rela\u00e7\u00f5es da EJA com a cultura escolar, n\u00e3o pode negar o acesso ao \n\nconhecimento matem\u00e1tico historicamente constru\u00eddo. Suas escolhas metodol\u00f3gicas \n\ns\u00e3o compreendidas e n\u00e3o questionadas, pois se justificam como um processo \n\nincludente de ensino, ou seja, se os alunos entendem atrav\u00e9s de uma metodologia \n\nadequada, como facilitadora para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados matem\u00e1ticos a \n\nserem entendidos/aprendidos ent\u00e3o fica evidente o esfor\u00e7o da professora no sentido \n\nde incluir os alunos nos meandros da Matem\u00e1tica.  \n\n FONSECA (2002, p. 38) adverte que \u201cdesd\u00e9m, e rever\u00eancia, desconfian\u00e7a e \n\nrespeito, rejei\u00e7\u00e3o e busca: oscilam nos discursos e nas atitudes assumidas pelos \n\nalunos de EJA quando percebem o d\u00e9ficit que lhes \u00e9 imposto[...]\u201d Os alunos sabem \n\nque vir\u00e1 algo mais complexo: \u201cdesde que a Matem\u00e1tica \u00e9 Matem\u00e1tica\u201d \u00e9 assim. Este \n\n\u00e9 um discurso que circula e que corrobora para que os alunos enunciem a sua \n\ndificuldade em compreend\u00ea-la.  \n\n\n\n 111 \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o recorrente presente nas situa\u00e7\u00f5es relatadas \u00e9 a de \n\nlegitimidade de um tipo do conhecimento matem\u00e1tico que \u00e9 o cobrado nos exames \n\nseletivos de diferentes institui\u00e7\u00f5es (DMAE, SENAI, etc.), em detrimento de outros \n\ntipos de saberes matem\u00e1ticos produzidos em diferentes espa\u00e7os culturais. Situa\u00e7\u00f5es \n\ncomo: \u201cTa s\u00f4ra, vamos fazer exerc\u00edcios por que a prova do SENAI tai e preciso \n\nsaber isso.\u201d Ou \u201cNo concurso aquele que queres fazer do DMAE vais precisar saber \n\nisso\u201d inserem a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica nas discuss\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nimpressas e manifestadas nos modos de produ\u00e7\u00e3o. Se por um lado a quest\u00e3o \u00e9 a \n\npossibilidade de inclus\u00e3o do aluno nestes modos de produ\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o a que s\u00e3o \n\nsubmetidos, por outro s\u00e3o exclu\u00eddos, pois existe uma concord\u00e2ncia com a forma \n\ncomo \u00e9 feita a sele\u00e7\u00e3o dos mais fortes, mais preparados, alimentando o modelo \n\nneoliberal. Seus conhecimentos pr\u00e9vios, do saber cotidiano n\u00e3o \u201ccaem\u201d nas provas \n\nseletivas das empresas e institui\u00e7\u00f5es. A norma \u00e9 esta, o saber matem\u00e1tico leg\u00edtimo \u00e9 \n\no saber que entra no processo seletivo. A anormalidade seria considerar as t\u00e9cnicas \n\noperat\u00f3rias que os alunos utilizam que n\u00e3o s\u00e3o as utilizadas na Escola para resolver \n\nos problemas lan\u00e7ados pelo saber matem\u00e1tico leg\u00edtimo. \n\nO que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9 somente o problema das provas seletivas, mas sim \n\na legitimidade de um saber em detrimento de outro tipo de saber que n\u00e3o \u00e9 o da \n\nEscola. O di\u00e1logo da P2 com seus alunos quando um deles refere-se \u00e0s \n\naprendizagens adquiridas fora da Escola: Mas aprendemos n\u00e3o s\u00f3 na Escola, \u00e9 \n\nprimoroso. Na continuidade do di\u00e1logo entre professora e alunos a professora fala \n\nsobre deixar entrar em sala de aula o que acontece fora dela, no que os alunos \n\nretrucam que na prova cobra do jeito da Escola e n\u00e3o do nosso jeito.  \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que merece uma aten\u00e7\u00e3o especial diz respeito aos conceitos \n\nmatem\u00e1ticos colocados em circula\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. [...] \u201ceu n\u00e3o \n\nconsigo saber quando leio se o problema \u00e9 de mais ou de menos, mas a conta eu \n\nsei fazer\u201d. Quer dizer, \u201ceu domino a t\u00e9cnica operat\u00f3ria\u201d, portanto \u201cestou dentro da \n\nregra do jogo\u201d. Mas n\u00e3o completamente inserido, \u201cpois n\u00e3o compreendo todo o \n\njogo\u201d. Do mesmo modo que a escrita e a leitura, existe uma s\u00e9rie de conhecimentos \n\nnecess\u00e1rios para a compreens\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas, que n\u00e3o representam \n\napenas uma decodifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, mas envolvem a compreens\u00e3o de diversos \n\ntipos de rela\u00e7\u00f5es vinculadas ao contexto considerado. O aluno  em quest\u00e3o n\u00e3o \n\nconsegue estabelecer estas rela\u00e7\u00f5es, portanto exclu\u00eddo deste processo, a \n\nprofessora tenta inclu\u00ed-lo, explicando atrav\u00e9s de outra opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, mas o \n\n\n\n 112 \n\naluno retoma e diz que n\u00e3o consegue realizar um tipo determinado que n\u00e3o \u00e9 o \n\nabordado pela professora. Ou seja, exclu\u00eddo novamente. Ainda temos a destacar as \n\ndificuldades encontradas pelos alunos na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos textos e \n\nenunciados da Matem\u00e1tica. Na forma\u00e7\u00e3o dos professores de Matem\u00e1tica, na \n\nlicenciatura em Matem\u00e1tica especificamente, dificilmente s\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \n\nde did\u00e1tica da leitura (produ\u00e7\u00e3o) de textos, como se ler, interpretar e produzir textos \n\nn\u00e3o fizesse parte do nosso fazer docente.  \n\nA leitura e a produ\u00e7\u00e3o de enunciados de problemas, instru\u00e7\u00e3o para \nexerc\u00edcios, descri\u00e7\u00f5es de procedimentos, defini\u00e7\u00f5es, enunciados de \npropriedades, teoremas, demonstra\u00e7\u00f5es, senten\u00e7as matem\u00e1ticas, \ndiagramas, gr\u00e1ficos, equa\u00e7\u00f5es etc. demandam e merecem investiga\u00e7\u00e3o e \na\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas espec\u00edficas que contemplem o desenvolvimento de \nestrat\u00e9gias de leitura, a an\u00e1lise de estilos, a discuss\u00e3o de conceitos e de \nacesso ao termos envolvidos, trabalho esse que o educador matem\u00e1tico \nprecisa reconhecer e assumir como de sua responsabilidade. (FONSECA, \n2005, p. 65) \n\n \n\nO enfoque trazido pela Etnomatem\u00e1tica \u00e9 importante ferramenta de an\u00e1lise \n\npara a Matem\u00e1tica que \u00e9 desenvolvida na EJA. Segundo D\u2019AMBROSIO (2002, P. \n\n19) o Programa Etnomatem\u00e1tica tem o objetivo de \u201cFazer da Matem\u00e1tica uma \n\ndisciplina que preserve a diversidade e elimine a desigualdade discriminat\u00f3ria\u201d. Este \n\nobjetivo afina-se com as propostas da EJA, pois nos seus princ\u00edpios aponta-se para \n\no car\u00e1ter inclusivo que deve ser assumido por todas as disciplinas. Ao problematizar \n\na dicotomia existente entre os conhecimentos matem\u00e1ticos dominantes e aqueles \n\npraticados por diferentes grupos sociais, a Etnomatem\u00e1tica d\u00e1 visibilidade as \n\nmaneiras pr\u00f3prias de cada grupo contar, medir, fazer contas.  \n\n Na perspectiva da Etnomatem\u00e1tica as dimens\u00f5es pol\u00edticas e sociais assumem \n\num lugar destacado. KNIJNIK (1999, p. 282) afirma que \u201ca Etnomatem\u00e1tica encontra \n\nsua express\u00e3o mais relevante quando exp\u00f5e seu engajamento social, quando n\u00e3o \n\ntrata quest\u00f5es culturais como elementos ex\u00f3ticos e desenraizados, \n\ndescomprometidos da luta pol\u00edtica\u201d. Desta forma, problematizar a influ\u00eancia dos \n\nconhecimentos matem\u00e1ticos na vida das pessoas \u00e9 inserir a Matem\u00e1tica como uma \n\natividade humana, n\u00e3o apenas como t\u00e9cnicas e conceitos que refletem apenas a \n\nvis\u00e3o do grupo dominante. Quando a Etnomatem\u00e1tica problematiza a inclus\u00e3o de \n\ndeterminados conceitos matem\u00e1ticos no curr\u00edculo, n\u00e3o est\u00e1 excluindo uma ou outra: \n\na Matem\u00e1tica considerada leg\u00edtima e a Matem\u00e1tica produzida por diferentes grupos \n\nculturais. N\u00e3o se est\u00e1 falando de matem\u00e1ticas diferentes, mas de matem\u00e1ticas que \n\npossuem poderes diferenciados. \n\n\n\n 113 \n\n A situa\u00e7\u00e3o que transcrevo a seguir demonstra as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\ndiferenciadas a que est\u00e3o submetidas a Matem\u00e1tica acad\u00eamica e a dita Matem\u00e1tica \n\ncotidiana:  \n\n\u201cAluno J: Mas aprendemos n\u00e3o s\u00f3 na Escola. \n P2: Aonde mais tu aprendes? \n Aluno J: No pr\u00f3prio servi\u00e7o, por exemplo. \nP2: Mas \u00e9 um saber diferente da Escola. \nAluno J: Mas aprendemos, diferente da Escola.  \n\n   Aprendemos na  pr\u00e1tica. \nP2: Mas tem coisas que \u00e9 s\u00f3 aqui e n\u00e3o em outro lugar \n\n   [...] \nAluna C: Mas aprendemos a dividir tamb\u00e9m l\u00e1 fora, n\u00e3o             \ndo jeito da  Escola [...]                                   \nAluno J: Mas na hora da prova cobra do jeito da Escola e \nn\u00e3o do nosso jeito [...]\u201d \n \n\nA partir das tens\u00f5es existentes entre o poder exercido pelo \u201csaber de fora da \n\nEscola\u201d e o \u201csaber de dentro da escola\u201d, a Etnomatem\u00e1tica insere-se para \n\nproblematizar os saberes e pr\u00e1ticas matem\u00e1ticas dos diferentes grupos culturais. O \n\naluno da obra a aluna cozinheira questionam a Matem\u00e1tica escolarizada como n\u00e3o \n\nsendo a Matem\u00e1tica da vida, mas no mesmo instante reconhecem a Matem\u00e1tica \n\nescolarizada como aquela que possibilitar\u00e1 entender a Matem\u00e1tica da vida: \u201cAs \n\nreceitas da Matem\u00e1tica s\u00e3o todas de mentirinha...\u00c9 s\u00f3 pra aprender a fazer contas\u201d.  \n\nA grande import\u00e2ncia da Etnomatem\u00e1tica tanto na EJA, quanto no ensino \n\nFundamental \u00e9 a possibilidade do professor reconhecer e incorporar \u201cno curr\u00edculo \n\nescolar, pr\u00e1ticas e conhecimentos produzidos fora do contexto escolar\u201d (BELLO, \n\n2004, p. 379). Isto exige do \u201cprofessor um conhecimento sobre a realidade dos \n\nalunos, da comunidade como um marco de refer\u00eancia da sua a\u00e7\u00e3o docente\u201d (Ibid., p. \n\n379) exemplificado na experi\u00eancia do camel\u00f3dromo em que o aluno desenvolveu \n\nseu racioc\u00ednio de c\u00e1lculo que aprendeu a fazer com seu pai, que por sua vez \n\naprendeu com os colegas no camel\u00f3dromo. A professora por um lado inclui o aluno \n\nao considerar a forma como realiza suas divis\u00f5es, lhe autorizando a voz no grupo, e \n\npor outro o exclui quando insiste que deveria aprender a resolver com o algoritmo da \n\ndivis\u00e3o, negando sua forma de resolver. O que valem s\u00e3o as verdades da \n\nMatem\u00e1tica da Escola. A compreens\u00e3o do Programa da Etnomatem\u00e1tica poderia \n\nauxiliar, ou n\u00e3o, a professora no reconhecimento e na incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o \n\ndocente das formas de calcular do camel\u00f3dromo. \n\n\n\n 114 \n\n O sujeito pertence simultaneamente a m\u00faltiplas forma\u00e7\u00f5es discursivas de \n\nacordo com as posi\u00e7\u00f5es: g\u00eanero, ra\u00e7a, grupo social e profissional aos quais \n\npertence. A professora ao tomar o discurso da Matem\u00e1tica que circula na Escola, \n\npor exemplo, resolver as opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas por seus algoritmos, ela silencia os \n\ndemais discursos, por exemplo, a forma do camel\u00f3dromo de resolver a opera\u00e7\u00e3o de \n\ndividir. Ent\u00e3o a Matem\u00e1tica como lugar de estabelecimento de sentidos, constitui um \n\nregime de verdade que assujeita a professora. Ela se assujeita aos mecanismos e \n\nt\u00e9cnicas de determina\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de verdade, do vis\u00edvel e enunci\u00e1vel na \n\nforma\u00e7\u00e3o discursiva da Matem\u00e1tica. O saber do camel\u00f4 n\u00e3o entra nas pr\u00e1ticas de \n\nsala de aula por que \u00e9 interditado pelos discursos que circulam na Escola sobre qual \n\nsaber matem\u00e1tico que deve circular neste espa\u00e7o. \n\n Temos que considerar ainda o estranhamento existente entre a Matem\u00e1tica \n\nda escola, oficial, formal, ou do matem\u00e1tico e a Matem\u00e1tica da rua, j\u00e1 apontados \n\nanteriormente. A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 simplesmente que a academia ignore ou desautorize \n\na rua, mas tamb\u00e9m que a rua ignora e desautoriza a Matem\u00e1tica acad\u00eamica. Como \n\no aluno camel\u00f4, apesar de saber utilizar o algoritmo da divis\u00e3o, ele continua \n\ndividindo da maneira como aprendeu, por ser mais f\u00e1cil, por fazer sentido para ele. \n\nO algoritmo da divis\u00e3o n\u00e3o faz o menor sentido para ele. Quando os colegas \n\nsolicitam seu aux\u00edlio, ele ensina do jeito como aprendeu e a maioria dos alunos \n\npreferem resolver a divis\u00e3o pela maneira como ele ensinou.  \n\n Uma das tarefas a que a Etnomatem\u00e1tica est\u00e1 dedicada \u00e9 a de examinar a \n\nMatem\u00e1tica popular, relacionando-a com as condi\u00e7\u00f5es reais de sua origem, e n\u00e3o \n\napenas reconstituir sua l\u00f3gica interna como pressup\u00f5e uma primeira leitura. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio chamar a aten\u00e7\u00e3o de que existem cr\u00edticas (Taylor e Dowling entre outros) \n\n\u00e0 Etnomatem\u00e1tica, pois ao mesmo tempo em que reconhece e valoriza a \n\nMatem\u00e1tica produzida nas diferentes culturas, utiliza a Matem\u00e1tica acad\u00eamica para \n\nfalar das outras Matem\u00e1ticas o que se constitui na vis\u00e3o destes te\u00f3ricos um \n\nparadoxo. E a\u00ed entramos num campo delicado que n\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o (ver Knijnik, 1996) \n\n Para chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre a primazia do saber matem\u00e1tico acad\u00eamico e a \n\nexist\u00eancia de uma Matem\u00e1tica popular, uma fala bastante recorrente utilizada pelas \n\nprofessoras, ou melhor, pelos professores de Matem\u00e1tica em geral \u00e9 destacado por \n\nKnijnik (1996, p.52) como a \u201cbusca de um rem\u00e9dio para uma ferida\u201d, pois os alunos \n\nsentem o desejo de se apropriarem dos saberes produzidos pela academia. A busca \n\n\n\n 115 \n\nde um rem\u00e9dio pressup\u00f5e uma enfermidade, uma doen\u00e7a. Segundo BAMPI (1996, \n\np. 125) esta met\u00e1fora da enfermidade apoiada em Veiga-Neto, \u201cconsiste em ligar \n\numa condi\u00e7\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica com outra n\u00e3o biol\u00f3gica. No caso da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica, esta liga\u00e7\u00e3o se manifesta em termos materiais, de dois modos: ora \n\nreferida como problema, ora como solu\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n Como por exemplo, a fala da P1: \u201cEste aqui \u00e9 um exemplo que dei para \n\nvoc\u00eas entenderem como a coisa funciona!\u201d (a Matem\u00e1tica). Neste exemplo os \n\nalunos posteriormente a fala da professora, aquietam-se nas suas manifesta\u00e7\u00f5es e \n\nrealizam a proposta de trabalho sugerido pela professora, pois entendem que \u00e9 \n\nimportante saber a Regra de Tr\u00eas tal como \u00e9 ensinada na Escola,mas n\u00e3o foram \n\nconvencidos.   \n\n As met\u00e1foras da enfermidade e do rem\u00e9dio possibilitam relacionar \n\n\u201c[...] aspectos centrais do discurso da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica que v\u00eam \nsendo tomados como naturais, como ingredientes necess\u00e1rios da cultura de \ntodos e todas, como algo que vai explicar o funcionamento do mundo, \nlevando para o caminho da unidade e da totalidade\u201d (BAMPI, 1996, p. 126) \n \n\nEsta busca pela totalidade proporcionada por um saber que n\u00e3o \u00e9 qualquer \n\num,   \n\n\u201c[...] ele \u00e9 pr\u00f3prio da natureza, do mundo, est\u00e1 no cotidiano, por isto \u00e9 \ncultural e sempre existiu. \u00c9 um saber necess\u00e1rio, universal, essencial. N\u00e3o \n\u00e9 um saber particular, nem ef\u00eamero, tampouco contingencial. Para \nalcan\u00e7armos este saber, para termos acesso a ele, para que seja poss\u00edvel \nquestionar a \u201cuniversalidade da Matem\u00e1tica produzida pela academia\u201d \n(Knijnik, 1996, p. 74) bem como para tocar na ess\u00eancia do conhecimento \ncient\u00edfico de nossos dias \u2013 que \u00e9 a Matem\u00e1tica -, a apreens\u00e3o desse saber \ndeve-se dar por meio do enfoque Etnomatem\u00e1tico (D\u2019Ambr\u00f3sio, 1996a, p. \nviii)\u201d. (BAMPI, 1996, p. 126) \n \n\nEstas quest\u00f5es apontadas acima apontam para um educador matem\u00e1tico preparado \n\npara dar conta das necessidades de uma nova era que exige de cada homem e \n\nmulher o acesso ao conhecimento, a informa\u00e7\u00e3o e ao dom\u00ednio das novas \n\ntecnologias. \n\nO poder pol\u00edtico e a cultura s\u00e3o redefinidos pela pol\u00edtica neo-liberal. Assim \n\ncomo ocorre o deslocamento do poder de forma descentrada e sem territ\u00f3rio \n\ndefinido, as mudan\u00e7as na natureza das for\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o e os movimentos sociais \n\nse definem de forma cr\u00edtica e contundente. A educa\u00e7\u00e3o, diante desse contexto, n\u00e3o \n\nfica imune \u00e0s influ\u00eancias que circulam nos discursos e nas pr\u00e1ticas atuais. A esfera \n\neducacional reflete e legitima o projeto de sociedade que \u00e9 proposto nos diferentes \n\n\n\n 116 \n\nmomentos hist\u00f3ricos. Portanto o \u2018rem\u00e9dio\u2019 proposto pela Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica aos \n\nmales do mundo estaria por exemplo, no enfoque dado pela Etnomatem\u00e1tica. \n\n \n\n4.1.2. O Curr\u00edculo proposto para a Matem\u00e1tica na EJA e as suas rela\u00e7\u00f5es com as \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o  \n\n \n\nTrago aqui para reflex\u00e3o a uma cita\u00e7\u00e3o de POPKEWITZ (1994, p. 186) sobre \n\ncurr\u00edculo \u201c[...], pois, pode ser visto como uma inven\u00e7\u00e3o da Modernidade, a qual \n\nenvolve formas de conhecimento cujas fun\u00e7\u00f5es consistem em regular e disciplinar o \n\nindiv\u00edduo\u201d. \n\n A id\u00e9ia de curr\u00edculo traduz uma particular organiza\u00e7\u00e3o do conhecimento pela \n\nqual os indiv\u00edduos devem regular e disciplinar a si pr\u00f3prios como membros de uma \n\ncomunidade. Podemos pensar o curr\u00edculo criando regula\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o define sobre o que deve ser conhecido. Ou seja: Qual \u00e9 o \n\nconhecimento v\u00e1lido? Ent\u00e3o, determinadas escolhas s\u00e3o realizadas dentre tantas \n\nposs\u00edveis.  \n\n Os processos de sele\u00e7\u00e3o atuam como \u2018lentes\u2019 para definir problemas, atrav\u00e9s \n\ndas classifica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o socialmente ratificadas. Outro n\u00edvel de regula\u00e7\u00e3o \n\nimportante \u00e9 o de que a sele\u00e7\u00e3o, n\u00e3o implica apenas informa\u00e7\u00e3o, mas comporta \n\nregras e padr\u00f5es que conduzem os indiv\u00edduos ao produzir seu conhecimento sobre \n\no mundo. Quando P3 explicita o recorte dos conte\u00fados matem\u00e1ticos que trabalha na \n\nEJA no ensino fundamental, e este \u00e9 composto de porcentagem, sistema monet\u00e1rio, \n\nregra de tr\u00eas e medidas, ela exclui toda e qualquer possibilidade dos alunos \n\ntransitarem por outras formas de saberes. Primeiramente exclui negando o acesso \n\nao conhecimento matem\u00e1tico sistematizado, num segundo momento inclui, pois a \n\nprobabilidade de significar estes conte\u00fados \u00e9 maior.  \n\n D\u2019AMBROSIO (1997, p. 25) prop\u00f5e uma concep\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo que \n\ndenominou de \u201cpedagogia Etnomatem\u00e1tica\u201d. Nesta concep\u00e7\u00e3o o curr\u00edculo \u00e9 \n\nentendido por ele como uma \u201cestrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o educativa\u201d. Este \u201ccurr\u00edculo \n\ndin\u00e2mico\u201d baseia-se em tr\u00eas tipos de atividades: a sensibiliza\u00e7\u00e3o que motiva para o \n\nmomento educacional; apoio que fornece os instrumentos de trabalho a medida que \n\nfazem-se necess\u00e1rios; e a socializa\u00e7\u00e3o na qual se executa uma a\u00e7\u00e3o. Ressalta \n\nainda que a sensibiliza\u00e7\u00e3o acontece mediante as pr\u00e1ticas que cercam a pr\u00e1tica \n\neducativa, mediante a an\u00e1lise cr\u00edtica do que pode despertar interesse e motiva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 117 \n\nde todos envolvidos: alunos e professores. Uma situa\u00e7\u00e3o interessante foi colocada \n\ntanto por alunos, como por uma das professoras em momentos distintos. Na \n\nsitua\u00e7\u00e3o de conselho de classe a Professora de L\u00edngua Portuguesa deixa claro que \n\ns\u00e3o contempladas algumas tem\u00e1ticas que n\u00e3o sensibilizam mais tanto alunos como \n\nprofessores para a partir delas discutir-se a quest\u00e3o social e cultural na qual \n\nemergem, t\u00e3o pouco em utiliz\u00e1-las para desencadear o ensino de conte\u00fados \n\nescolares. Quando a professora manifesta que \u201cMas \u00e9 sempre a mesma coisa: \n\nviol\u00eancia, droga, fam\u00edlia, adolescentes...\u201d e quando o aluno diz que \u201c\u00c9 sempre assim, \n\nescrever sobre nossa realidade, construir cestas b\u00e1sicas, casa de uma andar s\u00f3...\u201d \n\n(p.89) ou \u201cMas sempre o que nos pedem pr\u00e1 fazer \u00e9 isso: falar da realidade do \n\nmorro, a viol\u00eancia do morro, a droga do morro, as casas do morro. Eu sinceramente \n\ngostaria de falar de outra coisa\u201d (p. 76), tanto professora quanto aluno, n\u00e3o est\u00e3o \n\nsensibilizados para esta tem\u00e1tica. Para os alunos estes temas fazem parte de uma \n\ncotidianidade que pode muitas vezes n\u00e3o representar um problema, mas a solu\u00e7\u00e3o \n\npor mais dura que seja. Para os professores que trabalham com classes populares \n\ndevido \u00e0 recorr\u00eancia das tem\u00e1ticas, elas n\u00e3o sensibilizam mais, pois se tornaram \n\nnaturalizadas dentro do curr\u00edculo. O que quero dizer \u00e9 que se estas tem\u00e1ticas est\u00e3o \n\ncolocadas no rol das discuss\u00f5es da Escola, n\u00e3o despertam o interesse que a Escola \n\ngostaria junto aos alunos jovens e adultos. O que ocorre muitas vezes \u00e9 que, por \n\nexemplo, discutir a gravidez na adolesc\u00eancia sob o aspecto cl\u00ednico desperta muito \n\nmais interesse do que discuti-la sob o aspecto social e/ou cultural. Ou os malef\u00edcios \n\ndas drogas no corpo s\u00e3o muito mais relevantes do que discuti-las sob o aspecto \n\nsocial. Como o aluno disse \u201c...eu gosto de ver mulher bonita, cheirosa, bem tratada e \n\npensar que ela \u00e9 pro meu bico sim. Falar uma, duas ou tr\u00eas vezes (se referindo as \n\ncoisas do morro)ainda v\u00e1 l\u00e1. Mas toda a noite \u00e9 dose\u201d. O que me faz pensar a \n\nrespeito de como o curr\u00edculo da EJA se constitui e de como estas tem\u00e1ticas entram \n\nna pauta das discuss\u00f5es na Escola. Pela voz de quem, dos alunos ou dos \n\nprofessores? \n\n MONTEIRO (2001, p. 69) nos traz \u201cque os \u2018problemas\u2019 ou o olhar sobre o \n\n\u2018mundo\u2019, sobre o cotidiano n\u00e3o devem ser exclusividade do professor; essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es devem ser negociadas e definidas pelo grupo (professores e alunos). Os \n\nalunos desta turma em que foi realizada a observa\u00e7\u00e3o da professora, n\u00e3o gostariam \n\nde falar sobre as coisas do \u201cmorro\u201d, mas o \u201cmorro\u201d \u00e9 o tema dos professores, por \n\nque o \u201cmorro\u201d n\u00e3o os afeta diretamente. Importante ressaltar que estas tem\u00e1ticas, via \n\n\n\n 118 \n\nde regra, s\u00e3o utilizadas no contexto Escolar mais geral, para desencadear projetos e \n\npropostas interdisciplinares. A interdisciplinaridade est\u00e1 presente na pauta das \n\ndiscuss\u00f5es e teoriza\u00e7\u00f5es da EJA. A professora P2 manifesta a import\u00e2ncia de \n\n\u201ctirarmos as cercas dos quintais disciplinares para explicarmos determinados \n\nfen\u00f4menos sob o ponto de vista de cada um\u201d22 reproduzindo  o discurso que circula \n\nna EJA do munic\u00edpio de Porto Alegre como j\u00e1 citado anteriormente. Observa-se \n\nnotadamente que o discurso Cidad\u00e3o est\u00e1 presente, no tratamento da \n\ninterdisciplinaridade, na busca de uma saber totalizante, \u00fanico. Hoje, a compreens\u00e3o \n\nde interdisciplinaridade utilizada pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de que \u201ca \n\ninterdisciplinaridade n\u00e3o pode ser fruto da aus\u00eancia do especialista, ao contr\u00e1rio, ela \n\ns\u00f3 poder\u00e1 efetivamente verificar-se quando especialistas, de posse dos m\u00e9todos, \n\nteorias e instrumentos conceituais de sua disciplina, [...] predispunham-se a abordar \n\nconjunta e articuladamente um conceito\u201d. Esta compreens\u00e3o est\u00e1 baseada na \n\nperspectiva p\u00f3s-estruturalista adotada atualmente pela Rede Municipal de Ensino. \n\nNa perspectiva foucaultiana as disciplinas s\u00e3o produtivas e n\u00e3o regressivas e s\u00e3o \n\nentendidas como produtoras de um tipo especial de saber \u2013 o saber disciplinar \u2013 que \n\nest\u00e1 a servi\u00e7o de um tipo especial de poder \u2013 o poder disciplinar, resultando um \n\nsujeito disciplinar. \n\n A busca pela \u201ctotalidade do conhecimento\u201d \u00e9 sentida e entra na sala de aula \n\nde EJA. A preocupa\u00e7\u00e3o da professora n\u00e3o \u00e9 apenas explicar um determinado \n\nfen\u00f4meno pela lente da Matem\u00e1tica. Mas de inserir-se num projeto de busca m\u00fatua \n\ndas diferentes \u00e1reas do conhecimento por um conhecimento totalizante, com uma \n\nlinguagem \u00fanica e compreens\u00edvel para todos, alunos e professores, mas \n\ndesarticuladamente. Exemplifico com o filme \u201cJardineiro Fiel\u201d que foi amplamente \n\ndiscutido pelos alunos e professores. As discuss\u00f5es n\u00e3o foram realizadas \n\narticuladamente. Cada disciplina buscou no filme os conte\u00fados a serem trabalhados. \n\nTer\u00e7a-feira a turma T4, por exemplo, discutiu o filme na disciplina de Matem\u00e1tica e \n\nL\u00edngua Portuguesa. Na quarta-feira as disciplinas de Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias fizeram a \n\ndiscuss\u00e3o do filme. Na quinta-feira alguns alunos n\u00e3o compareceram as aulas e a \n\n                                                 \n22 Esta manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu por ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de planejamento, quando foi proposto pelo grupo de \nprofessores um projeto que envolvia uma visita ao Jardim Bot\u00e2nico como desencadeador para as discuss\u00f5es que \nviriam a seguir sobre aquecimento global. Quando questionada pelo professor de ci\u00eancias sobre quais conte\u00fados \na Matem\u00e1tica poderia desenvolver a partir desta tem\u00e1tica, a professora procura incluir-se no projeto, n\u00e3o \napontando conte\u00fados, mas manifestando o que pensa sobre projeto interdisciplinar. Quanto aos conte\u00fados \nmatem\u00e1ticos, apontou alguns como gr\u00e1ficos e porcentagem. \n\n\n\n 119 \n\njustificativa quando questionados por alguns professores, foi de que n\u00e3o se sentiam \n\nmais motivados para a discuss\u00e3o do filme, queriam \u201cmat\u00e9ria\u201d 23. \n\n Cabe ressaltar que as pol\u00edticas curriculares em n\u00edvel macro autorizam certos \n\ngrupos de especialistas em detrimento de outros. Conforme SILVA (1999, p. 11): \n\n\u201c[...] fabricam os objetos epistemol\u00f3gicos de que falam, por um l\u00e9xico pr\u00f3prio [...] \n\nmecanismo altamente eficiente de institui\u00e7\u00e3o e de constitui\u00e7\u00e3o do real\u201d. Estas \n\npol\u00edticas curriculares tomadas a n\u00edvel micro, atrav\u00e9s do curr\u00edculo, estabelecem como \n\nse dar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es entre alunos e professores, os pap\u00e9is que cada um \n\ndesempenha, validam certos conhecimentos e outros n\u00e3o, incluem certos indiv\u00edduos, \n\nexcluindo outros.  \n\n Um exemplo de como acontece a valida\u00e7\u00e3o de determinados conhecimentos \n\nem detrimento de outros pode ser percebido quando a P2, no di\u00e1logo sobre o \n\nTeorema de Pit\u00e1goras (p. 87 ) pergunta ao aluno como acontece na obra para que \n\nas paredes formem entre si um \u00e2ngulo reto. Quando o aluno responde que na obra \n\nse utiliza o esquadro e que o pedreiro n\u00e3o p\u00e1ra a obra para \u201cverificar se o Teorema \n\nest\u00e1 certo\u201d a professora considera o saber do pedreiro quando referencia que um \n\n\u201cesquadro\u201d \u00e9 um tri\u00e2ngulo e desta forma a obra estaria inserida no contexto escolar. \n\nMas na situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o ela afirma que \u00e9 um tri\u00e2ngulo, n\u00e3o problematiza com o \n\naluno a utiliza\u00e7\u00e3o do \u201cesquadro\u201d na obra nem o conceito matem\u00e1tico que est\u00e1 por \n\ntr\u00e1s, o tri\u00e2ngulo, sua rigidez, as rela\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio esquadro, outros esquadros que \n\nn\u00e3o s\u00f3 o da obra, etc.. O que quero dizer \u00e9 que o \u201cesquadro\u201d que o aluno conhece, \n\npois trabalha na constru\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o \u00e9 pauta da discuss\u00e3o na sala de aula apesar \n\nde ter significado para o aluno. Na lista de conte\u00fados o que aparece \u00e9 o saber \n\nreferente ao Teorema de Pit\u00e1goras, o \u201cesquadro\u201d apesar de estar subjacente, n\u00e3o \n\nfaz parte das escolhas feitas pela Escola sobre o que deve compor ou n\u00e3o o \n\ncurr\u00edculo escolar. Ent\u00e3o o saber da obra fica exclu\u00eddo. O \u201cesquadro\u201d entre tantos \n\noutros conhecimentos produzidos fora da Escola acabam \u201cocupando a zona \n\nfronteiri\u00e7a entre o estar dentro e o estar do lado de fora dos muros escolares\u201d. \n\n(RIBEIRO, 2007, p. 203) A escolha por este ou aquele saber remete-nos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde verdades, que segundo Foucault (2004, p. 229), \u201c[...] n\u00e3o podem ser dissociadas \n\ndo poder e dos mecanismos de poder, ao mesmo tempo porque estes mecanismos \n\n                                                 \n23 Aluno J, da turma T5 quando a professora de Matem\u00e1tica perguntou a ele por que tinha faltado na noite \nanterior, pois era um aluno freq\u00fcente, sempre presente na Escola, o aluno respondeu: \u201cJ\u00e1 cansei de discutir o \nfilme, e quando a professora de Portugu\u00eas disse que ir\u00edamos discutir o filme, resolvi ficar em casa e resolver \nalguns problemas. Viria se tivesse mat\u00e9ria\u201d. \n\n\n\n 120 \n\nde poder tornam poss\u00edveis, induzem essas produ\u00e7\u00f5es de verdade, e porque essas \n\nprodu\u00e7\u00f5es de verdade t\u00eam, elas pr\u00f3prias, efeitos de poder que nos unem, nos \n\natam\u201d. \n\n Como o curr\u00edculo \u00e9 composto de conte\u00fados considerados v\u00e1lidos, revelando \n\nseu car\u00e1ter pol\u00edtico, as escolhas n\u00e3o s\u00e3o neutras. A Matem\u00e1tica escolar poderia ser \n\noutra, quer dizer os conte\u00fados poderiam ser outros. O valor que \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 \n\nMatem\u00e1tica pelos programas curriculares \u00e9 tamb\u00e9m compartilhado pela sociedade. \n\nAl\u00e9m de expressar interesses sociais, o curr\u00edculo produz identidades e \n\nsubjetividades determinadas. A respeito das escolhas, MONTEIRO (2004, p. 434) \n\nrefere-se ao \u201ccompromisso \u00e9tico\u201d que as envolve: \u201cPor exemplo: Como fazer \n\nescolhas diante da diversidade cultural? O que privilegiar?\u201d    \n\n Nessa perspectiva, quando discutimos curr\u00edculo como uma trajet\u00f3ria que \n\nenvolve a din\u00e2mica na e para a escola com fins de produzir identidades e \n\nsubjetividades, est\u00e3o presentes nossas vis\u00f5es de mundo e de homem, a partir da \n\nposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de que se fala. Ou o professor concorda com a vis\u00e3o tecnicista e \n\ninformativa, preparando-os apenas para as sele\u00e7\u00f5es nas empresas e em escolas \n\nt\u00e9cnicas (como o DMAE, citado numa das situa\u00e7\u00f5es observadas e o SENAI), ou o \n\nprofessor trabalha numa perspectiva mais humanista e transversal do conhecimento. \n\n Entendo que o curr\u00edculo de Matem\u00e1tica deve colaborar para o \n\ndesenvolvimento da capacidades de matematizar situa\u00e7\u00f5es reais, de modo que \n\npossa utilizar as t\u00e9cnicas e os resultados conhecidos em outros contextos. \n\n Os conhecimentos inscritos no curr\u00edculo implicam na constru\u00e7\u00e3o de sujeitos \n\nparticulares, no caso da EJA, os alunos jovens e adultos com suas especificidades. \n\nAs professoras por vezes trazem para as pr\u00e1ticas de EJA metodologias aplic\u00e1veis \u00e0s \n\ncrian\u00e7as e n\u00e3o aos adultos. Atender a estas especificidades implica fazermos a \n\npergunta: Qual conhecimento Matem\u00e1tico temos privilegiado na EJA?  \n\n  \n\n \n\n4.1.3. Como acontece a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o a partir da contextualiza\u00e7\u00e3o em \n\nMatem\u00e1tica \n\n \n\n \n\nPara FONSECA a contextualiza\u00e7\u00e3o aparece como um elemento did\u00e1tico \n\nimportante no processo de transposi\u00e7\u00e3o do conhecimento formalizado para um \n\n\n\n 121 \n\nconhecimento ensin\u00e1vel (e aprend\u00edvel). \u00c9 na inten\u00e7\u00e3o de promover a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o que professores e os diversos materiais did\u00e1ticos produzidos, ao \n\nproporem atividades para a disciplina de Matem\u00e1tica procuram utilizar-se das \n\nsitua\u00e7\u00f5es cotidianas, que s\u00e3o vividas pelos alunos, professoras, pelas pessoas em \n\ngeral. S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es como as de compra em lojas, supermercados, \u201cvendinhas do \n\nbairro\u201d com seus folhetos de promo\u00e7\u00e3o ou o \u201ccaderno\u201d24, pagamentos com cheques, \n\nvales e carn\u00eas, extratos banc\u00e1rios ou faturas. Envolvem ainda a leitura de mapas, \n\ngr\u00e1ficos diversos, visores, etc. Ao inserir tais textos nos enunciados dos problemas \n\napresentados em sala de aula, esperam envolver contextos significativos para o \n\naluno, tomando estes textos como textos da Matem\u00e1tica, pretendendo que sejam \n\noportunidades de dar acesso, explorar ou decifrar linguagens e procedimentos \n\nmatem\u00e1ticos diversos, utilizados no cotidiano. Essa inser\u00e7\u00e3o parece compor um \n\nconjunto de esfor\u00e7os que visam a uma maior proximidade entre as pr\u00e1ticas \n\nescolares e pr\u00e1ticas sociais variadas e a explicita\u00e7\u00e3o do papel da Escola na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do aluno para um melhor desempenho nessas pr\u00e1ticas.  \n\nEntretanto esse processo de aproxima\u00e7\u00e3o acaba sendo fragilizado pela \n\ndificuldade em se transgredir as pr\u00e1ticas escolares e pela tend\u00eancia (quase v\u00edcio) de \n\nsubmeter \u00e0s pr\u00e1ticas sociais aos rituais da Escola.  \n\n Ao compilar e realizar a transcri\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es dos di\u00e1logos estabelecidos \n\nem sala de aula entre professoras e alunas, pude melhor dimensionar, olhando de \n\num outro lugar, a dimens\u00e3o que a contextualiza\u00e7\u00e3o toma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica, sempre no sentido da promo\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que incluam os alunos e \n\nsignifiquem os conte\u00fados matem\u00e1ticos.  \n\nPor exemplo, quando a P1 tr\u00e1s traz a receita de um bolo para trabalhar os \n\nconceitos envolvidos na Regra de Tr\u00eas apesar da intencionalidade da professora em \n\ntrazer algo com que os alunos se identifiquem, por outro lado n\u00e3o trouxe uma receita \n\nreal, pois a aluna S (p.69) coloca \u201cAs receitas da Matem\u00e1tica s\u00e3o todas de \n\nmentirinha...\u00c9 s\u00f3 pra aprender a fazer contas\u201d, ou na continuidade do mesmo \n\ndi\u00e1logo em que o aluno chama a aten\u00e7\u00e3o para o desconto que \u00e9 dado quando se \n\ncompra mais de uma pe\u00e7a de roupa na loja em que a propor\u00e7\u00e3o: uma pe\u00e7a x  de \n\ndesconto; duas pe\u00e7as 2x de desconto, n\u00e3o acontece assim. A professora ao trazer a \n\nsitua\u00e7\u00e3o tanto da receita quanto do desconto da roupa, ela pretende aproximar o \n\n                                                 \n24 Em alguns bairros, ainda se compra \u201cfiado\u201d, anotando-se num caderno as d\u00edvidas devidas. \n\n\n\n 122 \n\nconte\u00fado Regra de Tr\u00eas da vida dos alunos, incluindo-os neste processo. Mas ao \n\ntrazer para dentro da sala de aula, ou didatizar estas situa\u00e7\u00f5es ela desencadeia um \n\nprocesso de exclus\u00e3o dela, por n\u00e3o conhecer como acontece, ou n\u00e3o saber como \n\ntrazer o que acontece para dentro da sala de aula, e dos alunos, pois coloca em \n\ncheque a Matem\u00e1tica na Escola e a Matem\u00e1tica fora da Escola. Como o aluno diz: \n\n\u201c[...] e se a loja tiver em promo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 multiplicar por dois. [...]o gerente \n\nquando a pessoa compra mais de uma pe\u00e7a sempre d\u00e1 um descontinho nas outras \n\npe\u00e7as.\u201d \n\nOu como a passagem primorosa da obra: \u201cEnt\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a obra, \u00e9 a obra do \n\nlivro e n\u00e3o da vida vivida. Deixa de s\u00ea a obra pra s\u00ea a Matem\u00e1tica\u201d. Ao tentar discutir \n\no canteiro de obras, ou a Matem\u00e1tica presente no canteiro, nos esquecemos que ao \n\n\u201cmatematiz\u00e1-lo\u201d n\u00e3o \u00e9 mais o canteiro. Passa a ser um recorte que pode ajudar a \n\nconstruir significados, mas n\u00e3o \u00e9 a \u201cvida vivida\u201d. \n\n N\u00e3o pretendo aqui dicotomizar o \u201csaber da obra\u201d e o \u201csaber acad\u00eamico\u201d, mas \n\nenfatizar que \u00e9 a partir das pr\u00e1ticas e significados que cada grupo social atribui a \n\naos seus saberes que lhes garante a exist\u00eancia. Se por um lado a professora tenta \n\nincluir o aluno a partir da \u201cescolariza\u00e7\u00e3o\u201d da obra, por outro refor\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder que o saber matem\u00e1tico imp\u00f5e ao saber n\u00e3o institucionalizado, uma posi\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o como verdade. Da mesma forma o aluno ao dizer para a \n\nprofessora que a Matem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 a obra, tamb\u00e9m refor\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-\n\naceita\u00e7\u00e3o do discurso matem\u00e1tico como verdade. Existe um processo de inclus\u00e3o-\n\nexclus\u00e3o de parte a parte: do aluno e da professora considerados os contextos da \n\nEscola e da obra respectivamente. \n\nAcredito que a quest\u00e3o central da contextualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 trazer a \n\n\u2018realidade\u2019 para a sala de aula, mas construir um conhecimento matem\u00e1tico que \n\npossa retornar para a comunidade e ser (re)significado por ela, ou tampouco \n\nsignifica partir da \u2018realidade\u2019, para nunca mais retornar, com o interesse \u00fanico de \n\nensinar melhor a Matem\u00e1tica escolar. \n\nAo fazer a escolha de quais situa\u00e7\u00f5es comporiam a disserta\u00e7\u00e3o, sobre a \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica das professoras, duas me chamaram especial aten\u00e7\u00e3o. \n\nA P4 quando questionada (p.89) se \u00e9 poss\u00edvel \u201cmisturar a Matem\u00e1tica da Escola \n\ncom a \u2018l\u00e1 de fora\u2019, ela responde de forma taxativa: \u201cN\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1. Aqui as contas s\u00e3o \n\ndo jeito da Escola e l\u00e1 \u00e9 do jeito deles. Por mais que se tente contextualizar, n\u00e3o d\u00e1\u201d. \n\nEla n\u00e3o estava se referindo apenas a t\u00e9cnica operat\u00f3ria, ou como fazer contas. \n\n\n\n 123 \n\nReferia-se ao jeito da Escola, aos conhecimentos que s\u00e3o socialmente aceitos e \n\nlegitimados. A P2, por exemplo, refere-se a contextualiza\u00e7\u00e3o como um mal \n\nnecess\u00e1rio: \u201cComo contextualizo?\u201d \u201cAcho isto uma bobagem, \u00e9 s\u00f3 pr\u00e1 ingl\u00eas ver, ou \n\npara ser politicamente correto.\u201d Expressa que a contextualiza\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas da \n\nsala de aula n\u00e3o tem sentido para ela: \u201cOs problemas matem\u00e1ticos, s\u00e3o da \n\nMatem\u00e1tica. Talvez at\u00e9 possa relacionar com a vida\u201d. Ao mesmo tempo incorpora na \n\nsua pr\u00e1tica algumas metodologias que sugerem a contextualiza\u00e7\u00e3o, como por \n\nexemplo o trabalho que ela desenvolveu em sala de aula, a partir do trabalho de \n\numa aluna que faz caixas de papel\u00e3o e depois as incrementa forrando com tecido, \n\ncolocando fitas e rendas. \n\nA professora deve assumir uma postura n\u00e3o apenas de tomada de \n\nconsci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas sociais sobre seu sentido e a raz\u00e3o de ser, mas \n\nquestionar de forma progressiva as caracter\u00edsticas das mesmas, isto \u00e9, as distintas \n\nformas de explicar e conhecer, como sistemas aparentemente consolidados, \n\nest\u00e1veis e cont\u00ednuos, na trama da sociedade como um todo. \n\nSegundo BELLO (2000, p.215) \n\nAo se pensar na possibilidade de constituir a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do docente \nnum momento para se refletir sobre a produ\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e \ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento, certamente abrem-se possibilidades \nde abertura para situa\u00e7\u00f5es que contemplem aspectos pol\u00edticos, culturais, \necon\u00f4micos, filos\u00f3ficos, possibilitando no aluno um sentido cr\u00edtico  de \nreflex\u00e3o e entendimento dos processos de domina\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o e \nresist\u00eancia cultural. \n \n\nNo esquema apresentado por Bello o trabalho do professor \u00e9 preponderante, \n\npois \u00e9 ele quem dever\u00e1 sustentar a incorpora\u00e7\u00e3o no contexto escolar das pr\u00e1ticas \n\nsociais para futura \u201cs\u00edntese\u201d na sala de aula.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nInten\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, reflex\u00e3o,  \n\ne conhecimentos do \ndocente \n\nContexto \nSitua\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e1ticas \nSociais \n\nSentido \nRaz\u00e3o de ser \n\nTranscend\u00eancia \nSobreviv\u00eancia \n\nSala de aula \n\n(s\u00ednteses) \n\nCurr\u00edculo oficial \n\n(Disciplinas, pr\u00e1ticas \nleg\u00edtimas) \n\nNecessidades, \nexpectativas e \npr\u00e1ticas dos \n\nalunos \n\n\n\n 124 \n\n O professor certamente far\u00e1 as escolhas dos contextos, situa\u00e7\u00f5es, e com isto, \n\nconhecimentos, formas de explicar e conhecer a serem incorporados nas pr\u00e1ticas de \n\nsala de aula. A partir dos seus conhecimentos e da sua experi\u00eancia ele (re) \n\ninterpretar\u00e1 essas situa\u00e7\u00f5es e as pr\u00e1ticas sociais inerentes a elas. O professor ser\u00e1 \n\no respons\u00e1vel por trazer para a superf\u00edcie os conte\u00fados do curr\u00edculo \u201coficial\u201d para \n\ndesenvolver junto com os alunos aqueles conhecimentos necess\u00e1rios para a \n\ncompreens\u00e3o e leitura do contexto social e cultural mais amplo. Segundo BELLO \n\n(2000, p. 215): \u201c\u00c9 nesse processo, no qual se misturam pr\u00e1ticas coletivas, pr\u00e1ticas \n\nleg\u00edtimas, interesses, expectativas e atitudes pol\u00edticas que se produzem e organizam \n\nnovos conhecimentos e apontam-se para novas pr\u00e1ticas e novos contextos\u201d. \n\nContudo, \u00e9 bom referir que n\u00e3o s\u00e3o os contextos em si - com seu conjunto de \n\nartes e t\u00e9cnicas de explicar e conhecer (etnomatem\u00e1tica) - os que \u201centram\u201d no \n\nespa\u00e7o escolar, mas a recontextualiza\u00e7\u00e3o que o docente faz dos mesmos. Isto \n\nporque as pr\u00e1ticas sociais s\u00e3o recriadas e sofrem um recorte fora do espa\u00e7o e do \n\ntempo em que s\u00e3o produzidas e desenvolvem-se. Os contextos sociais, com suas \n\npr\u00e1ticas e explica\u00e7\u00f5es, s\u00e3o trabalhados, discutidos num outro espa\u00e7o e momento: o \n\ncontexto escolar. \n\n  \n\n \n\n4.1.4. Quando a forma\u00e7\u00e3o dos professores produz efeitos de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o \n\n \n\n \n\nMuito se tem publicado e dito sobre a forma\u00e7\u00e3o de professores. A principal \n\nmudan\u00e7a que se percebe \u00e9 a mudan\u00e7a no \u00e2mbito do discurso. Fala-se do professor \n\nreflexivo, produtor de saberes, investigador da pr\u00e1tica, pesquisador, mas  ainda \n\ntemos nos processos de forma\u00e7\u00e3o de professores a continuidade do modelo da \n\nracionalidade t\u00e9cnica que separa teoria e pr\u00e1tica.  \n\n Quero fazer refer\u00eancia aqui aos cursos que Foucault ministrou no Coll\u00e9ge de \n\nFrance e as inova\u00e7\u00f5es em seu m\u00e9todo de ensino, pois incluiu caracteres \n\nespec\u00edficos. Menos que a exposi\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos de um trabalho, ele \n\napresenta, passo a passo, e quase tateando a progress\u00e3o de uma pesquisa. Grande \n\nparte do curso consiste em uma leitura paciente de textos escolhidos e em seus \n\ncoment\u00e1rios. Ele extrai enunciados diretamente da simples leitura, tentando conferir-\n\nlhes de imediato uma sistematiza\u00e7\u00e3o, mesmo que provis\u00f3ria. \n\n\n\n 125 \n\n Se a Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida muitas vezes como um conjunto de pr\u00e1ticas \n\ndiscursivas que se estruturam nas institui\u00e7\u00f5es sob a forma de esquemas de \n\ncomportamento, atividades t\u00e9cnicas, metodologias, que ao mesmo tempo sustentam \n\ne imp\u00f5e tais pr\u00e1ticas, para a EJA a Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um processo \n\nvoltado para a humaniza\u00e7\u00e3o, que valoriza o pensar cr\u00edtico e criativo dos jovens e \n\nadultos construindo e transformando a subjetividade, levando em conta seus \n\nsaberes adquiridos nas suas rela\u00e7\u00f5es com o contexto social e cultural que o cerca. \n\nEssa subjetividade para Foucault \u00e9 o modo pelo qual o sujeito faz a experi\u00eancia de si \n\nem um jogo de verdade em rela\u00e7\u00e3o a si mesmo. \n\n Larrosa observa que \u201ch\u00e1 um enlace entre subjetividade e experi\u00eancia de si \n\nmesmo [...] o sujeito, sua hist\u00f3ria e sua constitui\u00e7\u00e3o como objeto para si mesmo, \n\nseriam ent\u00e3o insepar\u00e1veis das tecnologias do eu\u201d. (1994, p. 56). Na medida em que \n\nas professoras enunciam seus discursos sobre sua forma\u00e7\u00e3o inicial, elas ao mesmo \n\ntempo se julgam, se narram, se interpretam e se dominam. Para Larrosa \u201co que \n\nsomos ou, melhor ainda, o sentido de quem somos depende das hist\u00f3rias que \n\ncontamos e das que contamos a os mesmo\u201d. (1994, p. 48) \n\n A P5 quando indagada por que fez a op\u00e7\u00e3o pela Licenciatura em Matem\u00e1tica, \n\nnuma conversa informal na sala dos professores ela conta a sua hist\u00f3ria:  \n\n Procurei a Licenciatura por que quando pequena gostava de dar aula \n para minhas bonecas e meus irm\u00e3os menores. Eu era a professora \n eles os alunos. Agora me lembrando acho muito engra\u00e7ado e ao \n mesmo tempo interessante. Dava as aulas com eles em filas \n (bonecas e os  irm\u00e3os) o quadro na frente, uma r\u00e9gua comprida. Eu \n ainda n\u00e3o estava na Escola, mas era a imagem que tinha dela. \n Interessante hoje ainda fa\u00e7o isto. [...] Eu gostava muito de Matem\u00e1tica \n e era muito boa aluna. Tive \u00f3timas professoras, foi natural a escolha. \n \n\n Neste pequeno trecho est\u00e1 expressa sutilmente, ou n\u00e3o, a maneira com que a \n\nprofessora olhava para a Escola, e ao narrar esta experi\u00eancia mesmo n\u00e3o \n\nverbalizando ela deixou entrever a forma como foi construindo sua id\u00e9ia de Escola, \n\nde aluno, como foi se subjetivando. \n\nN\u00e3o podemos tomar a educa\u00e7\u00e3o como um simples espa\u00e7o de possibilidades \n\npara desenvolver ou aprimorar o autoconhecimento, a autonomia, autoconfian\u00e7a, \n\n\u201cmas como produzindo formas de experi\u00eancia de si nas quais os indiv\u00edduos podem \n\nse tornar sujeitos de um modo particular\u201d (LARROSA, 1999, p.57). Para Foucault a \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u00e9 uma maneira pol\u00edtica de manter ou de modificar a apropria\u00e7\u00e3o dos \n\ndiscursos o que nos sugere que devemos buscar o cuidado de si voltado para as \n\n\n\n 126 \n\npotencialidades do sujeito, e n\u00e3o de suas fraquezas, apontadas nos exames e \n\navalia\u00e7\u00f5es que medem a quantidade de saber apreendido.  \n\n As professoras fizeram alus\u00e3o ao processo seletivo da Prefeitura de Porto \n\nAlegre, que apesar do discurso que circula sobre avalia\u00e7\u00e3o nas Escolas da Rede, as \n\nprovas, no caso espec\u00edfico da Matem\u00e1tica, implicaram em conhecimentos adquiridos \n\nno Ensino M\u00e9dio e Superior. As professoras ressentem-se de n\u00e3o poderem falar \n\nsobre suas concep\u00e7\u00f5es de Matem\u00e1tica e de Educa\u00e7\u00e3o: \u201cEu tinha outra concep\u00e7\u00e3o \n\nda Rede Municipal, mas quando fiz a sele\u00e7\u00e3o vi que era que nem a Universidade. \n\nN\u00e3o interessa o que tu pensa, tens que pensar como o saber acad\u00eamico, muita \n\nteoria e pouca pr\u00e1tica\u201d (P4) \n\nA contribui\u00e7\u00e3o que a educa\u00e7\u00e3o pode trazer aos indiv\u00edduos n\u00e3o \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde um \u201ccorpo de conhecimentos\u201d, algo exterior a ele, mas, possibilitar a \u201celabora\u00e7\u00e3o \n\nou reelabora\u00e7\u00e3o de alguma forma reflexiva do sujeito consigo mesmo\u201d (LARROSA, \n\n1994, p.36). \n\nConsiderando tamb\u00e9m a premissa foucaultiana de que o poder n\u00e3o \u00e9 \n\npossu\u00eddo, mas exercido e, portanto, presente em todas as rela\u00e7\u00f5es, o indiv\u00edduo \n\nexerce poder e \u00e9 tamb\u00e9m centro de transmiss\u00e3o dele, e por isso mesmo, \u00e9 capaz de \n\ngerar resist\u00eancias e mudan\u00e7as. Nesse sentido, a forma\u00e7\u00e3o de educadores voltada \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um novo sistema \u00e9tico, novas percep\u00e7\u00f5es e novos valores \u00e9 \n\numa alternativa mais do que vi\u00e1vel para a educa\u00e7\u00e3o neste novo mil\u00eanio. \n\nNo entanto, o professor, para ter habilidade de fazer negocia\u00e7\u00f5es consigo \n\nmesmo ou com os outros, necessita de uma forma\u00e7\u00e3o que contemple essa \n\nhabilidade, pois essa n\u00e3o \u00e9 inerente ao sujeito, mas \u00e9 constru\u00edda nas diferentes \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais intermediadas pelos discursos, ou seja, s\u00e3o historicamente \n\nconstru\u00eddas, relacionais e contextualizadas. Por isso mesmo deve-se sempre \n\nperguntar onde, quando, por quem foram institu\u00eddos e a quem interessam as \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas presentes nas escolas.  \n\nAcredito que a pesquisa junto \u00e0s professoras tenha contribu\u00eddo para que \n\nsa\u00edssemos todas, pesquisadora e professoras, do senso comum de que a \n\nUniversidade tem total responsabilidade pela \u2018m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o\u2019. A pesquisa \n\ndesenvolvida mostrou que o trabalho de apoio pedag\u00f3gico provocou tanto nas \n\nprofessoras como nesta pesquisadora, o questionamento do j\u00e1 feito, dito e pensado. \n\nIsso levou a um profundo desejo de mudan\u00e7as que pode ser percebido nas \n\n\n\n 127 \n\ndiferentes tentativas de transgress\u00e3o, quando narram suas atividades dentro ou fora \n\nda Escola: \u201cA SMED quer assim, mas eu fa\u00e7o o que quero e fa\u00e7o o que d\u00e1 para \n\nfazer. O curr\u00edculo quem coloca em funcionamento sou eu e n\u00e3o a Secretaria (P1)\u201d \n\nOu \u201cQuando fiz o magist\u00e9rio me encheram de joguinhos para ensinar Matem\u00e1tica, \n\nmas com adultos n\u00e3o \u00e9 assim. Eles querem as contas. N\u00e3o me ensinaram a ensinar \n\npara adultos. Ent\u00e3o n\u00e3o fa\u00e7o o que a SMED quer.\u201d (P4) \n\nAs professoras manifestaram de diferentes formas o seu descontentamento \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o recebida nos diferentes cursos de Licenciatura em Matem\u00e1tica (as \n\nquatro professoras que t\u00eam a forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da \u00e1rea, s\u00e3o formadas em \n\ndiferentes institui\u00e7\u00f5es superiores) e no curso de Pedagogia. A P3 queixou-se que \n\nem nenhum momento da sua gradua\u00e7\u00e3o a EJA fez parte dos conte\u00fados do \n\nprograma do curso. \u201cQuando estava na Universidade, eu achava que dar aula para \n\nadultos era muito complicado, s\u00f3 ouvia falar. N\u00e3o tive a oportunidade de estudar, \n\nrefletir sobre a EJA na Universidade.\u201d A EJA historicamente \u00e9 exclu\u00edda dos \n\nprogramas das disciplinas dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Hoje, mesmo que timidamente \n\na EJA est\u00e1 tendo um espa\u00e7o ou como disciplina ou como conte\u00fado em alguns \n\ncursos de Licenciatura. Quando fiz men\u00e7\u00e3o a alguns movimentos que est\u00e3o \n\nacontecendo dentro das Universidades no sentido de contemplar a EJA nos seus \n\nprogramas, as professoras ficaram reticentes, acreditando n\u00e3o passar de um \n\nmodismo. \n\nExiste um desconforto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 academia, quer seja pelo descr\u00e9dito que \n\nas professoras manifestam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas acad\u00eamicas (apesar de \n\nestarem compondo esta pesquisa), ou pelo discurso acad\u00eamico que n\u00e3o \u00e9 o mesmo \n\ndiscurso da Escola. Na concep\u00e7\u00e3o das professoras que tomam para si como \n\nverdade, os discursos das duas institui\u00e7\u00f5es Universidade e Escola, que tratam de \n\neduca\u00e7\u00e3o, os discursos deveriam ou ser os mesmos ou andar muito pr\u00f3ximos um do \n\noutro.  \n\n Os diferentes espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o propostos pela SMED s\u00e3o questionados \n\npelas professoras. As forma\u00e7\u00f5es regionalizadas, contemplando um pequeno grupo \n\nde Escolas, parecem ter um melhor resultado do que os grandes eventos \n\npromovidos pela Secretaria. A possibilidade de discutirem em pequenos grupos a \n\nsala de aula, com todas as suas problem\u00e1ticas no que se referem a conte\u00fados, \n\ndificuldade dos alunos, dificuldades encontradas na pr\u00e1tica e na avalia\u00e7\u00e3o se por um \n\n\n\n 128 \n\nlado as auxilia a lidar com problemas cotidianos da Escola, por outro lado, limitam as \n\npossibilidades de pensar o diferente a partir de outras leituras ou de perceber qual \n\nteoria sustenta determinadas pr\u00e1ticas. O discurso que circula nas Escolas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s forma\u00e7\u00f5es que a SMED oferece - \u201cN\u00e3o contempla as minhas pr\u00e1ticas\u201d \n\n(P1); \u201cO Palestrante falou sobre coisas que n\u00e3o entendo. Ent\u00e3o me retirei\u201d (P2) \u2013 \u00e9 \n\nde que n\u00e3o existe um di\u00e1logo poss\u00edvel entre a forma\u00e7\u00e3o que a mantenedora deseja \n\npara seus docentes e aquela que estes acreditam necessitar: \u201cN\u00e3o somos \n\nchamados a opinar sobre nossas forma\u00e7\u00f5es, simplesmente nos empurram \u2018goela\u2019 \n\nabaixo\u201d (P3). O professor sente-se exclu\u00eddo da possibilidade de construir um espa\u00e7o \n\nde forma\u00e7\u00e3o que contemple suas necessidades, e que ao mesmo tempo \n\nproblematize suas pr\u00e1ticas no sentido do avan\u00e7o. O discurso das professoras \n\ninterdita e \u00e9 interditado pela discurso da Escola e pelo discurso da mantenedora. \n\nEm contrapartida a SMED \u00e9 a respons\u00e1vel pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Porto Alegre, portanto tem a prerrogativa de determinar \n\nestas pol\u00edticas a partir de suas verdades. A forma como vai construir estas pol\u00edticas \n\npassam pela forma como se dar\u00e1 a governamentalidade25 dos espa\u00e7os educativos \n\ndo munic\u00edpio atrelado a uma pol\u00edtica de governo maior. Esta pol\u00edtica de governo \n\nmaior determina ou trabalha as suas a\u00e7\u00f5es no sentido da constru\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o que \n\nidealiza. Portanto as a\u00e7\u00f5es da SMED v\u00e3o ao encontro do sentido da constru\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania destes sujeitos a partir de sua concep\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o e cidadania. \n\nPortanto as forma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m v\u00e3o nesse sentido, ou seja, s\u00e3o proporcionadas de \n\nacordo com a necessidade de governo. Neste processo de governamentalidade se \n\ninstalam as din\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o dos docentes da Escola, dos cidad\u00e3os. \n\nDe um lado as professoras conhecem seus alunos e suas necessidades e \n\ndemandam uma forma\u00e7\u00e3o que possa vir a contribuir com a forma\u00e7\u00e3o desses \n\nsujeitos. Por outro a Secretaria determina as forma\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias e \n\nque dever\u00e3o contemplar as necessidades de governo da Secretaria. N\u00e3o quero dizer \n\naqui que a forma de pensar as forma\u00e7\u00f5es dos professores seja a mais correta em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de pensar a forma\u00e7\u00e3o da mantenedora, ou discutir quem tem \n\nraz\u00e3o. S\u00e3o espa\u00e7os diferentes, que tem especificidades e alcances pol\u00edticos e \n\nsociais diferentes.  \n\n                                                 \n25 Utilizo aqui a no\u00e7\u00e3o de \u2018governo\u2019 de Foucault, \u201centendida no sentido amplo de t\u00e9cnicas e procedimentos \ndestinados a dirigir a conduta dos homens\u201d (1997, p. 101) \n\n\n\n 129 \n\nTenho a plena convic\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o esgotei todas as possibilidades de \n\nan\u00e1lise em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa realizada. Muitas outras leituras poder\u00e3o ser feitas e \n\nme disponho a faz\u00ea-las num outro momento. Quero aqui chamar a aten\u00e7\u00e3o para as \n\nverdades Matem\u00e1ticas que est\u00e3o sendo colocadas em circula\u00e7\u00e3o na EJA e que \n\nsuscitam din\u00e2micas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o nas pr\u00e1ticas das professoras que \n\nensinam Matem\u00e1tica a partir dos seus atos de fala. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 130 \n\n5. O EP\u00cdLOGO \n\n \n\n5.1. Algumas Considera\u00e7\u00f5es Finais: a subjetividade da pesquisadora \n\n \n\n \n\n  Pretendo neste cap\u00edtulo tecer alguns coment\u00e1rios e fazer uma reflex\u00e3o sobre \n\no itiner\u00e1rio percorrido desde o in\u00edcio do meu \u201cnamoro\u201d com a EJA, e tendo \n\ncontinuidade com a produ\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o. Ao buscar problematizar a \n\nMatem\u00e1tica na EJA, meu olhar foi direcionado para as din\u00e2micas de inclus\u00e3o e \n\nexclus\u00e3o presentes nas pr\u00e1ticas de sala de aula e que s\u00e3o acionadas pelos atos de \n\nfala dos professores que ensinam Matem\u00e1tica. Outras dire\u00e7\u00f5es poderiam ter sido \n\nseguidas, mas o processo hist\u00f3rico de constitui\u00e7\u00e3o da minha subjetividade enquanto \n\ndocente est\u00e1 diretamente imbricada com estes processos de incluir e excluir como \n\nexposto no Cap\u00edtulo I.  \n\n Tenho a convic\u00e7\u00e3o de que este trabalho investigativo est\u00e1 impregnado de \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o provocados pela pr\u00f3pria pesquisa, pois os \n\nrecortes feitos, a sele\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es apresentadas, a perspectiva te\u00f3rica adotada \n\ninclu\u00edram no rol das an\u00e1lises alguns discursos enquanto outros foram colocados a \n\nmargem, ou do lado de fora. Foram escolhas pessoais, ou por n\u00e3o dominar \n\ncompletamente as ferramentas colocadas a disposi\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise a partir do vi\u00e9s \n\np\u00f3s-estruturalista ou por que estou assujeitada ao discurso pedag\u00f3gico que circula \n\nna Escola que interdita o discurso acad\u00eamico. Acredito que tenha sido as duas \n\njuntas. \n\n  Meus ideais de sociedade foram alicer\u00e7ados na busca da igualdade, da \n\njusti\u00e7a social, do direito ao voto, da escola p\u00fablica e gratuita de qualidade. Estes \n\nideais me levaram a buscar em Paulo Freire o referencial te\u00f3rico que conjugasse \n\npr\u00e1ticas educativas n\u00e3o excludentes e a possibilidade da transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\n A inclus\u00e3o e a exclus\u00e3o social sempre fizeram parte das discuss\u00f5es \n\nempreendidas com os companheiros de luta pol\u00edtica que acabaram norteando \n\nminhas escolhas: Por que escola p\u00fablica e n\u00e3o particular? Por que professora e n\u00e3o \n\noutra profiss\u00e3o? S\u00e3o escolhas ideol\u00f3gicas, que n\u00e3o passam pela imagem da boa \n\nmo\u00e7a, ou da id\u00e9ia do bem e do mal. \n\n Cumprindo uma carga hor\u00e1ria de 60 horas semanais desafiei-me a ingressar \n\nno mestrado do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\n\n\n 131 \n\nFederal do Rio Grande do Sul. Encharcada dos ideais de Paulo Freire e da teoria \n\ncr\u00edtica, me atrevi a explorar outras perspectivas e a ler outros te\u00f3ricos, dando in\u00edcio a \n\num processo de desconstru\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de algumas verdades que para mim se \n\nconstitu\u00edam em inquestion\u00e1veis. Como por exemplo, as tens\u00f5es existentes entre a \n\ninclus\u00e3o e a exclus\u00e3o. Sob certo aspecto para mim inclus\u00e3o e exclus\u00e3o eram \n\nopostas, antag\u00f4nicas. Ou inclui ou exclui, incluir-excluir como pertencentes a um \n\nmesmo movimento n\u00e3o tinha sido at\u00e9 ent\u00e3o uma hip\u00f3tese pensada.  \n\n Ao aprofundar minhas leituras de cunho p\u00f3s-estruturalista, comecei a indagar-\n\nme sobre quais as din\u00e2micas presentes no ato de incluir e excluir. Primeiramente \n\nminhas indaga\u00e7\u00f5es tiveram o endere\u00e7o das minhas pr\u00e1ticas e me levaram a \n\nquestion\u00e1-las na sua raiz. Ao realizar as leituras de Foucault e tendo a possibilidade \n\nde discutir suas id\u00e9ias com colegas e professores da Universidade, encontrei \n\npossibilidades de an\u00e1lise para o foco central da pesquisa a que estava me lan\u00e7ando.  \n\n Ao discutir poder-saber Foucault pensa num sujeito que, na hist\u00f3ria, \n\nexperimenta e viabiliza os efeitos dessas rela\u00e7\u00f5es, sendo normalizado e constitu\u00eddo \n\npelo poder, mas tamb\u00e9m que \u00e9 capaz de se constituir, criando pontos de resist\u00eancia \n\nnas tramas sociais. Um sujeito n\u00e3o dissociado da rela\u00e7\u00e3o poder-saber. Um sujeito \n\nque assujeita e \u00e9 assujeitado pelos discursos que circulam na Escola sobre \n\nMatem\u00e1tica, Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, sobre Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e sobre \n\ninclus\u00e3o e exclus\u00e3o. \n\n N\u00e3o quero fazer refer\u00eancia aqui a um poss\u00edvel car\u00e1ter redentor das obras de \n\nFoucault, ou negar uma teoria favorecendo outra. Mas sim as possibilidades de \n\nan\u00e1lise que me foram disponibilizadas a partir do conhecimento das ferramentas \n\np\u00f3s-estruturalistas. Esta troca de lentes me possibilitou enxergar alguns \n\nacontecimentos que estavam na superficialidade dos discursos, que n\u00e3o estavam a \n\nmostra, sobre a possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o da realidade e da Escola como um \n\nespa\u00e7o privilegiado de aprendizagem, ou das verdades da Matem\u00e1tica como \n\ndisciplina escolar. \n\n Saindo do foco das minhas pr\u00e1ticas e olhando ao meu redor, para as pr\u00e1ticas \n\ndos meus colegas professores e professoras, percebo o quanto nossa fala provoca \n\num tensionamento entre a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o dos professores, alunos e do \n\nconhecimento matem\u00e1tico, e como as pr\u00e1ticas sociais s\u00e3o determinantes nos modos \n\nde fazer da Escola. O quanto estas falas se originam nos discursos da Educa\u00e7\u00e3o \n\npresentes no espa\u00e7o Escolar. \n\n\n\n 132 \n\nTive a oportunidade de discutir com as professoras a raz\u00e3o de ser e o sentido \n\ndo por que das pr\u00e1ticas sociais e da necessidade de sua incorpora\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\nescolar para seu estudo e an\u00e1lise, ou seja, como se relaciona o contexto social com \n\no trabalho escolar e a a\u00e7\u00e3o do docente. Tanto alunos da EJA como professores que \n\natuam na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o popular, fazem parte de um contexto s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico-cultural distintos. Ao professor cabe a tarefa de relacionar esses \n\ncontextos com os objetivos da comunidade, os objetivos educacionais da escola e \n\nseu papel como docente. Segundo BELLO (2000, p. 198 ) \n\nDesta maneira, as situa\u00e7\u00f5es ou contextos sociais devem ser \n recontextualizados, num contexto de espa\u00e7o e tempo diferente: o \n contexto escolar. A discuss\u00e3o de temas, como: multiculturalismo, \n interculturalidade, educa\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o do docente, devem facilitar a \n defini\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es por parte de cada docente assim como a \n compreens\u00e3o do funcionamento e dos objetivos do sistema \n educacional. \n\n \nA tem\u00e1tica relacionada \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o sem d\u00favida alguma resultou alguns \n\nembates bastante produtivos durante a pesquisa desenvolvida junto as professoras \n\ne alunos. Das cinco professoras, quatro acreditam que \u00e9 necess\u00e1rio contextualizar \n\nem Matem\u00e1tica e uma delas n\u00e3o partilha da mesma cren\u00e7a. O discurso da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o na EJA, em especial, \u00e9 bastante incisivo e recorrente. Mas como \n\nverificado a partir dos atos de fala dos professores e alunos, este discurso provoca \n\num tensionamento entre inclus\u00e3o e exclus\u00e3o dos alunos, dos professores, do saber \n\npopular, do saber acad\u00eamico.  \n\nAp\u00f3s as reflex\u00f5es realizadas sobre esta tem\u00e1tica a partir do observado nas \n\npr\u00e1ticas das professoras, para mim ficou a id\u00e9ia de que a contextualiza\u00e7\u00e3o em \n\nMatem\u00e1tica, quando se trata de trazer para a sala de aula determinadas pr\u00e1ticas e \n\nmatematiz\u00e1-las, tem os contornos da exclus\u00e3o em todos seus aspectos. Apesar da \n\nproposta includente de considerar aquilo que o aluno j\u00e1 sabe, ou de incluir nas \n\npr\u00e1ticas da escola o canteiro da obra para facilitar a compreens\u00e3o da Matem\u00e1tica \n\npor parte do aluno, na EJA n\u00e3o \u00e9 o que acontece. O aluno adulto trabalhador, sabe \n\nque na pr\u00e1tica acontece outra Matem\u00e1tica diferente da Matem\u00e1tica da Escola e que \n\numa tem valor social e a outra n\u00e3o. Este exerc\u00edcio de contextualizar ou n\u00e3o, ou \n\nainda, o que pode ou n\u00e3o e o que deve ou n\u00e3o ser contextualizado em Matem\u00e1tica \n\nabriu caminhos para uma nova possibilidade de pesquisa que ser\u00e1 com certeza \n\nexplorada por esta pesquisadora na continuidade de seus estudos: o discurso da \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica como dispositivo de exclus\u00e3o. \n\n\n\n 133 \n\nO meu pertencimento a Rede Municipal atuando como professora de \n\nMatem\u00e1tica do Ensino Fundamental desde 1996, por j\u00e1 ter a experi\u00eancia de \n\ntrabalhar na SMED como assessora pedag\u00f3gica, por ter participado de muitos e \n\ndiferentes contextos  de forma\u00e7\u00e3o, me vi frente a algumas dificuldades para tomar \n\num distanciamento que me permitisse a maior isen\u00e7\u00e3o poss\u00edvel ao analisar os \n\ndiscursos que circulam na EJA a partir das observa\u00e7\u00f5es e interlocu\u00e7\u00f5es com \n\nprofessoras e alunos. As professoras sentiam-se muito a vontade para exporem \n\nsuas id\u00e9ias de forma muito natural: \u201cTu me entendes, tu tamb\u00e9m \u00e9s da Rede.\u201d (P2) \n\nou \u201cEla \u00e9 da Rede\u201d (P5 apresentando-me aos colegas na sala dos professores \n\nquando da minha primeira observa\u00e7\u00e3o na Escola). Por um lado sentia-me inclu\u00edda \n\nno ambiente escolar, contemplada nas falas das professoras e demais colegas nos \n\nassuntos que diziam respeito as pol\u00edtica da Rede para EJA, dificuldades de \n\naprendizagem dos alunos, espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o, funcionamento geral das Escolas, \n\navalia\u00e7\u00e3o. Por outro me sentia exclu\u00edda como pesquisadora que tem como foco as \n\npr\u00e1ticas das salas de aula. Apesar das colegas sentirem-se muito a vontade com \n\nminha presen\u00e7a, aconteceram momentos de tensionamento quando os discursos \n\nque circulam na Escola e que ficam expl\u00edcitos atrav\u00e9s das falas das professoras \n\neram por mim problematizados. Ou quando refletindo sobre determinadas situa\u00e7\u00f5es \n\nque aconteceram em sala de aula, era levada a questionar minhas verdades, minhas \n\npr\u00e1ticas.  \n\nCom certeza ao colocar sob suspeita minhas verdades considerando o que \n\nestava acontecendo nas pr\u00e1ticas de sala de aula das colegas, meu fazer pedag\u00f3gico \n\ntamb\u00e9m foi se transformando. Ao ser interpelada pela EJA, pela Matem\u00e1tica, pelas \n\nleituras realizadas, pelas discuss\u00f5es nas disciplinas que cursei no mestrado, pelas \n\nperguntas que foram sendo feitas por mim mesma e pelas professoras durante o \n\ntrabalho investigativo, eu, assim como as professoras produzi outras verdades que \n\npor sua vez me levaram a produzir outros discursos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Matem\u00e1tica e a \n\nEJA e as pr\u00e1ticas que venho desenvolvendo em sala de aula. \n\nPerguntei-me, indaguei-me sobre o que considerava para mim uma verdade \n\nabsoluta: o saber produz poder. Pude ao longo da pesquisa verificar que ao \n\ncontr\u00e1rio do que pensava, o poder produz saber e que poder e saber est\u00e3o \n\ndiretamente implicados; que n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem constitui\u00e7\u00e3o correlata de \n\num campo de saber, nem saber que n\u00e3o constitua ao mesmo tempo, rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder. (FOUCAULT, 1995, p. 30) Mais do que isso, que as formas de resist\u00eancia a \n\n\n\n 134 \n\numa determinada a\u00e7\u00e3o de poder se constituem em outra a\u00e7\u00e3o de poder. As \n\nprofessoras aos resistirem a determinadas a\u00e7\u00f5es da SMED, est\u00e3o na realidade \n\nconstituindo uma forma de poder que produz determinados saberes aos quais a \n\nmantenedora n\u00e3o tem acesso. O conhecimento, por exemplo, da din\u00e2mica de \n\nfuncionamento das comunidades escolares, uma vez que as Escolas est\u00e3o ali \n\ninseridas, possibilita a Escola a produ\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas n\u00e3o institucionalizadas para \n\ndar conta das demandas desta comunidade. N\u00e3o tem como a mantenedora estar \n\npresente em todas as comunidades, portanto ela n\u00e3o conhece quais os discursos \n\nque circulam naquele espa\u00e7o e qualquer proposta que venha a ferir esta din\u00e2mica \u00e9 \n\ninterditada pela Escola. \n\nCom certeza, colocar esta disserta\u00e7\u00e3o em movimento provocou em mim certo \n\nn\u00famero de opera\u00e7\u00f5es sobre meu corpo, meus pensamentos, minhas condutas e \n\nmeu modo de ser aquilo que Foucault chama de tecnologias de si. N\u00e3o tem como \n\nficar imune ao que foi sendo tramado durante minhas conversa\u00e7\u00f5es com as \n\nprofessoras e alunos.  \n\nAinda tenho muito que pensar e refletir sobre as quest\u00f5es que foram \n\nemergindo e postas em circula\u00e7\u00e3o e durante a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. A \n\nmudan\u00e7a de referencial te\u00f3rico trouxe-me a oportunidade de pensar sobre a \n\ninclus\u00e3o-exclus\u00e3o partir de outra perspectiva que jamais poderia me julgar capaz de \n\nfazer. N\u00e3o domino ainda todas as ferramentas que o referencial te\u00f3rico escolhido me \n\npossibilita. Mas ousei pensar sobre e como s\u00e3o colocados em circula\u00e7\u00e3o as \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o presentes nas pr\u00e1ticas das professoras que \n\nensinam Matem\u00e1tica na EJA. \n\n \n\n \n\n5.2. Algumas considera\u00e7\u00f5es finais: os sujeitos da a\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nEm nenhum momento da realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa dispus-me a analisar as \n\nprofessoras, e suas pr\u00e1ticas, minha preocupa\u00e7\u00e3o sempre esteve atenta \u00e0s \n\ndin\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o postas em circula\u00e7\u00e3o pelos sujeitos da a\u00e7\u00e3o, no \n\ncaso espec\u00edfico deste trabalho, das professoras que ensinam Matem\u00e1tica na EJA. \n\n Gostaria de ressaltar detalhes, que j\u00e1 foram referidos em outros momentos \n\ndesta pesquisa, mas que considero importantes. Primeiramente a escolha das \n\n\n\n 135 \n\nprofessoras que fizeram parte do contexto emp\u00edrico desta pesquisa pois ao mesmo \n\ntempo em que se dispuseram a participar da pesquisa por sentirem-se \n\nsensibilizadas pela proposta, questionavam as pesquisas acad\u00eamicas.    \n\n Em segundo lugar, colocar sob suspeita o discurso que circula na Escola \n\nsobre o papel da academia e sua import\u00e2ncia. O que foi bastante complicado, pois \n\nas professoras esperavam que eu trouxesse receitas prontas, listas de exerc\u00edcios e \n\nmetodologias inovadoras. O primeiro embate neste sentido foi experimentado por \n\nmim ao me apresentar a coordenadora pedag\u00f3gica de uma das Escolas e no in\u00edcio \n\nda nossa conversa ela me questionou sobre a possibilidade que eu teria de realizar \n\ntodas as forma\u00e7\u00f5es previstas para a \u00e1rea de Matem\u00e1tica naquele m\u00eas (Setembro de \n\n2007). Quando coloquei que n\u00e3o me furtaria de auxiliar sempre que poss\u00edvel, mas \n\nque o objetivo da pesquisa n\u00e3o era minha inser\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o e sim \n\nna observa\u00e7\u00e3o da professora em quest\u00e3o (P3) em sala de aula, a coordenadora \n\ndemonstrou seu descontentamento e a sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a proposta da \n\npesquisa: \u201c\u00c9 sempre assim, a Universidade n\u00e3o quer se aproximar da Escola.\u201d Ao \n\nretomar que a pesquisa partiria das pr\u00e1ticas das professoras como sujeitos de a\u00e7\u00e3o \n\ne, portanto n\u00e3o pr\u00f3xima da Escola, mas dentro da mesma, a coordenadora encerra \n\na quest\u00e3o colocando que: \u201cMais uma disserta\u00e7\u00e3o que vai para a prateleira sem \n\nresultados para a Escola\u201d. \n\n As rela\u00e7\u00f5es entre a academia e a escola est\u00e3o sempre tensionadas, se por \n\num lado a Escola desacredita e desautoriza o trabalho acad\u00eamico ao questionar sua \n\nutilidade pr\u00e1tica no fazer da Escola, por outro n\u00e3o abre m\u00e3o de referenci\u00e1-la como \n\num espa\u00e7o leg\u00edtimo de forma\u00e7\u00e3o. Os professores repetem este discurso que circula \n\nna Escola. Excluem o saber acad\u00eamico ao falar de um saber que n\u00e3o chega aos \n\nbancos escolares, ou que n\u00e3o \u00e9 compreendido por quem est\u00e1 na Escola. Incluem o \n\nsaber acad\u00eamico quando trabalham com a Matem\u00e1tica sistematizada pela \n\nacademia, e quando a consideram a \u00fanica e leg\u00edtima verdade. \n\n Durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa junto \u00e0s professoras, atrevo-me a dizer que \n\ntodas foram afetadas por ela. Al\u00e9m de questionar-se sobre os processos de \n\ninclus\u00e3o-exclus\u00e3o presentes nas suas pr\u00e1ticas, as professoras come\u00e7aram a \n\nindagar-se sobre suas verdades e sobre os discursos que estavam postos em \n\ncircula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o escolar:  \n\n P3: Interessante, mas n\u00e3o tinha me dado conta de que produzimos e \n reproduzimos discursos. \n Pesquisadora: Por que estas falando isso? \n\n\n\n 136 \n\n P3: Por que ontem comecei a pensar por que eu falava determinadas \n coisas. O que eu quero dizer \u00e9 por que, por exemplo, eu falo dos \n alunos  como \u201ccoitadinhos\u201d por que moram na Vila, s\u00e3o exclu\u00eddos \n socialmente, n\u00e3o tiveram oportunidades. E a\u00ed eu percebi que nos \n cadernos pedag\u00f3gicos da SMED, quando se fala de inclus\u00e3o,  se \n fala de incluir os exclu\u00eddos. Mas a Escola tamb\u00e9m exclui \n quando lhes d\u00e1 o r\u00f3tulo de \u201ccoitadinhos\u201d. Rotular \u00e9 um jeito de \n excluir. \n Pesquisadora: \u00c9 que falamos de uma norma na realidade, os \n \u201ccoitadinhos\u201d fogem a esta norma. \n P3: A norma de serem todos bonitinhos, de olhinhos azuis, sem \n piolhos... De serem os alunos idealizados pelos livros. O aluno que \n senta, fica quieto... Entendi. Mas n\u00f3s somos muito violentos aqui na \n Escola. Por exemplo, quando escrevo o parecer de uma aluna e \n digo que ela n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es e n\u00e3o consigo olhar para as outras \n coisas  que est\u00e3o no entorno desta aluna, n\u00e3o para justificar ela n\u00e3o \n ter condi\u00e7\u00f5es, mas de  perceber a aluna como par\u00e2metro dela \n mesma, estou  cometendo um ato de  viol\u00eancia.Tenho que repensar \n meu  parecer descritivo, repensar minhas pr\u00e1ticas de tentar \n contextualizar a Matem\u00e1tica.  \n\n \n\n Neste trecho do di\u00e1logo realizado na sala dos professores, no \u00faltimo dia de \n\nobserva\u00e7\u00e3o entre esta pesquisadora e a professora, pude perceber o quanto a \n\npesquisa serviu para mim e para ela, repensarmos o que de fato est\u00e1 colocado para \n\na Escola. Quais as implica\u00e7\u00f5es na vida dos alunos e na nossa mesma, dos nossos \n\natos de fala, de escrita? Quais as repercuss\u00f5es destes atos e a servi\u00e7o de quem \n\nest\u00e3o? Quais jogos de poder-saber est\u00e3o a\u00ed presentes? N\u00e3o quero fazer aqui uma \n\napologia \u00e0 pesquisa, mas referenci\u00e1-la como um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o que deve ser \n\nbem trabalhado e explorado por todos aqueles que se atrevem a faz\u00ea-la.  \n\n As professoras, ao me enxergarem como uma colega da Rede, me inclu\u00edram \n\nnas discuss\u00f5es de todas as suas problem\u00e1ticas e ran\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente. Mas ao me identificarem como pesquisadora que vem da academia que \n\npossui seus regimes de verdade e um poder institu\u00eddo por um discurso que circula \n\nna Escola sobre o saber acad\u00eamico como preponderante sobre o saber escolar, \n\ndeixam algumas retic\u00eancias sobre a forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Fato este que \u00e9 \n\ncorroborado pela situa\u00e7\u00e3o apresentada pela P2 quando nos encontramos pela \n\nprimeira vez na Escola ap\u00f3s o curso de extens\u00e3o da qual ela fez parte:  \n\n Ali (no curso) tu estavas como professora, aqui \u00e9s uma colega. Ou \n melhor, uma quase colega. L\u00e1 pude me manifestar como uma aluna. \n Aqui sou professora e tu tamb\u00e9m. Temos os mesmos problemas na \n nossa forma\u00e7\u00e3o, mas os teus s\u00e3o diferentes, por que \u00e9s de l\u00e1. Ent\u00e3o \n n\u00e3o tens problemas na tua forma\u00e7\u00e3o. Estas buscando por ti. Eu \n tenho. Tenho muitas faltas, muitas coisas que queria saber e n\u00e3o sei. \n Como colega te interessa, como pesquisadora n\u00e3o sei. \n\n  \n\n\n\n 137 \n\n A inclus\u00e3o-exclus\u00e3o faz parte de uma mesma moeda, n\u00e3o inclu\u00edmos ou \n\nexclu\u00edmos o tempo todo. Somos inclu\u00eddos e no mesmo movimento somos exclu\u00eddos. \n\nEsta din\u00e2mica de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o n\u00e3o faz parte apenas dos atos de fala, mas dos \n\natos de escrita, da forma como nosso corpo se coloca em determinadas situa\u00e7\u00f5es, \n\ndas express\u00f5es faciais.  \n\nImporta saber como jogamos o jogo. Se n\u00e3o compreendemos as regras do \n\njogo da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na EJA criamos situa\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o nas \n\nnossas pr\u00e1ticas de n\u00f3s mesmos como professoras e dos alunos. \n\n  Acredito que esta pesquisa ao apontar as din\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o \n\npresentes nas pr\u00e1ticas das professoras que ensinam Matem\u00e1tica trouxe para cada \n\numa muitas indaga\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m trouxe algumas perspectivas e apontou \n\nalguns caminhos. \n\n \n\n \n\n5.3. Alguns Caminhos \n\n \n\n \n\n N\u00e3o quero aqui dar uma receita do \u201crem\u00e9dio\u201d para as situa\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o-\n\nexclus\u00e3o aqui apresentadas, e tantas outras que foram exclu\u00eddas nesse trabalho \n\ninvestigativo ou de apontar metodologias. Mas \u00e9 poss\u00edvel significar as pr\u00e1ticas em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica na EJA levando-se em conta suas peculiaridades e \n\nnecessidades transformando estas din\u00e2micas de inclus\u00e3o-exclus\u00e3o em momentos \n\nespeciais de apropria\u00e7\u00e3o de si e dos saberes postos em circula\u00e7\u00e3o na Escola. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o estou propondo o cerceamento das a\u00e7\u00f5es tanto de alunos como de \n\nprofessores em fun\u00e7\u00e3o destas din\u00e2micas includentes e excludentes. Mas de poder \n\npensar na aceita\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o-exclus\u00e3o como parte integrante das a\u00e7\u00f5es na \n\nEscola e em todos outros espa\u00e7os pelos quais circulamos, sem deixar de question\u00e1-\n\nlas. \n\n Importante tamb\u00e9m ressaltar para a necessidade de se colocar nas pautas \n\ndas discuss\u00f5es na Escola as quest\u00f5es relativas \u00e0 necessidade ou n\u00e3o de se \n\ncontextualizar em Matem\u00e1tica. N\u00e3o menos importante \u00e9 que o grupo de professores \n\ntenha clareza do que trata a contextualiza\u00e7\u00e3o: O que \u00e9 contextualizar? De que \n\nmaneira entendemos a contextualiza\u00e7\u00e3o? Como a contextualiza\u00e7\u00e3o pode ser \n\n\n\n 138 \n\nentendida de forma a se tornar uma pr\u00e1tica cultural que fabrica suas pr\u00f3prias \n\nregras? \n\n Refiro-me as indaga\u00e7\u00f5es que devem ser realizadas na Escola por alunos e \n\nprofessores sobre as verdades e os discursos da Matem\u00e1tica, da EJA e da Escola. \n\nProponho questionar, colocar sob suspeita a forma de a Escola fazer circular suas \n\nverdades sobre como devem ser as pr\u00e1ticas, o perfil do aluno, o perfil do educador, \n\nqual conhecimento deve ser e qual n\u00e3o deve ser problematizado. Compreender a \n\nMatem\u00e1tica Escolar como discurso, no sentido apontado por Foucault, \n\ncompreendendo-o como pr\u00e1ticas que formam os objetos de que falam implica em \n\nanalisar suas vincula\u00e7\u00f5es com os regimes de verdade e as rela\u00e7\u00f5es de poder-saber \n\nque os constitui.  \n\n A abordagem Etnomatem\u00e1tica \u00e9 uma possibilidade de trabalho para EJA, uma \n\nvez ela \u201crestaura a dignidade de seus indiv\u00edduos, reconhecendo e respeitando suas \n\nra\u00edzes\u201d (D\u2019AMBR\u00d3SIO 2001, p. 42). Esta vertente da Etnomatem\u00e1tica adapta-se \n\nsobremaneira \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Outro aspecto importante sobre a \n\nEtnomatem\u00e1tica como uma possibilidade para o trabalho na Escola \u00e9 que ela \n\ndesmistifica o car\u00e1ter universal, a-hist\u00f3rico da Matem\u00e1tica escolar, por que a v\u00ea \n\ncomo uma produ\u00e7\u00e3o cultural. Portanto o aluno trabalhador que produz determinados \n\nsaberes a partir de sua pr\u00e1tica no contexto em que vive e trabalha, passa a ser visto \n\ncomo produtor de um conhecimento matem\u00e1tico. Essa possibilidade auxilia no \n\nresgate de auto-estima dos alunos das classes populares que freq\u00fcentam a EJA. \n\nSegundo FANTINATO (2004, p. 178):  \n\n A Etnomatem\u00e1tica estuda os processos de produ\u00e7\u00e3o do \n conhecimento matem\u00e1tico, ou seja, investiga n\u00e3o apenas os saberes \n de um dado grupo cultural, como suas formas de constru\u00e7\u00e3o. E \n essa constru\u00e7\u00e3o, notadamente no caso dos alunos adultos, d\u00e1- se \n prioritariamente em contextos externos \u00e0 escola, como o local de \n trabalho ou de moradia.  \n\n \n\n N\u00e3o seria uma tarefa f\u00e1cil dada a diversidade de grupos culturais existentes \n\nnuma sala de aula, mas n\u00e3o \u00e9 impeditivo para que se criem nos espa\u00e7os escolares, \n\nsitua\u00e7\u00f5es que permitam o di\u00e1logo entre as diferentes formas de leitura do mundo. \n\nN\u00e3o pretendo que as id\u00e9ias contidas neste trabalho venham a se constituir \n\nnum novo discurso, numa nova verdade e nem pretendem deslocar, subordinar ou \n\ndesconsiderar outras id\u00e9ias, discursos sobre inclus\u00e3o-exclus\u00e3o, sobre a EJA, sobre \n\na Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica; apenas, pretendem ser  uma explica\u00e7\u00e3o, um modo de ver, \n\n\n\n 139 \n\nde perceber, de interpretar a inclus\u00e3o-exclus\u00e3o presentes nas pr\u00e1ticas dos \n\nprofessores que ensinam Matem\u00e1tica e que s\u00e3o enunciadas nos seus atos de fala. \n\nAs professoras me ensinaram muito. As reflex\u00f5es que as professoras fizeram \n\nme mostraram o quanto esta problem\u00e1tica da inclus\u00e3o-exclus\u00e3o est\u00e1 presente nas \n\npr\u00e1ticas da Escola, ao mesmo tempo em que foram desafiadas a pensar sobre esta \n\ndin\u00e2mica presente nas suas pr\u00e1ticas. Mostrou-me tamb\u00e9m o quanto essa \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o sobre inclus\u00e3o-exclus\u00e3o se dissemina para al\u00e9m do dom\u00ednio \n\nexclusivo da Matem\u00e1tica e da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Aprendemos todas, \n\npesquisadora e pesquisadas a fazer o exerc\u00edcio de escrut\u00ednio de nossas verdades, \n\npara que possamos transformar o que somos, nos deslocando dentro do jogo de \n\nverdade no qual est\u00e1vamos comodamente instaladas. \n\nPodemos dizer que se algo operou em n\u00f3s, se algo nos aconteceu, se algo \n\nnos tocou ent\u00e3o n\u00e3o conseguimos olhar para este objeto do mesmo jeito que antes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 140 \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\nBAMPI, Lizete. Efeitos de Poder e verdade do discurso da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. \nEduca\u00e7\u00e3o e Realidade. Porto Alegre, UFRGS, V. 24, n. 1, p. 115 \u2013 14, jan/jun. 1999. \n \n\nBELLO, Samuel Edmundo Lopez. Etnomatem\u00e1tica: Rela\u00e7\u00f5es  tens\u00f5es entre as \ndistintas formas de explicar e conhecer. Campinas: 2000, 320 f. Tese (Doutorado \nem Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n2000. \n \n______. Etnomatem\u00e1tica e sua rela\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de professores: alguns \nelementos para discuss\u00e3o. In: KNIJNIK, Gelsa; WANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, \nJos\u00e9 Claudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores.Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 377 \u2013 395 \n \n\nBELLO, Samuel Edmundo Lopez; MAZZEI, Luis Davi. Leitura, escrita e \nargumenta\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica do Ensino M\u00e9dio: possibilidades de \nconstitui\u00e7\u00e3o de significados  matem\u00e1ticos. In: PEREIRA, Nilton Mullet et. al. (Orgs.) \nLer e Escrever: Compromisso no Ensino M\u00e9dio. Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n2008, P. 261 \u2013 276. \n \n\nDAL\u2019IGNA, Maria Claudia. Curr\u00edculo, conhecimento e processos de in/exclus\u00e3o na \nEscola. In: LOPES, Maura Corcini; DAL\u2019IGNA, Maria Claudia (Org.). In/exclus\u00e3o \nnas Tramas da Escola.Canoas: Editora da Ulbra, 2007. \n \n \nD\u2019AMBR\u00d3SIO, Ubiratan. Etnomatem\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o. In: KNIJNIK, Gelsa; \nWANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, Jos\u00e9 Claudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica \ncurr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de professores.Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 30 -\n52 \n \n\nFISCHER, Rosa Maria Bueno. Foucault e o desej\u00e1vel conhecimento do sujeito. \nEduca\u00e7\u00e3o e Realidade. Porto Alegre, UFRGS, V. 24, n. 1, p. 39 \u2013 59, jan/jun. 1999. \n \n______. A paix\u00e3o de \u201ctrabalhar com Foucault. In:COSTA, Marisa Vorraber (Org.) \nCaminhos Investigativos: novos olhares na pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre. \nMedia\u00e7\u00e3o. P. 37-60, 1997. \n \n \n\nFONSECA,Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica de Jovens e Adultos: \nEspecificidades, desafios e contribui\u00e7\u00f5es.Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2002 \n \n\nFOUCAULT, Michel. Hist\u00f3ria da sexualidade 1: a vontade de saber. Rio de \nJaneiro: Editora Graal, 1993. \n \n______. Microf\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro: Graal, 1993 \n \n \n\n\n\n 141 \n\n______. A Arqueologia do Saber.Rio de Janeiro:Editora Forense Universit\u00e1ria, \n1995 \n \n\n______. Vigiar e Punir. Petr\u00f3polis: Vozes. 1995 \n \n\n______. Hist\u00f3ria da sexualidade 2: o uso dos prazeres. Rio de Janeiro: Editora \nGraal, 1998. \n \n \n______. Resumo dos Cursos do Coll\u00e8ge de France (1970-1982).Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editor, 1997 \n \n\nGORE, Jennifer M.. Foucault e Educa\u00e7\u00e3o: Fascinantes Desafios. In: SILVA, Tomaz \nTadeu da Silva (Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos Foucaultianos. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1994, P. 9 - 20  \n \nKNIJNIK, Gelsa, Exclus\u00e3o e Resist\u00eancia: Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica e Legitimidade \nCultural.Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1996. \n \n______. Curr\u00edculo, Etnomatem\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o Popular: Um estudo em um=m \nassentamento do Movimento Sem-Terra. Reflex\u00e3o e A\u00e7\u00e3o, Santa Cruz do Sul, v. 10, \nn\u00ba 1, p. 47 \u2013 64, jan/jun, 2002. \n \n\n______. Itiner\u00e1rios da Etnomatem\u00e1tica: quest\u00f5es e desafios sobre o cultural, o social \ne o pol\u00edtico na educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. In: KNIJNIK, Gelsa; WANDERER, Fernanda; \nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Claudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 19 \u2013 29 \n \n\n______. Etnomatem\u00e1tica e educa\u00e7\u00e3o no Movimento Sem Terra. In: KNIJNIK, Gelsa; \nWANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, Jos\u00e9 Claudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica \ncurr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de professores.Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 219 \n\u2013 238 \n \n\nLARROSA, Jorge. Tecnologias do Eu e Educa\u00e7\u00e3o. In: SILVA, Tomaz Tadeu da Silva \n(Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos Foucaultianos. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994, \nP. 35 \u2013 86.  \n \n\nMONTEIRO, Alexandrina. A Etnomatem\u00e1tica em cen\u00e1rios de escolariza\u00e7\u00e3o: alguns \nelementos de reflex\u00e3o. KNIJNIK, Gelsa; WANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, Jos\u00e9 \nClaudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de professores.Santa \nCruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 432 \u2013 446. \n \n\nNACARATO, Adair Mendes; LOPES, Celi Espasandin. Escrituras e Leituras na \nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n \n\n\n\n 142 \n\nPOPKEWITZ, Thomas S.. Hist\u00f3ria do Curr\u00edculo, Regula\u00e7\u00e3o Social e Poder. In: \nSILVA, Tomaz Tadeu da Silva (Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos \nFoucaultianos. Petr\u00f3polis: Vozes,1994, P. 173 \u2013 210 \n \nPORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos. Para ler e escrever a cidade. Cadernos do MOVA \u2013 POA n\u00ba 1 \u2013 \nMovimento de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Porto Alegre, 1996. \n \n______. Planejando as Totalidades do Conhecimento na Perspectiva do Tema \nGerador II. Cadernos Pedag\u00f3gicos n\u00ba 17, julho 1999. \n \n\n______. Ciclos de Forma\u00e7\u00e3o: proposta pol\u00edtico-pedag\u00f3gico da Escola Cidad\u00e3. \nCadernos Pedag\u00f3gicos n\u00ba 9, dezembro,1996. \n \n______. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos: relatos do cotidiano. Cadernos \nPedag\u00f3gicos n\u00ba 6, dezembro, 1995. \n \n\n______. Congresso Constituinte: eixos tem\u00e1ticos. Cadernos Pedag\u00f3gicos n\u00ba 4, abril \nde 1995. \n \n______. Totalidades de Conhecimento: Em busca da unidade perdida. Cadernos \nPedag\u00f3gicos n\u00ba8, setembro, 1996. \n \n______. Totalidades de Conhecimento: Em busca da unidade perdida. Cadernos \nPedag\u00f3gicos n\u00ba8, setembro, 1997. \n \nRIBEIRO, Jos\u00e9 Pedro M.; DOMITE, Maria do Carmo; FERREIRA, Rog\u00e9rio (Orgs.). \nEtnomatem\u00e1tica: papel e significado. S\u00e3o Paulo: Zouk, 2004. \n \nRIBEIRO,V\u00e2ndiner. A marginalidade do conhecimento cotidiano na escola. In: \nLOPES, Maura Corcini; DAL\u2019IGNA, Maria Claudia (Org.). In/exclus\u00e3o nas Tramas \nda Escola.Canoas: Editora da Ulbra, 2007. \n \n \nSILVA, Tomaz Tadeu. O Adeus \u00e0s Metanarrativas Educacionais. In: SILVA, Tomaz \nTadeu da Silva (Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos Foucaultianos. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1994, P. 247 \u2013 258. \n \n______. Teoria Cultural e Educa\u00e7\u00e3o.Um vocabul\u00e1rio cr\u00edtico. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2000. \n \n\nUBERTI, Luciane. Escola Cidad\u00e3 \u2013 dos perigos de sujei\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade. Porto Alegre: \nUFRGS, 2007, 210 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s \nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, Porto Alegre, 2000 \n \n\nWALKERDINE, Valerie. Diferen\u00e7a, cogni\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. In: KNIJNIK, \n\nGelsa; WANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, Jos\u00e9 Claudio (Orgs.). Etnomatem\u00e1tica \n\n\n\n 143 \n\ncurr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de professores.Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2004. P. 109 \n\n\u2013 123. \n\n \nWANDERER, Fernanda. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, produtos da m\u00eddia e \netnomatem\u00e1tica. KNIJNIK, Gelsa; WANDERER, Fernanda; OLIVEIRA, Jos\u00e9 Claudio \n(Orgs.). Etnomatem\u00e1tica curr\u00edculo e forma\u00e7\u00e3o de professores.Santa Cruz do Sul: \nEDUNISC, 2004. P.253 \u2013 271. \n \nVEIGA-NETO, Alfredo. Foucault e Educa\u00e7\u00e3o: Outros Estudos Foucaultianos. In: \nSILVA, Tomaz Tadeu da Silva (Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos \nFoucaultianos. Petr\u00f3polis, 1994, P. 225 \u2013 246.  \n \n______. Foucault e Educa\u00e7\u00e3o: Outros Estudos Foucaultianos. In: SILVA, Tomaz \nTadeu da Silva (Org.). O Sujeito da Educa\u00e7\u00e3o: Estudos Foucaultianos. \nPetr\u00f3polis, 1994, P. 225 \u2013 246.  \n \n______. Incluir para Excluir. In: LARROSA, Jorge; SKLIAR, Carlos (Orgs.). \nHabitantes de Babel: \u201cpol\u00edticas e po\u00e9ticas da diferen\u00e7a\u201d. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n2001, P. 105 \u2013 118. \n \n \n______ . Domina\u00e7\u00e3o, Viol\u00eancia, poder e educa\u00e7\u00e3o escolar em tempos de Imp\u00e9rio. \nIn: RAGO, Margareth; VEIGA-NETO, Alfredo. Figuras de Foucault. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2006. \n \n \n______. Foucault &amp; a Educa\u00e7\u00e3o.Belo Horizonte: Aut\u00eantica 2007."}]}}}