{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06082"}, {"@name": "filename", "#text": "10591_PortugalJunior_PedrodosSantos_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIEAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS INSTITUTO DE ECONOMIA\nPEDRO DOS SANTOS PORTUGAL J\u00daNIOR\nGEST\u00c3O AMBIENTAL NAS EMPRESAS: ESTUDO DE CASOS COM IND\u00daSTRIAS DE \u00c1GUA MINERAL DO CIRCUITO DAS \u00c1GUAS DO SUL DE MINAS\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO APRESENTADA AO INSTITUTO DE ECONOMIA DA UNICAMP PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE MESTRE EM DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO NA \u00c1REA DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO, ESPA\u00c7O E MEIO AMBIENTE.\nPROF. DR. BASTIAAN PHILIP REYDON - ORIENTADOR\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL DA DISSERTA\u00c7\u00c3O DEFENDIDA POR PEDRO DOS SANTOS PORTUGAL J\u00daNIOR E ORIENTADA PELO PROF. DR.\nBASTIAAN-PHILIP REYDON.\nCAMPINAS, 2012\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA POR\nMaria Teodora Buoro Albertini - CRB8/2142\nCEDOC/INSTITUTO DE ECONOMIA DA UNICAMP\nPortugal J\u00fanior, Pedro dos Santos, 1979-\nP838g Gest\u00e3o ambiental nas empresas: estudo de casos com ind\u00fastrias de \u00e1gua mineral do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas/ Pedro dos Santos Portugal J\u00fanior. - Campinas,SP: [s.n.J, 2012\nOrientador: Bastiaan Philip Reydon.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Economia.\n1.\tGest\u00e3o ambiental. 2. \u00c1guas minerais. 3. Minas Gerais, Sul.\nI.\tReydon, Bastiaan, 1957- Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Economia. III. T\u00edtulo.\n12-039-BIE\nInforma\u00e7\u00f5es para Biblioteca Digital\nT\u00edtulo em Ingl\u00eas: Environmental management in firms: cases of mineral water industries of Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas\nPalavras-chave em ingl\u00eas:\nEnvironmental management\nMineral waters\nMinas Gerais, Sul\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Econ\u00f4mico, Espa\u00e7o e Meio Ambiente\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Desenvolvimento econ\u00f4mico\nBanca examinadora:\nBastiaan Philip Reydon\nRachel Negr\u00e3o Cavalcanti\nRosana Icassatti Corazza\nData da defesa: 28-06-2012\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Desenvolvimento Econ\u00f4mico\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nAluno: Pedro dos Santos Portugal J\u00fanior\n\u201cGest\u00e3o Ambiental nas Empresas: estudo de casos com ind\u00fastrias de \u00e1gua mineral do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas\u201d\nDefendida em 28 / 06 / 2012\nCOMISS\u00c3O JULGADORA\nProfa. Dra. R\nIG / UNICAMP\nDra. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti\n\nProfa. Dra. Rosana Icassatti Corazza\nFACAMP\nDedicat\u00f3ria\nAos meus queridos pais Pedro dos Santos Portugal e Maria Aparecida Pereira Portugal, aos meus av\u00f3s paternos e maternos (estes in memorian). Ao meu sogro Sr. Ant\u00f4nio Costa e minha sogra Sra. Maria Ros\u00e1ria. Todos de suma import\u00e2ncia em minha vida!\nAgradecimentos\nA Deus pelos \u201ctalentos\u201d recebidos e que a cada dia me esfor\u00e7o para multiplic\u00e1-los!\nA Priscila Sant'Ana Costa Portugal pelo seu amor, carinho, compreens\u00e3o e incentivo na minha caminhada; e a Pablo Costa Portugal que, mesmo ainda pequenino, ao lado da mam\u00e3e, soube entender a aus\u00eancia do papai.\nAos meus \u201cpais\u201d em Campinas tio Valdivino Sant'Ana e tia Zoraide por me receber com todo o carinho e abrirem as portas de sua casa. Com o apoio de voc\u00eas a caminhada foi muito mais f\u00e1cil. A voc\u00eas minha eterna gratid\u00e3o!\nA Rosana, Nilton, Lidiane, Marcel\u00e3o, Paula, Patr\u00edcia, Wagner, Ronald; meus sobrinhos Mateus, Miguel, Renan, Ryan e Igor, obrigado pelo carinho e apoio.\n\u00c0 Profa. Dra. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti por abrir as portas da Unicamp para mim e acreditar que esse \u201cmenino do interior\u201d teria capacidade para fazer o mestrado em uma grande universidade, al\u00e9m do imenso material bibliogr\u00e1fico que me destes.\nAo Prof. Dr. Bastiaan Philip Reydon por sua paci\u00eancia, amizade, ensinamento, temperan\u00e7a e dedica\u00e7\u00e3o na nobre arte da orienta\u00e7\u00e3o. Obrigado por acreditar em mim!\nAos grandes mestres com os quais tive o prazer de conviver e aprender muito: Ademar Romeiro, Hildebrando Herrmann, Maria Alejandra, Ana L\u00facia, Cl\u00e1udio Maciel, Fernando Macedo, \u00c2ngela Kageyama, Wilson Cano e Rosana Corazza.\nAos meus grandes amigos de Unicamp: Armando, Lucas, Patr\u00edcia, Ana Luiza, Paulo Ricardo, Miguel, Vitor, Ulisses, Diego, Pedro, Ranulfo, T\u00falio, Michele, Luziene, Micaelson, Lima, Rog\u00e9rio, Rita, e tantos outros...\nAo meu aluno Lucas de Grassi que ajudou no contato inicial com a empresa Copasa de Caxambu. A Gilson (Copasa), Vera (Nestl\u00e9) e Adriana (Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel) por participarem da pesquisa.\nA Cida, Andr\u00e9a, Marinete, F\u00e1tima e Alex da secretaria do IE e a todos do CEDOC. Ao amigo Pedro da secretaria do Pavilh\u00e3o da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o.\nAo Centro Universit\u00e1rio do Sul de Minas UNIS-MG pelo apoio incondicional.\n\u201cAquoe condut urbes\u201d (Monat)\n\u201c\u00d3 Maria Sant\u00edssima, que em vossa querida imagem de Aparecida espalhais in\u00fameros benef\u00edcios sobre todo o Brasil, eu, embora indigno de pertencer ao n\u00famero de vossos filhos e filhas, mas cheio do desejo de participar dos benef\u00edcios de vossa miseric\u00f3rdia, prostrado a vossos p\u00e9s consagro-vos o meu entendimento, para que sempre pense no amor que mereceis. Consagro-vos minha l\u00edngua, para que sempre vos louve e propague a vossa devo\u00e7\u00e3o. Consagro-vos o meu cora\u00e7\u00e3o, para que, depois de Deus, vos ame sobre todas as coisas. Recebei-me, \u00f3 Rainha incompar\u00e1vel, no ditoso n\u00famero de vossos filhos e filhas. Acolhei-me debaixo de vossa prote\u00e7\u00e3o. Socorrei-me em todas as minhas necessidades espirituais e temporais e, sobretudo, na hora de minha morte. Aben\u00e7oai-me, \u00f3 M\u00e3e Celestial, e com vossa poderosa intercess\u00e3o fortalecei-me em minha fraqueza, a fim de que, servindo-vos fielmente nesta vida, possa louvar-vos, amar-vos e dar-vos gra\u00e7as no c\u00e9u, por toda a eternidade. Assim Seja!\u201d\nSum\u00e1rio\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t1\n1.\tGest\u00e3o ambiental na empresa\t9\n1.1\tEconomia e meio ambiente: evolu\u00e7\u00e3o e linhas de pensamento\t9\n1.1.1\tMalthusiana\t12\n1.1.2\tNeocl\u00e1ssicos\t15\n1.1.3\tEconomia Ecol\u00f3gica\t18\n1.1.4\tEcodesenvolvimento\t21\n1.2\tInternaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental no processo produtivo\t25\n1.2.1\tInstrumentos de comando e controle\t27\n1.2.1.1\tTermo de Ajustamento de Conduta (TAC)\t29\n1.2.2\tInstrumento s econ\u00f4mi cos\t31\n1.2.3\tInstrumentos certificadores\t35\n1.2.4\tImpactos na gest\u00e3o e na competitividade das empresas\t40\n2.\tO mercado de \u00e1guas minerais no Brasil\t51\n2.1\tO atual quadro legal e institucional\t51\n2.1.1\tA gest\u00e3o ambiental nesse segmento\t57\n2.1.2\tImportantes direcionamentos institucionais e legais a serem integrados: PNRH e\nPNRS\t61\n2.1.2.1 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos - PNRH\t62\n2.1.2.2 Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos - PNRS\t66\n2.2\tAn\u00e1lise do comportamento recente do mercado e suas\nperspectivas\t69\n3.\tEstudo de casos das empresas do Circuito das \u00c1guas do Sul\nde Minas\t81\n3.1\tContextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1gua mineral nos munic\u00edpios pesquisados\t81\n3.1.1\tCaxambu, Cambuquira e Lambari\t83\n3.1.2\tS\u00e3o Louren\u00e7o\t88\n3.1.3\tPassa Quatro\t91\n3.2\tMetodologia\t93\n3.3\tAn\u00e1lise da gest\u00e3o ambiental nas empresas pesquisadas\t97\n3.3.1\tGrupo Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A\t97\n3.3.2\tNestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda\t101\n3.3.3\tMinera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda\t105\n3.3.4\tAn\u00e1lise geral\t108\n3.3.5\tA vis\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde\t112\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\t115\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\t119\nAnexos\t129\nAnexo 1. C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais\t131\nAnexo 2. PNRH - Lei 9433/1997\t141\nAnexo 3. Resolu\u00e7\u00e3o 76/2007\t155\nAnexo 4. Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde\t159\nAp\u00eandices\t161\nAp\u00eandice 1. Question\u00e1rio de Pesquisa (vers\u00e3o empresa)\t163\nAp\u00eandice 2. Question\u00e1rio de Pesquisa (vers\u00e3o CBH-Verde)\t167\nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es\nFigura 1. Esquema do ciclo de energia e mat\u00e9ria na produ\u00e7\u00e3o\t20\nFigura 2. Atual quadro institucional, suas consequ\u00eancias e instrumentos a serem integrados\t69\nQuadro 1. Comparativo de direcionamentos das principais linhas de economia e meio\nambiente\t24\nQuadro 2. Benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o ambientalmente sustent\u00e1vel\t47\nQuadro 3. Principais empresas produtoras em 2005\t75\nQuadro 4. Principais empresas produtoras em 2009\t76\nQuadro 5. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es sobre os munic\u00edpios e suas \u00e1guas minerais\t93\nQuadro 6. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Copasa \u00c1guas Minerais de Minas\nS/A\t100\nQuadro 7. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos\nLtda\t104\nQuadro 8. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel\nLtda\t108\nQuadro 9. Comparativo\tcom resultados qualitativos da pesquisa\t109\nGr\u00e1fico 1. Custos de polui\u00e7\u00e3o x Custos de controle\t42\nGr\u00e1fico 2. Demonstra\u00e7\u00e3o do ponto de equil\u00edbrio ambientalmente ajustado\t44\nGr\u00e1fico 3. Distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos previstos por regi\u00f5es\t79\nGr\u00e1fico 4. Principais estados consumidores da \u00e1gua mineral de Minas Gerais\t82\nLista de Tabelas\nTabela 1. Consumo mundial de \u00e1gua mineral engarrafada\t70\nTabela 2. Produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral (em 1.000 litros)\t72\nTabela 3. Dez maiores estados produtores segundo a produ\u00e7\u00e3o total em\n2009\t73\nTabela 4. Principais estados que ser\u00e3o alvos dos investimentos previstos de 2010-\n2012\t79\nLista de Siglas e Abreviaturas\nABINAM - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ind\u00fastria de \u00c1gua Mineral.\nANVISA - Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria.\nCADE - Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica.\nCAT - Custo Ambiental Total.\nCBH - Verde - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde.\nCC - Custos de Controle.\nCEMPRE - Compromisso Empresarial para Reciclagem.\nCF - Custos Fixos.\nCMgC - Custo Marginal do Controle da Polui\u00e7\u00e3o.\nCMgP - Custo Marginal da Polui\u00e7\u00e3o.\nCNI - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria.\nCNRH - Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nCODEMA - Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente.\nCODEMIG - Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Minas Gerais. COMIG - Companhia Mineradora de Minas Gerais\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente.\nCOPASA - Companhia de Saneamento de Minas Gerais.\nCP - Custos de Polui\u00e7\u00e3o.\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil.\nCTAmb - Custo Total Ambientalmente Ajustado.\nCTAS - C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de \u00c1guas Subterr\u00e2neas.\nCVI - Companhia Vontobel de Investimentos.\nCVT - Custos Vari\u00e1veis Totais.\nDNAEE - Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica.\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral.\nECOECO - Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica.\nEMAS - The Eco-Management and Audit Scheme.\nFJP - Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro.\nFOB - Free on Board.\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\nIBRAM - Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o.\nICT - Tecnologia da Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o.\nINMETRO - Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial. IPI - Imposto sobre Produtos Industrializados.\nISEE - International Society of Ecological Economics.\nISO - International Organization for Standardization.\nMACAM - Movimento dos Amigos do Circuito das \u00c1guas Mineiro.\nMIT - Instituto de Tecnologia de Massachussetts.\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia.\nNSF - National Sanitation Foundation.\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental.\nPEAmb - Ponto de Equil\u00edbrio Ambientalmente Ajustado.\nPET - Politereftalato de Etileno.\nPIB - Produto Interno Bruto.\nPNAS - Programa Nacional de \u00c1guas Subterr\u00e2neas.\nPNRH - Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nPNRS - Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos.\nRT - Receita Total.\nSAC - Servi\u00e7o de Atendimento ao Consumidor.\nS-COBVER - Sub-Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde.\nSGA - Sistema de Gest\u00e3o Ambiental.\nSNGRH - Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. SRHU - Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano.\nSUPRAM - Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente.\nTAC - Termo de Ajustamento de Conduta.\nTNC - The Nature Conservancy.\nTVA - Tennessee Valley Authority.\nUnicamp - Universidade Estadual de Campinas.\nUNIS - MG - Centro Universit\u00e1rio do Sul de Minas.\nRESUMO\nO presente estudo tem por principal objetivo analisar a aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de gest\u00e3o ambiental em empresas de \u00e1gua mineral do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas Gerais. Nesse contexto s\u00e3o analisadas as principais linhas de pensamento sobre a rela\u00e7\u00e3o entre economia e meio ambiente, dando um foco maior \u00e0 economia ecol\u00f3gica e ao ecodesenvolvimento, e suas contribui\u00e7\u00f5es para a internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental na tomada de decis\u00e3o das empresas por meio de instrumentos (comando e controle, econ\u00f4micos e certificadores). Posteriormente, apresentam-se dados que demonstram o comportamento desse segmento de mercado no Brasil, bem como suas principais perspectivas para os pr\u00f3ximos anos. Ao final apresentam-se os resultados qualitativos da pesquisa sobre os n\u00edveis de gest\u00e3o ambiental adotados por tr\u00eas empresas distintas: Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A (detentora das empresas de Caxambu, Cambuquira e Lambari), Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda (empresa de S\u00e3o Louren\u00e7o) e Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel (do munic\u00edpio de Passa Quatro); bem como a opini\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde sobre esse tema. Ao final verifica-se que a aplica\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ambiental nessas empresas depende diretamente de sua pol\u00edtica interna que, na maioria das vezes, apenas cumpre as determina\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o vigente. Salienta-se assim que o principal problema nesse segmento \u00e9 a controv\u00e9rsia existente na legisla\u00e7\u00e3o em vigor que considera a \u00e1gua mineral como min\u00e9rio e n\u00e3o como recurso h\u00eddrico. Fica evidente que a aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de comando e controle atuais (C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e resolu\u00e7\u00f5es do DNPM) n\u00e3o \u00e9 suficiente para a ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental nessas empresas, tornando-se necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais em instrumentos de comando e controle mais avan\u00e7ados, como a PNRH e PNRS, juntamente com a aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos como a cobran\u00e7a pelo uso desse recurso e subs\u00eddios aos custos de controle, focando sempre a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral de acordo com a sua capacidade de renova\u00e7\u00e3o.\nABSTRACT\nThis study aims to examine the application of environmental management standards in the mineral water companies of Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas Gerais. In this context we analyze the main lines of thought on the relationship between economics and environment, giving a greater focus on ecological economics and eco-development, and their contributions to the internalization of environmental concerns in decision making of enterprises by means of instruments (command and control, economic and certifiers). Subsequently, we present data that demonstrate the behavior of this market segment in Brazil, as well as its main perspectives for the next years. At the end we present the results of qualitative research on the levels of environmental management adopted by three different companies: Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A (holding firms Caxambu, Cambuquira and Lambari), Nestl\u00e9-Waters Brazil - Bebidas e Alimentos Ltda. (Company of S\u00e3o Louren\u00e7o) Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel (the city of Passa Quatro), as well as the opinion of the Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde on the subject. At the end it turns out that the application of environmental management in these firms depends directly on its internal policy that, in most cases, only fulfills the requirements of current legislation. It should be noted as well that the main problem in this segment is controversy in the current legislation it considers mineral water as an ore and not as water resource. It is evident that the application of command and control current (C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais and DNPM resolutions) is not sufficient for the adoption of advanced standards of environmental management in these companies, making necessary the integration of mineral water in instruments of command and control more advanced, as PNRH PNRS, along with the application of economic instruments such as charging for the use of this feature and subsidies to control costs, always focusing on the exploitation of mineral water according to their capacity for renewal.\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nA partir de meados do s\u00e9culo XVIII a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e a consolida\u00e7\u00e3o do liberalismo cl\u00e1ssico proporcionaram o surgimento e a expans\u00e3o do sistema capitalista de produ\u00e7\u00e3o, que, desde ent\u00e3o, evoluiu significativamente, inaugurando na humanidade a era da produ\u00e7\u00e3o em larga escala e a utiliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de mat\u00e9rias-primas em grande parte oriundas da natureza.\nEsse aumento expressivo da escala de produ\u00e7\u00e3o e do consumo trouxe conseq\u00fc\u00eancias ben\u00e9ficas como o surgimento de novos bens e servi\u00e7os, por\u00e9m graves impactos surgiram desta evolu\u00e7\u00e3o que atingiram principalmente o meio ambiente, demonstrando, assim, a completa insustentabilidade do sistema e os graves riscos para a pr\u00f3pria continuidade da vida humana e da civiliza\u00e7\u00e3o no planeta. Dessa forma, os problemas ambientais surgem e expandem em propor\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o inimagin\u00e1veis, for\u00e7ando uma reconsidera\u00e7\u00e3o de todo o processo econ\u00f4mico.\nDonaire (1999) e Tachizawa (2005) afirmam que, somente a partir do fim da d\u00e9cada de 1950, reavaliando os resultados do crescimento econ\u00f4mico, come\u00e7aram a ser feitas algumas an\u00e1lises preliminares sobre a quest\u00e3o ambiental e suas rela\u00e7\u00f5es com o desenvolvimento econ\u00f4mico. Por\u00e9m, somente a partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 que as considera\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento ambientalmente sustent\u00e1vel consolidaram-se, tendo por fundamento o fato de que os sistemas naturais do planeta possuem um limite. A partir de ent\u00e3o se tornou evidente a necessidade de um sistema produtivo que respeitasse a obriga\u00e7\u00e3o de preservar a base ecol\u00f3gica do planeta.\nA partir disso, a sustentabilidade e a busca pelo equil\u00edbrio entre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o sistema produtivo foram integradas, mesmo que ainda parcialmente, no processo de produ\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es empresariais no final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio deste s\u00e9culo. Surge assim, o conceito de gest\u00e3o ambiental empresarial como um conjunto de procedimentos, instrumentos e direcionamentos para o uso correto dos recursos oriundos do meio ambiente, controle dos processos de transforma\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas log\u00edsticos, destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos, considerando a capacidade dos ecossistemas. Soma-se ainda a esses processos toda a quest\u00e3o social envolvida, tornando a an\u00e1lise mais ampla e determinando o que se convencionou chamar responsabilidade socioambiental corporativa.\nO meio ambiente \u00e9 o provedor principal dos recursos b\u00e1sicos utilizados pelo ser humano, recursos esses que se pode relacionar como: solo, subsolo, minerais, combust\u00edveis f\u00f3sseis, energia solar, ar, \u00e1gua, fauna, flora, servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, dentre outros.\nDentre os recursos citados o presente trabalho tem por foco a \u00e1gua, de uma forma mais espec\u00edfica as \u00e1guas minerais que s\u00e3o um g\u00eanero de \u00e1gua subterr\u00e2nea com caracter\u00edsticas e especificidades pr\u00f3prias.\nAs \u00e1guas minerais s\u00e3o utilizadas de acordo com suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas. Parte do uso relaciona-se com as suas fun\u00e7\u00f5es medicinais, conhecidas desde a Gr\u00e9cia Antiga, por\u00e9m com poucos estudos cient\u00edficos sobre sua efetividade, sendo alvo de pesquisas por parte da crenologia. Outro tipo de uso, esse mais significativo em termos de quantidade, refere-se ao seu aproveitamento produtivo, sendo envasada e comercializada de acordo com suas especificidades ou utilizada como insumo de outros produtos.\nA \u00e1gua, desde que n\u00e3o oriunda de reservas fechadas e aqu\u00edferos f\u00f3sseis, \u00e9 comumente considerada como um recurso renov\u00e1vel, por\u00e9m essa renova\u00e7\u00e3o segue a din\u00e2mica do ciclo hidrogeol\u00f3gico, o que determina a necessidade de utilizar esse recurso de acordo com essa din\u00e2mica a fim de evitar o seu esgotamento. Al\u00e9m disso, a explora\u00e7\u00e3o acima dessa capacidade de renova\u00e7\u00e3o pode provocar outros problemas como o rebaixamento do terreno no entorno da lavra e s\u00e9rios danos nos recursos ecossist\u00eamicos do local.\nBaseado nessas considera\u00e7\u00f5es, a problem\u00e1tica que fundamenta esse trabalho passa por quest\u00f5es como o cont\u00ednuo aumento do consumo de \u00e1gua mineral engarrafada, principalmente em virtude da baixa qualidade das \u00e1guas distribu\u00eddas pelas companhias de saneamento e abastecimento; a explora\u00e7\u00e3o acima da capacidade de reposi\u00e7\u00e3o, causando problemas graves como o rebaixamento de aqu\u00edfero; a polui\u00e7\u00e3o causada pelo processo de produ\u00e7\u00e3o e pelas embalagens utilizadas para comercializa\u00e7\u00e3o do produto; baixo investimento em turismo e crenoterapia nos parques, enfraquecendo a atividade tur\u00edstica ligada \u00e0s \u00e1guas minerais que \u00e9 fundamental para o caso espec\u00edfico do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas.\nExemplos mundiais e locais dos problemas oriundos da explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e mineral acima de sua capacidade de reposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o v\u00e1rios. Queiroz (2011) cita o caso da Cidade do M\u00e9xico, constru\u00edda sobre um aqu\u00edfero, onde a explora\u00e7\u00e3o acima do limite ambientalmente prudente provocou, entre 1977 e 2007, o rebaixamento do subsolo da cidade, percept\u00edvel pelo\nafundamento de sete metros da Pra\u00e7a Central. Ainda no mesmo pa\u00eds, algumas regi\u00f5es costeiras sofreram grandes rebaixamentos de len\u00e7ol fre\u00e1tico provocando invas\u00e3o da \u00e1gua do mar. Soma-se, ainda, o fato de empresas, como a Coca-Cola, explorarem \u00e1gua em regi\u00f5es onde moradores locais t\u00eam extrema car\u00eancia desse recurso.\nAinda a mesma autora cita a \u00cdndia como outro pa\u00eds que sofre com problemas desse tipo, pois, a elevada extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea provoca rebaixamento dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos de um a tr\u00eas metros por ano. Especificamente, na regi\u00e3o de Tamil Nadul j\u00e1 houve rebaixamento de quase trinta metros desde 1960, al\u00e9m de esgotamento de v\u00e1rios po\u00e7os com grandes preju\u00edzos sociais e ambientais.1\nNo n\u00edvel local, no estado de Minas Gerais, que segundo Queiroz (2011) \u00e9 um dos estados brasileiros que mais processos de conflitos na explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas possui, pode-se citar o emblem\u00e1tico caso da Nestl\u00e9-Waters em S\u00e3o Louren\u00e7o (uma das empresas foco da presente pesquisa) onde a super explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral para ser comercializada com a marca Pure Life chegou a incr\u00edveis 1 milh\u00e3o de litros por dia no final dos anos 1990 e in\u00edcio dos anos 2000, o que provocou esgotamento de uma fonte, destrui\u00e7\u00e3o do seu fontan\u00e1rio, diminui\u00e7\u00e3o da quantidade e peso dos minerais nas \u00e1guas das demais fontes do Parque das \u00c1guas e rebaixamento do terreno pr\u00f3ximo \u00e0 lavra. Em virtude disso a empresa foi alvo de protestos pela sociedade local e de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica a partir de 2001, obrigando-a a colocar em pr\u00e1tica um Termo de Ajustamento de Conduta. Mais recentemente, em Jacutinga, ainda em Minas Gerais, a multinacional Danone vem sendo processada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico desse estado em fun\u00e7\u00e3o de explorar de maneira predat\u00f3ria uma das fontes de \u00e1gua mineral do munic\u00edpio, comercializada com a sua mais importante marca mundial a Bonafont.\nTais fatos obrigam as empresas que exploram comercialmente \u00e1guas minerais a terem um posicionamento preventivo de gest\u00e3o ambiental a fim de evitar esses problemas e garantir a disponibilidade de sua mat\u00e9ria-prima principal: a \u00e1gua. No entanto, cumpre salientar que a empresa deve tamb\u00e9m ter uma vis\u00e3o do ciclo de vida de seu produto, principalmente no que tange \u00e0s embalagens utilizadas para sua comercializa\u00e7\u00e3o, sendo, na grande maioria, feitas de\n1 Outros problemas advindos da explora\u00e7\u00e3o acima da capacidade de renova\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico podem ser citados como o desaparecimento do Rio Santa Cruz no Arizona e surgimento de fendas e buracos no estado da Fl\u00f3rida, ambos nos Estados Unidos.\nPolitereftalato de Etileno (PET), que se n\u00e3o for disposto de forma adequada ap\u00f3s o consumo pode provocar s\u00e9rios danos ao meio ambiente.\nAssim, uma gest\u00e3o ambiental nesse segmento que vise a excel\u00eancia deve apresentar percep\u00e7\u00f5es e, principalmente, adotar compromissos e a\u00e7\u00f5es que primam pela correta explora\u00e7\u00e3o do recurso, considerando seu limite advindo da capacidade de renova\u00e7\u00e3o do ciclo hidrogeol\u00f3gico e a abordagem sist\u00eamica dos recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica em que se encontra no que tange a quest\u00f5es como os m\u00faltiplos usos desse recurso pela comunidade local; a import\u00e2ncia hist\u00f3rica na forma\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios e regi\u00f5es; somando-se, ainda, a an\u00e1lise e considera\u00e7\u00e3o do seu ciclo de vida, adotando postura respons\u00e1vel pelo correto destino dos res\u00edduos gerados, n\u00e3o apenas na produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na comercializa\u00e7\u00e3o e consumo.\nCumpre salientar tamb\u00e9m, que existe uma controv\u00e9rsia institucional importante nesse segmento em fun\u00e7\u00e3o de a \u00e1gua mineral ser considerada como um min\u00e9rio e, portanto, seguindo os ditames das legisla\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, especificamente, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e as resolu\u00e7\u00f5es do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) em detrimento \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dos recursos h\u00eddricos fundamentados na Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos (PNRH) (CAETANO, 2005). Tal controv\u00e9rsia representa a falta de uma vis\u00e3o sist\u00eamica do pr\u00f3prio ciclo da \u00e1gua e dos seus m\u00faltiplos usos, bem como da elevada import\u00e2ncia ambiental e social desse recurso, tornando-se um complicador para o estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas e direcionamentos mais aprofundados de gest\u00e3o ambiental.\nPosto isso, o foco dessa disserta\u00e7\u00e3o volta-se para as organiza\u00e7\u00f5es empresariais que exploram comercialmente as \u00e1guas minerais, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o de as empresas serem o corpo decisivo do sistema econ\u00f4mico capitalista e se constitu\u00edrem como um importante agente para o direcionamento de um processo de mudan\u00e7a em busca da sustentabilidade ambiental e da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nPara Corazza (1996) os novos contornos tem\u00e1ticos sobre a quest\u00e3o ambiental como o aumento da preocupa\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a atua\u00e7\u00e3o mais organizada da sociedade civil via ONG's e as mudan\u00e7as institucionais promovem, entre outros resultados, a inclus\u00e3o de metas de sustentabilidade ambiental nos programas de qualidade e nas formula\u00e7\u00f5es de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas nas empresas.\nAssim sendo, em fun\u00e7\u00e3o de todas essas quest\u00f5es conflituosas existentes que permeiam a explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas minerais, bem como, a necessidade de que as empresas desse segmento passem a adotar padr\u00f5es avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental e somando ainda o atual quadro institucional ultrapassado que considera esse recurso como min\u00e9rio e n\u00e3o como h\u00eddrico, coloca-se como problema dessa pesquisa: por que as empresas de \u00e1gua mineral do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas n\u00e3o apresentam um n\u00edvel de excel\u00eancia em sua gest\u00e3o ambiental?\nObjetiva-se com essa pesquisa, principalmente, verificar se os direcionamentos institucionais dos instrumentos de comando e controle atualmente vigentes nesse segmento s\u00e3o capazes de incentivar a\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de gest\u00e3o ambiental nas empresas pesquisadas. E, caso n\u00e3o sejam, quais direcionamentos deveriam ser dados.\nOs munic\u00edpios da regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas cujas empresas constituem alvos dessa pesquisa, por meio de estudos de casos, s\u00e3o: Lambari, Caxambu, Cambuquira, S\u00e3o Louren\u00e7o e Passa Quatro, sendo essa regi\u00e3o um dos maiores centros de produ\u00e7\u00e3o do estado e a que possui a maior diversidade de \u00e1guas minerais do mundo (NINIS, 2006). A escolha desses munic\u00edpios visa atender um objetivo impl\u00edcito da pesquisa, qual seja, conhecer o posicionamento referente \u00e0 gest\u00e3o ambiental de empresas com diferentes estruturas de capital e controle: a empresa de \u00e1gua mineral de S\u00e3o Louren\u00e7o pertence ao grupo Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda., ou seja, uma importante multinacional e quarta maior produtora no Brasil em 2009; as empresas de Caxambu, Cambuquira e Lambari pertencem \u00e0 Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A, uma empresa de capital misto cujo principal acionista \u00e9 o governo mineiro; e a de Passa Quatro pertence a uma empresa local Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. Soma-se a isso o fato de que tais empresas apresentam as marcas mais tradicionais de \u00e1guas minerais no estado, al\u00e9m de estarem atreladas a importantes parques hidrominerais e em munic\u00edpios onde o turismo ligado a esse recurso \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a economia local.\nUm estudo desse tipo pode ser justificado pela import\u00e2ncia de se compreender se nas empresas pesquisadas existe uma percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da gest\u00e3o sustent\u00e1vel na explora\u00e7\u00e3o comercial desse recurso e, principalmente, se esta percep\u00e7\u00e3o transforma-se em aplica\u00e7\u00e3o, via compromissos e a\u00e7\u00f5es, nos processos gerenciais de tomada de decis\u00e3o, n\u00e3o apenas no processo de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em todo o ciclo de vida do produto. Caso isso n\u00e3o ocorra, quais os direcionamentos deveriam ser estabelecidos e aplicados para esse fim.\nOs passos espec\u00edficos para se atingir o objetivo tra\u00e7ado e responder ao problema levantado s\u00e3o:\n\u2022\tVerificar a evolu\u00e7\u00e3o e a estrutura do mercado de \u00e1guas minerais no Brasil e na regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas Gerais.\n\u2022\tAnalisar a aplicabilidade de padr\u00f5es de gerenciamento ambiental nas diferentes empresas pesquisadas, por meio de estudo de casos e aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio semi-estruturado.\n\u2022\tRelacionar as opini\u00f5es do Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde sobre os processos de gest\u00e3o e responsabilidade ambiental das empresas de \u00e1gua mineral. Bem como, verificar a participa\u00e7\u00e3o dessas empresas neste e nos demais \u00f3rg\u00e3os de prote\u00e7\u00e3o ambiental.\nEmbasado em conhecimentos pr\u00e9vios sobre o assunto \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar como hip\u00f3tese principal dessa pesquisa o fato de que o atual arranjo institucional e legal, mal integrado e inadequado, \u00e9 insuficiente para o atingimento da excel\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental das empresas pesquisadas, sendo, portanto, necess\u00e1rio uma reestrutura\u00e7\u00e3o desse arranjo e a ado\u00e7\u00e3o de outros direcionamentos.\nO desenvolvimento do trabalho divide-se em cinco partes, incluindo essa introdu\u00e7\u00e3o.\nNa segunda parte faz-se uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a rela\u00e7\u00e3o economia e meio ambiente e a busca pela converg\u00eancia de ambos por meio da gest\u00e3o ambiental. Inicia-se abordando a evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no processo econ\u00f4mico e as principais linhas de pensamento da economia do meio ambiente. Em seguida analisam-se, do ponto de vista te\u00f3rico, os determinantes da ado\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ambiental nas empresas enfatizando os instrumentos de comando e controle, os instrumentos econ\u00f4micos e os instrumentos certificadores, bem como suas implica\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o financeira e na competitividade das empresas.\nNa terceira parte apresentam-se dados referentes ao mercado de \u00e1guas minerais no Brasil, enfatizando primeiramente as quest\u00f5es institucionais e legais que est\u00e3o em vig\u00eancia por meio do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais (Decreto-Lei 7.841/1945), as normativas do DNPM e os direcionamentos iniciais para uma integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais nas pol\u00edticas de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, bem como, algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o ambiental nesse segmento,\nenfatizando suas especificidades. Posteriormente, analisam-se de maneira mais pormenorizada os instrumentos de comando e controle e econ\u00f4micos que deveriam ser integrados de maneira mais efetiva no segmento de \u00e1guas minerais, quais sejam, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos -PNRH Lei 9.433/1997 - e a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos - PNRS Lei 12.305/2010. Ap\u00f3s, analisa-se o comportamento recente do mercado de \u00e1guas minerais no Brasil, apresentando as principais informa\u00e7\u00f5es sobre n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e os principais grupos que dominam o mercado, juntando-se a isso as principais perspectivas do mercado.\nNa quarta parte descreve-se o estudo de caso realizado com as empresas citadas, abordando a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das \u00e1guas minerais na regi\u00e3o; a identifica\u00e7\u00e3o das cidades e empresas; bem como, as an\u00e1lises sobre as informa\u00e7\u00f5es obtidas na pesquisa, tendo por base os fundamentos abordados na segunda parte sobre os instrumentos. Ao final ainda se aborda uma an\u00e1lise geral e comparativa das respostas obtidas, bem como, apresenta-se o posicionamento do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde.\nPor fim, a quinta e \u00faltima parte apresenta as considera\u00e7\u00f5es finais, direcionamentos e propostas para futuras discuss\u00f5es e estudos.\n1.\tGest\u00e3o ambiental na empresa\nNesse cap\u00edtulo apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o economia e meio ambiente, enfatizando como evoluiu a considera\u00e7\u00e3o sobre os recursos naturais nas diferentes escolas econ\u00f4micas at\u00e9 o surgimento das linhas de pensamento espec\u00edficas sobre o assunto.\nTrata-se tamb\u00e9m das formas de internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental nas tomadas de decis\u00e3o no setor produtivo, enfatizando a utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de comando e controle, instrumentos certificadores, instrumentos econ\u00f4micos e as diferentes formas como s\u00e3o considerados os seus impactos na competitividade e na gest\u00e3o financeira das empresas.\n1.1\tEconomia e meio ambiente: evolu\u00e7\u00e3o e linhas de pensamento\nA partir da d\u00e9cada de 1970 as discuss\u00f5es sobre meio ambiente e economia ganharam uma conota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e mais articulada, passando a ser alvo de estudos e novas formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Por\u00e9m, seria err\u00f4neo afirmar que os recursos naturais passaram a ser considerados na economia apenas a partir dessa \u00e9poca. Em verdade, ao se analisar as grandes escolas do pensamento econ\u00f4mico em suas evolu\u00e7\u00f5es, nota-se que os recursos naturais j\u00e1 eram considerados nas primeiras linhas de pensamento, sofrendo posteriormente um retrocesso e voltando a ser discutido a partir dos anos 70 do s\u00e9culo XX.\nFaucheux e Noel (1995) sintetizam a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento econ\u00f4mico sobre os recursos naturais, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, da seguinte forma:\n\u2022 Os Fisiocratas consideravam os recursos naturais como o fator de produ\u00e7\u00e3o mais importante, independentemente de possu\u00edrem valor econ\u00f4mico, sendo considerado o cerne do processo produtivo. A riqueza somente poderia provir da terra e de seus produtos, sendo a terra o \u201cconjunto dos fluxos ben\u00e9ficos diretos e indiretos dispensados pela natureza, ou seja, o s\u00edmbolo do conjunto dos recursos natur ais\u201d (p. 84). Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o seria a resultante da associa\u00e7\u00e3o entre o trabalho e as for\u00e7as naturais, fazendo com que a atividade econ\u00f4mica mais importante fosse a agricultura.\n\u2022\tA escola Cl\u00e1ssica inicia um processo de reconsidera\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos recursos naturais na economia. Os pensadores dessa linha, com \u00eanfase em Ricardo, atribu\u00edram grande import\u00e2ncia apenas aos recursos naturais mercantis, ou seja, aqueles que fossem pass\u00edveis de apresentar valor de troca, afirmando que o fator capital at\u00e9 poderia substituir o fator trabalho em larga escala, por\u00e9m somente em pequenas propor\u00e7\u00f5es poderia substituir os recursos naturais. Por\u00e9m, os recursos naturais n\u00e3o mercantis foram exclu\u00eddos do campo de estudo da economia pol\u00edtica cl\u00e1ssica em fun\u00e7\u00e3o de sua abund\u00e2ncia e por possu\u00edrem valor de troca nulo, ficando denominados como bens livres.\n\u2022\tA concep\u00e7\u00e3o Marxista, apesar de considerar que a riqueza material n\u00e3o pode ser produzida apenas pelo fator trabalho, mas tamb\u00e9m, com a utiliza\u00e7\u00e3o concomitante da natureza, vai abandonar os recursos naturais de suas discuss\u00f5es e an\u00e1lises econ\u00f4micas. Isso ocorre devido ao fato de que Marx e Engels concentram o cerne de sua discuss\u00e3o no entendimento do sistema capitalista e, como tal, na concep\u00e7\u00e3o mercantil da produ\u00e7\u00e3o que envolve o valor de troca das mercadorias. Dessa forma, assim como na corrente Cl\u00e1ssica, o Marxismo vai deixar de lado os bens naturais gratuitos, ou seja, que apresentam apenas o valor de uso.\n\u2022\tOs Neocl\u00e1ssicos a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX e primeira metade do XX, principalmente a partir do marginalismo, optam pelo total abandono dos recursos naturais de suas an\u00e1lises, mesmo aqueles considerados mercantis. Assim, a fun\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica \u00e9 composta apenas pelos fatores Capital e Trabalho. Nessa concep\u00e7\u00e3o os recursos naturais passam a ser perfeitamente substitu\u00edveis, principalmente pelo fator capital, o que mais tarde ser\u00e1 a base para a denominada sustentabilidade fraca.\nApenas a partir do final dos anos 60 e in\u00edcio dos 70 no s\u00e9culo XX \u00e9 que a preocupa\u00e7\u00e3o com o poss\u00edvel esgotamento dos recursos naturais n\u00e3o-renov\u00e1veis e a quest\u00e3o ambiental no processo produtivo ganham um corpo te\u00f3rico mais determinado, ressurgindo assim para a economia o fator recursos naturais nas an\u00e1lises da fun\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o passou a ser mais profundamente considerada a partir das d\u00e9cadas de 1960 e 1970, com o surgimento da obra The Silent Spring de Rachel Carson, com a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972 - onde\ntamb\u00e9m se destacou as quest\u00f5es sociais - e, concomitantemente, a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio Limits to Growth pela equipe do MIT.\nPara Tachizawa (2005) a partir da d\u00e9cada de 90 o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel consolidou-se a partir da verifica\u00e7\u00e3o de que os sistemas naturais do planeta s\u00e3o limitados para absorver os impactos da produ\u00e7\u00e3o e do consumo. Dessa forma, tornou-se evidente a necessidade de um sistema produtivo que respeite a obriga\u00e7\u00e3o de preservar a base ecol\u00f3gica da sociedade e considere a capacidade de carga do planeta.\nCom essa evolu\u00e7\u00e3o da considera\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente na economia passam a surgir linhas de pensamento espec\u00edficas que buscam entender a quest\u00e3o e propor os direcionamentos para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas oriundos da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais nos processos de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo.\nAs linhas de pensamento mais destacadas que tratam a quest\u00e3o meio ambiente e economia s\u00e3o:\n\u2022\tMalthusiana;\n\u2022\tNeocl\u00e1ssica;\n\u2022\tEconomia Ecol\u00f3gica;\n\u2022\tEconomia do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Ecodesenvolvimento).\nNesse trabalho cada linha \u00e9 tratada com enfoque em suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, surgimento, evolu\u00e7\u00e3o e principais contribui\u00e7\u00f5es para o entendimento da problem\u00e1tica ambiental no \u00e2mbito econ\u00f4mico. Cumpre salientar que as duas primeiras linhas de pensamento (Malthusiana e Neocl\u00e1ssica) v\u00e3o ter suas bases, respectivamente, nas escolas Cl\u00e1ssica e Neocl\u00e1ssica, anteriormente explicadas, por\u00e9m agora com algumas novas abordagens sendo consideradas.\nOs fundamentos principais que guiam as an\u00e1lises posteriores da disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseados, principalmente, nas concep\u00e7\u00f5es da economia ecol\u00f3gica e do ecodesenvolvimento, efetivamente no que tange \u00e0 quest\u00e3o dos limites de explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da import\u00e2ncia das \u00e1guas minerais para as sociedades locais alvos da pesquisa.\n1.1.1\tMalthusiana\nEsta linha de pensamento tem sua origem na teoria do economista ingl\u00eas Thomas Robert Malthus cuja doutrina relacionava a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e a capacidade produtiva da economia. Ao fazer esta rela\u00e7\u00e3o Malthus afirmou que a popula\u00e7\u00e3o crescia em uma progress\u00e3o geom\u00e9trica enquanto que a produ\u00e7\u00e3o, principalmente de alimentos, tinha seu crescimento em progress\u00e3o aritm\u00e9tica. Isso levaria a um grave problema de baixo abastecimento em um mercado com demanda em franca expans\u00e3o. De uma forma mais espec\u00edfica, esta teoria vai al\u00e9m deste pr\u00f3prio pensamento ao tratar principalmente de quest\u00f5es importantes, por\u00e9m pouco consideradas naquela \u00e9poca, como aux\u00edlio para as classes pobres, manuten\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios ao n\u00edvel de subsist\u00eancia e controle das taxas de natalidade. Para Malthus o n\u00edvel de crescimento da popula\u00e7\u00e3o deveria seguir os meios de subsist\u00eancia.\nOutro pensador contempor\u00e2neo a Malthus foi David Ricardo que tamb\u00e9m procurou formular quest\u00f5es importantes para o entendimento dos limites do crescimento econ\u00f4mico. Hussen (2004) demonstra que Ricardo, diferentemente de Malthus, afirmava que n\u00e3o seria o crescimento da popula\u00e7\u00e3o que traria consequ\u00eancias para a expans\u00e3o da economia, mas o progressivo decl\u00ednio em qualidade e quantidade de recursos naturais, principalmente terras agricult\u00e1veis. Esse decl\u00ednio, definido como produtividade marginal decrescente, impactaria gravemente o crescimento econ\u00f4mico de longo prazo, principalmente pelo fato de a fronteira agr\u00edcola expandir-se para terras menos f\u00e9rteis.\nUma preocupa\u00e7\u00e3o constante dos pensadores da economia cl\u00e1ssica era com o denominado \u201cestado estacion\u00e1rio\u201d citado tanto por Adam Smith quanto pelo pr\u00f3prio Ricardo, que segundo Souza (1999) indicava um ponto onde o crescimento econ\u00f4mico tornar-se-ia nulo, isso teria ainda maior impacto se ocorresse antes que a popula\u00e7\u00e3o houvesse atingido um elevado n\u00edvel de bem estar.\nEssas considera\u00e7\u00f5es deram a base para o surgimento de uma corrente de pensadores da quest\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente que analisa como a escassez de recursos naturais poderia ocasionar problemas no crescimento econ\u00f4mico. Os pensadores dessa corrente ficaram conhecidos como Malthusianos (em publica\u00e7\u00f5es mais recentes como Neomalthusianos). Hussen (2004) afirma que o foco principal destes pensadores tem sido o desenvolvimento de modelos\nconceituais que incorporam efeitos, n\u00e3o apenas de popula\u00e7\u00e3o e escassez de recursos, como tamb\u00e9m da tecnologia e institui\u00e7\u00f5es humanas sobre a sustentabilidade ambiental.\nA an\u00e1lise mais conhecida desta corrente \u00e9 o modelo Ehrlich-Commoner que afirma que todas as atividades humanas modificam o meio ambiente natural em alguma extens\u00e3o. Este modelo pode ser expresso como:\nI = P x F\t(1)\nEm que o impacto total \u00e9 igual ao total da popula\u00e7\u00e3o multiplicado pelo impacto m\u00e9dio de cada pessoa sobre o meio ambiente.\nPor\u00e9m, o n\u00edvel per capta de impacto de cada pessoa \u00e9 determinado como uma fun\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis conforme demonstrado abaixo:\nF = f(P, c, g)\t(2)\nOnde, P continuaria sendo o total de popula\u00e7\u00e3o, c seria o n\u00edvel de consumo ou produ\u00e7\u00e3o definido pelo PIB per capta (ou renda per capta) e g definido como a composi\u00e7\u00e3o de inputs e outputs em uma economia expressa em termos de seus impactos no meio ambiente. Esta \u00faltima vari\u00e1vel \u00e9 influenciada por fatores tecnol\u00f3gicos, estruturas de modelos de produ\u00e7\u00e3o e consumo existentes, bem como quest\u00f5es institucionais.\nUma cr\u00edtica ao modelo Ehrlich-Commoner \u00e9 o fato de concentrar sua aten\u00e7\u00e3o basicamente nos aumentos da popula\u00e7\u00e3o (P) esquecendo a import\u00e2ncia do aumento do consumo per capta (c) que provoca impactos mais fortes no meio ambiente independente de aumento populacional. Isso poderia explicar o fato de que, mesmo com o n\u00edvel de crescimento populacional diminuindo nestes \u00faltimos anos, a deple\u00e7\u00e3o dos recursos naturais continua em franca expans\u00e3o. Esse aumento do consumo per capta \u00e9 provocado principalmente pela alta utiliza\u00e7\u00e3o de propagandas e incentivos ao consumo, muitas vezes de produtos sup\u00e9rfluos, e grande \u00edndice de desperd\u00edcios e descartes inapropriados de produtos com vidas \u00fateis cada vez menores.\nA tecnologia tamb\u00e9m \u00e9 vista por esta corrente como um componente provocador de danos no meio ambiente, principalmente em raz\u00e3o de mudan\u00e7as na vari\u00e1vel de composi\u00e7\u00e3o inputs e\noutputs (g). Sendo assim, eles acreditam que a maior parte das degrada\u00e7\u00f5es ambientais resulta da utiliza\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria de tecnologias modernas na extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo na economia.\nPara Colby (1990) as principais pol\u00edticas e diretivas para a quest\u00e3o ambiental desta linha de pensamento poderiam ser expressas, resumidamente, em tr\u00eas considera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas:\na)\tcontrole do crescimento da popula\u00e7\u00e3o;\nb)\tmodera\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o do uso per capta de recursos naturais;\nc)\tpromo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tecnologias n\u00e3o prejudiciais ao meio ambiente.\nO relat\u00f3rio do Clube de Roma em 1971, denominado \u201cThe limits to growth\u201d, produzido por uma equipe de pesquisadores do Instituto de Tecnologia de Massachussets (MIT), consiste em uma das principais obras da corrente Malthusiana do meio ambiente, onde se demonstrava que o crescimento da popula\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o estava altamente comprometido pelo modelo econ\u00f4mico vigente at\u00e9 ent\u00e3o.\nEsta corrente recebeu algumas cr\u00edticas, principalmente no que tange a quest\u00e3o de considerar apenas os impactos negativos da tecnologia, n\u00e3o levando em conta algumas contribui\u00e7\u00f5es que certas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas trouxeram para a preserva\u00e7\u00e3o de recursos ambientais.\nDentre essas cr\u00edticas, principalmente direcionadas ao relat\u00f3rio do Clube de Roma, destaca-se a do Grupo de Bariloche, liderado por Am\u00edlcar Herrera, que afirma ser a destrui\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o uma consequ\u00eancia do progresso humano, mas das formas de organiza\u00e7\u00e3o social que se baseiam em valores destrutivos. Soma-se ainda, o fato de que as reservas de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis devem ser definidas com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o e tecnologia, sendo assim imposs\u00edvel de se estabelecer uma quantidade total definitiva para tais recursos no longo prazo. (HERRERA et. al., 1976).\nDessa forma, a expans\u00e3o tecnol\u00f3gica permitiria o acesso a minerais de baixo teor, a identifica\u00e7\u00e3o de novas jazidas e a diminui\u00e7\u00e3o na intensidade de uso de mat\u00e9ria-prima por produto acabado, invalidando as previs\u00f5es do Clube de Roma.\nNo entanto, n\u00e3o se pode negar que tal relat\u00f3rio serviu para conclamar a sociedade a pensar de maneira mais profunda sobre a poss\u00edvel finitude dos recursos naturais.\nPara os objetivos do presente estudo tal linha de pensamento contribui com a no\u00e7\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e sua correta gest\u00e3o para o uso futuro, fato esse que ser\u00e1 mais bem trabalhado e de forma mais profunda pela linha de pensamento da Economia Ecol\u00f3gica.\n1.1.2\tNeocl\u00e1ssicos\nEsta corrente \u00e9 assim denominada por aplicar na quest\u00e3o ambiental as considera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da teoria neocl\u00e1ssica da economia, principalmente as referentes \u00e0 teoria do equil\u00edbrio geral walrasiano e as considera\u00e7\u00f5es marginalistas. Consideram que os problemas ambientais podem ser solucionados pelo mainstream econ\u00f4mico, dando grande \u00eanfase na aplicabilidade da chamada microeconomia ambiental.\nSeus fundamentos, segundo Kuwahara (2009), est\u00e3o baseados no utilitarismo, individualismo metodol\u00f3gico e equil\u00edbrio.\nPara Romeiro (2003) esta corrente afirma que os recursos naturais n\u00e3o representam um limite \u00e0 expans\u00e3o da economia no longo prazo. Isto ocorreria principalmente pelo fato de que o fator recursos naturais pode ser perfeitamente substitu\u00eddo por outros fatores, como capital e trabalho, caso ocorra sua escassez. Essa considera\u00e7\u00e3o ficou conhecida como sustentabilidade fraca.\nMesmo com essa concep\u00e7\u00e3o, os neocl\u00e1ssicos reconhecem a gravidade da quest\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e afirmam que esta ocorre pelo fato de que esses impactos ambientais n\u00e3o s\u00e3o internalizados nos mecanismos de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do mercado. Al\u00e9m disso, essa internaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 realizada pelo fato de o meio ambiente ser de propriedade indefinida.\nDonaire (1999) afirma que, segundo essa linha de pensamento, para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas referentes \u00e0 deple\u00e7\u00e3o dos recursos naturais torna-se necess\u00e1rio determinar os direitos de propriedade sobre os recursos ambientais e a negocia\u00e7\u00e3o destes direitos em mercados privados, para que seja determinado o custo de sua utiliza\u00e7\u00e3o, uma solu\u00e7\u00e3o coaseana.2 Para que isso ocorra o mesmo autor sugere duas formas de determinar esta propriedade:\n2 O termo coaseana refere-se ao Teorema de Coase cuja formula\u00e7\u00e3o mais geral \u00e9: desde que os direitos de emiss\u00e3o de externalidades (como polui\u00e7\u00e3o por exemplo) sejam adequadamente definidos e que n\u00e3o haja custos de transa\u00e7\u00e3o entre as partes, a livre negocia\u00e7\u00e3o entre as mesmas deve levar a um n\u00edvel \u00f3timo de emiss\u00e3o dessas externalidades. (Vide: COASE, R.H. The problem of social cost. Journal of law and economics, v. III, out. 1960, p. 1-44).\n15\n\u2022\tcria\u00e7\u00e3o de um mercado de compra e venda de direitos de poluir (muito semelhante ao atual mercado de cr\u00e9ditos de carbono);\n\u2022\ta ado\u00e7\u00e3o de mecanismos compensat\u00f3rios para manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\nCom a finalidade de atingir tais objetivos, essa corrente \u00e9 grande apoiadora da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente, pois \u00e9 atrav\u00e9s desta que se tenta atribuir express\u00e3o monet\u00e1ria aos recursos naturais, principalmente pelo fato de que os pre\u00e7os dos bens econ\u00f4micos n\u00e3o refletem o verdadeiro valor da totalidade dos recursos usados em sua produ\u00e7\u00e3o.\nMarques e Comune (1997) demonstram que os neocl\u00e1ssicos atribuem essa grande import\u00e2ncia \u00e0 valora\u00e7\u00e3o ambiental como uma maneira de interromper a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais antes que se ultrapasse o limite da irreversibilidade. E para estes pensadores, somente atribuindo valor monet\u00e1rio ao meio ambiente pode-se lev\u00e1-lo em considera\u00e7\u00e3o nos processos de tomada de decis\u00e3o.\nSendo assim, esses valores dever\u00e3o integrar as decis\u00f5es e discuss\u00f5es sobre a pol\u00edtica e gest\u00e3o ambiental e os c\u00e1lculos das contas econ\u00f4micas nacionais.\nTais concep\u00e7\u00f5es foram utilizadas nas determina\u00e7\u00f5es de alguns instrumentos de comando e controle e, principalmente, de instrumentos econ\u00f4micos como forma de internalizar a quest\u00e3o ambiental nos processos decis\u00f3rios.\nOs usos destes tipos de instrumentos econ\u00f4micos de interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o, conforme Corazza (2003), estabelecidos com a finalidade de restabelecer o funcionamento eficiente do mercado e, assim, tentar, mesmo que parcialmente, corrigir suas insufici\u00eancias e falhas.\nOutra quest\u00e3o a ser abordada com rela\u00e7\u00e3o a essa corrente \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de que a pr\u00f3pria eleva\u00e7\u00e3o da renda m\u00e9dia das fam\u00edlias pode ser capaz de diminuir a polui\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima considera\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na curva ambiental de Kuznets, que segundo Hussen (2004), afirma que determinada sociedade, quando atinge um alto n\u00edvel de renda per capita, apresenta um aumento na demanda por uma melhor qualidade ambiental. Essa curva \u00e9 representada sob a forma de um U invertido, onde inicialmente h\u00e1 um aumento na polui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do aumento da renda per capita, por\u00e9m at\u00e9 um ponto onde ocorre uma inflex\u00e3o nesta curva (da\u00ed seu formato em U invertido) demonstrando que, mesmo com o aumento cont\u00ednuo na renda per capita, a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 diminu\u00edda como fruto de um processo de exig\u00eancia e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por uma melhor qualidade ambiental.\nEssa teoria da curva ambiental de Kuznets \u00e9 altamente discutida e, muitas vezes, desacreditada por v\u00e1rios pesquisadores da \u00e1rea econ\u00f4mica ambiental, principalmente pelo fato de que muitos pa\u00edses que atingiram altos n\u00edveis de renda per capita n\u00e3o conseguiram diminuir seu n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o, ou, muitas vezes, apenas \u201cexportam\u201d a sua polui\u00e7\u00e3o para outro pa\u00eds ou localidade. Soma-se a isso, o fato de que o simples aumento persistente da renda per capita n\u00e3o \u00e9 uma garantia de melhoria ambiental, afinal tal indicador possui uma caracter\u00edstica apenas quantitativa e n\u00e3o cobre quest\u00f5es mais profundas, como a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, como por exemplo, o saneamento b\u00e1sico, o acesso \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade, que s\u00e3o determinantes para a sustentabilidade ambiental em um sentido mais amplo e sist\u00eamico.\nSendo assim, a vis\u00e3o da curva ambiental de Kuznets \u00e9 essencialmente linear e sem o aprofundamento necess\u00e1rio para uma discuss\u00e3o mais categ\u00f3rica sobre o tema da sustentabilidade.\nOutra cr\u00edtica que se dirige a essa linha pensamento \u00e9 o fato de considerar o fator recursos naturais como neutro e substitu\u00edvel no processo de produ\u00e7\u00e3o, o que determina uma maneira \u201csui generis\u201d de interpretar a quest\u00e3o ambiental, focada, principalmente, no tratamento da problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o. Junta-se a isso o fato de n\u00e3o considerarem que o meio ambiente estabelece um limite ao crescimento econ\u00f4mico e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o material-energ\u00e9tica, afinal a economia \u00e9 apenas uma componente de um todo maior que \u00e9 o ecossistema.\nCumpre ainda salientar que os m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental abordados por essa corrente apresentam uma vis\u00e3o extremamente linear, n\u00e3o considerando fatores e vari\u00e1veis que fazem dos recursos naturais um fator determinante e abrangente com seus elementos interrelacionados e interdependentes em termos sociais, econ\u00f4micos e de rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes agentes envolvidos. Ou seja, tais m\u00e9todos n\u00e3o s\u00e3o capazes de abarcar todas as vari\u00e1veis em quest\u00e3o, principalmente pelo fato de que muitas dessas n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de serem valoradas.\nEm suma, tais cr\u00edticas podem ser constru\u00eddas em torno da cren\u00e7a excessiva dessa linha de pensamento de que as externalidades negativas e os problemas ambientais podem ser facilmente resolvidos atrav\u00e9s de sua simples incorpora\u00e7\u00e3o nos mecanismos de mercado sem uma a\u00e7\u00e3o efetiva do Estado, da sociedade civil e das institui\u00e7\u00f5es. Afinal, em muitas das vezes, tais direcionamentos exclusivamente via mercado buscam apenas compensar agentes que foram prejudicados por uma externalidade negativa ambiental, por\u00e9m, n\u00e3o tratam de problemas mais\nprofundos como a perda de biodiversidade e fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas ocorridas em raz\u00e3o dessas externalidades.\nMesmo com essas graves limita\u00e7\u00f5es tal linha de pensamento ainda \u00e9 importante para o objetivo desse estudo em raz\u00e3o de que muitos dos instrumentos econ\u00f4micos e de comando e controle, que foram baseados nesses fundamentos, s\u00e3o aplicados ou pass\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o no segmento de \u00e1guas minerais para uma melhoria das a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental.\n1.1.3\tEconomia Ecol\u00f3gica\nConsiderada uma das correntes mais recentes de pensamento da quest\u00e3o ambiental, segundo Donaire (1999) teve seu surgimento ocorrido na costa leste americana na d\u00e9cada de 1980, opondo-se, desde esta \u00e9poca, ao modelo neocl\u00e1ssico e convencional.3\nRomeiro (2003 e 2009) e Andrade (2008) abordam que, nesta linha, a economia \u00e9 vista como um subsistema de um ecossistema maior e mais complexo (finito e materialmente fechado, por\u00e9m aberto ao fluxo de energia solar), impondo assim uma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o f\u00edsica da produ\u00e7\u00e3o; ficando denominada como sustentabilidade forte. Sendo assim, os fatores de produ\u00e7\u00e3o, incluindo os recursos naturais, s\u00e3o complementares e altamente integrados em um processo produtivo sist\u00eamico que possui um comportamento n\u00e3o determin\u00edstico. Soma-se a isso o fato de considerar a complexidade sist\u00eamica do capital natural e a possibilidade de perdas irrevers\u00edveis devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o err\u00f4nea dos recursos.\nDonaire (1999) afirma que seu objetivo principal \u00e9 agregar os estudos de ecologia e economia, com o intuito de extrapolar as concep\u00e7\u00f5es convencionais, buscando tratar a quest\u00e3o ambiental de uma maneira sist\u00eamica e harmoniosa, sendo, para isso, din\u00e2mica e evolucionista.\nPortanto, trata-se de uma linha multidisciplinar, onde a busca pelas solu\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o ambiental passa pela integra\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos de ci\u00eancias que at\u00e9 ent\u00e3o eram consideradas separadamente, como ecologia, economia, f\u00edsica, qu\u00edmica, dentre outras.\n3 Apesar de recente \u00e9 uma linha muito bem organizada, possuindo a Sociedade Internacional de Economia Ecol\u00f3gica (ISEE) e existindo no Brasil a Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica (ECOECO). Sua estrutura\u00e7\u00e3o ocorreu em 1987 em uma confer\u00eancia realizada na cidade espanhola de Barcelona.\nSegundo Costanza (1994) a economia ecol\u00f3gica representa uma abordagem transdisciplinar que agrega uma gama de inter-relacionamentos entre os sistemas econ\u00f4mico e ecol\u00f3gico, transcendendo assim os limites puramente disciplinares e vendo a economia como apenas uma parte de um todo superior.\nAs bases te\u00f3ricas fundamentais da abordagem econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica encontram-se em obras como de Georgescu-Roegen (1971) que incorporou na an\u00e1lise econ\u00f4mica a no\u00e7\u00e3o de entropia da segunda Lei da Termodin\u00e2mica que afirma que a qualidade da energia sempre se degrada de maneiras mais nobres (maior qualidade) para maneiras menos nobres (menor qualidade). Ou seja, os processos produtivos geram perdas de mat\u00e9ria e energia que n\u00e3o mais podem ser recuperados, impondo-se assim um limite ao processo produtivo em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade material-energ\u00e9tica, al\u00e9m de s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es oriundas de sua utiliza\u00e7\u00e3o excessiva.\nSomam-se tamb\u00e9m as contribui\u00e7\u00f5es de Daly (1992) e Daly e Farley (2004) ao tratarem a import\u00e2ncia de se estabelecer uma escala sustent\u00e1vel de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e de seus servi\u00e7os ecossist\u00eamicos, sendo posteriormente definida uma forma justa de se distribuir esses recursos e aloc\u00e1-los eficientemente no mercado, considerando-se a equidade intra e intergeracionais. Sendo assim, emerge uma diferen\u00e7a consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao pensamento neocl\u00e1ssico ao se determinar a escala \u00f3tima como um precedente \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o \u00f3tima.\nAinda Daly (1993) afirma que uma escala ecologicamente sustent\u00e1vel \u00e9 aquela cujo fluxo material-energ\u00e9tico est\u00e1 dentro da capacidade de suporte do sistema e a escala \u00f3tima seria a que maximiza a diferen\u00e7a entre os benef\u00edcios e os malef\u00edcios acumulados pelo crescimento. Por\u00e9m, um importante fato a ser ressaltado \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer com total precis\u00e3o a capacidade de suporte dos ecossistemas e, consequentemente, a escala sustent\u00e1vel, sendo assim, torna-se necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o ao se estabelecer esse limite de uso dos recursos naturais.\nCumpre salientar ainda outro autor importante para a forma\u00e7\u00e3o das ideias dessa linha de pensamento, Boulding (1966) que tratou sobre os limites ecol\u00f3gicos e a import\u00e2ncia da natureza na extens\u00e3o, complexidade e qualidade do estoque de capital total como forma de mensurar o sucesso de uma economia.\nPara Alier (1998) a economia deve ser vista como um fluxo entr\u00f3pico de energia e materiais que atravessa o seu ciclo, ou seja, diferentemente da linha neocl\u00e1ssica, v\u00ea-se o subsistema econ\u00f4mico (produ\u00e7\u00e3o) imerso dentro um sistema mais amplo, onde energia e mat\u00e9rias-primas entram no fluxo de produtos e fatores e posteriormente saem energia residual e res\u00edduos materiais, que dever\u00e3o, dentro das possibilidades, serem reintegrados no fluxo.\nA figura 1 ilustra esse fluxo de energia e mat\u00e9ria em um processo produtivo, lembrando que parte da energia residual e res\u00edduos materiais perdem-se de forma irrevers\u00edvel:\nEnergia e mat\u00e9rias primas\nFluxo Produtos e Fatores (Produ\u00e7\u00e3o)\nEnergia Residual e Res\u00edduos Materiais\nFigura 1. Esquema do ciclo de energia e mat\u00e9ria na produ\u00e7\u00e3o. Fonte: o autor.\nSendo assim, deve-se minimizar o uso de energia e materiais, bem como, a produ\u00e7\u00e3o de rejeitos e polui\u00e7\u00e3o, utilizando-se para isso de materiais energeticamente mais eficientes, bem como incentivando a m\u00e1xima reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem dos res\u00edduos. Caso contr\u00e1rio, conforme Andrade (2008), a humanidade poder\u00e1 se deparar com uma escassez generalizada de recursos vitais e sofrer s\u00e9rias consequ\u00eancias de uma desestabiliza\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nAlier (1998) ainda explica que, para ocorrer essa minimiza\u00e7\u00e3o, o uso dos recursos renov\u00e1veis deve ter por base a sua capacidade de renova\u00e7\u00e3o, j\u00e1 os recursos n\u00e3o renov\u00e1veis serem utilizados em um ritmo n\u00e3o superior ao de sua substitui\u00e7\u00e3o por recursos renov\u00e1veis, conservando assim a diversidade biol\u00f3gica e gerando res\u00edduos materiais dentro da capacidade de assimila\u00e7\u00e3o e reciclagem do ecossistema.\nCom base nisso, a economia ecol\u00f3gica explica que somente ap\u00f3s verificar a real capacidade de carga do planeta em oferecer energia e mat\u00e9rias primas e assimilar e reciclar lixos e rejeitos produzidos pela sociedade, \u00e9 que se pode ter no\u00e7\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente e internalizar os custos ambientais de forma mais abrangente no processo de produ\u00e7\u00e3o,\nsalientando assim que a solu\u00e7\u00e3o exclusivamente via mercado n\u00e3o \u00e9 eficaz e nem interessante no contexto social e ambiental.\nPode-se perceber que a multidisciplinaridade \u00e9 um fundamento chave da economia ecol\u00f3gica, por envolver diferentes ci\u00eancias e concep\u00e7\u00f5es das mesmas, para tentar explicar a quest\u00e3o ambiental e suas consequ\u00eancias, bem como demonstrar a capacidade de carga do planeta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas e os limites biof\u00edsicos do processo de crescimento econ\u00f4mico.\nUma quest\u00e3o importante dessa linha de pensamento \u00e9 a compreens\u00e3o de que pode ser poss\u00edvel uma melhoria qualitativa da sociedade sem necessariamente precisar de um crescimento quantitativo nas suas dimens\u00f5es econ\u00f4micas (decoupling).\nMontibeller-Filho (2001) afirma que a produ\u00e7\u00e3o sem degradar o meio ambiente e utilizando o m\u00ednimo poss\u00edvel dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis deve fixar os par\u00e2metros de consumo e densidade populacional da sociedade. Por\u00e9m, tornam-se necess\u00e1rias press\u00f5es externas, como pol\u00edticas ambientalistas e movimentos sociais, para que o mercado possa captar as externalidades do processo produtivo e internaliz\u00e1-las.\nNo que tange ao objeto dessa disserta\u00e7\u00e3o, a economia ecol\u00f3gica vem contribuir sobremaneira com a no\u00e7\u00e3o de limite de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis, que, no caso da \u00e1gua mineral, deve obedecer \u00e0 capacidade de recarga das fontes utilizadas e diminuir a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de produ\u00e7\u00e3o e de p\u00f3s-consumo, reutilizando-os ou dando o destino correto aos mesmos. Tais quest\u00f5es s\u00e3o fundamentais para uma excel\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental dessas empresas.\n1.1.4\tEcodesenvolvimento\nColby (1990) afirma que a corrente do ecodesenvolvimento busca reestruturar a rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e natureza em um jogo de soma positiva. Sendo que o termo ECO (advindo de econ\u00f4mico e ecol\u00f3gico) explicita uma reorienta\u00e7\u00e3o em termos de integra\u00e7\u00e3o no planejamento de conceitos sociais, econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos.\nEssa corrente buscou implementar v\u00e1rias quest\u00f5es abordadas principalmente na Confer\u00eancia do Meio Ambiente de 1972, onde Maurice Strong lan\u00e7ou o termo ecodesenvolvimento, e no Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Brundtland de 1987, sendo este \u00faltimo\nrespons\u00e1vel pela pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel como a capacidade de atender as necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras em atender suas pr\u00f3prias necessidades.\nPara Sachs (2009) os objetivos do desenvolvimento devem ser sempre sociais, com uma condicionalidade ambiental que \u00e9 necess\u00e1rio respeitar e, finalmente, que as solu\u00e7\u00f5es estabelecidas sejam economicamente vi\u00e1veis.\nV\u00ea-se assim os fundamentos do chamado tripple bottom line, que se tornou base para os processos de tomada de decis\u00e3o que consideram as quest\u00f5es ambientais: ser socialmente justo, economicamente vi\u00e1vel e ambientalmente prudente.\nAinda Sachs (1986) estabelece os seguintes princ\u00edpios b\u00e1sicos desse novo modelo de desenvolvimento:\na)\tsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas;\nb)\tsolidariedade com as gera\u00e7\u00f5es futuras;\nc)\tparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o envolvida;\nd)\tpreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio ambiente em geral;\ne)\telabora\u00e7\u00e3o de um sistema social garantindo emprego, seguran\u00e7a social, respeito a outras culturas e programas de educa\u00e7\u00e3o.\nPara Donaire (1999) os estudiosos desta corrente afirmam que a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto do estilo de desenvolvimento econ\u00f4mico que se tornou o paradigma da atual sociedade capitalista de consumo, implementado principalmente pelas grandes corpora\u00e7\u00f5es multinacionais, via propaganda maci\u00e7a de seus produtos, criando desejos e h\u00e1bitos muitas vezes n\u00e3o t\u00e3o necess\u00e1rios. Essa a\u00e7\u00e3o buscava desta forma reproduzir nos demais pa\u00edses do mundo a mesma receita de crescimento das economias mais industrializadas. Dessa forma, a discuss\u00e3o sobre as estrat\u00e9gias e estilos de desenvolvimento torna-se uma das principais bases de discuss\u00e3o do ecodesenvolvimento.\nPortanto, tem-se a necessidade de determinar uma rela\u00e7\u00e3o mais harm\u00f4nica e interativa entre o desenvolvimento econ\u00f4mico e o meio ambiente, pois, caso contr\u00e1rio, corre-se o grave risco de comprometer os recursos naturais, principalmente os n\u00e3o renov\u00e1veis.\nEssa corrente demonstra uma m\u00faltipla abrang\u00eancia ao considerar quest\u00f5es como justi\u00e7a, equidade e distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e renda. Hussen (2004) demonstra que essas considera\u00e7\u00f5es\nt\u00eam uma dimens\u00e3o temporal que geralmente envolve v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es humanas e incluem quest\u00f5es de bem estar de todas as esp\u00e9cies da natureza.\nAinda o mesmo autor inclui duas quest\u00f5es importantes tratadas por essa corrente, que tamb\u00e9m s\u00e3o abordadas pelos economistas ecol\u00f3gicos:\n\u2022\tIncerteza: que adv\u00e9m das expectativas imprevis\u00edveis com rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as na tecnologia, renda e prefer\u00eancias pessoais.\n\u2022\tIrreversibilidade: que significa que a continua\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o ambiental nos n\u00edveis atuais pode causar danos irrevers\u00edveis para os ecossistemas naturais, rompendo com o limiar de resili\u00eancia.\nDentro desta considera\u00e7\u00e3o Cleveland e Ruth (1997) afirmam que a incerteza-chave seria determinar o montante m\u00ednimo de capital natural necess\u00e1rio para sustentar um dado padr\u00e3o de vida, assim como, verificar o grau em que o capital constru\u00eddo poderia substituir recursos esgotados e o meio ambiente degradado.\nAl\u00e9m destas duas considera\u00e7\u00f5es, o crit\u00e9rio \u00e9tico tamb\u00e9m \u00e9 muito tratado pelos ecodesenvolvimentistas, principalmente pelo fato de estar se tratando de uma preocupa\u00e7\u00e3o atual com a situa\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es futuras. Trata-se ent\u00e3o de encontrar um equil\u00edbrio no crescimento e desenvolvimento econ\u00f4mico atual e futuro.\nNesse sentido Donaire (1999, p. 43) coloca que \u201cas solu\u00e7\u00f5es propostas pelos ecodesenvolvimentistas para lidar com a tem\u00e1tica ambiental inserem-se na corre\u00e7\u00e3o do rumo do desenvolvimento atual, com a redefini\u00e7\u00e3o dos seus objetivos em conson\u00e2ncia com os recursos dispon\u00edveis\u201d. Para tanto, tal corre\u00e7\u00e3o exige uma a\u00e7\u00e3o sobre todos os atores sociais, um reequil\u00edbrio entre os poderes e o exerc\u00edcio mais efetivo do papel da sociedade civil local, regional e nacional, via planejamento participativo, a fim de tratar a quest\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es futuras de forma mais efetiva.\nSachs (2009) resume essas concep\u00e7\u00f5es ao afirmar que fazer o ecodesenvolvimento \u00e9 aproveitar os recursos potenciais do meio ambiente, dando provas de desenvoltura na adapta\u00e7\u00e3o ecologicamente prudente e socialmente \u00fatil do mesmo \u00e0s necessidades humanas.\nSendo assim deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o o retorno econ\u00f4mico e quest\u00f5es ambientais e sociais no momento de tomada de decis\u00e3o no processo produtivo. Isso consiste em uma das bases da discuss\u00e3o presente nessa disserta\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais na\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, a fim de que sua fiscaliza\u00e7\u00e3o, normatiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento ocorram com uma efetiva participa\u00e7\u00e3o da sociedade local, haja visto, que muitas dessas comunidades onde se encontram as empresas surgiram em torno da explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas e de seu potencial eco-tur\u00edstico, e sua correta utiliza\u00e7\u00e3o em termos econ\u00f4micos, sociais e ambientais \u00e9 de suma import\u00e2ncia para a comunidade e a regi\u00e3o como um todo e para as suas pr\u00f3prias gera\u00e7\u00f5es futuras.\nO quadro 1 apresenta uma s\u00edntese das linhas de pensamento sobre a economia e o meio ambiente em uma perspectiva comparativa:\nLinha de Pensamento\tExistem limites para crescimento econ\u00f4mico\tNatureza\tdesses limites\tOrigem\tdesses limites\tSolu\u00e7\u00e3o proposta\nMalthusiana\tSim\tFatores de produ\u00e7\u00e3o, incluindo o meio ambiente\ts\u00e3o escassos em termos absolutos.\tCrescimento exponencial\tda popula\u00e7\u00e3o e do consumo,\te tecnologia fixa.\tControle\tdo crescimento populacional e uso de tecnologias ambientalmente corretas.\nNeocl\u00e1ssica\tQuestion\u00e1vel ou\tn\u00e3o relevante\tN\u00e3o h\u00e1 limites reais devido\t\u00e0 possibilidade\tde substitui\u00e7\u00e3o\tde fatores.\tN\u00e3o h\u00e1 limites devido\tao progresso cont\u00ednuo\tdo conhecimento e tecnologia.\tCrescimento mensurado pelo PIB e aloca\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s de mecanismos de mercado.\nEconomia Ecol\u00f3gica\tSim\tLeis\tda termodin\u00e2mica e o fato de que a biosfera \u00e9 um sistema fechado para as necessidades materiais.\tA economia \u00e9 apenas\tum subsistema\tdo ecossistema natural.\tFoco no crescimento qualitativo\tda economia com alta prioridade\tna conserva\u00e7\u00e3o dos bens ambientais.\nEcodesenvolvimento\tSim\tPoss\u00edveis limites para a substitui\u00e7\u00e3o de fatores.\tCapital humano e natural s\u00e3o mais complementares do\tque substitutos. Conceito\tde irreversibilidade\tManuten\u00e7\u00e3o\tdos estoques de capital natural e humano baseado em princ\u00edpios \u00e9ticos de igualdade entre as gera\u00e7\u00f5es.\nQuadro 1. Comparativo de direcionamentos das principais linhas de economia e meio ambiente. Fonte: adaptado pelo autor com base em Hussen (2004).\n1.2 Internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental no processo produtivo\nA evolu\u00e7\u00e3o do pensamento econ\u00f4mico sobre o meio ambiente e os fundamentos apresentados pelas linhas de pensamento estudadas permitiram certo avan\u00e7o na busca pela internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental nas tomadas de decis\u00e3o das empresas sobre o comportamento de seu processo produtivo.\n\u00c9 evidente que todo processo de produ\u00e7\u00e3o gera certos impactos sociais, ambientais e estruturais que n\u00e3o s\u00e3o considerados pelo sistema de mercado na forma\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, fato esse que ficou denominado externalidade negativa. Isso se intensifica com a exist\u00eancia das falhas de mercado que torna complexa a tarefa de incorporar a quest\u00e3o ambiental no processo de decis\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es sem a a\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es externas ao mercado.\nPara Castro (1994) estas falhas de mercado, que intensificam as externalidades negativas, t\u00eam como causas principais:\n\u2022\tA assimetria de informa\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tAus\u00eancia de direitos de propriedade sobre todos os recursos, bens e servi\u00e7os ambientais;\n\u2022\tInexist\u00eancia de concorr\u00eancia perfeita, no sentido estrito de suas caracter\u00edsticas;\n\u2022\tDesigualdade inter e intrageracional.\nTal processo de internalizar as externalidades negativas ambientais \u00e9 importante para a busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel sob a concep\u00e7\u00e3o ambiental. Sendo essa import\u00e2ncia destacada por Castro (1994) e Cavalcanti (2000) ao afirmarem que o termo internaliza\u00e7\u00e3o surge pelo princ\u00edpio 16 da Declara\u00e7\u00e3o do Rio4 indicando que as autoridades nacionais deveriam buscar maneiras de internalizar os custos ambientais e o uso de instrumentos econ\u00f4micos, considerando que o poluidor deve arcar com o custo da polui\u00e7\u00e3o, tendo aten\u00e7\u00e3o com o interesse p\u00fablico e n\u00e3o alterando o com\u00e9rcio internacional e o investimento.\nCavalcanti (2000, p. 17) define internaliza\u00e7\u00e3o como\n4\tDeclara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento por ocasi\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro (Brasil) de 3 a 14 de junho de 1992.\nO processo pelo qual os pre\u00e7os incorporam e refletem os custos ambientais e o real valor do uso dos recursos, sendo entendida como indispens\u00e1vel para melhoria das condi\u00e7\u00f5es que nos levar\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Visa corrigir as falhas existentes no processo de integra\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas econ\u00f4micas e ambientais, que resultam em pre\u00e7os de mercado que n\u00e3o refletem o valor real dos recursos ambientais, sua escassez e os custos ambientais da atividade econ\u00f4mica.\nC\u00e1nepa (2003) afirma que esse processo de internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais permite uma solu\u00e7\u00e3o custo-efetiva em que a empresa busca analisar alternativas que permitam o abatimento da polui\u00e7\u00e3o ao menor custo poss\u00edvel.\nNo entanto, para realiz\u00e1-lo de uma forma racional e estruturada torna-se necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de comando e controle, econ\u00f4micos e certificadores que permitem a interven\u00e7\u00e3o nos mecanismos de mercado para influenciar o comportamento das organiza\u00e7\u00f5es de uma maneira que seja coerente com a capacidade ambiental e n\u00e3o apenas com os interesses privados do mercado. Ou seja, ao utilizar tais instrumentos nesse processo de internaliza\u00e7\u00e3o devem-se considerar as quest\u00f5es sociais, ecossist\u00eamicas e ambientais, n\u00e3o focando apenas interesses puramente econ\u00f4micos.\nA escolha do instrumento a ser utilizado \u00e9 alvo de controv\u00e9rsias por parte dos economistas, tendo de um lado os neocl\u00e1ssicos, partid\u00e1rios da economia de mercado, que defendem que as interven\u00e7\u00f5es do governo, via mecanismos de comando e controle, levam a resultados ineficientes. Por outro lado, h\u00e1 os que defendem a interven\u00e7\u00e3o governamental como importante regulador do uso dos recursos naturais, por meio da imposi\u00e7\u00e3o de controles e limites, principalmente visando o uso dos recursos de acordo com a capacidade de carga do planeta, muito defendido pelos economistas ecol\u00f3gicos.\nO que se advoga \u00e9 que ambos os instrumentos possuem seus pontos positivos e negativos e que a melhor forma seria a conjuga\u00e7\u00e3o para uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva.\nDessa forma, busca-se nesse subcap\u00edtulo analisar esses instrumentos, suas aplica\u00e7\u00f5es e impactos nos processos de tomada de decis\u00e3o e competitividade.\n1.2.1 Instrumentos de comando e controle\nConsiste em uma s\u00e9rie de exig\u00eancias normativas e legais, devidamente fiscalizadas, com o intuito de atingir o n\u00edvel ideal de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e controle da polui\u00e7\u00e3o.\nPara Lustosa, C\u00e1nepa e Young (2003) a l\u00f3gica de funcionamento dos instrumentos de comando e controle baseia-se na condu\u00e7\u00e3o e estabelecimento, por parte de um \u00f3rg\u00e3o regulador, de uma s\u00e9rie de normas, controles, procedimentos, regras e padr\u00f5es a serem cumpridos pelos agentes que utilizam os recursos naturais e/ou causam polui\u00e7\u00e3o, podendo ser alvos de penalidades em caso de descumprimento das exig\u00eancias impostas.\nMotta (2008) afirma que s\u00e3o os instrumentos comumente utilizados nas pol\u00edticas ambientais, tendo sua orienta\u00e7\u00e3o baseada em rela\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas padronizadas de forma pouco flex\u00edvel e sem apresentar uma diferencia\u00e7\u00e3o espacial, dando o mesmo tratamento a todos os agentes.\nPode-se citar como exemplos de instrumentos de comando e controle: proibi\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o de atividade; especifica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas; controle do uso de recursos naturais; padr\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o para fontes espec\u00edficas; controle ou proibi\u00e7\u00e3o de produtos e processos; padr\u00f5es de qualidade ambiental; licen\u00e7as, concess\u00f5es e outorgas de explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais.\nA aplica\u00e7\u00e3o desses instrumentos sofre incisivas cr\u00edticas de muitos estudiosos da economia do meio ambiente em fun\u00e7\u00e3o de sua dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica; falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o com capacidade t\u00e9cnica; alto custo de implanta\u00e7\u00e3o; a considera\u00e7\u00e3o somente do n\u00edvel macro, sem levar em quest\u00e3o as especificidades no n\u00edvel micro; a inflexibilidade e o tratamento igual para agentes com diferentes estruturas n\u00e3o permitindo uma atribui\u00e7\u00e3o eficiente, al\u00e9m de n\u00e3o incentivar as melhorias para al\u00e9m da meta estabelecida. (MOTTA, 2008; LUSTOSA, C\u00c1NEPA e YOUNG, 2003; DALY e FARLEY, 2004).\nPor\u00e9m, para casos em que os mecanismos de mercado e os instrumentos econ\u00f4micos n\u00e3o s\u00e3o efetivos, o uso de formas de comando e controle torna-se essencial, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da complexidade da sustentabilidade ambiental e a dif\u00edcil valora\u00e7\u00e3o das externalidades negativas, bem como, a impossibilidade de se atingir com toda precis\u00e3o o n\u00edvel \u00f3timo e a perfeita efici\u00eancia.\nAmazonas (2004) afirma que o atingimento do n\u00edvel \u00f3timo de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m criticado e contra-argumentado pela vis\u00e3o evolucionista e neoschumpeteriana do desequil\u00edbrio e da transforma\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e permanente da economia, delineada principalmente pelas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Soma-se a isso, segundo Vinha (2003), o fato de que a auto-regula\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o consegue inspirar confian\u00e7a, e o Estado ainda \u00e9 visto como um importante agente de regula\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m Hasenclever e Tigre (2002, p. 445) informam que \u201ccertas normas t\u00e9cnicas s\u00e3o impostas pela regulamenta\u00e7\u00e3o, indicando que nem sempre o mercado \u00e9 o agente mais eficiente para permitir uma maior harmonia entre interesses dos produtores e consumidores\u201d.\nPara Daly e Farley (2004) pode-se indicar como vantagem desse instrumento o fato de limitar a quantidade de polui\u00e7\u00e3o e captura de recursos a um n\u00edvel aceit\u00e1vel, contribuindo para o objetivo de se atingir uma escala sustent\u00e1vel de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, podendo ser a melhor forma de tratar as exig\u00eancias biol\u00f3gicas no caso dos recursos renov\u00e1veis. Soma-se a isso o banimento de produtos e insumos agressivos ao meio ambiente e \u00e0 pr\u00f3pria vida humana.5\nUma importante aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos dessa natureza no objeto dessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o de uma escala sustent\u00e1vel de extra\u00e7\u00e3o e envase de \u00e1gua mineral para cada fonte espec\u00edfica, que \u00e9 estabelecida pelo DNPM tendo por base as pressuposi\u00e7\u00f5es sobre o comportamento do regime do ciclo hidrogeol\u00f3gico da \u00e1gua, que remete \u00e0s concep\u00e7\u00f5es da economia ecol\u00f3gica.\nOutra vantagem, segundo Lustosa (2003), \u00e9 o fato de que a regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental possui um lado normativo e outro informativo, pois, traduz as necessidades de prote\u00e7\u00e3o ambiental em suas normatiza\u00e7\u00f5es, sinalizando para os poluidores e os fornecedores de tecnologias ambientais o que dever\u00e1 ser demandado pelo mercado.\nDonaire (1999) e Lustosa (2003) afirmam que no caso da maioria das empresas brasileiras a internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental \u00e9 influenciada, em um primeiro momento, pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental e pelas press\u00f5es normativas nacionais e internacionais, for\u00e7ando uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as no n\u00edvel interno das organiza\u00e7\u00f5es. Tal fato \u00e9 influenciado tamb\u00e9m pelo pr\u00f3prio processo de competi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, na qual as empresas se encontram inseridas.\n5\tPode-se citar como exemplo da aplica\u00e7\u00e3o do instrumento de comando e controle nesse caso a proibi\u00e7\u00e3o em muitos pa\u00edses da adi\u00e7\u00e3o de chumbo na gasolina, o banimento do uso de DDT, determina\u00e7\u00f5es de per\u00edodos e materiais usados na pesca.\nPara Porter e Van der Linde, os autores que criaram a \u201chip\u00f3tese de Porter\u201d, as regulamenta\u00e7\u00f5es e normatiza\u00e7\u00f5es ambientais adequadas s\u00e3o necess\u00e1rias por diversas raz\u00f5es, dentre elas as principais s\u00e3o:\n\u2022\tMotivar as empresas a inovarem.\n\u2022\tMelhorar a qualidade ambiental quando o aumento da produtividade dos recursos n\u00e3o compensa totalmente os custos de conformidade ou quando o tempo para a aplica\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es \u00e9 longo.\n\u2022\tAlertar e educar as empresas a respeito da utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos.\n\u2022\tAumentar a probabilidade de que as inova\u00e7\u00f5es de produto e/ou processo sejam ambientalmente corretas.\n\u2022\tCriar demanda para as melhorias ambientais.\n\u2022\tNivelar as regras do jogo durante o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para as inova\u00e7\u00f5es ambientais.\nNo Brasil o controle, estabelecimento e fiscaliza\u00e7\u00e3o desses instrumentos ficam a cargo principalmente dos \u00f3rg\u00e3os reguladores e executivos como o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA), Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, as secretarias estaduais e municipais de meio ambiente, dentre outros. Para o caso espec\u00edfico dos recursos minerais, dentre eles a pr\u00f3pria \u00e1gua mineral, existe o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), fato esse que \u00e9 mais bem explicado no cap\u00edtulo 2.1.\n1.2.1.1 Termo de ajustamento de conduta (TAC)\nO descumprimento das determina\u00e7\u00f5es oriundas de normas e legisla\u00e7\u00f5es ambientais e dos instrumentos de comando e controle torna o agente descumpridor alvo da aplica\u00e7\u00e3o de diversas san\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a cada caso.\nDentre essas san\u00e7\u00f5es Motta (2008) cita como as principais:\n* as administrativas, que s\u00e3o aplicadas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, podendo ser desde simples advert\u00eancias, passando por multas e at\u00e9 mesmo interrup\u00e7\u00e3o da atividade geradora do impacto ambiental;\n*\tas penais, aplicadas pelo Judici\u00e1rio, qualificando-as na categoria de crime ambiental, inclusive com pena de reclus\u00e3o;\n*\te as compensat\u00f3rias de a\u00e7\u00f5es c\u00edveis, com o objetivo de ressarcir danos a terceiros.\nNo entanto, a aplica\u00e7\u00e3o dessas san\u00e7\u00f5es pode demandar consider\u00e1vel espa\u00e7o de tempo para seu julgamento e decis\u00e3o final, o que muitas vezes prejudica o lado mais fraco dessa rela\u00e7\u00e3o: o meio ambiente que continuar\u00e1 sofrendo o impacto e a comunidade local que muitas vezes \u00e9 o agente que demanda o processo judicial por se sentir prejudicada pela a\u00e7\u00e3o de empresas que cometem esses impactos.\nDado essa problem\u00e1tica, uma solu\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida e, muitas vezes, mais eficaz \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o dos Termos de Ajustamento de Conduta (TAC's) que, segundo Peixoto (2009), trata-se de um instrumento contratual firmado entre o \u00f3rg\u00e3o ambiental, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o agente causador do impacto ambiental, sendo poss\u00edvel a suspens\u00e3o de uma consider\u00e1vel parcela da multa a fim de viabilizar formas de investimentos e a\u00e7\u00f5es mitigadoras desses impactos. Dentre essas a\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o da conduta err\u00f4nea da empresa pode-se citar: adequa\u00e7\u00e3o de processos de explora\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o; aquisi\u00e7\u00e3o de novos equipamentos e de tecnologias que diminuam o impacto ambiental; treinamento dos colaboradores; mitiga\u00e7\u00e3o dos danos causados e preven\u00e7\u00e3o de outros que possam vir a ocorrer; descontamina\u00e7\u00e3o e destino correto dos res\u00edduos e efluentes gerados; dentre outros.\nPara Hasemann (2012) o TAC pode ser considerado um t\u00edtulo executivo extrajudicial, que determina que a empresa causadora do dano admite ter consci\u00eancia do impacto causado ao meio ambiente e se compromete a deixar de causar tal dano e/ou recuperar o meio ambiente em sua forma original dentro de um prazo de tempo determinado nesse termo.\nA fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do TAC encontra-se no par\u00e1grafo 6\u00b0 do artigo 5\u00b0 da Lei de A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (Lei 7.347/1985).\nAinda para Hasemann (2012) a aplica\u00e7\u00e3o dos TAC's tem se firmado como um ferramental de suma import\u00e2ncia para a solu\u00e7\u00e3o de problemas de cunho ambiental dentro de um espa\u00e7o de tempo consideravelmente reduzido a se comparar com os tradicionais processos judiciais.\nNo que tange ao objeto da presente disserta\u00e7\u00e3o, os TAC's est\u00e3o se tornando aplica\u00e7\u00f5es comuns nas empresas do segmento de \u00e1guas minerais, principalmente com rela\u00e7\u00e3o a aspectos como a reutiliza\u00e7\u00e3o das embalagens de 5, 10 e 20 litros (os chamados \u201cgarraf\u00f5es\u201d) de acordo com\nseus prazos de vencimento, mas, principalmente, no que relaciona com o n\u00edvel de extra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral. Exemplo disso foi a aplica\u00e7\u00e3o, por parte do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Minas Gerais, de um TAC para a empresa Nestl\u00e9-Waters no munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de extra\u00e7\u00e3o do recurso no po\u00e7o Primavera II que estava sendo feito acima da capacidade de recarga do mesmo, incluindo ainda a recupera\u00e7\u00e3o de um fontan\u00e1rio destru\u00eddo por essa explora\u00e7\u00e3o e o reflorestamento de uma \u00e1rea do Parque das \u00c1guas. A aplica\u00e7\u00e3o desse TAC fez com que a empresa desativasse a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral dessa fonte espec\u00edfica e reavaliasse seu posicionamento na explora\u00e7\u00e3o do recurso nesse munic\u00edpio.6\nA for\u00e7a de aplica\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia dos TAC's est\u00e3o diretamente ligadas ao poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores e, tamb\u00e9m, \u00e0 efetiva participa\u00e7\u00e3o da comunidade local para cobrar a aplica\u00e7\u00e3o daquilo que foi estabelecido no termo. Sendo assim, torna-se um complemento importante aos instrumentos de comando e controle que permite o atingimento do objetivo requerido em intervalo de tempo menor e com maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade.\nCompete ainda enfatizar a relevante import\u00e2ncia de novas pesquisas a serem realizadas com o intuito de demonstrar o impacto e o papel da aplica\u00e7\u00e3o dos TAC's, bem como o importante papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico e de sua independ\u00eancia para agir nesse \u00e2mbito e contribuir para a quest\u00e3o da sustentabilidade ambiental. Soma-se a isso, a necessidade de profissionais altamente qualificados para determinar os ajustamentos de conduta de forma ambiental e socialmente correta, o que, no caso espec\u00edfico do presente estudo, demandam profissionais principalmente na \u00e1rea de hidrogeologia e crenoterapia.\n1.2.2 Instrumentos econ\u00f4micos\nOs principais instrumentos econ\u00f4micos voltados \u00e0 quest\u00e3o ambiental s\u00e3o: subs\u00eddios cruzados; pagamentos por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos; isen\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria; sistemas de dep\u00f3sito e reembolso; taxas ambientais sobre a emiss\u00e3o de res\u00edduos e polui\u00e7\u00e3o; taxas florestais e vinculadas ao uso de recursos renov\u00e1veis; impostos ambientais vinculados \u00e0 taxa\u00e7\u00e3o convencional; licen\u00e7as comercializ\u00e1veis; rotulagens e certifica\u00e7\u00f5es ambientais; seguros de responsabilidade (CASTRO, 1994; CAVALCANTI, 2000; S\u00c3O PAULO, 2010).\n6\tTais mudan\u00e7as ser\u00e3o mais bem analisadas nos cap\u00edtulos 3.3.2 e 3.3.4.\n31\nAlgumas an\u00e1lises podem ser feitas sobre os instrumentos mais comumente aplicados.\nA taxa\u00e7\u00e3o sobre a emiss\u00e3o de res\u00edduos e polui\u00e7\u00e3o adv\u00e9m da proposi\u00e7\u00e3o de Pigou, considerada uma determina\u00e7\u00e3o baseada nos conceitos neocl\u00e1ssicos, de que os agentes que geram externalidades negativas devem pagar uma taxa que reflita os custos que eles imp\u00f5em aos outros agentes. Para Krugman (2010) se o governo imp\u00f5e uma taxa sobre a polui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de gerar uma receita aos cofres p\u00fablicos, os poluidores saber\u00e3o antecipadamente o pre\u00e7o que ter\u00e3o de pagar, por\u00e9m, o governo n\u00e3o saber\u00e1 o quanto de polui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gerado, o que pode gerar um rompimento do limiar de resili\u00eancia ecossist\u00eamica7.\nCastro (1994) e Cavalcanti (2000) afirmam que o instrumento de licen\u00e7as comercializ\u00e1veis (tamb\u00e9m uma proposi\u00e7\u00e3o neocl\u00e1ssica) permite a cria\u00e7\u00e3o de um mercado espec\u00edfico de licen\u00e7as para poluir, no qual os agentes podem comercializar direitos de polui\u00e7\u00e3o atual ou potencial. Por\u00e9m, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a a\u00e7\u00e3o do Estado estabelecendo limites sobre o total de emiss\u00f5es que poder\u00e3o ser negociadas e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico onde ocorrer\u00e1 essa negocia\u00e7\u00e3o. Cabe ainda salientar que o volume de licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o e suas emiss\u00f5es reais n\u00e3o devem agravar o problema ambiental, mas pelo contr\u00e1rio, dever\u00e1 incentivar a ado\u00e7\u00e3o de mecanismos de controle para que a empresa n\u00e3o tenha tanta necessidade destas negocia\u00e7\u00f5es, que poder\u00e3o, em alguns casos, encarecer muito o processo produtivo. Dessa forma, os custos de controle ser\u00e3o preferidos e utilizados enquanto forem menores que o valor das licen\u00e7as a serem adquiridas.\nNa vis\u00e3o de Krugman (2010) caso o governo imponha limites, via licen\u00e7as comercializ\u00e1veis, ele saber\u00e1 a quantidade de polui\u00e7\u00e3o a ser gerada, por\u00e9m os poluidores n\u00e3o saber\u00e3o a que pre\u00e7o chegar\u00e1 as emiss\u00f5es. Al\u00e9m disso, as receitas geradas nesse tipo de instrumento s\u00e3o captadas pelas empresas que participam da comercializa\u00e7\u00e3o.8\nO instrumento de subs\u00eddio cruzado visa tributar ou oferecer benef\u00edcios a poluidores/usu\u00e1rios de forma progressiva, de acordo com as diferentes quantidades de recursos naturais utilizados, quantidade de energia el\u00e9trica consumida, tipos e quantidades de poluentes\n7\tDe uma forma geral resili\u00eancia ecossist\u00eamica significa a capacidade do ecossistema em absorver choques e impactos de forma construtiva, ou seja, de uma forma que as perdas ainda possam ser recuperadas. Dessa forma, grandes impactos ambientais podem romper essa capacidade de resili\u00eancia e se tornarem irrevers\u00edveis.\n8\tO instrumento de licen\u00e7as comercializ\u00e1veis \u00e9 mais indicado para as empresas cujos custos de reestrutura\u00e7\u00e3o para se adaptarem \u00e0s exig\u00eancias ambientais s\u00e3o muito altos.\nemitidos ou por quantidade e tipo de res\u00edduos gerados, a fim de racionalizar a utiliza\u00e7\u00e3o desses recursos e o impacto ambiental gerado. Dessa forma cobrar-se-ia al\u00edquotas mais altas de impostos sobre aqueles agentes que usassem ou extra\u00edssem recursos acima de um n\u00edvel previamente estabelecido e, ao mesmo tempo, incentivar-se-ia aqueles cuja utiliza\u00e7\u00e3o estivesse abaixo desse n\u00edvel. Exemplos desse tipo de aplica\u00e7\u00e3o seriam em impostos como IPI, ICMS e IPVA (a aplica\u00e7\u00e3o desse instrumento em impostos para ve\u00edculos j\u00e1 ocorre em pa\u00edses como Irlanda e Fran\u00e7a), onde se estabeleceria diferentes faixas de al\u00edquotas progressivas conforme o aumento do uso e extra\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais. Por\u00e9m, deve-se ter o cuidado de estabelecer esse instrumento com diretrizes espec\u00edficas para cada setor e n\u00e3o permitir aumento ou queda na arrecada\u00e7\u00e3o ap\u00f3s sua aplica\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2010). Para tanto se torna necess\u00e1ria uma reforma tribut\u00e1ria no Brasil que contemple esse tipo de utiliza\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o.\nO pagamento por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos parte do conceito de provedor-receptor, onde o provedor de servi\u00e7os ambientais que execute a\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a conserva\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o ou restaura\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos recebe do comprador ou benefici\u00e1rio deste servi\u00e7o um valor de compensa\u00e7\u00e3o que reflete o custo de oportunidade e de manuten\u00e7\u00e3o do mesmo (S\u00c3O PAULO, 2010).9\nUm instrumento que recentemente ganhou import\u00e2ncia no debate sobre esse tema \u00e9 o sistema de dep\u00f3sito e reembolso, por meio da aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos10, institu\u00edda pela Lei 12.305/2010 e regulamentada pelo Decreto Federal 7.404/2010. Com isso as empresas dever\u00e3o adotar o processo denominado log\u00edstica reversa que, segundo Iaquinto (2011, p. 29) \u201ccompreende um conjunto de a\u00e7\u00f5es, procedimentos e meios destinados a viabilizar a coleta e a restitui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos ao setor empresarial para reaproveitamento\u201d, al\u00e9m disso, haver\u00e1 uma responsabilidade compartilhada entre os setores p\u00fablico, privado e consumidores na aplica\u00e7\u00e3o deste processo.\n9\tUm exemplo da aplica\u00e7\u00e3o de pagamento por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos j\u00e1 ocorre no munic\u00edpio mineiro de Extrema, onde, conforme Fusco (2009), cerca de 50 propriet\u00e1rios de terra recebem um pagamento mensal para preservarem as nascentes de \u00e1gua que se encontram em suas propriedades e que ir\u00e3o alimentar o rio Jaguari, um dos rios que abastece o sistema Cantareira em S\u00e3o Paulo. Os recursos deste subs\u00eddio s\u00e3o oriundos da Prefeitura de Extrema, do governo de Minas Gerais, da ONG TNC e da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. A Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (Sabesp) utiliza cinco vezes mais produtos qu\u00edmicos para tratar a \u00e1gua da represa de Guarapiranga do que para tratar o sistema Cantareira, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o das nascentes do rio Jaguari.\n10\tUm aprofundamento desse tema ser\u00e1 dado ainda no subcap\u00edtulo 2.1.2.\nO mesmo autor ainda afirma que a log\u00edstica reversa desenvolve-se em dois campos: o p\u00f3s-venda, referente aos materiais que sequer foram consumidos, como no caso de desist\u00eancias de compras e sobras de produtos em lojas; e o p\u00f3s-consumo, quando os produtos esgotaram suas vidas \u00fateis. Para tanto dever\u00e1 ser estabelecida uma estrutura de log\u00edstica integrada para o dep\u00f3sito e reembolso destes produtos, envolvendo produtores, agentes de transporte, institui\u00e7\u00f5es e consumidores a fim de se diminuir a quantidade de res\u00edduos que ser\u00e3o dispostos de maneira err\u00f4nea no meio ambiente e incentivar a reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem; uma solu\u00e7\u00e3o que muito se aproxima das proposi\u00e7\u00f5es da economia ecol\u00f3gica sobre o controle e reutiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\nA escolha do instrumento econ\u00f4mico a ser utilizado deve passar por uma adapta\u00e7\u00e3o a cada caso espec\u00edfico, podendo inclusive estabelecer uma solu\u00e7\u00e3o h\u00edbrida, com a aplica\u00e7\u00e3o de dois ou mais instrumentos ao mesmo tempo. Pode-se citar como solu\u00e7\u00e3o h\u00edbrida o caso da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, em que se determina a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua (taxa ao uso de recursos renov\u00e1veis) e tamb\u00e9m um limite (via licen\u00e7as comercializ\u00e1veis) pela explora\u00e7\u00e3o de acordo com a capacidade de renova\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico. Evidente que neste \u00faltimo caso existem incertezas e, para tanto, deve-se prevalecer a prud\u00eancia ecol\u00f3gica.\nOutra possibilidade de solu\u00e7\u00e3o h\u00edbrida poderia ser aplicada ao caso das \u00e1guas minerais por meio de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, com taxas progressivas conforme se aproximasse do limite de explora\u00e7\u00e3o; e, caso se ultrapassasse esse limite aplicaria o comando e controle por meio do cancelamento da licen\u00e7a de explora\u00e7\u00e3o. Soma-se a isso a aplica\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios aos custos de controle dos impactos ambientais como incentivo \u00e0s empresas que mantivessem o n\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o abaixo do limite. V\u00ea-se, assim, uma conjuga\u00e7\u00e3o entre as proposi\u00e7\u00f5es da economia ecol\u00f3gica sobre os limites de uso dos recursos naturais, bem como, da corrente neocl\u00e1ssica com o incentivo econ\u00f4mico via mercado, por\u00e9m, devidamente regulado pela sociedade e pelas institui\u00e7\u00f5es.\nO que se torna evidente \u00e9 que cada instrumento econ\u00f4mico possui seus pontos positivos e tamb\u00e9m negativos e sua aplica\u00e7\u00e3o gera incertezas aos agentes.\nAssim, mesmo na aplica\u00e7\u00e3o desses instrumentos \u00e9 primordial o papel do Estado para tentar minimizar as incertezas dos agentes, bem como, buscar garantir o mercado no longo prazo para os produtos de empresas que cumpram as determina\u00e7\u00f5es ambientais, com regulamenta\u00e7\u00f5es a respeito das aplica\u00e7\u00f5es e prioridades de cada instrumento, bem como, seu direcionamento para\nincentivar o processo de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Soma-se ainda, a necessidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o mesmo para o caso dos instrumentos econ\u00f4micos a fim de verificar se sua utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 realmente contribuindo para a pr\u00e1tica da gest\u00e3o ambiental de forma efetiva.\n1.2.3 Instrumentos certificadores\nMesmo sendo constantemente tratado como um tipo de instrumento econ\u00f4mico optou-se nesse trabalho por apresent\u00e1-lo separadamente. O processo de estabelecimento de certifica\u00e7\u00f5es auxilia na determina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es a serem seguidos pelos agentes econ\u00f4micos a fim de se atingir um processo comum e normatizado.\nCavalcanti (2000) informa que as normas mais difundidas s\u00e3o estabelecidas pela ISO -International Organization for Standardization - que consiste em uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que desenvolve normas volunt\u00e1rias dirigidas ao mercado internacional, estabelecidas por consenso entre especialistas dos setores que expressaram a necessidade da norma em particular. S\u00e3o, atualmente, os principais instrumentos t\u00e9cnicos de apoio ao com\u00e9rcio internacional.\nPara Freire (2000) o estabelecimento de uma norma internacional objetiva homogeneizar conceitos, ordenar atividades e criar padr\u00f5es e procedimentos que sejam reconhecidos internacionalmente pelos agentes que estejam envolvidos em alguma atividade produtiva que gere impactos ambientais. Essa uniformiza\u00e7\u00e3o muitas vezes tem como um de seus determinantes as pr\u00f3prias press\u00f5es da sociedade para a adequa\u00e7\u00e3o das empresas \u00e0s exig\u00eancias e regulamentos de cunho social e ambiental, a fim de que possam oferecer seus produtos local e internacionalmente. Soma-se a isso a possibilidade de ganhos de competitividade ao fazer dessa certifica\u00e7\u00e3o um diferencial de mercado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia.\nDessa forma, os instrumentos certificadores internacionais incentivam as empresas a adotarem padr\u00f5es mais avan\u00e7ados de controle e correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, sendo tamb\u00e9m importante direcionador para a melhoria cont\u00ednua.\nOutro ponto positivo desses instrumentos, segundo Vinha (2003), \u00e9 a possibilidade das empresas s\u00e9rias se diferenciarem daquelas oportunistas em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es ambientais, pois a\ncertifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de agregar valor ao produto, representa um selo de confian\u00e7a no sistema de gest\u00e3o implantado pela empresa.\nNo que diz respeito ao Sistema de Gest\u00e3o Ambiental (SGA), que abrange toda a estrutura organizacional, as responsabilidades, planejamento e aplica\u00e7\u00e3o de recursos objetivando a manuten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental da organiza\u00e7\u00e3o, iniciou-se com a BS7750 - Especification for Environemental Management System - criada em 1992 pela British Standards Instituition que correspondia \u00e0s normas internacionais de gest\u00e3o ambiental e serviu de base para o surgimento da certifica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie ISO 14000.11\nAtualmente a s\u00e9rie ISO 14000 trata-se de importante instrumento tanto na uniformiza\u00e7\u00e3o da abordagem da mat\u00e9ria entre as empresas em n\u00edvel internacional, como representando aumento da capacidade das mesmas de alcan\u00e7arem um desempenho ambiental, ou ainda na medi\u00e7\u00e3o de seus efeitos e facilita\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, eliminando as barreiras de imperativos econ\u00f4micos. S\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s empresas de atividades industriais, agroindustriais e de servi\u00e7os; certificando as instala\u00e7\u00f5es da empresa, linhas de produ\u00e7\u00e3o e produtos que satisfa\u00e7am o padr\u00e3o de qualidade ambiental. (SOLEDADE et al., 2007).\nAinda os mesmos autores afirmam que noventa e cinco por cento da produ\u00e7\u00e3o mundial est\u00e3o representadas na ISO por mais de uma centena de pa\u00edses-membros, os quais s\u00e3o classificados em P (Participantes) e O (Observadores), onde os membros P possuem o direito de voto nos v\u00e1rios Comit\u00eas T\u00e9cnicos, Subcomit\u00eas e Grupos de Trabalho espalhados por todo o mundo.\nA especifica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie ISO 14.000 oferece diretrizes para o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e sistemas de gest\u00e3o ambiental, bem como sua coordena\u00e7\u00e3o com outros sistemas gerenciais. Ela tamb\u00e9m fornece aux\u00edlio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es no processo de efetivamente iniciar, aprimorar e sustentar o Sistema de Gest\u00e3o Ambiental (SGA) por meio da norma 14.001. Tal sistema \u00e9 essencial para a habilidade de uma organiza\u00e7\u00e3o em antecipar e atender \u00e0s crescentes expectativas de desempenho ambiental e para assegurar, de forma corrente, a conformidade com os requerimentos nacionais e/ou internacionais.\n11\tCabe salientar tamb\u00e9m outra importante base de institui\u00e7\u00e3o da ISO 14000 que foi a EMAS (The ECOManagement and Audit Scheme) que foi concebida pela Comunidade Econ\u00f4mica Europeia para estimular a participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria das empresas em um sistema de eco-gest\u00e3o e auditoria. (FREIRE, 2000).\nSegundo Tachizawa (2005) e Elkington e Burke (1987) os princ\u00edpios orientadores de um SGA nas organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o:\nPrinc\u00edpio 1 - Uma organiza\u00e7\u00e3o deve focalizar aquilo que precisa ser feito - deve assegurar comprometimento ao SGA e definir sua pol\u00edtica.\nPrinc\u00edpio 2 - Uma organiza\u00e7\u00e3o deve formular um plano para cumprir com sua pol\u00edtica ambiental.\nPrinc\u00edpio 3 - Para uma efetiva implanta\u00e7\u00e3o, uma organiza\u00e7\u00e3o deve desenvolver as capacidades e apoiar os mecanismos necess\u00e1rios para o alcance de suas pol\u00edticas, objetivos e metas.\nPrinc\u00edpio 4 - Uma organiza\u00e7\u00e3o deve medir, monitorar e avaliar seu desempenho ambiental.\nPrinc\u00edpio 5 - Uma organiza\u00e7\u00e3o deve rever e continuamente aperfei\u00e7oar seu SGA, com o objetivo de aprimorar seu desempenho ambiental geral.\nSegundo Freire (2000) para a implanta\u00e7\u00e3o de um SGA de acordo com a norma ISO 14.001 s\u00e3o necess\u00e1rias cinco etapas:\n\u2022\tDefini\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica ambiental.\n\u2022\tPlanejamento: por meio do qual se identifica os aspectos e a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais; relaciona os requisitos legais a serem atendidos; determinam-se as metas e objetivos a serem atingidos; e estabelece o programa de gest\u00e3o ambiental.\n\u2022\tImplementa\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o: onde se determina a estrutura de fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades; realizam-se treinamentos, programas de conscientiza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias; estabelece um sistema de comunica\u00e7\u00e3o interna; organiza e controla as documenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; estrutura formas de controle operacional das atividades associadas aos aspectos ambientais identificados; prepara um plano de a\u00e7\u00e3o para casos emergenciais.\n\u2022\tVerifica\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o corretiva: por meio do monitoramento e medi\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do cumprimento dos objetivos e metas; identifica\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-conformidades e estabelecimento de a\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas; registro das ocorr\u00eancias, treinamentos, an\u00e1lises cr\u00edticas e auditorias; realiza\u00e7\u00e3o de auditorias internas do SGA.\n\u2022\tRevis\u00e3o do SGA e busca da melhoria cont\u00ednua.\nImportante citar que existem outras normas ISO que tamb\u00e9m incluem a quest\u00e3o ambiental, como, por exemplo, a ISO 26.000. Segundo o INMETRO (2012) essa norma foi publicada no final de 2010 e apresenta diretrizes sobre Responsabilidade Social, sendo assim de uma amplitude maior que a s\u00e9rie ISO 14.000, pois, considera quest\u00f5es sobre os impactos dos processos decis\u00f3rios e atividades da empresa sobre a sociedade e o meio ambiente. No entanto, essa norma n\u00e3o visa fins de certifica\u00e7\u00e3o, mas, apenas direcionamentos.\nA ISO 26.000 fornece orienta\u00e7\u00f5es sobre:\n\u2022\tconceitos, termos e defini\u00e7\u00f5es de responsabilidade social;\n\u2022\thist\u00f3rico, tend\u00eancias e caracter\u00edsticas da responsabilidade social;\n\u2022\tprinc\u00edpios e pr\u00e1ticas da responsabilidade social;\n\u2022\tseus temas centrais e quest\u00f5es referentes;\n\u2022\tintegra\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do comportamento socialmente respons\u00e1vel;\n\u2022\tidentifica\u00e7\u00e3o e engajamento de todos os interessados;\n\u2022\tcomunica\u00e7\u00e3o de compromissos, desempenho e outras informa\u00e7\u00f5es sobre responsabilidade social.\nAl\u00e9m disso, ela \u00e9 composta por sete princ\u00edpios b\u00e1sicos, a saber: accountability (responsabiliza\u00e7\u00e3o), transpar\u00eancia, comportamento \u00e9tico, respeito pelas partes interessadas, respeito ao Estado de Direito, respeito pelas normas internacionais de comportamento e respeito aos direitos humanos.\nO fato de se tratar de direcionamentos de ado\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e sem um processo espec\u00edfico de certifica\u00e7\u00e3o pode fazer com que as empresas adotem esses ditames apenas no discurso, sem uma efetiva aplica\u00e7\u00e3o.\nEntretanto, no Brasil, em termos de responsabilidade social, existe a norma NBR 16.001 que visa a certifica\u00e7\u00e3o das empresas nessa quest\u00e3o. Por\u00e9m, desde 2009, essa normatiza\u00e7\u00e3o passa por uma revis\u00e3o, capitaneada pela Comiss\u00e3o Especial de Estudos de Responsabilidade Social da ABNT, a fim de adequ\u00e1-la exatamente \u00e0s diretrizes da ISO 26.000.\nAl\u00e9m das certifica\u00e7\u00f5es ISO existem, conforme Tachizawa (2005), programas de rotulagem ambiental e institui\u00e7\u00e3o de selos verdes para determinadas categorias de produtos. Tais\nprogramas, adotados em diferentes pa\u00edses, s\u00e3o criados com base em an\u00e1lises do ciclo de vida do produto (desde a mat\u00e9ria prima utilizada at\u00e9 o descarte do seu res\u00edduo), sendo conferidos por entidades governamentais e n\u00e3o governamentais. 12\nNo mercado de \u00e1guas minerais, outra importante certifica\u00e7\u00e3o existente \u00e9 o Certificado Internacional de Qualidade NSF, que abrange uma s\u00e9rie de segmentos produtivos, dentre eles a certifica\u00e7\u00e3o de qualidade para bebidas que comprova a qualidade e seguran\u00e7a desses produtos, muito requisitado principalmente no mercado americano. Esse processo de certifica\u00e7\u00e3o aborda tr\u00eas processos: auditoria das instala\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica; testes de laborat\u00f3rio; e rela\u00e7\u00e3o de produtos certificados. As empresas que recebem essa certifica\u00e7\u00e3o t\u00eam a autoriza\u00e7\u00e3o para usar a marca NSF - Certificado Internacional de Qualidade em suas embalagens e mecanismos promocionais (NSF INTERNATIONAL, 2011).\nPhipps (1995) assevera que, mesmo com os benef\u00edcios advindos desse processo, algumas empresas podem se deparar com certos tipos de barreiras que prejudicam a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema eficaz de gest\u00e3o ambiental por meio de instrumentos certificadores, sendo os principais: cultura corporativa e normas institucionais que n\u00e3o se adaptam; custos de implanta\u00e7\u00e3o; falta de ferramentas e metodologias de avalia\u00e7\u00e3o ambiental; aus\u00eancia de planejamento de longo prazo; expectativas dos consumidores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade e pre\u00e7o dos produtos que n\u00e3o s\u00e3o semelhantes ao processo a ser implantado; dentre outros.\nVerifica-se, portanto, que a implanta\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental que realmente promova resultados positivos para a empresa e o meio ambiente demanda um planejamento sist\u00eamico e complexo, que aborde todos os envolvidos e seja estruturado com responsabilidade.\nPor\u00e9m, tamb\u00e9m cabe ressaltar que simplesmente possuir uma certifica\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o significa uma garantia de excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental na empresa, mas sim, um passo importante que, juntamente com outras a\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas e profundas, podem promover essa quest\u00e3o.\n12\tDentre os programas n\u00e3o governamentais de rotulagem ambiental pode-se citar: Green Seal (EUA); Bra Milj\u00f4val (Su\u00e9cia) e Marca Aenor Medio Ambiente (Espanha). J\u00e1 dentre os v\u00e1rios programas criados na esfera governamental pode-se citar alguns como: Blau Engel (Alemanha); Environmental Choice Program - EcoLogo (Canad\u00e1); Ecomark (Jap\u00e3o); Eco Label (Uni\u00e3o Europeia); Nordicswan (Noruega, Su\u00e9cia, Finl\u00e2ndia e Isl\u00e2ndia); Environmental Choice (Nova Zel\u00e2ndia); Ecomark Program (\u00cdndia), dentre outros. (TACHIZAWA, 2005).\n1.2.4 Impactos na gest\u00e3o e na competitividade das empresas\nA internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental no processo de tomada de decis\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es gera uma s\u00e9rie de impactos nos procedimentos internos e no n\u00edvel de competitividade da empresa.\nA import\u00e2ncia de consolidar a quest\u00e3o ambiental na produ\u00e7\u00e3o pode ser fundamentado nas afirma\u00e7\u00f5es de Reydon et al (2007) e Lustosa (2003) de que as estrat\u00e9gias ambientais devem ser incorporadas ao processo de competitividade da empresa via inova\u00e7\u00f5es que diminuam os impactos ao meio ambiente e determinem o dom\u00ednio de novos mercados, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas ecologicamente mais adequadas como: ado\u00e7\u00e3o de tecnologias ambientais, implanta\u00e7\u00e3o de sistema de gest\u00e3o ambiental, racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de recursos naturais, descarte adequado dos res\u00edduos durante todo o ciclo de vida do produto.\nCavalcanti (1996) e Donaire (1999) afirmam que as empresas entendem essa import\u00e2ncia de adotar medidas de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, visando adequar suas atividades ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Isso ocorre por meio da inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental no processo gerencial, seja como uma atividade de rotina ou como delineamento estrat\u00e9gico na discuss\u00e3o e prospec\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e oportunidades na tomada de decis\u00e3o. A maneira como cada empresa encara a quest\u00e3o ambiental definir\u00e1 diferentes posicionamentos.\nPara Freire (2000) um importante passo para essa internaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o estabelecimento de um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental (SGA), onde se determinam pol\u00edticas, princ\u00edpios e diretrizes ambientais, por meio das quais a empresa se compromete a a\u00e7\u00f5es al\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o pertinente, implantando, operando e mobilizando suas atividades de forma ambientalmente correta, observando detidamente as rela\u00e7\u00f5es com as partes envolvidas no processo.\nElkington e Burke (1989) determinam dez passos necess\u00e1rios para a excel\u00eancia ambiental:\n1.\tDesenvolver e publicar uma pol\u00edtica ambiental.\n2.\tEstabelecer metas e avaliar os ganhos.\n3.\tDefinir claramente as responsabilidades ambientais de cada \u00e1rea e do pessoal administrativo.\n4.\tDivulgar interna e externamente a pol\u00edtica, os objetivos, as metas e as responsabilidades.\n5.\tObter recursos adequados.\n6.\tEducar e treinar os colaboradores e informar os consumidores e a comunidade.\n7.\tAcompanhar a situa\u00e7\u00e3o ambiental da empresa e fazer auditorias e relat\u00f3rios.\n8.\tAcompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental.\n9.\tContribuir para os programas ambientais da comunidade e regi\u00e3o, bem como investir em pesquisa e desenvolvimento aplicada \u00e0 \u00e1rea ambiental.\n10.\tAjudar na concilia\u00e7\u00e3o dos diferentes interesses existentes entre todos os envolvidos: empresa, consumidores, comunidade, acionistas, dentre outros.\nExistem, na economia e nas correntes gerenciais, duas interpreta\u00e7\u00f5es diferenciadas sobre os impactos dessa internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental na tomada de decis\u00e3o das empresas.\nUma primeira interpreta\u00e7\u00e3o, mais ortodoxa, afirma existir um trade off onde de um lado estariam os benef\u00edcios sociais relativos a uma maior preserva\u00e7\u00e3o ambiental advindos da aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais, de outro lado tais direcionamentos determinariam um aumento nos custos privados do setor produtivo, elevando os pre\u00e7os e reduzindo a competitividade da empresa a do pr\u00f3prio pa\u00eds. (LUSTOSA, 2003).\nA outra interpreta\u00e7\u00e3o, segundo a mesma autora, afirma que as regulamenta\u00e7\u00f5es redefinem novas formas de atua\u00e7\u00e3o da empresa, podendo estimular a ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es que reduzem os custos totais de um produto ou aumentem o seu valor, melhorando a competitividade.\nPassa-se a analisar cada uma dessas duas interpreta\u00e7\u00f5es de uma forma mais pormenorizada.\na) O impacto nos custos.\nInicialmente, evidencia-se uma mudan\u00e7a na estrutura de custos da empresa, com a integra\u00e7\u00e3o dos custos ambientais, sejam eles referentes \u00e0s taxas pela polui\u00e7\u00e3o provocada ou pelos gastos referentes ao controle dessa polui\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o dos processos produtivos, log\u00edsticos e administrativos. Dessa forma esses custos ambientais passam a ter um direcionamento estrat\u00e9gico na organiza\u00e7\u00e3o, pois, conforme Galbraith (1988) a pol\u00edtica empresarial moderna, principalmente industrial, busca submeter os custos altamente estrat\u00e9gicos \u00e0s decis\u00f5es internas das organiza\u00e7\u00f5es.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise deve-se, primeiramente, determinar os dois tipos de custos: Custo Marginal Social da Emiss\u00e3o de Poluentes ou Custo Marginal da Polui\u00e7\u00e3o (CMgP) e o Custo Marginal do Controle da Polui\u00e7\u00e3o (CMgC).\nMansfield e Yohe (2006) representam graficamente estes dois custos, demonstrando qual o n\u00edvel \u00f3timo de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, exatamente onde as curvas do CMgP e do CMgC se igualam. Importante notar que este ponto \u00f3timo n\u00e3o \u00e9 no n\u00edvel em que se elimina toda polui\u00e7\u00e3o, pois isso significaria o pr\u00f3prio fim do processo produtivo e tamb\u00e9m deve-se salientar que essa vis\u00e3o de \u00f3timo \u00e9 extremamente complexo de ser estabelecido com total exatid\u00e3o exatamente em fun\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio comportamento desses custos e das inova\u00e7\u00f5es. O gr\u00e1fico 1 ilustra este caso do ponto \u00f3timo em termos de custos da polui\u00e7\u00e3o.\nGr\u00e1fico 1. Custos de polui\u00e7\u00e3o x Custos de controle\nFonte: adaptado de Mansfield e Yohe (2006)\nNeste gr\u00e1fico verifica-se que o ponto \u00f3timo em rela\u00e7\u00e3o aos custos oriundos da polui\u00e7\u00e3o encontra-se no ponto E, onde ocorre a interse\u00e7\u00e3o das curvas de Custo Marginal de Controle (CMgC) e de Custo Marginal de Polui\u00e7\u00e3o (CMgP), indicando a porcentagem de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 interessante, tanto no ponto de vista dos custos privados, quanto dos custos sociais. Este ponto de minimiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser demonstrado conforme a equa\u00e7\u00e3o 3.\nO custo ambiental total (CAT) \u00e9 determinado pela soma dos custos de polui\u00e7\u00e3o (CP) e dos custos de controle (CC), dessa forma, quanto mais baixo estiver o ponto de intersec\u00e7\u00e3o destas duas curvas menor ser\u00e1 o custo ambiental total para a empresa.\nCAT = CP + CC\t(4)\nComune (1994, p. 52) indica que o produtor \u201c... ter\u00e1 todo o interesse em se situar no ponto onde o custo marginal do efeito externo (polui\u00e7\u00e3o) for igual ao custo marginal da depura\u00e7\u00e3o (controle) uma vez que, fora dele, sua situa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre menos vantajosa.\u201d\nDessa forma, ocorre uma mudan\u00e7a nos instrumentos de gest\u00e3o financeira com a incorpora\u00e7\u00e3o dos custos ambientais totais (CAT) aos custos totais da empresa: Custos Fixos (CF) + Custos Vari\u00e1veis Totais (CVT), passando a ser denominado Custo Total Ambientalmente Ajustado (CTAmb).\nCTAmb = CF + CVT + CAT\t(5)\nCom essa mudan\u00e7a na determina\u00e7\u00e3o dos custos totais de uma empresa, outra an\u00e1lise financeira sofrer\u00e1 mudan\u00e7as: o ponto de equil\u00edbrio.\nSamanez (2009) define ponto de equil\u00edbrio como o n\u00edvel de vendas em que o lucro se iguala a zero, ou seja, os custos totais igualam-se a receita total. \u00c0 medida que o volume de opera\u00e7\u00f5es se desloca para cima do ponto de equil\u00edbrio surgem lucros crescentes, enquanto que abaixo desse ponto ocorrem preju\u00edzos cada vez maiores, desde que n\u00e3o haja mudan\u00e7as significativas no custo vari\u00e1vel.\nEste ponto de equil\u00edbrio \u00e9 demonstrado graficamente pela intersec\u00e7\u00e3o entre as curvas de receita total e custo total. Considerando-se agora o custo total ambientalmente ajustado (CTAmb) o ponto de equil\u00edbrio da empresa ocorrer\u00e1 em um valor diferente, tanto em termos monet\u00e1rios como em quantidades, o que se denomina ponto de equil\u00edbrio ambientalmente ajustado (PEAmb), conforme o gr\u00e1fico 2:\nPEAmb: RT = CTAmb\n(6)\nGr\u00e1fico 2. Demonstra\u00e7\u00e3o do Ponto de Equil\u00edbrio Ambientalmente Ajustado\nO gr\u00e1fico ilustra o impacto da considera\u00e7\u00e3o dos custos ambientais totais na determina\u00e7\u00e3o do ponto de equil\u00edbrio ambientalmente ajustado, no qual se percebe que as quantidades que a empresa ter\u00e1 que comercializar para atingir o PEAmb s\u00e3o maiores que no PE inicial. Portanto, a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais faz com que a empresa passe a dar uma import\u00e2ncia maior para estes custos a fim de control\u00e1-los e tamb\u00e9m diminu\u00ed-los.\nNeste caso percebe-se uma an\u00e1lise mais ampla do processo produtivo, pois se considera n\u00e3o somente as quest\u00f5es privadas, mas tamb\u00e9m, a quest\u00e3o ambiental, o que demonstra uma vis\u00e3o mais sist\u00eamica da produ\u00e7\u00e3o.\nAo internalizar os custos ambientais, Ferreira (2001) explica que a empresa deve buscar alcan\u00e7ar um desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel, adotando uma gest\u00e3o ambiental eficiente capaz de propiciar benef\u00edcios tanto \u00e0 empresa, como \u00e0 sociedade, que possam reduzir os custos ambientais que venham a surgir.\nA partir do momento que a empresa passa a ter um custo adicional por utilizar de maneira impactante o meio ambiente, e, principalmente, quando este custo \u00e9 internalizado na sua gest\u00e3o\nfinanceira, sua aten\u00e7\u00e3o para diminuir esse custo ambiental total pode colaborar para uma maior redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, tornando a organiza\u00e7\u00e3o ambientalmente eficiente. Sendo que esta efici\u00eancia ambiental quando atingida pode ser utilizada como uma importante ferramenta de marketing e responsabilidade social corporativa.\nb) O impacto competitivo.\nPor\u00e9m, h\u00e1 outra vis\u00e3o sobre a internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental nos processos produtivos e decis\u00f3rios das empresas que afirma que tal fato n\u00e3o provoca apenas aumento de custos, mas tamb\u00e9m, promove uma s\u00e9rie de benef\u00edcios que podem suplantar tais custos, fato esse conhecido como \u201chip\u00f3tese de Porter\u201d, segundo a qual, na competi\u00e7\u00e3o entre as empresas, uma adequada gest\u00e3o ambiental passa a ser uma vantagem competitiva e sua n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o tende a representar perdas para a empresa. (REYDON et. al., 2007). Tal hip\u00f3tese apresenta uma rela\u00e7\u00e3o com as concep\u00e7\u00f5es do ecodensenvolvimento, ao se demonstrar que um projeto ou processo produtivo pode ser, ao mesmo tempo, vi\u00e1vel economicamente e ambientalmente prudente, al\u00e9m de socialmente justo.\nAinda para esses autores, as empresas dever\u00e3o incorporar a quest\u00e3o ambiental como uma base para a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia em um mercado cada vez mais competitivo. Por\u00e9m, o que deve ser enfatizado nessa considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de que somente os mecanismos de mercado n\u00e3o s\u00e3o suficientes para essa incorpora\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1rios incentivos de outra ordem para a internaliza\u00e7\u00e3o ambiental como marcos institucionais e sociais bem estabelecidos e a a\u00e7\u00e3o afetiva do Estado na regula\u00e7\u00e3o e fomento a esse processo, principalmente no que tange as inova\u00e7\u00f5es verdes.\nVinha (2003), Lustosa (2003) e Romeiro e Salles Filho (2001) afirmam que um fator importante para o entendimento da quest\u00e3o ambiental como determinante na competitividade \u00e9 a an\u00e1lise do padr\u00e3o de concorr\u00eancia setorial, afinal cada setor apresenta formas de concorr\u00eancia e problemas ambientais espec\u00edficos que devem ser considerados. Dessa forma, a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que regulamentem essa quest\u00e3o deve levar em considera\u00e7\u00e3o essas diferen\u00e7as a fim de estabelecer mecanismos pr\u00f3prios para cada setor e segmento.\nPara Corazza (1996, p. 61) \u201c...a interpreta\u00e7\u00e3o dos impactos dos problemas ambientais sobre as estrat\u00e9gias inovativas e de capacita\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se ater a uma an\u00e1lise de custos, mas deve, obrigatoriamente, incorporar o fato de que a vari\u00e1vel ambiental passa a constituir-se em mais um elemento do processo concorrencial\u201d.\nAinda Lustosa (2003) evidencia que as inova\u00e7\u00f5es adotadas para cumprir com as regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais fazem com que as empresas utilizem seus insumos de modo mais produtivo, reduzindo outros tipos de custos no longo prazo e compensando os gastos com as melhorias ambientais no presente. Tal fato se torna preponderante em um contexto de acirrada concorr\u00eancia que determina a necessidade de diferencia\u00e7\u00e3o permanente de uma organiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais competidores.\nSoma-se a isso, o fato de que a aplica\u00e7\u00e3o de um processo de gest\u00e3o ambiental bem planejado permite que a empresa n\u00e3o sofra com perdas na competitividade internacional, principalmente em fun\u00e7\u00e3o das chamadas \u201cbarreiras verdes\u201d, que consistem em normas que determinam a qualidade ambiental de um produto ou de seu processo de produ\u00e7\u00e3o para que o mesmo possa ser inserido em determinado mercado. Atendo-se ao fato de que a empresa que adota a quest\u00e3o ambiental em seus processos de produ\u00e7\u00e3o e no seu produto antes de seus concorrentes atinge importante vantagem competitiva e podendo assumir a lideran\u00e7a no seu mercado.\nPara Vinha (2003) os est\u00e1gios para a excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade na organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o: primeiramente a preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, que corresponde \u00e0 fase da eco-efici\u00eancia; posteriormente a fase do gerenciamento do produto incluindo design, desenvolvimento e an\u00e1lise do seu ciclo de vida; por \u00faltimo, o atingimento do desenvolvimento sustent\u00e1vel, envolvendo, em todos esses est\u00e1gios, os stakeholders13 internos e externos.\nPara North (1992) os beneficios para empresa de uma produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel podem ser divididos em econ\u00f4micos e estrat\u00e9gicos, e s\u00e3o relacionados conforme o quadro 2.\n13\tO termo stakeholders refere-se a todos os agentes, internos e externos \u00e0 empresa, diretamente afetados, positiva ou negativamente, por suas a\u00e7\u00f5es, como: colaboradores, acionistas, propriet\u00e1rios, comunidade, ONG\u2019s, governo, institui\u00e7\u00f5es, dentre outros.\nBENEFICIOS ECONOMICOS____________________________________________________________________________\nEconomia de Custos:\n-\tRedu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua, energia e outros insumos;\n-\tReciclagem, venda e aproveitamento de res\u00edduos e diminui\u00e7\u00e3o de efluentes;\n-\tRedu\u00e7\u00e3o de multas e penalidades por polui\u00e7\u00e3o.\nIncremento de Receitas:\n-\tContribui\u00e7\u00e3o marginal maior de produtos verdes que podem ser vendidos a pre\u00e7os mais altos;\n-\tMaior participa\u00e7\u00e3o de mercado devido \u00e0 inova\u00e7\u00e3o dos produtos e menor concorr\u00eancia;\n-\tLinhas de novos produtos para novos mercados;\n-\tMaior demanda (interna e externa) para produtos que contribuam para a diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o._\nBENEFICIOS ESTRATEGICOS__________________________________________________________________________\n-\tMelhoria da imagem institucional;\n-\tRenova\u00e7\u00e3o do portf\u00f3lio de produtos;\n-\tAumento da produtividade;\n-\tMaior comprometimento dos colaboradores e melhoria nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho;\n-\tMelhoria e criatividade para novos desafios;\n-\tMelhor rela\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os governamentais, comunidade e ambientalistas;\n-\tAcesso assegurado ao mercado externo;\n-\tMelhor adequa\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es ambientais exigidos._____________________________________________\nQuadro 2. Benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o ambientalmente sustent\u00e1vel.\nFonte: North (1992).\nCorrobora com esses benef\u00edcios a afirma\u00e7\u00e3o de Sachs (2002) de que uma boa combina\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de recursos naturais, somada a uma for\u00e7a de trabalho qualificada e uso intensivo de tecnologia moderna resulta em uma vantagem comparativa inigual\u00e1vel.\nCabe ainda salientar a import\u00e2ncia para a empresa de analisar, sob o aspecto ambiental, as amea\u00e7as e oportunidades, bem como seus pontos fortes e fracos. Nesse sentido, para Donaire (1999, p. 63) \u201ca discuss\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o da empresa e o desenvolvimento de cen\u00e1rios futuros resultar\u00e3o em novos direcionamentos e planos que permitir\u00e3o tirar vantagens das oportunidades poss\u00edveis, prevenir as amea\u00e7as potenciais, manter os pontos fortes e minimizar ou eliminar os pontos fracos\u201d.\nDessa forma, segundo Vinha (2003), a possibilidade de se obter vantagem competitiva depender\u00e1, principalmente, da capacidade da empresa em operar com os recursos naturais e o meio ambiente, de maneira especial onde estes s\u00e3o sens\u00edveis.\nEsse impacto na competitividade das empresas em fun\u00e7\u00e3o da internaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental na tomada de decis\u00e3o determinou o surg imento dos chamados \u201cmercados verdes\u201d, que representam uma s\u00e9rie de oportunidades de neg\u00f3cios onde a quest\u00e3o da sustentabilidade est\u00e1 presente. Para Lustosa (2003) essas oportunidades podem ser relacionadas como:\n\u2022\tEcoprodutos: destinados a atender a demanda de consumidores \u201cverdes\u201d, que est\u00e3o dispostos a pagar mais por produtos ecologicamente corretos. Fato esse mais comum nos pa\u00edses desenvolvidos em fun\u00e7\u00e3o do alto n\u00edvel de renda e educa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, em processo de expans\u00e3o nas economias em desenvolvimento.\n\u2022\tEquipamentos: que podem ser destinados ao controle da polui\u00e7\u00e3o, \u00e0 despolui\u00e7\u00e3o e aqueles que incorporam tecnologias limpas.\n\u2022\tPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os: destinados principalmente a despolui\u00e7\u00e3o, reciclagem, controle de ru\u00eddos, recupera\u00e7\u00e3o de solos, consultoria ambiental e turismo ecol\u00f3gico.\n\u2022\tBiotecnologia: possibilita a melhoria gen\u00e9tica e o consequente aumento de produtividade na agroind\u00fastria e outros setores da economia.\n\u2022\tBioeconomia: que determina a possibilidade de explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da fauna e flora, tanto na \u00e1rea de pesquisa como tamb\u00e9m no desenvolvimento de novos produtos.\nPor\u00e9m, esse \u00e9 um fen\u00f4meno ainda em expans\u00e3o, o que implica que muitas mudan\u00e7as mais profundas devem ocorrer principalmente no contexto da nova revolu\u00e7\u00e3o industrial direcionada pela evolu\u00e7\u00e3o da Tecnologia da Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (ICT), que, segundo Reydon et. al. (2007) ainda n\u00e3o convergiu totalmente e de forma eficaz para a sustentabilidade ambiental.\nNesse sentido e tendo a ci\u00eancia de que a sustentabilidade ambiental \u00e9 uma necessidade de curto prazo, torna-se ainda mais eminente e necess\u00e1ria a a\u00e7\u00e3o do Estado e das institui\u00e7\u00f5es como indutores e reguladores do processo de inova\u00e7\u00f5es ambientais.\nSendo assim, segundo Portugal J\u00fanior e Fornazier (2011), o Estado pode se comportar como um mecanismo de liga\u00e7\u00e3o entre os agentes privados que desenvolvem a inova\u00e7\u00e3o e ir\u00e3o requerer retorno econ\u00f4mico de seu investimento atrav\u00e9s de patentes e, ao mesmo tempo, subsidiar a difus\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o desta inova\u00e7\u00e3o pelos demais agentes. Dessa forma, viabiliza-se o surgimento das inova\u00e7\u00f5es e a difus\u00e3o das mesmas, buscando corrigir os problemas referentes \u00e0 propriedade intelectual e \u00e0 estimativa do valor da inova\u00e7\u00e3o.\nGalbraith (1988) afirma que, se o Estado subsidiar, financiar ou garantir mercado, colabora diretamente para a redu\u00e7\u00e3o de custos e riscos associados ao desenvolvimento t\u00e9cnico, determinando assim uma crescente fun\u00e7\u00e3o do governo na gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de tecnologias modernas.\nPor\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o do Estado e de institui\u00e7\u00f5es nesse contexto deve atentar para uma melhor compreens\u00e3o da estrutura e din\u00e2mica das inova\u00e7\u00f5es e das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, sendo essa uma condi\u00e7\u00e3o sine qua non para uma pol\u00edtica eficaz de inova\u00e7\u00f5es verdes, com vista a uma redu\u00e7\u00e3o substancial dos impactos ambientais.\nDessa forma, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o efetiva do Estado, as empresas devem estar preparadas para a mudan\u00e7a de paradigma t\u00e9cnico-econ\u00f4mico (a la Freeman14) que reconduzir\u00e1 o processo de concorr\u00eancia capitalista a um novo patamar onde as quest\u00f5es ambientais ser\u00e3o ainda mais importantes.\n14\tReydon et. al. (2007) afirma que para Freeman h\u00e1 dois tipos de mudan\u00e7a que teriam impacto positivo na busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel: no sistema tecnol\u00f3gico (via altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que afetam muitos setores e que contribuem para o surgimento de novos ramos econ\u00f4micos) e no paradigma t\u00e9cnico-econ\u00f4mico (via revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas com o surgimento de novos sistemas, sendo a base da teoria schumpeteriana de ondas longas).\n2.\tO mercado de \u00e1guas minerais no Brasil\nO presente cap\u00edtulo objetiva apresentar uma an\u00e1lise do mercado das \u00e1guas minerais no Brasil, envolvendo para isso tr\u00eas considera\u00e7\u00f5es importantes: primeiramente uma breve refer\u00eancia ao quadro legal e institucional sobre as \u00e1guas minerais, bem como as especificidades da gest\u00e3o ambiental nesse segmento; posteriormente aprofunda-se o estudo sobre os instrumentos de comando e controle e econ\u00f4micos que deveriam ser integrados: PNRH e PNRS; e por fim realizase uma an\u00e1lise da estrutura de mercado predominante neste segmento, abordando-se a evolu\u00e7\u00e3o e principais grupos que comp\u00f5em o mercado de \u00e1guas minerais brasileiro. Busca-se, dessa maneira, contextualizar o mercado estudado nos par\u00e2metros legais, institucionais e econ\u00f4micos, bem como, suas principais implica\u00e7\u00f5es que podem ser decisivas no processo de gest\u00e3o ambiental a ser utilizado pelas empresas.\n2.1 O atual quadro legal e institucional\nNesse subcap\u00edtulo procura-se apresentar as diretrizes legais mais importantes sobre a explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas minerais no Brasil, buscando demonstrar a import\u00e2ncia de uma rela\u00e7\u00e3o mais estreita entre essas legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nA quest\u00e3o ambiental no Brasil est\u00e1 inserida atualmente, de uma forma geral, na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, onde se afirma que todos t\u00eam o direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder p\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (BRASIL, 1988).\nPor\u00e9m, muito antes da referida lei magna do pa\u00eds, algumas quest\u00f5es referentes ao meio ambiente j\u00e1 figuravam em leis espec\u00edficas. O tratamento legal dado \u00e0s \u00e1guas \u00e9 uma dessas quest\u00f5es, j\u00e1 que desde a d\u00e9cada de 1940 j\u00e1 existem leis que tratam de forma direta sobre as \u00e1guas minerais.\nImportante ressaltar, conforme Ninis (2006), que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930 a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 previa a agrega\u00e7\u00e3o da propriedade do subsolo \u00e0 propriedade do solo. Por\u00e9m, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 foi alterada essa quest\u00e3o, estabelecendo que as minas e jazidas teriam sua\npropriedade distinta do solo, ou seja, estabeleceu-se a distin\u00e7\u00e3o entre propriedade mineral e territorial. Tamb\u00e9m \u00e9 nesse mesmo ano de 1934 que surge o primeiro C\u00f3digo de Minas que mais tarde sofreria altera\u00e7\u00f5es.\nA \u00e1gua, em virtude de suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, recebe um tratamento legal diferenciado segundo sua fonte e utiliza\u00e7\u00e3o. Segundo Obata, Cabral J\u00fanior e Sintoni (2005) como recurso mineral, a \u00e1gua \u00e9 bem da Uni\u00e3o, estando seu aproveitamento regido pelo C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais (Decreto Lei 7.841 08/08/1945) conjugado com o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (Decreto Lei 227, 27/02/1967) e legisla\u00e7\u00e3o correlata, cuja aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 de responsabilidade do Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. J\u00e1 como recurso h\u00eddrico \u00e9 um bem p\u00fablico da Uni\u00e3o ou dos Estados, sendo sua utiliza\u00e7\u00e3o subordinada ao Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos (que se trata de um instrumento de aplica\u00e7\u00e3o institu\u00eddo pela Lei 9.433/1997) da Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, gerenciada pelo Sistema Nacional de Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos. Essa \u00faltima lei, melhor especificada no subcap\u00edtulo 2.1.2.1, caracteriza-se por uma descentraliza\u00e7\u00e3o do processo operacional e decis\u00f3rio, transpar\u00eancia e publicidade na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, podendo inclusive estabelecer a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; tendo como seus importantes \u00f3rg\u00e3os os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas e as Ag\u00eancias de \u00c1guas.\nAs \u00e1guas minerais, de forma particular, s\u00e3o consideradas em um contexto de jazidas regidas por leis especiais15, sendo que, at\u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da Portaria de Lavra, seguem-se os mesmos determinantes de qualquer outro mineral, ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da lavra a explora\u00e7\u00e3o passa a seguir determina\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (C\u00d3DIGO DE \u00c1GUAS MINERAIS, 1945). O mesmo c\u00f3digo, em seu artigo 1\u00b0, define \u00e1guas minerais como sendo \u201caquelas provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhes confiram uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa16.\u201d Importante salientar tamb\u00e9m a exist\u00eancia da \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa (\u00e1gua\n15\tOutro exemplo de jazida regida por leis especiais s\u00e3o as subst\u00e2ncias minerais ou f\u00f3sseis de interesses arqueol\u00f3gicos e/ou destinadas a museus.\n16\tO estudo das a\u00e7\u00f5es medicamentosas das \u00e1guas minerais \u00e9 denominado crenologia. Por\u00e9m, para n\u00e3o fugir ao escopo do presente trabalho essa caracter\u00edstica espec\u00edfica da \u00e1gua mineral n\u00e3o ser\u00e1 tratada aqui com profundidade. Apenas salienta-se que os estudos sobre as propriedades medicinais das \u00e1guas minerais iniciaram-se no Brasil em 1848, com a funda\u00e7\u00e3o da Est\u00e2ncia Hidromineral de Caldas do Sul do Rio Cubat\u00e3o (SC) pelo imperador D. Pedro II (NINIS, 2006).\nnatural) tamb\u00e9m regida por esse c\u00f3digo e definida no artigo 3\u00b0 como sendo aquelas de \u201ccomposi\u00e7\u00e3o normal provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que preencham t\u00e3o somente as condi\u00e7\u00f5es de potabilidade para a regi\u00e3o\nO artigo 4\u00b0 do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais determina que o \u201caproveitamento comercial das fontes de \u00e1guas minerais ou de mesa, [...] far-se-\u00e1 pelo regime de autoriza\u00e7\u00f5es sucessivas de pesquisa e lavra, institu\u00eddo pelo C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, observadas as disposi\u00e7\u00f5es especiais da presente lei.\u201d\nSendo assim, a \u00e1gua envasada e comercializada possui dois tipos de classifica\u00e7\u00e3o conforme Guimar\u00e3es (2008): a \u00e1gua mineral propriamente dita, que \u00e9 uma esp\u00e9cie do g\u00eanero \u00e1gua subterr\u00e2nea contendo elementos e teores de sais minerais, que lhe d\u00e3o uma qualidade terap\u00eautica e medicamentosa; e a \u00e1gua natural que \u00e9 captada da mesma forma, por\u00e9m sem apresentar aqueles elementos caracter\u00edsticos. Al\u00e9m disso, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais trata dos aspectos particularizados intr\u00ednsecos a essa subst\u00e2ncia em termos de classifica\u00e7\u00e3o, pesquisa, capta\u00e7\u00e3o, envase e caracter\u00edsticas das respectivas instala\u00e7\u00f5es.17\nCabe ainda salientar que, em termos ambientais, os artigos 12 e 13 do C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais determinam que nas fontes de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral poder\u00e1 ser estabelecido, por meio de decreto, um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o, sujeito a modifica\u00e7\u00f5es posteriores caso seja necess\u00e1rio; e que nenhuma sondagem ou trabalho subterr\u00e2neo poder\u00e1 ser realizado em tal per\u00edmetro sem a autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do DNPM.\nSegundo o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o (1967) a lavra de \u00e1gua mineral somente deve ser requerida por pessoa jur\u00eddica, sendo necess\u00e1rio o requerimento inicial de pesquisa por meio de um projeto cuja \u00e1rea m\u00e1xima \u00e9 de 50 ha. O alvar\u00e1 de pesquisa ter\u00e1 dois anos de prazo a partir de sua publica\u00e7\u00e3o, podendo ser prorrogado por igual per\u00edodo at\u00e9 mais de uma vez, tendo a possibilidade de ser cedido e/ou transferido e, tamb\u00e9m, renunciado. Ap\u00f3s o prazo de pesquisa deve-se apresentar um Relat\u00f3rio Final de Pesquisa.18\n17\tO C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais est\u00e1 dispon\u00edvel de forma integral no anexo 1 dessa disserta\u00e7\u00e3o.\n18\tConstam ainda como outras exig\u00eancias: iniciar a pesquisa at\u00e9 60 dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do alvar\u00e1; n\u00e3o interromper a pesquisa por mais de 3 meses consecutivos ou 120 dias alternados; qualquer mudan\u00e7a no produto deve ser comunicado ao DNPM; pagar renda ao superfici\u00e1rio pela ocupa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel; bem como pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por danos e preju\u00edzos materiais e morais.\nNo que tange o Sistema Nacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos a Lei 6.101/2007 em sua Se\u00e7\u00e3o II Art. 23 instituiu \u00e0 SRHU duas compet\u00eancias que envolvem, de maneira indireta, a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais, s\u00e3o elas:\nS Item V: coordenar, em sua esfera de compet\u00eancia, a elabora\u00e7\u00e3o de planos, programas e projetos nacionais, referentes a \u00e1guas subterr\u00e2neas, e monitorar o desenvolvimento de suas a\u00e7\u00f5es, dentro do princ\u00edpio da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos;\nS Item XII - promover, em articula\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os e entidades estaduais, federais e internacionais, os estudos t\u00e9cnicos relacionados aos recursos h\u00eddricos e propor o encaminhamento de solu\u00e7\u00f5es;\nPercebe-se certa discrep\u00e2ncia nos ditames legais referentes \u00e0 \u00e1gua mineral que, conforme Caetano (2005), pode levar a certo conflito em virtude do fato de se tratarem de prerrogativas legais de diferentes \u00e9pocas e situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Brasil, haja visto que o Plano Nacional dos Recursos H\u00eddricos (PNRH) \u00e9 de 1997 (per\u00edodo democr\u00e1tico, descentralizador e participativo) e os C\u00f3digos de Minera\u00e7\u00e3o e de \u00c1guas Minerais s\u00e3o, respectivamente, de 1967 e 1945 (per\u00edodos de regimes autorit\u00e1rios e centralizadores).\nVerifica-se, portanto, a exist\u00eancia de uma diverg\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o do comando e controle em virtude da exist\u00eancia de dois instrumentos institucionais distintos, o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, que tratam do mesmo recurso: a \u00e1gua. A resolu\u00e7\u00e3o dessa diverg\u00eancia somente ser\u00e1 poss\u00edvel por meio da integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos.\nEsse processo de integra\u00e7\u00e3o vem sendo alvo de discuss\u00f5es e debates h\u00e1 algum tempo, por\u00e9m, sem uma solu\u00e7\u00e3o definitiva. Ainda de acordo com Caetano (2005) existem diverg\u00eancias consider\u00e1veis, pois de um lado est\u00e3o os representantes do setor mineral e das empresas (DNPM, ABINAM e CNI) que defendem a obedi\u00eancia fiel e indiscut\u00edvel \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es minerais de 1945 e 1967. De outro lado encontram-se os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos estaduais e federais, bem como as entidades ambientais, que aclamam pelo cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e da lei 9.433/1997 (PNRH).\nCada um dos lados fundamenta sua posi\u00e7\u00e3o da seguinte maneira, para o setor mineral e industrial, a \u00e1gua mineral \u00e9 um recurso nobre e de qualidade superior \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, sendo assim, n\u00e3o podem fazer parte de uma gest\u00e3o integrada de um recurso ao qual n\u00e3o\npertencem. J\u00e1 para os \u00f3rg\u00e3os gestores dos recursos h\u00eddricos a \u00e1gua mineral n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o nobre que n\u00e3o possa participar da gest\u00e3o integrada, afinal todas as \u00e1guas s\u00e3o nobres em sua ess\u00eancia e para seu melhor aproveitamento devem ser geridas de forma integrada com a participa\u00e7\u00e3o de diversos setores da sociedade.\nUm importante passo para essa integra\u00e7\u00e3o entre PNRH e as \u00e1guas minerais foi dado pela Resolu\u00e7\u00e3o 76/2007 do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos que estabeleceu as diretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios. O intuito maior dessa resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 promover o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es e compatibiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos entre o \u00f3rg\u00e3o gestor dos recursos h\u00eddricos e o \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais.\nO tr\u00e2mite b\u00e1sico a ser seguido se inicia com o recebimento do requerimento de autoriza\u00e7\u00e3o para pesquisa de \u00e1gua mineral pelo \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais (DNPM) que dar\u00e1 conhecimento do mesmo para o \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos h\u00eddricos, que dever\u00e1 analisar e informar ao DNPM duas quest\u00f5es: 1) se existem outorgas de direito de uso de recursos h\u00eddricos, demais atos autorizativos e os usos cadastrados existentes na \u00e1rea requerida para pesquisa e em seu entorno; e 2) se existem \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o e controle que possam ter interfer\u00eancia com a \u00e1rea requerida.\nPercebe-se que a integra\u00e7\u00e3o proposta pela resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito restrita e n\u00e3o abarca quest\u00f5es de suma import\u00e2ncia como a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua mineral, a situa\u00e7\u00e3o das empresas j\u00e1 estabelecidas, as a\u00e7\u00f5es pertinentes ao Comit\u00ea de Bacia, a limita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o comercial de \u00e1guas minerais por uma mesma empresa ou grupo empresarial, dentre outras importantes considera\u00e7\u00f5es.\nUma maior integra\u00e7\u00e3o entre o Plano Nacional dos Recursos H\u00eddricos e a explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas minerais tende a ser de consider\u00e1vel import\u00e2ncia, afinal permitir\u00e1 uma participa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o mais efetiva dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica nesse segmento e a pr\u00f3pria cobran\u00e7a pelo uso explorat\u00f3rio da \u00e1gua, tendo por foco a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do recurso de acordo com sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o via ciclo hidrogeol\u00f3gico.\nTal integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 importante para as empresas de \u00e1guas minerais, pois permitir\u00e1 uma melhor rela\u00e7\u00e3o com as sociedades locais e com as tomadas de decis\u00f5es dos comit\u00eas, evitando processos e a\u00e7\u00f5es judiciais pelo uso indiscriminado do recurso, como tamb\u00e9m, obje\u00e7\u00f5es\npor parte da comunidade onde se localiza a empresa. Soma-se a isso o fato de n\u00e3o ser mais necess\u00e1rio o pagamento da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o Mineral (CFEM), sendo substitu\u00edda pela cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua.\nCabe salientar, segundo Queiroz (2011, p. 104), que a efetiva participa\u00e7\u00e3o das comunidades locais na gest\u00e3o de recursos \u00e9 de suma import\u00e2ncia por se tratar de espa\u00e7o privilegiado de autonomia e que deve ser fortalecida, pois \u201ca din\u00e2mica do processo de globaliza\u00e7\u00e3o pode provocar o rompimento da associa\u00e7\u00e3o imediata entre lugar, identidade e cultura\u201d.\nFundamenta ainda mais essa discuss\u00e3o o fato de que a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral ou pot\u00e1vel de mesa diferencia-se dos demais segmentos extrativos minerais nos seguintes aspectos19, conforme MME (2009):\n\u2022\tSua ocorr\u00eancia \u00e9 mais disseminada pelo planeta.\n\u2022\tAs pesquisas geol\u00f3gicas s\u00e3o mais voltadas para a \u00e1rea de hidrogeologia onde clima, vegeta\u00e7\u00e3o, permeabilidade e sistemas de fraturamento s\u00e3o importantes para a indica\u00e7\u00e3o da jazida.\n\u2022\tA frente de lavra \u00e9 pontual, com capta\u00e7\u00e3o em surg\u00eancia ou po\u00e7o, a maioria dos outros minerais tem uma lavra extensiva.\n\u2022\tA \u00e1gua mineral ou pot\u00e1vel de mesa pode ser infinita se mantidas as condi\u00e7\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas da regi\u00e3o e, principalmente, respeitando a capacidade de recarga do aqu\u00edfero20. Os demais recursos minerais t\u00eam suas reservas finitas.\n\u2022\tA defini\u00e7\u00e3o da jazida exige padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos de qualidade para sua utiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de envase.\n\u2022\tSeu aproveitamento est\u00e1 voltado para a \u00e1rea de alimentos e bebidas e, em alguns casos, para a medicamentosa por meio de ingest\u00e3o na fonte, banhos, duchas e gargarejos.\n19\tEm pa\u00edses como Estados Unidos, Fran\u00e7a e Alemanha a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera a \u00e1gua envasada como um bem mineral e sim como um produto alimentar.\n20\tA quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o da capacidade de recarga do aqu\u00edfero \u00e9 extremamente complexa de ser definida com precis\u00e3o, afinal as condi\u00e7\u00f5es que a determina s\u00e3o muito vari\u00e1veis e vol\u00e1teis. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas, segundo CBH - Verde (2010), n\u00e3o h\u00e1 estudos recentes e profundos que possam estabelecer esse n\u00edvel de recarga, sendo necess\u00e1rio aplicar sempre o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o para garantir essa disponibilidade infinita.\n\u2022 H\u00e1 uma interface direta entre a \u00e1gua como recurso h\u00eddrico subterr\u00e2neo e como recurso mineral, que ainda n\u00e3o foi bem estabelecida.\n2.1.1 A gest\u00e3o ambiental nesse segmento\nO segmento de \u00e1guas minerais tamb\u00e9m deve seguir padr\u00f5es de gest\u00e3o ambiental, por\u00e9m seu modo de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 diferenciado dos demais segmentos de explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais. Isso ocorre pelo fato de que no caso das \u00e1guas minerais a maior parte das degrada\u00e7\u00f5es ocasionadas n\u00e3o possui a mesma gravidade como, por exemplo, no caso da explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio de ferro.\nPor\u00e9m, mesmo com essa peculiaridade, a quest\u00e3o ambiental deve ser devidamente considerada pelas empresas de \u00e1guas minerais. Rosa (1999) informa que nesse segmento o montante gasto com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental tem um car\u00e1ter muito mais preventivo do que corretivo, exatamente por tentar evitar qualquer tipo de degrada\u00e7\u00e3o que provocaria s\u00e9rios danos na lavra e no pr\u00f3prio produto em si.\nO mesmo autor, no entanto, levanta um questionamento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s embalagens utilizadas pelas empresas para a comercializa\u00e7\u00e3o do produto, levando em considera\u00e7\u00e3o todo o ciclo de vida do mesmo, pois o uso de tais embalagens, principalmente de material pl\u00e1stico, contribui diretamente para a produ\u00e7\u00e3o de lixo e impacto ambiental quando da sua disposi\u00e7\u00e3o final incorreta. Sendo assim, as empresas devem considerar, em seu gerenciamento ambiental, a import\u00e2ncia de se pensar tamb\u00e9m uma forma de minimizar estes impactos resultantes das embalagens utilizadas, principalmente no contexto da Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos.\nPor\u00e9m, as quest\u00f5es referentes \u00e0 gest\u00e3o ambiental nesse segmento s\u00e3o influenciadas tamb\u00e9m pelas normas estabelecidas pelo DNPM na Portaria 374/2009 que disp\u00f5e sobre as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o aproveitamento da \u00e1gua mineral onde se afirma que as embalagens devem ser fabricadas com resinas virgens, tipo Policarbinato, PET ou similar. Esse fato interfere na reutiliza\u00e7\u00e3o dessas embalagens, no entanto, encontra-se em fase de implanta\u00e7\u00e3o no mercado uma nova tecnologia que combina o insumo reciclado com a resina PET virgem tradicional, na propor\u00e7\u00e3o de 20% por 80%, sendo que tal tecnologia j\u00e1 foi validada pela ANVISA (ACCIOLI, MONTEIRO E IAQUINTO, 2011).\nRosa (1999) ainda considera como principal preocupa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o ambiental de empresas de \u00e1gua mineral a implementa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o no entorno de fontes, denominadas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 capta\u00e7\u00e3o ou per\u00edmetros de prote\u00e7\u00e3o ao po\u00e7o, para evitar a infiltra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias poluentes que ir\u00e3o degradar a qualidade da \u00e1gua extra\u00edda.\nTal fato \u00e9 de suma import\u00e2ncia, pois, segundo o MME (2009) a maior parte da \u00e1gua mineral no Brasil encontra-se em aqu\u00edferos rasos, de fluxos locais e de r\u00e1pido tempo de tr\u00e2nsito, sendo assim de elevada vulnerabilidade ambiental, necessitando de um correto estabelecimento das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o a fim de evitar futuras contamina\u00e7\u00f5es.\nNo Brasil esse zoneamento de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecido pelo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, que adota modelos j\u00e1 aplicados em outros pa\u00edses. Como o ciclo hidrogeol\u00f3gico da \u00e1gua mineral \u00e9 muito longo, a preocupa\u00e7\u00e3o com qualquer tipo de impacto ambiental deve ser considerada, pois, caso ocorra uma degrada\u00e7\u00e3o, os investimentos ser\u00e3o muito altos e o tempo para sua recupera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 relativamente extenso.\nA expans\u00e3o industrial e urbana tamb\u00e9m agrava o risco de um impacto na qualidade da \u00e1gua mineral, o que preconiza implanta\u00e7\u00f5es de parques naturais hidrogeol\u00f3gicos, a fim de refor\u00e7ar o processo de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o destes parques, Canad\u00e1 (2006), citando a lei 9.433/97 da PNRH, afirma que \u00e9 importante a incorpora\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos que, al\u00e9m do poder p\u00fablico, deve contar com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade e entidades civis para uma gest\u00e3o descentralizada. Vale ressaltar que neste caso a pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o de representantes de empresas de \u00e1gua mineral \u00e9 de significativa import\u00e2ncia, visto que um dos objetivos de um comit\u00ea de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 exatamente propor a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Considera-se tamb\u00e9m que uma parceria entre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos municipais e estas empresas deve levar a tomadas de decis\u00e3o que beneficiem a comunidade local atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nOutra quest\u00e3o importante refere-se \u00e0 exclusividade das \u00e1guas minerais, pois, conforme Ninis (2006), cada \u00e1gua mineral possui uma composi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, n\u00e3o existindo uma \u00e1gua mineral igual \u00e0 outra, mesmo que ambas sejam da mesma marca comercial, se forem captadas em fontes diferentes, essas \u00e1guas n\u00e3o ser\u00e3o iguais. Sendo assim, mesmo se tratando de um recurso renov\u00e1vel, sua explora\u00e7\u00e3o deve considerar certos fatos como a capacidade de recarga e a\nvulnerabilidade \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o, a fim de evitar perdas que podem ser irrevers\u00edveis e comprometer a \u201chidrodiversidade\u201d desse recurso.\nDessa forma, fica claro que deve haver uma conson\u00e2ncia entre a percep\u00e7\u00e3o por parte das empresas de \u00e1gua mineral sobre a import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental e a aplicabilidade e participa\u00e7\u00e3o das mesmas no processo de gerenciamento e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do meio ambiente.\nTachizawa (2005) relaciona algumas estrat\u00e9gias ambientais gen\u00e9ricas que devem ser comuns no segmento industrial do qual faz parte a ind\u00fastria de \u00e1gua mineral:\n\u2022\tMudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o, desenho e embalagem do produto para tornar seu uso menos danoso \u00e0 sa\u00fade humana e ao meio ambiente;\n\u2022\tRedu\u00e7\u00e3o do uso de mat\u00e9rias-primas por qualidade de produto fabricado ou substitui\u00e7\u00e3o da fonte de energia utilizada;\n\u2022\tReciclagem das embalagens utilizadas na comercializa\u00e7\u00e3o do produto;\n\u2022\tSeletividade de fornecedores e distribuidores ambientalmente corretos;\n\u2022\tExpans\u00e3o dos investimentos em controle ambiental;\n\u2022\tDesenvolvimento e aperfei\u00e7oamento de sistemas de auditoria ambiental;\n\u2022\tRealiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em projetos sociais em meio ambiente;\n\u2022\tInvestir na imagem ambiental da empresa para fins de marketing.\nEntretanto, entende-se que estas estrat\u00e9gias gerais devem ser a base do planejamento da gest\u00e3o ambiental de quaisquer empresas seja qual for seu segmento. Tratando-se das empresas do segmento de \u00e1gua mineral, essas medidas n\u00e3o ser\u00e3o \u00fanicas, principalmente devido \u00e0s especificidades do setor. Sendo assim, estrat\u00e9gias complementares devem ser utilizadas com a finalidade de contribuir efetivamente com a sustentabilidade, al\u00e9m de se obter vantagens competitivas. Dentre essas estrat\u00e9gias complementares espec\u00edficas pode-se citar a possibilidade de uso de embalagens PET fabricadas com 20% de material reciclado e 80% de material virgem; a realiza\u00e7\u00e3o de campanhas educacionais voltadas para o correto descarte e envio das embalagens usadas de volta para as empresas ou destinando-as para empresas de reciclagem espec\u00edficas voltadas para esse segmento; al\u00e9m de investimentos em pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D) para minimizar os impactos de extra\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do produto.\nDonaire (1999) enfatiza a import\u00e2ncia da integra\u00e7\u00e3o entre os departamentos de gest\u00e3o ambiental e de P&amp;D a fim de incentivar, acompanhar e apoiar os estudos que tenham como objetivo a melhoria do desempenho ambiental da organiza\u00e7\u00e3o. Isso se fundamenta no fato de que decis\u00f5es tomadas durante a fase de desenvolvimento do produto podem trazer comprometimentos futuros ao meio ambiente, podendo causar graves consequ\u00eancias \u00e0 empresa.\nCabe salientar, ainda, uma especificidade do segmento que se refere ao fato de a \u00e1gua utilizada no processo de produ\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos minerais nesse segmento se confundirem, afinal a \u00e1gua \u00e9 o pr\u00f3prio min\u00e9rio. Dessa forma, segundo MME (2009), as determina\u00e7\u00f5es legais brasileiras determinam que o \u00faltimo enx\u00e1gue dos vasilhames retorn\u00e1veis seja realizado com a \u00e1gua da pr\u00f3pria fonte captada e autorizada pelo DNPM e ANVISA. Soma-se a isso a determina\u00e7\u00e3o da Portaria 374/2009 do DNPM de que toda a \u00e1gua usada no enx\u00e1gue final deve ser reaproveitada para outras lavagens intermedi\u00e1rias ou utilizadas para outros fins na ind\u00fastria.\nAinda segundo o mesmo autor a ind\u00fastria de \u00e1guas minerais pode gerar outros tipos de res\u00edduos, a saber:\n\u2022\tRes\u00edduos l\u00edquidos no processo de sanifica\u00e7\u00e3o, seja na limpeza ou na desinfec\u00e7\u00e3o por meio de detergentes e desinfetantes.\n\u2022\tRes\u00edduos s\u00f3lidos, como restos e aparas de embalagens, pap\u00e9is de r\u00f3tulos, papel\u00e3o de caixas, lacres, tampas de metal e/ou de pl\u00e1stico.\n\u2022\tRes\u00edduos gasosos, como o CO2 gerado pela queima de lenha para utiliza\u00e7\u00e3o em caldeiras e na queima de \u00f3leo diesel utilizado nos geradores.\nEnfatiza-se dessa maneira a import\u00e2ncia da vis\u00e3o sist\u00eamica da gest\u00e3o ambiental nesse segmento, abrangendo toda a cadeia produtiva, levantamento e controle de todos os impactos descritos, considera\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do produto, extra\u00e7\u00e3o de acordo com a capacidade de renova\u00e7\u00e3o do ciclo hidrogeol\u00f3gico (mesmo com sua complexidade de determina\u00e7\u00e3o, adotando uma posi\u00e7\u00e3o prudente), integra\u00e7\u00e3o entre P&amp;D e a quest\u00e3o ambiental, dentre outros.\nMesmo com todas essas considera\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o ambiental nas empresas de \u00e1guas minerais, nenhuma empresa, at\u00e9 julho de 2009, possu\u00eda a certifica\u00e7\u00e3o ISO 14.001 e apenas cinco empresas possu\u00edam a ISO 9.001, de acordo com o MME (2009) baseado em dados do INMETRO. Evidentemente, que, conforme j\u00e1 afirmado anteriormente, o simples fato de possuir\numa certifica\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 uma garantia de que as a\u00e7\u00f5es da empresa s\u00e3o perfeitamente corretas e nem mesmo de uma excel\u00eancia na sua gest\u00e3o ambiental.\nPara um processo de gest\u00e3o ambiental com a\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas \u00e9 necess\u00e1rio que a empresa de \u00e1gua mineral tenha direcionamentos mais profundos e sist\u00eamicos como a considera\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do produto, utiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa para todas as embalagens utilizadas, prud\u00eancia no n\u00edvel de extra\u00e7\u00e3o do recurso a fim de evitar seu esgotamento e rebaixamento do entorno da lavra, integra\u00e7\u00e3o de toda a cadeia e stakeholders nesse processo.\nA n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o de uma correta gest\u00e3o ambiental por essas empresas pode trazer consequ\u00eancias graves n\u00e3o apenas a ela, mas a toda a comunidade, podendo impactar as atividades tur\u00edsticas, a tradi\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio e os servi\u00e7os locais, bem como, causar a perda de refer\u00eancia da identidade hist\u00f3rico-social da cidade.\n2.1.2 Importantes direcionamentos institucionais e legais a serem integrados: PNRH e PNRS\nAlgumas mudan\u00e7as relativamente recentes buscaram tornar mais evidente a quest\u00e3o da sustentabilidade e incentivar, de uma forma mais institucional, o uso dos instrumentos econ\u00f4micos e de comando e controle. Dentre elas cumpre salientar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) institu\u00edda em 1997 e a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS) estabelecida no ano de 2010.\nNo entanto, tais pol\u00edticas ainda n\u00e3o foram integradas de uma forma efetiva no segmento de \u00e1guas minerais, por\u00e9m, elas s\u00e3o abordadas nesse estudo em fun\u00e7\u00e3o de se tratarem de instrumentos de comando e controle e econ\u00f4micos que podem determinar uma excel\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de gest\u00e3o ambiental das empresas alvo dessa pesquisa, haja visto, que permitiriam integrar as \u00e1guas minerais \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com participa\u00e7\u00e3o descentralizada da sociedade na fiscaliza\u00e7\u00e3o e direcionamento via o comit\u00ea de bacia, bem como, a considera\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do ciclo de vida do produto e a reutiliza\u00e7\u00e3o e reciclagem das embalagens utilizadas na comercializa\u00e7\u00e3o do mesmo.\nPortanto, tais pol\u00edticas podem se tornar importantes direcionamentos para uma melhoria do quadro institucional e legal visando um n\u00edvel sustent\u00e1vel de explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas minerais.\n2.1.2.1\tPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos - PNRH\nA quest\u00e3o da \u00e1gua e sua correta gest\u00e3o e uso sempre permeou os debates sobre a sustentabilidade ambiental, fruto principalmente da import\u00e2ncia desse recurso para pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia do ser humano e dos demais seres vivos, al\u00e9m de ser condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, bem como, outros produtos.\nA origem do problema, conforme Yassuda (1989) e Falkenmark (1992), est\u00e1 no fato de que a \u00e1gua doce sempre foi considerada um recurso inesgot\u00e1vel, sendo explorada sem limites pelo homem al\u00e9m de ser usada gratuitamente por n\u00e3o possuir valor econ\u00f4mico. Dessa forma, \u00e0 medida que a ind\u00fastria, a agricultura e a popula\u00e7\u00e3o expandiram-se, o consumo de \u00e1gua tamb\u00e9m aumentou consideravelmente cerca de sete vezes em todo o s\u00e9culo XX.\nEspecificamente no Brasil, segundo Oliveira (2009), o problema da anunciada escassez mundial de \u00e1gua nem sempre foi considerada com a merecida aten\u00e7\u00e3o, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de o pa\u00eds ser superdotado de lagos e rios, concentrando aproximadamente 12% de toda a \u00e1gua dispon\u00edvel para consumo no planeta.\nSimon e DeFries (1992) e Falkenmark (1992) afirmam que a \u00e1gua, mesmo sendo um recurso renov\u00e1vel, possui dois problemas importantes a serem considerados: a sua disponibilidade limitada pelo ciclo hidrol\u00f3gico e a distribui\u00e7\u00e3o e consumo desiguais nas diferentes regi\u00f5es do planeta. Cabe ainda destacar que a utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso \u00e9 distribu\u00edda da seguinte forma:\n\u2022\t73% na agricultura;\n\u2022\t21% na ind\u00fastria;\n\u2022\t6% pela popula\u00e7\u00e3o.\nDaly e Farley (2004) informam que o consumo mundial de \u00e1gua triplicou somente nos \u00faltimos cinquenta anos e continua a aumentar a taxas cada vez maiores, sendo que a a\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 secando rios e retirando \u00e1gua de fontes subterr\u00e2neas a uma velocidade maior do que sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, emerge a necessidade de se desenvolver uma gest\u00e3o de \u00e1guas que agregue as quest\u00f5es da disponibilidade e distribui\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, seja adapt\u00e1vel aos problemas e\nnecessidades espec\u00edficas de cada regi\u00e3o. Nesse contexto surgiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) pela Lei 9.433/1997.\nO debate e os estudos para a implanta\u00e7\u00e3o da PNRH no Brasil n\u00e3o s\u00e3o recentes. De acordo com Yassuda (1989) j\u00e1 em 1984 o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE) tentou elaborar esse plano, a fim de obter embasamento t\u00e9cnico-gerencial para a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema nacional de recursos h\u00eddricos. A evolu\u00e7\u00e3o dos mecani smos institucionais e financeiros, de acordo com esse documento preliminar, seguiria tr\u00eas fases: a burocr\u00e1tica, a econ\u00f4mico-financeira e a de integra\u00e7\u00e3o participativa. Salienta-se que nessa \u00faltima fase j\u00e1 se determinava tr\u00eas aperfei\u00e7oamentos fundamentais: a import\u00e2ncia do planejamento estrat\u00e9gico regional e da programa\u00e7\u00e3o executiva; a tomada de decis\u00e3o por meio de discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o multilateral e descentralizada; e a cobran\u00e7a direta pelo uso da \u00e1gua. Evidentemente, que a implanta\u00e7\u00e3o de tais direcionamentos dependeria de pol\u00edticas e de um cont\u00ednuo processo de desenvolvimento institucional e administrativo que n\u00e3o ocorreu naquele momento.\nPor\u00e9m, ap\u00f3s muitos anos de intensos debates e estudos, a PNRH brasileira foi aprovada e institu\u00edda em oito de janeiro de 1997. Sua base est\u00e1 estritamente relacionada com a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos da Fran\u00e7a, institu\u00edda pela Lei 64-1245 de 1964, que disp\u00f5e sobre o \u201cregime e disciplina de uso das \u00e1guas e a luta contra a polui\u00e7\u00e3o\u201d, bem como, com a experi\u00eancia de desenvolvimento regional integrado realizada pelo Tennessee Valley Authority (TVA) nos Estados Unidos em 1933.\nA Lei 9.433/1997 estabelece em seu artigo 1\u00b0 os seguintes fundamentos:\nI\t- a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico;\nII\t- \u00e1 \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico;\nIII\t- em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais;\nIV\t- a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas;\nV\t- a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nVI\t- a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades.\nCabe ainda salientar duas quest\u00f5es importantes como o estabelecimento em seu artigo 5\u00b0 dos instrumentos da PNRH, dentre eles a possibilidade de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e a formula\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos; bem como, as quest\u00f5es referentes ao Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNGRH) constantes no T\u00edtulo II da\nreferida Lei que, dentre outras importantes quest\u00f5es, estabelece em sua composi\u00e7\u00e3o os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (Cap\u00edtulo III) e as Ag\u00eancias de \u00c1gua (Cap\u00edtulo IV).\nFica evidente na PNRH a import\u00e2ncia da gest\u00e3o participativa e da agrega\u00e7\u00e3o de diferentes componentes da sociedade na formula\u00e7\u00e3o do plano local para o correto gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, sejam eles superficiais ou subterr\u00e2neos.\nA formula\u00e7\u00e3o da PNRH, seu acompanhamento e monitoramento s\u00e3o de compet\u00eancia da Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano (SRHU) do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Uma de suas principais atribui\u00e7\u00f5es \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos que representa um pacto nacional para a defini\u00e7\u00e3o de diretrizes e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a melhoria da oferta de \u00e1gua, em quantidade e qualidade, gerenciando as demandas e considerando a \u00e1gua um elemento estruturante para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais, sob a \u00f3tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e da inclus\u00e3o social. Seus objetivos primordiais s\u00e3o: a melhoria das disponibilidades h\u00eddricas, superficiais e subterr\u00e2neas, em quantidade e qualidade; a redu\u00e7\u00e3o dos conflitos reais e potenciais de uso da \u00e1gua, bem como dos eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos; a percep\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como valor s\u00f3cio-ambiental relevante (SRHU/MMA, 2011).\nNa opini\u00e3o de Motta (2008) essa lei possui quatro princ\u00edpios fundamentais, a saber:\n\u2022\ta gest\u00e3o por bacia que reconhece que o uso da \u00e1gua \u00e9 m\u00faltiplo, excludente e gerador de externalidades, assim, a bacia representa o mercado de \u00e1gua onde seus usu\u00e1rios se interagem;\n\u2022\ta unicidade da outorga que permite uma melhor defini\u00e7\u00e3o e garantia de direitos de uso da \u00e1gua;\n\u2022\ta exig\u00eancia de um plano de gest\u00e3o que introduz os elementos de disponibilidade e demanda dos recursos h\u00eddricos no tempo;\n\u2022\te o instrumento de cobran\u00e7a que determina diretamente um pre\u00e7o para a \u00e1gua.\nAinda para o mesmo autor o sistema concebido pela Lei 9.433 oferece a possibilidade de um processo gradual que permite a forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias espec\u00edficas. Por\u00e9m, essa forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia dever\u00e1 considerar as perdas de efici\u00eancia impostas por um sistema descentralizado, determinando a necessidade de um consider\u00e1vel esfor\u00e7o institucional para a forma\u00e7\u00e3o de uma capacidade t\u00e9cnica de compreens\u00e3o das quest\u00f5es econ\u00f4micas e n\u00e3o apenas de infra-estrutura.\nDe consider\u00e1vel import\u00e2ncia para essa disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os direcionamentos do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos para a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, tendo em conta que as \u00e1guas minerais s\u00e3o consideradas uma esp\u00e9cie de \u00e1gua subterr\u00e2nea.\nNesse contexto, o plano contempla tais diretrizes no Programa VIII - Programa Nacional de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (PNAS)21 estabelecendo-se como agente catalisador de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao fortalecimento da gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, que vem sendo desenvolvidas e detalhadas em n\u00edvel nacional por meio da articula\u00e7\u00e3o junto aos estados e a sociedade de modo participativo . Embora a dominialidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas seja dos estados e das \u00e1guas minerais do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), elas est\u00e3o come\u00e7ando a serem tratadas em um programa nacional, haja vista a necessidade da gest\u00e3o integrada deste recurso e o fato dos aq\u00fc\u00edferos quase sempre extrapolarem os limites das bacias hidrogr\u00e1ficas, estados e pa\u00edses, sendo necess\u00e1rios mecanismos de articula\u00e7\u00e3o entre os entes envolvidos. Tamb\u00e9m n\u00e3o deve ser esquecido o papel dos munic\u00edpios na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, pois estes s\u00e3o os respons\u00e1veis pela pol\u00edtica de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, que tem rela\u00e7\u00e3o direta com a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas (SRHU/MMA, 2011).\nO PNAS tem como objetivo a amplia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos t\u00e9cnicos relacionados \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas em todo o pa\u00eds, bem como o desenvolvimento da base legal e institucional para a sua adequada gest\u00e3o, considerando o princ\u00edpio da gest\u00e3o sist\u00eamica, integrada e participativa das \u00e1guas, al\u00e9m do fomento \u00e0s a\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de capacidades para a gest\u00e3o racional e eq\u00fcitativa destes recursos.\nCabe ainda salientar o papel do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos (CNRH), cuja secretaria-executiva \u00e9 exercida pela SRHU/MMA, sendo um \u00f3rg\u00e3o consultivo, deliberativo e normativo, constituindo-se no principal foro nacional de discuss\u00e3o sobre gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, deliberando por meio de Resolu\u00e7\u00f5es e Mo\u00e7\u00f5es. Esse conselho possui 10 C\u00e2maras T\u00e9cnicas, entre elas a C\u00e2mara T\u00e9cnica Permanente de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (CTAS). Entre suas importantes resolu\u00e7\u00f5es uma est\u00e1 relacionada diretamente ao tema dessa disserta\u00e7\u00e3o: a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 76, de 16 de outubro de 2007, que estabelece as diretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o entre a\n21\tO Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos est\u00e1 organizado em quatro componentes principais, subdivididos em 13 programas e 30 subprogramas.\ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o das \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios.22\n2.1.2.2\tPol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos - PNRS\nDesde os tempos pret\u00e9ritos, quando o ser humano passou a se organizar em aglomera\u00e7\u00f5es, sejam estas organizadas ou n\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o e o correto destino dos res\u00edduos e rejeitos tornou-se uma necessidade. Com a expans\u00e3o dessas coletividades essa necessidade avan\u00e7ou ainda mais, tornando-se um problema nos dias atuais, exigindo solu\u00e7\u00f5es integradas entre os agentes a fim de evitar impactos ambientais mais graves do que os que j\u00e1 ocorrem.\nV\u00e1rios instrumentos j\u00e1 foram pensados e relacionados para a poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o dessa problem\u00e1tica, entre eles os sistemas de dep\u00f3sito e reembolso que serviram de base para a designa\u00e7\u00e3o conhecida atualmente como log\u00edstica reversa.\nPara Jayaraman et al. (2003), a log\u00edstica reversa \u00e9 o processo de planejamento, implementa\u00e7\u00e3o e controle do fluxo de produtos acabados e as respectivas informa\u00e7\u00f5es, pensados de forma invertida desde o ponto de consumo at\u00e9 sua origem, com a finalidade de recapturar valor ou ajustar o seu destino.\nDe acordo com Gonzalez-Torre et al. (2010), a log\u00edstica em sentido reverso enfrenta v\u00e1rias barreiras na aceita\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o, estas barreiras ganham for\u00e7a no desconhecimento dos poss\u00edveis ganhos, altos disp\u00eandios de implanta\u00e7\u00e3o e descompromisso do agente com quest\u00f5es ambientais. Segundo os autores, a log\u00edstica reversa refere-se a todo o fluxo de materiais de p\u00f3s-consumo e p\u00f3s-venda, tendo como finalidade a reintegra\u00e7\u00e3o ao ciclo produtivo como mat\u00e9ria-prima secund\u00e1ria, o retorno do bem ao mercado ou seu correto descarte.\nFleischmann e Kuik (2003), afirmam que os mais fortes motivos para a evolu\u00e7\u00e3o desta tipologia log\u00edstica foram as alian\u00e7as nas cadeias produtivas e a amplia\u00e7\u00e3o dos conceitos de responsabilidade social e ecol\u00f3gica. Para os autores, o modelo de ciclo de vida de um produto pode servir como uma base de auxilio ao tomador de decis\u00e3o no desenvolvimento de um projeto log\u00edstico, ao determinar quais mat\u00e9rias-primas poder\u00e3o ser utilizadas e que causar\u00e3o menos impacto ambiental pelo produto final; quais as que poder\u00e3o ser reutilizadas no processo\n22\tEsta resolu\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi apresentada em maiores detalhes, analisada e criticada no subcap\u00edtulo 2.1 dessa disserta\u00e7\u00e3o.\n66\nprodutivo, quais equipamentos e processos ser\u00e3o mais eficientes na redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico na fabrica\u00e7\u00e3o e qual o tipo de embalagem mais adequado sob a \u00f3tica ambiental.\nSegundo Fischer et al. (2003), a Log\u00edstica Reversa deve ser entendida e utilizada pelas organiza\u00e7\u00f5es e cadeias produtivas como um instrumento de oportunidade para a redu\u00e7\u00e3o de custos e agrega\u00e7\u00e3o de valor, seja pela melhoria de imagem da empresa junto \u00e0 sociedade, seja pela oportunidade de abarcar novas tipologias de servi\u00e7os, criando vantagem competitiva diferenciada atrav\u00e9s de um gerenciamento integrado do ciclo do produto e dos custos envolvidos ao longo de sua vida.\nNo Brasil um importante passo dado para a maior difus\u00e3o do processo de log\u00edstica reversa foi a Lei 12.305 de 2 de agosto de 2010 que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS), importante para a determina\u00e7\u00e3o da responsabilidade e seu compartilhamento na correta destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e disposi\u00e7\u00e3o adequada dos rejeitos. A PNRS integra a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente e articula-se com a Pol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (Lei 9.795/1999), com a Pol\u00edtica Federal de Saneamento B\u00e1sico (Lei 11.445/2007) e com a Lei 11.107/2005 sobre a contrata\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios p\u00fablicos.\nMonteiro (2011) informa como ponto positivo dessa lei o fato de ser altamente integradora, substituindo o conceito de poluidor-pagador pela ideia de responsabilidade compartilhada. Assim, torna-se poss\u00edvel o estabelecimento de instrumentos contratuais como regulamentos, termos de compromisso e acordos setoriais entre o Poder P\u00fablico e fabricantes, importadores, distribuidores ou comerciantes, com vistas a fixar metas de recolhimento e destina\u00e7\u00e3o, por meio de sistemas declarat\u00f3rios e de invent\u00e1rio de res\u00edduos, implantando a responsabilidade compartilhada pelo ciclo de vida do produto.23\nTrata-se, portanto, de uma lei que realmente integra todos os elos da cadeia produtiva e de consumo, sendo a informa\u00e7\u00e3o um instrumento importante para a sua implementa\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o essa que deve, entre outras coisas, indicar a maneira correta do descarte dos produtos e embalagens, bem como desenvolver um canal eficiente de coleta e log\u00edstica reversa, principalmente com vistas a atingir o \u00faltimo componente desse elo: o consumidor.\n23\tA Lei 12.305/2010 em seu artigo 3\u00b0 item IV define ciclo de vida do produto como a s\u00e9rie de etapas que envolvem o desenvolvimento do produto, a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e insumos, o processo produtivo, o consumo e a disposi\u00e7\u00e3o final.\nPara as empresas, de uma forma geral, essa lei implicar\u00e1 em importantes redirecionamentos em seus processos de aquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e insumos, na produ\u00e7\u00e3o e, principalmente, na destina\u00e7\u00e3o correta dos res\u00edduos gerados tanto em seu processo produtivo, como tamb\u00e9m, ap\u00f3s a vida \u00fatil de seu produto.\nTal fato fica evidente no artigo 7\u00b0, itens XIII e XIV, que afirmam ser objetivo da PNRS: estimular a implanta\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do produto; e incentivar o desenvolvimento de sistemas de gest\u00e3o ambiental e empresarial voltados para a melhoria dos processos produtivos e reaproveitamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos.\nPara Accioli, Monteiro e Iaquinto (2011) muitos pesquisadores sobre o tema defendem que, para que a lei possa se concretizar de forma efetiva e as empresas a aplicarem de maneira completa, s\u00e3o necess\u00e1rios dois pontos importantes: a desonera\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva da reciclagem e a amplia\u00e7\u00e3o do setor reciclador que ainda \u00e9 muito informal e recebe poucos investimentos que o torne mais produtivo e rent\u00e1vel. Soma-se a isso, a necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos econ\u00f4micos incentivadores na implanta\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o desse processo.24\nAl\u00e9m disso, cada setor ter\u00e1 sua forma pr\u00f3pria de se adaptar \u00e0 lei e aplic\u00e1-la de forma correta.\nNo caso espec\u00edfico das empresas de \u00e1guas minerais isso exigir\u00e1 um reposicionamento na considera\u00e7\u00e3o do ciclo de vida de seu produto em virtude de usar embalagens pl\u00e1sticas em sua comercializa\u00e7\u00e3o. Posto isso, tais empresas dever\u00e3o estabelecer formas de log\u00edstica reversa a fim de recolher tais embalagens no p\u00f3s-venda e p\u00f3s-consumo, al\u00e9m de cumprirem as determina\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) e do Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) sobre a reutiliza\u00e7\u00e3o dessas embalagens, a fim de que n\u00e3o ocorra a incorreta disposi\u00e7\u00e3o final dessas embalagens que podem provocar s\u00e9rios danos no meio ambiente.\nA figura 2 mostra um esquema sintetizado da quest\u00e3o institucional e legal atualmente em vigor no segmento de \u00e1guas minerais e os problemas ambientais mais evidentes nesse contexto, colocando ainda os instrumentos de comando e controle e econ\u00f4micos indicados para serem\n24\tExiste, no Comit\u00ea Interministerial de Acompanhamento da PNRS, o Grupo de Trabalho de Incentivos Fiscais e Desonera\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria que busca estudar e debater formas de alinhamento das pol\u00edticas tribut\u00e1rias e suas diferen\u00e7as entre estados para a melhor aplica\u00e7\u00e3o da PNRS. Cita-se como exemplo a medida adotada pelo governo federal que permite \u00e0s empresas industriais fazerem jus a cr\u00e9dito presumido de IPI na aquisi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos para serem usados como mat\u00e9rias-primas na fabrica\u00e7\u00e3o de seus produtos. (IAQUINTO, 2011).\nintegrados nesse segmento a fim de dirimir esses problemas e reestruturar o ambiente institucional.\nInstrumentos de comando e controle atuais:\n-\tC\u00f3digo de\n\u00c1guas Minerais.\n-\tC\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o.\n-\tResolu\u00e7\u00f5es DNPM e\nANVISA.\nPrincipais problemas:\n-\tSuper explora\u00e7\u00e3o do recurso.\n-\tFalta de vis\u00e3o do ciclo de vida do produto.\n-\tFalta de an\u00e1lise sist\u00eamica no uso da \u00e1gua.\n-\t\u00c1gua mineral considerada como min\u00e9rio.\n-\tQualidade dessas \u00e1guas (ainda pouco estudado no Brasil, por\u00e9m, mais comum na \u00cdndia e na Europa, onde h\u00e1 fortes ind\u00edcios de contamina\u00e7\u00e3o nas \u00e1guas minerais comercializadas).\nInstrumentos de comando e controle e econ\u00f4micos a serem integrados para dirimir os problemas:\n-\tPNRH\n-\tPNRS\nFigura 2. Atual quadro institucional, suas consequ\u00eancias e instrumentos a serem integrados. Fonte: elaborado pelo autor.\n2.2\tAn\u00e1lise do comportamento recente do mercado e suas perspectivas\nPara a constru\u00e7\u00e3o desse subcap\u00edtulo utiliza-se principalmente os dados divulgados pelo DNPM, por meio das publica\u00e7\u00f5es Sum\u00e1rio Mineral e Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro, bem como estudo realizado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia.\nO uso dessas fontes justifica-se devido ao cuidado que se deve ter quando da realiza\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises, pois, segundo Kulaif (2010), as estat\u00edsticas sobre a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral no Brasil n\u00e3o apresentam uma uniformidade quanto \u00e0 abrang\u00eancia, sendo algumas delas referentes somente a \u00e1guas engarrafadas e outras abrangendo essas e mais a \u00e1gua mineral incorporada a produtos industrializados, ingest\u00e3o na fonte ou at\u00e9 mesmo para fins balne\u00e1rios. Tal fato leva\nKulaif (2010) indica que, conforme estudo divulgado pela consultoria Zenith International, em 2009 o mercado mundial somente de \u00e1guas engarrafadas atingiu a marca de 215 bilh\u00f5es de litros, representando um crescimento de 3,9% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, prevendo-se uma expans\u00e3o m\u00e9dia de 4,2% ao ano, nos pr\u00f3ximos cinco anos.\nAs quatro maiores empresas do setor dominam, aproximadamente, 30% desse mercado espec\u00edfico de \u00e1guas engarrafadas, sendo elas: Nestl\u00e9 com 10,5%; Danone com 8,2%; Coca-Cola com 6,8% e PepsiCo com 4%. Conforme o MME (2009) considerando-se todo o setor de \u00e1guas envasadas (incluindo a incorpora\u00e7\u00e3o em produtos industrializados) o dom\u00ednio dessas quatro empresas chega pr\u00f3ximo a 50% do mercado.\nA tabela 1 apresenta os principais mercados consumidores de \u00e1gua mineral engarrafada no mundo:\nTabela 1. Consumo mundial de \u00e1gua mineral engarrafada (em 2009).\nPa\u00eds\tConsumo (em bilh\u00f5es de litros)\t% de participa\u00e7\u00e3o\nEstados Unidos\t30,8\t14,33\nChina\t23,7\t11,02\nM\u00e9xico\t16,5\t7,67\nIndon\u00e9sia\t14\t6,51\nAlemanha\t13\t6,05\nIt\u00e1lia\t11\t5,12\nFonte: Kulaif (2010)\nSegundo MME (2009) a China \u00e9 o pa\u00eds que apresenta a maior expans\u00e3o no consumo mundial de \u00e1gua mineral, tendo passado de uma participa\u00e7\u00e3o de 8,7% em 2004 para 11,02 % em 2009. Outro pa\u00eds com importante expans\u00e3o nesse segmento foi a Indon\u00e9sia que passou de uma\n25\tOutra quest\u00e3o que deve ser explicada \u00e9 o fato de que as publica\u00e7\u00f5es sobre minera\u00e7\u00e3o no Brasil referem-se sempre ao ano anterior \u00e0s mesmas. Assim, o \u00faltimo trabalho publicado sobre \u00e1guas minerais data de 2010 e refere-se ao ano de 2009. O Sum\u00e1rio Mineral 2011, referente a 2010, n\u00e3o incluiu os dados sobre \u00e1gua mineral.\n70\nparticipa\u00e7\u00e3o de 5,2% para 6,51%. No Brasil o n\u00edvel aparente de consumo em 2009 foi de 5,2 bilh\u00f5es de litros, representando uma participa\u00e7\u00e3o no consumo mundial de 2,42%, estando tamb\u00e9m em processo de expans\u00e3o.\nEspecificamente no Brasil, de acordo com CPRM (2011), a primeira informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral envasada refere-se ao ano de 1911. Nessa \u00e9poca, somente os estados de Minas Gerais e Rio de Janeiro tinham empresas desse segmento estabelecidas. Naquele ano, a produ\u00e7\u00e3o foi de 1.420.000 litros distribu\u00eddos da seguinte forma: 1.220.000 litros envasados em Minas Gerais e 200.000 litros envasados no Rio de Janeiro. S\u00e3o Paulo viria a iniciar suas atividades de envase em 1921, produzindo 50.000 litros. O Paran\u00e1 iniciaria em 1923, Rio Grande do Sul em 1925, Pernambuco e Esp\u00edrito Santo em 1927, Santa Catarina em 1931 e Bahia e Cear\u00e1 em 1936.\nAinda de acordo com o mesmo autor, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70, durante o per\u00edodo do \u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d e com as implementa\u00e7\u00f5es provenientes da Constitui\u00e7\u00e3o e do C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o elaborados no regime militar (1967), caracterizados por uma pol\u00edtica que visava, preferencialmente, o crescimento, atingiu-se no final da d\u00e9cada o volume de 600.464.000 litros envasados, representando o maior \u00edndice de crescimento do s\u00e9culo XX: 379%. Apenas para efeito de compara\u00e7\u00e3o, conforme Gorini (2000) e DNPM (2010), entre os anos de 1998 e 2009 houve uma expans\u00e3o de 126% na produ\u00e7\u00e3o total.\nVerifica-se assim a import\u00e2ncia da institucionalidade implantada pelo C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1960 para a expans\u00e3o do mercado de \u00e1guas minerais na d\u00e9cada posterior.\nSegundo o MME (2009) 48,2% das \u00e1guas minerais no Brasil s\u00e3o classificadas como fluoretadas; 16,2% como proveniente de fontes hipo a hipertermal; 14,68% de fontes radiotivas frias a hipertermais e 10,20% de pot\u00e1veis de mesa. Dessa forma, t\u00eam-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da sociedade os mais variados tipos de \u00e1gua em diferentes volumes e embalagens, desde \u00e1guas mais ricas em sais (bicarbonatadas, alcalinas, alcalinas terrosas, sulfurosas e ferruginosas) at\u00e9 as mais leves (carbogasosas, hipotermais, radiotivas, fracamente radiotivas, fluoretadas, litinadas e pot\u00e1veis de mesa). As \u00e1guas mais ricas em sais s\u00e3o oferecidas para ingest\u00e3o direta na fonte em parques e est\u00e2ncias hidrominerais. J\u00e1 as \u00e1guas leves \u00e9 que s\u00e3o oferecidas via mercado em\nembalagens pl\u00e1sticas ou de vidro, com ou sem g\u00e1s natural ou artificial, bem como, utilizadas como insumo na produ\u00e7\u00e3o de outras bebidas.\nA tabela 2 apresenta o comportamento da produ\u00e7\u00e3o total de \u00e1gua mineral no Brasil entre 2005 e 2009, indicando o que foi destinado para engarrafamento e para a composi\u00e7\u00e3o de produtos industrializados, este \u00faltimo apresenta o que foi usado para a produ\u00e7\u00e3o de bebidas como cerveja, refrigerantes, sucos, ch\u00e1s prontos e outras bebidas.26\nTabela 2. Produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1gua mineral (em 1.000 litros)\nAno\tEngarrafamento\tComposi\u00e7\u00e3o de Produtos Industriais\tTotal\n2005\t4.270.301\t751.326\t5.021.627\n2006\t3.978.935\t688.078\t4.667.013\n2007\t4.017.412\t901.101\t4.918.513\n2008\t4.746.208\t1.795.453\t6.541.661\n2009\t5.323.779\t2.256.496\t7.580.275\nFonte: DNPM (2006; 2007 e 2010) e Kulaif (2010). Elaborado pelo autor.\nNo per\u00edodo considerado percebe-se uma queda na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral engarrafada no ano de 2006, com pequena recupera\u00e7\u00e3o em 2007, causada principalmente em virtude das incertezas no cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial diminuindo a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos por empresas brasileiras e transnacionais, bem como, pela reestrutura\u00e7\u00e3o pela qual passaram algumas empresas desse segmento, principalmente as tradicionais Caxambu, Cambuquira, Lambari e Arax\u00e1 em Minas Gerais.27 Em 2008 e 2009 nota-se uma plena recupera\u00e7\u00e3o no segmento de engarrafamento, crescendo 11,14% e 24,67%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o a 2005.\nJ\u00e1 o segmento de \u00e1gua mineral destinada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de produtos industriais vem apresentando expans\u00e3o consider\u00e1vel nesses cinco anos, exceto tamb\u00e9m no ano de 2006, principalmente em virtude dos altos investimentos realizados pelas empresas de bebidas, tanto nacionais como estrangeiras. Em 2005 apenas 14,96% da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral destinava-se a esse fim, em 2009 essa cifra passou para 29,8%, um crescimento de 200,34%. Uma explica\u00e7\u00e3o\n26\tImportante salientar nesse dado sobre composi\u00e7\u00e3o de produtos industrializados que o abastecimento de \u00e1gua para esse tipo de produ\u00e7\u00e3o se realiza por diversas vias, sendo os po\u00e7os e fontes de \u00e1gua mineral e pot\u00e1vel de mesa apenas um deles.\n27\tSomente a partir de 2008 a empresa Caxambu voltou a produzir, Cambuquira foi reativada em 2011 e as demais (Lambari e Arax\u00e1) est\u00e3o em processo de reativa\u00e7\u00e3o.\npara esse fato \u00e9 dado por Kulaif (2010) e CPRM (2011), trata-se da implanta\u00e7\u00e3o do selo fiscal em alguns estados e de hidr\u00f4metros nas empresas de refrigerantes, que auxiliou na obten\u00e7\u00e3o de dados mais reais e precisos, principalmente pelo Minist\u00e9rio da Fazenda, sobre a produ\u00e7\u00e3o.\nEm virtude do exposto, a produ\u00e7\u00e3o total em 2006 tamb\u00e9m apresentou queda de 7,06% em rela\u00e7\u00e3o a 2005, que n\u00e3o foi compensada em 2007, quando ainda apresentava um n\u00edvel 2,05% abaixo do de 2005. Por\u00e9m, em 2008 e 2009 a produ\u00e7\u00e3o total viria a recuperar-se plenamente com n\u00edveis 30,27% e 50,95%, respectivamente, maiores que 2005.\nPara Kulaif (2010) esses valores s\u00e3o considerados conservadores, pois, segundo consultorias internacionais do setor de bebidas a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral engarrafada no Brasil seria o dobro, ou at\u00e9 mesmo o triplo do montante declarado. Por\u00e9m, como o DNPM \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o principal desse setor, optou-se nesse trabalho por manter e analisar esses dados que s\u00e3o considerados como oficiais. No entanto, \u00e9 importante salientar que tal fato demonstra a necessidade de uma reconsidera\u00e7\u00e3o da institucionalidade e, principalmente, de fiscaliza\u00e7\u00e3o rigorosa desse segmento a fim de se obter e divulgar os dados reais de explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral.\nA tabela 3 apresenta os dez estados brasileiros com maior n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o total no ano de 2009, apresentando os respectivos destinos da produ\u00e7\u00e3o:\nTabela 3. Dez maiores estados produtores segundo a produ\u00e7\u00e3o total em 2009.\n\tEngarrafamento\t\tComposi\u00e7\u00e3o de Produtos Industriais\t\tTOTAL\t\nEstado\tQtde (1.000 L)\tValor (R$)\tQtde (1.000 L)\tValor (R$)\tQtde (1.000 L)\tValor (R$)\nSP\t980.746\t327.716.132\t797.245\t14.064.650\t1.777.991\t341.780.782\nBA\t366.518\t94.527.237\t973.885\t31.764.177\t1.340.403\t126.291.414\nPE\t876.622\t70.604.974\t415.287\t332.230\t1.291.910\t70.937.204\nRJ\t381.174\t71.422.688\t-\t-\t381.174\t71.422.688\nMG\t369.136\t118.576.505\t510\t97.136\t369.646\t118.673.641\nRS\t237.635\t134.585.169\t-\t-\t237.635\t134.585.169\nPA\t222.860\t30.162.435\t-\t-\t222.860\t30.162.435\nCE\t205.006\t63.236.887\t55\t55.000\t205.061\t63.291.887\nPR\t201.784\t60.142.390\t75\t48.599\t201.859\t60.190.989\nAM\t148.021\t32.004.107\t28.874\t2.887.416\t176.895\t34.891.523\nFonte: DNPM (2010).\nNessa tabela \u00e9 poss\u00edvel notar alguns destaques importantes: o estado de S\u00e3o Paulo como maior produtor total e para engarrafamento; a Bahia \u00e9 o maior produtor de \u00e1gua mineral destinada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de produtos industriais, seguida por S\u00e3o Paulo e Pernambuco, estando esses tr\u00eas estados bem distantes dos demais, isso se deve principalmente \u00e0s empresas de refrigerantes e cervejas que se localizam nesses estados, com destaque para a Primo Schincariol Ind\u00fastria de Cervejas e Refrigerantes do Nordeste S/A cujas f\u00e1bricas se encontram na Bahia e Pernambuco. As diferen\u00e7as nos valores em R$, com destaque para Minas Gerais e Rio Grande do Sul, devem-se ao fato de suas \u00e1guas minerais serem de uma tipologia de melhor qualidade e mais valorizada no mercado.\nConforme DNPM (2010) o destino da produ\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 quase totalmente para o mercado interno, sendo os cinco principais estados consumidores e respectivas participa\u00e7\u00f5es: SP 25,96%; PE 14,14%; RJ 6,99%; BA 6,50%; e MG 5,11%.\nApenas uma pequena fatia de 0,015% da produ\u00e7\u00e3o total destina-se \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, sendo que em 2009, atingiu-se a cifra de US$ 963.000,00 FOB. Os principais destinos da \u00e1gua mineral brasileira exportada em 2009 foram: Jap\u00e3o com 89.76% do total exportado; Angola 4,24%; Paraguai 1,61%; Chile 1,32%; e Guiana com 1,20%; os outros destinos somados totalizam 1,87%.\nJ\u00e1 a importa\u00e7\u00e3o totalizou em 2009 US$ 709.000,00 FOB, sendo os principais fornecedores: Fran\u00e7a com 52%; It\u00e1lia 36%; Uruguai 10%; Portugal e Jap\u00e3o juntos 2%.\nNota-se que o com\u00e9rcio exterior de \u00e1guas minerais no Brasil \u00e9 pouco explorado e com baixa participa\u00e7\u00e3o no montante total da produ\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, o pa\u00eds apresentou uma balan\u00e7a comercial superavit\u00e1ria nesse segmento em 2009 no valor total de US$ 254.000,00 FOB.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de empregos gerados no segmento de \u00e1guas minerais, segundo DNPM (2010), o total de m\u00e3o-de-obra empregada em 2009 foi de 14.406 trabalhadores, sendo constitu\u00eddo por 13.344 empregados diretos, 1.061 terceirizados e 1 cooperativo. Esse montante representa 8,89% do total de trabalhadores empregados em todo o setor de minera\u00e7\u00e3o, sendo o quarto segmento que mais emprega (tendo a sua frente apenas ferro, ouro e rochas britadas e cascalho). Considerando apenas a classe de n\u00e3o-met\u00e1licos o segmento de \u00e1guas minerais \u00e9 o segundo maior empregador, atr\u00e1s apenas do segmento de rochas britadas e cascalho.\nSegundo o MME (2009) o segmento empresarial de \u00e1gua mineral no Brasil \u00e9 composto por duas categorias:\n\u2022\tAs grandes empresas/grupos nacionais e multinacionais; e\n\u2022\tAs micro, pequenas e m\u00e9dias empresas nacionais\nAs primeiras seguem, tanto em funcionamento quanto em investimento, o modelo europeu e norte americano j\u00e1 que tanto Nestl\u00e9, de origem su\u00ed\u00e7a, Danone, de origem francesa e Coca-Cola de origem norte americana, mesmo aqui no Brasil, seguem a orienta\u00e7\u00e3o de suas sedes e investem pesado em pesquisa, desenvolvimento e tecnologia.\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda categoria, muitas s\u00e3o empresas familiares e culturalmente adversas a investimentos com pesquisa. Esperam sempre que a atitude de investimentos em pesquisa tenha sua origem no governo federal, estadual ou mesmo municipal.\nNos quadros 3 e 4 s\u00e3o apresentadas as dez principais empresas produtoras nos anos de 2005 e 2009, respectivamente, incluindo informa\u00e7\u00f5es sobre o grupo empresarial a qual pertencem, principais marcas, o(s) estado(s) onde ocorreu a comercializa\u00e7\u00e3o e/ou o consumo da\nprodu\u00e7\u00e3o beneficiada, bem como, a participa\u00e7\u00e3o percentual no mercado.\nEmpresa\tGrupo Empresarial\tPrincipal(is) marca(s)\tUF\tParticipa\u00e7\u00e3o %\nSpal Ind\u00fastria Brasileira de Bebidas S/A\tCoca-Cola\tCrystal\tSP\t9,97\nIndai\u00e1\tBrasil\t\u00c1guas Minerais\tEdson Queiroz\tIndai\u00e1\tAL, BA, CE, DF, GO, MA, MG, PA, PB, PE, RN, SE.\t8,14\nNestl\u00e9 Waters Brasil -Bebidas e Alimentos Ltda\tNestl\u00e9\tS\u00e3o Louren\u00e7o e Petr\u00f3polis\tMG e RJ\t6,75\nPrimo Schincariol Ind. de Cervejas e Refrigerantes S/A\tSchincariol\tSchin\tGO e SP\t5,36\nMinalba\tAlimentos\te Bebidas Ltda\tEdson Queiroz\tMinalba\tSP\t4,10\nRefrigerantes Coroa Ltda\tCoroa\tCampinho\tES\t4,06\nMocellin e Cia Ltda.\tOuro Fino\tOuro Fino\tPR\t3,93\nEmpresa Mineradora Iju\u00ed S/A\tCVI\tFonte Inju\u00ed\tRS\t3,84\n\u00c1guas Minerais Sarandi Ltda.\tSarandi\tFonte Sarandi e Fonte Floresta\tRS\t3,28\nEmpresa\tMineradora Charru\u00e1 Ltda\tCVI\tCharru\u00e1\tRS\t3,00\nQuadro 3. Principais empresas produtoras em 2005.\nFonte: DNPM (2006).\nEmpresas\tGrupo Empresarial\tPrincipal(is) marca(s)\tUF\tParticipa\u00e7\u00e3o %\nIndai\u00e1\tBrasil\t\u00c1guas Minerais\tEdson Queiroz\tIndai\u00e1\tAL, BA, CE, DF, GO, MA, MG, PA, PB, PE, SE.\t15,91\nSpal Ind\u00fastria Brasileira de Bebidas S/A\tCoca-Cola\tCrystal\tSP\t5,84\nMinalba\tAlimentos\te Bebidas Ltda\tEdson Queiroz\tMinalba\tSP\t5,70\nNestl\u00e9 Waters Brasil -Bebidas e Alimentos Ltda\tNestl\u00e9\tS\u00e3o Louren\u00e7o, Petr\u00f3polis\te Pureza Vital\tMG, RJ e SP\t4,72\nMocellin e Cia Ltda.\tOuro Fino\tOuro Fino\tPR\t3,23\nFountain \u00c1gua Mineral\tSpaipa e Coca-Cola\tCrystal\tSP\t2,97\nCPN Minera\u00e7\u00e3o Ltda\tDanone\tIcoara/Bonafont\tMG\t2,75\nSchincariol Empresa de Minera\u00e7\u00e3o Ltda\tSchincariol\tSchin\tSP\t2,75\nEmpresa Mineradora Iju\u00ed S/A\tCVI\tFonte Inju\u00ed\tRS\t2,39\nPrimo Schincariol Ind. de Cervejas e Refrigerantes S/A\tSchincariol\t\tBA, PE\t2,38\nQuadro 4. Principais empresas produtoras em 2009. Fonte: DNPM (2010) com adapta\u00e7\u00f5es do autor.\nA an\u00e1lise dos dois quadros permite verificar importantes mudan\u00e7as no ranking das principais empresas de \u00e1guas minerais no Brasil em um breve interst\u00edcio de cinco anos. O fato que merece maior aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a expans\u00e3o do Grupo Edson Queiroz (Indai\u00e1 e Minalba) que em 2005 detinha 12,24% de participa\u00e7\u00e3o total no mercado, j\u00e1 em 2009 essa participa\u00e7\u00e3o sobe para 21,61%, sendo as \u00fanicas empresas que apresentaram aumento, todas as demais tiveram sua fatia de mercado diminu\u00edda.\nAs dez maiores empresas em 2005 somadas detinham 52,43% do mercado, em 2009 a participa\u00e7\u00e3o das dez maiores cai para 48,68%. Por\u00e9m, essa an\u00e1lise deve ser vista com reservas, pois, ao verificar a participa\u00e7\u00e3o somente das quatro maiores empresas em 2005 somavam 30,22%, enquanto que em 2009 detinham conjuntamente 32,17%, exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o do Grupo Edson Queiroz, com destaque para a Indai\u00e1. Conforme Mendes (2005) um \u00edndice de concentra\u00e7\u00e3o das quatro maiores firmas abaixo de 40% significa que esse mercado apresenta baixa concentra\u00e7\u00e3o, com prov\u00e1vel concorr\u00eancia entre elas e baixa possibilidade de conluio.\nNo entanto, cabe destacar, segundo Kulaif (2010), que uma caracter\u00edstica importante desse segmento \u00e9 a exist\u00eancia de uma limita\u00e7\u00e3o no tamanho do mercado que determinada fonte consegue suprir de maneira competitiva, situa\u00e7\u00e3o essa forte na \u00e1gua engarrafada e absoluta para a \u00e1gua vendida em gal\u00f5es retorn\u00e1veis, ou seja, existe um raio de alcance da fonte-local de engarrafamento. Por\u00e9m, um contraponto a essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de que tal limita\u00e7\u00e3o pode ser minimizada por meio da aquisi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fontes em diferentes locais, como j\u00e1 fazem o Grupo Edson Queiroz e a Nestl\u00e9-Waters.\nOutro fato importante \u00e9 a maior presen\u00e7a de empresas multinacionais entre as dez maiores do segmento. Em 2005 apenas duas figuravam na lista, Coca-Cola e Nestl\u00e9 Waters, j\u00e1 em 2009 somam-se quatro empresas com participa\u00e7\u00e3o direta ou indireta de multinacionais na lista, s\u00e3o elas: Coca-Cola na Spal Ind\u00fastria Brasileira de Bebidas e na Fountain \u00c1gua Mineral, Nestl\u00e9-Waters e a Danone que, mesmo sem possuir t\u00edtulo miner\u00e1rio no Brasil, comprou a empresa Icoara Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de \u00c1guas S/A de Jacutinga - MG que pertencia ao Grupo CPN, atribuindo-lhe a marca Bonafont.28\nCabe ainda citar que em 2007 o Grupo Companhia Vontobel de Investimentos (CVI) realizou um processo de permuta de a\u00e7\u00f5es e de quotas com a Coca-Cola, passando esta \u00faltima a deter 50% das a\u00e7\u00f5es da Charru\u00e1 \u00c1guas Ltda., localizada no Rio Grande do Sul, negocia\u00e7\u00e3o essa aprovada pelo Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (CADE) no mesmo ano.\nNota-se assim, perspectivas de participa\u00e7\u00e3o mais efetiva das empresas multinacionais no mercado de \u00e1gua mineral no Brasil. Fato esse corroborado pelo MME (2009) ao afirmar que com a aquisi\u00e7\u00e3o pela Nestl\u00e9 Waters Brasil da \u00e1gua Santa B\u00e1rbara (SP) e com os investimentos e in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua Bonafont pela Danone em Jacutinga (MG) o mercado de \u00e1gua mineral envasada no Brasil dever\u00e1 sofrer altera\u00e7\u00f5es significativas nos pr\u00f3ximos anos e o capital estrangeiro, que at\u00e9 2008 participava timidamente do mercado brasileiro, dever\u00e1 ampliar consideravelmente sua participa\u00e7\u00e3o.\n28 Tal negocia\u00e7\u00e3o ocorreu em meados de 2008 e foi aprovada no mesmo ano pelo Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica (CADE). A produ\u00e7\u00e3o da \u00c1gua Bonafont iniciou-se em agosto de 2009, salientando que essa \u00e1gua possui baixa concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas dissolvidas garantindo-lhe uma importante qualidade e valor agregado. (MME, 2009).\nConforme CPRM (2011) a Pepsico, quarta maior produtora mundial, pretende instalar uma f\u00e1brica em S\u00e3o Paulo ou na Bahia nos pr\u00f3ximos anos onde dever\u00e1 envasar a \u00e1gua Aquafina, segunda marca de \u00e1gua envasada mais vendida nos Estados Unidos.\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perspectivas de mercado, o DNPM (2010) divulgou os investimentos previstos para o tri\u00eanio 2010-2011-2012 no segmento de \u00e1guas minerais no Brasil. O valor total previsto \u00e9 de R$251.094.942,00, indicando uma m\u00e9dia anual de R$83.698.314,00, valor esse 10% maior do que o n\u00edvel de investimento no ano de 2009; por\u00e9m, tais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o designam quais as empresas que realizar\u00e3o tais investimentos, mas somente as categorias que receber\u00e3o esses investimentos e os estados alvos dos mesmos.\nA distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos previstos para os pr\u00f3ximos tr\u00eas anos entre as categorias do segmento apresenta a seguinte rela\u00e7\u00e3o:\n\u2022\tAquisi\u00e7\u00e3o e/ou reforma de equipamentos: 39,20%\n\u2022\tInstala\u00e7\u00e3o de engarrafamento: 22,20%\n\u2022\tInfra-estrutura: 12,20%\n\u2022\tInstala\u00e7\u00e3o de balne\u00e1rios e/ou hoteleiras: 3,30%\n\u2022\tOutros: 23,10%\nNota-se que a grande fatia dos investimentos previstos abarca as categorias que se relacionam diretamente com pesquisa e produ\u00e7\u00e3o, com um baixo destino de recursos para as \u00e1reas de crenologia e ecoturismo, demonstrando assim a finalidade puramente produtiva dos recursos a serem empregados.\nNo gr\u00e1fico 3 \u00e9 poss\u00edvel verificar a distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos previstos de acordo com as regi\u00f5es brasileiras. Nota-se que boa parte desses investimentos concentra-se no Sudeste, principal regi\u00e3o produtora de \u00e1guas minerais no pa\u00eds29, seguido por Nordeste, Sul, Centro-Oeste e Norte.\n29 Segundo dados do MME (2009) a regi\u00e3o Sudeste \u00e9 respons\u00e1vel por 48% da produ\u00e7\u00e3o total, o Nordeste responde por 22%, Sul 12%, Centro-Oeste 9% e Norte 8%.\nGr\u00e1fico 3. Distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos previstos por regi\u00f5es\n\u25a1 Sudeste \u25a1 Nordeste \u25a1 Sul \u25a1 Centro-Oeste \u25a1 Norte\nFonte: elaborado pelo autor.\nOs estados que ser\u00e3o os principais alvos dos investimentos previstos para os pr\u00f3ximos tr\u00eas anos s\u00e3o: S\u00e3o Paulo com 21,49% dos investimentos totais; Minas Gerais com 11,11%; Paran\u00e1 9,35%; Par\u00e1 com 5,47%; e Rio de Janeiro 5,44%.\nA tabela 4 apresenta os montantes que dever\u00e3o ser investidos nesses estados, no per\u00edodo de 2010-2011-2012, divididos de acordo com cada uma das categorias do segmento. Optou-se por apresentar aqui somente os cinco principais estados que receber\u00e3o esses investimentos, salientando que a fonte pesquisada n\u00e3o informa a origem de tais recursos, deduzindo-se que dever\u00e3o ser, principalmente, privados.\nTabela 4. Principais estados que ser\u00e3o alvos dos investimentos previstos de 2010-2011-2012 (em R$)\nEstado\tAquisi\u00e7\u00e3o e/ou reforma\tde equipamentos\tInfra-estrutura\tInstala\u00e7\u00f5es Balne\u00e1rias e/ou hoteleiras\tInstala\u00e7\u00f5es engarrafame\tde nto\tOutros\tTotal\nSP\t25.521.600\t6.407.600\t421.000\t10.937.500\t\t10.669.900\t53.957.600\nMG\t9.480.600\t5.582.700\t593.360\t6.227.200\t\t6.003.560\t27.887.420\nPR\t8.399.000\t2.116.200\t2.310.000\t7.429.000\t\t3.234.500\t23.488.700\nPA\t11.565.000\t721.000\t-\t1.029.000\t\t416.000\t13.731.000\nRJ\t2.704.600\t1.819.350\t-\t4.684.500\t\t4.458.220\t13.666.670\nFonte: DNPM (2010).\nCumpre atentar-se para o fato de que o estado do Par\u00e1 \u00e9 um dos que deve apresentar maior evolu\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos, pois, segundo Ara\u00fajo (2009), esse estado tem\ngrandes reservas de \u00e1gua mineral de f\u00e1cil acesso por ter seu solo formado a partir de sedimentos e tamb\u00e9m ser o segundo maior estado em potencial h\u00eddrico. Essa possibilidade de aumento da produ\u00e7\u00e3o fica evidente na an\u00e1lise da tabela 4 onde se visualiza que a maior parte dos investimentos previstos tem como destino a aquisi\u00e7\u00e3o e/ou reforma de equipamentos para a explora\u00e7\u00e3o do recurso, sendo que nessa categoria tal estado possui um valor de previs\u00e3o de investimentos menor apenas que do estado de S\u00e3o Paulo.\nConfigura-se assim a possibilidade de importantes mudan\u00e7as no segmento de \u00e1guas minerais no Brasil nos pr\u00f3ximos anos, principalmente no que tange o surgimento de novas regi\u00f5es produtoras e fortalecimento das j\u00e1 existentes, al\u00e9m de um aumento no mercado consumidor, principalmente pelo fato da popula\u00e7\u00e3o urbana j\u00e1 n\u00e3o considerar de boa qualidade as \u00e1guas provenientes das empresas de abastecimento e saneamento. Presume-se ainda que deva ocorrer um processo de evolu\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o nesse segmento, ocasionando uma concentra\u00e7\u00e3o e prov\u00e1vel oligopoliza\u00e7\u00e3o do mercado, com as pequenas empresas, que competem via redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, n\u00e3o resistindo ao aprimoramento e expans\u00e3o dos grandes grupos nacionais e multinacionais, tornando-se alvos de aquisi\u00e7\u00e3o ou fadadas ao desaparecimento.\nGorini (2000) corrobora com essas perspectivas ao afirmar que a percep\u00e7\u00e3o da essencialidade da \u00e1gua e a falta de confian\u00e7a na sua oferta por parte da rede p\u00fablica, somadas ao d\u00e9ficit de saneamento b\u00e1sico do pa\u00eds, o aumento da renda da popula\u00e7\u00e3o e a melhoria dos canais de distribui\u00e7\u00e3o (principalmente via supermercados) s\u00e3o fatores que contribuir\u00e3o decisivamente para o aumento do consumo das \u00e1guas minerais engarrafadas em todo pa\u00eds nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.\nSoma-se a isso o fato de que a maior concentra\u00e7\u00e3o de mercado por parte de alguns grandes grupos pode mudar o comportamento da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, atualmente com foco regional, para uma abordagem nacional, principalmente pelo fato de que grandes empresas como Coca-Cola, Danone e Nestl\u00e9 podem aproveitar os canais log\u00edsticos j\u00e1 existentes para seus outros produtos a fim de expandir a distribui\u00e7\u00e3o de suas marcas de \u00e1guas minerais.\n3.\tEstudo de casos das empresas do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas.\nO presente cap\u00edtulo objetiva apresentar uma contextualiza\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas minerais na regi\u00e3o do Sul de Minas Gerais, focando seu hist\u00f3rico, a identifica\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios pesquisados, as empresas participantes da pesquisa e os resultados e discuss\u00f5es relativos ao estudo de caso.\nO recorte geogr\u00e1fico utilizado \u00e9 a regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas, uma das regi\u00f5es mais importantes hist\u00f3rica, cultural e economicamente na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas minerais, cabendo salientar que, al\u00e9m dessa regi\u00e3o, outras localidades mineiras tamb\u00e9m s\u00e3o importantes produtoras como Arax\u00e1, Jacutinga, Po\u00e7os de Caldas e Campo Belo.\n3.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1gua mineral nos munic\u00edpios pesquisados.\nO estado de Minas Gerais sempre foi um dos mais importantes na produ\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e1guas minerais, sendo, ao lado do Rio de Janeiro, os primeiros a realizarem o envasamento para fins comerciais no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.\nDe acordo com os dados do DNPM (2010), apresentados na tabela 3, em 2009 a produ\u00e7\u00e3o no estado foi de 369.646.000 litros (4,88% da produ\u00e7\u00e3o nacional), totalizando um valor de R$ 118.673.641,00 (8,58% do total nacional), sendo o 5\u00b0 maior em produ\u00e7\u00e3o f\u00edsica e o 4\u00b0 em valores monet\u00e1rios. Devido \u00e0 melhor qualidade das \u00e1guas, 99,86% da produ\u00e7\u00e3o destinou-se a engarrafamento e comercializa\u00e7\u00e3o, sendo apenas 0,14% para composi\u00e7\u00e3o de produtos industrializados.\nO destino da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 principalmente o consumo interno no pr\u00f3prio estado, sendo os principais estados consumidores, juntamente com as suas respectivas participa\u00e7\u00f5es, apresentados no gr\u00e1fico 4, de acordo com os dados divulgados pelo DNPM (2010) referente ao ano de 2009.\nGr\u00e1fico 4. Principais estados consumidores da \u00e1gua mineral de Minas Gerais\nDessa forma percebe-se que a \u00e1gua mineral produzida em Minas Gerais atende quase exclusivamente os estados lim\u00edtrofes, com destaque para os da pr\u00f3pria regi\u00e3o sudeste (92,79% do consumo) n\u00e3o havendo uma expans\u00e3o desse produto para as demais localidades no Brasil e nem informa\u00e7\u00f5es sobre exporta\u00e7\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de empregos gerados, o setor mineral sempre foi um destaque no estado, sendo que o segmento espec\u00edfico das \u00e1guas minerais emprega 1.317 trabalhadores, compreendendo 1.237 empregados diretos e 80 terceirizados, sendo o 9\u00b0 segmento mineral que mais emprega em Minas Gerais (DNPM, 2010).\nNesse estado a regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas sempre teve um destaque especial na produ\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00e1gua mineral. Ninis (2006) informa que as fontes hidrominerais dessa regi\u00e3o localizam-se no vale do Rio Verde, cuja nascente encontra-se na Serra da Matiqueira, formando, juntamente com o Rio Sapuca\u00ed, a bacia do Rio Grande, cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 a abund\u00e2ncia de \u00e1gua, com rios perenes e volumosos, bem como in\u00fameras\nnascentes.30 Tal regi\u00e3o \u00e9 apontada como a mais rica em diversidade de \u00e1guas minerais no mundo, sendo encontradas \u00e1guas minerais do tipo gasosa ferruginosa; magnesiana; alcalina; radioativa na fonte; fracamente radioativa na fonte; carbogasosa e radioativa na fonte; alcalino-terrosa carbogasosa; fluoretada, fluoretada carbogasosa; bicarbonatada, s\u00f3dica e litinada; magnesiana-f\u00e9rrica sulfurosa; alcalinobicarbonatada; fluoretada, carbogasosa e litinada. Constituindo assim o principal recurso mineral n\u00e3o-met\u00e1lico existente na \u00e1rea da bacia do Rio Verde, estando vinculado, direta ou indiretamente, \u00e0s atividades econ\u00f4micas b\u00e1sicas de alguns munic\u00edpios.\nO Circuito das \u00c1guas abrange os seguintes munic\u00edpios: Caxambu, Cambuquira, Lambari, S\u00e3o Louren\u00e7o, Itamonte, Passa Quatro, Pouso Alto e Concei\u00e7\u00e3o do Rio Verde. Uma caracter\u00edstica comum em todas essas localidades \u00e9 que a apropria\u00e7\u00e3o inicial dessas \u00e1guas se deu por uso terap\u00eautico, sendo que as pessoas associavam as curas a princ\u00edpios miraculosos e formavam povoados em torno das fontes.31 O per\u00edodo de descoberta dessas fontes abrange desde o final do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX (NINIS, 2006; CBH - VERDE, 2010).\nPara essa disserta\u00e7\u00e3o as empresas alvo da pesquisa encontram-se nos munic\u00edpios de Caxambu, Cambuquira e Lambari (Copasa \u00c1guas Minerais de Minas); S\u00e3o Louren\u00e7o (Nestl\u00e9 Waters do Brasil); e Passa Quatro (Minera\u00e7\u00e3o Padre Manoel); que passam a ser descritos em sua contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. No anexo 4 dessa disserta\u00e7\u00e3o consta um mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde, assinalando os munic\u00edpios onde se localizam as empresas pesquisadas.\n3.1.1 Caxambu, Cambuquira e Lambari\nEssas cidades s\u00e3o consideradas em conjunto no estudo, pois, segundo Ninis (2006), desde o s\u00e9culo XIX suas fontes foram desapropriadas de forma conjunta e decretadas como de utilidade p\u00fablica, sendo posteriormente suas concess\u00f5es outorgadas pelo DNPM \u00e0 Companhia Mineradora de Minas Gerais (COMIG) empresa de economia mista ligada ao Governo do Estado, passando\n30\tO rio Verde nasce no limite dos munic\u00edpios de Passa Quatro e Itanhandu, na vertente ocidental da serra da Mantiqueira, a cerca de 2.600 m, pr\u00f3ximo a divisa de Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, e corre por sua encosta, em dire\u00e7\u00e3o oeste. Em seu trajeto, at\u00e9 desaguar na represa de Furnas, no limite dos munic\u00edpios de El\u00f3i Mendes e Tr\u00eas Pontas, o rio Verde recebe importantes afluentes, quais sejam: rios Passa Quatro, do Carmo, Lambari, S\u00e3o Bento, do Aterrado, Palmela e ribeir\u00e3o Caete, pela margem esquerda, e os rios Capivari, Baependi e do Peixe, o ribeir\u00e3o Pouso Alto e o ribeir\u00e3o Espera, pela margem direita (CBH - VERDE, 2010).\n31\t\u201cAquoe condunt urbes\u201d (MONAT, 1894).\nem seguida para o grupo Supergasbr\u00e1s e, atualmente, sendo concedida \u00e0 empresa COPASA \u00c1guas Minerais de Minas, tamb\u00e9m empresa de economia mista pertencente ao Governo do Estado.\na)\tCaxambu\nSegundo Monat (1894) as primeiras fontes na localidade pr\u00f3xima ao Morro Caxambu foram constru\u00eddas por fazendeiros locais e pelas pessoas que usaram as \u00e1guas dessas fontes e afirmavam terem sido curadas de suas mol\u00e9stias. O ano prov\u00e1vel da descoberta da primeira fonte nessa regi\u00e3o foi 1772 pelos escravos da Fazenda Caxambu, no entanto as primeiras utiliza\u00e7\u00f5es com fins comerciais somente ocorreram a partir de 1852 com a instala\u00e7\u00e3o de uma hospedaria pr\u00f3xima \u00e0s fontes e com acesso livre a elas.\nEssas \u00e1guas atra\u00edam numerosas pessoas por sua fama de cura, recebendo a alcunha de \u00c1guas Santas e \u00c1guas Virtuosas, fazendo surgir em 1850 a Vila de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios de Caxambu. Relata-se, segundo Monat (1894) e Ninis (2006), que a Princesa Isabel e seu marido o Conde D'Eu estiveram na cidade em 1868 em busca dessas \u00e1guas para o tratamento da esterilidade do mesmo. Em fun\u00e7\u00e3o disso as primeiras fontes receberam nomes da fam\u00edlia imperial.32\nAinda segundo Monat (1894) e CBH - Verde (2010) em 1861 ocorre a desapropria\u00e7\u00e3o das fontes pelo presidente da prov\u00edncia de Minas Gerais, por\u00e9m, os estudos cient\u00edficos e as obras de melhoria somente passam a ocorrer a partir de 1868.33 A primeira concess\u00e3o pelo Estado para a explora\u00e7\u00e3o das fontes ocorre em 1875, por\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o do processo explorat\u00f3rio tem in\u00edcio em 1883 quando os primeiros concession\u00e1rios venderam a concess\u00e3o para a empresa do Dr. Viotti, voltando-se principalmente para a finalidade medicamentosa das \u00e1guas minerais. Posteriormente, a concess\u00e3o passou para outros propriet\u00e1rios, entre eles o Conselheiro Mayrink, que realizou os grandes investimentos necess\u00e1rios na passagem do s\u00e9culo XIX para o XX. A partir de 1906 surge a empresa Caxambu - Lambari - Cambuquira, passando suas concess\u00f5es a serem realizadas, quase sempre, em conjunto.\n32\tSalienta-se que outras personalidades p\u00fablicas como Duque de Caxias e Te\u00f3filo Ottoni tamb\u00e9m estiveram em Caxambu em busca das \u00e1guas para tratamento medicinal (MONAT, 1894).\n33\tDentre os estudos cient\u00edficos realizados pode-se citar os de 1873, 1890 e no per\u00edodo de 1907 a 1914.\nConforme CBH - Verde (2010) a Est\u00e2ncia Hidromineral de Caxambu possui, dentro dos limites do Manifesto de Mina, 13 pontos de surg\u00eancias de \u00e1gua subterr\u00e2nea, sendo todos captados por po\u00e7os rasos. As fontes s\u00e3o: D. Izabel, Conde D'Eu, Dona Leopoldina, Duque de Saxe, Beleza, D. Pedro, Viotti, Ven\u00e2ncio, Mayrink 1, 2 e 3 e Ernestina Guedes. A d\u00e9cima terceira surg\u00eancia corresponde a um po\u00e7o tubular, que apresenta jorros intermitentes sendo conhecido como g\u00eaiser. Todas as \u00e1guas s\u00e3o carbogasosas com diferen\u00e7as nas suas vaz\u00f5es e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, o que as diferencia nos seus diversos usos, dentre eles as aplica\u00e7\u00f5es crenoter\u00e1picas, os banhos hidrotermais e o envase industrial.\nAs \u00e1guas das fontes Mayrink 1, 2 e 3, por serem mais leves e menos mineralizadas, s\u00e3o utilizadas na ind\u00fastria de envase e comercialmente denominadas \u00c1gua Mineral Caxambu, as demais fontes s\u00e3o disponibilizadas ao p\u00fablico no Parque das \u00c1guas.\nO processo de recarga dos aqu\u00edferos (granular e fissurado) ocorre por infiltra\u00e7\u00e3o pluvial direta nas \u00e1reas topograficamente mais elevadas e escoa em sub-superf\u00edcie, por linhas de fluxos convergentes at\u00e9 o n\u00edvel de base local, no leito do ribeir\u00e3o Bengo. A principal \u00e1rea de recarga est\u00e1 situada no morro Caxambu, devido \u00e0 presen\u00e7a da intrus\u00e3o alcalina, que se constitui no principal meio de circula\u00e7\u00e3o e mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do parque (CBH - VERDE, 2010).\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dados demogr\u00e1ficos e econ\u00f4micos o IBGE (2012) informa que o munic\u00edpio de Caxambu possui 21.719 habitantes (censo de 2010) e segundo a FJP (2012) o seu Produto Interno Bruto (PIB) em 2009 totalizou, aproximadamente, R$149,7 milh\u00f5es sendo sua composi\u00e7\u00e3o: 3,39% da agropecu\u00e1ria; 10,26% da ind\u00fastria; 80,42% servi\u00e7os e 5,93% impostos indiretos. Nota-se assim uma significativa import\u00e2ncia do setor terci\u00e1rio nesse munic\u00edpio, supondo ser relativa, principalmente, ao com\u00e9rcio e turismo ligado \u00e0s \u00e1guas minerais. Deduz-se tamb\u00e9m que importante parcela referente \u00e0 ind\u00fastria refere-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e envase desse recurso.\nb)\tCambuquira\nDe acordo com CBH - Verde (2010) e Ninis (2006) as primeiras informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1guas minerais de Cambuquira datam de 1834. Por\u00e9m, os relatos mais detalhados dessa descoberta s\u00e3o de 1861, ocorrida na Fazenda Boa Vista, ent\u00e3o pertencente ao munic\u00edpio da\nCampanha, por um grupo de ex-escravos. No mesmo ano, a C\u00e2mara Municipal da Campanha desapropriou os terrenos, que eram pertencentes, por heran\u00e7a, aos ex-escravos. A propriedade desapropriada foi passada ao Governo do Estado, que posteriormente transferiu o citado distrito para o munic\u00edpio de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es do Rio Verde.\nAntes mesmo da realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises sobre suas \u00e1guas e devido a fama de suas qualidades terap\u00eauticas, j\u00e1 havia no lugarejo em 1873 uma casa de banho, um hotel e diversas resid\u00eancias. A explora\u00e7\u00e3o de cunho comercial das \u00e1guas teve in\u00edcio em 1884 com a empresa Uni\u00e3o Industrial dos Estados do Brasil, mais tarde transferida \u00e0 Empresa Lambari-Cambuquira (1895), que por sua vez foi incorporada \u00e0 Empresa Caxambu - Lambari - Cambuquira em 1906. No ano de 1911, a explora\u00e7\u00e3o passou a ficar a cargo da prefeitura local at\u00e9 que fosse transferida \u00e0 Empresa Cambuquira de \u00c1guas Minerais, a qual cabia apenas prover a conserva\u00e7\u00e3o dos bens, sem qualquer compromisso com a remodela\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es. Tal contrato existiu pelo per\u00edodo de 1913 a 1946, quando o Estado retomou o dom\u00ednio do Parque de Cambuquira e de suas depend\u00eancias.\nUm fato de import\u00e2ncia na hist\u00f3ria da est\u00e2ncia de Cambuquira foi a estadia do Marechal Floriano Peixoto em 1895, tornando-a nacionalmente conhecida.\nCambuquira \u00e9 um caso especial no Circuito das \u00c1guas, pois \u00e9 a \u00fanica cidade que possui dois parques das \u00e1guas, totalmente desvinculados: de Cambuquira e do Marimbeiro. Por\u00e9m, mesmo com essa particularidade, existem poucos estudos sobre os processos din\u00e2micos e de mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas com a finalidade de estabelecer diretrizes e executar planos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, como forma de preven\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos hidrominerais.\nSegundo CBH - Verde (2010) no Parque de Cambuquira existem sete capta\u00e7\u00f5es distintas, cada uma com um sistema independente. Os fontan\u00e1rios possuem as seguintes denomina\u00e7\u00f5es: Souza Lima, Dr. Fernandes Pinheiro (ferruginosa), Regina Werneck (gasosa), Comendador Augusto Ferreira (magnesiana) e Roxo Rodrigues.\nO Parque do Marimbeiro localiza-se a 500 metros do Parque de Cambuquira e possui tr\u00eas pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral identificadas numericamente: 1, 2 e 3, com as bicas situadas num mesmo fontan\u00e1rio, localizado a menos de 100 metros do leito do c\u00f3rrego do Marimbeiro. Os sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral das fontes, bem como as caracter\u00edsticas gerais desse parque, s\u00e3o praticamente desconhecidos e datam de 1914-1915. O primeiro contrato de\narrendamento dessa fonte data de 1913, por\u00e9m, a partir da d\u00e9cada de 1920 esse contrato n\u00e3o foi renovado e as instala\u00e7\u00f5es ficaram abandonadas. Desde ent\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o comercial das fontes desse parque n\u00e3o foi retomada e sua utilidade passou a ser apenas para dessedenta\u00e7\u00e3o e crenoterapia.\nNo que tange aos aspectos sociais e econ\u00f4micos, o IBGE (2012) informa, com base no censo de 2010, que o munic\u00edpio de Cambuquira possui 12.658 habitantes e seu PIB em 2009, segundo FJP (2012), foi de, aproximadamente, R$97,5 milh\u00f5es, sendo a agropecu\u00e1ria respons\u00e1vel por 30,43%; a ind\u00fastria 6,49%; os servi\u00e7os 59,64%; e os impostos indiretos somam 3,44%. Ao contr\u00e1rio de Caxambu, nota-se nesse munic\u00edpio uma participa\u00e7\u00e3o bem menor dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da necess\u00e1ria reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa local de \u00e1guas minerais que at\u00e9 esse ano de 2009 ainda n\u00e3o havia retornado \u00e0 opera\u00e7\u00e3o, bem como a falta de uma recupera\u00e7\u00e3o dos parques da cidade a fim de fomentar novamente o seu potencial tur\u00edstico. Sup\u00f5e-se que, ap\u00f3s essas reestrutura\u00e7\u00f5es, o setor secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, bem como a economia municipal como um todo, apresentar\u00e3o uma importante melhoria.\nc)\tLambari\nNinis (2006) e CBH - Verde (2010) afirmam que as primeiras fontes de \u00e1guas minerais de Lambari foram descobertas em 1780, pelo fazendeiro Ant\u00f4nio Dantas, sendo denominadas como \u00c1guas Virtuosas. Por\u00e9m, a sua prote\u00e7\u00e3o somente iniciou em 1839, em consequ\u00eancia da estadia do Padre Diogo Antonio Feij\u00f3 no lugarejo.\nNa d\u00e9cada de 1860, o governo da Prov\u00edncia de Minas Gerais realizou trabalhos de saneamento, urbaniza\u00e7\u00e3o e melhorias no aproveitamento das \u00e1guas, culminando com a constru\u00e7\u00e3o do balne\u00e1rio, que veio a ser demolido em 1920. A estadia da Princesa Isabel e do Conde d'Eu no povoado, no final das obras, em 1868, tornou as \u00e1guas conhecidas nacionalmente e provocou a vinda de uma comiss\u00e3o m\u00e9dica que realizou as primeiras an\u00e1lises das \u00e1guas.\nEm 1880 a primeira empresa de \u00e1guas minerais do munic\u00edpio foi organizada pelos Drs. Bandeira de Gouveia e Eust\u00e1quio Gar\u00e7\u00e3o Stocler que obtiveram a concess\u00e3o do Estado para essa explora\u00e7\u00e3o.\nA partir de ent\u00e3o, ocorreram diversas iniciativas privadas e governamentais com vistas principalmente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas. Assim como as \u00e1guas de Cambuquira, as de Lambari receberam poucos estudos amplos e sistem\u00e1ticos para tentar determinar e conhecer os processos da din\u00e2mica subterr\u00e2nea e de mineraliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, de modo a estabelecer e executar planos de ocupa\u00e7\u00e3o do terreno, como forma de melhor preven\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1guas minerais.\nAinda segundo CBH - Verde (2010) o Parque das \u00c1guas de Lambari possui, dentro dos limites do manifesto de mina, sete pontos de surg\u00eancia de \u00e1gua mineral, sendo seis deles captados por po\u00e7os rasos e um sem capta\u00e7\u00e3o instalada. As fontes 1, 2, 3 e 4 est\u00e3o situadas pr\u00f3ximas uma das outras e suas bicas est\u00e3o no mesmo fontan\u00e1rio. As fontes 5 e 6, pr\u00f3ximas entre si e afastadas das primeiras, possuem fontan\u00e1rios individuais. Todas as fontes s\u00e3o carbogasosas, diferindo apenas nas vaz\u00f5es espont\u00e2neas e em alguns elementos qu\u00edmicos.\nQuanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, o munic\u00edpio de Lambari, de acordo com os dados do censo 2010 do IBGE (2012), possui 19.569 habitantes e conforme a FJP (2012) tem uma economia com PIB aproximado de R$154,3 milh\u00f5es, sendo a agropecu\u00e1ria respons\u00e1vel por 17,88%; a ind\u00fastria 10,95%; os servi\u00e7os 66,13% e os impostos indiretos 5,04%. Sup\u00f5e-se que essa relativa import\u00e2ncia do setor de servi\u00e7os tamb\u00e9m esteja relacionada ao com\u00e9rcio e turismo baseados nas \u00e1guas minerais, que atraem visitantes de todo o pa\u00eds, principalmente paulistas e cariocas. Deduz-se tamb\u00e9m que a ind\u00fastria de extra\u00e7\u00e3o e envase de \u00e1gua mineral seja importante na fatia relativa ao setor secund\u00e1rio.\n3.1.2 S\u00e3o Louren\u00e7o\nConforme Ninis (2006) e CBH - Verde (2010) o munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o tem suas origens relacionadas diretamente com as atividades dos bandeirantes. Afirma-se que o primeiro nome foi Pouso do Louren\u00e7o, tendo esse nome rela\u00e7\u00e3o com o bandeirante Louren\u00e7o Castanho Taques, que teria passado por essa regi\u00e3o. Anos depois, um cidad\u00e3o conhecido apenas pela alcunha de Medanha comprou essas terras e estabeleceu um pequeno latif\u00fandio, posteriormente, abandonado.\nEm meados do s\u00e9culo XIX, Antonio Francisco Viana, herdeiro de Jo\u00e3o Francisco Viana que havia adquirido essas terras do tal Medanha, descobriu qualidades curativas de diversas fontes ali encontradas, que logo ficaram conhecidas como \u00c1guas Santas do Viana, tendo em pouco tempo obtido prest\u00edgio em todo Estado. Tal fama atraiu alguns compradores, entre eles, o Comendador Bernardo Saturnino da Veiga, que adquiriu as terras e o privil\u00e9gio para explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, concedido em 4 de julho de 1890, sendo criada a Companhia das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o, mais tarde denominada Empresa de \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o.\nA implanta\u00e7\u00e3o do projeto paisag\u00edstico do atual Parque das \u00c1guas ocorre na d\u00e9cada de 1930, com a conclus\u00e3o das obras de capta\u00e7\u00e3o das fontes Vichy e Alcalina, bem como das fontes ferruginosas, magnesianas e Oriente. Com isso, a \u00e1gua mineral tornou-se a base de sustenta\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do munic\u00edpio por mais de um s\u00e9culo, principalmente vinculada \u00e0s atividades de ecoturismo, com\u00e9rcio em geral e crenoterapia.\nUm fato interessante em toda a hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas em S\u00e3o Louren\u00e7o \u00e9 que a mesma sempre foi realizada por empresas privadas, sendo que, em nenhuma \u00e9poca, as fontes sofreram interven\u00e7\u00e3o ou desapropria\u00e7\u00e3o por parte do Estado.\nAinda segundo Ninis (2006), ap\u00f3s algumas sucess\u00f5es de posse da empresa, em 1974 ela \u00e9 adquirida pela Perrier, na \u00e9poca a maior empresa produtora de \u00e1gua engarrafada no mundo, que realizou uma s\u00e9rie de melhorias no Parque das \u00c1guas e manteve uma boa rela\u00e7\u00e3o com a sociedade local.\nEm 1992 a Perrier \u00e9 comprada pela Nestl\u00e9, que cria uma subsidi\u00e1ria denominada Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda, que passa a controlar a produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais de S\u00e3o Louren\u00e7o, bem como, toma posse do Parque das \u00c1guas da cidade.\nA aceita\u00e7\u00e3o da empresa Nestl\u00e9 nunca foi uma unanimidade na comunidade local e na pr\u00f3pria regi\u00e3o. Conforme Malvezzi (2005) e Ninis (2006) uma s\u00e9rie de processos judiciais de cunho ambiental foram impostos \u00e0 empresa, liderados principalmente pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, entre eles: a amplia\u00e7\u00e3o da estrutura fabril no Parque sem o licenciamento ambiental; a desmineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua extra\u00edda e adicionamento de outros sais e gaseifica\u00e7\u00e3o de forma automatizada e artificial (considerado ilegal pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira); acusa\u00e7\u00e3o de extrair a \u00e1gua acima da capacidade de reposi\u00e7\u00e3o, causando rebaixamento do terreno, secamento e destrui\u00e7\u00e3o de uma antiga fonte.\nEm resposta a alguns desses processos, conforme CBH - Verde (2010), a empresa deixou de enriquecer a \u00e1gua artificialmente com gases das fontes, passando a utilizar o anidrido carb\u00f4nico de padr\u00e3o aliment\u00edcio adquirido no mercado, de acordo com o permitido pela legisla\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a Nestl\u00e9 mant\u00e9m um programa de monitoramento de todas as fontes existentes no Parque das \u00c1guas. Esse programa visa coletar dados f\u00edsicos e qu\u00edmicos, acompanhar as vaz\u00f5es e as profundidades dos n\u00edveis de \u00e1gua em cada uma das fontes ao longo do ano, sendo acompanhado de forma sistem\u00e1tica pelo DNPM. Todas essas mudan\u00e7as foram voltadas tamb\u00e9m ao cumprimento do Termo de Ajustamento de Conduta imposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, advindo de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica e grande press\u00e3o da sociedade.\nAinda segundo a mesma entidade, a Est\u00e2ncia Hidromineral de S\u00e3o Louren\u00e7o possui, dentro dos limites da concess\u00e3o de lavra do parque das \u00e1guas, um total de 10 fontes destinadas tanto ao uso p\u00fablico como para engarrafamento. Essas fontes s\u00e3o distribu\u00eddas em dois parques hidrominerais, sendo nomeadas da seguinte forma: Souto Mayor (sulforosa), Alcalina, Andrade Figueira (magnesiana), Oriente (gasosa), Vichy (nova alcalina), Jos\u00e9 Carlos de Andrade (carbogasosa), Primavera (ferruginosa) e Mantiqueira, todas pertencentes ao parque I; j\u00e1 no parque II encontram-se os po\u00e7os 07 BIS e 08. As fontes utilizadas pelo p\u00fablico concentram-se em um local amplo e arborizado, com reservas de mata nativa, balne\u00e1rio e \u00e1rea de lazer. Atualmente, a fonte \u201cOriente\u201d \u00e9 utilizada para o abastecimento da unidade de envase da \u00c1gua Mineral S\u00e3o Louren\u00e7o.\nConforme o IBGE (2012) o censo de 2010 apontou que a cidade de S\u00e3o Louren\u00e7o possui uma popula\u00e7\u00e3o total de 41.664 habitantes, sendo a mais populosa e p\u00f3lo do Circuito das \u00c1guas, com uma curiosidade importante: 100% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 urbana, devido, principalmente, ao fato de ser um dos menores munic\u00edpios do pa\u00eds em extens\u00e3o territorial. Em 2009, segundo a FJP (2012), a economia da cidade atingiu um PIB de R$370,4 milh\u00f5es (o maior do Circuito das \u00c1guas), com 0,42% referente \u00e0 agropecu\u00e1ria; 9,06% ind\u00fastria; 82,43% os servi\u00e7os; e 8,09% referente aos impostos indiretos. Essa participa\u00e7\u00e3o significativa do setor terci\u00e1rio ocorre, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o do turismo e com\u00e9rcio ligado \u00e0s \u00e1guas minerais, tendo como destaque o fato de a cidade possuir o segundo maior parque hoteleiro do estado de Minas Gerais.\n3.1.3 Passa Quatro\nAs origens do munic\u00edpio de Passa Quatro est\u00e3o ligadas diretamente \u00e0 saga dos bandeirantes no s\u00e9culo XVIII, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o, praticamente equidistante de Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, em uma regi\u00e3o conhecida como Terras Altas da Mantigueira. Esse \u00e9 o \u00fanico dos munic\u00edpios aqui estudados cujo surgimento n\u00e3o est\u00e1 relacionado direta ou indiretamente \u00e0s \u00e1guas minerais. Afinal, a hist\u00f3ria das \u00e1guas minerais de Passa Quatro inicia-se somente no final do s\u00e9culo XIX, quando o vig\u00e1rio da cidade o Padre Manoel Vieira percebeu a exist\u00eancia de uma mina de \u00e1gua em sua ch\u00e1cara. Com a falta de m\u00e9dicos na regi\u00e3o o padre passa a recomendar o uso dessas \u00e1guas para alguns tratamentos, obtendo relativo \u00eaxito. Na \u00e9poca muitos chegaram a explicar as curas como um milagre do padre, ficando o local denominado durante muitos anos como Mina do Padre. A fama curativa dessas \u00e1guas espalhou-se rapidamente, atraindo muitas pessoas para essa localidade. (MINERA\u00c7\u00c3O PADRE MANOEL, 2012).\nO processo de envase para fins industriais e comerciais somente se iniciou na d\u00e9cada de 1940 de uma forma bem t\u00edmida, sendo apenas a partir de 1982 que se instala a comercializa\u00e7\u00e3o de uma forma mais objetiva e organizada, tendo sua expans\u00e3o ocorrida principalmente na d\u00e9cada de 1990.\nAs instala\u00e7\u00f5es da empresa encontram-se em meio a um parque das \u00e1guas que possui cerca de 170.000 m2 de mata nativa, onde tamb\u00e9m est\u00e3o localizadas as fontes hidrominerais e um hotel.\nConforme CBH - Verde (2010) a empresa Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda tem autoriza\u00e7\u00e3o para envase de \u00e1guas minerais das fontes Padre Manoel I, da Hort\u00eancia e Real. Tais fontes apresentam capta\u00e7\u00f5es de \u00e1gua mineral por meio de po\u00e7os tubulares profundos constru\u00eddos em quartzitos da Mega Sequ\u00eancia Andrel\u00e2ndia. A classifica\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas \u00e9 \u201cAgua Mineral Fluoretada Radioativa na Fonte\u201d que s\u00e3o envasadas com as marcas \u00c1gua Mineral Passa Quatro e \u00c1gua Mineral Magna.\nNo que se refere aos dados socioecon\u00f4micos, de acordo com IBGE (2012), o censo demogr\u00e1fico de 2010 indicou que o munic\u00edpio de Passa Quatro possui uma popula\u00e7\u00e3o de 15.584 habitantes. Sua economia, de acordo com a FJP (2012), atingiu em 2009 o PIB de R$139,2 milh\u00f5es, com a agropecu\u00e1ria participando com 15,79%; o setor industrial 19,23%; o setor de\nservi\u00e7os com 57,43%; e os impostos indiretos atingindo 7,55% do total. Mesmo antes do descobrimento e aproveitamento tur\u00edstico e comercial da \u00e1guas minerais a cidade j\u00e1 atra\u00eda consider\u00e1vel n\u00famero de turistas em fun\u00e7\u00e3o de fazer parte da regi\u00e3o do circuito tur\u00edstico das Terras Altas da Mantiqueira e, atualmente, do caminho da Estrada Real. Al\u00e9m da ind\u00fastria de \u00e1gua mineral a cidade ainda conta com outros segmentos do setor secund\u00e1rio como pequenas ind\u00fastrias de latic\u00ednios e fumo.\nO quadro 5 apresenta uma s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es gerais sobre os munic\u00edpios tratados nesse estudo, apresentando dados gerais como popula\u00e7\u00e3o e PIB, bem como dados espec\u00edficos sobre as \u00e1guas minerais como ano prov\u00e1vel de descoberta da(s) primeira(s) fonte(s), in\u00edcio do aproveitamento comercial e empresa/grupo que det\u00e9m atualmente a concess\u00e3o.\nA an\u00e1lise dessa figura permite compreender certas quest\u00f5es sobre o segmento de \u00e1guas minerais desses munic\u00edpios j\u00e1 explicitados nos subcap\u00edtulos anteriores, como, por exemplo, o fato de ter havido um consider\u00e1vel intervalo de tempo entre a descoberta das \u00e1guas e o in\u00edcio do seu aproveitamento comercial nos munic\u00edpios de Caxambu, Cambuquira e Lambari, principalmente em fun\u00e7\u00e3o de suas fontes terem sido desapropriadas e consideradas como de utilidade p\u00fablica sob jurisdi\u00e7\u00e3o do governo mineiro. Em raz\u00e3o disso as concess\u00f5es das fontes desses tr\u00eas munic\u00edpios passaram a ser feitas somente em conjunto, por isso, todas pertencem, ainda hoje, ao mesmo grupo: Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A.\nJ\u00e1 as fontes de S\u00e3o Louren\u00e7o foram rapidamente aproveitadas de forma comercial pouco tempo depois de sua descoberta, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o de serem, desde o in\u00edcio, propriedades privadas, estando desde 1992 fazendo parte do grupo Nestl\u00e9-Waters Brasil -Bebidas e Alimentos Ltda.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas de Passa Quatro, tamb\u00e9m se observa um consider\u00e1vel interst\u00edcio entre sua descoberta e o in\u00edcio do aproveitamento comercial, mesmo sendo de propriedade privada, fato esse devido \u00e0 falta de investimentos necess\u00e1rios para esse fim.\nMunic\u00edpio\tPopula\u00e7\u00e3o (censo 2010)\tPIB 2009 (R$ milh\u00f5es)\tDescoberta da fonte\tIn\u00edcio aproveitamento comercial\tEmpresa/Grupo atual\nCaxambu\t21.719\t149,7\t1772\t1852\tCopasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A\nCambuquira\t12.658\t97,5\t1834\t1884\tCopasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A\nLambari\t19.569\t154,3\t1780\t1880\tCopasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A\nS\u00e3o Louren\u00e7o\t41.664\t370,4\tMeados\tdo s\u00e9culo XIX\t1890\tNestl\u00e9-Waters Brasil -Bebidas e Alimentos Ltda\nPassa Quatro\t15.584\t139,2\tFinal\tdo s\u00e9culo XIX\t1940\tMinera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda\nQuadro 5. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es sobre os munic\u00edpios e suas \u00e1guas minerais. Fonte: elaborado pelo autor.\n3.2 Metodologia\nPara atingir o objetivo a que se prop\u00f5e essa pesquisa, responder ao problema de pesquisa e verificar a hip\u00f3tese definida utiliza-se os m\u00e9todos dedutivo e comparativo. O m\u00e9todo dedutivo, conforme Munhoz (1989, p. 24) consiste em \u201c[...] um caminho de investiga\u00e7\u00e3o que implicitamente admite para casos particulares a validade de conclus\u00f5es geradas a partir de regras de comportamento mais gerais, ou de verdades estabelecidas\u201d. Dessa forma, parte-se de teorias e concep\u00e7\u00f5es gerais sobre a gest\u00e3o ambiental nas organiza\u00e7\u00f5es para verificar sua aplicabilidade nas empresas de \u00e1guas minerais do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas.\nJ\u00e1 o m\u00e9todo comparativo, segundo Gil (1991), realiza a investiga\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, empresas, classes e fen\u00f4menos, com a finalidade de ressaltar as diferen\u00e7as e similaridades entre os mesmos. Assim, a pesquisa visa comparar os procedimentos de gest\u00e3o ambiental e as opini\u00f5es das empresas pesquisadas com o intuito de verificar converg\u00eancias e diverg\u00eancias entre as mesmas.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de pesquisa utilizada foi o estudo de casos m\u00faltiplos, ou estudo multicaso, que segundo Gil (1991) caracteriza-se por um estudo profundo e exaustivo de poucos objetos, de forma a permitir conhecimento mediante outros delineamentos considerados. Yin (2001) afirma que esse tipo de t\u00e9cnica \u00e9 adequado quando se pretende\ninvestigar o como e o porqu\u00ea de um conjunto de eventos em diferentes casos. T\u00eam-se assim, como elemento central da pesquisa o levantamento dos padr\u00f5es de gest\u00e3o ambiental nas empresas de \u00e1guas minerais dos munic\u00edpios de Caxambu, Cambuquira e Lambari (Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A), S\u00e3o Louren\u00e7o (Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda.) e Passa Quatro (Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda.). O intuito foi avaliar estes modelos de gest\u00e3o atrav\u00e9s de um estudo explorat\u00f3rio, bem como descrever os resultados e realizar uma avalia\u00e7\u00e3o descritiva, al\u00e9m de verificar a opini\u00e3o dessas empresas sobre determinadas quest\u00f5es referentes ao tema.\nA escolha dessas empresas teve por fundamento um objetivo intr\u00ednseco da pesquisa, que foi conhecer a gest\u00e3o ambiental em empresas de \u00e1guas minerais com diferentes estruturas de capital e controle, sendo a empresa \u00c1gua Mineral S\u00e3o Louren\u00e7o pertencente a uma grande multinacional (Nestl\u00e9); as empresas de Caxambu, Cambuquira e Lambari pertencem a uma empresa de capital misto, cujo principal acionista \u00e9 o Governo do Estado de Minas Gerais (Copasa); e a empresa de Passa Quatro, Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda., \u00e9 uma empresa local, privada e de pequeno porte. Sendo assim, considerando a divis\u00e3o do mercado apontada pelo MME (2009), as empresas Nestl\u00e9 e Copasa encontram-se na categoria de grandes empresas/grupos multinacionais e nacionais; j\u00e1 a empresa Padre Manoel se inclui no grupo de micro, pequenas e m\u00e9dias empresas nacionais.\nAl\u00e9m da pesquisa junto \u00e0s empresas especificadas tamb\u00e9m se realizou uma entrevista com um dos diretores do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde (CBH - Verde) a fim de averiguar como \u00e9 o relacionamento das empresas de \u00e1guas minerais pesquisadas com essa entidade, bem como, saber algumas opini\u00f5es e direcionamentos da entidade sobre a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com base na lei 9.433/1997. Buscou-se, tamb\u00e9m, levantar informa\u00e7\u00f5es junto a outras entidades e organiza\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o voltadas para quest\u00e3o das \u00e1guas minerais, dentre elas a ONG Movimento dos Amigos do Circuito das \u00c1guas Mineiro (MACAM) e dados do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Tais informa\u00e7\u00f5es foram levantadas exclusivamente pela internet.\nPara a pesquisa junto \u00e0s empresas foi utilizado um question\u00e1rio estruturado com dezoito perguntas, sendo onze de m\u00faltipla escolha onde o respondente deveria indicar apenas uma resposta; seis quest\u00f5es abertas com o intuito de verificar dados mais concretos e opini\u00f5es da empresa principalmente sobre a integra\u00e7\u00e3o na PNRH e a adequa\u00e7\u00e3o na PNRS; e uma \u00faltima\nquest\u00e3o onde a empresa indicaria os principais motivos que a levam a adotar procedimentos mais avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental.34 Os questionamentos focam principalmente a identifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de gest\u00e3o ambiental na empresa, podendo ser classificada como avan\u00e7ada, m\u00e9dia, em processo de implanta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o utilizada; al\u00e9m disso, est\u00e3o voltadas para se verificar o cumprimento das tr\u00eas fases da inser\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental na empresa, que segundo Donaire (1999), s\u00e3o: percep\u00e7\u00e3o, compromisso e a\u00e7\u00e3o.\nA fase de percep\u00e7\u00e3o ocorre quando a empresa compreende a quest\u00e3o ambiental e da sustentabilidade e a insere em sua pol\u00edtica interna, bem como, verifica a necessidade de estabelecer departamentos espec\u00edficos e respons\u00e1veis pelo mesmo, al\u00e9m de conhecer os impactos ambientais de seus pr\u00f3prios processos e atividades de forma documentada. A fase do compromisso envolve o desencadeamento de um processo de comprometimento geral da organiza\u00e7\u00e3o com a gest\u00e3o ambiental, disseminando essa vis\u00e3o entre todos os stakeholders, envolvendo monitoramentos; divulga\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es e direcionamentos; al\u00e9m de ter a vis\u00e3o dos impactos ambientais de forma integrada e sist\u00eamica, ou seja, conhecer como os impactos de toda a cadeia produtiva podem afetar os demais agentes e tamb\u00e9m o pr\u00f3prio ecossistema (o que, mesmo sendo extremamente complexo de se determinar, sua considera\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para essa fase da gest\u00e3o ambiental); sendo essas quest\u00f5es a base para a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mais efetivas. A fase de a\u00e7\u00e3o, quando bem estabelecida, permite \u00e0 empresa atingir a excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental, onde se amadurece a quest\u00e3o da sustentabilidade, inserindo-a nas fun\u00e7\u00f5es produtivas e administrativas; destinando parte do faturamento para a gest\u00e3o ambiental; modificando processos e produtos; obtendo certifica\u00e7\u00f5es ambientais; exigindo boas pr\u00e1ticas ambientais de seus fornecedores; participando efetivamente de \u00f3rg\u00e3os e entidades de defesa do meio ambiente; tornando a quest\u00e3o ambiental um dos fatores mais importantes da organiza\u00e7\u00e3o em seu processo decis\u00f3rio e de planejamento, bem como se tornando um diferencial de competitividade.\nCom o universo da pesquisa estabelecido deu-se in\u00edcio o contato com as empresas, o qual foi realizado atrav\u00e9s de telefonemas, visitas e correio eletr\u00f4nico, buscando sempre realizar o contato com o respons\u00e1vel pela \u00e1rea de gest\u00e3o ambiental na empresa, ou com algum diretor da mesma quando da n\u00e3o exist\u00eancia daquele. Na abordagem eram explicitados os objetivos da\n34 O question\u00e1rio utilizado na pesquisa consta no ap\u00eandice 1.\n95\npesquisa, deixando claro seu foco estritamente cient\u00edfico, dando ci\u00eancia \u00e0s empresas de que as informa\u00e7\u00f5es e dados n\u00e3o seriam fornecidos diretamente a nenhum \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, consultoria ou normatiza\u00e7\u00e3o.\nA desconfian\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao destino que seria dado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es colhidas causou certo problema no contato inicial, sendo que tal fato \u00e9 muito comum em estudos junto a organiza\u00e7\u00f5es empresariais, o que prejudica a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de campo mais aprofundadas e com fundamenta\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas mais completas.\nAp\u00f3s explica\u00e7\u00f5es mais pormenorizadas sobre o objetivo da pesquisa as empresas passaram a colaborar com a mesma. Na Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A a entrevista ocorreu na sede da empresa na cidade de Caxambu com o senhor Gilson Faria Muniz, gerente geral da f\u00e1brica, no dia 06 de dezembro de 2011.\nNa empresa Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. de Passa Quatro o contato foi realizado por correio eletr\u00f4nico, j\u00e1 que a empresa alegou n\u00e3o haver possibilidade de receber uma visita pessoal do pesquisador, sendo que o question\u00e1rio foi respondido pela Sra. Adriana Monteiro da Silva, respons\u00e1vel t\u00e9cnica do setor de produ\u00e7\u00e3o, e recebido no dia 20 de dezembro de 2011.\nCom a empresa Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda o contato foi mais dif\u00edcil, pois ocorreu inicialmente apenas pelo sistema de atendimento ao consumidor (SAC) por meio de correio eletr\u00f4nico (falecom@nestle.com.br) e telefone (0800 979 1819), atrav\u00e9s do qual informaram que n\u00e3o haveria possibilidade de se realizar a entrevista pessoalmente na empresa. Por meio desse SAC foi solicitado o envio do question\u00e1rio e seu posterior encaminhamento ao setor respons\u00e1vel no dia 20 de dezembro de 2011, n\u00e3o sendo obtida nenhuma resposta. Somente ap\u00f3s o contato direto com a empresa \u00e9 que foi poss\u00edvel o encaminhamento do question\u00e1rio para a Sra. Vera Maria Vaz de Mello diretora da empresa e coordenadora do Parque das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o. O question\u00e1rio respondido foi recebido em 09 de fevereiro de 2012.\nNo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde (CBH - Verde) o contato foi feito com o Sr. Valentim Calenzani, representante da OAB e vice presidente na gest\u00e3o 2009 - 2011. Esse comit\u00ea foi criado em 1985, antes mesmo de existir normas espec\u00edficas sobre esse assunto.35 Com o surgimento da Lei 9.433/1997 (PNRH) o comit\u00ea foi institu\u00eddo pelo Decreto Estadual 39.910 de 22 de setembro de 1998. Sua sede encontra-se na Avenida Castelo Branco, 82 - Bairro Ch\u00e1cara\n35\tSua sigla inicial foi S-COBVER (Sub-Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde).\n96\ndas Rosas, no munic\u00edpio de Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es - MG. A entrevista foi realizada nas depend\u00eancias do Centro Universit\u00e1rio do Sul de Minas (UNIS-MG) em Varginha no dia 08 de fevereiro de 2012.\n3.3 An\u00e1lise da gest\u00e3o ambiental nas empresas pesquisadas.\nNesse subcap\u00edtulo objetiva-se apresentar os resultados da pesquisa realizada, analisando de uma forma qualitativa as respostas obtidas. Est\u00e1 dividido em cinco t\u00f3picos, sendo que os tr\u00eas primeiros abordam cada uma das empresas; o quarto apresenta uma an\u00e1lise geral e resposta \u00e0 hip\u00f3tese; e o \u00faltimo demonstra a vis\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde.\nAs an\u00e1lises s\u00e3o feitas classificando o n\u00edvel de gest\u00e3o ambiental em cada um dos tr\u00eas aspectos explicados anteriormente de percep\u00e7\u00e3o, compromisso e a\u00e7\u00e3o.\n3.3.1\tGrupo Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A\nA Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A, subsidi\u00e1ria da empresa Companhia de Saneamento de Minas Gerais (COPASA - MG), obteve a concess\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas minerais de Caxambu, Cambuquira e Lambari (juntamente com Arax\u00e1) em mar\u00e7o de 2006, quando venceu a concorr\u00eancia do edital de arrendamento realizada pela Companhia de Desenvolvimento Econ\u00f4mico de Minas Gerais (CODEMIG). Isso ocorreu em fun\u00e7\u00e3o de que a arrendat\u00e1ria anterior, Supergasbr\u00e1s, resolveu n\u00e3o renovar a concess\u00e3o, o que fez com que a produ\u00e7\u00e3o dessas \u00e1guas fosse interrompida. Somente em 2008 a Copasa reiniciou a produ\u00e7\u00e3o em Caxambu e, ao final de 2011, reativou a empresa de Cambuquira, realizando uma reestrutura\u00e7\u00e3o nas linhas de produ\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do maquin\u00e1rio e dos equipamentos.\nAs empresas de \u00e1guas minerais de Lambari e Arax\u00e1 dever\u00e3o ser reativadas ainda em 2012. Tais empresas, ap\u00f3s sua reativa\u00e7\u00e3o, seguir\u00e3o o padr\u00e3o de gest\u00e3o ambiental j\u00e1 estabelecido pela Copasa em Caxambu e Cambuquira.\nAtualmente a empresa conta com 36 funcion\u00e1rios e com perspectiva de aumento consider\u00e1vel do quadro no curto prazo com a reativa\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o das outras empresas do\ngrupo. Quanto ao faturamento, em 2010 foi em torno de R$ 1.224.000,00, ainda muito baixo em fun\u00e7\u00e3o do processo da reestrutura\u00e7\u00e3o das empresas36 (COPASA, 2012).\nAnalisando suas respostas ao question\u00e1rio de pesquisa pode-se afirmar que no que tange os aspectos relativos \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental a empresa est\u00e1 em um n\u00edvel avan\u00e7ado, j\u00e1 que possui uma pol\u00edtica ambiental integrada com as demais pol\u00edticas da empresa, inclusive possuindo uma Diretoria de Meio Ambiente que se reporta \u00e0 Diretoria Central em Belo Horizonte. Soma-se a isso o conhecimento, de forma documentada, dos impactos ambientais dos processos e atividades espec\u00edficas da empresa, os quais considerados baixos, al\u00e9m de manter o n\u00edvel de extra\u00e7\u00e3o bem abaixo do n\u00edvel sustent\u00e1vel estabelecido pelo DNPM (em virtude principalmente da baixa demanda ainda existente).\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de compromisso a posi\u00e7\u00e3o da empresa pode ser considerada como de n\u00edvel avan\u00e7ado e em implanta\u00e7\u00e3o, pois, realiza o monitoramento do consumo de energia nos setores de produ\u00e7\u00e3o e administrativo; divulga interna e externamente as realiza\u00e7\u00f5es e direcionamentos principais de gest\u00e3o ambiental; e afirma conhecer os impactos ambientais de todos os processos de sua cadeia produtiva, incluindo dos terceirizados e dos fornecedores.37 Por\u00e9m, a empresa ainda n\u00e3o realiza quest\u00f5es b\u00e1sicas desse aspecto como treinamentos sobre gest\u00e3o ambiental com seus colaboradores, pretendendo implantar a partir da reestrutura\u00e7\u00e3o das demais empresas do grupo (Lambari e Arax\u00e1).\nNo que relaciona aos aspectos de a\u00e7\u00e3o, a empresa ainda se encontra em n\u00edvel m\u00e9dio e com alguns processos em implanta\u00e7\u00e3o e necessitando de uma melhoria mais profunda em outros. O grupo ainda n\u00e3o possui nenhum tipo de certifica\u00e7\u00e3o, planejando obt\u00ea-las ap\u00f3s a reestrutura\u00e7\u00e3o final; n\u00e3o utiliza e nem pretende utilizar fontes renov\u00e1veis de energia, pois necessita de 380 volts no setor de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o h\u00e1 outras formas de energia (al\u00e9m da convencional) que garantam esse abastecimento. Realiza o controle dos res\u00edduos gerados somente na produ\u00e7\u00e3o (aparas e avarias de garrafas, pl\u00e1sticos, pap\u00e9is e papel\u00e3o) que s\u00e3o destinados a uma empresa de reciclagem, por\u00e9m, n\u00e3o tem controle dos res\u00edduos do p\u00f3s-venda e p\u00f3s-consumo, n\u00e3o possuindo um sistema de\n36\tApenas para efeito de informa\u00e7\u00e3o, antes da paralisa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em 2006, o grupo que inclu\u00eda as empresas de Caxambu, Cambuquira, Lambari e Arax\u00e1 encontrava-se entre os dez maiores produtores do pa\u00eds.\n37\tEvidentemente que as empresas pesquisadas n\u00e3o aceitaram descrever pormenorizadamente como conhecem tais impactos e como os acompanham. Em contato posterior, afirmaram apenas que realizam visitas peri\u00f3dicas \u201cin -loco\u201d a esses terceirizados e fornecedores.\nlog\u00edstica reversa, salientando ainda que as normas da ANVISA s\u00e3o extremamente complexas e rigorosas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da embalagem pl\u00e1stica, n\u00e3o permitindo sua reutiliza\u00e7\u00e3o ou reciclagem para o mesmo fim. Soma-se a isso, a vis\u00e3o da empresa de que esse problema \u201cfoge\u201d ao seu objeto principal (explora\u00e7\u00e3o comercial de \u00e1gua mineral). Percebe-se assim, a falta de uma vis\u00e3o sist\u00eamica sobre o ciclo de vida do seu produto e os impactos da incorreta disposi\u00e7\u00e3o final das embalagens, bem como, um desconhecimento total da empresa com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de acordo setorial e a responsabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PNRS, al\u00e9m de ignorar o fato da ANVISA j\u00e1 permitir que as embalagens tenham pl\u00e1stico reciclado e virgem na propor\u00e7\u00e3o de 20% e 80%, respectivamente. A empresa ainda informa que a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais \u00e9 realizado \u00fanica e exclusivamente atrav\u00e9s do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente, sem estudos mais aprofundados da valora\u00e7\u00e3o ambiental para levantamento de tais custos.\nAlguns pontos positivos com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de a\u00e7\u00e3o podem ser citados, como: a exig\u00eancia de comprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais de seus fornecedores; a participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os e entidades como Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente (CODEMA), Conselho Municipal de Turismo e o Parque de Lambari, por\u00e9m, n\u00e3o participa do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde38; e a destina\u00e7\u00e3o de um percentual do faturamento para a gest\u00e3o ambiental da empresa.39\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de opini\u00e3o, a empresa afirmou que, em virtude de se encontrar em processo de reestrutura\u00e7\u00e3o do grupo, n\u00e3o h\u00e1 uma estrat\u00e9gia de gest\u00e3o ambiental que considere como diferencial competitivo em rela\u00e7\u00e3o aos demais concorrentes.\nQuanto \u00e0 possibilidade de integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com a PNRH e a PNRS, apesar de n\u00e3o conhecer profundamente essas duas pol\u00edticas, a mesma afirma que n\u00e3o h\u00e1 sentido nisso e que as \u00e1guas minerais devem ser vistas e tratadas de uma forma muito espec\u00edfica, em virtude de suas caracter\u00edsticas especiais e por n\u00e3o ser considerada como um recurso h\u00eddrico, mas sim, um alimento e com especificidades medicamentosas. Al\u00e9m disso, afirma que a responsabilidade de log\u00edstica reversa e reaproveitamento e reciclagem das embalagens deve ser dos fabricantes das mesmas.\n38\tApenas a Copasa Saneamento participa do CBH - Verde.\n39\tComo a contabilidade do grupo \u00e9 centralizada em Belo Horizonte, o entrevistado alegou n\u00e3o saber o valor exato e nem o percentual destinado a esse fim.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos motivos que incentivam a ado\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ambiental, para a empresa o mais importante (n\u00edvel 5) \u00e9 o financiamento subsidiado de materiais e m\u00e1quinas que permitam a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais da empresa, sendo considerados com a mesma import\u00e2ncia (n\u00edvel 3) todos os demais motivos relacionados: conhecimento sobre a determina\u00e7\u00e3o e controle dos impactos ambientais; a ado\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o mais forte e integrada; a press\u00e3o por parte da sociedade por produtos ambientalmente corretos; e ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de gest\u00e3o financeira e cont\u00e1bil que incluam os custos ambientais.\nNo quadro 6 a seguir apresenta-se uma s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas pela pesquisa junto \u00e0 empresa.\nDados\t\tAspectos de A\u00e7\u00e3o\t\nFaturamento bruto (2010)\tR$ 1.224.000,00*\tCertifica\u00e7\u00e3o ambiental\tPretende implantar\nN\u00famero de funcion\u00e1rios\t36**\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tde\tfontes renov\u00e1veis de energia\tN\u00e3o\tpretende implantar\nAspectos de Percep\u00e7\u00e3o\t\tControle dos res\u00edduos e efluentes gerados\tM\u00e9dio. Apenas da produ\u00e7\u00e3o.\nPol\u00edtica ambiental integrada\tAvan\u00e7ado\tUtiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa\tN\u00e3o\nDepartamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\tDestino\tde\t%\tdo faturamento para gest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\nConhecimento dos impactos ambientais pr\u00f3prios\tAvan\u00e7ado\tInternaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais\tM\u00e9dio. Segue a legisla\u00e7\u00e3o\nAspectos de Compromisso\t\tComprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais pelos fornecedores.\tAvan\u00e7ado\nMonitoramento do consumo de energia\tAvan\u00e7ado\tParticipa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os e entidades ambientais\tM\u00e9dio. Apenas locais\nTreinamento em gest\u00e3o ambiental para colaboradores\tEm implanta\u00e7\u00e3o\tOpini\u00f5es\t\nDivulga\u00e7\u00e3o\tda\tgest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\tIntegra\u00e7\u00e3o PNRH e PNRS\tN\u00e3o concorda\nConhecimento dos impactos ambientais em toda a cadeia/ stakeholders\tAvan\u00e7ado\tEstrat\u00e9gia\tde\tgest\u00e3o ambiental que possui e considere diferencial\tN\u00e3o possui em raz\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o.\n\t\tPrincipal motivo para adotar uma excel\u00eancia em gest\u00e3o ambiental\tFinanciamento subsidiado\tde materiais e m\u00e1quinas para diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais\nQuadro 6. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A. Fonte: elaborado pelo autor.\n* Muito baixo em fun\u00e7\u00e3o do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o.\n** Com perspectiva de aumento no curto e m\u00e9dio prazo.\nEm resumo, percebe-se assim, que o grupo Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A encontra-se em um n\u00edvel avan\u00e7ado de gest\u00e3o ambiental no que tange os aspectos de percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da quest\u00e3o ambiental; em um n\u00edvel avan\u00e7ado e em implanta\u00e7\u00e3o nos aspectos em rela\u00e7\u00e3o ao compromisso da empresa nessa \u00e1rea; e ainda em n\u00edvel m\u00e9dio e com necessidade de melhorias nas quest\u00f5es referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es tomadas, fato esse que pode melhorar com a reestrutura\u00e7\u00e3o final do grupo, estando, portanto em processo de implanta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, s\u00e3o enf\u00e1ticos em n\u00e3o concordar com a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com as pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos e de res\u00edduos s\u00f3lidos.\nCumpre ainda salientar uma importante quest\u00e3o dualista no fato de que a Copasa, que j\u00e1 \u00e9 uma empresa de saneamento e abastecimento, tamb\u00e9m esteja atualmente no mercado de \u00e1gua mineral envasada. Afinal, a \u00e1gua do abastecimento p\u00fablico compete diretamente com a \u00e1gua envasada, ou seja, v\u00ea-se nesse caso uma perigosa possibilidade de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o desse recurso nas m\u00e3os de uma mesma empresa. Tal fato torna ainda mais necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral como recurso h\u00eddrico a fim de que sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o fique centralizada em um \u00fanico sistema institucional.\n3.3.2\tNestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda.\nA Nestl\u00e9 Waters \u00e9 uma subsidi\u00e1ria mundial da Nestl\u00e9 Alimentos, presente em v\u00e1rios pa\u00edses. No Brasil \u00e9 denominada Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda. trabalhando com as marcas Petr\u00f3polis, Pureza Vital e S\u00e3o Louren\u00e7o. Em 2010 todo o segmento de \u00e1gua do grupo apresentou um faturamento bruto de, aproximadamente, R$ 800 milh\u00f5es. A empresa \u00c1guas Minerais S\u00e3o Louren\u00e7o foi adquirida da Perrier em 1992 e desde ent\u00e3o foram realizados investimentos no aumento e melhoria da produ\u00e7\u00e3o na mesma, possuindo atualmente 92 funcion\u00e1rios (NESTLE, 2012). De acordo com Ninis (2006) a amplia\u00e7\u00e3o da estrutura fabril do Parque das \u00c1guas foi da ordem de 300% desde 1992.\nMediante a an\u00e1lise das respostas obtidas pode-se afirmar que a empresa encontra-se em um n\u00edvel avan\u00e7ado nos aspectos referentes \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, pois, possui uma pol\u00edtica ambiental devidamente integrada com as demais pol\u00edticas da empresa; tem um departamento de gest\u00e3o\nambiental estabelecido formalmente e reportando-se \u00e0 ger\u00eancia geral; e, al\u00e9m disso, os impactos ambientais da empresa s\u00e3o conhecidos de maneira documentada.\nQuanto aos aspectos de compromisso verifica-se que a empresa tamb\u00e9m demonstra ter um n\u00edvel avan\u00e7ado, pois monitora o consumo de energia nos setores produtivo e administrativo; realiza treinamentos sobre gest\u00e3o ambiental para todos os seus colaboradores; al\u00e9m de divulgar interna e externamente suas a\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea por meio de sites e comunicados internos. Soma-se a isso o fato da empresa afirmar que conhece os impactos ambientais para al\u00e9m de seus processos internos, incluindo os terceirizados e os fornecedores, obtendo tais dados atrav\u00e9s de relat\u00f3rios enviados e visitas \u201cin-loco\u201d.\nNo que tange os aspectos de a\u00e7\u00f5es efetivas para uma excel\u00eancia ambiental, a empresa encontra-se em um n\u00edvel entre m\u00e9dio a avan\u00e7ado. Citam-se como pontos positivos nesse aspecto o fato de possuir o certificado da s\u00e9rie ISO 14.000 obtido em meados de 2011; a realiza\u00e7\u00e3o de controle dos res\u00edduos e efluentes gerados, sendo destinados para processos de reciclagem e compostagem; a destina\u00e7\u00e3o de um percentual do faturamento para a gest\u00e3o ambiental (n\u00e3o revelando o valor); al\u00e9m de exigir comprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais de seus fornecedores (fato esse corroborado por se tratar de uma grande empresa e ter grande poder de negocia\u00e7\u00e3o). Por fim, ainda salienta-se como positivo sua participa\u00e7\u00e3o em entidades ambientais como o CBH -Verde, a Superintend\u00eancia Regional de Meio Ambiente (SUPRAM) e o patroc\u00ednio da coleta seletiva por meio de uma parceria com o Compromisso Empresarial para Reciclagem (CEMPRE).\nNo entanto, h\u00e1 que se destacar alguns aspectos de a\u00e7\u00e3o que ainda necessitam de importantes melhorias, como: o fato de n\u00e3o utilizar outras fontes renov\u00e1veis de energia, mas estando em processo de implanta\u00e7\u00e3o; a utiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa somente para garrafas de vidro retorn\u00e1veis e pallets, mas n\u00e3o aplicando para as embalagens de pl\u00e1stico PET; e a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de uma contabiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos custos referentes aos impactos ambientais, analisando apenas os custos de controle.\nQuanto \u00e0s quest\u00f5es de opini\u00e3o a empresa indica como suas estrat\u00e9gias diferenciadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concorrentes o estabelecimento de metas ambientais desafiadoras como a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua, de energia e de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos; al\u00e9m de possuir certifica\u00e7\u00e3o s\u00e9rie ISO 14.000, juntamente com a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias internas permanentes; bem como, a excel\u00eancia\nno cumprimento de normas e leis. Cumpre salientar que este \u00faltimo fato n\u00e3o deve ser considerado como um diferencial competitivo, mas sim, uma obriga\u00e7\u00e3o da empresa. J\u00e1 as outras estrat\u00e9gias citadas realmente podem ser consideradas como diferenciadas.\nNo que se refere \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre \u00e1guas minerais e a PNRH e PNRS afirma que ser\u00e1 positiva, pois a empresa j\u00e1 busca a melhoria cont\u00ednua dos processos a fim de eliminar e mitigar os impactos ambientais, ou seja, a empresa j\u00e1 se considera preparada para essa integra\u00e7\u00e3o. Salienta-se que esse tipo de posi\u00e7\u00e3o pode ser fruto de sua participa\u00e7\u00e3o direta no CBH - Verde.\nQuanto \u00e0 cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua mineral a empresa tamb\u00e9m \u00e9 a favor desde que a receita auferida seja totalmente destinada \u00e0 melhoria dos par\u00e2metros ambientais e que a regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o incentivem a manuten\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais pelas empresas.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos motivos que a empresa acredita serem incentivadores de ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental foi apresentada a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: o motivo apontado como mais importante \u00e9 o conhecimento sobre a determina\u00e7\u00e3o e controle dos impactos da produ\u00e7\u00e3o no meio ambiente; seguido pela ado\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental mais integrada e forte; o terceiro em ordem de import\u00e2ncia \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cont\u00e1beis e financeiros que permitam a inclus\u00e3o dos custos ambientais na an\u00e1lise; em quarto o financiamento, com taxas subsidiadas, de equipamentos e materiais que diminuam os impactos ambientais do processo produtivo; e por \u00faltimo, a press\u00e3o por parte da sociedade por produtos ambientalmente corretos.\nNo quadro 7 apresenta-se a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas mediante a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio junto \u00e0 empresa.\nDados\t\tAspectos de A\u00e7\u00e3o\t\nFaturamento bruto\tR$ 800 milh\u00f5es*\tCertifica\u00e7\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\nN\u00famero de funcion\u00e1rios\t92**\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tde\tfontes renov\u00e1veis de energia\tPretende implantar\nAspectos de Percep\u00e7\u00e3o\t\tControle dos res\u00edduos e efluentes gerados\tM\u00e9dio a avan\u00e7ado\nPol\u00edtica ambiental integrada\tAvan\u00e7ado\tUtiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa\tSim, para garrafas de vidro e pallets. N\u00e3o, para garrafas PET.\nDepartamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\tDestino\tde\t%\tdo faturamento para gest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\nConhecimento dos impactos ambientais pr\u00f3prios\tAvan\u00e7ado\tInternaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais\tM\u00e9dio. Apenas dos custos de controle.\nAspectos de Compromisso\t\tComprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais pelos fornecedores.\tAvan\u00e7ado\nMonitoramento do consumo de energia\tAvan\u00e7ado\tParticipa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os e entidades ambientais\tAvan\u00e7ado, locais e regionais\t(CBH- Verde).\nTreinamento em gest\u00e3o ambiental para colaboradores\tAvan\u00e7ado\tOpini\u00f5es\t\nDivulga\u00e7\u00e3o\tda\tgest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\tIntegra\u00e7\u00e3o PNRH e PNRS\tConcorda\nConhecimento dos impactos ambientais em toda a cadeia/ stakeholders\tAvan\u00e7ado\tEstrat\u00e9gia\tde\tgest\u00e3o ambiental que possui e considere um diferencial\tCertifica\u00e7\u00e3o\tISO 14.001;\tmetas ambientais pr\u00f3prias; auditorias internas\n\t\tPrincipal motivo para adotar uma excel\u00eancia em gest\u00e3o ambiental\tConhecimento sobre a determina\u00e7\u00e3o\te controle dos impactos ambientais\tda produ\u00e7\u00e3o.\nQuadro 7. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda. Fonte: elaborado pelo autor.\n* Valor aproximado de todo o segmento de \u00e1gua da Nestl\u00e9-Waters Brasil.\n** Somente na empresa \u00c1gua Mineral S\u00e3o Louren\u00e7o.\nEm resumo, nota-se que a empresa Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda. possui n\u00edveis avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental no que se relaciona aos aspectos de percep\u00e7\u00e3o e compromisso. Por\u00e9m, no que tange os aspectos de a\u00e7\u00e3o a mesma est\u00e1 em um n\u00edvel de m\u00e9dio a avan\u00e7ado, possuindo ainda algumas quest\u00f5es a serem melhoradas, principalmente no que tange \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma log\u00edstica reversa mais profunda e considera\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do produto comercializado por meio de embalagens PET, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia e internalizar de forma mais completa os custos ambientais de suas atividades. Salienta-se ainda ser\na \u00fanica entre as empresas pesquisadas que possui certifica\u00e7\u00e3o ambiental e que participa diretamente do CBH - Verde, sendo em fun\u00e7\u00e3o disso, a favor da integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com a PNRH e tamb\u00e9m com a PNRS.\n3.3.3\tMinera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda.\nA empresa Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. \u00e9 uma empresa local, que obteve a licen\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o em 1982, contando atualmente com 83 funcion\u00e1rios. Atualmente o parque industrial tem 48.000 m2, sendo 6.000 m2 de \u00e1rea constru\u00edda, possuindo ainda uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o ambiental de mais de 200.000 m2. A empresa apresentou um consider\u00e1vel processo de expans\u00e3o a partir dos anos 1990, quando realizou uma s\u00e9rie de investimentos em maquin\u00e1rio moderno, permitindo o envase autom\u00e1tico em todas as suas linhas de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de melhorias nos processos de extra\u00e7\u00e3o, capta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, estocagem e distribui\u00e7\u00e3o de seus produtos. Desde 1998, suas atividades foram ampliadas com o lan\u00e7amento do refrigerante TAK\u00cd, nos sabores Guaran\u00e1, Laranja, Lim\u00e3o, Uva e Cola, com imediata aceita\u00e7\u00e3o do mercado consumidor. Pertence ainda ao grupo o Hotel Recanto das Hort\u00eancias, localizado no parque das \u00e1guas (MINERA\u00c7\u00c3O PADRE MANOEL, 2012).\nA pesquisa realizada com essa empresa permitiu verificar que, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos de percep\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o ambiental, a mesma se encontra em um n\u00edvel m\u00e9dio visto que, mesmo possuindo uma pol\u00edtica ambiental definida e integrada com as demais pol\u00edticas da empresa, ainda n\u00e3o tem um departamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental, sendo as decis\u00f5es tomadas pelos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos da produ\u00e7\u00e3o. Inclui ainda o fato de que os impactos ambientais da empresa s\u00e3o conhecidos, por\u00e9m, apenas de maneira informal.\nOs aspectos referentes ao compromisso tamb\u00e9m se apresentam em um n\u00edvel m\u00e9dio, afinal, existe o monitoramento do consumo de energia nos setores de produ\u00e7\u00e3o e no administrativo e tamb\u00e9m realiza treinamentos sobre gest\u00e3o ambiental para todos os colaboradores. No entanto, a empresa n\u00e3o realiza a divulga\u00e7\u00e3o interna e externa de suas a\u00e7\u00f5es ambientais, al\u00e9m de conhecer apenas os impactos ambientais provocados por ela pr\u00f3pria unicamente no setor produtivo, n\u00e3o abrangendo essa quest\u00e3o para os terceirizados, fornecedores e, nem mesmo, no seu pr\u00f3prio setor administrativo.\nNo que tange os aspectos relacionados \u00e0s a\u00e7\u00f5es aplicadas verifica-se que em alguns pontos a empresa apresenta um n\u00edvel m\u00e9dio, mas em muitos ainda necessita de melhorias mais profundas em seu posicionamento.\nComo pontos positivos destacam-se o controle de res\u00edduos e sua reutiliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, somente das aparas e refugos provenientes do processo de produ\u00e7\u00e3o que s\u00e3o encaminhados para uma cooperativa de catadores, n\u00e3o incluindo aqui as embalagens de p\u00f3s-consumo. Destina um percentual de seu faturamento para a gest\u00e3o ambiental; e participa de maneira efetiva da manuten\u00e7\u00e3o da Floresta Nacional de Passa Quatro (ramifica\u00e7\u00e3o da Serra da Mantiqueira) onde s\u00e3o desenvolvidas atividades de pesquisa, manejo ambiental e uso sustent\u00e1vel, tamb\u00e9m realizando plantio de \u00e1rvores nativas nas margens do Rio Verde, por\u00e9m, a empresa n\u00e3o participa do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica. Uma quest\u00e3o que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de a empresa possuir o Certificado de Qualidade Internacional NSF destinado a bebidas em geral, informando-o inclusive nos r\u00f3tulos de seus produtos, mas que n\u00e3o possui nenhuma conota\u00e7\u00e3o ambiental.\nComo pontos que ainda necessitam de melhorias citam-se: o fato de n\u00e3o possuir certifica\u00e7\u00e3o especificamente ambiental e nem mesmo visualiza essa necessidade; n\u00e3o utilizar fontes renov\u00e1veis de energia; n\u00e3o planeja implantar o processo de log\u00edstica reversa e tamb\u00e9m desconhece de maneira mais profunda a PNRS. Soma-se ainda o fato de n\u00e3o ter implantado nenhum direcionamento para internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais em fun\u00e7\u00e3o da falta de um estudo sobre a valora\u00e7\u00e3o ambiental. Por \u00faltimo a empresa afirma n\u00e3o exigir de maneira sistem\u00e1tica a comprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais de seus fornecedores.\nAs quest\u00f5es referentes \u00e0 opini\u00e3o da empresa foram analisadas da seguinte forma: com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia que a mesma considera como diferencial frente \u00e0s concorrentes \u00e9 o destino dos res\u00edduos gerados na produ\u00e7\u00e3o (garrafas, pl\u00e1stico, papel\u00e3o) que s\u00e3o selecionados, sendo uma parte vendida a uma empresa de reciclagem do munic\u00edpio e outra parte doada aos catadores de material recicl\u00e1vel. Os res\u00edduos considerados perigosos s\u00e3o coletados por uma empresa terceirizada e destinada ao aterro sanit\u00e1rio. Por\u00e9m, tais atitudes n\u00e3o devem ser tomadas como estrat\u00e9gia diferenciada, tendo em vista j\u00e1 ser uma obrigatoriedade da legisla\u00e7\u00e3o, mais efetiva ainda com a implanta\u00e7\u00e3o da PNRS.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com a PNRH e a PNRS a empresa acredita que isso somente provocaria aumento em seus custos operacionais. Al\u00e9m disso, considera que j\u00e1\ncumpre uma s\u00e9rie de legisla\u00e7\u00f5es da ANVISA e DNPM, juntamente com o pagamento de muitas taxas devido a \u00e1gua mineral ser classificada como alimento e min\u00e9rio. Percebe-se assim, a desconsidera\u00e7\u00e3o por parte da empresa sobre a import\u00e2ncia da \u00e1gua mineral ser considerada como recurso h\u00eddrico, sendo que suas maiores preocupa\u00e7\u00f5es relacionam-se com o impacto nos seus custos. Falta assim, uma vis\u00e3o mais apurada da \u201chip\u00f3tese de Porter\u201d de que uma excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental pode determinar uma vantagem competitiva mais interessante.\nQuanto aos motivos que incentivam a ado\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o ambiental avan\u00e7ada foram classificados da seguinte forma: o mais importante seria o financiamento, com taxas de juros subsidiadas, de materiais e m\u00e1quinas que diminuam os impactos ambientais da produ\u00e7\u00e3o; seguido pela ado\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o cont\u00e1bil e financeira que inclua os custos ambientais; em terceiro a ado\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental mais integrada e forte; o quarto motivo na classifica\u00e7\u00e3o seria a press\u00e3o por parte da sociedade; e por fim, o menos importante, o conhecimento sobre os impactos da produ\u00e7\u00e3o no meio ambiente.\nO quadro 8 a seguir apresenta a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da pesquisa realizada junto \u00e0 empresa.\nDe uma forma resumida percebe-se que a empresa Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. possui n\u00edveis m\u00e9dios de gest\u00e3o ambiental no que se refere aos aspectos de percep\u00e7\u00e3o e compromisso, necessitando de alguns ajustes para se tornar avan\u00e7ado, como por exemplo, o estabelecimento de um departamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental, a divulga\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es ambientais e um conhecimento mais abrangente dos impactos ambientais incluindo terceirizados, fornecedores e setor administrativo. Quanto aos aspectos de a\u00e7\u00f5es a empresa est\u00e1 avan\u00e7ando em alguns, por\u00e9m necessita de melhorias em outros conforme j\u00e1 especificado. E, semelhante \u00e0 empresa Copasa, posiciona-se contrariamente ao processo de integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais nas pol\u00edticas relativas aos recursos h\u00eddricos e de controle dos res\u00edduos s\u00f3lidos.\nDados\t\tAspectos de A\u00e7\u00e3o\t\nFaturamento bruto\tND\u2019\tCertifica\u00e7\u00e3o ambiental\tN\u00e3o possui e nem pretende ter.\nN\u00famero de funcion\u00e1rios\t83\tUtiliza\u00e7\u00e3o\tde\tfontes renov\u00e1veis de energia\tPretende implantar\nAspectos de Percep\u00e7\u00e3o\t\tControle dos res\u00edduos e efluentes gerados\tM\u00e9dio, apenas na produ\u00e7\u00e3o\nPol\u00edtica ambiental integrada\tAvan\u00e7ado\tUtiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa\tN\u00e3o\nDepartamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental\tN\u00e3o possui\tDestino\tde\t%\tdo faturamento para gest\u00e3o ambiental\tAvan\u00e7ado\nConhecimento dos impactos ambientais pr\u00f3prios\tM\u00e9dio, apenas de maneira informal\tInternaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais\tN\u00e3o implantou ainda\nAspectos de Compromisso\t\tComprova\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas ambientais pelos fornecedores.\tM\u00e9dio.\tN\u00e3o de maneira sistem\u00e1tica\nMonitoramento do consumo de energia\tAvan\u00e7ado\tParticipa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os e entidades ambientais\tM\u00e9dio. Apenas locais\nTreinamento em gest\u00e3o ambiental para colaboradores\tAvan\u00e7ado\tOpini\u00f5es\t\nDivulga\u00e7\u00e3o\tda\tgest\u00e3o ambiental\tN\u00e3o realiza\tIntegra\u00e7\u00e3o PNRH e PNRS\tN\u00e3o concorda\nConhecimento dos impactos ambientais em toda a cadeia/ stakeholders\tN\u00e3o. Apenas dos seus\tpr\u00f3prios processos\tEstrat\u00e9gia\tde\tgest\u00e3o ambiental que possui e considere um diferencial\tCorreto destino e disposi\u00e7\u00e3o final dos res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o\n\t\tPrincipal motivo para adotar uma excel\u00eancia em gest\u00e3o ambiental\tFinanciamento subsidiado\tde materiais e m\u00e1quinas para diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais\nQuadro 8. S\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es obtidas: Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. Fonte: elaborado pelo autor.\n* Dado n\u00e3o dispon\u00edvel.\n3.3.4\tAn\u00e1lise geral\nTendo realizado a pesquisa e analisado as respostas obtidas juntos \u00e0s empresas pode-se fazer um comparativo entre as mesmas e responder \u00e0 hip\u00f3tese lan\u00e7ada.\nO quadro 9 a seguir apresenta uma an\u00e1lise comparativa dos resultados qualitativos obtidos pela pesquisa, dividido em n\u00edveis dos aspectos de percep\u00e7\u00e3o, compromisso e a\u00e7\u00e3o, bem como, as opini\u00f5es expressadas pelas empresas sobre a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais na PNRH e PNRS e o principal motivo para se adotar n\u00edveis mais avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental.\n\tASPECTOS*\t\t\tOPINI\u00d5ES\t\t\nEmpresas\tPercep\u00e7\u00e3o\tCompromisso\tA\u00e7\u00e3o\tIntegra\u00e7\u00e3o PNRH\tIntegra\u00e7\u00e3o PNRS\tPrincipal motivo para adotar gest\u00e3o ambiental\nCOPASA Aguas Minerais\tAvan\u00e7ado\tEm implanta\u00e7\u00e3o e avan\u00e7ado\tM\u00e9dio e em implanta\u00e7\u00e3o. Necessidade de melhorias\tN\u00e3o concorda. A\t\u00e1gua mineral n\u00e3o \u00e9 um recurso h\u00eddrico.\tN\u00e3o concorda. Respons\u00e1vel deve ser a empresa de embalagens.\tFinanciamentos subsidiados de equipamentos que diminuam os\timpactos ambientais.\nNestl\u00e9- Waters\tAvan\u00e7ado\tAvan\u00e7ado\tM\u00e9dio\ta avan\u00e7ado. Necessita algumas melhorias\tConcorda. J\u00e1 participa do CBH-Verde.\tConcorda. Pode influenciar positivamente em\tsuas estrat\u00e9gias.\tConhecimento sobre\ta determina\u00e7\u00e3o e controle\tdos impactos ambientais.\nMinera\u00e7\u00e3o Padre Manoel\tM\u00e9dio\tM\u00e9dio\tM\u00e9dio. Necessidade de melhorias\tN\u00e3o concorda. Apenas aumenta\tos custos.\tJ\u00e1 cumpre muitas legisla\u00e7\u00f5es.\tN\u00e3o concorda. Apenas aumentaria seus custos.\tFinanciamentos subsidiados de equipamentos que diminuam os\timpactos ambientais.\nQuadro 9. Comparativo dos resultados qualitativos da pesquisa.\nFonte: elaborado pelo autor.\n* Baseado no n\u00edvel que prevaleceu nas respostas obtidas.\nPercebe-se que a empresa Nestl\u00e9-Waters (S\u00e3o Louren\u00e7o) possui os n\u00edveis mais avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental, sendo a \u00fanica a concordar com a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com a PNRH e PNRS, podendo-se deduzir que o fato da mesma participar diretamente do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde auxilia no conhecimento sobre a pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos e na percep\u00e7\u00e3o de que essa pol\u00edtica pode ser ben\u00e9fica para a empresa.\nA mudan\u00e7a de posicionamento da Nestl\u00e9-Waters em sua pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral em S\u00e3o Louren\u00e7o ocorreu, principalmente, em virtude das extremas press\u00f5es da sociedade local e regional40 que impetrou a\u00e7\u00f5es no Minist\u00e9rio P\u00fablico contra a empresa, especialmente entre o per\u00edodo de 2001 a 2004, em virtude das v\u00e1rias irregularidades cometidas no que tange a produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral Pure Life extra\u00edda da fonte Primavera II. Dentre essas irregularidades pode-se citar: o n\u00edvel extremamente alto de explora\u00e7\u00e3o que chegou a 1 milh\u00e3o de litros por dia; destrui\u00e7\u00e3o de uma antiga fonte (posteriormente reconstru\u00edda), rebaixamento do\n40 Contribuiu para isso o fato do munic\u00edpio ser o mais rico da regi\u00e3o do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas e tamb\u00e9m ser o destino de muitos turistas de outros estados que buscaram auxiliar os moradores locais a se posicionarem contra as a\u00e7\u00f5es da empresa Nestl\u00e9-Waters.\nterreno pr\u00f3ximo \u00e0 lavra e desmineraliza\u00e7\u00e3o e gaseifica\u00e7\u00e3o de forma ilegal da \u00e1gua comercializada (MACAM, 2012).\nTal quest\u00e3o \u00e9 uma prova contundente da import\u00e2ncia da press\u00e3o social que, juntamente com instrumentos de comando e controle, econ\u00f4micos e certificadores mais avan\u00e7ados, podem determinar a mudan\u00e7a de posicionamento e de pol\u00edtica interna da empresa, levando \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas de gest\u00e3o ambiental, haja visto, que processos como esses sofridos pela empresa determinam perda de mercado, campanhas contr\u00e1rias \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de seus produtos, queda de lucro e ado\u00e7\u00e3o de Termos de Ajustamento de Conduta altamente custosos. Tais a\u00e7\u00f5es e a aplica\u00e7\u00e3o do TAC conseguiram que a empresa parasse o bombeamento e retirada de g\u00e1s do po\u00e7o Primavera II, diminu\u00edsse a vaz\u00e3o da fonte e realizasse o reflorestamento de, aproximadamente, 26.000 m2 de \u00e1rea na regi\u00e3o.\nO fato das outras duas empresas ainda apresentarem n\u00edveis m\u00e9dios nos aspectos de a\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o ambiental e com necessidade de melhorias em algumas quest\u00f5es pode ser uma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do motivo principal para a excel\u00eancia nessa quest\u00e3o, qual seja, a exist\u00eancia de financiamentos subsidiados para materiais e m\u00e1quinas que diminuam os impactos ambientais. Assim sendo, torna-se importante a conjuga\u00e7\u00e3o de instrumentos de comando e controle (PNRS e PNRH) com instrumentos econ\u00f4micos (subs\u00eddios ambientais) para que as mesmas possam melhorar seus processos produtivos e atingirem n\u00edveis avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental, a fim de n\u00e3o se tornarem alvos f\u00e1ceis de aquisi\u00e7\u00e3o por parte das grandes empresas desse segmento, evitando assim uma concentra\u00e7\u00e3o de mercado e tamb\u00e9m de se tornarem foco de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em virtude de impactos ambientais que venham a causar pela m\u00e1 observ\u00e2ncia da correta explora\u00e7\u00e3o dos recursos. A ONG MACAM - Movimento Amigos do Circuito das \u00c1guas Mineiro - (2012) concorda com essa quest\u00e3o ao afirmar ser preponderante a fiscaliza\u00e7\u00e3o e press\u00e3o da sociedade dos munic\u00edpios de Caxambu, Cambuquira e Lambari sobre o Grupo Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A a fim de que a mesma n\u00e3o cometa impactos ambientais na explora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nesses munic\u00edpios e contribua para o ressurgimento da import\u00e2ncia do turismo ambientalmente correto nessas est\u00e2ncias.\nPortanto, a hip\u00f3tese de que o atual arranjo institucional e legal, por ser mal integrado e inadequado, \u00e9 insuficiente para o atingimento da excel\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental das empresas pesquisadas, sendo, portanto, necess\u00e1rio uma reestrutura\u00e7\u00e3o desse arranjo e a ado\u00e7\u00e3o de\noutros direcionamentos, fica totalmente confirmada para as empresas pesquisadas. Afinal, Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A e Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. t\u00eam seus procedimentos de gest\u00e3o ambiental visando, exclusivamente, o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente e n\u00e3o conseguem atingir n\u00edveis avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental em todos os aspectos pesquisados, principalmente no tocante \u00e0s a\u00e7\u00f5es. J\u00e1 a empresa Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda. somente apresenta um n\u00edvel mais avan\u00e7ado em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, de j\u00e1 ter sido alvo de processos judiciais de cunho ambiental, demonstrando assim posi\u00e7\u00e3o um pouco mais proativa em compara\u00e7\u00e3o com as demais empresas pesquisadas, n\u00e3o dependendo apenas da legisla\u00e7\u00e3o vigente, mas, at\u00e9 mesmo antecipando-se a essa, em fun\u00e7\u00e3o, provavelmente, de sua pol\u00edtica interna e a fim de evitar novos problemas que venham a denegrir sua imagem e impactar seus resultados.\nPercebe-se assim, a necessidade de novos direcionamentos de comando e controle, econ\u00f4micos e press\u00f5es sociais para que as empresas de \u00e1guas minerais passem a adotar a gest\u00e3o ambiental como um fator de suma import\u00e2ncia em sua pol\u00edtica interna. Tal fato \u00e9 fundamentado pela afirma\u00e7\u00e3o de Queiroz (2011) de que os exploradores de \u00e1guas minerais, apegados ainda a uma legisla\u00e7\u00e3o ultrapassada e completamente dispersa, n\u00e3o se preocupam efetivamente com o esgotamento desse recurso e nem mesmo com os conflitos oriundos de uma explora\u00e7\u00e3o acima da capacidade do ciclo hidrogeol\u00f3gico.\nImportante afirmar que falta a essas empresas, principalmente \u00e0 Copasa \u00c1guas Minerais e \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o Padre Manoel, uma vis\u00e3o sist\u00eamica da \u201chip\u00f3tese de Porter\u201d a fim de compreender que n\u00edveis avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental podem determinar uma consider\u00e1vel vantagem competitiva no processo concorrencial, al\u00e9m dos benef\u00edcios estrat\u00e9gicos e econ\u00f4micos apontados por North (1992).\nEm suma, fica evidenciado que a aplica\u00e7\u00e3o somente dos instrumentos de comando e controle vigentes (C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais e C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o) e das resolu\u00e7\u00f5es do DNPM n\u00e3o s\u00e3o determinantes para a excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental. Dessa forma, torna-se necess\u00e1ria a integra\u00e7\u00e3o de instrumentos de comando e controle mais avan\u00e7ados como a PNRH e a PNRS, passando a considerar a \u00e1gua mineral como recurso h\u00eddrico. Somando-se a isso a necessidade de instrumentos econ\u00f4micos, como os subs\u00eddios e o pagamento por uso do recurso (previsto na PNRH), a fim de incentivar uma responsabilidade ambiental mais efetiva por parte das empresas desse segmento. Tais direcionamentos devem focar sempre a vis\u00e3o econ\u00f4mico-\nFundamenta-se essa quest\u00e3o no fato de que a controv\u00e9rsia que paira sobre a \u00e1gua mineral, ao ser considerada um min\u00e9rio e n\u00e3o um recurso h\u00eddrico, torna-se um complicador tanto para as empresas no seu direcionamento de a\u00e7\u00f5es ambientais mais avan\u00e7adas, quanto para a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a correta gest\u00e3o das \u00e1guas.\nCumpre salientar que os resultados apresentados relacionam-se apenas \u00e0s empresas alvo dessa pesquisa e, como se trata de um estudo de casos, n\u00e3o devem ser generalizados para as demais organiza\u00e7\u00f5es desse segmento, mesmo que apresentem as mesmas caracter\u00edsticas das que foram pesquisadas; por\u00e9m, pode significar uma tend\u00eancia que necessita de estudos mais aprofundados para serem confirmados ou refutados.\n3.3.5\tA vis\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde\nO question\u00e1rio aplicado na entrevista com o CBH - Verde era, obviamente, diferente daquele aplicado \u00e0s empresas alvo dessa pesquisa.41 O intuito do mesmo era levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o dessas empresas no comit\u00ea, bem como a opini\u00e3o dessa entidade sobre os principais pontos positivos e negativos das mesmas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental, al\u00e9m da discuss\u00e3o sobre a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua mineral.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dessas empresas nos processos de defesa do meio ambiente realizados pelo comit\u00ea, este afirma que apenas a Nestl\u00e9-Waters faz parte efetivamente da composi\u00e7\u00e3o dessa entidade, sendo que suas a\u00e7\u00f5es ambientais focam-se exclusivamente no Parque das \u00c1guas de S\u00e3o Louren\u00e7o, onde, em fun\u00e7\u00e3o de uma rea\u00e7\u00e3o da sociedade, tal empresa foi alvo de uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica em raz\u00e3o de ind\u00edcios de super explota\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1guas minerais do parque. Como consequ\u00eancia dessa a\u00e7\u00e3o a empresa assinou um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) para melhor cuidar daquelas fontes, especialmente, das zonas de recargas das mesmas. J\u00e1 relativo especificamente \u00e0 empresa Copasa, apenas sua divis\u00e3o de saneamento participa do CBH - Verde e at\u00e9 ent\u00e3o nunca se op\u00f4s a nenhum projeto ambiental do mesmo. A\n41 O question\u00e1rio aplicado ao Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde consta no ap\u00eandice 2.\n112\nempresa Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel nunca participou direta ou indiretamente do comit\u00ea e nem mesmo de algum dos seus projetos.\nNo que tange aos aspectos positivos e negativos dessas empresas referente \u00e0 quest\u00e3o ambiental, o comit\u00ea afirma que n\u00e3o verificou at\u00e9 hoje nenhum ponto positivo nas mesmas, sendo suas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental pautadas exclusivamente pelo cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o de \u00e1guas minerais vigente. Mais uma vez fica evidente o fato de que os instrumentos de comando e controle atualmente vigentes nesse segmento n\u00e3o s\u00e3o direcionadores de padr\u00f5es avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental que possa fazer com que o comit\u00ea indique um ponto positivo dessas empresas nessa quest\u00e3o.\nEm que pese os aspectos negativos, ou que necessitam ser melhorados, pode-se citar: a necessidade de uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva da Nestl\u00e9-Waters em projetos ambientais que envolvam todo o Circuito das \u00c1guas, tendo em vista que suas a\u00e7\u00f5es concentram-se apenas no local de onde retira a sua mat\u00e9ria-prima; a Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A e a Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. deveriam pleitear vaga e participar de maneira direta no comit\u00ea, contribuindo para as discuss\u00f5es sobre a excel\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e conhecendo melhor a PNRH a fim de perceberem que a mesma pode trazer benef\u00edcios para as empresas. Importante ainda salientar outro ponto negativo sobre a Copasa, o fato de que sua divis\u00e3o de Saneamento n\u00e3o vem cumprindo uma exig\u00eancia da Lei 12.503/1997 que determina a aplica\u00e7\u00e3o de 0,5% de seu faturamento operacional na bacia hidrogr\u00e1fica onde explora a \u00e1gua para abastecimento e saneamento.\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o referente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais com a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a consequente cobran\u00e7a pelo uso comercial da \u00e1gua mineral, o comit\u00ea afirma que a legisla\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o determina de forma efetiva essa integra\u00e7\u00e3o, sendo que tal fato ainda n\u00e3o foi discutido diretamente nas assembleias da entidade. Como o Plano Diretor da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde foi estabelecido em 2010, a partir desse ano de 2012 v\u00e3o iniciar as discuss\u00f5es mais efetivas sobre essa quest\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Salienta-se que, nas poucas vezes que se tratou indiretamente esse assunto, os representantes das empresas n\u00e3o se manifestaram, demonstrando certo desconhecimento e despreparo para um assunto de tal import\u00e2ncia.\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\nO presente estudo buscou demonstrar a import\u00e2ncia da gest\u00e3o ambiental e como a mesma est\u00e1 sendo aplicada pelas empresas de explora\u00e7\u00e3o comercial de \u00e1guas minerais do Circuito das \u00c1guas do Sul de Minas, sendo alvos da pesquisa a Copasa \u00c1guas Minerais de Minas S/A (das cidades de Caxambu, Cambuquira e Lambari), a Nestl\u00e9-Waters Brasil - Bebidas e Alimentos Ltda. (de S\u00e3o Louren\u00e7o) e a Minera\u00e7\u00e3o \u00c1gua Padre Manoel Ltda. (da cidade de Passa Quatro).\nPara a efetiva\u00e7\u00e3o da pesquisa foi realizado um resgate te\u00f3rico sobre a evolu\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es sobre a quest\u00e3o ambiental no \u00e2mbito da economia e as principais linhas de pensamento sobre esse tema que surgiram a partir da d\u00e9cada de 1970, enfatizando as proposi\u00e7\u00f5es de duas linhas principais: economia ecol\u00f3gica e ecodesenvolvimento. A partir da evolu\u00e7\u00e3o dessas correntes foi poss\u00edvel aprofundar a an\u00e1lise da internaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental na gest\u00e3o das empresas e suas consequ\u00eancias em termos financeiros e competitivos.\nNo estudo aprofundado sobre o mercado de explora\u00e7\u00e3o comercial das \u00e1guas minerais no Brasil foi poss\u00edvel verificar a confusa institucionalidade existente atualmente nesse segmento, onde tal recurso \u00e9 considerado como min\u00e9rio e n\u00e3o como h\u00eddrico, tornando complexa a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e de a\u00e7\u00f5es efetivas nas empresas para uma excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental.\nPosto isso e por meio da pesquisa realizada junto \u00e0s empresas e ao Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde ficou evidenciado que a principal contribui\u00e7\u00e3o do presente trabalho foi demonstrar que a simples aplica\u00e7\u00e3o dos atuais instrumentos de comando e controle em vigor n\u00e3o \u00e9 eficaz para atingir a\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas de gest\u00e3o ambiental nas empresas pesquisadas, sendo necess\u00e1rias mudan\u00e7as profundas no atual padr\u00e3o institucional. Com isso fica respondido o problema de pesquisa que versava sobre o motivo das empresas pesquisadas n\u00e3o apresentarem n\u00edveis de excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental.\nSoma-se ainda a confirma\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese levantada de que o atual arranjo institucional e legal, por ser mal integrado e inadequado, impede o atingimento da excel\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental das empresas pesquisadas, sendo, portanto, necess\u00e1rio uma reestrutura\u00e7\u00e3o desse arranjo e a ado\u00e7\u00e3o de outros direcionamentos.\nDessa forma um importante direcionamento que poderia ser adotado para a excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental dessas empresas seria a integra\u00e7\u00e3o, mais profunda do que a estabelecida pela Resolu\u00e7\u00e3o 76/2007, da \u00e1gua mineral na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), passando a mesma a ser considerada como um recurso h\u00eddrico e n\u00e3o mais como um recurso mineral, tendo sua gest\u00e3o descentralizada e com ampla participa\u00e7\u00e3o da sociedade. Com isso, sua an\u00e1lise, regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o seriam realizadas pelo comit\u00ea de bacia da regi\u00e3o, evidentemente com um tratamento diferenciado em virtude de suas especificidades, mas finalizando a controv\u00e9rsia atualmente existente sobre as \u00e1guas minerais.\nTal integra\u00e7\u00e3o permitiria a transfer\u00eancia do pagamento das taxas e royalties para a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, com o direcionamento dos recursos obtidos para os projetos de preserva\u00e7\u00e3o das lavras, incentivo ao ecoturismo e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, tendo em vista o grande risco que esse segmento corre atualmente em fun\u00e7\u00e3o da desenfreada expans\u00e3o urbana e, principalmente, da explora\u00e7\u00e3o do recurso acima de sua capacidade de renova\u00e7\u00e3o podendo determinar o seu esgotamento, al\u00e9m de considerar as realidades sociais locais.\nSoma-se a isso a possibilidade de uma integra\u00e7\u00e3o efetiva com a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS) que faria as empresas adotarem um efetivo controle do ciclo de vida de seu produto e a implanta\u00e7\u00e3o de log\u00edstica reversa no p\u00f3s-venda e no p\u00f3s-consumo, determinado por meio de um acordo setorial. Fundamenta-se isso, principalmente, pelo fato de que as empresas de \u00e1guas minerais podem ser um importante elo entre o consumidor final e as fabricantes de embalagens e tamb\u00e9m com as ind\u00fastrias de reciclagem.\nDessa forma, a conjuga\u00e7\u00e3o de instrumentos de comando e controle mais avan\u00e7ados como a PNRH e a PNRS, juntamente com instrumentos econ\u00f4micos espec\u00edficos para esse segmento e o incentivo para ado\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o procedimentos fundamentais para a excel\u00eancia e avan\u00e7o da gest\u00e3o ambiental nas empresas de \u00e1guas minerais, bem como uma competitividade mais efetiva nessa gest\u00e3o. Soma-se, ainda, a necess\u00e1ria aplica\u00e7\u00e3o de pesquisa e desenvolvimento voltada para a excel\u00eancia na gest\u00e3o ambiental incentivando a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, o aproveitamento sustent\u00e1vel da \u00e1gua e a reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos e embalagens.\nTorna-se tamb\u00e9m necess\u00e1rio a participa\u00e7\u00e3o mais efetiva da sociedade e do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico, como ocorreu no caso de S\u00e3o Louren\u00e7o, for\u00e7ando a mudan\u00e7a de postura das\nempresas em busca de entender e aplicar a gest\u00e3o ambiental de maneira efetiva. Soma-se a isso, a conscientiza\u00e7\u00e3o dessa mesma sociedade com rela\u00e7\u00e3o ao uso e consumo da \u00e1gua mineral e o correto destino das embalagens do produto no p\u00f3s-consumo, al\u00e9m da press\u00e3o junto \u00e0s empresas de saneamento e abastecimento por uma melhoria na \u00e1gua oferecida, diminuindo a aquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas engarrafadas. Isso somente ser\u00e1 poss\u00edvel por meio de a\u00e7\u00f5es efetivas de educa\u00e7\u00e3o voltadas para a sustentabilidade, afinal, a sociedade tem um papel preponderante na busca pelo desenvolvimento ambientalmente e socialmente sustent\u00e1vel e suas a\u00e7\u00f5es e comprometimentos t\u00eam grande import\u00e2ncia para a mudan\u00e7a de posicionamento das empresas em quaisquer segmentos.\nAo finalizar, \u00e9 importante salientar outro direcionamento, qual seja, o estabelecimento de um limite da participa\u00e7\u00e3o dos grupos empresariais, sejam multinacionais ou nacionais, nesse segmento, impedindo assim que surjam grandes oligop\u00f3lios concentrados na produ\u00e7\u00e3o de um recurso t\u00e3o importante como a \u00e1gua, evitando ainda sua transforma\u00e7\u00e3o em uma commodity. Salienta-se isso principalmente em vistas da previs\u00e3o para os pr\u00f3ximos anos de uma consider\u00e1vel expans\u00e3o no Brasil dos grupos multinacionais que dominam o mercado mundial: Coca-Cola, Danone, Nestl\u00e9 e Pepsi. Tal limita\u00e7\u00e3o, seguindo a concep\u00e7\u00e3o da economia ecol\u00f3gica, deve considerar o dom\u00ednio sobre o potencial produtivo, estabelecido por uma escala sustent\u00e1vel de explora\u00e7\u00e3o e determinando uma distribui\u00e7\u00e3o justa desse potencial, evitando assim, que poucos grupos, nacionais ou estrangeiros, dominem tanto essa escala quanto o mercado.\nCom base nessas coloca\u00e7\u00f5es, demonstra-se a import\u00e2ncia do aprofundamento de outras discuss\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de outras pesquisas sobre esse tema focando a necessidade de reestrutura\u00e7\u00f5es institucionais para a melhoria na gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos ambientais, a fim de que o atingimento das necessidades humanas seja realizado sem romper o limiar de resili\u00eancia dos ecossistemas e considerando a manuten\u00e7\u00e3o de recursos para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\nA \u00e1gua, seja superficial, subterr\u00e2nea ou mineral, n\u00e3o deve ser vista como uma mercadoria ou commodity, mas como um recurso h\u00eddrico de dom\u00ednio p\u00fablico e gerido pelas institui\u00e7\u00f5es da sociedade, com vistas n\u00e3o apenas ao objetivo econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m, social e ambiental.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nACCIOLI, C.; MONTEIRO, S.; IAQUINTO, K. Reciclar \u00e9 preciso. Conjuntura econ\u00f4mica, Rio de Janeiro, v. 65, n\u00b0 10, p. 18 - 37, out. 2011.\nALIER, J. M. Da economia ecol\u00f3gica ao ecologismo popular. LISBOA, A. de M. (trad.). Blumenau: FURB, 1998.\nAMAZONAS, M.C. Economia do meio ambiente: uma an\u00e1lise da abordagem Neocl\u00e1ssica a partir de marcos Evolucionistas e Institucionalistas. 1994. 223 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia). Instituto de Economia da Unicamp, Campinas, 1994.\nANDRADE, D. C. Economia e meio ambiente: aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos nas vis\u00f5es neocl\u00e1ssica e da economia ecol\u00f3gica. Leituras de economia pol\u00edtica, Campinas, v. 14, p. 1-31, ago./dez. 2008.\nARA\u00daJO, A. L. Um mar inteiro de lucro. IBRAM - Instituto Brasileiro de Minera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.ibram.org.br/150/15001002.asp?ttCD_CHAVE=82856. Acesso em 10 mar. 2011.\nBOULDING, K. E. The economics of the coming spaceship Earth. In: JARRET, H. Environmental quality in a growing economy. Washington DC: Johns Hopkins University Press, 1966.\nBRASIL. Decreto-Lei 7.841/1945 - 8 de ago. 1945. C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais. Dispon\u00edvel em http://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=3. Acesso em 07 jan. 2012.\n_________. Decreto-Lei 227/1967 - 28 de fev. 1967. C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/Del0227.htm. Acesso em: 07 jan. 2012.\n_________. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado, 1988.\n_________. Lei n\u00b0 9.433 - 8 de jan. 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00b0 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Casa Civil, Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm. Acesso em 15 dez. 2011.\n_________. Decreto 6.101 - 26 de abr. 2007. Aprova a Estrutura Regimental e o Quadro Demonstrativo dos Cargos em Comiss\u00e3o e das Fun\u00e7\u00f5es Gratificadas do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Casa Civil, Subchefia para\nAssuntos Jur\u00eddicos. Dispon\u00edvel em:\thttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-\n2010/2007/Decreto/D6101.htm. Acesso em 07 out. 2011.\n____________. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 76 - 16 de out. 2007. Estabelece diretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente: Conselho Nacional de Recursos____H\u00eddricos.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.cnrh.gov.br/sitio/index.php?option=com_docman...17. Acesso em 07 jan. 2012.\n____________. Lei n\u00b0 12.305 - 2 de ago. 2010. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos; altera a Lei n\u00b0 9.605, de 12 de fevereiro de 1998; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: Casa Civil, Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil03/ato2007-2010/2010/lei/l 12305.htm. Acesso em 15 set. 2011.\nCAETANO, L. C. A pol\u00edtica da \u00e1gua mineral: uma proposta de integra\u00e7\u00e3o para o Estado do Rio de Janeiro. 2005. 299 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias). Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, Campinas, 2005.\nCANADA, C. B. dos S. A pol\u00edtica de \u00e1gua mineral e a avalia\u00e7\u00e3o do indicador energ\u00e9tico-ambiental: uma proposta de pol\u00edtica p\u00fablica para o munic\u00edpio de Po\u00e1 - SP. 2006. 94 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil). Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e Urbanismo da Unicamp, Campinas, 2006.\nC\u00c1NEPA, E. M. Economia da polui\u00e7\u00e3o. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; VINHA, V. da. Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Campus, 2003. p. 61-78.\nCASTRO, J. A. The internalization of external environmental costs and sustainable development. In: UNCTAD. Discussion papers, Switzerland, n\u00b0 81, march 1994.\nCAVALCANTI, R. N. Minera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel: casos da CVRD. 1996. Tese (Doutorado em Engenharia Mineral). Escola Polit\u00e9cnica da USP, S\u00e3o Paulo, 1996.\n_____________________. Pol\u00edtica ambiental. In: CAVALCANTTI, R. N. et. al. Administra\u00e7\u00e3o ambiental. Especializa\u00e7\u00e3o em engenharia ambiental, Departamento de Processos Qu\u00edmicos, Faculdade de Engenharia Qu\u00edmica da Unicamp, 2000.\nCBH - VERDE - Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde GD 4. Plano diretor de recursos h\u00eddricos e atualiza\u00e7\u00e3o do enquadramento da Bacia do Rio Verde. Tr\u00eas Cora\u00e7\u00f5es - MG: Cons\u00f3rcio Ecoplan - Lume, 2010 (em CD).\nCLEVELAND, C. J.; RUTH, M. Capital humano, capital natural e limites biof\u00edsicos no processo econ\u00f4mico. In: CAVALCANTI, C. Meio ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas p\u00fablicas. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997.\nCOLBY, M. E. Environmental management in development: the evolution of paradigms. World Bank discussion papers. Washington, n 80, 1990.\nCOMUNE, A. E. Meio ambiente, economia e economistas: uma breve discuss\u00e3o. In: MAY, P. H.; MOTTA, R. S. da (org.). Valorando a natureza: an\u00e1lise econ\u00f4mica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 45-59.\nCOPASA - \u00c1guas Minerais de Minas S/A. Informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa. Dispon\u00edvel em http://aguasdeminas.com.br. Acesso em 07 jan. 2012.\nCORAZZA, R. I. Inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e demandas ambientais: notas sobre o caso da ind\u00fastria brasileira de papel e celulose. 1996. 151 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica). Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, Campinas, 1996.\n__________________. Economia, tecnologia e meio ambiente: coment\u00e1rios sobre aspectos positivos e normativos da economia do meio ambiente. Ensaios FEE, Porto Alegre, v. 24, n\u00b0 2, p. 479498, 2003.\nCOSTANZA, R. Economia ecol\u00f3gica: uma agenda de pesquisa. In: MAY, P. H.; MOTTA, R. S. da (org.). Valorando a natureza: a an\u00e1lise econ\u00f4mica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Campus, 1994.\nCPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. A evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral no Brasil. Dispon\u00edvel em: http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=1386&amp;sid=46. Acesso em: 11 jan. 2012.\nDALY, H. E. Allocation, distribution and scale: towards an economics that is efficient, Just and sustainable. Ecological economics, v. 6, p. 185-193, 1992.\n______________. Ecological economics: the concept of scale and its relation to allocation, distribution and uneconomic growth. Discussion paper: School of Public Affairs, University of Maryland, 1993.\nDALY, H. E..; FARLEY, J. Ecological economics: principles and applications. Washington DC: Island Press, 2004.\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2006. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2006.\n______________________________________________________. Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2007. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2007.\n____________________________________________________. Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2010. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2010.\n\t. Portaria 374/2009: aprova a norma t\u00e9cnica que disp\u00f5e sobre as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o aproveitamento da \u00e1gua mineral, termal,\tgasosa e\tpot\u00e1vel\tde___mesa.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.dnpm.gov.br/conteudo.asp?IDSecao=67&amp;IDPagina=84&amp;IDLegislacao=575. Acesso em 10 jan. 2012.\nDONAIRE, D. Gest\u00e3o ambiental na empresa. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999.\nELKINGTON, J.; BURKE, T. The green capitalists. London: Victor Gallancz Ltd, 1987.\nFALKENMARK, M. Como preservar o ciclo da \u00e1gua. In: BARRERE, M. Terra, patrim\u00f4nio comum: a ci\u00eancia a servi\u00e7o do meio ambiente e do desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1992.\nFAUCHEUX, S.; NO\u00c8L, J-F. Economia dos recursos naturais e do meio ambiente. Lisboa: Instituto Piaget, 1995.\nFERREIRA, A. de S. Contabilidade Ambiental - Custos Ambientais - Uma Vis\u00e3o de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o. In: SEMIN\u00c1RIO DE CONTABILIDADE AMBIENTAL, 1, 2001, Salvador- BA. Anais eletr\u00f4nicos... Dispon\u00edvel em: www.iuma.org.br/contab_ambiental_af.htm. Acesso em: 20 mar. 2009.\nFISCHER, C.; PARRY, I.W.H.; PIZER, W.A. Instrument choice for environmental protection when technological innovation is endogenous. Journal of Environmental Economics and Management, Vol.45. N.3. 2003. p.523-545.\nFJP - Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro. Dados econ\u00f4micos dos munic\u00edpios. Dispon\u00edvel em http://www.fjp.gov.br/index.php/servicos/81-servicos-cei/58-produto-interno-bruto-de-minas-gerais. Acesso em 14 jan. 2012.\nFLEISCHMANN, M.; KUIK, R. On optimal inventory control with independent stochastic item returns. European Journal of Operational Research, Vol.151. 2003. p.25-37.\nFREIRE, C. R. Uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de gest\u00e3o ambiental conforme a norma NBR ISO 14001. 2000. 151 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica dos Recursos Minerais). Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, Campinas, 2000.\nFUSCO, C. Quanto custaria evitar esta destrui\u00e7\u00e3o? EXAME, S\u00e3o Paulo, edi\u00e7\u00e3o 939, ano 43, n\u00b0 5, 25 mar. 2009 (Estudo EXAME meio ambiente).\nGALBRAITH, J. K. O novo Estado industrial. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1988.\nGEORGESCU-ROEGEN, N. The entropy law and economic process. Cambridge Massachusetts: Harvard University Press, 1971.\nGIL, A. C. T\u00e9cnicas de pesquisa em economia. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991.\nGONZALEZ-TORRE, P.; ALVAREZ, M.; SARKIS, J.; ADENSO-DIAZ, B. Barriers to the implementation of environmentally oriented reverse logistics: evidence from the Automotive Industry Sector. British Journal of Management, Vol.21 N.4. 2010. p.889-904.\nGORINI, A. P. F. Mercado de agua (envasada) no Brasil e no mundo. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 11, p. 123-152, mar. 2000. Dispon\u00edvel em: http://www.fae.edu/publicador/conteudo/foto/332006Mercado%20de%20%C3%81gua%20(Enva sada)%20no%20Brasil%20e%20no%20Mundo.pdf Acesso em 09 jul. 2012.\nGUIMARAES, B. C. A import\u00e2ncia da \u00e1gua mineral. Revista das \u00e1guas, S\u00e3o Paulo, n\u00b0 6, ano 2, jun de 2008. Dispon\u00edvel em http://revistadasaguas.pgr.mpf.gov.br/edicoes-da-revista/edicao-06/edicoes-da-revista/edicao-06/materias/aguanossa Acesso em 13 maio 2009.\nHASEMANN, A. M. O termo de ajustamento de conduta ambiental e o princ\u00edpio da obrigatoriedade. Revista JUS Navigandi. Dispon\u00edvel em http://jus.com.br/revista/texto/17990/o-termo-de-ajustamento-de-conduta-ambiental-e-o-principio-da-obrigatoriedade#ixzz1ssINEwOS. Acesso em 23 abr. 2012.\nHASENCLEVER, L.; TIGRE, P. B. Estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o. In: KUPFER, D.; HASENCLEVER, L. Economia industrial: fundamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos no Brasil. Rio de Janeiro: Elsevier, 2002.\nHERRERA, A. O. et. al. Catastrofe or new society? A latin american world model. Otawa, Cand\u00e1: International Development Research Center, 1976.\nHUSSEN, A. Principles of environmental economics. 2 ed. London and New York: Routledge, 2004.\nIAQUINTO, K. \u201cNa natureza nada se cria, nada se perde, tudo se transforma\u201d. Conjuntura econ\u00f4mica, Rio de Janeiro, v. 65, n. 06, p. 29 - 32, jun. 2011.\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Censo 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/tabelas_pdf/total_populacao_mina s_gerais.pdf. Acesso em 14 jan. 2012.\nINMETRO - Instituto Nacional de Metrologia. Responsabilidade social: ISO 26.000 e NBR 16.000. Dispon\u00edvel em: http://www.inmetro.gov.br/qualidade/reponsabilidade_social Acesso em 18 abr. 2012.\nJAYARAMAN, V.; PATTERSON, R. A.; ROLLAND, E. The design of reverse distribution networks: models and solution procedures. European Journal of Operational Research, Vol.150 N.1. 2003. p.128-149.\nKRUGMAN, P. Building a green economy. The New York Times, New York, 05 apr. 2010.\nKULAIF, Y. Sum\u00e1rio mineral: \u00e1gua mineral. S\u00e3o Paulo: DNPM, 2010.\nKUWAHARA, M. Y. Economia do meio ambiente.\tDispon\u00edvel em\nhttp://meusite.mackenzie.com.br/monicayukie/aula%205%20EMA.pdf Acesso em: 16 abr 2009.\nLUSTOSA, M. C. J. Industrializa\u00e7\u00e3o, meio ambiente, inova\u00e7\u00e3o e competitividade. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; VINHA, V. da. Economia do meio ambiente. Rio de Janeiro: Campus, 2003. p. 155-172.\nLUSTOSA, M. C. J.; C\u00c1NEPA, E. M.; YOUNG, C. E. F. Pol\u00edtica ambiental. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; VINHA, V. da. Economia do meio ambiente. Rio de Janeiro: Campus, 2003. p. 135-153.\nMACAM - Movimento Amigos do Circuito das \u00c1guas Mineiro. Dez anos depois. Dispon\u00edvel em http://www.circuitodasaguas.org Acesso em 18 abr. 2012.\nMALVEZZI, R. Hidroneg\u00f3cio. Com ci\u00eancia: revista eletr\u00f4nica de jornalismo cient\u00edfico. Campinas,\t15\tde\tfev.\tde\t2005.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.comciencia.br/reportagens/2005/02/15_impr.shtml. Acesso em 10 mar. 2011.\nMANSFIELD, E.; YOHE, G. Microeconomia. 11 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006.\nMARQUES, J. F.; COMUNE, A. E. A teoria neocl\u00e1ssica e a valora\u00e7\u00e3o ambiental. In: ROMEIRO, A. R.; REYDON, B. P.; LEONARDI, M. L. A. (org.). Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. Campinas: UNICAMP, 1997.\nMENDES, J. T. G. Economia: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Pearson, 2005.\nMINERA\u00c7\u00c3O PADRE MANOEL. Informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa. Dispon\u00edvel em: http://www.mineracaopadremanoel.com.br. Acesso em 07 jan. 2012.\nMME - Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico 57 - Perfil da \u00e1gua mineral. Bras\u00edlia: SGM BIRD, 2009.\nMONAT, H. Caxamb\u00fa. Rio de Janeiro: Luiz Macedo, 1894.\nMONTEIRO, S. O desafio de compartilhar. Conjuntura econ\u00f4mica, Rio de Janeiro, v. 65, n\u00b0 11, p. 38 - 49, nov. 2011.\nMONTIBELLER-FILHO, G. O mito do desenvolvimento sustent\u00e1vel: meio ambiente e custos sociais no moderno sistema produtor de mercadorias. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001.\nMOTTA, R. S. da. Economia ambiental. Rio de Janeiro: FGV, 2008\nMUNHOZ, D. G. Economia aplicada: t\u00e9cnicas de pesquisa e an\u00e1lise econ\u00f4mica. Bras\u00edlia: UnB, 1989.\nNESTL\u00c9. Informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa. Dispon\u00edvel em: http://www.nestle.com.br/parquedasaguas. Acesso em 07 jan. 2012.\nNINIS, A. B. A ecologia pol\u00edtica e a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mineral de S\u00e3o Louren\u00e7o. 2006. 187 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel). Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2006.\nNORTH, K. Environmental business management: an introduction. Genebra: International Labor Office (ILO), 1992.\nNSF International - NSF Brasil certifica\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: http://www.nsf. org/international/south _america/brazil/beverage_cert_po. asp?program=BrazilPo. Acesso em 15 dez. 2011.\nOBATA, O. R.; CABRAL J\u00daNIOR, M.; SINTONI, A. \u00c1guas minerais orienta\u00e7\u00e3o para regulariza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 2005.\nOLIVEIRA, M. O mais precioso dos l\u00edquidos. EXAME, S\u00e3o Paulo, edi\u00e7\u00e3o 939, ano 43, n\u00b0 5, 25 mar. 2009 (Estudo EXAME meio ambiente).\nPHIPPS, E. Pollution prevention: concepts and principles. Ann Arbor, MI: University of Michigan, National Pollution Center for Higher Education, 1995.\nPEIXOTO, C. S. Termo de ajustamento de conduta como rem\u00e9dio jur\u00eddico eficaz em conflitos\tambientais.\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://noticias.ambientebrasil.com.br/artigos/2009/06/17/46311 -termo-de-ajustamento-de-conduta-como-remedio-juridico-eficaz-em-conflitos-ambientais.html. Acesso em 24 abr. 2012.\nPORTUGAL J\u00daNIOR, P. S.; FORNAZIER, A. Fatores indutores de inova\u00e7\u00f5es verdes nas firmas: notas para uma converg\u00eancia entre a concep\u00e7\u00e3o neo-schumpeteriana e a a\u00e7\u00e3o do Estado. Boletim da Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica - edi\u00e7\u00e3o especial, 25/26, set. 2011 -abr. 2012.\nQUEIROZ, J. T. M. O campo das \u00e1guas envasadas: determinantes, pol\u00edticas p\u00fablicas, consequ\u00eancias socioambientais, qualidade das \u00e1guas e percep\u00e7\u00f5es. 2011. 224 f. Tese\n(Doutorado em Saneamento, Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Saneamento, Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos da Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte - MG, 2011.\nREYDON, B. P.; et. al. A competitividade verde enquanto estrat\u00e9gia empresarial resolve o problema ambiental? Texto para discuss\u00e3o IE Unicamp. Campinas, julho 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eco.unicamp.br/publica\u00e7\u00f5es/textos>. Acesso em: 07 maio 2009.\nROMEIRO, A. R. e SALLES FILHO, S. Din\u00e2mica de inova\u00e7\u00f5es sob restri\u00e7\u00e3o ambiental. In: ROMEIRO, A. R.; REYDON, B. P.; LEONARDI, M. L. A. Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edtica e a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. 3 ed. Campinas: Editora Unicamp, 2001.\nROMEIRO, A. R. Economia ou economia pol\u00edtica da sustentabilidade. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; Vinha, V. da. Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Campus, 2003. p. 1-29.\n__________________. Os fundamentos cr\u00edticos da abordagem econ\u00f4mico-ecol\u00f3gica. Boletim da Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica, 20, jan - abr. 2009.\nROSA, F. V. T. da. Elementos para estudo de viabilidade de projetos de explota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mineral. 1999. 138f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais). Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, Campinas, 1999.\nSACHS, I. Ecodesenvolvimento - crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice, 1986.\n__________. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Cole\u00e7\u00e3o ideias sustent\u00e1veis. Rio de Janeiro: Garamond, 2002.\n__________. A terceira margem: em busca do ecodesenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2009.\nSAMANEZ, C. P. Engenharia econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2009.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria do Meio Ambiente - Coordenadoria de Planejamento Ambiental. Economia Verde: desenvolvimento, meio ambiente e qualidade de vida no Estado de S\u00e3o Paulo. CARVALHO, C. T. R. L. (coord.) S\u00e3o Paulo: SMA/CPLA, 2010.\nSIMON, C.; DEFRIES, R. S. Uma terra, um futuro: o impacto das mudan\u00e7as ambientais, na atmosfera, terra e \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1992.\nSOLEDADE, M. G. M. et al. ISO 14000 e a gest\u00e3o ambiental: uma reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas ambientais corporativas. In: ENGEMA - Encontro Nacional sobre Gest\u00e3o Empresarial e Meio Ambiente, 9, 2007, Curitiba - PR. Anais eletr\u00f4nicos... Dispon\u00edvel em: http://engema.up.edu.br/arquivos/engema/pdf/PAP0435.pdf Acesso em: 30 set. 2008.\nSOUZA, N. J. Desenvolvimento econ\u00f4mico. 4 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999.\nSRHU/MMA. Secretaria de Recursos H\u00eddricos e Ambiente Urbano/Minist\u00e9rio do Meio\nAmbiente.\tDispon\u00edvel\tem:\thttp://homolog-\nw.mma. gov.br/index.php?ido=conteudo.monta&amp;idEstrutura= 157. Acesso em 07 nov. 2011.\nTACHIZAWA, T. Gest\u00e3o ambiental e responsabilidade social corporativa. 3 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005.\nVINHA, V. da. As empresas e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: da eco-efici\u00eancia \u00e0 responsabilidade social corporativa. In: MAY, P. H.; LUSTOSA, M. C.; VINHA, V. da. Economia do meio ambiente. Rio de Janeiro: Campus, 2003. p. 173-196.\nYASSUDA, E. R. O gerenciamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. In: CADERNOS FUNDAP. Planejamento e gerenciamento ambiental, ano 9, n\u00b0 16, jun. 1989. p. 46 - 53.\nYIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. Porto Alegre: Bookman, 2001.\nANEXOS\nAnexo 1. C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais\nDECRETO-LEI N\u00b0 7841 - de 8 de agosto 1945\nC\u00d3DIGO DE \u00c1GUAS MINERAIS CAP\u00cdTULO I\nDisposi\u00e7\u00f5es Preliminares\nArt. 1\u00b0 - \u00c1guas minerais s\u00e3o aquelas provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que possuam composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou propriedades f\u00edsicas ou f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas das \u00e1guas comuns, com caracter\u00edsticas que lhes confiram uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa.\n\u00a7 1\u00b0 - A presente lei estabelece nos Cap\u00edtulos VII e VIII as caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o e propriedades para classifica\u00e7\u00e3o como \u00e1gua mineral pela imediata atribui\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o medicamentosa.\n\u00a7 2\u00b0 - Poder\u00e3o ser, tamb\u00e9m, classificadas como minerais, \u00e1guas que, mesmo sem atingir os limites da classifica\u00e7\u00e3o estabelecida nos Cap\u00edtulos VII e VIII, possuam inconteste e comprovada a\u00e7\u00e3o medicamentosa.\n\u00a7 3\u00b0 - A a\u00e7\u00e3o medicamentosa referida no par\u00e1grafo anterior das \u00e1guas que n\u00e3o atinjam os limites da classifica\u00e7\u00e3o estabelecida nos Cap\u00edtulos VII e VIII dever\u00e1 ser comprovada no local, mediante observa\u00e7\u00f5es repetidas, estat\u00edsticas completas, documentos de ordem cl\u00ednica e de laborat\u00f3rio, a cargo de m\u00e9dicos crenologistas, sujeitas as observa\u00e7\u00f5es \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia definida no Art. 2\u00b0 desta Lei.\nArt. 2\u00b0 - Para colaborar no fiel cumprimento desta Lei fica criada a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia, diretamente subordinada ao Ministro das Minas e Energia.(1)\n\u00a7 1\u00b0 - A Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia ter\u00e1 a Presid\u00eancia do Diretor-Geral do Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral e se compor\u00e1 de quatro especialistas no assunto, de livre escolha do Presidente da Rep\u00fablica; um dos membros ser\u00e1 escolhido entre o pessoal do \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico especializado do DNPM.\n\u00a7 2\u00b0- O Regimento da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia, as atribui\u00e7\u00f5es e direitos de seus membros ser\u00e3o fixados posteriormente por portaria do Ministro das Minas e Energia e leis subseq\u00fcentes.\nArt. 2\u00b0/1 No Decreto-Lei o nome do Minist\u00e9rio da Agricultura foi substitu\u00eddo para o de Minist\u00e9rio das Minas e Energia, em virtude da nova vincula\u00e7\u00e3o administrativa.\nArt. 3\u00b0- Ser\u00e3o denominadas \"\u00e1guas pot\u00e1veis de mesa\" as \u00e1guas de composi\u00e7\u00e3o normal provenientes de fontes naturais ou de fontes artificialmente captadas que preencham t\u00e3o-somente as condi\u00e7\u00f5es de potabilidade para a regi\u00e3o.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O Ministro das Minas e Energia, em portaria, estabelecer\u00e1 os limites de potabilidade, de acordo com os dados fornecidos pelo DNPM.\nArt. 4\u00b0 - O aproveitamento comercial das fontes de \u00e1guas minerais ou de mesa, quer situadas em terrenos de dom\u00ednio p\u00fablico, quer de dom\u00ednio particular, far-se-\u00e1 pelo regime de autoriza\u00e7\u00f5es sucessivas de pesquisa e lavra institu\u00eddo pelo C\u00f3digo de Minas, observadas as disposi\u00e7\u00f5es especiais da presente lei.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O aproveitamento comercial das \u00e1guas de mesa \u00e9 reservado aos propriet\u00e1rios do solo.\nCAP\u00cdTULO II\nDa autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa\nArt. 5\u00b0 - A pesquisa de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, ser\u00e1 regulada pelo disposto no Cap\u00edtulo II do C\u00f3digo de Minas, ressalvadas as disposi\u00e7\u00f5es especiais desta Lei.\nArt. 6\u00b0 - Por pesquisa de uma fonte de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, entendem-se todos os trabalhos necess\u00e1rios ao conhecimento do valor econ\u00f4mico da fonte e de seu valor terap\u00eautico, quando existente, abrangendo, no m\u00ednimo:\nI\t- O estudo geol\u00f3gico da emerg\u00eancia, compreendendo uma \u00e1rea cuja extens\u00e3o seja suficiente para esclarecer as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as fontes e os acidentes geol\u00f3gicos locais, permitindo formar-se ju\u00edzo sobre as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia no sentido de ser fixado criteriosamente o plano racional de capta\u00e7\u00e3o.\nII\t- O estudo anal\u00edtico das \u00e1guas e dos seus gases espont\u00e2neos, quando existentes, do ponto de vista de suas caracter\u00edsticas qu\u00edmicas, f\u00edsico-qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O estudo das \u00e1guas constar\u00e1 no m\u00ednimo dos seguintes dados:\nI\t- Press\u00e3o osm\u00f3tica e grau criosc\u00f3pico, condutividade el\u00e9trica, concentra\u00e7\u00e3o i\u00f4nica de hidrog\u00eanio, teor em rad\u00f4nio e tor\u00f4nio da \u00e1gua e dos seus gases espont\u00e2neos; temperatura e vaz\u00e3o.\nII\t- An\u00e1lise qu\u00edmica completa da \u00e1gua e dos gases dissolvidos, assim como a sua classifica\u00e7\u00e3o de acordo com as normas adotadas na presente Lei.\nIII\t- An\u00e1lise bacteriol\u00f3gica, compreendendo testes de suspei\u00e7\u00e3o, confirmat\u00f3rio e completo para o grupo coli-aerog\u00eaneo, assim como contagem global em 24 horas a 37\u00b0C e em 48 horas a 20\u00b0C, executado este exame de acordo com t\u00e9cnica a ser adotada oficialmente; ser\u00e1 desde logo considerada polu\u00edda e impr\u00f3pria para o consumo toda a \u00e1gua que apresentar o grupo coli-aerog\u00eaneo, presente em 10 mililitros.\nIV\t- An\u00e1lise e vaz\u00e3o dos gases espont\u00e2neos.\nArt. 7\u00b0 - As an\u00e1lises qu\u00edmicas e determina\u00e7\u00f5es dos demais dados a que se refere o artigo precedente ser\u00e3o repetidas em an\u00e1lises completas ou de elementos caracter\u00edsticos no m\u00ednimo, duas vezes num ano, ou tantas vezes quantas o DNPM julgar conveniente, at\u00e9 ficar comprovado possuir a \u00e1gua da fonte uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica regularmente definida, antes de se poder considerar satisfatoriamente terminada a pesquisa autorizada.\nCAP\u00cdTULO III\nDa Autoriza\u00e7\u00e3o de Lavra\nArt. 8\u00b0 - A lavra de uma fonte de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios ser\u00e1 regulada pelo disposto no Cap\u00edtulo III do C\u00f3digo de Minas, ressalvadas as disposi\u00e7\u00f5es especiais da presente Lei.\nArt. 9\u00b0 - Por lavra de uma fonte de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, entendem-se todos os trabalhos e atividades de capta\u00e7\u00e3o, condu\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e aproveitamento das \u00e1guas.\nArt. 10 - A lavra de uma fonte de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, ser\u00e1 solicitada ao Ministro das Minas e Energia em requerimento, no qual, al\u00e9m dos dispositivos do Cap\u00edtulo III do C\u00f3digo de Minas, figure:\nI\t- certificado de an\u00e1lise qu\u00edmica, f\u00edsico-qu\u00edmica e bacteriol\u00f3gica da \u00e1gua, firmado pelo \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico do DNPM e certid\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do seu relat\u00f3rio de pesquisa.\nII\t- No caso das \u00e1guas minerais que n\u00e3o atingirem os limites constantes dos Cap\u00edtulos VII e VIII da presente Lei, al\u00e9m dos dados mencionados na al\u00ednea anterior, rela\u00e7\u00e3o dos trabalhos submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia sobre as propriedades terap\u00eauticas da \u00e1gua proveniente da fonte, bem como certid\u00e3o do parecer favor\u00e1vel desta Comiss\u00e3o para sua classifica\u00e7\u00e3o como mineral.\nIII\t- Uma planta em duas vias indicando a situa\u00e7\u00e3o exata das fontes e o esbo\u00e7o geol\u00f3gico dos arredores, com os necess\u00e1rios cortes geol\u00f3gicos, esclarecendo as condi\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancias das fontes.\nIV\t- Plantas e desenhos complementares, em duas vias, com mem\u00f3ria justificativa dos planos e processos adotados para a capta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das fontes, condu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas al\u00e9m de dados sobre vaz\u00e3o e temperatura das fontes.\nV\t- Plantas e desenhos complementares em duas vias relativas ao projeto de instala\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em todas as suas modalidades incluindo reservat\u00f3rio, maquinaria, aparelhamento balne\u00e1rio e hidroter\u00e1pico, etc.\nArt. 11 - O DNPM ao processar um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o de lavra de fonte poder\u00e1 ouvir quando julgar conveniente a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia.\nArt. 12 - \u00c0s fontes de \u00e1gua mineral termal ou gasosa em explora\u00e7\u00e3o regular poder\u00e1 ser assinalado, por decreto, um per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o, sujeito a modifica\u00e7\u00f5es posteriore s se novas circunst\u00e2ncias o exigirem.\nArt. 13 - Nenhuma sondagem ou qualquer outro trabalho subterr\u00e2neo poder\u00e1 ser praticado no per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o de uma fonte, sem autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do DNPM.\n\u00a7 1\u00b0 - No caso de fossas, cisternas, galerias para extra\u00e7\u00e3o de material e outros fins, funda\u00e7\u00f5es de casas e outros trabalhos a c\u00e9u aberto, o decreto que fixar o per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o impor\u00e1 aos propriet\u00e1rios a obriga\u00e7\u00e3o de obterem com uma anteced\u00eancia de 90 (noventa) dias, uma autoriza\u00e7\u00e3o do DNPM para tal fim.\n\u00a7 2\u00b0 - Os trabalhos empreendidos no per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o de uma fonte poder\u00e3o ser interditados pelo DNPM mediante solicita\u00e7\u00e3o do concession\u00e1rio quando forem julgadas procedentes as alega\u00e7\u00f5es.\nArt. 14 - O DNPM a pedido do concession\u00e1rio e ap\u00f3s exame pericial realizado por t\u00e9cnicos que designar poder\u00e1 determinar a suspens\u00e3o de sondagem ou trabalhos subterr\u00e2neos executados fora do per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o desde que sejam eles julgados suscet\u00edveis de prejudicar uma fonte.\nArt. 15 - Quando a ocupa\u00e7\u00e3o de um terreno compreendido num per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o privar o propriet\u00e1rio de seu uso por per\u00edodo superior a um m\u00eas ou quando depois dos trabalhos executados o terreno se tornar impr\u00f3prio para o uso ao qual era destinado anteriormente, poder\u00e1 o seu propriet\u00e1rio exigir do concession\u00e1rio da fonte, pelo terreno ocupado ou desnaturado, uma indeniza\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 regulada nas formas previstas em lei.\nPar\u00e1grafo \u00danico - As indeniza\u00e7\u00f5es devidas pelo concession\u00e1rio da fonte n\u00e3o poder\u00e3o exceder o montante dos preju\u00edzos materiais que sofrer o propriet\u00e1rio do terreno, assim como o pre\u00e7o dos trabalhos inutilizados, acrescido da import\u00e2ncia necess\u00e1ria para o restabelecimento das condi\u00e7\u00f5es primitivas, acrescentada uma parcela correspondente aos lucros cessantes.\nArt. 16 - A destrui\u00e7\u00e3o ou a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos em terrenos de outrem para prote\u00e7\u00e3o da fonte s\u00f3 poder\u00e1 ter in\u00edcio depois da presta\u00e7\u00e3o de uma cau\u00e7\u00e3o, cujo montante ser\u00e1 fixado pela\nautoridade competente, mediante arbitramento ou acordo entre as partes; essa quantia servir\u00e1 de garantia para o pagamento das indeniza\u00e7\u00f5es devidas.\nArt. 17 - Em caso de oposi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico competente do DNPM, o concession\u00e1rio s\u00f3 poder\u00e1 realizar trabalhos nas fontes, ap\u00f3s introduzir em seus projetos as altera\u00e7\u00f5es julgadas necess\u00e1rias.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Na falta de decis\u00e3o do DNPM por per\u00edodo superior a tr\u00eas meses, o concession\u00e1rio poder\u00e1 executar os trabalhos projetados independente de autoriza\u00e7\u00e3o, depois de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0quele Departamento.\nArt. 18 - Quando o aproveitamento de uma fonte estiver sendo feito de modo a compromet\u00ea-la, ou estiver em desacordo com as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e higi\u00eanicas estabelecidas na presente lei poder\u00e1 ela ser interditada, at\u00e9 que sejam restabelecidas condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias de explora\u00e7\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO IV\nDas Est\u00e2ncias que Exploram \u00c1guas Minerais e das Organiza\u00e7\u00f5es que Exploram \u00c1guas Pot\u00e1veis de Mesa\nArt. 19 - A Instala\u00e7\u00e3o ou funcionamento de uma est\u00e2ncia hidromineral, por parte de um titular de lavra de fonte, exige a satisfa\u00e7\u00e3o dos seguintes requisitos m\u00ednimos, a crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o competente do DNPM;\nI\t- Montagem de instala\u00e7\u00f5es crenoter\u00e1picas convenientes, de acordo com a natureza das \u00e1guas.\nII\t- Constru\u00e7\u00e3o ou exist\u00eancia de hot\u00e9is ou sanat\u00f3rios com instala\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas convenientes, providas de servi\u00e7os culin\u00e1rio apto a atender \u00e0s indica\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas.\nIII\t- Contrato de m\u00e9dico especialista encarregado da orienta\u00e7\u00e3o do tratamento e facilidades gerais de tratamento e assist\u00eancia m\u00e9dico-farmac\u00eauticas.\nIV\t- Exist\u00eancia de laborat\u00f3rio para realiza\u00e7\u00e3o de exames bacteriol\u00f3gicos peri\u00f3dicos, para verifica\u00e7\u00e3o da Pureza das \u00e1guas em explora\u00e7\u00e3o ou contrato de tais servi\u00e7os com organiza\u00e7\u00e3o id\u00f4nea, a ju\u00edzo do DNPM.\nV\t- Exist\u00eancia de um posto meteorol\u00f3gico destinado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais.\nVI\t- Organiza\u00e7\u00e3o das fichas sanit\u00e1rias dos funcion\u00e1rios das est\u00e2ncias e dos hot\u00e9is, renovadas pelo menos cada seis meses.\nVII\t- No caso da \u00e1gua ser entregue engarrafada ao consumo, al\u00e9m dos requisitos especiais determinados para cada caso pelo \u00f3rg\u00e3o competente do DNPM, ser\u00e1 no m\u00ednimo exigida, na instala\u00e7\u00e3o de engarrafamento, a exist\u00eancia de uma m\u00e1quina engarrafadora autom\u00e1tica ou semiautom\u00e1tica e de uma m\u00e1quina ou dispositivo destinado \u00e0 lavagem do vasilhame durante o tempo necess\u00e1rio, com uma solu\u00e7\u00e3o de soda c\u00e1ustica a 10\u00b0 Baum\u00e9 aquecida a 60\u00b0C ou um outro processo ou dispositivo aprovado pelo DNPM, que assegure esteriliza\u00e7\u00e3o do vasilhame.\nArt. 20 - \u00c0s empresas que exploram \u00e1gua pot\u00e1vel de mesa ou engarrafam \u00e1guas minerais ser\u00e3o aplicadas as exig\u00eancias das al\u00edneas IV, VI e VII do artigo precedente.\nArt. 21 - As empresas que aproveitam as \u00e1guas minerais para preparo de sais medicinais estar\u00e3o sujeitas a todas as exig\u00eancias gerais desta lei e mais \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia determinar para cada caso.\nArt. 22 - As est\u00e2ncias ser\u00e3o classificadas pela Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia em 3 grupos, segundo a qualidade de suas instala\u00e7\u00f5es.\nCAP\u00cdTULO V\nDa Fiscaliza\u00e7\u00e3o das Est\u00e2ncias que Exploram \u00c1gua Mineral e das Organiza\u00e7\u00f5es que Exploram \u00c1guas de Mesa Destinadas a fins Balne\u00e1rios\nArt. 23 - A fiscaliza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o, em todos os seus aspectos, de \u00e1guas minerais, termais, gasosas e pot\u00e1veis de mesa, engarrafadas ou destinadas a fins balne\u00e1rios, ser\u00e1 exercida pelo DNPM, atrav\u00e9s do seu \u00f3rg\u00e3o especializado.\nArt. 24 - As autoridades sanit\u00e1rias e administrativas federais, estaduais e municipais, dever\u00e3o auxiliar e assistir o DNPM em tudo que for necess\u00e1rio ao fiel cumprimento desta lei.\nPar\u00e1grafo \u00danico - O DNPM comunicar\u00e1 \u00e0s autoridades estaduais e municipais, qualquer decis\u00e3o que for tomada relativamente ao funcionamento de uma fonte situada em sua jurisdi\u00e7\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO VI\nDo Com\u00e9rcio da \u00c1gua Mineral, Termal, Gasosa, de Mesa ou Destinada a fins Balne\u00e1rios\nArt. 25 - S\u00f3 ser\u00e1 permitida a explora\u00e7\u00e3o comercial de \u00e1gua (mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios) quando previamente analisada no DNPM, e ap\u00f3s expedi\u00e7\u00e3o do Decreto de Autoriza\u00e7\u00e3o de Lavra.\nArt. 26 - N\u00e3o poder\u00e3o ser exploradas comercialmente, para quaisquer fins, as fontes sujeitas \u00e0 influ\u00eancia de \u00e1guas superficiais e por conseguinte suscet\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o.\nArt. 27 - Em cada fonte em explora\u00e7\u00e3o regular, al\u00e9m de determina\u00e7\u00e3o mensal da descarga e de certas propriedades f\u00edsicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas, ser\u00e1 exigida a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises qu\u00edmicas peri\u00f3dicas, parciais ou completas, e, no m\u00ednimo, uma an\u00e1lise completa de 3 em 3 anos, para verifica\u00e7\u00e3o de sua composi\u00e7\u00e3o.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s qualidades higi\u00eanicas das fontes ser\u00e3o exigidos, no m\u00ednimo, quatro exames bacteriol\u00f3gicos por ano, um a cada trimestre, podendo, entretanto, a reparti\u00e7\u00e3o fiscalizadora exigir as an\u00e1lises bacteriol\u00f3gicas que julgar necess\u00e1rias para garantir a pureza da \u00e1gua da fonte e da \u00e1gua engarrafada ou embalada em pl\u00e1stico (1).\nArt. 27/ 1. Altera\u00e7\u00e3o feita por for\u00e7a da Lei n\u00b0 6.726, de 21.11.79.\nArt. 28 - Uma vez classificada a \u00e1gua pelo DNPM, ser\u00e1 proibido o emprego no com\u00e9rcio ou na publicidade da \u00e1gua, de qualquer designa\u00e7\u00e3o suscet\u00edvel de causar confus\u00e3o ao consumidor, quanto \u00e0 fonte ou proced\u00eancia, sob pena de interdi\u00e7\u00e3o.\nArt. 29 - Fica criado o r\u00f3tulo-padr\u00e3o sujeito \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do DNPM devendo as \u00e1guas engarrafadas indicar no mesmo:\nI\t- Nome da fonte;\nII\t- Natureza da \u00e1gua;\nIII\t- Localidade;\nIV\t- Data e n\u00famero da concess\u00e3o;\nV\t- Nome do concession\u00e1rio;\nVI\t- Constantes f\u00edsico-qu\u00edmicas, composi\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e classifica\u00e7\u00e3o, segundo o DNPM;\nVII\t- Volume do conte\u00fado;\nVIII\t- Carimbo com ano e m\u00eas do engarrafamento.\n\u00a7 1\u00b0 - As \u00e1guas minerais carbogasosas naturais, quando engarrafadas, dever\u00e3o declarar no r\u00f3tulo, em local vis\u00edvel, \"\u00e1gua mineral carbogasosa natural\".\n\u00a7 2\u00b0 - \u00c9 obrigat\u00f3ria a notifica\u00e7\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e0s \u00e1guas engarrafadas, quando este n\u00e3o provenha da fonte; essas \u00e1guas est\u00e3o sujeitas \u00e0s seguintes especifica\u00e7\u00f5es, sem preju\u00edzo das outras exig\u00eancias constantes desta Lei:\nI\t- As \u00e1guas minerais dever\u00e3o declarar no r\u00f3tulo, em local vis\u00edvel, \"\u00c1gua mineral gaseificada artificialmente\".\nII\t- As \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa dever\u00e3o declarar no r\u00f3tulo, em local vis\u00edvel, \"\u00c1gua pot\u00e1vel de mesa gaseificada artificialmente\".\n\u00a7 3\u00b0 - Nenhuma designa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0s caracter\u00edsticas ou propriedade terap\u00eauticas das fontes podem constar dos r\u00f3tulos, a menos que seja autorizada pela Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia.\nArt. 30 - Os recipientes destinados ao engarrafamento da \u00e1gua para o consumo dever\u00e3o ser de vidro transparente, de paredes internas lisas, fundo plano e \u00e2ngulos internos arredondados, e com fecho inviol\u00e1vel, resistente a choques, aprovados pelo DNPM.\nArt. 31 - Constituir\u00e1 motivo para interdi\u00e7\u00e3o, a apreens\u00e3o do estoque e multa, al\u00e9m de qualquer infra\u00e7\u00e3o aos dispositivos da presente lei:\nI\t- expor \u00e0 venda, ao consumo ou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e1gua cuja explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha sido legalmente autorizada por decreto de lavra;\nII\t- utilizar r\u00f3tulo com dizeres diversos dos aprovados pelo DNPM;\nIII\t- expor \u00e0 venda \u00e1gua origin\u00e1ria de outra fonte;\nIV\t- expor \u00e0 venda ou utilizar \u00e1gua em condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas impr\u00f3prias para o consumo.\n\u00a7 1\u00b0 - Para efeito da interdi\u00e7\u00e3o, apreens\u00e3o e multa de que trata o presente artigo, o \u00f3rg\u00e3o competente do DNPM poder\u00e1, a seu crit\u00e9rio, tomar as seguintes medidas, al\u00e9m de outras previstas na presente lei:\nI\t- apreens\u00e3o e inutiliza\u00e7\u00e3o do estoque da \u00e1gua engarrafada;\nII\t- inabilita\u00e7\u00e3o do concession\u00e1rio para adquirir selos de consumo enquanto durar a interdi\u00e7\u00e3o;\nIII\t- apreens\u00e3o de guias e selos de consumo, em poder do interessado, no momento da interdi\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o conservados em cust\u00f3dia at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, para abertura da fonte ou interdi\u00e7\u00e3o definitiva.\n\u00a7 2\u00b0 - A multa a que se refere este artigo ser\u00e1 de Cr$ 5.000,00 a Cr$ 20.000,00, sendo o infrator intimado a recolher aos cofres p\u00fablicos a import\u00e2ncia respectiva, que ser\u00e1 elevada ao dobro no caso de reincid\u00eancia, sem preju\u00edzo do cumprimento das demais exig\u00eancias deste artigo.\nArt. 32 - As disposi\u00e7\u00f5es da presente lei aplicam-se igualmente \u00e0s \u00e1guas nacionais utilizadas dentro do Pa\u00eds e \u00e0s que devem ser exploradas.\nArt. 33 - As \u00e1guas minerais de proced\u00eancia estrangeira s\u00f3 poder\u00e3o ser expostas ao consumo, ap\u00f3s cumprimento, no que lhes for aplic\u00e1vel a ju\u00edzo do DNPM, das disposi\u00e7\u00f5es sobre com\u00e9rcio das \u00e1guas minerais nacionais estabelecidas na presente Lei.\nArt. 34 - As solu\u00e7\u00f5es salinas artificiais, quando vendidas em garrafas ou outros vasilhames, dever\u00e3o trazer sobre o r\u00f3tulo, em lugar bem vis\u00edvel, a denomina\u00e7\u00e3o \"solu\u00e7\u00e3o salina artificial\".\nCAP\u00cdTULO VII\nDa Classifica\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica das \u00c1guas Minerais\nArt. 35 - As \u00e1guas minerais ser\u00e3o classificadas, quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em:\nI\t- oligominerais, quando, apesar de n\u00e3o atingirem os limites estabelecidos neste artigo, forem classificadas como minerais pelo disposto nos \u00a7\u00a7 2\u00b0 e 3\u00b0, do Art. 1\u00b0 da presente lei;\nII\t- rad\u00edferas, quando contiverem subst\u00e2ncias radioativas dissolvidas que lhes atribuam radioatividade permanente;\nIII\t- alcalino-bicarbonatadas, as que contiverem, por litro, uma quantidade de compostos alcalinos equivalentes, no m\u00ednimo, a 0,200 g de bicarbonato de s\u00f3dio;\nIV\t- alcalino-terrosas, as que contiverem, por litro, uma quantidade de compostos alcalino-terrosos equivalente, no m\u00ednimo, a 0,120 g de carbonato de c\u00e1lcio, distinguindo-se:\na)\talcalino-terrosas c\u00e1lcicas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,048 g de cationte Ca sob a forma de bicarbonato de c\u00e1lcio;\nb)\talcalino-terrosas magnesianas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,030 g de cationte Mg sob a forma de bicarbonato de magn\u00e9sio;\nV\t- sulfatadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,100 g do anionte SO4 combinado aos cationtes Na, K e Mg;\nVI\t- sulfurosas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,001 g de anionte S;\nVII\t- nitratadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,100 g do anionte NO3 de origem mineral;\nVIII\t- cloretadas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,500 g do ClNa (Cloreto de S\u00f3dio);\nIX\t- ferruginosas, as que contiverem, por litro, no m\u00ednimo, 0,005 g do cationte Fe;\nX\t- radioativas, as que contiverem rad\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o, obedecendo aos seguintes limites:\na)\tfrancamente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, um teor em rad\u00f4nio compreendido entre 5 e 10 unidades Mache, por litro, a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o;\nb)\tradioativas as que apresentarem um teor em rad\u00f4nio compreendido entre 10 e 50 unidades Mache por litro, a 20\u00b0C e 760 mm Hg de press\u00e3o;\nc)\tfortemente radioativas, as que possu\u00edrem um teor em rad\u00f4nio superior a 50 unidades Mache, por litro, a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o.\nXI\t- Toriativas, as que possu\u00edrem um teor em tor\u00f4nio em dissolu\u00e7\u00e3o, equivalente em unidades eletrost\u00e1ticas, a 2 unidades Mache por litro, no m\u00ednimo.\nXII\t- Carbogasosas, as que contiverem, por litro, 200 ml de g\u00e1s carb\u00f4nico livre dissolvido, a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o.\n\u00a7 1\u00b0 - As \u00e1guas minerais dever\u00e3o ser classificadas pelo DNPM de acordo com o elemento predominante, podendo ser classificadas mista as que acusarem na sua composi\u00e7\u00e3o mais de um elemento digno de nota, bem como as que contiverem iontes ou subst\u00e2ncias raras dignas de nota (\u00e1guas iodadas, arseniadas, litinadas, etc.).\n\u00a7 2\u00b0 - As \u00e1guas das classes VII (nitratadas) e VIII (cloretadas) s\u00f3 ser\u00e3o consideradas minerais quando possu\u00edrem uma a\u00e7\u00e3o medicamentosa definida, comprovada conforme o \u00a7 3\u00b0 do Art. 1\u00b0 da presente Lei.\nCAP\u00cdTULO VIII Da Classifica\u00e7\u00e3o das Fontes de \u00c1gua Mineral\nArt. 36 - As fontes de \u00e1gua mineral ser\u00e3o classificadas, al\u00e9m do crit\u00e9rio qu\u00edmico, pelo seguinte: 1\u00b0) Quanto aos gases\nI\t- Fontes radioativas:\na)\tfrancamente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 litro por minuto (1 l.p.m.) com um teor em rad\u00f4nio compreendido entre 5 e 10 unidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o;\nb)\tradioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 l.p.m., com um teor compreendido entre 10 e 50 unidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo, a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o;\nc)\tfortemente radioativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 l.p.m., com teor superior a 50 unidades Mache, por litro de g\u00e1s espont\u00e2neo a 20\u00b0C e 760 mm de Hg de press\u00e3o;\nII\t- Fontes toriativas, as que apresentarem, no m\u00ednimo, uma vaz\u00e3o gasosa de 1 l.p.m., com um teor em tor\u00f4nio na emerg\u00eancia equivalente em unidades eletrost\u00e1ticas a 2 unidades Mache por litro;\nIII\t- Fontes Sulfurosas, as que possu\u00edrem na emerg\u00eancia desprendimento definido de g\u00e1s sulf\u00eddrico.\n2\u00b0) Quanto \u00e0 Temperatura\nI\t- Fontes frias, quando sua temperatura for inferior a 25\u00b0C;\nII\t- Fontes hipotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 25 e 33\u00b0C;\nIII\t- Fontes mesotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 33 e 36\u00b0C;\nIV\t- Fontes isotermais, quando sua temperatura estiver compreendida entre 36 e 38\u00b0C;\nV\t- Fontes hipertermais, quando sua temperatura for superior a 38\u00b0C.\nCAP\u00cdTULO IX\nDa Tributa\u00e7\u00e3o\nArt. 37 - O conjunto dos tributos que reca\u00edrem sobre as fontes e \u00e1guas minerais est\u00e1 sujeito ao limite m\u00e1ximo de 8% da produ\u00e7\u00e3o efetiva, calculado de acordo com o Art. 68 do C\u00f3digo de Minas.\n\u00a7 1\u00b0 - As \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa, gaseificadas artificialmente ou n\u00e3o, pagar\u00e3o sempre, no m\u00ednimo, o duplo dos tributos federais devidos pelas \u00e1guas minerais, n\u00e3o se aplicando \u00e0s mesmas o limite m\u00e1ximo de 8% previsto no Art. 68 do C\u00f3digo de Minas.\n\u00a7 2\u00b0 - As solu\u00e7\u00f5es salinas artificiais recolher\u00e3o ao Tesouro Nacional como taxa de produ\u00e7\u00e3o efetiva, contribui\u00e7\u00e3o correspondente a 20% do valor da produ\u00e7\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO X\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais e Transit\u00f3rias\nArt. 38 - Logo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da presente Lei, todas as empresas que exploram \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, dever\u00e3o realizar novos estudos de suas fontes, os quais dever\u00e3o estar terminados no prazo de 2 anos.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Estes estudos ser\u00e3o realizados segundo os dispositivos da presente Lei, pelo \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico competente do DNPM, de acordo com as normas estabelecidas pelo regimento em vigor.\nArt. 39 - Todas as empresas que exploram \u00e1gua mineral, termal, gasosa, de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios dever\u00e3o, dentro do prazo de um ano de vig\u00eancia desta Lei, estar rigidamente enquadradas nos seus dispositivos e nos do C\u00f3digo de Minas.\nArt. 40 - O DNPM dever\u00e1 proceder, de acordo com os dispositivos desta Lei, \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de todas as fontes em explora\u00e7\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de 2 anos, prorrog\u00e1vel a ju\u00edzo do Ministro das Minas e Energia.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Ser\u00e1 mantida a classifica\u00e7\u00e3o de mineral para as \u00e1guas em explora\u00e7\u00e3o regular diante do C\u00f3digo de Minas e cujos caracter\u00edsticos qu\u00edmicos e f\u00edsico-qu\u00edmicos satisfa\u00e7am aos limites de composi\u00e7\u00e3o estabelecidos anterior.\nArt. 41 - O Governo expedir\u00e1 oportunamente uma lei concedendo favores \u00e0s est\u00e2ncias hidrominerais.\nPar\u00e1grafo \u00danico - Dentro de seis meses, a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, o DNPM apresentar\u00e1 ao Governo um anteprojeto regulando o assunto e as normas para classifica\u00e7\u00e3o das est\u00e2ncias segundo a qualidade de suas instala\u00e7\u00f5es (1).\nArt. 41/ 1. A lei n\u00b0 2.661, de 3.12.955, que regulamentou o Art. 153, \u00a7 4\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, define o que seja est\u00e2ncia termomineral, hidromineral ou simplesmente mineral; indica a modalidade de concess\u00e3o de aux\u00edlios da Uni\u00e3o aos Estados e Munic\u00edpios, sob conv\u00eanio; prev\u00ea inclus\u00e3o de verba pr\u00f3pria, na proposta or\u00e7ament\u00e1ria da Uni\u00e3o, para atender os referidos aux\u00edlios. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, por\u00e9m alterando a norma anterior, veda aos Estados qualquer intromiss\u00e3o no setor da minera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 privativo da Uni\u00e3o Federal.\nArt. 42 - At\u00e9 que a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia organize um regulamento geral para explora\u00e7\u00e3o das est\u00e2ncias, nenhuma pessoa poder\u00e1 fazer uso continuado das fontes hidrominerais, ainda mesmo a t\u00edtulo de repouso ou de turismo, sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o m\u00e9dica.\nArt. 43 - Fica proibido o uso endovenoso de \u00e1gua mineral, em natureza, enquanto n\u00e3o ficar provada, em cada caso, a sua inocuidade para os pacientes, a ju\u00edzo da Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia.\nArt. 44 - Ao \u00f3rg\u00e3o t\u00e9cnico especializado do DNPM competir\u00e1:\nI\t- Al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 fixadas em lei, manter os laborat\u00f3rios e gabinetes t\u00e9cnicos e cient\u00edficos necess\u00e1rios ao estudo das \u00e1guas minerais sob seu aspecto qu\u00edmico, f\u00edsico-qu\u00edmico, f\u00e1rmaco-din\u00e2mico e dos demais elementos terap\u00eauticos para orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das suas aplica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas;\nII\t- Fixar, mediante ampla colabora\u00e7\u00e3o com os interessados, os m\u00e9todos de an\u00e1lises qu\u00edmicas e bacteriol\u00f3gicas tendo em vista a uniformiza\u00e7\u00e3o dos resultados;\nIII\t- Promover articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos e administrativos competentes, no sentido de estabelecer \u00edntima colabora\u00e7\u00e3o com os Estados e Munic\u00edpios, para a coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os na organiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos planos de aparelhamento e defesa das est\u00e2ncias e na fiscaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de \u00e1guas;\nIV\t- Propor padr\u00f5es regionais de potabilidade.\nArt. 45 - \u00c0 requisi\u00e7\u00e3o dos concession\u00e1rios, ou desde que seja julgada de interesse p\u00fablico, o DNPM poder\u00e1 prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica aos trabalhos previstos nos Cap\u00edtulos II e III desta Lei,\nmediante indeniza\u00e7\u00e3o pelas despesas relativas \u00e0 assist\u00eancia prestada ou pagamento de uma import\u00e2ncia acordada previamente.\nArt. 46 - Dentro de seis meses a partir da data de sua constitui\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o Permanente de Crenologia propor\u00e1 ao Governo a regulamenta\u00e7\u00e3o da presente lei.\nPar\u00e1grafo \u00danico. Os assuntos tratados no Art. 29 e seus par\u00e1grafos e no Art. 30 poder\u00e3o ser objeto de modifica\u00e7\u00e3o pela regulamenta\u00e7\u00e3o a ser expedida oportunamente.\nArt. 47 - Fica inclu\u00edda na classe XI, de que trata o Art. 3\u00b0 do C\u00f3digo de Minas, a categoria de \u00e1guas de mesa.\nArt. 48 - Esta Lei consolida todos os dispositivos legais sobre \u00e1guas minerais e \u00e1guas pot\u00e1veis de mesa.\nArt. 49 - Esta Lei entra em vigor na data da sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 50 - Ficam revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nAnexo 2. PNRH\nLEI N\u00b0 9.433, DE 8 DE JANEIRO DE 1997.\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:\nT\u00cdTULO I\nDA POL\u00cdTICA NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nCAP\u00cdTULO I\nDOS FUNDAMENTOS\nArt. 1\u00b0 A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos baseia-se nos seguintes fundamentos:\nI\t- a \u00e1gua \u00e9 um bem de dom\u00ednio p\u00fablico;\nII\t- a \u00e1gua \u00e9 um recurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico;\nIII\t- em situa\u00e7\u00f5es de escassez, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais;\nIV\t- a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve sempre proporcionar o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas;\nV\t- a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade territorial para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nVI\t- a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades.\nCAP\u00cdTULO II\nDOS OBJETIVOS\nArt. 2\u00b0 S\u00e3o objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos:\nI\t- assegurar \u00e0 atual e \u00e0s futuras gera\u00e7\u00f5es a necess\u00e1ria disponibilidade de \u00e1gua, em padr\u00f5es de qualidade adequados aos respectivos usos;\nII\t- a utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos, incluindo o transporte aquavi\u00e1rio, com vistas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel;\nIII\t- a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais.\nCAP\u00cdTULO III\nDAS DIRETRIZES GERAIS DE A\u00c7\u00c3O\nArt. 3\u00b0 Constituem diretrizes gerais de a\u00e7\u00e3o para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos:\nI\t- a gest\u00e3o sistem\u00e1tica dos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos de quantidade e qualidade;\nII\t- a adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds;\nIII\t- a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental;\nIV\t- a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com o dos setores usu\u00e1rios e com os planejamentos regional, estadual e nacional;\nV\t- a articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo;\nVI\t- a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas com a dos sistemas estuarinos e zonas costeiras.\nArt. 4\u00b0 A Uni\u00e3o articular-se-\u00e1 com os Estados tendo em vista o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos de interesse comum.\nCAP\u00cdTULO IV\nDOS INSTRUMENTOS\nArt. 5\u00b0 S\u00e3o instrumentos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos:\nI\t- os Planos de Recursos H\u00eddricos;\nII\t- o enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua;\nIII\t- a outorga dos direitos de uso de recursos h\u00eddricos;\nIV\t- a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos;\nV\t- a compensa\u00e7\u00e3o a munic\u00edpios;\nVI\t- o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.\nSE\u00c7\u00c3O I\nDOS PLANOS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 6\u00b0 Os Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos diretores que visam a fundamentar e orientar a implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos.\nArt. 7\u00b0 Os Planos de Recursos H\u00eddricos s\u00e3o planos de longo prazo, com horizonte de planejamento compat\u00edvel com o per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o de seus programas e projetos e ter\u00e3o o seguinte conte\u00fado m\u00ednimo:\nI\t- diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual dos recursos h\u00eddricos;\nII\t- an\u00e1lise de alternativas de crescimento demogr\u00e1fico, de evolu\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e de modifica\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo;\nIII\t- balan\u00e7o entre disponibilidades e demandas futuras dos recursos h\u00eddricos, em quantidade e qualidade, com identifica\u00e7\u00e3o de conflitos potenciais;\nIV\t- metas de racionaliza\u00e7\u00e3o de uso, aumento da quantidade e melhoria da qualidade dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis;\nV\t- medidas a serem tomadas, programas a serem desenvolvidos e projetos a serem implantados, para o atendimento das metas previstas;\nVI\t- (VETADO)\nVII\t- (VETADO)\nVIII\t- prioridades para outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos;\nIX\t- diretrizes e crit\u00e9rios para a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos;\nX\t- propostas para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas sujeitas a restri\u00e7\u00e3o de uso, com vistas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nArt. 8\u00b0 Os Planos de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o elaborados por bacia hidrogr\u00e1fica, por Estado e para o Pa\u00eds.\nSE\u00c7\u00c3O II\nDO ENQUADRAMENTO DOS CORPOS DE \u00c1GUA EM CLASSES, SEGUNDO OS USOS PREPONDERANTES DA \u00c1GUA\nArt. 9\u00b0 O enquadramento dos corpos de \u00e1gua em classes, segundo os usos preponderantes da \u00e1gua, visa a:\nI\t- assegurar \u00e0s \u00e1guas qualidade compat\u00edvel com os usos mais exigentes a que forem destinadas;\nII\t- diminuir os custos de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mediante a\u00e7\u00f5es preventivas permanentes.\nArt. 10. As classes de corpos de \u00e1gua ser\u00e3o estabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\nSE\u00c7\u00c3O III\nDA OUTORGA DE DIREITOS DE USO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 11. O regime de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos tem como objetivos assegurar o controle quantitativo e qualitativo dos usos da \u00e1gua e o efetivo exerc\u00edcio dos direitos de acesso \u00e0 \u00e1gua.\nArt. 12. Est\u00e3o sujeitos a outorga pelo Poder P\u00fablico os direitos dos seguintes usos de recursos h\u00eddricos:\nI\t- deriva\u00e7\u00e3o ou capta\u00e7\u00e3o de parcela da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua para consumo final, inclusive abastecimento p\u00fablico, ou insumo de processo produtivo;\nII\t- extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo para consumo final ou insumo de processo produtivo;\nIII\t- lan\u00e7amento em corpo de \u00e1gua de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, tratados ou n\u00e3o, com o fim de sua dilui\u00e7\u00e3o, transporte ou disposi\u00e7\u00e3o final;\nIV\t- aproveitamento dos potenciais hidrel\u00e9tricos;\nV\t- outros usos que alterem o regime, a quantidade ou a qualidade da \u00e1gua existente em um corpo de \u00e1gua.\n\u00a7 1\u00b0 Independem de outorga pelo Poder P\u00fablico, conforme definido em regulamento:\nI\t- o uso de recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de pequenos n\u00facleos populacionais, distribu\u00eddos no meio rural;\nII\t- as deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos considerados insignificantes;\nIII\t- as acumula\u00e7\u00f5es de volumes de \u00e1gua consideradas insignificantes.\n\u00a7 2\u00b0 A outorga e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica estar\u00e1 subordinada ao Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, aprovado na forma do disposto no inciso VIII do art. 35 desta Lei, obedecida a disciplina da legisla\u00e7\u00e3o setorial espec\u00edfica.\nArt. 13. Toda outorga estar\u00e1 condicionada \u00e0s prioridades de uso estabelecidas nos Planos de Recursos H\u00eddricos e dever\u00e1 respeitar a classe em que o corpo de \u00e1gua estiver enquadrado e a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es adequadas ao transporte aquavi\u00e1rio, quando for o caso.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A outorga de uso dos recursos h\u00eddricos dever\u00e1 preservar o uso m\u00faltiplo destes.\nArt. 14. A outorga efetivar-se-\u00e1 por ato da autoridade competente do Poder Executivo Federal, dos Estados ou do Distrito Federal.\n\u00a7 1\u00b0 O Poder Executivo Federal poder\u00e1 delegar aos Estados e ao Distrito Federal compet\u00eancia para conceder outorga de direito de uso de recurso h\u00eddrico de dom\u00ednio da Uni\u00e3o.\n\u00a7 2\u00b0 (VETADO)\nArt. 15. A outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos poder\u00e1 ser suspensa parcial ou totalmente, em definitivo ou por prazo determinado, nas seguintes circunst\u00e2ncias:\nI\t- n\u00e3o cumprimento pelo outorgado dos termos da outorga;\nII\t- aus\u00eancia de uso por tr\u00eas anos consecutivos;\nIII\t- necessidade premente de \u00e1gua para atender a situa\u00e7\u00f5es de calamidade, inclusive as decorrentes de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas adversas;\nIV\t- necessidade de se prevenir ou reverter grave degrada\u00e7\u00e3o ambiental;\nV\t- necessidade de se atender a usos priorit\u00e1rios, de interesse coletivo, para os quais n\u00e3o se disponha de fontes alternativas;\nVI\t- necessidade de serem mantidas as caracter\u00edsticas de navegabilidade do corpo de \u00e1gua.\nArt. 16. Toda outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos far-se-\u00e1 por prazo n\u00e3o excedente a trinta e cinco anos, renov\u00e1vel.\nArt. 17. (VETADO)\nArt. 18. A outorga n\u00e3o implica a aliena\u00e7\u00e3o parcial das \u00e1guas, que s\u00e3o inalien\u00e1veis, mas o simples direito de seu uso.\nSE\u00c7\u00c3O IV\nDA COBRAN\u00c7A DO USO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 19. A cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos objetiva:\nI\t- reconhecer a \u00e1gua como bem econ\u00f3mico e dar ao usu\u00e1rio uma indica\u00e7\u00e3o de seu real valor;\nII\t- incentivar a racionaliza\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua;\nIII\t- obter recursos financeiros para o financiamento dos programas e interven\u00e7\u00f5es contemplados nos planos de recursos h\u00eddricos.\nArt. 20. Ser\u00e3o cobrados os usos de recursos h\u00eddricos sujeitos a outorga, nos termos do art. 12 desta Lei.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. (VETADO)\nArt. 21. Na fixa\u00e7\u00e3o dos valores a serem cobrados pelo uso dos recursos h\u00eddricos devem ser observados, dentre outros:\nI\t- nas deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e extra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, o volume retirado e seu regime de varia\u00e7\u00e3o;\nII\t- nos lan\u00e7amentos de esgotos e demais res\u00edduos l\u00edquidos ou gasosos, o volume lan\u00e7ado e seu regime de varia\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas e de toxidade do afluente.\nArt. 22. Os valores arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos ser\u00e3o aplicados prioritariamente na bacia hidrogr\u00e1fica em que foram gerados e ser\u00e3o utilizados:\nI\t- no financiamento de estudos, programas, projetos e obras inclu\u00eddos nos Planos de Recursos H\u00eddricos;\nII\t- no pagamento de despesas de implanta\u00e7\u00e3o e custeio administrativo dos \u00f3rg\u00e3os e entidades integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos.\n\u00a7 1\u00b0 A aplica\u00e7\u00e3o nas despesas previstas no inciso II deste artigo \u00e9 limitada a sete e meio por cento do total arrecadado.\n\u00a7 2\u00b0 Os valores previstos no caput deste artigo poder\u00e3o ser aplicados a fundo perdido em projetos e obras que alterem, de modo considerado ben\u00e9fico \u00e0 coletividade, a qualidade, a quantidade e o regime de vaz\u00e3o de um corpo de \u00e1gua.\n\u00a7 3\u00b0 (VETADO)\nArt. 23. (VETADO)\nSE\u00c7\u00c3O V\nDA COMPENSA\u00c7\u00c3O A MUNIC\u00cdPIOS\nArt. 24. (VETADO)\nSE\u00c7\u00c3O VI\nDO SISTEMA DE INFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 25. O Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos \u00e9 um sistema de coleta, tratamento, armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos e fatores intervenientes em sua gest\u00e3o.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os dados gerados pelos \u00f3rg\u00e3os integrantes do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos ser\u00e3o incorporados ao Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos.\nArt. 26. S\u00e3o princ\u00edpios b\u00e1sicos para o funcionamento do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos:\nI\t- descentraliza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es;\nII\t- coordena\u00e7\u00e3o unificada do sistema;\nIII\t- acesso aos dados e informa\u00e7\u00f5es garantido \u00e0 toda a sociedade.\nArt. 27. S\u00e3o objetivos do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos:\nI\t- reunir, dar consist\u00eancia e divulgar os dados e informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa dos recursos h\u00eddricos no Brasil;\nII\t- atualizar permanentemente as informa\u00e7\u00f5es sobre disponibilidade e demanda de recursos h\u00eddricos em todo o territ\u00f3rio nacional;\nIII\t- fornecer subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o dos Planos de Recursos H\u00eddricos.\nCAP\u00cdTULO V\nDO RATEIO DE CUSTOS DAS OBRAS DE USO M\u00daLTIPLO, DE INTERESSE COMUM OU COLETIVO\nArt. 28. (VETADO)\nCAP\u00cdTULO VI DA A\u00c7\u00c3O DO PODER P\u00daBLICO\nArt. 29. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, compete ao Poder Executivo Federal:\nI\t- tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e ao funcionamento do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nII\t- outorgar os direitos de uso de recursos h\u00eddricos, e regulamentar e fiscalizar os usos, na sua esfera de compet\u00eancia;\nIII\t- implantar e gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, em \u00e2mbito nacional;\nIV\t- promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Poder Executivo Federal indicar\u00e1, por decreto, a autoridade respons\u00e1vel pela efetiva\u00e7\u00e3o de outorgas de direito de uso dos recursos h\u00eddricos sob dom\u00ednio da Uni\u00e3o.\nArt. 30. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cabe aos Poderes Executivos Estaduais e do Distrito Federal, na sua esfera de compet\u00eancia:\nI\t- outorgar os direitos de uso de recursos h\u00eddricos e regulamentar e fiscalizar os seus usos;\nII\t- realizar o controle t\u00e9cnico das obras de oferta h\u00eddrica;\nIII\t- implantar e gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos, em \u00e2mbito estadual e do Distrito Federal;\nIV\t- promover a integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental.\nArt. 31. Na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, os Poderes Executivos do Distrito Federal e dos munic\u00edpios promover\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de saneamento b\u00e1sico, de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio ambiente com as pol\u00edticas federal e estaduais de recursos h\u00eddricos.\nT\u00cdTULO II\nDO SISTEMA NACIONAL DE GERENCIAMENTO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS CAP\u00cdTULO I\nDOS OBJETIVOS E DA COMPOSI\u00c7\u00c3O\nArt. 32. Fica criado o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, com os seguintes objetivos:\nI\t- coordenar a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas;\nII\t- arbitrar administrativamente os conflitos relacionados com os recursos h\u00eddricos;\nIII\t- implementar a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos;\nIV\t- planejar, regular e controlar o uso, a preserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\nV\t- promover a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos.\nI\tArt.\u201433\u2014Integram o\u2014Sistema\t\tNacional\u2014de Ge Nacional\trenciamento de Recursos de\tRecursos\tH\u00eddricos:\nTT II\t\tO\tV/V.\t\t\t\tH\u00eddricos;\nIII\tos Conselhos de \tos\u2014\tComit\u00eas\tde\t\tV- uv\tnv A vuviai, Bacia\tHidrogr\u00e1fica;\t\nIV\u2014\tos \u00f3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais e municipais cujas compet\u00eancias se\nrelacionem\tcom---------a---------gest\u00e3o--------de---------recursos--------h\u00eddricos;\nV\u2014\tas Ag\u00eancias de \u00c1gua.\nArt. 33. Integram o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nI\t- o Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nI-A. - a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nII\t- os Conselhos de Recursos H\u00eddricos dos Estados e do Distrito Federal; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nIII\t- os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nIV\t- os \u00f3rg\u00e3os dos poderes p\u00fablicos federal, estaduais, do Distrito Federal e municipais cujas compet\u00eancias se relacionem com a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nV\t- as Ag\u00eancias de \u00c1gua. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nCAP\u00cdTULO II DO CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 34. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \u00e9 composto por:\nI\t- representantes dos Minist\u00e9rios e Secretarias da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica com atua\u00e7\u00e3o no gerenciamento ou no uso de recursos h\u00eddricos;\nII\t- representantes indicados pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos;\nIII\t- representantes dos usu\u00e1rios dos recursos h\u00eddricos;\nIV\t- representantes das organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00famero de representantes do Poder Executivo Federal n\u00e3o poder\u00e1 exceder \u00e0 metade mais um do total dos membros do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nArt. 35. Compete ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos:\nI\t- promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de recursos h\u00eddricos com os planejamentos nacional, regional, estaduais e dos setores usu\u00e1rios;\nII\t- arbitrar, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos existentes entre Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos;\nIII\t- deliberar sobre os projetos de aproveitamento de recursos h\u00eddricos cujas repercuss\u00f5es extrapolem o \u00e2mbito dos Estados em que ser\u00e3o implantados;\nIV\t- deliberar sobre as quest\u00f5es que lhe tenham sido encaminhadas pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos ou pelos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\nV\t- analisar propostas de altera\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a recursos h\u00eddricos e \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos;\nVI\t- estabelecer diretrizes complementares para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, aplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos;\nVII\t- aprovar propostas de institui\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica e estabelecer crit\u00e9rios gerais para a elabora\u00e7\u00e3o de seus regimentos;\nVIII\t- (VETADO)\n-----IX\u2014acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas;\nIX\t- acompanhar a execu\u00e7\u00e3o e aprovar o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinar as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nX\t- estabelecer crit\u00e9rios gerais para a outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a por seu uso.\nXI\t- zelar pela implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Seguran\u00e7a de Barragens (PNSB); (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00b0 12.334, de 2010)\nXII\t- estabelecer diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o da PNSB, aplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Seguran\u00e7a de Barragens (SNISB); (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00b0 12.334, de 2010)\nXIII\t- apreciar o Relat\u00f3rio de Seguran\u00e7a de Barragens, fazendo, se necess\u00e1rio, recomenda\u00e7\u00f5es para melhoria da seguran\u00e7a das obras, bem como encaminh\u00e1-lo ao Congresso Nacional. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00b0 12.334, de 2010)\nArt. 36. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ser\u00e1 gerido por:\nI\t- um Presidente, que ser\u00e1 o Ministro titular do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal;\nII\t- um Secret\u00e1rio Executivo, que ser\u00e1 o titular do \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\nCAP\u00cdTULO III\nDOS COMIT\u00caS DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA\nArt. 37. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ter\u00e3o como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o:\nI\t- a totalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica;\nII\t- sub-bacia hidrogr\u00e1fica de tribut\u00e1rio do curso de \u00e1gua principal da bacia, ou de tribut\u00e1rio desse tribut\u00e1rio; ou\nIII\t- grupo de bacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas cont\u00edguas.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A institui\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica em rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o ser\u00e1 efetivada por ato do Presidente da Rep\u00fablica.\nArt. 38. Compete aos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o:\nI\t- promover o debate das quest\u00f5es relacionadas a recursos h\u00eddricos e articular a atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes;\nII\t- arbitrar, em primeira inst\u00e2ncia administrativa, os conflitos relacionados aos recursos h\u00eddricos;\nIII\t- aprovar o Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia;\nIV\t- acompanhar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Recursos H\u00eddricos da bacia e sugerir as provid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas;\nV\t- propor ao Conselho Nacional e aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos as acumula\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es, capta\u00e7\u00f5es e lan\u00e7amentos de pouca express\u00e3o, para efeito de isen\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de outorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos, de acordo com os dom\u00ednios destes;\nVI\t- estabelecer os mecanismos de cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos e sugerir os valores a serem cobrados;\nVII\t- (VETADO)\nVIII\t- (VETADO)\nIX\t- estabelecer crit\u00e9rios e promover o rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Das decis\u00f5es dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica caber\u00e1 recurso ao Conselho Nacional ou aos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo com sua esfera de compet\u00eancia.\nArt. 39. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica s\u00e3o compostos por representantes:\nI\t- da Uni\u00e3o;\nII\t- dos Estados e do Distrito Federal cujos territ\u00f3rios se situem, ainda que parcialmente, em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o;\nIII\t- dos Munic\u00edpios situados, no todo ou em parte, em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nIV\t- dos usu\u00e1rios das \u00e1guas de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nV\t- das entidades civis de recursos h\u00eddricos com atua\u00e7\u00e3o comprovada na bacia.\n\u00a7 1\u00b0 O n\u00famero de representantes de cada setor mencionado neste artigo, bem como os crit\u00e9rios para sua indica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o estabelecidos nos regimentos dos comit\u00eas, limitada a representa\u00e7\u00e3o dos poderes executivos da Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \u00e0 metade do total de membros.\n\u00a7 2\u00b0 Nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias de rios fronteiri\u00e7os e transfronteiri\u00e7os de gest\u00e3o compartilhada, a representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o dever\u00e1 incluir um representante do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores.\n\u00a7 3\u00b0 Nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica de bacias cujos territ\u00f3rios abranjam terras ind\u00edgenas devem ser inclu\u00eddos representantes:\nI\t- da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - FUNAI, como parte da representa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o;\nII\t- das comunidades ind\u00edgenas ali residentes ou com interesses na bacia.\n\u00a7 4\u00b0 A participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o restrita a bacias de rios sob dom\u00ednio estadual, dar-se-\u00e1 na forma estabelecida nos respectivos regimentos.\nArt. 40. Os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica ser\u00e3o dirigidos por um Presidente e um Secret\u00e1rio, eleitos dentre seus membros.\nCAP\u00cdTULO IV DAS AG\u00caNCIAS DE \u00c1GUA\nArt. 41. As Ag\u00eancias de \u00c1gua exercer\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o de secretaria executiva do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\nArt. 42. As Ag\u00eancias de \u00c1gua ter\u00e3o a mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de um ou mais Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de \u00c1gua ser\u00e1 autorizada pelo Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ou pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos mediante solicita\u00e7\u00e3o de um ou mais Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica.\nArt. 43. A cria\u00e7\u00e3o de uma Ag\u00eancia de \u00c1gua \u00e9 condicionada ao atendimento dos seguintes requisitos:\nI\t- pr\u00e9via exist\u00eancia do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\nII\t- viabilidade financeira assegurada pela cobran\u00e7a do uso dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o.\nArt. 44. Compete \u00e0s Ag\u00eancias de \u00c1gua, no \u00e2mbito de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o:\nI\t- manter balan\u00e7o atualizado da disponibilidade de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nII\t- manter o cadastro de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos;\nIII\t- efetuar, mediante delega\u00e7\u00e3o do outorgante, a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos;\nIV\t- analisar e emitir pareceres sobre os projetos e obras a serem financiados com recursos gerados pela cobran\u00e7a pelo uso de Recursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-los \u00e0 institui\u00e7\u00e3o financeira respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o desses recursos;\nV\t- acompanhar a administra\u00e7\u00e3o financeira dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nVI\t- gerir o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nVII\t- celebrar conv\u00eanios e contratar financiamentos e servi\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias;\nVIII\t- elaborar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria e submet\u00ea-la \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\nIX\t- promover os estudos necess\u00e1rios para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\nX\t- elaborar o Plano de Recursos H\u00eddricos para aprecia\u00e7\u00e3o do respectivo Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\nXI\t- propor ao respectivo ou respectivos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica:\na)\to enquadramento dos corpos de \u00e1gua nas classes de uso, para encaminhamento ao respectivo Conselho Nacional ou Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, de acordo com o dom\u00ednio destes;\nb)\tos valores a serem cobrados pelo uso de recursos h\u00eddricos;\nc)\to plano de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados com a cobran\u00e7a pelo uso de recursos h\u00eddricos;\nd)\to rateio de custo das obras de uso m\u00faltiplo, de interesse comum ou coletivo.\nCAP\u00cdTULO V\nDA SECRETARIA EXECUTIVA DO CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 45. A Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos ser\u00e1 exercida pelo \u00f3rg\u00e3o integrante da estrutura do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.\n-----Art. 46. Compete \u00e0 Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: I\u2014prestar apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; H\u2014coordenar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e encaminh\u00e1-lo \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do---Conselho-------------------Nacional-----------de----------Recursos-----------H\u00eddricos;\nHI\u2014instruir os expedientes provenientes dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e dos\nComit\u00eas\tde Sistema\tBacia\tHidrogr\u00e1fica; de Informa\u00e7\u00f5es\tsobre Recursos H\u00eddricos;\nV\u2014elaborar seu programa\tde trabalho\te respectiva proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual e submet\u00ea los \u00e0\naprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos.\nArt. 46. Compete \u00e0 Secretaria Executiva do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nI\t- prestar apoio administrativo, t\u00e9cnico e financeiro ao Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nII\t- revogado; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nIII\t- instruir os expedientes provenientes dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos e dos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica;\" (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nIV\t- revogado;\" (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nV\t- elaborar seu programa de trabalho e respectiva proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual e submet\u00ea-los \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei 9.984, de 2000)\nCAP\u00cdTULO VI\nDAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CIVIS DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nArt. 47. S\u00e3o consideradas, para os efeitos desta Lei, organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos:\nI\t- cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas;\nII\t- associa\u00e7\u00f5es regionais, locais ou setoriais de usu\u00e1rios de recursos h\u00eddricos;\nIII\t- organiza\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de ensino e pesquisa com interesse na \u00e1rea de recursos h\u00eddricos;\nIV\t- organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais com objetivos de defesa de interesses difusos e coletivos da sociedade;\nV\t- outras organiza\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo Conselho Nacional ou pelos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos.\nArt. 48. Para integrar o Sistema Nacional de Recursos H\u00eddricos, as organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos devem ser legalmente constitu\u00eddas.\nT\u00cdTULO III DAS INFRA\u00c7\u00d5ES E PENALIDADES\nArt. 49. Constitui infra\u00e7\u00e3o das normas de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos superficiais ou subterr\u00e2neos:\nI\t- derivar ou utilizar recursos h\u00eddricos para qualquer finalidade, sem a respectiva outorga de direito de uso;\nII\t- iniciar a implanta\u00e7\u00e3o ou implantar empreendimento relacionado com a deriva\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, superficiais ou subterr\u00e2neos, que implique altera\u00e7\u00f5es no regime, quantidade ou qualidade dos mesmos, sem autoriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes;\nIII\t- (VETADO)\nIV\t- utilizar-se dos recursos h\u00eddricos ou executar obras ou servi\u00e7os relacionados com os mesmos em desacordo com as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas na outorga;\nV\t- perfurar po\u00e7os para extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea ou oper\u00e1-los sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o;\nVI\t- fraudar as medi\u00e7\u00f5es dos volumes de \u00e1gua utilizados ou declarar valores diferentes dos medidos;\nVII\t- infringir normas estabelecidas no regulamento desta Lei e nos regulamentos administrativos, compreendendo instru\u00e7\u00f5es e procedimentos fixados pelos \u00f3rg\u00e3os ou entidades competentes;\nVIII\t- obstar ou dificultar a a\u00e7\u00e3o fiscalizadora das autoridades competentes no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es.\nArt. 50. Por infra\u00e7\u00e3o de qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar referentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os hidr\u00e1ulicos, deriva\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos de dom\u00ednio ou administra\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, ou pelo n\u00e3o atendimento das solicita\u00e7\u00f5es feitas, o infrator, a crit\u00e9rio da autoridade competente, ficar\u00e1 sujeito \u00e0s seguintes penalidades, independentemente de sua ordem de enumera\u00e7\u00e3o:\nI\t- advert\u00eancia por escrito, na qual ser\u00e3o estabelecidos prazos para corre\u00e7\u00e3o das irregularidades;\nII\t- multa, simples ou di\u00e1ria, proporcional \u00e0 gravidade da infra\u00e7\u00e3o, de R$ 100,00 (cem reais) a R$ 10.000,00 (dez mil reais);\nIII\t- embargo provis\u00f3rio, por prazo determinado, para execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e obras necess\u00e1rias ao efetivo cumprimento das condi\u00e7\u00f5es de outorga ou para o cumprimento de normas referentes ao uso, controle, conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos;\nIV\t- embargo definitivo, com revoga\u00e7\u00e3o da outorga, se for o caso, para repor incontinenti, no seu antigo estado, os recursos h\u00eddricos, leitos e margens, nos termos dos arts. 58 e 59 do C\u00f3digo de \u00c1guas ou tamponar os po\u00e7os de extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea.\n\u00a7 1\u00b0 Sempre que da infra\u00e7\u00e3o cometida resultar preju\u00edzo a servi\u00e7o p\u00fablico de abastecimento de \u00e1gua, riscos \u00e0 sa\u00fade ou \u00e0 vida, perecimento de bens ou animais, ou preju\u00edzos de qualquer natureza a terceiros, a multa a ser aplicada nunca ser\u00e1 inferior \u00e0 metade do valor m\u00e1ximo cominado em abstrato.\n\u00a7 2\u00b0 No caso dos incisos III e IV, independentemente da pena de multa, ser\u00e3o cobradas do infrator as despesas em que incorrer a Administra\u00e7\u00e3o para tornar efetivas as medidas previstas nos citados incisos, na forma dos arts. 36, 53, 56 e 58 do C\u00f3digo de \u00c1guas, sem preju\u00edzo de responder pela indeniza\u00e7\u00e3o dos danos a que der causa.\n\u00a7 3\u00b0 Da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas neste t\u00edtulo caber\u00e1 recurso \u00e0 autoridade administrativa competente, nos termos do regulamento.\n\u00a7 4\u00b0 Em caso de reincid\u00eancia, a multa ser\u00e1 aplicada em dobro.\nT\u00cdTULO IV\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS E TRANSIT\u00d3RIAS\nArt. 51. Os cons\u00f3rcios e associa\u00e7\u00f5es intermunicipais de bacias hidrogr\u00e1ficas mencionados no art. 47 poder\u00e3o receber delega\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional ou dos Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos, por prazo determinado, para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia das Ag\u00eancias de \u00c1gua, enquanto esses organismos n\u00e3o estiverem constitu\u00eddos.\nArt. 51. O Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos e os Conselhos Estaduais de Recursos H\u00eddricos poder\u00e3o delegar a organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos relacionadas no art. 47 desta Lei, por prazo determinado, o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia das Ag\u00eancias de \u00c1gua, enquanto esses organismos n\u00e3o estiverem constitu\u00eddos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00b0 10.881, de 2004)\nArt. 52. Enquanto n\u00e3o estiver aprovado e regulamentado o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos potenciais hidr\u00e1ulicos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica continuar\u00e1 subordinada \u00e0 disciplina da legisla\u00e7\u00e3o setorial espec\u00edfica.\nArt. 53. O Poder Executivo, no prazo de cento e vinte dias a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, encaminhar\u00e1 ao Congresso Nacional projeto de lei dispondo sobre a cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias de \u00c1gua.\nArt. 54. O art. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:\n\"Art. 1\u00b0...........................................\nIII\t- quatro inteiros e quatro d\u00e9cimos por cento \u00e0 Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal;\nIV\t- tr\u00eas inteiros e seis d\u00e9cimos por cento ao Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica - DNAEE, do Minist\u00e9rio de Minas e Energia;\nV\t- dois por cento ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia.\n\u00a7 4\u00b0 A cota destinada \u00e0 Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal ser\u00e1 empregada na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos e na gest\u00e3o da rede hidrometeorol\u00f3gica nacional.\n\u00a7 5\u00b0 A cota destinada ao DNAEE ser\u00e1 empregada na opera\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de sua rede hidrometeorol\u00f3gica, no estudo dos recursos h\u00eddricos e em servi\u00e7os relacionados ao aproveitamento da energia hidr\u00e1ulica.\"\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os novos percentuais definidos no caput deste artigo entrar\u00e3o em vigor no prazo de cento e oitenta dias contados a partir da data de publica\u00e7\u00e3o desta Lei.\nArt. 55. O Poder Executivo Federal regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo de cento e oitenta dias, contados da data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 56. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.\nArt. 57. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.\nBras\u00edlia, 8 de janeiro de 1997; 176\u00b0 da Independ\u00eancia e 109\u00b0 da Rep\u00fablica.\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO\nGustavo Krause\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no DOU de 9.1.1997\nAnexo 3. Resolu\u00e7\u00e3o 76/2007\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE\nCONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS\nRESOLU\u00c7\u00c3O N\u00b0 76, DE 16 DE OUTUBRO DE 2007\n(Publicada no D.O. Uem 27/11/2007)\nEstabelece diretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios.\nO CONSELHO NACIONAL DE RECURSOS H\u00cdDRICOS-CNRH, no uso das compet\u00eancias que lhe s\u00e3o conferidas pelas Leis nos 9.433, de 8 de janeiro de 1997, e 9.984, de 17 de julho de 2000, tendo em vista o disposto em seu Regimento Interno; e\nConsiderando a D\u00e9cada Brasileira da \u00c1gua, institu\u00edda pelo Decreto de 22 de mar\u00e7o de 2005, cujos objetivos s\u00e3o promover e intensificar a formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, programas e projetos relativos ao gerenciamento e uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua;\nConsiderando que compete ao CNRH estabelecer diretrizes complementares para implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos-PNRH, aplica\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e atua\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos-SINGREH;\nConsiderando o disposto nas Resolu\u00e7\u00f5es CNRH n\u00b0 15, de 11 de janeiro de 2001, n\u00b0 16, de 8 de maio de 2001, e n\u00b0 22, de 24 de maio de 2002, que estabelecem, respectivamente, diretrizes gerais para a gest\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, crit\u00e9rios gerais para a outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos e diretrizes para inser\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no instrumento Plano de Recursos H\u00eddricos;\nConsiderando que a pesquisa e a lavra de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios s\u00e3o outorgadas pelo Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral-DNPM e Minist\u00e9rio de Minas e Energia, respectivamente, de acordo com o C\u00f3digo de \u00c1guas Minerais, Decreto-Lei n\u00b0 7.841, de 08 de agosto de 1945 e o C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o, Decreto-Lei n\u00b0 227, de 27 de fevereiro de 1967, e suas altera\u00e7\u00f5es; e\nConsiderando a necessidade de integra\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o articulada entre \u00f3rg\u00e3os e entidades cujas compet\u00eancias se refiram aos recursos h\u00eddricos, \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e ao meio ambiente, resolve:\nArt. 1\u00b0 Ficam estabelecidas diretrizes gerais para a integra\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios. Art. 2\u00b0 Para efeito desta Resolu\u00e7\u00e3o considera-se:\nI\t- aproveitamento: explora\u00e7\u00e3o e explota\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa, ou destinadas a fins balne\u00e1rios, compreendendo os regimes de autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa e de concess\u00e3o de lavra;\nII\t- \u00e1rea de pesquisa: aquela solicitada pelo requerente para execu\u00e7\u00e3o de pesquisa de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios e deferida pela autoridade outorgante de recursos minerais;\nIII\t- \u00e1rea ou per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o de fonte: destina-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios com o objetivo de estabelecer os limites onde existir\u00e3o restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o e de determinados usos que possam comprometer seu aproveitamento, definida na Portaria DNPM n\u00b0 231, de 31 de julho de 1998;\nIV\t- outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos: ato administrativo mediante o qual a autoridade outorgante faculta ao outorgado o direito de uso de recurso h\u00eddrico, por prazo determinado, nos termos e nas condi\u00e7\u00f5es expressas no respectivo ato, consideradas as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas vigentes;\nV\t- pesquisa para \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios: execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da jazida, sua avalia\u00e7\u00e3o e a determina\u00e7\u00e3o da exeq\u00fcibilidade do seu aproveitamento econ\u00f4mico;\nVI\t- portaria de lavra para \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios: ato administrativo mediante o qual \u00e9 outorgado ao interessado o direito ao aproveitamento industrial das jazidas de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios.\nArt. 3\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o gestor de recurso h\u00eddrico competente e o \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais, com vistas a facilitar o processo de integra\u00e7\u00e3o, devem buscar o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e compatibiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos, definindo de forma conjunta o conte\u00fado e os estudos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios, consideradas as legisla\u00e7\u00f5es espec\u00edficas vigentes.\nPar\u00e1grafo \u00fanico. As informa\u00e7\u00f5es a serem compartilhadas referem-se, no m\u00ednimo:\nI\t- aos t\u00edtulos de direitos miner\u00e1rios de pesquisa ou lavra de \u00e1guas minerais, termais, gasosas, pot\u00e1veis de mesa ou destinadas a fins balne\u00e1rios para a sua inclus\u00e3o no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos H\u00eddricos e considera\u00e7\u00e3o pelos \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos;\nII\t- aos atos administrativos relacionados ao uso de recursos h\u00eddricos, tais como: outorgas de direito de uso, manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e autoriza\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, para a sua inclus\u00e3o no sistema de informa\u00e7\u00f5es de recursos minerais e considera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais;\nIII\t- \u00e0 \u00e1rea objeto de requerimento de pesquisa para \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios;\nIV\t- \u00e0 \u00e1rea ou per\u00edmetro de prote\u00e7\u00e3o de fonte institu\u00eddo pelo \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais, a fim de que seja considerado pelos \u00f3rg\u00e3os gestores de recursos h\u00eddricos;\nV\t- \u00e0s \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o e controle estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor de recurso h\u00eddrico competente ou previstas nos planos de recursos h\u00eddricos, a fim de que sejam consideradas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais;\nVI\t- ao monitoramento quantitativo e qualitativo dispon\u00edvel nos \u00f3rg\u00e3os gestores;\nVII\t- \u00e0quelas necess\u00e1rias \u00e0 formula\u00e7\u00e3o dos planos de recursos h\u00eddricos e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas.\nArt. 4\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais dar\u00e1 conhecimento do requerimento de autoriza\u00e7\u00e3o para pesquisa de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios e respectiva \u00e1rea ao \u00f3rg\u00e3o gestor de recurso h\u00eddrico competente, que dever\u00e1 se manifestar sobre poss\u00edveis impedimentos \u00e0 pesquisa, observando as diretrizes e princ\u00edpios tra\u00e7ados pela Lei n\u00b0 9.433, de 1997 e Resolu\u00e7\u00f5es do CNRH.\nArt. 5\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o gestor de recurso h\u00eddrico competente, ap\u00f3s conhecimento do requerimento de autoriza\u00e7\u00e3o para pesquisa de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, conforme art. 4\u00b0 desta Resolu\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 informar ao \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais:\nI\t- as outorgas de direito de uso de recursos h\u00eddricos, demais atos autorizativos e os usos cadastrados existentes na \u00e1rea requerida para pesquisa e em seu entorno;\nII\t- as \u00e1reas de restri\u00e7\u00e3o e controle que possam ter interfer\u00eancia com a \u00e1rea requerida.\nArt. 6\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o gestor de recursos minerais dever\u00e1 observar os atos de outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos emitidos, demais atos autorizativos e os usos cadastrados existentes quando da an\u00e1lise do requerimento de autoriza\u00e7\u00e3o para pesquisa de \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios.\nArt. 7\u00b0 O \u00f3rg\u00e3o gestor de recurso h\u00eddrico competente dever\u00e1 observar as informa\u00e7\u00f5es existentes nos requerimentos de pesquisa, alvar\u00e1s de pesquisa e portarias de lavra para \u00e1gua mineral, termal, gasosa, pot\u00e1vel de mesa ou destinada a fins balne\u00e1rios, quando da an\u00e1lise do requerimento de outorga de direito de uso de recursos h\u00eddricos.\nMARINA SILVA\nPresidente\nEUST\u00c1QUIO LUCIANO ZICA\nSecret\u00e1rio-Executivo\nAnexo 4. Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Verde\nAP\u00caNDICES\nAp\u00eandice 1. Question\u00e1rio de pesquisa (vers\u00e3o empresas)\nQuantidade de funcion\u00e1rios que a empresa possui:_________________.\nAno de constitui\u00e7\u00e3o da empresa:__________________________________.\nGrupo empresarial da empresa:____________________________________.\n1)\tA empresa mant\u00e9m algum tipo de pol\u00edtica ambiental?\n(a)\tSim, integrada com as demais pol\u00edticas da empresa (miss\u00e3o, vis\u00e3o, valores).\n(b)\tSim, espec\u00edfica para o meio ambiente.\n(c)\tN\u00e3o, mas adota pr\u00e1ticas sistematizadas de cuidado ambiental.\n(d)\tN\u00e3o.\n2)\tPossui certifica\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie ISO 14000?\n(a)\tSim.\n(b)\tAinda n\u00e3o, mas j\u00e1 est\u00e1 cumprindo etapas para obt\u00ea-la.\n(c)\tN\u00e3o, mas planeja implantar.\n(d)\tN\u00e3o, e nem v\u00ea necessidade disto no momento.\n3)\tA empresa utiliza fontes renov\u00e1veis de energia?\n(a)\tSim, em todos os processos da empresa: produtivo, administrativo e distribui\u00e7\u00e3o.\n(b)\tSim, mas somente em algum(s) processo(s). Designar qual(is):______________________.\n(c)\tN\u00e3o utiliza, mas pretende implantar.\n(d)\tN\u00e3o utiliza e nem pretende implantar.\n4)\tMonitora o consumo de energia?\n(a)\tSim, nos setores de produ\u00e7\u00e3o e de administra\u00e7\u00e3o.\n(b)\tSim, mas somente no setor de produ\u00e7\u00e3o.\n(c)\tN\u00e3o, mas pretende realizar.\n(d)\tN\u00e3o e nem pretende realizar.\n5)\tA empresa controla os res\u00edduos e efluentes gerados, inclusive das embalagens do produto final, reutilizando-os em outros processos?\n(a)\tSim, designar em quais outros processos \u00e9 reutilizado:____________________________\n(b)\tN\u00e3o, mas est\u00e1 planejando implantar esta reutiliza\u00e7\u00e3o.\n(c)\tN\u00e3o e nem pretende realizar tal reutiliza\u00e7\u00e3o.\n6)\tA empresa j\u00e1 utiliza de algum processo de log\u00edstica reversa? Caso n\u00e3o, como ser\u00e1 a implanta\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis exig\u00eancias do Plano Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos?\n7)\tA empresa possui um departamento espec\u00edfico de gest\u00e3o ambiental? A quem se reporta?\n(a)\tSim, estabelecido de maneira formal. Reporta-se a____________________\n(b)\tSim, mas estabelecido de maneira informal. Reporta-se a________________\n(c)\tN\u00e3o possui.\n8)\tA empresa destina um percentual do seu faturamento para a gest\u00e3o ambiental? Caso destine, o valor pode ser informado?\n9)\tA empresa realiza treinamentos sobre gest\u00e3o ambiental para os colaboradores?\n(a)\tSim, para todos.\n(b)\tSim, mas somente para alguns.\n(c)\tN\u00e3o, mas pretende implantar.\n(d)\tN\u00e3o realiza e nem pretende realizar.\n10)\tA empresa divulga interna e externamente suas a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental?\n(a)\tSim. De que forma?_______________________________________________________________\n(b)\tN\u00e3o.\n11)\tOs impactos ambientais dos processos e atividades da empresa s\u00e3o conhecidos?\n(a)\tSim e de forma documentada.\n(b)\tSim, mas de maneira informal.\n(c)\tN\u00e3o.\n12)\tCaso a empresa conhe\u00e7a os seus impactos ambientais, a que processos eles se referem?\n(a)\tA todos os processos, incluindo terceirizados e fornecedores.\n(b)\tA todos os processos, incluindo os terceirizados.\n(c)\tSomente aos processos produtivos e administrativos.\n(d)\tSomente aos processos produtivos.\n13)\tComo ocorre o processo de internaliza\u00e7\u00e3o dos custos referentes aos impactos ambientais no processo decis\u00f3rio da empresa?\n14)\tA empresa exige comprova\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ambientais de seus fornecedores?\n(a)\tSim.\n(b)\tSim, por\u00e9m n\u00e3o de maneira sistem\u00e1tica.\n(c)\tN\u00e3o.\n15)\tQue estrat\u00e9gia de gest\u00e3o ambiental a empresa possui e considera como diferencial em rela\u00e7\u00e3o aos demais concorrentes?\n16)\tA empresa participa efetivamente de \u00f3rg\u00e3os e entidades de defesa do meio ambiente no munic\u00edpio e/ou regi\u00e3o? Em caso afirmativo, quais \u00f3rg\u00e3os e como ocorre essa participa\u00e7\u00e3o? Caso negativo, por que n\u00e3o?\n17)\tComo uma integra\u00e7\u00e3o institucional/legal das \u00e1guas minerais entre os c\u00f3digos (de minera\u00e7\u00e3o e de \u00e1guas minerais) com a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos pode influenciar as estrat\u00e9gias da empresa? Como, por exemplo, a possibilidade\nde apoio, regula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua mineral por parte de um Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica regional seria recebida pela empresa? Por qu\u00ea?\n18) Enumere por ordem crescente de import\u00e2ncia (1 menos importante at\u00e9 5 mais importante) os motivos que, em sua opini\u00e3o, incentivariam a ado\u00e7\u00e3o de n\u00edveis avan\u00e7ados de gest\u00e3o ambiental em uma empresa:\n( ) Conhecimento sobre a determina\u00e7\u00e3o e controle dos impactos da produ\u00e7\u00e3o no meio ambiente.\n(\t) Financiamentos, com taxas de juros baixas, de materiais e m\u00e1quinas que diminuam os\nimpactos ambientais da produ\u00e7\u00e3o.\n( ) Ado\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental mais integrada e forte.\n( ) Ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de gest\u00e3o financeira e contabilidade que incluam os custos dos impactos ambientais na sua an\u00e1lise.\n(\t) Press\u00e3o por parte da sociedade por produtos ambientalmente corretos.\nAp\u00eandice 2. Question\u00e1rio de pesquisa (vers\u00e3o CBH - Verde)\nQuest\u00f5es:\n1)\tComo \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o das empresas de \u00e1gua mineral do(s) munic\u00edpio(s) nos processos de defesa do meio ambiente realizados por essa entidade?\n2)\tRelacione os principais pontos positivos dessas empresas no que relaciona-se \u00e0 quest\u00e3o ambiental.\n3)\tRelacione os principais pontos negativos dessas empresas e problemas provocados pela mesma no que relaciona-se \u00e0 quest\u00e3o ambiental.\n4)\tQual a opini\u00e3o da entidade sobre a possibilidade de regula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua mineral por parte do Comit\u00ea? Por qu\u00ea?"}]}}}