{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16927"}, {"@name": "filename", "#text": "23641_2016_MatheusAugustoSoares.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \n\nINSTITUTO DE RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMatheus Augusto Soares \n\n \n\nUMA PERSPECTIVA ARQUEOGENEAL\u00d3GICA E \u00c9TICA DAS RELA\u00c7\u00d5ES \n\nINTERNACIONAIS: OS SABERES, OS PODERES E OS SUJEITOS QUE \n\nORBITAM OS DOM\u00cdNIOS DA PAZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRAS\u00cdLIA \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\nMATHEUS AUGUSTO SOARES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUma Perspectiva Arqueogeneal\u00f3gica e \u00c9tica das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: os \n\nSaberes, os Poderes e os Sujeitos que Orbitam os Dom\u00ednios da Paz \n\n \n\nAn Archeogenealogical and Ethical Perspective of International Relations: \n\nKnowledge, Power and Subjects that Orbit the Domains of Peace \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nda Universidade de Bras\u00edlia como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edtica Internacional \n\ne Comparada \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Alcides Costa Vaz \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \n\n2016 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSOARES, Matheus Augusto \n\nT\u00edtulo Completo: UMA PERSPECTIVA ARQUEOGENEAL\u00d3GICA E \u00c9TICA DAS \n\nRELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS: OS SABERES, OS PODERES E OS SUJEITOS \n\nQUE ORBITAM OS DOM\u00cdNIOS DA PAZ / Matheus Augusto Soares \u2013 Bras\u00edlia, 2016. \n\n215 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edtica Internacional e Comparada. \n\nOrientador: Dr. Alcides Costa Vaz \n\n1.Arqueologia; 2.Genealogia; 3.\u00c9tica; 4.Logocentrismo; 5.Paz de Westfalia; 6.Paz \n\nHumanitarista. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMatheus Augusto Soares \n\n \n\n \n\nUma Perspectiva Arqueogeneal\u00f3gica e \u00c9tica das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: os \n\nSaberes, os Poderes e os Sujeitos que Orbitam os Dom\u00ednios da Paz \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nda Universidade de Bras\u00edlia como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edtica Internacional \n\ne Comparada \n\n \n\nAprovado em: __ /__ /____ \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dr. Alcides Costa Vaz \n\nInstituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais - Universidade de Bras\u00edlia  \n\nOrientador \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dra. Ana Fl\u00e1via Granja e Barros \n\nInstituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais - Universidade de Bras\u00edlia \n\nExaminadora \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dr. Victor Coutinho Lage \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas e Pontif\u00edcia Universidade do Rio de Janeiro \n\nExaminador \n\n \n\n_________________________________ \n\nProf. Dr. Eiiti Sato \n\nInstituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais - Universidade de Bras\u00edlia  \n\nExaminador Suplente \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPra ela.  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente, agrade\u00e7o ao P\u00f4r do Sol por ter sido uma das maiores fontes de inspira\u00e7\u00e3o \n\npara essa disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Universidade de Bras\u00edlia (UnB), ao Instituto de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (IREL) e \u00e0 \n\nFAP-DF por me proporcionarem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o desenvolvimento e \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o desses dois anos de trabalho. A FAP-DF, em especial, me beneficiou com \n\numa bolsa de estudos, que foi fator fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAo Alcides Vaz, pela orienta\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia, e pela genialidade e sensibilidade \n\nintelectual que me surpreendia e me motivava a cada encontro. Agrade\u00e7o-o pela confian\u00e7a \n\nem minhas investidas intelectuais e por sempre me instigar, me fazer ir al\u00e9m e a me auto-\n\ndesafiar a andar por caminhos desconhecidos. \n\nAos meus pais e ao meu irm\u00e3o, pela confian\u00e7a dada a mim, pelo amor, incentivo, apoio \n\nincondicional e pela forma\u00e7\u00e3o que tem me proporcionado, n\u00e3o sem muita luta e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o. \n\nAos seguintes professores que, de alguma maneira, me auxiliaram por meio de cr\u00edticas, \n\ndicas, corre\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es ou palavras de motiva\u00e7\u00e3o: Cristina Yumi Inoue (Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais), V\u00e2nia Carvalho Pinto (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais), Carla Costa Teixeira (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social \u2013 UnB), Andr\u00e9a de Souza Lobo (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social \u2013 UnB), Maria Filomena Coelho (Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria \u2013 UnB), Gilberto Ted\u00e9ia (Departamento de Filosofia \u2013 UnB), \n\nWanderson Flor Nascimento (Departamento de Filosofia \u2013 UnB). \n\nAos amigos que influenciaram meu trabalho de maneira mais direta: Rodrigo Fagundes \n\nC\u00e9zar, por ler meu projeto de pesquisa e oferecer contribui\u00e7\u00f5es fundamentais; Luciano \n\nMilhomem, por ler, reler e ler novamente minha disserta\u00e7\u00e3o com uma lupa (ou olhos de \n\nlince), n\u00e3o somente identificando erros ortogr\u00e1ficos e gramaticais, como tamb\u00e9m \n\napontando cr\u00edticas medulares que ajudaram no desenvolvimento e fechamento do \n\ntrabalho; Caroline Scotti Vilain, por ter me proporcionado as discuss\u00f5es mais ricas e de \n\ncriatividade intelectual que eu poderia ter, respirando vida a minha disserta\u00e7\u00e3o e me \n\nmostrando que um trabalho acad\u00eamico \u00e9 antes de mais nada uma obra coletiva; Bruna \n\nMeireles, por estar sempre dialogando comigo de maneira cr\u00edtica e inspiradora, e por ter \n\n\n\n \n\n \n\noferecido contribui\u00e7\u00f5es intelectuais hoje imprescind\u00edveis para tal disserta\u00e7\u00e3o; Jessica \n\nH\u00f6ring, por ter me acompanhado durante o primeiro ano de disserta\u00e7\u00e3o, sempre me \n\nmotivando de maneira magistral e acreditando na minha capacidade, quando muitos \n\nduvidaram. \n\nAos amigos de Bras\u00edlia que, sem perceberem, me deram for\u00e7as para que a disserta\u00e7\u00e3o \n\nfosse feita dia ap\u00f3s dia, entre risadas e cervejas: Romulito, Luciboy, Vitorinha, Talyta, \n\nRodrigo, F\u00e1bio, Rafa, Larsen, Maur\u00edcio, Aline, Lu\u00edza, Saran e todos os outros presentes \n\nde alguma forma na minha vida. \n\nPor fim, os extraordin\u00e1rios amigos de SP, por sempre me lembrarem que a vida \u00e9 um \n\neterno devir, um espa\u00e7o de pluralidade e de experi\u00eancias e que estar em casa \u00e9 estar com \n\neles: Fabr\u00edcio, Brun\u00e3o, Luc\u00eddio, Caio, Bia, Vic, Rodrigo, La\u00eds, Ju, Mari, Luiz, Renato, \n\nMarina e Marcelo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrnado de feias verdades, seus despojos de ca\u00e7a, coberto de \n\nroupas rotas, sobre ele havia muitos espinhos \u2013 mas n\u00e3o vi sequer \n\numa rosa. N\u00e3o aprendeu ainda nem o riso nem a beleza. De ar \n\nsombrio, voltou ele das florestas do Conhecimento, esse ca\u00e7ador \n\n[\u2026]. \n\nE v\u00f3s me haveis dito, amigos, que de gostos e de cores n\u00e3o \n\nconv\u00e9m discutir? Mas toda a vida n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma disputa sobre \n\ngostos e cores. \n\nFriedrich Nietzsche \u2013 Assim Falava Zaratustra \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO objetivo da presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 contribuir para o campo dos estudos de paz em um \n\nduplo sentido. Primeiramente, no sentido cr\u00edtico, com o intuito de descontruir a ideia de \n\numa paz logoc\u00eantrica, teleol\u00f3gica e moralizante e advogar pela exist\u00eancia de v\u00e1rios \n\ndom\u00ednios de paz \u2013 nesta disserta\u00e7\u00e3o, somente dois \u2013 que temporalmente se sustentam por \n\num arranjo de saberes, poderes e sujeitos em simbiose. Em segundo lugar, no sentido \n\nhist\u00f3rico, com o prop\u00f3sito de fazer uma investiga\u00e7\u00e3o da paz desde Westf\u00e1lia at\u00e9 os dias \n\nde hoje, por meio da abordagem arqueogeneal\u00f3gica e \u00e9tica de Michel Foucault. Ao \n\nanalisarmos o dom\u00ednio de paz de Westfalia e o dom\u00ednio de paz humanitarista, nos \n\nesfor\u00e7aremos em evidenciar as m\u00faltiplas viol\u00eancias presentes em ambos os dom\u00ednios. \n\n \n\nPalavras-chave: Arqueologia; Genealogia; \u00c9tica; Logocentrismo; Paz de Westfalia; Paz \n\nHumanitarista. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe objective of this dissertation is to contribute to the peace studies in a double sense. \n\nFirstly, in a critical sense, with the purpose of deconstructing the idea of a logocentric, \n\nteleological and moralistic peace, accepting the existence of several domains of peace \u2013 \n\nin this dissertation, only two \u2013 which sustain themselves historically by an \n\ninterconnection of knowledge, power and subjects. Secondly, in a historical sense, with \n\nthe purpose of conducting a peace analysis from Westfalia to the present, through Michel \n\nFoucault\u2019s archeogenealogical and ethical approach. In examining the westphalian \n\ndomain of peace and the humanitarian domain of peace, we will put effort on highlighting \n\nthe multiple forms of violence that are present in both domains. \n\n \n\nKeywords: Archeology; Genealogy; Ethics; Logocentrism; Peace of Westfalia; \n\nHumanitarian Peace.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nACCD \u2013 Ag\u00e8ncia Catalana Cooperaci\u00f3 al Desenvolupament \n\nAHA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Americana de hist\u00f3ria \n\nAPE \u2013 An\u00e1lise de Pol\u00edtica Externa \n\nBM \u2013 Banco Mundial \n\nCHS \u2013 Comission on Human Security, Survival, Livelihood and Dignity \n\nCMHP \u2013 Community Mental Health Programme \n\nCPHR \u2013 Confer\u00eancia sobre Hist\u00f3ria dos Estudos de Paz \n\nDDR \u2013 Desarmamento, Desmobiliza\u00e7\u00e3o e Reintegra\u00e7\u00e3o \n\nDGE \u2013 Diretoria Geral de Estat\u00edstica \n\nEUA \u2013 Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICBL \u2013 International Campaign to Ban Landmines \n\nLN \u2013 Liga das Na\u00e7\u00f5es \n\nMINUSTAH \u2013 Miss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Estabiliza\u00e7\u00e3o do Haiti \n\nMSF \u2013 M\u00e9dicos Sem Fronteiras \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-governamental \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nONUC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Congo \n\nPRIO \u2013 Peace Research Institute Oslo \n\nR2P \u2013 Responsabilidade de Proteger \n\nRI \u2013 Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nSIPRI \u2013 Stockholm International Peace Research \n\n\n\n \n\n \n\nTRI \u2013 Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nUNISPAL \u2013 United Nations Information System \n\nUNPOL \u2013 Pol\u00edcia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nUNRWA \u2013 United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees in the Near \n\nEast \n\nURSS \u2013 Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 15 \n\nPARTE I \n\n1. UMA CR\u00cdTICA AO LOGOCENTRISMO, TELEOLOGISMO E MORALISMO \n\nUNIVERSALISTA COM VONTADE DE VERDADE .................................................. 19 \n\n1.1. Perspectiva Liberal-institucionalista ................................................................ 25 \n\n1.1.1. Paz Democr\u00e1tica ....................................................................................... 30 \n\n1.2. Perspectiva Realista ......................................................................................... 33 \n\n1.3. Perspectiva Marxista ........................................................................................ 36 \n\n1.4. Perspectiva da Paz Positiva .............................................................................. 40 \n\n1.5. Perspectiva da Teoria Cr\u00edtica ........................................................................... 44 \n\n1.6. Perspectiva P\u00f3s-moderna ................................................................................. 49 \n\n1.6.1. Por que p\u00f3s-modernismo? ........................................................................ 60 \n\nPARTE II \n\n2. A PERSPECTIVA ARQUEOGENEAL\u00d3GICA E \u00c9TICA DE MICHEL \n\nFOUCAULT ................................................................................................................... 63 \n\n3. O DOM\u00cdNIO DE PAZ DE WESTF\u00c1LIA .............................................................. 75 \n\n3.1. Uma preocupa\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica: \u201cEstado\u201d e \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d ........................ 75 \n\n3.2. A Paz de Westfalia ........................................................................................... 78 \n\n3.2.1. Dos Saberes da Paz de Westf\u00e1lia .............................................................. 84 \n\n3.2.2. Dos Poderes da Paz de Westf\u00e1lia ........................................................... 107 \n\n3.2.3. Dos Sujeitos \u00c9ticos da Paz de Westf\u00e1lia ................................................ 129 \n\n3.2.4. Considera\u00e7\u00f5es Parciais (Dom\u00ednio de Paz de Westf\u00e1lia) ......................... 138 \n\n4. O DOM\u00cdNIO DE PAZ HUMANITARISTA ....................................................... 141 \n\n4.1. A Paz Humanitarista ...................................................................................... 141 \n\n4.1.1. Dos Saberes da Paz Humanitarista ......................................................... 143 \n\n4.1.2. Dos Poderes da Paz Humanitarista ......................................................... 156 \n\n\n\n \n\n \n\n4.1.3. Dos Sujeitos \u00c9ticos da Paz Humanitarista .............................................. 171 \n\n4.2. Considera\u00e7\u00f5es Parciais (Dom\u00ednio de Paz Humanitarista) ............................. 178 \n\nCONCLUS\u00c3O .............................................................................................................. 181 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ......................................................................... 189 \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nUma parcela expressiva da produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica sobre a paz se compromete a \n\nidentificar os modelos, modos de vida, princ\u00edpios e valores, sistemas econ\u00f4micos, \n\naparatos jur\u00eddicos mais eficazes para se alcan\u00e7ar a paz. Alguns advogam em favor da \u201cpaz \n\nperp\u00e9tua\u201d, outros perseguem o paradeiro da \u201cpaz emancipat\u00f3ria\u201d ou da \u201cpaz como n\u00e3o-\n\nguerra tempor\u00e1ria\u201d, da \u201cpaz liberal\u201d, da \u201cpaz marxista\u201d ou da \u201cpaz positiva\u201d. Essa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o surge da motiva\u00e7\u00e3o de evidenciar que os discursos a respeito de uma \n\ndeterminada \u201cpaz\u201d \u2013 independentemente se essa \u00e9 uma \u201cpaz por vir\u201d ou uma \u201cpaz realista \n\ne atemporal\u201d \u2013 n\u00e3o podem ser confundidos com o real, ou seja, com os efeitos, os poderes \n\ninstitucionais, as pr\u00e1ticas pol\u00edticas ou as condutas di\u00e1rias que despontam de tais discursos. \n\n Aceitaremos, portanto, ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o, a paz enquanto uma ontologia \n\ndiscursiva performativa, que n\u00e3o \u00e9 somente uma representa\u00e7\u00e3o do real, mas tamb\u00e9m parte \n\ndele, visto que essa paz discursiva tem pot\u00eancia para produzir e reproduzir efeitos para \n\nal\u00e9m de si. Dessa forma, por meio desse entendimento sobre a \u201cpaz\u201d, nos engajaremos \n\nem trazer \u00e0 superf\u00edcie algo que grande parte da historiografia sobre a paz deixa passar \n\ndespercebido: por tr\u00e1s dos enunciados pol\u00edticos que definem o que a paz \u00e9 ou deve ser \n\n(historicamente), est\u00e1 encoberta uma s\u00e9rie de dispositivos que, ao serem ativados, \n\nproduzem pr\u00e1ticas de viol\u00eancia (viol\u00eancia epistemol\u00f3gica, viol\u00eancia simb\u00f3lica, viol\u00eancia \n\ndisciplinar, viol\u00eancia f\u00edsica). Em vez de nos envolvermos com uma abordagem te\u00f3rica \n\nque tem como intuito encontrar uma defini\u00e7\u00e3o pura de paz que combata e extingue as \n\ndiferentes formas de viol\u00eancia, tentaremos demonstrar como essas pr\u00e1ticas de viol\u00eancia \n\ns\u00e3o inerentes ao pr\u00f3prio discurso e teoriza\u00e7\u00e3o sobre a paz. Consideraremos a paz e a \n\nviol\u00eancia como lados de uma mesma moeda. Por outro lado, ao longo da disserta\u00e7\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m nos empenharemos em esclarecer que a viol\u00eancia n\u00e3o deve ser lida como um \n\nfen\u00f4meno meramente destrutivo, visto que seu exerc\u00edcio tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o do real, ou seja, da hist\u00f3ria sobre a (s) paz (es). \n\n Estruturalmente, a disserta\u00e7\u00e3o se divide em duas grandes partes. A primeira se \n\nengaja de maneira mais direta na discuss\u00e3o cr\u00edtica e te\u00f3rica a respeito dos estudos de paz. \n\nA segunda tem como intuito explorar de maneira mais detalhada o processo hist\u00f3rico dos \n\ndom\u00ednios de paz que retrataremos (dom\u00ednio de paz de Westfalia e dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista).  \n\n\n\n16 \n\n \n\nO cap\u00edtulo um apresentar\u00e1 grande parte das perspectivas te\u00f3ricas que abordam o \n\ntema da paz \u2013 realismo, liberal-institucionalismo, marxismo, paz positiva, teoria cr\u00edtica e \n\nteoria p\u00f3s-moderna \u2013 de modo a investigar se essas abordagens carregam em si \n\ndispositivos produtores de viol\u00eancia epistemol\u00f3gica. Para tanto, nossa cr\u00edtica se efetuar\u00e1 \n\nfrente aos tr\u00eas mecanismos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento seguintes: logocentrismo, \n\nteleologismo e moralismo universalista com vontade de verdade. Nosso esfor\u00e7o, desde o \n\nprinc\u00edpio, \u00e9 salientar como a escolha por uma perspectiva p\u00f3s-moderna \u00e9 mais \n\naconselh\u00e1vel para nossa investida intelectual, pois ela n\u00e3o somente se desvencilha dos \n\nefeitos violentos do trip\u00e9 anunciado acima, como tamb\u00e9m se engaja em um ataque \n\n[ontol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico e pol\u00edtico] frontal contra esses dispositivos. \n\n O cap\u00edtulo dois apresenta de maneira pormenorizada os m\u00e9todos anal\u00edticos da \n\narqueologia (os saberes), da genealogia (os poderes) e da \u00e9tica (os sujeitos \u00e9ticos) de \n\nMichel Foucault. A arqueogenealogia se resume pela rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica saber-poder, \n\npermitindo-nos compreender o campo de produ\u00e7\u00e3o dos saberes \u2013 como eles se interligam, \n\nse sustentam e produzem hierarquias discursivas \u2013 em concomit\u00e2ncia com a ativa\u00e7\u00e3o dos \n\ndispositivos de poder, ou seja, com as tecnologias pol\u00edticas incorporadas no nosso dia-a-\n\ndia. Se os saberes e poderes \u2013 que se enla\u00e7am a todo o instante \u2013 atravessam os sujeitos e \n\nos constituem a partir de um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ocorre o processo \u00e9tico \n\ndos sujeitos, que resistem mediante uma rela\u00e7\u00e3o de si consigo mesmo \u2013 o cuidado de si. \n\nSer\u00e3o os eixos do saber, do poder e da subjetividade os alicerces desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n O prop\u00f3sito do cap\u00edtulo tr\u00eas \u00e9 evidenciar os saberes-poderes-sujeitos que \n\nhistoricamente contribu\u00edram para a conforma\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia (do \n\ns\u00e9culo XVI a meados do s\u00e9culo XX). Com isso em mente, esse cap\u00edtulo est\u00e1 subdividido \n\nem tr\u00eas diferentes frentes, trazendo \u00e0 superf\u00edcie: i) os enunciados pol\u00edticos que se \n\narticulam na \u00f3rbita da paz westfaliana; ii) as tecnologias e pr\u00e1ticas pol\u00edticas entrecruzadas \n\ncom tais enunciados; iii) os sujeitos hist\u00f3ricos atravessados \u2013 e que atravessam \u2013 esses \n\nsaberes e poderes. \n\n O cap\u00edtulo quatro esbo\u00e7a o processo hist\u00f3rico que, desde meados do s\u00e9culo XX, \n\nvem configurando o [novo] dom\u00ednio de paz humanitarista. Buscamos compreender o \n\ndom\u00ednio hist\u00f3rico humanitarista n\u00e3o como uma transi\u00e7\u00e3o linear que suplanta o dom\u00ednio \n\nde paz de Westfalia, mas sim como um novo dom\u00ednio que coexiste, dialoga, ressignifica \n\ne compete com ele. N\u00e3o obstante tais dom\u00ednios de paz serem aut\u00f4nomos, ou seja, \n\napresentarem suas pr\u00f3prias teias de saberes-poderes-sujeitos, ainda assim eles se \n\n\n\n17 \n\n \n\nrelacionam, competem por espa\u00e7o, se co-sustentam e impactam um ao outro. Dessa \n\nmaneira, esse cap\u00edtulo est\u00e1 igualmente subdividido em tr\u00eas diferentes frentes, de modo a \n\nevidenciar: i) os saberes que orbitam o dom\u00ednio de paz humanitarista; ii) as pr\u00e1ticas e \n\ntecnologias pol\u00edticas que se articulam a tais saberes; iii) os sujeitos hist\u00f3ricos que se \n\narticulam com esse saber-poder humanitarista, moldando-os e sendo moldados por eles. \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o do campo de estudos de paz \n\n\u00e9 relativamente recente \u2013 emergiu por volta dos anos 1950 \u2013 e que, no Brasil, os estudos \n\ncr\u00edticos de paz ainda s\u00e3o escassos, nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de apresentar alternativas para se \n\npensar a paz. Propomos, portanto, um movimento de abertura, apontando para novas \n\ntrilhas e pistas a serem seguidas na agenda dos estudos de paz. \n\n \n\n  \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I  \n\n\n\n19 \n\n \n\n1. UMA CR\u00cdTICA AO LOGOCENTRISMO, TELEOLOGISMO E \n\nMORALISMO UNIVERSALISTA COM VONTADE DE VERDADE \n\n \n\nEste cap\u00edtulo se concentrar\u00e1 em evidenciar e denunciar os discursos logoc\u00eantricos, \n\nteleol\u00f3gicos e moralizantes abundantes na historiografia da paz nas Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais. Mostraremos, contudo, a alternativa de adotarmos uma perspectiva p\u00f3s-\n\nmoderna para que nos desvencilhemos desses dispositivos epistemologicamente [e muitas \n\nvezes politicamente] violentos. \n\n\u201cLogocentrismo\u201d, conceito cunhado pelo fil\u00f3sofo Jacques Derrida, em sua obra \n\n\u201cGramatologia\u201d, \u00e9 definido pelo autor como \u201cuma metaf\u00edsica etnoc\u00eantrica, num sentido \n\noriginal e n\u00e3o relativista. Est\u00e1 relacionado \u00e0 hist\u00f3ria do Ocidente\u201d (DERRIDA, 1976, p. \n\n79, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Ademais, o autor vai al\u00e9m, afirmando que: \n\nO que eu devo chamar de logocentrismo: a metaf\u00edsica da escrita fon\u00e9tica (por \n\nexemplo, o alfabeto) que foi fundamentalmente \u2013 por raz\u00f5es enigm\u00e1ticas, \n\npor\u00e9m essenciais, que s\u00e3o inacess\u00edveis a um simples relativismo hist\u00f3rico \u2013 o \n\netnocentrismo mais poderoso e original, no processo de impor a si mesmo \n\nsobre o mundo, controlando na mesma ordem: \n\n1 \u2013 o conceito de escrita em um mundo onde a fonetiza\u00e7\u00e3o da escrita deve \n\ndissimular sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria assim como \u00e9 produzida; \n\n2 \u2013 a hist\u00f3ria (a \u00fanica) da metaf\u00edsica, que, apesar de suas diferen\u00e7as, n\u00e3o \n\nsomente de Plat\u00e3o a Hegel (incluindo Leibniz), mas tamb\u00e9m al\u00e9m desses \n\nlimites aparentes, dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos a Heidegger, sempre tem designado a \n\norigem da verdade, em geral, ao logos: a hist\u00f3ria da verdade, a verdade da \n\nverdade, sempre tem sido a base da escrita, e de suas repress\u00f5es que ocorrem \n\nfora do discurso \u201cinteiro\u201d; \n\n3 \u2013 o conceito de ci\u00eancia ou de cientificiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u2013 o que sempre tem \n\nsido determinado como l\u00f3gica \u2013 um conceito que sempre foi filos\u00f3fico, mesmo \n\nse a pr\u00e1tica da ci\u00eancia tem desafiado constantemente o imperialismo do logos \n\n(DERRIDA, 1976, p. 3, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n \n\nMediante a elucida\u00e7\u00e3o supracitada de Derrida sobre o logocentrismo, fica not\u00f3ria \n\nsua cr\u00edtica \u00e0 estrutura de pensamento positivista ocidental com suas ra\u00edzes em Plat\u00e3o. \n\nLogocentrismo nada mais \u00e9 do que a centralidade do logos, ou seja, a centralidade das \n\nideias, das palavras, dos verbos que, ao serem positivados e materializados, ganham \n\ncar\u00e1ter de verdade definitiva \u2013 no sentido absolutista e universal. A cr\u00edtica de Derrida \n\nconcernente ao etnocentrismo do logos no pensamento ocidental (n\u00e3o em um sentido \n\nrelativista ou perspectivista nietzscheeano) se d\u00e1 devido \u00e0 sua pretens\u00e3o universal de \n\nvalidade cient\u00edfica. Derrida se preocupa com esse unilateralismo da verdade que se produz \n\nvia modelo ocidental, etnoc\u00eantrico, mas que se transfigura como um \u201cimperialismo do \n\nlogos\u201d, ou ent\u00e3o como a \u201ccientificiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia\u201d. Em poucas palavras, sua cr\u00edtica \n\n\n\n20 \n\n \n\nrecai sobre um etnocentrismo n\u00e3o declarado que se esconde sob uma m\u00e1scara de \n\nuniversalidade irrefut\u00e1vel.  \n\nAdemais, o logocentrismo carrega em si a caracter\u00edstica da metaf\u00edsica, pois est\u00e1 \n\nsempre em busca da verdade transcendental1, aquela que apenas a raz\u00e3o pode alcan\u00e7ar \n\n(DERRIDA, 1976). Conceitos logoc\u00eantricos \u2013 e etnoc\u00eantricos, por conseguinte \u2013 \n\nproduzidos socialmente, e tidos como transcendentes, superiores, universais, exteriores e \n\nmetaf\u00edsicos, como o \u201cEstado\u201d, a \u201cPaz\u201d, \u201cDeus\u201d, a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o\u201d, a \u201cFelicidade\u201d, o \n\n\u201cSistema\u201d et cetera, na realidade fazem parte de discursos performativos que, ao \n\nproduzirem crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e representatividade leg\u00edtima, acabam inculcando nos \n\nsujeitos identidades sociais espec\u00edficas, criando posi\u00e7\u00f5es sociais tais que devem se inserir \n\ne se acomodar em meio a um jogo/dom\u00ednio de rela\u00e7\u00f5es de poder baseado nas percep\u00e7\u00f5es \n\ne classifica\u00e7\u00f5es, em especial aquelas teleol\u00f3gicas e teol\u00f3gicas, de letra mai\u00fascula, \n\npossuidoras da caracter\u00edstica do m\u00edstico e da \u201ccausa final capaz de justificar tudo\u201d \n\n(BOURDIEU, 1989).  \n\nA partir do trecho abaixo, Bourdieu nos esclarece como essas taxonomias m\u00edsticas \n\ne reificadas est\u00e3o longe de ser aquilo que um dia alcan\u00e7aremos em sua pureza, \n\nrepresentando, na verdade, um jogo de rela\u00e7\u00f5es \u2013 que s\u00f3 existe por meio da cren\u00e7a no \n\npr\u00f3prio jogo classificat\u00f3rio \u2013 produtoras de realidades temporais: \n\nNingu\u00e9m pode lucrar com o jogo, nem mesmo os que o dominam, sem se \n\nenvolver no jogo, sem se deixar levar por ele: significa isso que n\u00e3o haveria \n\njogo sem a cren\u00e7a no jogo e sem as vontades, as aspira\u00e7\u00f5es que d\u00e3o vida aos \n\nagentes e que, sendo produzidas pelo jogo, dependem da sua posi\u00e7\u00e3o no jogo \n\ne, mais exactamente, do seu poder sobre os t\u00edtulos objectivados do capital \n\nespec\u00edfico \u2013 precisamente aquilo que o rei controla e manipula jogando com a \n\nmargem que o jogo lhe deixa\u201d (BOURDIEU, 1989, p. 86). \n\n Tais conceitos, na realidade, ganham car\u00e1ter de diviniza\u00e7\u00e3o e legitimidade social \n\nnaturalizada por meio de mecanismos lingu\u00edsticos tais quais o eufemismo e a \n\nprosopopeia. A prosopopeia, em especial, tem a fun\u00e7\u00e3o de transformar o discurso comum \n\ne individual em um discurso consensual, coletivo, universal, com poder de catalisar os \n\nvalores de outros sujeitos em um s\u00f3 conceito. Por exemplo, na ret\u00f3rica: \u201cO Brasil \u00e9 a \n\nfavor da pena de morte\u201d, a prosopopeia tem a fun\u00e7\u00e3o quase m\u00edstica de afirmar que o \n\nsujeito da frase (\u201cBrasil\u201d) fala por todos os cidad\u00e3os presentes em seu territ\u00f3rio. Bourdieu \n\ndefiniu prosopopeia como: \u201cfigura de ret\u00f3rica pela qual se faz falar e agir uma pessoa que \n\n                                                 \n1 A verdade transcendental se baseia na busca pelas verdades cient\u00edficas pautadas no pensamento racional. \n\nA verdade, contudo, \u00e9 transcendental frente ao ser humano, portanto, o movimento de alcan\u00e7\u00e1-la ser\u00e1 \n\nsempre cont\u00ednuo (KANT, 2010). \n\n\n\n21 \n\n \n\nse evoca, um ausente, um morto, um animal, uma coisa personificada\u201d, chamando tal \n\nmecanismo lingu\u00edstico de uma \u201calquimia ret\u00f3rica\u201d (BOURDIEU, 2014, p. 103). \u00c9 por \n\nmeio do discurso \u2013 tanto oficial quanto aquele presente no dia-a-dia do indiv\u00edduo \u2013 que \n\nesses conceitos v\u00e3o sendo gradualmente naturalizados, tomados como metaf\u00edsicos e \n\npassam a ter espa\u00e7o importante no jogo das disputas classificat\u00f3rias. \n\nO teleologismo, que se imiscui e se apodera de grande parte da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, trabalha como part\u00edcipe do logocentrismo metaf\u00edsico. Por teleologia entende-\n\nse os estudos que levam em considera\u00e7\u00e3o metas ou fins \u00faltimos que guiam a humanidade \n\nem uma certa dire\u00e7\u00e3o, de maneira natural. A finalidade \u00e9 a quest\u00e3o mais importante, pois \n\n\u00e9 ela que explica toda a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e as transforma\u00e7\u00f5es humanas. A teleologia \n\nremete \u00e0 filosofia aristot\u00e9lica, que busca sempre identificar o prop\u00f3sito das coisas. A \u00e9tica \n\nteleol\u00f3gica de Arist\u00f3teles era o \u201cBem\u201d, pois acreditava que toda a humanidade aspirava \n\nao Bem como finalidade para viver2. Foi Friedrich Nietzsche um dos principais \n\npensadores a criticar a ideia de teleologia, de progresso, vinculada \u00e0 filosofia e \u00e0 hist\u00f3ria \n\n(principalmente refutando Santo Agostinho, Immanuel Kant e Georg Wilhelm Friedrich \n\nHegel). Utilizemos o teleologismo de Hegel como exemplo: \u201cas mudan\u00e7as que ocorrem \n\nna Hist\u00f3ria s\u00e3o caracterizadas igualmente como um progresso para o melhor, o mais \n\nperfeito\u201d (HEGEL, 1999, p. 53). O desenrolar da hist\u00f3ria, de maneira conjunta e \n\nacumulada, segundo Hegel, vai se alinhando a uma l\u00f3gica transcendente, progressiva e \n\nteleol\u00f3gica de um desenvolvimento qualitativo do mundo; em poucas palavras, a filosofia \n\nhegeliana invoca a ideia de um movimento hist\u00f3rico (o Geist) cont\u00ednuo e teleol\u00f3gico. \n\nNietzsche contradiz Hegel, condenando os ideais metaf\u00edsicos e teleol\u00f3gicos de progresso \n\ncont\u00ednuo e afirmando que tal cren\u00e7a transcendental valorativa do futuro estaria destruindo \n\na identidade do homem do presente, tornando-o dependente do passado, e impedindo que \n\nele desenvolva suas pr\u00f3prias for\u00e7as producentes de cultura. A a\u00e7\u00e3o dos homens, sob a \n\n\u00e9gide de tal teleologismo, estar\u00e1 sempre orientada a um futuro idealista, al\u00e9m de estar \n\nbaseada em um passado confinado \u00e0 eternidade, por\u00e9m nunca voltado para o presente \n\n(NIETZSCHE, 1976; 2013).  \n\n                                                 \n2 De acordo com o dicion\u00e1rio de filosofia de Nicola Abbagnano, finalismo (o sin\u00f4nimo de teleologia) \u00e9 a \n\n\u201cdoutrina que admite a causalidade do fim, no sentido de que o fim \u00e9 a causa total da organiza\u00e7\u00e3o do mundo \n\ne a causa dos acontecimentos isolados. Essa doutrina implica duas teses: 1\u00aa o mundo est\u00e1 organizado com \n\nvistas a um fim; 2\u00ba a explica\u00e7\u00e3o de qualquer evento do mundo consiste em aduzir o fim para o qual esse \n\nevento se dirige\u201d (ABBAGNANO, 2012, p. 532) \n\n\n\n22 \n\n \n\n O conceito metaf\u00edsico \u201cPaz\u201d, por exemplo, carrega em si uma teleologia \n\nindubitavelmente poderosa: ora, quantos pensadores j\u00e1 advogaram a favor da paz como \n\nvalor moral \u00faltimo e necess\u00e1rio e cuja ess\u00eancia deve servir como prop\u00f3sito/fim para a \n\nhumanidade? O teleologismo da \u201cPaz\u201d \u00e9 t\u00e3o intersubjetivamente aceito e naturalizado que \n\no questionar se torna algo raro nos estudos de paz. Esclarecendo tal ponto, o \n\nquestionamento se d\u00e1 mormente entre um modelo ou outro da \u201cPaz\u201d (liberal, realista, \n\nmarxista, africanista, emancipat\u00f3ria et cetera), mas dificilmente atacando o \n\nlogocentrismo metaf\u00edsico do conceito performativo \u201cPaz\u201d.  O que existe nesses diferentes \n\ndom\u00ednios de paz, na verdade, s\u00e3o jogos de verdade3 diferentes que, combinados com \n\ndispositivos de poder e sujeitos com racionalidades espec\u00edficas, produzem efeitos \n\ndiferentes4.  \n\n Adstrito ao teleologismo, faz-se presente, grosso modo, um moralismo \n\nuniversalista com vontade de verdade5. A ideia de acreditar em um telos cujo resultado  \n\nser\u00e1 valorativamente melhor, cuja finalidade ser\u00e1 a do progresso, da paz, do divino ou do \n\nsublime, deixa claro qu\u00e3o consubstanciadas est\u00e3o a teleologia e a moral. Adotando a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de moral de Nietzsche, tem-se que: \n\nO ju\u00edzo moral possui em comum com o ju\u00edzo religioso a cren\u00e7a em realidades \n\nque n\u00e3o s\u00e3o, de modo algum, realidades. A moral \u00e9 apenas uma exegese de \n\ncertos fen\u00f4menos; falando mais determinadamente, ela \u00e9 uma exegese \n\nequivocada. O ju\u00edzo moral pertence, tanto quanto o religioso, a um grau de \n\ninsci\u00eancia, no qual falta at\u00e9 mesmo o conceito do real, a diferencia\u00e7\u00e3o entre o \n\nreal e o imagin\u00e1rio: de maneira que, em um tal grau, a \"verdade\" n\u00e3o faz sen\u00e3o \n\ndesignar as coisas que hoje chamamos \"constru\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias\". A esse \n\nrespeito, o ju\u00edzo moral nunca pode ser tomado ao p\u00e9 da letra: ele nunca encerra \n\nenquanto tal mais do que um absurdo. Mas ele permanece inestim\u00e1vel \n\nenquanto Semi\u00f3tica: ao menos para os que sabem ele revela as realidades mais \n\npreciosas das culturas e das interioridades, que n\u00e3o sabiam o bastante de si para \n\n\"entenderem\" a si mesmas. A moral \u00e9 meramente um discurso de signos, \n\nmeramente sintomatologia: \u00e9 preciso j\u00e1 saber do que se trata para tirar dela \n\nalgum proveito (NIETZSCHE, 2006, p. 49). \n\n A partir do supracitado excerto de Nietzsche, o autor denuncia os discursos \n\nlogoc\u00eantricos, teleol\u00f3gicos e moralistas, situando a moral, destarte, n\u00e3o no campo da \n\n                                                 \n3 A ideia de \u201cjogos de verdade\u201d de Foucault \u00e9, antes de mais nada, uma cr\u00edtica \u00e0 ci\u00eancia logoc\u00eantrica, \n\npautada em uma racionalidade de verdade universal. Os jogos de verdade referem-se a uma constela\u00e7\u00e3o de \n\nregras de enunciados que historicamente produzem regimes de verdades; ou seja, analisar os jogos de \n\nverdade afasta-se da busca pela verdade transcendental e racional, mantendo enfoque, na realidade, naquilo \n\nque se constitui historicamente como verdade. Em suma, s\u00e3o as regras que levam o sujeito a distinguir o  \n\n\u201cverdadeiro\u201d do \u201cfalso\u201d (REVEL, 2005). \n4 Para mais detalhes sobre os jogos de verdade e alternativa ao logocentrismo, ver cap\u00edtulo 2 a respeito do \n\nm\u00e9todo arqueogeneal\u00f3gico e \u00e9tico de Michel Foucault. \n5 A vontade de verdade, extensivamente criticada por Nietzsche (2013), \u00e9 essa necessidade insaci\u00e1vel de \n\nencontrar a verdade absoluta, universal, metaf\u00edsica e inexpugn\u00e1vel, que tem sido o empreendimento de \n\ngrande parte dos pensadores desde Plat\u00e3o.  \n\n\n\n23 \n\n \n\n\u201cverdade\u201d, mas sim no campo das representa\u00e7\u00f5es mentais, da sintomatologia e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de culturas diversas. A partir desse perspectivismo nietzscheano, podemos \n\nextrair um alerta a respeito da necessidade de desconstruir tais discursos moralistas e \n\nmoralizantes, afastando-nos de tais preceitos afundados em vontade de verdade e em \n\nprinc\u00edpios metafisico-morais e, por fim, analisando esses enunciados considerando-os \n\ncomo constru\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias com impactos espec\u00edficos na realidade. \n\nEis, portanto, o perigo da cren\u00e7a e do apoio cient\u00edfico na produ\u00e7\u00e3o de um mundo \n\nconceitual logoc\u00eantrico, teleol\u00f3gico e moralmente impositivo: ao se valer da metaf\u00edsica, \n\nn\u00e3o h\u00e1 um discernimento entre o que \u00e9 mera representa\u00e7\u00e3o mental intersubjetiva leg\u00edtima \n\ne o que \u00e9 o real. De acordo com Bourdieu (1989), a delimita\u00e7\u00e3o de conceitos pr\u00e9-\n\nconcebidos \u00e9, na realidade, uma luta classificat\u00f3ria (ou simb\u00f3lica) constante entre os \n\ncientistas (ge\u00f3grafos, historiadores, etn\u00f3logos, soci\u00f3logos, internacionalistas et cetera), \n\nque, em \u00faltima inst\u00e2ncia, almejam o monop\u00f3lio da defini\u00e7\u00e3o leg\u00edtima. O que ocorre, para \n\nBourdieu (2014, p. 106), \u00e9 \u201cuma luta simb\u00f3lica de todos contra todos, nas quais cada um \n\npode aspirar ao monop\u00f3lio da viol\u00eancia simb\u00f3lica leg\u00edtima, da nomea\u00e7\u00e3o\u201d. Tal luta pela \n\ndivis\u00e3o classificat\u00f3ria leg\u00edtima, al\u00e9m de ocorrer no campo cient\u00edfico, tamb\u00e9m se d\u00e1 no \n\ndia-a-dia das pr\u00e1ticas sociais e burocr\u00e1ticas6. Assim, Bourdieu ressalta que \n\nA procura de crit\u00e9rios objetivos de \u2018identidade regional\u2019 ou \u2018\u00e9tnica\u2019 n\u00e3o deve \n\nfazer esquecer que, na pr\u00e1tica social, estes crit\u00e9rios s\u00e3o objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais, quer dizer, de atos de percep\u00e7\u00e3o e de aprecia\u00e7\u00e3o, de \n\nconhecimento e reconhecimento em que os agentes investem em seus \n\ninteresses e seus pressupostos, e de representa\u00e7\u00f5es objetais, em coisas \n\n(emblemas, bandeiras, ins\u00edgnias, etc.) ou em atos, estrat\u00e9gias interessadas de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que tem em vista determinar a representa\u00e7\u00e3o mental \n\nque os outros podem ter destas propriedades e dos seus portadores \n\n(BOURDIEU, 1989, p. 112) \n\nLogo, o papel da classifica\u00e7\u00e3o leg\u00edtima \u00e9 o de fazer crer, de fazer reconhecer, de \n\ndeterminar divis\u00f5es do mundo social, de inculcar na mente dos indiv\u00edduos \u201cverdades\u201d \n\nenraizadas e exercendo-se como viol\u00eancia simb\u00f3lica (BOURDIEU, 1989). O conceito de \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica remete a uma pr\u00e1tica de poder onde saberes socioculturais e pol\u00edticos \n\nse imp\u00f5em na sociedade como algo natural, verdadeiro, inquestion\u00e1vel, que se torna parte \n\nda doxa do sujeito, ou seja, de sua consci\u00eancia e \u201ccumplicidade imediata com a sua \n\n                                                 \n6 De acordo com o autor, foi por meio de um processo de concentra\u00e7\u00e3o de instrumentos de legitima\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3licos \u2013 poder de nomea\u00e7\u00e3o e reconhecimento de coisas e pessoas \u2013 que houve a emerg\u00eancia do estado \n\n(BOURDIEU, 1996). \n\n\n\n24 \n\n \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria\u201d (BOURDIEU, 1989, p. 105). Em suma, viol\u00eancia simb\u00f3lica se define \n\ncomo \n\nViol\u00eancia que extorque submiss\u00f5es que sequer s\u00e3o percebidas como tais, \n\napoiando-se em \"expectativas coletivas\", em cren\u00e7as socialmente inculcadas. \n\nComo a teoria da magia, a teoria da viol\u00eancia simb\u00f3lica apoia-se em uma teoria \n\nda cren\u00e7a ou, melhor, em uma teoria da produ\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a, do trabalho de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para produzir agentes dotados de esquemas de \n\npercep\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o que lhes far\u00e3o perceber as injun\u00e7\u00f5es inscritas em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ou em um discurso, e obedec\u00ea-las. A cren\u00e7a de que falo n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncren\u00e7a expl\u00edcita, colocada explicitamente como tal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade \n\nde uma n\u00e3o-cren\u00e7a, mas uma ades\u00e3o imediata, uma submiss\u00e3o d\u00f3xica \u00e0s \n\ninjun\u00e7\u00f5es do mundo, obtida quando as estruturas mentais daquele a quem se \n\ndirige a injun\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo com as estruturas envolvidas na injun\u00e7\u00e3o que \n\nlhe \u00e9 dirigida (BOURDIEU, 1996, p. 171).   \n\nEm um mesmo registro, \u017di\u017eek denuncia a viol\u00eancia que se mascara por tr\u00e1s do discurso \n\ne dos s\u00edmbolos, asseverando que: \n\nComo Hegel j\u00e1 sabia, h\u00e1 algo de violento no pr\u00f3prio ato de simboliza\u00e7\u00e3o de \n\numa coisa, equivalendo a sua mortifica\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma viol\u00eancia que opera em \n\nm\u00faltiplos n\u00edveis. A linguagem simplifica a coisa designada, reduzindo-a a um \n\nsimples tra\u00e7o. Difere da coisa, destruindo sua unidade org\u00e2nica, tratando suas \n\npartes e propriedades como se fossem aut\u00f4nomas. Insere a coisa num campo \n\nde significa\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9, em \u00faltima inst\u00e2ncia, exterior (ZIZEK, 2014, p. 50). \n\nVoltemos \u00e0 quest\u00e3o do discernimento entre a representa\u00e7\u00e3o mental e o real: ora, \n\nse o mundo se define temporal e incessantemente por lutas classificat\u00f3rias, como \n\npodemos tomar por verdade ontol\u00f3gica um conceito logoc\u00eantrico, teleol\u00f3gico e \n\nmoralista? Frente a isso, Philip Abrams (1988) afirma a import\u00e2ncia de se desconstru\u00edrem \n\ntais pr\u00e9-no\u00e7\u00f5es, teorias universais \u2013 como a ideia de um Estado uno e indivis\u00edvel \u2013 e \n\naceitar, diante disso, a exist\u00eancia de um duplo: i) o constructo imagin\u00e1rio, a ideia, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o leg\u00edtima e ii) o real, os efeitos que surgem de tais ideias, os poderes \n\ninstitucionalizados7. Por fim, como j\u00e1 visto, tendo em mente que toda produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nlogoc\u00eantrica se enquadra como exerc\u00edcio de viol\u00eancia simb\u00f3lica \u2013 por se conceber \n\nuniversal \u2013 seria ing\u00eanuo simplesmente tom\u00e1-la como verdade axiom\u00e1tica e ignorar seus \n\nefeitos nas pr\u00e1ticas do dia-a-dia. Em suma, devemos \u201cromper com as pr\u00e9-no\u00e7\u00f5es da \n\nsociologia espont\u00e2nea, entre a representa\u00e7\u00e3o e a realidade, com a condi\u00e7\u00e3o de se incluir \n\nno real a representa\u00e7\u00e3o do real\u201d (BOURDIEU, 1989, p. 113, Grifo Nosso). \n\n                                                 \n7 Como exemplo, Michel-Rolph Trouillot (2001) prossegue pelo mesmo rastro de Adams: ao mesmo tempo \n\nque aceita o \u201cEstado\u201d como um projeto ideol\u00f3gico, um exerc\u00edcio de legitima\u00e7\u00e3o constante, tamb\u00e9m busca \n\ncompreender seus efeitos. Para desnaturalizar a ideia de um \u201cEstado\u201d un\u00edvoco, Trouillot adota a estrat\u00e9gia \n\nde analisar o estado-ideia e seus subsequentes efeitos geradores de pr\u00e1ticas, processos e dispositivos \n\npol\u00edticos. \n\n\n\n25 \n\n \n\nEm s\u00edntese, o trip\u00e9 apresentado aqui \u2013 logocentrismo (composto pela metaf\u00edsica e \n\npor um etnocentrismo que se quer universal), teleologismo e moralismo \u2013 deve ser \n\nexposto e denunciado, pois \u00e9 por meio dessa estrutura de pensamento cient\u00edfico que se \n\nesconde toda a produ\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia velada (como afirmado por Nietzsche [2013, p. 99] \n\nem refer\u00eancia \u00e0 metaf\u00edsica kantiana: \u201co imperativo categ\u00f3rico respira crueldade\u201d). Para \n\ntanto, nas pr\u00f3ximas subse\u00e7\u00f5es, colocaremos em evid\u00eancia algumas vertentes da \n\nhistoriografia das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais que trataram sobre a paz, com o intuito de \n\nrevelar quais delas se enquadram em tal estrutura logoc\u00eantrica e quais conseguem se \n\ndesvencilhar de tal abordagem. \n\n \n\n1.1. Perspectiva Liberal-institucionalista \n\n \n\nA abordagem historiogr\u00e1fica sobre a paz pautada em princ\u00edpios liberal-\n\ninstitucionalistas tem seus primeiros tra\u00e7os na transi\u00e7\u00e3o da Idade M\u00e9dia para a Idade \n\nModerna, em um contexto global onde a coexist\u00eancia de entidades estatais j\u00e1 estava em \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o, conformando o sistema de Westf\u00e1lia \u2013 produto da Guerra dos \n\n30 anos8. Em 1713, Charles Fren\u00e9 Castel, conhecido como o abade de Saint-Pierre, lan\u00e7a \n\nseu livro \u201cProjeto para tornar a paz perp\u00e9tua na Europa\u201d, argumentando em favor da \n\nnecessidade de se formar uma alian\u00e7a entre estados soberanos, estes que estariam \n\nsubmetidos \u00e0s normas morais advindas de tratados internacionais. Vale ressaltar que esse \n\nprojeto conjeturado por Castel, de uma paz universal baseada em alian\u00e7as entre estados, \n\nse sustentava a partir da moral religiosa crist\u00e3, ou seja, apesar da inventividade pol\u00edtica \n\nde Castel, a religi\u00e3o ainda era o epicentro epistemol\u00f3gico (2003).  \n\nImmanuel Kant, ao fazer sua contribui\u00e7\u00e3o para a historiografia da paz, j\u00e1 em 1795, \n\npublica sua obra \u201cProjeto para a Paz Perp\u00e9tua\u201d (KANT, 2008). A teleologia de uma paz \n\nperp\u00e9tua e universal presente nas propostas de Charles Fren\u00e9 Castel, baseada em alian\u00e7as \n\ninterestatais e em tratados internacionais, tamb\u00e9m se faz viva em Kant. A originalidade \n\nde Kant frente a Castel se sustenta a partir do afastamento de seu projeto de paz com \n\nquaisquer valora\u00e7\u00f5es religiosas, inferindo que a paz deve ser arquitetada por meio da \n\n                                                 \n8 A Guerra dos 30 anos (1618-1648) se comp\u00f4s de numerosos conflitos entre monarquias centralizadoras \n\neuropeias, envolvendo rivalidades de ordem religiosa, din\u00e1stica, territorial e comercial. O cen\u00e1rio b\u00e9lico \n\neuropeu, que perdurou 30 anos, cessou a partir do Tratado de Westf\u00e1lia, cuja contribui\u00e7\u00e3o foi de reconhecer \n\na soberania nacional de cada pa\u00eds, al\u00e9m de estabelecer a necessidade de um equil\u00edbrio de poder entre as \n\nna\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n26 \n\n \n\nracionalidade humana e de seu subsequente produto: as institui\u00e7\u00f5es. Kant considera a \n\n\u201cpaz perp\u00e9tua\u201d como o ponto final a ser alcan\u00e7ado pelos homens, ou ent\u00e3o, o prop\u00f3sito \n\n\u00faltimo que deve ser ansiado pela humanidade. A racionalidade coletiva adquire \n\nimport\u00e2ncia por pavimentar esse caminho rumo \u00e0 paz, que deve ser tido como horizonte \n\ntemporal.  \n\nAssim, ser\u00e1 o pr\u00f3prio Kant, patrono da teoriza\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica e do imperativo \n\ncateg\u00f3rico9, que, dando continuidade a Castel, enraizar\u00e1 nessa emergente historiografia \n\nda paz uma nova vertente de pensamento: fundar-se-\u00e1 uma epistemologia da paz \n\nlogoc\u00eantrica (com suas pretens\u00f5es cientificistas universais e seu alcance temporal \n\n\u201cperp\u00e9tuo\u201d), teleol\u00f3gica (com suas cren\u00e7as de que a \u201cPaz Perp\u00e9tua\u201d \u2013 nada mais do que \n\num conceito metaf\u00edsico \u2013 enquanto prop\u00f3sito \u00faltimo da humanidade, ser\u00e1 alcan\u00e7ada em \n\nalgum futuro, contanto que utilizemos a raz\u00e3o) e moralista (com a ideia de que tal paz \n\nkantiana deve ser um valor culturalmente universal, como uma moral impositiva sobre \n\noutras culturas; pressup\u00f5e a concep\u00e7\u00e3o de paz considerando-a um valor sine qua non para \n\na humanidade). Perigosamente, esse conceito de paz enquanto realidade ontol\u00f3gica, \n\nsempre associado ao \u201cbom\u201d, esquece-se de fazer um balan\u00e7o entre o pr\u00f3prio conceito de \n\n\u201cpaz\u201d, no sentido de representa\u00e7\u00e3o mental, e os efeitos e tipos de viol\u00eancia que eclodem \n\ndesse processo. \n\nSer\u00e1 esse projeto de paz perp\u00e9tua baseado na aus\u00eancia de guerra entre estados que se \n\nprojetar\u00e1 como sustent\u00e1culo ideacional para a cria\u00e7\u00e3o da Liga das Na\u00e7\u00f5es e da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Sintetizando a filosofia kantiana da paz \n\nlogoc\u00eantrica, teleol\u00f3gica e moralista, Rohden apresenta a paz de Kant como:  \n\num processo de instaura\u00e7\u00e3o progressiva do direito. A institui\u00e7\u00e3o de uma paz \n\nuniversal e duradoura n\u00e3o \u00e9 apenas o objetivo \u00faltimo do Direito das gentes, \n\nmas \u00e9 o fim terminal de toda a Doutrina do direito, concernente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nracional do homem com todo outro (ROHDEN, 1997, p. 11, Grifo Nosso). \n\n Assim, o liberal-institucionalismo, vertente te\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es internacionais que \n\nemerge no imediato p\u00f3s Primeira Grande Guerra, incorpora para si a ess\u00eancia kantiana \n\nbaseada em um teleologismo racional e institucional. De acordo com tal vertente de \n\npensamento, o sistema internacional estaria caminhando progressivamente em dire\u00e7\u00e3o a \n\n                                                 \n9 O imperativo categ\u00f3rico est\u00e1 atrelado a uma a\u00e7\u00e3o moral, um dever moral, com vontade de validade \n\nobjetiva e universal. Como afirmou Kant em rela\u00e7\u00e3o ao imperativo categ\u00f3rico: \u201cage apenas segundo uma \n\nm\u00e1xima tal que possas ao mesmo tempo querer que ela se torne lei universal\u201d (KANT, 2004, p. 421). \n\n\n\n27 \n\n \n\numa paz consolidada se houvesse um empenho de sistematiza\u00e7\u00e3o de normas e regras \n\ninterestatais, canalizadas pelas institui\u00e7\u00f5es. \n\n Na esteira desse processo de pavimenta\u00e7\u00e3o do caminho liberal-institucionalista a \n\nn\u00edvel internacional, vale citar as contribui\u00e7\u00f5es de Alfred Eckhart Zimmern para se pensar \n\no ide\u00e1rio de paz da \u00e9poca. Hegeliano fiel \u00e0 ideia de desenvolvimento e progresso via \n\ndial\u00e9tica do esp\u00edrito (famoso Geist)10 e primeiro professor na \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais do mundo, Zimmern foi te\u00f3rico defensor de um modelo internacional \n\npautado em uma \u201ccomunidade de bem-estar global de na\u00e7\u00f5es\u201d, cuja estrutura edificante \n\nseria uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o intergovernamental\u201d para administrar o conv\u00edvio pac\u00edfico entre \n\nna\u00e7\u00f5es por meio de \u201csistemas de normas internacionais\u201d (ZIMMERN, 1918). Pelas \n\npalavras de Zimmern: \n\nHistoriadores futuros, eu acredito, v\u00e3o olhar para o s\u00e9culo XIX como um \n\ns\u00e9culo que uniu o mundo economicamente, por interm\u00e9dio do \n\ndesenvolvimento de um sistema mundial de com\u00e9rcio, ind\u00fastria, e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es; e eles v\u00e3o apontar para o s\u00e9culo XX como o que regularizou e \n\ncontrolou esses contatos econ\u00f4micos, pelo desenvolvimento de uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o intergovernamental e pelo estabelecimento de uma base firme para \n\no direito internacional como um sistema de regras vinculantes entre os Estados \n\n(ZIMMERN [1934] apud HURRELL, 2005, p. 3) \n\n Apesar de reconhecer a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia das soberanias nacionais, \n\nZimmern era apolog\u00e9tico da linha kantiana da \u201ccomunidade cosmopolita\u201d manifesta pela \n\nvia do internacionalismo e do pluralismo cultural. De acordo com o autor (ZIMMERN, \n\n1918), o sistema pol\u00edtico das soberanias nacionais, centrado no ego\u00edsmo e na anarquia, \n\nn\u00e3o era o suficiente para conformar um ambiente pac\u00edfico, argumentando, ademais, que: \n\nO nacionalismo pol\u00edtico n\u00e3o traz em si tranquilidade. Ele \u00e9 muito autocentrado. \n\nEle tem pouco senso de comunidade entre Na\u00e7\u00f5es. Dentro de uma fam\u00edlia ou \n\nem uma comunidade maior, o sacro ego\u00edsmo \u00e9 uma palavra de ordem que est\u00e1 \n\nfadada a guiar para perturba\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 preciso que eu traduza o termo italiano \n\nem ingl\u00eas? Ou ent\u00e3o em Irland\u00eas? (ZIMMERN, 1918, p. 94, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n Como resposta a tal \u201cfalta de tranquilidade\u201d internacional, Zimmern advogava em \n\nfavor de um sistema supranacional, cuja fun\u00e7\u00e3o seria de acomodar, organizar, reconciliar \n\n                                                 \n10 Exemplo do pensamento hegeliano expl\u00edcito de Zimmern ao discorrer sobre o internacionalismo: \u201c\u00e9 o \n\ncontato com o passado que equipa os homens e as comunidades para as tarefas do presente; e quanto mais \n\natordoante o presente, mais ser\u00e1 a acumula\u00e7\u00e3o material de bens e de cuidados, e maior ser\u00e1 a necessidade \n\nde buscar inspira\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do passado. N\u00e3o s\u00e3o as na\u00e7\u00f5es mais novas que derrotam esses drag\u00f5es. \n\nS\u00e3o as na\u00e7\u00f5es velhas, que aprenderam a valorizar o internacionalismo sem cortar suas pr\u00f3prias ra\u00edzes e a \n\npurificar suas ambi\u00e7\u00f5es e prop\u00f3sitos sem render-se a sua pr\u00f3pria individualidade\u201d (ZIMMERN, 1919, p. \n\n100). \n\n\n\n28 \n\n \n\ndiferentes Na\u00e7\u00f5es e culturas. Esse teleologismo do supranacional foi chamado por \n\nZimmern de \u201ca nova era\u201d: \n\nUma era que ver\u00e1 o mundo dividido, por motivos pol\u00edticos, em Estados \n\nSupranacionais ou Comunidades, e ultimamente unificadas, mas acomodando \n\num grande n\u00famero de Na\u00e7\u00f5es, centros de tradi\u00e7\u00e3o e inspira\u00e7\u00e3o nacionais, que \n\nsalvar\u00e3o a alma da humanidade contra as influ\u00eancias mortais do materialismo \n\ne da uniformidade (ZIMMERN, 1918, pp. 98-99, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa).  \n\nIgualmente relevante destacar s\u00e3o os valores morais liberais norteadores e \n\nobjetivos \u00faltimos desse projeto internacional institucionalista, tais quais a liberdade e a \n\nigualdade individuais (BAJI, 2013). A moralidade que se v\u00ea presente em Castel e em \n\nKant se faz presente, outrossim, na constru\u00e7\u00e3o logoc\u00eantrica de Zimmern, que concebe a \n\nNa\u00e7\u00e3o como algo natural \u2013 e parte do desenvolvimento dial\u00e9tico do Geist global. Ao \n\nelucidar o pensamento de Zimmern, Morefield (2009, p. 168) aponta que a Na\u00e7\u00e3o, para \n\nZimmern, \u00e9: \n\num local privilegiado de unidade moral. [...] Na\u00e7\u00f5es desempenhavam as \n\nmesmas fun\u00e7\u00f5es no desenvolvimento \u00e9tico da rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo-mundo como \n\nfez a fam\u00edlia na maturidade \u00e9tica do indiv\u00edduo-estado. \n\n Destarte, faz-se manifesto o logocentrismo perfilhado por Zimmern, baseando-se \n\nnas ideias universais e metaf\u00edsicas de uma paz possibilitada mediante institui\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, com princ\u00edpios liberais de igualdade, liberdade e pluralismo cultural. \n\nComo bom hegeliano, Zimmern n\u00e3o seria infiel ao teleologismo e moralismo em suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, o que fica n\u00edtido quando ele vincula ao progresso e \n\ndesenvolvimento global \u2013 cujo horizonte, ou telos, \u00e9 a paz, a conviv\u00eancia entre indiv\u00edduos \n\ncosmopolitas e um sistema de regras \u2013 os valores morais supramencionados. Como \n\nresultado das contribui\u00e7\u00f5es de Zimmern, vale citar seu aux\u00edlio direto para a cria\u00e7\u00e3o da \n\nConfedera\u00e7\u00e3o da Comunidade Brit\u00e2nica de Na\u00e7\u00f5es, da Liga das Na\u00e7\u00f5es e do Instituto \n\nInternacional para Coopera\u00e7\u00e3o Internacional em Paris (hoje conhecida por UNESCO) \n\n(BAJI, 2013). \n\n A teoria funcionalista de David Mitrany (1966) pode, certamente, ser inserida na \n\ncorrente logoc\u00eantrica liberal-institucionalista sobre a paz. O autor escreveu sua obra \u201cA \n\nWorking Peace System\u201d durante a Segunda Guerra Mundial, publicando-a em 1943. Sua \n\nreflex\u00e3o procurava justamente alternativas para se alcan\u00e7ar a paz \u2013 evitando os erros \n\ncometidos pela Liga das Na\u00e7\u00f5es. De maneira direta, Mitrany retrata o funcionalismo \n\ninternacional como a \u201csobreposi\u00e7\u00e3o de divis\u00f5es pol\u00edticas funcionando por meio de uma \n\nteia de atividades e ag\u00eancias internacionais, nas quais e por meio das quais os interesses \n\n\n\n29 \n\n \n\ne a vida de todas as na\u00e7\u00f5es seriam todos integrados\u201d (MITRANY, 1966, p. 95, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). A ideia kantiana de fiar-se na racionalidade humana como instrumento para \n\npavimentar o caminho rumo \u00e0 paz \u00e9 novamente utilizada, agora por Mitrany, que prop\u00f5e \n\na transfer\u00eancia gradual das soberanias nacionais para ag\u00eancias internacionais, de modo \n\nque essas cuidem de quest\u00f5es t\u00e9cnicas em conjunto com tais estados. Em s\u00edntese, Mitrany \n\nbusca consolidar uma referente paz por meio de uma grande e complexa integra\u00e7\u00e3o \n\ninternacional funcional, que aos poucos enfraqueceria as divis\u00f5es soberanas nacionais, \n\nconformando, a posteriori, uma grande autoridade internacional que coordenaria todo o \n\nsistema internacional \u2013 este que, por seu lado, estaria t\u00e3o integrado que se tornaria co-\n\ndependente dessa coordena\u00e7\u00e3o. \n\nOutros importantes nomes que contribu\u00edram para a emerg\u00eancia e sustenta\u00e7\u00e3o da \n\nhistoriografia da paz liberal-institucionalista foram: John Locke (1998), por meio de seus \n\nconceitos de liberdade individual, soberania popular e import\u00e2ncia de se proteger a \n\npropriedade privada (corroborando a ideia de que democracias tendem \u00e0 paz); Jeremy \n\nBentham, em \u201cPlan for a Universal and Perpetual Peace\u201d (1927), com sua ideia de \n\nutilitarismo econ\u00f4mico e harmonia de interesses via livre com\u00e9rcio e coopera\u00e7\u00e3o entre \n\nNa\u00e7\u00f5es \u2013 a felicidade coletiva \u00e9 alcan\u00e7ada se cada um individualmente buscar maximizar \n\nseus lucros e minimizar suas perdas; Woodrow Wilson (1918), com seu projeto de paz, \n\np\u00f3s Primeira Grande Guerra, composto por 14 pontos com vi\u00e9s internacionalista e liberal-\n\ninstitucionalista, que permitiu o despontar da Liga das Na\u00e7\u00f5es; Norman Angell, a partir \n\nde sua obra de 1910 \u201cA Grande Ilus\u00e3o \u201c (2002), com seu argumento de que guerra entre \n\nna\u00e7\u00f5es n\u00e3o leva \u00e0 riqueza, mas sim o com\u00e9rcio internacional, e que a paz, portanto, \n\ndeveria ser buscada por meio de interdepend\u00eancia econ\u00f4mica e sistema coletivo \n\ninternacional; George Gilbert Aim\u00e9 Murray (1929), por meio de sua cren\u00e7a nos princ\u00edpios \n\nhelen\u00edsticos para as rela\u00e7\u00f5es internacionais, e por ajudar na cria\u00e7\u00e3o da Liga e advogar em \n\nfavor de temas como desarmamento, opini\u00e3o p\u00fablica mundial, san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\n(corroborando a seguran\u00e7a coletiva) e paz perp\u00e9tua (WILSON, 2011). Por fim, Leonard \n\nWoolf (1916), com sua concep\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia a um \u201cgoverno internacional\u201d edificado \n\npela interdepend\u00eancia entre Na\u00e7\u00f5es e pela subsequente necessidade de coopera\u00e7\u00e3o, de \n\nmodo a alcan\u00e7ar riqueza e paz mundiais11. \n\n                                                 \n11 Dentre outros autores que fortificaram a corrente da paz liberal-institucionalista, direta ou indiretamente, \n\nvale citar: Stuart Mill, Arnold Toynbee, S. H. Bailey, Philip Noel-Baker, Henry David Thoreau, John \n\nBurton, Bertrand Russell, Thomas Paine, Alexis de Tocqueville, Adam Smith, Jean-Jacques Rousseau, et \n\ncoetera. \n\n\n\n30 \n\n \n\n Como j\u00e1 apontado, o discurso, enquanto poder simb\u00f3lico produtor de verdades \n\nmetaf\u00edsicas, \u00e9 respons\u00e1vel por criar representa\u00e7\u00f5es mentais \u2013 tais quais a Paz, o Estado \u2013 \n\nque provocam impactos diretos no real. Destarte, \u00e9 indubitavelmente crucial que tamb\u00e9m \n\ndesvelemos os aparatos burocr\u00e1ticos internacionais que serviram como meio pr\u00e1tico para \n\ndisseminar e difundir tais discursos. Isso posto, dentre os documentos, institui\u00e7\u00f5es e \n\nconven\u00e7\u00f5es que foram produto e, ao mesmo tempo, fundamento da corrente liberal-\n\ninstitucionalista da paz, vale citar: Conven\u00e7\u00e3o de Genebra de 1864 (base para o direito \n\nhumanit\u00e1rio internacional); Conven\u00e7\u00f5es de Haia de 1899 e 1907 (est\u00e3o entre os primeiros \n\ntratados internacionais visando sistematizar o direito de paz e guerra); Primeiro \n\nCongresso Universal da Paz de 1889; Liga das Na\u00e7\u00f5es; Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\net cetera.  \n\n Em conclus\u00e3o, ap\u00f3s evidenciar minimamente a corrente de paz liberal-\n\ninstitucionalista presente nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, fica claro como, mediante seus \n\ndiscursos logoc\u00eantricos apolog\u00e9ticos de um universalismo prescrito, o que se verifica \u00e9 \n\numa no\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica sobre a \u201cPaz\u201d que gradualmente vai emergindo, se configurando e \n\nreconfigurando, pautada nas no\u00e7\u00f5es de direito internacional, seguran\u00e7a coletiva, \n\nprinc\u00edpios de liberdade, igualdade, democracia, coopera\u00e7\u00e3o, institucionalismo funcional, \n\npaz universal a posteriori, comunidade global, interdepend\u00eancia econ\u00f4mica, progresso, \n\net cetera \u2013 tudo muito concordante com o projeto de paz imag\u00e9tico de Kant. Eis, portanto, \n\no logocentrismo do liberal-institucionalismo: a paz \u00e9 ontologicamente vendida como a \n\n\u201chist\u00f3ria da verdade, a verdade da verdade\u201d, um conceito metaf\u00edsico que busca se impor \n\nsobre o mundo de maneira onipresente. Concomitantemente, faz-se presente o teleol\u00f3gico \n\ndessa paz, que est\u00e1 sempre apelando para um progresso futuro, uma paz universal, que \n\nser\u00e1 alcan\u00e7ada contanto que se siga a receita normativa. O moralismo, por fim, \n\nindiscutivelmente corrobora esse telos da paz ao enaltecer os princ\u00edpios axiom\u00e1ticos de \n\nliberdade, igualdade, pacifismo, et cetera \u2013 como se a moral n\u00e3o fosse sen\u00e3o, como nos \n\nensinou Nietzsche, uma \u201cexegese de fen\u00f4menos\u201d, \u201cdiscurso de signos\u201d e um produto \n\ncultural perspectivista (no caso, ocidental cientificista). \n\n \n\n1.1.1. Paz Democr\u00e1tica \n\nComo desdobramento da paz liberal-institucionalista, ganha espa\u00e7o nos estudos de \n\npaz e nas pr\u00e1ticas institucionais o estudo da \u201cPaz Democr\u00e1tica\u201d, vertente alavancada por \n\n\n\n31 \n\n \n\nMichael Doyle, em 1983, em seu trabalho \u201cKant, Liberal Legacies and Foreign Affairs\u201d \n\n(DOYLE, 1983). O argumento central de tal vertente \u00e9 o de que democracias liberais n\u00e3o \n\n\u2013 ou quase nunca \u2013 entram em guerra com outras democracias, sendo isso \u201ca coisa mais \n\npr\u00f3xima que temos de uma lei emp\u00edrica no estudo das rela\u00e7\u00f5es internacionais\u201d (LEVY, \n\n1989, p. 88, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). An\u00e1lises estat\u00edsticas ganharam for\u00e7a na d\u00e9cada de 1990, \n\ncorroborando as pesquisas emp\u00edricas da \u00e1rea (RUSSETT, 1995; GEIS &amp; WAGNER, \n\n2008). \n\nDevido aos princ\u00edpios que guiam as decis\u00f5es pol\u00edticas das democracias liberais \u2013 tais \n\nquais a liberdade, igualdade entre indiv\u00edduos, valoriza\u00e7\u00e3o do bem-estar coletivo \u2013 o que \n\nse argumenta \u00e9 que, devido a isso, elas n\u00e3o se envolver\u00e3o em guerras, primeiro por ser \n\nprejudicial para seus cidad\u00e3os e, segundo, pois tamb\u00e9m respeitam os cidad\u00e3os de outras \n\ndemocracias como iguais \u2013 conformando-se com o pacta sunt servanda do Direito \n\nInternacional. Tal respeito m\u00fatuo existente entre democracias fomenta uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a interestatal seguida de um aumento no fluxo comercial, pol\u00edtico, cultural et \n\ncetera entre esses pa\u00edses. \u00c9 essa interdepend\u00eancia econ\u00f4mica e pol\u00edtico-institucional um \n\ndos fatores que refor\u00e7a a paz entre democracias liberais (DOYLE, 1983; RUSSETT, \n\n1995; BROWN, 1996; CHAN, 1997; HEGRE, 2003; MANSFIELD &amp; PEVEHOUSE, \n\n2006). \n\nIndependentemente do vi\u00e9s escolhido para aprofundar os estudos de paz democr\u00e1tica, \n\nseja concernente ao desenvolvimento e interdepend\u00eancia econ\u00f4mica (HEGRE, 2003; \n\nRUSSETT &amp; BLISS, 1998; MILNER &amp; KUBOTA, 2005), \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o intra e \n\ninter democracias (MANSFIELD &amp; PEVEHOUSE, 2003; BOEHMER &amp; GARTZKE &amp; \n\nNORDSTROM, 2004), \u00e0 import\u00e2ncia do regime pol\u00edtico de quem comercializa (GELPI \n\n&amp; GRIECO, 2008), ou, ent\u00e3o, \u00e0 quest\u00e3o voltada para a press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica (TOMZ \n\n&amp; WEEKS, 2013), o que se verifica \u00e9 que tal modelo de paz liberal democr\u00e1tica segue o \n\nmesmo caminho logoc\u00eantrico, teleol\u00f3gico e moralista impregnado em suas ra\u00edzes liberal-\n\ninstitucionalistas analisadas anteriormente. Um etnocentrismo mascarado por um \n\ndiscurso universalista metaf\u00edsico \u2013 da \u201cPaz Democr\u00e1tica\u201d como instrumento edificante de \n\numa \u201cpaz perp\u00e9tua\u201d teleol\u00f3gica, a ser alcan\u00e7ada \u2013 tantas vezes denunciado por Derrida, \u00e9 \n\no que mais se apercebe na constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica supracitada. Indicadores metodol\u00f3gicos que \n\n\n\n32 \n\n \n\nauxiliam esses autores, tais quais a base de dados Polity IV12 e a Freedom House13, apenas \n\ncomprovam como a hist\u00f3ria da verdade das verdades \u00e9 constitu\u00edda, dando \u00eanfases \n\nconceituais em \u201cdireitos pol\u00edticos\u201d e \u201cliberdades civis\u201d 14 (PETERLEVITZ, 2012)  a partir \n\nde uma perspectiva universal e sine qua non para a \u201cPaz\u201d\u2013 o que claramente pode ser \n\ntraduzido por uma vontade de verdade que, ao tomar tais indicadores como os mais \n\nimportantes para se alcan\u00e7ar a \u201cPaz\u201d, necessariamente se torna violenta contra qualquer \n\noutra realidade que n\u00e3o predisp\u00f5e desse modelo. Como posto por Bourdieu: \n\nEntrar nesse jogo do pol\u00edtico conforme, leg\u00edtimo, \u00e9 ter acesso a esse recurso \n\nprogressivamente acumulado \u2013 o \u201cuniversal\u201d \u2013 na palavra \u201cuniversal\u201d, nas \n\nposi\u00e7\u00f5es universais a partir das quais se pode falar em nome de todos, do \n\nuniversum, da totalidade de um grupo. Pode-se falar em nome do bem p\u00fablico, \n\ndo que \u00e9 bom para o p\u00fablico e, ao mesmo tempo, apropriar-se disso \n\n(BOURDIEU, 2014, p. 146). \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter o universal sem ser ao mesmo tempo o monopolizador do \n\nuniversal. H\u00e1 um capital do universal. [...] essa concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 ao mesmo \n\ntempo uma unifica\u00e7\u00e3o e uma forma de universaliza\u00e7\u00e3o. Ali onde havia o \n\ndiverso, o disperso, o local, h\u00e1 o \u00fanico. [...] em nome dessa universalidade, \n\npode-se eliminar sem medo os que n\u00e3o a possuem. [...] as condi\u00e7\u00f5es da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o desse universal, da sua acumula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o insepar\u00e1veis da condi\u00e7\u00e3o \n\nda constitui\u00e7\u00e3o de uma casta, de monopolizadores do universal. [...] a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o tem como reverso um desapossamento e uma monopoliza\u00e7\u00e3o \n\n(BOURDIEU, 2014, pp. 146-149). \n\nDestarte, a den\u00fancia que se faz aqui \u00e9 contra essa vontade de verdade logoc\u00eantrica, \n\nteleol\u00f3gica e moralista \u2013 j\u00e1 apresentada anteriormente \u2013 que, por meio de seu discurso \n\nmetaf\u00edsico universal, acaba produzindo viol\u00eancia, ao pretender uma monopoliza\u00e7\u00e3o da \n\nverdade sobre a \u201cPaz\u201d, autorizando necessariamente um desapossamento do local, do \n\ndiverso, do plural, das possibilidades, das \u201cpazes\u201d. O liberal-institucionalismo \u2013 em \n\nformato de paz democr\u00e1tica, outrossim \u2013 reclama a morte do pluriepist\u00eamico nos estudos \n\nde paz. \n\n                                                 \n12 Segundo relat\u00f3rio da Polity IV, \u201cDemocracia \u00e9 composta por tr\u00eas elementos interdependentes e \n\nessenciais. Um deles \u00e9 a presen\u00e7a de institui\u00e7\u00f5es e procedimentos pelos quais os cidad\u00e3os podem expressar \n\nefetivamente suas prefer\u00eancias sobre pol\u00edticas alternativas e lideran\u00e7as. Em segundo lugar, h\u00e1 a exist\u00eancia \n\nde constrangimentos institucionalizados no exerc\u00edcio do poder pelo executivo. Em terceiro lugar, h\u00e1 a \n\ngarantia de liberdades civis para todos os cidad\u00e3os em suas vidas di\u00e1rias e em seus atos de participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica\u201d (POLITY IV PROJECT, 2012, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n13 Segundo relat\u00f3rio da Freedom House a respeito dos indicadores que medem a democracia, \u201cUm pa\u00eds ou \n\nterrit\u00f3rio adquire de 0 a 4 pontos para cada 10 indicadores de direitos pol\u00edticos, e 15 indicadores de \n\nliberdades civis, que se d\u00e3o por meio de quest\u00f5es. As quest\u00f5es de direitos pol\u00edticos s\u00e3o agrupadas em tr\u00eas \n\nsubcategorias: Processo Eleitoral (3 quest\u00f5es), Pluralismo pol\u00edtico e participa\u00e7\u00e3o (4), e Funcionamento \n\ngovernamental (3). Quest\u00f5es de liberdades civis s\u00e3o agrupadas em quarto subcategorias: Liberdade de \n\nExpress\u00e3o e Cren\u00e7a (4 quest\u00f5es), Direito de Associa\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o (3), Direito de Lei (4), e Autonomia \n\npessoal e Direitos do Indiv\u00edduo (4)\u201d (FREEDOM HOUSE, 2015, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n14 N\u00e3o entraremos em uma cr\u00edtica mais aprofundada a respeito dos indicadores supracitados, visto que n\u00e3o \n\n\u00e9 nosso objetivo central aqui, mas para mais informa\u00e7\u00f5es e bibliografia ver: Peterlevitz (2012). \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n1.2. Perspectiva Realista \n\n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es que o realismo das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais fornece aos estudos de \n\npaz podem ser todas consideradas parte de uma \u201cepistemologia negativa da paz\u201d \n\n(RICHMOND, 2008). A \u201cPaz\u201d como ideal, a \u201cPaz Perp\u00e9tua\u201d futura, no horizonte \n\nalcan\u00e7\u00e1vel, teleol\u00f3gica, poss\u00edvel por meio do progresso e da coopera\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o mais \n\nse faz presente no pensamento realista; a \u201cPaz\u201d como aspira\u00e7\u00e3o futura n\u00e3o existe enquanto \n\npossibilidade. O que impera \u00e9 a pol\u00edtica de poder \u2018realpolitik\u2019: esse paradigma realista, \n\ncom suas ra\u00edzes em Tuc\u00eddides (2001), Thomas Hobbes (1998), Hans Morgenthau (2003), \n\nEdward Hallett Carr (2001), Cardeal Duque de Richelieu (2002), entre outros, se respalda \n\nna ideia dos princ\u00edpios pessimistas e competitivos do homem (o homem \u00e9 o lobo do \n\nhomem), que por sua vez se projetam em um sistema internacional an\u00e1rquico, estado-\n\nc\u00eantrico, no qual as capabilities, interesses nacionais e alian\u00e7as ditam o arranjo \n\ninternacional, em meio a um dilema de seguran\u00e7a permanente (COHEN, 1975). Ou seja, \n\ndada a natureza humana hobbesiana do auto-interesse \u2013 que justifica a anarquia \n\ninternacional ad aeternum \u2013 a paz existe somente temporalmente enquanto contrato social \n\ninternacional regulador e gestor dessa balan\u00e7a-de-poder. Como bem apontado por Oliver \n\nRichmond: \n\nPara o realismo, a paz \u00e9 um jogo de soma-zero. As implica\u00e7\u00f5es dos trabalhos \n\nde pensadores realistas para a conceitualiza\u00e7\u00e3o da paz ressaltam uma rejei\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 \u00e9tica de uma paz universal e uma aceita\u00e7\u00e3o de um entendimento limitado de \n\npaz contido nas fronteiras dos pa\u00edses, e projetado por poderosos atores de \n\nacordo com seus pr\u00f3prios interesses (RICHMOND, 2008, p. 41, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\n A quest\u00e3o central que norteia toda a teoria realista \u00e9 concernente \u00e0 problem\u00e1tica \n\nda seguran\u00e7a no Sistema Internacional. Os Estados Soberanos, detentores das faculdades \n\nde autonomia decis\u00f3ria e interesses nacionais pr\u00f3prios, est\u00e3o constantemente amea\u00e7ando \n\nutilizar seu poder de modo a garantir sua sobreviv\u00eancia em meio a tal anarquia. Em \n\npoucas palavras, o realismo pode ser resumido como a teoria da sobreviv\u00eancia estatal. \n\nPor sua vez, as institui\u00e7\u00f5es internacionais, conven\u00e7\u00f5es e acordos entre Estados \n\nn\u00e3o s\u00e3o parte de um movimento de coopera\u00e7\u00e3o em prol da pavimenta\u00e7\u00e3o de um caminho \n\nrumo \u00e0 \u201cPaz\u201d. Institui\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o s\u00e3o o reflexo do trabalho coletivo de \n\n\n\n34 \n\n \n\nhomens racionais que aspiram \u00e0 paz como objetivo \u00faltimo a ser alcan\u00e7ado; as institui\u00e7\u00f5es, \n\npor conseguinte, s\u00e3o consideradas meros reflexos de uma eterna balan\u00e7a de poder.  \n\nDando seguimento a uma an\u00e1lise ontol\u00f3gica do realismo, tal vertente se aproxima \n\nmuito do idealismo kantiano, ao considerar o \u201cEstado\u201d como objeto anal\u00edtico central. \n\nEngendrada a essa perspectiva, portanto, a paz ser\u00e1 considerada uma \u201cn\u00e3o-guerra entre \n\nEstados\u201d (para os liberal-institucionalistas, essa n\u00e3o-guerra poderia chegar a ser perp\u00e9tua, \n\ns\u00f3lida; para os realistas, apenas temporal e sustentada por uma balan\u00e7a de poder em meio \n\na um ciclo coercitivo), abordagem essa chamada por Johan Galtung (1964; 1996) de \u201cpaz \n\nnegativa\u201d. \n\nO que se desdobrou desse realismo cl\u00e1ssico foi o neorrealismo defensivo \n\npositivista (ou ent\u00e3o, realismo estrutural), promovido por Kenneth Neal Waltz mediante \n\nsua obra \u201cTeoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\u201d de 1979 \u2013 fortemente influenciado por Karl \n\nPopper e pelas Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. Ao construir sua teoria sist\u00eamica das Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais, Waltz necessariamente recai sobre uma cr\u00edtica \u00e0s teorias reducionistas, \n\nque buscam compreender a pol\u00edtica internacional com an\u00e1lises internas aos Estados, ou \n\nque consideram o comportamento/caracter\u00edsticas internas do Estado (exemplo: utilizar a \n\ncaracter\u00edstica democr\u00e1tica de algum Estado como m\u00e9todo explicativo). De acordo com o \n\nautor, tal abordagem falha em sua pretens\u00e3o te\u00f3rica, visto que todo novo fen\u00f4meno ou \n\ncomportamento estatal acabaria demandando uma mudan\u00e7a nas vari\u00e1veis consider\u00e1veis \n\npara an\u00e1lise (WALTZ, 2002). Doravante, Waltz considera o Sistema Internacional como \n\numa estrutura fixa, imut\u00e1vel, de caracter\u00edstica an\u00e1rquica, cujos atores participantes \n\nprincipais seriam os Estados. Nesse contexto, ser\u00e1 o sist\u00eamico \u2013 a estrutura an\u00e1rquica \u2013 \n\nque constrange a a\u00e7\u00e3o dos atores, ressaltando a auto-ajuda e, consequentemente, o dilema \n\nde seguran\u00e7a. Ademais, as mudan\u00e7as inerentes a tal estrutura internacional ser\u00e3o \n\norientadas a partir da distribui\u00e7\u00e3o das capabilities (recursos) dos atores. \n\n Ser\u00e1 com base em Waltz que John Mearsheimer deriva sua teoria do realismo \n\nofensivo, em sua obra \u201cThe Great Tragedy of Great Power Politics\u201d, de 2001. Apesar de \n\ntomar como pressuposto a grande maioria dos preceitos de Waltz e de outros realistas, \n\ncomo o anarquismo, dilema de seguran\u00e7a, auto-ajuda, poder, et coetera, Mearsheimer se \n\ndesvencilha da argumentativa de que Estados baseiam todas suas decis\u00f5es de modo a \n\nsobreviver \u2013 realismo defensivo \u2013 afirmando, na realidade, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a \n\ngrande \u00e2nsia dos Estados, sua grande for\u00e7a motriz, \u00e9 a maximiza\u00e7\u00e3o de seu poder relativo \n\n\n\n35 \n\n \n\nfrente a outros Estados, sempre em busca da hegemonia mundial (MEARSHEIMER, \n\n2001). \n\nPor fim, vale citar o realismo do choque civilizat\u00f3rio de Samuel Huntington \u2013 n\u00e3o \n\nobstante seu flerte constante com o liberalismo \u2013 que mant\u00e9m as mesmas premissas \n\nrealistas de interesses pr\u00f3prios, maximiza\u00e7\u00e3o de poder, anarquia, hegemonia, por\u00e9m \n\nagora transpostas para uma ontologia que contrap\u00f5e n\u00e3o mais Estados, mas sim \n\nciviliza\u00e7\u00f5es. As novas guerras se pautariam nos conflitos existentes entre grupos culturais \n\ndivergentes, e a alternativa para a paz seria, portanto, uma homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural \n\n(HUNTINGTON, 1996). \n\nMediante breve apresenta\u00e7\u00e3o da vertente realista das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e \n\nsuas contribui\u00e7\u00f5es para os estudos de paz, \u00e9 imprescind\u00edvel que ressaltemos qu\u00e3o \n\nhabilmente tal abordagem te\u00f3rica consegue se desvencilhar de uma teleologia da paz, t\u00e3o \n\nintrometida na vertente liberal-institucionalista. N\u00e3o h\u00e1 a promessa futur\u00edstica de uma \n\n\u201cPaz\u201d a ser alcan\u00e7ada por meio de normativismos predispostos, ou ent\u00e3o um ideal de \n\n\u201cPaz\u201d a ser lapidado. Por outro lado, o excesso de logocentrismo e moralismo \n\nuniversalizante se torna evidente. O que se verifica no realismo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de um \n\ndiscurso \u201coficial\u201d sobre o mundo, conformado por conceitualiza\u00e7\u00f5es universais, \n\natemporais, imut\u00e1veis e impostas sobre o mundo e sobre todos que dele fazem parte \u2013 \n\ncomo exemplos, \u201cAnarquia\u201d, \u201cPoder\u201d, \u201cSoberania\u201d, \u201cnatureza humana\u201d, \u201cEstado\u201d.  Fora \n\ndo discurso realista, n\u00e3o sobra nada, a discursiva metaf\u00edsica aqui se faz presente \n\njustamente para silenciar, excluir, reprimir outros discursos e outras formas de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social e busca pela paz.  \n\nUtilizemos como exemplo o continente africano e os impactos do logocentrismo \n\nconceitual de \u201cEstado\u201d e \u201cPoder\u201d: O \u201cEstado\u201d enquanto uma \u201ccaixa preta\u201d e movido \n\nsomente pelos constrangimentos sist\u00eamicos da anarquia e auto-ajuda, necessitando \n\nutilizar de seu \u201cpoder\u201d macro para garantir sua sobreviv\u00eancia em um Sistema \n\nInternacional, \u00e9 uma perspectiva que esfacela, por exemplo, a hist\u00f3ria de na\u00e7\u00f5es africanas \n\npautadas pela cultura, movimentos migrat\u00f3rios, seu modelo econ\u00f4mico das pr\u00e1ticas \n\nd\u00e9brouille15, import\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es neo-cl\u00e2nicas de parentesco, micro-poder e todo o \n\nmodus vivendi africano vernacular que poderia ser englobado nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n                                                 \n15 Economia de Debrouille pode ser traduzida por: economia do \u201cse virar\u201d, ou economia informal nos \n\nmoldes africanistas (LATOUCHE, 2004). \n\n\n\n36 \n\n \n\ne nos estudos de paz (LATOUCHE, 2004). Essa pretens\u00e3o universal de validade cient\u00edfica \n\npresente no realismo, que esbraveja sua verdade como absoluta, atemporal e onipotente, \n\nrecai novamente sobre o etnocentrismo n\u00e3o declarado t\u00e3o criticado por Derrida, se \n\nprojetando, outrossim, como viol\u00eancia simb\u00f3lica e epistemol\u00f3gica. \n\nO moralismo universalista com vontade de verdade tamb\u00e9m \u00e9 parte integrante da \n\nepistemologia realista. Conquanto esse valor moral n\u00e3o seja teleol\u00f3gico per se \u2013 como o \n\n\u00e9 na teoria liberal-institucionalista \u2013 ainda assim \u00e9 uma moral metaf\u00edsica, uma moral \n\nonipresentemente impositiva: um valor empurrado para todo e qualquer indiv\u00edduo no \n\nmundo. Na vertente realista, tais valores s\u00e3o o ego\u00edsmo, a competitividade, o medo, ou \n\nent\u00e3o a anarquia internacional, ditos serem imut\u00e1veis e inerentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana, \n\nquando na realidade situam-se na mesma chave do logocentrismo com vontade de \n\nverdade.  \n\nA diferen\u00e7a entre a vertente liberal-institucionalista e a realista no que tange ao \n\nmoralismo impositivo \u00e9 que a primeira defende uma moral divina futura, onde a \u201cPaz \n\nPerp\u00e9tua\u201d, valorativamente melhor que qualquer outro ideal de paz, ser\u00e1 um dia \n\nalcan\u00e7ada, enquanto que a segunda \u00e9 fiel a um moralismo atemporal, imut\u00e1vel e \n\ninelut\u00e1vel, que impreterivelmente dita uma paz baseada na balan\u00e7a de poder via n\u00e3o-\n\nguerra tempor\u00e1ria entre Estados. Moral e logocentrismo, novamente coadunados.  \n\n \n\n1.3. Perspectiva Marxista \n\n \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es da historiografia marxista tiveram forte influ\u00eancia nas Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais e, em espec\u00edfico, nos estudos de paz, proporcionando novos caminhos \n\nepistemol\u00f3gicos e ontol\u00f3gicos a serem seguidos. O marxismo trouxe para as Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais (RI) uma lente anal\u00edtica estruturalista, com aten\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 ordem \n\necon\u00f4mica global, ao sistema capitalista, ao conflito de classes (elites, meios de produ\u00e7\u00e3o \n\nx proletariado, for\u00e7a de trabalho), \u00e0 justi\u00e7a social e econ\u00f4mica e \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o. A base \n\nontol\u00f3gica de tal abordagem exp\u00f4s dicotomicamente dominantes e dominados, \n\nexploradores e explorados, emancipa\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o, colocando em evid\u00eancia o extenso \n\ndebate da rela\u00e7\u00e3o agente-estrutura. \n\n\n\n37 \n\n \n\nO capitalismo, enquanto estrutura que possibilita a exist\u00eancia da propriedade \n\nprivada dos meios de produ\u00e7\u00e3o pelos capitalistas, oprime e cria injusti\u00e7a mundial. Em \n\nmeio a tal cen\u00e1rio, o desmantelamento dessa estrutura \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para que \n\nse alcance a paz. A paz marxista, portanto, se baseia em uma tentativa de acabar com a \n\nviol\u00eancia estrutural (pol\u00edtica e econ\u00f4mica) a partir da emerg\u00eancia de uma sociedade sem \n\nclasses. Em poucas palavras, espera-se que o indiv\u00edduo, enquanto ser social, ganhe \n\nconsci\u00eancia de classe de modo a poder agir e solapar tal estrutura que o oprime, \n\nalcan\u00e7ando, em consequ\u00eancia, uma emancipa\u00e7\u00e3o coletiva, justi\u00e7a social mundial e um \n\nsistema que transcende a rela\u00e7\u00e3o opressora de classes. Importante, por fim, ressaltar o \n\npapel crucial da viol\u00eancia nesse processo, visto como necess\u00e1ria para se atingir tal \u201cPaz\u201d \n\nfutura coletiva, teleol\u00f3gica, pois \u00e9 mediante a viol\u00eancia que se esfacela a estrutura \n\nopressora (MARX, 2013; ENGELS &amp; MARX, 1998). Em meio \u00e0s regras provis\u00f3rias \n\nescritas para serem aprovadas no I Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos \n\nTrabalhadores (mais conhecida por: Primeira Internacional), Marx aponta:  \n\nQue a emancipa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora deve ser conquistada pela pr\u00f3pria \n\nclasse trabalhadora, que os esfor\u00e7os para a emancipa\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora n\u00e3o significam esfor\u00e7os para privil\u00e9gios de classe ou \n\nmonop\u00f3lios, mas sim por direitos e deveres iguais, e pela aboli\u00e7\u00e3o de todo \n\no dom\u00ednio de classes; que sujei\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do homem trabalhador aos \n\ndetentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, a fonte da vida \u2013 situam-se como \n\ncausa principal da servid\u00e3o em todas as suas formas, de mis\u00e9ria social, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o mental, e depend\u00eancia pol\u00edtica; que a emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da \n\nclasse trabalhadora \u00e9, portanto, o fim primordial ao qual todo movimento \n\npol\u00edtico deve se subordinar enquanto meio (MARX, 1864, p. 82, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa, Grifo Nosso).  \n\nDesdobramentos do marxismo escolheram se aventurar na via do \n\ndesenvolvimentismo, cuja proposta seria a de contemplar o mundo a partir da \u00f3tica dos \n\npa\u00edses subdesenvolvidos, e contrapor-se ao modus operandi capitalista atual que dinamiza \n\no sistema internacional. Tais arcabou\u00e7os te\u00f3ricos, muito influenciados pelos manuscritos \n\nmarxistas, se dividiram em te\u00f3ricos marxistas das rela\u00e7\u00f5es internacionais, cepalinos, \n\nkeynesianos, dependentistas, estruturalistas (sistema-mundo) e te\u00f3ricos do \n\nsubimperialismo. Essas perspectivas te\u00f3ricas s\u00e3o consoantes majoritariamente no que \n\ntange \u00e0 sua abordagem ontol\u00f3gica, a de identificar como inerentes ao capitalismo dois \n\nagentes diferentes: os \u201cpa\u00edses centrais\u201d e os pa\u00edses \u201cperif\u00e9ricos\u201d ou \u201cperiferia mundial\u201d. \n\nA justaposi\u00e7\u00e3o desses enunciados, ao fazer sua an\u00e1lise essencialista a partir de uma \n\nperspectiva estrutural, acaba caracterizando-os como \u201cperif\u00e9ricos\u201d, \u201catrasados\u201d e \n\n\u201csubordinados aos pa\u00edses centrais\u201d, al\u00e9m de criar uma no\u00e7\u00e3o de que o \u00eaxito de um Estado \n\n\n\n38 \n\n \n\ndeve, inevitavelmente, remeter ao modelo de desenvolvimentismo ocidental (DUNN, \n\n2001).  \n\nUtilizemos, novamente, o caso africano para exemplificar a cr\u00edtica ao marxismo e \n\nsuas vertentes derivadas que comp\u00f5em as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e os estudos de paz. O \n\ncientista pol\u00edtico camaronense Joseph Achille Mbembe (2002), em \u201cAfrican Modes of \n\nSelf-Writing\u201d, relaciona quatro cr\u00edticas aos pensamentos \n\nmarxistas/nacionalistas/desenvolvimentistas frente ao continente africano, cujo n\u00facleo \n\ncentral se baseia no culto \u00e0 vitimiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSua primeira cr\u00edtica recai sobre a falta de auto-reflex\u00e3o africana nas correntes \n\nmarxistas, visto que elas se tornam somente um instrumento da ci\u00eancia para absorver mais \n\npovos a uma luta contra o capital, mas cujos valores morais e a ideia de revolu\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 \n\ndada de fora, sem haver uma perspectiva africanista. Em segundo lugar, ocorre a \n\nreifica\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o hist\u00f3rica mediante a qual a \u00c1frica \u00e9 inferiorizada e vista como \n\nv\u00edtima no sistema internacional, um ator reduzido a processos de constante subjuga\u00e7\u00e3o. \n\nAs for\u00e7as determinantes que comporiam sua hist\u00f3ria se deslocam do incompar\u00e1vel campo \n\nsociocultural africano, para o campo das for\u00e7as econ\u00f4micas. Mais uma vez, a perspectiva \n\nafricanista \u00e9 calada pelo enunciado que reclama o capital e o trabalho como \u00fanicos \n\ndeterminantes de import\u00e2ncia anal\u00edtica na hist\u00f3ria. A terceira cr\u00edtica a esse pensamento \n\nincide sobre a suposta cren\u00e7a de que o \u00fanico meio para atingir a emancipa\u00e7\u00e3o universal \u00e9 \n\na constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade e uma conscientiza\u00e7\u00e3o de classes, o que por sua vez \n\nesfacela qualquer possibilidade de constitui\u00e7\u00e3o de multiplicidades socioculturais de \n\nexerc\u00edcio de poder. Esse mecanismo deslegitima qualquer outro pensamento que seja \n\nnorteado por cren\u00e7as ou tradi\u00e7\u00f5es multifacetadas. Por fim, a quarta caracter\u00edstica que \n\nemerge dos pensamentos marxista-nacionalistas \u00e9 a de resist\u00eancia contra as atrocidades \n\ndo Ocidente, contudo, sempre a partir de valores j\u00e1 impostos e a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de \n\num povo vitimizado e marginalizado (MBEMBE, 2002). Em s\u00edntese,  \n\nEssa constru\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria leva a uma atitude inocente e acr\u00edtica no que \n\nconcerne as chamadas lutas de libera\u00e7\u00e3o nacional e os movimentos sociais; \n\numa \u00eanfase na viol\u00eancia como via privilegiada para a auto-determina\u00e7\u00e3o; o \n\nfetichismo do poder estatal; a desqualifica\u00e7\u00e3o do modelo liberal de \n\ndemocracia; e o sonho de sociedade de massa populista e autorit\u00e1rio \n\n(MBEMBE, 2002, pp. 243-244, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa).  \n\n Na esteira das cr\u00edticas supramencionadas, devemos agora colocar em evid\u00eancia o \n\nlogocentrismo teleol\u00f3gico moralista presente no marxismo e nas outras teorias \n\ninfluenciadas por ele. Nossa cr\u00edtica vai de encontro aos conceitos metaf\u00edsicos marxistas \n\n\n\n39 \n\n \n\nde \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cjusti\u00e7a social\u201d, cuja combina\u00e7\u00e3o poderia ser traduzida como um \n\nestado de \u201cPaz\u201d. A todo o momento, tais conceitos s\u00e3o apresentados como transcendentes, \n\nsuperiores, universais, exteriores, sendo eles o \u00fanico caminho para a \u201cPaz\u201d \u2013 a paz da \n\nsociedade sem classes \u2013; em outras palavras, do mesmo modo como o liberal-\n\ninstitucionalismo se pauta por princ\u00edpios universais \u2013 logo, de alcance hol\u00edstico, aplic\u00e1vel \n\ne necess\u00e1rio a todos \u2013 de liberdade, igualdade e democracia, o marxismo recai no mesmo \n\nerro de unilateralizar e centralizar seu logos da emancipa\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a social.  \n\nEssa \u201cPaz\u201d marxista enquanto discurso metaf\u00edsico, dita emancipat\u00f3ria e justa, \n\ntamb\u00e9m se torna ref\u00e9m de um teleologismo epistemol\u00f3gico, visto que a paz, a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e a justi\u00e7a social sempre estar\u00e3o no horizonte temporal futuro, e \u00e9 esse \n\nmesmo teleologismo que legitima a viol\u00eancia por tr\u00e1s da historiografia e das pr\u00e1ticas \n\nmarxistas. O teleologismo tamb\u00e9m se esconde por tr\u00e1s da quest\u00e3o das \u201clutas de classe\u201d, \n\nvisto que o marxismo enquanto constru\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica promete que, ao haver uma \n\nconsci\u00eancia de classe seguida de uma viol\u00eancia contra a estrutura opressora capitalista, \n\nchegaremos ao ponto ideal da \u201csociedade sem classes\u201d, ou seja, da \u201csociedade sem \n\nconflitos\u201d, do fim da hist\u00f3ria enquanto opress\u00e3o. Mais uma vez, vemos a moral enquanto \n\nvalor universal, representada pela \u201csociedade justa\u201d, entre \u201ciguais\u201d, \u201cemancipada\u201d, \n\ncorroborando o logocentrismo teleol\u00f3gico a\u00ed presente. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 a \u201cjusti\u00e7a\u201d \n\ne a emancipa\u00e7\u00e3o que d\u00e3o f\u00f4lego e sustentam moralmente tal teoria. \n\n Mais especificamente nos referenciando \u00e0s vertentes das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nmarxistas e desenvolvimentistas, que consideram como objeto central o \u201cEstado\u201d e \n\nprojetam a desigualdade econ\u00f4mica global a partir da divis\u00e3o Centro versus Periferia, o \n\nlogocentrismo fica ainda mais evidente. Nesse caso, a emancipa\u00e7\u00e3o gradual e teleol\u00f3gica \n\nest\u00e1 situada em uma l\u00f3gica estatal, onde a paz e a justi\u00e7a social devem ser buscadas pelos \n\npa\u00edses subdesenvolvidos em contraponto aos pa\u00edses centrais. Ora, al\u00e9m dos problemas \n\nmetaf\u00edsicos j\u00e1 apontados no par\u00e1grafo acima, como \u00e9 poss\u00edvel fazer a separa\u00e7\u00e3o entre \n\n\u201cEstados emancipados\u201d e \u201cseres sociais emancipados\u201d? Os \u201cEstados\u201d, mesmo sendo \n\noprimidos em uma din\u00e2mica internacional, n\u00e3o oprimem seus cidad\u00e3os, ou ent\u00e3o \n\nestrangeiros? A emancipa\u00e7\u00e3o estatal \u00e9 verdadeiramente correspondente \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o \n\nindividual ou social? Eis, portanto, outro logocentrismo praticando sua viol\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica e epistemol\u00f3gica: O \u201cEstado\u201d, enquanto conceito metaf\u00edsico, representa\u00e7\u00e3o \n\nmental, silencia a a\u00e7\u00e3o praticada em outros \u00e2mbitos do mundo social e exclui uma \n\ndiversidade de outros discursos locais com perspectiva moral pr\u00f3pria a respeito de justi\u00e7a \n\n\n\n40 \n\n \n\ne emancipa\u00e7\u00e3o \u2013 que n\u00e3o necessariamente passa pelo filtro estatal.  O que est\u00e1 \u00e0 venda \n\naqui \u00e9 um modelo prescritivo sobre a \u201cverdade\u201d universal sobre paz, emancipa\u00e7\u00e3o, justi\u00e7a \n\nsocial, fim da hist\u00f3ria dos conflitos [de classe].    \n\n \n\n1.4. Perspectiva da Paz Positiva \n\n \n\nO novo paradigma de paz trazido por Galtung em seus trabalhos, como An Editorial \n\n(1964), Violence, Peace and Peace Research (1969) e Peace By Peaceful Means (1996), \n\n\u00e9 o da paz positiva, onde a paz \u00e9 a \u201cintegra\u00e7\u00e3o da sociedade humana\u201d (GALTUNG, 1964, \n\np. 2); em outras palavras, \u00e9 uma paz constru\u00edda socialmente e culturalmente, na presen\u00e7a \n\nda justi\u00e7a nos n\u00edveis econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico, oferecendo aos indiv\u00edduos condi\u00e7\u00f5es \n\npara que estes se emancipem de uma s\u00e9rie de depend\u00eancias inerentes ao modus vivendi \n\nnas quais eles est\u00e3o inseridos (GALTUNG, 1996). Vale ressaltar a import\u00e2ncia do \n\nmarxismo enquanto influ\u00eancia no trabalho de Galtung, esse que constantemente utiliza \n\nde conceitos como viol\u00eancia estrutural, emancipa\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a social. \n\nA paz positiva surge como contraponto \u00e0s abordagens ortodoxas das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais \u2013 realismo e liberal-institucionalismo \u2013 que pautavam seus respectivos \n\nconstructos de paz em um vi\u00e9s de \u201cpaz negativa\u201d, ou seja, a paz enquanto aus\u00eancia de \n\nguerra ou conflito entre Estados. Percebe-se, pois, a import\u00e2ncia da quest\u00e3o ontol\u00f3gica: \n\nn\u00e3o obstante haver diferen\u00e7as \u2013 j\u00e1 apontadas aqui \u2013 entre a paz realista e liberal-\n\ninstitucionalista, ambas partem do n\u00edvel anal\u00edtico estatal para pensar a \u201cPaz\u201d, algo que \n\nser\u00e1 constantemente desconstru\u00eddo por Galtung em seus trabalhos. \n\nAo tratar de paz positiva, Galtung reformula o conceito de viol\u00eancia, se apoiando em \n\nrefer\u00eancias budistas. Segundo o autor, viol\u00eancia significa causar danos ou machucar, tanto \n\nao corpo (viol\u00eancia f\u00edsica) quanto \u00e0 mente (viol\u00eancia mental) \u2013 conhecido por dukkha na \n\ntradi\u00e7\u00e3o budista \u2013 enquanto que o prazer trazido ao corpo ou \u00e0 mente pode ser traduzido \n\npor paz positiva \u2013 conhecido por sukha na tradi\u00e7\u00e3o budista. Ademais, a viol\u00eancia pode \n\nser proferida tanto diretamente, causada intencionalmente por um ator, quanto \n\nindiretamente/estruturalmente. A pobreza, por exemplo, pode ser considerada um tipo de \n\nviol\u00eancia indireta/estrutural para Galtung, por provocar danos tanto f\u00edsicos quanto \n\nmentais ao homem e ser causada indiretamente pela estrutura do sistema social vigente. \n\nAssim, a viol\u00eancia estrutural pode vir desde um ato indireto (sem inten\u00e7\u00e3o) motivado pelo \n\n\n\n41 \n\n \n\nsubconsciente de um indiv\u00edduo, at\u00e9 por um conjunto de pessoas (sociedade), conjunto de \n\nsociedades (alian\u00e7as, regi\u00f5es), conjunto de regi\u00f5es etc. Por fim, temos tamb\u00e9m a presen\u00e7a \n\nda viol\u00eancia cultural, em todas as \u00e1reas do conhecimento humano (religi\u00e3o, arte, \n\nlinguagem, direito, educa\u00e7\u00e3o), com o intuito de promover e legitimar as viol\u00eancias direta \n\ne estrutural (GALTUNG, 1996). Posta a conceitualiza\u00e7\u00e3o de Galtung a respeito da \n\nviol\u00eancia, vale ressaltar as duas principais vias de viol\u00eancia estrutural identificadas pelo \n\nautor, presentes nos dias atuais: a repress\u00e3o (no campo pol\u00edtico) e a explora\u00e7\u00e3o (no campo \n\necon\u00f4mico). \n\nA paz, portanto, segundo o autor, deve ser uma constru\u00e7\u00e3o que considere desde os \n\nimpactos estruturais at\u00e9 os impactos causados pelas rela\u00e7\u00f5es diretas entre indiv\u00edduos; ou \n\nseja, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a complexidade das formas que a viol\u00eancia pode \n\nadquirir (f\u00edsica, mental, cultural, estrutural), a constru\u00e7\u00e3o de paz enquanto aus\u00eancia de \n\nviol\u00eancia estatal \u2013 tal qual pensada pelo realismo e liberal-institucionalismo \u2013 n\u00e3o \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3ria para a constru\u00e7\u00e3o de uma paz sustent\u00e1vel de fato. Em suma, o termo \u201cpositiva\u201d \n\nremete a uma paz que n\u00e3o se sustenta mediante uma \u201caus\u00eancia\u201d, mas sim mediante uma \n\n\u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d iniciada j\u00e1 a partir da rela\u00e7\u00e3o direta entre indiv\u00edduos. \u00c0 luz de sua f\u00f3rmula \n\nPaz = Paz Direta + Paz Estrutural + Paz Cultural, Galtung assevera que: \n\nA paz positiva direta consistiria na bondade f\u00edsica e verbal, boa para o corpo, \n\na mente e o esp\u00edrito do pr\u00f3prio e do outro; seria orientada para todas as \n\nnecessidades b\u00e1sicas, a sobreviv\u00eancia, o bem-estar, a liberdade e a identidade \n\n(...) A paz positiva estrutural substituiria a repress\u00e3o pela liberdade, e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o pela equidade, refor\u00e7ando-as com di\u00e1logo em vez de imposi\u00e7\u00e3o, \n\nintegra\u00e7\u00e3o em vez de marginaliza\u00e7\u00e3o (...) A paz positiva cultural substituiria a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia pela legitima\u00e7\u00e3o da paz na religi\u00e3o, no direito e \n\nna ideologia; na linguagem; na arte e na ci\u00eancia; nas escolas, universidades e \n\nmedia; construindo uma cultura de paz positiva (GALTUNG, 1996). \n\nAdeptos de tal vertente sobre a paz, Barash e Webel traduzem a paz positiva de Galtung \n\ncomo uma:  \n\nCondi\u00e7\u00e3o social em que a explora\u00e7\u00e3o \u00e9 minimizada ou eliminada e na qual n\u00e3o \n\nh\u00e1 viol\u00eancia direta nem o fen\u00f4meno mais sutil subjacente \u00e0 viol\u00eancia estrutural. \n\nEla denota a presen\u00e7a cont\u00ednua de uma ordem de igualdade e de uma justi\u00e7a \n\nsocial assim como de harmonia ecol\u00f3gica (BARASH &amp; WEBEL, 2014, p. 7, \n\nTradu\u00e7\u00e3o Nossa, Grifo Nosso). \n\nEm s\u00edntese, fica manifesto que Johan Galtung busca uma quebra de paradigma tanto \n\nepistemol\u00f3gico quanto ontol\u00f3gico frente ao campo dos estudos de paz, colocando em \n\nevid\u00eancia as limita\u00e7\u00f5es da paz negativa, pautada na aus\u00eancia de viol\u00eancia b\u00e9lica estatal, \n\ne ressaltando a necessidade de se pensar um novo entendimento para a paz, uma paz \n\npositiva, orientada para a constru\u00e7\u00e3o de um sistema social pautado no indiv\u00edduo, na \n\n\n\n42 \n\n \n\ncultura da n\u00e3o-viol\u00eancia, da coopera\u00e7\u00e3o, da solidariedade e da administra\u00e7\u00e3o coletiva de \n\npotenciais conflitos. Dessa forma, para a consolida\u00e7\u00e3o de uma paz sustent\u00e1vel, faz-se \n\nnecess\u00e1rio perceber as v\u00e1rias facetas da viol\u00eancia: da f\u00edsica \u00e0 mental, da direta \u00e0 estrutural \n\ne cultural, para que seja poss\u00edvel pensar maneiras de combat\u00ea-las, para que haja \n\nprosseguimento rumo \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do homem, \u00e0 igualdade e \u00e0 justi\u00e7a social. \n\nIsso posto, retomando nossa cr\u00edtica frente ao logocentrismo, teleologismo e \n\nmoralismo naturalizado nos discursos da historiografia sobre a paz, \u00e9 importante ressaltar \n\nqu\u00e3o pr\u00f3ximas est\u00e3o as vertentes da paz positiva e do marxismo. Apesar do normativismo \n\nmarxista se voltar para uma resposta estrutural \u00e0 viol\u00eancia \u2013 da revolu\u00e7\u00e3o do proletariado, \n\nda tomada de consci\u00eancia de classe, do esfacelamento da estrutura \u2013 e a paz positiva \n\nbuscar a solu\u00e7\u00e3o indo al\u00e9m do estrutural, se voltando para solu\u00e7\u00f5es que come\u00e7am desde \n\no interior do corpo, nas rela\u00e7\u00f5es diretas, no local, no regional, et cetera, ainda assim, as \n\nduas vertentes acabam se voltando para um mesmo teleologismo metaf\u00edsico, \n\nuniversalmente moralizante, norteado pela emancipa\u00e7\u00e3o do homem, justi\u00e7a social e \n\nigualdade. A teleologia aqui, portanto, se derrama em dois universos: i) a teleologia \n\nhistoriogr\u00e1fica da paz, que considera a transi\u00e7\u00e3o entre paz negativa para paz positiva \n\ncomo um progresso linear da humanidade rumo \u00e0 \u201cverdadeira paz\u201d; ii) a teleologia \n\ntranscendental da paz, apolog\u00e9tica de uma paz total que est\u00e1 em nosso  horizonte \n\nsuficientemente distante e a qual devemos estar constantemente tentando alcan\u00e7ar \u2013 \n\npor\u00e9m, em termos diferentes das propostas anteriores de ontologia \u201cestadoc\u00eantrica\u201d. \n\nO logocentrismo de Galtung, portanto, se torna evidente, com sua pretens\u00e3o de \n\nuniversalizar uma forma de paz que necessariamente deve englobar certos valores morais, \n\ncomo a igualdade e a emancipa\u00e7\u00e3o. A cr\u00edtica \u00e0 metaf\u00edsica de Galtung \u00e9 feita tamb\u00e9m por \n\nKenneth Boulding em seu artigo \u201cTwelve Friendly Quarrels with Johan Galtung\u201d, ao \n\napontar que: \n\nO pensamento de Galtung \u00e9 fortemente normativo, ao ponto onde talvez a \n\n\u2018descri\u00e7\u00e3o da realidade sofra\u2019 (...) [Isso] me parece ser muito taxon\u00f4mico em \n\num mundo que \u00e9 cont\u00ednuo e no qual a taxonomia \u00e9 usualmente uma \n\nconveni\u00eancia da mente humana ao inv\u00e9s de uma descri\u00e7\u00e3o da realidade (...) Ele \n\nconstantemente pensa em termos dicot\u00f4micos \u2013 viol\u00eancia estrutural versus \n\ncomportamental, opressores e oprimidos, Centro versus Periferia, e assim por \n\ndiante, em um mundo que \u00e9 muito mais complexo em suas peculiaridades e \n\nmais cont\u00ednuo que qualquer dicotomia pode alcan\u00e7ar (BOULDING, 1977, p. \n\n77-78, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n A paz positiva, n\u00e3o obstante suas importantes contribui\u00e7\u00f5es para o avan\u00e7o dos \n\nestudos de paz \u2013 principalmente na quest\u00e3o ontol\u00f3gica \u2013, ainda assim \u00e9 atra\u00edda pela \n\n\n\n43 \n\n \n\ntentativa de se impor como verdade das verdades, m\u00e9todo de alcance universal, como a \n\n\u00fanica paz leg\u00edtima dentre as outras \u201cpazes\u201d, atribuindo \u00e0 Paz Positiva a tarefa de ser \n\nmodelo pr\u00e1tico para \u201cemancipar\u201d, \u201cigualar\u201d e \u201cfazer justi\u00e7a\u201d a todos os povos do mundo \n\n\u2013 independentemente do que esses conceitos signifiquem e simbolizem para tais povos.  \n\nO logocentrismo galtungiano silencia o pluriepist\u00eamico dos estudos de paz, \n\nnegligencia o perspectivismo cultural sobre a paz e, necessariamente, corrobora a \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica e seus impactos no real16 \u2013 como j\u00e1 apontado por Bourdieu e Zizek. \n\nUtilizando como exemplo as opera\u00e7\u00f5es de paz da ONU baseadas na paz positiva, \n\nprojetada no documento \u201cAn Agenda for Peace\u201d (UNITED NATIONS DOCUMENTS, \n\n1992), cada vez mais a atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e institucional da ONU nesse campo se torna mais \n\ndependente de uma viol\u00eancia a priori; ou seja, a peacebuilding \u2013 constru\u00e7\u00e3o da paz de \n\nbaixo para cima, partindo da rela\u00e7\u00e3o entre os atores locais \u2013 est\u00e1 cada vez mais ligada a \n\numa pol\u00edtica anterior do Peace Enforcement \u2013 opera\u00e7\u00f5es que demandam o uso de \n\nviol\u00eancia para garantir a ordem. Em 1998, ao discursar em comemora\u00e7\u00e3o aos 50 anos de \n\nopera\u00e7\u00f5es de paz, o ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral da ONU, Kofi Annan, asseverava: \u201cN\u00f3s \n\naprendemos, da maneira mais dif\u00edcil, que tropas com armamentos leves em ve\u00edculos \n\nbrancos e capacetes azuis n\u00e3o s\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o para todo conflito. \u00c0s vezes, a paz tem de ser \n\nfeita/executada \u2013 ou enforced \u2013 antes de ela ser garantida\u201d (ANNAN, 1998, p. 1, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). Eis novamente a viol\u00eancia se reproduzindo como um efeito do discurso de paz. \n\n Voltando-nos mais especificamente ao moralismo corrente nos trabalhos de \n\nGaltung, j\u00e1 identificado por Boulding (1977), vale ressaltar sua for\u00e7a normativa enquanto \n\nconstru\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica. Ao idealizar a \u201cPaz Positiva\u201d, Galtung a desenvolve \n\nconsiderando-a mais avan\u00e7ada e mais efetiva do que o \u201cretr\u00f3grado\u201d discurso da paz \n\nnegativa. A paz positiva de Galtung, enquanto objetivo \u00faltimo e de import\u00e2ncia prim\u00e1ria \n\npara a vida, se afirma como caminho valorativamente melhor do que a paz negativa. \n\nSimilarmente, um dos princ\u00edpios essenciais que norteia sua edifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 a \n\n\u201cigualdade\u201d, o que necessariamente denuncia a \u201chierarquia social\u201d como um mecanismo \n\n\u201cruim\u201d. A \u201cigualdade\u201d, tal qual reificada por Galtung, al\u00e9m de se encontrar, no campo da \n\nmetaf\u00edsica e do teleol\u00f3gico, algo que se tem como representa\u00e7\u00e3o mental e que um dia \n\npode vir a ser alcan\u00e7ado, tamb\u00e9m pressup\u00f5e que todas as formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n16 Como exemplo, vale ressaltar o documento publicado pela ONU \u201cAn Agenda for Peace\u201d, cuja base \n\nte\u00f3rica foi a paz positiva. Foi tal documento que inspirou a opera\u00e7\u00e3o de paz na Som\u00e1lia (1992-1995), \n\npromovida pela ONU, opera\u00e7\u00e3o essa que prolongou a guerra civil e alavancou a viol\u00eancia na regi\u00e3o. Para \n\nmais detalhes, ler a cr\u00edtica de Ahmad (2012). \n\n\n\n44 \n\n \n\nsociet\u00e1rias do mundo necessariamente devem se curvar a tal princ\u00edpio moral \n\nuniversalizante \u2013 por\u00e9m de um etnocentrismo terminante, como diria Derrida \u2013 se um dia \n\nquerem vivenciar a \u201cPaz\u201d. Contudo, esse discurso moral que reivindica a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade de paz, baseado na n\u00e3o-viol\u00eancia, igualdade e emancipa\u00e7\u00e3o, apesar de \n\nreclamar o posto de \u201cmodelo certo\u201d para se alcan\u00e7ar a paz, na realidade esquece que ele \n\ntamb\u00e9m \u00e9 produtor de viol\u00eancias, criando realidades que divergem da chamada paz \n\npositiva, e introjetando nos sujeitos subjetividades que alimentam esse dom\u00ednio de paz \n\nespec\u00edfico e essa manufatura da viol\u00eancia. Em poucas palavras, tal modelo promove a \n\nsubservi\u00eancia do indiv\u00edduo frente a um ide\u00e1rio metaf\u00edsico da \u201cPaz\u201d17. \n\n  \n\n1.5. Perspectiva da Teoria Cr\u00edtica \n\n \n\nA abordagem historiogr\u00e1fica sobre a paz, norteada pelas contribui\u00e7\u00f5es da teoria \n\ncr\u00edtica, certamente \u00e9 uma das que mais se distanciam do logocentrismo teleol\u00f3gico \n\nmoralista. A pr\u00f3pria cr\u00edtica contra a ci\u00eancia neutra, contra a ci\u00eancia niilista sem vontade \n\nde pot\u00eancia, \u00e9 um dos principais pilares dos te\u00f3ricos cr\u00edticos das rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\n\u2013 como Robert Cox (1995, 1996, 1989) e sua cr\u00edtica \u00e0s pr\u00e1ticas metaf\u00edsicas. \n\nA teoria cr\u00edtica nasce no decorrer da primeira metade do s\u00e9culo XX, mediante \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de pensadores da Escola de Frankfurt, tais quais Max Horkheimer, Theodor \n\nAdorno, Walter Benjamin, Herbert Marcuse, Antonio Gramsci, entre outros. A quest\u00e3o \n\nmedular que orientou grande parte da produ\u00e7\u00e3o intelectual dessa vertente te\u00f3rica foi a \n\n\u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, que s\u00f3 poderia ser alcan\u00e7ada ao transcendermos e superarmos o \n\npositivismo cient\u00edfico enquanto ci\u00eancia da racionalidade e da verdade \u00fanica e neutra. A \n\ncr\u00edtica dos autores \u2013 principalmente Adorno e Horkheimer, em sua obra \u201cDial\u00e9tica do \n\nEsclarecimento\u201d (2014) \u2013 recai mormente sobre o suposto projeto kantiano de \n\n\u201cEsclarecimento\u201d18 iluminista, colocando em evid\u00eancia como a raz\u00e3o com vontade \n\nemancipat\u00f3ria degenera para uma raz\u00e3o instrumental, como ferramenta t\u00e9cnica de \n\n                                                 \n17 Para maiores cr\u00edticas a respeito do logocentrismo essencialista de Galtung, ver: Necati Polat e seu artigo \n\n\u201cPeace as War\u201d (2010); Mathias Klitgard Sorensen e seu artigo \u201cFoucault and Galtung on Structural \n\nViolence\u201d (2014).  \n18 Segundo Kant, \u201cesclarecimento (Aufklarung) \u00e9 a sa\u00edda do homem de sua menoridade, da qual ele pr\u00f3prio \n\n\u00e9 culpado. A menoridade \u00e9 a incapacidade de fazer uso de seu entendimento sem a dire\u00e7\u00e3o de outro \n\nindiv\u00edduo\u201d (KANT, 2005, p. 63). Essa busca por autonomia e liberta\u00e7\u00e3o deveria ser alcan\u00e7ada por meio do \n\nexerc\u00edcio da raz\u00e3o cr\u00edtica. \n\n\n\n45 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o intelectual e econ\u00f4mica, a servi\u00e7o do progresso e do desenvolvimento \n\ncapitalista. Ao afirmarem que \u201ca adapta\u00e7\u00e3o [da raz\u00e3o] ao poder do progresso envolve o \n\nprogresso do poder\u201d (2014, p. 31), Adorno e Horkheimer nos alerta sobre como a \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o leva \u00e0 domina\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem e, igualmente, do \n\nhomem pelo pr\u00f3prio homem, obliterando, portanto, qualquer possibilidade de real \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e fuga da menoridade. \n\nDe acordo com Silva (2005), s\u00e3o quatro as contribui\u00e7\u00f5es basilares da teoria cr\u00edtica: i) \n\na rela\u00e7\u00e3o sujeito-objeto; ii) a inevitabilidade de valores e interesses relacionados \u00e0s \n\nteorias; iii) realidade social enquanto campo de transforma\u00e7\u00e3o (agente-estrutura); iv) \n\nmodos de teorizar (problem solving theory vs. Critical theory). \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver separa\u00e7\u00e3o entre sujeito cognitivo e objeto pesquisado, pois o \n\npr\u00f3prio pesquisador faz parte do mundo em que estuda. O que as teorias positivistas visam \n\n\u00e9 conceber os indiv\u00edduos e grupos sociais como seres \u2013 ou ent\u00e3o objetos \u2013 pass\u00edveis de \n\ncontrole e domina\u00e7\u00e3o, assim como a natureza, caminhando, logicamente, em desencontro \n\ncom qualquer suposto projeto de emancipa\u00e7\u00e3o. Disso, pode-se discorrer que n\u00e3o h\u00e1 teoria \n\nneutra, sendo, pois, carregada de valores e interesses espec\u00edficos, sempre norteada por um \n\nnormativismo pol\u00edtico de intencionalidade transformativa (o normativismo manifesto na \n\nteoria cr\u00edtica, por exemplo, \u00e9 sua busca pela emancipa\u00e7\u00e3o). A teoria est\u00e1 enraizada em um \n\ncontexto hist\u00f3rico, onde o espa\u00e7o-tempo \u00e9 condi\u00e7\u00e3o sine qua non para sua exist\u00eancia e \n\npoder de a\u00e7\u00e3o, o que se traduz na afirmativa de que nada \u00e9 imut\u00e1vel, atemporal, \n\npermanente ou onipresente. Assim, a teoria \u00e9 influenciada por seu meio sociopol\u00edtico, \n\nmas tamb\u00e9m o influencia em um movimento de co-constru\u00e7\u00e3o. Isso posto, s\u00e3o duas as \n\nmaneiras de teorizar, de acordo com Cox: teoria problem-solving e teoria cr\u00edtica. A teoria \n\nproblem-solving se preocupa com um teorizar voltado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, ou \n\nseja, para a constante manuten\u00e7\u00e3o dos dispositivos pol\u00edticos e sociais respons\u00e1veis por \n\nsustentar tal ordem/status quo, sendo, portanto, de natureza conservadora. Em \n\ncontrapartida, a preocupa\u00e7\u00e3o da teoria cr\u00edtica envolve o desenvolvimento de estrat\u00e9gias \n\nque provoquem transforma\u00e7\u00f5es estruturais na ordem em quest\u00e3o, manifestamente \n\nnorteada pelo ideal emancipat\u00f3rio. \u00c9 da\u00ed que emergem os debates sobre as for\u00e7as contra-\n\n\n\n46 \n\n \n\nhegem\u00f4nicas (mais exploradas por Gramsci), a problem\u00e1tica agente-estrutura e a \n\nresist\u00eancia auto-emancipat\u00f3ria (COX, 1989, 1995, 1996; DEVETAK, 1996)19. \n\nApresentados os pilares da teoria cr\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, faz-se importante \n\nevidenciarmos, outrossim, as contribui\u00e7\u00f5es de autores que incorporaram tal pensamento \n\ncr\u00edtico aos estudos de paz, para que possamos investigar se h\u00e1 tend\u00eancias logoc\u00eantricas, \n\nteleol\u00f3gicas e moralistas indutoras de viol\u00eancia. A ordem hegem\u00f4nica de paz que guia as \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas globais \u2013 como as pol\u00edticas de peacebuilding \u2013 \u00e9 conhecida pelos \n\nte\u00f3ricos cr\u00edticos como a paz (neo)liberal. Dentre tais te\u00f3ricos vale citar: Oliver Richmond, \n\nRoland Paris, Kristoffer Lid\u00e8n, Roger Mac Ginty, Shahrbanou Tadjbakhsh, Timothy \n\nDonais, John Paul Lederach, John G. Cockell, Michael Pugh, entre outros. A ordem \n\nneoliberal de paz se volta para a liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u2013 \u00e0 la Adam Smith \u2013 e para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de al\u00edvio social20 que carregam consigo valores do \n\nindividualismo, universalismo, igualdade, direitos humanos, liberdade, democracia \n\ninstitucional, etc. (PARIS, 2004; LID\u00c8N, 2006). Como exemplo de cr\u00edtica \u00e0 paz \n\nneoliberal, Roland Paris, em sua obra \u201cAt War\u2019s End: Building Peace After Civil \n\nConflict\u201d, exp\u00f5e como as quatorze opera\u00e7\u00f5es de peacebuilding que foram exercitadas \n\nentre 1989 e 1999, pautadas em diretrizes neoliberais, contribu\u00edram para a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\nviol\u00eancia, desigualdade socioecon\u00f4mica e resist\u00eancia local (PARIS, 2004). Timothy \n\nDonais, ao analisar pol\u00edticas de peacebuilding na B\u00f3snia, Afeganist\u00e3o e Haiti, segue o \n\nmesmo tom de cr\u00edtica em seu livro \u201cPeacebuilding and Local Ownership\u201d, afirmando \n\nque \u201cvalores, tradi\u00e7\u00f5es, e institui\u00e7\u00f5es locais tendem a ser rejeitados em \u00e1reas p\u00f3s-conflitos \n\ne considerados como a causa do conflito, em vez de uma fonte potencial para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda paz, como um problema a ser eliminado em vez de uma base a ser constru\u00edda sobre\u201d \n\n(DONAIS, 2012, p. 5). Isso posto, vale ressaltar a postura dos autores supracitados de \n\ncriticar o status quo de maneira cr\u00edtica, buscando sempre se desvencilhar das teorias \n\nproblem-solving que mascaram a problem\u00e1tica estrutural. \n\n                                                 \n19 Para mais contribui\u00e7\u00f5es de teoria cr\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, ver: Habermas e seus estudos sobre \n\nemancipa\u00e7\u00e3o de comunidades via a\u00e7\u00e3o comunicativa (HABERMAS, 1993, 2007); Gramsci e seus estudos \n\nsobre consenso, hegemonia e contra-hegemonia (GRAMSCI, 2002); Linklater e seus estudos sobre a \n\nemancipa\u00e7\u00e3o internacional por meio da moral e \u00e9tica, de modo a expandir dispositivos de inclus\u00e3o \n\n(LINKLATER, 1998); Booth e seus estudos sobre realismo cr\u00edtico e a busca por liberdade e emancipa\u00e7\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo (BOOTH, 1991, 2007). \n20 Pol\u00edticas de al\u00edvio social concernem pr\u00e1ticas de assistencialismo \u2013 financeiro, cultural, identit\u00e1rio, etc. \u2013 \n\nque garantem um m\u00ednimo de condi\u00e7\u00e3o para que os indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias consigam se manter \n\nvivos (apesar de n\u00e3o viverem). L\u00ea-se tamb\u00e9m como: a manuten\u00e7\u00e3o das margens. \n\n\n\n47 \n\n \n\nAl\u00e9m da cr\u00edtica \u00e0 ordem dominante, te\u00f3ricos cr\u00edticos dos estudos de paz tendem a \n\nadotar a vertente do peacebuilding emancipat\u00f3rio, cuja sustenta\u00e7\u00e3o se manifesta de duas \n\nmaneiras: no dom\u00ednio local (autonomia decis\u00f3ria de indiv\u00edduos ou comunidade) e na \n\nag\u00eancia (possibilidade de transformar a estrutura). Em poucas palavras, o projeto do \n\npeacebuilding emancipat\u00f3rio \u00e9 o de reconciliar esfor\u00e7os globais com condi\u00e7\u00f5es locais, \n\nsempre tendo como norte o princ\u00edpio de emancipa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou da comunidade. O \n\npeacebuilding emancipat\u00f3rio redireciona as pol\u00edticas de paz para serem exercitadas por \n\nagentes locais, a partir de uma abordagem bottom-up, n\u00e3o universalista e que se preocupa \n\ncom as necessidades e pr\u00e1ticas do dia-a-dia (THIESSEN, 2011). Em conson\u00e2ncia, \n\nRichmond assevera a necessidade de se valorizar a \u201ccultura, tradi\u00e7\u00e3o e ontologia local; e \n\naceitar o peacebuilding como um processo emp\u00e1tico e emancipat\u00f3rio, com enfoque no \n\ncuidado do dia-a-dia, na seguran\u00e7a humana, e no contrato social entre sociedade e \n\npol\u00edtica\u201d (RICHMOND, 2010, p. 33). Mac Ginty tamb\u00e9m se posiciona em favor da \n\nautonomia local e da ag\u00eancia enquanto pot\u00eancia transformadora da ordem, alertando que \n\nas pol\u00edticas de paz do neoliberalismo ocidental t\u00eam superposto suas pr\u00e1ticas de \n\npeacemaking em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas locais e tradicionais, quase sempre obliterando e \n\nsilenciando-as (GINTY, 2008). Por fim, vale citar a contribui\u00e7\u00e3o de Ken Booth a respeito \n\nda ag\u00eancia individual e comunit\u00e1ria, da emancipa\u00e7\u00e3o do homem e dos estudos cr\u00edticos de \n\nseguran\u00e7a humana. Segundo Ken Booth, a seguran\u00e7a perpassa o campo pol\u00edtico-militar, \n\ndisseminando-se para as esferas econ\u00f4mica, social e cultural. A inseguran\u00e7a, segundo o \n\nautor, se projeta no medo de viol\u00eancia, opress\u00e3o estrutural ou ent\u00e3o da pobreza. \n\nInseguran\u00e7a nada mais \u00e9 do que ter a vida determinada, ou seja, n\u00e3o ter autonomia ou \n\nliberdade (BOOTH, 1991;2007). O termo emancipa\u00e7\u00e3o remete ao latim emancipare, \n\ntrazendo o significado da \u201ca\u00e7\u00e3o de se libertar da escravid\u00e3o ou da tutela\u201d (JONES, 2005, \n\npp. 216). Dessa forma, Booth v\u00ea a seguran\u00e7a como um instrumento de emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. O autor se mostra contr\u00e1rio \u00e0 l\u00f3gica tradicional de se pensar a seguran\u00e7a por \n\nmeio de conceitos como poder e ordem, apresentando a emancipa\u00e7\u00e3o humana como algo \n\ninexor\u00e1vel \u00e0 seguran\u00e7a: \n\nEmancipa\u00e7\u00e3o \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o das pessoas (como indiv\u00edduos e grupos) contra \n\nconstrangimentos f\u00edsicos e humanos, que lhes impede de realizar o que eles \n\nescolheriam livremente fazer. Guerra e a amea\u00e7a de guerra \u00e9 um dos \n\nconstrangimentos, acompanhado da pobreza, educa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, opress\u00e3o \n\npol\u00edtica, entre outros. Seguran\u00e7a e emancipa\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois lados de uma mesma \n\nmoeda. Emancipa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poder ou ordem, produz seguran\u00e7a verdadeira. \n\nEmancipa\u00e7\u00e3o, teoricamente, \u00e9 seguran\u00e7a (BOOTH, 1991, p. 319, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\n\n\n48 \n\n \n\nFaz-se, assim, evidente a assertiva dos autores supracitados, que denunciam um modelo \n\npol\u00edtico de paz impositivo de cunho top-bottom, e chamam a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade \n\nde se constru\u00edrem t\u00e9cnicas de governabilidade que ofere\u00e7am ag\u00eancia local e possibilidade \n\nde real emancipa\u00e7\u00e3o. Emerge da\u00ed a possibilidade de se erigir um novo contorno \n\nepistemol\u00f3gico e ontol\u00f3gico nos estudos de paz e em sua agenda de pesquisa, como bem \n\naponta Richmond: \n\nA teoria cr\u00edtica oferece uma perspectiva de mundo onde a paz emancipat\u00f3ria \n\ndeve ser o objetivo das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, o que significa dizer que a \n\nnatureza do sistema, as estruturas sociais e a natureza humana n\u00e3o s\u00e3o \n\nimutavelmente enraizadas nas din\u00e2micas e ciclos de viol\u00eancia, permitindo que \n\nsua agenda transformativa transcenda a agenda liberal disciplinadora e \n\nreguladora. As quest\u00f5es de marginaliza\u00e7\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o e desigualdade \n\nfornecem um foco importante para a jornada cr\u00edtica de reconstituir as Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais enquanto um locus de busca por uma paz emancipat\u00f3ria ao inv\u00e9s \n\nde uma governan\u00e7a institucional determin\u00edstica e racionalista, opress\u00e3o ou \n\nrevolu\u00e7\u00e3o (RICHMOND, 2008, pp. 125-126, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n Dessa forma, fica not\u00f3ria a influ\u00eancia da teoria cr\u00edtica origin\u00e1ria da Escola de \n\nFrankfurt no campo dos estudos de paz, essencialmente em tr\u00eas frentes: i) na cr\u00edtica \u00e0 \n\nordem estrutural hegem\u00f4nica da paz (neo) liberal; ii) na ideia-chefe de emancipa\u00e7\u00e3o local, \n\nenquanto aspira\u00e7\u00e3o \u00faltima e carregada de intencionalidade pol\u00edtica; iii) na virada \n\nontol\u00f3gica do agente local enquanto inst\u00e2ncia transformadora, que incide e modifica a \n\nordem de paz global. \n\n Como dito no in\u00edcio dessa subse\u00e7\u00e3o, as contribui\u00e7\u00f5es da teoria cr\u00edtica para a paz \n\ncertamente s\u00e3o das que mais se distanciam do logocentrismo teleol\u00f3gico moralista \n\n(variando de autor para autor), n\u00e3o obstante, cabe engajarmos em algumas cr\u00edticas. A \n\nprimeira grande problem\u00e1tica existente nesse entorno da historiografia da paz \u00e9 a da \n\nnarrativa da \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d. O espinho n\u00e3o est\u00e1 na emancipa\u00e7\u00e3o per se, enquanto \n\nsubst\u00e2ncia e manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sen\u00e3o em sua constru\u00e7\u00e3o metate\u00f3rica e logoc\u00eantrica \u2013 \n\nportanto totalizante e universal \u2013 que se transforma em uma narrativa geradora de efeitos \n\ndiversos e difusos; ou seja, o que chamamos aten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 para o cuidado que se deve \n\nter com a apropria\u00e7\u00e3o da discursiva \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, pois, assim como a \u201cliberdade\u201d e a \n\n\u201cigualdade\u201d, a \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o est\u00e1 a salvo de ser uma narrativa produtora de \n\ndispositivos de viol\u00eancia. A pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de emancipa\u00e7\u00e3o traz em si o germe teleol\u00f3gico, \n\npor ser algo que se deve buscar, por\u00e9m nunca se alcan\u00e7ar\u00e1 em sua totalidade. N\u00e3o obstante \n\na exist\u00eancia de autores cr\u00edticos com consci\u00eancia disso, se preocupando em asseverar \n\nconstantemente a exist\u00eancia de formas diversas de paz e emancipa\u00e7\u00e3o que ocorrem \n\nmediante t\u00e9cnicas e processos inerentes \u00e0quelas culturas, (logo, clamando pela \n\n\n\n49 \n\n \n\nimport\u00e2ncia da hist\u00f3ria, do coeficiente espa\u00e7o-tempo), ainda assim outros autores da \n\nvertente cr\u00edtica e emancipat\u00f3ria universalizam e logocentrizam tal conceito \u2013 felicitando \n\nKant \u2013 e acabam figurando-se como part\u00edcipes dessa narrativa manufatureira de viol\u00eancia.  \n\n Fazer uma an\u00e1lise da paz emancipat\u00f3ria e do progresso enquanto narrativa \u00e9 uma \n\nalternativa cr\u00edtica para desmascarar pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o, opress\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o \u2013 algo \n\nque muitos te\u00f3ricos cr\u00edticos j\u00e1 fazem, como visto acima. Outra cr\u00edtica referente aos \n\nestudos cr\u00edticos de paz \u00e9 a respeito de algumas das defini\u00e7\u00f5es de emancipa\u00e7\u00e3o, que \n\nincluem liberdade e igualdade como pressupostos \u2013 algo que j\u00e1 \u00e9 preocupante a priori, \n\npor ter uma defini\u00e7\u00e3o est\u00e1tica com um logos definido e definidor \u2013, como exemplo a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Ken Booth, que negligencia rela\u00e7\u00f5es de (micro) poder enquanto forma de \n\nan\u00e1lise. Ao darem enfoque na narrativa da \u201cemancipa\u00e7\u00e3o via ag\u00eancia local\u201d, esquecem-\n\nse das novas formas de viol\u00eancia que se rearranjam (efeitos pol\u00edticos desses mesmos \n\ndiscursos), por exemplo via apropria\u00e7\u00e3o de cultura e tradi\u00e7\u00e3o local para instrumentalizar \n\ne prosseguir o projeto de progresso e moderniza\u00e7\u00e3o; as rela\u00e7\u00f5es de poder dentro das \n\npr\u00f3prias comunidades onde apenas os homens negociam, enquanto mulheres s\u00e3o \n\nsilenciadas politicamente; os jovens deslocando os l\u00edderes pol\u00edticos mais velhos e \n\ntradicionais, por terem mais facilidade de negociar com l\u00edderes ocidentais; a \n\ndespolitiza\u00e7\u00e3o das comunidades locais por meio de uma burocratiza\u00e7\u00e3o de suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es e pautas (gest\u00e3o t\u00e9cnica tomando lugar da pol\u00edtica); a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\npara a participa\u00e7\u00e3o social dos agentes locais se torna um fim em si mesmo, ou seja, \n\nindependente desses representantes locais serem ouvidos ou n\u00e3o, o que importa \u00e9 \n\nassegurar seu espa\u00e7o participativo, et cetera.  \n\nEm suma, nossa cr\u00edtica aos te\u00f3ricos cr\u00edticos se d\u00e1 frente a um perigo existente de \n\nse apoiar demasiadamente em sua agenda pol\u00edtica de emancipa\u00e7\u00e3o a ponto de cair no \n\nlogocentrismo e no moralismo excludente sobre a narrativa da emancipa\u00e7\u00e3o, \n\nnegligenciando outras viol\u00eancias que reverberam nesse campo, al\u00e9m de criar viol\u00eancias \n\nnovas ao longo do caminho. \n\n \n\n1.6. Perspectiva P\u00f3s-moderna \n\n \n\nO motivo para a escolha de uma perspectiva p\u00f3s-moderna em nossos pr\u00f3ximos \n\ncap\u00edtulos se d\u00e1 n\u00e3o apenas por seu distanciamento do logocentrismo teleol\u00f3gico \n\n\n\n50 \n\n \n\nmoralista, mas tamb\u00e9m por sua den\u00fancia e ataque a este. Ap\u00f3s apresentar brevemente as \n\npretens\u00f5es te\u00f3ricas do p\u00f3s-modernismo e suas contribui\u00e7\u00f5es para a historiografia das \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais e, mais especificamente, da paz, discorreremos sobre o porqu\u00ea \n\nde seu uso nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nSe a preocupa\u00e7\u00e3o medular dos te\u00f3ricos cr\u00edticos \u00e9 advogar pela emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem \u2013 movendo-se, por conseguinte, contrariamente \u00e0 raz\u00e3o instrumental \u2013, os p\u00f3s-\n\nmodernos se engajam explicitamente em um ataque ao Esclarecimento kantiano \n\npositivista e ao logocentrismo introjetado na subjetividade moderna, incluindo em sua \n\ncr\u00edtica o pr\u00f3prio conceito de emancipa\u00e7\u00e3o. A \u201cverdade\u201d \u00e9 colocada em cheque, ao passo \n\nque a neutralidade e a objetividade se esfacelam. Qualquer afirma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, por meio \n\ndo discurso, faz parte de uma estrutura de domina\u00e7\u00e3o que sustenta rela\u00e7\u00f5es de poder. Os \n\npensadores que inspiraram essa corrente foram, seguramente, Friedrich Nietzsche (2001) \n\ne Martin Heidegger (1993), com suas cr\u00edticas \u00e1speras \u00e0 empresa metaf\u00edsica da ci\u00eancia \n\nmoderna e ao pathos da verdade. Ao definir \u201cverdade\u201d, Nietzsche assevera: \n\nO que \u00e9 portanto a verdade? Uma multid\u00e3o m\u00f3vel de met\u00e1foras, meton\u00edmias e \n\nantropomorfismos; em resumo, uma soma de rela\u00e7\u00f5es humanas que foram \n\nreal\u00e7adas, transpostas e ornamentadas pela poesia e pela ret\u00f3rica e que, depois \n\nde um longo uso, pareceram est\u00e1veis, can\u00f4nicas e obrigat\u00f3rias aos olhos de um \n\npovo: as verdades s\u00e3o ilus\u00f5es das quais se esqueceu que s\u00e3o, met\u00e1foras gastas \n\nque perderam a sua for\u00e7a sens\u00edvel, moeda que perdeu sua ef\u00edgie e que n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada mais como tal, mas apenas como metal (NIETZSCHE, 2001, p. \n\n12-13). \n\nNietzsche (2001) nos alerta como o exerc\u00edcio do logocentrismo \u00e9 uma tentativa de se \n\nafastar do mundo real, projetando-se em dire\u00e7\u00e3o a uma eternidade e universalidade \n\nviolentas. Em poucas palavras, a verdade/mentira, para o autor, nada mais s\u00e3o que \n\nconstru\u00e7\u00f5es conceituais e discursivas que comp\u00f5em uma realidade representativa para \n\nconservar a vida do rebanho \u2013 necessariamente excluindo aqueles desviantes do rebanho. \n\n\u00c9 nessa esteira que Foucault se manifesta, a partir de seu trip\u00e9: saber, poder, subjetividade. \n\nO que Foucault busca evidenciar \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o saber-poder, onde n\u00e3o h\u00e1 poder sem produ\u00e7\u00e3o \n\nde saber e no qual, da mesma forma, o saber tamb\u00e9m se pauta pela realidade observada, \n\nou seja, pelas din\u00e2micas de poder existentes no real (FOUCAULT, 2000). Os saberes e \n\npoderes, por sua vez, s\u00e3o constantemente introjetados nos sujeitos, produzindo \n\nsubjetividades, ao mesmo tempo em que esses sujeitos est\u00e3o em um processo \u00e9tico de \n\nresist\u00eancia a essas introje\u00e7\u00f5es21. Em suma, os saberes se constituem como \u201cjogos de \n\n                                                 \n21 Para maior compreens\u00e3o e detalhamento do pensamento de Foucault, ver pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\n\n51 \n\n \n\nverdade\u201d22, incidindo na constru\u00e7\u00e3o do real (dispositivos de poder) e na conduta dos \n\nsujeitos. \n\nFoucault inspirou autores das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais tamb\u00e9m em seus estudos sobre \n\ngovernamentalidade. Ao cunhar tal conceito \u2013 considerado pelo pr\u00f3prio autor como um \n\n\u201cconceito feio\u201d \u2013 Foucault explora os processos hist\u00f3ricos que possibilitaram a transi\u00e7\u00e3o \n\nde um poder soberano real para um novo poder de governo, que se instaura na \n\nmodernidade. Tal poder, ao se voltar para a gest\u00e3o e controle da popula\u00e7\u00e3o, se manifesta \n\npor meio de institui\u00e7\u00f5es, t\u00e1ticas e procedimentos. Nessa esteira hist\u00f3rica, novos saberes \n\nemergem, dentre eles: a economia pol\u00edtica, demografia, estat\u00edstica e outras ci\u00eancias \n\naplicadas \u2013 todas interessadas na gest\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, na operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\ngovernamentalidade (FOUCAULT, 2008; 2012). O estudo de t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3o \n\npopulacional mediante a ideia de governamentalidade tem sido extensivamente utilizada \n\nnas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, principalmente para se compreender o modus operandi da \n\npol\u00edtica global, com seus programas, pr\u00e1ticas internacionais e estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o.23 \n\nOutra importante contribui\u00e7\u00e3o para a vertente p\u00f3s-moderna \u00e9 a figura de Jean-\n\nFran\u00e7ois Lyotard, tamb\u00e9m preocupado com a linguagem e o conhecimento \u2013 em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade metaf\u00edsica \u2013 dando aten\u00e7\u00e3o especial aos efeitos \u00e9ticos, sociais e \n\npol\u00edticos produzidos pela ci\u00eancia moderna. Ao tratar da impossibilidade de se evitarem \n\nconflitos (impossibilidade da indiferen\u00e7a) e da heterogeneidade dos g\u00eaneros discursivos, \n\nLyotard afirma em seu livro \u201cThe Differend: phrases in dispute\u201d que sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\nfrente a seus leitores \u00e9 a de convenc\u00ea-los de que \u201cpensamento, conhecimento, \u00e9tica, \n\npol\u00edtica, hist\u00f3ria ou ser social, dependendo do caso, est\u00e3o em jogo quando uma frase se \n\nliga com outra\u201d (LYOTARD, 1988, p. XII, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Desse modo, al\u00e9m de sua \n\ncr\u00edtica ao logocentrismo e ao processo violento da legitima\u00e7\u00e3o de \u201cverdades\u201d, Lyotard \n\ntraz como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Internacionais a ideia de que narrativas produzem \n\n                                                 \n22 A ideia de \u201cjogos de verdade\u201d de Foucault \u00e9, antes de mais nada, uma cr\u00edtica \u00e0 ci\u00eancia logoc\u00eantrica, \n\npautada em uma racionalidade de verdade universal. Os jogos de verdade referem-se a uma constela\u00e7\u00e3o de \n\nregras de enunciados que historicamente produzem regimes de verdades; ou seja, analisar os jogos de \n\nverdade afasta-se da busca pela verdade transcendental e racional, mantendo enfoque, na realidade, naquilo \n\nque se constitui historicamente como verdade. Em suma, s\u00e3o as regras que levam o sujeito a distinguir o \n\n\u201cverdadeiro\u201d do \u201cfalso\u201d (REVEL, 2005). \n23 Cr\u00edticos aos estudos de governamentalidade no \u00e2mbito global alertam para o perigo de se afirmar a \n\nexist\u00eancia de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o internacional articuladas e de uma popula\u00e7\u00e3o global indistinta. Segundo \n\ntais autores, devido \u00e0 complexidade e diferen\u00e7a de governo de cada pa\u00eds, \u00e9 dif\u00edcil assegurar a exist\u00eancia de \n\numa l\u00f3gica global de governamentalidade (FOURNIER, 2012). \n\n\n\n52 \n\n \n\nefeitos nocivos, sendo necess\u00e1rio que nos atenhamos para tais efeitos; ademais, o autor \n\nnos alerta sobre a \u201cimpossibilidade da indiferen\u00e7a\u201d, o que pede por maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nan\u00e1lises das rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 tanto no mundo pol\u00edtico quanto no epist\u00eamico. \n\nImportante incluir, igualmente, as contribui\u00e7\u00f5es de Jacques Derrida, com suas cr\u00edticas \n\n\u00e0 metaf\u00edsica logoc\u00eantrica \u2013 j\u00e1 apresentadas no in\u00edcio do cap\u00edtulo \u2013, sua cr\u00edtica ao \n\nbinarismo, seu conceito de \u201cdiff\u00e9rance\u201d e sua abordagem desconstrucionista. O \u201cquase-\n\nconceito\u201d de diff\u00e9rance (com a no lugar de e), \u00e9 um neologismo criado pelo fil\u00f3sofo de \n\nmodo a modificar o significante (sem que se altere sua pron\u00fancia \u2013 como uma mudan\u00e7a \n\nsilenciosa), questionando a tradi\u00e7\u00e3o moderna fonoc\u00eantrica, onde n\u00e3o existe escrita pura e \n\ncom origem \u201cem si\u201d. Em outras palavras, a ideia de diff\u00e9rance remete \u00e0 ideia de que \n\npalavras e signos nunca s\u00e3o definidos por si s\u00f3s, mas sim ganham significado por meio \n\nde outros elementos que n\u00e3o estes; ou seja, um signo se define pela rela\u00e7\u00e3o que ele tem \n\ncom outros elementos que o diferem. \u00c9 mediante tais diferencia\u00e7\u00f5es que se manifestam \n\nos binarismos e as hierarquias conceituais (Norte/Sul, realismo/idealismo, bom/ruim). O \n\nbinarismo \u00e9 um produto do logocentrismo, onde conceitos universalistas operam por meio \n\nde uma vontade de reinar e subjugar outros conceitos, impondo viol\u00eancia (DERRIDA, \n\n1995, 1976). A desconstru\u00e7\u00e3o, por fim, \u00e9 um exerc\u00edcio \u2013 ou estrat\u00e9gia \u2013 cr\u00edtico enquanto \n\nataque direto ao logocentrismo, que sobrev\u00e9m a partir de dois momentos: o momento da \n\ninvers\u00e3o e o momento da neutraliza\u00e7\u00e3o/descentramento. No primeiro momento, cabe ao \n\ncr\u00edtico identificar uma estrutura hier\u00e1rquica de conceitos \u2013 como o binarismo \u2013 e invert\u00ea-\n\nlo, considerando o conceito antes subjugado como o conceito principal e central na \n\nan\u00e1lise. Se antes o conceito subjugado era apenas um efeito negativo que explica o \n\nconceito subjugador, agora ele passa a se tornar o conceito central. Essa invers\u00e3o de \n\ninferior para superior se prop\u00f5e a desconstruir e esfacelar a hierarquia antes existente. \n\nContudo, a invers\u00e3o por si s\u00f3 ainda se reproduz em uma din\u00e2mica logoc\u00eantrica de \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o, o que demanda pelo segundo momento: o da neutraliza\u00e7\u00e3o. O segundo \n\nmomento tem como prop\u00f3sito derrubar a l\u00f3gica bin\u00e1ria, dualista e violenta existente entre \n\nos conceitos, mediante a oblitera\u00e7\u00e3o de qualquer \u201ccentro\u201d metaf\u00edsico de significado \n\ntranscendental, que acaba por se auto-valorizar em detrimento de outros conceitos. Para \n\nisso, Derrida nos sugere um sistema de pensamento aberto \u2013 o jogo \u2013 conformado por \n\n\u201cquase-conceitos\u201d ou \u201cconceitos indecid\u00edveis\u201d, que n\u00e3o clamam o significado de algo em \n\nsua totalidade, e fazem parte de uma incessante altern\u00e2ncia de conceitos (DERRIDA, \n\n1976, 1995, 2001; CULLER, 1994). \n\n\n\n53 \n\n \n\nPor fim, importante citar aqui as contribui\u00e7\u00f5es de Bourdieu, que tem se derramado \n\npela historiografia das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais nos \u00faltimos anos de maneira not\u00f3ria. A \n\npartir de suas categorias de campo, habitus, poder simb\u00f3lico, capital e doxa, Bourdieu \n\nnos permite analisar como as pr\u00e1ticas do dia-a-dia se configuram de maneira relacional \n\nem diferentes campos de exist\u00eancia (cultural, social, pol\u00edtico, acad\u00eamico), onde as \n\ncondutas dos agentes dependem de sua posi\u00e7\u00e3o nesse campo. Nesse sentido, os sujeitos \n\nv\u00e3o adquirindo habitus espec\u00edficos de acordo com os capitais (social, pol\u00edtico, simb\u00f3lico, \n\netc.) que det\u00eam e sua posi\u00e7\u00e3o no campo. Essa l\u00f3gica social se conserva a partir de \n\nferramentas de reconhecimento, classifica\u00e7\u00e3o social e legitima\u00e7\u00e3o (BOURDIEU, 1989).24 \n\nRebecca Adler-Nissen nos aponta, de maneira precisa, as principais quest\u00f5es que \n\nBourdieu nos ajuda a levantar: \n\ni) Como as linhas de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o s\u00e3o constitu\u00eddas; \n\nii) Como grupos sociais e institui\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica global operam suas \npr\u00e1ticas de assimila\u00e7\u00e3o ou distin\u00e7\u00e3o; \n\niii) Quais mecanismos de poder est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de diferentes atores; \n\niv) Como observar a constitui\u00e7\u00e3o, o uso e a mudan\u00e7a de ideias pol\u00edticas \npor meio de pr\u00e1ticas econ\u00f4micas, culturais e sociais (ADLER-\n\nNISSEN, 2013, p. 2, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nImperativo que elucidemos, agora, como a corrente p\u00f3s-moderna supracitada nesta \n\nsubse\u00e7\u00e3o influenciou nas produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e, mais \n\nespecificamente, nos estudos de paz. \n\nA primeira onda p\u00f3s-moderna nos estudos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais se deu \n\nmormente no final do dec\u00eanio de 1980 e no come\u00e7o de 1990, por exemplo, com as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Richard Ashley (1986, 1988), James Der Derian e Michael Shapiro \n\n(1989), R. B. J. Walker (1993), David Campbell e Michael Dillon (1993) e Jens Bartelson \n\n(1995). N\u00e3o obstante as peculiaridades de cada autor no que concerne suas respectivas \n\nobras, todos foram basilares no engajamento da cr\u00edtica \u00e0s teorias mainstream das Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais (sobretudo o neorrealismo), denunciando diretamente seu logocentrismo e \n\nvontade de verdade, seu determinismo universalizante, atemporalismo, essencialismo, \n\nsua viol\u00eancia epistemol\u00f3gica, simb\u00f3lica e pol\u00edtica; ao mesmo tempo, tais autores \n\nadvogaram por abordagens que desconstru\u00edssem as metanarrativas, aceitando a rela\u00e7\u00e3o \n\nsaber-poder como fundamental \u2013 dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade dos discursos, contra-\n\ndiscursos, dispositivos de poder e processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \u2013 e se engajando em estudos \n\n                                                 \n24 Para mais detalhes sobre contribui\u00e7\u00f5es de Bourdieu, ver pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\n\n54 \n\n \n\nvoltados para as pr\u00e1ticas de resist\u00eancia. A verdade \u201cem si\u201d \u00e9 abandonada, para aceitarem-\n\nse os \u201cregimes de verdade\u201d hist\u00f3ricos. \n\nGrande parcela de autores da corrente p\u00f3s-moderna tem se inspirado nas an\u00e1lises \n\ndiscursivas e em seus efeitos diversos no real. Alguns exemplos seguem: Henrik Larsen, \n\nem \u201cForeign Policy and Discourse Analysis\u201d (1997), engaja em uma arqueologia dos \n\ndiscursos de pol\u00edtica externa da Fran\u00e7a e da Inglaterra, apontando os efeitos pol\u00edticos que \n\ntais discursos produziram nos anos 1980; Andrew Neal, em \u201cFoucault in Guantanamo\u201d \n\n(2006), ao analisar o problema do discurso do excepcionalismo, aponta para a riqueza \n\nepistemol\u00f3gica da perspectiva arqueol\u00f3gica de Foucault \u2013 em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nabordagens construtivistas da teoria da securitiza\u00e7\u00e3o \u2013; Arturo Escobar, em \n\n\u201cEncountering Development\u201d (1995), evidencia como os discursos sobre \n\ndesenvolvimento no p\u00f3s-II Guerra Mundial foram constitu\u00eddos \u2013 por exemplo, \u201cTerceiro \n\nMundo\u201d \u2013 e legitimaram mecanismos de controle, manuten\u00e7\u00e3o da desigualdade e \n\nopress\u00e3o. Escobar atua nas tr\u00eas frentes [foucaultianas]: \n\n \u201cas formas de saber que se referem ao desenvolvimento e por meio do qual \n\npassa a existir via elabora\u00e7\u00e3o de objetos, conceitos, teorias, etc; o sistema de \n\npoder que regulam as pr\u00e1ticas; e as formas de subjetividade fomentadas por \n\nesse discurso, que levam as pessoas a se reconhecerem como sujeitos do \n\ndesenvolvimento ou subdesenvolvimento\u201d (ESCOBAR, 1995, p. 10, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\n Jef Huysmans, em \u201cThe Politics of Insecurity\u201d (2006), analisa o v\u00ednculo entre \n\nmigra\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a no contexto da Uni\u00e3o Europeia. Ao fazer uma cr\u00edtica \u00e0 teoria de \n\nsecuritiza\u00e7\u00e3o de Copenhagen, o autor se vincula \u00e0 perspectiva foucaultiana para afirmar \n\nque securitiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 somente um ato discursivo per se, mas sim um saber produtor de \n\nefeitos pol\u00edticos, pr\u00e1ticas sociais e mecanismos burocr\u00e1ticos; Roxanne Lynn Doty, em \n\n\u201cForeign Policy as Social Construction\u201d (1993), utiliza de estrat\u00e9gias foucaultianas e \n\nderridianas para demonstrar como os discursos de pol\u00edtica externa americana (mais \n\nespecificamente de insurg\u00eancia) frente \u00e0s Filipinas produzem espec\u00edficas subjetividades, \n\ncriam oposi\u00e7\u00f5es, fabricam hierarquias e legitimam pr\u00e1ticas intervencionistas; Ivan \n\nManokha, em \u201cFoucault\u2019s Concept of Power and the Global Discourse of Human Rights\u201d \n\n(2011), engaja-se em uma an\u00e1lise sobre os discursos globais de Direitos Humanos e, por \n\nmeio da inspira\u00e7\u00e3o saber-poder foucaultiana, evidencia os exerc\u00edcios de poder que s\u00e3o \n\noperacionalizados em meio a essa estrutural discursiva global. \n\nReferente \u00e0s produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas envolvendo a tem\u00e1tica de \n\ngovernamentalidade, vale citar o trabalho de Anna Selmeczi em \u201c... we are being left to \n\n\n\n55 \n\n \n\nburn because we do not count\u201d: Biopolitics, Abandonment, and Resistance\u201d (2011), que \n\nressalta a exist\u00eancia de dispositivos de poder globais que, j\u00e1 introjetados na racionalidade \n\ngovernamental moderna, tendem a excluir por\u00e7\u00f5es populacionais prec\u00e1rias de quaisquer \n\ncuidados (chamado pela autora de \u201cbiopol\u00edtica do abandono\u201d) (p. 23), valorizando certas \n\nvidas em detrimento de outras; Antonio Hardt &amp; Michael Negri, em \u201cImp\u00e9rio\u201d (2001), \n\nidentificam uma nova forma de poder difuso transnacional \u2013 de alcance global \u2013 que \n\nproduz infinitas t\u00e9cnicas de domina\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o pelo globo. O Imp\u00e9rio, portanto, \u00e9 \n\ndefinido pelos autores como \u201cuma rede de poderes e contrapoderes estruturada numa \n\narquitetura ilimitada e inclusiva\u201d (p. 166, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa), com capacidade de constituir \n\nsubjetividades, legitimar condutas sociais, articular conhecimentos, incitar vontades etc. \n\nEm poucas palavras, o imp\u00e9rio se operacionaliza por meio de seu trip\u00e9: diferenciar, \n\nincorporar e administrar.25 \n\n Dentre os autores que se inspiraram, de maneira mais acentuada, nas contribui\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas de Derrida, importante mencionar David Campbell, em \u201cWriting Security\u201d, se \n\napoiando nas no\u00e7\u00f5es do Outro-Eu, na forma\u00e7\u00e3o de identidade pol\u00edtica e na diferen\u00e7a para \n\ncompreender a pol\u00edtica externa americana e sua consequente identidade. De maneira \n\nsimiliar, R. B. J. Walker, em \u201cInside/Outside\u201d (1993), exerce sua cr\u00edtica ao logocentrismo \n\ndas teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais (TRI), apontando as categorias metaf\u00edsicas da \n\ndisciplina que foram historicamente constru\u00eddas (inseridas no espa\u00e7o-tempo) e dando \n\naten\u00e7\u00e3o especial ao binarismo Inside-Outside \u2013 que se atemporizou nas metanarrativas \n\nte\u00f3ricas mainstream \u2013. Enquanto o inside \u00e9 tido como o ambiente democr\u00e1tico e \n\nrespons\u00e1vel, o outside \u00e9 tido como o ambiente competitivo e an\u00e1rquico26. \n\n Os pensamentos bourdieusianos tamb\u00e9m alavancaram a produ\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\nsignificativos para as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Aqui, vale apontar a colet\u00e2nea \u201cBourdieu \n\nin International Relations: rethinking key concepts in International Relations\u201d, \n\norganizada por Rebecca Adler-Nissen (2013). Tal colet\u00e2nea \u00e9 criada como proposta para \n\napresentar as m\u00faltiplas possibilidades de se utilizar Bourdieu de modo a avan\u00e7ar no \n\ncampo das rela\u00e7\u00f5es internacionais. Para tanto, a partir de uma lente bourdieusiana, os \n\n                                                 \n25 Para mais trabalhos sobre governamentalidade e biopol\u00edtica, ver: Nicholas Kiersey (2011), Jason Weidner \n\n(2011), Jonathan Joseph (2011), Halvard Leira (2011), Wendy Larner &amp; William Walters (2004), Ronnie \n\nLipschutz (2005), Michael Merlingen (2003), Ole Jacob Sending &amp; Iver Neumann (2006), Carl Death \n\n(2011), William Walters (2012), Julian Reid (2006), entre outros. \n26 Para mais detalhes sobre as contribui\u00e7\u00f5es e potencialidades de Derrida nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, ver \n\no livro \u201cRe-thinking International Relations Theory via Deconstruction (Interventions)\u201d de Badredine Arfi \n\n(2012). \n\n\n\n56 \n\n \n\ntemas que atravessam tal projeto s\u00e3o: metodologia, saberes, poder, estrat\u00e9gia, seguran\u00e7a, \n\ncultura, g\u00eanero, normas, soberania, integra\u00e7\u00e3o e cidadania. \n\nEis, portanto, uma pequena amostra das diferentes abordagens p\u00f3s-modernas e alguns \n\ndos autores das rela\u00e7\u00f5es internacionais que acabaram incorporando-as para o campo27. \n\nAinda assim, antes de nos inclinarmos para uma an\u00e1lise do logocentrismo, teleologismo \n\ne moralismo dessa corrente, \u00e9 essencial que apresentemos algumas das contribui\u00e7\u00f5es do \n\np\u00f3s-modernismo especificamente aos estudos de paz. \n\nEstudar a paz, para o p\u00f3s-modernismo, significa aceitar uma ontologia da paz \n\ndiscursiva, subsequentemente negando e denunciando qualquer metanarrativa, discurso \n\nteleol\u00f3gico vinculado ao progresso ou \u00e0 Hist\u00f3ria \u00danica, promessas emancipat\u00f3rias \n\n(tamb\u00e9m teleol\u00f3gicas), t\u00e9cnicas cient\u00edficas kantianas do Esclarecimento, \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, nega\u00e7\u00e3o de hierarquias e de rela\u00e7\u00f5es de poder, verdades \n\nuniversais e universalizantes e outros mecanismos logoc\u00eantricos e fonoc\u00eantricos. Ou seja, \n\nqualquer assertiva da exist\u00eancia de uma paz a priori se desmancha subitamente sob o \n\nolhar p\u00f3s-moderno. A paz \u2013 assim como a guerra \u2013 perde seu posto metaf\u00edsico e \n\nnormativo de objetivo \u00faltimo e necess\u00e1rio para a humanidade, e se transfigura em um \n\nprocesso heterog\u00eaneo, onde rela\u00e7\u00f5es de poder imperam, e a diferen\u00e7a \u00e9 aceita como uma \n\nconstante (negando, por conseguinte, qualquer tentativa de universalizar ou igualar \n\nsociedades). Mais importante: paz (es) e viol\u00eancia (s) n\u00e3o s\u00e3o antag\u00f4nicos. Como bem \n\nsintetizado por Richmond, tal ontologia da paz se prop\u00f5e avan\u00e7ar para: \n\nAl\u00e9m de pensamentos institucionais sobre pol\u00edtica, poder, soberania e \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, e engajar com representa\u00e7\u00f5es emotivas, lingu\u00edsticas, est\u00e9ticas e \n\nculturais. A ontologia da paz \u00e9 dispersa, multi-centrada, indicativa da ag\u00eancia, \n\ne anti-hegem\u00f4nica, e requer um questionamento complexo de dispositivos de \n\npoder, resist\u00eancia e marginaliza\u00e7\u00e3o, de modo a alcan\u00e7ar suas ambi\u00e7\u00f5es \n\nontol\u00f3gicas (RICHMOND, 2008, p. 147, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nUma das ontologias de paz adotadas por tal corrente foi a do hibridismo, que implica \n\numa paz n\u00e3o est\u00e1tica, sem um horizonte transcendental para se alcan\u00e7ar, atravessada por \n\n                                                 \n27 Para mais exemplos de trabalhos p\u00f3s-modernos em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, ver (baseado na lista de \n\nJenny Edkins (2007, p. 88, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa)): \u201cseguran\u00e7a (DILLON, 1996; STERN, 2005); guerra e \n\nmilitariza\u00e7\u00e3o (DALBY, 1990; SHAPIRO, 1997); ZEHFUSS, 2002); economia pol\u00edtica (DE GOEDE, \n\n2005); \u00e9tica internacional (CAMPBELL &amp; SHAPIRO, 1999); diplomacia (DER DERIAN, 1992); \n\ninstitui\u00e7\u00f5es internacionais (DEBRIX, 1999); dissid\u00eancia popular (BLEIKER, 2000); interven\u00e7\u00e3o \n\nhumanit\u00e1ria (ORFORD, 2003); desenvolvimento (ESCOBAR, 1995; FERGUSON, 1994); pol\u00edtica p\u00f3s-\n\ncolonial (DOTY, 1996); fome (EDKINS, 2000); pol\u00edtica ambiental (DALBY, 2002; KUEHLS, 1996; \n\nBENNET &amp; CHALOUPKA, 1993); pol\u00edtica externa (CAMPBELL, 1992); resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\n(BLEIKER, 2005); fronteiras (SHAPIRO &amp; ALKER, 1996); refugiados (SOGUK, 1999); nacionalismo \n\n(CAMPBELL, 1998; SHAPIRO, 2004); identidade (CONNOLLY, 1991) e cidadania (CRUIKSHANK, \n\n1999)\u201d. \n\n\n\n57 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder heterog\u00eaneas, onde h\u00e1 a coexist\u00eancia de m\u00faltiplas identidades e ideias \n\nse confrontando. A paz se torna um processo anti-essencialista que s\u00f3 se constitui a \n\nposteriori por meio de uma racionalidade co-constitu\u00edda entre os pr\u00f3prios sujeitos \n\nviventes da comunidade. Suas premissas \u00e9ticas, outrossim, fazem parte de tal \n\nracionalidade constitu\u00edda subjetivamente, que varia de comunidade para comunidade \n\n(BARGU\u00c9S-PEDRENY, 2015). Costas M. Constantinou, por exemplo, em seu trabalho \n\n\u201cAporias of Identity: bicommunalism, Hybridity and the \u2018Cyprus Problem\u2019\u201d (2007), trata \n\ndo binarismo \u00e9tnico-religioso Grego/Crist\u00e3o vs. Turco/Mu\u00e7ulmano (sistema bicomunal)  \n\nimposto por meio de t\u00e1ticas de poder de governamentalidade moderna. O hibridismo se \n\napresenta como a tentativa de uma coexist\u00eancia pac\u00edfica (heterog\u00eanea, m\u00faltipla e n\u00e3o-\n\nest\u00e1tica), uma \u201ca\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, um ato de resist\u00eancia frente aos dispositivos de poder, uma \n\ncontra-performance contra as performances esquecidas que fixam e policiam as fronteiras \n\nidentit\u00e1rias \u00e9tnico-religiosas\u201d (CONSTANTINOU, 2007, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa, p. 249)28. \n\nUma outra dire\u00e7\u00e3o que os trabalhos p\u00f3s-modernos sobre paz t\u00eam tomado concerne \n\naos estudos do agonismo29 (nietzschiano, harendtiano e foucaultiano) e \u00e0 assertiva de que \n\n\u201cpaz \u00e9 guerra\u201d e vice-versa. William Connolly (1991, 1993), Bonnie Honig (1993) e \n\nChantal Mouffe (1996, 2000), em vista disso, se apoiam na no\u00e7\u00e3o pol\u00edtica combativa, \n\nconflituosa e heterog\u00eanea que \u00e9 o agonismo para exercitarem uma cr\u00edtica contra a paz \n\nliberal e, em contrapartida, pensarem em uma democracia radical e plural\u00edstica. Por meio \n\ndo respeito agon\u00edstico, da generosidade e da toler\u00e2ncia, a categoria bin\u00e1ria logoc\u00eantrica \n\nEu vs. Outro, Amigo vs. Inimigo, se esfacela, dando abertura para o encontro de \n\nadvers\u00e1rios (que apesar de estarem em conflito, n\u00e3o s\u00e3o antag\u00f4nicos, pois se reconhecem \n\nem posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas provis\u00f3rias relacionais, um aceitando a diferen\u00e7a e identidade do \n\noutro). Rosemary E. Shinko, por outro lado, em seu artigo \u201cAgonistic Peace: a \n\npostmodern Reading\u201d (2008), critica a vis\u00e3o dos autores supracitados, contestando a \n\nleitura \u2013 segundo ela, essencialista \u2013 dos autores sobre o agonismo e seus pressupostos \n\n\u00e9ticos para se atingir a paz liberal agon\u00edstica. De acordo com a autora: \u201co pressuposto \n\nsubjacente tanto da paz democr\u00e1tica quanto do respeito agon\u00edstico de Connolly \u00e9 que os \n\n                                                 \n28 A paz h\u00edbrida \u00e9 tamb\u00e9m amplamente adotada pela teoria cr\u00edtica de paz nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n29 Agonismo pode ser entendido como uma pol\u00edtica de resist\u00eancia de modo a modificar rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nexistentes em certo campo. O agonismo se d\u00e1 a partir de um duplo: poder e liberdade, visto que a busca por \n\nliberdade contra certa introje\u00e7\u00e3o de poder acaba por produzir novas rela\u00e7\u00f5es de poder. Tal termo pode ser \n\ntraduzido por \u201ccombate\u201d ininterrupto, onde impera o respeito ao advers\u00e1rio. Em suma, \u201co agonismo se \n\nbaseia em uma vis\u00e3o pol\u00edtica que reconhece a natureza constitutiva da luta e do conflito, mas ainda assim \n\n\u00e9 atenta \u00e0 interdepend\u00eancia das identidades sociais e culturais\u201d (SHINKO, 2008, p. 478, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n\n\n58 \n\n \n\nmesmos nexos de se compartilhar valores \u00e9ticos constituem uma zona de disciplina \u00e9tica, \n\nonde a paz pode ter seus dias ao sol\u201d (SHINKO, 2008, p. 484, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Em \n\nresposta, Shinko faz uma releitura do agonismo foucaultiano e prop\u00f5e pensar a paz como \n\numa pr\u00e1tica de resist\u00eancia agon\u00edstica, inserida no combate pol\u00edtico, no pluralismo \n\nidentit\u00e1rio, na diferen\u00e7a e nas rela\u00e7\u00f5es fluidas de poder. Pelas palavras de Shinko, \n\nA estipula\u00e7\u00e3o de uma anal\u00edtica do agonismo servir\u00e1 como um lembrete \n\nconstante de nossa pr\u00f3pria cumplicidade na perpetua\u00e7\u00e3o de estruturas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e de hierarquias morais. For\u00e7ar-nos-\u00e1 a questionar nossas pr\u00f3prias \n\ntentativas de ditar a paz dos outros, de declarar o espa\u00e7o de paz para os outros, \n\ne nos alertar\u00e1 de nossas pr\u00f3prias tentativas paternalistas de definir a paz para \n\nos outros (SHINKO, 2008, p. 490, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nNecati Polat, em seu texto \u201cPeace as War\u201d (2010) se vale de t\u00e1tica consoante \u00e0 \n\nShinko, de romper com o logocentrismo dicot\u00f4mico paz-guerra, tomando os dois \n\nprocessos como dois lados de uma mesma moeda. Apropriando-se das categorias de paz \n\nde Spinoza (enquanto potentia, ou seja, poder constitutivo30) e de guerra de Hobbes \n\n(enquanto processo31), Polat engaja na cr\u00edtica \u00e0s no\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica de paz liberal que \n\nprometem uma ordem social livre de guerra, livre de viol\u00eancia e livre de poder. A \n\nontologia da paz, para Polat, \u00e9 igualmente uma ontologia da viol\u00eancia e do poder \n\nconstitutivo, que se confunde a todo tempo com o processo de combate (agon\u00edstico) e de \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas sustentadas pela diferen\u00e7a. Paz \u00e9 Guerra. Em s\u00edntese, Polat \n\nafirma que: \n\nEssa no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica n\u00e3o somente exp\u00f5e o afeto liberal por conceitos \n\npol\u00edticos desprovidos de poder e desprovidos de viol\u00eancia, mas tamb\u00e9m  forja \n\nla\u00e7os com a vis\u00e3o mais b\u00e1sica e de senso comum da pol\u00edtica operando pelo \n\npoder, como um processo de crucial ativa\u00e7\u00e3o e desativa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o raramente \n\ncomo uma quest\u00e3o de vida e morte, portanto irredutivelmente violento. Paz, \n\numa mera inst\u00e2ncia da pol\u00edtica, torna-se por sua vez uma variedade da guerra \n\n(POLAT, 2010, p. 332, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n Por fim, \u00e9 imprescind\u00edvel mencionar a contribui\u00e7\u00e3o de Pasquale Pasquino, colega \n\npr\u00f3ximo de Michel Foucault, para o avan\u00e7o nos estudos de paz p\u00f3s-modernos. Em seu \n\nartigo \u201cPolitical Theory of War and Peace: Foucault and the History of War and Theory\u201d, \n\nPasquino (1993) transcende a problem\u00e1tica dos discursos sobre guerra e paz, nos \n\nrevelando como tais discursos fazem parte de quest\u00f5es concernentes a ordem, desordem, \n\nconflito e viol\u00eancia, onde \u201ca guerra \u00e9 a soma da paz, \u00e9 a \u00fanica realidade e conceito que \n\n                                                 \n30 Potentia: remete a um poder que n\u00e3o somente nega, destr\u00f3i e exclui, mas tamb\u00e9m que cria realidades \n\nsociais e pol\u00edticas, guia condutas de sujeitos, gera formas de viol\u00eancia distintas e, sobretudo, permite novos \n\ntipos de a\u00e7\u00e3o. \n31 Processo: que nega uma ontologia fixa e atemporal da guerra. \n\n\n\n59 \n\n \n\ntorna poss\u00edvel entender as formas de paz e ordem. N\u00e3o h\u00e1 sujeito neutro. E algu\u00e9m sempre \n\n\u00e9 advers\u00e1rio de outrem\u201d (PASQUINO, 1993, p. 80). \n\nOutros autores avan\u00e7am na agenda de pesquisa sobre a paz mediante o flanco de \n\ncr\u00edtica \u00e0s interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias. A preocupa\u00e7\u00e3o de tais autores \u2013 citados abaixo \u2013 \n\nconcerne os discursos performativos de paz, ajuda humanit\u00e1ria, desenvolvimento, \n\ncombate ao terrorismo, seguran\u00e7a humana, et cetera, que legitimam dispositivos de poder \n\nnacionais e globais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas de peacebuilding. Como asseverado por \n\nVivienne Jabri, a paz liberal e as interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias s\u00e3o \u201cpor defini\u00e7\u00e3o coloniais, \n\nsugestivas de desapropria\u00e7\u00e3o, domina\u00e7\u00e3o racial e subjuga\u00e7\u00e3o\u201d (JABRI, 2010, p. 42, \n\nTradu\u00e7\u00e3o Nossa); em outras palavras, tal projeto liberal pode ser traduzido como um \n\nprojeto de guerra produtor de viol\u00eancias \u2013 com o slogan \u2018humanitarismo\u2019 \u2013 com o \n\nprop\u00f3sito de gest\u00e3o populacional (DUFFIELD, 2007). Em suma, os autores envolvidos \n\nnesse dom\u00ednio de estudo, cada um com suas especificidades, se prop\u00f5em a evidenciar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de viol\u00eancias coladas em discursos humanitaristas, as tecnologias de poder \n\nglobais e a produ\u00e7\u00e3o de sujeitos-alvo passivos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o. Dentre tais autores, \n\nressaltamos : Vivienne Jabri, em \u201cWar, Government and Politics: a critical response to \n\nthe hegemony of the liberal peace\u201d (2010), \u201cWar and Transformation of Global Politics\u201d \n\n(2007) e \u201cBiopower and the Corporeality of Globalised Warfare\u201d (2008); Andrew J. \n\nWilliams, em \u201cLiberalism and War: the victors and the vanquished\u201d (2005) e  \n\n\u201creconstruction: the missing historical link\u201d (2010); Mark Duffield, em \u201cDevelopment, \n\nSecurity and Unending War: Governing the World of Peoples\u201d (2007) e \u201cThe Liberal \n\nWay of Development and the Development-Security Impasse\u201d (2010); Julian Reid &amp; \n\nMichael Dillon, em \u201cGlobal Liberal Governance: Biopolitics, Security and War\u201d (2001); \n\nJulian Reid, em \u201cThe Biopolitics of the War on Terror\u201d (2006); Anne Orford, em \n\n\u201cReading Humanitarian Intervention: Human Rights and the Use of Force in \n\nInternational Law\u201d (2003)32. \n\nPor fim, cabe destacar aqui os estudos de Judith Butler (2004, 2009) e Didier Fassin \n\n(2012) sobre as vidas prec\u00e1rias (ou, ent\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o da precariedade entre corpos) e \n\no efeito de cria\u00e7\u00e3o das hierarquias humanit\u00e1rias, onde o discurso do homem como \n\nuniversalmente igual e com direitos humanit\u00e1rios iguais acaba criando uma hierarquia \n\n                                                 \n32 Para mais autores que tratam sobre discursos e dispositivos de poder no \u00e2mbito da paz e interven\u00e7\u00e3o \n\nhumanit\u00e1ria (e temas correlatos), ver: DEBRIX (1999), KLEIN (1988), DILLON &amp; REID (2009), DER \n\nDERIAN (1992, 1997, 2009), SHAPIRO (1997), CAMPBELL (1992; 1998), MANOKHA (2011). \n\n\n\n60 \n\n \n\nsegundo a qual alguns s\u00e3o mais valorizados do que outros (como os soldados que v\u00e3o \u00e0s \n\nguerras priorizados em detrimento dos civis que se situam em meio a essas guerras; quem \n\najuda os refugiados e os pr\u00f3prios refugiados; os funcion\u00e1rios internacionais e os \n\nfuncion\u00e1rios locais da mesma Organiza\u00e7\u00e3o Internacional). \n\n \n\n1.6.1. Por que p\u00f3s-modernismo? \n\nFinalmente, ap\u00f3s apresentadas algumas das vertentes das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\ndurante este cap\u00edtulo (expondo-as aos testes do logocentrismo, teleologismo e \n\nmoralismo), podemos nos debru\u00e7ar sobre a pergunta: por que adotarmos, nos pr\u00f3ximos \n\ncap\u00edtulos, uma postura que se aproxima do p\u00f3s-modernismo para discutirmos os dom\u00ednios \n\nde paz? Ora, primeiramente, ao buscarmos uma via que se desvencilhe do logocentrismo \n\ne seus efeitos violentos, pudemos argumentar aqui como o p\u00f3s-modernismo se afasta \n\ndele; na verdade, a vertente p\u00f3s-moderna extrapola esse afastamento, engajando-se em \n\num ataque pol\u00edtico direto e frontal ao imperialismo do logos. O teleologismo metaf\u00edsico, \n\nde igual maneira, n\u00e3o conquista seu espa\u00e7o nessas abordagens. Ap\u00f3s demonstrarmos \n\ncomo o conceito teleol\u00f3gico metaf\u00edsico \u201cPaz\u201d \u00e9 intersubjetivamente aceito e naturalizado \n\ntanto nas teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais quanto no dia-a-dia (se tornando algo nocivo \n\nna pr\u00e1tica), cabe a n\u00f3s buscarmos uma alternativa anal\u00edtica: a de aceitar a ontologia da \n\ndiscursividade performativa da paz, admitindo sua exist\u00eancia como parte dos \n\njogos/regimes de verdade com pot\u00eancia para produzir dispositivos de poder e \n\nsubjetividades espec\u00edficas. Ao nos envolvermos em tal projeto intelectual, nos \n\ndesvencilhamos, outrossim, do moralismo universalizante que impregna as teorias das \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 em grande maioria as teorias mainstream \u2013 e se reproduz como \n\nviol\u00eancia epistemol\u00f3gica, simb\u00f3lica e pol\u00edtica. Como j\u00e1 apontamos nas primeiras p\u00e1ginas \n\ndesse cap\u00edtulo, nossa pretens\u00e3o \u00e9 desvelar as viol\u00eancias vindas do universalismo moral \n\n(aliado ao logocentrismo) e, como contraproposta, aceitar a moral, destarte, n\u00e3o no \n\ncampo da \u201cverdade\u201d, mas sim no campo das representa\u00e7\u00f5es mentais, da sintomatologia \n\ne da produ\u00e7\u00e3o de culturas diversas. N\u00e3o estamos vociferando contra a moral, nem em \n\nfavor de qualquer tipo de neutralidade de pensamento ou a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas sim contra \n\naquela moral que se vende como a \u201cuniversalmente correta\u201d (como a paz democr\u00e1tica o \n\nfaz diversas vezes). \n\n\n\n61 \n\n \n\nN\u00e3o estamos negando, tamb\u00e9m, o grande valor que o pensamento kantiano trouxe \n\npara a realidade de muitas sociedades. A racionalidade, o objetivismo e suas pretens\u00f5es \n\ntranscendentais tamb\u00e9m trouxeram positividades para outrem. Contudo, isso n\u00e3o exclui a \n\nnecessidade de combatermos com maior assertividade o outro lado da moeda \n\nlogoc\u00eantrica: a produ\u00e7\u00e3o de viol\u00eancias, de exclus\u00e3o de vidas, de fabrica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde precariedades, que se projetam por meio dessa pretens\u00e3o universalista e absolutista de \n\nsupraculturalidade.  \n\nAdemais, contr\u00e1rio \u00e0s cr\u00edticas feitas ao p\u00f3s-modernismo de que seu relativismo se \n\ndireciona para uma exalta\u00e7\u00e3o da n\u00e3o-pol\u00edtica (ou da paralisia pol\u00edtica), o que se v\u00ea, na \n\nverdade, \u00e9 uma nega\u00e7\u00e3o de um mundo pol\u00edtico ideal \u2013 se aproximando, assim, do \n\nrealismo. O que, de fato, se procura \u00e9 evidenciar viol\u00eancias, rela\u00e7\u00f5es de poder, diferen\u00e7as, \n\ndispositivos de domina\u00e7\u00e3o, de modo a possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de mundos pol\u00edticos diversos, \n\nde v\u00e1rias \u201cpazes\u201d, de numerosas \u201cemancipa\u00e7\u00f5es\u201d33 que, n\u00e3o obstante estarem inseridas \n\nem din\u00e2micas hier\u00e1rquicas, ainda assim podem coexistir, resistir, ressignificar e fazerem-\n\nse ouvidas. \n\nApoiando-nos na perspectiva foucaultiana do saber-poder, esperamos conseguir \n\nreconstituir a hist\u00f3ria dos dom\u00ednios de paz (westfaliano e humanitarista), identificando os \n\nprincipais efeitos que surgiram por meio dos discursos. Contornamos, assim, a ideia das \n\ncausas-consequ\u00eancias, para nos focarmos nos efeitos difusos que conformam realidades. \n\n\u00c9 mediante tais efeitos que as diferentes formas de viol\u00eancia presentes no real se tornar\u00e3o \n\naparentes, assim como se tornaram aparentes os mecanismos de subjetiva\u00e7\u00e3o, produzindo \n\nsujeitos. Nossa preocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se d\u00e1 frente \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre os dom\u00ednios de paz: \n\ncontra um moralismo universalizante, afirmamos que cada dom\u00ednio de paz produz seus \n\npr\u00f3prios efeitos, viol\u00eancias e sujeitos, n\u00e3o necessariamente melhores ou piores, apenas \n\ndiferentes. Importante tal afirmativa, para desmantelar o mito teleol\u00f3gico de que estamos \n\ncaminhando para um mundo mais pac\u00edfico conforme progredimos na hist\u00f3ria. Portanto, \n\na escolha p\u00f3s-moderna, aqui, \u00e9 uma escolha ontol\u00f3gica, epistemol\u00f3gica e, principalmente, \n\npol\u00edtica contra um logocentrismo teleol\u00f3gico moralista. Como proferido pelo poeta \n\nSt\u00e9phane Mallarm\u00e9: \u201cpinte n\u00e3o a coisa em si, mas o efeito que ela produz\u201d.  \n\n                                                 \n33 L\u00ea-se \u201cpazes\u201d e emancipa\u00e7\u00f5es\u201d n\u00e3o de maneira teleol\u00f3gica e valorativa, mas sim como formas de vida \n\npol\u00edtica e social aceitas intersubjetivamente.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II \n\n  \n\n\n\n63 \n\n \n\n2. A PERSPECTIVA ARQUEOGENEAL\u00d3GICA E \u00c9TICA DE MICHEL \n\nFOUCAULT \n\n \n\nEste segundo cap\u00edtulo apresenta o arcabou\u00e7o te\u00f3rico em cuja base a disserta\u00e7\u00e3o se \n\nsustenta, que \u00e9 o m\u00e9todo anal\u00edtico da arqueogenealogia de Michel Foucault, dispondo-\n\nnos da rela\u00e7\u00e3o saber-poder, em concomit\u00e2ncia com o entendimento do autor a respeito da \n\n\u00e9tica dos sujeitos, ou seja, dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \u2013 conceito esse que ser\u00e1 melhor \n\nexplicado a posteriori. De maneira convergente, portanto, as concep\u00e7\u00f5es de saber-poder \n\ne subjetiva\u00e7\u00e3o, ao serem transpostas para uma an\u00e1lise dos dispositivos que orbitam o \n\ndom\u00ednio da paz, nos ajudar\u00e3o a entender tanto o campo da produ\u00e7\u00e3o de saberes, o campo \n\ndas pr\u00e1ticas que est\u00e3o em constante di\u00e1logo com tais saberes, quanto o campo dos sujeitos \n\n\u00e9ticos e sua constitui\u00e7\u00e3o como tais. Em suma, buscaremos apresentar, neste cap\u00edtulo, uma \n\nperspectiva arqueogeneal\u00f3gica e \u00e9tica das rela\u00e7\u00f5es internacionais, constitu\u00edda a partir de \n\nsaberes, poderes e sujeitos que se inter-relacionam no dom\u00ednio da paz. \n\n A vida intelectual de Foucault pode ser dividida em tr\u00eas fases manifestas: a fase \n\narqueol\u00f3gica, do ser-saber (anos 1960), a fase geneal\u00f3gica, do ser-poder (anos 1970) e a \n\nfase \u00e9tica, do ser-si (anos 1980) (DREYFUS &amp; RABINOW, 1995). A fase arqueol\u00f3gica \n\nrefere-se a uma an\u00e1lise discursiva das produ\u00e7\u00f5es de saber, as quais se projetam como \n\njogos de verdade e produzem sujeitos. A fase geneal\u00f3gica explora o protagonismo da \n\nrela\u00e7\u00e3o saber-poder, dando \u00eanfase ao poder produzido a partir da produ\u00e7\u00e3o de saber; ou \n\nseja, apesar de incorporar a fase arqueol\u00f3gica, a fase geneal\u00f3gica tem maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom as consequ\u00eancias pol\u00edticas do saber, constituintes de realidades. Nessa fase, o sujeito \n\nainda \u00e9 tido como objeto, produzido pelo saber-poder. A fase \u00e9tica representa a virada \n\nontol\u00f3gica da vida intelectual de Foucault, visto que agora o sujeito passa a ter \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa em seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, apesar de tamb\u00e9m ser alvo das \n\nintroje\u00e7\u00f5es vindas do saber (fase arqueol\u00f3gica) e do poder (fase geneal\u00f3gica). Surgem, \n\nportanto, tr\u00eas eixos: o eixo do saber, o eixo do poder, e o eixo da subjetividade \n\n(DREYFUS &amp; RABINOW, 1995). De maneira esclarecedora, ao fazer uma reflex\u00e3o de \n\nsua pr\u00f3pria jornada intelectual, Foucault afirma que sua linha cronol\u00f3gica de pensamento \n\nfoi: \n\nPrimeiro, uma ontologia hist\u00f3rica de n\u00f3s mesmos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade atrav\u00e9s \n\nda qual nos constru\u00edmos como sujeitos de saber; segundo, uma ontologia \n\nhist\u00f3rica de n\u00f3s mesmos em rela\u00e7\u00e3o a um campo de poder atrav\u00e9s do qual nos \n\nconstitu\u00edmos como sujeitos de a\u00e7\u00e3o sobre os outros; terceiro, uma ontologia \n\n\n\n64 \n\n \n\nhist\u00f3rica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9tica atrav\u00e9s da qual nos constitu\u00edmos como agentes \n\nmorais (FOUCAULT, apud DREYFUS &amp; RABINOW, 1995, p. 262).  \n\n Entendida brevemente as tr\u00eas fases foucaultianas, aceitam-se neste trabalho essas \n\ndivis\u00f5es como facilitadoras did\u00e1ticas e n\u00e3o como fases excludentes, visto que os tr\u00eas eixos \n\n\u2013 saber, poder, subjetividade \u2013 s\u00e3o convergentes e complementares. Assim, como \n\nmencionado, nos inclinaremos para uma an\u00e1lise arqueogeneal\u00f3gica combinada com os \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo da arqueologia do saber de Michel Foucault evoluiu \n\nda fase puramente arqueol\u00f3gica para uma fase geneal\u00f3gica (ao mesmo tempo englobando \n\na no\u00e7\u00e3o de arqueologia), n\u00e3o havendo uma separa\u00e7\u00e3o radical entre as duas, mas sim uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o edificante (DREYFUS &amp; RABINOW, 1995). Em sua obra \u201cEm Defesa da \n\nSociedade\u201d (2005), Foucault nos esclarece que \u201ca arqueologia seria o m\u00e9todo pr\u00f3prio da \n\nan\u00e1lise das discursividades locais, e a genealogia, a t\u00e1tica que faz intervir, a partir dessas \n\ndiscursividades locais assim descritas, os saberes dessujeitados que da\u00ed se desprendem. \n\nIsso para reconstituir o projeto de conjunto\u201d (FOUCAULT, 2005, p. 16). \n\nO m\u00e9todo anal\u00edtico da arqueologia do saber de Foucault, j\u00e1 em sua fase \n\narqueogeneal\u00f3gica, \u00e9 consoante com as ideias contidas nos respectivos livros do autor: \n\nHist\u00f3ria da Loucura na Idade Cl\u00e1ssica (1997), Nascimento da Cl\u00ednica (1977), As Palavras \n\ne as Coisas (2000), Arqueologia do Saber (2013), Vigiar e Punir (1999) e Hist\u00f3ria da \n\nSexualidade Vol. I (1999b). O m\u00e9todo foucaultiano tem como espinha dorsal a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo tanto como sujeito da produ\u00e7\u00e3o de saber, quanto objeto desse \n\nmesmo saber, de maneira concomitante e simbi\u00f3tica (DREYFUS &amp; RABINOW, 1995). \n\nGrosso modo, o que Foucault busca evidenciar \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o saber-poder, onde n\u00e3o h\u00e1 poder \n\nsem produ\u00e7\u00e3o de saber; da mesma forma, o saber tamb\u00e9m se pauta pela realidade \n\nobservada, ou seja, pelas din\u00e2micas de poder existentes no real (FOUCAULT, 2000). \n\nFoucault clarifica seu racioc\u00ednio durante sua obra Vigiar e Punir, sintetizando que: \n\nTemos antes que admitir que o poder produz saber (e n\u00e3o simplesmente \n\nfavorecendo-o porque o serve ou aplicando-o porque \u00e9 \u00fatil); que poder e saber \n\nest\u00e3o diretamente implicados; que n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem constitui\u00e7\u00e3o \n\ncorrelata de um campo de saber, nem saber que n\u00e3o suponha e n\u00e3o constitua \n\nao mesmo tempo rela\u00e7\u00f5es de poder. Essas rela\u00e7\u00f5es de \u201cpoder-saber\u201d n\u00e3o \n\ndevem ent\u00e3o ser analisadas a partir de um sujeito do conhecimento que seria \n\nou n\u00e3o livre em rela\u00e7\u00e3o ao sistema do poder; mas \u00e9 preciso considerar ao \n\ncontr\u00e1rio que o sujeito que conhece, os objetos a conhecer e as modalidades de \n\nconhecimentos s\u00e3o outros tantos efeitos dessas implica\u00e7\u00f5es fundamentais do \n\npoder-saber e de suas transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Resumindo, n\u00e3o \u00e9 a atividade \n\ndo sujeito de conhecimento que produziria um saber, \u00fatil ou arredio ao poder, \n\nmas o poder-saber, os processos e as lutas que o atravessam e que o constituem, \n\nque determinam as formas e os campos poss\u00edveis do conhecimento \n\n(FOUCAULT, 1999, p. 31). \n\n\n\n65 \n\n \n\nA m\u00e1xima de Descartes \u201cpenso, logo existo\u201d, corroboradora da ontologia moderna \n\ndo indiv\u00edduo racional, objetivo e consciente, se desmonta sob a lente arqueogeneal\u00f3gica \n\nfoucaultiana. Nega-se o binarismo ag\u00eancia vs. estrutura, ou ent\u00e3o emancipa\u00e7\u00e3o vs. \n\ndomina\u00e7\u00e3o. A arqueologia do saber enquanto perspectiva de pensamento \u00e9 justamente a \n\nafirmativa de que o sujeito \u2013 e suas condutas \u2013 nunca ser\u00e1 est\u00e1tico e produto \u00fanico da \n\nraz\u00e3o interna \u00e0 sua mente, mas sim parte constituinte de saberes e poderes que introjetam \n\ne produzem esse mesmo sujeito. Se Nietzsche (2001) afirmou que \u201cDeus est\u00e1 morto\u201d, \n\npara se referir ao movimento iluminista de menor cren\u00e7a nos fen\u00f4menos a partir de uma \n\nvis\u00e3o religiosa e sobre-humana e uma maior cren\u00e7a nas ci\u00eancias racionais, positivistas e \n\ndesmistificadas; Foucault, por sua vez, proclama a \u201cmorte dos homens\u201d, onde o indiv\u00edduo \n\nontol\u00f3gico como centro anal\u00edtico de estudo cada vez mais \u00e9 abandonado por novas \n\nabordagens anti-humanistas. O que Foucault estabelece, portanto, s\u00e3o novas formas de se \n\npensar o sujeito, condicionado \u00e0 sua pr\u00f3pria subjetividade \u2013 que est\u00e1 em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o com dispositivos externos \u2013, afastando-se do \u201chomem em si\u201d \n\n(FOUCAULT, 2000). \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo arqueogeneal\u00f3gico n\u00e3o mais \u00e9 voltada para a \n\nepisteme, logo, n\u00e3o h\u00e1 um esfor\u00e7o de interpreta\u00e7\u00e3o frente ao conhecimento produzido no \n\ninterior de cada campo epistemol\u00f3gico. O que h\u00e1, de fato, \u00e9 uma an\u00e1lise da exterioridade \n\ndos sistemas epistemol\u00f3gicos, o que se traduz em uma interpreta\u00e7\u00e3o dos discursos a partir \n\nde suas regras de forma\u00e7\u00e3o. A arqueologia do saber tem como objeto de estudo n\u00e3o a \n\nci\u00eancia, mas sim as forma\u00e7\u00f5es discursivas que definem um saber espec\u00edfico \n\n(FOUCAULT, 2013; MACHADO, 1981). Enquanto a ci\u00eancia positivista busca legitimar \n\ncertos discursos, a arqueologia se empenha em interrogar a condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia desses \n\ndiscursos. Referente \u00e0s formas discursivas historicamente constitu\u00eddas, Foucault nos \n\napresenta 4 hip\u00f3teses explicativas: \n\ni) \u201cos enunciados, diferentes em sua forma, dispersos no tempo, formam um \n\nconjunto quando se referem a um \u00fanico e mesmo objeto\u201d (FOUCAULT, 2013, \n\np. 39). \n\nEsta primeira hip\u00f3tese se refere \u00e0 ideia da produ\u00e7\u00e3o do objeto por meio dos enunciados. \n\nUm objeto hist\u00f3rico \u2013 como a \u201cloucura\u201d ou  a \u201cpaz\u201d \u2013 n\u00e3o \u00e9 definido por si mesmo. O \n\nque existe, de fato, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre enunciados, esses dispersos em certo recorte \n\ntemporal, que, conjuntamente, tem o poder de fazer reconhecer algo, descrever algo, \n\n\n\n66 \n\n \n\ndenunciar algo, indicar mais rela\u00e7\u00f5es e dessemelhan\u00e7as desse algo com outro algo. Da\u00ed a \n\nimport\u00e2ncia de se compreender o jogo das regras discursivas envoltas nesse objeto. \n\nii) \u201cpara definir um grupo de rela\u00e7\u00f5es entre enunciados: sua forma e seu tipo de \n\nencadeamento.\u201d (p. 41) \n\nA segunda hip\u00f3tese refere-se \u00e0 especificidade que cada massa de enunciados tem para \n\nemergir \u00e0 superf\u00edcie. Em outras palavras, \u00e9 preciso que se identifiquem quais s\u00e3o os \n\n\u201csistemas de transcri\u00e7\u00e3o\u201d desses enunciados, os mecanismos pelos quais os saberes s\u00e3o \n\nrevelados. Vale citar, por exemplo, \u201cobserva\u00e7\u00f5es tornadas mediatas por instrumentos, \n\nprotocolos de experi\u00eancias de laborat\u00f3rios, c\u00e1lculos estat\u00edsticos, constata\u00e7\u00f5es \n\nepidemiol\u00f3gicas ou demogr\u00e1ficas, regulamenta\u00e7\u00f5es institucionais, prescri\u00e7\u00f5es \n\nterap\u00eauticas\u201d (p. 42). \n\niii) \u201cn\u00e3o se poderiam estabelecer grupos de enunciados, determinando-lhes o \n\nsistema dos conceitos permanentes e coerentes que a\u00ed se encontram em \n\njogo?\u201d (p. 42) \n\nA terceira hip\u00f3tese remete ao entendimento de que n\u00e3o existe uma unidade, massa \n\norganizada e homog\u00eanea de discursos. Os discursos s\u00e3o din\u00e2micos, relacionais e \n\nheterog\u00eaneos uns aos outros. O objetivo da arqueologia do saber n\u00e3o \u00e9 identificar somente \n\nos tra\u00e7os coerentes entre discursos, mas tamb\u00e9m evidenciar as incompatibilidades, os \n\nafastamentos, os impedimentos discursivos, ou seja, todo esse jogo epistemol\u00f3gico de \n\napari\u00e7\u00f5es e dispers\u00f5es. \n\niv) \u201cpara reagrupar os enunciados, descrever seu encadeamento e explicar as \n\nformas unit\u00e1rias sob as quais eles se apresentam: a identidade e a \n\npersist\u00eancia nos temas\u201d (p. 42) \n\nA quarta hip\u00f3tese chama aten\u00e7\u00e3o para os perigos de se tentar individualizar um discurso \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao seu tema. O tema do evolucionismo, por exemplo, n\u00e3o carrega para si uma \n\n\u00fanica trajet\u00f3ria de rela\u00e7\u00f5es discursivas. O que Foucault nos sugere \u00e9 que um mesmo tema \n\npode se constituir a partir de um rico campo de diferentes estrat\u00e9gias discursivas. Em \n\nsuma, sintetizando sua proposta frente \u00e0s quatro hip\u00f3teses, Foucault aponta que: \n\nTal an\u00e1lise n\u00e3o tentaria isolar, para descrever sua estrutura interna, pequenas \n\nilhas de coer\u00eancia; n\u00e3o se disporia a suspeitar e trazer \u00e0 luz os conflitos latentes; \n\nmas estudaria formas de reparti\u00e7\u00e3o. Ou, ainda, em lugar de reconstituir cadeias \n\nde infer\u00eancia (como se faz frequentemente na hist\u00f3ria das ci\u00eancias ou da \n\n\n\n67 \n\n \n\nfilosofia), em lugar de estabelecer quadros de diferen\u00e7as (como fazem os \n\nlinguistas), descreveria sistemas de dispers\u00e3o (FOUCAULT, 2013, p. 46). \n\nSendo a arqueologia do saber, a priori, uma an\u00e1lise dos discursos, nos resta o \n\naprofundamento a respeito da compreens\u00e3o do conceito de \u2018discurso\u2019, a partir de \n\nFoucault. O discurso, portanto, pode ser entendido como um conjunto de modalidades \n\nenunciativas \u2013 livros, artigos, palestras, entrevistas, planos de a\u00e7\u00e3o \u2013 que se relacionam \n\nentre si, produzindo conceitos e objetos espec\u00edficos a sua determinada temporalidade \n\nhist\u00f3rica, o que culmina na constru\u00e7\u00e3o de um certo tipo de realidade (FOUCAULT, \n\n1997). Em suma,  \n\n(...) A ordem do discurso, pr\u00f3pria a um per\u00edodo particular, possui, portanto, \n\numa fun\u00e7\u00e3o normativa e reguladora e coloca em funcionamento mecanismos \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do real por meio da produ\u00e7\u00e3o de saberes, de estrat\u00e9gias e de \n\npr\u00e1ticas (REVEL, 2005, p. 37). \n\nO discurso adquire sua caracter\u00edstica de mecanismo de poder a partir de suas tr\u00eas \n\nfaculdades de a) \u2018interdi\u00e7\u00e3o\u2019, b) \u2018separa\u00e7\u00e3o\u2019 ou \u2018rejei\u00e7\u00e3o\u2019 e c) \u2018vontade de verdade\u2019. A \n\nfaculdade de \u2018interdi\u00e7\u00e3o\u2019 sinaliza que todo o discurso \u00e9 controlado de alguma forma, pois \n\nele est\u00e1 inserido em um jogo de regras discursivas conformadoras de saber e que trazem \n\nem si o \u201ctabu ao objeto\u201d \u2013 pois n\u00e3o se pode falar de tudo \u2013, o \u201critual da circunst\u00e2ncia\u201d \u2013 \n\npois deve haver a circunst\u00e2ncia correta para tratar de determinados objetos \u2013, e o \u201cdireito \n\nprivilegiado ou exclusivo da fala\u201d \u2013 pois nem todos t\u00eam legitimidade para falar sobre \n\ndeterminados objetos. As tr\u00eas caracter\u00edsticas que comp\u00f5em a propriedade de \u2018interdi\u00e7\u00e3o\u2019 \n\nde um discurso, assim, est\u00e3o em constante correla\u00e7\u00e3o, sustentando-se umas nas outras e \n\nsempre se revigorando frente a tal sistema discursivo. A segunda faculdade do discurso, \n\na \u2018separa\u00e7\u00e3o\u2019 ou \u2018rejei\u00e7\u00e3o\u2019, \u00e9 desenvolvida por Foucault a partir da dicotomia entre raz\u00e3o \n\ne loucura, visto que a legitimidade de qualquer discurso \u00e9 lograda por meio de uma \n\naceita\u00e7\u00e3o social que s\u00f3 se apresenta separando o sujeito sano (racional) do insano \n\n(irracional). Um discurso incorpora-se ao campo da loucura, afastando-se, assim, do \n\ncampo da raz\u00e3o, a partir do instante em que cont\u00e9m em si princ\u00edpios divergentes do \n\nm\u00ednimo exigido socialmente. Portanto, tanto o sujeito que profere o discurso quanto o \n\ndiscurso em si s\u00e3o alvos da separa\u00e7\u00e3o e da rejei\u00e7\u00e3o, pois est\u00e3o sob alvo do julgamento \n\ndicot\u00f4mico racional versus irracional, ou ent\u00e3o raz\u00e3o versus loucura. Por fim, a \u2018vontade \n\nde verdade\u2019, terceira faculdade inerente ao discurso, insinua que os sistemas discursivos \n\ngeram \u201cverdades\u201d que passam a ser incontestes e t\u00eam poder de excluir outros discursos \n\n\u201cn\u00e3o verdadeiros\u201d para aquele per\u00edodo hist\u00f3rico. Sua compet\u00eancia, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \n\n\u00e9 a de anunciar a oposi\u00e7\u00e3o entre os discursos \u201cverdadeiros\u201d e os \u201cfalsos\u201d. (FOUCAULT, \n\n\n\n68 \n\n \n\n2012). Como demonstra Foucault, a vontade de verdade se sustenta em um intrincado \n\nconjunto de saberes e pr\u00e1ticas que nos evidenciam \u201cverdades\u201d espec\u00edficas, \n\nOra, essa vontade de verdade, como os outros sistemas de exclus\u00e3o, apoia-se \n\nsobre um suporte institucional: \u00e9 ao mesmo tempo refor\u00e7ada e reconduzida por \n\ntodo um compacto conjunto de pr\u00e1ticas como a pedagogia, \u00e9 claro, como o \n\nsistema dos livros, da edi\u00e7\u00e3o, das bibliotecas, como as sociedades de s\u00e1bios \n\noutrora, os laborat\u00f3rios hoje. Mas ela tamb\u00e9m \u00e9 reconduzida, mais \n\nprofundamente sem d\u00favida, pelo modo como o saber \u00e9 aplicado em uma \n\nsociedade, como \u00e9 valorizado, distribu\u00eddo, repartido e de certo modo atribu\u00eddo \n\n(FOUCAULT, 2012, p. 17).   \n\nExclus\u00f5es, interdi\u00e7\u00f5es, regula\u00e7\u00f5es discursivas ser\u00e3o as respons\u00e1veis por moldar \n\ntoda uma forma de pensar e de produzir saber temporalmente, al\u00e9m de poder dar \n\nlegitimidade discursiva para institui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \u2013 como Banco Mundial (BM), \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), Revista Foreign Policy \u2013, pessoas em posi\u00e7\u00f5es \n\nprivilegiadas \u2013 como professores especialistas, pessoas inseridas em institui\u00e7\u00f5es not\u00f3rias, \n\npsiquiatras \u2013, e pr\u00e1ticas de governabilidade \u2013 como pol\u00edticas anti-imigra\u00e7\u00e3o, \n\npeacekeeping operations, tratados armamentistas. Tal ideia foucaultiana se aproxima \n\nmuito da ideia de institui\u00e7\u00f5es totais de Erving Goffman, que atribui \u00e0s institui\u00e7\u00f5es atuais \n\ne seus discursos (escolas, hospitais, pres\u00eddios, trabalho, et cetera) um car\u00e1ter de poder \n\nrepressivo, modelador, docilizador e produtor de sujeitos e de pr\u00e1ticas espec\u00edficas \n\n(GOFFMAN, 1987). \u00c9 frente ao que foi supracitado que Foucault profere a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque, \n\nA produ\u00e7\u00e3o do discurso \u00e9 ao mesmo tempo controlada, selecionada, \n\norganizada e redistribu\u00edda por certo n\u00famero de procedimentos que tem por \n\nfun\u00e7\u00e3o conjurar seus poderes e perigos, dominar seu acontecimento aleat\u00f3rio, \n\nesquivar sua pesada e tem\u00edvel materialidade (FOUCAULT, 2012, pp. 8-9). \n\nApresentados brevemente os contornos que traduzem a arqueologia do saber e as \n\npotencialidades discursivas, devemos, agora, nos debru\u00e7ar sobre a concep\u00e7\u00e3o \n\nfoucaultiana de genealogia do poder. Como j\u00e1 exposto, a genealogia foucaultiana explora \n\no protagonismo da rela\u00e7\u00e3o saber-poder, dando enfoque no poder produzido a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de saber, o que significa que a preocupa\u00e7\u00e3o maior dessa fase \u00e9 lan\u00e7ar-se sobre \n\nos saberes j\u00e1 identificados para decifrar como se d\u00e3o as estrat\u00e9gias pol\u00edticas por tr\u00e1s deles \n\ne o que os legitima como \u201cverdades\u201d e referenciais a serem seguidos. A preocupa\u00e7\u00e3o \n\nrecai, dessa forma, sobre o arranjo dos dispositivos pol\u00edticos que se reproduzem no dia-\n\na-dia, fabricando o real e produzindo subjetividade (FOUCAULT, 1980). Dito isso, para \n\nprosseguirmos com o entendimento de como se constituem tais tecnologias de poder, faz-\n\nse necess\u00e1rio definir, antes, o que seria poder para Foucault.  \n\n\n\n69 \n\n \n\nO poder refletido como teoria \u00e9 impens\u00e1vel para Michel Foucault. O poder \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno relacional, hist\u00f3rico e din\u00e2mico, n\u00e3o podendo ser posse de objetos ou pessoas. \n\nO poder n\u00e3o pode ser limitado a defini\u00e7\u00e3o de coisa, objeto, lugar, pessoa, classe social, \n\nmonop\u00f3lio ou viol\u00eancia. O que existe, na realidade, s\u00e3o micro rela\u00e7\u00f5es de poder, que \n\nfuncionam mediante uma rede capilar dentro de contextos locais da sociedade, em \n\nconstante transforma\u00e7\u00e3o e fruto de pr\u00e1ticas sociais (FOUCAULT, 1980). Citando Roberto \n\nMachado: \n\nOs poderes n\u00e3o est\u00e3o localizados em nenhum ponto espec\u00edfico da estrutura \n\nsocial. Funcionam como uma rede de dispositivos ou mecanismos a que nada \n\nnem ningu\u00e9m escapa, a que n\u00e3o existe exterior poss\u00edvel, limites ou fronteiras. \n\nDa\u00ed a importante e pol\u00eamica ideia de que o poder n\u00e3o \u00e9 algo que se det\u00e9m como \n\numa coisa, como uma propriedade, que se possui ou n\u00e3o. N\u00e3o existe de um \n\nlado os que t\u00eam o poder e, de outro, aqueles que se encontram dele alijados. \n\nRigorosamente falando, o poder n\u00e3o existe; existem sim pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder. O que significa dizer que o poder \u00e9 algo que se exerce, que se efetua, \n\nque funciona. Qualquer luta \u00e9 sempre resist\u00eancia dentro da pr\u00f3pria rede de \n\npoder (MACHADO, 1982, p. XIV). \n\n Assim, enquanto o entendimento de poder de Thomas Hobbes e Bertrand Russel \n\n\u00e9 substancialista, concebido como algo que se possui com a finalidade de se alcan\u00e7ar \n\noutro algo, ou ent\u00e3o com a finalidade de se produzir certo efeito desejado \u2013 sobre algo ou \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m; e enquanto o entendimento de poder para John Locke se pauta \n\nna capacidade desenvolvida ou consagrada \u2013 como o jurista que adquire poder a partir \n\ndo reconhecimento do c\u00f3digo de leis \u2013; para Foucault o poder \u00e9 relacional, estabelecido \n\npela rela\u00e7\u00e3o de ao menos dois sujeitos, onde \u201co primeiro obt\u00e9m do segundo um \n\ncomportamento que, em caso contr\u00e1rio, n\u00e3o ocorreria\u201d (BOBBIO, 1987, p. 78), contudo, \n\nsem haver papel fixo para tais atores, visto que suas subjetividades e posicionamentos \n\nest\u00e3o em constante din\u00e2mica de reconfigura\u00e7\u00e3o. Ou seja, \u201co termo \u2018poder\u2019 designa \n\nrela\u00e7\u00f5es entre \u2018parceiros\u2019, um conjunto de a\u00e7\u00f5es que se induzem e se respondem umas \u00e0s \n\noutras\u201d (FOUCAULT, 1995, p. 240). No caso do poder relacional de Foucault, dado que \n\no poder se manifesta apenas relacionalmente pela a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 a pergunta do \u201cque \u00e9\u201d o \n\npoder, mas \u201ccomo\u201d se ativa o poder. Com isso em mente, Foucault oblitera a palavra \n\n\u201cteoria\u201d para aceitar uma \u201canal\u00edtica do poder\u201d, pois \u201cse tentarmos construir uma teoria do \n\npoder, ser\u00e1 necess\u00e1rio sempre descrev\u00ea-lo como algo que emerge num determinado lugar \n\ne num tempo dados, e da\u00ed deduzir e reconstruir sua g\u00eanese\u201d (FOUCAULT, 1980, 199). \n\nIdentificar o poder em certo contexto, destarte, \u00e9 identificar os mecanismos de domina\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 constru\u00eddos a partir das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as \u2013 que pautam esse tempo hist\u00f3rico. \n\n\n\n70 \n\n \n\nO prefixo \u201cmicro\u201d, que acompanha a todo momento a conceitualiza\u00e7\u00e3o \n\nfoucaultiana de \u201cpoder\u201d, requer aten\u00e7\u00e3o pormenorizada \u2013 dado seu papel medular no \n\npensamento do fil\u00f3sofo franc\u00eas. Como mencionado acima, ao adotar uma anal\u00edtica de \n\nmicropoder, Foucault rejeita a concep\u00e7\u00e3o de poder centralizado, pass\u00edvel de ser possu\u00eddo, \n\nencarnado de maneira un\u00edvoca no Estado, exercido unicamente de cima para baixo, e \n\npassa a aceitar o poder enquanto algo difuso e que se reproduz transpassando por todo o \n\ncorpo social de maneira capilar. O autor n\u00e3o nega a exist\u00eancia de poderes se exercitando \n\nde cima para baixo, mas chama a aten\u00e7\u00e3o, em sua genealogia, para os poderes que v\u00eam \n\nde baixo para cima, se introjetam nesse corpo social e transfazem as grandes estruturas \n\npol\u00edticas (FOUCAULT, 1980). \n\nPor fim, ainda a respeito das potencialidades do poder, vale mencionar a \n\nperspectiva foucaultiana de poder produtivo. Na contracorrente dos cientistas pol\u00edticos \n\ndos s\u00e9culos XVIII e XIX, que traduziam o poder como uma inst\u00e2ncia imperativa \n\nrepressiva, negativa e dominadora em sua ess\u00eancia, Foucault afirma que o poder, na \n\nrealidade, tem efeitos produtivos do real. Pelas palavras de Foucault: \n\n\u00c9 preciso parar de sempre descrever os efeitos do poder em termos negativos: \n\n\u2018ele exclui\u2019, ele \u2018reprime\u2019 ele \u2018recalca\u2019, ele \u2018censura\u2019, ele \u2018abstrai\u2019, ele \n\n\u2018mascara\u2019, ele \u2018esconde\u2019. De fato, o poder produz; ele produz real; produz \n\ndom\u00ednios de objetos e rituais de verdade. O indiv\u00edduo e o conhecimento que \n\ndele se pode ter se originam nessa produ\u00e7\u00e3o (FOUCAULT, 1999, p. 218). \n\n\u00c9 preciso se distinguir dos para-marxistas como Marcuse, que d\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nrepress\u00e3o uma import\u00e2ncia exagerada. Pois se o poder s\u00f3 tivesse a fun\u00e7\u00e3o de \n\nreprimir, se agisse apenas por meio da censura, da exclus\u00e3o, do impedimento \n\ndo recalcamento, \u00e0 maneira de um grande super-ego, se apenas se exercesse de \n\num modo negativo, ele seria muito fr\u00e1gil. Se ele \u00e9 forte, \u00e9 porque produz efeitos \n\npositivos a n\u00edvel do desejo \u2013 como se come\u00e7a a conhecer \u2013 e tamb\u00e9m a n\u00edvel \n\ndo saber. O poder, longe de impedir o saber, o produz. Se foi poss\u00edvel constituir \n\num saber sobre o corpo, foi atrav\u00e9s de um conjunto de disciplinas militares e \n\nescolares. \u00c9 a partir de um poder sobre o corpo que foi poss\u00edvel um saber \n\nfisiol\u00f3gico, org\u00e2nico. (FOUCAULT, 1982, p. 148-149). \n\n \n\n Portanto, a perspectiva geneal\u00f3gica de poder foucaultiano se desdobra a partir \n\ndessas micro-rela\u00e7\u00f5es de poder, capilarizadas, d\u00edspares, heterog\u00eaneas, localizadas \n\nhistoricamente e sempre em movimento din\u00e2mico, produtivo e transformativo vis-a-vis \n\nos infinitos saberes e sujeitos conectados. Evocando novamente Roberto Machado, o \n\nautor explica a rela\u00e7\u00e3o/diferen\u00e7a entre a arqueologia e genealogia: \n\nDigamos que a arqueologia, procurando estabelecer a constitui\u00e7\u00e3o dos saberes \n\nprivilegiando as interrela\u00e7\u00f5es discursivas e sua articula\u00e7\u00e3o com as institui\u00e7\u00f5es, \n\nrespondia a como os saberes apareciam e se transformavam. Podemos ent\u00e3o \n\ndizer que a an\u00e1lise que em seguida \u00e9 proposta tem como ponto de partida a \n\n\n\n71 \n\n \n\nquest\u00e3o do porqu\u00ea [...]. \u00c9 essa an\u00e1lise do porqu\u00ea dos saberes, que pretende \n\nexplicar sua exist\u00eancia e suas transforma\u00e7\u00f5es situando-o como pe\u00e7a de \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder ou incluindo-o em um dispositivo pol\u00edtico, que em uma \n\nterminologia nietzschiana Foucault chamar\u00e1 genealogia (MACHADO, 1982, \n\np. X, Grifo do Autor). \n\nEis, portanto, a primeira parte do arcabou\u00e7o te\u00f3rico arqueogeneal\u00f3gico que \n\nutilizaremos de modo a identificar e evidenciar discursos que conformam uma produ\u00e7\u00e3o \n\nde saber envolta no dom\u00ednio da paz, desde Westf\u00e1lia at\u00e9 os dias atuais. Ser\u00e1 a partir de \n\numa maior percep\u00e7\u00e3o dos enunciados que est\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie do dom\u00ednio da paz que \n\nconseguiremos compreender os mecanismos de poder presentes nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais. Tal m\u00e9todo faz-se importante para fazermos uma an\u00e1lise frente aos \n\nestudos de paz n\u00e3o por uma perspectiva da busca da verdade kantiana transcendental, mas \n\na partir de uma perspectiva preocupada com os jogos de verdade que orbitam esse \n\ndom\u00ednio da paz e quais suas resultantes. Pelas pr\u00f3prias palavras de Foucault, nos \n\nposicionaremos: \n\nN\u00e3o tanto contra os conte\u00fados, os m\u00e9todos ou os conceitos de uma ci\u00eancia, \n\nmas de uma insurrei\u00e7\u00e3o sobretudo e acima de tudo contra os efeitos \n\ncentralizadores de poder que s\u00e3o vinculados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o e ao funcionamento \n\nde um discurso cientifico organizado no interior de uma sociedade como a \n\nnossa (FOUCAULT, 2005, p. 14). \n\nN\u00e3o poder\u00edamos, contudo, tratar dos dispositivos34 presentes nas rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\nsem analisarmos, igualmente, o conceito de subjetiva\u00e7\u00e3o que faz parte desse arranjo \n\nte\u00f3rico. \n\nPara prosseguir com o desenvolvimento da concep\u00e7\u00e3o de subjetiva\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso, \n\nantes, debru\u00e7armo-nos de maneira pormenorizada sobre o conceito de \u201cdispositivo\u201d de \n\nFoucault. De acordo com o intelectual franc\u00eas, tal conceito se traduz por,  \n\nUm conjunto decididamente heterog\u00eaneo que engloba discursos, institui\u00e7\u00f5es, \n\norganiza\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas, decis\u00f5es regulamentares, leis, medidas \n\nadministrativas, enunciados cient\u00edficos, proposi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, morais, \n\nfilantr\u00f3picas. Em suma: o dito e o n\u00e3o-dito s\u00e3o os elementos do dispositivo. O \n\ndispositivo, portanto, est\u00e1 sempre inscrito em um jogo de poder, estando \n\nsempre, no entanto, ligado a uma ou a configura\u00e7\u00f5es de saber que dele nascem, \n\nmas que igualmente o condicionam. E isto, o dispositivo: estrat\u00e9gias de \n\nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a sustentando tipos de saber e sendo sustentadas por eles \n\n(FOUCAULT, 1982, pp. 138-139). \n\n  Faz-se poss\u00edvel, agora, avan\u00e7ar para um entendimento da percep\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica \n\ndo \u201csujeito\u201d para Foucault, que segundo Giorgio Agamben (2005) \u00e9 a resultante entre o \n\n                                                 \n34 Segundo Judith Revel (2005, p. 39), o conceito foucaultiano de \u201cdispositivos\u201d \u00e9 \u201cpor defini\u00e7\u00e3o, de \n\nnatureza heterog\u00eanea: trata-se tanto de discursos quanto de pr\u00e1ticas, de institui\u00e7\u00f5es quanto de t\u00e1ticas \n\nmoventes: \u00e9 assim que Foucault chega a falar, segundo o caso, de \"dispositivos de poder\", de \"dispositivos \n\nde saber\", de \"dispositivos disciplinares\", de \"dispositivos de sexualidade\" etc.\u201d \n\n\n\n72 \n\n \n\nchoque de duas grandes e importantes categorias: os seres viventes e os dispositivos. Ora, \n\nenquanto se enxerga o sujeito como objeto constitu\u00eddo historicamente por meio dos \n\ndispositivos \u2013 tais quais enunciados, produ\u00e7\u00e3o de saberes, institui\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas \n\nespec\u00edficas, et cetera \u2013, ao mesmo tempo esse ser vivente \u00e9 ativo nessa rela\u00e7\u00e3o, na medida \n\nem que ele tamb\u00e9m tem seu papel ao se constituir como sujeito, ou seja, ele se torna parte \n\nde seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o a partir do cuidado de si, da rela\u00e7\u00e3o de si consigo mesmo \n\n(AGAMBEN, 2005; REVEL, 2005; FOUCAULT, 1998). Assim, Revel afirma que, \n\nOs \"modos de subjetiva\u00e7\u00e3o\" ou \"processos de subjetiva\u00e7\u00e3o\" do ser humano \n\ncorrespondem, na realidade, a dois tipos de an\u00e1lise: de um lado, os modos de \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o que transformam os seres humanos em sujeitos - o que significa \n\nque h\u00e1 somente sujeitos objetivados e que os modos de subjetiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o, nesse \n\nsentido, pr\u00e1ticas de objetiva\u00e7\u00e3o; de outro lado, a maneira pela qual a rela\u00e7\u00e3o \n\nconsigo, por meio de um certo n\u00famero de t\u00e9cnicas, permite constituir-se como \n\nsujeito de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia (REVEL, 2005, p. 82).  \n\nEntende-se por processo de subjetiva\u00e7\u00e3o a soma entre um sujeito passivo \u2013 \n\nobjetificado pelos dispositivos \u2013 e o sujeito ativo \u2013 que se define como sujeito a partir de \n\nrela\u00e7\u00f5es para consigo35 (FOUCAULT, 1998). Destarte, o que Foucault entender\u00e1 por \n\nsubjetividade concerne \u00e0 \u201c maneira pela qual o sujeito faz a experi\u00eancia de si mesmo em \n\num jogo de verdade, no qual ele se relaciona consigo mesmo\u201d (FOUCAULT, 2004b, p. \n\n236). Em poucas palavras, Fr\u00e9d\u00e9ric Gros nos apresenta a subjetiva\u00e7\u00e3o foucaultiana como \n\nsendo \u201cuma reflexividade que se poderia chamar de pr\u00e1tica: uma maneira de se relacionar \n\nconsigo mesmo para se construir, para se elaborar\u201d, o que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, se resume \n\npor exerc\u00edcios de auto-subjetiva\u00e7\u00e3o. (GROS, 2008, pp. 128). Eis pois que a rela\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito consigo mesmo pode ser tida como um ponto de resist\u00eancia frente aos dispositivos \n\nque se introjetam no sujeito e no processo de subjetiva\u00e7\u00e3o. De acordo com Gilles Deleuze, \n\n[As formas de subjetiva\u00e7\u00e3o] operam \u201cpor sob os c\u00f3digos e regras\u201d do saber e \n\ndo poder, arriscando-se a juntar-se a eles se desdobrando, mas n\u00e3o sem que \n\noutras dobraduras se fa\u00e7am\u201d. Se \u00e9 verdade que o poder investe cada vez mais \n\nnossa vida cotidiana, nossa interioridade e individualidade, se ele se faz \n\nindividualizante, se \u00e9 verdade que o saber \u00e9 cada vez mais individualizado, \n\nformando hermen\u00eauticas e codifica\u00e7\u00f5es do sujeito desejante, o que \u00e9 que sobra \n\npara a nossa subjetividade? Nunca sobra nada para o sujeito, pois, a cada vez, \n\nele est\u00e1 por se fazer, como um foco de resist\u00eancia, segundo a orienta\u00e7\u00e3o das \n\ndobras que subjetivam o saber e recurvam o poder (DELEUZE, 2005, p. 112). \n\n                                                 \n35 Ao tratar das formas de subjetiva\u00e7\u00e3o moral e das pr\u00e1ticas de si, Foucault argumenta que: \u201ca hist\u00f3ria da \n\nmaneira pela qual os indiv\u00edduos s\u00e3o chamados a se constituir como sujeitos de conduta moral: essa hist\u00f3ria \n\nser\u00e1 aquela dos modelos propostos para a instaura\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es para consigo, para \n\na reflex\u00e3o sobre si, para o conhecimento, o exame, a decifra\u00e7\u00e3o de si por si mesmo, as transforma\u00e7\u00f5es que \n\nse procura efetuar sobre si. Eis a\u00ed o que se poderia chamar uma hist\u00f3ria da \u201c\u00e9tica\u201d e da \u201casc\u00e9tica\u201d, entendida \n\ncomo hist\u00f3ria das formas da subjetiva\u00e7\u00e3o moral e das pr\u00e1ticas de si destinadas a assegur\u00e1-la (FOUCAULT, \n\n1998, p. 29). \n\n\n\n73 \n\n \n\nAnthony Giddens, apesar de ter sido veemente cr\u00edtico de Foucault durante suas \n\nfases arqueol\u00f3gica e geneal\u00f3gica, acaba encontrando grandes converg\u00eancias intelectuais \n\ncom o Foucault da fase da \u00e9tica36. A concep\u00e7\u00e3o modernidade reflexiva, cunhada por \n\nGiddens em sua obra \u201cModerniza\u00e7\u00e3o Reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica na ordem \n\nsocial moderna\u201d, remete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que os indiv\u00edduos possuem com os conhecimentos \n\nadvindos dos sistemas periciais, esses que se traduzem como produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, \n\ndiscursos proferidos por especialistas (m\u00e9dicos, bi\u00f3logos, cientistas pol\u00edticos, et cetera), \n\nenunciados feitos pela m\u00eddia, entre outros. Ao mesmo tempo em que tais sistemas \n\nespecializados exercem for\u00e7a contra o sujeito, atribuindo-lhe certo senso cognosc\u00edvel \n\nprodutor de uma reflexividade espec\u00edfica, esse sujeito tamb\u00e9m interage com e contra esses \n\nsistemas, buscando uma auto-identidade via processos reflexivos pr\u00f3prios que se \n\nempenham em construir-se a si mesmos (GIDDENS, 1997). Percebe-se, assim, uma \n\nproximidade entre Foucault e Giddens. Judith Butler, nos estudos de g\u00eanero, tamb\u00e9m nos \n\najuda a compreender melhor tal abordagem foucaultiana a partir de seu conceito de \n\nperformatividade, que considera que a constitui\u00e7\u00e3o da identidade [de g\u00eanero] \u00e9 concebida \n\npor um \u201cdiscurso amarrado por regras\u201d, mas tamb\u00e9m \u00e9 o movimento contr\u00e1rio \u00e0s regras \n\nde conduta, a partir de um cuidado de si consigo mesmo (BUTLER, 2003, p. 208).  \n\nPortanto, tal arcabou\u00e7o te\u00f3rico desenvolvido no segundo cap\u00edtulo, de uma \n\narqueogenealogia combinada com um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o inerente, faz-se \n\nnecess\u00e1rio para nossa an\u00e1lise ao passo que nos permite evidenciar os jogos de verdade \n\nque orbitam o dom\u00ednio dos discursos sobre a paz, tanto no per\u00edodo westfaliano, quanto \n\nno per\u00edodo humanitarista p\u00f3s-1945. Essa referida \u00f3rbita, integrada por numerosos \n\ndispositivos \u2013 como produ\u00e7\u00f5es de saber, institui\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas de governo \u2013 deve ser \n\nentendida como um sistema de rela\u00e7\u00f5es de micropoder que est\u00e1 constantemente se \n\nmetamorfoseando, devido \u00e0 simbi\u00f3tica rela\u00e7\u00e3o entre o eixo das rela\u00e7\u00f5es de saber, o eixo \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de poder e o eixo da subjetividade (DELEUZE, 2005; FOUCAULT, 1998; \n\n2004; 2006). Ademais, o eixo \u00e9tico faz-se importante de modo que n\u00e3o assumamos a \n\nexist\u00eancia de sujeitos meramente v\u00edtimas das introje\u00e7\u00f5es de saberes e poderes. N\u00e3o \n\nobstante nosso enfoque, durante a disserta\u00e7\u00e3o, nos efeitos dos saberes e poderes no \u00e2mbito \n\n                                                 \n36 A cr\u00edtica de Giddens recai na abordagem foucaultiana arqueogeneal\u00f3gica de \u201chist\u00f3ria sem sujeito\u201d, visto \n\nque, durante suas produ\u00e7\u00f5es nos dec\u00eanios de 1960 e 1970, Foucault assume o sujeito como um objeto \n\nconstitu\u00eddo pelas rela\u00e7\u00f5es de poder e saber existentes. Ao perfazer sua cr\u00edtica, Giddens exprime que \u201ca \n\nhist\u00f3ria de Foucault parece n\u00e3o ter sujeito ativo nenhum. \u00c9 hist\u00f3ria sem a\u00e7\u00e3o. Os indiv\u00edduos que aparecem \n\nnas an\u00e1lises de Foucault mostram-se como que impotentes para determinar seus pr\u00f3prios destinos\u201d \n\n(GIDDENS, 1999, p. 307). \n\n\n\n74 \n\n \n\nda paz, produzindo sujeitos, \u00e9 sempre essencial ter em mente que tais sujeitos, ao passo \n\nque s\u00e3o produzidos, tamb\u00e9m resistem e criam suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas reflexivas de si \n\nconsigo mesmos, logo, fazendo parte das transforma\u00e7\u00f5es no real e em suas pr\u00f3prias \n\nsubjetividades.  \n\n\n\n75 \n\n \n\n3. O DOM\u00cdNIO DE PAZ DE WESTF\u00c1LIA \n\n \n\nAo longo deste terceiro cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, utilizaremos o arcabou\u00e7o te\u00f3rico \n\nsupracitado, de modo a analisar os jogos de verdade que conformam o dom\u00ednio da paz \n\ndurante o per\u00edodo westfaliano (s\u00e9culo XVI a meados do s\u00e9culo XX). Para tanto, \n\ndividiremos tal cap\u00edtulo em 3 subse\u00e7\u00f5es, compostas por a) enunciados que se articulam \n\nna \u00f3rbita da paz westfaliana, b) pr\u00e1ticas que se relacionam com tais enunciados, tornando-\n\nse compositores dessa realidade hist\u00f3rica, c) os tipos de sujeito que resultam dos \n\ndispositivos presentes nesse recorte hist\u00f3rico. \n\n \n\n3.1. Uma preocupa\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica: \u201cEstado\u201d e \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d \n\n \n\n Ao longo do cap\u00edtulo 1, j\u00e1 discorremos longamente sobre os perigos \n\nepistemol\u00f3gicos e pol\u00edticos de se adotarem conceitos logoc\u00eantricos como \u201cEstado\u201d ou \n\n\u201cPaz\u201d, divinizando-os e tornando-os transcendentais, superiores, universais. Com isso em \n\nmente, ao tratarmos da \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d, definida na historiografia como um \u201csistema \n\nde Estados modernos\u201d, como evitarmos ser tragados por essa tend\u00eancia metaf\u00edsica que \n\ntanto nos preocupa \u2013 tanto concernente ao conceito \u201cEstado\u201d quanto ao de \u201cPaz de \n\nWestf\u00e1lia\u201d? \n\nDe acordo com Akhil-Gupta (2012) e Begona Aretxaga (2003), em conson\u00e2ncia \n\ncom Bourdieu, o que permite que o \u201cEstado\u201d seja considerado un\u00edvoco e indivis\u00edvel s\u00e3o \n\nos discursos e as pr\u00e1ticas do dia-a-dia que ocorrem nos m\u00faltiplos n\u00edveis burocr\u00e1ticos (do \n\nlocal ao nacional), exercidas por pol\u00edticos e burocratas, que, por dependerem desse \n\ndiscurso para legitimar suas a\u00e7\u00f5es oficiais, reificam o conceito performativo de \u201cEstado\u201d. \n\nDessa maneira, o \u201cEstado\u201d n\u00e3o passa de um imagin\u00e1rio constru\u00eddo socialmente a partir \n\nde pr\u00e1ticas e discursos37. Por conseguinte, considerando que o \u201cEstado\u201d se constitui como \n\numa ilus\u00e3o coletiva, um imagin\u00e1rio nacional, uma fic\u00e7\u00e3o social, esse \u201cEstado\u201d n\u00e3o deve \n\nser tratado como realidade ontol\u00f3gica (ABRAMS, 1988; ARETXAGA, 2000; GUPTA, \n\n2012). Contudo, o fato de o \u201cEstado\u201d estar associado a uma representa\u00e7\u00e3o mental, \n\n                                                 \n37 Para mais detalhes a respeito da constru\u00e7\u00e3o social do Estado-na\u00e7\u00e3o, considerada uma \u201ccomunidade \n\npol\u00edtica imaginada\u201d, ver Benedict Anderson (2008). \n\n\n\n76 \n\n \n\npertencente ao mundo metaf\u00edsico, n\u00e3o exclui a import\u00e2ncia de buscar estud\u00e1-lo. De \n\nacordo com Bourdieu: \n\nS\u00f3 se pode compreender esta forma particular de luta das classifica\u00e7\u00f5es que \u00e9 \n\na luta pela defini\u00e7\u00e3o da identidade \u2018regional\u2019 ou \u2018\u00e9tnica\u2019 com a condi\u00e7\u00e3o de se \n\npassar para al\u00e9m da oposi\u00e7\u00e3o que a ci\u00eancia deve primeiro operar, para romper \n\ncom as pr\u00e9-no\u00e7\u00f5es da sociologia espont\u00e2nea, entre a representa\u00e7\u00e3o e a \n\nrealidade, e com a condi\u00e7\u00e3o de se incluir no real a representa\u00e7\u00e3o do real \n\n(BOURDIEU, 1989, p. 113, Grifo Nosso). \n\nIgualmente, Aretxaga (2003, pp. 401, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa) aponta que: \u201ctratar o estado como \n\numa fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente significa falsidade, mas sim, como dito h\u00e1 muito tempo \n\npor Clifford Geertz (1973), um certo g\u00eanero de representa\u00e7\u00e3o, um tipo particularmente \n\npoderoso\u201d. \n\n\u00c0 vista disso, Philip Abrams apresenta uma alternativa metodol\u00f3gica, que \n\npretende analisar o estado dividindo-o em: \u201cestado-sistema\u201d e \u201cestado-ideia\u201d. O estado-\n\nsistema remete \u00e0 an\u00e1lise de \u201cpr\u00e1ticas e estruturas institucionais centradas no governo, \n\nmais ou menos extensivas, conectadas e dominantes\u201d (ABRAMS, 1988, p. 58, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa), enquanto o estado-ideia refere-se \u00e0 identidade simb\u00f3lica que se cria a partir dessa \n\nfic\u00e7\u00e3o intersubjetiva sobre o que seria o estado. A proposta de Abrams \u00e9 de harmonizar \n\nmetodologicamente o estado-sistema e o estado-ideia, evidenciando uma interatividade \n\nexistente entre os aparatos institucionais de domina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os discursos reificantes \n\ndo conceito \u201cEstado\u201d. Fazendo uma an\u00e1lise a respeito de tal biparti\u00e7\u00e3o \u201cinstitucional-\n\nconceitual\u201d tratada por Abrams, Gupta aponta que: \n\nAbrams insiste que se considere um quadro anal\u00edtico cujas abordagens \n\nfuncionais e institucionais frente ao estado podem ser articuladas com \n\nconstru\u00e7\u00f5es culturais e ideol\u00f3gicas a partir de um olhar mais preciso para as \n\npr\u00e1ticas burocr\u00e1ticas e as representa\u00e7\u00f5es (GUPTA, 2012, p. 44, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\nMichel-Rolph Trouillot (2001) prossegue pelo mesmo rastro de Adams: ao mesmo tempo \n\nque aceita o estado como um projeto ideol\u00f3gico, um exerc\u00edcio de legitima\u00e7\u00e3o constante, \n\ntamb\u00e9m busca compreender seus efeitos. Para desnaturalizar a ideia de um \u201cEstado\u201d \n\nun\u00edvoco, Trouillot adota a estrat\u00e9gia de analisar o estado-ideia e seus subsequentes efeitos \n\ngeradores de pr\u00e1ticas, processos e dispositivos pol\u00edticos. \n\n Em s\u00edntese, fica evidente a necessidade metodol\u00f3gica de desnaturalizar o Estado, \n\nevitando, por conseguinte, a reifica\u00e7\u00e3o do conceito performativo e ficcional que \u00e9 o \n\n\u201cEstado\u201d. Como alternativa apresentada por autores como Abrams, Trouillot, Gupta, \n\nBourdieu e Aretxaga, de modo a nos desvencilharmos da produ\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica do \n\n\n\n77 \n\n \n\nconhecimento sobre o estado tratando-o como algo un\u00edvoco, \u00e9 imperativo que se conceba \n\no Estado a partir de seu aparato institucional, dos dispositivos de poder, das pr\u00e1ticas \n\ndi\u00e1rias, de processos burocr\u00e1ticos, dos discursos que giram em torno dele, entre outros \n\nmeios anal\u00edticos. \n\nO segundo grande desafio metodol\u00f3gico-conceitual que se apresenta aqui, \n\nestritamente relacionado ao primeiro desafio (conceito \u201cEstado\u201d), remete ao conceito de \n\n\u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d, mais especificamente no que concerne \u00e0 quest\u00e3o de como pensar o \n\nsist\u00eamico. A partir da cr\u00edtica acima, que urge pela necessidade de desconstruir o \u201cEstado\u201d \n\ncomo totalidade indivis\u00edvel, deve-se questionar: como \u00e9 poss\u00edvel tratar do sistema de \n\nWestf\u00e1lia como objeto ontol\u00f3gico? Ou seja, tendo que evitar a naturaliza\u00e7\u00e3o do \u201cEstado\u201d, \n\ncomo analisar um fen\u00f4meno temporal definido como um \u201csistema de Estados que \n\ncoexistem entre si anarquicamente\u201d? \n\nOra, da mesma maneira que o \u201cEstado\u201d \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o mental coletiva, \n\nprodutora de suas pr\u00e1ticas e efeitos espec\u00edficos, assim tamb\u00e9m o \u00e9 a \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d. \n\nDe acordo com Bourdieu (1989), a delimita\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es \u2013 no caso, territ\u00f3rios soberanos \n\npoliticamente delimitados interagindo entre si via uma l\u00f3gica an\u00e1rquica \u2013 \u00e9, na realidade, \n\numa luta classificat\u00f3ria (ou simb\u00f3lica) constante entre os cientistas (ge\u00f3grafos, \n\nhistoriadores, etn\u00f3logos, soci\u00f3logos, consultores de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, etc.), que, \n\nem \u00faltima inst\u00e2ncia, almejam o monop\u00f3lio da defini\u00e7\u00e3o leg\u00edtima. Tal luta pela divis\u00e3o \n\nclassificat\u00f3ria legitima, al\u00e9m de ocorrer no campo cient\u00edfico, tamb\u00e9m se d\u00e1 no dia-a-dia \n\ndas pr\u00e1ticas sociais e burocr\u00e1ticas. Assim, Bourdieu ressalta que \n\nA procura de crit\u00e9rios objetivos de \u2018identidade regional\u2019 ou \u2018\u00e9tnica\u2019 n\u00e3o deve \n\nfazer esquecer que, na pr\u00e1tica social, estes crit\u00e9rios s\u00e3o objeto de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais, quer dizer, de atos de percep\u00e7\u00e3o e de aprecia\u00e7\u00e3o, de \n\nconhecimento e reconhecimento em que os agentes investem em seus \n\ninteresses e seus pressupostos, e de representa\u00e7\u00f5es objetais, em coisas \n\n(emblemas, bandeiras, ins\u00edgnias, etc.) ou em atos, estrat\u00e9gias interessadas de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que t\u00eam em vista determinar a representa\u00e7\u00e3o mental \n\nque os outros podem ter destas propriedades e dos seus portadores \n\n(BOURDIEU, 1989, p. 112) \n\n Eis, portanto, o papel da classifica\u00e7\u00e3o leg\u00edtima: a de fazer crer, de fazer \n\nreconhecer, de determinar divis\u00f5es do mundo social, estabelecendo temporalmente como \n\nse configuram as r\u00e9gios (regi\u00f5es) e as fines (fronteiras) (BOURDIEU, 1989). Logo, a \n\n\u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d \u2013 pautada no sistema de estados-modernos \u2013 deve ser entendida a \n\npartir dessa mesma l\u00f3gica, considerada como um conceito performativo socialmente \n\nleg\u00edtimo, que, ao garantir uma divis\u00e3o social internacional via representa\u00e7\u00e3o mental, \n\n\n\n78 \n\n \n\nproduz efeitos pr\u00e1ticos no dia-a-dia do cen\u00e1rio internacional. O que \u00e9 o sistema \n\nwestfaliano sen\u00e3o divis\u00f5es sociais de r\u00e9gio e fines? \n\n Para prosseguirmos, tentaremos nos desvencilhar da armadilha metodol\u00f3gica e \n\nontol\u00f3gica que acaba considerando o \u201cEstado\u201d e a \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d a partir de um vi\u00e9s \n\nmetaconceitual. Para tanto, utilizaremos o m\u00e9todo arqueogeneal\u00f3gico de Michel \n\nFoucault, com a inten\u00e7\u00e3o de compreender o dom\u00ednio da paz de Westf\u00e1lia a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de saberes e discursos performativos (arqueologia) e a partir das pr\u00e1ticas e \n\ndispositivos de poder, levando em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividade. \n\n \n\n3.2. A Paz de Westfalia \n\n \n\nO dom\u00ednio de paz que contribui para a configura\u00e7\u00e3o da Idade M\u00e9dia38 (entre os \n\ns\u00e9culos V a XV) pautava-se em dois projetos de paz universalistas: a paz universal via \n\nImp\u00e9rio (um Imp\u00e9rio Pol\u00edtico \u00fanico) e a paz universal via Igreja (um Imp\u00e9rio da \n\nSalva\u00e7\u00e3o). Enquanto o poder papal clamava toda a legitimidade crist\u00e3 universal para si, o \n\npoder imperial acreditava ter sido revestido de autoridade divina para exercer o dom\u00ednio \n\nsobre a sociedade civil, tendo como fun\u00e7\u00e3o garantir a paz e a ordem universais. \n\nIndependentemente de qual inst\u00e2ncia (Igreja ou Imp\u00e9rio) gozava de maior legitimidade \n\ntemporal, a esquem\u00e1tica de paz que se instaurou nesses quinze s\u00e9culos pode ser definida \n\npela seguinte frase de Santo Agostinho (1999, pp. 402-403):  \n\nA paz entre o homem mortal e Deus \u00e9 a obedi\u00eancia ordenada pela f\u00e9 sob a lei \n\neterna. A paz da casa \u00e9 a ordenada conc\u00f3rdia entre os que mandam e os que \n\nobedecem nela; a paz da cidade, a ordenada conc\u00f3rdia entre os governantes e \n\ngovernados. A paz na cidade celeste \u00e9 a ordenad\u00edssima e concord\u00edssima uni\u00e3o \n\npara gozar de Deus e, ao mesmo tempo, em Deus. A paz de todas as coisas, a \n\ntranquilidade da ordem.  \n\nDentre os te\u00f3ricos que participaram ativamente na conforma\u00e7\u00e3o desse dom\u00ednio de \n\npaz, vale citar alguns dos apolog\u00e9ticos da plenitude do poder papal: Eg\u00eddio Romano e \n\nTiago de Viterbo. Do outro lado, estavam os cr\u00edticos da autoridade papal absoluta como: \n\nGuilherme de Ockham, Dante Alighieri e Mars\u00edlio de P\u00e1dua. Uma nova abordagem \n\nhistoriogr\u00e1fica sobre a paz come\u00e7a a surgir na transi\u00e7\u00e3o entre a Idade M\u00e9dia e a Idade \n\n                                                 \n38 O dom\u00ednio de paz que se fazia presente na Idade M\u00e9dia n\u00e3o ser\u00e1 objeto de estudo deste texto. \n\n\n\n79 \n\n \n\nModerna, em um contexto cuja coexist\u00eancia de entidades estatais j\u00e1 estava em processo \n\nde consolida\u00e7\u00e3o, conformando dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia. \n\nO per\u00edodo westfaliano, produto do fim da Guerra dos Trinta Anos39 e do \n\nsubsequente Tratado de Westf\u00e1lia (1648), \u00e9 reconhecido por Foucault (2008) como o \n\nper\u00edodo que esfacelou os projetos de paz universalistas do Imp\u00e9rio (um Imp\u00e9rio Pol\u00edtico \n\n\u00fanico) e da Igreja (um Imp\u00e9rio da Salva\u00e7\u00e3o) e possibilitou a emerg\u00eancia do novo sistema \n\nmoderno de Estados, sustentado pelo ide\u00e1rio de uma paz arquitetada mediante o \n\nequil\u00edbrio entre as Na\u00e7\u00f5es (SENELLART, 2006). \u00c9 nesse contexto que surge o dom\u00ednio \n\nda paz westfaliana que trabalharemos durante o segundo cap\u00edtulo, uma paz n\u00e3o mais \n\nimperial ou espiritual, mas sim uma paz universal via coexist\u00eancia de entidades estatais, \n\nque, apesar de estarem em concorr\u00eancia, ainda assim est\u00e3o em constante busca pelo \n\nequil\u00edbrio pac\u00edfico, ou seja, por uma balan\u00e7a de poder que os leve para o estado de n\u00e3o-\n\nguerra. Grosso modo, Foucault resume o surgimento desse novo dom\u00ednio da paz a partir \n\nda seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \n\nVale dizer que a paz universal n\u00e3o ser\u00e1 [mais] a consequ\u00eancia de uma \n\nunifica\u00e7\u00e3o num imp\u00e9rio temporal ou espiritual, mas a maneira como diferentes \n\nEstados, se efetivamente as coisas funcionarem, poder\u00e3o coexistir uns com os \n\noutros de acordo com um equil\u00edbrio que impedir\u00e1 justamente a domina\u00e7\u00e3o de \n\nuns sobre os outros. A paz universal \u00e9 a estabilidade adquirida na e pela \n\npluralidade, por uma pluralidade equilibrada, totalmente diferente portanto da \n\nideia do Imp\u00e9rio terminal [...] a ideia de paz universal vai ser o v\u00ednculo com \n\nque se vai sonhar, entre Estados que continuar\u00e3o sendo Estados (FOUCAULT, \n\n2008, p. 348). \n\nEsse novo arranjo internacional, marcado pela espacialidade m\u00faltipla via \n\npluralidade de Estados, se sustentou a partir dos discursos inerentes \u00e0 teoria da raz\u00e3o de \n\nEstado (por exemplo nas obras de Francis Bacon, Antonio Palazzo e Phillip Chemnitz, \n\nGiovanni Botero, Jo\u00e3o de Viterbo, et cetera), que ser\u00e1 exposta posteriormente \n\n(SENELLART, 2006). Isso posto, resta-nos captar a rela\u00e7\u00e3o saber-poder dos dispositivos \n\ndiplom\u00e1tico-militar e dispositivo policial \u2013 tamb\u00e9m expostos a posteriori \u2013 que \n\nconstituem a nova realidade westfaliana de um sistema moderno de Estados e seu novo \n\ndom\u00ednio de paz. Ser\u00e1, pois, mediante esses dois grandes dispositivos que se desdobrar\u00e3o \n\n                                                 \n39 A Guerra dos 30 anos (1618-1648) se comp\u00f4s de numerosos conflitos entre monarquias centralizadoras \n\neuropeias, envolvendo rivalidades de ordem religiosa, din\u00e1stica, territorial e comercial. O cen\u00e1rio b\u00e9lico \n\neuropeu, que perdurou 30 anos, teve fim a partir do Tratado de Westf\u00e1lia, cuja contribui\u00e7\u00e3o foi de \n\nreconhecer a soberania nacional de cada pa\u00eds, al\u00e9m de estabelecer a necessidade de um equil\u00edbrio de poder \n\nentre as na\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n80 \n\n \n\nos outros dispositivos presentes no dom\u00ednio da paz westfaliana. Dessa forma, nos \n\nalinhamos \u00e0 problem\u00e1tica de Foucault, de que: \n\nO que \u00e9 importante, o que conv\u00e9m reter, o que em todo caso \u00e9 um fen\u00f3meno \n\nhist\u00f3rico real, espec\u00edfico, irredut\u00edvel, \u00e9 o momento em que esse algo que \u00e9 o \n\nEstado come\u00e7ou a entrar, entrou efetivamente na pr\u00e1tica refletida dos homens. \n\nO problema \u00e9 saber em que momento, em que condi\u00e7\u00f5es, sob que forma o \n\nEstado come\u00e7ou a ser projetado, programado, desenvolvido, no interior dessa \n\npr\u00e1tica consciente das pessoas, a partir de que momento ele se tornou um objeto \n\nde conhecimento e de an\u00e1lise, a partir de que momento e como ele entrou numa \n\nestrat\u00e9gia meditada e concertada, a partir de que momento o Estado come\u00e7ou \n\na ser invocado, desejado, cobi\u00e7ado, temido, repelido, amado, odiado pelos \n\nhomens. Resumindo, \u00e9 essa entrada do Estado no campo da pr\u00e1tica e do \n\npensamento dos homens, \u00e9 isso que \u00e9 preciso procurar apreender \n\n(FOUCAULT, 2008, p. 330). \n\nEnfim, \u00e9 a partir desse entendimento do surgimento do Estado, tanto nos eixos do saber, \n\ndo poder quanto do sujeito, que os discursos a respeito da paz westfaliana poder\u00e3o ser \n\nevidenciados de maneira efetiva. \n\nA raz\u00e3o de Estado, ou ent\u00e3o \u201carte de governar\u201d, \u00e9 um dos principais campos de \n\nsaber, sobrelevados a partir do s\u00e9culo XVI, que legitimaram o arranjo internacional \n\nwestfaliano. Raz\u00e3o de Estado, segundo te\u00f3ricos como Francis Bacon, Antonio Palazzo, \n\nJean Bodin, Gaspare Contarini, Phillip Chemnitz, Giovanni Botero e Jo\u00e3o de Viterbo, \n\nresumia-se a garantir a manuten\u00e7\u00e3o e a integridade de um Estado40, devendo \u201ctender \n\nunicamente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e \u00e0 felicidade do Estado\u201d (CHEMNITZ apud \n\nFOUCAULT, 2008, p. 343). \u00c9 not\u00f3rio o caminho que tal saber percorre, constituindo \n\nlentamente o novo dom\u00ednio da paz supracitado, baseado no sistema moderno de Estados. \n\nPercebe-se, a partir desse contexto, que a raz\u00e3o do Estado \u2013 a ratio status \u2013 constitui-se a \n\npartir de uma raz\u00e3o pr\u00f3pria a si, pr\u00f3pria ao Estado, ou seja, a racionalidade que se \n\nengendra nessa raz\u00e3o ser\u00e1 sempre voltada para a paz do Estado, a amplia\u00e7\u00e3o do Estado, \n\na riqueza do Estado, a felicidade do Estado. Portanto, essa arte espec\u00edfica de governar, \n\nessa nova raz\u00e3o governamental, articulava e alimentava um sistema onde os meios eram \n\no Estado, tanto quanto o fim tamb\u00e9m o era. Nasce a ideia de Estado imut\u00e1vel, eterno e \n\nque tem como objetivo \u00faltimo conservar-se e garantir sua integridade. Ademais, vale \n\nsalientar que as for\u00e7as pol\u00edticas da \u00e9poca j\u00e1 existiam anteriormente ao Estado, tais quais: \n\nleis, soberano, povo, riqueza, et cetera, contudo, a import\u00e2ncia de se emergir tal \n\nracionalidade se faz, pois \u00e9 a partir dela que tais for\u00e7as ser\u00e3o pensadas de maneira \n\n                                                 \n40 A defini\u00e7\u00e3o de Estado, para Botero, perpassa quatro elementos: o dom\u00ednio (territ\u00f3rio), a jurisdi\u00e7\u00e3o \n\n(conjunto de leis, regras e costumes), a condi\u00e7\u00e3o de vida (um estatuto individual), a qualidade que permite \n\nque tal coisa seja ela mesma) (FOUCAULT, 2008). \n\n\n\n81 \n\n \n\nconjunta, sendo a raz\u00e3o de Estado, portanto, \u201cum princ\u00edpio de inteligibilidade e princ\u00edpio \n\nestrat\u00e9gico\u201d para emoldurar o Estado (ELIAS, 1994; FOUCAULT, 2008, p. 385; \n\nSENELLART, 2006).  \n\nDe imediato, na primeira se\u00e7\u00e3o de seu livro \u201cThe Reason of State\u201d, escrito em \n\n1606, Giovanni Botero apresenta sua defini\u00e7\u00e3o de raz\u00e3o de Estado: \n\nO Estado \u00e9 uma norma est\u00e1vel exercida sobre um povo, e Raz\u00e3o de Estado \u00e9 o \n\nconhecimento dos meios pelos quais tal domina\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentada, \n\npreservada e estendida. Ainda assim, apesar de o termo geral incluir tais \n\ncaracter\u00edsticas, ele tem maior preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o e da \n\nextens\u00e3o do que com a quest\u00e3o da fundamenta\u00e7\u00e3o; por Raz\u00e3o de Estado \n\nassume-se a exist\u00eancia de um dominante e de um Estado (um como artif\u00edcio e \n\no outro como seu material) onde n\u00e3o s\u00e3o considerados \u2013 na verdade s\u00e3o \n\nprecedidos \u2013 inteiramente pela fundamenta\u00e7\u00e3o e parcialmente por extens\u00e3o \n\n(BOTERO, 1956, p. 3, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa, Grifo Nosso). \n\nEm uma mesmo registro, Jean Bodin, jurista franc\u00eas e te\u00f3rico da soberania estatal \n\nabsolutista, ao escrever \u201cOs seis livros da Rep\u00fablica\u201d em 1576, define o \u201cEstado\u201d a partir \n\nde sua pr\u00f3pria raz\u00e3o, ressaltando a diferen\u00e7a entre este e o governo: \n\nDiferen\u00e7a entre o Estado e o Governo. H\u00e1 uma grande diferen\u00e7a entre o Estado \n\ne o Governo: que \u00e9 uma regra de pol\u00edcia que n\u00e3o \u00e9 tocada por ningu\u00e9m; o \n\nEstado pode ser uma Monarquia, e no entanto ser\u00e1 governado popularmente se \n\no Pr\u00edncipe fizer parte dos dispositivos estatais, das magistraturas, dos of\u00edcios e \n\ndos alugu\u00e9is comuns a todos, sem levar em conta sua nobreza, riqueza ou \n\nvirtude (BODIN, 1583, pp. 122-123, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nCerca de 30 anos antes de Bodin, o italiano Gaspare Contarini j\u00e1 vinha \n\nreconhecendo o Estado como elemento aut\u00f4nomo e divergente de governo, afirmando \n\nque \u201cuma rep\u00fablica pode ser popular e ser dirigida (reggersi) de maneira aristocr\u00e1tica, \n\nporque h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o Estado (lo Stato) de uma rep\u00fablica e seu governo \n\n(governo)\u201d (CONTARINI apud SENELLART, 2006, p. 32). \n\nA rela\u00e7\u00e3o Estado-popula\u00e7\u00e3o \u00e9, indubitavelmente, importante para essa ratio \n\nstatus, mas o conceito popula\u00e7\u00e3o nunca ser\u00e1 o fim dessa racionalidade; a raz\u00e3o de Estado \n\nvir\u00e1 a intervir na vida da popula\u00e7\u00e3o, administrando, negociando, reprimindo, pactuando \n\ne confortando-a, mas tudo em prol do objetivo \u00fanico: conserva\u00e7\u00e3o e integridade do \n\nEstado. Percebe-se que o Estado passa a ter vida pr\u00f3pria al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o e do governo, \n\ntorna-se sujeito ontol\u00f3gico un\u00edvoco. \u00c9 a partir dessa necessidade de se criar um ambiente \n\npac\u00edfico e control\u00e1vel inerente \u00e0 unidade pol\u00edtica chamada Estado que emerge o \n\ndispositivo de pol\u00edcia (FOUCAULT, 2008). Assim, o conceito de popula\u00e7\u00e3o ganha f\u00f4lego \n\nj\u00e1 entre os s\u00e9culos XVII e XVIII, justamente catalisando esse dispositivo de pol\u00edcia e o \n\n\n\n82 \n\n \n\nampliando, visto que a raz\u00e3o de Estado s\u00f3 se faz poss\u00edvel se houver uma popula\u00e7\u00e3o para \n\ngerir. De acordo com Foucault, \n\na raz\u00e3o de Estado definiu de fato uma arte de governar em que a refer\u00eancia \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o estava impl\u00edcita, mas, precisamente, ainda n\u00e3o havia entrado no \n\nprisma reflexivo. O que vai acontecer, do in\u00edcio do s\u00e9culo XVII a meados do \n\ns\u00e9culo XVIII, vai ser uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es gra\u00e7as \u00e0s quais e atrav\u00e9s das \n\nquais essa esp\u00e9cie de elemento central em toda a vida pol\u00edtica, em toda a \n\nreflex\u00e3o pol\u00edtica, em toda a ci\u00eancia pol\u00edtica a partir do s\u00e9culo XVIII, essa no\u00e7\u00e3o \n\nde popula\u00e7\u00e3o vai ser elaborada. Ela vai ser elaborada por interm\u00e9dio de um \n\naparelho instalado para fazer a raz\u00e3o de Estado funcionar. Esse aparelho \u00e9 a \n\n\"pol\u00edcia\". E \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o desse campo de pr\u00e1ticas que vai ser chamada de \n\n\"pol\u00edcia\", \u00e9 essa interven\u00e7\u00e3o que, nessa teoria geral - absolutista, se voc\u00eas \n\nquiserem - da raz\u00e3o de Estado, vai fazer surgir esse novo sujeito (FOUCAULT, \n\n2008, pp. 370-371).  \n\nIndo al\u00e9m, Foucault adiciona, \n\nNuma palavra, pode-se dizer que a nova governamentalidade que, no s\u00e9culo \n\nXVII, tinha acreditado poder aplicar-se inteira num projeto exaustivo e unit\u00e1rio \n\nde pol\u00edcia, v\u00ea-se agora numa situa\u00e7\u00e3o tal que, de um lado, ter\u00e1 de se referir a \n\num dom\u00ednio de naturalidade, que \u00e9 a economia. Ter\u00e1 de administrar \n\npopula\u00e7\u00f5es. Ter\u00e1 tamb\u00e9m de organizar um sistema jur\u00eddico de respeito \u00e0s \n\nliberdades. Ter\u00e1 enfim de se dotar de um instrumento de interven\u00e7\u00e3o direto, \n\nmas negativo, que vai ser a pol\u00edcia. Pr\u00e1tica econ\u00f4mica, gest\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\num direito p\u00fablico articulado no respeito \u00e0 liberdade e \u00e0s liberdades, uma \n\npol\u00edcia com fun\u00e7\u00e3o repressiva (FOUCAULT, 2008, p. 476). \n\nOs te\u00f3ricos da raz\u00e3o de Estado, contudo, apontam para um segundo elemento \n\ndessa racionalidade que \u00e9 amb\u00edguo \u00e0 inevitabilidade de conserva\u00e7\u00e3o do Estado. Os \n\nEstados41, al\u00e9m de buscarem sua sobreviv\u00eancia, tamb\u00e9m buscam sua amplia\u00e7\u00e3o, seu \n\nfortalecimento perante outros Estados. Tais te\u00f3ricos argumentavam que essa necessidade \n\nde amplia\u00e7\u00e3o surgiu ao passo que os Estados foram dispostos um ao lado do outro em \n\nmeio a um locus internacional de constante concorr\u00eancia. Ora, ao passo que o Estado se \n\n\u201csubordina [somente] a si mesmo, [onde] n\u00e3o h\u00e1 nenhuma lei que possa se impor fora do \n\nEstado\u201d (FOUCAULT, 2008, p. 389), acaba criando-se um espa\u00e7o politicamente aberto \n\ne de pluralidades estatais \u2013 alavancado pelo Tratado de Westf\u00e1lia. Tratando desse \n\ncontexto, Foucault afirma que, \n\nEssas unidades se afirmam [...] num espa\u00e7o que \u00e9 agora o dos interc\u00e2mbios \n\necon\u00f4micos ao mesmo tempo multiplicados, ampliados e intensificados. Elas \n\nprocuram se afirmar num espa\u00e7o que \u00e9 o da concorr\u00eancia comercial e da \n\ndomina\u00e7\u00e3o comercial, num espa\u00e7o de circula\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, num espa\u00e7o de \n\nconquista colonial, num espa\u00e7o de controle dos mares, e tudo isso d\u00e1 a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de cada Estado por si mesmo n\u00e3o simplesmente a forma de \n\n                                                 \n41 Vale ressaltar que quando dizemos \u201cEstado\u201d, estamos nos referindo ao discurso metaf\u00edsico que surgiu a \n\npartir dos te\u00f3ricos da ratio status. Estamos revelando, aqui, a maneira como a ideia \u201cEstado\u201d era tida como \n\nestrat\u00e9gia discursiva. Em momento algum, temos qualquer pretens\u00e3o de corroborar os v\u00edcios logoc\u00eantricos \n\nmetaf\u00edsicos que se efetuam via categoria \u201cEstado\u201d (j\u00e1 criticado no primeiro cap\u00edtulo), divinizando-o. \n\n\n\n83 \n\n \n\nautofinalidade de que eu lhes falava na \u00faltima vez: mas esta forma nova, a da \n\nconcorr\u00eancia (FOUCAULT, 2008, p. 391). \n\n O cen\u00e1rio de concorr\u00eancia interestatal, apontado pelos te\u00f3ricos da raz\u00e3o de Estado, \n\ndemandou que fosse acionado o dispositivo diplom\u00e1tico-militar, de modo a permitir a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um sistema de Estados que oferecesse a eles espa\u00e7o para seu crescimento \n\ne amplia\u00e7\u00e3o, mas limitado o bastante para evitar conflitos diretos. Novamente, deparamos \n\ncom o processo de conforma\u00e7\u00e3o de um novo dom\u00ednio de paz. O dispositivo diplom\u00e1tico-\n\nmilitar configura-se em duas frentes, primeiramente, a partir da diplomacia, esta agora \n\nvoltada para o equil\u00edbrio entre Estados. A diplomacia n\u00e3o mais est\u00e1 \u00e0 merc\u00ea dos \n\nsoberanos, dos pr\u00edncipes, mas sim do Estado; a diplomacia \u00e9 internalizada \u00e0 raz\u00e3o de \n\nEstado, \u00e0 arte de governar, e \u00e9 por meio dela que ser\u00e3o promovidas as trocas, negocia\u00e7\u00f5es, \n\ntransfer\u00eancias de territ\u00f3rios, et cetera, visando sempre ao equil\u00edbrio interestatal e \u00e0 \n\nintegridade de cada Estado, ou seja, a uma paz westfaliana. O segundo elemento \u00e9 o \n\nmilitar, este que vai profissionalizar o homem de guerra, institucionalizar o aparato militar \n\ne criar um complexo pol\u00edtico-militar que estar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das capilaridades estatais \n\npermanentemente. Tal dispositivo se faz indispens\u00e1vel ao novo \u201csistema moderno de \n\nEstados\u201d baseado na paz westfaliana, visto que \u00e9 na expans\u00e3o militar e na possibilidade \n\nde guerra entre Estados (unos) que o equil\u00edbrio de for\u00e7as e a paz ser\u00e1 vislumbrada. Essa \n\nnova l\u00f3gica militar, debaixo do aparato institucional dos processos estatizantes e que \n\nsurge dentro de uma \u201craz\u00e3o de Estado\u201d, prepara o terreno para a emerg\u00eancia de uma nova \n\nideia de guerra, cunhada por Carl Von Clausewitz, que considera que \u201ca guerra \u00e9 uma \n\nsimples continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica por outros meios\u201d (CLAUSEWITZ, 1996, p. 27). Ora, \u00e9, \n\nportanto, a partir dessa ratio status que surge o dispositivo militar, juntamente com essa \n\nnova ideia de guerra, pois, agora, a guerra passa a ser um instrumento desse Estado uno \n\ne indivis\u00edvel, uma pol\u00edtica por outros meios que garantir\u00e1 a conserva\u00e7\u00e3o e a integridade \n\ndo Estado. Por fim, fica claro que o lugar do dispositivo diplom\u00e1tico-militar acionado \n\nneste recorte hist\u00f3rico \u00e9 o de garantir a rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e equilibrada entre Estados \n\n(FOUCAULT, 2008). \n\n Em suma, por meio de uma an\u00e1lise arqueogeneal\u00f3gica (rela\u00e7\u00e3o saber-poder) da \n\nemerg\u00eancia da categoria metaf\u00edsica Estado (que vem juntamente com seus atos \n\ninstitucionais estatizantes, ou seja, estado-ideia + estado-sistema), foi poss\u00edvel evidenciar \n\na produ\u00e7\u00e3o de saberes concernente \u00e0 arte de governar, saberes esses que conduziram a \n\numa inteligibilidade do Estado, identificando os dois grandes dispositivos (de pol\u00edcia e \n\ndiplom\u00e1tico-militar) produzido por esses saberes, os quais pautar\u00e3o toda a din\u00e2mica \n\n\n\n84 \n\n \n\ninternacional p\u00f3s-Tratado de Westf\u00e1lia. Mais importante, foi a partir dessa \n\narqueogenealogia do Estado per se que surge um novo dom\u00ednio de paz [westfaliano], ou \n\nseja, surge um novo sistema de pensamento para se pensar a paz, uma paz n\u00e3o mais \n\nimperial nem espiritual, uma paz que obedece \u00e0 raz\u00e3o de Estado e que se sustenta via um \n\nmecanismo de seguran\u00e7a pautado no dispositivo de pol\u00edcia e no dispositivo diplom\u00e1tico-\n\nmilitar. Uma paz empenhada em garantir que cada Estado consiga administrar e \n\ndesenvolver suas for\u00e7as internas de modo a consolidar-se como unidade pol\u00edtica \n\n(dispositivo de pol\u00edcia), e preocupada em evitar conflitos entre Estados dispostos em um \n\nsistema de constante concorr\u00eancia, de permanente fortifica\u00e7\u00e3o e inserido na l\u00f3gica do \n\naperfei\u00e7oamento de um complexo pol\u00edtico-militar. \u00c9 esse dom\u00ednio de paz que despertar\u00e1 \n\nnovos tipos de saberes, poderes e sujeitos. \u00c9, portanto, a partir desse contexto que, durante \n\neste terceiro cap\u00edtulo, faremos o esfor\u00e7o de evidenciar os saberes, os poderes e os sujeitos \n\nque orbitam o dom\u00ednio da paz. \n\n \n\n3.2.1. Dos Saberes da Paz de Westf\u00e1lia \n\n Nesta subse\u00e7\u00e3o, cabe rastrearmos os saberes discursivos que emergem \u00e0 superf\u00edcie \n\ndo dom\u00ednio da paz westfaliana \u2013 al\u00e9m do j\u00e1 ressaltado saber da ratio status. Como \n\napontado acima, a paz westfaliana \u00e9 composta tanto pelo dispositivo de pol\u00edcia (interno a \n\ncada Estado), quanto pelo dispositivo diplom\u00e1tico-militar (da concorr\u00eancia externa aos \n\nEstados); isso posto, evitar conflitos internos (administrar popula\u00e7\u00f5es) \u00e9 t\u00e3o importante \n\npara a paz westfaliana quanto evitar conflitos externos (equilibrar poderes). Tomaremos \n\ncomo ponto de partida alguns saberes presentes no dom\u00ednio da paz via dispositivo de \n\npol\u00edcia.  Destarte, o primeiro saber que buscaremos evidenciar aqui ser\u00e1 aquele produzido \n\nno campo da estat\u00edstica, saber este que, a partir do s\u00e9culo XVII, se torna instrumento \n\npol\u00edtico de domina\u00e7\u00e3o. \n\n Com o intuito de compreender como os aparatos burocr\u00e1ticos estatizantes, de \n\nmodo a garantir sua integridade e manuten\u00e7\u00e3o, interv\u00eam na popula\u00e7\u00e3o para control\u00e1-la, \n\nutilizaremos aqui a defini\u00e7\u00e3o de um Estado bourdieusiano, em detrimento da defini\u00e7\u00e3o \n\nweberiana de Estado. De acordo com Pierre Bourdieu, o Estado \u00e9 \u201cum x (a ser \n\ndeterminado) que reivindica com sucesso o monop\u00f3lio do uso legitimo da viol\u00eancia f\u00edsica \n\ne simb\u00f3lica em um territ\u00f3rio determinado e sobre o conjunto da popula\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente\u201d (BOURDIEU, 1996, p. 97). A diferen\u00e7a conceitual de Bourdieu para \n\n\n\n85 \n\n \n\nWeber est\u00e1 no seu conceito de viol\u00eancia simb\u00f3lica, cujo significado remete a uma pr\u00e1tica \n\nde poder onde saberes s\u00f3cio-culturais se imp\u00f5em na sociedade como algo natural, \n\nverdadeiro, inquestion\u00e1vel, que se torna parte da doxa do sujeito, ou seja, de sua \n\nconsci\u00eancia e \u201ccumplicidade imediata com a sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria\u201d (BOURDIEU, 1989, p. \n\n105). Em suma, viol\u00eancia simb\u00f3lica se define por uma, \n\nViol\u00eancia que extorque submiss\u00f5es que sequer s\u00e3o percebidas como tais, \n\napoiando-se em \"expectativas coletivas\", em cren\u00e7as socialmente inculcadas. \n\nComo a teoria da magia, a teoria da viol\u00eancia simb\u00f3lica apoia-se em uma teoria \n\nda cren\u00e7a ou, melhor, em uma teoria da produ\u00e7\u00e3o da cren\u00e7a, do trabalho de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para produzir agentes dotados de esquemas de \n\npercep\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o que lhes far\u00e3o perceber as injun\u00e7\u00f5es inscritas em uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, ou em um discurso, e obedec\u00ea-las. A cren\u00e7a de que falo n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncren\u00e7a expl\u00edcita, colocada explicitamente como tal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade \n\nde uma n\u00e3o-cren\u00e7a, mas uma ades\u00e3o imediata, uma submiss\u00e3o d\u00f3xica \u00e0s \n\ninjun\u00e7\u00f5es do mundo, obtida quando as estruturas mentais daquele a quem se \n\ndirige a injun\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo com as estruturas envolvidas na injun\u00e7\u00e3o que \n\nlhe \u00e9 dirigida (BOURDIEU, 1996, p. 171).  \n\n A viol\u00eancia simb\u00f3lica se traduz por essa pr\u00e1tica de inculcar cren\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es \n\nsociais na subjetividade do outro, fazendo com que o outro tome aquela no\u00e7\u00e3o de mundo \n\npara si mesmo, internalizando-a para sua pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de verdade, de hist\u00f3ria e de \n\nmundo real. Grosso modo, pode-se afirmar que o intento dessa pr\u00e1tica de submiss\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica \u00e9 de moldar mentalidades individuais e, por que n\u00e3o, coletivas. \u00c9 o processo de \n\naceita\u00e7\u00e3o, legitima\u00e7\u00e3o, reconhecimento e naturaliza\u00e7\u00e3o de \u201cverdades\u201d vindas do discurso \n\ndominante, que antes estavam no campo do desconhecido, do duvidoso ou do irracional \n\n(BOURDIEU, 1996). \n\n Nossa apropria\u00e7\u00e3o do conceito bourdieusiano de \u201cEstado\u201d tamb\u00e9m est\u00e1 ligado \u00e0 \n\nsua capacidade de se desvencilhar da categoria metaf\u00edsica de Estado, visto que Bourdieu \n\nassume o Estado como um i) processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias \n\nadministrativas, p\u00fablicas e burocr\u00e1ticas envoltas sobre um campo de poder de autorizar e \n\ndesautorizar (estado-sistema, como diria Abrams), mas tamb\u00e9m \u2013 e talvez mais \n\nimportante ainda \u2013 como ii) uma categoria representativa leg\u00edtima do mundo social, ou \n\nseja, um discurso/cren\u00e7a que produz classifica\u00e7\u00f5es e divis\u00f5es sociais leg\u00edtimas (estado-\n\nideia). Em suma, \u201cO Estado \u00e9 essa ilus\u00e3o bem fundamentada, esse lugar que existe \n\nessencialmente porque se acredita que ele existe (...). Essa realidade ilus\u00f3ria, mas \n\ncoletivamente validada pelo consenso, \u00e9 o lugar para o qual somos remetidos quando \n\nregredimos a partir de certo n\u00famero de fen\u00f4menos \u2013 diplomas escolares, t\u00edtulos \n\nprofissionais ou calend\u00e1rio\u201d (BOURDIEU, 2014, p. 38). Enfim, a estrat\u00e9gia aqui de se \n\ntomar a entidade estatal como monopolizadora das viol\u00eancias f\u00edsica e simb\u00f3lica est\u00e1 \n\n\n\n86 \n\n \n\nintimamente relacionada com nossa abordagem hist\u00f3rica e anti-logoc\u00eantrica de \n\ncompreender o Estado westfaliano a partir das intera\u00e7\u00f5es saber-poder-sujeito. \n\nVale ressaltar, ademais, a aproxima\u00e7\u00e3o do conceito de Estado de Bourdieu, que \n\nengloba a domina\u00e7\u00e3o do Estado sobre a popula\u00e7\u00e3o, com o conceito de \n\ngovernamentalidade de Michel Foucault, que v\u00ea o Estado como um conjunto de \n\ndispositivos voltados para uma gest\u00e3o controladora da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n Assim como Foucault (2008), Bourdieu (1996) afirma que o Estado s\u00f3 se \n\nconsolidou devido \u00e0 viol\u00eancia simb\u00f3lica praticada por ele, esta que se deu basicamente \n\npelo saber da estat\u00edstica, constitu\u00eddo a partir da demografia, criminal\u00edstica, cartografia, \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, contabilidade nacional, escalas m\u00e9tricas et cetera. Foi por \n\ninterm\u00e9dio dessas ferramentas, monopolizadas e utilizadas como armas pol\u00edticas de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, discorridas nas atividades do dia-a-dia do estado-sistema, que a \u2018raz\u00e3o de \n\nEstado\u2019 pode ser legitimada e sua integridade como unidade nacional pode ser \n\nconservada. \u00c9 por meio dessa viol\u00eancia simb\u00f3lica que o Estado (enquanto \n\nontologicamente real) passa a garantir seu reconhecimento como tal. Dessa forma, a \n\nestat\u00edstica surge como elemento legitimador de uma governamentalidade voltada para \n\nintervir em popula\u00e7\u00f5es, visto que agora as regularidades da popula\u00e7\u00e3o (n\u00famero de mortos, \n\nn\u00famero de crimes, taxa de migra\u00e7\u00e3o, et cetera) s\u00e3o evidenciadas, e as pol\u00edticas baseadas \n\nem tais dados s\u00e3o tomadas como normais, naturais (BOURDIEU, 1996). Em poucas \n\npalavras, \u201cconhecidas, as realidades tornam-se pens\u00e1veis e, por isso, potencialmente \n\ngovern\u00e1veis\u201d (SENRA, 2005, p. 15).  \n\nApesar de a estat\u00edstica ser milenar, seu uso pol\u00edtico, convertido como \n\nracionalidade governamental, se consolida somente no s\u00e9culo XVII. A Estat\u00edstica deriva \n\nda palavra \u201cStatus\u201d, que por sua vez se traduz por \u201cEstado Pol\u00edtico\u201d ou \u201cGoverno\u201d. O \n\nprimeiro curso de Estat\u00edstica surge na Universidade de Jena, na Alemanha, em 1708, com \n\numa proposta cient\u00edfica baseada em estudar os componentes s\u00f3cio-pol\u00edticos dos diferentes \n\nEstados. Em 1770, William Hooper, ao escrever seu livro \u201cThe Elements of Universal \n\nErudition\u201d, definiu estat\u00edstica como \u201ca ci\u00eancia que nos ensina qual \u00e9 o arranjo pol\u00edtico \n\ndos Estados modernos\u201d (HOOPER apud PAL, 1998, p. 29). A partir do s\u00e9culo XVIII, as \n\nci\u00eancias exatas passaram a ganhar espa\u00e7o protagonista no campo da Estat\u00edstica \u2013 como \n\nexemplo, o desenvolvimento da teoria da probabilidade \u2013, por\u00e9m, esse fato somente \n\nrefor\u00e7ou as t\u00e9cnicas estat\u00edstica utilizadas como instrumento pol\u00edtico do Estado. Assim, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de saber estat\u00edstica, considerada por Bourdieu como tipo de viol\u00eancia simb\u00f3lica, \n\n\n\n87 \n\n \n\nconfigura-se como saber protagonista nos jogos de verdade, garantindo seu lugar \n\ndominante na ordem do discurso. No cerne do conhecimento estat\u00edstico, habita a \n\npromessa da objetividade, da racionaliza\u00e7\u00e3o e captura da complexa realidade que permeia \n\na sociedade. Princ\u00edpios de equival\u00eancia \u2013 numericamente \u201ccomprovados\u201d \u2013 s\u00e3o \n\nmobilizados para identificar ideais coletivos que possam ser manejados, governados, \n\nproduzidos, realocados, ajudados, et cetera, como as categorias: \u201cpobres\u201d, \u201cclasse \n\nm\u00e9dia\u201d, \u201cjovens delinquentes\u201d, \u201cmortos por localidades (bairro/cidade)\u201d. A partir desse \n\nmomento, a estat\u00edstica passa a ditar as regras das verdades, saciando as vontades de \n\nverdade da popula\u00e7\u00e3o, garantindo seu posto como discurso racional \u2013 contr\u00e1rio aos \n\ndiscursos irracionais \u2013 e interditando outros discursos, visto que agora tal saber passa a \n\nser monopolizado pelo corpo burocr\u00e1tico do estado-sistema e suas alian\u00e7as.  \n\nComo exemplo de uma das primeiras obras a flertar com infer\u00eancia estat\u00edstica \n\nvoltada para a an\u00e1lise de dados de comportamento de popula\u00e7\u00f5es, vale citar a obra de \n\nJohn Graunt: \u201cNatural and political observations upon the bills of mortality\u201d, publicada \n\nem 1662. Ao longo de sua an\u00e1lise, Graunt levanta dados a respeito da morte de indiv\u00edduos \n\npor doen\u00e7as \u2013 na \u00e9poca, mormente via peste negra \u2013 e do nascimento de homens e \n\nmulheres (LIGHTNER, 1991; TRAVERSINI &amp; BELLO, 2009). Outro expoente da \n\naritm\u00e9tica pol\u00edtica, ajudando na consolida\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos quantitativos estat\u00edsticos para \n\nse pensar o Estado, foi Sir William Petty com sua obra \u201cThe political anatomy of Ireland\u201d, \n\npublicada em 1691 (4 anos ap\u00f3s sua morte). Ao esclarecer seu m\u00e9todo para o leitor, Petty \n\nse contrap\u00f5e \u00e0s an\u00e1lises subjetivas (das opini\u00f5es e das paix\u00f5es), afirmando que: \n\nO m\u00e9todo que adotei para faz\u00ea-lo ainda n\u00e3o \u00e9 muito costumeiro; ao inv\u00e9s de \n\nusar apenas palavras comparativas e superlativas e argumentos intelectuais, \n\ntratei de (como exemplo da aritm\u00e9tica pol\u00edtica que h\u00e1 tempos \u00e9 meu feito) \n\nexprimir-me em termos de n\u00famero, peso e medida; de usar apenas argumentos \n\nbaseados nos sentidos e de considerar somente as causas que t\u00eam fundamento \n\nvis\u00edvel na natureza, deixando \u00e0 considera\u00e7\u00e3o de outros as que dependem das \n\nmentes, das opini\u00f5es, dos apetites e das paix\u00f5es mut\u00e1veis de determinados \n\nhomens (PETTY, 1996, p. 111). \n\nEsse saber estat\u00edstico, essa nova forma de inteligibilidade a respeito do Estado e nova \n\nmaneira de exercer o dispositivo de pol\u00edcia, portanto, se embrenhou por toda a \n\ncapilaridade do aparato burocr\u00e1tico estatal, nos mais diversos n\u00edveis. Em um mesmo \n\nidioma pol\u00edtico que Petty, Jakob Friedrich von Bielfeld publica, em 1772, seu livro \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Pol\u00edticas, ressaltando a necessidade de se desenvolver conhecimento da \n\n\u201caritm\u00e9tica pol\u00edtica\u201d (ou estat\u00edstica), com o intuito de potencializar as \u201cfor\u00e7as do Estado \n\ne, no geral, a tudo que pertence ao Governo\u201d (BIELFELD, 1772, p. 1). \n\n\n\n88 \n\n \n\n At\u00e9 mesmo Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva se engajou no reconhecimento do \n\nsaber estat\u00edstico como instrumento pol\u00edtico para governar, gerir e garantir o \n\nfuncionamento interno ao \u201cEstado\u201d. Por volta de 1819, durante sua estada na Europa, Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio escreveu o texto \u201cNotas sobre a \u2018Aritm\u00e9tica Pol\u00edtica\u2019 ou \u2018Estat\u00edstica\u2019\u201d pautado \n\nnos saberes estat\u00edsticos rec\u00e9m produzidos pelos te\u00f3ricos alem\u00e3es. Em seu texto, Bonif\u00e1cio \n\nproclama que: \n\nA utilidade da Aritm\u00e9tica Pol\u00edtica, de que o homem de Estado se pode servir, \n\n\u00e9 a de n\u00e3o marchar ao acaso, e evitar os cachopos [obst\u00e1culos], em que morram \n\nos outros: n\u00e3o far\u00e1 ligas com pr\u00edncipes fracos, ou in\u00fateis; nem pazes danosas, \n\nnem guerras ruinosas: com o c\u00e1lculo pol\u00edtico em qualquer projeto pode \n\nantecedentemente pesar o grau de felicidade e bom \u00eaxito, e descontar os \n\ninconvenientes, e casos fortuitos (BONIF\u00c1CIO apud SENRA, 2009, p. 33).   \n\n Ap\u00f3s inferir que a Estat\u00edstica tem preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente com assuntos internos \n\nconcernentes ao modo de governar e garantir a ordem, mas tamb\u00e9m com assuntos \n\nexternos, como c\u00e1lculos entre paz e guerra, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio vai adiante, enumerando as \n\nprincipais \u00e1reas de responsabilidade da estat\u00edstica: \n\n[Popula\u00e7\u00e3o] \u00c9 preciso descobrir 1\u00ba a extens\u00e3o das prov\u00edncias, 2\u00ba o n\u00famero de \n\ncidades, vilas, ald\u00e9ias, lugares, 3\u00ba sua grandeza pelo n\u00famero de fogos, 4\u00ba o \n\nn\u00famero de homens de ambos os sexos [sic] que nascem em cada povoa\u00e7\u00e3o, 5\u00ba \n\nos que a\u00ed morrem, 6\u00ba o g\u00eanero de enfermidades, [...] 9\u00ba o n\u00famero de enfermos \n\npobres, estropeados, e velhos de cada prov\u00edncia, para fundar hospitais, etc.  \n\n[Subs\u00eddios] \u00c9 preciso investigar 1\u00ba as necessidades do Estado e o seu valor \n\nnumer\u00e1rio [sic], 2\u00ba [...], 3\u00ba em quantas e quais classes se devem repartir os \n\ncontribuintes, e qual (h\u00e1) de ser a sua propor\u00e7\u00e3o, 4\u00ba que g\u00eanero de contribui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 menos oneroso a cada uma das classes dos cidad\u00e3os, 5\u00ba qual \u00e9 a melhor forma \n\nde administra\u00e7\u00e3o de finan\u00e7as, [...] 9\u00ba e, enfim, a reparti\u00e7\u00e3o mais \u00fatil de se deva \n\nfazer das rendas p\u00fablicas. \n\n[Opera\u00e7\u00f5es de finan\u00e7as] \u00c9 preciso examinar pelo c\u00e1lculo 1\u00ba quais s\u00e3o, ou \n\npoderiam ser os produtos da agricultura, 2\u00ba minas e pedreiras, 3\u00ba matos e casas, \n\n4\u00ba da ind\u00fastria, 5\u00ba das f\u00e1bricas, 6\u00ba do com\u00e9rcio exterior e interior, 7\u00ba das \n\ncol\u00f4nias dos \u00edndios, 8\u00ba da navega\u00e7\u00e3o e seus ramos, [...] 17\u00ba enfim se a balan\u00e7a \n\ndo com\u00e9rcio \u00e9 vantajosa ou n\u00e3o ao pa\u00eds, e de quanto \u00e9.  \n\n[Ex\u00e9rcito e marinha] O c\u00e1lculo deve ser 1\u00ba quantos soldados de um milh\u00e3o \n\ndeve entreter o Estado para n\u00e3o oprimir os povos com impostos, [...] 6\u00ba quais \n\ns\u00e3o as prov\u00edncias que ganham ou perdem por causa das tropas de guarni\u00e7\u00e3o, 7\u00ba \n\no emporte de almazens [sic] e quantidade de v\u00edveres de diversos g\u00eaneros, 8\u00ba \n\nconforme o c\u00e1lculo que a Aritm\u00e9tica Pol\u00edtica faz das for\u00e7as, e situa\u00e7\u00e3o das \n\noutras pot\u00eancias cujo resultado pode servir de base \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es para a guerra, \n\netc. do soberano (BONIF\u00c1CIO apud SENRA, 2009, p. 33). \n\n \n\nEm 1800, por exemplo, foi instaurado e oficializado o Bureau de Estat\u00edstica do \n\nMinist\u00e9rio do Interior da Fran\u00e7a, este que deu margem para a cria\u00e7\u00e3o de outros meios de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, tais quais: a Soci\u00e9t\u00e9 Statistique de Paris (1860) \u2013 com intuito de \n\npopularizar tais pesquisas \u2013, a Feuille du cultivateur (1790) \u2013 revista para publica\u00e7\u00e3o \u2013, \n\n\n\n89 \n\n \n\na Biblioth\u00e8que Commerciale e Annales de statistique (1801), os Archives g\u00e9n\u00e9rales de \n\nm\u00e9decine \u2013 publica\u00e7\u00f5es com foco em quest\u00f5es m\u00e9dicas, et cetera (MARTIN, 2001). \n\nOs \u00f3rg\u00e3os governamentais brasileiros seguiram o mesmo rastro de produ\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos simb\u00f3licos ligados ao saber estat\u00edstico. N\u00e3o obstante os levantamentos \n\nestat\u00edsticos feitos durante o per\u00edodo do Brasil colonial \u2013 mormente pelas autoridades \n\neclesi\u00e1sticas \u2013 eles ainda eram quase inexistentes, e n\u00e3o tinham como incumb\u00eancia fazer \n\nconhecer-se a sociedade de modo a exercer uma governamentalidade. Nesse per\u00edodo \n\ncolonial, n\u00e3o havia uma unidade territorial fixa e muito menos um poder pol\u00edtico \n\ncentralizado. Foi somente ap\u00f3s a independ\u00eancia do Brasil e com o surgimento de \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de delimita\u00e7\u00e3o territorial, governamentalidade, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o nacional, et cetera, que a Estat\u00edstica enquanto saber da burocracia \n\nestatal passou a ser vista como de necessidade prim\u00e1ria (POUBEL, 2011). Nesse \n\ncontexto, j\u00e1 na primeira sess\u00e3o da primeira legislatura, de 1926, o senador Francisco de \n\nAssis Mascarenhas (conhecido por Marqu\u00eas de Palma) proferiu o seguinte discurso, \n\nconcernente \u00e0 estat\u00edstica: \n\n\u00c9 um dos maiores trabalhos, que temos a fazer, e talvez o mais importante; \n\nporque sem termos a estat\u00edstica, como conheceremos o Brasil? A comiss\u00e3o de \n\nestat\u00edstica prop\u00f5e que se oficie ao governo para ordenar aos presidentes de \n\ntodas as prov\u00edncias, e ao Intendente geral de pol\u00edcia nesta, que remeta ao \n\nministro e secret\u00e1rio de Estado do imp\u00e9rio, para vir ao senado, e \u00e0 comiss\u00e3o: a \n\ncarta topogr\u00e1fica das respectivas prov\u00edncias, marcadas as divis\u00f5es, comarcas, \n\ntermos, e par\u00f3quias, apensa a hist\u00f3ria animal, vegetal e mineral de cada uma; \n\ndeclarando-se os rios naveg\u00e1veis, e que o podem ser; a altura, e dire\u00e7\u00e3o das \n\nmontanhas; as varia\u00e7\u00f5es termom\u00e9tricas nas diferentes esta\u00e7\u00f5es; os ventos \n\ngerais; a salubridade, ou insalubridade do clima; a importa\u00e7\u00e3o, e exporta\u00e7\u00e3o \n\nanual, e os melhoramentos poss\u00edveis da agricultura, minera\u00e7\u00e3o, f\u00e1bricas, \n\ncom\u00e9rcio, estradas, pontes, e navega\u00e7\u00f5es, quantos cl\u00ednicos tem assim de \n\nmedicina, como de cirurgia; os conhecimentos, e pr\u00e1tica da arte veterin\u00e1ria; a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos impostos e rendas p\u00fablicas; o composto da receita e despesa da \n\nadministra\u00e7\u00e3o provincial, e de suas d\u00edvidas ativas, e passivas; o n\u00famero de \n\nescolas p\u00fablicas; o progresso da instru\u00e7\u00e3o da mocidade, e da civiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nselvagens; o tratamento usual dos escravos, e o mapa da popula\u00e7\u00e3o com \n\nespecifica\u00e7\u00e3o de qualidades, sexos, e idades, notando o crescimento ou \n\ndecrescimento que tem havido (FRANCISCO MASCARENHAS apud \n\nSENRA, 2009, p. 31). \n\nAssim, a tentativa de produ\u00e7\u00e3o estat\u00edstica no Brasil se deu, a priori, com as \n\ncomiss\u00f5es oficiais da Corte, como a \u201cComiss\u00e3o de Estat\u00edstica Geogr\u00e1fica e Natural, \n\nPol\u00edtica e Civil\u201d, por\u00e9m sem muito sucesso. Em 1852, tentou-se implementar o 1\u00ba senso \n\ndo Governo Imperial para fazer um balan\u00e7o do n\u00famero de nascimentos e \u00f3bitos, o que s\u00f3 \n\nse efetivou de fato em 1872 \u2013 considerado como o primeiro censo geral. Em 1854, \n\naprovou-se a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Estat\u00edstica do Brasil, com objetivo de coletar e \n\n\n\n90 \n\n \n\nsistematizar informa\u00e7\u00f5es via estat\u00edstica sobre o Imp\u00e9rio, al\u00e9m de promover o ensino de \n\neconomia pol\u00edtica e estat\u00edstica nas Prov\u00edncias. Em 1863, houve a cria\u00e7\u00e3o, na Escola \n\nCentral, do primeiro curso de \u201cEconomia Pol\u00edtica, Estat\u00edstica e Princ\u00edpios de Direito \n\nAdministrativo\u201d no Brasil. Por fim, a primeira institui\u00e7\u00e3o brasileira de \u00e2mbito nacional \n\ncom incumb\u00eancia p\u00fablica para coleta e sistematiza\u00e7\u00e3o de dados estat\u00edsticos foi criada em \n\n1870, com o nome de \u201cDiretoria Geral de Estat\u00edstica\u201d (DGE)42. Em 1907, instaurou-se o \n\nConselho Superior de Estat\u00edstica, seguido pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica em 1934 \n\ne, finalmente, o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), em 1938, que \n\nvigora at\u00e9 os dias de hoje (SENRA, 2009). \n\nDessa maneira, fica not\u00f3ria a import\u00e2ncia dos aparatos burocr\u00e1ticos, \n\nadministrativos e acad\u00eamicos de modo a disseminar e introjetar o saber estat\u00edstico no dia-\n\na-dia da popula\u00e7\u00e3o, como pr\u00e1ticas de gest\u00e3o estatais multifacetadas, entendidas aqui \n\ncomo parte do dispositivo de pol\u00edcia, constituinte da paz de Westf\u00e1lia. \n\nEm s\u00edntese, inferimos que a Estat\u00edstica, viabilizadora e legitimadora das pr\u00e1ticas \n\nde governamentalidade, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o de saber sine qua non para sustentar uma \n\nracionalidade estatal pautada no sistema de paz de Westf\u00e1lia. N\u00e3o obstante a rela\u00e7\u00e3o \n\nindireta entre os enunciados estat\u00edsticos e o dom\u00ednio da paz westfaliana, \u00e9 not\u00f3rio como \n\na Estat\u00edstica se faz presente nesse dom\u00ednio da paz como um tipo de discurso necess\u00e1rio \n\npara garantir a integridade e conserva\u00e7\u00e3o dos Estados como unidades pol\u00edticas e, de \n\nmaneira concomitante, garantir tamb\u00e9m o arranjo internacional de uma paz baseada na \n\nconcorr\u00eancia interestatal via balan\u00e7a de poder. O que se nota aqui \u00e9 a emerg\u00eancia de um \n\nsaber voltado para garantir o controle e o monitoramento da popula\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o da coisa \n\np\u00fablica, de modo a manter acionado o dispositivo de pol\u00edcia e, por extens\u00e3o, garantir o \n\nsistema de paz westfaliano funcionando. \n\nO segundo saber analisado aqui, tamb\u00e9m interligado ao dispositivo de pol\u00edcia, \u00e9 o \n\nsaber gerado pelos te\u00f3ricos da Escola do Contrato Social (Hobbes, Locke, Rousseau), no \n\nfinal do s\u00e9culo XVII. A espinha dorsal do pensamento contratualista refere-se \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o de que os homens, ao serem expostos a situa\u00e7\u00f5es de inseguran\u00e7a, unem-se em \n\numa coletividade e decidem sujeitar-se a um contrato social, conformado por um \n\narcabou\u00e7o de regras que se situam acima da sociedade. O contrato social forjado entre os \n\n                                                 \n42 As 4 principais \u00e1reas da DGE eram: 1a ) todos os dados estat\u00edsticos que se referem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; 2a ) \n\ntodos os dados que se referem ao territ\u00f3rio; 3a ) todos os dados relativos ao estado pol\u00edtico, intelectual e \n\nmoral; 4a ) todos os dados relativos ao estado agr\u00edcola, industrial e comercial. (POUBEL, 2011, p. 8). \n\n\n\n91 \n\n \n\nmembros da referida sociedade tem como objetivo \u00faltimo proporcionar uma ordem social \n\nassegurada. As teorias contratualistas s\u00e3o, na verdade, investidas para desvendar as \n\norigens do Estado (WEFFORT, 2006).  \n\nMais importante, contudo, \u00e9 evidenciar os enunciados contidos nessas teorias que \n\nt\u00eam como fun\u00e7\u00e3o legitimar uma unidade pol\u00edtica centralizada, seja o Estado absoluto de \n\nHobbes, seja o Estado guardi\u00e3o de Locke ou, ent\u00e3o, o Estado protetor de Rousseau. \n\nConforme o pensamento contratualista, mediante o contrato social, o Estado seria o \n\nrespons\u00e1vel por garantir ordem, seguran\u00e7a, paz social, et cetera, enfim, o Estado deveria \n\ncumprir seu papel de gestor da popula\u00e7\u00e3o. Como afirmou Bobbio (1997), ao se referir ao \n\ncontrato social hobbesiano: \u201cA justi\u00e7a \u00e9 ordem. Esta teoria surge do fato de considerar \n\ncomo fim \u00faltimo do direito a paz social\u201d (BOBBIO, 1997, p. 72). \n\nDevemos considerar os tr\u00eas contratualistas supracitados \u2013 que apresentaremos em \n\nsequ\u00eancia \u2013 n\u00e3o somente como te\u00f3ricos, ou ent\u00e3o como pensadores pol\u00edticos, mas \n\ntamb\u00e9m (e, talvez, mais importante at\u00e9) como atores hist\u00f3ricos43. Esses autores est\u00e3o \n\ninseridos em um contexto historicamente determinado, com teias de linguagens j\u00e1 \n\nconstitu\u00eddas. O que queremos dizer \u00e9 que o discurso desses autores, seus conceitos, \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, valores, et cetera transcendem o seu eu, ou ent\u00e3o sua obra, representando, \n\nna verdade, a extens\u00e3o de um contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico da \u00e9poca (POCOCK, 1995). \n\nPelas palavras de Pocock: \n\nUma \u201clinguagem\u201d no nosso sentido espec\u00edfico \u00e9, ent\u00e3o, n\u00e3o apenas uma \n\nmaneira de falar prescrita, mas tamb\u00e9m um tema de discuss\u00e3o prescrito para o \n\ndiscurso pol\u00edtico. Neste ponto, podemos ver que cada contexto lingu\u00edstico \n\nindica um contexto pol\u00edtico, social ou hist\u00f3rico, no interior do qual a pr\u00f3pria \n\nlinguagem se situa. Contudo, neste mesmo ponto, somos obrigados a \n\nreconhecer que cada linguagem, em certa medida, seleciona e prescreve o \n\ncontexto dentro do qual ela dever\u00e1 ser reconhecida. Dado que cada uma dessas \n\nlinguagens levou tempo para se formar, ela deve necessariamente apresentar \n\numa dimens\u00e3o hist\u00f3rica. Ela deve possuir e prescrever um passado constitu\u00eddo \n\npelas configura\u00e7\u00f5es sociais, acontecimentos hist\u00f3ricos, valores reconhecidos e \n\nmodos de pensar sobre os quais ele pode falar. Ela discursa acerca de uma \n\npol\u00edtica da qual o car\u00e1ter de passado n\u00e3o pode ser totalmente extirpado \n\n(POCOCK, 1995, pp. 36-37). \n\nDesse modo, pensar as linguagens inerentes \u00e0s obras de Hobbes, Locke e \n\nRousseau significa evidenciar n\u00e3o somente os saberes da teoria contratualista presente \n\nnas contribui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas autores. Mais que isso, evidenciar seus pensamentos, suas \n\n                                                 \n43 Esse chamado vale tamb\u00e9m para os outros saberes analisados nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n92 \n\n \n\nlinguagens consonantes e suas preocupa\u00e7\u00f5es compartilhadas significa evidenciar todo um \n\ncontexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico de uma sociedade que se configurava naquela \u00e9poca. \n\nThomas Hobbes, em sua teoria contratualista do Estado, defende a necessidade \n\nnatural do homem de renunciar ao seu \u201cestado de natureza\u201d, onde o \u201chomem \u00e9 o lobo do \n\nhomem\u201d, e a sobreviv\u00eancia individual impera na ordem do dia. Preocupado com sua \n\npr\u00f3pria seguran\u00e7a, esse homem hobbesiano n\u00e3o se limita ao apelo da for\u00e7a, da viol\u00eancia \n\ne da conquista. Ao renunciar tal estado de natureza, por\u00e9m, os homens submetem-se a um \n\nrepresentante leg\u00edtimo, ou grupo de representantes \u2013 por meio do contrato social \u2013 \n\ntransferindo-lhe o poder ao uso da viol\u00eancia e a capacidade de governar outrem. Ser\u00e1 \n\nmediante tal processo que esse Estado (ou Grande Leviat\u00e3) emerge, enquanto um mal \n\nnecess\u00e1rio que deve assegurar a paz e a seguran\u00e7a coletiva de determinado povo. Como \n\nexprime Hobbes: \n\n(...) todos submetendo assim suas vontades \u00e0 vontade do representante, e suas \n\ndecis\u00f5es a sua decis\u00e3o. Isto \u00e9 mais do que consentimento, ou conc\u00f3rdia, \u00e9 uma \n\nverdadeira unidade de todos eles, numa s\u00f3 e mesma pessoa, realizada por um \n\npacto de cada homem com todos os homens, de um modo que \u00e9 como se cada \n\nhomem dissesse a cada homem: Cedo e transfiro meu direito de governar-me \n\na mim mesmo a este homem, ou a esta assembl\u00e9ia de homens, com a condi\u00e7\u00e3o \n\nde transferires a ele teu direito, autorizando de maneira semelhante todas as \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. Feito isto, \u00e0 multid\u00e3o assim unida numa s\u00f3 pessoa se chama Estado, \n\nem latim civitas. \u00c9 esta a gera\u00e7\u00e3o daquele grande Leviat\u00e3, ou antes (para falar \n\nem termos mais reverentes) daquele Deus Mortal, ao qual devemos, abaixo do \n\nDeus Imortal, nossa paz e defesa. Pois gra\u00e7as a esta autoridade que lhe \u00e9 dada \n\npor cada indiv\u00edduo no Estado, \u00e9-lhe conferido o uso de tamanho poder e for\u00e7a \n\nque o terror assim inspirado o torna capaz de conformar as vontades de todos \n\neles, no sentido da paz em seu pr\u00f3prio pa\u00eds, e ela ajuda m\u00fatua contra os \n\ninimigos estrangeiros. \u00c9 nele que consiste a ess\u00eancia do estado, a qual pode ser \n\nassim definida: Uma pessoa de cujos atos uma grande multid\u00e3o, mediante \n\npactos rec\u00edprocos uns com os outros, foi institu\u00edda por cada um como autora, \n\nde modo a ela poder usar a for\u00e7a e os recursos de todos, da maneira que \n\nconsiderar conveniente, para assegurar a paz e a defesa comum (HOBBES, \n\n1998, p. 105). \n\nAl\u00e9m de haver, no discurso hobbesiano, uma invoca\u00e7\u00e3o quase explicita do que \n\nchamamos por dispositivo policial \u2013 garantindo a conserva\u00e7\u00e3o da ordem e unidade estatal \n\nleg\u00edtima \u2013 tamb\u00e9m se faz presente o indicativo do dispositivo diplom\u00e1tico-militar, \n\nanunciando a necessidade de se forjar tal \u201cEstado\u201d de modo a garantir a paz e defesa \n\ncontra os \u201cinimigos estrangeiros\u201d (os outros Leviat\u00e3s).  \n\nNo estado de natureza lockiano, o homem goza de iguais liberdades de a\u00e7\u00e3o e \n\ndireito \u00e0 propriedade, podendo exercer qualquer tipo de conduta para se proteger e \n\nsalvaguardar seus bens. Contudo, considerando as constantes da incerteza, da inseguran\u00e7a \n\ne do risco de se perder ou ter feridos seus direitos naturais, o homem abre m\u00e3o de sua \n\n\n\n93 \n\n \n\nliberdade, por meio do contrato social consensual, com o intuito de constituir uma \n\nsociedade civil politicamente regulada que possa garantir a conserva\u00e7\u00e3o da propriedade \n\nprivada, da ordem social e da paz interna (LOCKE, 1998). Para Locke: \n\nDeve-se entender, portanto, que todos aqueles que abandonam o estado de \n\nnatureza para se unirem a uma comunidade abdicam, em favor da maioria da \n\ncomunidade, a todo o poder necess\u00e1rio aos fins pelos quais eles se uniram \u00e0 \n\nsociedade, a menos que tenham expressamente concordado em qualquer \n\nn\u00famero superior \u00e0 maioria. E isso ocorre simplesmente pela concord\u00e2ncia em \n\nunir-se em uma sociedade pol\u00edtica, em que consiste todo o pacto existente, ou \n\nque deve existir, entre os indiv\u00edduos que ingressam num corpo pol\u00edtico ou o \n\nformam. Por conseguinte, o que inicia e de fato constitui qualquer sociedade \n\npol\u00edtica n\u00e3o passa do consentimento de qualquer n\u00famero de homens livres \n\ncapazes de uma maioria no sentido de se unirem e incorporarem a uma tal \n\nsociedade. E \u00e9 isso, e apenas isso, que d\u00e1 ou pode dar origem a qualquer \n\ngoverno leg\u00edtimo no mundo (LOCKE, 1998, pp. 471-472). \n\nAdemais, nos dois trechos abaixo, faz-se evidente, para Locke, a import\u00e2ncia do \n\ncontrato social entre os homens de modo a garantir a ordem e a paz social e evitar um \n\nestado permanente de guerra. Nota-se como a ideia de se instaurar um dom\u00ednio pol\u00edtico \n\ncentralizado sempre caminha pari passu com a ideia de n\u00e3o-viol\u00eancia interna: \n\nA natureza vil, a paix\u00e3o e a vingan\u00e7a os levar\u00e3o longe demais na puni\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais, da qual nada resultar\u00e1 al\u00e9m de confus\u00e3o e desordem e, portanto, Deus \n\ncertamente designou o governo para conter a parcialidade e a viol\u00eancia dos \n\nhomens. Admito sem hesitar que o governo civil \u00e9 o rem\u00e9dio adequado para as \n\ninconveni\u00eancias do estado de natureza, que certamente devem ser grandes \n\nquando aos homens \u00e9 facultado serem ju\u00edzes em suas pr\u00f3prias causas, pois \u00e9 \n\nf\u00e1cil imaginar que aquele que foi injusto a ponto de causar inj\u00faria a um irm\u00e3o \n\ndificilmente ser\u00e1 justo o bastante para condenar a si mesmo por tal (LOCKE, \n\n1998, pp. 391-392). \n\nEvitar esse estado de guerra (no qual n\u00e3o h\u00e1 apelo sen\u00e3o aos c\u00e9us, e para o qual \n\npode conduzir a menor das diferen\u00e7as, se n\u00e3o houver juiz para decidir entre os \n\nlitigantes) \u00e9 a grande raz\u00e3o pela qual os homens se unem em sociedade e \n\nabandonam o estado de natureza. Ali onde existe uma autoridade, um poder \n\nsobre a Terra, do qual se possa obter amparo por meio de apelo, a continua\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado de guerra se v\u00ea exclu\u00edda e a controv\u00e9rsia \u00e9 decidida por esse poder \n\n(LOCKE, 1998, p. 400). \n\nNessa esteira argumentativa, contudo, Locke diferencia o estado de natureza do \n\nestado de guerra, esclarecendo que este \u00faltimo s\u00f3 se manifesta a partir do momento em \n\nque a for\u00e7a de um se sobrep\u00f5e \u00e0 de outro, com o intento de ferir seus direitos naturais, \n\nisso tudo em meio a um cen\u00e1rio onde inexiste lei e autoridade superior. Em outras \n\npalavras: \n\nQuando homens vivem juntos segundo a raz\u00e3o e sem um superior comum \n\nsobre a Terra com autoridade para julgar entre eles, manifesta-se propriamente \n\no estado de natureza. Mas a for\u00e7a, ou um prop\u00f3sito declarado de for\u00e7a sobre a \n\npessoa de outrem, quando n\u00e3o haja um superior comum sobre a Terra ao qual \n\napelar em busca de assist\u00eancia, constitui o estado de guerra (LOCKE, 1998, \n\npp. 397-398). \n\n\n\n94 \n\n \n\n Nesse excerto de Locke, o autor n\u00e3o somente chama aten\u00e7\u00e3o para a necessidade \n\nde um contrato social fundamentado sob a \u00e9gide da lei, da ordem e da pol\u00edcia, mas tamb\u00e9m \n\ndesenha, de maneira silenciosa, o modus operandi pelo qual os \u201cEstados Westfalianos\u201d \n\nse comportam por estarem condicionados a uma espacialidade pol\u00edtica sem autoridade \n\nsuperior. Repito: o que se configura \u00e9 uma din\u00e2mica social que se respalda nos \n\ndispositivos policial e diplom\u00e1tico e militar. Aqui, a rela\u00e7\u00e3o de Locke com os te\u00f3ricos do \n\nDireito Internacional (que veremos posteriormente) n\u00e3o deve ser subestimada. \n\nA teoria contratualista de Jean-Jacques Rousseau se localiza em uma mesma \n\nconversa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-pol\u00edtica que a de seus pares Hobbes e Locke, mesmo em momentos \n\nde discord\u00e2ncia. O estado de natureza de Rousseau n\u00e3o remete a um tempo hist\u00f3rico \n\nespec\u00edfico, nem a uma fase temporal teleol\u00f3gica que deve avan\u00e7ar rumo a um est\u00e1gio \n\nmais \u201chumano\u201d ou \u201ccivilizado\u201d; pelo contr\u00e1rio, o estado de natureza \u00e0 lente rousseauniana \n\n\u00e9 a do \u201cbom selvagem\u201d, ou seja, aquele que vive em harmonia com a natureza e seus \n\nrecursos, que n\u00e3o cria la\u00e7os de necessidade nem de condicionalidade um com o outro e \n\nque n\u00e3o tem vontade de poder nem de gl\u00f3ria. Ao se referir ao estado de natureza, \n\nRousseau afirma que: \n\nos homens nesse estado, n\u00e3o tendo entre si nenhuma esp\u00e9cie de rela\u00e7\u00e3o moral, \n\nnem deveres conhecidos, n\u00e3o poderiam ser bons nem maus, e n\u00e3o tinham \n\nv\u00edcios nem virtudes, a menos que, tomando essas palavras num sentido f\u00edsico, \n\nchamemos v\u00edcios do indiv\u00edduo \u00e0s qualidades que podem prejudicar-lhe a \n\npr\u00f3pria conserva\u00e7\u00e3o, e virtudes \u00e0quelas que podem contribuir para ela. N\u00e3o \n\nvamos, sobretudo, concluir com Hobbes que, por n\u00e3o ter a menor id\u00e9ia da \n\nbondade, o homem seja naturalmente mau. De sorte que se poderia dizer que \n\nos selvagens n\u00e3o s\u00e3o maus justamente por n\u00e3o saberem o que \u00e9 serem bons, \n\npois n\u00e3o \u00e9 nem o desenvolvimento das luzes, nem o freio da lei, mas sim a \n\ncalma das paix\u00f5es e a ignor\u00e2ncia dos v\u00edcios que os impedem de proceder mal \n\n(ROUSSEAU, 1978, p. 152). \n\n Ser\u00e1 o efeito de sociabilidade que guiar\u00e1 os homens primitivos ao estado civil e \u00e0 \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma comunidade pol\u00edtica. Contudo, a conviv\u00eancia com seu pr\u00f3ximo tende \n\na corromper as caracter\u00edsticas positivas antes existentes no homem rousseaniano, \n\nfazendo-o degenerar para a ordem da competi\u00e7\u00e3o, ego\u00edsmo, paix\u00f5es exacerbadas e \n\nviol\u00eancia. Novamente, Rousseau observa: \u201cO homem \u00e9 naturalmente bom, creio hav\u00ea-lo \n\ndemonstrado. Que ser\u00e1, pois, que o pode ter depravado a esse ponto, sen\u00e3o as mudan\u00e7as \n\nsobrevindas na sua constitui\u00e7\u00e3o, os progressos que fez e os conhecimentos que adquiriu?\u201d \n\n(ROUSSEAU, 1978, p. 291). Nesse curso hist\u00f3rico, bradando contra a emerg\u00eancia de \n\nEstados ileg\u00edtimos com \u00edmpeto de podar as liberdades individuais, Rousseau chama \n\naten\u00e7\u00e3o para um contrato social que \u201cdefenda e proteja a pessoa e os bens de cada \n\n\n\n95 \n\n \n\nassociado com toda a for\u00e7a comum, e pela qual cada um, unindo-se a todos, s\u00f3 obedece, \n\ncontudo, a si mesmo e permane\u00e7a t\u00e3o livre quanto antes. Esse \u00e9 o problema cuja solu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 dada pelo contrato social\u201d (ROUSSEAU, 1999, p. 20).  \n\nNas duas cita\u00e7\u00f5es abaixo tamb\u00e9m se encontra a concep\u00e7\u00e3o do contrato social de \n\nRousseau, ressaltando o mais importante elemento de uma unidade pol\u00edtica consolidada, \n\noperando via dispositivo de pol\u00edcia: gest\u00e3o populacional de modo a fazer-nos prosperar \n\ne a nos conservar. \u00canfase deve ser dada, outrossim, na chamada direta de Rousseau frente \n\naos \u201ccalculadores\u201d, ou seja, aos homens dos n\u00fameros e das estat\u00edsticas, esses que s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por fazer reconhecer uma popula\u00e7\u00e3o (localizada em um territ\u00f3rio \n\ndelimitado) para geri-la. \n\nO homem civil \u00e9 apenas uma unidade fracion\u00e1ria que se liga ao denominador, \n\ne cujo valor est\u00e1 em sua rela\u00e7\u00e3o com o todo, que \u00e9 o corpo social. As boas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o as que melhor sabem desnaturar o homem, retirar-lhe \n\nsua exist\u00eancia absoluta para dar-lhe uma relativa, e transferir o eu para a \n\nunidade comum, de sorte que cada particular n\u00e3o se julgue mais como tal, e \n\nsim como parte da unidade, e s\u00f3 seja percept\u00edvel no todo (ROUSSEAU, 1995, \n\np. 13). \n\nQual \u00e9 o objetivo da associa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica? \u00c9 a conserva\u00e7\u00e3o e a prosperidade de \n\nseus membros. E qual \u00e9 o mais seguro sinal de que eles se conservam e \n\nprosperam? \u00c9 o seu n\u00famero e a sua popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o busqueis, portanto, alhures \n\nesse sinal t\u00e3o disputado. Sendo todas as coisas semelhantes, o governo sob o \n\nqual, sem meios estranhos, sem naturaliza\u00e7\u00e3o, sem col\u00f4nias, os cidad\u00e3os \n\nhabitam e se multiplicam por mais tempos \u00e9 infalivelmente o melhor; aquele \n\nsob o qual um povo diminui e perece, \u00e9 o pior. Calculadores, agora \u00e9 vossa \n\ntarefa: contai, medi, comparai (ROUSSEAU, 1999, p 102). \n\nEm suma, o saber contratualista, al\u00e9m de legitimar uma raz\u00e3o de Estado gestora e \n\ncontroladora da sociedade, ainda cria monstros pol\u00edticos (soberano de um lado e \n\ncriminoso que renega as regras sociais do outro), atores esses que se negam ao jugo do \n\ncontrato (FOUCAULT, 2001). L\u00ea-se: centralizar poder governamental para manter a \n\nintegridade e conserva\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nAdemais, vale retomarmos a ideia bourdieusiana de r\u00e9gio (regi\u00f5es) e fines \n\n(fronteiras), divis\u00f5es do mundo social que se configuram a partir de representa\u00e7\u00f5es \n\nmentais, atos de percep\u00e7\u00e3o, de conhecimento e de reconhecimento que se projetam em \n\npr\u00e1ticas sociais. O saber contratualista \u00e9 indubitavelmente um dos principais respons\u00e1veis \n\npor exercer impacto direto nas pr\u00e1ticas de configura\u00e7\u00e3o das r\u00e9gio e fines da Paz de \n\nWestf\u00e1lia, onde se legitimou e se naturalizou a conforma\u00e7\u00e3o de uma din\u00e2mica dentro \n\n(dispositivo policial) e fora (dispositivo diplom\u00e1tico e militar), delimita\u00e7\u00e3o territorial \n\nestrita e circunscrita, t\u00e9cnicas de governo para garantir a governamentalidade efetiva (via \n\n\n\n96 \n\n \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica) e a manuten\u00e7\u00e3o territorial e nacional, fortifica\u00e7\u00e3o de ex\u00e9rcitos \n\nnacionais para corroborar tais r\u00e9gios e fines e uma diplomacia estatal capilarizada, \n\npraticando os discursos performativos no dia-a-dia44.  \n\nEis, portanto, a import\u00e2ncia dos contratualistas para o dom\u00ednio da paz westfaliana. \n\nOra, ser\u00e3o esses os enunciados encontrados na \u00f3rbita de um discurso de paz e ordem \n\nsocial interna, norteada, \u00e9 claro, por interm\u00e9dio de capilaridades burocr\u00e1ticas enrijecidas. \n\nOs contratualistas ser\u00e3o uma das bases para se pensar tal \u2018Estado\u2019 como unidade pol\u00edtica, \n\ncondi\u00e7\u00e3o primeira para participar de um ambiente de concorr\u00eancia, pluriestatal, \n\npoliticamente aberto e que se sustenta via balan\u00e7a de poder. E, por isso, insistimos que, \n\nde modo a se pensarem os saberes que conformam o dom\u00ednio da paz westfaliana, \u00e9 preciso \n\nque se considerem os discursos referentes ao dispositivo de pol\u00edcia de igual maneira. \n\nO terceiro saber que orbita o dom\u00ednio da paz westfaliana remete ao surgimento do \n\nDireito Internacional P\u00fablico, pautado, ent\u00e3o, no ius gentium (Direito das Gentes). Tal \n\nedif\u00edcio intelectual tem como marco hist\u00f3rico-te\u00f3rico o livro do jurista holand\u00eas Hugo \n\nGrotius, chamado \u201cDe Juri Belli Ac Paci\u201d, este que introduziu, em 1625, o pensamento \n\nde um direito voltado para promover a sociabilidade entre Estados ego\u00edstas que est\u00e3o \n\ndispostos em um ambiente de concorr\u00eancia constante (GROTIUS, 1987). Despertado por \n\nGrotius, a historiografia do Direito Internacional se expandiu, garantindo seu lugar de \n\nprotagonismo como discurso leg\u00edtimo da \u00e9poca. Dentre os obradores desse saber, cita-se \n\nFrancisco de Vit\u00f3ria, Alberico Gentili, Samuel Pufendorf, William Penn, Emer de Vattel, \n\nentre outros. Vattel, por exemplo, define ius gentium como a \u201cci\u00eancia do direito que tem \n\nlugar entre Na\u00e7\u00f5es ou Estados\u201d, al\u00e9m de afirmar que, internamente, o dever de cada \n\nNa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de \u201cpreservar-se e aperfei\u00e7oar-se a si mesma\u201d (VATTEL, 2004, p. 35) e, \n\nexternamente, \u201calcan\u00e7ar seguran\u00e7a e vantagem comuns\u201d (VATTEL, 2004, p. 1). Al\u00e9m \n\ndos dispositivos de pol\u00edcia e diplom\u00e1tico-militar estarem expl\u00edcitos nas afirmativas \n\nsupracitadas de Vattel, nota-se, ademais, a ratio status e a metaf\u00edsica do Estado em sua \n\nexpress\u00e3o mais pura: a refer\u00eancia do Estado enquanto ente independente, atemporal, uno, \n\nindivis\u00edvel, racional, que est\u00e1 a todo momento na investida de \u201cpreservar-se a si mesmo\u201d. \n\nSer\u00e1 esse estado-ideia, esse discurso de representa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, que se derramar\u00e1 em \n\noutras obras dedicadas ao estudo do Direito das Gentes. Importante evidenciar que o \n\nDireito das Gentes foi saber fundamental na constru\u00e7\u00e3o e corrobora\u00e7\u00e3o da ideia de uma \n\n                                                 \n44 As pr\u00e1ticas sociais e as mudan\u00e7as pol\u00edticas mais espec\u00edficas que fundam essa nova r\u00e9gio e fines ser\u00e3o \n\napresentadas na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \u2013 dos dispositivos de poder. \n\n\n\n97 \n\n \n\npaz westfaliana, frisando a import\u00e2ncia dos Estados se preservarem e aperfei\u00e7oarem-se \n\n(dispositivo de pol\u00edcia), por\u00e9m, ao mesmo tempo, respeitarem regras e regulamentos \n\ndaquele arranjo internacional, de modo a buscar uma relativa paz e seguran\u00e7a (dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-militar). Dessa forma, o objetivo do Estado \u00e9, de acordo com Vatel: \n\npropiciar aos cidad\u00e3os todas as cousas adequadas para as necessidades, a \n\ncomodidade e os prazeres da vida e, em geral, para a felicidade deles; de \n\npermitir que cada qual usufrua tranq\u00fcilamente do que lhe perten\u00e7a e obtenha \n\njusti\u00e7a com seguran\u00e7a; e finalmente, de se defender em conjunto contra toda a \n\nviol\u00eancia externa (VATEL, 2004, p. 20). \n\nFrancisco de Vit\u00f3ria, te\u00f3logo espanhol e um dos fundadores do Direito \n\nInternacional, escrevendo seus trabalhos j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, tamb\u00e9m ajudou a \n\nforjar os ideais de Estado jur\u00eddico, comunidade internacional e soberania entre iguais. De \n\nVit\u00f3ria, em conson\u00e2ncia com o pensamento de Vatel, considerou todo o Estado como um \n\nente jur\u00eddico e independente (a respublica perfecta et integra), inserido em uma \n\ncomunidade internacional secular sem um poder papal sobrelevado ao poder temporal \n\n(Papa n\u00e3o se enquadra no dominus orbis). N\u00e3o obstante sua cren\u00e7a cat\u00f3lica, de Vit\u00f3ria \n\ndefendia em suas teoriza\u00e7\u00f5es sobre o Direito Internacional, em 1557, a ilegitimidade das \n\nconquistas espirituais e da \u201cevangeliza\u00e7\u00e3o\u201d de um Estado sobre outro (DE VITORIA, \n\n1917; D\u2019OCA 2012). Assim, vale mencionar a defini\u00e7\u00e3o de Estado para de Vit\u00f3ria, que, \n\npor volta de 1500, j\u00e1 reconhecia seu car\u00e1ter metaf\u00edsico, de ratio status, independente e \n\n\u201ccompleto em si mesmo\u201d: \n\nO que \u00e9 o Estado, e quem pode ser chamado, adequadamente, de pr\u00edncipe \n\nsoberano? Eu responderei a isso constatando que o Estado \u00e9, certamente, uma \n\ncomunidade perfeita. Uma comunidade ou Estado perfeito, portanto, \u00e9 aquele \n\nque \u00e9 completo em si mesmo, ou seja, que n\u00e3o \u00e9 parte de uma outra \n\ncomunidade, mas tem suas pr\u00f3prias leis e seu pr\u00f3prio Conselho e seu pr\u00f3prio \n\nMagistrado. N\u00e3o h\u00e1 obst\u00e1culos para Estados perfeitos que est\u00e3o sob a \n\nautoridade de um pr\u00edncipe. Esse Estado, portanto, ou pr\u00edncipe por conseguinte, \n\ntem a autoridade de declarar guerra, e mais ningu\u00e9m. (DE VITORIA, 1917, p. \n\n169, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nCom o intuito de explicitar a aproxima\u00e7\u00e3o do saber do ius gentium frente ao \n\ndom\u00ednio de paz westfaliana, vale destacar o conceito de \u201cguerra justa\u201d, desenvolvida por \n\nautores como Gentili, Vattel e Vit\u00f3ria. Criou-se um entendimento, j\u00e1 no s\u00e9culo XVII, a \n\nrespeito de uma guerra justa, conformada pelas seguintes caracter\u00edsticas: \n\nA guerra deve ser declarada publicamente; o inimigo deve estar em condi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e9lica similar e jamais desigual (algo que remete ao conceito de hostis); a \n\nguerra \u00e9 concebida como a justa contenda de armas p\u00fablicas, jamais privada e, \n\nipso facto, n\u00e3o pode ser movida por interesses econ\u00f4micos; os soldados jamais \n\ndevem agir como saqueadores reduzindo a popula\u00e7\u00e3o hostil \u00e0 mis\u00e9ria ou \n\ntrucidando prisioneiros de guerra; deve-se recorrer \u00e0 guerra em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia (guerra defensiva); a guerra deve ter como finalidade a recondu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n98 \n\n \n\ndo transgressor ao ?????, isto \u00e9, \u00e0 normalidade; as leis que vigem na guerra \n\ndevem ser imparcialmente iguais para as partes no duelo; a guerra n\u00e3o deve ser \n\nmovida sob pretextos religiosos, sob alega\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e justificativas \n\npol\u00edticas (LIMA, 2012, p. 134). \n\nOs enunciados presentes nesse saber, que se arrastam do s\u00e9culo XVI at\u00e9 meados \n\ndo s\u00e9culo XX, retratam a guerra como algo p\u00fablico, ou seja, como um instrumento \n\npol\u00edtico, ou ainda, como queria Clausewitz, um meio para um fim \u2013 sempre sob tutela do \n\nEstado. Tal saber ressalta, ademais, a monopoliza\u00e7\u00e3o dos meios leg\u00edtimos de viol\u00eancia \n\nem favor do Estado (como armas e soldados), visto que ele \u00e9 o \u00fanico canal pelo qual deve-\n\nse ser empreendida a guerra justa. O conceito de guerra n\u00e3o mais deve ser pensado fora \n\ndo dom\u00ednio da paz, pois ela s\u00f3 faz sentido a partir de um arcabou\u00e7o do Direito \n\nInternacional, ou seja, o direito da guerra existe desde que o arranjo internacional \n\nwestfaliano seja conservado. A guerra justa n\u00e3o \u00e9 o exerc\u00edcio da apropria\u00e7\u00e3o de riquezas \n\nou territ\u00f3rios, n\u00e3o h\u00e1 mais a pretens\u00e3o imperial, devendo-se, pois, respeitar o equil\u00edbrio \n\nentre as Na\u00e7\u00f5es. Por fim, antes de adentrarem no exerc\u00edcio de guerras justas, \u00e9 dever dos \n\nEstados perseguir o entendimento e o equil\u00edbrio via dispositivo diplom\u00e1tico; n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ando a harmonia, a guerra dever\u00e1, similarmente, ser legitimada a partir de canais \n\ndiplom\u00e1ticos. Nesse sentido, Pufendorf esclarece em sua obra \u201cOn the Duty of Man and \n\nCitizen According to the Natural Law\u201d (1673): \n\nAinda que algum Estado pense que foi prejudicado, n\u00e3o deve haver o uso \n\ninstant\u00e2neo de armas, especialmente quando h\u00e1 d\u00favidas sobre o direito ou \n\nsobre o fato. Mas deve-se tentar compreender se o caso pode ser resolvido de \n\nmaneira amig\u00e1vel, por exemplo, por meio de confer\u00eancias entre as partes, \n\napelando para arbitragem, ou confiando o caso \u00e0 decis\u00e3o do lote. Esses \n\nm\u00e9todos devem ser apresentados especialmente pela Na\u00e7\u00e3o fazendo o pedido: \n\nvisto que a vantagem est\u00e1 certamente em possess\u00e3o de algum lado [\u2026] A \n\nGuerra \u00e9 classificada como formal e informal. Para a primeira caracter\u00edstica, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que ela (a guerra) seja levada a cabo por ambos os lados por meio \n\nde sua autoridade, que tenha o poder supremo, e que uma declara\u00e7\u00e3o deve \n\npreceder o ato. Uma guerra n\u00e3o declarada, ou levada a cabo contra cidad\u00e3os \n\nprivados, \u00e9 informal. Para tal classe pertence tamb\u00e9m as guerras civis [\u2026] Mas \n\na guerra cessa completamente quando a paz \u00e9 ratificada pelas autoridades de \n\nambos os lados (PUFENDORF, pp. 168-173, 2006, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nEm conson\u00e2ncia com Pufendorf, Grotius ressalta a impossibilidade da exist\u00eancia \n\nde uma seguran\u00e7a completa, mas ao mesmo tempo aponta para a necessidade de se utilizar \n\ndesses temores vindos da anarquia internacional de modo a alcan\u00e7ar o balan\u00e7o entre \n\nEstados \u2013 discurso esse central para acionar o dispositivo diplom\u00e1tico-militar: \n\nQue a possibilidade, por\u00e9m, de sermos atacados nos transforme em agressores \n\n\u00e9 contr\u00e1rio a todo princ\u00edpio de equidade. A exist\u00eancia humana \u00e9 tal que jamais \n\nhaveremos de conquistar uma seguran\u00e7a completa. \u00c9 a divina Provid\u00eancia, as \n\nprecau\u00e7\u00f5es inofensivas e n\u00e3o \u00e0 for\u00e7a que se deve pedir uma prote\u00e7\u00e3o contra os \n\ntemores incertos (GROTIUS, 1987, XVII). \n\n\n\n99 \n\n \n\nFrancisco de Vit\u00f3ria tamb\u00e9m explora quais seriam as causas justas da guerra, e \n\nquais deveriam ser consideradas ileg\u00edtimas e imorais no \u00e2mbito do Direito Internacional. \n\nVale ressaltar que o autor, ao se pronunciar, ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, estava \n\nmergulhado em um contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico de questionamento \u00e0s tentativas de \n\nunifica\u00e7\u00e3o de um Imp\u00e9rio temporal ou espiritual e da contraposi\u00e7\u00e3o do uso da for\u00e7a b\u00e9lica \n\nem \u201cprocessos de evangeliza\u00e7\u00e3o\u201d de povos como os \u00edndios abor\u00edgenes. Com isso em \n\nmente, de Vit\u00f3ria versa sobre as causas da guerra: \n\nO que pode ser uma raz\u00e3o e causa para uma guerra justa? \u00c9 particularmente \n\nnecess\u00e1rio perguntar isso em rela\u00e7\u00e3o com o caso dos \u00edndios abor\u00edgenes, que \n\nest\u00e1 diante de n\u00f3s. Aqui est\u00e1 minha primeira proposi\u00e7\u00e3o: diferen\u00e7a religiosa \n\nn\u00e3o \u00e9 uma causa de guerra justa [...]. Segunda proposi\u00e7\u00e3o: a extens\u00e3o do \n\nimp\u00e9rio n\u00e3o \u00e9 uma causa justa de guerra. Isso \u00e9 muito bem sabido para se \n\nprecisar de provas, pois, de outro modo, cada um dos dois beligerantes teriam \n\nigualmente uma justa causa e, logo, ambos seriam inocentes. Nesses termos, \n\nisso envolveria a assertiva de que n\u00e3o seria do \u00e2mbito da legalidade mat\u00e1-los, \n\ninferindo uma contradi\u00e7\u00e3o, porque isso seria uma guerra justa. Terceira \n\nproposi\u00e7\u00e3o: nem a gl\u00f3ria pessoal do pr\u00edncipe nem qualquer outro benef\u00edcio que \n\nvenha a ele \u00e9 uma causa para a guerra justa. Um pr\u00edncipe deve subordinar a \n\npaz e guerra ao bem comum de seu Estado, e n\u00e3o gastar as receitas p\u00fablicas \n\nem busca de seu pr\u00f3prio ganho ou gl\u00f3ria, muito menos expor seus s\u00faditos ao \n\nperigo por causa disso. Aqui, de fato, est\u00e1 a diferen\u00e7a entre um rei que atua sob \n\na legalidade e um tirano, onde o \u00faltimo direciona seu governo para o ganho \n\nindividual, mas o rei para o bem estar comum (DE VITORIA, 1917, p. 170). \n\nEm poucas palavras, o Direito Internacional assentado no ius gentium, faz emergir \n\nenunciados que vir\u00e3o corroborar uma paz westfaliana, esta que legitimar\u00e1 a guerra [justa] \n\napenas na medida em que o arranjo internacional do equil\u00edbrio de poder for preservado. \n\nO saber ius gentium, em s\u00edntese, enaltece a figura da unidade pol\u00edtica \u2013 ratio status \u2013, \n\nlegitima os aparatos militares em monop\u00f3lio estatal e os meios diplom\u00e1ticos como \n\nbasilares (dispositivo diplom\u00e1tico-militar) e se insere como saber imperativo no dom\u00ednio \n\nda paz westfaliana.   \n\nO \u00faltimo dos saberes analisados aqui ser\u00e1 o da Teoria da Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, \n\nque d\u00e1 seus primeiros passos j\u00e1 nos primeiros dec\u00eanios do s\u00e9culo XX. As TRI, de \n\nimport\u00e2ncia capital para compreender o dom\u00ednio da paz westfaliana, t\u00eam influ\u00eancia \n\naxiom\u00e1tica vinda de enunciados do Direito Internacional e da Escola Contratualista. \n\nNossas reflex\u00f5es, para este cap\u00edtulo, se dar\u00e3o frente ao primeiro debate epistemol\u00f3gico \n\ndas TRI, que come\u00e7a a se estruturar em meio \u00e0 Primeira Grande Guerra, entre Idealistas \n\ne Realistas45 (NOGUEIRA &amp; MESSARI, 2005). Concernente \u00e0 paz interior aos Estados, \n\nambas as perspectivas aceitam que o processo de centraliza\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio \n\n                                                 \n45 N\u00e3o daremos tanto enfoque na apresenta\u00e7\u00e3o dessas duas vertentes, pois elas j\u00e1 foram explicitadas de \n\nmaneira extensa no primeiro cap\u00edtulo e incorrer\u00edamos em muitas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n100 \n\n \n\ne monop\u00f3lio do uso leg\u00edtimo da viol\u00eancia que se desdobrou ao fim da Idade M\u00e9dia \u00e9 o \n\nmotivo \u00faltimo que impede guerras internas, assegurando, assim, a paz inerente a cada \n\nunidade pol\u00edtica. O que houve, segundo tais perspectivas te\u00f3ricas, foi uma transfer\u00eancia \n\ndos conflitos para um ambiente externo, de car\u00e1ter an\u00e1rquico. Com efeito, \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar, no cerne dessas teorias, um consentimento frente ao novo arranjo \n\ninternacional existente na \u00e9poca, sustentado pelos dispositivos de pol\u00edcia e diplom\u00e1tico-\n\nmilitar (RODRIGUES, 2013). Assim, no que tange ao debate epistemol\u00f3gico entre \n\nrealistas e idealistas, o que indicar\u00e1 suas diferen\u00e7as ser\u00e3o seus enunciados frente \u00e0 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de como os Estados devem se conservar e conservar tal arranjo \n\ninternacional. A partir disso, do lado dos idealistas, influenciados mormente por Imannuel \n\nKant e seu livro \u201cA Paz Perp\u00e9tua\u201d, a cren\u00e7a era de que a paz \u2013 sempre westfaliana \u2013 se \n\nsustentaria mediante a liberdade comercial entre Estados, a ren\u00fancia ao expansionismo \n\nimperialista e ao uso da viol\u00eancia agressiva, e o cumprimento de regras morais \n\ninternacionais comuns feitas via acordo coletivo (NOGUEIRA &amp; MESSARI, 2005). Do \n\noutro lado, a vertente realista, com suas ra\u00edzes em Tuc\u00eddides, Thomas Hobbes, Hans \n\nMorgenthau, entre outros, se respalda na ideia dos princ\u00edpios pessimistas e competitivos \n\ndo homem, que por sua vez se projetam em um sistema internacional an\u00e1rquico, \n\nestadoc\u00eantrico, no qual as capabilities, interesses nacionais e alian\u00e7as ditam o arranjo \n\ninternacional, em meio a um dilema de seguran\u00e7a permanente. A paz realista refere-se \u00e0 \n\naus\u00eancia de viol\u00eancia ou guerra estatal (COHEN, 1975). \n\nDessa forma, faz-se poss\u00edvel vislumbrar a maneira pela qual o saber das TRI \n\ncomp\u00f5e o dom\u00ednio da paz de Westf\u00e1lia. Realistas ou idealistas, ambos aceitar\u00e3o como \n\nespont\u00e2neo o arranjo internacional an\u00e1rquico, conformado por Estados. Convergem, \n\nportanto, tanto em perspectiva estrutural quanto ontol\u00f3gica. Importante \u00e9 notar que as \n\nduas vertentes das TRI constroem seus enunciados a partir dos dispositivos de pol\u00edcia e \n\ndiplom\u00e1tico-militar, corroborando o dom\u00ednio da paz desse momento hist\u00f3rico. N\u00e3o \n\nobstante a rela\u00e7\u00e3o ainda impl\u00edcita de tais teorias com o dispositivo de pol\u00edcia, visto que a \n\npaz inerente aos Estados j\u00e1 \u00e9 dada e epistemologicamente naturalizada, a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ncom o dispositivo diplom\u00e1tico-militar se torna mais patente. Do lado dos realistas, a paz \n\ncomo aus\u00eancia de guerra se reflete na efetividade da balan\u00e7a de poder, mas a expans\u00e3o \n\nmilitar de cada pa\u00eds se torna inevit\u00e1vel, devido ao dilema de seguran\u00e7a. Essa balan\u00e7a de \n\npoder, contudo, s\u00f3 se sustenta mediante uma din\u00e2mica diplom\u00e1tica existente nesse arranjo \n\ninternacional. Eis, portanto, os enunciados realistas corroborando a exist\u00eancia de um \n\n\n\n101 \n\n \n\nEstado forte, monopolizador e unificado (e sempre metaf\u00edsico), apoiando-se em um \n\ncomplexo militar e sobrevivendo em meio \u00e0 anarquia a partir dos jogos diplom\u00e1ticos. \n\nPelos idealistas, apesar do dispositivo militar ser veementemente contestado, \u00e9 a \n\ndiplomacia entre Estados que cimentaria o caminho para a \u201cpaz perp\u00e9tua\u201d. De qualquer \n\nforma, se faz importante colocar em evid\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o de tais discursos epistemol\u00f3gicos \n\ncom o dom\u00ednio da paz westfaliana, edificado por Estados dispostos em um ambiente \n\nan\u00e1rquico. \n\nEm suma, o saber realista, mediante tal composi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, adota uma ontologia \n\nda paz assente em uma \u201cn\u00e3o-guerra entre Estados\u201d, com presen\u00e7a apenas temporal, e a \n\ntodo momento condicionada por uma balan\u00e7a de poder din\u00e2mica. O saber idealista das \n\nTRI, por sua vez, rejeita a negatividade inerente \u00e0 aposta realista de uma \u201cpaz temporal\u201d, \n\napontando, portanto, em dire\u00e7\u00e3o a uma \u201cpaz perp\u00e9tua\u201d, tamb\u00e9m edificada via \u201cn\u00e3o-guerra \n\nentre Estados\u201d. Em vista disso, chamamos aten\u00e7\u00e3o, aqui, para a import\u00e2ncia de \n\nreconhecermos o realismo e o idealismo n\u00e3o como vertentes te\u00f3ricas dicot\u00f4micas, com \n\nprojetos pol\u00edticos divergentes, mas sim saberes hist\u00f3ricos afluentes, que dividem uma \n\nmesma linguagem pol\u00edtica (falam um mesmo idioma). Mais importante: ambos os saberes \n\ndas TRI carregam consigo o peso de 400 anos de outros saberes (expostos aqui), com suas \n\ncategorias, valores, verdades e preocupa\u00e7\u00f5es. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, o que estamos \n\nrepetidamente tentando retratar \u00e9 o qu\u00e3o patente e manifesto \u00e9 o encadeamento \u00edntimo \n\nentre tais saberes e a configura\u00e7\u00e3o dos dispositivos de pol\u00edcia e diplom\u00e1tico e militar. \n\nEstamos desenhando, aqui, o retrato dos discursos que esbo\u00e7aram o modelo de paz da \n\nsociedade moderna. \n\nEm s\u00edntese, ap\u00f3s apresentados alguns dos saberes que se estenderam do s\u00e9culo \n\nXVI ao XX, e que tiveram protagonismo na constitui\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio de \n\npaz westfaliano, fazem-se claras e manifestas as rela\u00e7\u00f5es existentes entre eles e sua \n\nimport\u00e2ncia para se pensar a din\u00e2mica de paz presente nesse recorte hist\u00f3rico. Os te\u00f3ricos \n\nda raz\u00e3o de Estado mostram sua import\u00e2ncia por constitu\u00edrem uma racionalidade que \n\npermite pensar os elementos, antes dispersos, em ap\u00eandices conformadores de uma \u00fanica \n\nunidade pol\u00edtica que raciocina sobre si mesma e para si mesma. A isso se soma o saber \n\nestat\u00edstico, transformado em instrumento pol\u00edtico voltado para uma viol\u00eancia simb\u00f3lica, \n\ne com papel medular na consolida\u00e7\u00e3o da ratio status e do processo de monopoliza\u00e7\u00e3o do \n\nEstado. Junto a isso, emergem os saberes da Escola contratualista e do Direito \n\nInternacional, corroborando algo que a estat\u00edstica j\u00e1 se empenhava em forjar: a no\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n102 \n\n \n\nEstado, pac\u00edfico em seu interior \u2013 gra\u00e7as \u00e0s t\u00e9cnicas de governamentalidade \u2013 mas que, \n\nem seu exterior, deve buscar o equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o aos outros Estados, em prol de uma \n\npaz relativa. As TRI, edificadas como saber, mormente a partir de enunciados vindos dos \n\ncontratualistas e dos juristas dos s\u00e9culos XVII e XVIII, tamb\u00e9m trazem \u00e0 superf\u00edcie do \n\ndom\u00ednio da paz um debate que gira em torno de Estados, pac\u00edficos em seu interior, por\u00e9m \n\nordenados sob um ambiente de concorr\u00eancia entre iguais.  \n\nOs saberes supramencionados remetem todos \u00e0 mesma estrutura (baseada nos dois \n\ngrandes dispositivos: de pol\u00edcia e diplom\u00e1tico-militar) e tomam como abordagem \n\nontol\u00f3gica protagonista o Estado, visto que as discuss\u00f5es sobre a paz, necessariamente, \n\npassar\u00e3o por tais perspectivas. Consideram, ademais, como natural a divis\u00e3o dentro \n\n(unidade pol\u00edtica) e fora (Estados em concorr\u00eancia), cuja sustenta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir da \n\nideia de uma racionalidade de Estado; mesmo teorias que n\u00e3o se prop\u00f5em a abordar com \n\nprofundeza a quest\u00e3o dentro, acabam por faz\u00ea-la indiretamente (RODRIGUES, 2010).  \n\nPor fim, o que vemos se configurar durante s\u00e9culos de hist\u00f3ria \u00e9 um jogo de verdades ao \n\nredor de um dom\u00ednio da paz. Jogo de verdades que se inventa como patrono dos \n\nenunciados de uma paz negativa (paz por meio da aus\u00eancia de guerra), de uma paz Estatal \n\n(tanto dentro quanto fora), de uma esfera de poder macro, de uma paz sustentada por uma \n\nestrutura an\u00e1rquica. Vimos constituir-se um articulado dom\u00ednio de paz westfaliano, que \n\nperdurou por tr\u00eas s\u00e9culos e foi respons\u00e1vel pela emerg\u00eancia de muitos dispositivos de \n\npoder \u2013 dos quais trataremos adiante. Esse dom\u00ednio de paz westfaliano, abordado aqui, \n\nn\u00e3o s\u00f3 emergiu como um discurso que saciou a vontade de verdade dos sujeitos da \u00e9poca, \n\ncomo tamb\u00e9m cumpriu seu papel na ordem do discurso, interditando, separando e \n\ndeslegitimando discursos outros. \n\n \n\n3.2.1.1. Discursos Silenciados \n\nExemplos dos discursos interditados s\u00e3o as produ\u00e7\u00f5es intelectuais sobre uma paz \n\ndiferente da westfaliana que n\u00e3o ganharam evid\u00eancia entre os s\u00e9culos XVI e XIX, como \n\nMahatma Gandhi e seu livro \u201cHind Swaraj\u201d, de 1909, cujo discurso de paz baseava-se \n\nem uma ontologia do ser humano e na n\u00e3o-viol\u00eancia e coopera\u00e7\u00e3o entre pessoas. \n\nA paz, para Gandhi, estava associada a um estado de n\u00e3o-viol\u00eancia (ahimsa) e de \n\nVerdade, que deve ser perseguido constantemente pelos indiv\u00edduos ao longo de suas \n\nvidas, visto que essa pr\u00e1tica de resist\u00eancia e de constru\u00e7\u00e3o de paz (chamada por ele de \n\n\n\n103 \n\n \n\nsatyagraha) deve ser entendida como um movimento essencialmente ativo e que requer \n\nmuito trabalho e energia (tanto f\u00edsico, mental, moral quanto espiritual). Assim, Gandhi \n\nafirma que, diferentemente dos soldados que carregam armas de destrui\u00e7\u00e3o em m\u00e3o \n\ndurante o dia, mas descansam logo em seguida, na pr\u00e1tica satyargraha n\u00e3o h\u00e1 descanso, \n\nnem pausas, pois exercer a n\u00e3o-viol\u00eancia e a verdade \u00e9 uma atividade ininterrupta. \u201cO \n\nguerreiro vestido com as pan\u00f3plias da Verdade e da N\u00e3o-viol\u00eancia \u00e9 um ser \n\nincessantemente e para sempre ativo\u201d (GANDHI, 1931, p. 56, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Nesse \n\nsentido, o ator central de seu pensamento \u00e9 o indiv\u00edduo (ser de esp\u00edrito, mente e corpo), \n\nchamado por Gandhi de vyakti. Considerando que o mundo \u00e9 constitu\u00eddo por um \n\naglomerado de indiv\u00edduos com sentimentos, o fil\u00f3sofo indiano nega o Estado como \n\nontologia para se pensar a paz, trazendo a discuss\u00e3o para o campo dos seres humanos, de \n\nsuas mentes e de seus esp\u00edritos. O fim da guerra para Gandhi n\u00e3o passa pelas tecnologias \n\nestatais, nem por mecanismos diplom\u00e1tico-pol\u00edticos, nem por contenda temporal de \n\nexerc\u00edcios b\u00e9licos, mas sim, e exclusivamente, pela extin\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia de si para \n\nconsigo mesmo, e de si para com o ambiente em que se vive. No entendimento de Gandhi, \n\na guerra n\u00e3o ocorre somente na rela\u00e7\u00e3o entre Estados, pois, antes, em g\u00eanese, h\u00e1 a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da guerra interna em cada um de n\u00f3s. Assim, pelas diretrizes gandhianas, \u00e9 \n\nimpens\u00e1vel considerar qualquer tipo de \u201cguerra justa\u201d, como faziam os fil\u00f3sofos e juristas \n\nda \u00e9poca. Nesse sentido, Gandhi nos aponta os cinco axiomas presentes em sua concep\u00e7\u00e3o \n\nde n\u00e3o-viol\u00eancia: \n\na) N\u00e3o-viol\u00eancia implica uma auto-purifica\u00e7\u00e3o t\u00e3o completa quanto \n\nhumanamente poss\u00edvel; b) De homem para homem, a for\u00e7a da n\u00e3o-\n\nviol\u00eancia est\u00e1 em exata propor\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade, n\u00e3o \u00e0 vontade, da pessoa \n\nn\u00e3o violenta de infligir viol\u00eancia; c) N\u00e3o-viol\u00eancia \u00e9, sem exce\u00e7\u00e3o, \n\nsuperior \u00e0 viol\u00eancia, por exemplo, o poder \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de uma pessoa \n\nn\u00e3o-violenta \u00e9 sempre maior do que ela teria se fosse violenta; d) N\u00e3o \n\nexiste derrota na n\u00e3o-viol\u00eancia. Os fins da viol\u00eancia sempre s\u00e3o a derrota. \n\ne) O fim \u00faltimo da n\u00e3o-viol\u00eancia \u00e9, certamente, a vit\u00f3ria \u2013 se esse termo \n\nfor usado como n\u00e3o-viol\u00eancia. Na verdade, onde n\u00e3o h\u00e1 senso de derrota, \n\nn\u00e3o h\u00e1 senso de vit\u00f3ria (GANDHI,1935, p. 61, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa).  \n\nIndispens\u00e1vel assinalar que o desenvolvimento epistemol\u00f3gico de Gandhi a \n\nrespeito da paz alicer\u00e7a-se mediante direta cr\u00edtica \u00e0 \u201cPax Britannica\u201d e \u00e0 \u201cciviliza\u00e7\u00e3o \n\nocidental\u201d. No di\u00e1logo anunciado em \u201cHind Swaraj\u201d (1909), quando perguntado sobre os \n\nfeitos da Pax Britannica, Gandhi respondeu: \u201cVoc\u00ea pode ver isso como paz se quiser; eu \n\nn\u00e3o vejo\u201d, para, em seguida, anunciar que o dom\u00ednio de paz em que vive a modernidade \n\nera \u201cmeramente nominal, tornada emasculada e covarde\u201d (GANDHI, 1909, p. 23, \n\nTradu\u00e7\u00e3o Nossa). Sua cr\u00edtica se estende, igualmente, \u00e0 maneira pela qual o poder pol\u00edtico \n\n\n\n104 \n\n \n\n\u00e9 exercido nos pa\u00edses europeus, sustentado por uma camuflagem onde reina a viol\u00eancia e \n\na explora\u00e7\u00e3o e o controle das massas \u2013 algo que poder\u00edamos facilmente enquadrar como \n\numa cr\u00edtica ao dispositivo policial reprodutor de viol\u00eancias. Gandhi tamb\u00e9m ataca o \n\ncomplexo militar moderno que se consubstanciou nas burocracias estatais, apontando ser \n\nesse um dos \u201csintomas da doen\u00e7a que \u00e9 a guerra\u201d (GANDHI, 1909). Considerando a \n\nan\u00e1lise discursiva de Gandhi: \n\nServi\u00e7o militar \u00e9 apenas o sintoma da doen\u00e7a, que \u00e9 mais profunda ainda. \n\nAqueles que n\u00e3o est\u00e3o registrados no servi\u00e7o militar est\u00e3o, de igual maneira, \n\nparticipando no crime, por estar dando apoio ao Estado. Ele ou ela que apoia \n\num Estado organizado pela via militar \u2013 direta ou indiretamente \u2013 participa \n\nnesse pecado. Cada homem, velho ou novo, toma para si parte da culpa por \n\ncontribuir com a manuten\u00e7\u00e3o do Estado, por exemplo pagando impostos \n\n(GANDHI. 1931, p. 57, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nEis, portanto, a contribui\u00e7\u00e3o de Gandhi, que al\u00e9m de apresentar, em seus escritos \n\ne discursos, uma nova perspectiva anal\u00edtica para apreender a paz \u2013 com novidades \n\nepistemol\u00f3gicas e ontol\u00f3gicas \u2013 tamb\u00e9m parece estar [n\u00e3o t\u00e3o] implicitamente \n\ndenunciando a viol\u00eancia que se produz nesse dom\u00ednio de paz da modernidade ocidental, \n\nsustentado pelos dois grandes dispositivos de poder j\u00e1 mencionados aqui. Os saberes \n\ndesenvolvidos por Gandhi podem ser considerados localizados, com \u00edmpeto de \n\nresist\u00eancia, que certamente tiveram impactos concretos e transformativos na sociedade \u2013 \n\nprincipalmente para a \u00cdndia. Hoje, tal pensamento ganha protagonismo, se projetando nas \n\nteorias da paz positiva, que trazem grande parcela de suas contribui\u00e7\u00f5es. Ainda assim, \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel ressaltarmos que tal abordagem foi tida por muito tempo como um saber \n\ndesimportante, irracional, acient\u00edfico, demasiadamente religioso e espiritual, et cetera. \n\nTemas invocados pelo indiano como n\u00e3o-viol\u00eancia, desobedi\u00eancia civil, rela\u00e7\u00e3o religi\u00e3o-\n\npol\u00edtica, corpo-mente-alma, paz intrapessoal e interpessoal, et cetera eram, muitas vezes, \n\ninvalidados nas pr\u00e1ticas pol\u00edticas. As tentativas de deslegitimar as ideias de Gandhi n\u00e3o \n\nse efetuaram somente no campo da viol\u00eancia epistemol\u00f3gica, mas tamb\u00e9m em a\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais diretas e coercitivas, por exemplo por meio da apreens\u00e3o do livro \u201cHind \n\nSwaraj\u201d por autoridades brit\u00e2nicas, ainda em sua primeira tentativa de publica\u00e7\u00e3o\u2013 como \n\nexplicado pelo pr\u00f3prio Gandhi no pref\u00e1cio (GANDHI, 1909, p. 3). \n\nOutro saber silenciado em meio a essa conforma\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de Westf\u00e1lia foi \n\nde Pierre-Joseph Proudhon, especialmente suas ideias contidas no livro \u201cA Guerra e a \n\n\n\n105 \n\n \n\nPaz\u201d, de 186146. Em seu livro, Proudhon direciona suas inten\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas para o \n\nterreno do Direito e, logo, da Justi\u00e7a, atacando direta e severamente os contratualistas \u2013 \n\nmormente Hobbes \u2013 e os patronos do Direito das Gentes \u2013 dentre eles Grotius, Pufendorf, \n\nVatel, Pinheiro-Ferreira. O autor tem como empreendimento denunciar o v\u00edcio \n\naxiom\u00e1tico de que guerra e paz s\u00e3o entidades antag\u00f4nicas e, por conseguinte, excludentes. \n\nConsidera que \u201ca paz \u00e9 ainda guerra, e a guerra \u00e9 a paz, [sendo, portanto] pueril imaginar \n\nque elas se excluam\u201d (PROUDHON, 2011, p.29). Proudhon adiciona, ainda, sua cr\u00edtica \n\ncontra o entendimento de que o Direito seria o rem\u00e9dio para a guerra e para a viol\u00eancia, \n\nentendido como condutor da paz, da ordem, da justi\u00e7a e da organiza\u00e7\u00e3o social. Assim, \n\nsua proposi\u00e7\u00e3o vai em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia de uma guerra que \u00e9 ao mesmo tempo paz e justi\u00e7a, \n\ntodos justapostos. Como exprimido por Proudhon: \n\nCom certeza, a paz deve ser uma realidade positiva, pois a consideramos como \n\no maior dos bens, ent\u00e3o, por que a ideia que fazemos dela \u00e9 puramente \n\nnegativa, como se correspondesse apenas \u00e0 aus\u00eancia de luta, de colis\u00e3o e de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o? A paz deve ter sua a\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, sua express\u00e3o, sua vida, seu \n\nmovimento, suas cria\u00e7\u00f5es particulares; ent\u00e3o, por que ela continua sempre \n\nsendo, em nossas sociedades modernas, aquilo que ela foi nas sociedades \n\nantigas, e at\u00e9 nas utopias pol\u00edticas dos fil\u00f3sofos: o sonho da guerra? \n\n(PROUDHON, 2011, p. 30). \n\n Para desenvolver seu pensamento sobre paz e guerra, Proudhon se vale de sua \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cdireito de for\u00e7a\u201d, considerado como direito origin\u00e1rio que d\u00e1 vida a todos os \n\noutros tipos de direito de sociedade. Nessa concep\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a \u00e9 a fundadora do direito, j\u00e1 \n\nque \u00e9 pela vit\u00f3ria de um sobre o outro que se estabelece a justi\u00e7a, como um tribunal \n\n\u00faltimo. Isso significa que todo o Estado se forja por um ato de for\u00e7a, um ato violento a \n\npriori, e ser\u00e1 essa for\u00e7a a realizadora \u2013 ou melhor, a criadora \u2013 da justi\u00e7a e da paz. Pelas \n\npalavras de Proudhon:  \n\nPortanto, o duelo \u00e9 inevit\u00e1vel. Ele \u00e9 leg\u00edtimo, pois \u00e9 o agente de uma revolu\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria; sua decis\u00e3o ser\u00e1 justa, pois a vit\u00f3ria n\u00e3o ter\u00e1 outra finalidade sen\u00e3o \n\nmostrar de qual lado se encontra a for\u00e7a maior, pois n\u00e3o esque\u00e7amos que \u00e9 o \n\ndireito da for\u00e7a que, em \u00faltima an\u00e1lise, decide sobre a oportunidade da \n\nrevolu\u00e7\u00e3o e sobre a situa\u00e7\u00e3o dos dois povos no novo Estado, preexiste \u00e0 guerra; \n\ne \u00e9 por preexistir \u00e0 guerra que, em seguida, ele pode se atestar em nome da \n\nvit\u00f3ria. O direito da guerra \u00e9 o c\u00f3digo de procedimento da for\u00e7a; \u00e9 por isso que \n\ndefiniremos a guerra como a reivindica\u00e7\u00e3o e a demonstra\u00e7\u00e3o pelas armas do \n\ndireito da for\u00e7a (PROUDHON, 2011, p. 50, Grifo do Autor). \n\n Ser\u00e1 esse o ponto cardinal da cr\u00edtica de Proudhon aos patronos do Direito \n\nInternacional. Enquanto Grotius, Vatel e Pufendorf concebem a guerra como um \n\n                                                 \n46 N\u00e3o obstante a import\u00e2ncia historiogr\u00e1fica das obras de Proudhon para o anarquismo, sendo, de fato, \n\nconhecido e reconhecido nesse meio, o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 como h\u00e1 um sil\u00eancio epistemol\u00f3gico quando \n\neste reflete sobre a paz em especial. \n\n\n\n106 \n\n \n\n\u201cmonstro infernal\u201d (PROUDHON, 2011, p. 24), que s\u00f3 deve ser acionada em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia como recurso de leg\u00edtima defesa (guerra defensiva), Proudhon caminha para a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o da legitimidade da guerra ad aeternum. Se, para tais juristas, a justi\u00e7a \u00e9 \n\nantag\u00f4nica ao ato de guerra, assim como a paz tamb\u00e9m o \u00e9; para Proudhon, essas tr\u00eas \n\ncategorias convivem, visto que a guerra \u2013 e, ao mesmo tempo, o direito de for\u00e7a \u2013 ao \n\nutilizar da viol\u00eancia, est\u00e1 concomitantemente dando possibilidade para a funda\u00e7\u00e3o e para \n\no acontecimento da paz, ordem e justi\u00e7a. Nesse enquadramento, o franc\u00eas estabelece, \n\ndentre as possibilidades de guerra leg\u00edtima, a \u201c1) Incorpora\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o em uma \n\noutra na\u00e7\u00e3o, de um Estado em um outro Estado; absor\u00e7\u00e3o ou fus\u00e3o de duas sociedades \n\npol\u00edticas. 2) Reconstitui\u00e7\u00e3o das nacionalidades. 3) Incompatibilidade religiosa\u201d \n\n(PROUDHON, 2011, pp. 54-60), causas de guerra que foram explicitamente denunciadas \n\npor figuras como Francisco de Vit\u00f3ria e Vatel.  \n\nN\u00e3o obstante uma aproxima\u00e7\u00e3o de Proudhon com o idioma pol\u00edtico de seus \n\nantagonistas e uma afinidade com as categorias ontol\u00f3gicas e epistemol\u00f3gicas com os \n\nmesmos, ainda assim sua obra se posiciona contr\u00e1ria a uma paz westfaliana que est\u00e1 em \n\nconstante constru\u00e7\u00e3o. Seu pensamento sobre guerra/paz/justi\u00e7a \u00e9 incompat\u00edvel com \n\nqualquer pretens\u00e3o de paz que tente negar a guerra, ou seja, \u00e9 incompat\u00edvel com uma paz \n\nalicer\u00e7ada em ideais de n\u00e3o-viol\u00eancia estatal, na coexist\u00eancia pac\u00edfica entre Estados, no \n\nambiente pluriestatal e politicamente aberto, onde a diplomacia precederia sempre a \n\nguerra e onde o direito leg\u00edtimo \u00e0 guerra s\u00f3 se manifestaria de maneira defensiva. Se os \n\nsaberes que foram relacionados ao longo desta disserta\u00e7\u00e3o (que ativam os dispositivos da \n\npaz westfaliana) foram respons\u00e1veis por suprimir a busca universal da paz imperial ou \n\nespiritual, o saber de Proudhon \u00e9 um chamado para a legitimidade de tais atos de for\u00e7a. \n\nN\u00e3o \u00e0 toa, o fil\u00f3sofo franc\u00eas considerava a It\u00e1lia uma entidade impotente, que, depois de \n\n1000 anos de hero\u00edsmo hist\u00f3rico, se deixa \u201ctombar exausta, tornando-se presa do \n\nestrangeiro\u201d (p. 64), isso devido \u00e0 presen\u00e7a da autoridade papal somente pelas vias \n\nmorais, mas impossibilitado das vias da for\u00e7a. Em s\u00edntese, Proudhon reclama por uma \n\noutra din\u00e2mica de configura\u00e7\u00e3o de regis e fines, que certamente n\u00e3o foi a que vingou. \n\nIndo na contracorrente dos intelectuais da \u00e9poca, a preocupa\u00e7\u00e3o de Proudhon a \n\nrespeito da paz, da guerra e da justi\u00e7a \u00e9 epistemologicamente silenciada, como nos relata \n\nThiago Rodrigues: \n\nO livro foi duramente criticado tanto por detratores de Proudhon (socialistas e \n\nconservadores) quanto por anarquistas. Proudhon foi acusado de apologista da \n\nguerra e poucos foram os que compreenderam a distin\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio da \n\n\n\n107 \n\n \n\nfor\u00e7a e a guerra destrutiva dos Estados. A dificuldade em compreender essa \n\noutra perspectiva, distante da cren\u00e7a da pacifica\u00e7\u00e3o ut\u00f3pica e definitiva, \n\npresente tanto nos liberais quanto entre socialistas e parte significativa dos \n\nanarquistas, fez com que o livro fosse, depois de hostilizado, praticamente \n\nignorado nos anos seguintes, mesmo entre os libert\u00e1rios. \u201cA Guerra e a Paz\u201d \n\nfoi o livro menos lido e comentado da obra de Proudhon. Foram apenas tr\u00eas \n\nedi\u00e7\u00f5es em franc\u00eas (1861, 1927, 1998) e nenhuma tradu\u00e7\u00e3o integral em outro \n\nidioma desde sua publica\u00e7\u00e3o (RODRIGUES, 2011, p. 21). \n\nEm poucas palavras, criou-se um regime de verdade sobre a paz, cujo debate se \n\nconfiguraria somente ap\u00f3s conjurados os enunciados que se pautavam numa perspectiva \n\nwestfaliana. Teorias da n\u00e3o-viol\u00eancia budista, da legitimidade do direito de for\u00e7a ou da \n\nontologia do corpo e da alma, al\u00e9m de consideradas saberes marginais e quase nunca \n\nouvidos, eram muitas vezes levados ao campo do irracional, da loucura, ou melhor, de \n\numa irrealidade insana. \n\nMas quais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es para que certos discursos sejam silenciados e outros \n\nn\u00e3o? Ser\u00e1 somente no campo dos enunciados que ocorrem esses impedimentos, onde um \n\nregime de verdade j\u00e1 instaurado oblitera outras possibilidades discursivas de se constituir \n\no real? Como j\u00e1 mencionado nesta disserta\u00e7\u00e3o, os saberes se conformam pari passu com \n\nos dispositivos de poder e, em uma mesma \u00f3rbita, os sujeitos subjetivados. Logo, esse \n\njogo de posi\u00e7\u00f5es de saberes, de silenciamento e de cria\u00e7\u00e3o valorativa hier\u00e1rquica da \n\nepisteme, se constr\u00f3i conjuntamente com a configura\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o dos poderes e \n\nsujeitos a si relacionados. Um objeto n\u00e3o se torna vis\u00edvel por si s\u00f3, ou pela ast\u00facia do \n\nobservador, mas sim porque est\u00e1 sob um \u201cfeixe complexo de rela\u00e7\u00f5es\u201d (FOUCAULT, \n\n2013, p.55). Sigamos adiante, pois. \n\n \n\n3.2.2. Dos Poderes da Paz de Westf\u00e1lia \n\nEssa subse\u00e7\u00e3o pretende evidenciar, majoritariamente, os dispositivos de poder \n\ngerados a partir dos saberes analisados anteriormente. O movimento que faremos durante \n\ntal subse\u00e7\u00e3o, portanto, ser\u00e1 o da rela\u00e7\u00e3o saber-poder, ou seja, nos empenharemos em \n\ncompreender de que maneira os saberes que orbitam o dom\u00ednio da paz westfaliana \n\nimpactaram aquela realidade hist\u00f3rica47. O movimento que faremos ser\u00e1 o de evitar \n\n                                                 \n47 O contexto hist\u00f3rico-pol\u00edtico da Paz de Westf\u00e1lia insere-se em um enquadramento que se deu \nmajoritariamente entre as pot\u00eancias europeias ocidentais. Assim, os dispositivos pol\u00edticos aqui citados e a \n\nsubsequente an\u00e1lise hist\u00f3rica feita necessariamente far\u00e3o refer\u00eancia a tal cen\u00e1rio europeu, apesar de \n\npodermos fazer algumas aproxima\u00e7\u00f5es com pot\u00eancias n\u00e3o-europeias. \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\ndeterminismos metodol\u00f3gicos, como, por exemplo, o de encontrar cadeias causais entre \n\nsaber e poder. Os saberes hist\u00f3ricos identificados na se\u00e7\u00e3o passada se estendem por \n\ns\u00e9culos, conformando uma conversa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, um idioma pol\u00edtico, uma mentalidade \n\npol\u00edtica de longa dura\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o. Logo, o que faremos \u00e9 colocar em evid\u00eancia os \n\ndispositivos de poder manufatureiros dessa realidade de paz westfaliana, explicitando a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o que eles apresentam com os conceitos pol\u00edticos forjados nessa mesma \u00e9poca. \n\nComo apontado por Charles Tilly, o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\naliado ao expansionismo militar e ao corpo jur\u00eddico, n\u00e3o \u00e9 suficiente para explicar a \n\nforma\u00e7\u00e3o do Estado por si s\u00f3, sendo necess\u00e1rio compreender a centraliza\u00e7\u00e3o desses \n\npoderes que vieram da sociedade civil para as m\u00e3os dessa unidade pol\u00edtica (TILLY, \n\n1996). Assim, como j\u00e1 descrito, foi por efeito de um saber da ratio status que surgiu uma \n\ninteligibilidade (racionalidade) necess\u00e1ria para interligar os campos institucionais, \n\nmilitares e jur\u00eddicos em um \u00fanico arranjo de centraliza\u00e7\u00e3o de poder, tendo como cerne \n\nontol\u00f3gico o Estado (SENELLART, 2006). Ao mesmo tempo em que h\u00e1 uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o, a constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica desse \u201cEstado\u201d deve ser \n\nconsiderada outrossim como um processo de diferencia\u00e7\u00e3o de campos; ou seja, se nas \n\nsociedades antigas as ordens da religi\u00e3o, economia, justi\u00e7a, pol\u00edtica e ritos se misturavam \n\ne se confundiam, agora cada qual come\u00e7a a ganhar seu pr\u00f3prio formato e autoridade \n\nespacial (BOURDIEU, 2014). Em \u00faltima inst\u00e2ncia, o que se afirma aqui \u00e9 a exist\u00eancia do \n\n\u201cEstado\u201d (estado-sistema e estado-ideia) enquanto surgimento hist\u00f3rico. Eis pois os \n\nprimeiros resultados da rela\u00e7\u00e3o saber-poder da teoria da raz\u00e3o de Estado: um movimento \n\nde unifica\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o centralizada dos aparelhos pol\u00edticos da \u00e9poca. \n\nCom o discurso de garantia da conserva\u00e7\u00e3o e integridade de uma referida unidade pol\u00edtica, \n\nou seja, com um jogo de verdades que anunciavam a necessidade da paz interna para que \n\na popula\u00e7\u00e3o fosse protegida da concorr\u00eancia externa, criou-se o ambiente prop\u00edcio para a \n\nconforma\u00e7\u00e3o pormenorizada do Estado \u2013 dispositivo policial48. \n\nUnifica\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nA capilaridade estatizante da esfera p\u00fablica, ainda em processo de forma\u00e7\u00e3o, \n\nadotou dispositivos de poder baseados na monopoliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Aparelhos \n\n                                                 \n48 \u00c9 preciso ter em mente que muitos dos dispositivos que ser\u00e3o apresentados j\u00e1 existiam \u2013 ou foram criados \n\n\u2013 nas sociedades greco-romanas da Antiguidade. N\u00e3o afirmaremos necessariamente, portanto, uma \n\noriginalidade de tecnologias pol\u00edticas, mas sim uma nova inteligibilidade entre elas, um novo tipo de rela\u00e7\u00e3o \n\nque possibilitou o entendimento do que deveria ser um Estado enquanto unidade pol\u00edtica. \n\n\n\n109 \n\n \n\nburocr\u00e1ticos estatais foram criados exponencialmente de modo a responsabilizarem-se \n\npelo mapeamento, recolhimento e armazenamento de informa\u00e7\u00f5es \u2013 essas que eram \n\nmormente geradas pelo saber estat\u00edstico. Como j\u00e1 visto na se\u00e7\u00e3o 3.2.1, em concomit\u00e2ncia \n\ncom o desenvolvimento da estat\u00edstica \u2013 j\u00e1 no s\u00e9culo XVII \u2013 surgem mecanismos de \n\ngoverno para gest\u00e3o populacional, que se pautar\u00e3o nessas informa\u00e7\u00f5es geradas. A\u00e7\u00f5es \n\npoliciais, pol\u00edticas p\u00fablicas das cidades, divis\u00e3o territorial, distribui\u00e7\u00e3o de riqueza interna, \n\nestrat\u00e9gias de pol\u00edtica externa, todos esses mecanismos se tornam armas pol\u00edticas estatais \n\njustificadas pela unifica\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, via conhecimentos de \n\ndemografia, criminal\u00edstica, cartografia, contabilidade nacional, escalas m\u00e9tricas, \n\nrelat\u00f3rios especializados, et cetera. A ativa\u00e7\u00e3o desses dispositivos pol\u00edticos se fez \n\nposs\u00edvel pela conforma\u00e7\u00e3o dos saberes (como as teorias contratualistas e do direito \n\ninternacional p\u00fablico) que advogavam por essa necessidade de compreender o interno e \n\npacificar a unidade pol\u00edtica (o dentro) via t\u00e9cnicas de governamentalidade e viol\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica49. \n\nHomogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da linguagem \n\nHouve tamb\u00e9m a homogeneiza\u00e7\u00e3o e nacionaliza\u00e7\u00e3o da linguagem no interior do \n\nterrit\u00f3rio \u2013 outro mecanismo pol\u00edtico para garantir essa pacifica\u00e7\u00e3o e ordem interna, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o com a suposta anarquia externa. Esse processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00edngua \u00e9 subproduto da tentativa de se forjar nacionalidades, ou, como prefere Benedict \n\nAnderson (2008), \u201ccomunidades pol\u00edticas imaginadas\u201d, que ao mesmo tempo s\u00e3o \n\nlimitadas e soberanas. Compreender o nacionalismo que ganha for\u00e7a no s\u00e9culo XVIII \u00e9 \n\nde suma import\u00e2ncia aqui, pois \u00e9 por meio da forma\u00e7\u00e3o dessa massa coesa, dessa \n\npopula\u00e7\u00e3o intelig\u00edvel, desse \u201ceu coletivo\u201d com identidade intersubjetiva que ser\u00e1 poss\u00edvel \n\nexercer pol\u00edticas de governamentalidade sobre determinado territ\u00f3rio e garantir a \n\npacifica\u00e7\u00e3o interna. Em poucas palavras, a constru\u00e7\u00e3o desse ideal de Estado Moderno e \n\ndo modelo de Paz de Westf\u00e1lia gradualmente se entrela\u00e7am com a necessidade de se \n\nfomentar o nacionalismo. Pelas palavras de Lu\u00eds XVI, em 1789, \u201co Estado depende da \n\nNa\u00e7\u00e3o\u201d (Lu\u00eds XVI apud ARDANT, 1975). Como aponta Samuel Finer (1975), n\u00e3o \n\nobstante a forma\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o se confundir com a forma\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devemos \n\n                                                 \n49 A sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o como um dispositivo de poder j\u00e1 foi extensamente discorrida na se\u00e7\u00e3o \n\n3.2.1, com exemplos de institui\u00e7\u00f5es governamentais brasileiras e francesas que, desde o s\u00e9culo XVII, j\u00e1 se \n\npreocupavam em vivificar tais pr\u00e1ticas. Destarte, n\u00e3o nos ateremos muito a essa quest\u00e3o nesta se\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n110 \n\n \n\nignorar a conex\u00e3o estrita e simbi\u00f3tica, tanto hist\u00f3rica quanto l\u00f3gica, entre os dois \n\nprocessos. \n\nA na\u00e7\u00e3o, enquanto comunidade, \u00e9 imaginada, pois os membros pertencentes a ela \n\nn\u00e3o conhecem a maioria de seus pares, por\u00e9m tem um mesmo sentimento de comunh\u00e3o \n\ne v\u00ednculo identit\u00e1rio. \u00c9 limitada, de modo que existem fronteiras separando uma \n\ncomunidade nacional de outra \u2013 o que pressup\u00f5e, para esse recorte hist\u00f3rico, a n\u00e3o- \n\nexist\u00eancia de uma comunidade pol\u00edtica universal, que atravessa toda a humanidade. \u00c9, \n\npor fim, soberana, pois se desprende da ideia de uma legitimidade universal do Imp\u00e9rio \n\n(um Imp\u00e9rio Pol\u00edtico \u00fanico) e da Igreja (um Imp\u00e9rio da Salva\u00e7\u00e3o), em prol de uma nova \n\nno\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas legitimidades nacionais. Tais comunidades pol\u00edticas, n\u00e3o obstante se \n\ndefrontarem com numerosas desigualdades e problemas verticais, ainda assim se \n\nreconhecem como iguais politicamente, ou seja, se veem a partir de uma \u201cprofunda \n\ncamaradagem horizontal\u201d, a ponto de irem \u00e0 guerra por esse \u201ceu coletivo\u201d (ANDERSON, \n\n2008, p. 34).  \n\nVoltemos \u00e0 quest\u00e3o da linguagem enquanto dispositivo pol\u00edtico da ratio status e \n\ndo nacional: enquanto as comunidades cl\u00e1ssicas (como Ummah isl\u00e2mico, budismo ou \n\ncristandade papal) tinham pretens\u00f5es pol\u00edticas universais, considerando sua l\u00edngua \n\nsagrada, ilimitada territorialmente e supramundana (como o latim ou o \u00e1rabe), j\u00e1 as \n\ncomunidades modernas westfalianas passaram a adotar, j\u00e1 no s\u00e9culo XVI, l\u00ednguas \n\nvern\u00e1culas, limitadas, territorializadas e plurais frente a outros povos \u2013 em contraposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s l\u00ednguas sagradas de pretens\u00e3o ilimitada (ANDERSON, 2008; HALL, 2000). Se antes \n\na igreja exercia sua representatividade universal por meio de signos inseridos em vitrais, \n\nesculturas, serm\u00f5es semanais, rel\u00edquias, par\u00e1bolas, contos morais et cetera (meios visuais \n\ne auditivos), as comunidades imaginadas modernas o fazem mormente pela escrita \u2013 de \n\nromances e jornais. O que se busca ressaltar nesses signos \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o sintomatol\u00f3gica \n\nde simultaneidade, \u201ctempo vazio e homog\u00eaneo\u201d, pertencimento horizontal e, nesse \n\nrecorte hist\u00f3rico moderno, territorializado (ANDERSON, 2008; RADCLIFFE &amp; \n\nWESTWOOD, 1996). Como apontado por Anderson, \u201ccada participante dessa cerim\u00f4nia \n\ntem clara consci\u00eancia de que ela est\u00e1 sendo repetida simultaneamente por milhares (ou \n\nmilh\u00f5es) de pessoas cuja exist\u00eancia lhe \u00e9 indubit\u00e1vel, mas cuja identidade lhe \u00e9 totalmente \n\ndesconhecida\u201d (ANDERSON, 2008, p. 68). Em \u00faltima inst\u00e2ncia, a homogeneiza\u00e7\u00e3o e \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua se torna dispositivo imprescind\u00edvel na modernidade, pois \u00e9 \n\nmediante a l\u00edngua que o Estado-na\u00e7\u00e3o pode ser imaginado, assim como suas r\u00e9gios e \n\n\n\n111 \n\n \n\nfines. De acordo com Benedict Anderson, um dos mecanismos respons\u00e1veis por \n\npromover a identidade nacional por meio da l\u00edngua foi a reprodutibilidade e dissemina\u00e7\u00e3o \n\nvertiginosa de livros e jornais j\u00e1 no s\u00e9culo XVI50. A publica\u00e7\u00e3o de livros, ainda na forma \n\nprimitiva do capitalismo, passa a buscar mercado para a venda de livros, e a encontra n\u00e3o \n\nna escassa nobreza falante de latim, mas sim nas massas com suas l\u00ednguas vernaculares. \n\nO latim enquanto l\u00edngua oficial, portanto, vai perdendo seu espa\u00e7o gradualmente e abre \n\nespa\u00e7o para novas l\u00ednguas nacionais, que passam a se fragmentar, pluralizar e \n\nterritorializar (ANDERSON, 2008).  \n\nNessa corrente da homogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o delimitada da l\u00edngua, \n\nBourdieu (1992; 2014) nos mostra como o sistema educacional passou a fazer parte desses \n\nmecanismos pol\u00edticos de reprodu\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional, refor\u00e7ando a ratio status e \n\na ideia de um sistema westfaliano, onde o dentro (dispositivo de pol\u00edcia) e o fora \n\n(dispositivo diplom\u00e1tico e militar) prevalecem. Como afirmado por Bourdieu: \n\nAo impor e inculcar universalmente (nos limites de seu \n\n\u00e2mbito) uma cultura dominante assim constitu\u00edda em cultura nacional \n\nleg\u00edtima, o sistema escolar, particularmente atrav\u00e9s do ensino da hist\u00f3ria e, \n\nespecialmente, da hist\u00f3ria da literatura, inculca os fundamentos de uma \n\nverdadeira \u201creligi\u00e3o c\u00edvica\u201d e, mais precisamente, os pressupostos \n\nfundamentais da imagem (nacional) de si (BOURDIEU, 1996, p. 106). \n\nOs sistemas escolares, na modernidade, suprimem o grego e o latim, al\u00e9m de proibir \n\nquaisquer outros vern\u00e1culos locais que n\u00e3o o oficial do Estado. A coes\u00e3o e \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da linguagem n\u00e3o foi fomentada somente com intuito de possibilitar a \n\nleitura agora disseminada pelo territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m tem um valor pol\u00edtico inerente a si. \n\nA linguagem oficial, tornada parte da cultura dominante, se torna a representa\u00e7\u00e3o e a \n\nexpress\u00e3o mais viva do que seria esse Estado-Na\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2008). A l\u00edngua foi, \n\nindubitavelmente, um dos mecanismos centrais para que um povo (agora \u201ccidad\u00e3os\u201d de \n\num Estado) se distinguisse de outro, possibilitando, portanto, a ideia westfaliana de dentro \n\ne fora.  \n\nTomando a Fran\u00e7a como exemplo, em 1539 vemos o latim sendo substitu\u00eddo pelo \n\nfranc\u00eas, por meio do decreto de Villers-Cotter\u00eats, de Francisco I, com forte apoio da \n\nIgreja. Em meados do s\u00e9culo XVII, com o intuito de evitar a autonomiza\u00e7\u00e3o regional, \n\noutro decreto obriga o uso do franc\u00eas como l\u00edngua oficial para escritura de leis e outros \n\ndocumentos da monarquia (CERTEAU et alia, 1975). A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa trouxe \n\n                                                 \n50 Se em 1500 haviam publicado cerca de 20 milh\u00f5es de livros, em 1600 o n\u00famero j\u00e1 alcan\u00e7ava 200 milh\u00f5es \n\nde livros vendidos (ANDERSON, 2008). \n\n\n\n112 \n\n \n\nconsigo e transbordou para o sistema escolar a pol\u00edtica do terror lingu\u00edstico, proibindo o \n\nuso de l\u00ednguas locais ou regionais e punindo aqueles que tentassem utiliz\u00e1-las no dia-a-\n\ndia do ensino (SOUZA, 2008). Em 1794, o influente revolucion\u00e1rio abade Gr\u00e9goire \n\napresentou a uma conven\u00e7\u00e3o o \u201cRelat\u00f3rio sobre a necessidade e os meios de destruir \n\ndialetos e de universalizar o uso da l\u00edngua francesa\u201d (ROULAND, 2008), al\u00e9m de proferir \n\no seguinte enunciado em seu \u201cEssai sur la R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration physique, morale et politique des \n\njuifs\u201d: Os governos ignoram ou n\u00e3o sentem como a destrui\u00e7\u00e3o dos patois importa \u00e0 \n\nexpans\u00e3o das luzes, ao conhecimento refinado da religi\u00e3o, \u00e0 f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o das leis, \u00e0 \n\nfelicidade nacional e \u00e0 tranquilidade pol\u00edtica (GREGOIRE, apud CERTEAU et al., 1975, \n\np.21). Por fim, vale citar a pol\u00edtica p\u00fablica iniciada por Bonaparte, em 1801, baseada em \n\netnologia administrativa, cujo objetivo era o engajamento de pesquisas em comunidades \n\nlocais, com intuito de combater os particularismos regionais \u2013 principalmente referente \u00e0 \n\nl\u00edngua \u2013 e garantir uma unifica\u00e7\u00e3o cultural (ROULAND, 2008). \n\nAssim, a homogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da linguagem \u00e9 um dos mecanismos \n\nprim\u00e1rios pelo qual se garante a cren\u00e7a das \u201ccomunidades imaginadas\u201d, que articulam as \n\ndivis\u00f5es sociais (e territoriais) internacionais via representa\u00e7\u00e3o mental. Enquanto os \n\nsaberes (da Raz\u00e3o de Estado \u00e0s TRI) evocam a necessidade de \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, \n\n\u201cordem\u201d, \u201cpaz social\u201d, \u201cconcorr\u00eancia pluriestatal\u201d, \u201cequil\u00edbrio entre Na\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cgest\u00e3o e \n\ncontrole social\u201d et cetera, as micro pr\u00e1ticas do dia-a-dia \u2013 no caso em quest\u00e3o, de \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da linguagem oficial \u2013 s\u00e3o ativadas para promover \n\ntais concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, por exemplo via a\u00e7\u00f5es institucionais, decretos de autoridade, \n\npr\u00e1ticas escolares, a\u00e7\u00f5es administrativas em comunidades locais, impress\u00e3o de livros. Em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, o dispositivo da homogeneiza\u00e7\u00e3o da linguagem n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o um \n\ndesdobramento do dispositivo de pol\u00edcia, respons\u00e1vel pela sustenta\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio da paz \n\nde Westf\u00e1lia. \n\nEstrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica a servi\u00e7o do Estado \n\nO Direito, enquanto campo jur\u00eddico aut\u00f4nomo, se consolidou por meio de um \n\nprocesso hist\u00f3rico consoante com a emerg\u00eancia da sociedade moderna \u2013 inserida na \n\nl\u00f3gica da Paz de Westf\u00e1lia \u2013 a partir do ac\u00famulo de um capital jur\u00eddico51. Diferentemente \n\ndo que se pode pensar, a concep\u00e7\u00e3o de um sistema jur\u00eddico universalista (territorialmente \n\n                                                 \n51 Capital jur\u00eddico remete ao ac\u00famulo de ferramentas jur\u00eddicas para legitimar valores e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficos, \n\nmediante regras fundadas no formalismo e no positivismo. \n\n\n\n113 \n\n \n\ndelimitado), desinteressado e neutro, representativo do Estado e que incide sobre uma \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00fanica \u00e9 um produto da modernidade (BOURDIEU, 1989). Na Europa do \n\ns\u00e9culo XIII, por exemplo, coexistiam jurisdi\u00e7\u00f5es eclesi\u00e1sticas, cortes do cristianismo, \n\njurisdi\u00e7\u00f5es laicas, justi\u00e7a do rei, justi\u00e7a senhorial, justi\u00e7a das aldeias, das comunas, das \n\ncorpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio, do com\u00e9rcio, et cetera, cada qual com suas especificidades e alvos \n\njur\u00eddicos. Essa constela\u00e7\u00e3o descentralizada de poderes jur\u00eddicos, gradualmente \u2013 na \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a Idade M\u00e9dia e a Idade Moderna \u2013 vai se concentrando no \u00e2mbito da \n\njusti\u00e7a real. Ao lado do rei, passa a constituir-se um corpus jur\u00eddico, composto por \n\nprebostes, magistrados, oficiais da realeza, procuradores titulares, minist\u00e9rio p\u00fablico, \n\nConselho de Estado, Tribunal de Contas, Tribunal Judici\u00e1rio, Parlamento. Os julgadores \n\nregionais ou locais, que tinham certa autonomia para determinar a justi\u00e7a em seu espa\u00e7o \n\nsocial, paulatinamente perdem seus postos para juristas profissionais e oficiais de justi\u00e7a \n\n\u2013 que respondiam diretamente ao rei e \u00e0 aparelhagem jur\u00eddica que vinha se formando \n\n(BOURDIEU, 1996). Nessa transi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, os juristas se engajaram na teoriza\u00e7\u00e3o de \n\nsaberes em favor de uma \u00fanica jurisdi\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para todo o territ\u00f3rio em quest\u00e3o, \n\nadvogando a favor de um poder universal da lei, jurisdi\u00e7\u00e3o esta que seria representativa \n\nda vontade do rei, da ordem e paz interna, da justi\u00e7a e da seguran\u00e7a de todos. A teoria da \n\napela\u00e7\u00e3o, por exemplo, pensada no final da Idade M\u00e9dia, cria hierarquias judici\u00e1rias para \n\nprocedimentos de julgamento, todas elas interligadas \u00e0 justi\u00e7a real. O que se observa, \n\nportanto, \u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o dos poderes jur\u00eddicos que antes eram \n\ndescentralizados, dispersos e aut\u00f4nomos52 (MICELI, 2014).  \n\nSe o fim da Idade M\u00e9dia se definia a partir de um modelo de justi\u00e7a pessoal, com \n\na exist\u00eancia de uma \u201cnobreza natural\u201d ou de nascimento, caracterizada por \n\nhereditariedade, sangue, linhagem e biologia, sendo, portanto, uma extens\u00e3o familiar do \n\nrei e de seus poderes, j\u00e1 o novo modelo pol\u00edtico-jur\u00eddico da modernidade d\u00e1 espa\u00e7o para \n\na \u201cnobreza de Estado\u201d (noblesse de robe), reconhecida e enobrecida inicialmente por \n\ndecreto da realeza, com base em compet\u00eancias e m\u00e9ritos t\u00e9cnicos (como burocratas e \n\noficiais de justi\u00e7a)53. Ao passo que a \u201cnobreza de Estado\u201d lentamente substitu\u00eda a nobreza \n\n                                                 \n52 A homogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o da linguagem claramente foi um dos mecanismos consoantes \u00e0 \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o do campo jur\u00eddico, este agora voltado para todo um territ\u00f3rio delimitado, \n\ncom poder universal (no sentido de alcan\u00e7ar todos os cidad\u00e3os e se tornar verdade oficial). Ao mesmo \n\ntempo, a linguagem jur\u00eddica, ao trazer consigo terminologias t\u00e9cnicas, faz-se importante enquanto \n\nmecanismo de divis\u00e3o social, de par\u00e2metro legitimador de quem deve ter o discurso oficial, o decreto do \n\ndever-ser.  \n53 Em meio ao processo da burocratiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 burocracia, surgem n\u00e3o somente os \n\njuristas especializados, mas, em maior escopo, surgem os \u201chomens pol\u00edticos profissionais\u201d, compostos \n\n\n\n114 \n\n \n\nnatural, transcorre uma separa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima do que \u00e9 privado e do que \u00e9 p\u00fablico. \u00c9 na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o desse novo corpus jur\u00eddico aut\u00f4nomo que os juristas da \u00e9poca promoveram \n\na transi\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o mon\u00e1rquica para a raz\u00e3o de Estado. Com o assentamento dessa \n\nnobreza de Estado (ou, como chamou Weber, dessa burocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a), os juristas \n\nn\u00e3o mais respondiam ao rei, ou a qualquer figura pessoal da realeza, pois era um \n\nfuncion\u00e1rio impessoal destinado a servir ao esp\u00edrito das leis, ao interesse comum, ao \n\nEstado, ao territ\u00f3rio delimitado, ao bem p\u00fablico (MICELI, 2014). Desponta, nesse \n\ncontexto, o personagem do jurista enquanto \u201cmestre do discurso\u201d, adquirindo para si o \n\nposto de autoridade simb\u00f3lica mais forte dentre todos os agentes dessa nova estrutura \n\npol\u00edtico-jur\u00eddica, por ser o \u201cporta-voz do Estado\u201d, o porta-voz do ponto de vista dos \n\npontos de vista, o protetor do universal. Historicamente, o jurista conquista o poder \n\nsimb\u00f3lico de determinar a verdade oficial, de ditar as normas do dever-ser social, de \n\ndiscursar \u2013 a partir da prosopopeia, por exemplo \u2013 enquanto um representante do Estado \n\nmetaf\u00edsico e do eu coletivo. Em poucas palavras, assiste-se ao surgimento de um corpus \n\naut\u00f4nomo de profetas jur\u00eddicos (BOURDIEU, 2014). \n\nCitemos tr\u00eas mecanismos de poder, identificados por Foucault, que se \n\ndesenvolveram na esteira da burocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a: surgimento do procurador, da \n\ninfra\u00e7\u00e3o e da repara\u00e7\u00e3o do dano. O procurador surge com a fun\u00e7\u00e3o de representar \n\njuridicamente o soberano, a unidade pol\u00edtica maior, o Estado, garantindo, assim, uma \n\npersona para esse referido Estado. A figura do procurador se faz importante aqui, pois \u00e9 \n\nela que evidencia e corrobora a ideia do Estado (ou ente soberano) enquanto coisa em si. \n\nEm poucas palavras, o procurador apresenta-se como o mecanismo pol\u00edtico que d\u00e1 \n\nmaterialidade \u00e0 Raz\u00e3o de Estado (ratio status), por advogar em defesa da paz do Estado, \n\nda amplia\u00e7\u00e3o do Estado, da ordem do Estado, da felicidade do Estado. O segundo \n\nmecanismo jur\u00eddico (no\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o) acompanha a mesma l\u00f3gica: se antes a justi\u00e7a se \n\nencarregava de julgar danos causados de um indiv\u00edduo sobre outro, agora a infra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexercida contra as normas jur\u00eddicas, ou seja, contra o pr\u00f3prio Estado. Cometer uma \n\ninfra\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 o mesmo que atentar contra a ordem e a paz interna, contra o bom \n\nfuncionamento interno do Estado. O terceiro elemento que surge com esse novo corpus \n\n                                                 \npelos cl\u00e9rigos, letrados com forma\u00e7\u00e3o human\u00edstica, patriciado (gentry), nobreza et cetera. \u00c9 indubit\u00e1vel a \n\nimport\u00e2ncia desses agentes na forma\u00e7\u00e3o da unidade estatal, na burocratiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no \n\ngeral e na expropria\u00e7\u00e3o do poder das m\u00e3os da aristocracia e de outros poderes localizados (chamados por \n\nElias (2001) como \u201cthe royal mechanism\u201d) (WEBER, 2004b). Por\u00e9m, de modo a n\u00e3o nos estendermos \n\nexcessivamente nessa quest\u00e3o, e de modo a nos alinharmos com a proposta maior da disserta\u00e7\u00e3o, \n\nmanteremos o enfoque somente nos juristas e seu papel de transformador do social. \n\n\n\n115 \n\n \n\njur\u00eddico \u00e9 o da repara\u00e7\u00e3o do dano, que n\u00e3o mais visa satisfazer o indiv\u00edduo depreciado \n\npela a\u00e7\u00e3o danosa somente, mas tamb\u00e9m beneficiar o soberano, a lei, o corpus jur\u00eddico, o \n\nEstado. A repara\u00e7\u00e3o do dano se tornou um dos mecanismos mais efetivos do aparato \n\nestatal para concentra\u00e7\u00e3o de capital econ\u00f4mico, por exemplo via recolhimento fiscal \n\n(FOUCAULT, 2002). \n\nEis, portanto, a constitui\u00e7\u00e3o dessa nova estrutura pol\u00edtico-jur\u00eddica que j\u00e1 se \n\nmanifesta no fim da Idade M\u00e9dia, representando outro centro de poder que nos ajuda a \n\nmelhor compreender a Paz de Westf\u00e1lia \u2013 especificamente no que concerne o dispositivo \n\npolicial54. O idioma pol\u00edtico que pudemos tra\u00e7ar ao longo da se\u00e7\u00e3o 3.2.1 (dos saberes) \n\npresentes principalmente nas teorias da Raz\u00e3o de Estado, Teorias Contratualistas, Direito \n\nInternacional P\u00fablico e TRI, evocam a imprescindibilidade da \u201cordem interna\u201d, da \n\n\u201ccoes\u00e3o\u201d, da \u201cpaz social\u201d, da \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, da \u201csoberania\u201d e \u201clegitimidade\u201d, \n\nconceitos esses todos atravessando de alguma forma os mecanismos de poder \n\nsupracitados. A centraliza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o dos poderes jur\u00eddicos sob a \u00e9gide real, a \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, a transi\u00e7\u00e3o da nobreza natural para a nobreza \n\nde Estado, o reconhecimento coletivo das novas autoridades simb\u00f3licas (os profetas \n\njur\u00eddicos), o descolamento entre a no\u00e7\u00e3o de p\u00fablico e privado, o desenvolvimento de \n\ntecnologias pol\u00edticas tais quais o procurador, a infra\u00e7\u00e3o e a repara\u00e7\u00e3o do dano, s\u00e3o todos \n\nmecanismos compositores do dispositivo policial, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 ativado com \n\nvontade pol\u00edtica de garantir a conserva\u00e7\u00e3o da ordem, a boa gest\u00e3o interna e unidade estatal \n\nleg\u00edtima. Como verifica\u00e7\u00e3o final, \u00e9 essencial observar que o dispositivo policial (e \n\ntampouco o diplom\u00e1tico-militar) n\u00e3o se faz enquanto um grande dispositivo sist\u00eamico, \n\nou uma grande for\u00e7a superior manufatureira do real global, mas sim se manifestando em \n\nlocalidades diversas, em campos variados, gerando efeitos pol\u00edticos performativos, por \n\nexemplo determinando divis\u00f5es do mundo social (divis\u00e3o de cargos, divis\u00e3o territorial, \n\ndivis\u00e3o de regi\u00f5es, divis\u00e3o conceitual, divis\u00e3o do que deve ser considerado leg\u00edtimo, et \n\ncetera), o que corrobora, em longo prazo, uma inteligibilidade entre tais centros de poder \n\nmicro a n\u00edvel global. \n\nEstrutura de taxa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n54 A rela\u00e7\u00e3o tida entre justi\u00e7a e paz interna (no sentido de ordem e conten\u00e7\u00e3o de conflitos privados) j\u00e1 se \n\nconstru\u00eda na mentalidade da \u00e9poca. Um bom exemplo disso \u00e9 o grupo de servidores judiciais ingleses do \n\ns\u00e9culo XVI, que se denominavam \u201cos Justiceiros da Paz\u201d (BRAUN, 1975). \n\n\n\n116 \n\n \n\n Como dito anteriormente, o processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de um \u201cEstado Moderno\u201d deve ser lido, outrossim, como o processo hist\u00f3rico \n\nde diferencia\u00e7\u00e3o dos campos \u2013 econ\u00f4mico, jur\u00eddico, cultural, et cetera \u2013 no ordenamento \n\ndo mundo social (BOURDIEU, 2014). Ressaltamos aqui, ent\u00e3o, a gradual constitui\u00e7\u00e3o de \n\num espa\u00e7o econ\u00f4mico nacional aut\u00f4nomo \u2013 ou seja, delimitado e territorializado \u2013 que \n\nganha vida por meio da concentra\u00e7\u00e3o de diversos mecanismos econ\u00f4micos nas m\u00e3os de \n\numa burocracia estatal capilarizada, mecanismos esses que v\u00e3o desde o direito de cunhar \n\na moeda, de fixar cota\u00e7\u00f5es e pre\u00e7os, de tomar decis\u00f5es econ\u00f4micas para outros e, talvez \n\no mais importante, o direito leg\u00edtimo de taxa\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1, portanto, o recolhimento leg\u00edtimo, \n\npermanente e amplo de impostos via estrutura eficiente de taxa\u00e7\u00e3o que atuar\u00e1 como \n\npart\u00edcipe na transforma\u00e7\u00e3o do \u201cEstado Din\u00e1stico\u201d para o \u201cEstado Impessoal\u201d. Como bem \n\nobservou Jean Bodin, um dos patronos do saber da \u201cRaz\u00e3o de Estado\u201d, no ano de 1583, \n\n\u201cos meios financeiros s\u00e3o os nervos do Estado\u201d (BODIN apud BRAUN, 1975, p. 243, \n\nTradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n O imposto, certamente, data de muito antes da forma\u00e7\u00e3o do arranjo westfaliano e \n\ndo \u201cEstado\u201d, contudo, nossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de revelar historicamente os impostos \n\nenquanto coisa p\u00fablica, voltada para redistribui\u00e7\u00e3o coletiva, que s\u00f3 se manifesta de fato \n\nentre os s\u00e9culos XVI e XVII (MANN, 1943). O imposto feudal (aides f\u00e9odales) era \n\nreivindicado pelos reis, mas tamb\u00e9m poderia ser reivindicado por outros senhores feudais \n\nou nobres que detinham dependentes, podendo requerer impostos sobre o casamento de \n\nsua filha, sobre o agricultor que usa suas terras, ou ao ter seu filho armado cavaleiro, et \n\ncetera. Mais importante, as aides f\u00e9odales eram impostos extraordin\u00e1rios, ocasionais, \n\nlimitados temporalmente e voltados para causas espec\u00edficas (por exemplo, para promover \n\numa cruzada ou um avan\u00e7o militar). Tais impostos extraordin\u00e1rios n\u00e3o eram, em sua \n\nmaioria, reconhecidos como leg\u00edtimos e justos pelos senhores feudais e outros pagantes, \n\ne sua imposi\u00e7\u00e3o significou o principal motivo dos levantes urbanos do final da Idade \n\nM\u00e9dia \u2013 o que evidencia um poder limitado e descentralizado do rei. Nesse processo, \n\nmuitos coletores de impostos foram mortos por aqueles que se negavam a pagar a \n\ntributa\u00e7\u00e3o, enquanto, do outro lado, o rei enrijecia a puni\u00e7\u00e3o aos n\u00e3o-pagantes (pela \n\nmorte, multas ou pris\u00e3o) (ARDANT, 1975). Era consci\u00eancia geral que o rei deveria arcar \n\ncom suas pr\u00f3prias despesas para sustentar sua corte, e os impostos eram medidas pontuais \n\npara casos excepcionais. Esse quadro conflituoso que se desenha por sobre a quest\u00e3o da \n\ntaxa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser analisado de maneira negativa, mas sim pela perspectiva produtiva; \n\n\n\n117 \n\n \n\nou seja, os conflitos e os rearranjos de rela\u00e7\u00f5es de poder que orbitaram ao redor dos \n\nimpostos extraordin\u00e1rios foram essenciais na lenta concentra\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o desse \n\nsistema tribut\u00e1rio permanente: definiu-se a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de poder, ofereceram-\n\nse cargos administrativos, estipularam-se as taxas cobradas territorialmente, fomentaram-\n\nse rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre atores que circundavam esse novo aparato fiscal, et \n\ncetera55 (ELIAS, 1990). \n\n O aide de l\u2019ost, tamb\u00e9m um imposto extraordin\u00e1rio, surge ainda no s\u00e9culo XIII, \n\ncom o intuito de permitir que as cidades come\u00e7assem a pagar quantias monet\u00e1rias em vez \n\nde enviar homens \u00e0 guerra para defender o reinado. Esse e outros tipos de impostos \n\nassociados \u00e0 quest\u00e3o militar foram os que mais auxiliaram na consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura de taxa\u00e7\u00e3o permanente, efetiva e leg\u00edtima. Ademais, al\u00e9m da quest\u00e3o militar \n\nservir de enunciado leg\u00edtimo para a taxa\u00e7\u00e3o regular, a pr\u00f3pria concentra\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia \n\nf\u00edsica sob a \u00e9gide da institui\u00e7\u00e3o din\u00e1stica vai, aos poucos, garantindo maior efetividade \n\nno recolhimento dos impostos (ELIAS, 1990)56. Para citarmos um exemplo do paralelo \n\ncrescente entre a estrutura b\u00e9lica e as d\u00edvidas e impostos estatais recolhidos, cita-se o caso \n\nde Castela, que aumentou sua taxa\u00e7\u00e3o de l\u2019ost de 900 mil reales, em 1474, para 26 \n\nmilh\u00f5es de reales, em 1504 (TILLY, 1996). Ao defender o estreito entrela\u00e7amento entre \n\no poderio militar e a estrutura tribut\u00e1ria estatal, Norbert Elias afirma que: \n\nUma vez ap\u00f3s outra, era o poderio militar concentrado nas m\u00e3os da autoridade \n\ncentral que lhe garantia e aumentava o controle dos impostos, e foi esse \n\ncontrole concentrado dos mesmos que tornou poss\u00edvel a monopoliza\u00e7\u00e3o cada \n\nvez mais forte do poder f\u00edsico e militar. Passo a passo, esses dois se impeliram, \n\num ao outro, para cima at\u00e9 que, em certo ponto, a completa superioridade \n\nobtida pela fun\u00e7\u00e3o central nesse processo se revelou em toda a sua nudez aos \n\nat\u00f4nitos e amargurados contempor\u00e2neos (ELIAS, 1990, p. 182). \n\n Quando decretado pelo soberano do dom\u00ednio real franc\u00eas, Carlos VII, a exist\u00eancia \n\nde impostos permanentes e ilimitados, a partir de 1436, os poderes menores e distribu\u00eddos \n\npelo dom\u00ednio real se incomodaram57. O ato proferido pelo rei franc\u00eas deve ser lido como \n\numa atitude pol\u00edtica que acompanha essa concentra\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia f\u00edsica, do poderio \n\n                                                 \n55 Claramente, a consolida\u00e7\u00e3o desse mecanismo de taxa\u00e7\u00e3o robusto e inteiramente territorializado n\u00e3o se \n\nfez sen\u00e3o em concomit\u00e2ncia com a forma\u00e7\u00e3o de uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e burocratizada (via capital \n\ncultural), com a presen\u00e7a de escribas, registradores, investigadores, coletores (WEBER, 2004b; FISCHER \n\n&amp; LUNDGREEN, 1975). \n56 A quest\u00e3o referente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do poderio militar ser\u00e1 melhor explorada a posteriori. \n57 Como nos mostra Braun (1975), esse processo de concentra\u00e7\u00e3o dos mecanismos de taxa\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem \n\nsuas singularidades e temporalidades em cada governo de maneira distinta. Os ingleses e prussianos, por \n\nexemplo, experimentaram essas modifica\u00e7\u00f5es em maior medida no s\u00e9culo XVII, visto que para os ingleses \n\nesse mecanismo de taxa\u00e7\u00e3o se concentrou de maneira mais efetiva, enquanto os prussianos demoraram \n\nmais, presenciando maiores e mais conturbadas disputas pol\u00edticas referentes \u00e0 quest\u00e3o dos impostos. \n\n\n\n118 \n\n \n\nmilitar. Tanto a concentra\u00e7\u00e3o do poderio militar quanto do financeiro pode ser \n\nevidenciada na carta escrita por Juvenal Des Ursines, Arcebispo de Rheims, enviada \n\ndiretamente ao rei Carlos VII: \n\nQuando os predecessores de Vossa Alteza tencionavam ir \u00e0 guerra, \n\ncostumavam convocar os tr\u00eas estados; convidavam representantes da Igreja, da \n\nnobreza e dos plebeus para reunirem-se com eles em suas boas cidades. \n\nVinham e explicavam o estado das coisas, diziam o que era necess\u00e1rio para \n\nresistir ao inimigo, e solicitavam que os representantes reunidos se \n\nconsultassem sobre a maneira como a guerra devia ser conduzida, a fim de \n\najudar o rei com impostos decididos nessa discuss\u00e3o. Vossa Alteza sempre \n\nobservou esse procedimento, at\u00e9 que compreendeu que Deus e a Fortuna \u2013 que \n\n\u00e9 mut\u00e1vel \u2013 a ajudaram de tal forma que tais discuss\u00f5es est\u00e3o agora abaixo de \n\nsua dignidade. Vossa Alteza imp\u00f5e agora as \u201caides\u201d e outros tributos e \n\npermitem que sejam cobradas como se fossem tributos de seu pr\u00f3prio dom\u00ednio, \n\nsem anu\u00eancia de seus tr\u00eas estados. \n\nAntes... o reino podia, com justi\u00e7a, ser denominado \u201cRoyaume France\u201d, pois \n\ncostumava ser livre [franc] e gozava de todas as liberdades [franchises et \n\nlibert\u00e9s]. Hoje o povo nada mais \u00e9 do que escravo, arbitrariamente tributado \n\n[taillables \u00e0 voulent\u00e9]. Se examinamos a popula\u00e7\u00e3o do reino, descobrimos \n\napenas um d\u00e9cimo dos que antigamente nele viviam. N\u00e3o desejo reduzir o \n\npoder de Vossa Alteza, mas, sim, aument\u00e1-lo tanto quanto estiver dentro de \n\nminhas for\u00e7as. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que um pr\u00edncipe, e em especial Vossa Alteza, \n\npode em certos casos tirar [tailler] alguma coisa de vossos s\u00faditos e cobrar as \n\n\u201caides\u201d, sobretudo para defender o reino e a coisa p\u00fablica. Mas tem que \n\nconcordar em fazer isso de maneira razo\u00e1vel. A tarefa dele n\u00e3o \u00e9 a minha. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que Vossa Alteza seja soberana nas quest\u00f5es de justi\u00e7a, e que esta seja \n\nsua autoridade. Mas, no que interessa \u00e0s receitas de seus dom\u00ednios, o rei tem \n\nseu dom\u00ednio e cada particular tamb\u00e9m possui o seu [em outras palavras, o rei \n\ndeve sustentar-se com a receita de suas propriedades e dom\u00ednios, sem usurpar \n\no controle da receita de todo o pa\u00eds]. Hoje, os s\u00faditos t\u00eam tosquiada n\u00e3o s\u00f3 sua \n\nl\u00e3, mas tamb\u00e9m a pele, a carne e o sangue, at\u00e9 os ossos (JUVENAL DES \n\nURSINES apud ELIAS, 1990, pp. 182-183). \n\n Todavia, como bem observado por Bourdieu, a concentra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a f\u00edsica per \n\nse n\u00e3o garante a efetividade do recolhimento de impostos enquanto mecanismo leg\u00edtimo \n\ne politicamente naturalizado. \u00c9 nesse momento que nossa aten\u00e7\u00e3o deve se voltar para a \n\nimport\u00e2ncia dos saberes da \u00e9poca, do idioma pol\u00edtico que se conformava, da mentalidade \n\nque se desenhava, do poder simb\u00f3lico que se forjava. Se antes havia o reconhecimento \n\ndo rei enquanto mais um agente compondo esse descentralizado corpo social r\u00e9gio, com \n\no tempo os s\u00faditos passam a reconhec\u00ea-lo como um representante da \u201ccoisa p\u00fablica\u201d, do \n\n\u201cEstado\u201d, da \u201cp\u00e1tria\u201d (conceitos que aparecem pela primeira vez no final do s\u00e9culo XV). \n\n(ELIAS, 1990). O descolamento conceitual entre o \u201cprivado\u201d e o \u201cp\u00fablico\u201d \u2013 tornando-\n\nse arma lingu\u00edstica \u2013 \u00e9 de import\u00e2ncia capital para esse cen\u00e1rio hist\u00f3rico, pois \u00e9 ele que \n\ncarregar\u00e1 consigo a no\u00e7\u00e3o de impessoalidade do soberano e de seus burocratas58. De igual \n\n                                                 \n58 Frederico o Grande, por exemplo, em meados do s\u00e9culo XVIII, promoveu a \u201cGeneral Book of Law\u201d, \n\nunificando as leis do territ\u00f3rio ingl\u00eas e declarando que todos os dom\u00ednios do reinado deveriam ser \n\n\n\n119 \n\n \n\nmaneira, surge a separa\u00e7\u00e3o conceitual do \u201cdentro\u201d e do \u201cfora\u201d, a partir da l\u00f3gica da \n\nnecessidade de se proteger e gerir o \u201cdentro\u201d (unidade pol\u00edtica) e, ao mesmo tempo, se \n\npreparar para as guerras e amea\u00e7as distintas de \u201cfora\u201d.  \n\nPortanto, o idioma pol\u00edtico da \u00e9poca passa a ganhar novas formata\u00e7\u00f5es, as mesmas \n\npelas quais se debru\u00e7aram os te\u00f3ricos da Raz\u00e3o de Estado, dos Contratos Sociais, da \n\nEstat\u00edstica, do Direito P\u00fablico e, mais tardiamente, das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. A \n\nexist\u00eancia de um corpo burocr\u00e1tico sustentado mediante uma eficiente maquinaria de \n\nrecolhimento de impostos, e que \u00e9 vista como a entidade pol\u00edtica una, indivis\u00edvel, \n\ntranscendental, representante da \u201ccoisa p\u00fablica\u201d, mantenedora da ordem interna e \n\ndefensora das amea\u00e7as externas, n\u00e3o se d\u00e1 somente por meio de coer\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Dessa \n\nforma, o que ressaltamos aqui \u00e9 que essa manufatura do mundo social forjada por um \n\nsaber-poder hist\u00f3rico, onde o desenvolvimento do dispositivo pol\u00edtico de taxa\u00e7\u00e3o estatal \n\ne redistribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica se desenrola pari passu \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de saberes da \u00e9poca, \u00e9, \n\nindubitavelmente, um dos elementos ativadores dos dispositivos policial e diplom\u00e1tico-\n\nmilitar. \n\nPol\u00edcia \n\nAo lado das tecnologias pol\u00edticas de unifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, homogeneiza\u00e7\u00e3o \n\nda linguagem, estrutura\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-pol\u00edtica e estrutura de taxa\u00e7\u00e3o como instrumentos \n\np\u00fablicos, adicionamos o mecanismo de pol\u00edcia como grande respons\u00e1vel pela no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cEstado Moderno\u201d, de \u201cSistema Internacional\u201d e de \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d. \n\nOriginado na Fran\u00e7a de Borgonha no s\u00e9culo XV, o termo pol\u00edcia foi rapidamente \n\nadotado por toda a Europa, pelas terminologias \u201cPolicei\u201d, \u201cPollicei\u201d, \u201cPolicey\u201d, \n\n\u201cPollicey\u201d, \u201cPollizey\u201d, Pollizei\u201d, \u201cPolizei\u201d, \u201cPollucey, \u201cPullucey\u201d, et cetera. Na esteira \n\nhist\u00f3rica de desmantelamento do sistema feudal e do surgimento de um \u201cbem p\u00fablico\u201d, \n\n\u201cratio status\u201d, \u201cadministra\u00e7\u00e3o em prol da coletividade\u201d, a pol\u00edcia aparece como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o da ordem, do bem-estar geral e da regula\u00e7\u00e3o da \n\nvida interna da popula\u00e7\u00e3o. Atemo-nos novamente \u00e0 import\u00e2ncia da historicidade dos \n\ntermos: durante grande parte da era feudal, a ideia de \u201cordem social\u201d estava ligada a uma \n\nlei divina, a uma ordem universal supramundana de compet\u00eancia natural. A pol\u00edcia \n\nenquanto institui\u00e7\u00e3o que exercita o pol\u00edtico se produz em um contexto no qual a no\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \nconsiderados propriedade p\u00fablica. Ademais, afirmou explicitamente se considerar n\u00e3o soberano, mas sim \n\nservente do Estado (BRAUN, 1975). \n\n\n\n120 \n\n \n\n\u201cordem social\u201d se transforma em algo territorializado (logicamente delimitado), p\u00fablico \n\ne, mais importante, de fabrica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do homem; ou seja, se antes eram as for\u00e7as \n\nreligiosas que lidavam com a ordem, agora a \u201cordem social\u201d \u00e9 responsabilidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de cada pa\u00eds (MLADEK, 2007; LIANG, 1992; NEOCLEOUS, \n\n2000). Ademais, se as rela\u00e7\u00f5es feudais de poder se davam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de \n\nsangue (fam\u00edlia) e status social (quem pertence \u00e0 cavalaria, \u00e0 nobreza de sangue, ao clero, \n\net cetera), com o surgimento da concep\u00e7\u00e3o de \u201cindiv\u00edduo moderno\u201d, a pol\u00edcia se articula \n\ncomo institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelos cidad\u00e3os, independentemente de seu sangue, ou seja, \n\nde acordo com seu trabalho, costume, produtividade, pr\u00e1ticas comerciais, et cetera \n\n(FOUCAULT, 1988). \n\nA fun\u00e7\u00e3o policial a servi\u00e7o desse metaf\u00edsico \u201cEstado Impessoal\u201d pode ser \n\nidentificada a partir da perspectiva de alguns viventes da \u00e9poca: pelas palavras de Nicolas \n\nDelamare, comiss\u00e1rio de pol\u00edcia da Fran\u00e7a e pensador pol\u00edtico, escritor do \u201cTrait\u00e9 de la \n\nPolice\u201d (1670), \u201co objetivo da pol\u00edcia \u00e9 promover o bem geral da sociedade\u201d \n\n(DELAMARE apud NEOCLEOUS, 2000, p. 4, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Em 1770, Jean-Charles \n\nLemaire, tamb\u00e9m comiss\u00e1rio de pol\u00edcia, definiu a institui\u00e7\u00e3o policial como uma \u201cci\u00eancia \n\npara governar os homens\u201d ou ent\u00e3o \u201ca ci\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o e do bem-estar do Estado, \n\na ci\u00eancia de governar\u201d (LEMAIRE apud NEOCLEOUS, 2000, p. 4, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nFoi a vez de Joseph von Sonnenfels, economista pol\u00edtico austr\u00edaco, de comentar sobre a \n\npol\u00edcia, em 1765, definindo-a como a \u201cci\u00eancia que nos ensina como criar e atender \u00e0 \n\nseguran\u00e7a dom\u00e9stica do Estado\u201d (SONNENFELS apud LIANG, 1992, p. 1). Por fim, vale \n\nressaltar a frase de Giinter Heinrich em seu \u201cHandbuch des teutschen Polizeyrechts\u201d de \n\n1809, definindo-a como \u201ca maior guardi\u00e3 da vida civilizada\u201d e afirmando que \u201ca pol\u00edcia \n\n\u00e9 n\u00e3o somente o bra\u00e7o do poder estatal respons\u00e1vel pela preven\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos no \n\ninterior do Estado, mas tamb\u00e9m \u00e9 a parte respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e bem-\n\nestar de cada sujeito em todas as inst\u00e2ncias em que outros bra\u00e7os do poder estatal se \n\nprovam inefetivos\u201d (HEINRICH apud LIANG, 1992, pp. 1-2, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Portanto, \n\no que se observa a partir do idioma pol\u00edtico da \u00e9poca \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de um \u201cEstado\u201d delimitado, \n\ncom uma ordem interna a ser mantida via instrumentos pol\u00edticos \u2013 dentre eles a for\u00e7a \n\npolicial. Em outras palavras, o que se desvela aqui \u00e9 o mito de que a preven\u00e7\u00e3o do crime \n\ne busca por justi\u00e7a \u00e9 a raison d\u2019etre da pol\u00edcia. A raison d\u2019etre da pol\u00edcia, na realidade, \u00e9 \n\nservir \u00e0 raison d\u2019\u00e9tat (NEOCLEOUS, 2000; HAY, 1975). Assim, para alinharmo-nos \n\ncom os te\u00f3ricos da raz\u00e3o de Estado e dos Contratualistas, a institui\u00e7\u00e3o policial surge para \n\n\n\n121 \n\n \n\nser exercida como ferramenta pol\u00edtica, cujo mandato primordial \u00e9 o de garantir a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do contrato social e a boa gest\u00e3o do soberano. \n\nA pol\u00edcia, enquanto t\u00e9cnica de governo capilarizada em toda e qualquer inst\u00e2ncia \n\nda ordem interna, pode ser percebida a partir dos escritos de Nicolas Delamare em \u201cTrait\u00e9 \n\nde la Police\u201d. Como j\u00e1 identificado por Foucault, a amplitude do poder policial pode ser \n\nobservada na maneira pela qual os temas dos 11 cap\u00edtulos do manual de Delamare de \n\n1670 se dividem: religi\u00e3o, moral, sa\u00fade, suprimentos, infraestrutura (ruas, rodovias e \n\npr\u00e9dios da cidade), sa\u00fade p\u00fablica, ci\u00eancia e artes, com\u00e9rcio, f\u00e1bricas, trabalhadores e \n\nempregados, pobres (Delamare apud FOUCAULT, 1988). Como bem mostra o manual \n\nde atividades da pol\u00edcia sobre os cidad\u00e3os, o exerc\u00edcio policial cobria todas as inst\u00e2ncias \n\nda vida das pessoas, desde a quest\u00e3o de religi\u00e3o at\u00e9 a sa\u00fade p\u00fablica. Como exemplo, vale \n\nmencionar aqui a pol\u00edtica policial de Maximiliano I da Bav\u00e1ria (1598-1651), soberano \n\nesse que expandiu e reformulou a institui\u00e7\u00e3o policial do reino, de modo a intervir e \n\nmodular as pr\u00e1ticas do dia-a-dia dos s\u00faditos, como adult\u00e9rio e frivolidade, blasf\u00eamia e \n\nxingamentos, esmolas e mendic\u00e2ncias, escolaridade e catecismo, controle de pragas e \n\ncensuras, deveres e festividades religiosas, servi\u00e7os religiosos e ora\u00e7\u00f5es, roupas \n\nextravagantes, quest\u00f5es de banho, et cetera. Ao se referir \u00e0s pr\u00e1ticas policiais mandatas \n\npor des\u00edgnio de Maximiliano, Sigrun Haude aponta que: \n\nDe modo a promover disciplina social e piedade religiosa entre seus s\u00faditos, \n\nMaximiliano decretou in\u00fameras ordens contra a dan\u00e7a, os jogos de azar, a \n\nbebida e o adult\u00e9rio. Ele tamb\u00e9m limitou todos os aspectos de festividades de \n\ncasamento e, por diversas vezes, proibiu celebra\u00e7\u00f5es de carnaval. Maximiliano \n\ndeterminou um c\u00f3digo de vestimenta adequado e proibiu mulheres de vestir \n\nsaias que quase tocassem seus joelhos. Outras ordens proibiam o banho \n\nconjunto entre homens e mulheres. Suas instru\u00e7\u00f5es detalhadas sobre \n\nresponsabilidades religiosas inclu\u00edam visitas \u00e0 Igreja, classes de catequese, \n\nrezas especiais, atos de caridade e ora\u00e7\u00f5es (HAUDE, 2007, p. 16, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\nFrente a tal exemplo da Bav\u00e1ria do fim do s\u00e9culo XVI ao in\u00edcio do s\u00e9culo XVII, \n\nevidencia-se uma institui\u00e7\u00e3o policial que n\u00e3o exerce seu poder mediante a lei, o arcabou\u00e7o \n\njur\u00eddico (como fazem os juristas e administradores da \u00e9poca), mas sim age de maneira \n\nmicro, espec\u00edfica, produtiva e via interven\u00e7\u00e3o comportamental de cada e todo indiv\u00edduo \n\ndesse grande \u201ceu coletivo p\u00fablico\u201d. A pol\u00edcia se apresentar\u00e1, portanto, como uma \n\ntecnologia pol\u00edtica mantenedora da correla\u00e7\u00e3o entre a otimiza\u00e7\u00e3o da utilidade dos \n\nindiv\u00edduos e a otimiza\u00e7\u00e3o da utilidade do aparato estatal (FOUCAULT, 1988). Os atos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia na sociedade da Bav\u00e1ria do s\u00e9culo XVII n\u00e3o eram naturalmente \n\naceitos, necessitando de tempo para garantir sua legitimidade de a\u00e7\u00e3o. Novamente \n\n\n\n122 \n\n \n\nretomamos Bourdieu, para demonstrar a import\u00e2ncia do poder simb\u00f3lico na m\u00e3o dos \n\nrepresentantes desse corpo burocr\u00e1tico-estatal, visto que o \u201cEstado\u201d enquanto agente \n\nnatural, aut\u00f4nomo e transcendental n\u00e3o se construiu simplesmente por meio da viol\u00eancia \n\nf\u00edsica, mas tamb\u00e9m da simb\u00f3lica, se tornando esse \u201cbanco central do poder simb\u00f3lico\u201d. \n\nDestarte, como apontado por Elias (1994), a pol\u00edcia \u00e9 um dos atores pol\u00edticos centrais na \n\ncostura do comportamento dessa sociedade em emerg\u00eancia, que lentamente vai \n\nassumindo uma mentalidade do controle das emo\u00e7\u00f5es, da demanda por ordem e paz social \n\ninterna e da depend\u00eancia pela seguran\u00e7a estatal, ao mesmo tempo em que legitima a \n\nexporta\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia para fora do territ\u00f3rio delimitado \u2013 melhor explorado mais \n\nadiante, na se\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\n Por fim, vale ressaltar o livro de Hsi-Huey Liang, \u201cThe Rise of Modern Police and \n\nthe European State System from Metternich to Second World War\u201d (1992), que se engaja \n\nem evidenciar a constitui\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia na Europa p\u00f3s-s\u00e9culo XVI at\u00e9 meados do s\u00e9culo \n\nXX\u2013 mormente entre Fran\u00e7a, \u00c1ustria, Alemanha e Su\u00ed\u00e7a \u2013 relacionando-a com a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos Estados-na\u00e7\u00e3o e do novo modus operandi internacional, que \u00e9 o sistema de \n\nWestf\u00e1lia. A diplomacia moderna, por exemplo, assentada nos novos tratados \n\ninternacionais, dependia da pol\u00edcia garantindo a ordem interna para ser exercida pelos \n\ndiplomatas. Os tratados s\u00f3 eram assinados entre diplomatas se os representantes \n\nconseguissem garantir que havia ordem e seguran\u00e7a interna em seus pr\u00f3prios pa\u00edses. \n\nLiang, ao tratar da emerg\u00eancia da pol\u00edcia na Europa, em contraposi\u00e7\u00e3o ao sistema feudal, \n\nrefor\u00e7a: \n\nA territorializa\u00e7\u00e3o da jurisdi\u00e7\u00e3o policial veio com a ascens\u00e3o do Estado \n\nindependente, ao fim da Idade M\u00e9dia. Isso coloca um fim \u00e0 concep\u00e7\u00e3o \n\nuniversalista de justi\u00e7a, assim como sobrep\u00f5e a ideia de justi\u00e7a fundamentada \n\nsobre o sangue real, a vassalagem, o clientelismo e a puni\u00e7\u00e3o medida por \n\nvingan\u00e7as e espet\u00e1culos p\u00fablicos. Em seu lugar, aparecem a lei criminal e os \n\nprocedimentos criminais administrados pelo Estado, aplic\u00e1veis \n\nexclusivamente dentro do territ\u00f3rio do Estado, e servindo ao prop\u00f3sito da \n\nautoridade desse Estado. A exce\u00e7\u00e3o de diplomatas estrangeiros da jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nterritorial dos Estados significou literalmente uma quest\u00e3o de \u201cexce\u00e7\u00e3o que \n\nconfirma a regra\u201d. Considerava-se errado submeter representantes estrangeiros \n\n\u00e0s leis locais, precisamente porque a for\u00e7a moral da lei era vista como sendo \n\nfundada por sobre tradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e locais (LIANG, 1992, p. 5, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa).  \n\nO que se faz importante na obra de Liang \u00e9 essa percep\u00e7\u00e3o de que a \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o e jurisdicionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia nacional enquanto poder conformador da \n\n\u201cunidade pol\u00edtica\u201d \u2013 o \u201cEstado\u201d \u2013 emerge pari passu \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o militar estatal, aos \n\narranjos pol\u00edticos interestados e a um novo tipo de diplomacia moderna \u2013 melhor \n\n\n\n123 \n\n \n\nexplorado posteriormente. Em poucas palavras, o dispositivo policial n\u00e3o \u00e9 ativado e \n\npotencializado sen\u00e3o com a labora\u00e7\u00e3o conjunta do dispositivo diplom\u00e1tico-militar. \n\nPortanto, ao longo desse longo processo hist\u00f3rico, a institui\u00e7\u00e3o policial foi \n\nganhando forma, imiscuindo-se no interior do tecido social e projetando seu micropoder \n\nde interven\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o disciplinar na vida e na alma dos cidad\u00e3os. Entre o s\u00e9culo \n\nXVIII e o XIX, j\u00e1 se faz poss\u00edvel afirmar que o objeto da pol\u00edcia se torna o indiv\u00edduo \u2013 \n\nsujeito individualizado moderno \u2013 e, ao mesmo tempo, a popula\u00e7\u00e3o, ambos objetos \n\ntomados como passivos e sob prote\u00e7\u00e3o do manto estatal59. A ativa\u00e7\u00e3o desse mecanismo \n\nde poder policial \u00e9, por conseguinte, consoante \u00e0 emerg\u00eancia de todo o idioma pol\u00edtico \n\ndesenhado na se\u00e7\u00e3o 3.2.1, corroborando essa correla\u00e7\u00e3o entre os enunciados que evocam \n\na necessidade da \u201craz\u00e3o de Estado\u201d, da \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, da \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da ordem\u201d, \n\nda \u201cdefesa da soberania\u201d, \u201cda garantia do bem-estar geral\u201d e os mecanismos de poder \n\nwestfalianos. A pol\u00edcia moderna, portanto, tem pouco a ver com crime, fazendo parte, na \n\nrealidade, de um arranjo maior que se insere no dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia \u2013 \n\nimprescind\u00edvel para a ativa\u00e7\u00e3o dos dispositivos policial e diplom\u00e1tico-militar. \n\nEvidenciados alguns dos centros de poder que comp\u00f5em, de maneira mais \n\nexpressiva, o dispositivo policial, podemos, agora, dar continuidade e apresentar aqueles \n\nque fazem parte do dispositivo diplom\u00e1tico-militar. \n\nDesarmamento populacional e expans\u00e3o militar \n\nOutro dispositivo not\u00f3rio, que emergiu no mesmo contexto hist\u00f3rico dos saberes \n\nenvoltos no dom\u00ednio da paz westfaliana, diz respeito ao acelerado desarmamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a concomitante expans\u00e3o militar centralizada. Encontrava-se facilmente na \n\nIdade M\u00e9dia cidad\u00e3os comuns carregando armas letais consigo. Duelos, vendetas e outros \n\ntipos de agress\u00e3o f\u00edsica particulares ocorriam comumente nas ruas e em outros espa\u00e7os \n\nabertos. Os nobres, em especial, gozavam de direito legal e leg\u00edtimo para formalizar e \n\nempreender-se em guerras particulares. O uso da viol\u00eancia f\u00edsica era descentralizado, \n\ntanto local quanto regionalmente. Referente a tal realidade, Tilly cita alguns mecanismos \n\npol\u00edticos respons\u00e1veis por defrontar essa l\u00f3gica de coer\u00e7\u00e3o dispersa e alinhar-se ao \n\ndiscurso de paz westfaliana, de modo a garantir sua integridade estatal e a se salvaguardar \n\nfrente \u00e0 anarquia internacional: \n\n                                                 \n59 Como aponta Foucault, nesse recorte hist\u00f3rico espec\u00edfico, esse \u201cpoliciamento\u201d que se d\u00e1 sobre os corpos \n\nocorre via biopoder, que surge em concomit\u00e2ncia com o conceito de popula\u00e7\u00e3o (FOUCAULT, 2008). \n\n\n\n124 \n\n \n\nA apreens\u00e3o geral das armas ao t\u00e9rmino das rebeli\u00f5es, proibi\u00e7\u00f5es dos duelos, \n\ncontroles da produ\u00e7\u00e3o de armas, introdu\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a para o porte de armas \n\npor particulares, restri\u00e7\u00f5es a demonstra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de for\u00e7a armada. Na \n\nInglaterra, os Tudor suprimiram os ex\u00e9rcitos particulares, limitaram o poder \n\nprincipesco dos grandes senhores ao longo da fronteira escocesa, contiveram a \n\nviol\u00eancia aristocr\u00e1tica e eliminaram os castelos-fortaleza que antes \n\nsimbolizavam o poder e a autonomia dos grandes magnatas ingleses (TILLY, \n\n1996, p. 126). \n\n Ainda referente ao desarmamento civil e estrutura\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas, Tilly \n\nadiciona: \n\nNas regi\u00f5es urbanas, a instala\u00e7\u00e3o de um policiamento rotineiro e a negocia\u00e7\u00e3o \n\nde acordos entre as autoridades municipais e nacionais foram importantes no \n\ncaso, ao passo que, nas regi\u00f5es dominadas pelos grandes propriet\u00e1rios de terra, \n\na dissolu\u00e7\u00e3o dos ex\u00e9rcitos particulares, a elimina\u00e7\u00e3o dos castelos cercados de \n\nmuros e fossos e a proibi\u00e7\u00e3o das vendetas se alternaram entre coopta\u00e7\u00e3o e \n\nguerra civil. Juntamente com a estrutura\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas do estado, o \n\ndesarmamento dos civis aumentou enormemente a propor\u00e7\u00e3o de meios \n\ncoercivos nas m\u00e3os do estado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles de que dispunham os \n\nantagonistas dom\u00e9sticos ou opositores daqueles que no momento detinham o \n\npoder (TILLY, 1996, p. 126). \n\n Lu\u00eds XIII da Fran\u00e7a, por exemplo, nos primeiros dec\u00eanios do s\u00e9culo XVII, \n\ninaugurou o extenso empenho de derrubar castelos-fortaleza e desarmar nobres, magnatas \n\ne outros representantes de cidades poderosas, garantindo, subsequentemente, o uso \n\nlimitado de armas, a diminui\u00e7\u00e3o expressiva de rebeli\u00f5es e o solapamento dos recursos \n\nmateriais b\u00e9licos de seus potenciais advers\u00e1rios dom\u00e9sticos. Assim, al\u00e9m de concentrar o \n\npoder coercitivo nas m\u00e3os da maquinaria estatal em forma\u00e7\u00e3o, \u201ca distin\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica \n\n\u2018interna\u2019 e \u2018externa\u2019, que antes n\u00e3o era muito clara, tornou-se relevante e decisiva. \n\nAcentuou-se a conex\u00e3o entre a guerra e a estrutura de Estado\u201d (TILLY, 1996, p. 126). \n\nDestarte, mediante tal cen\u00e1rio westfaliano, Tilly (1996) demonstra a diminui\u00e7\u00e3o abrupta \n\ndas guerras mais intensas entre grandes poderes pol\u00edticos, o que retrata de maneira \n\ntransparente a nova fun\u00e7\u00e3o da guerra, agora um instrumento estritamente pol\u00edtico de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o da arquitetura de paz westfaliana60. \n\nNa esteira do desarmamento civil, o corpo estatal passou tamb\u00e9m a expandir seu \n\naparato militar monopolizado, viabilizado gra\u00e7as ao monop\u00f3lio da riqueza (territ\u00f3rio e \n\ncircula\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria) e ao monop\u00f3lio fiscal (estrutura tribut\u00e1ria capilarizada), o que \n\ngarantia ao soberano a posi\u00e7\u00e3o de \u201cavalista da pacifica\u00e7\u00e3o de todo o espa\u00e7o social\u201d \n\n                                                 \n60 Os menores conflitos, por outro lado, escalaram em quantidade em rela\u00e7\u00e3o aos mais expressivos, por\u00e9m, \n\nforam poucas as vezes que a balan\u00e7a de poder europeia sofreu grande desequil\u00edbrio. Enquanto registram-se \n\n275 guerras e 115 milh\u00f5es de mortos no s\u00e9culo XX, o s\u00e9culo XIX apresenta 205 guerras com 8 milh\u00f5es de \n\nmortos, e o s\u00e9culo XVIII 68 guerras com 4 milh\u00f5es de mortos. Dos anos 1480 a 1800, iniciava-se uma \n\nguerra a cada 3 anos aproximadamente; j\u00e1 no p\u00f3s-Segunda Guerra tem-se uma guerra ocorrendo a cada 14 \n\nmeses (TILLY, 1996). \n\n\n\n125 \n\n \n\n(ELIAS, 1994, p. 16). Nesse contexto, manifesta-se um novo dispositivo, chamado por \n\nFoucault de \u201cEconomia Geral das Armas\u201d, visto que, a partir do s\u00e9culo XVII, pode-se \n\nobservar um complexo militar agora pautado na produ\u00e7\u00e3o massiva de armas, no \n\ntreinamento de um ex\u00e9rcito numeroso, sob chancela institucional, onde as esferas dos \n\nhomens legitimamente armados e dos homens desarmados faz-se not\u00f3ria61. Pelas palavras \n\nde Foucault, \n\nO que serve de analisador da sociedade j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 somente a esp\u00e9cie de dualidade \n\nsimples invasores/invadidos, vencedores/vencidos [...]. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 esse \n\nmecanismo bin\u00e1rio simples que marcar\u00e1 com a chancela da guerra o corpo \n\nsocial inteiro, mas uma guerra considerada al\u00e9m e aqu\u00e9m da batalha, a guerra \n\ncomo maneira de fazer a guerra, como maneira de preparar e de organizar a \n\nguerra. A guerra entendida como distribui\u00e7\u00e3o das armas, natureza das armas, \n\nt\u00e9cnicas de combate, recrutamento, retribui\u00e7\u00e3o dos soldados, impostos \n\ndestinados ao ex\u00e9rcito; a guerra como institui\u00e7\u00e3o interna e n\u00e3o mais como \n\nevento bruto da batalha [...]. A guerra \u00e9 uma economia geral das armas, uma \n\neconomia dos homens armados e dos homens desarmados, num dado Estado, \n\ne com todas as s\u00e9ries institucionais e econ\u00f4micas que derivam da\u00ed \n\n(FOUCAULT, 2005, p. 191). \n\n Essa \u201cEconomia Geral das Armas\u201d, ou ent\u00e3o \u201cComplexo Militar-industrial\u201d, n\u00e3o \n\ndeve ser analisada somente pelos resultados que traz militarmente, ou meramente pela \n\nefetividade que carrega de manter uma relativa estabilidade internacional e ordem \n\nnacional, mas se deve ressaltar tamb\u00e9m esse processo de prepara\u00e7\u00e3o para a guerra, ou \n\nseja, o como da guerra. Orbitando esse dispositivo militar-industrial encontram-se \n\ndiversos outros centros de poder que fazem parte desse dom\u00ednio de paz westfaliano, como \n\na diplomacia moderna, as t\u00e9cnicas de recrutamento, a estrutura de taxa\u00e7\u00e3o permanente, \n\nos decretos sobre demarca\u00e7\u00e3o territorial et cetera. Em poucas palavras, compreender o \n\nmodus operandi da maquinaria b\u00e9lica moderna inerente a cada territ\u00f3rio soberano \n\nsignifica compreender, igualmente, o entendimento da concep\u00e7\u00e3o de paz nesse recorte \n\nhist\u00f3rico. Como aponta Krippendorff, \n\nO Estado moderno pode ser igualmente descrito como sendo o produto do \n\nex\u00e9rcito permanente (que adquiriu a burocracia militar e o sistema de \n\naquisi\u00e7\u00e3o, fornecimento e log\u00edstica), revertendo a maneira usual de descri\u00e7\u00e3o. \n\nPara colocar isso de maneira mais elegante, em termos da modernidade: o \n\ncomplexo militar-industrial \u00e9 a parteira do Estado moderno e nunca deixou de \n\nser seu padrinho e patrocinador. O Estado, nascendo por meio da conquista \n\n(por exemplo, a supress\u00e3o em um contexto territorialmente definido) e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o militar e alian\u00e7a com a industrializa\u00e7\u00e3o e a burguesia, formou uma \n\nqualitativamente nova base de unidade da pol\u00edtica internacional com a \n\nmultiplicidade de novos elementos (diplomacia, subvers\u00e3o, guerras \n\n                                                 \n61 A exemplo da \u201cEconomia Geral das Armas\u201d, cita-se o caso da Inglaterra no fim do s\u00e9culo XVII, que, \n\npreocupado com os poderes b\u00e9licos emergentes da Fran\u00e7a e Holanda, transformou os estaleiros reais no \n\nmaior centro industrial nacional (TILLY, 1996). \n\n\n\n126 \n\n \n\necon\u00f4micas), das quais quero sinalizar apenas uma: a nova guerra militar \n\n(KRIPPENDORFF, 1970, p. 51, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nEm compasso com essa Economia Geral das Armas, com o desarmamento civil e \n\ncom a burocratiza\u00e7\u00e3o da ordem militar, desenrola-se o gradual desaparecimento dos \n\nmercen\u00e1rios (ex\u00e9rcitos contratados por servi\u00e7os) e a consolida\u00e7\u00e3o dos ex\u00e9rcitos nacionais \n\npermanentes (FINER, 1975). A viol\u00eancia exercida por grupos privados para fins pol\u00edticos \n\ncome\u00e7ou a ser autorizada pelos soberanos europeus por volta do s\u00e9culo XIII, pr\u00e1tica essa \n\nque ganhou escala nos s\u00e9culos XIV e XV, e se tornou atividade comum entre os governos \n\ndos s\u00e9culos XVI e XVII. Essa mercantiliza\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nviol\u00eancia exercia-se mediante tr\u00eas grupos espec\u00edficos: os mercen\u00e1rios, as companhias \n\nmercantis e os piratas. A Hudson Bay Company, por exemplo, chegou a ter controle sobre \n\no quarto maior reinado do mundo, enquanto muitos grupos de piratas chegaram a \n\nconstituir \u201cquase-estados\u201d (THOMSON, 1994). Todavia, com o processo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o estatal dos centros de poder \u2013 j\u00e1 supramencionados nessa subse\u00e7\u00e3o, tal qual \n\na tributa\u00e7\u00e3o, estrutura pol\u00edtico-jur\u00eddica, poderio b\u00e9lico, fluxo monet\u00e1rio, informa\u00e7\u00e3o et \n\ncetera \u2013 os governantes europeus se viram amea\u00e7ados pelos grupos paramilitares, e se \n\nengajaram no desmonte desses grupos e na extra\u00e7\u00e3o de seu poder de exercer a viol\u00eancia. \n\nN\u00e3o obstante o ocasional uso de poder militar e outras t\u00e9cnicas violentas para solapar \n\nmercen\u00e1rios, piratas e companhias mercantis, cumpre notar que a maneira mais efetiva \n\nde seu relativo desaparecimento esteve relacionada com os tratados internacionais de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o via diplomacia moderna; em outras palavras, foi o n\u00e3o-reconhecimento \n\nintersubjetivo da legitimidade desses grupos paramilitares, j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, que \n\nmotivou a gradual subtra\u00e7\u00e3o de seus poderes de exercer a viol\u00eancia f\u00edsica n\u00e3o-estatal \n\n(THOMSON, 1994). \n\nO idioma pol\u00edtico, formado mediante os saberes produzidos na \u00e9poca, n\u00e3o deve \n\nser desprezado. Conceitos e ideais que lentamente se erguiam naquela sociedade, como a \n\n\u201clegitimidade estatal\u201d, a necessidade de se fabricar uma \u201cunidade pol\u00edtica\u201d \n\nterritorializada, o \u201cEstado Impessoal\u201d, a exist\u00eancia de um \u201csistema internacional\u201d, de \n\n\u201cconcorr\u00eancia pluriestatal\u201d e \u201can\u00e1rquico\u201d \u00e9, indubitavelmente, respons\u00e1vel por fomentar \n\na necessidade de aniquilar essas formas descentralizadas de viol\u00eancia. Como bem \n\nressaltado por Thomson (1994), a din\u00e2mica mercantil, privada e internacional do \n\nexerc\u00edcio da viol\u00eancia leg\u00edtima por mercen\u00e1rios e afins teve sua atividade funcionando \n\npor mais de cinco s\u00e9culos, sempre coexistindo com os reinados europeus. O desarme civil, \n\no fomento da economia das armas e o relativo desaparecimento de grupos paramilitares \n\n\n\n127 \n\n \n\ninserem-se na hist\u00f3ria enquanto produtos da modernidade, e s\u00e3o ativados com efetividade \n\npor esse novo arcabou\u00e7o pol\u00edtico conceitual e por novas mentalidades que afloram. \n\nPortanto, \u00e9 a partir desses novos dispositivos de poder que a realidade \n\ninternacional foi sendo constitu\u00edda \u2013 e suas r\u00e9gios e fines definidas. A guerra e a paz n\u00e3o \n\nmais se inserem a partir de uma perspectiva imperial, mas sim vista \u00e0 luz de um Direito \n\nInternacional baseado no ius gentium, onde os Estados devem buscar se preservar nesse \n\nambiente hostil a partir de normas comuns e acord\u00e1veis, mas sempre havendo a \n\npossibilidade de a guerra justa ocorrer. Como teorizado pelos juristas do ius gentium, \n\naquele que promove a guerra \u00e9 o \u201cEstado\u201d \u2013 com sua pr\u00f3pria ratio \u2013 e, logo, quem deve \n\nobter a autoridade leg\u00edtima e os meios materiais e de riqueza para exercer a guerra \u00e9 esse \n\nmesmo Estado (justificando as pr\u00e1ticas de concentra\u00e7\u00e3o). Concernente ao desarmamento \n\ncivil, ao mesmo tempo em que esse se justifica pelos enunciados, clamando pela \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de uma unidade pol\u00edtica de n\u00e3o-viol\u00eancia interna, tamb\u00e9m se justifica pela \n\nnecessidade da concentra\u00e7\u00e3o das armas letais nas m\u00e3os do \u201cGrande Leviat\u00e3\u201d. Referente \n\nao poder simb\u00f3lico concentrado pelo corpo estatal, vale mencionar que esse poder de \n\nreconhecimento vindo dos cidad\u00e3os, que se desenrolou no processo hist\u00f3rico de \n\nconforma\u00e7\u00e3o da paz de Westf\u00e1lia e que atravessa todos os outros centros de poder aqui \n\nreferenciados, tamb\u00e9m se alinha aos enunciados te\u00f3ricos dos contratualistas, visto que o \n\nideal de Contrato Social \u00e9 um dos saberes que advoga em favor do reconhecimento dos \n\ncidad\u00e3os perante um Estado gestor e controlador da sociedade. Os te\u00f3ricos das Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais (realismo e idealismo), por fim, produzem um saber perfeitamente \n\nrefletido nessa din\u00e2mica do dentro (unidade estatal) e fora (sistema de concorr\u00eancia \n\npluriestatal), apesar de alguns esquecerem a historicidade do processo.  \n\nDiplomacia Moderna \n\nPor fim, temos um dispositivo crucial, produto da rela\u00e7\u00e3o saber-poder presente no \n\ndom\u00ednio de paz westfaliano, que atuou como um dos pilares de sustenta\u00e7\u00e3o do referente \n\narranjo hist\u00f3rico internacional: o dispositivo diplom\u00e1tico. A diplomacia, apesar de ser um \n\nconceito milenar, adquire, ap\u00f3s o s\u00e9culo XVII, fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e instrumental em favor \n\nda estrutura estatal e de seus respectivos interesses nacionais, visto que anteriormente sua \n\nfun\u00e7\u00e3o se limitava a quest\u00f5es circunscritas. Tal dispositivo, portanto, desempenhava a \n\nfun\u00e7\u00e3o de representar os interesses nacionais do soberano, de negociar com outros \n\nEstados, de coletar informa\u00e7\u00f5es pertinentes desses Estados, e de transmitir a seu soberano \n\ntais informa\u00e7\u00f5es. A diplomacia se tornou o meio pelo qual os Estados esfor\u00e7avam-se em \n\n\n\n128 \n\n \n\nmanter uma relativa paz westfaliana via negocia\u00e7\u00e3o, mas ao mesmo tempo mantinham \n\nsua l\u00f3gica de expans\u00e3o militar e de necessidade de constante equipara\u00e7\u00e3o de recursos com \n\nseus iguais (RODRIGUES, 2012). De acordo com Thiago Rodrigues,  \n\nEm um sistema como esse, cada Estado tinha que conseguir, no m\u00ednimo, o \n\nequil\u00edbrio de suas for\u00e7as com as dos demais Estados. Motivo pelo qual o \n\ncomponente diplom\u00e1tico do dispositivo diplom\u00e1tico-militar passou a cumprir \n\na importante tarefa de elementos (informa\u00e7\u00f5es, dados, proje\u00e7\u00f5es etc.) e \n\nrecursos (canais de negocia\u00e7\u00e3o, acordos e alian\u00e7as etc.) para que os Estados se \n\npreparassem para garantir sua sobreviv\u00eancia nacional e poss\u00edvel expans\u00e3o \n\nterritorial ou de influ\u00eancia. O dispositivo diplom\u00e1tico, portanto, cultivaria o \n\nequil\u00edbrio ou balan\u00e7o de poder entre os Estados europeus (RODRIGUES, \n\n2012, pp. 39-40). \n\nA percep\u00e7\u00e3o de diplomacia como tal pode ser verificada nos coment\u00e1rios de Hans \n\nMorgenthau sobre o assunto: \n\n\u00c9 necess\u00e1rio criar as condi\u00e7\u00f5es sob as quais deixar\u00e1 de ser imposs\u00edvel \n\nestabelecer um Estado mundial [...]. A esse m\u00e9todo de criar pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para \n\numa paz permanente chamamos de paz por meio de acomoda\u00e7\u00f5es. E o seu \n\ninstrumento \u00e9 a diplomacia (MORGENTHAU, 2003, p. 967). \n\nEm poucas palavras, podemos considerar a diplomacia existente, entre os s\u00e9culos \n\nXVII e a metade do s\u00e9culo XX, como uma diplomacia da paz westfaliana. Por fim, faz-\n\nse necess\u00e1rio salientar a import\u00e2ncia que os saberes evidenciados por n\u00f3s na primeira \n\nsubse\u00e7\u00e3o tiveram para que esse molde de diplomacia viesse a se configurar no real. \u00c9 a \n\npartir de uma inteligibilidade da ratio status, do saber estat\u00edstico, da ideia de contrato \n\nsocial e subsequente coopera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica internacional entre Estados e do saber das \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais, corroborando uma estrutura concorrente e uma ontologia estatal, \n\nque emerge a necessidade das pr\u00e1ticas diplom\u00e1ticas de serem exercidas. \n\n \n\n Em s\u00edntese, mediante uma an\u00e1lise arqueogeneal\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es internacionais, \n\nentre o s\u00e9culo XVII e metade do s\u00e9culo XX, tomando como norte o dom\u00ednio da paz \n\nwestfaliana, foi poss\u00edvel trazer \u00e0 superf\u00edcie e colocar em evid\u00eancia os saberes e poderes \n\nque se conversam e constroem racionalidades e realidades diversas. Acompanhamos, \n\nportanto, a forma\u00e7\u00e3o do Estado nacional possibilitada a partir de uma inteligibilidade \n\nespec\u00edfica (ratio status); a monopoliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e instrumentos cient\u00edficos pelo \n\nEstado, ou seja, a facilita\u00e7\u00e3o da burocracia estatal em construir jogos de verdade; a \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica estatal se imiscuindo nas institui\u00e7\u00f5es escolares, na linguagem \n\nnacional e em outras esferas da vida privada; a nova estrutura\u00e7\u00e3o urbana voltada para o \n\ncontrole da popula\u00e7\u00e3o; a consolida\u00e7\u00e3o das estruturas jur\u00eddico-pol\u00edtica e de taxa\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n129 \n\n \n\nservi\u00e7o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; a emerg\u00eancia da pol\u00edcia nacional territorializada, \n\nfuncionando de instrumento de gest\u00e3o populacional; o desarmamento populacional e a \n\nconcomitante expans\u00e3o militar; o fomento de uma economia geral das armas; o relativo \n\ndesaparecimento de grupos paramilitares, significando a centraliza\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio da \n\nviol\u00eancia leg\u00edtima na m\u00e3o dos representantes do Estado; a diplomacia direcionada para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da paz westfaliana. \n\n \n\n3.2.3. Dos Sujeitos \u00c9ticos da Paz de Westf\u00e1lia \n\n Essa subse\u00e7\u00e3o tem como intuito empreender uma an\u00e1lise \u00e9tica a respeito dos \n\nsujeitos que conformam o dom\u00ednio da paz westfaliana. N\u00e3o obstante nosso objetivo \n\ncentral de identificar como os sujeitos s\u00e3o constitu\u00eddos a partir dos saberes e poderes \n\ndefinidos nas subse\u00e7\u00f5es anteriores, deveremos, outrossim, considerar que existe um \n\nmovimento interno dos sujeitos \u2013 as pr\u00e1ticas de si \u2013 que auxiliam em seu processo de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. Logo, movimentos de resist\u00eancia dos sujeitos n\u00e3o s\u00e3o descartados em nossa \n\nan\u00e1lise. As subjetividades historicamente constitu\u00eddas, apresentadas abaixo, n\u00e3o devem \n\nser tomadas como absolutas, nem como exclusivas deste recorte hist\u00f3rico, visto que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividades \u00e9 um movimento plural, din\u00e2mico e interla\u00e7ado. Indo al\u00e9m, \n\nsublinhamos que as subjetividades abaixo relacionadas (sujeito pac\u00edfico e civilizado, \n\npatriota e burocr\u00e1tico) n\u00e3o devem ser tomadas como caracter\u00edsticas manifestas de maneira \n\nuniversal, absoluta e onipresente, mas sim encaradas como tipos ideais, personas (do \n\nlatim, personagem teatral ou m\u00e1scara), que s\u00e3o ativados (se vivificam) em momentos e \n\ncontextos espec\u00edficos. Essas subjetividades s\u00e3o vistas pelos sujeitos da \u00e9poca como o \n\nideal a ser alcan\u00e7ado, ou seja, cria-se um relativo consenso das pr\u00e1ticas do dia-a-dia e das \n\ncondutas que cada sujeito deve carregar consigo; assim, os freios que um sujeito coloca \n\nsobre o outro e vice-versa, modulando uma intersubjetividade mais ampla, faz-se not\u00f3rio. \n\nN\u00e3o h\u00e1, por exemplo, um homem burocr\u00e1tico, impessoal, incorrupt\u00edvel e imune \u00e0s \n\ninflu\u00eancias emotivas no trabalho a todo instante e de maneira perfeita, contudo, essa \n\npersona \u00e9 vestida e cobrada pelos cidad\u00e3os da modernidade a todo o tempo.  \n\n O sujeito pac\u00edfico e civilizado \n\n Nossa an\u00e1lise do sujeito ser\u00e1 norteada, a princ\u00edpio, pela ideia de processo \n\ncivilizador de Norbert Elias. De acordo com o autor, a maior mudan\u00e7a que pode ser \n\n\n\n130 \n\n \n\npercebida no homem durante a transi\u00e7\u00e3o da Idade Medieval para a sociedade dos Estados \n\nest\u00e1 relacionada com a quest\u00e3o da agressividade. Enquanto a Idade M\u00e9dia era constitu\u00edda \n\npor sujeitos acostumados com h\u00e1bitos agressivos, como o uso de for\u00e7a f\u00edsica e de outras \n\narmas, tendo isso como algo imanente a si e a sua sobreviv\u00eancia, h\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade moderna, agora com sujeitos caracterizados pelo rep\u00fadio \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 \n\nagressividade. O novo sujeito que emerge nessa sociedade assume um modus vivendi \n\npautado no controle de suas emo\u00e7\u00f5es, na demanda por paz social e na depend\u00eancia cada \n\nvez mais intensa de um ente pol\u00edtico maior provedor de seguran\u00e7a (ELIAS, 1994). No \n\nque concerne esse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o do novo sujeito moderno, Elias exprime que, \n\n[Na Idade M\u00e9dia] explos\u00f5es de crueldade n\u00e3o exclu\u00edam ningu\u00e9m da vida \n\nsocial. Seus autores n\u00e3o eram banidos. O prazer de matar e torturar era grande, \n\ne socialmente permitido. [A partir do processo civilizador], vemos claramente \n\nque diminuem as compuls\u00f5es originadas diretamente na amea\u00e7a do uso das \n\narmas e da for\u00e7a f\u00edsica, e que as formas de depend\u00eancia que levam \u00e0 regula\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos, sob a forma de autocontrole, gradualmente aumentam (ELIAS, \n\n1994, pp. 185 e 192). \n\n Os guerreiros na Idade M\u00e9dia, por exemplo, durante as batalhas, n\u00e3o hesitavam \n\nem demonstrar suas emo\u00e7\u00f5es frente \u00e0 morte e destrui\u00e7\u00e3o do inimigo. O prazer em fazer \n\nsangrar o outro era extravasado do corpo do guerreiro. Havia naquele sujeito uma \n\nagressividade desinibida. O sujeito moderno, por outro lado, n\u00e3o mais demonstra tal \n\nemo\u00e7\u00e3o no campo de batalha, pois agora suas emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o controladas, delimitadas e \n\n\u201cnormalizadas\u201d com base em valores civilizat\u00f3rios. A guerra n\u00e3o entra como parte dos \n\nprazeres do homem, pois \u2013 remetendo \u00e0 Clausewitz \u2013 ela deve ser considerada um \n\ninstrumento da pol\u00edtica, ou seja, um exerc\u00edcio p\u00fablico. A guerra da modernidade se \n\nenquadra como uma necessidade de \u00faltima inst\u00e2ncia, pois a preocupa\u00e7\u00e3o agora \u00e9 garantir \n\na integridade do Estado e a conserva\u00e7\u00e3o do sistema de paz westfaliana. A viol\u00eancia e a \n\nagressividade, portanto, passam a ser incorporadas na racionalidade de Estado. Como \n\napontado por Elias, \n\nComparada com a f\u00faria dos guerreiros abiss\u00ednios - reconhecidamente \n\nimpotentes contra o aparato t\u00e9cnico do ex\u00e9rcito civilizado \u2013 ou com a \n\nferocidade das tribos \u00e0 \u00e9poca das Grandes Migra\u00e7\u00f5es, a agressividade mesmo \n\ndas na\u00e7\u00f5es mais belicosas do mundo civilizado parece bem pequena. Como \n\ntodos os demais instintos, ela \u00e9 condicionada, mesmo em a\u00e7\u00f5es visivelmente \n\nmilitares, pelo estado adiantado da divis\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, e pelo decorrente \n\naumento na depend\u00eancia dos indiv\u00edduos entre si e face ao aparato t\u00e9cnico. \u00c9 \n\nconfinada e domada por inumer\u00e1veis regras e proibi\u00e7\u00f5es, que se transformaram \n\nem autolimita\u00e7\u00f5es. Foi t\u00e3o transformada, \"refinada\", \"civilizada\" como todas \n\nas outras formas de prazer, e sua viol\u00eancia imediata e descontrolada aparece \n\napenas em sonhos ou em explos\u00f5es isoladas que explicamos como patol\u00f3gicas \n\n(ELIAS, 1994, pp. 190-191). \n\n\n\n131 \n\n \n\n A demonstra\u00e7\u00e3o dos sentimentos (afetividade) passa a ser rigorosamente \n\ncontrolada e reprimida, e seu excesso se torna um tipo de conduta animalesca e em \n\ndesacordo com as normas civilizadas. Assiste-se, assim, a um processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubjetividade do sujeito da \u00e9poca, que tem suas condutas controladas e disciplinadas \n\nmediante o coletivo (sociog\u00eanese) e o individual (psicog\u00eanese). A viol\u00eancia, que antes \n\nera exteriorizada de maneira natural em meio aos espa\u00e7os p\u00fablicos, se transforma em \n\nviol\u00eancia reprimida, interiorizada e funcionando como autocontrole individual. \n\n A subjetividade do homem pac\u00edfico e civilizado, que confia o exerc\u00edcio da \n\nviol\u00eancia f\u00edsica ao ente pol\u00edtico mor (o Estado protetor), n\u00e3o se d\u00e1 sen\u00e3o com as \n\nintroje\u00e7\u00f5es dos saberes e poderes da \u00e9poca. Esse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o ocorre \n\nprimeiramente pelo reconhecimento dos cidad\u00e3os da exist\u00eancia de um \u201cEstado \n\nImpessoal\u201d e sujeito de sua pr\u00f3pria raz\u00e3o. Eles se identificam como homens compondo \n\num \u201ccontrato social\u201d, ao confiarem seu poder de agress\u00e3o ao soberano. Naturalizam, \n\ntamb\u00e9m, a concep\u00e7\u00e3o do homem individual, constituindo uma sociedade que necessita de \n\nordem e unidade pol\u00edtica para viver, aceitando, portanto, um modus vivendi que renega o \n\nuso deliberado da agress\u00e3o entre civis (esquecendo at\u00e9 mesmo que um dia a viol\u00eancia \n\nf\u00edsica entre cidad\u00e3os j\u00e1 foi uma pr\u00e1tica costumeira). Enunciados que corroboram o dentro \n\ne fora, como o ius gentium e as TRI, refor\u00e7am, igualmente, esse processo civilizador de \n\nreprimir a agressividade e as emo\u00e7\u00f5es no interior da sociedade, deixando que ela se \n\nmanifeste somente de maneira p\u00fablica, mediante a guerra justa e contra o \u201cOutro \n\nLeviat\u00e3\u201d. Os centros de poder tamb\u00e9m s\u00e3o cruzados e cruzam todos esses saberes e \n\nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o, por exemplo a partir da fun\u00e7\u00e3o capilarizada da pol\u00edcia enquanto \n\nmoduladora das pr\u00e1ticas do dia-a-dia social, os processos de desarmamento civil, a \n\ngradual forma\u00e7\u00e3o da estrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica et cetera. Fica clara, assim, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nas produ\u00e7\u00f5es de saber empreendidas nessa \u00e9poca, os poderes que emergiram de maneira \n\nconcomitante, e os sujeitos que passam a se constituir. \n\n O sujeito patriota \n\nOutra caracter\u00edstica marcante desses novos sujeitos \u00e9 sua constitui\u00e7\u00e3o como \n\n\u201cpatriotas\u201d, produto do nacionalismo. Nas sociedades pr\u00e9-modernas, a identidade e \n\nreconhecimento cultural, a lealdade e o sentimento de reconhecimento eram atribui\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 tribo, \u00e0 comunidade local, ao estamento, \u00e0 religi\u00e3o, sinalizando que a \n\ncultura e o pertencimento nacional s\u00e3o mais um produto da modernidade. Como j\u00e1 vimos, \n\nos saberes produzidos, com aux\u00edlio da viol\u00eancia simb\u00f3lica do corpo estatal \u2013 atuando \n\n\n\n132 \n\n \n\nmormente pelas institui\u00e7\u00f5es escolares, meios de comunica\u00e7\u00e3o e burocracia \u2013 acabam por \n\nfomentar a ideia de identidade nacional nos indiv\u00edduos. A cultura nacional produz \n\nmodelos universais de alfabetiza\u00e7\u00e3o, advoga em favor de uma \u00fanica linguagem \n\nhomog\u00eanea e territorializada, cultiva institui\u00e7\u00f5es de representatividade nacional, oferece \n\nmem\u00f3rias coletivas conectando passado e presente dos cidad\u00e3os (HALL, 2004; \n\nGELLNER, 1983). O sujeito moderno, a partir da forma\u00e7\u00e3o do Estado, passa a se \n\nenxergar como um igual dentre outros iguais que constituem a popula\u00e7\u00e3o nacional, o que \n\nnecessariamente lhe garante diversos direitos sociais e nacionais. De acordo com \n\nBourdieu, tais direitos civis passam a ser uma retribui\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento do Estado \n\ncomo unidade pol\u00edtica gestora da vida. Para Bourdieu, \u201ca cria\u00e7\u00e3o da sociedade nacional \n\nacompanha a afirma\u00e7\u00e3o da possibilidade da educa\u00e7\u00e3o universal: todos os indiv\u00edduos s\u00e3o \n\niguais perante a lei, o Estado tem o dever de fazer deles cidad\u00e3os, dotados dos meios \n\nculturais de exercer ativamente seus direitos civis\u201d (BOURDIEU, 1996, p. 106). Anthony \n\nGiddens, de maneira semelhante a Bourdieu, afirma que, antes da forma\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nmodernos, somente as classes dominantes tinham consci\u00eancia de pertencimento a uma \n\ncomunidade pol\u00edtica macro, contudo, na sociedade moderna, p\u00f3s-s\u00e9culo XVII, ocorre os \n\nmovimentos da cidadania e do nacionalismo62, o que foi fundamental para criar um \n\nsentimento de pertencimento pol\u00edtico nacional na popula\u00e7\u00e3o e, assim, sustentar o modelo \n\nde Westf\u00e1lia (GIDDENS, 2005). O importante aqui, como aponta Tilly (1975), n\u00e3o \u00e9 \n\ninvestigar se houve de fato uma administra\u00e7\u00e3o estatal que atingisse os direitos de seus \n\ncidad\u00e3os, tais quais direito ao voto, direito \u00e0 justi\u00e7a, direito \u00e0 seguran\u00e7a interna e externa, \n\ndireito de imprensa, direito de reuni\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o para minorias, defesa da vida e da \n\npropriedade privada et cetera, mas sim evidenciar como central o fato de que esse Estado \n\nonipresente gradualmente passa a ser reconhecido como o ator leg\u00edtimo e respons\u00e1vel \n\npela execu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o desses direitos. Em poucas palavras, ergue-se o sujeito \u00e9tico \n\npatriota, de cultura nacional, ser pol\u00edtico e igual entre seus pares. \n\n O sujeito patriota n\u00e3o corrobora somente essa unidade pol\u00edtica interna, se \n\ninserindo tamb\u00e9m no evento da nacionaliza\u00e7\u00e3o da morte, por meio de sua participa\u00e7\u00e3o \n\nna guerra. Se antes o sujeito feudal buscava contornar a inevitabilidade da morte mediante \n\na concep\u00e7\u00e3o crist\u00e3 de imortalizar sua alma, o que ocorre na modernidade, propiciado pelo \n\nsentimento patriota, \u00e9 o contornar da morte a partir da ideia de imortalizar-se no corpo \n\n                                                 \n62 Segundo Giddens, \u201cO nacionalismo refere-se a um conjunto de s\u00edmbolos e convic\u00e7\u00f5es que proporcionam \n\na sensa\u00e7\u00e3o de pertencer a uma \u00fanica comunidade pol\u00edtica\u201d (GIDDENS, 2005, p. 364). \n\n\n\n133 \n\n \n\nda na\u00e7\u00e3o. Poss\u00edvel ser observado j\u00e1 no s\u00e9culo XVIII, o sacrificar-se pela na\u00e7\u00e3o \n\nsignificava eternizar-se por meio dela (BAUMAN, 2008). Nesse momento, o ato de se \n\nsacrificar na guerra p\u00fablica se traduz em instrumento para a labora\u00e7\u00e3o do \u201cbem-estar do \n\npovo\u201d. \u00c9 isso que Mosse (1990) chamar\u00e1 de \u201co culto do soldado ca\u00eddo\u201d, onde o sacrif\u00edcio, \n\no morrer na guerra, ganha car\u00e1ter de honra, lealdade, transcend\u00eancia (n\u00e3o pela alma, mas \n\npela na\u00e7\u00e3o), part\u00edcipe na constru\u00e7\u00e3o do Estado, fortalecendo a coes\u00e3o nacional, o \n\nsentimento patri\u00f3tico dos outros cidad\u00e3os e a motiva\u00e7\u00e3o do sacrif\u00edcio para os pr\u00f3ximos \n\nm\u00e1rtires. Igualmente importante, a morte no campo de batalha torna todos os soldados \n\niguais; quer dizer, se anteriormente somente grandes generais e homens de alta patente \n\neram reconhecidos e enterrados cerimoniosamente, o que se inaugura \u00e9 a emerg\u00eancia de \n\ncemit\u00e9rios simb\u00f3licos onde mortos de guerra passam a ser enterrados e celebrados \n\nigualmente, pois todos eles representam o Estado-na\u00e7\u00e3o de maneira equivalente. A \n\nsubjetividade moderna do \u201cdefensor da p\u00e1tria\u201d passa a fundamentar-se, portanto, na \n\nm\u00e1xima de que o sacrif\u00edcio de um se iguala ao sacrif\u00edcio do outro, independentemente da \n\npatente. Refletindo tal processo de subjetiva\u00e7\u00e3o da \u00e9poca, vale mencionar o excerto sobre \n\npatriotismo e patriota de Jaucourt (influenciado mormente por Montesquieu e Rousseau), \n\nna Enciclop\u00e9die de 1765: \n\nO amor que lhe dedicamos conduz \u00e0 bondade dos costumes, e a bondade dos \n\ncostumes conduz ao amor pela p\u00e1tria; este amor \u00e9 o amor pelas leis e pela \n\nfelicidade do Estado; \u00e9 aquele que em um governo livre quer bem \u00e0 sua p\u00e1tria, \n\ne coloca sua felicidade e sua gl\u00f3ria para socorr\u00ea-la com zelo, segundo seus \n\nmeios e suas faculdades (JAUCOURT apud CATROGA, 2011, p. 21) \n\nO culto do soldado ca\u00eddo se cultiva via constru\u00e7\u00e3o de monumentos dos soldados \n\nde guerra, exposi\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos her\u00f3is de guerra, reorganiza\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica dos \n\ncemit\u00e9rios et cetera. O projeto arquitet\u00f4nico do franc\u00eas Pierre Martin Giraud (1801) \n\nelucida bem esse processo, ao planejar a constru\u00e7\u00e3o de uma tumba coletiva \u2013 sob o \n\nformato de uma pir\u00e2mide \u2013 para os mortos de guerra parisienses, com intuito de \n\nevidenciar uma percep\u00e7\u00e3o da morte de maneira coletiva e igualit\u00e1ria. N\u00e3o obstante o \n\nenunciado do morrer patri\u00f3tico coletivo, a tumba tamb\u00e9m celebrava a morte de maneira \n\nindividual, reconhecendo cada um dos mortos por meio da fabrica\u00e7\u00e3o de medalh\u00f5es e \n\nretratos, que poderiam ficar com as fam\u00edlias. Os pilares que rodeavam o cemit\u00e9rio tamb\u00e9m \n\neram milimetricamente id\u00eanticos, chamando aten\u00e7\u00e3o para a igualdade dos mortos e o \n\nreconhecimento igualit\u00e1rio de seu sacrif\u00edcio. Em poucas palavras, a mensagem era \n\nsimples: morrer pela p\u00e1tria era belo, era parte de uma grande obra. Obviamente, \n\ncemit\u00e9rios como esses n\u00e3o aceitavam mortos da categoria criminoso, por serem \n\n\n\n134 \n\n \n\nantag\u00f4nicos ao ide\u00e1rio do culto patri\u00f3tico (MOSSE, 1990). No que concerne a nova \n\narquitetura dos cemit\u00e9rios que surgem na esteira desse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o do \n\nhomem guerreiro patri\u00f3tico, j\u00e1 por volta do s\u00e9culo XVIII, Mosse aponta que: \n\nCemit\u00e9rios devem ter um aspecto solene, mas tranquilizante, igualmente \n\ndistante do que foi chamado de melancolia fan\u00e1tica e carinho vaidoso. Os \n\ncaminhos dentro dos cemit\u00e9rios devem ser retos (em contraste com as estradas \n\nsinuosas de cemit\u00e9rios de parques); sepulturas devem ser colocadas em camas \n\nduplas com caminhos entre elas; o sol, o ar e a luz devem ser permitidos. \n\nAdemais, a ordem deve ser mantida no design do cemit\u00e9rio, bem como no \n\ncomportamento dos pranteadores: cachorros, fumar, correr, assoviar e rir n\u00e3o \n\ndeveriam ser permitidos. Tudo isso remeteu a uma vis\u00e3o diferente da morte e \n\ndo morrer do que os cemit\u00e9rios tradicionais haviam projetado; eles serviam \n\nantigamente como locais para feiras e encontros p\u00fablicos barulhentos. A morte \n\nagora tendia a ser remota, quase impessoal, simb\u00f3lica em vez de individual. \n\nOs novos cemit\u00e9rios foram os benefici\u00e1rios da seculariza\u00e7\u00e3o, ainda assim a \n\nordem, a limpeza, a racionalidade e a inspira\u00e7\u00e3o da natureza estavam ligadas \u00e0 \n\nesperan\u00e7a da ressurei\u00e7\u00e3o, em analogia \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do ano \u2013 uma associa\u00e7\u00e3o \n\nessencial aos futuros designs de cemit\u00e9rios militares enquanto locais de culto \n\nao soldado ca\u00eddo. Al\u00e9m disso, a esperan\u00e7a que esses cemit\u00e9rios seriam \n\nvisitados por todos como locais prop\u00edcios \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo que a pessoa n\u00e3o estivesse procurando por um t\u00famulo em particular, \n\nfoi de relev\u00e2ncia \u00f3bvia para os cemit\u00e9rios militares enquanto locais de culto \n\nnacional (MOSSE, 1990, p. 44, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nEis, pois, as duas faces do sujeito \u00e9tico patriota: por um lado, apresenta-se o \n\npatriota que se identifica enquanto cidad\u00e3o de direitos iguais entre seus pares e com \n\nsimilaridades hist\u00f3ricas e s\u00f3cio-culturais (corroborando a ideia de dentro, o dispositivo \n\npolicial e os enunciados que advogam em favor da consolida\u00e7\u00e3o de uma unidade pol\u00edtica \n\nconsolidada). Por outro lado, manifesta-se o sujeito defensor da p\u00e1tria, inserido na nova \n\ndin\u00e2mica moderna da nacionaliza\u00e7\u00e3o da morte. Tal sujeito eterniza sua morte ao \n\nsacrificar-se pela p\u00e1tria, exerce sua fun\u00e7\u00e3o social enquanto instrumento da fabrica\u00e7\u00e3o \n\nestatal e utiliza suas faculdades f\u00edsicas e mentais em prol da defesa do dentro e da luta \n\ncontra o fora, ou seja, contra os outros leviat\u00e3s que se localizam nesse sistema de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o pluriestatal. O defensor da p\u00e1tria \u00e9, sem d\u00favidas, um dos elementos ativadores \n\ndo dispositivo diplom\u00e1tico-militar, preocupado com a sustenta\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o do \n\ndom\u00ednio de paz westfaliano. \n\n O sujeito burocrata \n\nEngendrado pelos saberes e poderes do per\u00edodo da paz westfaliana, o terceiro \n\nelemento caracter\u00edstico dos sujeitos \u00e9ticos desse per\u00edodo \u00e9 a quest\u00e3o do homem burocrata \n\nweberiano, conhecido como ref\u00e9m da m\u00e1quina burocr\u00e1tica. Max Weber, ao retratar o \n\nsurgimento do Estado moderno e suas faculdades inerentes, considera a administra\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica como sustent\u00e1culo central dessa unidade pol\u00edtica e, logo, condi\u00e7\u00e3o sine qua \n\n\n\n135 \n\n \n\nnon para sua exist\u00eancia (WEBER, 2004a). Assim, o Estado moderno surge em \n\nconcomit\u00e2ncia com a expans\u00e3o da m\u00e1quina burocr\u00e1tica governamental, essa respons\u00e1vel \n\npor criar dispositivos voltados para uma gest\u00e3o controladora da popula\u00e7\u00e3o \u2013 segundo \n\nFoucault \u2013 e por exercer sua viol\u00eancia simb\u00f3lica \u2013 segundo Bourdieu.  \n\nDe que maneira, contudo, se fundamenta a manuten\u00e7\u00e3o dessa domina\u00e7\u00e3o, cujos \n\nhomens modernos se curvam a um aparato burocr\u00e1tico labir\u00edntico? Segundo Weber, s\u00e3o \n\ntr\u00eas os fundamentos que justificam uma domina\u00e7\u00e3o leg\u00edtima: o poder tradicional, exercido \n\npelo patriarca ou senhor sobre seus s\u00faditos; o poder carism\u00e1tico, no qual se baseia pela \n\ndevo\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a de uns perante algu\u00e9m com not\u00f3ria habilidade; e o poder racional-\n\nlegal, sustentado pela cren\u00e7a de uns por um sistema racional e legal dirigido por meio de \n\nregras (WEBER, 2004a). Enquanto, no per\u00edodo pr\u00e9-moderno, se destacava a domina\u00e7\u00e3o \n\nleg\u00edtima tradicional, a forma\u00e7\u00e3o do Estado moderno e o robustecimento da m\u00e1quina \n\nburocr\u00e1tica trouxeram um novo modelo de domina\u00e7\u00e3o: a racional-legal. Tal domina\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica, portanto, se torna um mecanismo de gest\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser \n\nfagocitado pelo processo de subjetiva\u00e7\u00e3o dos sujeitos inseridos nesse contexto. Ao fazer \n\nrefer\u00eancia \u00e0 domina\u00e7\u00e3o racional-legal de Weber, Katia Arguello afirma que \n\nO objetivo da burocracia \u00e9 o de gerir o poder. Esta gest\u00e3o, por sua vez, pode \n\nser mais racional, quando mediada pelo tipo de administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica pura, \n\n(administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tico-monocr\u00e1tica), que ressalta os aspectos da precis\u00e3o, \n\ndisciplina, continuidade, calculabilidade, aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico, enfim, de \n\nefic\u00e1cia. Em termos hist\u00f3ricos concretos, essa instrumentalidade do agir \n\nracional com rela\u00e7\u00e3o aos fins diz respeito \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a pol\u00edtica do Estado \n\nmoderno desenvolvido no Ocidente (ARGUELLO, 1997, pp. 82-83). \n\nO grande catalisador que tornou poss\u00edvel a transi\u00e7\u00e3o entre domina\u00e7\u00e3o tradicional para \n\numa domina\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica foi o elemento da racionalidade. O homem que, em seu \n\nper\u00edodo pr\u00e9-moderno, era guiado pelas verdades teol\u00f3gicas, concedendo poderes \n\nextramundanos a padres e profetas, agora, j\u00e1 no per\u00edodo moderno, se insere em um \n\nprocesso de intelectualiza\u00e7\u00e3o, descren\u00e7a nos misticismos, c\u00e1lculos racionais (meios e \n\nfins) et cetera (WEBER, s/d). De acordo com Julien Freund, \n\nA racionaliza\u00e7\u00e3o, como [Weber] a compreende, que ele por vezes associava a \n\nno\u00e7\u00e3o de intelectualiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 o resultado da especializa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica peculiar \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o ocidental. Consiste na organiza\u00e7\u00e3o \n\nda vida, por divis\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das diversas atividades, com base em um \n\nestudo preciso das rela\u00e7\u00f5es entre os homens, com seus instrumentos e seu \n\nmeio, com vista a maior efic\u00e1cia e rendimento. Trata-se, pois, de um puro \n\ndesenvolvimento pr\u00e1tico operado pelo g\u00eanio t\u00e9cnico do homem. Weber \n\ncaracteriza ainda essa racionaliza\u00e7\u00e3o como uma sublima\u00e7\u00e3o, quer dizer como \n\num refinamento engenhoso da conduta da vida e um dom\u00ednio crescente do \n\nmundo exterior (FREUND, 2003, p. 19). \n\n\n\n136 \n\n \n\nAdemais, esse novo homem n\u00e3o \u00e9 mais conduzido por imperativos ex\u00f3genos a si, \n\nou seja, ele n\u00e3o mais se subordina a valores de uma ordem religiosa onipotente e \n\nimpenetr\u00e1vel, mas passa a se guiar pelas cren\u00e7as da racionalidade, ou, segundo Kant, por \n\numa verdade transcendental63. De igual maneira, engajando em sua cr\u00edtica \u00e0 Hegel, \n\nHerbert Marcuse compreende tal homem moderno como \n\num ser pensante. Sua raz\u00e3o o capacita a reconhecer suas pr\u00f3prias \n\npotencialidades e as do seu mundo. Ele n\u00e3o est\u00e1, pois, \u00e0 merc\u00ea dos fatos que o \n\ncercam, mas \u00e9 capaz de sujeit\u00e1-los a um crit\u00e9rio mais alto, ao crit\u00e9rio da raz\u00e3o. \n\nSeguindo sua orienta\u00e7\u00e3o, o homem atingir\u00e1 certas concep\u00e7\u00f5es que revelam \n\nestas a raz\u00e3o em conflito com o estado de coisas existente. Ele perceber\u00e1 que \n\na hist\u00f3ria \u00e9 uma luta constante pela liberdade, que a individualidade do homem, \n\npara poder realizar-se, requer que este possua alguma propriedade \n\n(MARCUSE, 2004, p. 17). \n\nAdorno e Horkheimer (2014), contudo, s\u00e3o precisos ao desvelar a raz\u00e3o enquanto \n\nfor\u00e7a emancipat\u00f3ria, salientando o caminho percorrido por essa raz\u00e3o, que degenerou em \n\nraz\u00e3o instrumental e em ferramenta t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica a servi\u00e7o do \n\ndesenvolvimento capitalista. Citamos novamente a frase dos autores, de que \u201ca adapta\u00e7\u00e3o \n\n[da raz\u00e3o] ao poder do progresso envolve o progresso do poder\u201d (2014, p. 31), ressaltando \n\na raz\u00e3o enquanto um projeto de poder de domina\u00e7\u00e3o do homem frente \u00e0 natureza e do \n\nhomem frente ao homem. \n\nFrente a tal processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, constituinte de um homem racional inserido \n\nem um mundo da burocracia estatal, observa-se o surgimento dos \u201cpol\u00edticos \n\nprofissionais\u201d. Os saberes apolog\u00e9ticos da raz\u00e3o de Estado e da paz de Westf\u00e1lia, adjunto \n\naos mecanismos de poder que emergem desse contexto, s\u00e3o acompanhados por uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9tica dos sujeitos. Enquanto, no medievo e no feudalismo, o governante \n\nnecessitava de aristocratas para compor sua administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, esses independentes \n\ne com poderes inerentes a seu cargo heredit\u00e1rio, o que ocorre  depois \u00e9 a emerg\u00eancia de \n\npol\u00edticos profissionais e de voca\u00e7\u00e3o, sem prest\u00edgios de realeza e com benef\u00edcios \n\ntempor\u00e1rios e dependentes da grande m\u00e1quina burocr\u00e1tica. Verifica-se, a partir dessa \n\ntransi\u00e7\u00e3o, uma expropria\u00e7\u00e3o do poder dos aristocratas e do soberano como figura pessoal, \n\ne uma subsequente centraliza\u00e7\u00e3o desse poder direcionado para toda a maquinaria capilar \n\nburocr\u00e1tica (WEBER, 2004a). Esses novos sujeitos, v\u00edtimas da ratio status, mas tamb\u00e9m \n\nagentes dela, passam a trabalhar sob a domina\u00e7\u00e3o leg\u00edtima racional-legal da burocracia. \n\n                                                 \n63 A verdade transcendental se baseia na busca pelas verdades cient\u00edficas pautadas no pensamento racional. \n\nA verdade, contudo, \u00e9 transcendental frente ao ser humano, portanto, o movimento de alcan\u00e7\u00e1-la ser\u00e1 \n\nsempre cont\u00ednuo (KANT, 2010). \n\n\n\n137 \n\n \n\nDe um lado, o homem burocrata trabalha em prol da ordem e manuten\u00e7\u00e3o do Estado, \n\ncriando saberes estat\u00edsticos e formulando pr\u00e1ticas de gest\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (mecanismo de \n\npol\u00edcia). De acordo com Weber, \n\nA for\u00e7a de expans\u00e3o [do Estado] est\u00e1 diretamente relacionada ao seu grau de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o [...] Entre os elementos puramente funcionais, a crescente \n\nexig\u00eancia de ordem e prote\u00e7\u00e3o (\u201cpol\u00edcia\u201d) em todos os n\u00edveis, por uma \n\nsociedade habituada a uma pacifica\u00e7\u00e3o total, desenvolve uma influ\u00eancia \n\nsustentada na tend\u00eancia para a burocratiza\u00e7\u00e3o. Um processo ininterrupto nos \n\nconduz dos c\u00e2mbios dos feudos heredit\u00e1rios, sacerdotais ou mediante o arb\u00edtrio \n\n\u00e0 atual considera\u00e7\u00e3o do pol\u00edcia como o \u201crepresentante de Deus no mundo\u201d \n\n(WEBER, s/d, p. 34). \n\nDo outro lado, ele tamb\u00e9m trabalha em prol das negocia\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses, como \n\ndiplomatas e oficiais nacionais, garantindo o equil\u00edbrio de poder e o alinhamento \n\ndiplom\u00e1tico est\u00e1vel o suficiente para garantir uma paz westfaliana (dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico). Nesse caso, vale ressaltar que esses sujeitos da diplomacia nacional n\u00e3o \n\nmais est\u00e3o a servi\u00e7o de agentes privados ou de grupos de poder localizados, mas est\u00e3o a \n\nservi\u00e7o do Estado Moderno e de sua racionalidade como tal. Por fim, essa racionaliza\u00e7\u00e3o \n\npenetra o campo militar, constituindo sujeitos gestores de um novo modelo \n\norganizacional militar, baseado na divis\u00e3o de of\u00edcios, na verticaliza\u00e7\u00e3o r\u00edgida de fun\u00e7\u00f5es, \n\nna disciplina militar e na pr\u00e1tica t\u00e9cnica especializada (WEBER, s/d; ELIAS, 1994; \n\nFISCHER &amp; LUNDGREEN, 1975). Ademais, o complexo-militar pelo qual tais sujeitos \n\nest\u00e3o consubstancializados se arquiteta a partir de numerosas autolimita\u00e7\u00f5es, regras e \n\nproibi\u00e7\u00f5es, fazendo com que as a\u00e7\u00f5es dos militares sejam domadas e passem a ser \n\norientadas e pensadas a partir da raz\u00e3o de Estado (ELIAS, 1994). Em suma, os sujeitos \n\nmilitares engendrados nessa nova racionalidade supramencionada n\u00e3o mais agem a partir \n\nde seus instintos ou de interesses localizados, mas sim de modo \u201ccivilizado\u201d, com o \n\nintuito de garantir a integridade de seu Estado (dispositivo de pol\u00edcia) e o equil\u00edbrio \n\nexterno frente a outros Estados (dispositivo diplom\u00e1tico-militar).  \n\n Assim, nesta terceira subse\u00e7\u00e3o, ao nos empenharmos em identificar quais s\u00e3o os \n\nsujeitos que orbitam o dom\u00ednio da paz de Westf\u00e1lia, pudemos colocar em evid\u00eancia tr\u00eas \n\nfaculdades distintas, por\u00e9m convergentes e simbi\u00f3ticas, que comp\u00f5em a ess\u00eancia desse \n\nhomem moderno: i) o homem civilizado, que abandona seus h\u00e1bitos agressivos e seu \n\nprazer \u00e0 viol\u00eancia, adotando um novo modus vivendi agora baseado no controle emocional \n\ne na depend\u00eancia de um Estado provedor de seguran\u00e7a. ii) o homem patriota, que, \n\nmediante o nacionalismo, se percebe como sujeito de direitos iguais e valores culturais \n\naproximados dentre a popula\u00e7\u00e3o nacional. Ao ter seu encargo de gestor de popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n138 \n\n \n\nreconhecido, o Estado recompensa seus nacionais garantindo-lhes direitos civis e \n\nseguran\u00e7a (de dentro e de fora). Por outro lado, o homem patriota tamb\u00e9m pode vestir a \n\npersona de \u201cdefensor da p\u00e1tria\u201d, eternizando sua morte em prol do bem da na\u00e7\u00e3o; iii) o \n\nhomem racional-burocrata, que se desvencilha das amarras valorativas m\u00e1gico-religiosas \n\npara penetrar o mundo dos c\u00e1lculos racionais, da intelectualiza\u00e7\u00e3o, das tecnicidades e das \n\ndivis\u00f5es funcionais, conformando, assim, a racionalidade moderna e inaugurando o \n\n\u201cdesencantamento do mundo\u201d64. Eis, portanto, o desenho dos sujeitos \u00e9ticos da \n\nmodernidade, que, a partir de sua civilidade, de seu sentimento nacionalista e de sua \n\nconduta racional, passam a corroborar os dois grandes mecanismos de poder (policial e \n\ndiplom\u00e1tico-militar) que sustentam o dom\u00ednio da paz westfaliana.  \n\n \n\n3.2.4. Considera\u00e7\u00f5es Parciais (Dom\u00ednio de Paz de Westf\u00e1lia) \n\nA an\u00e1lise foucaultiana da arqueogenealogia e da \u00e9tica permitiu identificarmos \n\ncomo a din\u00e2mica de entrela\u00e7amento entre os saberes, os poderes e os sujeitos \u00e9ticos se \n\nconfigura como um processo hist\u00f3rico, din\u00e2mico e difuso e capilar. O dom\u00ednio de paz de \n\nWestfalia, portanto, foi esbo\u00e7ado aqui a partir de uma an\u00e1lise pormenorizada da \n\norquestra\u00e7\u00e3o de um regime de verdades sobre a paz, que necessariamente produz e \u00e9 \n\nproduzido pelos dispositivos de poder geneal\u00f3gicos westfalianos. Em concomit\u00e2ncia com \n\nesse encadeamento saberes-poderes, processos de subjetiva\u00e7\u00e3o dos sujeitos ocorrem a \n\ntodo o instante, esses que passam a fazer parte desse jogo de rela\u00e7\u00f5es de poder. Nesse \n\ntrip\u00e9 dos eixos saber-poder-subjetividade, a pr\u00e1tica de si dos sujeitos \u00e9ticos n\u00e3o pode ser \n\nignorada, visto que \u00e9 por meio dela que novos processos de resist\u00eancia afloram. \n\nDo s\u00e9culo XVI a meados do s\u00e9culo XX, muitos campos do saber e da pr\u00e1tica \n\npassaram pelo processo de diferencia\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o no ordenamento do real e das \n\ndivis\u00f5es sociais, como o campo econ\u00f4mico, jur\u00eddico e nacional. Pensar e exercer pr\u00e1ticas \n\nde paz, no entanto, n\u00e3o foram componentes que fizeram parte desse processo hist\u00f3rico de \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o de campo \u2013 ao menos at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. Indispens\u00e1vel salientar \n\n                                                 \n64 A no\u00e7\u00e3o de \u201cdesencantamento do mundo\u201d de Weber n\u00e3o pressup\u00f5e um esfacelamento da religi\u00e3o e uma \n\nseculariza\u00e7\u00e3o da sociedade, mas sim conjura a ideia de \u201cdesmagifica\u00e7\u00e3o\u201d da realidade, nos campos religioso \n\ne cient\u00edfico. Em outras palavras, segundo Weber, a racionalidade do homem moderno, paulatinamente, \n\ntransforma a percep\u00e7\u00e3o de religi\u00e3o de uma categoria m\u00e1gico-m\u00edtica para uma categoria metaf\u00edsica, ou seja, \n\nos sujeitos n\u00e3o pararam de crer em seus deuses, apenas n\u00e3o mais conduzem suas vidas a partir deles e de \n\nsuas interven\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas, visto que, agora, se reconhecem como sujeitos racionais e de \u00e9tica pr\u00f3pria \n\n(WEBER, 2004a; PIERUCCI, 2004).  \n\n\n\n139 \n\n \n\nisso, pois o entendimento hist\u00f3rico do dom\u00ednio de paz westfaliano s\u00f3 se faz poss\u00edvel se \n\ncompreendido que a paz nesse momento \u2013 tanto por seus enunciados, pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\nou sujeitos \u00e9ticos \u2013 atravessa uma mir\u00edade de campos outros, que n\u00e3o o da paz. A agenda \n\nda paz se confunde com as agendas oriundas da ci\u00eancia pol\u00edtica, do direito, da filosofia. \n\nOutrossim, o ide\u00e1rio de \u201cpaz\u201d \u00e9 invocado, majoritariamente, de maneira impl\u00edcita, \n\nconsubstanciando-se em conceitos performativos, como \u201cordem interna\u201d, \u201cestabilidade \n\ninternacional\u201d, \u201cequil\u00edbrio entre Na\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, \u201cestado de n\u00e3o-viol\u00eancia\u201d, \n\n\u201cbalan\u00e7a de poder\u201d et cetera (sempre alinhados aos dispositivos policial e diplom\u00e1tico-\n\nmilitar). A dificuldade de capturar a \u201cpaz de Westf\u00e1lia\u201d a partir de sua din\u00e2mica hist\u00f3rica \n\nse d\u00e1 justamente por esse car\u00e1ter plural e multifacetado que ela carrega, imiscuindo-se \n\nem um todo disperso e ocultando a no\u00e7\u00e3o de paz dos enunciados e pr\u00e1ticas pol\u00edticas que \n\ndialogam entre si. \n\nOs dispositivos diplom\u00e1tico-militar e policial, que, como vimos, acompanha a \n\nlinguagem pol\u00edtica edificada, tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser tomados como grandes for\u00e7as \n\nsuperiores e manufatureiras do real global, que nessa concep\u00e7\u00e3o pouco teria a ver com o \n\nlocal. Na realidade, a grande dificuldade de se compreender a Paz de Westf\u00e1lia est\u00e1 em \n\nsua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o, enquanto um fen\u00f4meno sist\u00eamico, universal e universalizante. \u00c9 \n\nclaro que tais poderes, se manifestando em localidades diversas, acabam gerando efeitos \n\npol\u00edticos performativos, por exemplo determinando divis\u00f5es do mundo social (divis\u00e3o de \n\ncargos, divis\u00e3o territorial, divis\u00e3o de regi\u00f5es, divis\u00e3o conceitual, divis\u00e3o do que deve ser \n\nconsiderado leg\u00edtimo et cetera), o que corrobora, em longo prazo, uma inteligibilidade \n\nentre tais centros de poder em n\u00edvel global. Por exemplo, o uso da palavra \u201cEstado\u201d, a \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o da diplomacia p\u00fablica ou a demarca\u00e7\u00e3o detalhada de fronteiras, apesar \n\nde ocorrer de formas variadas em loci espec\u00edficos, s\u00e3o fatores que ao fim do s\u00e9culo XVIII \n\nj\u00e1 eram abertamente praticados e reconhecidos de leste a oeste. Contudo, importante \n\nressaltar que reconhecer essa separa\u00e7\u00e3o entre a linguagem pol\u00edtica que comp\u00f5e a Paz de \n\nWestf\u00e1lia e as pr\u00e1ticas do dia-a-dia \u00e9, ao mesmo tempo, reconhecer um n\u00e3o-universalismo \n\nwestfaliano e a exist\u00eancia de uma constela\u00e7\u00e3o de centros de poder capilarizados, \n\nlocalizados e em constante atividade. \n\n A produ\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia nesse dom\u00ednio de paz n\u00e3o deve passar despercebida. \n\nComo j\u00e1 hav\u00edamos mencionado na parte I desta disserta\u00e7\u00e3o, nossa perspectiva te\u00f3rica \n\npossibilita evitarmos uma abordagem logoc\u00eantrica, teleol\u00f3gica e metaf\u00edsica da \u201cPaz\u201d, \n\naceitando, em confronto, uma ontologia da discursividade performativa da paz, \n\n\n\n140 \n\n \n\nadmitindo-a como parte dos \u201cjogos de verdade\u201d producentes de efeitos diversos. A \n\nabordagem aceita, portanto, nos permitiu capturar tamb\u00e9m as pr\u00e1ticas de viol\u00eancia que \n\nemergem e se exercem no recorte hist\u00f3rico tratado. Ao passo que o dom\u00ednio de paz de \n\nWestf\u00e1lia se alicer\u00e7a (pelos saberes, poderes e sujeitos), assiste-se, concomitantemente, \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o de novas formas de viol\u00eancia: viol\u00eancia epistemol\u00f3gica, \n\ncom saberes com vontade de verdade universal, excluindo outras possibilidades de se \n\npensar o real e participar das divis\u00f5es sociais leg\u00edtimas (por exemplo excluindo a \n\npossibilidade de se pensar a paz a partir do indiv\u00edduo); viol\u00eancia simb\u00f3lica, inculcando \n\nverdades na doxa dos sujeitos (por exemplo, mediante o sistema escolar, com a destrui\u00e7\u00e3o \n\nde dialetos e outras pr\u00e1ticas locais, buscando sempre a afirma\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional \n\nhomog\u00eanea); viol\u00eancia disciplinar (por exemplo, pela pol\u00edcia, respons\u00e1vel por garantir \n\numa conduta disciplinada e civilizada dos cidad\u00e3os); viol\u00eancia f\u00edsica pelos \u00f3rg\u00e3os estatais \n\n(por exemplo, durante o desarme civil, os ataques aos poderes paraestatais como piratas \n\ne mercen\u00e1rios, a promo\u00e7\u00e3o de \u201cguerras justas\u201d em nome da paz e da ordem social, a \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o da morte et cetera).  \n\n Em suma, faz-se not\u00f3rio que uma an\u00e1lise arqueogeneal\u00f3gica e \u00e9tica da paz de \n\nWestf\u00e1lia, ao esfacelar a \u201cpaz\u201d enquanto acontecimento metaf\u00edsico, enquanto realidade \n\nper se, nos possibilita ter a percep\u00e7\u00e3o dessa outra m\u00e1scara da paz. Definimos o dom\u00ednio \n\nde paz n\u00e3o como ele \u00e9, mas a partir dos efeitos difusos que ele gerou ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria secular. N\u00e3o h\u00e1 \u201cpaz de Westf\u00e1lia\u201d sem enunciados performativos, sem \n\ntecnologias micropol\u00edticas, sem sujeitos em processo de muta\u00e7\u00e3o mental, sem viol\u00eancias \n\nveladas e reveladas, sem reconhecimento de quais divis\u00f5es sociais devem permanecer \n\nedificadas e quais se desbotam.  \n\n\n\n141 \n\n \n\n4. O DOM\u00cdNIO DE PAZ HUMANITARISTA \n\n \n\n4.1. A Paz Humanitarista \n\n \n\nO cap\u00edtulo em quest\u00e3o tem o intuito de apresentar o novo dom\u00ednio de paz \u2013 dom\u00ednio \n\nhumanitarista \u2013 que emerge no p\u00f3s-1945, ainda de maneira t\u00edmida, adquirindo for\u00e7a no \n\np\u00f3s-1990. Pariforme ao cap\u00edtulo 3, o cap\u00edtulo 4 se dividir\u00e1 em 3 subse\u00e7\u00f5es, compostas \n\npor a) enunciados que se articulam na \u00f3rbita da paz humanitarista, b) pr\u00e1ticas que se \n\narticulam com os enunciados, ambos fabricando a realidade hist\u00f3rica; c) sujeitos \n\nconstituintes desses dispositivos de saber e poder humanitaristas. \n\nPor lidarmos com grandes s\u00e9ries temporais, n\u00e3o nos cabe aqui afirmar um momento \n\npreciso no qual se efetivou a transi\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio de paz westfaliano para o \n\nhumanitarista. N\u00e3o obstante tal dificuldade, assumimos o ano de 1945 como marco \n\ntemporal aproximado, pois j\u00e1 se faz poss\u00edvel identificar novos dispositivos de saber e de \n\npoder, novas configura\u00e7\u00f5es sociais, novas mentalidades, novos sujeitos, novas formas de \n\nviol\u00eancia \u2013 apesar de ainda se manifestar, nos primeiros dec\u00eanios, enquanto resist\u00eancia, \n\nainda de maneira incipiente. Diversos autores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica \n\nsobre a paz apontam para uma ruptura hist\u00f3rica somente no p\u00f3s-guerra fria, como James \n\nRosenau (1990). Esfor\u00e7ar-nos-emos para evidenciar, do contr\u00e1rio, o surgimento \u2013 mesmo \n\nque ainda lento e gradual \u2013 de enunciados e pr\u00e1ticas humanitaristas, no p\u00f3s-II Guerra \n\nMundial, j\u00e1 se embatendo com aquelas que antes configuravam o dom\u00ednio de paz \n\nwestfaliana. Mais do que uma ruptura hist\u00f3rica, talvez seja interessante pensar esse \n\ncontexto a partir da coexist\u00eancia de dom\u00ednios de paz. Apesar disso, \u00e9 indubit\u00e1vel aqui \n\nreconhecer que, de fato, o dom\u00ednio humanitarista ganha mais for\u00e7a no \u00faltimo dec\u00eanio do \n\ns\u00e9culo XX. \n\nA arquitetura pol\u00edtica do modelo de Westf\u00e1lia ainda se sustenta p\u00f3s-1945, ou seja, as \n\nno\u00e7\u00f5es de p\u00fablico-privado, bem coletivo, fronteiras, popula\u00e7\u00e3o, ordem, unidade pol\u00edtica, \n\nsoberania et cetera, n\u00e3o simplesmente se desmantelam no curso dessa descontinuidade \n\nhist\u00f3rica. Apontar uma transi\u00e7\u00e3o entre dom\u00ednios de paz n\u00e3o se traduz em apontar o fim \n\nda no\u00e7\u00e3o de dentro e fora, ou ent\u00e3o o fim dos dispositivos policial e diplom\u00e1tico-militar. \n\nO que se percebe \u00e9 uma diferencia\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o do campo da paz, essa que passa \n\na adquirir sua pr\u00f3pria agenda pol\u00edtica, com suas tecnologias pol\u00edticas espec\u00edficas e sujeitos \n\n\n\n142 \n\n \n\nespecializados na \u201cconstru\u00e7\u00e3o da Paz\u201d. Captura-se, portanto, um momento hist\u00f3rico cuja \n\nno\u00e7\u00e3o de paz se descola do esquema pol\u00edtico westfaliano \u2013 apesar de ainda conversar com \n\nele \u2013, conquistando para si novas preocupa\u00e7\u00f5es, novos enunciados, pr\u00e1ticas e sujeitos. \n\n Assim, com a autonomiza\u00e7\u00e3o do entendimento sobre a \u201cpaz\u201d, ela se torna \n\nepistemologicamente independente do princ\u00edpio de soberania, o que quer dizer que, se \n\nantes pensar a paz significava pensar \u201csoberania\u201d, \u201cunidade pol\u00edtica\u201d e \u201cdentro-fora\u201d de \n\nmodo sine qua non, agora ser\u00e3o outros pilares que sustentar\u00e3o esse novo campo de \n\nconhecimento, que s\u00e3o os peace studies, como a seguran\u00e7a humana, o elo entre seguran\u00e7a \n\ne desenvolvimento, a responsabilidade global et cetera. No entanto, uma nova din\u00e2mica \n\nepistemol\u00f3gica \u2013 e, subsequentemente, de pr\u00e1ticas pol\u00edticas \u2013 se manifesta mediante os \n\nconceitos de \u201cpaz\u201d e \u201csoberania\u201d. Depreende-se do novo discurso de paz humanitarista \n\num duplo di\u00e1logo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 soberania: certas vezes, tal rela\u00e7\u00e3o se evidencia de maneira \n\npositiva, por exemplo, quando a paz se refere \u00e0 soberania como exerc\u00edcio pol\u00edtico \n\nimportante para garantir uma agenda human\u00edstica (direitos humanos, valores \n\ndemocr\u00e1ticos, justi\u00e7a social) dentro de cada pa\u00eds, avan\u00e7ando nos debates de f\u00f3rum \n\ninternacional. Por outro lado, numa perspectiva conflitiva, a discursividade sobre uma \n\npaz humanitarista advoga em favor de uma agenda pol\u00edtica universal e transversal, onde \n\nmuitos assuntos atravessam e escapam ao princ\u00edpio de soberania, n\u00e3o podendo estar \n\ndependentes dele. Assim, o que se identifica \u00e9 uma nova din\u00e2mica epistemol\u00f3gica, onde \n\nn\u00e3o h\u00e1 uma tentativa de supera\u00e7\u00e3o ou enfraquecimento do modelo pol\u00edtico westfaliano de \n\nsoberania e Estado, mas sim uma reconfigura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder por meio do \n\ndi\u00e1logo/embate entre esses dois campos epistemol\u00f3gicos. As pr\u00e1ticas pol\u00edticas do dia-a-\n\ndia tamb\u00e9m ser\u00e3o direcionadas a partir desse contexto, mobilizando tais conceitos \n\npol\u00edticos e fazendo pondera\u00e7\u00f5es a respeito da soberania, de um lado, e dos direitos \n\nuniversais de outro. \n\nIsso posto, aceitando que o dispositivo de pol\u00edcia e o dispositivo diplom\u00e1tico-militar \n\nainda se fazem presentes na vida pol\u00edtica contempor\u00e2nea, o que se altera com a \n\nemerg\u00eancia do dom\u00ednio de paz humanitarista \u00e9 o advento de um novo dispositivo pol\u00edtico: \n\no diplom\u00e1tico-policial, tal qual cunhado por Thiago Rodrigues (2013). Pode-se consider\u00e1-\n\nlo quase como um desdobramento a n\u00edvel global do que seria o dispositivo de pol\u00edcia \n\nestatal. O dispositivo diplom\u00e1tico-policial se encarrega de um \u201cpoliciamento de \n\ncondutas\u201d com escopo planet\u00e1rio. Ele visa garantir a integridade e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta, com intuito de arquitetar um ambiente passivo, control\u00e1vel e administr\u00e1vel. Se, \n\n\n\n143 \n\n \n\nnos dispositivos da modernidade, o sujeito ontol\u00f3gico un\u00edvoco era o \u201cEstado\u201d, agora \n\npassa a ser o \u201cPlaneta\u201d ou a \u201cHumanidade\u201d como um todo. Em poucas palavras, define-\n\nse pela aplica\u00e7\u00e3o de mecanismos de interven\u00e7\u00e3o direta para administrar popula\u00e7\u00f5es e \n\nintrojetar condutas liberal-democr\u00e1ticas nos sujeitos. \u00c9, portanto, um dispositivo de poder \n\nque est\u00e1 a todo tempo em confronto/di\u00e1logo direito com o princ\u00edpio da soberania e com \n\nos outros dois dispositivos pol\u00edticos que atravessam a Paz de Westf\u00e1lia. Pelas palavras de \n\nRodrigues: \n\n[O dispositivo diplom\u00e1tico-policial] \u00e9 um novo dispositivo de \n\nseguran\u00e7a planet\u00e1rio que n\u00e3o prescinde da dimens\u00e3o diplom\u00e1tico-militar, mas \n\nque se articula a ela conectado \u00e0 defesa de valores universais ao \n\nmesmo tempo em que n\u00e3o abandona, mas redimensiona a seguran\u00e7a \n\ndos Estados (agora, conectada \u00e0 seguran\u00e7a humana). Despontaria, ent\u00e3o, uma \n\nin\u00e9dita acoplagem entre tecnologias de governo que remetem \u00e0s \n\npr\u00e1ticas da regulamenta\u00e7\u00e3o do dispositivo de pol\u00edcia e da regula\u00e7\u00e3o \n\nliberal (RODRIGUES, 2013, p. 151). \n\nSe, no surgimento do sistema de Estados, o dispositivo de pol\u00edcia era voltado \n\npara dentro das fronteiras e o diplom\u00e1tico-militar para fora, na sociedade de \n\ncontrole, o dispositivo diplom\u00e1tico-policial atravessaria as fronteiras, \n\narticulando miss\u00f5es de estabiliza\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00f5es militares, atua\u00e7\u00e3o de ONGs, \n\naplica\u00e7\u00e3o de programas de seguran\u00e7a e pacifica\u00e7\u00e3o que se retroalimentam entre \n\nmiss\u00f5es da ONU e projetos de seguran\u00e7a nacionais. Nesse sentido, sobre o \n\nplano da seguran\u00e7a internacional, gerida pelos dispositivos diplom\u00e1tico-\n\nmilitares, sobreviria o da seguran\u00e7a planet\u00e1ria, administrada por um \n\ndispositivo diplom\u00e1tico-policial que se vislumbra no despontar de novas \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de governo na ecopol\u00edtica (RODRIGUES, 2013, \n\np. 152-153). \n\nNas pr\u00f3ximas sess\u00f5es, destacaremos esse quadro hist\u00f3rico marcado pelo dom\u00ednio \n\nde paz humanitarista, que vai gradualmente se configurando e conformando sua tr\u00edade \n\n\u2018saberes-poderes-sujeitos\u2019 em meio ao novo ambiente de seguran\u00e7a planet\u00e1ria, cujo \n\ndispositivo diplom\u00e1tico-policial se manifesta. Ao mesmo tempo, os dispositivos pol\u00edticos \n\nadvindos da modernidade n\u00e3o se esfacelam (como o policial e o diplom\u00e1tico-militar), \n\napenas se realinham em uma nova din\u00e2mica com os elementos emergentes da paz \n\nhumanitarista. Compreender o dom\u00ednio de paz humanitarista, portanto, \u00e9 necessariamente \n\ncompreender esse emaranhado de rela\u00e7\u00f5es de poder que se (re) ajustam na esteira da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n4.1.1. Dos Saberes da Paz Humanitarista \n\nA era nuclear que percorreu a esteira p\u00f3s-II Guerra Mundial, caracterizada pela \n\nnarrativa da possibilidade eminente de destrui\u00e7\u00e3o total do globo por meio de armas \n\nnucleares \u2013 utilizadas como t\u00e9cnica de dissuas\u00e3o entre os Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\n\n\n144 \n\n \n\n(EUA) e a Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS) \u2013 pode, de fato, ser \n\nconsiderada uma narrativa na qual os enunciados de paz se enquadravam em um dom\u00ednio \n\nwestfaliano. 65 Todavia, saberes e poderes humanitaristas j\u00e1 come\u00e7am a ganhar \n\nnotoriedade \u2013 mesmo que gradual e t\u00edmida \u2013 como dispositivos de resist\u00eancia ao dom\u00ednio \n\nque o antecede. A narrativa da amea\u00e7a nuclear n\u00e3o deve ganhar espa\u00e7o de hist\u00f3ria \u00fanica \n\nnesse tempo hist\u00f3rico, at\u00e9 porque a arqueologia requer que \u201cescavemos\u201d tais saberes e \n\npoderes humanitaristas que ainda se encontram em emerg\u00eancia entre os anos de 1945-\n\n1989. Portanto, diferentemente de afirmarmos uma virada hist\u00f3rica brusca, defendemos \n\numa luta por espa\u00e7o pol\u00edtico entre esses dom\u00ednios de paz. \n\nOs jogos de verdade66 que come\u00e7am a se conformar no p\u00f3s-II Guerra, dando \n\ninteligibilidade pol\u00edtica entre discursos de paz vez ou outra invocados, se derramam em \n\ntr\u00eas grandes estrat\u00e9gias/rachaduras enunciativas: i) o discurso da paz do indiv\u00edduo (uno) \n\ne da humanidade (todo), em detrimento da paz meramente estatal (entre Estados); ii) o \n\ndiscurso da seguran\u00e7a enquanto \u201cmiss\u00e3o civilizat\u00f3ria\u201d, \u201cprojeto cosmopolita\u201d, \n\n\u201cresponsabilidade global\u201d \u2013 discurso que pretende perfurar qualquer enunciado que \n\nadvoga em favor do princ\u00edpio soberano e da autonomia pol\u00edtica nacional inalien\u00e1vel67 \n\n(JABRI, 2010) e iii) o elo discursivo entre seguran\u00e7a e desenvolvimento (DUFFIELD, \n\n2007). Os saberes que apontaremos abaixo v\u00e3o, dessa maneira, ao encontro dessas tr\u00eas \n\ncategorias. \n\nO primeiro saber que consideramos respons\u00e1vel por causar essa descontinuidade \n\nentre dom\u00ednios de paz \u00e9 a transi\u00e7\u00e3o do jus gentium, elaborado por autores como Suar\u00e9z, \n\nde Vit\u00f3ria e Gentili para a no\u00e7\u00e3o de jus inter gentes. Essa transi\u00e7\u00e3o significou uma virada \n\nontol\u00f3gica dos saberes da paz, que antes se baseavam na rela\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es \u2013 no sentido \n\nde Estados \u2013, mas que agora d\u00e1 espa\u00e7o a um direito humanit\u00e1rio que advoga em favor da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os homens (universais), apesar de os Estados continuarem sendo invocados \n\n                                                 \n65 Vale ressaltar que a narrativa das armas nucleares como perigo imanente continua ap\u00f3s a Guerra Fria, \n\napesar de perder for\u00e7a discursiva e espa\u00e7o pol\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a novos temas. \n66 A ideia de \u201cjogos de verdade\u201d de Foucault \u00e9, antes de mais nada, uma cr\u00edtica \u00e0 ci\u00eancia logoc\u00eantrica, \n\npautada em uma racionalidade de verdade universal. Os jogos de verdade referem-se a uma constela\u00e7\u00e3o de \n\nregras de enunciados que historicamente produzem regimes de verdades; ou seja, analisar os jogos de \n\nverdade afasta-se da busca pela verdade transcendental e racional, mantendo enfoque, na realidade, naquilo \n\nque se constitui historicamente como verdade. Em suma, s\u00e3o as regras que levam o sujeito a distinguir o \n\n\u201cverdadeiro\u201d do \u201cfalso\u201d (REVEL, 2005). \n67 N\u00e3o argumentamos, aqui, que as fronteiras e princ\u00edpios de soberania simplesmente v\u00e3o se esfacelando, \n\nou que o modelo westfaliano de Estado se desmantela por completo, mas sim que o discurso sobre a paz, \n\nem espec\u00edfico, passa a se distanciar gradualmente do discurso fronteiri\u00e7o westfaliano. Em outras palavras, \n\na paz enquanto discurso performativo n\u00e3o mais se apresenta sobreposto ao discurso de Westf\u00e1lia, apesar de \n\nainda dialogar com ele para produzir pr\u00e1ticas de paz. \n\n\n\n145 \n\n \n\ncomo instrumento para garantir esse direito. Diferentemente do quadro jur\u00eddico cl\u00e1ssico \n\n(jus gentium), os saberes que emergem do jus inter gentes se manifestam de maneira mais \n\nexpressiva mediante documentos internacionais de cunho multilateral, tais quais a Carta \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (1945), a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos (1948), o Pacto \n\nInternacional dos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais (1966), o Relat\u00f3rio sobre o \n\nDesenvolvimento Humano (1994), entre outros. De acordo com Emmanuelle Tourme-\n\nJouannet (2013): \n\nA partir de 1945, v\u00e1rios fen\u00f4menos novos, particularmente fortes, \n\ndesenvolveram-se, os quais afetaram de maneira incontest\u00e1vel o direito \n\ninternacional: a expans\u00e3o e subsequente desmoronamento dos regimes \n\ncomunistas, o desenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, \n\nespecialmente a fam\u00edlia das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a aboli\u00e7\u00e3o do direito de fazer \n\nguerra, a descoloniza\u00e7\u00e3o e a consagra\u00e7\u00e3o do direito dos povos de dispor de si \n\nmesmos (a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos), o reconhecimento internacional dos \n\ndireitos humanos, o fim da Guerra Fria e o advento da \u00faltima globaliza\u00e7\u00e3o \n\nneoliberal. Tudo isso acentuou a abertura das categorias cl\u00e1ssicas sobre as \n\nquais o direito internacional estava edificado: a distin\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico e \n\nprivado, interno e internacional, entre ordem hier\u00e1rquica interna e ordem \n\ninternacional polic\u00eantrica, entre estado como sujeito e indiv\u00edduo ou povo como \n\nobjeto, o princ\u00edpio da equival\u00eancia das normas, a distin\u00e7\u00e3o entre necessidades \n\ninternas e interesses internacionais (TOURME-JOUANNET, 2013, p. 15). \n\nAssim, a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas, de 1945, j\u00e1 demonstra seus primeiros \n\nenunciados envoltos na l\u00f3gica de um direito da ontologia do indiv\u00edduo e da humanidade, \n\nao delimitar, logo no artigo 1, entre seus \u201cprop\u00f3sitos e princ\u00edpios\u201d: \n\nConseguir uma coopera\u00e7\u00e3o internacional para resolver os problemas \n\ninternacionais de car\u00e1ter econ\u00f4mico, social, cultural ou humanit\u00e1rio, e para \n\npromover e estimular o respeito aos direitos humanos e \u00e0s liberdades \n\nfundamentais para todos, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, sexo, l\u00edngua ou religi\u00e3o \n\n(CARTA ONU, 1945, p. 5, Grifo Nosso). \n\n No balan\u00e7o de Antonio Cassese (1986), a rachadura do quadro jur\u00eddico iniciado \n\npela Carta \u00e9 ativada justamente pela invoca\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas concernentes \n\naos direitos humanos e aos direitos dos povos. Al\u00e9m do artigo 1, pode-se identificar \n\nenunciados similares no pre\u00e2mbulo, no artigo 11(3b), artigo 26, artigo 61(2), artigo 68 e \n\nartigo 76(c) (CARTA ONU, 1945). Como ressaltado anteriormente, esses s\u00e3o discursos \n\nainda incipientes, em di\u00e1logo/conflito com outros discursos westfalianos (sua maioria) \n\npresentes na pr\u00f3pria Carta. \n\n Outro saber que conforma o dom\u00ednio humanitarista \u2013 tamb\u00e9m presente na Carta \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 pode ser identificado a partir da transi\u00e7\u00e3o entre o ius ad bellum para \n\no ius contra bellum. Enquanto o ius ad bellum remete aos te\u00f3ricos legitimadores da \n\n\u201cguerra justa\u201d, ou seja, ao direito do Estado de exerc\u00edcio da guerra (como teorizou \n\nPufendorf e Gentili), o ius contra bellum se traduz como mecanismo jur\u00eddico do direito \n\n\n\n146 \n\n \n\ncontra a guerra e contra o uso da for\u00e7a. O artigo 2(4) da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas, por \n\nexemplo, afirma que \u201ctodos os membros dever\u00e3o evitar a amea\u00e7a ou o uso da for\u00e7a contra \n\na integridade territorial ou a depend\u00eancia pol\u00edtica de qualquer Estado\u201d (CARTA ONU, \n\n1945, p. 6). Nessa esteira dos enunciados em favor do ius contra bellum, se apresenta \n\ntamb\u00e9m a concep\u00e7\u00e3o de \u201cseguran\u00e7a coletiva\u201d, onde a guerra n\u00e3o mais \u00e9 reconhecida como \n\nmeio leg\u00edtimo de a\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o uma a\u00e7\u00e3o coletiva internacional voltada para salvaguardar \n\na paz e impedir \u201catos de agress\u00e3o\u201d de Estados dissidentes. A manuten\u00e7\u00e3o da paz, nessa \n\nl\u00f3gica coletiva, n\u00e3o mais depende de cada Estado per se, nem de balan\u00e7as de poder \n\natuando em equil\u00edbrio (em um funcionamento de n\u00e3o-guerra temporal), mas de uma \n\ncoletividade que deve agir por meio de uma l\u00f3gica de interven\u00e7\u00e3o, com a\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas \n\ne pontuais, e com a mentalidade de corrigir as anomalias da ordem estabelecida. Dessa \n\nmaneira, a ordem continua a ser internacional, e o Estado continua a ter seu papel central \n\nnesse arranjo, mas conforma-se um novo dom\u00ednio de paz com novas pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\npara servirem como a\u00e7\u00f5es cir\u00fargicas \u2013 e o indiv\u00edduo/humanidade se torna novo alvo \n\ndessas pr\u00e1ticas. \n\nA responsabilidade pela seguran\u00e7a agora \u00e9 de todos \u2013 ao menos no discurso da \n\nCarta \u2013 e as categorias westfalianas de paz come\u00e7am a ser confrontadas. No artigo 1(1) \n\nda Carta, por exemplo, anuncia-se a necessidade de \u201ctomar, coletivamente, medidas \n\nefetivas para evitar amea\u00e7as \u00e0 paz e reprimir os atos de agress\u00e3o ou outra qualquer ruptura \n\nda paz\u201d; igualmente, pode-se ver reproduzido tal argumento no artigo 42 do cap\u00edtulo VII. \n\nAinda assim, nota-se um confronto entre os saberes do dom\u00ednio de paz westfaliano e \n\nhumanitarista, como se v\u00ea no artigo 51, este que ainda garante o uso da for\u00e7a por cada \n\nEstado, de modo a garantir sua leg\u00edtima defesa, corroborando o dom\u00ednio de paz de \n\nWestfalia. \n\n Logo, fica evidente como a Carta da ONU de 1945 j\u00e1 traz em si, mesmo que de \n\nmaneira t\u00edmida, enunciados do dom\u00ednio de paz humanitarista que, em \u00faltima instancia, se \n\ncolocam em contraposi\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio westfaliano e fortalecem as 2 grandes estrat\u00e9gias \n\ndiscursivas emergentes: da virada ontol\u00f3gica do indiv\u00edduo/humanidade, e da seguran\u00e7a \n\nenquanto responsabilidade global. Por outro lado, h\u00e1 um di\u00e1logo direto entre os \n\nenunciados humanitaristas e as categorias modernas westfalianas, visto que s\u00e3o os \n\n\u201cEstados\u201d os atores que a Carta invoca para garantir tais direitos humanos e liberdades \n\nfundamentais. \n\n Outro pilar enunciativo de igual import\u00e2ncia \u00e9 a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos de 1948, que traze consigo a ideia de \u201cindiv\u00edduo com direitos iguais e \n\n\n\n147 \n\n \n\ninalien\u00e1veis\u201d, e a \u201cseguran\u00e7a humana\u201d. N\u00e3o obstante reconhecer o Estado enquanto \n\nrealidade ontol\u00f3gica, tal Declara\u00e7\u00e3o \u00e9 potente aqui por situar o indiv\u00edduo como ente \n\nglobal com direitos e deveres que se situam em um espa\u00e7o universal humanit\u00e1rio acima \n\nde e anterior a qualquer governo estatal ou delimita\u00e7\u00e3o territorial. Como apontado por \n\nJabri (2010, p.46), \u201co todo \u2018humano\u2019 \u00e9 ent\u00e3o percebido em rela\u00e7\u00e3o ao direito cosmopolita, \n\nque por sua vez se posiciona em oposi\u00e7\u00e3o ao direito soberano\u201d. Nos artigos 1 e 2 da \n\ndeclara\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e9 dito que: \n\nTodas os seres humanos nascem livres e iguais em dignidade e direitos \n\n(DECLARA\u00c7\u00c3O UNIVERSAL..., 1948, Art. 1). \n\nTodo ser humano tem capacidade para gozar os direitos e as liberdades \n\nestabelecidos nesta Declara\u00e7\u00e3o (...).N\u00e3o ser\u00e1 tamb\u00e9m feita nenhuma distin\u00e7\u00e3o \n\nfundada na condi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, jur\u00eddica ou internacional do pa\u00eds ou territ\u00f3rio a \n\nque perten\u00e7a uma pessoa, quer se trate de um territ\u00f3rio independente, sob \n\ntutela, sem governo pr\u00f3prio, quer sujeito a qualquer outra limita\u00e7\u00e3o de \n\nsoberania (DECLARA\u00c7\u00c3O UNIVERSAL..., 1948, Art. 2). \n\n  A necessidade de se pensar a seguran\u00e7a para al\u00e9m de Estados tamb\u00e9m se faz \n\npresente na estrat\u00e9gia discursiva da Declara\u00e7\u00e3o, como no artigo 3, afirmando que \u201ctodo \n\nser humano tem direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade e \u00e0 seguran\u00e7a pessoal\u201d, argumento que se repete \n\nno artigo 22. \n\n Ao evocar as mesmas conversa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas supracitadas, o Pacto Internacional \n\ndos Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais (1966) tamb\u00e9m se torna instrumento \n\ndiscursivo de um emergente dom\u00ednio de paz humanitarista, ressaltando as mesmas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a seguran\u00e7a humana, os direitos humanos e uma responsabilidade \n\ncosmopolita que j\u00e1 menciona muito mais o \u201cser humano livre\u201d, o \u201chomem\u201d, \u201cindiv\u00edduo\u201d \n\ndo que antes, como visto no pre\u00e2mbulo: \n\nConsiderando que, em conformidade com os princ\u00edpios proclamados na Carta \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, o relacionamento da dignidade inerente a todos os \n\nmembros da fam\u00edlia humana e dos seus direitos iguais e inalien\u00e1veis constitui \n\no fundamento da liberdade, da justi\u00e7a e da paz no mundo; Reconhecendo que \n\nesses direitos decorrem da dignidade inerente \u00e0 pessoa humana; Reconhecendo \n\nque, em conformidade com a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem, o \n\nideal do ser humano livre, liberto do temor e da mis\u00e9ria, n\u00e3o pode ser realizado \n\na menos que se criem condi\u00e7\u00f5es que permitam a cada um gozar de seus direitos \n\necon\u00f4micos, sociais e culturais, assim como de seus direitos civis e pol\u00edticos; \n\nConsiderando que a Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas imp\u00f5e aos Estados a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde promover o respeito universal e efetivo dos direitos e das liberdades do \n\nhomem; Compreendendo que o indiv\u00edduo, por ter deveres para com seus \n\nsemelhantes e para com a coletividade a que pertence, tem a obriga\u00e7\u00e3o de lutar \n\npela promo\u00e7\u00e3o e observ\u00e2ncia dos direitos reconhecidos no presente Pacto \n\n(PACTO INTERNACIONAL..., 1966, p. 1). \n\nA \u00faltima frase do pre\u00e2mbulo do Pacto \u00e9 ainda mais expressiva, pois reconhece \n\nexplicitamente o indiv\u00edduo como um ser globalmente jur\u00eddico, dotado de direitos e \n\n\n\n148 \n\n \n\ndeveres para com seus pares (n\u00e3o mais nacionais, mas globais) em um espa\u00e7o de \n\nconviv\u00eancia universal. \n\nEm meio ao contexto de Guerra Fria, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e seus aliados se colocaram \n\ncontr\u00e1rios ao conceito de direitos humanos, alegando ser uma express\u00e3o burguesa \n\nindividualista, que n\u00e3o representava os pa\u00edses socialistas (MANOKHA, 2009). Todavia, \n\no pr\u00f3prio posicionamento sovi\u00e9tico de den\u00fancia aos conceitos de \u201cdireitos humanos\u201d e \n\n\u201cdireitos individuais\u201d e \u00e0 l\u00f3gica liberal e capitalista do ocidente demonstram como o \n\ndebate em volta dessas categorias pol\u00edticas apenas refor\u00e7a sua import\u00e2ncia para aquela \n\n\u00e9poca. Diferentemente do dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia, a ontologia do indiv\u00edduo como \n\nsujeito global da paz e da seguran\u00e7a n\u00e3o aparece mais silenciada por outros discursos, \n\ncomo os sobre o \u201cEstado\u201d. \n\nPor fim, j\u00e1 no p\u00f3s-Guerra Fria, vale citar o Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano \n\ndo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) de 1994, que desafia \n\ndiretamente a ontologia do \u201cEstado\u201d enquanto entidade central no que concerne \n\nseguran\u00e7a, desenvolvimento e paz. Em outras palavras, o indiv\u00edduo se torna objeto da \n\nseguran\u00e7a e sujeito da paz. O conceito de \u201cSeguran\u00e7a Humana\u201d, segundo o Relat\u00f3rio, tem \n\npotencial para \u201crevolucionar o s\u00e9culo XXI\u201d (p. 22), podendo ser definido a partir de 4 \n\npontos principais: i) seguran\u00e7a humana \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o universal; ii) seguran\u00e7a \n\nhumana \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o interdependente, visto que todos do globo devem se envolver \n\nnessa quest\u00e3o; iii) seguran\u00e7a humana \u00e9 mais f\u00e1cil de ser garantida mediante preven\u00e7\u00e3o \n\ndo que pela interven\u00e7\u00e3o; iv) seguran\u00e7a humana \u00e9 centrada nos indiv\u00edduos e em suas \n\npr\u00e1ticas do dia-a-dia (HUMAN DEVELOPMENT REPORT, 1994). A seguran\u00e7a n\u00e3o \n\nmais perpassa a narrativa monopolizadora de um \u201cholocausto nuclear\u201d, mas sim se \n\nrelaciona com amea\u00e7as ligadas \u00e0 \u201cpobreza global, tr\u00e1fico de drogas, HIV/AIDS, mudan\u00e7a \n\nclim\u00e1tica, migra\u00e7\u00f5es ilegais, terrorismo et cetera\u201d (p. 24), ou seja, as amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a \n\nhumana se distribuem nas frentes de seguran\u00e7a econ\u00f4mica, alimentar, sanit\u00e1ria, \n\nambiental, pessoal, comunit\u00e1ria e pol\u00edtica. Destarte, o que se observa na subst\u00e2ncia desse \n\nRelat\u00f3rio \u00e9 a reifica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo como parte \u00fanica e, ao mesmo tempo, integrante da \n\nHumanidade, em concomit\u00e2ncia com um discurso de seguran\u00e7a difusa de \n\nresponsabilidade que n\u00e3o se limita a um territ\u00f3rio nacional68. Aparece, aqui, de maneira \n\n                                                 \n68 Para mais conceitos que legitimam pr\u00e1ticas intervencionistas para al\u00e9m das fronteiras nacionais, vale \n\ncitar: \u201cEstados Falidos\u201d, \u201cResponsabilidade de Proteger\u201d, \u201cEstados Fantasmas\u201d, \u201cSoberania \n\nCompartilhada\u201d, \u201cneo-trusteeship\u201d, \u201cgovernan\u00e7a global\u201d et cetera. \n\n\n\n149 \n\n \n\nexplicita, ademais, o terceiro pilar que sustenta o dom\u00ednio de paz humanitarista: o elo \n\ndireto entre a seguran\u00e7a e o desenvolvimento.69 \n\nEis, portanto, a conforma\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do idioma pol\u00edtico que d\u00e1 vida ao \n\ndom\u00ednio de paz humanitarista: percebe-se a emerg\u00eancia de uma narrativa do indiv\u00edduo \n\ncomo objeto central no jogo das rela\u00e7\u00f5es internacionais, acompanhado de um discurso de \n\nseguran\u00e7a humana \u2013 e voltada ao desenvolvimento \u2013 que extrapola as delimita\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais westfalianas e advoga em favor de um projeto humanitarista \u201ccosmopolita\u201d, \n\n\u201cglobal\u201d, \u201ccivilizat\u00f3rio\u201d. \n\nOutro saber constituinte do dom\u00ednio de paz humanitarista que acompanha o jus inter \n\ngentes e o jus contra bellum \u00e9 referente aos estudos de paz, mais especificamente as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es que giram em torno da paz positiva. Os estudos de paz, enquanto recorte \n\nepistemol\u00f3gico pr\u00f3prio, come\u00e7a a surgir na d\u00e9cada de 1950, adquirindo maior for\u00e7a \n\nacad\u00eamica em meados de 196070. Em 1952, um grupo de professores (matem\u00e1ticos, \n\ncientistas pol\u00edticos, psic\u00f3logos et cetera) se une para criar a organiza\u00e7\u00e3o Research \n\nExchange on the Prevention of War, com intuito de pesquisar a paz via perspectiva \n\ninterdisciplinar \u2013 principalmente por meio da psicologia. A organiza\u00e7\u00e3o passou a publicar \n\no Journal of Conflict Resolution em 1957 (KELMAN, 1981). Outro grupo de \n\npesquisadores (historiadores, em sua maioria) que auxiliaram no desenvolvimento dos \n\nestudos de paz foram os membros da Associa\u00e7\u00e3o Americana de Hist\u00f3ria (AHA), \n\npromovendo a Confer\u00eancia sobre Hist\u00f3ria dos Estudos de Paz (CPHR) em 1964, que \n\npassou ser chamada de Peace History Society em 1994. Outras duas entidades que devem \n\nser citadas aqui s\u00e3o a Peace Research Institute Oslo (PRIO), fundada em 1959, e a \n\nStockholm International Peace Research (SIPRI), fundada em 1966 (DUNGEN &amp; \n\nWITTNER, 2003). \n\n Destacaremos, aqui, as contribui\u00e7\u00f5es de Johan Galtung no que concerne a \u201cpaz \n\npositiva\u201d \u2013 referenciada pelo autor j\u00e1 em 1964 \u2013 visto que \u00e9 mediante tal conceito que os \n\nestudos de paz ganham for\u00e7a para se consolidarem enquanto campo aut\u00f4nomo, se \n\n                                                 \n69 A sobreposi\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e desenvolvimento j\u00e1 vinham se forjando desde o dec\u00eanio de \n\n1960, principalmente com as teoriza\u00e7\u00f5es referentes ao \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel (DUFFIELD, 2007). \n70 Puitt e Snyder anunciam o in\u00edcio dos estudos de paz somente em 1957, a partir do Journal of Conflict \n\nResolution. J\u00e1 John Burton identifica sua emerg\u00eancia somente em meados de 1960. Cynthia Kerman afirma \n\nque os estudos de paz come\u00e7aram logo nos de 1954-55, enquanto Herbert Kelman aponta para 1955 como \n\no ponto de partida (DUNN, 2005). Herbert Kelman (1981), por outro lado, sugere o ano de 1952 como \n\nsurgimento dos estudos de paz, ano de cria\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o Research Exchange on the Prevention of \n\nWar.  \n\n\n\n150 \n\n \n\ndescolando das no\u00e7\u00f5es westfalianas de paz71. Ao contrapor a paz positiva, que edifica as \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais e a constru\u00e7\u00e3o cultural, \u00e0 paz negativa, edificadora de uma paz \n\nbaseada na n\u00e3o-viol\u00eancia estatal, Galtung acaba refor\u00e7ando a ideia de se pensar a paz por \n\nmeio de uma nova perspectiva ontol\u00f3gica, n\u00e3o mais baseada na rela\u00e7\u00e3o entre Estados, \n\nmas sim entre os homens (GALTUNG, 1964, 1969, 1996). Tal saber teve \u2013 e ainda tem \n\n\u2013 influ\u00eancia direta no desenvolvimento das pr\u00e1ticas de opera\u00e7\u00e3o de paz. Segundo Galtung, \n\na teoria da paz baseada no realismo se pautava em uma vis\u00e3o de paz negativa, ou seja, \n\nsitua\u00e7\u00e3o na qual a paz existe por meio da aus\u00eancia tempor\u00e1ria de guerra ou conflito. O \n\nnovo paradigma de paz trazido por Galtung em seus trabalhos como An Editorial (1964), \n\nViolence, Peace and Peace Research (1969) e Peace By Peaceful Means (1996), \u00e9 o da \n\npaz positiva, onde a paz \u00e9 a \u201cintegra\u00e7\u00e3o da sociedade humana\u201d (GALTUNG, 1964, p. 2); \n\nem outras palavras, \u00e9 uma paz constru\u00edda socialmente e culturalmente, na presen\u00e7a da \n\njusti\u00e7a nos n\u00edveis econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico, oferecendo aos indiv\u00edduos condi\u00e7\u00f5es para \n\nque estes se emancipem de uma s\u00e9rie de depend\u00eancias inerentes ao modus vivendi aos \n\nquais eles est\u00e3o inseridos (GALTUNG, 1996). \n\nEm s\u00edntese, fica manifesto que Johan Galtung busca uma quebra de paradigma tanto \n\nepistemol\u00f3gico quanto ontol\u00f3gico frente ao campo dos estudos de paz, colocando em \n\nevid\u00eancia as limita\u00e7\u00f5es da paz negativa, pautada na aus\u00eancia de viol\u00eancia b\u00e9lica estatal, \n\ne ressaltando a necessidade de se pensar em um novo entendimento para a paz, uma paz \n\npositiva, orientada a partir da constru\u00e7\u00e3o de um sistema social pautado no indiv\u00edduo, na \n\ncultura da n\u00e3o-viol\u00eancia, da coopera\u00e7\u00e3o, solidariedade e da administra\u00e7\u00e3o coletiva de \n\npotenciais conflitos. Dessa forma, para a consolida\u00e7\u00e3o de uma paz sustent\u00e1vel, faz-se \n\nnecess\u00e1rio, como afirma Galtung, perceber as v\u00e1rias facetas da viol\u00eancia: da f\u00edsica \u00e0 \n\nmental, da direta \u00e0 estrutural e cultural, para que seja poss\u00edvel pensar maneiras de \n\ncombat\u00ea-las, para que haja prosseguimento rumo \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do homem. \n\nA import\u00e2ncia de Galtung na fabrica\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de paz humanitarista se d\u00e1 \n\njustamente em seu esfor\u00e7o te\u00f3rico de trazer ao centro do debate o indiv\u00edduo, a seguran\u00e7a \n\nhumana, participa\u00e7\u00e3o social e necessidades universais. Desse contexto, novas \n\nperspectivas e debates ganham terreno, tais como teorias de abordagens bottom-up, redes \n\ntransnacionais, diplomacia civil, perspectivas voltadas \u00e0 resist\u00eancia local e emancipa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, papel das ONGs, peacebuilding, statebuilding, abordagens multidimensionais, \n\n                                                 \n71 N\u00e3o obstante destacarmos Galtung como um dos precursores dos estudos de paz e da virada ontol\u00f3gica, \n\nv\u00e1rios outros autores fizeram parte dessa constru\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 exposto extensamente na Parte 1 desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n151 \n\n \n\nrepresentatividade e hibridismo. Ontologia do indiv\u00edduo/humanidade, projeto \n\ncosmopolita, elo entre seguran\u00e7a e desenvolvimento, \u00e9 a tr\u00edade que percorrer\u00e1 a maioria \n\ndas perspectivas sobre a paz, dando inteligibilidade a esse dom\u00ednio de paz temporal do \n\nqual estamos tratando. \n\nPor fim, vale mencionar o saber das Teorias de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e An\u00e1lise de \n\nPol\u00edtica Externa (APE)72, que nos \u00faltimos dec\u00eanios do s\u00e9culo XX tamb\u00e9m participam \n\nativamente na arquitetura do dom\u00ednio humanitarista. Nos anos 1970, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar fortes cr\u00edticas ao modelo epistemol\u00f3gico e ontol\u00f3gico de APE e TRI, que \n\ntomavam o Estado como sujeito de direito, ator imut\u00e1vel e ser racional. Te\u00f3ricos de APE, \n\ncomo Robert Jervis (1976), Graham Allison (1971) e Irving Janis (1972), trouxeram \n\nnovos elementos para se pensar as rela\u00e7\u00f5es internacionais, tais quais percep\u00e7\u00e3o, intui\u00e7\u00e3o \n\ne psicologia. A centralidade estatal e a racionalidade come\u00e7avam a ser questionadas \n\n(LIMA, 2013). As TRI dos anos de 1970 e 1980 influenciaram, outrossim, no processo \n\nde exposi\u00e7\u00e3o da \u201cd\u00favida epistemol\u00f3gica e ontol\u00f3gica\u201d das rela\u00e7\u00f5es internacionais, onde \n\nnovas categorias pol\u00edticas come\u00e7aram a emergir, como \u201catores transnacionais\u201d, \n\n\u201cinterdepend\u00eancia complexa\u201d, \u201credes de advocacy\u201d, atores n\u00e3o-estatais\u201d, \u201cmovimentos \n\nsociais internacionais\u201d et cetera. O que se presenciou nos anos 1980 e 1990, contudo, foi \n\num debate que reafirmou a centralidade do Estado e das premissas westfalianas, travado \n\npor neorrealistas (WALTZ, 2002; MEARSHEIMER, 1994) e neoinstitucionalistas \n\n(KEOHANE, 1984; AXELROAD &amp; KEOHANE, 1985)73. N\u00e3o obstante o debate neo-\n\nneo fortalecer uma estrutura das rela\u00e7\u00f5es internacionais advinda da modernidade, o \n\npr\u00f3prio debate dialoga de certa maneira com novas ontologias, como das empresas \n\ntransnacionais e fluxos financeiros trasnfronteiri\u00e7os (no\u00e7\u00f5es trazidas mormente por \n\nKeohane). Ademais, como apontamos, os saberes humanitaristas ainda est\u00e3o emergindo \n\nlentamente, ora de maneira conflitiva, ora de maneira dial\u00f3gica. \n\nFaremos men\u00e7\u00e3o a alguns dos saberes das Teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais que se \n\nposicionaram enquanto resist\u00eancia epistemol\u00f3gica frente \u00e0s teorias mainstream e que \n\n                                                 \n72 A separa\u00e7\u00e3o entre os campos de pol\u00edtica internacional e de pol\u00edtica externa tamb\u00e9m \u00e9 um produto da \n\nmodernidade, do per\u00edodo westfaliano, visto que era preciso definir o dentro-fora, o sist\u00eamico e o particular, \n\no p\u00fablico e o privado. De um lado, buscava-se explicar a intera\u00e7\u00e3o entre os Estados, enquanto, do outro \n\nlado, a preocupa\u00e7\u00e3o era frente \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es, objetivos e estrat\u00e9gias desses Estados. Essa fronteira \n\nepistemol\u00f3gica vai sendo repensada conforme novas teorias globais emergem. \n73 Para mais detalhes sobre as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas das correntes mencionadas, rever Parte 1 dessa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n152 \n\n \n\ncorroboraram a forma\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio de paz humanitarista, como a Teoria Cr\u00edtica (e de \n\nSeguran\u00e7a Cr\u00edtica), Cosmopolitismo e Governan\u00e7a Global74. \n\nComo j\u00e1 apresentado na Parte 1 desta disserta\u00e7\u00e3o, a Teoria Cr\u00edtica emerge no decorrer \n\nda primeira metade do s\u00e9culo XX, mediante contribui\u00e7\u00f5es de pensadores da Escola de \n\nFrankfurt, como Max Horkheimer, Theodore Adorno, Walter Benjamin, Herbert \n\nMarcuse, Antonio Gramsci, entre outros. A quest\u00e3o medular que orientou grande parte da \n\nprodu\u00e7\u00e3o intelectual dessa vertente te\u00f3rica foi a \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, que s\u00f3 poderia ser \n\nalcan\u00e7ada ao transcendermos e superarmos o positivismo cient\u00edfico enquanto ci\u00eancia da \n\nracionalidade e da verdade \u00fanica e neutra. Dentre as influ\u00eancias que tal perspectiva trouxe \n\npara os estudos de paz, vale citar: i) na cr\u00edtica \u00e0 ordem estrutural hegem\u00f4nica da paz (neo) \n\nliberal; ii) na ideia-chefe de emancipa\u00e7\u00e3o local, enquanto aspira\u00e7\u00e3o \u00faltima e carregada de \n\nintencionalidade pol\u00edtica; iii) na virada ontol\u00f3gica do agente local enquanto inst\u00e2ncia \n\ntransformativa, que incide e modifica a ordem de paz global. Portanto, tanto nas TRI \n\nquanto nos estudos de paz, a Teoria Cr\u00edtica teve papel fundamental para colocar em \n\nquest\u00e3o as estruturas tradicionais do realismo e idealismo, apresentando i) uma nova \n\nperspectiva ontol\u00f3gica (indiv\u00edduo-estrutura); ii) a ideia cosmopolita onde todos t\u00eam seu \n\npapel transformador e, logo, responsabilidade pelo local e global; iii) o elo entre \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico e liberdade/emancipa\u00e7\u00e3o/direitos humanos75. Em meio \n\nao debate mainstream neo-neo que se desdobrava nos \u00faltimos dec\u00eanios do s\u00e9culo XX, \n\npodemos considerar a Teoria Cr\u00edtica como um dos saberes de resist\u00eancia, que certamente \n\nalavancou o dom\u00ednio de paz humanitarista. \n\nOutro saber das TRI que emerge neste contexto hist\u00f3rico-epistemol\u00f3gico \u00e9 o \n\ncosmopolitismo, com fortes influ\u00eancias vindas de Kant e Rawls. A grande preocupa\u00e7\u00e3o \n\ndessa vertente te\u00f3rica concerne a possibilidade de justi\u00e7a em \u00e2mbito global, tentando \n\nidentificar e fomentar rela\u00e7\u00f5es sociais e pr\u00e1ticas pol\u00edticas entre indiv\u00edduos que garantam \n\numa sociedade mais justa. Molly Cochran (2004) tra\u00e7a tr\u00eas eixos centrais presentes nas \n\nteorias cosmopolitas das RI: o conceito de indiv\u00edduo; a moralidade dos Estados; o \n\nuniversalismo contra o particularismo. O conceito de indiv\u00edduo bebe diretamente da teoria \n\n                                                 \n74 Outras teorias que tamb\u00e9m tiveram esse papel de abrir novas frentes epistemol\u00f3gicas e ontol\u00f3gicas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, se colocando contra as vertentes mainstream, s\u00e3o a Teoria Feminista, a Teoria P\u00f3s-\n\ncolonial e os estudos sobre governamentalidade global. N\u00e3o adentraremos nessas teorias porque \n\ntranscendem o escopo deste trabalho. \n75 Para mais detalhes sobre a Teoria Cr\u00edtica e seus desdobramentos, ver Parte 1 desya disserta\u00e7\u00e3o. Vale \n\ncitar, ademais, as contribui\u00e7\u00f5es dos \u201cestudos cr\u00edticos da globaliza\u00e7\u00e3o\u201d que eclodiram p\u00f3s-1980, com \n\nan\u00e1lises de William Robinson, Stephen Gill e Ulrich Brand. \n\n\n\n153 \n\n \n\npol\u00edtica do individualismo liberal, onde cada um tem capacidades pr\u00f3prias para escolher \n\nas dire\u00e7\u00f5es de suas vidas, independentemente de pregas sociais (como se o indiv\u00edduo \n\nfosse um ente pr\u00e9-social). O indiv\u00edduo pensado pelos cosmopolitas \u00e9 universal, livre e \n\nigual perante seu semelhante. Referente ao segundo ponto identificado por Cochran, o \n\ncosmopolitismo defende que a justi\u00e7a internacional deve ser pensada a partir de uma \n\nontologia do indiv\u00edduo, e n\u00e3o do Estado e da soberania. Alguns autores, contudo, apesar \n\nde se manterem fieis \u00e0 ideia de indiv\u00edduo como ator central, ainda assim consideram o \n\nEstado importante como instrumento de promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a global. Por fim, te\u00f3ricos do \n\ncosmopolitismo sustentam a necessidade de se universalizarem os princ\u00edpios de justi\u00e7a \n\nde modo a construir uma sociedade global de fato justa (COCHRAN, 2004). \n\nDentre os autores cosmopolitas das TRI, influenciados por Rawls, vale mencionar \n\nCharles Beitz (1979), Thomas W. Pogge (1989) e Andrew Linklater (1998)76. Colocando \n\nos indiv\u00edduos no centro do debate sobre justi\u00e7a distributiva internacional, Beitz afirma \n\nque a justi\u00e7a pode ser alcan\u00e7ada globalmente por meio do \u201cprinc\u00edpio da diferen\u00e7a\u201d77 \n\n(teorizado por Rawls), pois vivemos em um momento de interdepend\u00eancia, onde a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos vai al\u00e9m do \u00e2mbito dom\u00e9stico do Estado-na\u00e7\u00e3o. Beitz \n\nadvoga em favor de uma moralidade universal que se atenha a uma distribui\u00e7\u00e3o natural \n\nde recursos por todo o globo (BEITZ, 1979). Pogge, por outro lado, d\u00e1 enfoque na quest\u00e3o \n\ndo \u201cconsenso sobreposto\u201d (tamb\u00e9m teorizado por Rawls), que remete \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade pautada em valores compartilhados. Ao reivindicar uma sociedade global \n\npluralista e baseada no \u201cconsenso sobreposto\u201d, Pogge, grosso modo, declara a \n\nnecessidade de haver alguns preceitos morais r\u00edgidos para a defini\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, que n\u00e3o \n\nmudar\u00e1 apesar da pluralidade de ideias, culturas, religi\u00f5es et cetera (POGGE, 1989). Por \n\nfim, Linklater identifica na sociedade contempor\u00e2nea globalizada e interdependente uma \n\n\u00e9tica da exclus\u00e3o, fortalecida em grande parte pela l\u00f3gica da soberania. Por meio de sua \n\nteoriza\u00e7\u00e3o cosmopolita, Linklater tenta pensar possibilidades para uma sociedade global \n\n                                                 \n76 Rawls afirmou diversas vezes, durante seus trabalhos, que sua teoria n\u00e3o se aplicava ao contexto \n\ninternacional, somente para o enquadramento de Estado. Al\u00e9m disso, em suas obras mais p\u00f3s-1980, o autor \n\ncaminha em dire\u00e7\u00e3o a uma perspectiva mais particularista, afirmando que sua teoria \u00e9 voltada para \n\ndemocracias liberais, como a dos EUA. Mesmo com tal postura, os te\u00f3ricos das RI continuaram tomando \n\numa posi\u00e7\u00e3o universalista e absoluta em seus trabalhos. \n77 De acordo com Rawls: \u201cAs desigualdades sociais e econ\u00f4micas devem satisfazer duas condi\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira \u00e9 que devem estar vinculadas a cargos e posi\u00e7\u00f5es abertos a todos em condi\u00e7\u00f5es de igualdade \n\neq\u00fcitativa de oportunidades; e a segunda que devem redundar no maior benef\u00edcio poss\u00edvel para os membros \n\nmenos privilegiados da sociedade [princ\u00edpio da diferen\u00e7a]\u201d (RAWLS, 2000, p. 345) \n\n\n\n154 \n\n \n\nuniversalista e inclusiva, com base na justi\u00e7a, igualdade e na redistribui\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica (LINKLATER, 1998). \n\n Te\u00f3ricos da Governan\u00e7a Global surgem no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, pari passu \n\n\u00e0s pol\u00edticas internacionais sobre o tema da globaliza\u00e7\u00e3o. Se, de um lado, Rosenau &amp; \n\nCzempiel (1992) publicavam o livro te\u00f3rico \u201cGovernance Without Government\u201d, de \n\noutro lado, promovia-se a Comiss\u00e3o sobre Governan\u00e7a Global das Na\u00e7\u00f5es Unidas (1996), \n\npublicava-se o relat\u00f3rio \u201cOur Global Neighborhood\u201d (1995) e instaurava-se a revista \n\n\u201cGlobal Governance\u201d (1995) (WEISS &amp; WILKISON, 2014). Tal perspectiva te\u00f3rica, ao \n\nmesmo tempo que dialoga com a ontologia estadoc\u00eantrica, tamb\u00e9m a desfia ao propor \n\nnovas maneiras de se compreender assuntos globais, transnacionais, coletivos, que \n\ntranscendem as categorias de soberania e Estado. Ao posicionar novos atores para o \n\ncentro do debate, como indiv\u00edduos, organiza\u00e7\u00f5es internacionais, ONGs, empresas \n\ntransnacionais, comunidades locais, movimentos sociais, et cetera, o que se tenta \n\ncompreender \u00e9 uma ordem e conflu\u00eancia global na aus\u00eancia de um governo central. Pelas \n\npalavras de Rosenau e Czempiel, seria uma governan\u00e7a sem governo. Historicamente, \n\nessa nova lente epistemol\u00f3gica se insere em meio \u00e0s mudan\u00e7as globais que se \n\nmanifestaram no final do s\u00e9culo XX, como as reformas institucionais internacionais p\u00f3s-\n\nBretton Woods, o t\u00e9rmino da Guerra Fria, a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica p\u00f3s-1960, as novas \n\nmaneiras de se promover diplomacia n\u00e3o-estatal (paradiplomacia), o aumento vertiginoso \n\nde fluxo de informa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global, os movimentos sociais transnacionais pela \n\nigualdade racial ou de g\u00eanero.  \n\nDentre os elementos que comp\u00f5em a base da Governan\u00e7a Global, vale citar: i) \n\nascens\u00e3o de novas autoridades n\u00e3o estatais, de n\u00edvel m\u00faltiplo (do local ao global), \n\natravessando a ideia fixa de soberania inalien\u00e1vel; ii) a no\u00e7\u00e3o de uma sociedade global \n\nforjada pela rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos; iii) a forma\u00e7\u00e3o de elites transnacionais e \n\ndesterritorializadas; iv) a forma\u00e7\u00e3o de comunidades acad\u00eamicas com enfoque na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico. Apenas para citar alguns te\u00f3ricos da \n\nGovernan\u00e7a Global, vale mencionar: as contribui\u00e7\u00f5es de Hewson &amp; Sinclair (1999) e Gill \n\n(2003) a respeito da forma\u00e7\u00e3o de uma classe capitalista global e sua agenda liberal \n\nuniversalizante; as teoriza\u00e7\u00f5es de David Held (2003) a respeito da conforma\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\n155 \n\n \n\ndemocracia cosmopolita global; os trabalhos de John Ruggie (1998) sobre construtivismo \n\nsocial, multilateralismo e responsabilidade social de empresas transnacionais78. \n\nAssim, os novos saberes das TRI (e de APE), que eclodem no decorrer da segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX e ganham for\u00e7a no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, participam da constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo dom\u00ednio de paz humanitarista. Teoria Cr\u00edtica, Cosmopolitismo ou Governan\u00e7a Global, \n\nas tr\u00eas perspectivas se engajam vigorosamente em declarar, em seus enunciados, o \n\nindiv\u00edduo (uno) e a humanidade (todo) enquanto ontologia imprescind\u00edvel para se pensar \n\npol\u00edtica internacional. A partir dessa perspectiva, novos atores s\u00e3o inseridos no \n\npensamento do internacional, como ONGs, empresas transnacionais, sindicatos e \n\nmovimentos sociais internacionais. Ademais, o projeto cosmopolita acompanhado de \n\numa responsabilidade global tamb\u00e9m se faz presente nessas teorias, sempre com intuito \n\nde questionar o princ\u00edpio soberano e sua autonomia pol\u00edtica inalien\u00e1vel. Al\u00e9m disso, \n\nquest\u00f5es de cunho socioecon\u00f4mico (inseridos no discurso de desenvolvimento neoliberal) \n\ncada vez mais v\u00e3o se tornando parte indissoci\u00e1vel da seguran\u00e7a planet\u00e1ria, da constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma ordem democr\u00e1tica cosmopolita ou da promo\u00e7\u00e3o de uma boa governan\u00e7a global79. \n\n Em suma, jus inter gentes, jus contra bellum, estudos de paz p\u00f3s-Galtung e as \n\nnovas abordagens de TRI representam a forma\u00e7\u00e3o dessa nova teia de enunciados \n\npol\u00edticos, respons\u00e1veis por sustentar o dom\u00ednio de paz humanitarista e possibilitar a \n\nativa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias pol\u00edticas. \u00c9 esse idioma pol\u00edtico supramencionado que \n\nreifica categorias como \u201cindiv\u00edduo\u201d, \u201cplaneta\u201d, \u201cgovernan\u00e7a global\u201d, \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cdesenvolvimento como liberdade\u201d, \u201cresponsabilidade de proteger\u201d, \u201csociedade \n\ncosmopolita\u201d, \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, \u201cinterven\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria\u201d, \u201cpol\u00edticas \n\nbottom-up\u201d, \u201cconstru\u00e7\u00e3o de paz\u201d et cetera. Mediante tais imperativos, veremos a \n\nforma\u00e7\u00e3o e a ativa\u00e7\u00e3o do dispositivo diplom\u00e1tico-policial, esse que se preocupa com o \n\nglobo (ou o planeta), com a administra\u00e7\u00e3o global e com condutas, regras e mecanismos \n\npoliciais transfronteiri\u00e7os. Assim, veremos a seguir quais os dispositivos de poder que se \n\ndesdobram desses saberes. \n\n \n\n                                                 \n78 Para mais contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito de Governan\u00e7a Global, ver: Richard Falk (1995); Scholte \n\n(2005); Weiss (2000); Avant, Finnemore &amp; Sell (2010). \n79 Importante notar aqui como no pr\u00f3prio campo da teoria econ\u00f4mica h\u00e1 um deslocamento da no\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento estatal (mormente keynesiano) para um desenvolvimento neoliberal pautado no \n\nindiv\u00edduo, na liberdade e igualdade (como pela contribui\u00e7\u00e3o de Amartya Sen [1999]). \n\n\n\n156 \n\n \n\n4.1.2. Dos Poderes da Paz Humanitarista \n\nA partir da teia discursiva esbo\u00e7ada acima, nos engajaremos, nesta se\u00e7\u00e3o, na \n\nelucida\u00e7\u00e3o dos mecanismos e pr\u00e1ticas pol\u00edticas ativadas nesse plano de paz, dando maior \n\nenfoque nas opera\u00e7\u00f5es de paz sancionadas pela ONU. Para tanto, nossa aten\u00e7\u00e3o se voltar\u00e1 \n\npara quatro dispositivos de poder que se manifestam no dom\u00ednio de paz humanitarista: \n\nbiopoder, poder disciplinar, poder pastoral e paradiplomacia. Essas pr\u00e1ticas devem ser \n\npensadas de maneira entrela\u00e7ada, formando essa politiza\u00e7\u00e3o do humanitarismo, baseada \n\nna m\u00e1xima de que o planeta precisa ser salvo (como um todo) e \u00e9 de responsabilidade de \n\ntodos (individualmente) atuar de maneira ativa nesse ambiente global. Dessa maneira, os \n\npoderes biopol\u00edtico, disciplinar, pastoral e paradiplom\u00e1tico \u2013 representando o dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-policial \u2013 ser\u00e3o todos voltados para garantir essa \u201cintegridade e conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo planeta\u201d via \u201cadministra\u00e7\u00e3o global\u201d e \u201cintroje\u00e7\u00e3o de condutas\u201d por meio de \n\n\u201cmecanismos policiais\u201d. \n\n \n\nBiopoder \n\nSe o poder soberano \u2013 constitu\u00eddo historicamente entre soberano-s\u00fadito \u2013 se dava pelo \n\ndireito de vida e morte, em cuja l\u00f3gica o soberano tinha o direito de \u201ccausar a morte [do \n\ns\u00fadito] ou deixar viver\u201d (FOUCAULT, 1988, p.128), na transi\u00e7\u00e3o para a sociedade \n\nmoderna surge o biopoder, com fun\u00e7\u00e3o de \u201cgerir a vida\u201d (p. 129) ou ent\u00e3o \u201ccausar a vida \n\ne devolver \u00e0 morte\u201d (p. 130). Tal poder se efetua coletivamente por meio de uma \n\nbiopol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, pr\u00e1ticas pol\u00edticas s\u00e3o exercidas pelo governo de modo \n\na gerir, administrar, equilibrar, distribuir, regular, normalizar, higienizar os corpos de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (FOUCAULT, 2008). Dentre os discursos que legitimam tal poder, \n\nsurgem estat\u00edstica, demografia, economia pol\u00edtica, geografia et cetera, atribuindo uma \n\nlinguagem t\u00e9cnica \u00e0s anomalias de certa popula\u00e7\u00e3o, clamando, subsequentemente, por \n\ndispositivos de administra\u00e7\u00e3o de corpos e de interven\u00e7\u00f5es feitas por especialistas \n\n(DREYFUS &amp; RABINOW, 1995).  \n\nNo dom\u00ednio de paz humanitarista do qual estamos tratando, os enunciados (se\u00e7\u00e3o 3) \n\nreferentes \u00e0 \u201cseguran\u00e7a humana\u201d, \u201cresponsabilidade global de proteger\u201d, \u201cpaz e \n\ndesenvolvimento\u201d, \u201ccosmopolitanismo\u201d et cetera, permitem a efetiva\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\npol\u00edticas voltadas para gerir as vidas de determinada popula\u00e7\u00e3o em necessidade \u2013 que \u00e9 \n\nlegitimada por jogos de verdade. Dessa maneira, os tipos de amea\u00e7a evidenciados no \n\ncen\u00e1rio internacional \u2013 epidemias, fluxos migrat\u00f3rios inst\u00e1veis, crime transnacional, \n\n\n\n157 \n\n \n\npobreza, institui\u00e7\u00f5es fracas \u2013 produzem um campo de possibilidades biopol\u00edticas para \n\nserem implementadas, tais como opera\u00e7\u00f5es de paz, que fomentam a pr\u00e1tica de pol\u00edticas \n\nhigienistas, aumento da for\u00e7a policial, constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a \n\ndemocr\u00e1tica et cetera. O peacebuilding pode ser considerado um dos dispositivos mais \n\nexpressivos desse biopoder no cen\u00e1rio internacional, por ter em seu prop\u00f3sito restaurar \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas eficientes e garantir a m\u00ednima seguran\u00e7a humana e desenvolvimento \n\npara a popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Em poucas palavras, faz-se not\u00f3ria a manifesta\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de paz tecnicista, voltado para a gest\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o80 (PUREZA, 2006; \n\nBLANCO, 2009). \n\nEssa gest\u00e3o populacional do outro n\u00e3o \u00e9 carregada somente de valores democr\u00e1tico-\n\nliberais, mas tamb\u00e9m \u00e9 acompanhada por mecanismos neoliberais81, advogando em favor \n\nda economia de mercado. Se anteriormente perturba\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas eram de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o soberana e territorializada, agora quest\u00f5es como pobreza e mis\u00e9ria, \n\npresentes em popula\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, revelam um perigo/risco/amea\u00e7a para todo o globo. \n\nComo apontado no Relat\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas Commission on Human Security, \n\nSurvival, Livelihood and Dignity (CHS), de 2003, \u00e9 poss\u00edvel identificar uma \u201cliga\u00e7\u00e3o \n\nentre pobreza e conflito violento. O terrorismo aproveita-se da mis\u00e9ria, sabendo que o \n\ndesespero cria condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a\u00e7\u00f5es de projetos terroristas\u201d (Alt apud CHS, \n\n2011, p. 7). As pr\u00e1ticas biopol\u00edticas humanitaristas passam a ter fun\u00e7\u00e3o de aliviar a \n\npobreza, implementar sistemas liberais de gerenciamento econ\u00f4mico, promover a \n\ninclus\u00e3o da economia comunit\u00e1ria \u00e0 global e incentivar a financeiriza\u00e7\u00e3o. Como indicado \n\npor Duffield (2010), o molde neoliberal conduzido sobre as popula\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \u2013 \n\nmormente por peacebuilding \u2013 prepara a mercadologiza\u00e7\u00e3o da agricultura local, a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um aparato jur\u00eddico em favor de quest\u00f5es de direito de propriedade, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos de microfinan\u00e7as, os mecanismos de san\u00e7\u00e3o contra transa\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n80 Essas pr\u00e1ticas apoiadas sobre o biopoder ser\u00e3o exemplificadas de maneira mais detalhada na se\u00e7\u00e3o dos \n\nestudos de caso. \n81 O liberalismo cl\u00e1ssico traz a l\u00f3gica de um mercado que se auto-regula e que \u00e9 livre, devendo funcionar a \n\npartir de um m\u00ednimo poss\u00edvel de interven\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es de troca necessariamente levar\u00e3o ao ponto \u00f3timo \n\nda economia, onde pre\u00e7os, produtores, compradores e vendedores encontrar\u00e3o seu equil\u00edbrio. Esse \n\nliberalismo \u00e9 conhecido como um \u201cnaturalismo governamental\u201d (FOUCAULT, 2008). De acordo com \n\nFoucault, o neoliberalismo surge em 1948, com os alem\u00e3es, conhecido como \u201cordoliberalismo\u201d, e se \n\ndesenvolve nos EUA, como anarconeoliberalismo. No neoliberalismo, h\u00e1 uma maior presen\u00e7a \n\ngovernamental frente a economia, pois se deve gerenciar a liberdade dos indiv\u00edduos (os homo oeconomicus, \n\nmelhor explicados na se\u00e7\u00e3o dos sujeitos) nesse sistema econ\u00f4mico. Em poucas palavras, o neoliberalismo \n\nsignifica a garantia de pr\u00e1ticas de governo que assegurem a liberdade dos indiv\u00edduos, o seu auto-governo e \n\nseu eterno investimento de capital humano (FOUCAULT, 2008). \n\n\n\n158 \n\n \n\necon\u00f4micas n\u00e3o-regularizadas, implementa projetos para fomentar capital humano e \n\nfomenta a inser\u00e7\u00e3o das atividades locais no mercado econ\u00f4mico global financeirizado82. \n\nDe modo a evidenciar as pr\u00e1ticas da biopol\u00edtica nesse dom\u00ednio hist\u00f3rico de paz \n\nhumanitarista, apresentaremos, rapidamente, os exemplos das opera\u00e7\u00f5es de paz da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas no Congo (ONUC) e da Miss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\na Estabiliza\u00e7\u00e3o do Haiti (MINUSTAH). \n\nAlguns dias ap\u00f3s a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo se tornar independente frente \u00e0 \n\ntutela da B\u00e9lgica, em junho de 1960, houve um per\u00edodo de crise e conturba\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nentre 1960 e 1966. O pa\u00eds se defrontou com conflitos anticoloniais e intertribais, com uma \n\nguerra civil separatista localizada em Katanga e com outras interven\u00e7\u00f5es externas \n\nespor\u00e1dicas, como a invas\u00e3o de tropas belgas ou de mercen\u00e1rios (SPOONER, 2009). J\u00e1 \n\nem 1960, portanto, o novo governo congolense pediu ajuda \u00e0 ONU, com o prop\u00f3sito de \n\nrestaurar a ordem dom\u00e9stica e de se proteger de amea\u00e7ar externas. Dois dias ap\u00f3s o pedido \n\nformal do Congo, o Conselho de Seguran\u00e7a aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o 143, \u201cconsiderando o \n\npedido de assist\u00eancia militar feito pelo Presidente e Primeiro Ministro do Congo\u201d e \n\n\u201csolicitando a retirada das tropas belgas do territ\u00f3rio congolense\u201d (ONU, 1960, p. 2). Ao \n\nlongo da opera\u00e7\u00e3o de paz, o \u00e1pice de contingente alcan\u00e7ado de tropas onusianas reunidas \n\nno pa\u00eds africano foi de 20.000 pessoas (SPOONER, 2009). \n\nPelo fato de a ONUC ser umas das primeiras opera\u00e7\u00f5es de paz da ONU, efetuada \n\nainda no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, tanto os discursos humanitaristas quanto as pr\u00e1ticas \n\nbiopol\u00edticas s\u00e3o latentes, e mais silenciadas do que nas opera\u00e7\u00f5es de paz mais recentes. O \n\nPrograma de Opera\u00e7\u00f5es Civis das Na\u00e7\u00f5es Unidas, por exemplo, n\u00e3o se v\u00ea citado nos \n\nprincipais documentos, como das decis\u00f5es do Conselho de Seguran\u00e7a. Tal programa, \n\nconstitu\u00eddo de especialistas da ONU, tinha como fun\u00e7\u00e3o auxiliar o novo corpo \n\nadministrativo congol\u00eas na gest\u00e3o dos setores de transporte, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, finan\u00e7as, desenvolvimento de recursos naturais e al\u00edvio \u00e0 fome. \n\nDe acordo com o \u201cYearbook das Na\u00e7\u00f5es Unidas de 1961\u201d, \u201co servi\u00e7o civil nacional do \n\nCongo foi deixado com uma baixa qualidade de funcion\u00e1rios em quase todos os setores. \n\nDe modo a manter um m\u00ednimo dos servi\u00e7os essenciais, foi necess\u00e1rio utilizar \n\nextensivamente os experts das Na\u00e7\u00f5es Unidas em \u00e1reas da sa\u00fade p\u00fablica, avia\u00e7\u00e3o civil, \n\n                                                 \n82 Para mais detalhes e exemplos sobre as pr\u00e1ticas neoliberais se manifestando nas opera\u00e7\u00f5es \n\nhumanitaristas, ver: Duffield, The Liberal Way of Development and the Development-Security Impasse \n\n(2010); Evans, Liberal Terror (2013); Julian Reid, The Biopolitics of the War on Terror: Life Struggles \n\n(2006). \n\n\n\n159 \n\n \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es e meteorologia\u201d (YEARBOOK, 1961, p. 83, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). A \n\ntabela abaixo aponta detalhadamente os gastos das Na\u00e7\u00f5es Unidas para suas opera\u00e7\u00f5es \n\ncivis de administra\u00e7\u00e3o populacional com intuito de regular, normalizar e gerir corpos \n\ncongolenses: \n\n \n\n (YEARBOOK, 1961, p. 83). \n\n Exemplo expressivo da biopol\u00edtica onusiana na ONUC \u00e9 seu envolvimento na \n\ncria\u00e7\u00e3o do Conselho Monet\u00e1rio criado em 1961, esse que passou a gerir as atividades \n\nfiscais antes sob a responsabilidade do Banco Central Belga no Congo. Houve tamb\u00e9m \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta de especialistas da ONU na organiza\u00e7\u00e3o do \u201cExchange Control \n\nOffice\u201d e do \u201cImport-Export Licensing Office\u201d (YEARBOOK, 1961). No Yearbook de \n\n1963, verifica-se que as for\u00e7as de paz buscavam ocupar por volta de setenta pequenas \n\ncidades e vilas congolenses, de modo a expandir seu alcance civil \u2013 o que demonstra de \n\nmaneira mais expl\u00edcita o objetivo que transcende a mera quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional e \n\nviol\u00eancia f\u00edsica, se voltando, outrossim, para quest\u00f5es biopol\u00edticas (YEARBOOK, 1963, \n\np. 81). \n\nVerifiquemos, agora, os dispositivos de poder que vem sendo exercidos na \n\nMINUSTAH. Adotada pela Resolu\u00e7\u00e3o 1542 do Conselho de Seguran\u00e7a, em abril de 2004, \n\na MINUSTAH se compromete a atuar em conjunto com civis e militares, para assegurar \n\num ambiente democr\u00e1tico prop\u00edcio para instituir o Estado de Direito, ajudar a reformar a \n\nfor\u00e7a policial haitiana, refor\u00e7ar o aparato judici\u00e1rio, promover a transi\u00e7\u00e3o governamental, \n\ngarantir o Desarmamento, a Desmobiliza\u00e7\u00e3o e a Reintegra\u00e7\u00e3o (DDR), promover e \n\nproteger os direitos humanos, garantir a sa\u00fade p\u00fablica e sanit\u00e1ria, prevenir e controlar \n\nHIV/AIDS e coordenar assist\u00eancia humanit\u00e1ria vinda de ONGs e outras ag\u00eancias no Haiti. \n\nN\u00e3o obstante o tempo da opera\u00e7\u00e3o de paz ter sido prevista para seis meses, ela ainda est\u00e1 \n\n\n\n160 \n\n \n\nem funcionamento (ONU, 2004a). Em novembro de 2004, o contingente concentrado pela \n\nONU para se instalar no Haiti era de 4.493 mil pessoas e alcan\u00e7ou o n\u00famero de 7.767 mil \n\npessoas em 2015 (4,763 de tropas militares, 2,258 de policiais estrangeiros da UNPOL, \n\n343 de civis internacionais, 1,168 de haitianos que trabalham para a miss\u00e3o e 130 de \n\nvolunt\u00e1rios da ONU) (DALBERTO, 2015). Dois grandes acontecimentos que \n\nlegitimaram a estada prolongada das for\u00e7as de paz da ONU foram o terremoto de 2010 e \n\no surto da c\u00f3lera que afeta a popula\u00e7\u00e3o haitiana desde 2010. \n\nDentre os dispositivos de poder presentes, o biopoder \u00e9, talvez, o mais expl\u00edcito e de \n\nf\u00e1cil observ\u00e2ncia, visto que o pr\u00f3prio objetivo da MINUSTAH se configura como uma \n\ntentativa de gerir eficientemente a popula\u00e7\u00e3o haitiana \u2013 gest\u00e3o essa que, por falhar em \n\n\u00e2mbito dom\u00e9stico, acaba sendo exercida por for\u00e7as externas. Em termos mais amplos, o \n\nbiopoder se ativa pela tentativa da MINUSTAH de reformar a pol\u00edcia haitiana (patrulha, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, abordagens com a popula\u00e7\u00e3o, novas liga\u00e7\u00f5es com civis et cetera), \n\nde reformular suas institui\u00e7\u00f5es a partir de um vi\u00e9s liberal-democr\u00e1tico, de implementar \n\nmodelos desenvolvimentistas liberalizantes e de atuar nas \u00e1reas da sa\u00fade p\u00fablica. \n\nDesde 2004, existe um di\u00e1logo estreito entre a pol\u00edcia haitiana e a UNPOL, visto ser \n\na reforma policial um dos pilares primevos da MINUSTAH. O principal alvo de \n\nremodela\u00e7\u00e3o e melhoramento concerne \u00e0 gest\u00e3o de seguran\u00e7a p\u00fablica83, que vem \n\nacompanhada por pol\u00edticas com enfoque na implementa\u00e7\u00e3o de projetos de policiamento \n\nlocais, na constru\u00e7\u00e3o de delegacias policiais em \u00e1reas estrat\u00e9gicas, na reformula\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas prisionais et cetera. Mais especificamente, uma das t\u00e1ticas do biopoder policial \n\nsobre a popula\u00e7\u00e3o haitiana se deu por meio da estrat\u00e9gia da MINUSTAH de dividir a \n\ncidade de Porto Pr\u00edncipe em cinco zonas de seguran\u00e7a espec\u00edficas, nomeando batalh\u00f5es \n\nexclusivos para patrulhar cada uma dessas \u00e1reas. Os patrulhamentos se dividem pelo uso \n\nde carros motorizados, motocicletas, bicicletas (em \u00e1reas menos perigosas) e pela \n\npatrulha a p\u00e9 (DALBERTO, 2015). \n\n Um segundo mecanismo biopol\u00edtico criado pela MINUSTAH, logo em 2004, foi a \n\nFor\u00e7a Tarefa Emergencial de Sa\u00fade, com prop\u00f3sito claro de regular, normalizar e \n\nhigienizar a popula\u00e7\u00e3o haitiana em 6 \u00e1reas espec\u00edficas, geoestrategicamente divididas, \n\nsempre com a presen\u00e7a de policiais da UNPOL. Ao dar depoimento, uma policial de \n\nBangladesh, que atuou no Haiti em 2009 pela UNPOL, afirma que \u201cal\u00e9m de patrulharmos \n\n                                                 \n83 Esse modelo de gest\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica aplicado pela ONU se espelha em seu Programa de Reforma \n\ndo Setor de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a, com o objetivo central de implementar novos moldes de institui\u00e7\u00f5es de \n\njusti\u00e7a e seguran\u00e7a em na\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias (THE UNITED NATIONS, 2016). \n\n\n\n161 \n\n \n\nnos campos delimitados, a pol\u00edcia de Bangladesh ainda lida com emerg\u00eancias m\u00e9dicas\u201d \n\n(UNPOL, 2013, p. 41, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). De acordo com relat\u00f3rio da ONU de 2004, tal \n\nFor\u00e7a Tarefa \n\nEstabelece um sistema emergencial b\u00e1sico de servi\u00e7o sanit\u00e1rio em hospitais j\u00e1 \n\nexistentes; restaura programas de sa\u00fade (como preven\u00e7\u00e3o, tratamento e \n\nmonitoramento de tuberculose, HIV/AIDS e outras imuniza\u00e7\u00f5es); organiza \n\ncampanhas de comunica\u00e7\u00e3o social e de ONGs em \u00e1reas com grandes \n\npopula\u00e7\u00f5es para assegurar que hospitais se mantenham longe de armas (ONU, \n\n2004b, p. 15). \n\n  \n\nAdemais, referente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, uma das estrat\u00e9gias que se seguem desde \n\n2004 pela MINUSTAH \u00e9 a descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o p\u00fablica, de modo a alcan\u00e7ar todas \n\nas localidades haitianas de maneira efetiva, gerindo os corpos daquela popula\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ncaso, as quest\u00f5es de seguran\u00e7a (com a atua\u00e7\u00e3o de policias e ex\u00e9rcitos), pol\u00edtica \n\ndemocr\u00e1tica liberal e desenvolvimento sustent\u00e1vel se encontram. Por exemplo, o \n\nMinist\u00e9rio do Interior, em 2013, ao atuar nas \u00e1reas de controle fronteiri\u00e7o e administra\u00e7\u00e3o \n\nlocal, instituiu 49 projetos (de curto prazo) para \u2018trabalho-intensivo\u2019 e \u2018gera\u00e7\u00e3o de renda\u2019 \n\nem diversas comunidades locais, garantindo empregos para mais de 1000 pessoas \n\n(mormente nas \u00e1reas de cultivo e reciclagem). Al\u00e9m disso, com aux\u00edlio das for\u00e7as \n\npoliciais onusiana e haitiana, a MINUSTAH ofereceu para as administra\u00e7\u00f5es locais \n\ntreinamento para staff s\u00eanior, assist\u00eancia para desenvolvimento de planos de trabalho, \n\nauxilio ao tra\u00e7ar perfis de trabalho e sistema competitivo de recrutamento, treinamento \n\npara regulamentar finan\u00e7as p\u00fablicas locais (ONU, 2009).  \n\nDestarte, faz-se claro como as estrat\u00e9gias discursivas sobre a \u201cseguran\u00e7a humana\u201d, \n\n\u201camea\u00e7a \u00e0 vida (bios) e \u201cnecessidade de gest\u00e3o populacional\u201d criam condi\u00e7\u00f5es para que \n\nv\u00e1rias esferas da vida dos haitianos sejam controladas, reguladas, estabilizadas e, acima \n\nde tudo, securitizadas. A pol\u00edcia n\u00e3o atua somente para patrulha ou para fazer valer a lei \n\ne a ordem, mas tamb\u00e9m atua em inst\u00e2ncias administrativas, na fiscaliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, \n\nem projetos de desenvolvimento econ\u00f4mico et cetera. O que os relat\u00f3rios elaborados pelo \n\nsecret\u00e1rio-geral da ONU nos mostram \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pol\u00edticas com intuito de \n\nexpandir institui\u00e7\u00f5es de controle neoliberal, se manifestando via mecanismos de \n\nbiopoder. Ao mesmo tempo em que a maioria das pautas sociais \u00e9 securitizada \u2013 \n\ncuriosamente, em um pa\u00eds sem guerra, e cujas taxas de viol\u00eancia se apresentam, por vezes, \n\nmenores que no Brasil (DALBERTO, 2015) \u2013 as pr\u00e1ticas exercidas pela MINUSTAH se \n\nsustentam e se prolongam por meio da narrativa de uma suposta falta de capacidade do \n\npovo haitiano de se autogovernar. \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nPoder disciplinar \n\nO poder disciplinar, por sua vez, apesar de tamb\u00e9m ser produto hist\u00f3rico da \n\nmodernidade, se manifesta de maneira diferente do biopoder, n\u00e3o obstante poder atuar \n\nem conjunto com ele. O poder disciplinar \u00e9, entende Foucault, um poder produtivo. Ele \u00e9 \n\nprodutivo no sentido de produzir sujeitos e fabricar condutas, tendo como inten\u00e7\u00e3o \n\nadestrar e docilizar corpos e almas, individualmente. Os modos de conduta dos sujeitos \n\ns\u00e3o moldados a partir de t\u00e9cnicas an\u00e1tomo-pol\u00edticas, por exemplo pela quantifica\u00e7\u00e3o \n\nmilim\u00e9trica do tempo, a postura corporal do oper\u00e1rio/soldado/aluno, o espa\u00e7o delimitado \n\nno qual cada um deve ocupar, a otimiza\u00e7\u00e3o de cada e toda a\u00e7\u00e3o proferida pelo sujeito et \n\ncetera. Dentre as institui\u00e7\u00f5es disciplinares identificadas por Foucault, est\u00e3o asilo, f\u00e1brica, \n\nescola, hospital, ex\u00e9rcito. Em resumo, o poder disciplinar \u00e9 um micropoder que pretende \n\nn\u00e3o somente moldar corpos e almas, mas tamb\u00e9m visa a uma economia das a\u00e7\u00f5es do \n\nsujeito. (FOUCAULT, 1999). \n\nComo visto na se\u00e7\u00e3o da paz de Westf\u00e1lia, a pol\u00edcia \u00e9 uma tecnologia pol\u00edtica central \n\nno exerc\u00edcio do poder disciplinar e, logo, na costura do comportamento dos indiv\u00edduos. \n\nA pol\u00edcia se imbrica no interior do tecido social e projeta seu micropoder de interven\u00e7\u00e3o \n\ne de gest\u00e3o disciplinar na vida e na alma dos cidad\u00e3os, moldando subjetividades \n\nespec\u00edficas. Se, anteriormente, esse papel era exercido pela pol\u00edcia dom\u00e9stica de cada \n\nEstado sobre seus cidad\u00e3os, no dom\u00ednio de paz humanitarista novos mecanismos \n\ntransnacionais s\u00e3o acionados para cumprir esse papel. O poder disciplinar se desloca a \n\nn\u00edvel global, agora praticado pelas pol\u00edcias internacionais, pelos t\u00e9cnicos de organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, por ONGs ou pelas opera\u00e7\u00f5es de paz.  \n\nA paz que conquista espa\u00e7o na narrativa p\u00f3s-1945 \u00e9 de origem liberal democr\u00e1tica de \n\ncar\u00e1ter universal e universalizante, voltada para o indiv\u00edduo, para a seguran\u00e7a humana e \n\npara as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Com isso em mente, umas das maneiras de efetuar essa \n\n\u201cengenharia social\u201d da paz em locais conflituosos \u00e9 atuando por micropoderes que devem \n\nalcan\u00e7ar os meandros da ordena\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de um Estado, modificando n\u00e3o somente \n\no modus operandi da popula\u00e7\u00e3o (com o biopoder), mas tamb\u00e9m as condutas dos sujeitos \n\n\u2013 com novos princ\u00edpios liberais (com o poder disciplinar). Em meio \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de paz, \n\nh\u00e1 um complexo trabalho de redesenhar a conduta dos locais, intervindo diretamente em \n\nambientes escolares (no sistema pedag\u00f3gico), hospitais, departamentos de justi\u00e7a, \n\ntreinamento policial, rela\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, dispositivos de vigil\u00e2ncia et cetera, e \u201crefor\u00e7ando \n\n\n\n163 \n\n \n\numa concep\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de subjetividades pautada por uma premissa do \u2018self\u2019 liberal \n\neuropeu em contraposi\u00e7\u00e3o a outros sujeitos cujos modos de articula\u00e7\u00e3o continuam \n\n\u2018other\u2019\u201d (JABRI, 2010, p. 43, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). A exemplo dessas pr\u00e1ticas, vale citar os \n\nengajamentos de \u2018aux\u00edlio policial internacional\u2019 da Uni\u00e3o Europeia para B\u00f3snia (EUPM), \n\nMaced\u00f4nia (EUPOL Proxima), Congo (EUPOL Kinshasa), Iraque (EUJUST Lex), \n\nPalestina (ESPD) e Sud\u00e3o (Amis II). Especialmente no caso da B\u00f3snia, Merlingen &amp; \n\nOstrauskaite (2005) nos mostram como houve um treinamento pedag\u00f3gico, t\u00e9cnico e \n\nespecializado frente ao corpo policial b\u00f3snio, modificando n\u00e3o somente as condutas dos \n\npoliciais, mas tamb\u00e9m dos habitantes locais, muitas vezes desrespeitando suas \n\nespecificidades culturais. Tarja V\u00e4yrynen (2010), com aten\u00e7\u00e3o para a tem\u00e1tica g\u00eanero e \n\npeacebuilding, tamb\u00e9m evidencia as tentativas de se disciplinar e normalizar o sujeito \n\ncom bases em um self liberal, ao afirmar que \u201cmiss\u00f5es de paz internacionais contribuem \n\npara a normaliza\u00e7\u00e3o e disciplinariza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de g\u00eanero que est\u00e3o no core do \n\nstatebuilding. Miss\u00f5es internacionais contribuem para as pr\u00e1ticas que produzem certos \n\ntipos de feminilidades e masculinidades\u201d (p. 147). \n\n O poder disciplinar tamb\u00e9m se fez presente nas pr\u00e1ticas de paz da ONUC, em \n\n1960. Dentre as inst\u00e2ncias pelas quais se exercitou o poder disciplinar, citamos algumas: \n\na pol\u00edcia, a agricultura e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O treinamento militar e policial foi logo \n\nevidenciado na Resolu\u00e7\u00e3o 169 do Conselho de Seguran\u00e7a, \u201curgindo que o staff e as \n\nunidades armadas congolenses deveriam ser reorganizados, controlados e disciplinados\u201d \n\n(ONU, 1961b, p. 3, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). Na quest\u00e3o da agricultura, criou-se um Centro de \n\nTreinamento de Fazendas Mecanizadas, cujo prop\u00f3sito era treinar de maneira \n\ndisciplinada e ocidentalizada cada um dos agricultores inscritos nos cursos. Dezoito \n\nexperts da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o (FAO) \n\nficaram respons\u00e1veis por acompanhar os cursos e as subsequentes pr\u00e1ticas de tais \n\nagricultores \u2013 cuja subjetividade liberal praticada era individualizante, focando em uma \n\neconomia da for\u00e7a e dos movimentos corp\u00f3reos, em concomit\u00e2ncia com uma otimiza\u00e7\u00e3o \n\nda produtividade agr\u00edcola (YEARBOOK, 1961-1963). A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ncongolense foi basicamente reestruturada pelos experts da ONU, assim como tamb\u00e9m \n\nforam os poucos funcion\u00e1rios que trabalhavam ali: novos m\u00e9todos organizacionais foram \n\ninstaurados, fun\u00e7\u00f5es foram redefinidas, jurisdi\u00e7\u00f5es foram estabelecidas para diferentes \n\ndepartamentos e novas diretrizes foram escritas para os estatutos do servi\u00e7o civil (\u00e0 la self \n\nliberal, \u00e9 claro). Para disciplinar sujeitos aptos \u00e0s novas fun\u00e7\u00f5es, a ONUC ajudou a criar \n\na Escola Nacional de Direito e Administra\u00e7\u00e3o, onde os experts da ONU treinaram \u201cju\u00edzes, \n\n\n\n164 \n\n \n\nadvogados, funcion\u00e1rios de alta patente do servi\u00e7o p\u00fablico. Ao fim de 1961, 293 \n\ncongolenses estavam cursando a Escola. Desses congolenses, 100 deles j\u00e1 estariam \n\nocupando os postos de trabalho no Governo Central durante o ano de 1962\u201d \n\n(YEARBOOK, 1961, p. 85). \n\n \n\nPoder Pastoral \n\nPor fim, o terceiro poder ativado a partir do dom\u00ednio de paz humanitarista \u00e9 o poder \n\npastoral, de ordem paternallista, onde o \u201cpastor\u201d tem como obriga\u00e7\u00e3o cuidar do \n\n\u201crebanho\u201d. O pastor, enquanto ser superior, tem como prop\u00f3sito proteger, ensinar, tutelar, \n\nresponsabilizar-se por um rebanho vulner\u00e1vel e que n\u00e3o tem a capacidade de efetuar \n\ndecis\u00f5es respons\u00e1veis e voltadas para o seu pr\u00f3prio bem. O poder pastoral, portanto, tem \n\nem sua l\u00f3gica a necessidade de fortalecer uma dicotomia entre o pastorado transcendente \n\ne o rebanho dependente e fr\u00e1gil. Diferentemente do biopoder, o exerc\u00edcio do poder \n\npastoral n\u00e3o se exerce sobre um territ\u00f3rio ou sobre uma grande popula\u00e7\u00e3o \u2013 de modo a \n\ngeri-la \u2013 mas sim sobre um grupo espec\u00edfico de supostos necessitados e vulner\u00e1veis, como \n\nem um campo de refugiados ou em um complexo hospitalar. H\u00e1, portanto, uma \n\nobjetifica\u00e7\u00e3o do rebanho, do refugiado, do paciente, como alvo de interven\u00e7\u00e3o e cuidado. \n\nNessa situa\u00e7\u00e3o, o pastor se sujeita ao risco de ter de ser sacrificado caso precise, sempre \n\nem prol do rebanho (FOUCAULT, 2008). \n\n Segundo Reid, at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX, as ajudas humanit\u00e1rias de \n\nONGs e outros \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o-governamentais tinham o objetivo de ajudar os seres humanos \n\nem situa\u00e7\u00e3o de precariedade, independentemente de sua posi\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica ou \n\nmilitar. As pr\u00e1ticas humanitaristas eram consideradas como neutras e sem pretens\u00f5es \n\npol\u00edticas. Da segunda metade do s\u00e9culo XX para o s\u00e9culo XXI, houve um \n\nredirecionamento dessas pr\u00e1ticas, que passaram a ter objetivos pol\u00edticos, \u201coferecendo \n\naux\u00edlio \u00e0s estrat\u00e9gias p\u00f3s-intervencionistas de constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtico e social\u201d (REID, 2010, \n\np. 392, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n Novamente, ser\u00e3o os novos enunciados sobre a paz que possibilitar\u00e3o o exerc\u00edcio \n\ndo poder pastoral, ao chamar aten\u00e7\u00e3o para a \u201cseguran\u00e7a humana\u201d, para a necessidade dos \n\ncidad\u00e3os do \u201cprimeiro mundo\u201d oferecerem ajuda aos vulner\u00e1veis de outros pa\u00edses \n\n(\u201cresponsabilidade global da paz e seguran\u00e7a\u201d), e para um modelo de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e inclusivo cujo know-how deve ser transferido do Ocidente para o resto do \n\nglobo. Os novos tipos de amea\u00e7a denunciados nos discursos da contemporaneidade \u2013 \n\ncomo pobreza, terrorismo, cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas et cetera \u2013 permitem o surgimento de \n\n\n\n165 \n\n \n\nnovos atores internacionais (os pastores) para ajudar esses \u201crebanhos\u201d locais. Desde a \n\nd\u00e9cada de 1950, o aumento de institui\u00e7\u00f5es internacionais voltadas para ajuda humanit\u00e1ria \n\n\u00e9 not\u00f3rio, como ONGs, interc\u00e2mbios humanit\u00e1rios, organiza\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, miss\u00f5es \n\nhumanit\u00e1rias internacionais organizadas pelas igrejas, entre outros.  \n\n As categorias enunciativas que prometem \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cempoderamento\u201d, \n\n\u201cliberdade\u201d, \u201cautonomia pol\u00edtica\u201d, \u201cvoz ativa\u201d, fazem parte dessa mesma l\u00f3gica pastoral, \n\nvisto que esses \u201crebanhos\u201d fr\u00e1geis ainda n\u00e3o t\u00eam capacidade para alcan\u00e7ar tais elementos \n\npor si mesmos. O que se observa nessas miss\u00f5es humanit\u00e1rias \u2013 que fazem parte das \n\npr\u00e1ticas de peacebuilding \u2013 portanto, \u00e9 uma promessa de emancipa\u00e7\u00e3o investida de \n\nmicropoderes pastorais, sustentada por uma rela\u00e7\u00e3o de superior-inferior, forte-fr\u00e1gil, \n\naut\u00f4nomo-dependente, pastor-rebanho. \n\n Como exemplo, vale citar o livro Humanitarian Reason, de Didier Fassin (2012), \n\nque mostra em detalhes como o poder pastoral \u00e9 exercido nas atividades di\u00e1rias da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o M\u00e9dico Sem Fronteiras (MSF), desde as reuni\u00f5es entre diretores, at\u00e9 as \n\nlocalidades de conflito. Durante a eclos\u00e3o da guerra no Iraque, de 2003, os M\u00e9dicos Sem \n\nFronteiras se dispuseram a promover \u201cmiss\u00f5es explorat\u00f3rias\u201d na regi\u00e3o. O mandato da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria era o de auxiliar um hospital ao sul de Baghdad, potencialmente \n\nrespons\u00e1veis por cuidar de vinte milh\u00f5es de pessoas. Ap\u00f3s o acordo, contudo, o governo \n\niraquiano descumpriu o contrato, n\u00e3o permitindo a entrada de volunt\u00e1rios nos hospitais. \n\nOs dias que se seguiram foram de ataques intensos, expondo a equipe do MSF a situa\u00e7\u00f5es \n\nde risco e vulnerabilidade. Ap\u00f3s discuss\u00f5es no Comit\u00ea Executivo e no Conselho \n\nAdministrativo, o MSF decidiu retirar sua equipe do Iraque. Mediante tal cen\u00e1rio, Fassin \n\nnos apresenta como por detr\u00e1s do poder pastoral criam-se hierarquias ontol\u00f3gicas sobre \n\no valor das vidas84. De um lado se apresentam os agentes humanit\u00e1rios, com a liberdade \n\npara sacrificarem suas vidas por uma causa maior e, do outro lado, est\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o local, \n\ncondicionadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sacrific\u00e1veis na guerra. \n\n Ainda na l\u00f3gica do poder pastoral, uma segunda hierarquia que se cria \u00e9 em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida dos soldados, de seus inimigos e da popula\u00e7\u00e3o civil. Ao longo dos \u00faltimos \n\nvinte anos, as interven\u00e7\u00f5es t\u00eam cada vez mais tomado a posi\u00e7\u00e3o de tentar reduzir ao \n\nm\u00e1ximo a perda de soldados em opera\u00e7\u00e3o, adotando a doutrina \u201czero mortos\u201d. Contudo, \n\nao mesmo tempo em que essa estrat\u00e9gia tem funcionado, ela tamb\u00e9m aumenta o n\u00famero \n\n                                                 \n84 Como bem mostrou Agamben, e \u00e9 refor\u00e7ado por Fassin, de um lado se apresentam os bios (a vida \n\nbiopol\u00edtica) compostos pelos \u201ccidad\u00e3os do mundo\u201d, e do outro lado se encontram os homo sacer (popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal vulner\u00e1vel). \n\n\n\n166 \n\n \n\nde mortos nos locais onde os ataques ocorrem. Ao legitimarem as interven\u00e7\u00f5es b\u00e9licas a \n\npartir do argumento da \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d, \u201clibera\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d local, a morte de civis e \n\n\u201cinimigos\u201d aumenta bruscamente, e tornam-se \u201cefeitos colaterais\u201d. Ap\u00f3s dois anos de \n\nconflitos no Iraque, as tropas militares dos Aliados sofreram a perda de 2.925 homens, ao \n\npasso que o n\u00famero de iraquianos mortos atingiu a marca de 655.000. Novamente, se \n\nobserva a hierarquia ontol\u00f3gica impl\u00edcita do valor das vidas (FASSIN, 2012). \n\n Por fim, Fassin exp\u00f5e a hierarquia entre os profissionais humanit\u00e1rios expatriados \n\ne os profissionais nacionais. Os expatriados s\u00e3o vistos como aqueles que, por estarem \n\ncolocando sua vida em risco, devem ser valorizados. J\u00e1 os nacionais s\u00e3o vistos como \n\npessoas a procura de um emprego e de um sal\u00e1rio. Os expatriados s\u00e3o mais valorizados \n\ndo que os nacionais nas quest\u00f5es financeiras, participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas assembleias \n\ndeliberativas, na tomada de decis\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de campo, nas acomoda\u00e7\u00f5es especiais, \n\nnos planos de sa\u00fade e na prote\u00e7\u00e3o do dia-a-dia. A cada dez mortes de funcion\u00e1rios \n\nhumanit\u00e1rios, seis deles s\u00e3o nacionais. De acordo com Fassin, esse n\u00famero deve ser ainda \n\nmaior, se considerarmos o fato de que muitos contratos com nacionais s\u00e3o apenas \n\ntempor\u00e1rios, n\u00e3o entrando para a lista de staffs e, logo, n\u00e3o sendo contabilizados quando \n\nmortos. Assim, cria-se mais uma camada hier\u00e1rquica dentro da pol\u00edtica pastoral \n\nhumanitarista: \u201caqueles cujas condi\u00e7\u00f5es de expatriado protegem o car\u00e1ter sagrado de suas \n\nvidas, e aqueles que, por pertencerem \u00e0 sociedade que recebe a ajuda, s\u00e3o \n\nparadoxicalmente exclu\u00eddos de prote\u00e7\u00e3o\u201d (FASSIN, 2012, p. 240). \n\n A partir das an\u00e1lises feitas por Didier Fassin, fica claro como o poder pastoral \n\ncruza diversas esferas das pr\u00e1ticas de paz, desde opera\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas localizadas at\u00e9 o \n\ninterior da administra\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias. No desenrolar dessas rela\u00e7\u00f5es \n\npastor-rebanho, hierarquias sobre o valor das vidas v\u00e3o se configurando, e o discurso da \n\n\u201chumanidade\u201d, dos \u201cdireitos humanos iguais\u201d produz novas maneiras de se projetar \n\nformas de viol\u00eancia. \n\n \n\nParadiplomacia \n\n A diplomacia moderna do dom\u00ednio westfaliano, que servia como instrumento em \n\nfavor da estrutura estatal e se projetava de acordo com os interesses nacionais, perde \n\nespa\u00e7o, no final do s\u00e9culo XX, para a paradiplomacia subnacional. Paralelamente \u00e0 \n\ndiplomacia moderna, a paradiplomacia remete \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es em n\u00edveis plurais (local, \n\nregional, comunit\u00e1rio, internacional, global) e com atores n\u00e3o-estatais (ONGs, \n\nmovimentos sociais internacionais, sindicatos, empresas transnacionais, novos \n\n\n\n167 \n\n \n\nmercen\u00e1rios et cetera). Surge o exerc\u00edcio da diplomacia empresarial, diplomacia \n\nuniversit\u00e1ria, diplomacia do terceiro setor, diplomacia comunit\u00e1ria. As unidades \n\nsubnacionais que participam dessa nova din\u00e2mica global se dividem em: sovereignty-\n\nbound \u2013 aqueles que atuam com ou para o governo central \u2013 e  sovereignty-free \u2013 aqueles \n\nsem compromissos em alinhar suas responsabilidades de negocia\u00e7\u00e3o internacional com \n\nos interesses nacionais (ROSENAU, 1990). Pelas palavras de Soldatos, a paradiplomacia \n\npode ser definida como: \n\nAtividades internacionais diretas, promovidas por atores subnacionais \n\n(unidades federais, regionais, comunidades urbanas, cidades) que d\u00e3o suporte, \n\ncomplementam, corrigem, duplicam, ou desafiam a diplomacia do Estado-\n\nna\u00e7\u00e3o. O prefixo \u201cpara\u201d indica o uso da diplomacia em um dom\u00ednio fora \n\ndaquele tradicional presente no Estado-na\u00e7\u00e3o (SOLDATOS, 1993, p. 46, \n\nTradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n De acordo com Soldatos, a paradiplomacia \u00e9 exercida tanto pela a\u00e7\u00e3o cooperativa \n\nquanto pela a\u00e7\u00e3o paralela substitutiva. A a\u00e7\u00e3o cooperativa se d\u00e1 quando unidades \n\nsubnacionais paradiplom\u00e1ticas atuam em conjunto com o governo central, em favor dele \n\nou ent\u00e3o com objetivos pol\u00edticos alinhados. As \u201cRedes de Cidades\u201d \u00e9 um bom exemplo \n\nda paradiplomacia cooperativa, pois re\u00fane diversas cidades para o di\u00e1logo pol\u00edtico, para \n\na troca de informa\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia e para poss\u00edveis parcerias de projetos intercidades. \n\nEssa iniciativa tem aux\u00edlio do governo federal e tamb\u00e9m conta com a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o civil para o di\u00e1logo (SOLDATOS, 1990).  \n\nA paradiplomacia substitutiva, considerada por Soldatos como uma \n\nparadiplomacia conflitiva, \u00e9 aquela que se posiciona contrariamente aos princ\u00edpios de \n\nsoberania e que desafia escolhas pol\u00edticas do corpo burocr\u00e1tico dos Estados-na\u00e7\u00e3o. De \n\num lado, h\u00e1 a cren\u00e7a de que os diplomatas oficiais s\u00e3o os \u00fanicos sujeitos com legitimidade \n\npara exercer a diplomacia, ao passo que, do outro lado, novos atores emergentes come\u00e7am \n\na participar diretamente das quest\u00f5es de cunho internacional e que anteriormente cabiam \n\naos cuidados do governo central. Um dos exemplos de paradiplomacia conflitiva \u00e9 aquela \n\npromovida pelos movimentos separatistas, como Quebec e Catalunha, que buscam \n\nautonomia pol\u00edtica e independ\u00eancia. Ainda assim, a tentativa de promover a \n\nparadiplomacia cooperativa em detrimento da conflitiva j\u00e1 est\u00e1 em andamento em alguns \n\npa\u00edses, como na Argentina, que apresenta em sua Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 especificamente no \n\nartigo 124 \u2013 a possibilidade de unidades subnacionais de celebrar acordos internacionais \n\n(SOLDATOS, 1990). \n\nCom isso em mente, podem ser identificados tr\u00eas movimentos que emergem a \n\npartir da paradiplomacia. Primeiramente, h\u00e1 uma conquista de espa\u00e7o dos sujeitos n\u00e3o-\n\n\n\n168 \n\n \n\nestatais para participar da pol\u00edtica global. A diplomacia vai gradualmente perdendo sua \n\ncaracter\u00edstica de fun\u00e7\u00e3o oficial e exclusiva do \u201cEstado\u201d \u2013 uno, indivis\u00edvel e de soberania \n\ninalien\u00e1vel \u2013 para ser descentralizada para outros atores subnacionais, como ONGs, \n\nempresas transnacionais ou munic\u00edpios. Em segundo lugar, novas preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nde cunho global acompanham a paradiplomacia, como a quest\u00e3o dos direitos humanos, \n\npaz e justi\u00e7a distributiva, refugiados, terrorismo et cetera. Em terceiro lugar, ocorre uma \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o da diplomacia. A paradiplomacia \u00e9 uma pr\u00e1tica mais flex\u00edvel, din\u00e2mica e \n\ndifusa, que pode ser executada por meio de diferentes atores, sem necessariamente ter \n\numa institucionaliza\u00e7\u00e3o forte. Essa nova pr\u00e1tica diplom\u00e1tica por vezes dialoga e coopera \n\ncom a diplomacia moderna estatal, mas pode tamb\u00e9m ser conflitiva (ROSENAU, 1992). \n\nConcernente \u00e0s tem\u00e1ticas de paz, a paradiplomacia se traduz historicamente como \n\npr\u00e1tica pol\u00edtica que ajuda a estruturar a politiza\u00e7\u00e3o do humanitarismo85. Ora, ser\u00e3o esses \n\nsaberes presentes no dom\u00ednio humanitarista, invocando os enunciados de \n\n\u201cresponsabilidade global\u201d, \u201ccosmopolitismo\u201d, \u201cseguran\u00e7a como desenvolvimento\u201d et \n\ncetera, que ativar\u00e3o algumas das pr\u00e1ticas da paradiplomacia, envolvendo a constru\u00e7\u00e3o da \n\npaz. Ao se apoiar nesses enunciados pol\u00edticos, a paradiplomacia passa a ter fun\u00e7\u00e3o de \n\najudar na administra\u00e7\u00e3o global e na seguran\u00e7a do ambiente planet\u00e1rio.  \n\nAs pr\u00e1ticas da diplomacia oficial, sustentada pelos enunciados pol\u00edticos como \n\n\u201csoberania\u201d, \u201cunidade pol\u00edtica\u201d e \u201cn\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o\u201d, n\u00e3o s\u00e3o descartadas ou esquecidas. \n\nOcorre, de fato, uma reconfigura\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de poder entre as pr\u00e1ticas/discursos \n\nwestfalianas e as pr\u00e1ticas/discursos humanitaristas. Se, por um lado, a paradiplomacia \n\ntrabalha de maneira cooperativa junto ao governo central, por exemplo incentivando as \n\ntem\u00e1ticas globais de direitos humanos, justi\u00e7a distributiva global, refugiados ou \n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica, por outro lado, tamb\u00e9m h\u00e1 a perspectiva conflitiva, que se \n\napoia em uma agenda pol\u00edtica universal e transversal, onde muitos assuntos atravessam e \n\nescapam ao princ\u00edpio de soberania, n\u00e3o podendo estar dependentes dele. No caso da \n\nparadiplomacia para a paz, sua faceta conflitiva se mostra de maneira mais not\u00f3ria quando \n\no governo central negligencia as preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do dom\u00ednio humanitarista, para \n\ndar maior \u00eanfase nos dispositivos policial ou diplom\u00e1tico-militar. De qualquer forma, a \n\n                                                 \n85 De acordo com Reid, at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX, as ajudas humanit\u00e1rias de ONGs e outros \n\n\u00f3rg\u00e3os n\u00e3o-governamentais tinham o objetivo de ajudar homo sacer, seres humanos em precariedade e \n\ndespojados de direitos ou valor pol\u00edtico. A partir da d\u00e9cada de 1950, as pr\u00e1ticas humanitaristas passaram a \n\nter objetivos pol\u00edticos e sociais, e agora se preocupam em \u201cproteger e promover a vida biopol\u00edtica de \n\ndeterminadas popula\u00e7\u00f5es\u201d, construir ambientes pac\u00edficos e, por conseguinte, garantir a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nplaneta como um todo (REID, 2010, p. 392, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). A paradiplomacia \u00e9, indubitavelmente, um \n\ndos mecanismos que auxilia nesse empreendimento. \n\n\n\n169 \n\n \n\ndin\u00e2mica intrincada entre dom\u00ednio de paz de Westfalia e dom\u00ednio de paz humanitarista se \n\nfaz presente a todo tempo. \n\nVale citar alguns exemplos da paradiplomacia para a seguran\u00e7a e para a paz. Em \n\n1982, durante a Segunda Sess\u00e3o Especial de Desarmamento da ONU, o prefeito Takeshi \n\nAraki, de Hiroshima, prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o dos \u201cPrefeitos para a paz\u201d, composta hoje por 7,146 \n\ncidades e considerada uma ONG Internacional. O objetivo dos Prefeitos para a Paz \u00e9 \n\nbuscar a coopera\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica entre cidades, de modo a \u201ctranscender as fronteiras \n\nnacionais e trabalhar juntos para a aboli\u00e7\u00e3o total de armas nucleares\u201d (MAYORS FOR \n\nPEACE, 2016, p. 1). Hoje, os Prefeitos para a Paz defendem a promo\u00e7\u00e3o de outros temas \n\nque v\u00e3o al\u00e9m da aboli\u00e7\u00e3o das armas nucleares, como quest\u00f5es voltadas para o \n\npeacebuilding, a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza e mis\u00e9ria, a assist\u00eancia a refugiados que emigram \n\nde \u00e1reas conflituosas, o aux\u00edlio aos direitos humanos e a prote\u00e7\u00e3o do meio-ambiente. \n\nOutro caso de paradiplomacia para a paz \u00e9 efetuada pela Ag\u00e8ncia Catalana \n\nCooperaci\u00f3 al Desenvolupament (ACCD), criada em 2003, um organismo pol\u00edtico da \n\nregi\u00e3o da Catalunha, na Espanha. A ACCD \u00e9 respons\u00e1vel por atuar em tr\u00eas frentes: \n\ncoopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, peacebuilding e pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria. A \n\nACCD tem escrit\u00f3rios na Col\u00f4mbia, no Marrocos e em Mo\u00e7ambique (TAVARES, 2016). \n\nDesde 2004, ACCD tem auxiliado a United Nations Relief and Works Agency for \n\nPalestine Refugees in the Near East (UNRWA) nas opera\u00e7\u00f5es de peacebuilding \u2013 com \n\nenfoque em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade \u2013 que ocorrem na Faixa de Gaza, com mais de 1,2 milh\u00f5es \n\nde Euros. A exemplo disso, desde 2007, a ACCD colabora com a Community Mental \n\nHealth Programme (CMHP) para focar na preven\u00e7\u00e3o e al\u00edvio do sofrimento psicol\u00f3gico \n\nde refugiados na Faixa de Gaza (UNISPAL, 2016). \n\nHouve tamb\u00e9m coopera\u00e7\u00e3o paradiplom\u00e1tica entre os governos da Columbia \n\nBrit\u00e2nica, Alaska, Washington, Oregon e Calif\u00f3rnia, que, por estarem insatisfeitos com a \n\nneglig\u00eancia do governo federal sobre dois vazamentos de \u00f3leo que ocorreram ao longo da \n\nCosta do Pac\u00edfico, formaram a uma Unidade Especial. Essa coopera\u00e7\u00e3o reuniu recursos \n\nde todos os membros, com o intuito de enfrentar o desastre ecol\u00f3gico que a regi\u00e3o \n\npresenciava. Outro caso \u00e9 referente aos desastres ecol\u00f3gicos e \u00e0s chuvas \u00e1cidas dos \n\nGrandes Lagos. Por falta de interesse dos governos federais, Nova York, Pensilv\u00e2nia, \n\nOhio, Illinois, Winsconsin, Minnesota, Ontario e Quebec se engajaram em uma for\u00e7a-\n\ntarefa conjunta para solucionar tais problemas (CORNAGO, 1999). \n\nPor fim, cita-se o caso do conglomerado de ONGs International Campaign to Ban \n\nLandmines (ICBL), que se mobilizam em favor de banir globalmente o uso de minas \n\n\n\n170 \n\n \n\nterrestres e de muni\u00e7\u00f5es cluster86. A estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 promover pesquisas e \n\ndisseminar informa\u00e7\u00e3o a respeito dos perigos das minas terrestres e de muni\u00e7\u00f5es cluster \n\ndo ponto de vista humanit\u00e1rio, principalmente pelo fato de violentar popula\u00e7\u00f5es civis. Os \n\nesfor\u00e7os da ICBL foram essenciais para a promo\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o sobre a Proibi\u00e7\u00e3o do \n\nUso, Armazenamento, Produ\u00e7\u00e3o e Transfer\u00eancia de Minas Antipessoais e sobre a sua \n\nDestrui\u00e7\u00e3o (Tratado de Ottawa). A efici\u00eancia da paradiplomacia da ICBL garantiu que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o recebesse o pr\u00eamio de Nobel da Paz de 1997. Pelas palavras de Strand, \u201co \n\ntrabalho deles [ICBL] ajudou imensamente a sustentar um ambiente p\u00f3s-conflito que \n\napresentar\u00e1 menos amea\u00e7as f\u00edsicas para popula\u00e7\u00f5es afetadas por guerras ou conflitos \n\n(STRAND, 2010, p. 178). \n\n Dessa maneira, a diplomacia oficial, representativa do Estado, agora articula, \n\ndialoga e se defronta com as diplomacias de car\u00e1ter subnacional, como empresas, ONGs, \n\nregi\u00f5es politicamente fortalecidas ou cidades. No campo da paz, os novos saberes que \n\norbitam o dom\u00ednio de paz humanitarista d\u00e3o espa\u00e7o para a atua\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nparadiplom\u00e1ticas vindas de mediadores, conciliadores, pesquisadores, for\u00e7as tarefa ad \n\nhoc n\u00e3o-governamentais, entre outras. Esse novo campo de pr\u00e1ticas, de igual maneira, \n\ninfluencia diretamente em como os enunciados pol\u00edticos s\u00e3o recodificados. Em suma, \u00e9 o \n\nsaber-poder sendo (re)costurado. Olhar para a paradiplomacia como um dispositivo \n\nhumanitarista \u00e9, ao mesmo tempo, \u201colhar para esses redimensionamentos pelos quais se \n\nreconfiguram as pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a que n\u00e3o apenas constrangem, mas que produzem \n\nnovas condutas, permitindo uma an\u00e1lise mais precisa daquilo que transterritorialmente \n\nnos governa, modula e atravessa\u201d (RODRIGUES, 2013, p.155). \n\n \n\nEm s\u00edntese, mediante os saberes humanitaristas que come\u00e7am a ganhar for\u00e7a p\u00f3s-\n\n1945, come\u00e7am a ser exercitados diferentes tipos de poder engendrados nas pr\u00e1ticas \n\ninternacionais de paz. Imprescind\u00edvel destacarmos aqui a justaposi\u00e7\u00e3o e o enla\u00e7amento \n\nentre o biopoder, o poder pastoral e o poder disciplinar. Deve-se ter em mente que, \n\nenquanto o biopoder traz consigo uma l\u00f3gica da governan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o a uma popula\u00e7\u00e3o \n\n(com intuito de geri-la e garantir sua normalidade, dando enfoque em quest\u00f5es mais \n\namplas de cunho socioecon\u00f4mico, pol\u00edtico, sanit\u00e1rio, geogr\u00e1fico), o poder disciplinar o \n\n                                                 \n86 Muni\u00e7\u00f5es cluster s\u00e3o aquelas que, ao serem expostas ao ar, explodem e liberam v\u00e1rias outras \n\nsubmuni\u00e7\u00f5es (minibombas) sob uma determinada \u00e1rea. Esse tipo de muni\u00e7\u00e3o \u00e9 lan\u00e7ado por aeronaves, \n\ndrones ou artilharia de longo alcance. Por atingirem uma determinada \u00e1rea e n\u00e3o um alvo espec\u00edfico, as \n\nmuni\u00e7\u00f5es cluster acabam atingindo civis. \n\n\n\n171 \n\n \n\nacompanha, buscando interferir minuciosamente na subjetividade dos sujeitos e em seus \n\ncorpos (efetuando uma dociliza\u00e7\u00e3o do corpo e da alma a partir do modelo do self liberal), \n\ne o poder pastoral \u00e9 mormente exercido por institui\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias, em certas \n\nlocalidades, vilas, campos de refugiados, hospitais, sempre funcionando a partir da l\u00f3gica \n\npastor-rebanho, onde o outro \u00e9 sempre a v\u00edtima impossibilitada de a\u00e7\u00e3o ou da pr\u00f3pria \n\ncapacidade para tomar uma a\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. Em meio a esses tr\u00eas dispositivos de poder, \n\nmanifesta-se a paradiplomacia humanit\u00e1ria, que permite que atores subnacionais exer\u00e7am \n\numa diplomacia que, em grande parte das vezes, corrobora o dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista. Mais do que exercer diplomacia, essas unidades subnacionais passam a ter \n\npapel fundamental nesse encargo pol\u00edtico de arquitetar um ambiente planet\u00e1rio pac\u00edfico, \n\ncontrol\u00e1vel e administr\u00e1vel. Em poucas palavras, a complexidade vestida pelas pr\u00e1ticas \n\nde paz nesse dom\u00ednio humanitarista reclama abordagens anal\u00edticas que as considere \n\nigualmente complexas. Em vista disso, de modo a compreendermos as pol\u00edticas \n\nhumanitaristas da contemporaneidade, foi preciso pensar esses quatro dispositivos de \n\npoder em simbiose. \n\n \n\n4.1.3. Dos Sujeitos \u00c9ticos da Paz Humanitarista \n\n A rela\u00e7\u00e3o saber-poder humanitarista, que ao ser ativada cria essa din\u00e2mica de \n\nadministra\u00e7\u00e3o global de popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis (dispositivo diplom\u00e1tico-policial), n\u00e3o \n\nse sustenta e nem se retroalimenta sem que haja tamb\u00e9m a subjetiva\u00e7\u00e3o de novos sujeitos \n\nda paz. Como j\u00e1 corroborado na se\u00e7\u00e3o dos sujeitos da paz westfaliana, os sujeitos \n\nhist\u00f3ricos humanitaristas que apontaremos aqui n\u00e3o devem ser tomados como absolutos, \n\nonipresentes e universais, mas sim como parte de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades plurais, \n\ndin\u00e2micas, entrela\u00e7adas, oscilantes e que se configuram e reconfiguram a todo o instante. \n\nEspera-se que essas personas hist\u00f3ricas, ou sujeitos, se vivifiquem e adotem condutas \n\nhumanitaristas no seu dia-a-dia, lembrando que n\u00e3o somente os saberes e poderes atuam \n\ncomo moduladores dessa manufatura de subjetividade, mas tamb\u00e9m os pr\u00f3prios sujeitos \n\nlocais se policiam e auxiliam nesse (re)fazer-se intersubjetivo. \n\n Nessa se\u00e7\u00e3o, traremos \u00e0 superf\u00edcie os sujeitos \u00e9ticos em processo de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\nque s\u00e3o considerados \u201cvulner\u00e1veis\u201d e habitam nas localidades-alvo recipientes dos \n\ndispositivos de poder humanitaristas. A quest\u00e3o a ser perguntada \u00e9: qual \u00e9 o sujeito que \n\nse enseja quando se promove uma peacebuilding, quando se implementa um treinamento \n\npolicial internacional ou quando se auxilia economicamente popula\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias? Nossa \n\n\n\n172 \n\n \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, portanto, ser\u00e1 direcionada mais para o entendimento da constitui\u00e7\u00e3o da \n\nsubjetividade dos \u201cvulner\u00e1veis\u201d do que dos \u201cemancipados com vontade de emancipar \n\noutrem\u201d.  Como vimos, o dom\u00ednio de paz humanitarista inspira tanto a pr\u00e1tica de condutas \n\npautadas em valores pol\u00edticos democr\u00e1ticos quanto em valores econ\u00f4micos neoliberais. \n\nEm meio a esse tecer de saberes e poderes, identificamos o surgimento de dois sujeitos \n\nespec\u00edficos, que dividem-se nos \u00e2mbitos econ\u00f4mico e pol\u00edtico-jur\u00eddico, tais quais: o homo \n\noeconomicus (sujeito neoliberal, resiliente e adaptativo) e o homo juridicus (sujeito \n\ndetentor de direitos, \u00e0 espera). \n\n \n\nHomo oeconomicus ou sujeito neoliberal, resiliente e adaptativo \n\n A paz humanitarista esbo\u00e7ada aqui \u00e9 atravessada por uma racionalidade \n\nneoliberal, manifestada, por exemplo, nas opera\u00e7\u00f5es de paz com propostas econ\u00f4micas \n\nde mercadologiza\u00e7\u00e3o da agricultura, microfinanceiriza\u00e7\u00e3o e direitos de propriedade. J\u00e1 \n\nobservado por Foucault (2008), a pr\u00e1tica de gerenciamento populacional feita em bases \n\nneoliberais \u2013 tanto internamente ao pa\u00eds, quanto em outras \u00e1reas do planeta por meio do \n\ndispositivo diplom\u00e1tico-policial \u2013 s\u00f3 se faz poss\u00edvel se houver a exist\u00eancia de sujeitos \n\nsubjetivados enquanto homo oeconomicus. Ressalta-se a import\u00e2ncia do homo \n\noeconomicus, pois \u00e9 ele o sujeito que aceita, assente, reivindica e submete-se \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nde interven\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o governamental, desde que essas pr\u00e1ticas sejam dedicadas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de possibilidades de liberdades. Esse ambiente com possibilidades de se \n\nexercer a liberdade \u00e9 produzido a partir dos dispositivos de poder citados anteriormente. \n\nComo exemplo, vale apontar i) o envolvimento da ONUC na cria\u00e7\u00e3o do Conselho \n\nMonet\u00e1rio criado em 1961, esse que passou a gerir as atividades fiscais da popula\u00e7\u00e3o \n\ncongolense a partir de um vi\u00e9s neoliberal; ii) participa\u00e7\u00e3o direta de especialistas da ONUC \n\nna organiza\u00e7\u00e3o do \u201cExchange Control Office\u201d e do \u201cImport-Export Licensing Office\u201d, \n\napresentando mecanismos econ\u00f4micos para que os congolenses se inserissem no mercado \n\nglobal; iii) a participa\u00e7\u00e3o da MINUSTAH, no Haiti, na institui\u00e7\u00e3o de 49 projetos (de curto \n\nprazo) para \u2018trabalho-intensivo\u2019 e \u2018gera\u00e7\u00e3o de renda\u2019 em diversas comunidades locais \n\n(nas \u00e1reas de cultivo e reciclagem), incentivando o desenvolvimento de um sistema \n\ncompetitivo de recrutamento e de regula\u00e7\u00e3o financeira; iv) na quest\u00e3o da agricultura, a \n\nMINUSTAH criou um Centro de Treinamento de Fazendas Mecanizadas, modificando \n\nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas locais para que elas se aparelhassem com a din\u00e2mica liberal de \n\nmercado. Portanto, o homo oeconomicus \u00e9 capturado enquanto sujeito do auto-governo, \n\ncom \u00e2nsia de liberdade, e que espera que seus governantes se limitem a criar um ambiente \n\n\n\n173 \n\n \n\nonde essa liberdade pode ser exercitada, tanto no que concerne ao consumo, ao estilo de \n\nvida, \u00e0 mobilidade, quanto \u00e0s oportunidades econ\u00f4micas. \n\n O homo oeconomicus, que se percebe livre e soberano de si mesmo, \u00e9 um ser auto-\n\ninteressado, racional \u2013 sempre maximizando sua utilidade e custo-benef\u00edcio \u2013 e que deve \n\nresponder de maneira r\u00e1pida e flex\u00edvel \u00e0s mudan\u00e7as que depara em seu ambiente. Al\u00e9m \n\ndisso, o homo oeconomicus se torna \u201cempreendedor de si mesmo\u201d (FOUCAULT, 2008, \n\np. 225), tendo que investir capital em si mesmo, a todo o instante. Esse auto-investimento, \n\nchamado de capital humano, \u00e9 o que sustenta a din\u00e2mica de competi\u00e7\u00e3o entre sujeitos em \n\nmeio a tal jogo de for\u00e7as. Considerado soberano de si, empres\u00e1rio de si, e exercitador de \n\nsua pr\u00f3pria liberdade, esse sujeito tamb\u00e9m se torna respons\u00e1vel pelo pr\u00f3prio fracasso ou \n\ngl\u00f3ria. Refor\u00e7ando o ponto, as pr\u00e1ticas pol\u00edticas n\u00e3o devem ter como of\u00edcio garantir o \n\nsucesso, bem-viver ou prosperidade de seus governados, apenas fabricar espa\u00e7os de \n\npossibilidades para eles (ODYSSEOS, 2010). \n\n O homo oeconomicus \u00e9 aquele que faz, que age, que tem autonomia decis\u00f3ria, se \n\n(re)direciona por si s\u00f3 e n\u00e3o depende de outros para se adaptar, nem para enfrentar \n\nperigos. De acordo com Julian Reid &amp; Brad Evans (2013), o sujeito neoliberal provoca a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia, onde a vida s\u00f3 pode prosperar, engrandecer-se e se \n\ndesenvolver, de fato, se exposta aos diversos perigos, superando-os em seguida. \u00c9, \n\nportanto, um sujeito resiliente. Em suma, trata-se de aceitar a inevitabilidade dos perigos \n\ndo mundo e n\u00e3o tentar desvencilhar-se deles, mas suplant\u00e1-los. Pelas palavras de Reid \n\n(2012, p. 148, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa), \u201cresili\u00eancia \u00e9 a arte humana de viver (e amar) \n\nperigosamente\u201d. Ao perceber que a resili\u00eancia \u00e9 parte constituinte do neoliberalismo \u2013 ao \n\nmenos historicamente \u2013 Evans &amp; Reid afirmam que \u201ca resili\u00eancia \u00e9 uma forma de \n\nintervencionismo neoliberal\u201d que desperta no sujeito uma \u201ctend\u00eancia auto-propulsiva e \n\nde orienta\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria\u201d (EVANS &amp; REID, 2013, p. 94, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n O sujeito resiliente, que se manifesta de maneira mais clara nas popula\u00e7\u00f5es-alvo \n\nrecipientes das pr\u00e1ticas de paz humanitaristas, n\u00e3o mais concebe a resist\u00eancia como uma \n\na\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o do externo, do estrutural. Agora, a resili\u00eancia \u2013 entendida como \n\nforma de resist\u00eancia \u2013 situa-se no campo da aceitabilidade, do absorver, do superar e \n\nseguir em frente. O sujeito enxerga uma estrutura que est\u00e1 posta, n\u00e3o havendo \n\nquestionamentos a respeito dela, a n\u00e3o ser pensar como superar seus efeitos presentes \n\n(REID, 2012). Pelas palavras de Evans &amp; Reid: \n\nA resili\u00eancia \u00e9 baseada na capacidade do sujeito vulner\u00e1vel de continuamente \n\nressurgir das condi\u00e7\u00f5es constantes de emerg\u00eancia. A vida literalmente se torna \n\numa s\u00e9rie de eventos perigosos. Sua biografia se torna uma hist\u00f3ria de rea\u00e7\u00f5es \n\n\n\n174 \n\n \n\nn\u00e3o-lineares a perigos que continuamente desafiam qualquer tentativa, de sua \n\nparte, de impressionar o tempo com prop\u00f3sito e significado. \u00c0 medida que o \n\nsujeito resiliente percorre os caminhos das paisagens complexas, \n\ndesconhecidas e para sempre perigosas, que definem o topos da pol\u00edtica \n\ncontempor\u00e2nea, a periculosidade da vida se torna condi\u00e7\u00e3o de possibilidade ao \n\ninv\u00e9s de amea\u00e7a (EVANS &amp; REID, 2013, p. 87, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nConsequentemente, este \u00e9 um sujeito adaptativo, que por ter a responsabilidade de \n\nseu fracasso ou sucesso nas m\u00e3os, e por estar em um ambiente de constante perigo, mas \n\nque pode lhe fornecer gradual emancipa\u00e7\u00e3o e prosperidade, se v\u00ea na incumb\u00eancia de fazer \n\nexerc\u00edcio de sua \u201cliberdade\u201d se reinventando a todo o momento. O reinventar do homo \n\noeconomicus neoliberal, resiliente e adaptativo que se encontra em situa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, \n\ncomo em um local p\u00f3s-conflito ou p\u00f3s-desastre, \u00e9 sempre em rela\u00e7\u00e3o aos perigos \n\nmoment\u00e2neos, nunca questionando, de fato, os dispositivos pol\u00edticos que reproduzem \n\npobreza global ou desigualdade social, por exemplo. Indo al\u00e9m, esse sujeito n\u00e3o s\u00f3 deve \n\nser respons\u00e1vel pela sua futura prosperidade \u2013 como se a \u00fanica coisa que o impedisse \n\ndisso fosse ele mesmo \u2013 mas tamb\u00e9m deve aceitar interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias que os \n\nofere\u00e7a um ambiente com novas possibilidades para o exerc\u00edcio de suas liberdades, por \n\nexemplo via peacebuilding. Como bem analisou Alt, \u201co homo oeconomicus \u00e9 o sujeito \n\nque aceita a realidade e se ajusta \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es de seu ambiente. Pobreza, portanto, \n\nimplica novas responsabilidades para que o pobre se sujeite a certos tipos de \n\ncomportamento, como modificar suas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas ou investir em atividades que \n\npermitam melhor sua integra\u00e7\u00e3o no mercado global\u201d (ALT, 2011, p. 9). O indispens\u00e1vel \n\na se atentar aqui \u00e9: o campo das possibilidades de \u201cliberdades\u201d que se abre, de modo que \n\nos homo oeconomicus se emancipem, limita-se ao campo das pr\u00e1ticas humanitaristas \n\nneoliberais. Ou seja, esse sujeito busca tornar-se o \u201ccidad\u00e3o consumidor auto-suficiente\u201d, \n\ncom a liberdade para decidir sobre o consumo de seus bens e servi\u00e7os, de sua mobilidade \n\ne de suas oportunidades econ\u00f4micas (ODYSSEOUS, 2010). \n\nEste processo de subjetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 atravessado a todo o momento pelo poder pastoral, \n\nonde os saberes e pr\u00e1ticas pol\u00edticas humanit\u00e1rias t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o introjetar nos rebanhos \n\nfr\u00e1geis o esp\u00edrito emancipat\u00f3rio e de liberdade do homo oeconomicus87. Ora, ao mesmo \n\ntempo em que os discursos de seguran\u00e7a, presentes no dom\u00ednio de paz humanitarista, \n\ncarregam enunciados pol\u00edticos reclamando pela n\u00e3o-viol\u00eancia e pela minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos (ou gerenciamento das amea\u00e7as) \u2013 como nos discursos de seguran\u00e7a humana, \n\n                                                 \n87 Odysseous chama essa din\u00e2mica de \u201ceduca\u00e7\u00e3o sentimental\u201d, onde os \u201cindiv\u00edduos instru\u00eddos\u201d, \u201ccom \n\ndireitos garantidos\u201d e \u201cemancipados\u201d n\u00e3o devem julgar e castigar aqueles que n\u00e3o foram presentados com \n\nisso, mas sim educ\u00e1-los, cuidar deles e orient\u00e1-los para o caminho da emancipa\u00e7\u00e3o (ODYSSEOS, 2010). \n\n\n\n175 \n\n \n\ndireitos humanos, paz positiva ou nos relat\u00f3rios norteados pelo jus inter gentes e jus \n\ncontra bellum \u2013 tamb\u00e9m fazem-se presentes os enunciados pol\u00edticos patronos da \n\naceitabilidade dos riscos, do resistir (enquanto sujeito resiliente), do adaptar-se, antecipar-\n\nse, absorver, empoderar-se, emancipar-se gradualmente e demandar pelo exerc\u00edcio de sua \n\nliberdade \u2013 enunciados esses presentes nas teorias cr\u00edticas de seguran\u00e7a. Esse idioma \n\npol\u00edtico que se conforma enla\u00e7a-se com os dispositivos de poder humanitaristas e os \n\nsujeitos (potencialmente) homo oeconomicus, resilientes e adaptativos. Ser\u00e1 essa rela\u00e7\u00e3o \n\npastor-rebanho, forte-fr\u00e1gil, superior-inferior, que funcionar\u00e1 como sustent\u00e1culo para a \n\ncria\u00e7\u00e3o dessa subjetividade neoliberal. Pelas palavras de Alt: \n\nGovernar sujeitos na reconstru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00f3s-conflito \u00e9, portanto, n\u00e3o \n\nsomente uma quest\u00e3o de normaliza\u00e7\u00e3o [e disciplinariza\u00e7\u00e3o], como tamb\u00e9m \u00e9 \n\numa quest\u00e3o de auto-organiza\u00e7\u00e3o em um ambiente incontrol\u00e1vel. Existe, com \n\nisso, um paradoxo que acompanha a seguran\u00e7a humana, e \u00e9 aquele que busca \n\ngarantir a seguran\u00e7a dos sujeitos por meio da adapta\u00e7\u00e3o deles em suas pr\u00f3prias \n\ncondi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis: a popula\u00e7\u00e3o deve receber seguran\u00e7a, mas para alcan\u00e7ar \n\nisso, ela precisa de possibilidades para poder se adaptar e mudar (ALT, 2011, \n\np.16, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\nNota-se, contudo, que esse homo oeconomicus n\u00e3o se faz presente em todas as \n\nopera\u00e7\u00f5es de paz ou em todas as popula\u00e7\u00f5es-alvo das pr\u00e1ticas humanitaristas. Na \n\nrealidade, ele \u00e9 uma persona hist\u00f3rica, que pode ou n\u00e3o se vivificar em momentos e \n\ncontextos espec\u00edficos. \u00c9 esperado que ele se vivifique. Independentemente se essa \n\nsubjetividade for aceita, resistida, ativada apenas temporalmente ou denunciada, o que \n\nimporta \u00e9 que agora ela faz parte do jogo dos saberes-poderes-sujeitos do dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista. \n\n \n\nHomo Juridicus ou sujeito detentor de direitos, \u00e0 espera \n\n Ao analisarmos os saberes que orbitam o dom\u00ednio de paz humanitarista, ficou \n\nclaro como os direitos humanos passam a ser considerados \u201cdireitos morais\u201d inerentes a \n\n\u201ctodo e cada indiv\u00edduo do planeta\u201d, independente de qual for a orienta\u00e7\u00e3o/estrat\u00e9gia \n\npol\u00edtica ou jur\u00eddica do poder soberano de cada Estado. Um duplo di\u00e1logo em rela\u00e7\u00e3o a \n\nsoberania emerge, visto que de um lado os enunciados pol\u00edticos reivindicam do Estado o \n\nreconhecimento (em lei positivada) de uma agenda pautada nos valores democr\u00e1ticos, na \n\njusti\u00e7a social e nos direitos humanos universais; do outro lado, contudo, esses mesmos \n\nenunciados se posicionam contr\u00e1rios ao poder inalien\u00e1vel do soberano, visto que essa \n\nagenda humanit\u00e1ria abarca quest\u00f5es do campo individual/universal \u2013 como a liberdade \n\nhumana, a conserva\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria ou os direitos humanos inerentes a cada um \u2013 que n\u00e3o \n\ndevem ser limitadas, restringidas, moderadas, relativizadas ou questionadas pelo poder \n\n\n\n176 \n\n \n\nsoberano. Importante notar nesse idioma pol\u00edtico \u00e9 que \u201cos direitos humanos existem \n\n(enquanto direitos morais/naturais) mesmo quando eles n\u00e3o existem (enquanto direitos \n\njur\u00eddicos)\u201d (ODYSSEOS, 2010, p. 758, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa), e ser\u00e1 a cruzada para prover \n\ntais direitos jur\u00eddicos e pol\u00edticos o sustent\u00e1culo para que ocorra os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o do homo juridicus detentor de direitos, \u00e0 espera. \n\n Saberes e poderes introjetam nos sujeitos a convic\u00e7\u00e3o de que eles devem se \n\nreconhecer como indiv\u00edduos de valor moral inerente, indiv\u00edduos livres e, logo, indiv\u00edduos \n\nmerecedores dos direitos humanos. O homo juridicus se percebe detentor de direitos, e \n\nest\u00e1 constantemente reivindicando-os nos campos jur\u00eddico e pol\u00edtico. O homo juridicus \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, auto-govern\u00e1vel, com vontade de emancipa\u00e7\u00e3o e compreende-se como agente \n\nde transforma\u00e7\u00e3o social. A transforma\u00e7\u00e3o social que o homo juridicus exerce, contudo, \u00e9 \n\norientada pelos enunciados pol\u00edticos humanitaristas, ou seja, sua margem de a\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nlimitada \u00e0s quest\u00f5es como \u201cauto-determina\u00e7\u00e3o cultural\u201d, \u201cliberdade individual\u201d ou \n\n\u201cdesenvolvimento enquanto liberdade\u201d, sendo suplantada sua possibilidade de se engajar \n\nem a\u00e7\u00f5es mais radicais de transforma\u00e7\u00e3o social \u2013 como redistribui\u00e7\u00e3o da riqueza e de \n\nterras ou reforma agr\u00e1ria. Sua luta, ou possibilidade de resist\u00eancia, se limita a reclamar \n\npor [mais] direitos, com a condi\u00e7\u00e3o de que eles fa\u00e7am parte do arcabou\u00e7o jur\u00eddico da \n\ndemocracia liberal, ou seja, dos saberes humanitaristas88. Odysseos (2010, p. 763) nos \n\noferece o exemplo dos ind\u00edgenas mexicanos \u2018campesinos\u2019, que antes se identificavam \n\nenquanto trabalhadores agr\u00e1rios engajados em propostas de \u201crevolu\u00e7\u00e3o material\u201d, e agora \n\nse limitam a reclamar por seu reconhecimento enquanto \u201cind\u00edgenas detentores de \n\ndireitos\u201d, lutando por \u201cdireitos de auto-determina\u00e7\u00e3o cultural\u201d. Como bem observou \n\nOdysseos: \n\nOs direitos humanos vivificam o sujeito do auto-governo e oferece um \n\narcabou\u00e7o que clama pelo m\u00ednimo exerc\u00edcio, e muitas vezes abstrato, de \n\ndireitos legais, ao inv\u00e9s de oferecer ou at\u00e9 mesmo se aproximar de uma \n\nmudan\u00e7a radical societal e internacional (ODYSSEOS, 2010, p. 764, Tradu\u00e7\u00e3o \n\nNossa). \n\n  Assim como se verifica no homo oeconomicus, o homo juridicus deve aceitar ser \n\ngovernado \u2013 administrado \u2013 at\u00e9 o ponto em que garante as possibilidades m\u00ednimas de se \n\nempoderar e de exercer sua pr\u00f3pria liberdade. Ao ser \u201cempoderado\u201d, o homo juridicus se \n\ntorna um detentor de direitos (n\u00e3o somente morais, mas agora legais e pol\u00edticos) e, ao \n\n                                                 \n88 O argumento exposto aqui n\u00e3o retira a import\u00e2ncia da luta por direitos culturais, apenas evidencia como \n\nos saberes e poderes humanitaristas t\u00eam modificado a maneira pela qual os grupos locais t\u00eam resistido, \n\nantes com ambi\u00e7\u00f5es \u201cestruturais\u201d, e agora delimitadas no campo dos direitos humanos e do exerc\u00edcio das \n\nliberdades neoliberais. \n\n\n\n177 \n\n \n\nmesmo tempo, aquele que continua a aspirar por mais direitos. Destarte, assim como o \n\nhomo oeconomicus \u00e9 capturado e limitado pela subjetividade da resili\u00eancia, \n\nimpossibilitando-o de tomar a\u00e7\u00f5es transformadoras de car\u00e1ter radical, isso tamb\u00e9m se \n\nmanifesta na subjetividade do homo juridicus, que resiste somente no \u00e2mbito do \n\narcabou\u00e7o humanitarista, se restringindo \u00e0 a\u00e7\u00e3o de reclamar por mais direitos \n\ndemocr\u00e1ticos. \n\n As pr\u00e1ticas de poder humanit\u00e1rias, ativadas mormente pela via do dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-policial e dos saberes atrelados a si, t\u00eam como aspira\u00e7\u00e3o produzir essa \n\nsubjetividade do homo juridicus nas popula\u00e7\u00f5es-alvo. Nas opera\u00e7\u00f5es de paz, espera-se \n\nque os sujeitos se reconhe\u00e7am como \u201csujeitos de direitos, \u00e0 espera\u201d, visto que, apesar de \n\nserem moralmente iguais entre todos do globo, tais sujeitos ainda n\u00e3o receberam a \n\npossibilidade de exercer suas liberdades e nem foram empoderados com os direitos que \n\nmerecem desde seu nascimento. Citando Odysseos novamente: \n\nOnde as pr\u00e1ticas ret\u00f3ricas, epist\u00eamicas e performativas buscaram engendrar \n\num homo juridicus, mas a administra\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es falha em criar e regular \n\n\u201cliberdades\u201d, o sujeito dos direitos humanos acaba n\u00e3o sendo \u2018empoderado\u2019 \n\n(na no\u00e7\u00e3o foucaultiana do ser \u2018livre para ser livre\u2019). Ao inv\u00e9s disso, o sujeito \n\nse manifesta enquanto uma \u2018v\u00edtima indefesa\u2019 e \u2018sujeita \u00e0s repress\u00f5es e \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia desumanas\u2019; aqui os direitos humanos \u2018se tornam \n\ndireitos daqueles que n\u00e3o tem direitos... eles se tornam direitos humanit\u00e1rios, \n\no direito daqueles que n\u00e3o podem ativ\u00e1-los, as v\u00edtimas da nega\u00e7\u00e3o absoluta dos \n\ndireitos (ODYSSEOS, 2010, p. 765, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n A produ\u00e7\u00e3o de subjetividade do detentor de direitos, \u00e0 espera, portanto, \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel para que as interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias sejam codificadas, legitimadas e \n\noperacionalizadas. Dessa maneira, as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis do planeta devem aceitar \n\ninterven\u00e7\u00f5es biopol\u00edticas, disciplinares e pastorais que recriem novos espa\u00e7os de \n\nliberdades \u2013 garantindo a \u201cseguran\u00e7a humana\u201d \u2013 e que ofere\u00e7a mais direitos humanos \n\npara que esses sujeitos se tornem \u2018livres para serem livres\u2019. Contudo, ao mesmo tempo, o \n\nsujeito detentor de direitos, \u00e0 espera, deve se se aperceber enquanto um ser predisposto a \n\nse empoderar, se auto-governar, exercer sua potencial liberdade e resistir \u2013 dentro do que \n\no dom\u00ednio de paz humanitarista permite, concede e reconhece como resist\u00eancia, ou seja, \n\numa resist\u00eancia circunscrita ao legalismo democr\u00e1tico. Como aponta Suvi Alt: \n\nTradicionalmente, a liberdade de homo juridicus tem sido a liberdade de exigir \n\no reconhecimento de seus direitos dentro do sistema legal. Ter \u201cseguran\u00e7a\u201d \n\nenquanto um sujeito de direito tem significado que este n\u00e3o deve se aventurar \n\nfora do arcabou\u00e7o legal para buscar liberdade. O discurso dos direitos humanos \n\ntende a ver seu objeto como tendo algo inerente e imut\u00e1vel que precisa ser \n\nprotegido (ALT, 2011, p. 14, Tradu\u00e7\u00e3o Nossa). \n\n Eis, portanto, as duas subjetividades que s\u00e3o costuradas e se sobrelevam no \n\ndom\u00ednio de paz humanitarista: a do sujeito neoliberal, resiliente e adaptativo e a do sujeito \n\n\n\n178 \n\n \n\ndetentor de direitos, \u00e0 espera. Ambos os sujeitos se relacionam com os enunciados \n\npol\u00edticos que os evocam enquanto indiv\u00edduos com liberdade e ag\u00eancia (uno) e parte \n\nintegrante da humanidade (todo). A discursividade da seguran\u00e7a humana como uma \n\n\u201cresponsabilidade global\u201d tamb\u00e9m se insere na fabrica\u00e7\u00e3o desses sujeitos, visto que \u00e9 \n\ndever tanto daqueles envolvidos na promo\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias quanto \n\ndaqueles sujeitos vulner\u00e1veis que devem incorporar a si a vontade de resili\u00eancia, \n\nadapta\u00e7\u00e3o, liberdade e conquista de direitos humanos. J\u00e1 o elo discursivo entre seguran\u00e7a \n\ne desenvolvimento \u00e9 a chave para que tais sujeitos aceitem se submeterem aos \n\ndispositivos de poder (neo)liberais, esses que os oferece oportunidades de consumo de \n\nbens e servi\u00e7os e inser\u00e7\u00e3o no mercado global, assumindo o argumento de que o \n\ndesenvolvimento n\u00e3o ocorre sem que haja liberdade humana \u2013 como pensou Amartya \n\nSen. \n\n\u00c9 importante, sobretudo, que n\u00e3o assumamos a exist\u00eancia de sujeitos meramente \n\nv\u00edtimas das introje\u00e7\u00f5es de saberes e poderes. O cuidado de si e as rea\u00e7\u00f5es \u00e9ticas do sujeito \n\npara consigo mesmo est\u00e3o acontecendo a todo o instante nesses ambientes p\u00f3s-conflito. \n\nApesar de n\u00e3o darmos enfoque nas m\u00faltiplas formas de resist\u00eancia que se manifestam no \n\ndia-a-dia de tais sujeitos \u2013 como revoltas, n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o ou ressignifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nonusianas ou ent\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que se desvencilhem dos moldes \n\nhumanitaristas \u2013 \u00e9 indispens\u00e1vel que mantenhamos em mente que elas existem, possuem \n\nrelev\u00e2ncia, e precisam ser estudadas. Devido a delimita\u00e7\u00e3o espacial dessa disserta\u00e7\u00e3o, as \n\nteias de resist\u00eancia n\u00e3o ser\u00e3o abordadas. \n\n \n\n4.2. Considera\u00e7\u00f5es Parciais (Dom\u00ednio de Paz Humanitarista) \n\n \n\n A partir do encadeamento simbi\u00f3tico entre o eixo dos saberes, o eixo dos poderes \n\ne o eixo da subjetividade, foi poss\u00edvel tra\u00e7armos o processo hist\u00f3rico que vem \n\nconfigurando o dom\u00ednio de paz humanitarista desde meados do s\u00e9culo XX. Apesar de \n\nexistir diversos autores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica sobre a paz que \n\nidentificam uma ruptura hist\u00f3rica no p\u00f3s-guerra fria, nosso entendimento foi de que \n\nenunciados, pr\u00e1ticas e sujeitos humanitaristas j\u00e1 vem se erguendo \u2013 mesmo que \n\nlentamente \u2013 desde 1945. Nesse contexto, a perspectiva adotada aqui nos permitiu pensar \n\na paz humanitarista n\u00e3o pelo que ela \u00e9, mas compreender como os feixes de poder que ela \n\n(re)produz s\u00e3o ativados. \n\n\n\n179 \n\n \n\n O dom\u00ednio de paz humanitarista est\u00e1 estreitamente ligado ao processo de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gico-pol\u00edtica que ocorreu no campo da paz. Se \n\nanteriormente a paz era pensada como uma extens\u00e3o da arquitetura pol\u00edtica westfaliana, \n\no que se percebe agora \u00e9 um descolamento dessa no\u00e7\u00e3o de paz, que passa a adquirir seu \n\npr\u00f3prio idioma pol\u00edtico e suas pr\u00f3prias tecnologias de poder. Nos peace studies e nas \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas ligadas a esse saber, a preocupa\u00e7\u00e3o central se torna a \u201cconstru\u00e7\u00e3o da \n\npaz\u201d, e n\u00e3o mais necessariamente o alcance de um \u201cestado de n\u00e3o-viol\u00eancia internacional \n\nvia balan\u00e7a de poder\u201d. \n\nN\u00e3o obstante tal diferencia\u00e7\u00e3o epist\u00eamico-pol\u00edtica, o dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista ainda dialoga/compete com o dom\u00ednio de paz westfaliano. Ou seja, ao \n\nmesmo tempo que novos enunciados, pr\u00e1ticas e sujeitos da paz se conformam e se \n\nretroalimentam, eles ainda mant\u00eam uma conversa\u00e7\u00e3o com os saberes-poderes-sujeitos \n\nwestfalianos. A agenda humanitarista (direitos humanos, seguran\u00e7a humana, \n\nresponsabilidade global, interven\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria), por exemplo, ao mesmo tempo que \n\ndialoga com as no\u00e7\u00f5es de \u201csoberania\u201d e \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, clamando aos \u201cestados-\n\nna\u00e7\u00e3o\u201d pelo reconhecimento desses valores democr\u00e1ticos, tamb\u00e9m ocorre uma din\u00e2mica \n\nconflitiva, com o argumento de que os dispositivos westfalianos n\u00e3o devem gerir de \n\nmaneira onipotente quest\u00f5es que remetem aos indiv\u00edduos e \u00e0s suas respectivas \n\n\u201cliberdades\u201d e \u201ccondi\u00e7\u00f5es de emancipa\u00e7\u00e3o individual\u201d. Percebe-se, nesse aspecto, \n\nportanto, a dificuldade de se capturar e compreender as sutilezas do dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista, visto que al\u00e9m de se tornar um campo aut\u00f4nomo, ele ainda se concatena a \n\nesse emaranhado de rela\u00e7\u00f5es de poder presentes no dom\u00ednio de paz westfaliano, mediante \n\ndin\u00e2micas de co-sustenta\u00e7\u00e3o, afastamento, competi\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o. \n\nFoi poss\u00edvel identificar, ademais, diversos centros de poder que corroboram o \n\ndom\u00ednio de paz humanitarista e o mant\u00e9m ativado, mormente pelas pr\u00e1ticas capilarizadas \n\ndo dia-a-dia, estas exercidas pelos sujeitos. Enunciados pol\u00edticos como \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cdesenvolvimento como liberdade\u201d, \u201cconstru\u00e7\u00e3o de paz\u201d, \u201cpaz positiva\u201d, humanidade\u201d, \n\n\u201cplaneta\u201d, \u201cresponsabilidade cosmopolita\u201d, et cetera, s\u00e3o diariamente conjurados, tanto \n\npelas institui\u00e7\u00f5es internacionais, pelas ONG\u2019s, pelas pol\u00edcias nacionais e internacionais, \n\nou pelos pr\u00f3prios viventes locais. Os relat\u00f3rios sobre paz que carregam esses discursos \n\ns\u00e3o tanto de car\u00e1ter internacional, regional, nacional quanto local. S\u00e3o tr\u00eas as \n\nrachaduras/estrat\u00e9gias enunciativas que sustentam esse dom\u00ednio de paz: i) discurso da paz \n\ndo indiv\u00edduo (uno) e da humanidade (todo); ii) discurso da \u201cresponsabilidade global\u201d; iii) \n\ndiscurso do nexo seguran\u00e7a-desenvolvimento.  \n\n\n\n180 \n\n \n\nAs tecnologias pol\u00edticas tamb\u00e9m auxiliam nessa conforma\u00e7\u00e3o de centros de poder \n\nde a\u00e7\u00e3o capilarizada, por exemplo pelo biopoder, poder disciplinar, poder pastoral ou \n\nparadiplomacia. Ser\u00e3o essas algumas das tecnologias de poder que compor\u00e3o o \n\ndispositivo diplom\u00e1tico-policial. A capilaridade dessas pr\u00e1ticas \u00e9 o que interessa aqui \u2013 \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o de delegacias em \u00e1reas estrat\u00e9gicas ou o treinamento de servidores \n\np\u00fablicos para atuar na administra\u00e7\u00e3o local \u2013 visto que \u00e9 por meio delas que se evidencia \n\no processo hist\u00f3rico fabricador do dom\u00ednio de paz contempor\u00e2neo. Os micro-poderes que \n\nse desdobram do dispositivo diplom\u00e1tico-policial s\u00e3o respons\u00e1veis pela politiza\u00e7\u00e3o do \n\nhumanitarismo, por meio de uma racionalidade de responsabilidade dos indiv\u00edduos e da \n\nconserva\u00e7\u00e3o do planeta, com intuito de proteger e promover a vida biopol\u00edtica de \n\ndeterminadas popula\u00e7\u00f5es e construir espa\u00e7os pac\u00edficos govern\u00e1veis. \n\nA \u201cpaz humanitarista\u201d, considerada aqui uma constela\u00e7\u00e3o de saberes producentes \n\nde efeitos pol\u00edticos numerosos, tamb\u00e9m fabrica formas de viol\u00eancia, tais quais: viol\u00eancia \n\nepistemol\u00f3gica, com enunciados e teorias com vontade de verdade, assumindo uma \n\npostura logoc\u00eantrica que considera certas categorias como indiscut\u00edveis e naturalizadas \n\n(como \u201cdireitos humanos\u201d, \u201cindiv\u00edduo\u201d, \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d), sem  questionar seus efeitos; \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica e disciplinar, com novos sujeitos (homo oeconomicus e homo \n\njuridicus) sendo produzidos a partir do poder policial, da constru\u00e7\u00e3o de centros t\u00e9cnicos \n\ne escolares e redefini\u00e7\u00e3o de jurisdi\u00e7\u00f5es locais; viol\u00eancia f\u00edsica, ao utilizar for\u00e7a armada \n\npara se alcan\u00e7ar a paz, ao produzir fronteiras que delimitam a mobilidade dos sujeitos ou \n\nao eleger quem s\u00e3o as vidas dignas de serem administradas e protegidas e quem s\u00e3o os \n\nviventes sacrific\u00e1veis. \n\nEm s\u00edntese, foi poss\u00edvel esbo\u00e7ar uma \u201cpaz\u201d hist\u00f3rica humanitarista n\u00e3o em sua \n\ness\u00eancia, mas a partir de seus efeitos e dos sujeitos que s\u00e3o constitu\u00eddos e se constituem \n\nem todo esse processo. Nos desvencilhando do logocentrismo, teleologismo e moralismo \n\nde uma \u201cpaz per se\u201d e, ao aceitarmos a \u201cpaz\u201d enquanto ontologia discursiva, nos foi \n\nposs\u00edvel evidenciar a complexidade das rela\u00e7\u00f5es entre enunciados pol\u00edticos, tecnologias \n\nmicropol\u00edticas e subjetiva\u00e7\u00e3o dos sujeitos \u00e9ticos. Mediante esses tr\u00eas eixos em constante \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o, o dom\u00ednio de paz humanitarista n\u00e3o mais se apresenta como a \n\n\u201cpossibilidade de se construir um planeta pacificado e seguro\u201d, mas sim como um \n\ndom\u00ednio produtor e reprodutor de viol\u00eancias. \n\n \n\n  \n\n\n\n181 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nNumerosos te\u00f3ricos das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais se engajam na busca por uma paz \n\nessencialista, ou seja, aspiram por uma paz metaf\u00edsica, universal, verdadeira, coisa em si. \n\nPrometem-nos que a \u201chist\u00f3ria da verdade, a verdade da verdade\u201d se encontra na \u201cpaz \n\nperp\u00e9tua\u201d, na \u201cpaz como n\u00e3o-guerra tempor\u00e1ria\u201d, na \u201cpaz emancipat\u00f3ria\u201d, na \u201cpaz \n\nliberal\u201d, na \u201cpaz marxista\u201d, na \u201cpaz positiva\u201d. Tomar a \u201cpaz\u201d como coisa em si, ignorando \n\nsua ontologia discursiva produtora de efeitos epistemol\u00f3gicos e pol\u00edticos, \u00e9 o mesmo que \n\nnegar o car\u00e1ter performativo dos enunciados pol\u00edticos que a acompanham, a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nde viol\u00eancias, a exclus\u00e3o de vidas, a fabrica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de \n\nprecariedade, a disciplinariza\u00e7\u00e3o de corpos, a hierarquiza\u00e7\u00e3o cultural e o imperialismo do \n\nlogos. Os dispositivos cient\u00edficos que essencializam o saber e projetam tais viol\u00eancias \u2013 \n\numa esp\u00e9cie de \u201ctrip\u00e9 metaf\u00edsico\u201d \u2013 s\u00e3o o logocentrismo, o teleologismo e o moralismo \n\nuniversalista com vontade de verdade. \n\n De acordo com Derrida, logocentrismo (centralidade do logos, das ideias, das \n\npalavras positivadas) resume-se a uma metaf\u00edsica etnoc\u00eantrica. Em outras palavras, um \n\nconhecimento se torna metaf\u00edsico quando se descola de suas ra\u00edzes hist\u00f3ricas e ganha \n\ncar\u00e1ter e pretens\u00e3o de verdade definitiva e universal \u2013 aquela que pode ser aplicada em \n\ndiferentes momentos e contextos. Esse unilateralismo da verdade que se conforma via \n\nmodelo ocidental recai em um etnocentrismo n\u00e3o declarado, que se esconde sob uma \n\nm\u00e1scara de universalidade irrefut\u00e1vel. Essa monopoliza\u00e7\u00e3o sobre a verdade \u00e9 o que \n\nproduz viol\u00eancia epistemol\u00f3gica e pol\u00edtica e influencia no desapossamento do local e na \n\nmorte do pluriepist\u00eamico.  \n\n O teleologismo, inerente em grande parte da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, remete \u00e0 busca \n\npor um fim ou meta \u00faltima que guiar\u00e1 a humanidade rumo \u00e0 dire\u00e7\u00e3o certa. O teleologismo \n\ntamb\u00e9m carrega em si o fen\u00f4meno da hist\u00f3ria linear, evolutiva e que tende ao progresso, \n\nao perfeito, ao futuro valorativamente melhor. Por tr\u00e1s do teleologismo, manifesta-se a \n\ncren\u00e7a hegeliana da Hist\u00f3ria \u00danica, na qual todos est\u00e3o inseridos. Nossa cr\u00edtica n\u00e3o incide \n\nsobre o teleologismo por si s\u00f3, que pode ser parte constituinte de uma cren\u00e7a individual \n\nou culturalmente delimitada, mas sim sobre aquele teleologismo que aceita como verdade \n\nonipotente e universal uma cren\u00e7a transcendental valorativa sobre o futuro. A \u201cpaz\u201d, por \n\nexemplo, \u00e9 um dos valores teleol\u00f3gicos mais mobilizados durante a hist\u00f3ria \u2013 ao menos \n\nda modernidade em diante. Ao se engajar na busca incessante pela \u201cpaz\u201d \u2013 ou seja, pelo \n\n\n\n182 \n\n \n\ntelos da paz \u2013 se esquece que por tr\u00e1s desse conceito metafisico se evidenciam diversos \n\noutros efeitos sociopol\u00edticos. \n\n O moralismo universalista com vontade de verdade, por fim, comp\u00f5e o terceiro \n\ndispositivo do trip\u00e9 metaf\u00edsico. A moral, pelo entendimento de Nietzsche, n\u00e3o deve ser \n\nsituada no campo da \u201cverdade\u201d, pois est\u00e1 a todo o momento se fabricando no campo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais, da inteligibilidade de emaranhado de signos e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nculturas plurais. Em poucas palavras, a moral \u00e9 um produto cultural perspectivista, e n\u00e3o \n\ndeveria ser impregnado com uma vontade de verdade universal. Portanto, n\u00e3o estamos \n\nargumentando contra a moral per se, nem a favor de qualquer tipo de neutralidade de \n\npensamento ou a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas sim contra aquela moral que se vende como a \n\n\u201cuniversalmente correta\u201d. \n\n Ap\u00f3s identificarmos tra\u00e7os logoc\u00eantricos, teleol\u00f3gicos e moralistas nas vertentes \n\nte\u00f3ricas das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 como realismo, liberal-intitucionalismo, \n\nmarxismo, paz positiva e teoria cr\u00edtica \u2013 e evidenciar seus efeitos epistemologicamente \n\nviolentos, optamos por adotar uma postura te\u00f3rica foucaultiana para compreendermos a \n\n(s) paz (es). Mediante tal perspectiva p\u00f3s-moderna, nosso intuito n\u00e3o foi somente o de \n\nnos afastarmos desse trip\u00e9 universalista, mas tamb\u00e9m o de nos engajarmos em um ataque \n\npol\u00edtico direto contra o imperialismo do logos. Ou seja, como j\u00e1 anunciado na primeira \n\nparte desta disserta\u00e7\u00e3o, nossa alternativa anal\u00edtica foi a de aceitar a ontologia da \n\ndiscursividade performativa da paz, admitindo sua exist\u00eancia como parte dos \n\njogos/regimes de verdade com pot\u00eancia para produzir dispositivos de poder e \n\nsubjetividades espec\u00edficas. Ao nos envolvermos em tal projeto intelectual, nos \n\ndesvencilhamos, outrossim, do moralismo universalizante que impregna as teorias das \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 em grande maioria as teorias mainstream \u2013 e se reproduz como \n\nviol\u00eancia epistemol\u00f3gica, simb\u00f3lica e pol\u00edtica. \n\nNossa an\u00e1lise arqueogeneal\u00f3gica e \u00e9tica permitiu que consegu\u00edssemos melhor \n\nidentificar a simbiose edificante entre saberes, poderes e sujeitos \u00e9ticos que orbitam e \n\ncomp\u00f5em os dom\u00ednios hist\u00f3ricos da paz de Westf\u00e1lia e da paz humanitarista, presente nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais. Na esteira da lenta orquestra\u00e7\u00e3o e encadeamento dos saberes \n\narqueol\u00f3gicos e poderes geneal\u00f3gicos da paz westfaliana, ocorre, em concomit\u00e2ncia, um \n\nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o dos sujeitos, esses que passam a fazer parte do jogo de verdades \n\nque se arma ao redor de tais dom\u00ednios. Tais saberes e poderes se introjetam, se propagam \n\ne se impregnam nesses sujeitos, participando da constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos \u00e9ticos que \n\n\n\n183 \n\n \n\norbitam os dom\u00ednios da (s) paz (es). Ao mesmo tempo, esses mesmo sujeitos, a partir de \n\nsuas pr\u00e1ticas de si, s\u00e3o agentes de sua pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de serem, tamb\u00e9m, \n\nagentes transformadores dos pr\u00f3prios saberes e poderes existentes. O que se observa, em \n\nsuma, \u00e9 uma co-cria\u00e7\u00e3o de realidades a partir das tr\u00eas seguintes frentes: saberes, poderes \n\ne sujeitos \u00e9ticos, dispostos em uma din\u00e2mica de retroalimenta\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante termos esbo\u00e7ado dois dom\u00ednios de paz distintos, n\u00e3o \n\nnecessariamente partes de um processo linear transicional, visto que os dois dom\u00ednios \n\npodem coexistir e se entrecruzar, \u00e9 preciso ter em mente que nossa perspectiva anal\u00edtica \n\nn\u00e3o exclui a possibilidade da presen\u00e7a de mais dom\u00ednios de paz coexistindo com o \n\ndom\u00ednio westfaliano e com o dom\u00ednio humanitarista. Como salientado na primeira parte \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o, evitarmos uma abordagem logoc\u00eantrica significa aceitarmos a \n\nmultiplicidade do entendimento sobre a paz; ou seja, pensar a paz \u00e9 pensar um produto \n\ncultural perspectivista, que \u00e9 a todo o instante produzido e reproduzido em diversas \n\nlocalidades do globo. Faz-se importante considerar, outrossim, que novos modelos de paz \n\nenquanto exerc\u00edcio de resist\u00eancia podem estar emergindo, se contrapondo a esses dois \n\ndom\u00ednios j\u00e1 apresentados aqui. \n\n O dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia, que come\u00e7a a se conformar na esteira do s\u00e9culo \n\nXVI, se configura a partir de um entendimento de paz n\u00e3o mais imperial nem espiritual89, \n\nmas uma paz sustentada pela ativa\u00e7\u00e3o do dispositivo de pol\u00edcia e do dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-militar. Ao passo que o dispositivo de pol\u00edcia era respons\u00e1vel por garantir a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da \u201cunidade pol\u00edtica estatal\u201d, por meio das tecnologias pol\u00edticas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o populacional e de desenvolvimento de for\u00e7as internas, aviva-se, \n\nconcomitantemente, o dispositivo diplom\u00e1tico-militar, com o intuito de garantir um \n\n\u201cequil\u00edbrio entre Na\u00e7\u00f5es\u201d em constante concorr\u00eancia e de fomentar a arquitetura de um \n\ncomplexo pol\u00edtico-militar. Eis, pois, o dom\u00ednio de paz segundo o qual os saberes-poderes-\n\nsujeitos \u00e9ticos orbitar\u00e3o. \n\n Os campos dos saberes emergentes no dom\u00ednio de paz westfaliano passaram por \n\num processo hist\u00f3rico de diferencia\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o, por exemplo pela consolida\u00e7\u00e3o \n\ndo campo econ\u00f4mico, jur\u00eddico, nacional e estat\u00edstico. A paz, enquanto campo de \n\nconhecimento, no entanto, ainda n\u00e3o havia garantido seu espa\u00e7o epistemol\u00f3gico \n\n                                                 \n89 O entendimento sobre a paz na Idade M\u00e9dia (entre os s\u00e9culos V a XV) foi norteado por dois projetos \n\nuniversalistas: a paz universal via Imp\u00e9rio (um Imp\u00e9rio Pol\u00edtico \u00fanico) e a paz universal via Igreja (um \n\nImp\u00e9rio da Salva\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n184 \n\n \n\ndelineado. At\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, o entendimento sobre o que \u00e9 a paz e quais \n\ndeveriam ser os dispositivos pol\u00edticos para alcan\u00e7\u00e1-la atravessava uma mir\u00edade de campos \n\nde saber outros, que n\u00e3o o da paz. O motivo de escavarmos os saberes oriundos da \n\nfilosofia, do direito ou da ci\u00eancia pol\u00edtica, portanto, \u00e9 explicado pelo fato de que \u00e9 nesses \n\ncampos que se encontram os enunciados pol\u00edticos e performativos sobre a paz \n\nwestfaliana, tais como: \u201cordem interna\u201d, \u201cEstado\u201d, \u201cestabilidade internacional\u201d, \n\n\u201cequil\u00edbrio entre Na\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cestado de n\u00e3o-viol\u00eancia\u201d, \u201cbalan\u00e7a de poder\u201d, \u201cpaz de \n\nWestf\u00e1lia\u201d, \u201cguerra justa\u201d. Esse jogo de verdades, que se inventa como patrono dos \n\nenunciados de uma paz negativa (aus\u00eancia de guerra entre Estados), ser\u00e1 o respons\u00e1vel \n\npor se pensar as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais a partir do dentro (dispositivo de pol\u00edcia) e fora \n\n(dispositivo diplom\u00e1tico-militar). \n\n Dentre as tecnologias pol\u00edticas que se desdobraram do dispositivo de pol\u00edcia, vale \n\ncitar: a unifica\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, a homogeneiza\u00e7\u00e3o e territorializa\u00e7\u00e3o \n\nda linguagem, a estrutura jur\u00eddico-pol\u00edtica a servi\u00e7o do Estado, a estrutura de taxa\u00e7\u00e3o e a \n\npol\u00edcia. Adstrito ao dispositivo de pol\u00edcia, as tecnologias pol\u00edticas fruto do dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-militar s\u00e3o: o desarmamento populacional e a expans\u00e3o militar (ou Economia \n\nGeral das Armas) e a diplomacia moderna. Ao desconstruirmos os conceitos de \u201cEstado\u201d \n\ne de \u201cPaz de Westf\u00e1lia\u201d enquanto conceitos metaf\u00edsicos, foi poss\u00edvel identificar que essa \n\nrela\u00e7\u00e3o saber-poder manufatureira do dom\u00ednio westfaliano n\u00e3o \u00e9 algo universal, sist\u00eamico \n\nou ent\u00e3o uma macro-for\u00e7a superior aos viventes. A sua manifesta\u00e7\u00e3o, na realidade, se d\u00e1 \n\na partir das pr\u00e1ticas do dia-a-dia, em localidades diversas e de formas variadas e capilares. \n\nSer\u00e1 a inteligibilidade entre os microcentros de poder que acabar\u00e3o reconfigurando \n\nlentamente as divis\u00f5es do mundo social (divis\u00e3o de cargos, territorial, de regi\u00f5es, \n\nconceitual, do que \u00e9 [n\u00e3o] leg\u00edtimo et cetera). Ademais, a costura entre o idioma pol\u00edtico \n\nde paz westfaliana e os dispositivos de poder n\u00e3o se sustentam sem que haja a constante \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividade dos sujeitos hist\u00f3ricos da \u00e9poca, como o sujeito pac\u00edfico e \n\ncivilizado, o sujeito patriota e o sujeito burocrata. \n\n Por aceitarmos uma perspectiva te\u00f3rica que confronta o ide\u00e1rio da \u201cpaz\u201d e o \n\nconsidera a partir de uma ontologia da discursividade performativa, conseguimos \n\nidentificar numerosos efeitos violentos frutos dos jogos de verdade da paz de Westf\u00e1lia. \n\nNa esteira do encadeamento entre saberes-poderes-sujeitos \u00e9ticos, capturamos o \n\ndesenrolar das seguintes pr\u00e1ticas de viol\u00eancia: viol\u00eancia epistemol\u00f3gica, com saberes \n\nlogoc\u00eantricos, excluindo a possibilidade de se pensarem pr\u00e1ticas de paz n\u00e3o westfalianas; \n\n\n\n185 \n\n \n\nviol\u00eancia simb\u00f3lica, pela introje\u00e7\u00e3o de verdades na doxa dos sujeitos, por exemplo \n\nmediante o sistema escolar ou destrui\u00e7\u00e3o de dialetos com intuito de afirmar a cultura \n\nnacional; viol\u00eancia disciplinar, por meio da pol\u00edcia e de sua responsabilidade de civilizar \n\ne disciplinar a conduta dos cidad\u00e3os; viol\u00eancia f\u00edsica, pelo desarme civil agressivo, pelos \n\nataques contra piratas e mercen\u00e1rios e pelas \u201cguerras justas\u201d legitimadas em nome da \n\n\u201cpaz\u201d e da \u201cordem social\u201d. \n\n Consideramos que a emerg\u00eancia do dom\u00ednio de paz humanitarista se desenrolou \n\nem meados do s\u00e9culo XX, e assumimos esse recorte como um marco temporal \n\naproximado, visto que \u00e9 a partir desse contexto que identificamos o florescer de novos \n\nsaberes, poderes, configura\u00e7\u00f5es sociais, sujeitos e novas formas de viol\u00eancia. O dom\u00ednio \n\nde paz humanitarista n\u00e3o deve ser pensado como algo isolado, paralelo ou apenas um \n\ndom\u00ednio de paz a mais nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, ao lado do dom\u00ednio westfaliano. Na \n\nrealidade, pensar o dom\u00ednio de paz humanitarista necessariamente requer que pensemos \n\ntamb\u00e9m as reconfigura\u00e7\u00f5es, conversa\u00e7\u00f5es, embates e ressignifica\u00e7\u00f5es que ocorrem no \n\ndom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia. Apesar de se constitu\u00edrem enquanto dois dom\u00ednios de paz \n\naut\u00f4nomos, com seus saberes-poderes-sujeitos espec\u00edficos retroalimentando-se, ainda \n\nassim eles mant\u00eam entre si uma rela\u00e7\u00e3o estreita de di\u00e1logo, assist\u00eancia e, por vezes, \n\nconfronto. Em outras palavras, o que pudemos observar \u00e9 que, historicamente, o dom\u00ednio \n\nde paz humanitarista n\u00e3o somente coexiste com o dom\u00ednio de paz westfaliano, como \n\ntamb\u00e9m se entrecruzam, recodificando os jogos de verdade e os dispositivos de poder \n\nmanifestos em ambos. Os sujeitos dos dom\u00ednios de paz tamb\u00e9m entram nessa din\u00e2mica \n\nde ressignifica\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o. \n\n Da mesma maneira que o dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia se consolidou, grosso \n\nmodo, em virtude dos processos de diferencia\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o dos campos do saber, \n\no mesmo pode ser dito do dom\u00ednio de paz humanitarista. Se, antes, o pensar a paz \n\natravessava os campos da filosofia ou do direito, agora ele adquire um pr\u00f3prio campo de \n\nsaber: os estudos de paz. A preocupa\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica \u00e9 reestruturada, visto que a busca \n\npela paz n\u00e3o mais se limita a pensar \u201cdentro-fora\u201d, \u201cunidade pol\u00edtica\u201d, \u201cequil\u00edbrio entre \n\nNa\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cfortalecimento das fronteiras\u201d, mas tamb\u00e9m se quer buscar a \u201cconstru\u00e7\u00e3o da \n\npaz\u201d. Dentre os enunciados pol\u00edticos que emergem, advogando em favor dessa nova \n\nagenda [epistemol\u00f3gico-pol\u00edtica] de paz, est\u00e3o: \u201cindiv\u00edduo\u201d, \u201chumanidade\u201d, \u201cplaneta\u201d, \n\n\u201cgovernan\u00e7a global\u201d, \u201cemancipa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, \u201csociedade \n\ncosmopolita\u201d, \u201cdesenvolvimento como liberdade\u201d, \u201cinterven\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria\u201d, \n\n\n\n186 \n\n \n\n\u201cpeacebuilding\u201d, \u201cabordagem bottom-up\u201d et cetera. Idioma pol\u00edtico esse que se orienta \n\npelas tr\u00eas principais estrat\u00e9gias/rachaduras enunciativas: i) ontologia indiv\u00edduo (uno)-\n\nhumanidade (todo); ii) seguran\u00e7a global enquanto \u201cresponsabilidade global\u201d ou \u201cmiss\u00e3o \n\ncivilizat\u00f3ria\u201d; iii) elo entre seguran\u00e7a e desenvolvimento. \n\n O dispositivo pol\u00edtico norteador desse dom\u00ednio de paz \u00e9 o diplom\u00e1tico-policial, \n\nconformado pelo biopoder, poder disciplinar, poder pastoral e paradiplomacia. De acordo \n\ncom Thiago Rodrigues, esse \u00e9 um dispositivo de seguran\u00e7a planet\u00e1rio, que visa garantir \n\na integridade e a conserva\u00e7\u00e3o do planeta, com o intuito de arquitetar um ambiente passivo, \n\npac\u00edfico, control\u00e1vel e administr\u00e1vel. O dispositivo diplom\u00e1tico-policial, portanto, \n\ndefine-se pelas tecnologias pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o direta que o acompanham, visando \n\nadministrar popula\u00e7\u00f5es do globo e introjetar condutas liberal-democr\u00e1ticas nos sujeitos \u2013 \n\nproduzindo o homo oeconomicus (ou sujeito neoliberal, resiliente e adaptativo) e o homo \n\njuridicus (ou sujeito detentor de direitos, \u00e0 espera)90. \n\n Dentre as viol\u00eancias identificadas no dom\u00ednio de paz humanitarista, citamos: a \n\nviol\u00eancia epistemol\u00f3gica, com seus enunciados com vontade de verdade; viol\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica e disciplinar, com a introje\u00e7\u00e3o de valores liberal-democr\u00e1ticos nos sujeitos \n\n\u201cvulner\u00e1veis\u201d a partir da constru\u00e7\u00e3o de escolas, centros t\u00e9cnicos ou a\u00e7\u00e3o policial de \n\nvigil\u00e2ncia e treinamento; viol\u00eancia f\u00edsica, com a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a armada para se \n\nalcan\u00e7ar a paz e da escolha de quem merece viver (se tornar homem biopol\u00edtico) e quem \n\n\u00e9 mero ser vivente sacrific\u00e1vel. \n\n Pr\u00e1ticas de viol\u00eancia, portanto, transpassam toda a hist\u00f3ria das \u201cverdades sobre a \n\npaz\u201d. O argumento comumente aceito de que a nova agenda para a paz, de orienta\u00e7\u00e3o \n\nhumanitarista (direitos humanos, emancipa\u00e7\u00e3o, liberdade), \u00e9 valorativamente melhor do \n\nque a agenda westfaliana de paz (n\u00e3o-guerra entre Estados, fortifica\u00e7\u00e3o de fronteiras, \n\nestabilidade e ordem), n\u00e3o se sustenta em nossa an\u00e1lise. O que nos esfor\u00e7amos por \n\nevidenciar \u00e9 que tanto o dom\u00ednio de paz de Westf\u00e1lia quanto o dom\u00ednio de paz \n\nhumanitarista s\u00e3o acompanhados de pr\u00e1ticas de viol\u00eancia. A cren\u00e7a de que estamos \n\ncaminhando \u2013 moral e teleologicamente \u2013 rumo a uma \u201cpaz verdadeira\u201d, e de que \n\nlinearmente temos feito progresso, tamb\u00e9m \u00e9 question\u00e1vel se considerarmos o que foi \n\nexposto aqui. Al\u00e9m disso, vimos como o dom\u00ednio westfaliano e o humanitarista est\u00e3o a \n\n                                                 \n90 Vale lembrar que os sujeitos que analisamos foram aqueles considerados \u201cvulner\u00e1veis\u201d que vivem nas \n\nlocalidades-alvo recipientes dos dispositivos de poder humanitaristas. \n\n\n\n187 \n\n \n\ntodo o tempo sustentando e sendo sustentados um pelo outro, o que significa que a \n\nemerg\u00eancia de um \u2013 acompanhado de suas viol\u00eancias \u2013 n\u00e3o anula as viol\u00eancias do outro \n\ne, talvez, at\u00e9 as reforce. \n\n Ainda a respeito das pr\u00e1ticas de viol\u00eancia, imprescind\u00edvel notar, contudo, que a \n\nviol\u00eancia f\u00edsica parece estar manifesta de maneira mais evidente no dom\u00ednio de paz de \n\nWestf\u00e1lia. A viol\u00eancia f\u00edsica que se apresenta no dom\u00ednio humanitarista \u00e9 sempre tida \n\ncomo um desvio \u00e0 regra, um deslize ou uma a\u00e7\u00e3o emergencial, por exemplo ao utilizar a \n\nfor\u00e7a contra civis para estabelecer a ordem. A quest\u00e3o central \u00e9 que a viol\u00eancia f\u00edsica n\u00e3o \n\nfaz parte do modus operandi das tecnologias pol\u00edticas do dom\u00ednio de paz humanitarista \u2013 \n\npelo menos n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas analisadas nesta disserta\u00e7\u00e3o. Contudo, diversos \n\nautores, como Vivienne Jabri, Julian Reid, Mark Duffield e Frederik Gros, t\u00eam se \n\naprofundado no estudo dos efeitos violentos que essa agenda humanitarista provoca. De \n\nacordo com tais autores, os discursos que comp\u00f5em o dom\u00ednio humanitarista n\u00e3o s\u00f3 \n\nprovocam viol\u00eancia relacionada \u00e0s pr\u00e1ticas/opera\u00e7\u00f5es de paz, mas tamb\u00e9m fomentam \n\nformas de viol\u00eancia presentes no terrorismo, crimes transnacionais, ataques de drones, \n\nopera\u00e7\u00f5es militares especiais cir\u00fargicas, guerras \u00e9tnicas e outros tipos de viol\u00eancia f\u00edsica \n\npatentes na contemporaneidade. Isto posto, apesar de n\u00e3o termos nos engajado em \n\nverificar essa conex\u00e3o entre as pr\u00e1ticas de paz e as viol\u00eancias transnacionais, devido ao \n\nescopo delimitado do trabalho, ainda assim ressaltamos a import\u00e2ncia de se avan\u00e7ar nessa \n\nagenda de pesquisa. \n\n Os sujeitos que se sobrelevam nesses dois dom\u00ednios de paz n\u00e3o devem ser \n\nofuscados. Tais sujeitos n\u00e3o somente se vivificam como persona hist\u00f3rica a partir dos \n\ndiscursos e pr\u00e1ticas, como tamb\u00e9m produzem e reproduzem-nas. Sem a constante \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de subjetividades, os dois eixos saber-poder n\u00e3o se sustentam, pois n\u00e3o s\u00e3o \n\nativados nem potencializados. Al\u00e9m disso, apontarmos o deslanchar de novos sujeitos \n\nhist\u00f3ricos se conformando p\u00f3s-1945 n\u00e3o significa que h\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o entre sujeitos, e \n\nque aqueles sujeitos westfalianos est\u00e3o se esfarelando no decorrer da hist\u00f3ria. De fato, \n\neles convivem entre si, coexistem, se confundem, se misturam, dialogam, competem, \n\nresistem. Indo mais al\u00e9m, a mudan\u00e7a e a transforma\u00e7\u00e3o social v\u00eam tamb\u00e9m da resist\u00eancia \n\nque esses sujeitos podem exercer por meio do cuidado de si. Mediante uma rela\u00e7\u00e3o de si \n\nconsigo mesmo, os sujeitos s\u00e3o capazes de adotar pr\u00e1ticas desviantes de um ou outro \n\ndom\u00ednio de paz, aceitando para si alternativas outras para a paz. A delimita\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o nos impossibilitou de avan\u00e7armos e explorarmos formas de resist\u00eancia aos \n\n\n\n188 \n\n \n\ndom\u00ednios westfaliano e humanitarista. Ainda assim, refor\u00e7amos aqui mais um campo \n\nimportante a ser explorado na agenda dos estudos de paz: pr\u00e1ticas de resist\u00eancia ou \n\nressignifica\u00e7\u00f5es a partir do cuidado de si. Tomar o eixo da subjetividade como perspectiva \n\nte\u00f3rica significa aceitar o desafio de compreender sua complexidade, pluralidade e \n\nmovimento. \n\n Destarte, nosso projeto intelectual foi orientado com o intuito de nos \n\ndesvencilharmos das armadilhas logoc\u00eantricas, teleol\u00f3gicas e moralistas com vontade de \n\nverdade, para que pud\u00e9ssemos melhor compreender os saberes-poderes-sujeitos da paz \n\npor meio de uma perspectiva hist\u00f3rica e n\u00e3o metaf\u00edsica. Propomos, aqui, n\u00e3o um \n\nfechamento, conclus\u00e3o ou afirma\u00e7\u00e3o sobre a paz que se encerra em si mesma. Do \n\ncontr\u00e1rio, pretendemos um movimento de abertura, que permita uma maior reflex\u00e3o sobre \n\nas pluriformas da (s) paz (es) e dos componentes que historicamente a (s) acompanham. \n\nOs saberes-poderes-sujeitos \u00e9ticos dos dom\u00ednios de paz n\u00e3o foram esgotados nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Apenas apresentamos um esbo\u00e7o que permite que mais deles sejam \n\nenxergados em uma teia mais complexa de conex\u00f5es. Por fim, evidenciar as viol\u00eancias \n\npresentes nesses arranjos de paz \u00e9 um exerc\u00edcio n\u00e3o somente ontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico, \n\nmas tamb\u00e9m pol\u00edtico, por oferecer a possibilidade de se pensarem novas formas de vida \n\npol\u00edtica, social e cultural. Para se atacar de maneira frontal as pr\u00e1ticas de viol\u00eancia e de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, \u00e9 imprescind\u00edvel antes traz\u00ea-las \u00e0 superf\u00edcie. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n189 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. Tradu\u00e7\u00e3o de Ivone Castilho Benedetti. \n\ned. 6. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2012. \n\nABRAMS, Philip. Notes on the Difficulty of Studying the State (1977). Journal of \n\nHistorical Sociology, Vol. 1, No. 1, Mar\u00e7o 1988. \n\nADLER-NISSEN, Rebecca. Bourdieu in International Relations: Rethinking key \n\nconcepts in IR. New York: Routledge (Taylor &amp; Francis Group), 2013. \n\nADORNO, Theodor W.; HORKHEIMER, Max. Dial\u00e9tica do Esclarecimento: \n\nfragmentos filos\u00f3ficos. Tradu\u00e7\u00e3o de Guido Antonio de Almeida. Rio de Janeiro: Editora \n\nZahar, 2014. \n\nAGAMBEN, Giorgio. O Que \u00c9 um Dispositivo? Tradu\u00e7\u00e3o: Nilc\u00e9ia Valdati. Revista \n\nOutra Travessia, Vol. 5, p. 9-16, 2005. \n\nAGOSTINHO, Santo. A Cidade de Deus - Parte II: A Cidade de Deus contra os Pag\u00e3os. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Oscar Paes Leme. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n\nAHMAD, Aisha. Agenda for Peace or Budget for War. International Journal Harvard, \n\nSpring, 2012. \n\nALISSON, Graham. Essence of Decision: explaining the Cuban mission crisis. Boston: \n\nLittle Brown, 1971. \n\nALT, Suvi. Beyond Bricks and Mortar: rights, Utility and Adaptive Capacity in \n\nPeacebuilding. IPSA-ECPR Joint Conference, University of S\u00e3o Paulo, Brazil, Feb. \n\n2011. \n\nANDERSON, Benedict. Comunidades Imaginadas: Reflex\u00f5es Sobre a Origem e a \n\nDifus\u00e3o do Nacionalismo. Tradu\u00e7\u00e3o: Denise Bottman. S\u00e3o Paulo: Cia das Letras, 2008. \n\nANGELL, Norman. A Grande Ilus\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 2002. \n\nANNAN, Kofi. Fifth Years of United Nations Peacekeeping has Helped Pave Road to \n\nPeace, Secretary-General Tells Special Commemorative Meeting of Assembly. \n\nSG/SM/6732, October 1998. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/Depts/DPKO/pk5060sg.htm>. Acesso em: 5 mar. 2016. \n\n\n\n190 \n\n \n\nARDANT, Gabriel. Financial Policy and Economic Infrastructure of Modern States and \n\nNations. In: TILLY, Charles. The Formation of National States in Western Europe. New \n\nJersey: Princeton University Press, 1975. \n\nARETXAGA, Begona. A Fictional Reality: Paramilitary Death Squads and the \n\nConstruction of State Terror in Spain. In: Death Squad: The Anthropology of State \n\nTerror. Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 2000. \n\nARETXAGA, Begona. Madenning States. Annual Review of Anthropology, Vol 32, \n\n2003, pp. 393-410. \n\nARFI, Badredine. Rethinking International Relations Theory via Deconstruction \n\n(Interventions). Oxon: Routledge (Taylor and Francis Group), 2012. \n\nARG\u00dcELLO, Katie. O Icaro da modernidade. Direito e pol\u00edtica em Max Weber. S\u00e3o \n\nPaulo: Acad\u00eamica, 1997. \n\nASHLEY, R. K. The poverty of neorealism. Nova York: Columbia University Press, \n\n1986. \n\nASHLEY, R. K. Untying the Sovereign State: a Double Reading of the Anarchy \n\nProblematique. Millennium: journal of international studies (17), 1988, pp. 227-262. \n\nAVANT, D. D; FINNEMORE, M; SELL, S. K. Who Governs the Globe? Cambridge: \n\nCambridge University Press, 2010. \n\nAXELROD, R; KEOHANE, R. O. Achieving cooperation under anarchy: strategies and \n\ninstitutions. World Politics, n. 38, 1985, p. 226-254. \n\nBAJI, Tomohito. At the Crossroads between British and Zionist Internationalisms: Alfred \n\nZimmern and a Commonwealth of Nations. In: 8th Pan-European Conference on \n\nInternational Relations, Warsaw, September 2013. \n\nBARASH, David; WEBEL, Charles. Peace and Conflict Studies. ed. 3. Seattle: SAGE, \n\n2014. \n\nBARGU\u00c9S-PEDRENY. Realising the Post-modern Dream: Strengthening post-conflict \n\nresilience and the promise of peace. Resilience, 3:2, DOI: \n\n10.1080/21693293.2015.1023488, 2015, pp. 113-132. \n\n\n\n191 \n\n \n\nBARTELSON, Jens. A genealogy of Sovereignty. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 1995.  \n\nBAUMAN, Zygmunt. Medo L\u00edquido. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Alberto Medeiros. Rio de \n\nJaneiro: Jorge Zahar Ed., 2008. \n\nBEITZ, Charles. Political Theory and International Relations. New Jersey: Princeton \n\nUniversity Press, 1979. \n\nBENNETT, J.; CHALOUPKA, W. (1993) In the Nature of Things: Language, Politics \n\nand the Environment. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1993. \n\nBENTHAM, Jeremy. Plan for an Universal and Perpetual Peace. London: Sweet and \n\nMaxwell, 1927. \n\nBIELFELD, Jakob Friedrich. Instituciones Politicas. Tradu\u00e7\u00e3o de Don Domingo de la \n\nTorre. Madrid: Andr\u00e9s Ortega, 1772. \n\nBLANCO, Ramon. State-building: uma perspectiva cr\u00edtica. Programa de Doutoramento \n\nPol\u00edtica Internacional e Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos, no. 3, 2009. \n\nBLEIKER, R. Order and disorder in world politics. In: BELLAMY, A.J. International \n\nSociety and its Critics. Oxford: Oxford University Press, 2005. \n\nBLEIKER, R. Popular Dissent, Human Agency and Global Politics. Cambridge: \n\nCambridge University Press, 2000. \n\nBLISS, Harry; RUSSETT, Bruce. Democratic Trading Partners: The Liberal \n\nConnection. Journal of Politics 60(4), 1998, pp. 1126-1147. \n\nBOBBIO, Norberto. Direito e Estado no Pensamento de Emmanuel Kant. Tradu\u00e7\u00e3o: \n\nAlfredo Fait. 4\u00aa ed. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1997. \n\nBOBBIO, Norberto. Estado, Governo e Sociedade: por uma teoria geral da pol\u00edtica. Rio \n\nde Janeiro: Paz e Terra, 1987. \n\nBODIN, Jean. Les Six Livres de La R\u00e9publique. Edi\u00e7\u00e3o: G\u00e9rard Mairet. Chicoutimi: \n\nUniversidade de Quebec, 1583. \n\nBOEHMER, Charles; GARTZKE, Erik &amp; NORDSTROM, Timothy. Do \n\nIntergovernmental Organizations Promote Peace? World Politics, 57(1), 2004, pp. 1-38. \n\n\n\n192 \n\n \n\nBOOTH, Ken. Security and Emancipation in: Review of International Studies, Vol. 17, \n\nNo. 4. Cambridge University Press. Cambridge, 1991. \n\nBOOTH, Ken. Theory of World Security. Cambridge: Cambridge University Press. 2007. \n\nBOTERO, Giovanni. The Reason of State. Tradu\u00e7\u00e3o: P.J. e D. P. Waley. New Haven: \n\nYale University Press, 1956. \n\nBOULDING, Kenneth E. Twelve Friendly Quarrels with Johan Galtung. Journal of \n\nPeace Research No. 1, Vol. XIV, 1977. \n\nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Tradu\u00e7\u00e3o de Fernando Tomaz. Lisboa: Difus\u00e3o \n\nEditorial, 1989. \n\nBOURDIEU, Pierre. Raz\u00f5es Pr\u00e1ticas: Sobre a Teoria da A\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o: Mariza Corr\u00eaa. \n\nCampinas: Papirus, 1996. \n\nBOURDIEU, Pierre. Sobre o Estado: cursos no college de France (1989-1992). Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Rosa Freire d\u2019Aguiar. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2014. \n\nBOURDIEU, Pierre. A reprodu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1992.  \n\nBRAUN, Rudolf. Taxation, Sociopolitical Structure, and State-Building: Great Britain \n\nand Brandenburg-Prussia. In: TILLY, Charles. The Formation of National States in \n\nWestern Europe. New Jersey: Princeton University Press, 1975. \n\nBROWN, M. E. Debating the democratic peace. Cambridge: The MIT Press, 1996. \n\nBUTLER, Judith. Frames of War: when is life grievable? New York: Verso, 2004. \n\nBUTLER, Judith. Precarious Life: the powers of mourning and violence. New York: \n\nVerso, 2004. \n\nBUTLER, Judith. Problemas de g\u00eanero: feminismo e subvers\u00e3o da identidade. Rio de \n\nJaneiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nCAMPBELL, D. National Deconstruction: Violence, Identity and Justice in Bosnia, \n\nMinneapolis: University of Minnesota Press, 1998. \n\nCAMPBELL, D. Writing Security. Manchester: Manchester University Press, 1992. \n\nCAMPBELL, D.; SHAPIRO, M. J. Moral Spaces: Rethinking Ethics and World Politics, \n\nMinneapolis: University of Minnesota Press, 1999. \n\n\n\n193 \n\n \n\nCAMPBELL, David; DILLON, Michael. The political subject of violence. Manchester: \n\nManchester University Press, 1993. \n\nCARR, Edward H. Vinte Anos de Crise: 1919-1939. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \n\nBras\u00edlia, 2001. \n\nCARTA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas e Estatuto da Corte \n\nInternacional de Justi\u00e7a. UNIC-RIO (Org), 1945. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unicrio.org.br/img/CartadaONU_VersoInternet.pdf>. Acesso em: 1 jul. 2016. \n\nCATROGA, Fernando. P\u00e1tria e Na\u00e7\u00e3o. Temas Setentistas, Universidade de Coimbra, \n\n2011. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/cedope/files/2011/12/P%C3%A1tria-e-\n\nNa%C3%A7%C3%A3o-Fernando-Catroga.pdf>. Acesso em: 14 ago. 2016. \n\nCERTEAU, Michel de; DOMINIQUE, Julia; REVEL, Jacques. Une politique de la \n\nlangue. La R\u00e9volution fran\u00e7aise et les patois: l\u2019enqu\u00eate de Gr\u00e9goire. Paris: \u00c9ditions \n\nGallimard, 1975. \n\nCHAN, S. In Search of Democratic Peace: problems and promise. Mershon International \n\nStudies Review, 41, 1997, pp. 59-92. \n\nCLAUSEWITZ, Carl von. Da guerra. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1996. \n\nCOCHRAN, Molly. Normative Theory in International Relations: a pragmatic approach. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 2004. \n\nCOHEN, Ira S. Realpolitik, Theory and Practice. New York: Dickenson Pub, Co., 1975. \n\nCOMMISSION ON HUMAN SECURITY, SURVIVAL, LIVELIHOOD AND \n\nDIGNITY (CHS). Human Security Now. New York: United Nations Publications, 2003. \n\nCONNOLLY, William. Democracy and Territoriality. In: DOLAN, Frederick; DUMM, \n\nThomas. Rhetorical Republic: Governing Representations in American Politics. Amherst: \n\nUniversity of Massachusetts Press, 1993. \n\nCONNOLLY, William. Identity/Difference: Democratic Negotiations of Political \n\nParadox. New York: Cornell University Press, 1991. \n\n\n\n194 \n\n \n\nCONSTANTINOU, M. Costas. Aporias of Identity: bicommunalism, Hybridity and the \n\n\u2018Cyprus Problem\u2019. Cooperation and Conflict: Journal of the Nordic International Studies \n\nAssociation,Vol. 42(3), 2007, pp. 247\u2013270. \n\nCORNAGO, No\u00e9. Diplomacy and paradiplomacy in the Redefinition of International \n\nSecurity: Dimensions of Conflict and Cooperation. In: ALDECOA, Francisco; \n\nKEATING, Michael. Paradiplomacy in Action: the foreign relations of subnational \n\ngovernments. Londres: Frank Class Publishers, 1999. \n\nCOX, Robert W. Critical Political Economy. In: HETTNE, B. International Political \n\nEconomy: Underglobal Disorder. Nova Scotia: Fernwood Books, 1995. \n\nCOX, Robert W. Production, the State and Change in World Order. In: Czempiel, E. &amp; \n\nRosenau, J. N. Global Changes and Theoretical Challenges. Toronto: Maxwell \n\nMacmillan, 1989. \n\nCOX, Robert W. Social Forces, States and World Orders: Beyond International Relations \n\nTheory. In: COX, Robert W. &amp; SINCLAIR, T. Approaches to World Order. Cambridge: \n\nCambridge University Press, 1996. \n\nCRUIKSHANK, B. The Will to Empower. Ithaca: Cornell University Press, 1999. \n\nCULLER, Jonathan. On Deconstruction. Ithaca: Cornell University Press, 1994. \n\nD\u2019OCA, Fernando Rodrigues Montes. Pol\u00edtica, Direito e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais em \n\nFrancisco de Vit\u00f3ria. In: Anais da IX Semana de Filosofia da PUCRS, 2012. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://ebooks.pucrs.br/edipucrs/anais/semanadefilosofia/IX/1.11.pdf>. Acesso em: \n\n01 jun. 2016. \n\nDALBERTO, Germana. Para al\u00e9m da colonialidade: os desafios e as possibilidades da \n\ntransi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no Haiti. Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais \n\n(CLACSO), 2015. \n\nDALBY, P. At the Edge of International Relations: Postcolonialism, Gender and \n\nDependency. London: Pinter, 1997. \n\nDALBY, S. Creating the Second Cold War. London: Pinter, 1990. \n\nDALBY, S. Environmental Security. Minneapolis: Minnesota University Press, 2002. \n\n\n\n195 \n\n \n\nDE GOEDE, M. Virtue, Fortune and Faith. Minneapolis: University of Minnesota Press, \n\n2005. \n\nDE VITORIA, Francisco. De Indis et de Ivre Belli Reflectiones: Reflectiones Theologicae \n\nXII. Tradu\u00e7\u00e3o para o ingl\u00eas de John Pawley Bate. In: SCOTT, James Brown (ed.). The \n\nClassics of International Law. Washington: Gibson Brothers, 1917. \n\nDEATH, Carl. Africa, Governmentality and the International: Reflections on agency and \n\nthe climate change negotiations. Department of International Politics, City University, \n\n2011. \n\nDEBRIX, F. Re-Envisioning Peacekeeping: the United Nations and the Mobilization of \n\nIdeology. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1999. \n\nDECLARA\u00c7\u00c3O UNIVERSAL DOS DIREITOS HUMANOS. Declara\u00e7\u00e3o Universal \n\ndos Direitos Humanos. 1948. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0013/001394/139423por.pdf>. Acesso em: 10 jul. \n\n2016. \n\nDELEUZE, Gilles. Foucault. Tradu\u00e7\u00e3o: Claudia Sant\u2019Anna Martins. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 2005. \n\nDER DERIAN, James. Antidiplomacy: spies, terror, speed, and war. Oxford: Blackwell, \n\n1992. \n\nDER DERIAN, James. Virtuous War: Mapping the Military-Industrial-Media-\n\nEntertainment-Network. ed 2. London: Routledge (Taylor &amp; Francis Group), 2009. \n\nDER DERIAN, James; SHAPIRO, Michael J. International/Intertextual Relations: \n\npostmodern readings of world politics. Lexington: Lexington Books, 1989. \n\nDERRIDA, Jacques. A Escritura e a Diferen\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1995. \n\nDERRIDA, Jacques. Of Grammatology. Tradu\u00e7\u00e3o de Gayatri Chakravorty Spivak. \n\nBaltimore: The John Hopkins University Press, 1976. \n\nDERRIDA, Jacques. Posi\u00e7\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o de Tomaz Tadeu da Silva. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2001. \n\nDEVETAK, R. Critical Theory. In: BURCHILL, S. &amp; LINKLATER, A. Theories of \n\nInternational Relations. London: Macmillan Press, 1996. \n\n\n\n196 \n\n \n\nDILLON, M. The Politics of Security. London: Routledge, 1996. \n\nDILLON, Michael; REID, Julian. The Liberal Way of War: Killing to Make Life Live. \n\nLondon: Routledge, 2009. \n\nDONAIS, Timothy. Peacebuilding and Local Ownership: Post-conflict consensus-\n\nbuilding. New York: Routledge, 2012. \n\nDOTY, R.L. Imperial Encounters. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1996. \n\nDOTY, Roxanne Lynn. Foreign Policy as Social Construction: A Post-Positivist \n\nAnalysis of U.S. Counterinsurgency Policy in the Philippines. International Studies \n\nQuarterly, Vol. 37, No. 3, Sep. 1993, pp. 297-320. \n\nDOYLE, W. Michael. Kant, Liberal Legacies and Foreign Affairs. Philosophy and Public \n\nAffairs, Vol. 12, No. 3, 1983, pp. 205-235. \n\nDREYFUS, Hubert L.; RABINOW, Paul. Michel Foucault: uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica para \n\nal\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. Tradu\u00e7\u00e3o de Vera Porto Carrero. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1995. \n\nDUFFIELD, Mark. Development, Security and Unending War: Governing the World of \n\nPeoples. Cambridge: Polity Press, 2007. \n\nDUFFIELD, MARK. The Liberal Way of Development and the Development Security \n\nImpasse: Exploring the Global Life-chance Devide. Security Dialogue 41(1), 2013, pp. \n\n53-76. \n\nDUFFIELD, Mark. The Liberal Way of Development and the Development-Security \n\nImpasse. Security Dialogue, vol. 41, no. 1, 2010. \n\nDUNGEN, Peter Van Den; WITTNER, Lawrence S. Peace History: An Introduction. \n\nJournal of Peace Research, vol. 40, no. 4, 2003, pp. 363-365. \n\nDUNN, David J. The First Fifty Years of Peace Research: a survey and interpretation. \n\nHampshire: Ashgate Publishing Company, 2005. \n\nDUNN, Kevin C. Introduction: Africa and International Relations Theory. In: DUNN, \n\nKevin C; SHAW, Timothy M. (Eds.). Africa\u2019s Challenge to International Relations \n\nTheory. New York, Palgrave Macmillan, 2001. \n\nEDKINS, J. Whose Hunger? Minneapolis: University of Minnesota Press, 2000. \n\n\n\n197 \n\n \n\nEDKINS, Jenny. Poststructuralism. In: GRIFFITHS, Martin. International Relations \n\nTheory for the Twenty-First Century: an introduction. New York: Routledge (Taylor &amp; \n\nFrancis Group), 2007. \n\nELIAS, Nobert. A Sociedade de Corte: investiga\u00e7\u00e3o sobre a sociologia da realeza e da \n\naristocracia de corte. Tradu\u00e7\u00e3o de Pedro Sussukind. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2001. \n\nELIAS, Norbert. O Processo Civilizador (Volume II): forma\u00e7\u00e3o do Estado e civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nRio de Janeiro: Jorge Zahar, 1990. \n\nELIAS, Norbert. O Processo Civilizador: uma hist\u00f3ria dos costumes. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar, 1994. \n\nENGELS, Friedrich; MARX, Karl. Manifesto Comunista. S\u00e3o Paulo: Editora Boitempo, \n\n1998. \n\nESCOBAR, Arturo. Encountering Development: the making and unmaking of the Third \n\nWorld. Princeton: Princeton University Press, 1995. \n\nEVANS, Brad; REID, Julian. Dangerously Exposed: the life and death of the resilient. \n\nResilience, 1:2, 2013, pp. 83-98. \n\nFALK, Richard. On Humane Governance: toward a new global politics. Pennsylvania: \n\nPennsylvania State University Press, 1995. \n\nFASSIN, Didier. Humanitarian Reason: A moral history of the present. Los Angeles: \n\nUniversity of California Press, 2012. \n\nFERGUSON, J. The Anti-Politics Machine. Minneapolis: University of Minnesota Press, \n\n1994. \n\nFINER, Samuel E. State and Nation-building in Europe: the role of the military. In: \n\nTILLY, Charles. The Formation of National States in Western Europe. New Jersey: \n\nPrinceton University Press, 1975. \n\nFISCHER, Wolfram; LUNDGREEN, Peter. The Recruitment and Training of \n\nAdministrative and Technical Personnel. In: TILLY, Charles. The Formation of National \n\nStates in Western Europe. New Jersey: Princeton University Press, 1975. \n\nFOUCAULT, Michel. A Arqueologia do Saber. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, \n\n2013. \n\n\n\n198 \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. A Hermen\u00eautica do Sujeito. Tradu\u00e7\u00e3o: M\u00e1rcio Alves da Fonseca; \n\nSalma Tannus Muchail. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006. \n\nFOUCAULT, Michel. A Hist\u00f3ria da Loucura na Idade Cl\u00e1ssica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n1997. \n\nFOUCAULT, Michel. A Hist\u00f3ria da Sexualidade I: A vontade de saber. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria \n\nThereza da Costa Albuquerque e J. A. Guilhon Albuquerque. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \n\nGraal, 1999b. \n\nFOUCAULT, Michel. A Verdade e as Formas Jur\u00eddicas. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Cabral de \n\nMelo Machado e Eduardo Jardim Morais. Rio de Janeiro: Nau Editora, 2002. \n\nFOUCAULT, Michel. As Palavras e as Coisas: uma Arqueologia das Ci\u00eancias Humanas. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Salma Tannus Muchail. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000. \n\nFOUCAULT, Michel. Em Defesa da Sociedade. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Hermantina Galv\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005. \n\nFOUCAULT, Michel. Foucault. In: FOUCAULT, Michel. \u00c9tica, Sexualidade e Pol\u00edtica \n\n(Ditos e Escritos V). Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004b. \n\nFOUCAULT, Michel. Hist\u00f3ria da Sexualidade II: O Uso dos Prazeres. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria \n\nThereza da Costa Albuquerque. 8\u00aa ed. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1998. \n\nFOUCAULT, Michel. O Nascimento da Cl\u00ednica. Tradu\u00e7\u00e3o: Roberto Machado. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1977. \n\nFOUCAULT, Michel. O Nascimento da Biopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008. \n\nFOUCAULT, Michel. O sujeito e o poder. In: RABINOW, Paul; DREYFUS, Hubert. \n\nMichel Foucault: uma trajet\u00f3ria filos\u00f3fica. Para al\u00e9m do estruturalismo e da \n\nhermen\u00eautica. S\u00e3o Paulo: Forense Universit\u00e1ria, 1995, pp. 231-249. \n\nFOUCAULT, Michel. Ordem do Discurso. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1999. \n\nFOUCAULT, Michel. Os Anormais. Tradu\u00e7\u00e3o: Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2001. \n\nFOUCAULT, Michel. Poder-Corpo. In: MACHADO, Roberto. Microf\u00edsica do Poder. \n\nRio de Janeiro: Graal, 1982. \n\n\n\n199 \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Seguran\u00e7a, Territ\u00f3rio e Popula\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o: Eduardo Brand\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008. \n\nFOUCAULT, Michel. The Political Technology of Individuals. In: MARTIN, Luther H.; \n\nGUTMAN, Huck; HUTTON, Patrick H. Technologies of the Self: a seminar with Michel \n\nFoucault. Massachusetts: University of Massachusetts Press, 1988. \n\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: Nascimento da Pris\u00e3o. 20\u00aa ed. Rio de Janeiro: \n\nEditora Vozes, 1999. \n\nFOURNIER, Philippe. Michel Foucault\u2019s Considerable Sway on International Relations \n\nTheory. Bridges: Conversations in Politics and Public Policy, 1(1), 2012, pp. 18-43. \n\nFREEDOM HOUSE. Freedom in the World, 2015. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://freedomhouse.org/report/freedom-world-2015/methodology>. Acesso em: 28 fev. \n\n2016. \n\nFREUND, Julien. Sociologia de Max Weber. Tradu\u00e7\u00e3o: Luis Claudio de Castro e Costa. \n\n5\u00aa ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2003. \n\nGALTUNG, Johan. An Editorial. Journal of Peace Research, 1964. \n\nGALTUNG, Johan. Peace by Peaceful Means: Peace and Conflict, Development and \n\nCivilization. London: SAGE Publications, 1996. \n\nGALTUNG, Johan. Violence, Peace, and Peace Research. Oslo: International Peace \n\nResearch Institute, 1969. \n\nGANDHI, M. K. Hind Swaraj or Indian Home Rule. Gujarat: Indian Opinion, 1909. \n\nGANDHI, M. K. The greatest force. In: BANDOPADHYAYA, Sailesh Kumar (ed.). My \n\nNon-Violence. Ahmedabad: Jitendra T. Desai Navajivan Publishing House, 1935. \n\nGANDHI, M. K. Theory and Practice of Non-violence. In: BANDOPADHYAYA, \n\nSailesh Kumar (ed.). My Non-Violence. Ahmedabad: Jitendra T. Desai Navajivan \n\nPublishing House, 1931. \n\nGEIS, Anna; WAGNER, Wolfgang. From Democratic Peace to Democratic \n\nDistinctiveness: a Critique of Democratic Exceptionalism in Peace and Conflict Studies. \n\nComparative Research in Law &amp; Political Economy, 39, Vol. 04, 2008. \n\nGELLNER, Ernest. Nations and Nationalism. Oxford: Blackwell, 1983. \n\n\n\n200 \n\n \n\nGELPI, Christopher; GRIECO, Joseph. Democracy, Interdependence, and the Sources of \n\nthe Liberal Peace. Journal of Peace Research, Vol. 45(1), 2008, pp. 17-36. \n\nGIDDENS, Anthony. A vida em uma sociedade P\u00f3s-Tradicional. In: BECK, U.; \n\nGIDDENS, A.; LASH, S. (Org.). Moderniza\u00e7\u00e3o Reflexiva: pol\u00edtica, tradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica \n\nna ordem social moderna. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 1997. \n\nGIDDENS, Anthony. Estruturalismo, P\u00f3s-estruturalismo e a Produ\u00e7\u00e3o da Cultura. In: \n\nGIDDENS, Anthony. &amp; TURNER, Jonathan (Org.). Teoria Social Hoje. S\u00e3o Paulo: \n\nUnesp, 1999. \n\nGIDDENS, Anthony. Sociologia. 4\u00aa ed. Porto Alegre: Editora Artmed, 2005. \n\nGILL, Stephen. Power and resistance in the New World Order. London: Palgrave, 2003. \n\nGINTY, Roger Mac. Indigenous Peace-making Versus the Liberal Peace. SAGE \n\nPublications, Cooperation and Conflict: Journal of the Nordic International Studies \n\nAssociation, Vol. 43(2), 2008, pp. 139\u2013163. \n\nGRAMSCI, Antonio. Cadernos do C\u00e1rcere: Maquiavel: Notas sobre o Estado e a \n\npol\u00edtica, Vol. 3. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002. \n\nGROS, Fr\u00e9d\u00e9ric. O Cuidado de Si em Michel Foucault. In: RAGO, Margareth; VEIGA-\n\nNETO, Alfredo (Org.). Figuras de Foucault. 2\u00aa ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008. \n\nGROTIUS, Hugo. De Iure Belli ac Pacis. Edi\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce. Tradu\u00e7\u00e3o: Primitivo Mari\u00f1o \n\nGomez. Madri: Centro de Est\u00fadios Constitucionales, 1987. \n\nGUPTA, Akhil. Red Tape: Bureaucracy, Structural Violence, and Poverty in India. \n\nDurham: Duke University Press, 2012. \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. A inclus\u00e3o do Outro: estudos de teoria pol\u00edtica. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Loyola, 2007. \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Passado como Futuro. Rio de Janeiro: Editora Tempo Brasileiro, \n\n1993. \n\nHALL, Stuart. A Identidade Cultural na P\u00f3s-modernidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Tomaz da Silva. \n\nRio de Janeiro: DP&amp;A, 2004. \n\nHALL, Stuart. Culture, media and identities: Representation (cultural representations and \n\nsignifying practices). London: Sage, 2000. \n\n\n\n201 \n\n \n\nHARDT, Michael; NEGRI, Antonio. Empire. Cambridge: Harvard University Press, \n\n2001. \n\nHAUDE, Sigrun. War: a fortuitous occasion for social disciplining and political \n\ncentralization? The case of Bavaria under Maximilian I. In: MLADEK, Klaus. A Cultural \n\nHistory of an Institution. New York: Palgrave Macmillan, 2007. \n\nHAY, Douglas. Property, Authority and the Criminal Law. In: Albion\u2019s Fatal Trees: \n\nCrime and Society in Eighteenth-century England. Harmondsworth: Penguin, 1975. \n\nHEGEL, G. W. F. Filosofia da hist\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Rodrigues e Hans Harden. \n\nBras\u00edlia: UNB, 1999. \n\nHEGRE, Havard. Development and the Liberal Peace. In: SCHNEIDER, Gerald; \n\nBARBIERI, Katherine; GLEDITSCH, Nils Petter. Globalization and Armed Conflict. \n\nLanham: Rownman &amp; Littlefield, 2003, pp. 205- 232. \n\nHEIDEGGER, Martin. Ser e Tempo. Tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rcia de S\u00e1 Cavalcante. Petr\u00f3polis, \n\nVozes, 1993. \n\nHEWSON, Martin; SINCLAIR, Timothy J. Approaches to Global Governance Theory. \n\nNew York: State University of New York Press, 1999. \n\nHOBBES, Thomas. O Leviat\u00e3, ou mat\u00e9ria, forma e poder de um Estado eclesi\u00e1stico e \n\ncivil. S\u00e3o Paulo: Nova Cultura, 1998. \n\nHONIG, Bonnie. Political Theory and the Displacement of Politics. New \n\nYork: Cornell University Press, 1993. \n\nHUMAN DEVELOPMENT REPORT. UNDP Human Development Report of 1994. \n\nOxford: Oxford University Press, 1994. \n\nHUNTINGTON, Samuel P. The Clash of Civilizations and the Remaking of World Order. \n\nNew York: Simon &amp;Shuster, 1996. \n\nHURRELL, Andrew. Pax Americana ou o Imp\u00e9rio da Inseguran\u00e7a? Revista brasileira de \n\nPol\u00edtica Internacional, Vol. 48, no. 2, Bras\u00edlia Jul/Dez. 2005. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292005000200002>. \n\nAcesso em: 26 fev. 2016. \n\n\n\n202 \n\n \n\nHUYSMANS, Jef. The Politics of Insecurity: Fear, Migration and Asylum in the EU. \n\nOxon: Routledge, 2006. \n\nJABRI, Vivienne. Biopower and the Corporeality of Globalised Warfare. In: DILLON, \n\nMichael; NEAL, Andrew. Foucault: Politics, Society, and War. New York: Palgrave \n\nMacmillan, 2008. \n\nJABRI, Vivienne. War and the Transformation of Global Politics. New York: Palgrave \n\nMacMillan, 2007. \n\nJABRI, Vivienne. War, Government and Politics: a critical response to the hegemony of \n\nthe liberal peace. In: RICHMOND, Oliver P. Palgrave Advances in Peacebuilding: \n\ncritical developments and approaches. New York: Palgrave Macmillan, 2010. \n\nJANIS, Irving. Victims of Groupthink. Boston: Houghton Mifflin Company, 1972. \n\nJERVIS, Robert. Perception and Misperception in International Politics. New Jersey: \n\nPrinceton University Press, 1976. \n\nJONES, Richard Wyn. On emancipation: necessity, capacity and concrete utopias. In: \n\nBooth, Ken. Critical Security Studies and World Politics. Colorado: Lynne Rienner \n\nPublications, 2005, pp. 215-235. \n\nKANT, Immanuel. A Paz Perp\u00e9tua: um projeto filos\u00f3fico. Tradu\u00e7\u00e3o de Artur Mor\u00e3o. \n\nUniversidade da Beira Interior: Covilh\u00e3, 2008. \n\nKANT, Immanuel. Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura. Tradu\u00e7\u00e3o de Manuela Pinto dos Santos e \n\nAlexandre Fradique Moruj\u00e3o. 7\u00aa ed. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2010. \n\nKANT, Immanuel. Fundamenta\u00e7\u00e3o da Metaf\u00edsica dos Costumes. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo \n\nQuintela. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es, 2004. \n\nKANT, Immanuel. Textos Seletos. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005. \n\nKELMAN, Herbert C. Reflections on the History and Status of Peace Research. Conflict \n\nManagement and Peace Science, no. 2, 1981, pp. 95-110. \n\nKEOHANE, Robert. International institutions: Two approaches. International Studies \n\nQuarterly 32(4), 1988, pp. 379\u2013396. \n\nKLEIN, Bradley S. After Strategy: The Search for a Post-Modern Politics of Peace. \n\nAlternatives: Global, Local, Political, 1988, pp. 293-318. \n\n\n\n203 \n\n \n\nKRIPPENDORFF, Ekkehart. The State as a Focus of Peace Research. Peace Research \n\nSociety Papers, XVI, The Rome Conference, 1970. \n\nKUEHLS, T. Beyond Sovereign Territory. Minneapolis: University of Minnesota Press, \n\n1996. \n\nLARNER, Wendy; WILLIAM, Walters. Global Governamentality: governing \n\ninternational spaces. New York: Routledge (Taylor &amp; Francis Group), 2004. \n\nLARSEN, Henrik. Foreign Policy and Discourse Analysis: France, Britain and Europe. \n\nNew York: Routledge, 1997. \n\nLATOUCHE, Serge. Pode a \u00c1frica Contribuir para Resolver a Crise do Ocidente? \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Ac\u00e1cio Sidinei Almeida Santos. Barcelona: IV Congresso Internacional de \n\nEstudos Africanos, 2004. \n\nLEVY, S. Jack. Domestic Politics in War. In: ROTBERG, I. Robert; RABB, K. Theodore. \n\nThe Origin and Prevention of Major Wars. New York: Cambridge University Press, \n\n1989. \n\nLIANG, Hsi-Huey. The Rise of Modern Police and the European State System from \n\nMetternich to the Second World War. Cambridge: Cambridge University Press, 1992. \n\nLID\u00c8N, Kristoffer. Whose Peace? Which Peace? On the Political Architecture of \n\nLiberal Peacebuilding. Oslo: University of Oslo, 2006. \n\nLIGHTNER, J. E. a Brief Look at the History of Probability and Statistics. Mathematics \n\nTeacher , Vol. 84, n. 8, 1991. \n\nLIMA, Francisco Jozivan Guedes de. O Direito de Guerra e a Legitimidade da Guerra \n\nJusta Segundo Alberico Gentili. Porto Alegre: Revista Opini\u00e3o Filos\u00f3fica, v. 03, n\u00ba. 02, \n\n2012. \n\nLIMA, Maria Regina Soares de. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Pol\u00edticas P\u00fablicas: A \n\nContribui\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Pol\u00edtica Externa. In: MARQUES, Eduardo; FARIA, Carlos \n\nAur\u00e9lio Pimenta de. A Pol\u00edtica P\u00fablica como Campo Interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nUNESP, 2013, pp. 127-153. \n\n\n\n204 \n\n \n\nLINKLATER, Andrew. The Transformation of Political Community: Ethical \n\nFoundations of the Post-Westphalian Era. Columbia: University of South \n\nCarolina Press, 1998. \n\nLIPSCHUTZ, Ronnie D. Global civil society and global governmentality: or, the search \n\nfor politics and the state amidst the capillaries of social power. In: BARNETT, Michael; \n\nDUVALL, Raymond. Power in Global Governance. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 2005. \n\nLOCKE, John. Segundo tratado sobre o governo. Tradu\u00e7\u00e3o de Julio Fischer. S\u00e3o Paulo: \n\nMartin Fontes, 1998. \n\nLYOTARD, Jean-Fran\u00e7ois. The Differend: phrases in dispute. Manchester: Manchester \n\nUniversity Press, 1988. \n\nMACHADO, Roberto. Ci\u00eancia e Saber: A Trajet\u00f3ria da Arqueologia de Foucault. Rio de \n\nJaneiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1981. \n\nMACHADO, Roberto. Microf\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro: Graal, 1982. \n\nMANN, Fritz Karl. The Sociology of Taxation. The Review of Politics. Vol. 5, No. 2, \n\n1943, pp. 225-235. \n\nMANOKHA, Foucault\u2019s Concept of Power and the Global Discourse of Human Rights. \n\nGlobal Society (Journal of Interdisciplinary International Relations), vol. 23, no. 4, oct. \n\n2009, pp. 429-452. \n\nMANOKHA, Ivan. Foucault\u2019s Concept of Power and the Global Discourse of Human \n\nRights. In: KIERSEY, Nicholas J.; STOKES, Doug. Foucault and International \n\nRelations: New Critical Engagements. New York: Routledge (Taylor &amp; Francis Group), \n\n2011, pp. 67-90. \n\nMANSFIELD, Edward; PEVEHOUSE, Jon. Democratization and International \n\nOrganization. International Organization 60(1), 2006, pp. 137- 167. \n\nMANSFIELD, Edward; PEVEHOUSE, Jon. Institutions, Interdependence, and \n\nInternational Conflict. In: SCHNEIDER, Gerald; BARBIERI, Katherine; GLEDITSCH, \n\nNils Petter. Globalization and Armed Conflict. Lanham: Rownman &amp; Littlefield, 2003, \n\npp. 233-250. \n\n\n\n205 \n\n \n\nMARCUSE, Herbert. Raz\u00e3o e Revolu\u00e7\u00e3o: Hegel e o advento da teoria social. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde Mar\u00edlia Barroso. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2004. \n\nMARTIN, Olivier. Da estat\u00edstica pol\u00edtica \u00e0 sociologia estat\u00edstica: Desenvolvimento e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise estat\u00edstica da sociedade (s\u00e9culos XVII-XIX). S\u00e3o Paulo: Rev. \n\nbras. Hist., vol. 21, no. 41, 2001. \n\nMARX, Karl. Address and Provisional Rules of the Working Men's International \n\nAssociation. London: The Bee-Hive Newspaper, 1864. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.marxists.org/history/international/iwma/documents/1864/rules.htm>. \n\nAcesso em: 03 mar. 2016. \n\nMARX, Karl. O Capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica (Livro I: O processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo capital como um todo). S\u00e3o Paulo: Editora Boitempo, 2013. \n\nMAYORS FOR PEACE. Mayors for Peace Website. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.mayorsforpeace.org/index.html>. Acesso em: 29 out. 2016. \n\nMBEMBE, Joseph-Achille. African Modes of Self-Writing. Tradu\u00e7\u00e3o de Steven Randall. \n\nPublic Culture 14 (1). North Carolina: Duke University Press, 2002. \n\nMEARSHEIMER, John J. The false promise of international institutions. International \n\nSecurity, v. 19, n. 3, p. 5-49, 1994. \n\nMEARSHEIMER, John J. The Tragedy of Great Power Politics. New York: W. W. &amp; \n\nNorton Company, 2001. \n\nMERLINGEN, Michael. Governmentality: Towards a Foucauldian Framework for the \n\nStudy of IGOs. Cooperation and Conflict, Vol.38, No.4, 2003, pp. 361-384. \n\nMICELI, S\u00e9rgio. Materialismo do Simb\u00f3lico. In: BOURDIEU, Pierre. Sobre o Estado: \n\ncursos no college de France (1989-1992). Tradu\u00e7\u00e3o de Rosa Freire d\u2019Aguiar. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2014. \n\nMILNER, Helen; KUBOTA, Keiko. Keiko Kubota. Why the Move to Free Trade? \n\nDemocracy and Trade Policy in the Developing Countries. International Organization \n\n59(1), 2005, pp. 107-143. \n\nMITRANY, David. A Working Peace System. Chicago: Quadrangle Books, 1966. \n\n\n\n206 \n\n \n\nMLADEK, Klaus. Police Forces: A Cultural History of an Institution. Hampshire: \n\nPalgrave Macmillan, 2007. \n\nMOREFIELD, Jeanne. Covenants Without Swords: Idealist Liberalism and the Spirit of \n\nEmpire. Princeton: Princeton University Press, 2009. \n\nMORGENTHAU, Hans. A Pol\u00edtica Entre as Na\u00e7\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o: Oswaldo Biato. Bras\u00edlia: \n\nEditora Universidade de Bras\u00edlia, 2003. \n\nMOSSE, L. George. Fallen Soldiers: reshaping the memory of the world wars. Oxford: \n\nOxford University Press, 1990. \n\nMOUFFE, Chantal. Deliberative Democracy or Agonistic Pluralism? Social Research \n\n66, no. 3, 2000, pp. 745\u2013758. \n\nMOUFFE, Chantal. Democracy, Power and the Political. In: BENHABIB, Seyla.  \n\nDemocracy and Difference: Contesting the Boundaries of the Political. Princeton: \n\nPrinceton University Press, 1996, pp. 245-256. \n\nMURRAY, Gilbert. The Ordeal of this Generation: The War, the League and the Future. \n\nLondon: George Allen and Unwin, 1929. \n\nNEAL, Andrew W. Foucault in Guant\u00e1namo: towards and archeology of the exception. \n\nSAGE Publications, Vol. 37(1): 31\u201346, DOI: 10.1177/0967010606064135, 2006. \n\nNEOCLEOUS, Mark. The Fabrication of Social Order: a critical theory of police power. \n\nArchway Road: Pluto Press, 2000. \n\nNIETZSCHE, Friedrich. A Gaia Ci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o: Paulo C. de Souza. S\u00e3o Paulo: Cia \n\ndas Letras, 2001. \n\nNIETZSCHE, Friedrich. Verdade e Mentira no Sentido Extramoral. Tradu\u00e7\u00e3o de No\u00e9li \n\nCorreia de Melo Sobrinho. Rio de Janeiro: Comum - v.6 - n\u00ba 17 - p. 05 a 23 - jul./dez. \n\n2001. \n\nNIETZSCHE, Wilhelm Friedrich. Crep\u00fasculo dos \u00cddolos: ou como se filosofa com o \n\nmartelo. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo C\u00e9sar de Sousa. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2006. \n\nNIETZSCHE, Wilhelm Friedrich. Genealogia da moral. Tradu\u00e7\u00e3o de Ant\u00f4nio Carlos \n\nBraga. S\u00e3o Paulo: Editora Escala, 2013. \n\n\n\n207 \n\n \n\nNIETZSCHE, Wilhelm Friedrich. 2\u00aa Extempor\u00e2nea: Da Utilidade e dos Inconvenientes \n\nda Hist\u00f3ria para a Vida. Porto: Editorial Presen\u00e7a, 1976. \n\nNOGUEIRA, Jo\u00e3o Pontes; MESSARI, Nizar. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: \n\nCorrentes e Debates. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005. \n\nODYSSEOS, Louiza. Human Rights, Liberal Ontogenesis and Freedom: producing a \n\nsubject for neoliberalism? Millennium Journal of International Studies, Vol. 38, No. 3, \n\n2010, pp. 747-772. \n\nORFORD, Anne. Reading Humanitarian Intervention: Human Rights and the Use of \n\nForce in International Law. Cambridge: Cambridge University Press, 2003. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Report of the Secretary-General on the United \n\nNations Stabilization Mission in Haiti. S/2004/300, Abr. 2004b. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=S/2004/300>. Acesso em: 05 jul. \n\n2016. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Report of the Secretary-General on the United \n\nNations Stabilization Mission in Haiti. S/2009/129, Mar. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=S/2009/129>. Acesso em: 04 jul. \n\n2016. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Security Council Resolution 145. 1960. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;https://documents-dds-\n\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/157/35/IMG/NR015735.pdf?OpenElement>. \n\nAcesso em: 07 jul. 2016. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Security Council Resolution 1542. 2004a. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=S/RES/1542%282004%29>. \n\nAcesso em: 03 jul. 2016. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Security Council Resolution 169. 1961b. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;https://documents-dds-\n\nny.un.org/doc/RESOLUTION/GEN/NR0/171/76/IMG/NR017176.pdf?OpenElement>. \n\nAcesso em: 07 jul. 2016. \n\n\n\n208 \n\n \n\nPACTO INTERNACIONAL SOBRE DIREITOS ECON\u00d4MICOS, SOCIAIS e \n\nCULTURAIS. Pacto Internacional sobre direitos econ\u00f4micos, sociais e culturais. 1966. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0591.htm>. \n\nAcesso em: 04 jul. 2016. \n\nPAL, Saroj K. Statistics for Geoscientistics Techniques and Applications. New Delhi: \n\nAshok Kumar Mittal, 1998. \n\nPARIS, Roland. At War\u2019s End: building peace after civil conflict. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press, 2004. \n\nPASQUINO, Pasquale. Political Theory of War and Peace: Foucault and the History of \n\nWar and Theory. Economy and Society, 22:1, 1993, pp. 77-88. \n\nPETERLEVITZ, Tiago. Conceituando e Mediando a Democracia em Col\u00f4mbia e \n\nVenezuela. In: II Semin\u00e1rio Discente da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da USP, \n\n2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fflch.usp.br/dcp/assets/docs/SemDisc2012/10-\n\n3_Tiago_Peterlevitz.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2016. \n\nPETTY, William. Obras econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1996. \n\nPIERUCCI, Antonio Fl\u00e1vio. O desencantamento do mundo: todos os passos do conceito. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora 34, 2004. \n\nPOCOCK, J. G. A. Virtue, Commerce, and History. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 1995. \n\nPOGGE, Thomas. Realizing Rawls. Cornell: Cornell University Press, 1989. \n\nPOLAT, Necati. Peace as War. Alternatives, 35, 2010, pp. 317\u2013345. \n\nPOLITY IV PROJECT. Polity IV Project: Political Regime Characteristics and \n\nTransitions, 1800-2012. Center for Systemic Peace, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.systemicpeace.org/inscr/p4manualv2012.pdf>. Acesso em: 28 fev. 2016. \n\nPOUBEL, Martha Werneck. Um Estudo da Hist\u00f3ria da Estat\u00edstica: o 1\u00ba. Censo \n\nDemogr\u00e1fico. In: Anais do IX Semin\u00e1rio Nacional de Hist\u00f3ria da Matem\u00e1tica, 2011. \n\nPROUDHON, Pierre-Joseph. A Guerra e a Paz. Tradu\u00e7\u00e3o de Martha Gambini. Verve, \n\n2011. \n\n\n\n209 \n\n \n\nPUFENDORF, Samuel. On the Duty of Man and Citizen According to Natural Law. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Michael Silverthorne. 6\u00aa ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2006.  \n\nPUREZA, Jos\u00e9 Manuel. Three Deconstructions. In: PUREZA, Jos\u00e9 Manuel; DUFFIELD, \n\nMark; MATTHEWS, Robert; SOGGE, David. Peacebuilding and Failed States: some \n\ntheoretical notes. Peace Studies Group (Experts Meeting) \u2013 Ford Foundation, 2006. \n\nRADCLIFFE, Sarah; WESTWOOD, Sallie. Remaking the nation: place, identity and \n\npolitics in Latin America. New York: Routledge, 1996. \n\nRAWLS, John. O Liberalismo Pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2000. \n\nREID, Julian. The biopoliticization of Humanitarism: from saving bare life to securing \n\nthe biohuman in post-interventionary societies. Journal of Intervention and Statebuilding, \n\n4:4, 2010, pp. 391-411. \n\nREID, Julian. The Biopolitics of The War on Terror: Life Struggles, \n\nLiberal Modernity, and The Defence of Logistical Societies. Manchester: Manchester \n\nUniversity Press, 2006. \n\nREID, Julian. The Neoliberal Subject: resilience and the art of living dangerously. Revista \n\nPleyade 10, 2012, pp. 143-165. \n\nREID, Julian; DILLON, Michael. Global Liberal Governance: Biopolitics, security and \n\nwar. Millennium: Journal of International Studies, vol. 30, no. 1, 2001, pp. 41-66. \n\nREVEL, Judith. Michel Foucault: Conceitos Essenciais. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria do Ros\u00e1rio \n\nGregolin, Nilton Milanez, Carlos Piovanesi. S\u00e3o Carlos: Claraluz, 2005. \n\nRICHELIEU, Cardeal Duque de. Testamento Pol\u00edtico. Tradu\u00e7\u00e3o de Davi Carneiro. 2002. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.ebooksbrasil.org/adobeebook/richelieu.pdf>. Acesso em: \n\n01 mar. 2016. \n\nRICHMOND, Oliver P. Peace in International Relations. New York: Routledge, Taylor \n\n&amp; Francis Group, 2008. \n\nRICHMOND, Oliver. A Geneology of Peace and Conflict Theory. In: RICHMOND, \n\nOliver. Palgrave Advances in Peacebuilding: Critical Develoments and Approaches. New \n\nYork: Palgrave Macmillan, 2010. \n\n\n\n210 \n\n \n\nRODRIGUES, Thiago Moreira de Souza. A guerra, condi\u00e7\u00e3o do homem: nota sobre \u201ca \n\nguerra e a paz\u201d de Proudhon. Verve, 19: 19-22, 2011. \n\nRODRIGUES, Thiago Moreira de Souza. Guerra e Pol\u00edtica nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\nS\u00e3o Paulo: EDUC, 2010. \n\nRODRIGUES, Thiago. Ecopol\u00edtica e Seguran\u00e7a: a emerg\u00eancia do dispositivo \n\ndiplom\u00e1tico-policial. Revista Ecopol\u00edtica, S\u00e3o Paulo, n. 5, jan-abr, 2013, pp. 115-156. \n\nROHDEN, Val\u00e9rio. Kant e a institui\u00e7\u00e3o da Paz. Porto Alegre: UFRGS \u2013 Goethe-Institut, \n\n1997. \n\nROSENAU, James N. Normative Challenges in a Turbulent World. Ethics and \n\nInternational Affairs, Vol. 6, 1992. \n\nROSENAU, James N. Turbulence in World Politics: A Theory of Change and Continuity. \n\nPrinceton: Princeton University Press, 1990. \n\nROSENAU, James N.; CZEMPIEL, Ernst-Otto. Governance Without Government: \n\nOrder and Change in World Politics. Cambridge: Cambridge University Press, 1992. \n\nROULAND, Norbert. O Direito no Plural. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Discurso sobre a origem e os fundamentos da desigualdade \n\nentre os homens. Tradu\u00e7\u00e3o de Lourdes Santos Machado. ed. 2. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, \n\n1978. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Do Contrato Social (Cole\u00e7\u00e3o Cl\u00e1ssicos). 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 1999. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. Em\u00edlio ou Da Educa\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Milliet. 3. ed. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995. \n\nRUSSETT, Bruce. And Yet It Moves. International Security, 19(4), 1995, 164-175. \n\nSAINTE-PIERRE, Abb\u00e9 de. Projeto para Tornar Perp\u00e9tua a Paz na Europa. Tradu\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e9rgio Duarte. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 2003. \n\nSCHOLTE, Jan Aart. The sources of neoliberal globalization in Overreaching concerns \n\nprogramme paper no. 8, United Nations Research Institute for Social Development \n\n(UNRISD), 2005. \n\n\n\n211 \n\n \n\nSELMECZI, Anna. \u201c... we are being left to burn because we do not count\u201d: Biopolitics, \n\nAbandonment, and Resistance\u201d. In: KIERSEY, Nicholas J.; STOKES, Doug. Foucault \n\nand International Relations: new critical engagements. New York: Routledge, 2011. \n\nSEN. Amartya. Desenvolvimento como Liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1999. \n\nSEN. Amartya. Desenvolvimento como Liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n1999. \n\nSENDING, Ole Jacob; NEUMANN, Iver B. Governance to Governmentality. \n\nInternational Studies Quarterly, Vol. 50, No. 3, 2006, pp. 651-672. \n\nSENELLART, Michel. As Artes de Governar: do Regimen Medieval ao Conceito de \n\nGoverno. Tradu\u00e7\u00e3o: Paulo Neves. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2006. \n\nSENRA, N. de C. O Saber e o Poder das Estat\u00edsticas: uma hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es dos \n\nestaticistas com os estados nacionais e com as ci\u00eancias. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro \n\nde Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, 2005. \n\nSENRA, Nelson. Uma Breve Hist\u00f3ria das Estat\u00edsticas Brasileiras (1822-2002). Rio de \n\nJaneiro: IBGE, 2009. \n\nSHAPIRO, M. J. Methods and Nations. New York: Routledge, 2004. \n\nSHAPIRO, M. J.; ALKER, H. R. Challenging Boundaries. Minneapolis: University of \n\nMinnesota Press, 1996. \n\nSHAPIRO, M.J. Violent Cartographies: Mapping Cultures of War, Minneapolis: \n\nUniversity of Minnesota Press, 1997. \n\nSHINKO, Rosemary E. Agonistic Peace: a postmodern reading. Millennium: Journal of \n\nInternational Studies, Vol. 36 No. 3, 2008, pp. 473-491. \n\nSILVA, Marco Antonio de Meneses. Teoria Cr\u00edtica em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Rio de \n\nJaneiro: Contexto Internacional, vol. 27, no 2, julho/dezembro 2005, pp. 249-282. \n\nSOGUK, N. States and Strangers. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1999. \n\nSOLDATOS, Panayotis. An explanatory framework for the study of federated states as \n\nforeign policy actors. In: SOLDATOS, Panayotis; MICHELLMAN, Hans. Federalism \n\nand International Relations: the role of subnational units. Oxford: Clarendon Press, 1990. \n\n\n\n212 \n\n \n\nSOLDATOS, Panayotis. Cascading Subnational Paradiplomacy in an Interdependent and \n\nTransnational World. In: BROWN, Douglas; FRY, Earl. States and Provinces in the \n\nInternational Economy. California: Institute of Governmental Studies Press, University \n\nof California, 1993. \n\nSORENSEN, Mathias Klitgard. Foucault and Galtung on Structural Violence. Grenoble: \n\nIrenees, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.irenees.net/bdf_fiche-analyse-\n\n1032_en.html>. Acesso em: 24 mai. 2016. \n\nSOUZA, Cristiane Maria de. A imposi\u00e7\u00e3o do franc\u00eas oficial sobre as variantes regionais \n\nno per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa: a l\u00edngua como s\u00edmbolo de liberdade. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Letras Neolatinas da Faculdade \n\nde Letras (UFRJ), 2008. \n\nSPOONER, Kevin A. Canada, the Congo Crisis, and UN Peacekeeping, 1960-64. \n\nVancouver: UBC Press, 2009. \n\nSTERN, M. Naming Security, Constructing Identity. Manchester: Manchester University \n\nPress, 2005. \n\nSTRAND, Arne. Sustained Peacebuilding: the role of non-governmental organizations \n\nand researchers. In: CONSTANTINOU, Costas M.; DERIAN, James Der. Sustainable \n\nDiplomacies. New York: Palgrave Macmillan, 2010. \n\nTAVARES, Rodrigo. Paradiplomacy: cities and states as global players. New York: \n\nOxford University Press, 2016. \n\nTAYLOR, A. J. P. The Struggle for Mastery in Europe (1848-1918). New York: Oxford \n\nUniversity Press, 1971. \n\nThe United Nations (UN). Security Sector Reform. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/en/peacekeeping/issues/security.shtml>. Acesso em: 02 jul. 2016. \n\nTHIESSEN, Charles. Emancipatory Peacebuilding: critical responses to (neo)liberal \n\ntrends. In: MATY\u00d3K, Thomas; SENEHI, Jessica; BYRNE, Sean. Critical Issues in \n\nPeace and Conflict Studies: Theory, Practice and Pedagogy. New York: Lexington Books \n\n(Rowman &amp; Littlefield Publishers Inc), 2011. \n\n\n\n213 \n\n \n\nTHOMSON, Janice E. Mercenaries, Pirates and Sovereigns: state-building and \n\nextraterritorial violence in early modern Europe. New Jersey: Princeton University Press, \n\n1994. \n\nTILLY, Charles. Coer\u00e7\u00e3o, Capital e Estados Europeus. S\u00e3o Paulo: Editora USP, 1996. \n\nTILLY, Charles. The Formation of National States in Western Europe. New Jersey: \n\nPrinceton University Press, 1975. \n\nTOMZ, Michael R; WEEKS, Jessica L. P. Public Opinion and the Democratic Peace. \n\nAmerican Political Science Review, Vol. 07(04), Nov. 2013, pp. 849-865. \n\nTOURME-JOUANNET, Emmanuelle. O Direito Internacional. Tradu\u00e7\u00e3o de Paulo \n\nBorba Casella. Paris: PUF, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://etourmejouannet.files.wordpress.com/2014/10/e-tourme-jouannet-o-direito-\n\ninternacional.pdf>. Acesso em: 01 jul. 2016. \n\nTRATADO DE MADRI, 13 de janeiro de 1750. In: SOUSA, Oct\u00e1vio Tarqu\u00ednio. Cole\u00e7\u00e3o \n\ndocumentos brasileiros, vol. 19, Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio Editora, 1939. \n\nTRATADO DE PARIS, 20 de novembro de 1815. In: Textos e Documentos, \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.fafich.ufmg.br/hist_discip_grad/Quadr_alianca_1815.pdf>. Acesso em: 10 \n\njan. 2016. \n\nTRATADO DE PARIS, 30 de maio de 1814. In: Textos e Documentos, Universidade \n\nFederal de Minas Gerais. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.fafich.ufmg.br/~luarnaut/trtparis.pdf>. Acesso em: 10 jan. 2016. \n\nTRAVERSINI, Clarice Salete; BELLO, Samuel Edmundo L\u00f3pez. O Numer\u00e1vel, o \n\nMensur\u00e1vel e o Audit\u00e1vel: Estat\u00edstica como Tecnologia para Governar. Educa\u00e7\u00e3o &amp; \n\nRealidade: Porto Alegre (UFRGS), v. 34, n.2. Mai/Ago, 2009. \n\nTROUILLOT, Michel-Rolph. The Anthropology of the State in the Age of Globalization: \n\nClose Encouters of the Deceptive Kind. Current Anthropology, Vol. 42, No. 1, Fevereiro \n\n2001, pp. 125-138. \n\nTUC\u00cdDIDES. Hist\u00f3ria da Guerra do Peloponeso. Tradu\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio da Gama Kury. 4 \n\ned. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, Instituto de Pesquisa de Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais, 2001. \n\n\n\n214 \n\n \n\nUN POLICE (UNPOL). UN Police Magazine. United Nations Department of \n\nPeacekeeping Operations, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un.org/en/peacekeeping/publications/unpolmag/unpolmag_11.pdf>. Acesso \n\nem: 05 jul. 2016. \n\nUNITED NATIONS DOCUMENTS. An Agenda For Peace. 1992. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.un-documents.net/a47-277.htm>. Acesso em: 20 mai. 2015. \n\nUNITED NATIONS INFORMATION SYSTEM (UNISPAL). Catalonians Partner with \n\nUNRWA. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://unispal.un.org/DPA/DPR/unispal.nsf/0/646BB7EE3D3E276F852574040056BD\n\nA7>. Acesso em: 27 out. 2016. \n\nVATTEL, Emer de. O Direito das Gentes. Tradu\u00e7\u00e3o: Vicente Marotta Rangel. Bras\u00edlia: \n\nEditora UnB, 2004. \n\nV\u00c4YRYNEN, Tarja. Gender and Peacebuilding. In: RICHMOND, Oliver P. \n\nPeacebuilding: critical developments and approaches. New York: Palgrave Macmillan, \n\n2010. \n\nWALKER, R. B. J. Inside/Outside: International Relations as Political Theory. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 1993. \n\nWALTERS, William. Governmentality: Critical Encounters. Oxon: Routledge, 2012. \n\nWALTZ, Kenneth. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Lisboa: Editora Gradiva, 2002. \n\nWEBER, Max. Ci\u00eancia e Pol\u00edtica: Duas Voca\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix, 2004a. \n\nWEBER, Max. Economia e Sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva (vol. \n\n2). Tradu\u00e7\u00e3o de Regis Barbosa e Karen Elsabe Barbosa. S\u00e3o Paulo: Editora UnB, 2004b. \n\nWEBER, Max. O Que \u00e9 Burocracia? Bras\u00edlia: Conselho Federal de Administra\u00e7\u00e3o, s/d. \n\nWEBER, Max. A \u00e9tica protestante e o esp\u00edrito do capitalismo. Tradu\u00e7\u00e3o: Jos\u00e9 Marcos \n\nMariani de Macedo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004. \n\nWEFFORT, Francisco. Os classicos da pol\u00edtica: Maquiavel, Hobbes, Locke, \n\nMontesquieu, Rousseau, \u201cO Federalista\u201d.14\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 2006. \n\nWEISS, Thomas G. Governance, Good Governance and Global Governance: conceptual \n\nand actual challenges. Third World Quarterly, vol. 21, n. 5, 2000, pp. 795-814. \n\n\n\n215 \n\n \n\nWEISS, Thomas G; WILKISON, Rorden. Rethinking Global Governance? Complexity, \n\nAuthority, Power, Change. International Studies Quarterly, 58, 2014, pp. 207-215. \n\nWILLIAMS, Andrew J. Reconstruction: the missing historical link. In: RICHMOND, \n\nOliver P. Palgrave Advances in Peacebuilding: critical developments and approaches. \n\nNew York: Palgrave Macmillan, 2010. \n\nWILLIAMS, Andrew. Liberalism and War: the victors and the vanquished. New York: \n\nRoutledge (Taylor and Francis Group), 2005. \n\nWILSON, Peter. Gilbert Murray and International Relations: Hellenism, liberalism, and \n\ninternational intellectual cooperation as a path to peace. Review of international studies, \n\n37 (2), 2011, pp. 881-909. \n\nWILSON, Woodrow. Woodrow Wilson\u2019s Fourteen Points. 1918. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://web.ics.purdue.edu/~wggray/Teaching/His300/Handouts/Fourteen_Points.pdf>. \n\nAcesso em: 27 fev. 2016. \n\nWOOLF, Leonard. International Government: Two Reports. London: George Allen and \n\nUnwin, 1916. \n\nYEARBOOK OF THE UNITED NATIONS. Yearbook of the United Nations 1963. New \n\nYork: Office of the Public Information \u2013 United Nations, 1963. \n\nYEARBOOK OF THE UNITED NATIONS. Yearbook of the United Nations 1961. New \n\nYork: Office of the Public Information \u2013 United Nations, 1961. \n\nZAMOYSKI, Adam. Ritos de Paz: a Queda de Napole\u00e3o e o Congresso de Viena. Rio de \n\nJaneiro: Editora Record, 2012. \n\nZEHFUSS, M. Constructivism in International Relations: The Politics of Reality. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 2002. \n\nZIMMERN, E. Alfred. Nationality and Government: With Other War-time Essays. \n\nLondon: Chatto &amp; Windus, 1918. \n\n\u017dI\u017dEK, Slavoj. Viol\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o de Miguel Serras Pereira. S\u00e3o Paulo: Boitempo, \n\n2014."}]}}}