{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24297"}, {"@name": "filename", "#text": "864_001044763.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul \nInstituto de Bioci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Biologia Animal \nCurso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nInventariamento e Monitoramento de Fauna \n\n \n\n \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o da avifauna em diferentes est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em processo de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1, Extremo \n\nSul de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\nCleiton Dias Teixeira \n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \nInstituto de Bioci\u00eancias \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Biologia Animal \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o da avifauna em diferentes est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1, extremo Sul de Santa \n\nCatarina \n\n \n \n \n\n \n \n\nCleiton Dias Teixeira \nOrientador Dr. Felipe Zilio \n\n \n \n \n\nTrabalho apresentado no Departamento de \nZoologia da UFRGS como pr\u00e9-requisito \npara a obten\u00e7\u00e3o de Certificado de \nConclus\u00e3o de Curso P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato \nSensu, na \u00e1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em \nInventariamento e Monitoramento de \nFauna.  \n\n \n \n \n\n \nPorto Alegre \n\n2016\n\n\n\n \n\n \n\nCLEITON DIAS TEIXEIRA \n\n \n \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o da avifauna em diferentes est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1, extremo Sul de Santa \n\nCatarina \n\n \n \n\nTrabalho apresentado no Departamento de \nZoologia da UFRGS como pr\u00e9-requisito \npara a obten\u00e7\u00e3o de Certificado de \nConclus\u00e3o de Curso P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato \nSensu, na \u00e1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em \nInventariamento e Monitoramento de \nFauna.  \n\n \nOrientador: Dr. Felipe Zilio. \n\n \nPorto Alegre, 21 de outubro de 2016. \n\n \n \n \n \n \n\nBanca Examinadora \n \n \n\n______________________________ \nProf. MSc. Andr\u00e9 Barcelos Silveira \nDepartamento de Zoologia - UFRGS \n\n \n \n\n______________________________ \nProf. MSc. Ismael Franz \nDepartamento de Zoologia - UFRGS \n\n \n \n\n\n\nI \n\n \n\nResumo  \n \n \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o da avifauna em diferentes est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas em processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental da Bacia do Rio Ararangu\u00e1, extremo Sul de Santa \n\nCatarina \n\n \nBuscando comparar a composi\u00e7\u00e3o da avifauna de uma \u00e1rea da floresta da Mata \n\nAtl\u00e2ntica preservada com duas \u00e1reas que foram utilizadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a \n\nc\u00e9u aberto e que se encontram em fase de reabilita\u00e7\u00e3o do ecossistema, sobre diferentes \n\nest\u00e1gios do processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o, o levantamento da avifauna \n\nfoi realizado atrav\u00e9s de amostragem de campo em tr\u00eas \u00e1reas de estudo situadas no \n\nextremo Sul do estado de Santa Catarina, entre os munic\u00edpios de Sider\u00f3polis/SC e \n\nTreviso/SC, ambos inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ararangu\u00e1. A amostragem \n\nbuscou avaliar a composi\u00e7\u00e3o da avifauna em tr\u00eas \u00e1reas distintas dentro de uma mesma \n\nforma\u00e7\u00e3o florestal da Mata Atl\u00e2ntica (submontana), durante o ver\u00e3o de 2015 a primavera \n\nde 2016. As unidades amostrais ocorreram desde uma \u00e1rea em est\u00e1gio inicial da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (\u00c1rea 1), est\u00e1gio m\u00e9dio (\u00c1rea 2) at\u00e9 uma das \u00e1reas mais preservadas da \n\nregi\u00e3o Sul de Santa Catarina: a reserva do Agua\u00ed (\u00c1rea 3). Foram registradas para tr\u00eas \n\n\u00e1reas de estudo 144 esp\u00e9cies, distribu\u00eddas em 15 ordens e 44 fam\u00edlias de aves, 68% das \n\nesp\u00e9cies est\u00e3o entre os Passeriformes. A distribui\u00e7\u00e3o da riqueza entre as unidades \n\namostrais foi de 61 esp\u00e9cies e 26 fam\u00edlias na \u00c1rea 1, 70 esp\u00e9cies e 26 fam\u00edlias na \u00c1rea 2, \n\n90 esp\u00e9cies e 31 fam\u00edlias na \u00c1rea 3. Os trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o ambiental possibilitam \n\ncriar um ambiente favor\u00e1vel para a coloniza\u00e7\u00e3o da avifauna em \u00e1reas p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o, \n\nsendo prov\u00e1vel que com o passar do tempo, \u00e0 medida que a vegeta\u00e7\u00e3o se aproxima das \n\ncaracter\u00edsticas de uma floresta original, se observa a coexist\u00eancia de esp\u00e9cies de \n\nambientes abertos com esp\u00e9cies t\u00edpicas de ambientes florestais. \n\n \n\n \n \n \n \nPalavras-chave: aves, restaura\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, Mata Atl\u00e2ntica, habitat, ecologia. \n\n\n\nII \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 7 \n\n1.1 BIOMA MATA ATL\u00c2NTICA ....................................................................... 8 \n\n1.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da flora no extremo Sul de Santa Catarina ................ 9 \n\n1.1.2 Ornitologia em Santa Catarina ............................................................. 13 \n\n1.1.3 Problem\u00e1tica dos impactos da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o ........................... 15 \n\n1.2 OBJETIVOS ............................................................................................ 17 \n\n1.2.1 Geral ................................................................................................. 17 \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos........................................................................ 17 \n\n1.3 JUSTIFICATIVA ...................................................................................... 17 \n\n2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................ 18 \n\n2.1 \u00c1REA DE ESTUDO .............................................................................. 19 \n\n2.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das unidades amostrais .. 19 \n\n2.2 RESULTADOS ...................................................................................... 24 \n\n3. DISCUSS\u00c3O ............................................................................................. 37 \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................... 42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\nIII \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA vida n\u00e3o \u00e9 mais que uma cont\u00ednua sucess\u00e3o de oportunidades para sobreviver\u201d \n(M\u00c1RQUEZ, 2009). \n\n\n\nIV \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus por ter me dado \u00e0 oportunidade de chegar at\u00e9 aqui, pela sa\u00fade \n\nconcedida, capacidade de sentir, amar, sonhar, respeitar o pr\u00f3ximo e pelas coisas boas \n\nsempre presentes em minha vida. Agrade\u00e7o-o do fundo da alma pela minha fam\u00edlia. \n\nAos meus pais Cleide e Alvim, os quais durante toda minha exist\u00eancia sempre \n\nconferiram a meus irm\u00e3os e eu o mais nobre sentimento que uma pessoa pode sentir por \n\nalgu\u00e9m: o amor.  \n\nAo meu irm\u00e3o Douglas pela parceria de sempre, ami\u00fade me aconselhou, ajudou, \n\nse preocupou em contribuir para elabora\u00e7\u00e3o da minha monografia e ao meu irm\u00e3o \n\nAlexsandro, que mesmo longe se fez presente, ajudando-me da forma que lhe cabia, \n\nencorajando-me a seguir em frente diante das adversidades.  \n\nA minha namorada Marc\u00e9li, que me trouxe calma nos momentos de tempestade, \n\nn\u00e3o tenho palavras para descrever o quanto ela me faz bem, a ela dedico todo meu \n\ncarinho, respeito e amor. \n\nA minha cunhada Bruna, que ap\u00f3s 10 anos de namoro constituiu fam\u00edlia com meu \n\nirm\u00e3o em uma cerim\u00f4nia das mais belas e perfeitas que presenciei. \n\nAos amigos que conquistei ao longo da vida de trabalho: Andr\u00e9, Natan, Jana, Lisi, \n\nRobson, Thiago, Karine, Kelli, Laiza e Sabrine, em especial a meu amigo de inf\u00e2ncia \n\nGustavo Luz, por ter me auxiliado em todos os campos, foi de grande valia o seu \n\nconhecimento sobre a avifauna da Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nAos meus amigos e chefes, Lu e Rudi aos quais, empenho toda minha gratid\u00e3o \n\npela compreens\u00e3o. \n\nAos meus colegas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, por todo carinho, respeito e amizade \n\nconquistado ao longo do curso. Jamais esquecerei os momentos que compartilhamos nas \n\nsa\u00eddas de campo da esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica, Tramanda\u00ed e Lami. \n\nAo meu orientador Felipe Zilio, por toda paci\u00eancia, comprometimento e incentivo, \n\nsou grato por todos os ensinamentos indispens\u00e1veis para elabora\u00e7\u00e3o do presente \n\ntrabalho.  \n\nPor fim, mas de igual import\u00e2ncia, agrade\u00e7o aos meus padrinhos Neide e Moacir, \n\nfamiliares, e em especial a meus eternos av\u00f3s sem os quais eu jamais existiria.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nV \n\n \n\nINDICE DE FIGURAS \n \n\n \nFigura 1: atlas da forma\u00e7\u00e3o original da Mata Atl\u00e2ntica distribu\u00eddas em 17 estados do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015)..................................................... 8 \n\nFigura 2: atlas dos remanescentes florestais da Mata Atl\u00e2ntica referente aos anos de 2013 \n\ne 2014 (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015). ..................................................................... 9 \n\nFigura 3: distribui\u00e7\u00e3o, do bioma Mata Atl\u00e2ntica no estado de Santa Catarina e suas \n\nclassifica\u00e7\u00f5es fitoecol\u00f3gicas segundo Klein (1978). ................................................... 11 \n\nFigura 4: mapa, da regi\u00e3o da AMREC, sobre as principais forma\u00e7\u00f5es florestais do bioma \n\nMata Atl\u00e2ntica. ............................................................................................................ 12 \n\nFigura 5: distribui\u00e7\u00e3o do volume (mi/m\n3\n) de rejeitos e est\u00e9reis depositados nas tr\u00eas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. .......................................................... 15 \n\nFigura 6: distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por rejeitos de carv\u00e3o nas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nda regi\u00e3o Sul de Santa Catarina ................................................................................. 16 \n\nFigura 7: localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo entre os munic\u00edpios de Sider\u00f3polis/SC e \n\nTreviso/SC no extremo Sul de Santa Catarina. .......................................................... 21 \n\nFigura 8: vista da \u00e1rea 1 em est\u00e1gio inicial da vegeta\u00e7\u00e3o, localidade de campo morozini.\n\n.................................................................................................................................... 22 \n\nFigura 9: vista da estrada que corta a \u00c1rea 3, com a vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. .............................................................................................................. 23 \n\nFigura 10: vista geral da Reserva Biol\u00f3gica do Agua\u00ed, local onde foram realizadas as \n\namostragens da \u00c1rea 3. ............................................................................................. 24 \n\nFigura 11: propor\u00e7\u00e3o da riqueza de esp\u00e9cies e fam\u00edlias por unidade amostral. ................ 25 \n\nFigura 12: propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies por fam\u00edlias em cada unidade amostral. .... 26 \n\nFigura 13: propor\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nas unidades amostrais quanto ao uso do habitat na \n\nMata Atl\u00e2ntica. As esp\u00e9cies foram classificadas em: ambientes abertos antr\u00f3picos \n\n(aa), florestas (f), esp\u00e9cies generalistas (g) e ambientes \u00famidos (u) (LIMA, 2013). ... 27 \n\nFigura 14: propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies por \u00e1rea de estudo de acordo com as \n\nclasses de sensibilidade a altera\u00e7\u00f5es no habitat (STOTZ ET AL. 1996). ................... 35 \n\nFigura 15: esp\u00e9cies end\u00eamicas e de distribui\u00e7\u00e3o restrita no bioma Mata Atl\u00e2ntica nas tr\u00eas \n\n\u00e1reas de amostragem. ................................................................................................ 36 \n\n \n\n \n\n\n\nVI \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\nO presente trabalho monogr\u00e1fico traz como tema central a quest\u00e3o da influ\u00eancia \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o sobre comunidade de aves nas \u00e1reas em reabilita\u00e7\u00e3o ambiental da \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no extremo Sul de Santa Catarina.  \n\nA estrutura do texto \u00e9 apresentada em forma de monografia, seguindo as \n\ninstru\u00e7\u00f5es do \u201cManual de elabora\u00e7\u00e3o de monografia do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o de \n\nInventariamento e Monitoramento de Fauna\u201d, do Departamento de Zoologia da UFRGS.  \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos propostos, o trabalho inicia com a problem\u00e1tica da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na regi\u00e3o carbon\u00edfera, tratando sobre os passivos deixados e os \n\ndanos provocados pela atividade sobre o meio bi\u00f3tico em uma das florestas mais \n\namea\u00e7adas do mundo: a Mata Atl\u00e2ntica. \n\nO trabalho reitera os esfor\u00e7os das autoridades respons\u00e1veis pela quest\u00e3o \n\nambiental do carv\u00e3o na bacia carbon\u00edfera catarinense, trazendo \u00e0 tona a import\u00e2ncia dos \n\nestudos da composi\u00e7\u00e3o das aves em \u00e1reas que j\u00e1 sofreram processos de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental na regi\u00e3o, entre elas, uma \u00e1rea em est\u00e1gio inicial, uma em est\u00e1gio m\u00e9dio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo, uma \u00e1rea no seu estado original da Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nPor fim, comparou-se a composi\u00e7\u00e3o da avifauna desde o gradiente no est\u00e1gio \n\nsucessional inicial ao cl\u00edmax, avaliando como as aves respondem a habitats com \n\ndiferentes estruturas da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o na chamada bacia \n\ncarbon\u00edfera catarinense gerou emprego e renda na regi\u00e3o, tornando-se junto com a \n\ncer\u00e2mica uma das principais atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. No \n\nentanto, as atividades de extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento e deposi\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral \n\ngeraram grandes impactos na flora e fauna da regi\u00e3o (CENTRO DE TECNOLOGIA \n\nMINERAL CETEM /MCT, 2001). O maior impacto da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 a \n\ngera\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados, modificados de tal forma que sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o parcial depende de trabalhos de longo prazo (SANTOS, 2003). N\u00e3o \n\nobstante, os solos na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e dep\u00f3sitos de rejeitos na \n\nbacia carbon\u00edfera catarinense, quando abandonados, s\u00e3o desprovidos de solos \n\ncom boa cobertura org\u00e2nica para o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o (BEGON, \n\n2007).  \n\nDiante de grandes \u00e1reas mineradas com ecossistemas totalmente impactados \n\npela atividade, em janeiro de 2001, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal instaurou a a\u00e7\u00e3o civil \n\np\u00fablica do carv\u00e3o (ACP) obrigando as empresas respons\u00e1veis por seus passivos a \n\niniciarem as atividades de reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pelo carv\u00e3o (JUSTI\u00c7A \n\nFEDERAL DE SANTA CATARINA, 2015). A partir de ent\u00e3o, as empresas respons\u00e1veis \n\npor seus passivos adotaram medidas para reabilitar as \u00e1reas atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de planos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (PRADs), nos quais, \n\ncompreendiam trabalhos de reconstru\u00e7\u00e3o do solo, conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \n\ncompacta\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL \n\nCETEM /MCT, 2001). \n\nA restaura\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados deve seguir o princ\u00edpio de que as \n\nesp\u00e9cies nativas do local s\u00e3o as que t\u00eam maior probabilidade de se desenvolver \n\nplenamente, mantendo suas caracter\u00edsticas de reprodu\u00e7\u00e3o e de regenera\u00e7\u00e3o natural \n\n(KAGEYAMA e GANDERA, 2012). A recupera\u00e7\u00e3o da fisionomia original, \n\nconsequentemente, cria um ambiente prop\u00edcio ao estabelecimento da fauna nativa do \n\nsistema, deslocada pela supress\u00e3o vegetal gerada pelo empreendimento. Portanto, sendo \n\nvertebrados que respondem de forma r\u00e1pida as varia\u00e7\u00f5es provocadas no ecossistema, as \n\naves t\u00eam se mostrado excelentes bioindicadores de qualidade ambiental em \u00e1reas \n\nimpactadas pela minera\u00e7\u00e3o (VERNER, 1981).  \n\n\n\n8 \n\n \n\n1.1 BIOMA MATA ATL\u00c2NTICA \n\nA Mata Atl\u00e2ntica abrangia uma \u00e1rea equivalente a 1.315.460 km\u00b2 e estendia-se \n\noriginalmente numa faixa continua que cobria desde estado do Rio Grande do Sul at\u00e9 o \n\nRio Grande do Norte (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015) (Figura 1).  \n\n \nFigura 1: Atlas da forma\u00e7\u00e3o original da Mata Atl\u00e2ntica distribu\u00edda em 17 estados do territ\u00f3rio \nbrasileiro (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015). \n\n \n\nContudo, hoje restam somente 8,5% de remanescentes florestais acima de 100 \n\nhectares (Figura 2), totalizando 12,5% se somados todos os fragmentos de floresta nativa \n\nacima de tr\u00eas hectares (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015). \n\n\n\n9 \n\n \n\n \nFigura 2: Atlas dos remanescentes florestais da Mata Atl\u00e2ntica referente aos anos de 2013 e 2014 \n(SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015). \n\n \n\nA Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 um mosaico de vegeta\u00e7\u00f5es: florestas ombr\u00f3filas densa, aberta \n\ne mista; florestas estacionais deciduais e semideciduais; campos de altitude, mangues e \n\nrestingas (SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2015). Apesar da devasta\u00e7\u00e3o acentuada, a Mata \n\nAtl\u00e2ntica ainda abriga uma parcela significativa de diversidade biol\u00f3gica, com alt\u00edssimos \n\nn\u00edveis de endemismo (esp\u00e9cies que s\u00f3 ocorrem nessa regi\u00e3o). Sua biodiversidade \n\ncomporta mais de 20 mil esp\u00e9cies de plantas (oito mil end\u00eamicas), 270 esp\u00e9cies de \n\nmam\u00edferos, 992 esp\u00e9cies de aves, 197 r\u00e9pteis, 372 anf\u00edbios e 350 peixes (SOS MATA \n\nATL\u00c2NTICA, 2015).  \n\n1.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da flora no extremo Sul de Santa Catarina \n\nA regi\u00e3o Sul do estado de Santa Catarina era originalmente constitu\u00edda pela \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa, Floresta Ombr\u00f3fila Mista e, em menor propor\u00e7\u00e3o, por \u00e1reas de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea (SANTA CATARINA, 2001) (Figura 3).  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea \u00e9 marcada pela influencia marinha, sobre presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o restinga, cobrindo dunas, depress\u00f5es interdunares e outros ambientes sob \n\ninflu\u00eancia do mar e, em geral, t\u00eam porte arbustivo e herb\u00e1ceo (SANTA CATARINA, 2001). \n\nTranspondo as serras costeiras, nas regi\u00f5es de climas mais amenos, sobre \n\naltitudes em torno de 500 metros acima do n\u00edvel do mar, encontra-se no Planalto \n\n\n\n10 \n\n \n\nCatarinense a Floresta Ombr\u00f3fila Mista, onde se observa a coexist\u00eancia das floras tropical \n\ne temperada, com predom\u00ednio das florestas de arauc\u00e1rias (SANTA CATARINA, 2001).  \n\nA regi\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Densa (Mata Atl\u00e2ntica) compreende as plan\u00edcies e \n\nserras da costa catarinense, com ambientes marcados intensamente pela influ\u00eancia \n\noce\u00e2nica, traduzida em elevado \u00edndice de umidade e baixa amplitude t\u00e9rmica (SANTA \n\nCATARINA, 2001). A floresta Ombr\u00f3fila Densa, embora descaracterizada, ainda est\u00e1 \n\npresente na forma de: (1) Floresta Montana em \u00e1reas dos munic\u00edpios de Orleans, Lauro \n\nM\u00fcller, Treviso, Sider\u00f3polis, Nova Veneza, Morro Grande, Timb\u00e9 do Sul, Turvo, Jacinto \n\nMachado e Praia Grande; e (2) Floresta Submontana em \u00e1reas dos munic\u00edpios de \n\nTreviso, Sider\u00f3polis, Nova Veneza, Meleiro, Morro Grande, Turvo, Timb\u00e9 do Sul e Jacinto \n\nMachado. Atualmente, a maior parte da \u00e1rea original de Mata Atl\u00e2ntica foi convertida em \n\n\u00e1rea de agricultura, minera\u00e7\u00e3o e edifica\u00e7\u00f5es, ao ponto de restarem somente pequenos \n\nfragmentos florestais, equivalendo a 1,6% da cobertura original no munic\u00edpio de I\u00e7ara, \n\n3,2% em Forquilhinha e 7,8% em Balne\u00e1rio Rinc\u00e3o. Dentre os munic\u00edpios com maior \n\ncobertura vegetal original est\u00e3o: 76,3% em Treviso e 72,3% em Sider\u00f3polis (SOS MATA \n\nATL\u00c2NTICA, 2015). A partir desses dados, presume-se que a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal da Mata Atl\u00e2ntica no extremo Sul do estado se deu de forma mais intensa a partir \n\ndo extrativismo da floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas, ou seja, \u00e9 cr\u00edvel que a \n\nsupress\u00e3o tenha sido intensificada com a chegada dos europeus pelo litoral, at\u00e9 a \n\nencosta da serra conforme as atividades extrativistas foram se diversificando em \n\ndecorr\u00eancia do aumento das demandas da sociedade contempor\u00e2nea (SANTA \n\nCATARINA, 2001) (Figura 4).  \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nFigura 3: Distribui\u00e7\u00e3o, do bioma Mata Atl\u00e2ntica no estado de Santa Catarina e suas classifica\u00e7\u00f5es fitoecol\u00f3gicas segundo Klein (1978).\n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\n \nFigura 4: Mapa sobre as principais forma\u00e7\u00f5es florestais do bioma Mata Atl\u00e2ntica, segundo Klein \n(1978), nos munic\u00edpios da regi\u00e3o carbon\u00edfera. \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\n1.1.2 Ornitologia em Santa Catarina \n\nEm Santa Catarina, somente a partir da obra de Ros\u00e1rio (1996) que se obteve um \n\npanorama inicial da distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de aves no estado. Em sua obra, Ros\u00e1rio \n\n(1996) listou 596 esp\u00e9cies de aves, distribuindo em 23 ordens e 69 fam\u00edlias. Com o \n\npassar dos anos, atrav\u00e9s do aumento das pesquisas cient\u00edficas e de novas contribui\u00e7\u00f5es \n\nde registros ornitol\u00f3gicos, o conhecimento referente \u00e0s esp\u00e9cies em territ\u00f3rio catarinense \n\nfoi sendo ampliado, de modo que, atualmente, s\u00e3o anotadas em torno de 650 esp\u00e9cies \n\npara o estado de Santa Catarina (PIACENTINI et al., 2006). \n\nO crescimento da pesquisa ornitol\u00f3gica em Santa Catarina tem sido destacado \n\nem trabalhos recentes que contribu\u00edram para novos registros relevantes para o estado \n\n(AZEVEDO e GHIZONI J\u00daNIOR, 2005; AMORIM; PIACENTINI et al., 2006; RUPP et al., \n\n2008, GHIZONI- JR et al., 2013).  \n\nDestacam-se alguns registros de aves (Tabela 1) que, por se tratarem de \n\nesp\u00e9cies dependentes de floresta prim\u00e1ria, indicam boa qualidade do ambiente em alguns \n\nlocais das encostas da Serra Geral da regi\u00e3o do extremo Sul de Santa Catarina (BEGE E \n\nMARTERER, 1991). \n\nTabela 1: Lista das esp\u00e9cies de aves citadas por Bege e Marterer (1991) como bioindicadores de \nqualidade ambiental em alguns locais da Serra Geral no Sul de Santa Catarina. Os respectivos \nnomes cient\u00edficos e populares das esp\u00e9cies est\u00e3o conforme o Comit\u00ea Brasileiro de Registros \nOrnitol\u00f3gicos (PIACENTINI et al., 2015). \nNome do T\u00e1xon Nome em Portugu\u00eas \n\nTINAMIFORMES Huxley, 1872  \n\nTinamidae gray, 1840   \n\nCrypturellus obsoletus (Temminck, 1815) inambugua\u00e7u \n\nCrypturellus tataupa (Temminck, 1815) inambu-chint\u00e3 \n\nGALLIFORMES Linnaeus, 1758  \n\nCracidae rafinesque, 1815  \n\nPenelope obscura (Temminck, 1815) jacugua\u00e7u \n\nOdontophoridae gould, 1844  \n\nOdontophorus capueira (Spix, 1825) uru \n\nGRUIFORMES Bonaparte, 1854  \n\nRallidae rafinesque, 1815  \n\nAramides saracura (Spix, 1825) saracura-do-mato \n\nAPODIFORMES Peters, 1940  \n\nTrochilidae vigors, 1825  \n\nRamphodon naevius (Dumont, 1818) beija-flor-rajado \n\nPICIFORMES Meyer &amp; Wolf, 1810  \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nPicidae leach, 1820  \n\nPicumnus temminckii Lafresnaye, 1845 picapauzinho-de-coleira \n\nMelanerpes flavifrons (Vieillot, 1818) benedito-de-testa-amarela \n\nRamphastidae vigors, 1825  \n\nRamphastos dicolorus Linnaeus, 1766 tucano-de-bico-verde \n\nPSITTACIFORMES Wagler, 1830  \n\nPsittacidae rafinesque, 1815  \n\nPyrrhura frontalis (Vieillot, 1817) tiriba \n\nPionopsitta pileata (Scopoli, 1769) cui\u00fa-cui\u00fa \n\nPASSERIFORMES Linnaeus, 1758  \n\nConopophagidae sclater &amp; salvin, 1873  \n\nConopophaga lineata (Wied, 1831) chupa-dente \n\nCorvidae leach, 1820  \n\nCyanocorax caeruleus (Vieillot, 1818) gralha-azul \n\nCotingidae bonaparte, 1849  \n\nCarpornis cucullata (Swainson, 1821) corococh\u00f3 \n\nDendrocolaptidae gray, 1840  \n\nXiphocolaptes albicollis (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-de-garganta-branca \n\nDendrocolaptes platyrostris Spix, 1825 arapa\u00e7u-grande \n\nXiphorhynchus fuscus (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-rajado \n\nFringillidae leach, 1820  \n\nEuphonia pectoralis (Latham, 1801) ferro-velho \n\nEuphonia chalybea (Mikan, 1825) cais-cais \n\nFurnariidae gray, 1840  \n\nPhilydor rufum (Vieillot, 1818) limpa-folha-de-testa-baia \n\nAutomolus leucophthalmus (Wied, 1821) barranqueiro-de-olho-branco \n\nParulidae Wetmore, Friedmann, Lincoln, Miller, Peters, van \nRossem, Van Tyne &amp; Zimmer 1947 \n\n \n\nBasileuterus culicivorus (Deppe, 1830) pula-pula \n\nMyiothlypis leucoblephara (Vieillot, 1817) pula-pula-assobiador \n\nPipridae rafinesque, 1815  \n\nChiroxiphia caudata (Shaw &amp; Nodder, 1793) tangar\u00e1 \n\nRhynchocyclidae berlepsch, 1907  \n\nTolmomyias sulphurescens (Spix, 1825) bico-chato-de-orelha-preta \n\nLeptopogon amaurocephalus Tschudi, 1846 cabe\u00e7udo \n\nThamnophilidae swainson, 1824  \n\nBatara cinerea (Vieillot, 1819) matrac\u00e3o \n\nMackenziaena leachii (Such, 1825) borralhara-assobiadora \n\nPyriglena leucoptera (Vieillot, 1818) papa-taoca-do-sul \n\nThraupidae cabanis, 1847  \n\nTangara seledon (Statius Muller, 1776) sa\u00edra-sete-cores \n\nTangara cyanocephala (Statius Muller, 1776) sa\u00edra-militar \n\nTangara cyanoptera (Vieillot, 1817) sanha\u00e7u-de-encontro-azul \n\nTachyphonus coronatus (Vieillot, 1822) ti\u00ea-preto \n\nPyrrhocoma ruficeps (Strickland, 1844) cabecinha-castanha \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nSaltator similis d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1837 trinca-ferro \n\nHaplospiza unicolor Cabanis, 1851 cigarra-bambu \n\nPoospiza lateralis (Nordmann, 1835) quete-do-sudeste \n\nTityridae gray, 1840  \n\nSchiffornis virescens (Lafresnaye, 1838) flautim \n\n       Turdidae rafinesque, 1815 \nTurdus flavipes Vieillot, 1818 \n\n \nsabi\u00e1-una \n\nTurdus albicollis Vieillot, 1818 sabi\u00e1-coleira \n\nVireonidae swainson, 1837  \n\nHylophilus poicilotis Temminck, 1822 verdinho-coroado \n\n1.1.3 Problem\u00e1tica dos impactos da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o  \n\nDe acordo com a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do carv\u00e3o do ano de 2001, tr\u00eas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas do estado de Santa Catarina s\u00e3o consideradas impactadas pela atividade \n\nmineradora de carv\u00e3o: a Bacia do Rio Ararangu\u00e1, Rio Tubar\u00e3o e Rio Urussanga \n\n(CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM /MCT, 2001). O volume total de rejeitos e \n\nest\u00e9reis depositados nas \u00e1reas destas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas perfaz mais de 370 \n\nmilh\u00f5es de m\u00b3 de material (Figura 5).  \n\n \n\nFigura 5: Distribui\u00e7\u00e3o do volume (mi/m\n3\n) de rejeitos e est\u00e9reis depositados nas tr\u00eas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina (CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM \n/MCT, 2001). \n\n \n\nDas tr\u00eas bacias citadas, a maior concentra\u00e7\u00e3o est\u00e1 na bacia do Rio Ararangu\u00e1 \n\ncom 2,9 mil hectares ocupados por rejeitos de carv\u00e3o. Do total impactado (6 mil hectares), \n\ncerca de 3 mil hectares j\u00e1 possuem projetos de recupera\u00e7\u00e3o implantados ou em execu\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nArarangu\u00e1 Tubar\u00e3o Urussanga\n\nM\nil\nh\n\u00f5\ne\ns\n d\n\ne\n m\n\n3\n \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\ne outros 1.050 hectares j\u00e1 haviam sido executados at\u00e9 o final de 2013. (CENTRO DE \n\nTECNOLOGIA MINERAL CETEM /MCT, 2001) (Figura 6). \n\n \n\n  \nFigura 6: Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por rejeitos de carv\u00e3o nas tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas da \nregi\u00e3o Sul de Santa Catarina (CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM /MCT, 2001). \n\n \n\nAs atividades de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral contribu\u00edram significativamente para \n\na degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no Sul de Santa Catarina. Embora pontual, a \n\nminera\u00e7\u00e3o em conjunto com outras atividades na regi\u00e3o suprimiu uma grande parte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o florestal original, a ponto de restarem apenas forma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias em \n\ndiferentes est\u00e1gios sucessionais (KLEIN, 2006). Consequentemente, esta atividade tem \n\nefeitos sobre a avifauna, principalmente pela perda de habitat nas \u00e1reas de influ\u00eancia \n\ndireta da minera\u00e7\u00e3o, mais evidente naquelas de dep\u00f3sitos dos rejeitos, beneficiamento e \n\nna extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o a c\u00e9u aberto (BEGE e MARTERER 1991).  \n\nNeste diapas\u00e3o, em 1993, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal prop\u00f4s a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica \n\nvisando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais causados pela explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nmineral na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. Contudo, somente no ano de 2000, foi proferida \n\nsenten\u00e7a que condenou os r\u00e9us, solidariamente, a apresentarem projetos de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental da regi\u00e3o que comp\u00f5e a Bacia Carbon\u00edfera do Sul do estado. Os projetos \n\ndeveriam contemplar as \u00e1reas de dep\u00f3sitos de rejeitos, \u00e1reas mineradas a c\u00e9u aberto e \n\nminas abandonadas, bem como a interven\u00e7\u00e3o nos rios e outros recursos h\u00eddricos \n\nimpactados (CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM /MCT, 2001). \n\nDesta forma, os trabalhos de reconstru\u00e7\u00e3o do solo, conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \n\ncompacta\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, permitem reabilitar \u00e1reas de pilhas de est\u00e9ril, \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n3500\n\nArarangu\u00e1 Tubar\u00e3o Urussanga\n\nH\ne\nc\nta\n\nre\ns\n  \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nbacias de rejeito e \u00e1reas mineradas em geral, desde que precedida da compacta\u00e7\u00e3o \n\nadequada do substrato, aplica\u00e7\u00e3o de camada de solo, cobertura com solo org\u00e2nico e \n\nplantio de esp\u00e9cies vegetais nativas (CENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM \n\n/MCT, 2001). \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n1.2.1 Geral  \n\nComparar a composi\u00e7\u00e3o da avifauna de uma \u00e1rea da floresta da Mata Atl\u00e2ntica \n\npreservada com duas \u00e1reas que foram utilizadas pela minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto e \n\nque se encontram em fase de reabilita\u00e7\u00e3o do ecossistema, sobre diferentes est\u00e1gios do \n\nprocesso de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos  \n\n? Comparar riqueza e abund\u00e2ncia das aves ao longo do gradiente de \n\nsucess\u00e3o ecol\u00f3gica, desde o est\u00e1gio inicial da vegeta\u00e7\u00e3o at\u00e9 seu estado mais \n\npreservado; \n\n? Conhecer o potencial efeito dos trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o ambiental realizado \n\npelas mineradoras sobre a comunidade de aves; \n\n1.3 JUSTIFICATIVA  \n\nAs aves s\u00e3o um dos grupos de vertebrados interessantes no estudo da avalia\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade dos ecossistemas, isto se deve a diversidade das esp\u00e9cies que ocupam \n\ndiferentes habitats e n\u00edveis tr\u00f3ficos, por serem muito sens\u00edveis \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \n\nambientais, s\u00e3o consideradas excelentes bioindicadores (VERNER, 1981). Qualquer \n\nimpacto provocado no ambiente acarreta varia\u00e7\u00f5es quantitativas e qualitativas das \n\nesp\u00e9cies que s\u00e3o r\u00e1pida e facilmente observ\u00e1veis (BEGE e MARTERER, 1991).  \n\nPor sua diversidade e capacidade de deslocamento, as aves s\u00e3o um grupo de \n\ninteresse para se investigar processos de recoloniza\u00e7\u00e3o de ambientes recuperados. Ainda \n\nque um ecossistema tenha sofrido severas modifica\u00e7\u00f5es, a natureza por si s\u00f3, \n\ndependendo do grau do impacto, apresenta uma ampla capacidade de recupera\u00e7\u00e3o, \n\ndesde que as perturba\u00e7\u00f5es que o afetaram sejam cessadas e se permita o processo de \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nrecupera\u00e7\u00e3o por interven\u00e7\u00f5es de cunho antr\u00f3pico ou por regenera\u00e7\u00e3o natural. Por \n\nexemplo, observaram-se modifica\u00e7\u00f5es relevantes na composi\u00e7\u00e3o em comunidades de \n\naves que sofreram mudan\u00e7as abruptas em seu habitat, incluindo a recoloniza\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies exigentes de ambientes florestais \u00e0 medida que a vegeta\u00e7\u00e3o aumenta de idade \n\ne extens\u00e3o (FARIA et al., 2006). \n\nAdemais, existem poucos estudos focados na composi\u00e7\u00e3o das aves em \u00e1reas \n\np\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Sul do estado de Santa Catarina, o maior volume desses \n\ntrabalhos t\u00eam sido gerado pelas empresas de minera\u00e7\u00e3o na forma de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos \n\nem atendimento a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica do Carv\u00e3o do ano de 2000. Vicente (2008), por \n\nexemplo, listou 94 esp\u00e9cies com o uso de poleiros artificiais na dispers\u00e3o de sementes \n\nem uma \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC. Cinco anos mais tarde, o \n\nrelat\u00f3rio de monitoramento ambiental apresentado pela Companhia Sider\u00fargica Nacional \n\n(CSN, 2013), lista 54 esp\u00e9cies para riqueza de aves para mesma \u00e1rea.  \n\nPortanto, torna-se indispens\u00e1vel \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estudos sobre a composi\u00e7\u00e3o \n\ndas aves para se conhecer o quanto da diversidade da avifauna original est\u00e1 presente nas \n\n\u00e1reas em fase de reabilita\u00e7\u00e3o, e, ainda, como a mesma pode ser utilizada como um \n\nindicativo para avaliar o qu\u00e3o eficiente tem sido os trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n2. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nA metodologia utilizada buscou obter dados da composi\u00e7\u00e3o da avifauna a partir \n\nda t\u00e9cnica de amostragem por pontos (VIELLIARD et al., 2010). O m\u00e9todo consistiu em \n\nregistrar todas as aves ouvidas e vistas em um ponto dentro de um intervalo de tempo \n\ndeterminado (ANJOS et al. 2010). Para a identifica\u00e7\u00e3o das aves em campo foi utilizado \n\nbin\u00f3culo da marca Nikon 8x42 e guias de campo espec\u00edfico para auxiliarem na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. Quando poss\u00edvel, registrou-se as aves com c\u00e2mera Nikon D200, lente 300 \n\nmm. Para grava\u00e7\u00e3o das vocaliza\u00e7\u00f5es foi utilizado gravador da marca Sony.  \n\nNo total, foram pr\u00e9-fixados 15 pontos para as tr\u00eas \u00e1reas de estudo, cinco pontos \n\npor unidade amostral, respeitando a dist\u00e2ncia m\u00ednima de 200 metros entre si. Em cada \n\n\u00e1rea de estudo foram realizadas 10 visitas (5 pontos x 10 visitas = 50 amostras), sendo \n\ncinco visitas no ver\u00e3o de 2015 e mais cinco na primavera de 2016. Para cada unidade \n\namostral, a amostragem se deu sempre nos mesmos pontos de forma aleat\u00f3ria (sorteio).   \n\nO tempo de amostragem em cada ponto foi de 20 minutos e o raio de detec\u00e7\u00e3o de \n\n100 metros. O primeiro ponto iniciava logo ap\u00f3s o amanhecer e terminava no \u00faltimo ponto \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n(5\u00ba ponto) com aproximadamente tr\u00eas horas de dura\u00e7\u00e3o, considerando o intervalo de 10 a \n\n15 minutos para iniciar uma amostragem entre um ponto e outro. \n\nSomando o tempo despendido pelos m\u00e9todos preconizados, o esfor\u00e7o amostral \n\nfoi de 30 horas (50 amostras) por unidade amostral, totalizando um esfor\u00e7o de 90 horas \n\n(150 amostras) para as tr\u00eas \u00e1reas de estudo. \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do \u00edndice pontual de abund\u00e2ncia (IPA), foi calculado pela \n\nf\u00f3rmula abaixo (VIELLIARD et al., 2010): \n\n \n\n IPA =  \nNci\n\nNta\n     \n\n \n\nOnde: \n\nIPA = \u00edndice pontual de abund\u00e2ncia \n\nNci = n\u00famero de contatos da esp\u00e9cie  \n\nNta = n\u00famero total de amostras \n\n \n\nPara obter o \u00edndice de similaridade de Jaccard foi utilizado o programa Software \n\nPast (HAMMER et al., 2001), a partir de uma matriz de presen\u00e7a ou aus\u00eancia das \n\nesp\u00e9cies por unidade amostral.  \n\nA representatividade das esp\u00e9cies por habitat de ocorr\u00eancia preferencial na Mata \n\nAtl\u00e2ntica foram classificadas em: ambientes abertos antr\u00f3picos (AA), florestais (F), \n\nesp\u00e9cies generalistas (G) e ambientes \u00famidos (U) (LIMA, 2013). \n\nQuanto \u00e0s categorias de baixa, m\u00e9dia e alta sensibilidade as altera\u00e7\u00f5es sofridas \n\nno habitat, seguiu-se segundo as classifica\u00e7\u00f5es de Stotz et al. 1996. \n\n2.1 \u00c1REA DE ESTUDO \n\n2.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o das unidades amostrais \n\n O levantamento da avifauna foi realizado atrav\u00e9s da amostragem de campo em \n\ntr\u00eas \u00e1reas de estudo situadas no extremo Sul do estado de Santa Catarina, entre os \n\nmunic\u00edpios de Sider\u00f3polis e Treviso, ambos inseridos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nArarangu\u00e1 (Figura 7). As unidades amostrais est\u00e3o inseridas no bioma Mata Atl\u00e2ntica, e \n\na vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 classificada como Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana (SANTA \n\nCATARINA, 2001). As amostragens ocorreram desde uma \u00e1rea em est\u00e1gio inicial da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (\u00c1rea 1), est\u00e1gio m\u00e9dio (\u00c1rea 2) at\u00e9 uma floresta em est\u00e1gio cl\u00edmax, numa \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\ndas \u00e1reas mais preservadas da regi\u00e3o Sul de Santa Catarina: a Reserva Biol\u00f3gica do \n\nAgua\u00ed (\u00c1rea 3) (Tabela 2). \n\n \nTabela 2: Coordenadas geogr\u00e1ficas (Google Earth Pro, 2016) e est\u00e1gios sucessionais da \nvegeta\u00e7\u00e3o (Resolu\u00e7\u00e3o do Conama n\u00ba 04/94) de tr\u00eas \u00e1reas de estudo nos munic\u00edpios de \nSider\u00f3polis e Treviso, Sul do estado de Santa Catarina. \n\n \nUnidade \namostral \n\n \nCoordenadas UTM (metros) \n\n \nEst\u00e1gio da \nvegeta\u00e7\u00e3o \n\n \nCarater\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n \n\u00c1rea 1 \n\n \nE: 651496.44 /S: 6841966.26 \n\n \nInicial \n\n \nFisionomia herb\u00e1cea/arbustiva de porte \nbaixo. \n\n \n\u00c1rea 2 \n\n \nE: 651613.88 /S: 6835888.89 \n\n \nM\u00e9dio \n\nCobertura vegetal variando de fechada a \naberta, fisionomia arb\u00f3rea, com subbosque \npresente, presen\u00e7a de \u00e1rvores emergentes. \n\n \n\u00c1rea 3 \n\n \nE: 639259.85 /S: 6840358.54 \n\n \nPreservado \n\nFloresta da Mata Atl\u00e2ntica Ombr\u00f3fila Densa, \ncom forma\u00e7\u00e3o submontana, no seu estado \noriginal de preserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\nFigura 7: Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo entre os munic\u00edpios de Sider\u00f3polis/SC e Treviso/SC no \nextremo Sul de Santa Catarina. \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\na) \u00c1rea 1 - \u00c1rea em est\u00e1gio inicial da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nA \u00c1rea 1, localizada no munic\u00edpio de Treviso/SC, na localidade de campo \n\nMorozini, possui uma \u00e1rea com cerca de 220 hectares, que foi minerada pelo m\u00e9todo de \n\nlavra a c\u00e9u aberto na d\u00e9cada de 80 para explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Durante anos, ocorreram \n\ndiversos impactos no ecossistema devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias com potencial \n\npoluidor. Por\u00e9m, h\u00e1 aproximadamente 10 anos foi iniciada execu\u00e7\u00e3o de um projeto de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do solo e incorpora\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. Atualmente, a \u00e1rea \u00e9 caracterizada \n\npor se encontrar em fase inicial do processo de sucess\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 8). \n\n \n\nFigura 8: Vista da \u00c1rea 1 em est\u00e1gio inicial da vegeta\u00e7\u00e3o, localidade de campo Morozini. \n\nb) \u00c1rea 2 \u2013 \u00c1rea em est\u00e1gio m\u00e9dio da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nLocalizada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis/SC, na localidade de Rio Fiorita, a \u00c1rea 2 \n\nfaz parte do chamado Campo Vila Funil, caracterizado como uma \u00e1rea degradada pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o de aproximadamente 560 hectares, pois, durante d\u00e9cadas foram \n\ndesenvolvidas atividades de lavra a c\u00e9u aberto, subsolo, beneficiamento e deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nrejeitos de carv\u00e3o sem os devidos cuidados ambientais que a atividade exige. \n\nAtualmente, a \u00e1rea de interesse para estudo se encontra sob v\u00e1rias fei\u00e7\u00f5es, \n\ndesde ambientes completamente impactados at\u00e9 aqueles que j\u00e1 se encontram em fase de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. Portanto, o levantamento da avifauna se restringiu a uma \u00e1rea, de \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\naproximadamente 40 hectares, cuja vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se no seu est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o (Figura 9). \n\n \n\nFigura 9: vista da estrada que corta a \u00c1rea 3, com a vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o. \n\nc) \u00c1rea 3 - \u00c1rea preservada \n\nA \u00c1rea 3, est\u00e1 inserida na Reserva Biol\u00f3gica Estadual do Agua\u00ed, caracterizada por \n\npossuir um abrangente habitat de Mata Atl\u00e2ntica preservada, com aproximadamente \n\n7.672 hectares de cobertura florestal, cobrindo quatro munic\u00edpios: Morro Grande, Nova \n\nVeneza, Sider\u00f3polis e Treviso. Dessa forma, os levantamentos da avifauna foram restritos \n\na uma parcela de aproximadamente 25 hectares dentro da reserva, nos limites do \n\nmunic\u00edpio de Sider\u00f3polis/ SC (Figura 3).   \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\n \n\nFigura 10: Sub-bosque da reserva biol\u00f3gica do Agua\u00ed, local onde foram realizadas as \namostragens da \u00c1rea 3. \n\n  2.1.3 Caracter\u00edsticas do clima \n\nA regi\u00e3o \u00e9 classificada como clima Cfa, ou seja, clima subtropical \u00famido com \n\ntemperatura m\u00e9dia do ar dos tr\u00eas meses mais frios compreendidas entre - 3\u00b0C e 18\u00b0C, \n\ntemperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais quente > 10\u00b0C, esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e inverno bem \n\ndefinidas com ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o em todos os meses do ano e inexist\u00eancia de \n\nesta\u00e7\u00e3o seca definida (K\u00d6PPEN, 1919).   \n\nA precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total normal anual pode variar de 1.220 a 1.660 mm, \n\ncom o total anual de dias de chuva entre 102 e 150 dias. A umidade relativa do ar pode \n\nvariar de 81,4 a 82,2%. Podem ocorrer, em termos normais, de 0,3 a 11,0 geadas por \n\nano. Os valores de horas de frio abaixo ou iguais a 7,2 \u00baC s\u00e3o relativamente baixos (de \n\n164 a 437 horas acumuladas por ano). A insola\u00e7\u00e3o total normal anual varia de 1.855 a \n\n2.182 horas nesta regi\u00e3o (SANTA CATARINA, 2001). \n\n2.2 RESULTADOS  \n\nForam registradas para as tr\u00eas \u00e1reas de estudo 144 esp\u00e9cies, distribu\u00eddas em 15 \n\nordens e 44 fam\u00edlias de aves, 68% das esp\u00e9cies est\u00e3o entre os Passeriformes. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da riqueza entre as unidades amostrais foi de 61 esp\u00e9cies e 26 fam\u00edlias na \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\n\u00c1rea 1, 70 esp\u00e9cies e 26 fam\u00edlias na \u00c1rea 2, 90 esp\u00e9cies e 31 fam\u00edlias na \u00c1rea 3 (Figura \n\n11). \n\nNo que se refere ao status de ocorr\u00eancia, 113 esp\u00e9cies s\u00e3o residentes (R), 22 \n\nesp\u00e9cies s\u00e3o migrantes internos ou parciais (MI/MP), seis esp\u00e9cies s\u00e3o migrantes \n\nreprodutivos (MR), duas esp\u00e9cies migrantes n\u00e3o reprodutivos (MNR) e uma esp\u00e9cie \u00e9 \n\nex\u00f3tica (Tabela 4). Dentre as esp\u00e9cies, Procnias nudicollis (VU), est\u00e1 amea\u00e7ada \n\nglobalmente segundo os crit\u00e9rios estabelecidos pela IUNC (2016), outras duas esp\u00e9cies, \n\nCarpornis cucullata e (NT), Tinamus solitarius (NT) constam como quase amea\u00e7adas.  \n\nUma esp\u00e9cie, Tinamus solitarius (VU), est\u00e1 amea\u00e7ada para o estado de Santa Catarina \n\n(CONSEMA, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11: Propor\u00e7\u00e3o da riqueza de esp\u00e9cies e fam\u00edlias por unidade amostral.  \n\n \n\nEntre as fam\u00edlias mais representativas, Tyrannidae e Thraupidae foram as que \n\napresentaram o maior n\u00famero de esp\u00e9cies nas unidades amostrais, do total, cerca de \n\n30% das esp\u00e9cies registradas re\u00fanem-se entre elas. A fam\u00edlia Trochilidae foi mais \n\nexpressiva na \u00c1rea 3 (oito esp\u00e9cies), quatro esp\u00e9cies na \u00c1rea 1 e \u00c1rea 2. Columbidae foi \n\nmais representativa na \u00c1rea 1 e \u00c1rea 2 que na \u00c1rea 3. Turdidae, Thamnophilidae e \n\nRhynchocyclidae apresentaram maior n\u00famero de esp\u00e9cies entre a \u00c1rea 2 e \u00c1rea 3 \n\n(Figura 12). \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3\n\nN\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n e\n\ns\np\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n/f\n\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\ns\n \n\nfam\u00edlias\n\nesp\u00e9cies\n\nhttp://www.savebrasil.org.br/aves-ameacadas/\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n \n\nFigura 12: Propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies por fam\u00edlias em cada unidade amostral.  \n\nQuanto ao uso do habitat, 41% (25 esp\u00e9cies) que ocorreram na \u00c1rea 1 usam \n\nambientes abertos (AA), 25% (15 esp\u00e9cies) s\u00e3o exigentes de ambientes florestais (F), \n\n31% (19 esp\u00e9cies) s\u00e3o ocupados por esp\u00e9cies generalistas (G) e o restante (duas \n\nesp\u00e9cies) s\u00e3o caracter\u00edsticas de ambientes \u00famidos (U) (Figura 13). \n\nNa \u00c1rea 2, 61% (43 esp\u00e9cies) s\u00e3o de ambientes florestais (F), 26% (18 esp\u00e9cies) \n\ns\u00e3o ocupados por generalistas (G), 11% (oito esp\u00e9cies) de ambientes abertos ou \n\nantropizados e apenas um 1% (uma esp\u00e9cie) t\u00eam prefer\u00eancia por ambiente \u00famido (U) \n\n(Figura 13). \n\nNa \u00c1rea 3, 81% (73 esp\u00e9cies) s\u00e3o de ambientes florestais (F), 16% (14 esp\u00e9cies) \n\ns\u00e3o ocupados por generalistas (G), e apenas 3% (tr\u00eas esp\u00e9cies) s\u00e3o de ambientes \n\nabertos ou antropizados (Figura 13). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n e\n\nsp\n\u00e9\n\nci\ne\n\ns \n\nTyrannidae\n\nThraupidae\n\nTrochilidae\n\nColumbidae\n\nTurdidae\n\nFurnariidae\n\nThamnophilidae\n\nRhynchocyclidae\n\nPicidae\n\nVireonidae\n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\n \n\nFigura 13: Propor\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nas unidades amostrais quanto ao uso do habitat na Mata \nAtl\u00e2ntica. As esp\u00e9cies foram classificadas em: ambientes abertos antr\u00f3picos (AA), florestas (F), \nesp\u00e9cies generalistas (G) e ambientes \u00famidos (U) (LIMA, 2013). \n\nO \u00edndice pontual de abund\u00e2ncia (IPA) variou de 0,86 ind./ponto (43 contatos) a \n\n0,02 ind./ponto (um contato) na \u00c1rea 1, 0,58 ind./ponto (29 contatos) a 0,02 ind./ponto (um \n\ncontato) na \u00c1rea 2 e 0,70 ind./ponto (35 contatos) a 0,02 ind./ponto (um contato) na \u00c1rea \n\n3. Dentre as 10 esp\u00e9cies mais abundantes, tr\u00eas esp\u00e9cies Setophaga pitiayumi, \n\nBasileuterus culicivorus e Tachyphonus coronatus, foram registradas tanto na \u00c1rea 2 \n\nquanto na \u00c1rea 3, e uma \u00fanica esp\u00e9cie, Pitangus sulphuratus, esteve entre \u00c1rea 1 e \u00c1rea \n\n2 (Tabela 3). \n\n \n\nTabela 3: \u00cdndice pontual de abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies de aves mais abundantes entre as unidades \namostrais. \n\nEsp\u00e9cie \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 Total \n\nSetophaga pitiayumi - 0,58 0,7 1,28 \n\nBasileuterus culicivorus - 0,52 0,42 0,94 \n\nSynallaxis spixi  0,86 - - 0,86 \n\nVireo chivi - 0,34 0,48 0,82 \n\nGeothlypis aequinoctialis  0,8 - - 0,8 \n\nTachyphonus coronatus - 0,28 0,3 0,58 \n\nSynallaxis ruficapilla  - 0,58 - 0,58 \n\nSporophila caerulescens 0,56 - - 0,56 \n\nPhaethornis eurynome - - 0,5 0,5 \n\nTurdus albicollis - - 0,5 0,5 \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nF AA G U\n\nE\ns\np\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n \n\n\u00c1rea1\n\n\u00c1rea2\n\n\u00c1rea3\n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nMyiophobus fasciatus 0,5 - - 0,5 \n\nSittasomus griseicapillus - - 0,48 0,48 \n\nLanio cucullatus 0,44 - - 0,44 \n\nThamnophilus caerulescens  - 0,42 - 0,42 \n\nZonotrichia capensis 0,42 - - 0,42 \n\nPicumnus temminckii  - 0,4 - 0,4 \n\nMyiodynastes maculatus - - 0,4 0,4 \n\nPoecilotriccus plumbeiceps - 0,38 - 0,38 \n\nPitangus sulphuratus - 0,34 - 0,34 \n\nPachyramphus polychopterus - - 0,34 0,34 \n\nPhyllomyias virescens - - 0,34 0,34 \n\nTurdus amaurochalinus  0,3 - - 0,3 \n\nPitangus sulphuratus  0,3 - - 0,3 \n\nEleoscytalopus indigoticus  - 0,28 - 0,28 \n\nSicalis luteola 0,26 - - 0,26 \n\nThamnophilus ruficapillus 0,26 - - 0,26 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nTabela 4: Lista das esp\u00e9cies registradas nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo entre a primavera de 2015 e ver\u00e3o de 2016. A classifica\u00e7\u00e3o segue o Comit\u00ea \nBrasileiro de Registros Ornitol\u00f3gicos (PIACENTINI et al., 2015). As esp\u00e9cies se dividem entre as categorias: Criticamente amea\u00e7ada (CR), em perigo \n(EN) vulner\u00e1vel (VU) e quase amea\u00e7ado (NT) (IUNC, 2016).  O grau de sensibilidade (Sens) as altera\u00e7\u00f5es do habitat se dividem entre: baixo (B), \nm\u00e9dio (M) e alto (A) (STOTZ et al. 1996). Quanto ao status de ocorr\u00eancia na Mata Atl\u00e2ntica foram classificadas em: residente (R), migrante \nreprodutivo (MR), migrante n\u00e3o reprodutivo (MNR), migrante interno ou parcial (MI/MP) e introduzida (I) (LIMA, 2013). A preferencia do habitat na \nMata Atl\u00e2ntica foi classificada em: ambientes abertos antr\u00f3picos (AA), florestas (F), esp\u00e9cies generalistas (G) e ambientes \u00famidos (U) (LIMA, 2013). \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nTINAMIFORMES                       \n\nTinamidae                       \n\nCrypturellus obsoletus (Temminck, 1815) inhambugua\u00e7u B         R F   0,06 0,10 \n\nCrypturellus tataupa (Temminck, 1815) inhambu-chint\u00e3 B         R F     0,10 \n\nTinamus solitarius (Vieillot, 1819) macuco M NT   VU X R F     0,08 \n\nGALLIFORMES                       \n\nCracidae                       \n\nOrtalis squamata (Lesson, 1829) aracu\u00e3-escamoso B         R F 0,02 0,06   \n\nOdontophoridae                       \n\nOdontophorus capueira (Spix, 1825) uru A      X R F     0,02 \n\nAccipitriformes                       \n\nAccipitridae                       \n\nElanus leucurus (Vieillot, 1818) gavi\u00e3o-peneira B         R AA 0,02     \n\nIctinia plumbea (Gmelin, 1788) sovi M         MR F 0,02     \n\nLeptodon cayanensis (Latham, 1790) gavi\u00e3o-de-cabe\u00e7a-cinza M         R F     0,02 \n\nRupornis magnirostris (Gmelin, 1788) gavi\u00e3o-carij\u00f3 B         R G 0,04 0,04 0,04 \n\nSpizaetus melanoleucus (Vieillot, 1816) gavi\u00e3o-pato A         R F     0,02 \n\nGRUIFORMES                       \n\nRallidae                       \n\nAramides saracura (Spix, 1825) saracura-do-mato M       X R F, U   0,02 0,02 \n\nPardirallus nigricans (Vieillot, 1819) saracura-san\u00e3 M         R U   0,04   \n\nCHARADRIIFORMES                       \n\nCharadriidae                       \n\nVanellus chilensis (Molina, 1782) quero-quero B         MI / MP G 0,02     \n\nJacanidae                       \n\nJacana jacana (Linnaeus, 1766) ja\u00e7an\u00e3 B         MI / MP U 0,02     \n\nCOLUMBIFORMES                       \n\nColumbidae                       \n\nColumbina picui (Temminck, 1813) rolinha-picui B         R AA 0,02 0,06   \n\nColumbina talpacoti (Temminck, 1811) rolinha-roxa B         R G 0,08 0,12   \n\nhttp://www.iucnredlist.org/documents/2001RedListCats_Crit_Portugu%C3%AAs.pdf\nhttp://www.iucnredlist.org/documents/2001RedListCats_Crit_Portugu%C3%AAs.pdf\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nLeptotila rufaxilla (Richard &amp; Bernard, 1792) juriti-gemedeira M         R F 0,02 0,06 0,10 \n\nLeptotila verreauxi Bonaparte, 1855 juriti-pupu B         R F 0,04 0,20   \n\nPatagioenas cayennensis (Bonnaterre, 1792) pomba-galega M         R F   0,12   \n\nPatagioenas picazuro (Temminck, 1813) pomb\u00e3o M         R G 0,02 0,10   \n\nZenaida auriculata (Des Murs, 1847) pomba-de-bando B         MI / MP AA   0,02   \n\nCUCULIFORMES                       \n\nCuculidae                       \n\nCrotophaga ani Linnaeus, 1758 anu-preto B         R AA 0,06     \n\nPiaya cayana (Linnaeus, 1766) alma-de-gato B         R F   0,10   \n\nTapera naevia (Linnaeus, 1766) saci B         R F, AA 0,22     \n\nCAPRIMULGIFORMES                       \n\nCaprimulgidae                       \n\nHydropsalis torquata (Gmelin, 1789) bacurau-tesoura B         R* AA 0,02     \n\nApodiformes                       \n\nApodidae                       \n\nStreptoprocne zonaris (Shaw, 1796) taperu\u00e7u-de-coleira-branca B         MI / MP G 0,02     \n\nTrochilidae                       \n\nAmazilia fimbriata (Gmelin, 1788) beija-flor-de-garganta-verde B         R AA 0,12 0,24 0,04 \n\nAmazilia versicolor (Vieillot, 1818) beija-flor-de-banda-branca B         R F 0,02 0,06 0,02 \n\nChlorostilbon lucidus (Shaw, 1812) besourinho-de-bico-vermelho B         R AA 0,08   0,04 \n\nEupetomena macroura (Gmelin, 1788) beija-flor-tesoura B         R AA     0,02 \n\nFlorisuga fusca (Vieillot, 1817) beija-flor-preto M         MI / MP F 0,02 0,04 0,10 \n\nLeucochloris albicollis (Vieillot, 1818) beija-flor-de-papo-branco B         R F     0,08 \n\nPhaethornis eurynome (Lesson, 1832) rabo-branco-de-garganta-rajada M       X R F     0,50 \n\nThalurania glaucopis (Gmelin, 1788) beija-flor-de-fronte-violeta M       X R F   0,04 0,12 \n\nTrogoniformes                       \n\nTrogonidae                       \n\nTrogon surrucura Vieillot, 1817 surucu\u00e1-variado M       X R F   0,08 0,06 \n\nCORACIIFORMES                       \n\nAlcedinidae                       \n\nMegaceryle torquata (Linnaeus, 1766) martim-pescador-grande B         R U, M 0,02     \n\nPICIFORMES                       \n\nPicidae                       \n\nCeleus flavescens (Gmelin, 1788) pica-pau-de-cabe\u00e7a-amarela M         R F     0,04 \n\nColaptes campestris (Vieillot, 1818) pica-pau-do-campo B         R AA 0,02 0,04   \n\nPicumnus temminckii Lafresnaye, 1845 pica-pau-an\u00e3o-de-coleira M       X R AA,F 0,16 0,40 0,10 \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nVeniliornis spilogaster (Wagler, 1827) picapauzinho-verde-carij\u00f3 M         R F   0,10 0,02 \n\nRamphastidae                       \n\nRamphastos dicolorus Linnaeus, 1766 tucano-de-bico-verde M       X R F     0,02 \n\nFALCONIFORMES                       \n\nFalconidae                       \n\nCaracara plancus (Miller, 1777) caracar\u00e1 B         R G   0,08   \n\nMilvago chimachima (Vieillot, 1816) carrapateiro B         R G 0,02 0,04   \n\nMilvago chimango (Vieillot, 1816) chimango B         MI / MP G     0,02 \n\nPSITTACIFORMES                       \n\nPsittacidae                       \n\nPionus maximiliani (Kuhl, 1820) maitaca-verde M         R F     0,02 \n\nPyrrhura frontalis (Vieillot, 1817) tiriba-de-testa-vermelha M       X R F     0,02 \n\nPASSERIFORMES                       \n\nCardinalidae                       \n\nHabia rubica (Vieillot, 1817) ti\u00ea-do-mato-grosso A         R F     0,10 \n\nConopophagidae                       \n\nConopophaga lineata (Wied, 1831) chupa-dente M      X R F     0,02 \n\nCotingidae                       \n\nCarpornis cucullata (Swainson, 1821) corococh\u00f3 A NT     X R F     0,02 \n\nProcnias nudicollis (Vieillot, 1817) araponga M VU     X MI / MP F     0,02 \n\nDendrocolaptidae                       \n\nDendrocolaptes platyrostris Spix, 1825 arapa\u00e7u-grande M         R F     0,04 \n\nLepidocolaptes falcinellus (Cabanis &amp; Heine, 1859) arapa\u00e7u-escamado-do-sul A       X R F     0,02 \n\nSittasomus griseicapillus (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-verde M         R F   0,06 0,48 \n\nXiphorhynchus fuscus (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-rajado A       X R F   0,24 0,26 \n\nFormicariidae                       \n\nChamaeza campanisona (Lichtenstein, 1823) tovaca-campainha A         R F     0,04 \n\nFringillidae                       \n\nEuphonia pectoralis (Latham, 1801) ferro-velho A       X R F     0,12 \n\nEuphonia violacea (Linnaeus, 1758) gaturamo-verdadeiro B         R F   0,02 0,04 \n\nSporagra magellanica (Vieillot, 1805) pintassilgo B         R AA, F 0,02     \n\nFurnariidae                       \n\nAnabacerthia amaurotis (Temminck, 1823) limpa-folha-mi\u00fado A       X R F     0,02 \n\nAutomolus leucophthalmus (Wied, 1821) barranqueiro-de-olho-branco M       X R F   0,02 0,12 \n\nFurnarius rufus (Gmelin, 1788) jo\u00e3o-de-barro B         R AA 0,12     \n\nLochmias nematura (Lichtenstein, 1823) jo\u00e3o-porca M         R U,F     0,08 \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nPhilydor atricapillus (Wied, 1821) limpa-folha-coroado A       X R F     0,08 \n\nSynallaxis ruficapilla Vieillot, 1819 pichoror\u00e9 M       X R F 0,02 0,58   \n\nSynallaxis spixi Sclater, 1856 jo\u00e3o-tenen\u00e9m B         R AA 0,86 0,26   \n\nGrallariidae                       \n\nGrallaria varia (Boddaert, 1783) tovacu\u00e7u A        R F     0,04 \n\nHirundinidae                       \n\nAlopochelidon fucata (Temminck, 1822) andorinha-morena M         MI / MP AA 0,02     \n\nProgne tapera (Vieillot, 1817) andorinha-do-campo B         MI / MP AA 0,02     \n\nPygochelidon cyanoleuca (Vieillot, 1817) andorinha-pequena-de-casa B         MI / MP G 0,02     \n\nTachycineta leucorrhoa (Vieillot, 1817) andorinha-de-sobre-branco B         MNR AA 0,02     \n\nIcteridae                       \n\nAgelaioides badius (Vieillot, 1819) asa-de-telha B         R AA 0,02     \n\nParulidae                       \n\nBasileuterus culicivorus (Deppe, 1830) pula-pula M         R F   0,52 0,42 \n\nGeothlypis aequinoctialis (Gmelin, 1789) pia-cobra B         R AA, U 0,80     \n\nMyiothlypis leucoblephara (Vieillot, 1817) pula-pula-assobiador M       X R F 0,02 0,14 0,20 \n\nSetophaga pitiayumi (Vieillot, 1817) mariquita M         MNR F   0,58 0,70 \n\nPasserellidae                       \n\nZonotrichia capensis (Statius Muller, 1776) tico-tico B         R AA 0,42 0,02   \n\nPasseridae                       \n\nPasser domesticus (Linnaeus, 1758) pardal B         I AA 0,02     \n\nPipridae                       \n\nChiroxiphia caudata (Shaw &amp; Nodder, 1793) tangar\u00e1 B         R F   0,06 0,04 \n\nPlatyrinchidae                       \n\nPlatyrinchus mystaceus Vieillot, 1818 patinho M        R F     0,10 \n\nRhinocryptidae                       \n\nEleoscytalopus indigoticus (Wied, 1831) macuquinho M       X R F   0,28   \n\nRhynchocyclidae                       \n\nLeptopogon amaurocephalus Tschudi, 1846 cabe\u00e7udo M         R F   0,10 0,20 \n\nMyiornis auricularis (Vieillot, 1818) miudinho B       X R F   0,04 0,04 \n\nPhylloscartes ventralis (Temminck, 1824) borboletinha-do-mato M         R F     0,14 \n\nPoecilotriccus plumbeiceps (Lafresnaye, 1846) toror\u00f3 M         R F 0,04 0,38   \n\nTolmomyias sulphurescens (Spix, 1825) bico-chato-de-orelha-preta M         R F   0,08 0,26 \n\nScleruridae                       \n\nSclerurus scansor (M\u00e9n\u00e9tri\u00e8s, 1835) vira-folha A       X R F     0,16 \n\nThamnophilidae                       \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nDysithamnus mentalis (Temminck, 1823) choquinha-lisa M         R F   0,02 0,10 \n\nMyrmoderus squamosus (Pelzeln, 1868) papa-formiga-de-grota M       X R F   0,02 0,22 \n\nPyriglena leucoptera (Vieillot, 1818) papa-taoca-do-sul M         R F   0,12 0,06 \n\nThamnophilus caerulescens Vieillot, 1816 choca-da-mata B        R F 0,02 0,42   \n\nThamnophilus ruficapillus Vieillot, 1816 choca-de-chap\u00e9u-vermelho B         R AA, U 0,26 0,02   \n\nThraupidae                       \n\nCoereba flaveola (Linnaeus, 1758) cambacica B         R AA, F 0,02 0,26 0,06 \n\nEmberizoides herbicola (Vieillot, 1817) can\u00e1rio-do-campo B         R AA 0,02     \n\nHaplospiza unicolor Cabanis, 1851 cigarra-bambu M       X R F 0,02     \n\nHemithraupis ruficapilla (Vieillot, 1818) sa\u00edra-ferrugem B       X R F     0,28 \n\nLanio cucullatus (Statius Muller, 1776) tico-tico-rei B         R AA 0,44     \n\nLanio melanops (Vieillot, 1818) ti\u00ea-de-topete M         R F     0,06 \n\nPipraeidea melanonota (Vieillot, 1819) sa\u00edra-vi\u00fava B         MI / MP F     0,18 \n\nPyrrhocoma ruficeps (Strickland, 1844) cabecinha-castanha M       X R F   0,04   \n\nSaltator similis d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1837 trinca-ferro-verdadeiro B         R F   0,20   \n\nSicalis luteola (Sparrman, 1789) tipio B         MI / MP AA 0,26     \n\nSporophila caerulescens (Vieillot, 1823) coleirinho B         MI / MP AA 0,56     \n\nTachyphonus coronatus (Vieillot, 1822) ti\u00ea-preto B       X R F   0,28 0,30 \n\nTangara cyanocephala (Statius Muller, 1776) sa\u00edra-militar M      X R F     0,02 \n\nTangara cyanoptera (Vieillot, 1817) sanha\u00e7u-de-encontro-azul M       X R F     0,16 \n\nTangara preciosa (Cabanis, 1850) sa\u00edra-preciosa B         R F     0,02 \n\nTangara sayaca (Linnaeus, 1766) sanha\u00e7u-cinzento B         R AA, F   0,06 0,02 \n\nTersina viridis (Illiger, 1811) sa\u00ed-andorinha B         MI / MP F, AA   0,06 0,22 \n\nVolatinia jacarina (Linnaeus, 1766) tiziu B         R AA 0,24     \n\nTityridae                       \n\nPachyramphus castaneus (Jardine &amp; Selby, 1827) caneleiro M         R F     0,08 \n\nPachyramphus polychopterus (Vieillot, 1818) caneleiro-preto B         R F   0,08 0,34 \n\nPachyramphus validus (Lichtenstein, 1823) caneleiro-de-chap\u00e9u-preto M         R F     0,02 \n\nSchiffornis virescens (Lafresnaye, 1838) flautim M       X R F   0,16 0,12 \n\nTroglodytidae                       \n\nTroglodytes musculus Naumann, 1823 corru\u00edra B         R G 0,16 0,10   \n\nTurdidae                       \n\nTurdus albicollis Vieillot, 1818 sabi\u00e1-coleira M         R F     0,50 \n\nTurdus amaurochalinus Cabanis, 1850 sabi\u00e1-poca B         MI / MP AA, F 0,30 0,24 0,06 \n\nTurdus flavipes Vieillot, 1818 sabi\u00e1-una M         MI / MP F   0,02 0,08 \n\nTurdus leucomelas Vieillot, 1818 sabi\u00e1-barranco B         R AA, F   0,24 0,18 \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nNome da esp\u00e9cie Nome em portugu\u00eas Sens. IUNC NAC NR End Status H\u00e1bitat \nIPA \n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\nTurdus rufiventris Vieillot, 1818 sabi\u00e1-laranjeira B         R AA, F   0,14 0,02 \n\nTurdus subalaris (Seebohm, 1887) sabi\u00e1-ferreiro B         MR F     0,06 \n\nTyrannidae                       \n\nAttila phoenicurus Pelzeln, 1868 capit\u00e3o-castanho A         MR F 0,02   0,12 \n\nAttila rufus (Vieillot, 1819) capit\u00e3o-de-sa\u00edra M       X R F 0,02 0,14 0,18 \n\nCamptostoma obsoletum (Temminck, 1824) risadinha B         R AA, F 0,18 0,06 0,10 \n\nCnemotriccus fuscatus (Wied, 1831) guaracavu\u00e7u B         R* F   0,04   \n\nElaenia flavogaster (Thunberg, 1822) guaracava-de-barriga-amarela B         R AA 0,12     \n\nEmpidonomus varius (Vieillot, 1818) peitica B         MI / MP AA, F 0,02     \n\nLathrotriccus euleri (Cabanis, 1868) enferrujado B         R F   0,26 0,18 \n\nLegatus leucophaius (Vieillot, 1818) bem-te-vi-pirata B         MR* F     0,06 \n\nMyiarchus swainsoni Cabanis &amp; Heine, 1859 irr\u00e9 B         MI / MP F 0,02 0,02   \n\nMyiodynastes maculatus (Statius Muller, 1776) bem-te-vi-rajado B         MR F, AA   0,16 0,40 \n\nMyiopagis caniceps (Swainson, 1835) guaracava-cinzenta M         R F     0,04 \n\nMyiophobus fasciatus (Statius Muller, 1776) filipe B         MI / MP AA 0,50 0,04   \n\nMyiozetetes similis (Spix, 1825) bentevizinho-de-penacho-\nvermelho \n\nB         R AA, F     0,02 \n\nPhyllomyias fasciatus (Thunberg, 1822) piolhinho M         R* F     0,16 \n\nPhyllomyias virescens (Temminck, 1824) piolhinho-verdoso M       X R F     0,34 \n\nPitangus sulphuratus (Linnaeus, 1766) bem-te-vi B         R G 0,30 0,34   \n\nSerpophaga subcristata (Vieillot, 1817) alegrinho B         MI / MP AA, F 0,18     \n\nTyranniscus burmeisteri (Cabanis &amp; Heine, 1859) piolhinho-chiador M         R F     0,02 \n\nTyrannus melancholicus Vieillot, 1819 suiriri B         MI / MP AA, F 0,08 0,24 0,02 \n\nTyrannus savana Vieillot, 1808 tesourinha B         MR AA 0,02     \n\nVireonidae                       \n\nCyclarhis gujanensis (Gmelin, 1789) pitiguari B         R F, AA 0,14 0,26 0,02 \n\nHylophilus poicilotis Temminck, 1822 verdinho-coroado M       X R F   0,16 0,06 \n\nVireo chivi (Vieillot, 1817) juruviara B         MI / MP F 0,06 0,34 0,48 \n\nXenopidae                       \n\nXenops rutilans Temminck, 1821 bico-virado-carij\u00f3 M         R F   0,10 0,20 \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nO \u00edndice de similaridade entre \u00c1rea 3 e a \u00c1rea 1 foi de apenas 3%, um \u00edndice \n\nbaixo quando comparado aos 18% entre \u00c1rea 3 e \u00c1rea 2.  O \u00edndice foi de 19% quando \n\ncomparado entre as duas \u00e1reas em est\u00e1gio de recupera\u00e7\u00e3o (\u00c1rea 1 e \u00c1rea 2). \n\nEm meio aos grupos de baixa, m\u00e9dia e alta sensibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es sofridas \n\nno habitat, 80% das esp\u00e9cies no est\u00e1gio inicial apresentam baixa sensibilidade, 41% das \n\nesp\u00e9cies em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o apresentam m\u00e9dia \n\nsensibilidade e 64% das esp\u00e9cies da \u00c1rea 3 se encontram entre os grupos de m\u00e9dia e \n\nalta sensibilidade as altera\u00e7\u00f5es do habitat. Os resultados apontam uma rela\u00e7\u00e3o \n\ninversamente proporcional quando observado de um gradiente inicial ao climax da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, onde: aumentam o n\u00famero de esp\u00e9cies com m\u00e9dia e alta sensibilidade e \n\ndiminuem as de baixa sensibilidade as altera\u00e7\u00f5es do habitat (Figura 14). \n\n \n\nFigura 14: Propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de esp\u00e9cies por \u00e1rea de estudo de acordo com as classes de \nsensibilidade a altera\u00e7\u00f5es no habitat (STOTZ et al. 1996). \n\n \n\nObserva-se uma grande propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero de indiv\u00edduos end\u00eamicos na \u00e1rea \n\npreservada (56%), seguida da \u00e1rea em est\u00e1gio m\u00e9dio (31%) e uma propor\u00e7\u00e3o menor \n\npara a \u00e1rea em est\u00e1gio inicial (10%) (Figura 15).  \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\n\u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3\n\n E\ns\np\n\u00e9\nc\nie\n\ns\n \n\nBaixa\n\nM\u00e9dia\n\nAlta\n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n \nFigura 15: Esp\u00e9cies end\u00eamicas e de distribui\u00e7\u00e3o restrita no bioma Mata Atl\u00e2ntica nas tr\u00eas \u00e1reas \nde amostragem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10% \n\n31% \n\n59% \n\n\u00c1rea 1\n\n\u00c1rea 2\n\n\u00c1rea 3\n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\n3. DISCUSS\u00c3O  \n\nConsequentemente, as altera\u00e7\u00f5es provocadas no ambiente pelas a\u00e7\u00f5es \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o ambiental tem influ\u00eancia direta na comunidade de aves logo que se \n\nobservam avan\u00e7os nas restaura\u00e7\u00f5es dos m\u00faltiplos processos ecol\u00f3gicos \n\nenvolvidos. Tal observa\u00e7\u00e3o pode ser evidenciada pela diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o \n\nda avifauna nas tr\u00eas unidades amostrais estudadas conforme a vegeta\u00e7\u00e3o muda \n\nde um est\u00e1gio inicial (\u00c1rea 1), passando por um est\u00e1gio m\u00e9dio (\u00c1rea 2), at\u00e9 o \n\nclimax, em uma das \u00e1reas mais preservadas da regi\u00e3o Sul do estado, na \n\nchamada reserva biol\u00f3gica do Agua\u00ed (\u00c1rea 3).  \n\nAdverso ao ambiente preservado (\u00c1rea 3), as esp\u00e9cies menos exigentes de \n\nhabitats florestais foram as mais abundantes no ambiente em est\u00e1gio inicial (\u00c1rea 1). \u00c9 \n\nprov\u00e1vel que exista uma tend\u00eancia dessas esp\u00e9cies se beneficiarem com o novo cen\u00e1rio \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o (COSTA, 2008). As t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o, com conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do solo e plantio da vegeta\u00e7\u00e3o, amplamente conhecidas na regi\u00e3o Sul de \n\nSanta Catarina, quando aplicadas de maneira eficaz, podem possibilitar a coloniza\u00e7\u00e3o da \n\navifauna em \u00e1reas p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o (BECKER, 2009). Ainda, \u00e9 cr\u00edvel que as altera\u00e7\u00f5es \n\ncriadas no habitat pelo processo de recupera\u00e7\u00e3o possibilitaram a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies sinantr\u00f3picas (por exemplo, Synallaxis spixi, Geothlypis aequinoctialis, \n\nSporophila caerulescens, Zonotrichia capensis e Pitangus sulphuratus), as quais \n\ndemonstram a caracter\u00edstica da avifauna mais generalista presente no est\u00e1gio inicial da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (SICK, 1997). A atual estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o sugere influ\u00eancia direta na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das aves encontradas na \u00c1rea 1 \u2013 est\u00e1gio inicial, que pode ser explicada \n\npela composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies encontradas nesse ambiente, predominando as esp\u00e9cies \n\ncom caracter\u00edsticas de ambientes abertos (ALEIXO, 2002).  \n\nAo contr\u00e1rio do que ocorre nas florestas prim\u00e1rias da Mata Atl\u00e2ntica, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nque se estabelece nas \u00e1reas em fase inicial de reabilita\u00e7\u00e3o - esp\u00e9cies pioneiras \n\narbustivas - n\u00e3o oferece as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para abrigarem popula\u00e7\u00f5es de aves \n\nmais exigentes de ambientes de boa qualidade ambiental (BROOKS e BALMFORS, \n\n1996). Al\u00e9m disso, a aus\u00eancia de esp\u00e9cies ecologicamente mais exigentes (esp\u00e9cies \n\nsilv\u00edcolas, arbor\u00edcolas e inset\u00edvoros) e dependentes de florestas com sub-bosque bem \n\ndesenvolvido implica que a mesma n\u00e3o tenha condi\u00e7\u00f5es de abrigar popula\u00e7\u00f5es efetivas \n\ndestas esp\u00e9cies, uma vez que muitas delas ocorrem em maior abund\u00e2ncia na \u00c1rea 2.  \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\nO baixo grau de endemismo da \u00c1rea 1, com apenas cinco esp\u00e9cies, e a aus\u00eancia \n\nde esp\u00e9cies tipicamente florestais, especialmente aquelas indicadas pela guilda de \n\ngrandes frug\u00edvoros, inset\u00edvoros terrestres e inset\u00edvoros de sub-bosque (e.g. Ramphastos \n\ndicolorus, Tinamus solitarius, Lepidocolaptes falcinellus, Sittasomus griseicapillus \n\nOdontophorus capueira, Sclerurus scansor, Philydor atricapillus), podem estar associada \n\na estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea 1. \n\nAo oposto da \u00c1rea 1, a estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o da \u00c1rea 2 est\u00e1 em um est\u00e1gio \n\nm\u00e9dio do processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, onde j\u00e1 ocorreu boa parte da substitui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies vegetais pioneiras. Neste contexto, apesar de algumas esp\u00e9cies com \n\ncaracter\u00edsticas mais generalistas (por exemplo, Setophaga pitiayumi, Basileuterus \n\nculicivorus, Tachyphonus coronatus, Synallaxis ruficapilla e Pitangus sulphuratus) \n\nperfazerem os registros das 10 esp\u00e9cies mais abundantes na \u00c1rea 2, podem se observar, \n\nno todo, um n\u00famero significativo de esp\u00e9cies de habitat florestal. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que com o passar do tempo, a \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio \n\n(\u00c1rea 2), criou condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que uma \u00e1rea de passivo ambiental da \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o recuperasse algumas caracter\u00edsticas da floresta original com \n\natributos estruturais e funcionais pr\u00f3ximas as das florestas naturais. A regenera\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea, inicialmente com esp\u00e9cies pioneiras, criou ao longo do tempo, um ambiente \n\nprop\u00edcio para o desenvolvimento de esp\u00e9cies n\u00e3o pioneiras, tolerantes a sombra, ao \n\nponto de ser observado um adensamento de \u00e1rvores com um sub-bosque bem definido \n\n(MACHADO, 2006). Neste caso, a avifauna pode estar exercendo um papel fundamental \n\nna manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do ambiente em reabilita\u00e7\u00e3o, percebendo-se \n\na import\u00e2ncia de se consolidar as informa\u00e7\u00f5es de estudos tanto na ecologia das \n\nesp\u00e9cies vegetais arb\u00f3reas, bem como na intera\u00e7\u00e3o destas com a avifauna, a fim de \n\npermitir propostas de modelos de reabilita\u00e7\u00e3o mais eficientes e mais compat\u00edveis com as \n\ncaracter\u00edsticas naturais (MACHADO, 2006). \n\nA presen\u00e7a de esp\u00e9cies da fam\u00edlia Dendrocolaptidae na \u00c1rea 2, podem servir \n\ncomo esp\u00e9cies chaves no monitoramento ambiental da referida \u00e1rea, por se tratarem de \n\nesp\u00e9cies bioindicadores de qualidade ambiental (BEGE e MARTERER, 1991). Apesar de \n\nalguns arapa\u00e7us serem at\u00e9 comuns n\u00e3o s\u00f3 em florestas, mas tamb\u00e9m ao longo das \n\nbordas, ou florestas j\u00e1 perturbadas (STOTZ et al. 1996) o registro das esp\u00e9cies \n\nXiphorhynchus fuscus e Sittasomus griseicapillus na \u00c1rea 2, refor\u00e7am a diferen\u00e7a de \n\nqualidade ambiental entre as duas \u00e1reas em reabilita\u00e7\u00e3o.  \n\nAs aves inset\u00edvoras escaladoras de tronco e galho, como os arapa\u00e7us, est\u00e3o \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nentre as esp\u00e9cies de aves mais suscet\u00edveis a desaparecerem com a fragmenta\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas pela perda de habitat (WILLIS, 1979).  Assim, a presen\u00e7a dos inset\u00edvoros na \n\n\u00c1rea 2, podem indicar que j\u00e1 ocorreram avan\u00e7os no processo de reabilita\u00e7\u00e3o ambiental \n\niniciado h\u00e1 aproximadamente 20 anos (ALEIXO e VIELLIARD, 1995). Al\u00e9m disso, um \n\ndos registros mais relevantes da \u00c1rea 2, foi a presen\u00e7a da esp\u00e9cie Crypturellus \n\nobsoletus (Tinamidae) cuja exig\u00eancia ecol\u00f3gica est\u00e1 associada a ambientes sombrios do \n\nch\u00e3o da floresta (SICK, 1997; LIMA, 2013). \n\nAssim, o registro de um grande n\u00famero de esp\u00e9cies dependentes de ambientes \n\nflorestais na \u00c1rea 2, tamb\u00e9m pode ser explicado pelo fato de a maior parte das esp\u00e9cies \n\nflorestais na Mata Atl\u00e2ntica nessa regi\u00e3o ocorrerem naturalmente tanto em ambientes \n\nflorestais prim\u00e1rios quanto em secund\u00e1rios (ALEIXO, 2001; STOTZ et al. 1996). \n\n Apontando para uma avifauna t\u00edpica da Mata Atl\u00e2ntica bem preservada, a \u00c1rea \n\n3 apresentou um elevado n\u00famero de esp\u00e9cies exigentes de ambientes florestais, \n\nend\u00eamicas e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o (por exemplo, Odontophorus capueira, \n\nConopophaga lineata, Procnias nudicollis, Tinamus solitarius). Embora a riqueza \n\nespec\u00edfica n\u00e3o represente tamanha diferen\u00e7a entre \u00c1rea 3 (90 esp\u00e9cies), \u00c1rea 2 (70 \n\nesp\u00e9cies), e a \u00c1rea 1 (61 esp\u00e9cies), a an\u00e1lise da composi\u00e7\u00e3o das aves registradas nas \n\nunidades amostrais indicam que existem diferen\u00e7as nas comunidades de aves \n\nencontradas conforme aumenta o grau de preserva\u00e7\u00e3o. As altas taxas de endemismo no \n\nambiente preservado podem ser explicadas pelas diferen\u00e7as na qualidade do habitat, \n\numa vez que, boa parte das aves da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 exigente de ambientes \n\nrestritamente florestais (LIMA, 2013), n\u00e3o encontrados nas \u00e1reas em est\u00e1gios de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \n\nDentre as esp\u00e9cies florestais tamb\u00e9m encontradas no ambiente preservado \n\n(\u00c1rea 3) e citadas por Bege e Marterer (1991), como indicadoras de ambientes de boa \n\nqualidade, est\u00e3o as esp\u00e9cies Tolmomyias sulphurescens, Leptopogon amaurocephalus \n\n(Rhynchocyclidae), Aramides saracura (Rallidae), Pyriglena leucoptera, Myrmoderus \n\nsquamosus (Thamnophilidae), Schiffornis virescens (Tityridae). \n\nCom efeito, as a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o ambiental nas \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no extremo Sul de Santa Catarina - mais evidente nas \u00e1reas \n\nde explora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto e dep\u00f3sitos de rejeitos - teve o objetivo de minimizar os \n\nimpactos provocados pela atividade no meio bi\u00f3tico. Atualmente, n\u00e3o existe um \n\nmodelo proposto de recupera\u00e7\u00e3o que se aplique a todas as \u00e1reas degradadas pela \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina, cada qual, sofre as \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\ninterfer\u00eancias cab\u00edveis para que se inicie o processo de reabilita\u00e7\u00e3o. No geral, a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas degradadas se inicia pela conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \n\nreconstru\u00e7\u00e3o do solo - geralmente solos advindos de locais pr\u00f3ximos - e plantio da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies pioneiras (gram\u00edneas e leguminosas). Logo, a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um dossel dominado por pioneira \u00e9 o primeiro passo necess\u00e1rio para garantir a \n\nprote\u00e7\u00e3o do solo descoberto nos primeiros meses de restaura\u00e7\u00e3o de uma floresta \n\ntropical (BRANCALION, 2015). \n\nOs resultados encontrados sugerem que existem diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o das \n\naves conforme se identificam mudan\u00e7as no gradiente da vegeta\u00e7\u00e3o (de um est\u00e1gio inicial \n\nao cl\u00edmax). Trabalhos semelhantes corroboram com os resultados encontrados. Por \n\nexemplo, Becker (2009), comparou \u00e1reas p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o com \u00e1reas no seu est\u00e1gio \n\noriginal da Floresta Ombr\u00f3fila Mista no sudeste do estado do Paran\u00e1.  \n\nA qualidade do habitat propiciada pela diferen\u00e7a da estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o entre \n\nas unidades amostrais refletiu nos resultados do \u00edndice de similaridade observado. A \n\nexemplo, quando comparado entre as tr\u00eas \u00e1reas, o est\u00e1gio m\u00e9dio da vegeta\u00e7\u00e3o (\u00c1rea 2) \n\nfoi mais similar a \u00e1rea preservada (\u00c1rea 3), do que a \u00e1rea em est\u00e1gio inicial da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(\u00c1rea 1). Isto indica que as comunidades de aves se tornam com o tempo, mais similares \n\na original, quando se possibilita avan\u00e7os na estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o (BECKER, 2009). \n\nAl\u00e9m disso, cerca de 80% das aves da \u00c1rea 3 s\u00e3o caracter\u00edsticas de ambientes florestais \n\ne o restante transitam entre ambientes abertos naturais, campos antr\u00f3picos ao florestais. \n\nTais resultados eram esperados, uma vez que mais de 50% das esp\u00e9cies de aves da \n\nMata Atl\u00e2ntica ocorrem naturalmente em ambientes florestais, mas uma parte \n\nsignificativa est\u00e1 associada a outros tipos de habitats, como ambientes abertos \n\nnaturais, antr\u00f3picos, \u00e1reas \u00famidas e ambientes marinhos costeiros (LIMA, 2013). \n\nNo mesmo vi\u00e9s, a diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o da comunidade de aves entre as \n\n\u00e1reas estudadas podem estar relacionada a diversos fatores, como: a paisagem local, o \n\ngrau de isolamento, o tamanho da \u00e1rea e a estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o elementos \n\nchaves que interagem entre si continuamente, devendo sempre serem considerados em \n\nconjunto.  Assim, o isolamento do fragmento pode impedir os deslocamentos das aves \n\npara outras \u00e1reas em \u00e9pocas de escassez de frutos (ALEIXO, 2002; PIZO, 2002). No \n\nentanto, com exce\u00e7\u00e3o da \u00c1rea 3, ambas as \u00e1reas (\u00c1rea 1 e \u00c1rea 2) que se encontram \n\nem processo de reabilita\u00e7\u00e3o, inserem-se em uma matriz complexa da paisagem, sendo \n\nconstitu\u00edda por \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, pastagens, brejos, pomares e a Reserva Biol\u00f3gica do \n\nAgua\u00ed, localizada nas encostas da Serra Geral, onde foram realizadas as amostragens \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nda \u00c1rea 3. Dessa forma, \u00e9 prov\u00e1vel que a paisagem circundante n\u00e3o seja o principal \n\nelemento que est\u00e1 definindo a diferen\u00e7a entre as esp\u00e9cies registradas nas unidades \n\namostrais, mas sim, as diferen\u00e7as do atual est\u00e1gio de vegeta\u00e7\u00e3o em que cada \u00e1rea se \n\nencontra.  \n\nNo mesmo norte, a aus\u00eancia de monitoramento ap\u00f3s os primeiros anos da fase \n\nde implanta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, implica na reabilita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada, mais pela \n\nregenera\u00e7\u00e3o natural dos processos sucessionais da vegeta\u00e7\u00e3o, do que o pr\u00f3prio manejo \n\nimplantado pelo homem (BECKER, 2009). Neste caso, embora a cobertura da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ntenha sido eficiente para evitar a degrada\u00e7\u00e3o do solo pela perda de nutrientes por \n\nprocessos erosivos, ambas as \u00e1reas (\u00c1rea 1 e \u00c1rea 2),  em processo de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nambiental, sofrem com a ocupa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas vegetais, principalmente pela \n\npresen\u00e7a das ex\u00f3ticas Eucalyptus ssp e Pinus.ssp. A presen\u00e7a em massa das referidas \n\nesp\u00e9cies, implica na aus\u00eancia de um rico sub-bosque formado por esp\u00e9cies nativas, \n\ntornando as florestas de Eucalipto um ambiente desfavor\u00e1vel para avifauna no Brasil \n\n(SICK,1997). \n\nNeste contexto, presume-se que se houvesse um controle mais efetivo \u2013 com a \n\nretirada das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas - por parte das empresas respons\u00e1veis pela reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas degradadas, principalmente nos primeiros anos p\u00f3s-implanta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, a vegeta\u00e7\u00e3o poderia reunir melhores condi\u00e7\u00f5es de abrigar uma avifauna mais \n\ndiversificada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\nOs trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o ambiental possibilitam criar um ambiente favor\u00e1vel \n\npara a coloniza\u00e7\u00e3o da avifauna nas \u00e1reas p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, todavia, \n\n\u00e9 prov\u00e1vel que com o passar do tempo, conforme a vegeta\u00e7\u00e3o se aproxima das \n\ncaracter\u00edsticas de uma floresta original, observa-se mais esp\u00e9cies t\u00edpicas de ambientes \n\nflorestais do que aquelas caracter\u00edsticas de ambientes abertos. \n\nDeste modo, algumas esp\u00e9cies presentes nas tr\u00eas \u00e1reas de estudo, sugerem \n\npossuir alta plasticidade ambiental, adaptando-se as mudan\u00e7as provocadas no habitat, a \n\nexemplo Rupornis magnirostris, Amazilia fimbriata, Amazilia versicolor, Florisuga fusca, \n\nAttila rufus, Vireo chivi, Cyclarhis gujanensis, Picumnus temminckii e Myiothlypis \n\nleucoblephara. \n\nEmbora os resultados encontrados na \u00c1rea 2 indiquem avan\u00e7os no processo de \n\nsucess\u00e3o ecol\u00f3gica observado, a aus\u00eancia de esp\u00e9cies tipicamente florestais comumente \n\nencontradas na \u00e1rea preservada (\u00c1rea 3), indica que a atual estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o ainda \n\nn\u00e3o comporta um adensamento com esp\u00e9cies mais exigentes de florestas bem \n\npreservadas. \n\nPortanto, os resultados apontam que h\u00e1 uma aparente transi\u00e7\u00e3o da avifauna ao \n\nlongo do processo de reabilita\u00e7\u00e3o, com a coloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies mais generalistas e \n\nadaptadas a ambientes alterados nos est\u00e1gios iniciais at\u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies mais \n\nflorestais e uma assembleia mais pr\u00f3xima de uma \u00e1rea preservada conforme se observa \n\nmudan\u00e7as na estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALEIXO, Alexandre. Molecular systematics and the role of the \u201cv\u00e1rzea\u201d\u2013\u201dterra-firme\u201d \necotone in the diversification of Xiphorhynchus woodcreepers (Aves: \nDendrocolaptidae), 2002. Auk 119(3):621\u2013640. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.faunaparaguay.com/Auk%20119-3-621.pdf> . Acesso em 12 jul. 2016. \n \nALEIXO, Alexandre; VIELLIARD, Jacques Marie Edme.  Composi\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da \navifauna da mata de Santa Genebra, Campinas, S\u00e3o Paulo, Brasil. Rev. Bras. Zool. \n12(3):493-511, 1995. \n \nALEIXO, A. Conserva\u00e7\u00e3o da avifauna da Floresta Atl\u00e2ntica: efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o e a \nimport\u00e2ncia de florestas secund\u00e1rias. Ornitologia e conserva\u00e7\u00e3o: da ci\u00eancia \u00e0s \nestrat\u00e9gias (JLB Albuquerque, JF C\u00e2ndido Junior, FC Straube &amp; AL Roos, ed.). \nUnisul, Tubar\u00e3o, p. 199-206, 2001. \n \nAMORIM, J. Faraco; PIACENTINI, V\u00edtor de Queiroz. Novos registros de aves raras em \nSanta Catarina, Sul do Brasil, incluindo os primeiros registros documentados de algumas \nesp\u00e9cies para o estado. Revista Brasileira de Ornitologia, v. 14, p.145-149, 06 mar. \n2006. \n \nANJOS, Luiz dos et al. T\u00e9cnicas de levantamento quantitativo de aves em ambiente \nflorestal; uma an\u00e1lise comparativa baseada em dados emp\u00edricos. In: VON MATTER, \nSandro et al. Ornitologia e conserva\u00e7\u00e3o: ci\u00eancia aplicada, t\u00e9cnicas de pesquisa e \nlevantamento. Rio de Janeiro: Technical Books Editora, 2010. Cap. 2. p. 63-76. \n \nANJOS, Luiz dos. Consequ\u00eancias biol\u00f3gicas da fragmenta\u00e7\u00e3o no norte do Paran\u00e1. \nUniversidade Estadual de Londrina,, v. l2, n. 32, dez. 1998. \n \nAZEVEDO, Marcos Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es. Contribui\u00e7\u00e3o de estudos para licenciamento \nambiental ao conhecimento da avifauna de Santa Catarina, Sul do Brasil. Biotemas \n19(1):93-106, 2006. \n \nAZEVEDO, Marcos Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es; GHIZONI-JR, Ivo Rohling. Novos registros de \naves para o estado de Santa Catarina, Sul do Brasil. Atualidades \nOrnitol\u00f3gicas, Florian\u00f3polis, v. 126, p.9-12, 2005. \n \nBACKES, Paulo; IRGANG, Bruno. Mata Atl\u00e2ntica: As \u00e1rvores e paisagem. Porto Alegre: \nEditora Paisagem do Sul, 2004. \n \nBEGE, Lenir Alda do Ros\u00e1rio; MARTERER, Beloni Terezinha Pauli. Conserva\u00e7\u00e3o da \nAvifauna na Regi\u00e3o Sul do estado de Santa Catarina: Brasil. Florian\u00f3polis: Fatma, \n1991. \n \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nBELLOCQ, Maria Isabel; ZURITA, Gustavo. Spatial patterns of bird community \nsimilarity: Bird responses to landscape composition and configuration in the \nAtlantic forest. Landscape Ecology, January, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.researchgate.net/publication/225166633_Spatial_patterns_of_bird_community\n_similarity_Bird_responses_to_landscape_composition_and_configuration_in_the_Atlantic\n_forest>. Acesso em: 21 set. 2016. \n\n \n\nBECKER, Rafael Gustavo. Influ\u00eancia da estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nrecuperadas p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o em comunidades de aves no Sul do Brasil. Unisinos: \nS\u00e3o Leopoldo, 2009. \n \nBEGON, Michael; TOWNSEND, Colin R.; HARPER, John L. Ecologia: de indiv\u00edduos a \necossistemas. 8. ed. Porto Alegre: Artmed, 2007. \n \nBRANCALION, P.H.S; GANDOLFI, S; RODRIGUES, R. R. Restaura\u00e7\u00e3o Florestal. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de textos, 2015. \n \nBRASIL. MMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Biomas: Mata Atl\u00e2ntica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mma.gov.br/biomas/mata-atlantica>. Acesso em: 26 set. 2015. \n \nBROOKS, Thomas; BALMFORD, Andrew. Atlantic forest extinctions. Nature, 1996. \n \nCENTRO DE TECNOLOGIA MINERAL CETEM /MCT (Brasil). Projeto conceitual para \nrecupera\u00e7\u00e3o ambiental da bacia carbon\u00edfera Sul catarinense: RT 33/2000 \u2013 Relat\u00f3rio \nT\u00e9cnico elaborado para o SIECESC. Criciuma: Siecesc - Sindicato da Ind\u00fastria de \nExtra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do estado de Santa Catarina, 2001. \n \nCOLWELL, Robert K.; CHAO, Anne; GOTELLI, Nicholas J.. Models and estimators linking \nindividual-based and sample-based rarefaction, extrapolation and comparison of \nassemblages. Journal Of Plant Ecology,  v. 5, n. 1, p.3-21, mar. 2012. \n \nCOMPANHIA SIDER\u00daRGICA NACIONAL (Brasil). Monitoramento ambiental campo \nmalha II leste. Crici\u00fama, 2013. \n \nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00ba 4, de 04 de maio de 1994. Publicada no DOU no 114, \nde 17 de junho de 1994, Se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1ginas 8877-8878 \n \nCONSEMA, Conselho Estadual do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o consema n. 002, de 06 \nde dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fatma.sc.gov.br/upload/Fauna/resolucao_fauna__002_11_fauna.pdf>. Acesso \nem: 10 jul. 2016. \n \nCURCINO, Alexandre. Avifauna em \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o: diversidade e conserva\u00e7\u00e3o \nem Niquel\u00e2ndia e Barro Alto \u2013 GO. 2011. Tese (Doutorado) - Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o \nem Ecologia e Evolu\u00e7\u00e3o, Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade Federal de Goi\u00e1s, \nGoi\u00e2nia, 2011.  \n \nDEVELEY, Pedro Ferreira. M\u00e9todos para estudos com aves. In: CULLEN JUNIOR, Laury; \nRUDRAN, Rudy; PADUA, Cl\u00e1udio Valladares. M\u00e9todos de estudo em biologia da \nconserva\u00e7\u00e3o e manejo da vida silvestre. 2. ed. Curitiba: Editora Ufpr, 2012. Cap. 6. p. \n153-168. \n\nhttps://www.researchgate.net/journal/0921-2973_Landscape_Ecology\nhttps://www.researchgate.net/publication/225166633_Spatial_patterns_of_bird_community_similarity_Bird_responses_to_landscape_composition_and_configuration_in_the_Atlantic_forest\nhttps://www.researchgate.net/publication/225166633_Spatial_patterns_of_bird_community_similarity_Bird_responses_to_landscape_composition_and_configuration_in_the_Atlantic_forest\nhttps://www.researchgate.net/publication/225166633_Spatial_patterns_of_bird_community_similarity_Bird_responses_to_landscape_composition_and_configuration_in_the_Atlantic_forest\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/upload/Fauna/resolucao_fauna__002_11_fauna.pdf\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n \nDI\u00c1RIO OFICIAL DA UNI\u00c3O. Portaria n. 444 de 17 de dezembro de 2014. Dispon\u00edvel \nem:<http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=121&amp;data\n=18/12/2014>. Acesso em: 05 ago. 2016. \n \nFARIA, Christiana M. A. et al. Aves de um fragmento de Mata Atl\u00e2ntica no alto Rio Doce, \nMinas Gerais: coloniza\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Zoologia, Minas Gerais, v. \n23, n. 4, p.1217-1230, dez. 2006. \n \nGHIZONI-JR, Ivo R. et al. Checklist da avifauna da Ilha de Santa Catarina, sul do \nBrasil. Atualidades Ornitol\u00f3gicas, n. 171, p.50-75, fev. 2013. \n \nGOOGLE. Google Earth. Version 7.1.4.1529. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.google.com.br/earth/download/gep/agree.htm>. Acesso em: 30 out. 2016. \n\n  \n\nHAMMER, \u00d8yvind; A T, Harper David; RYAN, Paul D. PAST: PALEONTOLOGICAL \nSTATISTICS SOFTWARE PACKAGE FOR EDUCATION AND DATA \nANALYSIS. Palaeontologia Electronica, Brasil, v. 4, n. 1, p.1-9, 13 maio 2001. \n \nINTERNATIONAL UNION FOR CONSERVATION OF NATURE. The IUCN Red List of \nthreatened species. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.iucnredlist.org/>. Acesso em: 04 ago. \n2016. \n \nJUSTI\u00c7A FEDERAL DE SANTA CATARINA. A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica do carv\u00e3o: hist\u00f3rico da \nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.jfsc.jus.br/acpdocarvao/portal/conteudo_portal/conteudo.php?cat=111>. \nAcesso em: 16 out. 2015. \n \nKAGEYAMA, Paulo; GANDERA, Fl\u00e1vio Bertin. Restaura\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \necossistemas tropicais. In: CULLEN JUNIOR, Laury; RUDRAN, Rudy; PADUA, Cl\u00e1udio \nValladares. M\u00e9todos de estudo em biologia da conserva\u00e7\u00e3o e manejo da vida \nsilvestre. 2. ed. Curitiba: Editora Ufpr, 2012. Cap. 14. p. 383-394. \n \nKLEIN, Alecsandro Schardosim. \u00c1REAS DEGRADADAS PELA MINERA\u00c7\u00c3O DE \nCARV\u00c3O NO SUL DE SANTA CATARINA: VEGETA\u00c7\u00c3O VERSUS SUBSTRATO. 2006. \n87 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Ci\u00eancias Ambientais, Universidade do Extremo \nSul Catarinense, Crici\u00fama, 2006. \n \nK\u00d6PPEN, W., 1919: Baumgrenze und Lufttemperatur (Timberline and air temperature). \nPetermanns Geogr. Mitt. 65, 201-203. \n \nLIMA, Luciano Moreira. Aves da Mata Atl\u00e2ntica: riqueza, composi\u00e7\u00e3o, status, \nendemismos e conserva\u00e7\u00e3o. Tese de Doutorado. S\u00e3o Paulo: Instituto de Bioci\u00eancias, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2013. \n \nMACHADO, Evandro Mendon\u00e7a; et al. Import\u00e2ncia da avifauna em programas de \nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. Revista cient\u00edfica eletr\u00f4nica de engenharia florestal, \nano IV, n. 07, fev. 2006. \n \nM\u00c1RQUEZ, Gabriel Garc\u00eda. O amor no tempo do c\u00f3lera. tradu\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio Callado. 35\u00aa \ned. \u2013 Rio de Janeiro: Record, 2009. \n\nhttp://www.iucnredlist.org/\nhttp://koeppen-geiger.vu-wien.ac.at/pdf/Koppen_1919.pdf\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \nPIACENTINI, V. de Q.; GHIZONI, I. R. JR.; AZEVEDO M. A. G. E.; KIRWAN G. M. Sobre \na distribui\u00e7\u00e3o de aves em Santa Catarina, Brasil, parte I: registros relevantes para o \nestado ou in\u00e9ditos para a Ilha de Santa Catarina. Revista Brasileira de Ornitologia, v. \n26, p. 25\u201331, 2006. \n \nPIACENTINI, Vitor de Q. et al. Lista Comentada das Aves do Brasil pelo Comit\u00ea Brasileiro \nde Registros Ornitol\u00f3gicos. Revista Brasileira de Ornitologia, Bel\u00e9m, v. 23, n. 2, p.91-\n298, jun. 2015 \n \nPIZO, Marco A. et al. Frugivory in cotingas of the Atlantic Forest of southeast Brazil. \nArarajuba, v. 10, n. 2, p. 177-185, 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/11449/67107>. Acesso em: 27 jul. 2016. \n \nROS\u00c1RIO, Lenir Alba do. As aves em Santa Catarina: distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e meio \nambiente. Florian\u00f3polis: Fatma, 1996. \n \nRUPP, Adrian Eisen et al. Novas esp\u00e9cies de aves para o estado de Santa Catarina, Sul \ndo Brasil. Revista Biotemas, Blumenau, v. 23, n. 3, p.163-168, 28 abr. 2008. \n \nSANTA CATARINA. EPAGRI. . Dados e Informa\u00e7\u00f5es Biof\u00edsicas da Unidade de \nPlanejamento Regional Litoral Sul Catarinense \u2013 UPR 8. Florian\u00f3polis, 2001 \n \nSANTOS, Robson Dos; Reabilita\u00e7\u00e3o de ecossistemas degradados pela minera\u00e7\u00e3o de \ncarv\u00e3o a c\u00e9u aberto em Santa Catarina, Brasil, Tese de doutorado, Escola Polit\u00e9cnica \nda Universidade de S\u00e3o Paulo; S\u00e3o Paulo, 2003 129 p. \n \nSICK, Heinrich Maximilian Friedrich Hellmuth. Ornitologia brasileira. Rio de Janeiro: \nNova Fronteira, 1997.  \n \nSOS MATA ATL\u00c2NTICA (Org.). Floresta: A Mata Atl\u00e2ntica. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.sosma.org.br/nossa-causa/a-mata-atlantica/>. Acesso em: 30 set. 2015. \n \nSTOTZ, Douglas.F. et al. . Neotropical birds: ecology and conservation. Chicago e \nLondres: University of Chicago Press, 1996.  \nVERNER, J. 1981. Measuring responses of avian communities to habitat manipulation. \nStudies in Avian Biology, Los Angeles: 543-547 \n \nVICENTE, Ricardo. Avifauna e dispers\u00e3o de sementes com o uso de poleiros \nartificiais em \u00e1reas reabilitadas ap\u00f3s a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. \nSider\u00f3polis, Sul de Santa Catarina. 2008. 80 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de \nCi\u00eancias Ambientais, P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Universidade do Extremo Sul Catarinense, \nCrici\u00fama, 2008. \n  \nVIELLIARD, Jacques et al. Levantamento quantitativo por pontos de escuta e o \u00edndice \npontual de abund\u00e2ncia (IPA). In: VON MATTER, Sandro et al. Ornitologia e \nconserva\u00e7\u00e3o: ci\u00eancia aplicada, t\u00e9cnicas de pesquisa e levantamento. Rio de Janeiro: \nTechnical Books Editora, 2010. Cap. 2. p. 47-60. \n \nWILLIS, Edwin O'Neill. The composition of avian communities in remanescent \nwoodlots in Southern Brazil. Pap\u00e9is Avulsos de Zoologia, 1979.  \n\nhttp://hdl.handle.net/11449/67107"}]}}}