{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21700"}, {"@name": "filename", "#text": "5467_DISSERTA%c3%87%c3%83O-Avalia%c3%a7%c3%a3oGeol%c3%b3gicoAmbiental.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AVALIA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICO-AMBIENTAL DA \n\nCOMPATIBILIDADE DA LEGISLA\u00c7\u00c3O FLORESTAL PARA A \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O DA CONTINUIDADE FLORAL NO BIOMA \n\nCERRADO \n\n \n\n \n\n\n\n ii \n\n\n\n iii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \n\nReitor \n\nJo\u00e3o Luiz Martins \n\nVice-Reitor \n\nAntenor Rodrigues Barbosa J\u00fanior \n\nPr\u00f3-Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nAndr\u00e9 Barros Cota \n\n \n\nESCOLA DE MINAS \n\nDiretor \n\nJos\u00e9 Geraldo Arantes de Azevedo Brito \n\nVice-Diretor \n\nWilson Trigueiro de Souza \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\nChefe \n\nIssamu Endo \n\n \n\n\n\n iv \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O CRUSTAL E RECURSOS NATURAIS \n\n \n\n\n\n v \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \u00c0S CI\u00caNCIAS DA TERRA \u2013 VOL. M68 \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nN\u00ba 295 \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICO-AMBIENTAL DA COMPATIBILIDADE DA \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O FLORESTAL PARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \n\nCONTINUIDADE FLORAL NO BIOMA CERRADO \n\n \n\nLuciano Jos\u00e9 Alvarenga \n\n \n\nOrientador \n\nPaulo Pereira Martins Junior \n\nCoorientadoras \n\nSylvia Therese Meyer \n\nMiracy Barbosa de Sousa Gustin \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais do \n\nDepartamento de Geologia da Escola de Minas da Universidade Federal de Ouro Preto como requisito \n\nparcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias Naturais, \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o Geologia Ambiental e \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais \n\n \n\nOURO PRETO \n\n2010 \n\n\n\n vi \n\n \n\nUniversidade Federal de Ouro Preto \u2013&lt;http://www.ufop.br> \nEscola de Minas \u2013&lt;http://www.em.ufop.br> \nDepartamento de Geologia \u2013&lt;http://www.degeo.ufop.br/> \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais \nCampus Morro do Cruzeiro s/n \u2013 Bauxita \n35.400-000 Ouro Preto, Minas Gerais \nTel. (31) 3559-1600 / Fax: (31) 3559-1606 / e-mail: pgrad@degeo.ufop.br \n \n \n \n \n \nOs direitos de tradu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o reservados. \nNenhuma parte desta publica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser gravada, armazenada em sistemas eletr\u00f4nicos, fotocopiada ou \nreproduzida por meios mec\u00e2nicos ou eletr\u00f4nicos ou utilizada sem a observ\u00e2ncia das normas de direito \nautoral. \n \n \n \n \n\nISSN 85-230-0108-6 \n\nDep\u00f3sito Legal na Biblioteca Nacional \n\nEdi\u00e7\u00e3o 1\u00aa \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca Prof. Luciano Jacques de Moraes do  \n Sistema de Bibliotecas e Informa\u00e7\u00e3o - SISBIN - Universidade Federal de Ouro Preto \n\n \n \n \nA473a\n\n \n \nAlvarenga, Luciano Jos\u00e9. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a \nconserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral no bioma Cerrado {manuscrito}. / Luciano Jos\u00e9 \nAlvarenga - 2010. \n\n \nxviii, 98f.: il. Grafs., tabs. (Contribui\u00e7\u00f5es \u00e0s Ci\u00eancias da Terra, vol. M68, n. 295). \n \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de Minas. \n\nDepartamento de Geologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos \nNaturais. \n\n \nISSN 85-230-0108-6 \n \n1. Geologia - Teses. Continuidade floral. 3. Cerrado. 4. Conserva\u00e7\u00e3o. 5. Minas \n\nGerais. 6. Bacia de Entre-Ribeiros. I. Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de \nMinas. Departamento de Geologia. II. T\u00edtulo: Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da \ncompatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral no \nbioma Cerrado. \n\n                                                                                    CDU: 551: 504.064.2(251.3). \nCataloga\u00e7\u00e3o:&lt;http://www.sisbin.ufop.br>. \n\n \n\n\n\n vii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00abNo paradigma emergente o conhecimento \u00e9 \ntotal, tem como horizonte a totalidade universal \nde que fala Wigner ou a totalidade indivisa de \nque fala Bohm. [...] A fragmenta\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\nmoderna n\u00e3o \u00e9 disciplinar e sim tem\u00e1tica. Os \ntemas s\u00e3o galerias por onde os conhecimentos \nprogridem ao encontro uns dos outros. Ao \ncontr\u00e1rio do que sucede no paradigma actual, o \nconhecimento avan\u00e7a \u00e0 medida que o seu \nobjecto se amplia, amplia\u00e7\u00e3o que, como a da \n\u00e1rvore, procede pela diferencia\u00e7\u00e3o e pelo \nalastramento das ra\u00edzes em busca de novas e \nmais variadas interfaces\u00bb. \n\nBoaventura de Sousa Santos \n \n\n\u00abO que come\u00e7a como espa\u00e7o indiferenciado \ntransforma-se em lugar \u00e0 medida que o \nconhecemos melhor e o dotamos de valor\u00bb. \n\nYi-Fu Tuan \n \n\n\u00abNem tudo o que \u00e9 torto \u00e9 errado: veja as \npernas do Garrincha, veja as \u00e1rvores do \nCerrado\u00bb. \n\nNicolas Behr \n \n\u00abQuando o homem se torna consciente do \nmist\u00e9rio de sua vida e das rela\u00e7\u00f5es existentes \nentre sua vida e a vida que enche o mundo, n\u00e3o \npoder\u00e1 sen\u00e3o tributar respeito tanto \u00e0 sua \npr\u00f3pria como a toda vida com que entra em \ncontato e p\u00f4r em pr\u00e1tica esse respeito atrav\u00e9s \nde uma afirma\u00e7\u00e3o \u00e9tica do mundo e da vida. \u00c9 \nbem verdade que, assim procedendo, sua \nexist\u00eancia se tornar\u00e1 mais dif\u00edcil do que a \ndaquele que vive s\u00f3 para si, mas, por outro \nlado, ela tornar-se-\u00e1 mais rica, mais bela e mais \nfeliz. Ao inv\u00e9s de ir vegetando simplesmente, \nele viver\u00e1 efetivamente a vida. \nA plena consci\u00eancia do mundo e da vida \nconduzir\u00e1, direta e for\u00e7osamente, \u00e0 rever\u00eancia \npela vida\u00bb. \n\nAlbert Schweitzer \n \n\n\n\n viii\n\n \n\n\n\n ix \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nMinha gratid\u00e3o a Deus, raz\u00e3o e fundamento de todas as coisas. \n\nAos meus pais, Maur\u00edlio Jos\u00e9 de Alvarenga e Rosa Maria Alvarenga, e \u00e0s minhas queridas irm\u00e3s, \n\nMichelle Alvarenga e Yasmin Ma\u00edra Alvarenga, pelas li\u00e7\u00f5es mais importantes de minha vida. \n\nA Patr\u00edcia Brand\u00e3o Szuster, que \u00e9 uma Inspira\u00e7\u00e3o para mim e que, num certo fim de tarde, ante \n\num desafio que eu haveria de enfrentar, revigorou minhas for\u00e7as com a declara\u00e7\u00e3o: \u00abAcredite em voc\u00ea do \n\njeito que eu acredito!\u00bb. \n\nAos meus primeiros professores, do antigo Col\u00e9gio Armstrong e do Col\u00e9gio Dom Cabral (Campo \n\nBelo, MG), aos quais devo os primeiros ensinamentos da pr\u00e1tica cient\u00edfica. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG) e, de modo especial, \u00e0 Professora Miracy \n\nBarbosa de Souza Gustin, que sempre me incentivou a buscar autonomia de pensamento e que, ao encerrar \n\na disciplina Introdu\u00e7\u00e3o ao Estudo do Direito II, em 1998, conclamou seus alunos a serem \u00abaut\u00eanticos \n\ncidad\u00e3os e construtores da Ci\u00eancia do Direito\u00bb. \n\nAo Professor e idealizador do Projeto Manuelz\u00e3o, Apolo Heringer Lisboa, um dos primeiros a \n\ndisseminar a ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como territorialidade de planejamento e gest\u00e3o ambiental, com \n\nadmira\u00e7\u00e3o sincera por seu entusiasmo e perseveran\u00e7a em defesa da vida e das utopias esquecidas. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), especialmente ao Departamento de Geologia \n\n(DEGEO), por acreditar no meu trabalho e me acolher t\u00e3o gentilmente no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEvolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais. \n\n\u00c0 bel\u00edssima cidade de Ouro Preto, pela alegria de estar l\u00e1. \n\nAo Professor Paulo Pereira Martins Junior, pela orienta\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e amizade. \n\nA todos os meus colegas da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, incluindo os servidores do DEGEO e de seu \n\nLaborat\u00f3rio de Geoqu\u00edmica. \n\nAos pesquisadores Jo\u00e3o \u00c1lvaro Carneiro e Sylvia Therese Meyer, pelas importantes orienta\u00e7\u00f5es \n\nno \u00e2mbito da Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico do Estado de Minas Gerais (CETEC). \n\n\n\n x \n\nAos professores Paulo de Tarso Amorim Castro (DEGEO/UFOP) e Carlos Sidnei Coutinho (FACE/ \n\nUFMG), pela leitura cuidadosa da disserta\u00e7\u00e3o e pela gentileza na apresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es para \n\naprimoramento do texto. \n\nAos pesquisadores Vitor Vieira Vasconcelos, Leandro Cosme Couto e Douglas Jano, pela ajuda \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de figuras e tabelas presentes nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus colegas do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Minas Gerais, especialmente a Jarbas \n\nSoares J\u00fanior, Luciano Badini, Rodrigo Rojas, Shirley Fenzi Bert\u00e3o, Tereza Cristina Santos Barreiro, \n\nSimone Queiroz da Silveira Hirashima, Maria Am\u00e9lia Brand\u00e3o Szuster, Alessandra Santos e Patr\u00edcia \n\nSouza, pelo apoio sincero e pelas palavras de est\u00edmulo. \n\n\u00c0s queridas Tia Luca e Tia Z\u00e9lia, por suas inesquec\u00edveis palavras de incentivo ao estudo \n\npermanente. \n\nAos m\u00fasicos, violonistas e luthiers do Brasil, que me inspiram a fazer da atividade cient\u00edfica um \n\ntrabalho autenticamente artesanal. \n\nA Johann Sebastian Bach, Antonio Lucio Vivaldi, Domenico Scarlatti, Luigi Boccherini, \n\nFrancisco Tarrega, Agust\u00edn Barrios e a tantos outros mestres da m\u00fasica de concerto, pela companhia em \n\nmuitos dias e noites de reflex\u00e3o e trabalho.  \n\nEnfim, \u00e0 Vida com que Deus me aben\u00e7oou e que me trouxe a este momento de genu\u00edna realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um sonho e de verdadeira alegria! \n\n\n\n xi \n\n \n\nSum\u00e1rio \n \n\nAGRADECIMENTOS......................................................................................................... IX \n\nLISTA DE FIGURAS......................................................................................................... XV \n\nLISTA DE TABELAS ..................................................................................................... XVII \n\nRESUMO ...........................................................................................................................XIX \n\nABSTRACT .......................................................................................................................XXI \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nVERS\u00d5ES CONTR\u00c1RIAS DA REALIDADE: ENTRE SABERES ATINENTES \u00c0 \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DE SISTEMAS NATURAIS E O DIREITO AMBIENTAL ..................1 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Epistemol\u00f3gica \u00e0 Discuss\u00e3o ............................................................1 \n\n1.2. Contextualiza\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gico-Ambiental e Socioecon\u00f4mica Geral do Bioma Cerrado..........5 \n\n1.2.1. Aspectos Fitogeogr\u00e1ficos, Fitofision\u00f4micos e Riqueza Biol\u00f3gica...........................5 \n\n1.2.2. Geomorfologia e Solos ..........................................................................................9 \n\n1.2.3. Hidrografia..........................................................................................................10 \n\n1.2.4. Cen\u00e1rio de Uso Socioecon\u00f4mico do Cerrado .......................................................11 \n\n1.3. Exemplos de Desajustes entre o Direito Ambiental-Florestal e as Bases Cient\u00edficas para a \nConserva\u00e7\u00e3o do Bioma Cerrado.......................................................................................16 \n\n1.3.1. O \u00abSil\u00eancio\u00bb da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira/1988 e a Devasta\u00e7\u00e3o do Bioma..............16 \n\n1.3.2. Uma Decis\u00e3o Jurisdicional Incompat\u00edvel com a Necessidade de Conserva\u00e7\u00e3o do \nCerrado...............................................................................................................16 \n\n1.3.3. A Insufici\u00eancia da APP para a Prote\u00e7\u00e3o da Diversidade Arb\u00f3rea de Tr\u00eas Matas de \nGaleria na Reserva Biol\u00f3gica do IBGE, Distrito Federal......................................18 \n\n1.3.4. A Insufici\u00eancia da APP para a Prote\u00e7\u00e3o da Diversidade Flor\u00edstica num Trecho de \nFloresta de Galeria na APE do Barreiro, Belo Horizonte......................................20 \n\n1.3.5. S\u00edntese: Contradi\u00e7\u00f5es entre o Conhecimento Cient\u00edfico atinente \u00e0 Conserva\u00e7\u00e3o de \nSistemas Naturais/Cerrado e o Direito Ambiental-Florestal .................................21 \n\n1.4. Considera\u00e7\u00f5es Cr\u00edticas .....................................................................................................22 \n\n1.5. Notas Conclusivas Parciais \u2013 Parte I.................................................................................24 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFORMA DE ABORDAGEM DA SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA, MARCOS TE\u00d3RICOS DE \nAN\u00c1LISE E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ..................................................25 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o........................................................................................................................25 \n\n2.2. O Pensamento Te\u00f3rico de Herman Dooyeweerd como Fundamento para Investiga\u00e7\u00f5es \nInterdisciplinares..............................................................................................................26 \n\n\n\n xii \n\n2.2.1. A Realidade Vista \u00e0 Luz da Teoria dos Aspectos Modais.....................................26 \n\n2.2.2. Sistema Geoambiental, Espa\u00e7o Euclidiano, Espa\u00e7o Topol\u00f3gico e Teoria dos \nAspectos Modais: Bases Conceituais para uma An\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental-\nFlorestal ..............................................................................................................29 \n\n2.2.3. Interdepend\u00eancia dos Aspectos Modais, Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental-Florestal e Justi\u00e7a \nante a Ontologia da Realidade .............................................................................31 \n\n2.3. Territorialidade de An\u00e1lise...............................................................................................33 \n\n2.3.1. Bacia Hidrogr\u00e1fica: Defini\u00e7\u00e3o e Aspectos Ambientais .........................................33 \n\n2.3.2. O Espa\u00e7o e a Bacia Hidrogr\u00e1fica como Modos de Pensar.....................................35 \n\n2.4. Procedimentos T\u00e9cnicos de Investiga\u00e7\u00e3o..........................................................................35 \n\n2.5. Procedimentos para Elabora\u00e7\u00e3o de Mapas........................................................................37 \n\n2.6. Notas Conclusivas Parciais \u2013 Parte II................................................................................38 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nQUEBRA DA CONTINUIDADE FLORAL: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O, IMPACTOS \nGEOL\u00d3GICO-AMBIENTAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA SUA PREVEN\u00c7\u00c3O OU \nMITIGA\u00c7\u00c3O........................................................................................................................39 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o........................................................................................................................39 \n\n3.2. Principais Causas e Efeitos...............................................................................................41 \n\n3.3. Recomenda\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas para a Preven\u00e7\u00e3o ou Mitiga\u00e7\u00e3o dos Impactos Negativos da \nQuebra da Continuidade Floral.........................................................................................45 \n\n3.4. Notas Conclusivas Parciais \u2013 Parte III ..............................................................................47 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL-FLORESTAL E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA CONTINUIDADE \nFLORAL NO BIOMA CERRADO......................................................................................49 \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o........................................................................................................................49 \n\n4.2. Normas de Abrang\u00eancia Nacional ....................................................................................50 \n\n4.2.1. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil..................................................50 \n\n4.2.2. Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente.................................................................53 \n\n4.2.3. Pol\u00edtica Agr\u00edcola ..............................................................................................54 \n\n4.2.4. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos .............................................................55 \n\n4.2.5. C\u00f3digo Florestal ..............................................................................................56 \n\n4.2.6. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza ...............................58 \n\n4.3. Normas de Abrang\u00eancia Regional: Pol\u00edtica Estadual Florestal e de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nBiodiversidade .................................................................................................................60 \n\n4.4. Outros Atos Normativos Relevantes.................................................................................61 \n\n4.5. Notas Conclusivas Parciais \u2013 Parte IV..............................................................................62 \n\n\n\n xiii\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nINCOMPATIBILIDADES ENTRE USOS DA TERRA E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \nCONTINUIDADE FLORAL NA REGI\u00c3O DE ENTRE-RIBEIROS (MG) ......................63 \n\n5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral do Meio F\u00edsico da Regi\u00e3o: Rochas e Solos do Sistema Geol\u00f3gico-\nAmbiental .......................................................................................................................63 \n\n5.2. Processos Socioecon\u00f4micos e Socioambientais na Regi\u00e3o e suas Consequ\u00eancias \nGeoambientais..................................................................................................................68 \n\n5.2.1. Quebra da Continuidade Floral em Entre-Ribeiros e numa \u00c1rea de Recarga \nde Sub-bacia ....................................................................................................71 \n\n5.2.2. Primeira An\u00e1lise das Consequ\u00eancias Geoambientais da Quebra da Continuidade \nFloral na Regi\u00e3o de Entre-Ribeiros....................................................................80 \n\n5.3. Rela\u00e7\u00f5es entre Geossistemas, Prote\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica e Impactos Ambientais  \nnas \u00c1reas Estudadas ........................................................................................................81 \n\n5.4. A Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental-Florestal ante a Quebra da Continuidade Floral..........................82 \n\n5.5. Notas Conclusivas Parciais \u2013 Parte V ...............................................................................85 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nNOTAS CONCLUSIVAS ARTICULADAS........................................................................87 \n\nREFER\u00caNCIAS....................................................................................................................91 \n\nBANCA EXAMINADORA (Ficha de Aprova\u00e7\u00e3o) ...............................................................99 \n\n \n\n\n\n xiv \n\n\n\n xv \n\nLista de Figuras \n\nFigura 1.1: Mapa de biomas do Brasil (Fonte: IBGE 2004)..........................................................................6 \n\nFigura 1.2: Principais fitofisionomias do bioma Cerrado (Fonte: Bitencourt et al. 1997)............................7 \n\nFigura 1.3: Diagrama de bloco da distribui\u00e7\u00e3o das fisionomias de cerrado sensu lato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprofundidade do solo na vertente de um vale (Fonte: Henriques 2005).....................................7 \n\nFigura 1.4: Distribui\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado e bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil (Fonte: MMA 2010)............11 \n\nFigura 1.5: Mapa do bioma Cerrado contendo a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o \nremanescente (verde) e desmatamento acumulado at\u00e9 2008 (rosa) (Fonte: MMA 2010)........14 \n\nFigura 2.1: Representa\u00e7\u00e3o tri-axial das rela\u00e7\u00f5es ortogonais entre sujeitos, leis e aspectos modais. Esses \naspectos est\u00e3o enumerados em sequ\u00eancia de complexidade crescente \u2013 da modalidade \nnum\u00e9rica \u00e0 p\u00edstica (Fonte: Martins Jr. 2000).............................................................................28 \n\nFigura 3.1: Intera\u00e7\u00f5es das esferas hidrol\u00f3gica, atmosf\u00e9rica, biol\u00f3gica e geol\u00f3gica (Fonte: Szabolcs \n1994)..........................................................................................................................................40 \n\nFiguras 5.1a e 5.1b: Localiza\u00e7\u00e3o da sub-bacia de Entre-Ribeiros (Fonte: Vasconcelos 2010)..................64 \n\nFigura 5.2: Rochas do vale da sub-bacia de Entre-Ribeiros, de 3\u00aa ordem, na bacia do rio S\u00e3o Francisco \nVale do Paracatu (Fonte: Martins Jr. et al. 2006).....................................................................65 \n\nFigura 5.3: Solos da sub-bacia de Entre-Ribeiros no Vale do Paracatu (Fonte: Martins Jr. et al. \n2006).........................................................................................................................................67 \n\nFigura 5.4: Hidrografia e corpos d\u2019\u00e1gua de Entre-Ribeiros (Fonte: Martins Jr. et al. 2006)......................68 \n\nFigura 5.5: Exemplo de \u00e1rea que, ap\u00f3s a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, foi convertida ao pastoreio no \n\u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, Vale do Rio Paracatu (MG)............69 \n\nFigura 5.6: Exemplo de piv\u00f4 destinado ao cultivo de feij\u00e3o, com sistema de irriga\u00e7\u00e3o (ao fundo)............70 \n\nFigura 5.7: Progress\u00e3o do uso da terra de 1975 a 2008, intervalo em que se degradaram e se \ndesfragmentaram os ecossistemas da bacia de Entre-Ribeiros, provocando escassez h\u00eddrica \npor excesso de demanda (modificado de Vasconcelos 2010)...................................................72 \n\nFigura 5.8: Representa\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Brasileiras e Visualiza\u00e7\u00e3o Geral de \u00c1rea de Recarga \nda Sub-bacia de Entre-Ribeiros.................................................................................................74 \n\nFigura 5.9: Carta da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Cobertura Vegetal em \u00c1rea de Recarga das Bacias \nHidrogr\u00e1ficas de S\u00e3o Marcos, Alto Parana\u00edba, Paracatu (Alto Entre-Ribeiros) e S\u00e3o Mateus \nem 1964 (Fonte: Carneiro &amp; Martins Jr., in Martins Jr. et al. 2009)........................................76 \n\nFigura 5.10: Carta da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Cobertura Vegetal em \u00c1rea de Recarga das Bacias \nHidrogr\u00e1ficas em do rio S\u00e3o Marcos, Alto Parana\u00edba, Paracatu (Alto Entre-Ribeiros) e S\u00e3o \nMateus em 2005 (Fonte: Carneiro &amp; Martins Jr., in Martins Jr. et al. 2009).........................78 \n\nFigura 5.11: Rela\u00e7\u00f5es entre os temas aqui tratados da realidade ontol\u00f3gica, sob a vis\u00e3o disciplinar com \nsuas limita\u00e7\u00f5es, \u00e0s pr\u00e1ticas atuais dentro da ideia de desenvolvimento, \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, aos novos conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0 necessidade de \num conhecimento da realidade com bases interdisciplinares e transdisciplinares. Observa-se \nque as leis mant\u00eam concord\u00e2ncia em certos aspectos [ ] com a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \nsustent\u00e1vel; em outros, est\u00e3o em discord\u00e2ncia dial\u00e9tica ] [; do mesmo modo a vis\u00e3o \ndisciplinar favorece o desmatamento ] [ em oposi\u00e7\u00e3o a outra vis\u00e3o que trata da conserva\u00e7\u00e3o \nsob vis\u00e3o sist\u00eamica..................................................................................................................85 \n\n\n\n xvi \n\n\n\n xvii\n\nLista de Tabelas \n \n\nTabela 1.1: Percentuais de \u00e1reas ocupadas pelos biomas no Brasil (Fonte: IBGE 2004)..............................6 \n\nTabela 1.2: Principais classes de solo presentes no Cerrado (Fonte: Ganem 2007)....................................10 \n\nTabela 1.3: Contribui\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado na forma\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil (Fonte: Lima \n&amp; Silva 2005)............................................................................................................................11 \n\nTabela 1.4: Desmatamento no Cerrado at\u00e9 o ano de 2002 e entre os anos de 2002 e 2008, tendo como \nrefer\u00eancia a \u00e1rea total do bioma (Fonte: MMA 2010)..............................................................14 \n\nTabela 1.5: Compara\u00e7\u00e3o do desmatamento nos biomas Cerrado, Caatinga, Pantanal, Amaz\u00f4nia e Pampa \nno Per\u00edodo 2002-2008 (Fonte: MMA 2010).............................................................................14 \n\nTabela 1.6: Situa\u00e7\u00e3o do desmatamento no Cerrado no per\u00edodo 2002-2008 por regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas \n(Fonte: MMA 2010)..................................................................................................................14 \n\nTabela 1.7: Antagonismos entre o conhecimento afeto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas/Cerrado e o Direito \nAmbiental..................................................................................................................................21 \n\nTabela 2.1: Etapas Metodol\u00f3gicas do Racioc\u00ednio/Investiga\u00e7\u00e3o e Resultados Esperados............................36 \n\nTabela 5.1: Solos classificados em principais ordens e sub-ordens. O uso desses n\u00edveis deve ser articulado \n\u00e0s escalas cartogr\u00e1ficas, idealmente 1:250.000 a 1:100.000. Em escalas de detalhe a \nclassifica\u00e7\u00e3o se desdobra em maiores defini\u00e7\u00f5es de subtipos das sub-ordens.........................65 \n\nTabela 5.2: Solos da sub-bacia de Entre-Ribeiros no Vale do Paracatu, MG.............................................66 \n\nTabela 5.3: Quantifica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o temporal da cobertura vegetal em \u00e1rea de recarga da bacia \nhidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros: 1964-2005................................................................79 \n\nTabela 5.4: Rela\u00e7\u00f5es predominantes entre geossistemas, ecossistemas, prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e impactos \nambientais para a sub-Bacia de Entre-Ribeiros e para \u00e1rea de recarga entre as sub-bacias do \nRibeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do Rio S\u00e3o Marcos, Alto Parana\u00edba e S\u00e3o Mateus...........................82 \n\n\n\n xviii\n\n\n\n xix \n\nResumo \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter interdisciplinar, procurando conduzir um di\u00e1logo entre Geologia Ambiental, \n\nFitogeografia e outras ci\u00eancias dedicadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais e o Direito. Analisa-se a \n\ncompatibilidade entre condi\u00e7\u00f5es naturais pr\u00f3prias para a conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado, com suas diferentes \n\nformas de vegeta\u00e7\u00e3o e de vida em geral, e a legisla\u00e7\u00e3o florestal em vigor. Toma-se como eixo condutor \n\ndessa an\u00e1lise a continuidade floral \u2013 aqui compreendida, com apoio na literatura cient\u00edfica, como uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o bom funcionamento e para a conserva\u00e7\u00e3o do sistema geombiental enfocado. \n\nCom base na Teoria dos Aspectos Modais, formulada pelo fil\u00f3sofo e jurista holand\u00eas Herman \n\nDooyeweerd, compreende-se que as leis naturais que regem o funcionamento dos sistemas geoambientais \n\n(categoria espacial) devem ser respeitadas quando dos processos de elabora\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e \n\nrevis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a tais sistemas. A legisla\u00e7\u00e3o florestal, uma manifesta\u00e7\u00e3o do aspecto modal \n\njur\u00eddico, ser\u00e1 considerada compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais (que funcionam sob \n\nas leis decorrentes da inter-rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos modais espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico e bi\u00f3tico) \n\nse for capaz de assegurar a preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral. Assumindo-se essa perspectiva, examina-se \n\no processo de ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, bacia do rio Paracatu, \n\nlocalizada no Nordeste do Estado de Minas Gerais, Brasil, no intervalo 1964-2008. Examina-se, \n\nadicionalmente, em que medida a atual legisla\u00e7\u00e3o florestal brasileira foi capaz de deter ou, ao contr\u00e1rio, de \n\nestimular a quebra da continuidade floral (fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas) e a perda de biodiversidade na \n\nreferida regi\u00e3o durante o intervalo de tempo considerado. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xx \n\n\n\n xxi \n\nAbstract \n\nThe present work has an interdisciplinary approach and attempted to conduct a dialogue amongst \n\nEnvironmental Geology, Phytogeography and other Sciences dedicated to the conservation of natural \n\nresources with Law. One analyses the compatibility between the natural conditions that are adequate to the \n\nconservation of the Brazilian outback biome, known as Cerrado and composed of a rich variety of \n\nvegetation forms and life in general, with the ruling Forest Law. The axis conducting the present analysis \n\nis floral continuity \u2013 which was understood in the present work as a condition necessary for the good \n\nfunctioning and for the conservation of the focused geological-environmental system. Based upon the \n\nGeneral Theory of the Modal Spheres formulated by the Dutch philosopher and jurist Herman \n\nDooyeweerd, one considers that the natural laws that rule the geological-environmental systems (spatial \n\nreferential) must be kept in mind during the processes of creation, interpretation, enforcement and review \n\nof the laws regarding such systems. The Forest Law, a manifestation of a modal juridical aspect, will only \n\nbe considered compatible with the conservation of the geological-environmental systems (that work under \n\nthe law resultant from the interrelation between the following aspects: spatial referential, cinematic, \n\nphysical-chemical and biotic) provided it is capable of ensuring the preservation of floral continuity. \n\nBased upon this perspective, one examines the process of occupation of the region of the sub-basin of \n\nEntre-Ribeiros River, located in the basin of Paracatu River, in the Northeastern part of the State of Minas \n\nGerais, Brazil, from 1964 to 2008. Moreover, one examined up to what measure the current Brazilian \n\nForest Law was capable of detaining or, in the contrary, stimulating the break of floral continuity \n\n(fragmentation of ecosystems) and the loss of biodiversity in the aforementioned region during the \n\nconsidered time interval.  \n\n \n\n\n\nALVARENGA, L. J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nVERS\u00d5ES CONTR\u00c1RIAS DA REALIDADE: ENTRE SABERES \n\nATINENTES \u00c0 CONSERVA\u00c7\u00c3O DE SISTEMAS NATURAIS E O \n\nDIREITO AMBIENTAL1 \n\n \n\n\u00abO tolo n\u00e3o v\u00ea a mesma \u00e1rvore que o s\u00e1bio v\u00ea\u00bb (Blake 2007). \n\n \n\n1.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E EPISTEMOL\u00d3GICA \u00c0 DISCUSS\u00c3O. \n\nEm 1711, Andr\u00e9 Jo\u00e3o Antonil publicou \u00abCultura e Opul\u00eancia no Brasil por suas Drogas e Minas\u00bb. \n\nNo livro, o padre jesu\u00edta, em alus\u00e3o \u00e0 economia brasileira da \u00e9poca e \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nterrit\u00f3rio, assim escreveu: \u00abfeita a escolha da melhor terra para a cana, ro\u00e7a-se, queima-se e alimpa-se, \n\ntirando-lhe tudo o que podia servir de embara\u00e7o\u00bb (Antonil 2008). Quase trezentos anos depois, a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental referida no estudo de Antonil, e que representa o padr\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, atualiza-se, n\u00e3o raramente, em pr\u00e1ticas sociais e econ\u00f4micas2 no Pa\u00eds (P\u00e1dua 2005). A atitude \n\nde descuido que marcou a ocupa\u00e7\u00e3o e o aproveitamento da Terra Brasilis, vista como estoque infind\u00e1vel \n\nde recursos naturais, continua a se fazer \u00abmuito presente, tanto em termos de mentalidade quanto de \n\ncomportamento\u00bb (P\u00e1dua 2008). A motiva\u00e7\u00e3o da conquista de espa\u00e7os e a apropria\u00e7\u00e3o de novos lugares \n\nest\u00e3o na g\u00eanese do Pa\u00eds, e essa motiva\u00e7\u00e3o se expressa, desde os tempos do Brasil Col\u00f4nia, por um padr\u00e3o \n\nextensivo (do ponto de vista do espa\u00e7o) e intensivo (do ponto de vista dos recursos naturais) de uso do \n\nsolo (Dean 1996, Moraes 2005). \n\nO fato \u00e9 que muitos ainda veem na paisagem tropical um \u00abembara\u00e7o\u00bb ao desenvolvimento. Diante \n\ndesse quadro, P\u00e1dua (2004a, p. 7) conclui que: \u00abEm poucos pa\u00edses do mundo o peso do passado \u00e9 t\u00e3o \n\nintenso quanto no Brasil\u00bb. Em linhas gerais, o padr\u00e3o colonial de intera\u00e7\u00e3o humana com a natureza \n\nperdura atualmente, sendo vis\u00edveis suas reminisc\u00eancias na atua\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es legislativas, \n\nadministrativas e jurisdicionais que, por concep\u00e7\u00e3o, deveriam estar engajadas na promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a \n\necol\u00f3gica, social, espacial e intergeracional (Serres 1991, Acselrad et al. 2009). \n\n                                                           \n1 Este cap\u00edtulo consiste numa vers\u00e3o ampliada de Alvarenga (2010). \n2 A demonstrar a persist\u00eancia de tal percep\u00e7\u00e3o ambiental entre os atores econ\u00f4micos, s\u00e3o impressionantes os dados comparativos \nsobre os pre\u00e7os m\u00e9dios de terras de matas e de pastagens, em 2008, nos Estados de ocorr\u00eancia da Amaz\u00f4nia (AGRAFNP 2009). \nConforme esses dados, o pre\u00e7o de mercado do hectare de pastagem foi, naquele ano, superlativamente mais alto que o do hectare \nde mata nativa. No Acre, p.ex., enquanto o hectare de mata foi comercializado por 108 reais, em m\u00e9dia, o hectare de pastagem \nalcan\u00e7ou o valor m\u00e9dio de 1571,80 reais, observando-se uma varia\u00e7\u00e3o, pois, de 1455,4%. Nesse contexto, parece que as matas \nnativas s\u00e3o vistas como \u00abembara\u00e7os\u00bb ao crescimento e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de ativos econ\u00f4micos. Dessa perspectiva, evidentemente \nreducionista, o desmatamento \u00e9 entendido como uma forma de \u00ablimpeza\u00bb do territ\u00f3rio. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 2 - \n\nSeria insensatez, entretanto, resumir \u00e0 experi\u00eancia hist\u00f3rica colonial do Pa\u00eds as causas da crise \n\nsocioambiental por que ele est\u00e1 a passar. Os impactos negativos ecol\u00f3gicos e sociais das monoculturas \n\nescravistas n\u00e3o eram percebidos como problem\u00e1ticos pelos grupos sociais e pol\u00edticos dominantes (P\u00e1dua \n\n2004a). Uma col\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o \u00ab\u00e9 sempre um empreendimento brutal e imediatista\u00bb, e seria ing\u00eanuo \n\nesperar, no caso do Brasil, que os colonizadores daquele tempo se orientassem por um modelo de \n\ndesenvolvimento em longo prazo, pr\u00f3prio \u00abda ideia de na\u00e7\u00e3o, do ideal de continuidade hist\u00f3rica de uma \n\ncomunidade pol\u00edtica\u00bb (P\u00e1dua 2008). \n\nO que se deve questionar criticamente na contemporaneidade, entrementes, n\u00e3o \u00e9 o passado \n\ncolonial brasileiro, mas a renit\u00eancia da l\u00f3gica de devasta\u00e7\u00e3o territorial e de pilhagem de recursos naturais \n\nao longo da hist\u00f3ria do Pa\u00eds independente. Como pondera P\u00e1dua (2008, p. 2): \n\nO que pode ser considerado l\u00f3gico no contexto de uma col\u00f4nia de explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve \ns\u00ea-lo no processo de constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira na\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo requer uma nova \nl\u00f3gica, fundada no cuidado e na conserva\u00e7\u00e3o das bases ecol\u00f3gicas, sociais e culturais da \nexist\u00eancia coletiva, mesmo que isso signifique mais trabalho, mais estudo e a aceita\u00e7\u00e3o \nde crit\u00e9rios menos imediatistas e superficiais para avaliar o progresso econ\u00f4mico. \n\nPara muitos estudiosos, a \u00abnova l\u00f3gica\u00bb a que alude P\u00e1dua tem um nome preciso: \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Express\u00e3o com um poder simb\u00f3lico e de mobiliza\u00e7\u00e3o impressionante, mas \n\nainda incapaz de levar atores econ\u00f4micos, governamentais e sociais a um lugar-comum. Conquanto \n\nrapidamente assimilada pelos debates relativos aos temas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e da desigualdade \n\nsocial, a formula\u00e7\u00e3o carece de significado tang\u00edvel, permanecendo qual \u00abum enigma \u00e0 espera de seu \n\n\u00c9dipo\u00bb (Veiga 2008, p. 13). S\u00e1nchez (1996, p. 149) diria que, na pr\u00e1tica, cada um dos referidos atores \n\n\u00abconstr\u00f3i seu pr\u00f3prio conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, o que, evidentemente, d\u00e1 a impress\u00e3o de \n\numa inusitada [e ilus\u00f3ria] unanimidade sobre um projeto de sociedade a n\u00edvel global\u00bb. Certo mesmo, \n\nentretanto, \u00e9 que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade habita um espa\u00e7o abstrato de ideologias e concep\u00e7\u00f5es muito \n\nvariadas, tendo \u00abcomo locus principal a esfera pol\u00edtica, onde s\u00e3o definidas e colocadas em pr\u00e1tica as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas\u00bb (Anaya et al. 2006). Muitos fazem uso do argumento, evoca\u00e7\u00e3o de uma utopia, no \n\nmelhor sentido da palavra (Santos 2000); poucos sabem, por\u00e9m, do que est\u00e3o a falar. \n\nCom o escopo de superar esse quadro de indefini\u00e7\u00f5es, h\u00e1 quem atribua exclusivamente \u00e0 ci\u00eancia o \n\npapel de estabelecer as bases te\u00f3ricas e operacionais da ideia de desenvolvimento sustent\u00e1vel. Os \n\nsignat\u00e1rios dessa tese partem do pressuposto de que, num mundo ideal, cabe ao saber cient\u00edfico informar \n\ntodos os n\u00edveis de estrat\u00e9gias e de a\u00e7\u00f5es humanas. Contudo, esse entendimento n\u00e3o encerra, de modo \n\nalgum, as discuss\u00f5es sobre a mat\u00e9ria. Aceit\u00e1-lo sem ressalvas seria chancelar uma forma sutil de \n\nautoritarismo, decorrente do predom\u00ednio do racionalismo interventor, mecanicista e fragment\u00e1rio, em \n\ndetrimento de outros modos, por vezes mais fidedignos, de investigar e desvendar os v\u00e1rios aspectos da \n\nrealidade (Feyerabend 1991, Santos 2001, Morin 2001, Rescher 1990, Reale 2002). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 3 - \n\nTodavia, ao menos no que toca \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais (ecossistemas, bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, biomas, etc.), a import\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 ineg\u00e1vel. Estudiosos do tema \n\nacordam que as informa\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es das chamadas Ci\u00eancias da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n(Ecologia, Geologia Ambiental, Fitogeografia, Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o, etc.) podem contribuir \n\ndecisivamente para o aprimoramento de pol\u00edticas ambientais (Tabarelli &amp; Gascon 2005, Metzger 2010). \n\nMas, para que isso seja poss\u00edvel, os trabalhos dedicados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos conceitos de \n\ndesenvolvimento e sustentabilidade precisam migrar do espa\u00e7o abstrato e simb\u00f3lico dos discursos \u2013 \n\nmuitas vezes amb\u00edguos e fortemente influenciados pela ideia em voga de progresso econ\u00f4mico \u2013 para o \n\nespa\u00e7o concreto das exig\u00eancias inerentes \u00e0 ordem natural, \u00e0 ontologia (modo de ser) dos sistemas \n\nnaturais (Martins Jr. 2000). Trata-se de resgatar o espa\u00e7o, em sua dimens\u00e3o geol\u00f3gico-\n\nambiental/ecossist\u00eamica, como \u00abmodo privilegiado de pensar e agir\u00bb (Santos 1996, p. 254), contrapondo-\n\nse ao que P\u00e1dua (2009, p. 127) chama de \u00abplanejamento descolado da realidade geogr\u00e1fica\u00bb. \n\nTransposta para o Direito Ambiental, essa vis\u00e3o da realidade abre os processos de cria\u00e7\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de saberes cient\u00edficos e experienciais \n\nrelativos ao que h\u00e1 de inerente aos sistemas naturais (Leff 2002). Precisamente nesse sentido, o \n\nconhecimento jur\u00eddico \u2013 deontol\u00f3gico, por defini\u00e7\u00e3o \u2013 h\u00e1 de restabelecer sua conex\u00e3o com o \n\nconhecimento da ordem natural, ou seja, atinente \u00e0 dimens\u00e3o ontol\u00f3gica da realidade (Martins Jr. 2000). \n\nDessa perspectiva, estudos sobre fitogeografia (rela\u00e7\u00f5es entre plantas e ambientes), fitossociologia \n\n(rela\u00e7\u00f5es entre vegetais existentes em determinado territ\u00f3rio), geologia (composi\u00e7\u00e3o, estrutura, \n\npropriedades f\u00edsicas, hist\u00f3ria e estudo dos processos que d\u00e3o forma \u00e0 Terra), etc. s\u00e3o indispens\u00e1veis para a \n\nconcep\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de ambientes naturais. \n\nEspecialmente no que concerne \u00e0 salvaguarda de ecossistemas vegetais, s\u00e3o cada vez mais \n\nnumerosas e detalhadas as pesquisas no \u00e2mbito das Ci\u00eancias de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Todavia, \n\ndescobertas e avan\u00e7os dessas ci\u00eancias repercutem timidamente na formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de preceitos \n\njur\u00eddicos relacionados ao manejo de dom\u00ednios ecol\u00f3gico-flor\u00edsticos. Em linhas gerais, quando da cria\u00e7\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o ou revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, pouca aten\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\necossist\u00eamicas a serem observadas a priori para a conserva\u00e7\u00e3o do \u00abbom funcionamento\u00bb dos sistemas \n\nnaturais. Este tema mereceu a aten\u00e7\u00e3o de Steigleder (2004, p. 23), em monografia sobre a \n\nresponsabilidade por danos ambientais. Para essa estudiosa, muitos conceitos jur\u00eddicos t\u00eam exist\u00eancia \n\n\u00abmeramente nominal\u00bb ou formal, pois n\u00e3o traduzem a realidade. Diante disso, a jurista pondera que: \n\nA aus\u00eancia de compromisso dos conceitos jur\u00eddicos com a verdade e com a adequa\u00e7\u00e3o \nao real, que est\u00e1 na g\u00eanese do pensamento jur\u00eddico moderno e na forma\u00e7\u00e3o de seus \ninstitutos, torna conflituoso o di\u00e1logo entre a Ecologia e o Direito, pois os crescentes \nimpactos ambientais que ultrapassam as dimens\u00f5es locais e as les\u00f5es individuais, como a \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 4 - \n\npolui\u00e7\u00e3o difusa, a chuva \u00e1cida, o buraco na camada de oz\u00f4nio, fen\u00f4menos t\u00edpicos de uma \nsociedade de risco, demandam solu\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas diversas daquelas impostas por normas \ndestinadas a regular rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas individuais. \n\n Ao abordar o tema, o fil\u00f3sofo do Direito Fran\u00e7ois Ost (1997, p. 111) apresenta coment\u00e1rios sobre \n\num dilema subjacente aos processos de cria\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, referindo que: \n\nPara tra\u00e7ar o limite do permitido e do interdito, instituir responsabilidades, identificar os \ninteressados, determinar campos de aplica\u00e7\u00e3o de regras no tempo e no espa\u00e7o, o direito \ntem o costume de se servir de defini\u00e7\u00f5es com contornos n\u00edtidos, crit\u00e9rios est\u00e1veis, \nfronteiras intang\u00edveis. A ecologia reclama conceitos englobantes e condi\u00e7\u00f5es evolutivas; \no direito responde com crit\u00e9rios fixos e categorias que segmentam o real. A ecologia fala \nem termos de ecossistema e de biosfera, o direito responde em termos de limites e de \nfronteiras; uma desenvolve o tempo todo, por vezes extremamente longo, os seus ciclos \nnaturais, o outro imp\u00f5e o ritmo curto das previs\u00f5es humanas. E eis o dilema: ou o direito \ndo ambiente \u00e9 obra de juristas e n\u00e3o consegue compreender, de forma \u00fatil, um dado \ndecididamente complexo e vari\u00e1vel; ou a norma \u00e9 redigida pelo especialista, e o jurista \nnega esse filho bastardo, esse \u2039direito de engenheiro\u203a, recheado de n\u00fameros e de \ndefini\u00e7\u00f5es incertas, acompanhado de listas intermin\u00e1veis e constantemente revistas. \n\nA aus\u00eancia de di\u00e1logo entre o conhecimento cient\u00edfico dedicado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de sistemas naturais, \n\npor um lado, e a Ci\u00eancia Jur\u00eddica, por outro, decorre de fatores epistemol\u00f3gicos, i.e., inerentes aos \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o de saberes. Abordagens restritivamente disciplinares, ainda predominantes no \n\n\u00e2mbito da comunidade cient\u00edfica, dificultam a percep\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas redes de intera\u00e7\u00e3o que os sistemas \n\ngeoambientais cont\u00eam em si, que eles mant\u00eam uns com os outros (Capra 2000) e com os v\u00e1rios aspectos \n\nda realidade (econ\u00f4mico, social, jur\u00eddico, etc.). Ignora-se, assim, o fato de que os sistemas naturais, como \n\noutros objetos submetidos \u00e0 atividade cognoscitiva, t\u00eam fronteiras \u00abcada vez menos definidas; s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos por an\u00e9is que se entrecruzam em teias complexas com os dos restantes objectos, a tal ponto \n\nque os objectos em si s\u00e3o menos reais que as rela\u00e7\u00f5es entre eles\u00bb (Santos 2000, p. 73). \n\nEm face disso, a conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais tem encontrado como obst\u00e1culo o isolamento \n\ndisciplinar \u2014 \u2039semi-cego\u203a, por defini\u00e7\u00e3o (Santos 2000) \u2014 a que a cultura cient\u00edfica dominante submete os \n\nestudos dedicados a esses sistemas. Dito de outro modo, a fragmenta\u00e7\u00e3o de saberes, uma derivante da \n\narquitetura que informa (Epstein 1986) a constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia moderna, acaba contribuindo para a quebra \n\nda ordem e para a completa descaracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. Como pondera Leff (2002, p. 161): \n\nO conhecimento, ao fragmentar-se analiticamente para penetrar nos entes, separa o que \norganicamente est\u00e1 articulado; sem saber, sem inten\u00e7\u00e3o expressa, gera uma sinergia \nnegativa, um c\u00edrculo vicioso de degrada\u00e7\u00e3o ambiental que o conhecimento j\u00e1 n\u00e3o \ncompreende nem cont\u00e9m. [...] Movimento perverso do conhecimento que, em vez de \navan\u00e7ar transcendendo a ignor\u00e2ncia numa \u00abdial\u00e9tica de ilumina\u00e7\u00e3o\u00bb, vai gerando suas \npr\u00f3prias sombras, construindo um objeto transg\u00eanico que j\u00e1 n\u00e3o se reconhece no saber \ndas ci\u00eancias. \n\nAnalisam-se neste cap\u00edtulo tr\u00eas casos relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, considerados \n\nemblem\u00e1ticos por envolverem o fen\u00f4meno da fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento, a que se refere Leff, e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o ou fragmenta\u00e7\u00e3o de sistemas naturais. Todos os casos estudados t\u00eam como \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 5 - \n\ncontexto espacial o bioma Cerrado. O primeiro deles diz respeito ao julgamento da Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel \n\n1.0000.00.297454-1/000(1) pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Minas Gerais. O texto da decis\u00e3o \n\njurisdicional baseia-se numa vis\u00e3o preconceituosa a respeito do Cerrado, que diminui a import\u00e2ncia \n\ngeol\u00f3gica e ecol\u00f3gica do bioma. Adicionalmente, discutem-se os trabalhos de Silva Jr. (2001) e de Meyer \n\net al. (2004), os quais questionam a atual legisla\u00e7\u00e3o florestal quanto \u00e0 sua capacidade de possibilitar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da diversidade flor\u00edstica de matas de galeria. Demonstra-se, em suma, a exist\u00eancia de \n\ndesencontros entre o conhecimento atinente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais e diferentes manifesta\u00e7\u00f5es \n\ndo Direito Ambiental brasileiro. Como contraponto a essas incompatibilidades, afirma-se a relev\u00e2ncia de \n\nlinhas de pesquisa e de a\u00e7\u00e3o que, inspiradas na ideia de interdisciplinaridade, contribuam para o \n\nrestabelecimento dos elos de solidariedade entre os diversos campos do saber, tendo em vista a efetiva \n\nprote\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, em geral, e a conserva\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado, em particular. \n\n \n\n1.2 \u2013 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICO-AMBIENTAL E SOCIOECON\u00d4MICA GERAL \n\nDO BIOMA CERRADO. \n\n1.2.1 \u2013 Aspectos Fitogeogr\u00e1ficos, Fitofision\u00f4micos e Riqueza Biol\u00f3gica do Cerrado. \n\nNa vis\u00e3o de P\u00e1dua (2009), o viajante naturalista Carl Friedrich Philipp von Martius (1958) \n\nelaborou uma das \u00abmais deliciosas\u00bb propostas de classifica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da natureza brasileira. Em seu \n\nmanuscrito \u00abA fisionomia do Reino Vegetal no Brasil\u00bb, de 1824, o estudioso buscou inspira\u00e7\u00e3o na \n\nmitologia grega, \u00e0 maneira da cultura neocl\u00e1ssica europeia, para classificar a diversidade ecol\u00f3gica do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro em cinco grandes reinos, simbolizados por deuses ou ninfas gregas. Aos sert\u00f5es \n\ninterioranos do Cerrado coube o t\u00edtulo de Reino das Or\u00e9ades, ninfas que governavam os campos a servi\u00e7o \n\nde Diana, deusa da ca\u00e7a. De acordo com a mitologia grega, or\u00e9ades eram ninfas, s\u00edmbolos da gra\u00e7a \n\ncriativa e fecundante da natureza, que habitavam e protegiam as montanhas, cavernas e grutas. Eram \n\nmortais, mas tinham vida muito longa. Tinham o poder de curar, profetizar e nutrir. Conforme Ganem \n\n(2007), a classifica\u00e7\u00e3o do Cerrado como Reino das Or\u00e9ades consiste numa homenagem \u00e0s in\u00fameras \n\ncavernas calc\u00e1reas do bioma. \n\nEstimativas d\u00e3o conta de que o \u00abReino\u00bb do Cerrado ocupa aproximadamente 24% do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro (2.036.488 km2), o que lhe confere a condi\u00e7\u00e3o de segundo maior bioma do Pa\u00eds (Aquino 2006). \n\nO Cerrado possui fronteiras, compartilha \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o e mant\u00e9m fluxos g\u00eanicos com as demais \n\nprov\u00edncias naturais brasileiras (Amaz\u00f4nia, Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Pantanal). \u00c9 nesse bioma, tamb\u00e9m, \n\nque se encontram as nascentes e os aqu\u00edferos dos principais rios e bacias hidrogr\u00e1ficas do Pa\u00eds (Aquino \n\n2006; MMA 2010). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 6 - \n\n \n\nFigura 1.1: Mapa de Biomas do Brasil (Fonte: IBGE 2004). \n\nTabela 1.1: Percentuais de \u00e1reas ocupadas pelos biomas no Brasil (Fonte: IBGE 2004). \n\nBIOMAS CONTINENTAIS BRASILEIROS \u00c1REA APROXIMADA (KM2) \u00c1REA / TOTAL BRASIL \nBioma AMAZ\u00d4NIA 4.196.943 49,29% \nBioma CERRADO 2.036.448 23,92% \nBioma MATA ATL\u00c2NTICA 1.110.182 13,04% \nBioma CAATINGA 844.453 9,92% \nBioma PAMPA 176.496 2,07% \nBioma PANTANAL 150.355 1,76% \n\u00c1rea Total BRASIL 8.514.877  \n\n \n\nDo ponto de vista fitofision\u00f4mico (forma da vegeta\u00e7\u00e3o), o termo \u00abCerrado\u00bb \u00e9 poliss\u00eamico, \n\napresentando tr\u00eas acep\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas distintas (Walter 2006). A primeira, geral, concerne \u00e0 prov\u00edncia \n\nfitogeogr\u00e1fica como um todo, predominante no Brasil Central. Nessa acep\u00e7\u00e3o, o voc\u00e1bulo est\u00e1 a designar \n\no \u00abmosaico\u00bb de ecossistemas (savanas, matas, campos e matas de galeria) ocorrentes na referida prov\u00edncia \n\n(Klink &amp; Machado 2005). A segunda, cerrado em sentido amplo (lato sensu), alude \u00e0s forma\u00e7\u00f5es \n\nsav\u00e2nicas e campestres do bioma, a incluir desde o cerrad\u00e3o, de estrutura arb\u00f3rea mais densa, at\u00e9 o campo \n\nlimpo. \u00abPortanto, sob este conceito\u00bb \u2014 explica Walter (2006, p. 37) \u2014 \u00abh\u00e1 uma \u00fanica forma\u00e7\u00e3o \n\n[tipicamente] florestal inclu\u00edda, o Cerrad\u00e3o\u00bb. A \u00faltima acep\u00e7\u00e3o, cerrado em sentido estrito (stricto sensu), \n\n\u00e9, para o estudioso, a que melhor identifica e representa o bioma. Aproximando-se da no\u00e7\u00e3o usual de \n\nsavana, ela se reporta a uma \u00abforma\u00e7\u00e3o tropical com dom\u00ednio de gram\u00edneas, contendo uma propor\u00e7\u00e3o \n\nmaior ou menor de vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa aberta e \u00e1rvores associadas\u00bb (Collinson 1988 apud Walter 2006, p. \n\n37). Como explica Henriques (2005), a vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado \u00e9 formada por um mosaico \n\nheterog\u00eaneo de fisionomias vegetais, com as fisionomias campestres em uma extremidade e as florestais \n\nem outra, formando, assim, um gradiente altura-densidade (Eiten 1972, 1982). Este gradiente forma um \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 7 - \n\ncontinuum vegetacional, n\u00e3o havendo limites definidos entre uma fisionomia e outra, e formas \n\nintermedi\u00e1rias podem ocorrer entre elas (Henriques 2005). H\u00e1 outras forma\u00e7\u00f5es florestais no bioma \n\nCerrado (p. ex., campos rupestres, campos \u00famidos, matas de galeria), que apresentam estruturas e \n\nfisionomias semelhantes \u00e0s do sobredito gradiente fision\u00f4mico, mas essas forma\u00e7\u00f5es se diferenciam pela \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e por determinantes ed\u00e1ficos (Henriques 2005). A estas defini\u00e7\u00f5es deve-se incluir a \n\nparte geol\u00f3gica do bioma, que deu sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 fito-evolu\u00e7\u00e3o que ocorreu durante mais de 30 milh\u00f5es de \n\nanos (MA) nessa \u00e1rea, mas que se iniciou desde o Cret\u00e1cio h\u00e1 mais de 90 MA ainda antes da separa\u00e7\u00e3o do \n\ncontinente Gondwana. A diversidade de fisionomias vegetais presentes no bioma Cerrado \u00e9 representada \n\nna Figura 1.2. Na Figura 1.3, v\u00ea-se representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das fisionomias do Cerrado lato sensu \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade do solo na vertente de um vale. \n\n \n\n \n\nFigura 1.2: Principais fitofisionomias do bioma Cerrado (Fonte: Bitencourt et al. 1997). \n \n\n \n\n \nFigura 1.3: Diagrama de bloco da distribui\u00e7\u00e3o das fisionomias de cerrado sensu lato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade do solo na \n\nvertente de um vale (Fonte: Henriques 2005). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 8 - \n\nUma t\u00edpica vegeta\u00e7\u00e3o sav\u00e2nica cobre a maior parte do bioma. De 80 a 90% do Brasil Central, \n\nsegundo Eiten (1972, 1977, 1991 apud Walter 2006). Esse dado \u00e9 relevante diante da constata\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nentristecedora \u2013 de que em muitas partes do globo, notadamente no Brasil, paisagens sem cobertura \n\narb\u00f3rea densa n\u00e3o sensibilizam atores sociais e institucionais tanto quanto as que o senso comum \n\nreconhece como florestais. Embora portador de uma not\u00e1vel riqueza biol\u00f3gica, o Cerrado, especialmente \n\nem suas fei\u00e7\u00f5es-savana, n\u00e3o tem sua import\u00e2ncia reconhecida por grande parte dos atores sociais e \n\ninstitucionais. Maciel (2008) denuncia um \u00abdiscurso de inferioriza\u00e7\u00e3o do Cerrado\u00bb. No contexto \n\nbrasileiro, as fisionomias florestais da Amaz\u00f4nia e os remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica atraem uma \n\naten\u00e7\u00e3o muito maior do Poder P\u00fablico e dos movimentos ambientalistas (Walter 2006). At\u00e9 mesmo os \n\nlivros did\u00e1ticos de geografia e ci\u00eancias desestimulam o interesse pelo segundo maior bioma do Pa\u00eds, \n\nrevelou estudo recente (Bizerril 2008). As savanas, predominantes no Cerrado, s\u00e3o consideradas \n\nvegeta\u00e7\u00f5es de menor import\u00e2ncia. \u00abIsso \u00e9 um erro!\u00bb \u2013 denuncia Walter (2006, p. 35). \u00abSavanas naturais \n\ns\u00e3o um fato biol\u00f3gico, e s\u00e3o importantes por cobrirem vastas superf\u00edcies do planeta, podendo ser t\u00e3o ricas \n\nquanto as mais ricas florestas tropicais; como \u00e9 o caso do Cerrado brasileiro\u00bb. \n\nEm realidade, o Cerrado \u00e9, ao lado da Mata Atl\u00e2ntica, um dos biomas brasileiros inclu\u00eddos na lista \n\ndos hotspots para preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Conserva\u00e7\u00e3o Internacional 1999). Trata-se, com efeito, \n\nde uma das \u00e1reas estrat\u00e9gicas para prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, por apresentar alta heterogeneidade \n\nde esp\u00e9cies por m2, mas estar seriamente amea\u00e7ada pela a\u00e7\u00e3o humana. \n\nDo ponto de vista da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, o n\u00famero de plantas vasculares existentes no Cerrado \n\n\u00e9 superior ao encontrado na maioria das regi\u00f5es naturais do mundo. Plantas herb\u00e1ceas, arbustivas, \n\narb\u00f3reas e cip\u00f3s catalogados somam aproximadamente 10 mil esp\u00e9cies, havendo a possibilidade desse \n\nn\u00famero duplicar, com o avan\u00e7o dos estudos sobre o bioma (Novaes 2008). N\u00e3o bastasse isso, 44% da \n\nflora \u00e9 end\u00eamica, ou seja, tem distribui\u00e7\u00e3o restrita \u00e0 \u00e1rea do bioma (Klink &amp; Machado 2005). A fauna \n\ntamb\u00e9m \u00e9 diversificada, apresentando 159 esp\u00e9cies de mam\u00edferos, das quais 23 s\u00e3o end\u00eamicas. O n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies de aves catalogadas chega a 837 (29 end\u00eamicas). O Cerrado abriga, al\u00e9m disso, cerca de 180 \n\nesp\u00e9cies de r\u00e9pteis (20 end\u00eamicas) e 113 de anf\u00edbios (32 end\u00eamicas) (Aquino 2006). \n\nDeve-se considerar, tamb\u00e9m, que a biodiversidade no bioma Cerrado est\u00e1 associada \u00e0 \n\nheterogeneidade espacial, i.e., \u00e0 diversidade de ecossistemas e fitofisionomias (Ganem 2007). \n\nTodos esses indicadores deixam evidente que o Cerrado \u00e9 um dos sistemas naturais mais ricos da \n\nTerra e portador, ademais, de uma \u00abdignidade biol\u00f3gica\u00bb (Alvarenga 2007). Da\u00ed a import\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas pol\u00edticas, jur\u00eddicas, econ\u00f4micas, etc. tendentes \u00e0 m\u00e1xima prote\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do bioma, \u00e0 luz de \n\numa raz\u00e3o que seja capaz de reconhec\u00ea-lo como uma genu\u00edna heran\u00e7a natural. Uma heran\u00e7a que se \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 9 - \n\nmaterializou, numa lenta evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental, em conjuntos paisag\u00edsticos de longa e complexa \n\nelabora\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica e ecol\u00f3gica. Como observa Ab\u2019S\u00e1ber (2003, p. 10): \n\nMais do que simples espa\u00e7os territoriais, os povos herdaram paisagens e ecologias, pelas \nquais certamente s\u00e3o respons\u00e1veis, ou deveriam ser respons\u00e1veis. Desde os mais altos \nescal\u00f5es do governo e da administra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o mais simples cidad\u00e3o, todos t\u00eam uma \nparcela de responsabilidade permanente, no sentido da utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-predat\u00f3ria dessa \nheran\u00e7a \u00fanica que \u00e9 a paisagem terrestre. \n\nAl\u00e9m disso, deve-se ponderar que uma not\u00e1vel sociodiversidade (Santilli 2005) \u00e9 encontrada no \n\nCerrado, devido \u00e0 presen\u00e7a de comunidades tradicionais, de ind\u00edgenas pertencentes a diversas etnias, \n\nsertanejos, ribeirinhos, geraizeiros, vazanteiros, quilombolas, etc. na \u00e1rea do bioma. Muitos desses grupos \n\nsociais s\u00e3o herdeiros e praticantes de uma sabedoria rara, de uma aut\u00eantica sapientia que os habilitam a \n\nconviver com os ecossistemas de modo verdadeiramente sustent\u00e1vel. Mas essa sabedoria vem se \n\ndissipando aos poucos, \u00e0 medida que os grupos que a cultivam se veem for\u00e7ados a se deslocarem de seus \n\nrecantos, face \u00e0 expans\u00e3o geogr\u00e1fica do agroneg\u00f3cio (Sawyer 2008). \n\n1.2.2 \u2013 Geomorfologia e Solos. \n\nO Cerrado situa-se sobre planaltos sedimentares ou cristalinos, que comp\u00f5em grandes blocos \n\nhomog\u00eaneos separados entre si por uma rede de depress\u00f5es perif\u00e9ricas ou interplan\u00e1lticas. Essa varia\u00e7\u00e3o \n\ngeomorfol\u00f3gica explica, ao menos em parte, a distribui\u00e7\u00e3o de diferentes fitofisionomias na regi\u00e3o (MMA \n\n2009). Os topos de planaltos (500 a 1700m), p.ex., s\u00e3o geralmente planos e revestidos predominantemente \n\npela fitofisionomia cerrado stricto sensu. Diferentemente, depress\u00f5es (100 a 500m) apresentam maior \n\ndiversidade de fisionomias vegetais (Silva &amp; Santos 2005). \n\nAproximadamente 41% da \u00e1rea do bioma s\u00e3o formados por Latossolos, profundos, bem drenados, \n\n\u00e1cidos, com alto teor de alum\u00ednio e pobres em nutrientes como c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, pot\u00e1ssio e alguns \n\nmicronutrientes (Reatto &amp; Martins 2005). Al\u00e9m deles, verificam-se solos pedregosos e rasos (Neossolos \n\nLit\u00f3licos), arenosos (Neossolos Quartzar\u00eanicos), que comp\u00f5em aproximadamente 15% da \u00e1rea total, solos \n\norg\u00e2nicos (Organossolos) e outros em menores quantidades (MMA 2009). A Tabela 1.2 apresenta as \n\nprincipais classes de solo presentes no bioma Cerrado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 10 - \n\nTabela 1.2: Principais classes de solo presentes no Cerrado (Fonte: Ganem 2007). \n\nCLASSE DE SOLO CARACTER\u00cdSTICAS RELEVO \nSUPERF\u00cdCIE EM \n\nRELA\u00c7\u00c3O AO BIOMA \nVEGETA\u00c7\u00c3O \nORIGINAL \n\nLATOSSOLOS \nMuito intemperizados, pobres \nem nutrientes, muito profundos, \nporosos e bem drenados \n\nPlano a suave-\nondulado \n\n46,0% Cerrad\u00e3o, cerrado \n\nNEOSSOLOS \nQUARTZAR\u00caNICOS \n(areias quartzosas) \n\nProfundos, arenosos, pobres em \nmat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes, \ndominados por quartzo, muito \nporosos e excessivamente \ndrenados \n\nPlano a suve-\nondulado \n\n15,0% Cerrad\u00e3o, cerrado \n\nARGISSOLOS \n(podz\u00f3licos) \n\nSolos heterog\u00eaneos, com \naumento de argila ao longo do \nperfil \n\nOndulado a forte-\nondulado; por\u00e7\u00f5es \ninteriores de encostas \n\n15,0% Cerrad\u00e3o, cerrado \n\nNITOSSOLOS \nVERMELHOS (terra roxa \nestruturada) \n\nDerivados de rochas b\u00e1sicas e \nultrab\u00e1sicas, ricas em minerais \nferromagnesianos \n\nOndulado a forte-\nondulado; por\u00e7\u00f5es \nm\u00e9dia e interior de \nencostas \n\n1,7% \nCerrad\u00e3o, cerrado, \nmata seca \n\nCAMBISSOLOS \nPouco intemperizados, elevado \nteor de silte, rasos e profundos \n(at\u00e9 1m) \n\nMovimentado \n(ondulados a forte-\nondulados) \n\n3,1% \nCerrado, campo \nsujo e campo \nrupestre \n\nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS \n(solos lit\u00f3licos) \n\nRasos, associados e \nafloramentos de rocha \n\nMuito acidentado, \nondulado a \nmontanhoso \n\n7,3% Campo limpo \n\nPLINTOSSOLOS (laterita \nhidrom\u00f3rfica) \n\nHidrom\u00f3rficos, com s\u00e9rias \nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \nalargamento tempor\u00e1rio \n\nPlano e suve-\nondulado, em \u00e1reas \ndeprimidas \n\n3,0% \n\nCampo \u00famido, \nparque de cerrado, \nmata de galeria e \ncampo de \nmurunduns \n\nGLEISSOLOS (gley \nh\u00famico e pouco \nh\u00famico) \n\nHidrom\u00f3rficos, mal drenado, \ncamada escura de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica mal decomposta \n\nDepress\u00f5es sujeitas a \ninunda\u00e7\u00f5es \n\n2,3% \n\nCampo \u00famido, \nparque de cerrado, \nmata de galeria, \nvereda, campo \nlimpo e campo de \nmurunduns \n\nNEOSSOLOS FL\u00daVICOS \n(aluvial) \n\nPouco evolu\u00eddos, camadas sem \nrela\u00e7\u00e3o pedogen\u00e9tica entre si \n\nPlano, margens de \ncursos de\u00e1gua e \nlagoas, v\u00e1rzeas \n\n? \nCampo limpo, mata \nde galeria, vereda \n\nORGANOSSOLOS \n(org\u00e2nico) \n\nPouco evolu\u00eddos, escuros, \nrestos de vegetais em grau \nvariado de decomposi\u00e7\u00e3o, mal \ndrenado \n\nPlano, margens de \ncursos de\u00e1gua, \nv\u00e1rzeas \n\n? \nCampo limpo, mata \nde galeria, vereda \n\n \n\n1.2.3 \u2013 Hidrografia. \n\nConforme Lima &amp; Silva (2005), o Cerrado contribui significativamente para a vaz\u00e3o gerada nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas do Araguaia/Tocantins, S\u00e3o Francisco e Paran\u00e1/Paraguai (Tabela 1.3). A Figura 1.4 \n\nrepresenta a distribui\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado sobre as principais bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. A supress\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o remanescente influencia a quantidade e a qualidade dos recursos h\u00eddricos, i.e., a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda cobertura vegetal do bioma tem grande import\u00e2ncia para a gest\u00e3o e para a conserva\u00e7\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 11 - \n\nTabela 1.3: Contribui\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado na forma\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil (Fonte: Lima &amp; Silva 2005). \n \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Caracter\u00edstica \n\nARAGUAIA/TOCANTINS \nCerrado representa 78% da \u00e1rea e 71% de sua produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, mesmo sendo parte desta bacia \ninfluenciada pela floresta Amaz\u00f4nica. \n\nS\u00c3O FRANCISCO \nDo ponto de vista da hidrologia \u00e9 completamente dependente do Cerrado que, com apenas 47% da \n\u00e1rea, gera 94% da \u00e1gua que flui superficialmente. \n\nPARAN\u00c1/PARAGUAI Cerrado compreende 48% de sua \u00e1rea e gera 71% da vaz\u00e3o m\u00e9dia. \n\nAMAZONAS Possui 5% de \u00e1rea e 4% de produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. \n\nATL\u00c2NTICO \nNORTE/NORDESTE \n\nPossui 27% de \u00e1rea e 11% da vaz\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 1.4: Distribui\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado e bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil (Fonte: MMA 2010). \n\n1.2.4 \u2013 Cen\u00e1rio de Uso Socioecon\u00f4mico do Cerrado. \n\nEmbora o Cerrado seja considerado uma \u00e1rea estrat\u00e9gica para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental (hotspot), \n\na supress\u00e3o da cobertura vegetal do bioma, principalmente para o avan\u00e7o das fronteiras agropecu\u00e1rias, \n\nmarcha a passos largos. T\u00e3o largos que algumas estimativas preveem seu desaparecimento, como bioma \n\n(cont\u00ednuo), antes que a segunda metade do s\u00e9culo XXI se inicie (Machado et al. 2004, Lewinsohn 2009). \n\nDesoladora antevis\u00e3o de um cen\u00e1rio que pode vir a se concretizar devido, em parte, \u00e0 omiss\u00e3o sistem\u00e1tica \n\nde atores estatais e sociais ante a extensiva devasta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e, por outro lado, a um dilema subjacente \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 12 - \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas concernentes aos espa\u00e7os naturais do Pa\u00eds. Se, por um lado, os \n\nmovimentos ambientalistas e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) postulam a amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, a bancada ruralista e alguns setores governamentais defendem, por outro, a \n\nconvers\u00e3o dos ecossistemas vegetais remanescentes em monoculturas agr\u00edcolas ou pastagens. \n\nNa an\u00e1lise de Ab\u2019S\u00e1ber (2003, p. 24), persiste no Brasil, em linhas gerais, \u00abuma implic\u00e2ncia \n\nat\u00e1vica pelos \u2039sert\u00f5es\u203a florestados extensivos que dificultaram a vida dos primeiros povoadores\u00bb. Essa \n\nimplic\u00e2ncia, em rela\u00e7\u00e3o ao Cerrado, parece ser mais intensa e renitente, pois se articula com uma ideia \n\ndistorcida, mas largamente disseminada, que diminui a import\u00e2ncia biol\u00f3gica das formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\npresentes no bioma. Soma-se a isso o fato de as condi\u00e7\u00f5es naturais do Cerrado \u00abatra\u00edrem\u00bb a convers\u00e3o \n\nextensiva e indiscriminada de terras na regi\u00e3o. Pelo fato de o cerrado situar-se em topografia favor\u00e1vel \u00e0 \n\nagricultura, \u00e9 um bioma que vem sendo devastado em todo o pa\u00eds, e por ser rico em esp\u00e9cies de \n\ngram\u00edneas, \u00e9 usado como pasto natural para a pecu\u00e1ria extensiva, estimulada pela derrubada e rareamento \n\nde arbustos e \u00e1rvores, colocando os nutrientes em disponibilidade na atmosfera e no solo, por meio das \n\nqueimadas (Mantovani 2003). \n\nO monitoramento preciso do estado de conserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do bioma Cerrado \u00e9 \n\nrelativamente recente, se comparado ao atinente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (Shimabukuro et al. 2000, \n\nFerreira et al. 2006). Esse fato \u00e9 um sintoma, n\u00e3o desprez\u00edvel, da \u00abinvisibilidade\u00bb do Cerrado (Porto-\n\nGon\u00e7alves 2008) ante a Mata Atl\u00e2ntica ou, de modo ainda mais percept\u00edvel, a Amaz\u00f4nia. Pode-se referir o \n\nano de 1998, quando teve in\u00edcio o projeto A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias para a Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade do \n\nCerrado e Pantanal (Brasil 1999), como um marco relevante, em \u00e2mbito nacional, do reconhecimento da \n\nrelev\u00e2ncia estrat\u00e9gica biol\u00f3gica e social do bioma Cerrado, hoje gravemente amea\u00e7ado. Desde ent\u00e3o, \n\noutros projetos de investiga\u00e7\u00e3o e de conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam sido realizados, entre eles: (1) o Sistema Integrado \n\nde Alerta de Desmatamentos para o Estado de Goi\u00e1s (SIAD, Goi\u00e1s), desenvolvido pelo Laborat\u00f3rio de \n\nProcessamento de Imagens e Geoprocessamento da Universidade Federal de Goi\u00e1s (LAPIG, UFG), em \n\nparceria com a Secretaria do Meio Ambiente e dos Recursos H\u00eddricos do Estado de Goi\u00e1s (SEMARH, \n\nGoi\u00e1s); (2) o Sistema Integra\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es Espaciais para o Planejamento e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica do \n\nCerrado (IP\u00ca), promovido pelo Conselho Nacional de Pesquisa Cient\u00edfica (CNPq); e (3) o Projeto de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Utiliza\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel da Diversidade Biol\u00f3gica (PROBIO-Cerrado). \n\nEm termos t\u00e9cnicos e operacionais, a obten\u00e7\u00e3o de resultados precisos por esses sistemas de \n\nmonitoramento tem se deparado com alguns obst\u00e1culos. Destaca-se, em primeiro plano, a vast\u00edssima \n\nextens\u00e3o territorial a ser considerada por imagens de sat\u00e9lite com resolu\u00e7\u00e3o espacial m\u00e9dia-alta (Andrade \n\n2007). Al\u00e9m disso, o longo per\u00edodo com presen\u00e7a de nuvens vem sendo apontado como uma dificuldade \n\n(Sano et al. 2006). Ademais, a heterogeneidade de fisionomias vegetais encontradas no Cerrado obsta, n\u00e3o \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 13 - \n\nraramente, a identifica\u00e7\u00e3o e o dimensionamento preciso dos desmates. Isso porque algumas dessas \n\nfisionomias, notadamente as compostas por esp\u00e9cies rasteiras, esparsas, herb\u00e1ceas e arbustivas, \n\nencontram-se entremeadas por \u00e1reas submetidas a processos antropog\u00eanicos, como pastagens (Ferreira et \n\nal. 2006). De acordo com Andrade (2007), outro empecilho, particularmente para a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa \n\ndas perdas da cobertura vegetal do Cerrado, decorre da aus\u00eancia, n\u00e3o raramente verificada, de mapas-base \n\nou \u00abpontos de partida\u00bb relativos ao estado de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em dado momento. No caso do \n\nCerrado, esse empecilho deriva, em certa medida, da j\u00e1 aludida \u00abinvisibilidade\u00bb pol\u00edtica do Cerrado em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos, predominantemente florestais, existentes no Pa\u00eds. \n\nEntrementes, os estudos realizados at\u00e9 hoje s\u00e3o acordes em demonstrar os processos de \n\ndevasta\u00e7\u00e3o e de quebra da continuidade floral do bioma. Conforme Sano et al. (2007, 2008), \n\naproximadamente 26,5% do bioma j\u00e1 est\u00e3o ocupados por pastagens cultivadas e 10,5% por culturas \n\nagr\u00edcolas. Expans\u00e3o de lavouras, das \u00e1reas de pastoreio, da minera\u00e7\u00e3o e o aumento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \n\nvegetal (para abastecimento de sider\u00fargicas, notadamente em Minas Gerais) s\u00e3o identificados como os \n\nprincipais vetores do desmatamento do bioma. \n\nEm 2002, estudo baseado em imagens de sat\u00e9lite MODIS concluiu que 55% da vegeta\u00e7\u00e3o do bioma \n\nhaviam sido suprimidos ou transformados pela a\u00e7\u00e3o humana. Percentual que equivale a quase tr\u00eas vezes \n\nao correspondente \u00e0 cobertura vegetal nativa retirada da Amaz\u00f4nia at\u00e9 aquele ano (Machado et al. 2004). \n\nAs taxas anuais de desmatamento tamb\u00e9m s\u00e3o mais elevadas no Cerrado. Entre 1970 e 1975, a m\u00e9dia do \n\ndesflorestamento no bioma atingiu o n\u00famero impressionante de 40 mil km2/ano, 1,8 vezes a taxa \n\nverificada na Amaz\u00f4nia durante o per\u00edodo 1978-1988. Os n\u00edveis atuais de supress\u00e3o de matas no Cerrado \n\nn\u00e3o s\u00e3o menos desoladores. Enquanto as aten\u00e7\u00f5es do Governo Brasileiro se concentram no combate ao \n\ndesmatamento na Amaz\u00f4nia, o Cerrado vem perdendo, em m\u00e9dia, 21.260 km2 de vegeta\u00e7\u00e3o original por \n\nano, conforme dados recentes do MMA (Salomon 2009). Espa\u00e7os antes ricos em diversidade biol\u00f3gica, \n\ncultural e de multifacetadas fitofisionomias v\u00e3o se transformando em paisagens homog\u00eaneas, destinadas \n\nao cultivo extensivo de gr\u00e3os. Entre 2002 e 2008, o bioma sofreu perdas de vegeta\u00e7\u00e3o equivalentes \u00e0 \n\nmetade do territ\u00f3rio do Estado de S\u00e3o Paulo. Esse ritmo de desmatamento corresponde a mais que o dobro \n\ndas estimativas de abate de \u00e1rvores na Amaz\u00f4nia em 2009. Segundo o programa de monitoramento por \n\nsat\u00e9lites da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA), menos de 5% da \u00e1rea total do \n\nbioma apresenta remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o com mais de 2 mil hectares cont\u00ednuos (Novaes 2008). A \n\nFigura 1.5 representa, na escala de bioma, o desmatamento acumulado at\u00e9 o ano de 2008. Interpretando-a \n\nvisualmente, nota-se a perda da continuidade espacial da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo do bioma. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 14 - \n\n \nFigura 1.5: Mapa do bioma Cerrado contendo a distribui\u00e7\u00e3o espacial das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o remanescente (verde) e \n\ndesmatamento acumulado at\u00e9 2008 (rosa) (Fonte: MMA 2010). \n \n\nTabela 1.4: Desmatamento no Cerrado at\u00e9 o ano de 2002 e entre os anos de 2002 e 2008, tendo como refer\u00eancia a \u00e1rea total do \nbioma (Fonte: MMA 2010). \n\nPer\u00edodo \u00c1rea desmatada km2 \u00c1rea desmatada (%) \nAt\u00e9 2002 890.636 43,67 \n2002-2008 85.074 4,17 \nDesmatamento total 975.711 47,84 \n \n\nTabela 1.5: Compara\u00e7\u00e3o do desmatamento nos biomas Cerrado, Caatinga, Pantanal, Amaz\u00f4nia e Pampa no per\u00edodo 2002-2008 \n(Fonte: MMA 2010). \n\nBioma \u00c1rea total (km2) \n\u00c1rea desmatada entre \n2002-2009 (km2) \n\nDesmatamento anual \n(km2) \n\nTaxa de desmatamento \nanual (%) \n\nCerrado 2.047.146 85.074 14.179 0,69 \nCaatinga 826.411 16.576 2.763 0,33 \nPantanal 151.313 4.279 713 0,47 \nAmaz\u00f4nia 4.196.943 110.068 18.344 0,42 \nPampa 177.767 2.183 364 0,20 \n \n\nTabela 1.6: Situa\u00e7\u00e3o do desmatamento no Cerrado no per\u00edodo 2002-2008 por regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas (Fonte: MMA 2010). \nRegi\u00e3o \n\n\u00c1rea de Cerrado (km2) \n\u00c1rea desmatada 2002-2008 \n\n(km2) \n\u00c1rea desmatada 2002-2008 \n\n(%) \nTocantins 596.378 26.934 4,5 \nS\u00e3o Francisco 363.850 16.240 4,5 \nAtl\u00e2ntico Nordeste Ocidental 124.231 9.740 7,8 \nParan\u00e1 428.860 7.549 1,8 \nParaguai 179.682 7.549 4,0 \nParna\u00edba 155.085 7.393 4,8 \nAmaz\u00f4nica 156.209 9.301 6,0 \nAtl\u00e2ntico Leste 33.137 663 2,0 \nAtl\u00e2ntico Sudeste 1.643 9 0,5 \nAtl\u00e2ntico Nordeste Oriental 125 3 2,4 \nTotal  85.074 4,17 \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 15 - \n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante observar que a devasta\u00e7\u00e3o do Cerrado, que j\u00e1 atingiu mais da metade da \n\n\u00e1rea do bioma, tem vindo a gerar n\u00edveis de emiss\u00e3o de CO2 pr\u00f3ximos aos decorrentes das queimadas na \n\nAmaz\u00f4nia (Const\u00e2ncio 2009). \n\nPor outro lado, as parcelas do Cerrado convertidas em unidades de conserva\u00e7\u00e3o (federais, \n\nestaduais e municipais) de prote\u00e7\u00e3o integral ou de uso sustent\u00e1vel, que somam aproximadamente 8,24% \n\nda \u00e1rea do bioma (MMA 2010), n\u00e3o s\u00e3o capazes de conter um processo de devasta\u00e7\u00e3o com tamanha \n\namplitude (Aquino 2006). \n\nTodos esses fatos comp\u00f5em um cen\u00e1rio entristecedor e que contrasta com a recomenda\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica de que o Poder P\u00fablico, em escalas nacional, regional e local, necessitaria adotar uma postura de \n\n\u00abdesmatamento zero\u00bb, ou pelo menos de desmatamento evitado (Lavratti &amp; Prestes 2009), para o Cerrado, \n\nat\u00e9 que se possa conceber um planejamento integrado e estrat\u00e9gico de aproveitamento dos recursos \n\nnaturais do bioma (Machado et al. 2004). Enquanto isso n\u00e3o ocorre, as transforma\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o persistem \n\ne s\u00e3o acompanhadas por muitos impactos ecol\u00f3gicos e socioambientais negativos, tais como fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nde habitats, decr\u00e9scimos na biodiversidade, invas\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, eros\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos solos, \n\npolui\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos, degrada\u00e7\u00e3o de ecossistemas, altera\u00e7\u00f5es nos regimes de queimadas, desequil\u00edbrios \n\nnos ciclos do carbono, modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas regionais, perda de nutrientes e eros\u00e3o de sociodiversidade \n\n(Klink &amp; Machado 2005). Transforma\u00e7\u00f5es essas cujos impactos poder\u00e3o se estender aos outros dom\u00ednios \n\nde natureza do Pa\u00eds, pois, consoante Sawyer (2008, p. 4): \n\n\u00c1gua, biodiversidade e clima s\u00e3o interdependentes. A \u00e1gua depende da cobertura \nvegetal, ou seja, da flora, cuja reprodu\u00e7\u00e3o, por sua vez, depende da fauna para polinizar \nflores e dispersar sementes e esporos. A flora e a fauna dependem das chuvas e dos \nfluxos das veredas, c\u00f3rregos e rios. Retirando-se qualquer um dos elos, rompe-se a \ncadeia vital e o ecossistema todo pode entrar em colapso. A diversidade \u00e9 fator \nimportante na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a clim\u00e1tica. Se os ecossistemas centrais do Brasil \nentrarem em colapso, os outros ecossistemas tamb\u00e9m ser\u00e3o prejudicados. \n\nDiante de tal conjuntura, um dos principais desafios para a conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado consiste em \n\ndemonstrar a relev\u00e2ncia dos servi\u00e7os que sua diversidade biol\u00f3gica desempenha. As pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndevem levar em considera\u00e7\u00e3o a base de informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u00abtanto sobre esp\u00e9cies e habitats quanto \n\nsobre funcionamento de ecossistemas, uma vez que as modifica\u00e7\u00f5es da paisagem t\u00eam implica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nregime de queimadas, a hidrologia, a ciclagem e os estoques de carbono e possivelmente o clima\u00bb (Klink \n\n&amp; Machado 2005, p. 152). Como pondera Henriques (2003, p. 36): \n\no cen\u00e1rio ambiental \u2014 no cerrado e nas regi\u00f5es vizinhas \u2014 que definir\u00e1 o uso dos \nrecursos naturais, como a \u00e1gua, e a qualidade de vida dos brasileiros no final da primeira \nmetade do s\u00e9culo 21 vai depender, e muito, das decis\u00f5es pol\u00edticas e do aproveitamento \ndo conhecimento t\u00e9cnico existente hoje. S\u00f3 assim ser\u00e1 poss\u00edvel evitar ou minimizar os \nimpactos negativos da destrui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do cerrado. \n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 16 - \n\n1.3 \u2013 EXEMPLOS DE DESAJUSTES ENTRE O DIREITO AMBIENTAL-FLORESTAL E AS \n\nBASES CIENT\u00cdFICAS PARA CONSERVA\u00c7\u00c3O DO BIOMA CERRADO. \n\n1.3.1 \u2013 O \u00abSil\u00eancio\u00bb da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira/1988 e a Devasta\u00e7\u00e3o do Bioma. \n\nO modo discriminat\u00f3rio ou desproporcional pelo qual preceitos jur\u00eddicos importantes tratam os \n\nbiomas existentes no Pa\u00eds contribui para os altos \u00edndices de devasta\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do Cerrado. O fato \n\nde a grande savana brasileira n\u00e3o haver sido inclu\u00edda entre as regi\u00f5es naturais que a Constitui\u00e7\u00e3o/1988 \n\nconsidera como \u00abpatrim\u00f4nio nacional\u00bb (art. 225, \u00a74\u00ba)3 contribui para o descaso com que atores sociais, \n\npol\u00edticos e econ\u00f4micos a tratam (Soares Jr. &amp; Alvarenga 2009; Alvarenga &amp; Martins Jr. 2009). O Cerrado, \n\nassim como a Caatinga e os Campos Sulinos, \u00e9 visto, por muitos, como um \u00abprimo pobre\u00bb entre os \n\ngrandes sistemas geol\u00f3gico-ambientais brasileiros. \n\nO \u00absil\u00eancio\u00bb da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira em rela\u00e7\u00e3o ao Cerrado gera repercuss\u00f5es negativas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do bioma no patamar jur\u00eddico-normativo infraconstitucional. A Lei Federal 9.605/1998, que \n\nprev\u00ea os crimes ambientais, p.ex., aponta sua prote\u00e7\u00e3o para as \u00abflorestas\u00bb na maior parte dos seus artigos, \n\nsem se pronunciar sobre as demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o. Por outro lado, de acordo com o C\u00f3digo \n\nFlorestal, enquanto propriet\u00e1rios rurais na Amaz\u00f4nia s\u00e3o obrigados a conservar 80% da cobertura vegetal \n\nnativa em suas glebas como \u00e1reas de Reserva Legal (RL), o percentual m\u00ednimo da reserva flor\u00edstica \n\nobrigat\u00f3ria \u00e9 de 20% no Cerrado.4 Por isso, h\u00e1 quem associe os altos n\u00edveis de desmatamento no bioma \n\nCerrado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o t\u00edmida que a Constitui\u00e7\u00e3o e o atual C\u00f3digo Florestal lhe oferecem (Barata 2009). \n\nTamb\u00e9m deve ser observado que ainda n\u00e3o existe uma lei, de amplitude territorial federal, \n\nespecialmente dedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do bioma, ao contr\u00e1rio do que acontece com a Mata Atl\u00e2ntica. No \n\nBrasil, apenas o Estado de S\u00e3o Paulo, j\u00e1 com pouqu\u00edssimos remanescentes de Cerrado, editou uma lei \n\nsobre a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa das \u00e1reas do bioma existentes em sua circunscri\u00e7\u00e3o (Lei \n\nEstadual 13.550/2009) (CETESB 2009). \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, o \u00absil\u00eancio\u00bb do texto constitucional quanto ao Cerrado, uma resultante de pr\u00e9-\n\nno\u00e7\u00f5es que diminuem, por desconhecimento, a import\u00e2ncia biol\u00f3gica das formas de vegeta\u00e7\u00e3o presentes \n\nno bioma, acaba concorrendo para a degrada\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o dos ecossistemas da regi\u00e3o. \n\n1.3.2 \u2013 Uma Decis\u00e3o Jurisdicional Incompat\u00edvel com a Necessidade de Conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado. \n\n\u00abN\u00e3o \u00e9 bastante n\u00e3o ser cego / Para ver as \u00e1rvores e as flores\u00bb (Pessoa 2005, p. 157). Vis\u00f5es \n\ndistorcidas ou fragmentadas de sistemas naturais e de seus significados biol\u00f3gicos podem comprometer a \n\n                                                           \n3 As Propostas de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) 115/1995 e 504/2010 t\u00eam como objetivo comum alterar o \u00a74\u00ba do art. 225 da \nConstitui\u00e7\u00e3o brasileira, para incluir o Cerrado e a Caatinga entre os biomas considerados patrim\u00f4nio nacional. Todavia, at\u00e9 o \npresente momento, a altera\u00e7\u00e3o proposta n\u00e3o foi incorporada ao texto constitucional. \n4 Cf. C\u00f3digo Florestal, art. 16, III, com reda\u00e7\u00e3o dada pela Medida Provis\u00f3ria 2.166-67/2001. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 17 - \n\nefetividade ou at\u00e9 mesmo tornar in\u00f3cuos os instrumentos legais, administrativos e jurisdicionais \n\ndestinados \u00e0 sua conserva\u00e7\u00e3o (Walter 2006). N\u00e3o por acaso, Greuter et al. (2003, apud Walter 2006, p. \n\n246) afirmam que: \u00abA nomenclatura biol\u00f3gica \u00e9 relevante para todos que necessitem comunicar-se a \n\nrespeito dos organismos\u00bb. \n\nEm sentido contr\u00e1rio ao dessa advert\u00eancia, a Quarta C\u00e2mara C\u00edvel do Tribunal de Justi\u00e7a do \n\nEstado de Minas Gerais (TJMG), ao julgar a Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 1.0000.00.297454-1/000(1), considerou \n\ndescabida a institui\u00e7\u00e3o da RL em \u00e1reas de cerrado e de campos, fitofisionomias que, para aquele \u00f3rg\u00e3o de \n\naplica\u00e7\u00e3o do direito, n\u00e3o seriam protegidas pelo C\u00f3digo Florestal. Segundo o texto da decis\u00e3o: \n\nA exig\u00eancia \u00e9 descabida quando se trate de terras de cultura, cerrado e campos, por n\u00e3o \nserem florestas ou vegeta\u00e7\u00f5es nativas que tenham preserva\u00e7\u00e3o amparada pelo citado \nC\u00f3digo. [...] O cerrado \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o composta de arbustos enfezados, de galhada \ntortuosa, entre os quais vegetam as gram\u00edneas que servem de pasto ao gado. O campo \u00e9 a \nextens\u00e3o de terra, ar\u00e1vel ou arada, que n\u00e3o possui vegeta\u00e7\u00e3o nativa e importante. Trata-\nse de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, raras \u00e1rvores, poucos acidentes, que o homem aproveita para a \nplanta\u00e7\u00e3o (TJMG 2002). \n\nAs \u00e1reas de cerrado (stricto sensu) foram assim reduzidas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \u00abvegeta\u00e7\u00e3o composta de \n\narbustos enfezados, de galhada tortuosa, entre os quais vegetam as gram\u00edneas que servem de pasto ao \n\ngado\u00bb. Por outra parte, os campos foram tratados como regi\u00f5es desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \n\nimportante, \u00abque o homem aproveita para a planta\u00e7\u00e3o\u00bb. \n\nEssas passagens do texto, de modo particular, remontam aos fatores hist\u00f3rico-econ\u00f4micos e \u00e0 \n\nl\u00f3gica dominante de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, abordados supra. Manifesta-se no ac\u00f3rd\u00e3o a vis\u00e3o, \n\nn\u00e3o raramente percept\u00edvel no Brasil, de que paisagens naturais devem ceder lugar \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\natividades agropecu\u00e1rias. Como observa Ab\u2019S\u00e1ber (2003, p. 24): \u00abN\u00e3o se sabe como superar este velho \n\ndilema, ou seja, o de que para ocupar economicamente o espa\u00e7o \u00e9 necess\u00e1rio sacrificar o revestimento \n\nvegetal prim\u00e1rio\u00bb. Essa vis\u00e3o produz consequ\u00eancias mais s\u00e9rias no caso do bioma Cerrado, cujas \n\nfitofisionomias, notadamente as n\u00e3o florestais (\u00e1reas campestres e sav\u00e2nicas), s\u00e3o tidas como de menor \n\nimport\u00e2ncia, quando comparadas \u00e0 cobertura vegetal presente na Amaz\u00f4nia ou nos remanescentes da Mata \n\nAtl\u00e2ntica. \n\nPor outro \u00e2ngulo, do ponto de vista cient\u00edfico, a decis\u00e3o em comento desrespeita, por \n\ndesconhecimento, as caracter\u00edsticas naturais do Cerrado, pois \u00e9 da condi\u00e7\u00e3o natural (ontol\u00f3gica) desse \n\nbioma apresentar-se como um grande \u00abmosaico\u00bb natural, formado por diversos tipos de ecossistemas, com \n\ndiferentes tra\u00e7os fitofision\u00f4micos (savanas, florestas, campos e matas de galeria). A prop\u00f3sito, uma \n\nnot\u00e1vel diversidade flor\u00edstica ocorre, precisamente, nas \u00e1reas sav\u00e2nicas e campestres \u2013 ou seja, n\u00e3o \n\nflorestais \u2013 do Cerrado (Goodland &amp; Ferri 1979, Rizzini 1997), e a riqueza biol\u00f3gica presente nessas \u00e1reas \n\ncontribui para que o bioma seja considerado um hotspot (regi\u00e3o priorit\u00e1ria) para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 18 - \n\nbiodiversidade. Como explica Walter (2006, p. 35), \u00e1reas de campo e de savana podem ser \u00abt\u00e3o ricas \n\nquanto as mais ricas florestas tropicais\u00bb. A concep\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de quaisquer instrumentos jur\u00eddicos \n\nrelativos \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado devem levar em conta a riqueza biol\u00f3gica e os aspectos fitofision\u00f4micos \n\ninerentes a esse grande sistema natural. Com efeito, as formas de vegeta\u00e7\u00e3o presentes num determinado \n\nespa\u00e7o n\u00e3o se encontram ali por acaso. M\u00faltiplos fatores, de diferentes ordens e com diferentes pesos, mas \n\ntodos interdependentes, determinam as caracter\u00edsticas fitofision\u00f4micas e flor\u00edsticas de um ecossistema. \n\nCaracter\u00edsticas que devem ser compreendidas e respeitadas pelos \u00f3rg\u00e3os de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAdemais, \u00e9 cientificamente incorreto afirmar que n\u00e3o h\u00e1 florestas no bioma Cerrado. Essas \n\nfisionomias vegetais existem, sim, na regi\u00e3o, mas se encontram distribu\u00eddas de maneira naturalmente \n\nesparsa. S\u00e3o os chamados \u00abcerrad\u00f5es\u00bb, que, em intera\u00e7\u00e3o com savanas, campos, matas de galeria, veredas \n\ne outros ecossistemas, constituem o \u00abcomplexo\u00bb vegetacional do Cerrado (Mantovani 2003, p. 390). \n\nEm s\u00edntese, o ac\u00f3rd\u00e3o correlativo \u00e0 Apela\u00e7\u00e3o C\u00edvel n\u00ba 1.0000.00.297454-1/000(1) \u00e9 incompat\u00edvel \n\nante o conhecimento atinente \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais, ao desconsiderar: (1) o dado ontol\u00f3gico \n\nde que o Cerrado consiste num grande \u00abmosaico\u00bb natural, ao longo do qual se distribuem diversas \n\nfisionomias vegetais, algumas delas n\u00e3o florestais (\u00e1reas de cerrado stricto sensu e de campo, p.ex.); (2) a \n\nriqueza biol\u00f3gica naturalmente verificada nessas fitofisionomias do bioma, riqueza essa que contribui para \n\na inclus\u00e3o da regi\u00e3o na lista dos hotspots (\u00e1reas priorit\u00e1rias) para conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. \n\nO texto da decis\u00e3o expressa um entendimento, enfim, carregado de pr\u00e9-no\u00e7\u00f5es e distor\u00e7\u00f5es \n\ncognitivas, pois n\u00e3o atribui o devido valor ao patrim\u00f4nio flor\u00edstico do Pa\u00eds e desconhece, de modo ainda \n\nmais percept\u00edvel, a import\u00e2ncia biol\u00f3gica das fisionomias vegetais do bioma Cerrado, notadamente das \n\ncampestres e sav\u00e2nicas. \n\nPor derradeiro, \u00e9 importante referir que as exig\u00eancias atinentes \u00e0 RL tamb\u00e9m se estendem, de \n\nacordo com o C\u00f3digo Florestal em vigor, \u00e0s \u00e1reas de cerrado stricto sensu, \u00e0s fisionomias campestres e \u00e0s \n\n\u00aboutras formas de vegeta\u00e7\u00e3o nativa\u00bb5 existentes no Brasil, de maneira que o ac\u00f3rd\u00e3o do TJMG, al\u00e9m de \n\ncontrariar as recomenda\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para conserva\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado, n\u00e3o guarda compatibilidade \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal em vigor. \n\n1.3.3 \u2013 A Insufici\u00eancia da APP para a Prote\u00e7\u00e3o da Diversidade Arb\u00f3rea de Tr\u00eas Matas de Galeria \n\nna Reserva Ecol\u00f3gica do IBGE, Distrito Federal. \n\nDesajustes entre legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal e conserva\u00e7\u00e3o de determinados ambientes terrestres \n\ns\u00e3o enfocados em alguns estudos. Metzger (2002, 2010), p.ex., examinou a insufici\u00eancia, do ponto de \n\n                                                           \n5 Cf. C\u00f3digo Florestal em vigor: art. 16, III e IV, com reda\u00e7\u00e3o determinada pela Medida Provis\u00f3ria 2.166-67/2001. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 19 - \n\nvista da Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o, das atuais metragens das \u00e1reas de RL. Sparovek et al. (2002) \n\nconclu\u00edram que as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u00e0s margens de cursos d\u2019\u00e1gua deviam ter, no \n\nm\u00ednimo, 52m de largura, e n\u00e3o 30m, para atenuar processos de eros\u00e3o de solo. Silva Jr. (2001) avaliou os \n\npadr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1rvores em tr\u00eas matas de galeria \u2014 Pitoco, Monjolo e Taquara \u2014 na \n\nReserva Ecol\u00f3gica do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), no Distrito Federal. As tr\u00eas \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais representam comunidades vegetais relevantes para a manuten\u00e7\u00e3o da \u00absa\u00fade\u00bb (ou \n\nsanidade) dos ecossistemas locais e para a oferta e qualidade da \u00e1gua na regi\u00e3o, mas se encontram \n\nsignificativamente amea\u00e7adas pela a\u00e7\u00e3o humana. O objetivo geral da avalia\u00e7\u00e3o foi verificar a efetividade \n\ndo C\u00f3digo Florestal, notadamente das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP), quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade arb\u00f3rea nas tr\u00eas matas de galeria mencionadas. \n\nAs comunidades vegetais de cada s\u00edtio investigado foram classificadas como: (1) \u00famida, (2) \n\nintermedi\u00e1ria ou (3) seca, conforme os diferentes padr\u00f5es de umidade dos solos. Silva Jr. (2001) \n\ndemonstrou haver uma maior similaridade flor\u00edstica e estrutural entre comunidades sujeitas a condi\u00e7\u00f5es \n\nequivalentes de umidade, ainda que localizadas em s\u00edtios diversos, do que entre comunidades \u00famida e seca \n\nsituadas na mesma mata. Notou-se que a similaridade do regime de umidade do solo resulta em \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes em termos de composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, densidade e \u00e1rea basal. Dessa maneira, as \n\ncomunidades \u00famidas das tr\u00eas matas apresentam mais semelhan\u00e7as entre si, mesmo estando localizadas em \n\ns\u00edtios diferentes, do que com as comunidades intermedi\u00e1rias ou secas situadas em suas respectivas \u00e1reas. \n\nPara Silva Jr. (2001), isso significa que o padr\u00e3o de umidade dos solos \u2014 distinto nos diferentes \n\nambientes analisados ao longo do gradiente topogr\u00e1fico, desde as margens dos c\u00f3rregos at\u00e9 as bordas com \n\no cerrado \u2014 \u00e9 um fator ambiental com grande peso na determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de agrupamento e de \n\ndiversidade arb\u00f3rea das comunidades analisadas.6 \n\nOcorre que as comunidades \u00famidas, justamente as que apresentam maior diversidade flor\u00edstica, \n\npodem estar relativamente distantes das margens de um curso d\u2019\u00e1gua. Foi o que se verificou no caso do \n\nc\u00f3rrego Monjolo: as comunidades \u00famidas de sua mata de galeria podem se estender a uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 \n\n80m de suas margens. Ou seja, 50m al\u00e9m da \u00e1rea considerada de preserva\u00e7\u00e3o permanente (cf. art. 2\u00ba, a, do \n\nC\u00f3digo Florestal). Por isso, a APP em quest\u00e3o foi considerada, por Silva Jr. (2001), insuficiente para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da diversidade flor\u00edstica da mata de galeria do c\u00f3rrego Monjolo. \n\nOutro dado relevante \u00e9 que 16 esp\u00e9cies, dentre as 137 catalogadas no estudo, s\u00e3o encontradas \n\nexclusivamente nas comunidades intermedi\u00e1rias e secas das matas de galeria dos tr\u00eas c\u00f3rregos estudados, \n\ncomunidades essas que, normalmente, ficam mais afastadas das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua. Sendo assim, \n\n                                                           \n6 Henriques (2005) observa que parte das diferen\u00e7as entre as fitofisionomias do bioma Cerrado pode ser explicada pela \nprofundidade e umidade do solo. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 20 - \n\naquelas 16 esp\u00e9cies t\u00eam menores chances de preserva\u00e7\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o florestal, porque dificilmente s\u00e3o \n\nabrangidas pelos 30m ao longo dos quais se estende a APP. \n\nDe fato, na por\u00e7\u00e3o central do Brasil, \u00e9 comum a presen\u00e7a de c\u00f3rregos estreitos. Ao longo deles, \n\nn\u00e3o raramente ocorrem varia\u00e7\u00f5es significativas no len\u00e7ol, gerando diferentes condi\u00e7\u00f5es de umidade e, por \n\nconsequ\u00eancia, diferentes n\u00edveis de complexidade flor\u00edstica. A import\u00e2ncia do estudo de Silva Jr. (2001) \u00e9 \n\ndemonstrar que APP de 30m, correspondentes a cursos d\u2019\u00e1gua com at\u00e9 10m de largura, podem ser \n\nineficazes para a prote\u00e7\u00e3o da diversidade arb\u00f3rea verificada in situ. Uma constata\u00e7\u00e3o que coloca em \n\ndiscuss\u00e3o a proporcionalidade das metragens das APP ante a necessidade ontol\u00f3gica de preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e da circula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Com efeito, no caso da \u00e1rea estudada por Silva Jr. (2001), o papel \n\nprimordial de manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do volume e qualidade da \u00e1gua, necess\u00e1rios para o bem-\n\nestar de uma regi\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o em crescimento acelerado, pode estar comprometido (Silva Jr. 2001). \n\n1.3.4 \u2013 A Insufici\u00eancia da APP para a Prote\u00e7\u00e3o da Diversidade Flor\u00edstica num Trecho de Floresta de \n\nGaleria na APE do Barreiro, Belo Horizonte. \n\nMeyer et al. (2004) estudaram a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de um trecho de floresta de galeria na \u00c1rea \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Especial (APE) do Barreiro, Parque Estadual do Rola Mo\u00e7a, Regi\u00e3o Metropolitana de Belo \n\nHorizonte, MG. Os autores notaram que a mata de galeria da APE apresentou diferen\u00e7as graduais de \n\ndiversidade flor\u00edstica, conforme diferentes distanciamentos entre a comunidade vegetal e o curso d\u2019\u00e1gua. \n\nPerceberam, todavia, que a faixa territorial cont\u00edgua ao c\u00f3rrego apresentou, diferentemente do que sucedeu \n\nno estudo de Silva Jr., o menor \u00edndice de diversidade flor\u00edstica. O incremento do n\u00famero de esp\u00e9cies \n\ncome\u00e7ava a ocorrer a uma dist\u00e2ncia de 28m da margem do curso d\u2019\u00e1gua, sendo que a 64m e a 82m foram \n\nverificadas as maiores taxas de complexidade flor\u00edstica. Nas zonas situadas a 46m e a 100m, apuraram-se \n\nvalores intermedi\u00e1rios. \n\nPara os pesquisadores, a maior riqueza de esp\u00e9cies nas \u00e1reas mais distantes do c\u00f3rrego se deve, \n\nem grande medida, \u00e0 influ\u00eancia que forma\u00e7\u00f5es vegetais adjacentes exercem sobre as matas de galeria. \n\nAl\u00e9m disso, observam, diferencia\u00e7\u00f5es ambientais ao longo do gradiente h\u00e3o de ser levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o: quanto mais pr\u00f3xima ao curso d\u2019\u00e1gua uma comunidade vegetal estiver, maior \u00e9 a \n\nseletividade natural. O curso d\u2019\u00e1gua existente na APE do Barreiro \u00e9 estreito, chegando, no m\u00e1ximo, a 10m \n\nde largura. Conseguintemente, APP relativas \u00e0s suas margens devem apresentar 30m de extens\u00e3o (cf. art. \n\n2\u00ba, a, do C\u00f3digo Florestal). Ora, se os maiores \u00edndices de complexidade flor\u00edstica da mata de galeria \n\nanalisada por Meyer et al. s\u00e3o verificados a 64m e 82m da margem do c\u00f3rrego, a metragem estabelecida \n\npela legisla\u00e7\u00e3o florestal n\u00e3o \u00e9 bastante para proteger a diversidade flor\u00edstica in loco. Com 30m de \n\nextens\u00e3o, a APP \u00e9 insuficiente para resguardar as faixas que apresentam diversidade flor\u00edstica mais \n\nexpressiva. Ao final do estudo, os autores sugerem a realiza\u00e7\u00e3o de estudos mais detalhados sobre a \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 21 - \n\nfuncionalidade de corredores de florestas de galeria mais largos, tendo em vista a conserva\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade das esp\u00e9cies arb\u00f3reas e, consequentemente, da fauna que interage com elas. \n\n1.3.5 \u2013 S\u00edntese: Contradi\u00e7\u00f5es entre o Conhecimento Cient\u00edfico atinente \u00e0 Conserva\u00e7\u00e3o de Sistemas \n\nNaturais/Cerrado e o Direito Ambiental-Florestal. \n\nA an\u00e1lise cr\u00edtica do art. 225, \u00a74\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira/1988, do Ac\u00f3rd\u00e3o 1.0000.00.297454-\n\n1/000(1) e dos estudos de Silva Jr. (2001) e Meyer et al. (2004) demonstra a exist\u00eancia de desajustes entre \n\nas bases para a conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais e preceitos ou aplica\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o florestal. Esses \n\ndesajustes s\u00e3o representados na Tabela 1.7. \n\nTabela 1.7: Antagonismos entre o conhecimento afeto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas/Cerrado e o Direito Ambiental-\nFlorestal. \n\n  \nCONHECIMENTO CIENT\u00cdFICO ATINENTE \u00c0 \nCONSERVA\u00c7\u00c3O DE SISTEMAS NATURAIS \n\nX DIREITO AMBIENTAL-FLORESTAL \n\nIncompatibilidade geral: art. 225, \u00a74\u00ba, Constitui\u00e7\u00e3o brasileira/1988 \n\nO bioma Cerrado \u00e9, de acordo com a literatura \ncient\u00edfica nacional e internacional, um hotspot (\u00e1rea \npriorit\u00e1ria, estrat\u00e9gica) para preserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade. Trata-se de uma regi\u00e3o com alta \ndiversidade biol\u00f3gica por m2, mas que se encontra \nseriamente amea\u00e7ada pela a\u00e7\u00e3o humana. \n\nX \n\nA atual reda\u00e7\u00e3o do art. 225, \u00a74\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o/1988 \nn\u00e3o inclui o Cerrado entre as regi\u00f5es naturais integrantes \ndo \u00abpatrim\u00f4nio nacional\u00bb, fato que pode ser um reflexo \ndo entendimento, carregado de distor\u00e7\u00f5es cognitivas, de \nque as formas de vegeta\u00e7\u00e3o e vida presentes no bioma \nt\u00eam menor import\u00e2ncia biol\u00f3gica. \n\nApela\u00e7\u00e3o C\u00edvel 1.0000.00.297454-1/000(1), julg. TJMG. \n\nO bioma Cerrado, um grande \u00abmosaico\u00bb natural \nformado por diferentes ecossistemas, apresenta \nfitofisionomias florestais (\u00e1reas de cerrad\u00e3o) e n\u00e3o \nflorestais (\u00e1reas campestres e sav\u00e2nicas). Reconhece-\nse que uma not\u00e1vel riqueza biol\u00f3gica se encontra, \nprecisamente, nas parcelas n\u00e3o florestais do Cerrado, \nriqueza essa que contribui para que o bioma seja \nconsiderado um hotspot (regi\u00e3o priorit\u00e1ria) para a \nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nX \n\nCerrados, em sentido estrito, e campos n\u00e3o s\u00e3o formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa dignas de prote\u00e7\u00e3o pelo C\u00f3digo \nFlorestal em vigor. Especificamente quanto ao Cerrado, \ntrata-se de uma \u00abvegeta\u00e7\u00e3o composta de arbustos \nenfezados, de galhada tortuosa, entre os quais vegetam as \ngram\u00edneas que servem de pasto ao gado\u00bb. Os campos, \npor sua vez, consistem em extens\u00f5es de terra, ar\u00e1veis ou \naradas, que n\u00e3o possuem vegeta\u00e7\u00e3o nativa importante. \n\nTr\u00eas Matas de Galeria da Reserva Ecol\u00f3gica do IBGE, Distrito Federal. \n\nO padr\u00e3o de umidade dos solos, distinto nos diferentes \nambientes analisados ao longo do gradiente \ntopogr\u00e1fico, desde as margens dos c\u00f3rregos at\u00e9 as \nbordas com o cerrado, \u00e9 um fator ambiental de grande \npeso na determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de agrupamento e de \ndiversidade arb\u00f3rea das comunidades analisadas. As \ncomunidades \u00famidas, justamente as que apresentam \nmaiores \u00edndices de densidade e heterogeneidade \nflor\u00edstica, podem se estender a uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 \n80m de suas margens. \n\nX \n\nO art. 2\u00ba, a, item I, do C\u00f3digo Florestal, com reda\u00e7\u00e3o \ndeterminada pela Lei n\u00ba 7.803/1989, considera de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente as florestas e demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas ao longo dos rios ou de \nqualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \nfaixa marginal cuja largura m\u00ednima seja de 30m para os \ncursos d\u2019\u00e1gua com menos de 10m de largura. \n\nTrecho de floresta de galeria na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Especial (APE) do Barreiro, Parque Estadual do Rola Mo\u00e7a, Regi\u00e3o \nMetropolitana de Belo Horizonte, Minas Gerais. \n\nO incremento do n\u00famero de esp\u00e9cies num trecho da \nmata de galeria come\u00e7a a ocorrer a uma dist\u00e2ncia de \n28m da margem do curso d\u2019\u00e1gua, sendo que a 64m e a \n82m foram verificadas as maiores taxas de \ncomplexidade e diversidade flor\u00edstica. \n\nX \n\nO art. 2\u00ba, a, item I, do C\u00f3digo Florestal, com reda\u00e7\u00e3o \ndeterminada pela Lei n\u00ba 7.803/1989, considera de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente as florestas e demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas ao longo dos rios ou de \nqualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \nfaixa marginal cuja largura m\u00ednima seja de 30m para os \ncursos d\u2019\u00e1gua com menos de 10m de largura. \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 22 - \n\n1.4 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES CR\u00cdTICAS. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o, a fragmenta\u00e7\u00e3o e a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal que reveste os sistemas \n\ngeoambientais do Brasil t\u00eam suas ra\u00edzes no per\u00edodo colonial. N\u00e3o raramente, a l\u00f3gica subjacente a essa \n\nforma de ocupa\u00e7\u00e3o atualiza-se em pr\u00e1ticas sociais e institucionais. A paisagem tropical continua sendo \n\nvista, na contemporaneidade, como \u00abembara\u00e7o\u00bb ao livre desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, e atores \n\ngovernamentais e econ\u00f4micos brasileiros ainda se veem frente ao \u00abvelho dilema\u00bb de que, para aproveitar \n\neconomicamente o espa\u00e7o, \u00e9 necess\u00e1rio sacrificar o seu revestimento floral (Ab\u2019S\u00e1ber 2003). \n\nComo id\u00e9e-force, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel se op\u00f5e teoricamente a esses processos \n\nde dilapida\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 consenso a respeito de sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora traga consigo grande potencial de transforma\u00e7\u00e3o da realidade, ela ainda carece de significado \n\ntang\u00edvel, pouco se contrapondo, na pr\u00e1tica, \u00e0 pilhagem de bens naturais no Brasil. \n\nN\u00e3o obstante, ao menos no que toca \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais (ecossistemas, bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, biomas, entre outros), estudiosos acordam que a sustentabilidade h\u00e1 de assentar-se em bases \n\ncient\u00edficas, vale dizer, em informa\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es das Ci\u00eancias da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\n(Ecologia, Geologia Ambiental, Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o, etc.). A utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o predat\u00f3ria dos ambientes \n\nterrestres exige o (re)conhecimento das \u00ablimita\u00e7\u00f5es de uso espec\u00edficas de cada tipo de espa\u00e7o e paisagem\u00bb \n\n(Ab\u2019S\u00e1ber 2003, p. 10). \n\nEm sentido oposto ao dessa assertiva, os processos de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira n\u00e3o t\u00eam levado em considera\u00e7\u00e3o, em muitos casos, os saberes cient\u00edficos dedicados \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. Fatores inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico em \n\ngeral t\u00eam afastado a reflex\u00e3o e a pr\u00e1tica jur\u00eddica da compreens\u00e3o dos aspectos ontol\u00f3gicos a serem \n\nobservados para a conserva\u00e7\u00e3o desses sistemas. Consoante Floriani (2006, p. 68), persiste nas ci\u00eancias, de \n\num modo geral, \u00aba disjun\u00e7\u00e3o entre os m\u00faltiplos conhecimentos disciplinares, que s\u00e3o representados cada \n\nvez mais atrav\u00e9s de requerimentos especializados, dispostos em sistemas de conhecimento \n\ninstitucionalizados, independentemente dos fins a que se prestam\u00bb. \n\nEm 1965, em obra considerada de refer\u00eancia para a compreens\u00e3o da crise socioambiental \n\ncontempor\u00e2nea, o proeminente fil\u00f3sofo Seyyed Hossein Nasr, ao afirmar a import\u00e2ncia de uma \u00abci\u00eancia \n\ntotal\u00bb, de uma sapientia capaz de colocar diferentes ci\u00eancias em seus devidos lugares na arquitetura do \n\nconhecimento, empregou a express\u00e3o \u00abdiferentes quadros e vis\u00f5es de mundo\u00bb (Nasr 1982). Palavras que \n\ninspiraram a concep\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo, que enfoca os desencontros entre diferentes \n\n\u00e1reas do saber. De um lado, proposi\u00e7\u00f5es da Ecologia, da Geologia Ambiental, da Fitogeografia e de outras \n\nci\u00eancias, tendo como objetivo a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. De outro, diferentes manifesta\u00e7\u00f5es \n\nconcretas do Direito Ambiental (legisla\u00e7\u00e3o, sua aplica\u00e7\u00e3o jurisdicional, administrativa, etc.), que n\u00e3o \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 23 - \n\nraramente se contrap\u00f5em \u00e0quelas proposi\u00e7\u00f5es e se incompatibilizam com a salvaguarda da \u00absa\u00fade\u00bb dos \n\nambientes terrestres. Como superar esse impasse? Como o Direito Ambiental poder\u00e1 proteger os sistemas \n\nnaturais respeitando (em compatibilidade com) a ontologia (modo de ser) desses sistemas? \n\nCompreende-se que, no que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\nnormas jur\u00eddicas sobre sistemas naturais e organismos vivos associados, incluindo o bioma Cerrado, com \n\nseus diferentes tipos de ecossistemas e fisionomias vegetais, o Direito precisa ultrapassar as fronteiras da \n\nl\u00f3gica cient\u00edfica dominante \u2014 mecanicista, instrumental e fragment\u00e1ria (Santos 2000, Capra 2002) \u2014 e \n\nmigrar para outro patamar epistemol\u00f3gico, o da interdisciplinaridade. Em termos pr\u00e1ticos, significa dizer \n\nque as proposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas e os saberes experienciais (tradicionais) afetos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas naturais precisam ser integrados aos processos de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ninstrumentos legais destinados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o desses sistemas. \n\nNesse caminhar, cabe aos \u00f3rg\u00e3os criadores e aplicadores da legisla\u00e7\u00e3o ambiental restabelecer os \n\nelos de solidariedade com as Ci\u00eancias da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Na obra de Trindade (2008), afirma-se \n\na relev\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o cr\u00edtico interdisciplinar, assente na intera\u00e7\u00e3o do Direito com as \n\ndemais \u00e1reas do conhecimento e no qual seja poss\u00edvel questionar os pressupostos, fundamentos, a \n\nlegitimidade, o funcionamento e a efetividade dos institutos jur\u00eddicos convencionais. Esse espa\u00e7o ser\u00e1 o \n\nlocus apropriado, ademais, para o enfrentamento de quest\u00f5es \u00e9ticas, ambientais, sociol\u00f3gicas, etc. \u00abcujas \n\nrespostas n\u00e3o se encontram nos manuais e muito menos nos c\u00f3digos\u00bb (Fernandes et al. 2009, p. 6). \n\nEm termos epistemol\u00f3gicos, trata-se de traduzir para a dimens\u00e3o concreta uma vis\u00e3o segundo a \n\nqual os sistemas naturais participam de dimens\u00f5es da realidade estruturalmente anteriores \u00e0 juridicidade, \n\nmotivo por que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental deve estar alinhada com a ontologia (modo de ser pr\u00f3prio) desses \n\nsistemas (cf. Cap\u00edtulo 2). De levar a efeito uma abordagem atenta \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre \n\nfen\u00f4menos e objetos; rela\u00e7\u00f5es que as disciplinas acad\u00eamicas n\u00e3o podem isolar ou desprezar. De \n\n\u00absubverter totalmente\u00bb, nas palavras de Miaille (1989, p. 62), \u00aba perspectiva idealista e fraccionada do \n\nsaber que domina actualmente\u00bb. Nesse sentido, Floriani (2006, p. 72/77) argumenta que: \n\n[...] advogar o princ\u00edpio da interdisciplinaridade na ci\u00eancia \u00e9 algo espec\u00edfico \u00e0s distintas \ndisciplinas cient\u00edficas que abordam objetos complexos do conhecimento, pela \nimpossibilidade de cada uma das disciplinas em presen\u00e7a fornecerem respostas \nplaus\u00edveis e cabais sobre um determinado tema de fronteira. [...] \n\nOs problemas das sociedades contempor\u00e2neas e das suas interfaces com as din\u00e2micas \necossist\u00eamicas podem ser mais bem captados, estudados e explicados se os diversos e \ndiferentes conhecimentos se confrontarem com novos objetos complexos, vistos e \nvisitados por olhares distintos e complementares, acompanhados por novos \nprocedimentos metodol\u00f3gicos. Dessa forma, novas \u2039epistemes\u203a s\u00e3o necess\u00e1rias, apoiadas \nno seguinte enunciado: \u00abao real complexo deve corresponder um pensamento complexo \ndo real\u00bb. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 24 - \n\nFala-se, enfim, de uma utopia: melhorar equitativamente as condi\u00e7\u00f5es de vida no planeta a partir \n\nde uma vis\u00e3o abrangente da realidade. Nesse caminhar, Leff (2002, p. 78) refere que o ambiente \u00e9 \u00abesse \n\nvazio onde se aninha o desejo de saber gerando uma tend\u00eancia intermin\u00e1vel para a completude das \n\nci\u00eancias, o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a justi\u00e7a social\u00bb. Nas palavras de tal autor (Leff 2005, p.18): \n\nEl ambiente emerge en el discurso pol\u00edtico y cient\u00edfico de nuestro tiempo como un \nconcepto que resignifica nuestra concepci\u00f3n del mundo, del desarollo, de la relaci\u00f3n de \nla sociedad con la naturaleza. Lo ambiental es el adjetivo que todo lo penetra \ntransformando su ser; es una visi\u00f3n hol\u00edstica que busca reintegrar las partes de una \nrealidad compleja; es el campo del saber que vendr\u00eda a completar las formaciones \ncentradas de los paradigmas cient\u00edficos de la modernidad. As\u00ed, uma serie de disciplinas \ncient\u00edficas, de pr\u00e1cticas profesionales y de acciones sociales se han venido \n\u00abambientalizando\u00bb.7 \n\nNesse contexto, importa ao cientista do Direito, especialmente \u00e0quele que se dedica ao Direito \n\nAmbiental, manter vivo um anseio. \u00abAnseio\u00bb, como diz a letra da can\u00e7\u00e3o do grupo portugu\u00eas Madredeus, \n\n\u00abpela vis\u00e3o total da nossa idade\u00bb. Anseio de quem, a vaguear entre \u00abilus\u00f5es seguras sobre a verdade\u00bb, \n\nlevado \u00abentre vers\u00f5es contr\u00e1rias da realidade\u00bb, busca uma \u00abraz\u00e3o no meio da confus\u00e3o\u00bb (Magalh\u00e3es \n\n2001). \n\n1.5 \u2013 NOTAS CONCLUSIVAS PARCIAIS \u2013 PARTE I. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o predat\u00f3ria dos ambientes terrestres exige o (re)conhecimento das \u00ablimita\u00e7\u00f5es de \n\nuso espec\u00edficas de cada tipo de espa\u00e7o e paisagem\u00bb (Ab\u2019S\u00e1ber 2003, p. 10).8 Contudo, os processos de \n\ncria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o t\u00eam levado em considera\u00e7\u00e3o, em muitos casos, o acervo de \n\nsaberes dedicados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios naturais brasileiros. Fatores inerentes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico em geral t\u00eam vindo a afastar a reflex\u00e3o e a pr\u00e1tica jur\u00eddica da \n\ncompreens\u00e3o dos aspectos ontol\u00f3gicos a serem observados para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \n\nComo forma de superar essa situa\u00e7\u00e3o-problema, compreende-se que as proposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficas afetas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais \u2013 notadamente as relativas \u00e0s diversidades biol\u00f3gica, \n\nflor\u00edstica e fitofision\u00f4mica do bioma Cerrado, abordadas neste Cap\u00edtulo \u2013 precisam ser integradas aos \n\nprocessos de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos legais e pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesses sistemas. Trata-se, portanto, de buscar o restabelecimento das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade entre as \n\nCi\u00eancias da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e o Direito, de maneira que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npossam estar alinhadas com as leis (ontol\u00f3gicas) sob as quais os sistemas naturais funcionam. \n\n                                                           \n7 \u00abO ambiente emerge no discurso pol\u00edtico e cient\u00edfico de nosso tempo como um conceito que confere novo significado a nossa \nconcep\u00e7\u00e3o do mundo, do desenvolvimento, da rela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza. O ambiental \u00e9 o adjetivo que permeia o todo \ntransformando o seu ser; \u00e9 uma vis\u00e3o hol\u00edstica que busca reintegrar as partes de uma realidade complexa; \u00e9 o campo do saber que \ncomplementa as formas centradas dos paradigmas cient\u00edficos da modernidade. Assim, uma s\u00e9rie de disciplinas cient\u00edficas, de \npr\u00e1ticas profissionais e de a\u00e7\u00f5es sociais vem se \u2039ambientalizando\u203a\u00bb. \n8 A prop\u00f3sito, ver os trabalhos associados ao tema das novas formas de \u00abDesenho de Uso Optimal do Territ\u00f3rio de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas e de Propriedades Ruais\u00bb (DUOT), desenvolvidos por Martins Jr. et al. (2006), Martins Jr. (2008), Martins Jr. &amp; \nFerreira (2008), Martins Jr. et al. (2008) e Martins Jr. (2010). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 25 - \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFORMA DE ABORDAGEM DA SITUA\u00c7\u00c3O-PROBLEMA, MARCOS \n\nTE\u00d3RICOS DE AN\u00c1LISE E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n\u00abOmnis natura Deo lognitus\u00bb9 (Hugo de S\u00e3o Victor10 apud Nasr 1982). \n\n2.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O. \n\n Conforme o cap\u00edtulo anterior, a constru\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal, fator importante para \n\na conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas ambientais, \u00e9 um processo sociojur\u00eddico que pode ter em conta, em menor ou \n\nmaior grau, as leis naturais sob as quais esses sistemas funcionam, i.e., o modo de ser pr\u00f3prio desses \n\nsistemas. As normas jur\u00eddico-ambientais (leis, decretos, etc.) ou a sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o condizem, em alguns \n\ncasos, com a necessidade de prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de ambientes \n\nnaturais. \n\nSeguindo essa linha de pesquisa, a presente disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo investigar em que \n\nmedida a atual legisla\u00e7\u00e3o florestal brasileira possibilita (\u00e9 compat\u00edvel com) a conserva\u00e7\u00e3o da \n\n\u00abcontinuidade floral\u00bb no Cerrado, entendida como uma condi\u00e7\u00e3o natural a ser mantida para a perman\u00eancia \n\ndo bioma ao longo do tempo, assim como das inter-rela\u00e7\u00f5es entre cobertura vegetal, solos, formas de solo \n\ne rochas ali verificadas. Comp\u00f5em o contexto geol\u00f3gico-ambiental de an\u00e1lise: (1) a sub-bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, bacia do rio Paracatu e (2) uma \u00e1rea de recarga da referida sub-bacia, numa \n\nzona de interse\u00e7\u00e3o com as sub-bacias do rio Preto, do rio Escurinho e do rio S\u00e3o Marcos, esse pertencente \n\n\u00e0 bacia do rio Parana\u00edba. Ambas s\u00e3o representativas de processos socioecon\u00f4micos e socioambientais em \n\ncurso no Cerrado.  \n\nO tema central \u2013 a conserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral no bioma Cerrado e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal brasileira \u2013 permite uma abordagem interdisciplinar, envolvendo \n\nconhecimentos da Geologia Ambiental e ci\u00eancias afins (Ecologia, Fitogeografia, Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o, etc.) e a Ci\u00eancia Jur\u00eddica. Busca-se, enfim, um di\u00e1logo entre essas \u00e1reas do saber, tendo em \n\nvista um conhecimento ampliado do objeto de estudo, e n\u00e3o restrito \u00e0 an\u00e1lise de uma ci\u00eancia. \n\n \n\n \n\n                                                           \n9 \u00abA natureza toda fala de Deus\u00bb. \n10 Hugo de S\u00e3o Victor, Eruditio Didascalica, 6.5, p. 176, 1. 805. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 26 - \n\n2.2 \u2013 O PENSAMENTO TE\u00d3RICO DE HERMAN DOOYEWEERD COMO FUNDAMENTO \n\nPARA INVESTIGA\u00c7\u00d5ES INTERDISCIPLINARES. \n\n2.2.1 \u2013 A Realidade Vista \u00e0 Luz da Teoria dos Aspectos Modais. \n\nAo interpretar assertiva de Bachelard, de que o objeto designa o m\u00e9todo muito mais que o sujeito \n\ncognoscente, Porto-Gon\u00e7alves (2010) pondera que: \u00ab\u00e9 preciso que estejamos atentos ao objeto, abertos e \n\nflex\u00edveis, para adequarmos o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s suas particularidades\u00bb. Investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\ndisciplinares, i.e., conduzidas no \u00e2mbito te\u00f3rico e metodol\u00f3gico de apenas uma ci\u00eancia, podem contribuir, \n\nsem d\u00favida, para o conhecimento de v\u00e1rios elementos da realidade. Todavia, ao insistir no \n\naprofundamento da cogni\u00e7\u00e3o de um objeto em si, uma \u00e1rea espec\u00edfica do saber, isolada das demais, n\u00e3o \n\nraramente acaba desconsiderando as rela\u00e7\u00f5es que esse objeto mant\u00e9m com outros elementos da realidade \n\n(Santos 2000, 2001) e, do mesmo modo, negligencia os diferentes significados que ele pode assumir \n\nconforme o \u00e2ngulo de vis\u00e3o das diferentes ci\u00eancias. Particularmente quanto aos ambientes naturais, tem-se \n\nnotado que tais investiga\u00e7\u00f5es produzem uma vis\u00e3o somente parcial \u2013 ou, dita de outro modo, fragmentada \n\n\u2013 de tais ambientes. \n\nO predom\u00ednio dessa abordagem cognitiva reducionista incomodou Herman Dooyeweerd (1894-\n\n1977).11 No final da d\u00e9cada de 1950, ao aprofundar seus estudos na \u00e1rea da Epistemologia, i.e., sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, esse fil\u00f3sofo e jurista holand\u00eas, que integrou a chamada \u00abEscola da Ideia \n\nCosmon\u00f4mica\u00bb (Das Wijsbegeert das Wetsidee), passou a advertir que o isolamento de um objeto de \n\nestudo, para fins de sua an\u00e1lise cient\u00edfica, n\u00e3o significaria, de modo algum, a elimina\u00e7\u00e3o real das rela\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas que ele mant\u00e9m com os demais aspectos da realidade. Os objetos e aspectos da realidade que \n\numa ci\u00eancia recorta metodologicamente, para submet\u00ea-los \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existem em si, mas em rela\u00e7\u00e3o \n\nuns com os outros. \n\nDerivou dessa descri\u00e7\u00e3o estrutural da realidade a Teoria dos Aspectos Modais.12 Conforme essa \n\nteoria, a realidade \u2013 ontologicamente indivis\u00edvel \u2013 apresenta v\u00e1rios aspectos modais ou modalidades, os \n\nquais devem ser entendidos como \u00abmodos pr\u00f3prios de ser e/ou de estar em rela\u00e7\u00e3o a algum outro aspecto \n\ndessa mesma realidade\u00bb (Martins Jr. 2000). Todos os aspectos s\u00e3o inter-relacionados (Basden 1998). Para \n\nDooyeweerd, a estrutura da realidade deve ser descrita como \u00abum todo, atrav\u00e9s de uma escala de \n\n                                                           \n11 Dooyeweerd observou que abordagens reducionistas consistem numa \u00abdeifica\u00e7\u00e3o parcial da realidade\u00bb, sendo, por isso, \n\u00abformas defectivas de religi\u00e3o\u00bb, ou, talvez mais precisamente, de idolatria (Carvalho 2010, p. 34). Referindo-se, em segundo \nplano, a quest\u00f5es ambientais, Basden (1998, p. 12), estudioso da obra dooyeweerdiana, afirma que muitos reducionismos \u00abt\u00eam \nsido reconhecidos amplamente. A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem sido reduzida ao materialismo e ao racionalismo, enquanto a a\u00e7\u00e3o \ntem sido frequentemente reduzida a quest\u00f5es t\u00e9cnicas ou financeiras\u00bb. Sobre as manifesta\u00e7\u00f5es de tal reducionismo no campo do \npensamento econ\u00f4mico tradicional, ver o estudo de Cechin &amp; Veiga (2010), a prop\u00f3sito da obra de Georgescu-Roegen. \n12 Basden (1998) apresenta um resumo das ideias-chave de Dooyeweerd e refere que, depois de estud\u00e1-las por mais de dez anos, \nparece-lhe pertinente aplic\u00e1-las \u00e0 an\u00e1lise de problemas de sustentabilidade ambiental. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 27 - \n\nmodalidades, hierarquicamente organizadas, mas interdependentes\u00bb (Carvalho 2010, p. 35).13 Sendo \n\nassim, determinado objeto ou fen\u00f4meno pode ser metodologicamente isolado dos demais por uma ci\u00eancia, \n\na Ecologia, p.ex., que se proponha a conhec\u00ea-lo, mas a vis\u00e3o resultante desse processo anal\u00edtico ser\u00e1 \n\nsempre incompleta, por \u00abvendar os olhos\u00bb para as inter-rela\u00e7\u00f5es que o objeto ou fen\u00f4meno em quest\u00e3o \n\nmant\u00e9m com outros elementos e aspectos da realidade. Nesse contexto, investiga\u00e7\u00f5es interdisciplinares \n\npodem contribuir para o avan\u00e7o da ci\u00eancia por envolverem duas ou mais \u00e1reas do saber na constru\u00e7\u00e3o de \n\num conhecimento mais amplo, ou menos reducionista, da problem\u00e1tica em estudo. A Teoria dos Aspectos \n\nModais vem a calhar como sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dessa abordagem metodol\u00f3gica. Com efeito, essa teoria \n\napresenta uma vis\u00e3o sist\u00eamica dos diversos aspectos que comp\u00f5em a estrutura da realidade, sendo assim \n\nprop\u00edcia \u00e0 compreens\u00e3o dos complexos e inter-relacionados problemas atinentes \u00e0 sustentabilidade \n\nambiental (Basden 1998, Martins Jr. 2000). \n\nA escala de aspectos modais apresentada por Dooyeweerd resultou de seu esfor\u00e7o em identificar o \n\nmodo espec\u00edfico de ser de cada um deles em suas rela\u00e7\u00f5es com os demais aspectos da realidade. \n\nDenomina-se aspecto modal (ou modalidade c\u00f3smica), ent\u00e3o: \n\naquele ou aqueles/s aspectos que se permite/m circunscrever/em como um sub-conjunto \nde coisas e de rela\u00e7\u00f5es que guardam coer\u00eancia pr\u00f3pria, unidade e que s\u00e3o percept\u00edveis de \nmodo distinto de outra modalidade, embora sendo totalmente inter-relacionadas. Uma \nmodalidade c\u00f3smica, ou aspecto modal, \u00e9 um conjunto de coisas e de rela\u00e7\u00f5es \ncaracter\u00edsticas, determinadas por leis pr\u00f3prias, por rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, por caracter\u00edsticas \nque lhe s\u00e3o \u00fanicas e irredut\u00edveis a qualquer outra modalidade (Martins Jr. 2000). \n\nConforme essa teoria, existem fundamentalmente dois lados na realidade: (1) o Lado de Lei; (2) o \n\nLado de Entidade. O segundo diz respeito \u00e0s coisas em si (plantas, animais, objetos em geral, pessoas, \n\numa sinfonia, etc.), ao passo que o primeiro diz respeito \u00e0s modalidades (ou aspectos modais) em que as \n\nentidades operam ou funcionam. Para Dooyeweerd (2010, p. 54), esses aspectos: \n\n[...] n\u00e3o se referem, como tais, a um concreto que, i.e., a coisas ou eventos concretos, \nmas apenas a um como, i.e., o modo particular e fundamental, ou a maneira pela qual os \nexperimentamos. Portanto, falamos dos aspectos modais de uma experi\u00eancia para \nsublinhar que eles s\u00e3o apenas modos fundamentais da experi\u00eancia. \n\n\u00c0 sua \u00e9poca, Dooyeweerd (1958) identificou quinze diferentes aspectos ou modos de ser da \n\nrealidade, cada um regido por leis pr\u00f3prias. S\u00e3o eles: (1) num\u00e9rico; (2) espacial; (3) cinem\u00e1tico ou do \n\nmovimento extensivo; (4) energ\u00e9tico (referente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas da realidade); (5) bi\u00f3tico ou da \n\nvida org\u00e2nica; (6) psicossens\u00edvel; (7) l\u00f3gico-anal\u00edtico; (8) hist\u00f3rico ou formativo; (9) lingu\u00edstico; (10) \n\nsocial; (11) econ\u00f4mico; (12) est\u00e9tico; (13) jur\u00eddico; (14) moral; (15) p\u00edstico (relativo \u00e0 f\u00e9). \n\n                                                           \n13 Metaforicamente, estabelece-se uma rela\u00e7\u00e3o com o fen\u00f4meno da difra\u00e7\u00e3o da luz por um prisma: a luz difratada seria a realidade \n\u2013 una; as modalidades, as diversas cores do espectro. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 28 - \n\nSistemas, coisas e entidades funcionam de maneiras distintas nas diferentes modalidades. Os \n\nsistemas geoambientais e/ou os elementos que os comp\u00f5em (solo, \u00e1guas, plantas, etc.), p.ex., funcionam \n\ncomo sujeitos em algumas modalidades. As plantas funcionam como sujeitos nas modalidades f\u00edsica e \n\nbi\u00f3tica, mas apenas como objetos nas modalidades econ\u00f4mica e jur\u00eddica. Os dois lados fundamentais da \n\nrealidade, o Lado de Entidade e o Lado de Lei, podem ser vistos como ortogonais, pois \u00abuma \u00fanica \n\nentidade cruza v\u00e1rias modalidades, e uma \u00fanica modalidade cruza v\u00e1rias entidades\u00bb (Basden 1998, p. 2). \n\nA esse respeito, o seguinte esquema de Martins Jr. (2002) \u00e9 elucidativo: \n\n \n\nFigura 2.1: Representa\u00e7\u00e3o tri-axial das rela\u00e7\u00f5es ortogonais entre sujeitos, leis e aspectos modais. Esses aspectos est\u00e3o \nenumerados em sequ\u00eancia de complexidade crescente \u2013 da modalidade num\u00e9rica \u00e0 p\u00edstica (Fonte: Martins Jr. 2000). \n\n Para Dooyeweerd (1958), as leis de cada modalidade n\u00e3o prov\u00eam das entidades que a constituem; \n\nelas s\u00e3o dadas, devendo ser descobertas pela atividade cognitiva. Nesse sentido, leis e normas s\u00e3o \u00abalgo \n\nque habilita e orienta a a\u00e7\u00e3o\u00bb (Basden 1998, p. 3). A pr\u00f3pria vida (exist\u00eancia) consiste, assim, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessas leis e normas, muito embora n\u00e3o se tenha conhecimento pleno e abrangente de todas \n\nelas. Leis e normas n\u00e3o s\u00e3o, dessa perspectiva, constrangimentos ao homem, mas orienta\u00e7\u00f5es \u00e0s suas mais \n\ndiversas a\u00e7\u00f5es, inclusive no que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nCada modalidade \u00e9 regida por seu pr\u00f3prio conjunto de leis, i.e., apresenta a sua pr\u00f3pria ordem \n\nontol\u00f3gica. Como explica Basden (1998), as leis das quinze modalidades: \n\n[...] s\u00e3o irredut\u00edveis umas \u00e0s outras. Isto \u00e9, o n\u00facleo e as leis de uma modalidade n\u00e3o \npodem ser completamente explicados em termos daqueles de outras modalidades [...]. \nDooyeweerd chama isso de \u2039soberania de esfera\u203a. As leis de uma modalidade n\u00e3o s\u00e3o \npropriedades emergentes, e em particular n\u00e3o s\u00e3o \u2039socialmente constru\u00eddas\u203a (embora o \nconhecimento dessas leis o possa ser. (Basden 1998, p. 5). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 29 - \n\nEssa abordagem te\u00f3rica da realidade desloca o enfoque cient\u00edfico das entidades ou coisas em si \n\npara as leis que as regem, pois \u00e9 o Lado de Lei \u00abque expressa o significado fundamental, e \u00e9 o Lado de Lei \n\nque habilita as entidades a \u2039existir\u203a\u00bb (Basden 1998, p. 2). \n\nTem-se, aqui, uma proposi\u00e7\u00e3o importante no que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental do \n\ntratamento que a legisla\u00e7\u00e3o florestal confere aos sistemas naturais em geral. Numa situa\u00e7\u00e3o ideal, essa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve derivar simplesmente da vontade coletiva, n\u00e3o raramente submetida \u00e0 interfer\u00eancia de \n\nfor\u00e7as econ\u00f4micas e de fatores pol\u00edticos contingentes. As normas jur\u00eddico-ambientais devem ser \n\ncompat\u00edveis \u2013 ou seja, n\u00e3o antag\u00f4nicas \u2013 com as leis sob as quais os sistemas naturais funcionam. Basden \n\n(1998, p. 5), explicitando o pensamento te\u00f3rico de Dooyeweerd, observa que existe uma ordem definida \n\nentre os aspectos modais, de maneira que: \n\nAs leis dos aspectos mais posteriores [o Direito e sua express\u00e3o legislativa] dependem de \ne fazem uso das leis dos aspectos anteriores [espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico, \nbi\u00f3tico, etc]. Por exemplo, leis f\u00edsicas exigem e pressup\u00f5em leis espaciais. Leis bi\u00f3ticas \npressup\u00f5em as leis f\u00edsicas. E assim por diante. \n\nEm conson\u00e2ncia com essa vis\u00e3o da realidade, os processos de elabora\u00e7\u00e3o e de aplica\u00e7\u00e3o das \n\nnormas jur\u00eddicas atinentes aos sistemas geoambientais \u00abdependem\u00bb e devem \u00abfazer uso\u00bb das leis em que \n\ntais sistemas operam. Essa no\u00e7\u00e3o ser\u00e1 explorada subsequentemente. \n\n2.2.2 \u2013 Sistema Geoambiental, Espa\u00e7o Euclidiano, Espa\u00e7o Topol\u00f3gico e Teoria dos Aspectos \n\nAmbientais: Bases Conceituais para uma An\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental-Florestal. \n\nOs aspectos modais (2) espacial, (3) cinem\u00e1tico (movimento extensivo), (4) f\u00edsico-qu\u00edmico \n\n(energ\u00e9tico) e (5) bi\u00f3tico (vida org\u00e2nica) t\u00eam maior relev\u00e2ncia na presente an\u00e1lise, uma vez que os \n\nsistemas geoambientais funcionam na intera\u00e7\u00e3o entre eles. \n\nA modalidade jur\u00eddica concerne \u00e0 regula\u00e7\u00e3o coercitiva das rela\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais, regula\u00e7\u00e3o \n\nessa abrange o modo pelo qual indiv\u00edduos e grupos se apropriam e fazem uso dos recursos naturais e \n\nocupam um determinado territ\u00f3rio. \n\nA modalidade espacial concerne \u00e0 ideia de extens\u00e3o cont\u00ednua que serve de base para os diversos \n\nfen\u00f4menos da vida. A modalidade cinem\u00e1tica diz respeito \u00e0 possibilidade real de movimento. A \n\nmodalidade f\u00edsica manifesta-se nas diversas formas de mat\u00e9ria. A modalidade bi\u00f3tica, por sua vez, est\u00e1 \n\nassociada aos fen\u00f4menos, fun\u00e7\u00f5es, estruturas e organismos biol\u00f3gicos que, por essa condi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem \n\nser compreendidos nas modalidades anteriores. Como explica Martins Jr. (2000): \n\nos processos vitais ganharam ao longo do tempo geol\u00f3gico sua total soberania, \nmodificando de tal forma o sistema planet\u00e1rio que desde os tempos Arqueanos at\u00e9 o \nRecente vive-se neste planeta em condi\u00e7\u00f5es longe do equil\u00edbrio, condi\u00e7\u00f5es essas que n\u00e3o \ns\u00e3o pr\u00f3prias ao que \u00e9 unicamente espec\u00edfico \u00e0 modalidade f\u00edsica. A diferen\u00e7a da \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 30 - \n\natmosfera terrestre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dos outros planetas do sistema solar evidencia a \ncondi\u00e7\u00e3o longe do equil\u00edbrio, sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e a presen\u00e7a de oxig\u00eanio livre. \n\nNa interface dessas quatro modalidades fala-se em sistema geoambiental como um sistema \n\ncomplexo que, em estado de maturidade, passou por um processo evolutivo e de organiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios, no \n\nqual aspectos inorg\u00e2nicos (referentes \u00e0 modalidade f\u00edsico-qu\u00edmica), org\u00e2nicos e ambientais (relativos \u00e0 \n\nmodalidade bi\u00f3tica) mant\u00eam intera\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de coevolu\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um sistema complexo, \n\nem que se verificam intera\u00e7\u00f5es entre os diversos componentes (solo, esp\u00e9cies de flora e fauna, clima, etc.), \n\num sistema geoambiental se caracteriza como um espa\u00e7o topol\u00f3gico.14 A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o topol\u00f3gico \n\nevoca, precisamente, uma vis\u00e3o sist\u00eamica do ambiente, i.e., atenta \u00e0s complexas rela\u00e7\u00f5es \n\nfitossociol\u00f3gicas, fitogeoqu\u00edmicas, geoecol\u00f3gicas, coevolutivas, etc. que os diversos elementos org\u00e2nicos \n\ne inorg\u00e2nicos mant\u00eam uns com os outros. N\u00e3o se trata, portanto, de um espa\u00e7o euclidiano \u2013 no qual n\u00e3o \n\ns\u00e3o investigadas as inter-rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que os componentes ambientais mant\u00eam. As no\u00e7\u00f5es de \n\nespa\u00e7o topol\u00f3gico e espa\u00e7o euclidiano ser\u00e3o relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da legisla\u00e7\u00e3o \n\nflorestal brasileira (cf. Cap\u00edtulo 5). \n\nEm intera\u00e7\u00e3o, as leis e os atributos inerentes \u00e0s modalidades espacial, f\u00edsico-qu\u00edmica, cinem\u00e1tica e \n\nbi\u00f3tica determinam o modo de ser pr\u00f3prio dos sistemas geoambientais, com o qual a legisla\u00e7\u00e3o ambiental-\n\nflorestal deve estar alinhada (Dooyeweerd 1958, 2010). Do contr\u00e1rio, ela ser\u00e1 considerada incompat\u00edvel \n\ncom a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas em quest\u00e3o. \n\nEsses sistemas e os diversos elementos que os comp\u00f5em (rochas, solos, plantas, animais, etc.), \n\nembora n\u00e3o sejam vistos como sujeitos no aspecto modal jur\u00eddico, s\u00e3o sujeitos em outros aspectos modais, \n\ni.e., submetem-se \u00e0s leis desses aspectos, ao mesmo tempo em que funcionam conforme essas leis. As \n\natividades humanas devem considerar esse dado da realidade; do contr\u00e1rio, ser\u00e3o incompat\u00edveis com as \n\nleis em que os sistemas geoambientais funcionam e, consequentemente, causadores de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental. \n\nDessa perspectiva, processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o considerados como tais por \n\ncontrariarem, em primeiro plano, as leis naturais (ontol\u00f3gicas) sob as quais um geossistema funciona, e \n\nn\u00e3o por deixarem de observar, num segundo momento, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Danos ambientais \n\ndecorrem, portanto, da incompatibilidade entre uma conduta humana, consciente ou n\u00e3o, e as leis modais \n\nque determinam a organiza\u00e7\u00e3o e possibilitam o funcionamento natural dos sistemas geoambientais. A \n\nan\u00e1lise do problema da degrada\u00e7\u00e3o ambiental antecede, portanto, o aspecto modal jur\u00eddico.15 \n\n                                                           \n14 A no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o topol\u00f3gico possibilita a articula\u00e7\u00e3o de conceitos como: complexidade, converg\u00eancia, interdepend\u00eancia, \nconexidade e continuidade, todos eles de grande relev\u00e2ncia para a an\u00e1lise e adequada compreens\u00e3o de sistemas naturais. \n15 A prop\u00f3sito, em termos cognitivos, vale mencionar a pondera\u00e7\u00e3o de Ferreira (2007) de que: \u00ab\u00e9 in\u00fatil buscar significado de \nexpress\u00f5es [previstas em textos normativos] como processos ecol\u00f3gicos essenciais e manejo ecol\u00f3gico nas ci\u00eancias jur\u00eddicas, pois \nesses s\u00e3o conceitos pr\u00e9-jur\u00eddicos estabelecidos pelas ci\u00eancias da natureza\u00bb. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 31 - \n\nCompreende-se que essa vis\u00e3o coloca os problemas da degrada\u00e7\u00e3o e da descaracteriza\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nnaturais \u00abno seu devido lugar\u00bb no esquema total do conhecimento (Nasr 1982), n\u00e3o os reduzindo a uma \n\nquest\u00e3o meramente de respeito ao direito, i.e., de conformidade ou n\u00e3o entre uma conduta humana e a \n\nnorma jur\u00eddico-ambiental que a regula. \n\n\u00c0 obviedade, a ado\u00e7\u00e3o do pensamento te\u00f3rico de Herman Dooyeweerd em an\u00e1lises envolvendo o \n\nDireito e as Ci\u00eancias Naturais (Geologia Ambiental, Ecologia, Sociologia Ambiental, etc.) ir\u00e1 demandar \n\numa releitura dos princ\u00edpios e t\u00e9cnicas convencionais de interpreta\u00e7\u00e3o de fatos e normas. Tem-se em \n\nvista, nessa linha de racioc\u00ednio, a constru\u00e7\u00e3o de uma hermen\u00eautica jur\u00eddica coerente com a complexidade, \n\ninterdepend\u00eancia e ontologia (modo de ser pr\u00f3prio) dos aspectos modais. Em adi\u00e7\u00e3o, a vis\u00e3o \n\ndooyeweerdiana consiste num marco te\u00f3rico adequado para abordagens interdisciplinares de problemas \n\nambientais, ao considerar as condi\u00e7\u00f5es fundamentais sob as quais os diferentes aspectos da realidade \n\ninteragem uns com os outros. \n\n2.2.3 \u2013 Interdepend\u00eancia dos Aspectos Modais, Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental-Florestal e Justi\u00e7a ante a \n\nOntologia da Realidade. \n\nOs aspectos modais l\u00f3gico-anal\u00edtico e jur\u00eddico s\u00e3o relevantes para a compreens\u00e3o dos processos \n\nde elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o florestal. O primeiro \u00e9 regido pelas leis da l\u00f3gica e abarca as \n\nfun\u00e7\u00f5es cognitivas do ser humano. Para Dooyeweerd (1958), a an\u00e1lise \u00e9 um processo que ocorre \n\nfrequentemente em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o una da realidade. Isso porque, como explica Martins Jr. (2000), \n\nela consiste num: \n\nmodo de dividir logicamente a realidade para compreend\u00ea-la, apreend\u00ea-la e interpret\u00e1-la. \nAn\u00e1lises podem ser feitas de um modo coerente com o real, mas trazem sempre em si o \nalto risco de serem antin\u00f4micas com o mundo real, i.e., falseadoras da realidade, em \nparticular se quiser-se o pensamento te\u00f3rico como algo aut\u00f4nomo. A an\u00e1lise n\u00e3o conduz \nnecessariamente a uma vis\u00e3o falsa da realidade, mas ser\u00e1 sempre uma vis\u00e3o incompleta. \n\nInteressa considerar a modalidade l\u00f3gico-anal\u00edtica porque os processos de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o florestal pressup\u00f5em uma an\u00e1lise pr\u00e9via da realidade, cuja coer\u00eancia e compatibilidade com as \n\nleis naturais que regem os sistemas geoambientais podem apresentar graus distintos. A modalidade \n\nanal\u00edtica \u00e9 importante, assim, para compreender a possibilidade de incompatibilidades entre normas \n\njur\u00eddico-ambientais \u2013 resultantes de tal atividade anal\u00edtica \u2013 e a conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais. \n\nCom base em Dooyeweerd (1958, 2010), uma institui\u00e7\u00e3o que tem como objetivo disciplinar o uso \n\ndos sistemas geoambientais \u2013 como \u00e9 precisamente o caso da legisla\u00e7\u00e3o florestal \u2013 deve, necessariamente, \n\nassegurar o funcionamento das leis modais que \u00abguiam\u00bb (leading) esses sistemas. Dessa perspectiva \n\nte\u00f3rica, o conceito de \u00abdireitos\u00bb equivale \u00e0 ideia de respeito \u00e0 soberania pr\u00f3pria de cada aspecto modal da \n\nrealidade, e a soberania em um aspecto modal consistiria no direito de uma entidade se desenvolver, no \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 32 - \n\naspecto em quest\u00e3o, conforme seu pr\u00f3prio modo. A prop\u00f3sito dessa quest\u00e3o, Basden (1998 p. 9-10) \n\ncomenta que: \n\nUm importante caminho no qual uma cultura (ou um gerente de alguma coisa ou at\u00e9 \ncada um de n\u00f3s) atua contrariamente a um aspecto \u00e9 ignorando o aspecto inteiro \u2013 \nsimplesmente omitindo-o. Seja n\u00e3o compreendendo sua import\u00e2ncia, ou semi-\ndeliberadamente negando sua import\u00e2ncia (\u00abOh, isso \u00e9 para p\u00e9s-de-chinelo!\u00bb), ou \nelevando um outro aspecto. O aspecto ignorado continua valendo, por\u00e9m, e problemas \neventualmente emergem da sua omiss\u00e3o. [...] se qualquer modalidade \u00e9 ignorada durante \nqualquer funcionamento (por exemplo, o desenvolvimento e uso de um sistema; como o \nplanejamento de uso da terra e a subsequente ocupa\u00e7\u00e3o), ent\u00e3o a sustentabilidade e \nsucesso do sistema ser\u00e1 arriscada, seja porque o projeto \u00e9 arquivado antes do que deveria \nou porque ele conduz a efeitos danosos imprevistos. \n\nAfirma-se, portanto, que as leis em que funcionam os sistemas geoambientais e os diferentes \n\nelementos que os constituem (solos, plantas, recursos h\u00eddricos, etc.) devem ser determinantes quando da \n\ncria\u00e7\u00e3o ou da aplica\u00e7\u00e3o concreta da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, assim como na elabora\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o de \n\nquaisquer projetos capazes de intervir no funcionamento dos sistemas em quest\u00e3o. \n\nNessa linha de pensamento, cabe ao Estado garantir a justi\u00e7a social, ecol\u00f3gica, etc., mas sem \n\ninterferir no modo de funcionamento pr\u00f3prio de cada aspecto modal da realidade (Carvalho 2010). A \n\nprincipal tarefa do Estado, na busca pela justi\u00e7a, \u00e9 reconhecer a base ontol\u00f3gica de todo direito. \u00abO \n\nconte\u00fado positivo, substancial, para a realiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a social s\u00f3 \u00e9 recebido a partir do reconhecimento \n\ndos limites ontol\u00f3gicos da tarefa jur\u00eddica e da submiss\u00e3o \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es das outras esferas de soberania\u00bb \n\n(Carvalho 2010, p. 45). Desse ponto de vista, n\u00e3o ser\u00e1 considerada justa a atividade estatal normativa \n\nantag\u00f4nica \u00e0s leis ontol\u00f3gicas dos sistemas geoambientais. Conforme Carvalho (2010, p. 41): \n\nEmbora os elementos morais, pol\u00edticos e culturais tenham importante papel na \npositiva\u00e7\u00e3o das normas e na constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das esferas de soberania, h\u00e1 um \nfundamento ontol\u00f3gico que guia este processo. A teoria das esferas de soberania \u00e9 uma \ndeclara\u00e7\u00e3o sobre como as coisas realmente s\u00e3o, revelando a estrutura do cosmo e da \nsociedade. \n\nPortanto, a ideia de justi\u00e7a para Dooyeweerd tem bases ontol\u00f3gicas, podendo-se falar de uma \n\n\u00abcosmonomia\u00bb, i.e., de uma ordem ontol\u00f3gica de justi\u00e7a \u2013 a qual vai sendo progressivamente descoberta \n\npela raz\u00e3o. O sucesso ou fracasso da exist\u00eancia humana, individual ou coletivamente considerada, \n\ndepende do reconhecimento e do respeito a essa ordem. Ao comentar esse tra\u00e7o do pensamento \n\ndooyeweerdiano, Basden (1998, p. 9-13) refere que: \n\nTodo funcionamento humano (e o de todas as coisas) \u00e9 guiado por leis aspectuais, \nalgumas das quais s\u00e3o normativas. Isso significa que n\u00f3s temos liberdade para contrari\u00e1-\nlas, mas nunca para p\u00f4-las de lado. Todo o nosso funcionamento tem seus resultados. A \nproposta de Dooyeweerd, baseada na valoriza\u00e7\u00e3o do Lado de Lei, \u00e9 que se nosso \nfuncionamento \u00e9 alinhado com as leis aspectuais, o resultado ser\u00e1 uma vida saud\u00e1vel, \nrica, sustent\u00e1vel, mas se n\u00f3s formos contr\u00e1rios \u00e0s leis aspectuais, nossas vidas ser\u00e3o \ndoentes e insustent\u00e1veis [...]. N\u00f3s ficamos preocupados com a sustentabilidade cada vez \nque se torna claro que ela est\u00e1 amea\u00e7ada. Trabalhando h\u00e1 mais de cinquenta anos, \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 33 - \n\nDooyeweerd n\u00e3o usou aquele termo, mas se referiu \u00e0 \u2039sa\u00fade\u203a[16] ou bom funcionamento \nde um sistema e deu a isto um significado de longo prazo. Sua reivindica\u00e7\u00e3o \u00e9 que tal \n\u2039sa\u00fade\u203a ou sustentabilidade s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada se n\u00f3s compreendermos a natureza e, \nele diria, o significado das leis que governam a n\u00f3s e a toda a realidade externa. \n\n \n\nA \u00eanfase na ontologia (modo de ser) dos sistemas naturais como crit\u00e9rio para os processos de \n\ncria\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal n\u00e3o deriva da concep\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica e epist\u00eamica, de supervaloriza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Naturais, que preponderou no pensamento \n\nocidental a partir do final do s\u00e9culo XVIII (Porto-Gon\u00e7alves 2010). N\u00e3o se considera que o \n\nfuncionamento dos sistemas naturais deva consistir numa esp\u00e9cie de modelo ou ideal para todos os setores \n\ndo ordenamento jur\u00eddico. Tal linha de pensamento equivaleria a reduzir o aspecto jur\u00eddico aos aspectos \n\nf\u00edsico e bi\u00f3tico (\u00abfisicalismo\u00bb, \u00abbiologismo\u00bb). Trata-se, sim, de ter o modo de ser dos geossistemas em \n\nprimeiro plano como forma de conferir realizabilidade \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal.  \n\n2.3 \u2013 TERRITORIALIDADE DE AN\u00c1LISE. \n\n2.3.1 \u2013 Bacia Hidrogr\u00e1fica: Defini\u00e7\u00e3o e Aspectos Ambientais. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica consiste na \u00e1rea da superf\u00edcie terrestre drenada por um rio principal e seus \n\natributos, sendo limitada pelos divisores de \u00e1gua (Botelho 1999). Os divisores de \u00e1gua s\u00e3o as por\u00e7\u00f5es mais \n\nelevadas do relevo, podendo ser regi\u00f5es serranas, colinas ou simples morros, que atuam como zonas \n\ndispersoras da \u00e1gua de chuva, No interior de uma bacia existem divisores de \u00e1gua internos e que \n\ndelimitam as sub-bacias existentes. Para Karmann (2000), bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \u00abuma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o, demarcada por divisores topogr\u00e1ficos, onde toda \u00e1gua captada converge para um \n\n\u00fanico ponde de sa\u00edda, o exut\u00f3rio\u00bb. Entre os divisores de \u00e1gua, situam-se as \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o nas quais as \n\n\u00e1guas de chuva convergem em seu interior pela superf\u00edcie e pelo subsolo das encostas das sub-bacias em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos canais fluviais localizados nas \u00e1reas mais baixas do relevo. O conjunto desses canais fluviais, \n\ndivididos e ordenados em rio principal, afluentes e subafluentes, forma a rede de drenagem. \u00c0 medida que \n\navan\u00e7am em seu percurso, os c\u00f3rregos, ribeir\u00f5es e rios menores levam seus volumes de recursos h\u00eddricos \n\npara o rio principal, que aumenta de volume, aprofundando e alargando sua calha. \n\nQuando a \u00e1gua pluvial alcan\u00e7a a superf\u00edcie de uma determinada bacia hidrogr\u00e1fica, ela, guiada \n\npela for\u00e7a da gravidade, pode infiltrar-se no solo e preencher-lhe os poros, deslocando-se lentamente at\u00e9 a \n\nm\u00e1xima profundidade poss\u00edvel, para formar os corpos d\u2019\u00e1gua subterr\u00e2neos. Em se tratando de aqu\u00edferos \n\n                                                           \n16 A Carta da Terra (2000) tamb\u00e9m emprega a no\u00e7\u00e3o de \u00absa\u00fade dos ecossistemas\u00bb, ao tratar do princ\u00edpio da integridade ecol\u00f3gica. \nO texto da Carta prev\u00ea que esse princ\u00edpio \u00e9 realiz\u00e1vel pelo Poder P\u00fablico e outros atores sociais mediante as seguintes a\u00e7\u00f5es, entre \noutras: (1) proteger e restaurar a integridade dos sistemas ecol\u00f3gicos da Terra, com especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade biol\u00f3gica e aos \nprocessos naturais que sustentam a vida; (2) adotar, em todos os n\u00edveis, planos e regulamenta\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel \nque fa\u00e7am com que a conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o ambiental sejam parte integral de todas as iniciativas de desenvolvimento; (3) \nadministrar o uso de recursos renov\u00e1veis como \u00e1gua, solo, produtos florestais e vida marinha de forma que n\u00e3o excedam \u00e0s taxas \nde regenera\u00e7\u00e3o e que protejam a sa\u00fade dos ecossistemas (cf. Princ\u00edpio II, item 5, al\u00edneas \u2039a\u203a e \u2039e\u203a). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 34 - \n\nconfinados, a \u00e1gua subterr\u00e2nea fica armazenada em \u00abvazios\u00bb entre as rochas (falhas e fraturas geol\u00f3gicas). \n\nNo caso dos aqu\u00edferos livres, a \u00e1gua das chuvas se armazena nos poros do solo. Se esses poros estiverem \n\ntotalmente preenchidos, verifica-se uma situa\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o fre\u00e1tica (Karmann 2000). Quando a \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela superf\u00edcie do solo \u00e9 superada pelo volume da precipita\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, o excesso de \u00e1gua leva ao escoamento superficial, que se inicia atrav\u00e9s de filetes de \u00e1gua \n\nef\u00eameros e disseminados pela superf\u00edcie do terreno que convergem para os cursos d\u2019\u00e1gua intermitentes e \n\nperenes. \n\nEm um perfil do solo, acima da zona saturada se localiza a zona n\u00e3o saturada, cuja porosidade \u00e9 \n\nparcialmente preenchida pela \u00e1gua. O limite entre estas duas zonas \u00e9 denominado superf\u00edcie fre\u00e1tica e nos \n\nlocais onde ela intercepta a superf\u00edcie do solo, aflorando, formam-se as nascentes, os c\u00f3rregos e os rios. \n\nKarmann (2000) explica que o n\u00edvel fre\u00e1tico acompanha aproximadamente as irregularidades da superf\u00edcie \n\ndo terreno, sendo, de modo geral, mais profundo nas cristas dos divisores topogr\u00e1ficos e mais rasos nas \n\nbaixadas e nos fundos de vale. \n\nO aqu\u00edfero livre em um divisor de \u00e1guas relativamente extenso e plano distribui sua carga entre as \n\nbacias que lhe s\u00e3o imediatamente pr\u00f3ximas e, por isso, a \u00e1rea de sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 de interesse comum aos \n\ngestores das bacias beneficiadas pelo aqu\u00edfero. Um exemplo pertinente \u00e9 a \u00e1rea de recarga do divisor de \n\n\u00e1guas comum \u00e0 bacia do rio S\u00e3o Marcos, que \u00e9 uma das sub-bacias do rio Parana\u00edba, e \u00e0s bacias do rio \n\nEscurinho, do rio Preto e do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, sub-bacias do rio Paracatu (cf. Figura 5.5). \n\nApesar de os divisores topogr\u00e1ficos delimitarem uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que uma bacia hidrogr\u00e1fica seja abastecida por \u00e1guas de chuvas que ca\u00edram noutra bacia, vizinha. \n\nIsso ocorre atrav\u00e9s de aqu\u00edferos confinados que possuem \u00e1rea de recarga em uma bacia hidrogr\u00e1fica, mas \n\nafloram noutra. Devido a essa condi\u00e7\u00e3o da realidade, reconhece-se que a gest\u00e3o territorial de uma bacia, \n\nconsiderando-se seus recursos h\u00eddricos, n\u00e3o deve se restringir rigorosamente \u00e0 \u00e1rea delimitada pelos \n\ndivisores topogr\u00e1ficos. \n\nChristofolleti (1980), deixando clara a inter-rela\u00e7\u00e3o entre os elementos de um geossistema, explica \n\nque a localiza\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica e a a\u00e7\u00e3o de morfog\u00eanese do relevo realizada \n\npela rede de drenagem s\u00e3o influenciadas pelos seguintes fatores: (1) caracter\u00edsticas da disposi\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas rochosas (estrutura geol\u00f3gica); (2) resist\u00eancia litol\u00f3gica vari\u00e1vel; (3) diferen\u00e7as de declividade \n\n(diante da diversidade de camadas); (4) evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o. \n\nComo sistema f\u00edsico, a bacia hidrogr\u00e1fica recebe energia pela atua\u00e7\u00e3o do clima, de processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos end\u00f3genos e ex\u00f3genos e elimina fluxos energ\u00e9ticos pela sa\u00edda da \u00e1gua, de sedimentos e \n\nsol\u00faveis (Cunha &amp; Guerra, 2000). A passagem desses fluxos produz ajustes nas formas do modelado \n\nterrestre dentro da bacia. Destacam-se os processos erosivos e a rede fluvial como importantes \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 35 - \n\nmodeladores do relevo, pois as \u00e1guas que escoam pelas vertentes e pelo leito dos rios promovem o \n\ntransporte e sedimenta\u00e7\u00e3o de materiais s\u00f3lidos (Guerra &amp; Cunha 2000, Botelho 1999). \n\n2.3.2 \u2013 O Espa\u00e7o e a Bacia Hidrogr\u00e1fica como Modos de Pensar. \n\nConforme Santos (2000), o espa\u00e7o, na acep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do termo, pode ser entendido como um \n\n\u00abmodo de pensar\u00bb. Tem-se reconhecido que a an\u00e1lise de processos socioambientais ou socioecon\u00f4micos \n\nn\u00e3o pode ser isolada no contexto ambiental em que ela ocorre. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, de modo particular, tem sido adotada como marco espacial em investiga\u00e7\u00f5es \n\nque objetivam integrar aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, sociais, culturais e econ\u00f4micos. Isso porque essa \n\nterritorialidade permite compreender o modo pelo qual diferentes aspectos da realidade, como cobertura \n\nvegetal, litologia, sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, etc., interagem no espa\u00e7o (Botelho 1999, Cunha &amp; \n\nGuerra 2000, Alvarenga et al. 2004, Castro et al. 2005). Adicionalmente, a bacia hidrogr\u00e1fica, como \n\nsistema f\u00edsico, permite quantificar o ciclo da \u00e1gua no ambiente. Chega-se ao balan\u00e7o h\u00eddrico a partir da \n\nequa\u00e7\u00e3o: P = E + Q, onde P corresponde ao volume de \u00e1gua precipitado sobre a \u00e1rea da bacia; E, ao \n\nvolume que retorna \u00e0 atmosfera por evapora\u00e7\u00e3o e transpira\u00e7\u00e3o; e Q, \u00e0 vaz\u00e3o total da bacia resultante da \n\nsoma entre o escoamento superficial direto e o escoamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea (Karmann 2000). \n\nUma bacia hidrogr\u00e1fica ser\u00e1 regionalmente representativa se: (1) apresentar aspectos biof\u00edsicos e \n\nsocioecon\u00f4micos correspondentes aos da mesorregi\u00e3o em que ela se insere; (2) ter dimens\u00f5es entre 25 e \n\n45 Km2 (Botelho 1999). \n\nA sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, localizada no noroeste do Estado de Minas Gerais, \u00e1rea de \n\nocorr\u00eancia do bioma Cerrado, possui aproximadamente 3.834 Km2. Portanto, ela pode ser tomada como \n\numa representa\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gico-ambientais e socioecon\u00f4micos da regi\u00e3o fitogeogr\u00e1fica em \n\nquest\u00e3o. Apresentando um relevo aplainado, a referida bacia tem sofrido, \u00e0 maneira de muitas outras \n\nparcelas do bioma, forte press\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria. A compreens\u00e3o dos processos naturais e \n\nantropog\u00eanicos em curso nessa bacia, bem assim numa de suas zonas de recarga (cf. Cap\u00edtulo 5), poder\u00e1 \n\ncontribuir para elucidar alguns desajustes das estrat\u00e9gias de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e de desenvolvimento no \n\n\u00e2mbito do Cerrado e, conseguintemente, para estimular a concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de formas de uso \n\ndos recursos naturais compat\u00edveis com a sua conserva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. \n\n2.4 \u2013 PROCEDIMENTOS T\u00c9CNICOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O. \n\nForam empregados na presente investiga\u00e7\u00e3o os seguintes procedimentos metodol\u00f3gicos: \n\n(1) Levantamento e estudo de livros, artigos e outros documentos cient\u00edficos sobre o tema \n\n\u00abconserva\u00e7\u00e3o do Cerrado\u00bb, com o escopo de identificar, no acervo cognitivo das ci\u00eancias dedicadas \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, recomenda\u00e7\u00f5es geoambientais para a conserva\u00e7\u00e3o do bioma. Foram \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 36 - \n\nenfocadas, especialmente, as recomenda\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da continuidade floral da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndo Cerrado e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de sua biodiversidade; \n\n(2) An\u00e1lise dos dados e conclus\u00f5es do Projeto CRHA \u2013 Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no \n\n\u00c2mbito da Gest\u00e3o Ambiental e Agr\u00edcola de Bacia Hidrogr\u00e1fica (Martins Jr. et al. 2006), desenvolvido na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Paracatu, onde se localiza a sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, e do Projeto GZRP \n\n\u2013 Instrumentos de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos Subterr\u00e2neos entre Bacias que Partilhem Zonas de \n\nRecarga de Aqu\u00edferos, do qual foram retirados os dados sobre a zona de recarga de bacia hidrogr\u00e1fica \n\nestudada na presente pesquisa. Os documentos t\u00e9cnicos e as conclus\u00f5es desses projetos serviram para \n\nobter uma caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental da \u00e1rea estudada, como tamb\u00e9m para uma percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a \n\nrespeito do estado de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais na regi\u00e3o; \n\n(3) Visita de campo, para o aprimoramento da percep\u00e7\u00e3o dos principais problemas verificados na \n\nregi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros e entorno; \n\n(4) Aprofundamento de estudos da legisla\u00e7\u00e3o florestal e elabora\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio de normas \n\nde prote\u00e7\u00e3o do bioma Cerrado, com o escopo de avaliar em que medida essas normas s\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom as recomenda\u00e7\u00f5es geoambientais para a conserva\u00e7\u00e3o do bioma. \n\nAs etapas metodol\u00f3gicas da presente investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o representadas na Tabela 2.1. \n\nTabela 2.1: Etapas Metodol\u00f3gicas do Racioc\u00ednio/Investiga\u00e7\u00e3o e Resultados Esperados. \n\nOBJETIVO GERAL PRODUTO GERAL \nCompreender as incompatibilidades entre legisla\u00e7\u00e3o-ambiental \nflorestal e recomenda\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para a conserva\u00e7\u00e3o do \nCerrado, notadamente da continuidade da cobertura vegetal do \nbioma, assumindo-se a premissa de que as normas de Direito \nFlorestal devem estar embasadas nas condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gico-\nambientais prop\u00edcias \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da legisla\u00e7\u00e3o florestal, com base em \nreferenciais geol\u00f3gico-ambientais para conserva\u00e7\u00e3o da do \nbioma Cerrado. \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS PRODUTOS INTERMEDI\u00c1RIOS \n\nI \n\nLevantamento de referenciais geoambientais para \nconserva\u00e7\u00e3o do Cerrado, com foco na continuidade entre \nos ecossistemas que comp\u00f5em o bioma (corredores \necol\u00f3gicos, conectividade de \u00e1reas protegidas, etc.). \n\nBase de dados: aspectos relativos \u00e0 quest\u00e3o da \ncontinuidade floral no bioma Cerrado (Cap\u00edtulo 3). \n\nII \nLevantamento das normas de conserva\u00e7\u00e3o da \ncontinuidade da vegeta\u00e7\u00e3o no bioma Cerrado e, \nespecificamente, na \u00e1rea em estudo. \n\nBase de dados: Invent\u00e1rio dos principais aspectos legais \nsobre conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado (Cap\u00edtulo 4). \n\nIII \n\nDimensionar a capacidade de a legisla\u00e7\u00e3o conservar a \ncontinuidade espacial da vegeta\u00e7\u00e3o e identificar tens\u00f5es \nentre par\u00e2metros geol\u00f3gico-ambientais de conserva\u00e7\u00e3o os \ntextos legais. \n\nBanco de dados: par\u00e2metros geol\u00f3gico-ambientais de \nconserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral e compara\u00e7\u00e3o deles \ncom a legisla\u00e7\u00e3o respectiva. \n\nIV \nAvalia\u00e7\u00e3o final: Identificar desajustes entre par\u00e2metros \ngeoambientais para a conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado e a \nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dos instrumentos legais de prote\u00e7\u00e3o do \nCerrado, notadamente da manuten\u00e7\u00e3o da continuidade dos \necossistemas que formam o bioma. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 37 - \n\n2.5 \u2013 PROCEDIMENTOS PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE MAPAS. \n\nOs mapas presentes neste texto foram produzidos no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \u2013 SIG, \n\nno software ArcGIS 9.2, registrado no Setor de Recursos da \u00c1gua da Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de \n\nMinas Gerais (SAA, CETEC). Conforme Rocha (2000), o SIG pode ser definido como um sistema com \n\ncapacidade para aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, processamento, an\u00e1lise e exibi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es digitais \n\ngeorreferenciadas, topologicamente estruturadas, associadas ou n\u00e3o a um banco de dados alfanum\u00e9rico. O \n\nadjetivo \u00abgeogr\u00e1fico\u00bb se aplica tanto ao sistema quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es. \n\nOs dados geoprocessados para a elabora\u00e7\u00e3o dos diagramas referentes \u00e0s bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nbrasileiras s\u00e3o vetoriais e foram obtidos na Biblioteca Virtual da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA \n\n(2009), encontrando-se dispon\u00edveis no dom\u00ednio virtual. O geoprocessamento consistiu na adequa\u00e7\u00e3o dos \n\ndados ao Sistema de Coordenadas Geogr\u00e1ficas com o Datum Horizontal SAD 69, sendo seguida da \n\naplica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica qualitativa com o atributo \u00abcor\u00bb nos elementos espaciais zonais. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dos mapas sobre a cobertura vegetal em \u00e1rea de recarga de aqu\u00edfero da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica de Entre-Ribeiros para os anos de 1964 e 2005, utilizou-se o mapeamento da cobertura \n\nvegetal da \u00e1rea feito pela Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais \u2013 CETEC (1989), com base na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de ortofotos da \u00e1rea de 1964 \u2013 um ano antes da promulga\u00e7\u00e3o do atual C\u00f3digo Florestal \n\nbrasileiro, analisado nesta investiga\u00e7\u00e3o. Utilizou-se, tamb\u00e9m, imagem de sat\u00e9lite Landsat 5, datada de \n\n2005, referente \u00e0 \u00e1rea. Tanto as imagens, no formato matricial, quanto os novos vetores produzidos \n\ntiveram o georreferenciamento definido no Sistema de Coordenadas Plana UTM com o Datum SAD 69 e \n\nFuso 23. \n\nA partir das ortofotos datadas de 1964, cedidas ao CETEC pelo Instituto de Geoci\u00eancias Aplicadas \n\nde Minas Gerais (IGA), mapeou-se a cobertura vegetal da \u00e1rea para a referida data, enquanto mapeamento \n\nsimilar para o ano de 2005 foi feito tomando-se como base a imagem de sat\u00e9lite contida em trabalhos do \n\nInstituto Estadual de Florestas (IEF), numa s\u00e9rie dedicada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do Estado de Minas Gerais. Desse \n\nmodo, p\u00f4de-se determinar e quantificar a varia\u00e7\u00e3o espacial da cobertura vegetal da \u00e1rea no per\u00edodo 1964-\n\n2005. Foram produzidos dois mapas tem\u00e1ticos qualitativos da cobertura vegetal, sendo um para 1964 e \n\noutro para 2005, e uma planilha contendo os valores das \u00e1reas e das varia\u00e7\u00f5es para o per\u00edodo considerado. \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o insere-se no Projeto CRHA (Martins Jr. et al. 2006) e no Projeto GZRP \n\n(Martins Jr. et al. 2009). As demais informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas referidas na presente disserta\u00e7\u00e3o foram \n\nextra\u00eddas das bases de dados atinentes a esses projetos. \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 38 - \n\n2.6 \u2013 NOTAS CONCLUSIVAS PARCIAIS \u2013 PARTE II. \n\nAn\u00e1lises de sistemas geoambientais devem levar em considera\u00e7\u00e3o a complexidade inerente a esses \n\nsistemas. Da\u00ed a import\u00e2ncia do emprego de formas de abordagem interdisciplinares, i.e., que permitam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o e complementaridade de saberes oriundos de diferentes \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico. Com \n\nbase na Teoria dos Aspectos Modais (Dooyeweerd 1958), tal forma de abordagem permite estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre diferentes aspectos da realidade, o que, em se tratando de sistemas naturais, pode contribuir \n\npara uma compreens\u00e3o das causas e consequ\u00eancias de sua degrada\u00e7\u00e3o. \n\nNessa linha de pensamento, a presente investiga\u00e7\u00e3o intenta conduzir um di\u00e1logo entre a Geologia \n\nAmbiental e seus saberes vizinhos (Ecologia, Fitogeografia, etc.), e o Direito Ambiental. Analisa-se, \n\nespecificamente, a compatibilidade entre \u00abnecessidades naturais\u00bb atinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado e a \n\natual legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal. Toma-se como eixo condutor dessa an\u00e1lise a \u00abcontinuidade floral\u00bb \n\n(cf. Cap\u00edtulo 3) \u2013 aqui visualizada como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o bom funcionamento e para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geombientais. \n\nAssume-se o pressuposto, conforme Dooyeweerd (1958) e Martins Jr. (2000), de que as leis \n\nnaturais sob as quais os sistemas geoambientais funcionam devem ser respeitadas quando dos processos \n\nde elabora\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o das normas jur\u00eddicas pertinentes a tais sistemas. Da\u00ed a \n\nassun\u00e7\u00e3o, na presente pesquisa, do espa\u00e7o geol\u00f3gico-ambiental, e especialmente da bacia hidrogr\u00e1fica, \n\nbem como dos diversos elementos que o constituem, como modo de pensar (Santos 2000) e como \n\nterritorialidade de an\u00e1lise. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 39 - \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nQUEBRA DA CONTINUIDADE FLORAL: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O, \n\nIMPACTOS GEOL\u00d3GICO-AMBIENTAIS E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA \n\nSUA PREVEN\u00c7\u00c3O OU MITIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n3.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O. \n\nA literatura cient\u00edfica refere-se \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats como a divis\u00e3o de uma dada unidade do \n\nambiente em partes ou fragmentos que, ao se desconectarem uns dos outros, passam a apresentar \n\ncaracter\u00edsticas geoecol\u00f3gicas diferentes das anteriormente verificadas (Cerqueira et al. 2005). \n\nConsequ\u00eancia da expans\u00e3o espacial de atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias, industriais e urbanas, o processo \u00e9 \n\napontado como uma grave amea\u00e7a aos ecossistemas (Harrison et al. 1988 apud Cerqueira et al. 2005). A \n\ncobertura vegetal nativa, especialmente nas regi\u00f5es tropicais, tem perdido sua condi\u00e7\u00e3o original de \n\ncontinuidade, tornando-se fragmentada ao longo do espa\u00e7o. Fala-se, ent\u00e3o, do desfazimento da \n\ncontinuidade espacial da vegeta\u00e7\u00e3o presente num dado bioma. \n\nPara Martins Jr. (2006, informa\u00e7\u00e3o pessoal), esse processo pode ser definido como \u00abquebra da \n\ncontinuidade floral\u00bb. De fato, a fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que implica a divis\u00e3o de um ambiente natural \n\noriginalmente cont\u00ednuo em partes menores, eliminando ou reduzindo a quantidade de um tipo de habitat e \n\nisolando os fragmentos remanescentes (Wilcove et al. 1986 apud Aquino &amp; Miranda 2008). O emprego \n\ndas locu\u00e7\u00f5es \u00abdescontinuidade floral\u00bb ou \u00abquebra da continuidade floral\u00bb coloca em evid\u00eancia o fato de a \n\ncontinuidade floral ser um atributo essencial para a \u00absa\u00fade\u00bb/conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas flor\u00edsticos. Alude-\n\nse, portanto, \u00e0 quebra do continuum original da cobertura vegetal de um determinado ambiente. \n\nEm regi\u00f5es que combinam fisionomias florestais e savanas, a exemplo do Cerrado, grandes \n\nextens\u00f5es de terra est\u00e3o sendo progressivamente convertidas em monoculturas agr\u00edcolas ou pastagens. \n\nCom isso, remanescentes dos ecossistemas originais entram em contato com \u00e1reas abertas, tornando-se \n\nsens\u00edveis aos efeitos do vento e \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o da luz e do calor, entre outros fatores. Mudan\u00e7as no \n\nmicroclima, na estrutura e nos processos din\u00e2micos da vegeta\u00e7\u00e3o, decorrentes da quebra da continuidade \n\nfloral, podem tornar o ambiente inapropriado para diversas esp\u00e9cies de organismos. Concomitantemente, \n\npodem gerar um aumento de esp\u00e9cies t\u00edpicas de \u00e1reas abertas, capazes de competir com as esp\u00e9cies \n\nnativas e de alterar significativamente as caracter\u00edsticas naturais do meio considerado (Scariot et al. 2005). \n\nConfinadas em remanescentes do sistema natural original, algumas esp\u00e9cies de plantas e de animais \n\ntendem a desaparecer ao longo do tempo, devido \u00e0 sua sensibilidade ante os efeitos adversos da \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 40 - \n\nestocasticidade demogr\u00e1fica, da ambiental, da gen\u00e9tica e das cat\u00e1strofes naturais (Gilpin &amp; Soul\u00e9 1986). A \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o dos habitats causa impactos diretos sobre a heterogeneidade territorial e sobre a \n\nbiodiversidade (Pereira et al. 2007). \n\nA inter-rela\u00e7\u00e3o entre (1) cobertura vegetal, (2) sistema geol\u00f3gico-ambiental e (3) condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas confere relev\u00e2ncia ao estudo da quebra da continuidade floral pela Geologia Ambiental e \n\nci\u00eancias afins. Plantas interagem com o solo de v\u00e1rias maneiras, assim como interferem no microclima \n\n(Cerqueira et al. 2005). Quando a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabelecida numa \u00e1rea, forma-se um mosaico/sistema \n\nnatural de condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e geol\u00f3gico-ambientais distintas das que existiriam sem a vegeta\u00e7\u00e3o. A \n\nconserva\u00e7\u00e3o de componentes geol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos de um determinado ambiente natural, \n\nespecialmente a do solo, \u00e9 fortemente influenciada pela conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ali estabelecida.17 Os \n\ninter-relacionamentos entre atmosfera, biosfera, litosfera e hidrosfera s\u00e3o representados na Figura 3.1. \n\n \n\n \nFigura 3.1: Intera\u00e7\u00f5es das esferas hidrol\u00f3gica, atmosf\u00e9rica, biol\u00f3gica e geol\u00f3gica (Fonte: Szabolcs 1994). \n\n \n\nComo evidencia o esquema, o solo \u2013 sobre o qual se estabelece e se distribui a vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nconsiste na interface entre as esferas atmosf\u00e9rica, biol\u00f3gica, geol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica. Sendo assim, \n\naltera\u00e7\u00f5es na cobertura vegetal afetam as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o do solo e acarretam impactos em \n\ntodas as demais esferas. A conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa cumpre, portanto, importantes servi\u00e7os num \n\nsistema geol\u00f3gico-ambiental, entre eles o de (1) proteger o solo contra processos erosivos e\u00f3licos e \n\nh\u00eddricos e o de (2) permitir maior tempo de contato entre a \u00e1gua da chuva e o solo, favorecendo a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e dificultando o escoamento superficial da \u00e1gua. A supress\u00e3o da cobertura vegetal nativa sem \n\naten\u00e7\u00e3o a essas condi\u00e7\u00f5es/leis naturais repercute na din\u00e2mica natural da inter-rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes \n\nesferas ambientais. \n\n                                                           \n17 Ademais, numa escala geogr\u00e1fica ampla, paisagens naturais s\u00e3o compostas por diferentes ecossistemas, que resultam de \ndiferentes condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e hist\u00f3ricas. Em se tratando do Cerrado, fatores como heterogeneidade do solo, \ndiferen\u00e7as geomorfol\u00f3gicas, topogr\u00e1ficas e clim\u00e1ticas t\u00eam grande peso na caracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas flor\u00edsticos e \nfitofision\u00f4micos. Aquino &amp; Miranda (2008) demonstraram, p.ex., que a fisionomia vegetal Campo \u00damido est\u00e1 associada \u00e0 \nocorr\u00eancia de solos hidrom\u00f3rficos. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 41 - \n\nQuando ocorrem modifica\u00e7\u00f5es significativas na superf\u00edcie, a exemplo da retirada de grandes \n\nextens\u00f5es da cobertura vegetal nativa, alteram-se: (1) a quantidade de \u00e1gua que infiltra no solo e alimenta \n\nos aqu\u00edferos; (2) a quantidade de \u00e1gua que participa do escoamento superficial; (3) a quantidade de \n\nsedimentos que s\u00e3o transportados para o leito dos rios. \n\nA quebra da continuidade floral, uma derivante da supress\u00e3o de grandes extens\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, afeta as condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e dos recursos naturais que com ela interagem. \n\nExaminam-se, a seguir, as principais causas e consequ\u00eancias desse processo, bem assim algumas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para sua preven\u00e7\u00e3o ou mitiga\u00e7\u00e3o. \n\n3.2 \u2013 PRINCIPAIS CAUSAS E EFEITOS. \n\nA quebra da continuidade da cobertura vegetal pode decorrer de causas naturais. Nesse caso, os \n\nfragmentos resultantes do processo formam um \u00abmosaico natural\u00bb, i.e., um conjunto de fragmentos \n\noriginados naturalmente. Por outro lado, a quebra da continuidade floral pode ser causada pela a\u00e7\u00e3o \n\nhumana, sendo uma consequ\u00eancia de atividades agr\u00edcolas, pecu\u00e1rias, industriais, etc. \n\nEm linhas gerais, a literatura cient\u00edfica distingue as consequ\u00eancias a que um e outro tipo de quebra \n\nda continuidade floral, ou fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, podem levar: \n\n(1) Os remanescentes vegetais de origem natural apresentam estrutura mais complexa e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica mais diversificada do que os originados pela a\u00e7\u00e3o humana; \n\n(2) Normalmente mais heterog\u00eaneos, fragmentos naturais adjacentes s\u00e3o menos contrastantes \n\nentre si do que os antr\u00f3picos; \n\n(3) Ao contr\u00e1rio do que geralmente sucede no caso dos remanescentes naturais, a exist\u00eancia de \n\n\u00e1reas fragmentadas pela a\u00e7\u00e3o humana pode representar s\u00e9rios riscos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies, devido \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o de ambientes e/ou \u00e0 escassez de recursos; \n\n(4) Fragmentos naturais est\u00e3o mais propensos a abrigar esp\u00e9cies end\u00eamicas, devido a um maior \n\nper\u00edodo de isolamento (Noss &amp; Csuti 1997; Constantino et al. 2005). \n\nNa contemporaneidade, a a\u00e7\u00e3o humana tem sido o fator de maior peso no avan\u00e7o dos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais (Aquino &amp; Miranda 2008). Atividades de agricultura e pecu\u00e1ria, que \n\nhoje comp\u00f5em o bin\u00f4mio estruturante do agroneg\u00f3cio, exercem forte press\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e \n\ns\u00e3o apontadas como as principais causas da perda de recursos naturais. Pr\u00e1ticas como desmatamentos \n\ninadequados, uso indiscriminado do fogo e de agrot\u00f3xicos, pastoreio, monocultura e mecaniza\u00e7\u00e3o \n\nintensiva, frequentemente empregadas naquelas atividades econ\u00f4micas, s\u00e3o consideradas causas diretas da \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 42 - \n\nquebra da continuidade floral e, via de consequ\u00eancia, da perda da diversidade biol\u00f3gica e da \n\ndisponibilidade de recursos h\u00eddricos (Fiszon et al. 2005). \n\nEm linhas gerais, o processo de forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais observa a seguinte ordem \n\ntemporal: (1) coloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pequenas; (2) expans\u00e3o da \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o; (3) convers\u00e3o da \u00e1rea de \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em matriz espacial, i.e., em unidade de paisagem predominante e que determina a \n\ndin\u00e2mica do ambiente. Notam-se varia\u00e7\u00f5es conforme os distintos modos de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico observ\u00e1veis nas escalas nacional, regional e local (Fiszon et al. 2005).  \n\nNo bioma Cerrado, quatro d\u00e9cadas foram suficientes para a modifica\u00e7\u00e3o de mais da metade de sua \n\npaisagem original (Sano et al. 2001, Klink &amp; Machado 2005). Estima-se que o \u00edndice de expans\u00e3o da \n\natividade agropecu\u00e1ria na ecorregi\u00e3o seja de 3% ao ano (Henriques 2003). A persistir esse \u00edndice de \n\ndesmatamento no bioma, prev\u00ea-se que seus remanescentes e sua mem\u00f3ria estar\u00e3o, por volta de 2030, \n\n\u00abconfinados\u00bb em algumas \u00e1reas protegidas (cf. Cap\u00edtulo 1). No cen\u00e1rio atual, como consequ\u00eancia direta \n\ndo desmatamento e da forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais, a \u00e1rea originalmente ocupada pelo Cerrado \n\nse apresenta como um grande mosaico de ecossistemas (que resguardam suas caracter\u00edsticas originais), \n\nenvolvidos por uma matriz alterada e condicionada por dist\u00farbios antr\u00f3picos de diversos tipos. \n\nExemplificativamente, isso poder\u00e1 ser percebido mediante compara\u00e7\u00e3o visual das Figuras 5.5, 5.6, 5.7, 5.9 \n\ne 5.10. \n\nAinda n\u00e3o s\u00e3o bem conhecidos os impactos causados por esse processo ao longo do tempo. Esse \n\ndesconhecimento se faz mais presente no caso do Cerrado, devido \u00e0 insufici\u00eancia de estudos sobre o tema \n\nno contexto do bioma (Aquino &amp; Miranda 2008). Todavia, algumas consequ\u00eancias ambientais de car\u00e1ter \n\ngeral, i.e., extens\u00edveis, em maior ou menor grau, a diferentes ecossistemas e biomas j\u00e1 foram observadas. \n\nCerqueira et al. (2005), p.ex., observaram que a quebra da continuidade floral contribui para a gera\u00e7\u00e3o dos \n\nseguintes impactos negativos: (1) restri\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o de certas esp\u00e9cies na \u00e1rea considerada; (2) mudan\u00e7a \n\ndos habitats, sucedida por altera\u00e7\u00f5es para as esp\u00e9cies e comunidades; (3) efeito de borda, decorrente da \n\naltera\u00e7\u00e3o dos habitats do entorno; (4) perdas de grupos funcionais importantes; (5) simplifica\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas e grupos ecol\u00f3gicos; e (6) perdas de servi\u00e7os ambientais. Adicione-se a esses impactos a (7) \n\nperda de recursos/ativos econ\u00f4micos, considerando-se a import\u00e2ncia da biodiversidade como instrumento \n\nde promo\u00e7\u00e3o do bem-estar em sociedades humanas (Pereira et al. 2007). \n\nPara Aquino &amp; Miranda (2008), v\u00e1rios fatores devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise dos \n\nefeitos da forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais. S\u00e3o eles: \n\n(1) Diminui\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. A redu\u00e7\u00e3o dos habitats de uma determinada esp\u00e9cie leva \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de sua incid\u00eancia num dado contexto geol\u00f3gico-ambiental. A modifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para \n\nsua aptid\u00e3o in situ afeta negativamente as taxas de sobreviv\u00eancia e de reprodu\u00e7\u00e3o (Cerqueira et al. 2005). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 43 - \n\nAdemais, o aumento das \u00e1reas negativas, i.e., daquelas onde muitas esp\u00e9cies nativas n\u00e3o podem \n\nsobreviver, dificulta ou at\u00e9 mesmo impede os movimentos migrat\u00f3rios da respectiva popula\u00e7\u00e3o. \n\nRemanescentes flor\u00edsticos pequenos s\u00e3o mais vulner\u00e1veis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de fatores externos, como fogo e \n\ninvas\u00e3o de esp\u00e9cies al\u00f3ctones. Al\u00e9m disso, por conterem popula\u00e7\u00f5es pequenas, tendem a perder sua \n\nriqueza biol\u00f3gica ao longo do tempo. Frequentemente, as esp\u00e9cies tolerantes a pequenos remanescentes \n\ns\u00e3o: (a) as que se adaptam \u00e0 matriz circundante, (b) as que possuem pequena \u00e1rea de vida (algumas plantas \n\ne r\u00e9pteis), (c) as que mant\u00eam popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis nos fragmentos e (d) as que apresentam maior n\u00edvel de \n\nmobilidade (Aquino &amp; Miranda 2008). \n\nA redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata nativa afeta particularmente esp\u00e9cies de distribui\u00e7\u00e3o restrita ou \n\nespecializadas em rela\u00e7\u00e3o a determinado ecossistema. Aquino &amp; Miranda (2008) observaram, p.ex., que \n\nplantas com distribui\u00e7\u00e3o restrita a \u00e1reas de Cerrado, como Vochysia thyrsoidea (gomeira), Paepalanthus \n\nsp. (chuveirinho) e Lychnophora ericoides (arnica), podem desaparecer mais rapidamente numa regi\u00e3o do \n\nque plantas que apresentam ampla distribui\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica, como a Qualea parviflora (pau-terra-de-\n\nfolha-mi\u00fada) e Qualea grandiflora (pau-terra-de-folha-larga). \n\n(2) Efeito de reuni\u00e3o. Trata-se de uma consequ\u00eancia que atinge diretamente a fauna. Com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do tamanho ou a supress\u00e3o de uma determinada \u00e1rea de habitat dispon\u00edvel, a popula\u00e7\u00e3o \n\nexcedente, se possui mobilidade, tende a migrar para \u00e1reas remanescentes ou alternativas, o que pode \n\nlevar a um aumento da competi\u00e7\u00e3o por recursos em tais \u00e1reas (Aquino &amp; Miranda 2008). O aumento \n\ninicial da densidade populacional nos fragmentos isolados elimina, na maioria dos casos, a possibilidade \n\nde coexist\u00eancia entre os organismos (Noss &amp; Csuti 1997). Verifica-se um aumento inicial na densidade \n\npopulacional de determinada esp\u00e9cie; todavia, com o tempo, nota-se uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica provocada pela \n\ncompeti\u00e7\u00e3o exacerbada. \n\n(3) Barreira e isolamento. N\u00e3o raramente, em sistemas ambientais onde a continuidade floral foi \n\nquebrada, as dist\u00e2ncias entre os remanescentes desfavorecem ou impossibilitam o fluxo da fauna e da \n\nflora. \u00c0 medida que as popula\u00e7\u00f5es locais passam a se extinguir, o repovoamento deixa de ocorrer. Numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o-limite, muitas esp\u00e9cies ficam restritas a um ou a alguns fragmentos da \u00e1rea, e sua extin\u00e7\u00e3o se \n\ntorna apenas uma quest\u00e3o de tempo. A quebra da continuidade floral pode limitar o movimento de \n\nexemplares duma esp\u00e9cie, uma vez que a matriz antr\u00f3pica pode atuar como barreira, a impedir a dispers\u00e3o \n\ne a coloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies entre os fragmentos (Primack &amp; Rodrigues 2001). Zonas de agricultura \n\nformam grandes barreiras para a mobilidade espacial de v\u00e1rias esp\u00e9cies. Popula\u00e7\u00f5es de plantas e animais \n\nem remanescentes isolados apresentam menores \u00edndices de migra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o, motivo por que, com o \n\ntempo, acabam se tornando suscet\u00edveis a problemas de troca g\u00eanica e decl\u00ednio populacional. As barreiras e \n\no isolamento tamb\u00e9m alteram o movimento de agentes polinizadores, o que amplia as condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 44 - \n\nredu\u00e7\u00e3o do fluxo g\u00eanico, deriva g\u00eanica e depress\u00e3o endog\u00e2mica. Isso pode tornar as esp\u00e9cies mais \n\nsuscept\u00edveis \u00e0 extin\u00e7\u00e3o regional, pois a perda de diversidade g\u00eanica importa em diminui\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nde a popula\u00e7\u00e3o se adaptar \u00e0s varia\u00e7\u00f5es estoc\u00e1sticas do ambiente. Os problemas atinentes \u00e0s barreiras e ao \n\ngrau de isolamento entre os remanescentes p\u00f5em em evid\u00eancia a relev\u00e2ncia do restabelecimento da \n\nconectividade natural entre eles, tendo em vista a manuten\u00e7\u00e3o da mobilidade espacial de organismos e do \n\nfluxo g\u00eanico. Da\u00ed a import\u00e2ncia de corredores ecol\u00f3gicos que possam interligar tais remanescentes. \n\n(4) Extin\u00e7\u00e3o. As esp\u00e9cies mais suscet\u00edveis e vulner\u00e1veis \u00e0 extin\u00e7\u00e3o num dado contexto \n\ngeoecol\u00f3gico s\u00e3o: (a) as naturalmente raras, (b) as que apresentam grande \u00e1rea de vida, (c) as esp\u00e9cies \n\ns\u00e9sseis, (d) as que apresentam baixa fecundidade, (e) as que possuem ciclo de vida curto, (f) as que \n\ndependem de recursos imprevis\u00edveis, (g) as que fazem nicho no ch\u00e3o, (h) as que dependem do interior e de \n\num grande fragmento, (d) as esp\u00e9cies que s\u00e3o intensamente exploradas pelo homem (Noss &amp; Csuti 1997 \n\napud Aquino &amp; Miranda 2008). \n\n(5) Introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies al\u00f3ctones. Quanto mais fragmentada e alterada for uma paisagem, \n\nmaiores ser\u00e3o as chances de introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies al\u00f3ctones (Saunders et al. 1991 apud Aquino &amp; \n\nMiranda 2008). Gram\u00edneas ex\u00f3ticas, como a Brachiaria spp., colocam em risco a biodiversidade do \n\nCerrado (Klink 1996 apud Aquino &amp; Miranda 2008). Os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximos a projetos \n\nagropecu\u00e1rios podem ser rapidamente afetados pela invas\u00e3o de esp\u00e9cies al\u00f3ctones. \n\n(6) Efeito de borda. A borda \u00e9 uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre duas unidades de paisagem (Metzger \n\n2001). Bordas naturais existem onde normalmente h\u00e1 uma transi\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas e componentes da \n\npaisagem e decorrem de varia\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, ed\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, geol\u00f3gicas, etc. Bordas geradas pela \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, por sua vez, apresentam limites arbitr\u00e1rios e geometricamente definidos (Aquino &amp; \n\nMiranda 2008). O aumento na quantidade de borda, decorrente do desmatamento e da gera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, torna a \u00e1rea remanescente vulner\u00e1vel ao chamado efeito de borda (Turner 1996; \n\nNewmark 2001 apud Aquino &amp; Miranda 2008). Em se tratando do bioma Cerrado, as consequ\u00eancias desse \n\nefeito s\u00e3o pouco conhecidas. A literatura cient\u00edfica reporta algumas conclus\u00f5es a partir de estudos \n\nrealizados em florestas densas. Por outro lado, os estudos feitos at\u00e9 agora apontam para uma variedade de \n\nrespostas dos organismos (Aquino &amp; Miranda 2008). Adicionalmente, sup\u00f5e-se que o efeito de borda \n\natinja com diferentes intensidades as diferentes fitofisionomias do bioma: as fei\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas seriam \n\nmenos vulner\u00e1veis ao fen\u00f4meno, uma vez que o contraste entre elas e a matriz antr\u00f3pica (agricultura ou \n\npastagem, p.ex.) \u00e9 mais suave que o verific\u00e1vel entre uma forma\u00e7\u00e3o tipicamente florestal e um sistema \n\nagropastoril. Fatores como o aumento de luminosidade e a exposi\u00e7\u00e3o ao vento, que afetam as bordas das \n\nflorestas densas, podem n\u00e3o ser t\u00e3o relevantes no contexto de forma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas e campestres, \n\necossistemas naturalmente abertos. Todavia, isso n\u00e3o significa que outras consequ\u00eancias da fragmenta\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 45 - \n\ncomo o isolamento e a diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, deixem de afetar sua biodiversidade dos diversos ecossistemas \n\ndo Cerrado. Para Aquino &amp; Miranda (2008), mais estudos devem ser conduzidos sobre o tema para \n\nmelhorar a compreens\u00e3o sobre varia\u00e7\u00f5es temporais e espaciais ao longo da borda interior de fragmentos \n\nno bioma. \n\n3.3 \u2013 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES CIENT\u00cdFICAS PARA A PREVEN\u00c7\u00c3O OU MITIGA\u00c7\u00c3O DOS \n\nIMPACTOS NEGATIVOS DA QUEBRA DA CONTINUIDADE FLORAL. \n\nTabarelli &amp; Gascon (2005), Cerqueira et al. (2005) e Aquino &amp; Miranda (2008), atentos \u00e0 \n\ncrescente forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais, apresentam diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nmanejo de ecossistemas tropicais. As diretrizes referidas a seguir baseiam-se nos trabalhos desses autores: \n\n(1) Incorporar medidas de prote\u00e7\u00e3o como parte dos projetos de desenvolvimento. Os projetos de \n\ndesenvolvimento devem assumir um enfoque pr\u00f3-ativo (S\u00e1nchez 1996) e preventivo. Antes da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de determinado empreendimento, deve-se proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas para conserva\u00e7\u00e3o, tendo em vista a sua sustentabilidade geoambiental. Dessa perspectiva, o \n\ndesmatamento e os processos de ocupa\u00e7\u00e3o de ambientes naturais devem ser previstos e \u00e1reas priorit\u00e1rias \n\npara conserva\u00e7\u00e3o devem ser identificadas a priori. \n\n(2) Inserir a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade como um dos principais objetivos das pol\u00edticas e projetos \n\nde desenvolvimento. Como os fragmentos s\u00e3o menores que os habitats originais, eles tendem a abrigar um \n\nn\u00famero menor de esp\u00e9cies e popula\u00e7\u00f5es, o que reduz a probabilidade de manuten\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \n\nbiodiversidade nas escalas geogr\u00e1ficas local e regional. A exist\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es muito pequenas pode \n\ndiminuir a diversidade gen\u00e9tica, fundamental para que uma esp\u00e9cie possa ter sua conserva\u00e7\u00e3o \n\nsalvaguardada no espa\u00e7o e no tempo (Cerqueira et al. 2005). A diversidade gen\u00e9tica, por sua vez, \u00e9 um \n\nfator de grande peso para a cont\u00ednua coexist\u00eancia das esp\u00e9cies, bem assim para a sua coevolu\u00e7\u00e3o em \n\nintegra\u00e7\u00e3o com a coevolu\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\n(3) Proteger as \u00e1reas extensas e evitar a quebra da continuidade floral. Como referido supra, o \n\ndesflorestamento, na maioria das vezes, transforma \u00e1reas cont\u00ednuas num grande n\u00famero de fragmentos \n\nisolados de mata, com diferentes dimens\u00f5es. Estudos atinentes ao comportamento das popula\u00e7\u00f5es \n\ndemonstram que elas podem ficar limitadas \u00e0s \u00e1reas dos remanescentes e que a recoloniza\u00e7\u00e3o ocorre \n\napenas entre os fragmentos mais pr\u00f3ximos (Cerqueira et al. 2005). Conforme Gascon et al. (2000), em \n\nfragmentos inferiores a 100ha e insertos em matrizes predominantemente antr\u00f3picas, as extin\u00e7\u00f5es \n\nderivadas da perda de habitat podem erodir, drasticamente, a biodiversidade. Grandes \u00e1reas suportam \n\npopula\u00e7\u00f5es maiores e com maiores \u00edndices de diversidade biol\u00f3gica. Em regi\u00f5es altamente degradadas, a \n\nexemplo do contexto geoecol\u00f3gico em estudo, os remanescentes dos ecossistemas originais s\u00e3o valiosos e \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 46 - \n\ndevem receber prote\u00e7\u00e3o especial da legisla\u00e7\u00e3o. Os que apresentam \u00e1rea superior a 10000ha devem ser \n\nconvertidos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o, tendo em vista a recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade nessas regi\u00f5es. \n\n(4) Manejar as bordas a partir do momento de cria\u00e7\u00e3o dos fragmentos. A cria\u00e7\u00e3o de bordas \n\nflorestais constitui s\u00e9ria amea\u00e7a para v\u00e1rios grupos biol\u00f3gicos, em fun\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o de processos \n\nf\u00edsicos e biol\u00f3gicos. Em combina\u00e7\u00e3o, esses processos resultam na extin\u00e7\u00e3o local e regional de esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores nas bordas e nos fragmentos florestais. Quanto menor o fragmento, maior a influ\u00eancia de fatores \n\nexternos sobre ele (vento, eros\u00e3o, etc.). Por conseguinte, o tamanho do fragmento \u00e9 um fator-chave para a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica populacional nos fragmentos (Scariot et al. 2005). \n\nAl\u00e9m disso, o chamado efeito de borda pode implicar uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior do espa\u00e7o \n\ngeoecol\u00f3gico adequado \u00e0s esp\u00e9cies. Por isso, o tamanho nominal de uma \u00e1rea protegida, de uma reserva \n\nlegal, p.ex., n\u00e3o corresponde necessariamente ao seu tamanho real, devido ao efeito de borda (Scariot et \n\nal. 2005). Como contraponto, medidas simples podem ser adotadas para evitar a degrada\u00e7\u00e3o das bordas \n\nflorestais ao longo do tempo. Entre elas a exig\u00eancia de que os remanescentes de ecossistemas nativos, nos \n\nquais se incluem os exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal (\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \u00e1reas \n\nde Reserva Legal, Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, etc.), apresentem maior \u00e1rea nominal (Metzger 2010). \n\n(5) Proteger as florestas de galeria para conectar fragmentos isolados de floresta. A dist\u00e2ncia \n\nentre fragmentos de ecossistemas pode representar uma barreira para o tr\u00e2nsito de v\u00e1rias esp\u00e9cies, \n\nnotadamente para as que habitam o interior da floresta. O grau de isolamento dos remanescentes do \n\necossistema original \u00e9 um fator codeterminante para sua conserva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Somam-se a esse \n\nfator o tamanho e a forma do fragmento, o tipo de matriz circundante e o efeito de borda (Cerqueira et al. \n\n2005). Powell &amp; Powell (apud Tabarelli &amp; Gascon 2005) verificaram que abelhas n\u00e3o conseguem cruzar \n\nnem mesmo faixas estreitas, de 100m, desmatadas entre fragmentos. A implanta\u00e7\u00e3o de corredores \n\necol\u00f3gicos pode ser uma estrat\u00e9gia adequada para a mitiga\u00e7\u00e3o de processos de fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\necossistemas e de perda de continuidade floral. \n\n(6) Controlar o uso do fogo e a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de plantas ex\u00f3ticas e limitar o uso de \n\nbiocidas na paisagem. Fogo, biocidas e esp\u00e9cies ex\u00f3ticas podem atuar de forma combinada para \n\nproduzirem condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis \u00e0 biodiversidade local e regional. \n\n(7) Promover o reflorestamento e a amplia\u00e7\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas cr\u00edticas da \n\npaisagem. Em ambientes muito perturbados pela a\u00e7\u00e3o humana, como os que abrigam monoculturas \n\nagr\u00edcolas, o n\u00famero de esp\u00e9cies \u00e9 menor do que em \u00e1reas que apresentam diferentes est\u00e1gios de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da floresta. A condi\u00e7\u00e3o ambiental da matriz determina, com grande peso, a capacidade de os \n\nfragmentos ou remanescentes flor\u00edsticos conservarem esp\u00e9cies no longo prazo. Diante disso, Tabarelli &amp; \n\nGascon (2005) recomendam que as pol\u00edticas de uso do solo e a legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal estimulem o \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 47 - \n\nreflorestamento e o restabelecimento da cobertura florestal em \u00e1reas abandonadas, visando conectar os \n\nfragmentos florestais e viabilizar o deslocamento de esp\u00e9cies na paisagem. \n\n(8) Considerar o espa\u00e7o ecol\u00f3gico m\u00ednimo para a sobreviv\u00eancia de cada esp\u00e9cie. Uma \n\ndeterminada esp\u00e9cie pode necessitar de condi\u00e7\u00f5es muito particulares de umidade do solo para germinar e \n\ncrescer. Essa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 demonstrada pelos trabalhos de Silva Jr. (2001) e Meyer et al. (2004) (cf. \n\nCap\u00edtulo 1). Nota-se que as pr\u00f3prias \u00e1rvores s\u00e3o diferentes em rela\u00e7\u00e3o microclima que criam sob elas \n\n(Cerqueira et al. 2005). Ou seja, a modifica\u00e7\u00e3o do habitat de uma determinada esp\u00e9cie da flora altera as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sua conserva\u00e7\u00e3o num determinado espa\u00e7o ao longo do tempo. \n\n(9) Considerar aspecto ontol\u00f3gico/fato biol\u00f3gico do endemismo ou raridade de algumas esp\u00e9cies. \n\nAs esp\u00e9cies end\u00eamicas, i.e., as que t\u00eam distribui\u00e7\u00e3o restrita a um ambiente, devem ter sua preserva\u00e7\u00e3o \n\nassegurada ante os diferentes tipos de uso da terra (agricultura, pecu\u00e1ria, etc.). As estrat\u00e9gias para a \n\nprote\u00e7\u00e3o dessas esp\u00e9cies devem levar em conta a recomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica supra, de que cada \n\nesp\u00e9cie requer um espa\u00e7o geoecol\u00f3gico adequado para que possa sobreviver e reproduzir-se ao longo do \n\ntempo. Fragmentos de ecossistemas podem n\u00e3o conter o tamanho m\u00ednimo de popula\u00e7\u00f5es de determinadas \n\nesp\u00e9cies, pois, quando esses fragmentos foram isolados, n\u00e3o continham essas esp\u00e9cies de plantas ou \n\namostraram um pequeno n\u00famero de indiv\u00edduos da popula\u00e7\u00e3o. Esse problema pode ser especialmente \n\ncr\u00edtico para esp\u00e9cies raras, cujo n\u00famero de indiv\u00edduos por \u00e1rea \u00e9 reduzido (Scariot et al. 2005). \n\n(10) Prever princ\u00edpios e diretrizes espec\u00edficas para salvaguardar a montagem das comunidades \n\narb\u00f3reas. Uma comunidade consiste numa reuni\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies que ocorrem juntas num dado trato \n\nde terra ou volume de \u00e1gua (Cerqueira et al. 2005). Discute-se se essa reuni\u00e3o deriva t\u00e3o-somente da \n\ncoincid\u00eancia geogr\u00e1fica ou se existem leis da natureza a determin\u00e1-las (assembly rules). Presentemente, \n\nconsidera-se que tanto fatores decorrentes do \u00abacaso\u00bb, como as chamadas \u00abregras de montagem\u00bb \n\ncontribuem para a composi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das comunidades arb\u00f3reas. Com efeito, do ponto de vista \n\nfitossociol\u00f3gico, observa-se que a presen\u00e7a e a abund\u00e2ncia de uma esp\u00e9cie s\u00e3o sensivelmente \n\ninfluenciadas pela ocorr\u00eancia de outras, com as quais a esp\u00e9cie em foco se relaciona. As regras de reuni\u00e3o \n\nde esp\u00e9cies s\u00e3o determinadas por fatores ligados \u00e0s densidades das esp\u00e9cies e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, extens\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o dos ecossistemas em que elas ocorrem num dado contexto geoecol\u00f3gico. Se existem leis \n\nnaturais a influenciar a montagem das comunidades arb\u00f3reas, essas leis devem ser levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o pelas pol\u00edticas de uso da terra e pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal. \n\n3.4. \u2013 NOTAS CONCLUSIVAS PARCIAIS \u2013 PARTE III. \n\nAnte o avan\u00e7o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o descont\u00ednua e fragmentada, os estudos e a literatura \n\ncient\u00edfica voltados para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais recomendam uma mudan\u00e7a estrutural das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas atinentes ao uso e ao aproveitamento desses sistemas. Para os estudiosos do tema, \u00e9 \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 48 - \n\npreciso: (1) Incorporar medidas de prote\u00e7\u00e3o como parte dos projetos de desenvolvimento; (2) Inserir a \n\nprote\u00e7\u00e3o da biodiversidade como um dos principais objetivos das pol\u00edticas e projetos de desenvolvimento; \n\n(3) Proteger as \u00e1reas extensas e evitar a quebra da continuidade floral; (4) Manejar as bordas a partir do \n\nmomento de cria\u00e7\u00e3o dos fragmentos; (5) Proteger as florestas de galeria para conectar fragmentos isolados \n\nde floresta; (6) Controlar o uso do fogo e a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de plantas ex\u00f3ticas e limitar o uso de \n\nbiocidas na paisagem; (7) Promover o reflorestamento e a amplia\u00e7\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas \n\ncr\u00edticas da paisagem; (8) Considerar o espa\u00e7o geoecol\u00f3gico m\u00ednimo para a sobreviv\u00eancia de cada esp\u00e9cie; \n\n(9) Considerar aspecto ontol\u00f3gico/fato biol\u00f3gico do endemismo ou raridade de algumas esp\u00e9cies; (10) \n\nPrever princ\u00edpios e diretrizes espec\u00edficas para salvaguardar a montagem das comunidades arb\u00f3reas. \n\nAs consequ\u00eancias ambientais negativas da quebra da continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o, algumas delas \n\nreferidas neste cap\u00edtulo, chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral \n\nconsiste, a priori, numa condi\u00e7\u00e3o natural e necess\u00e1ria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais e dos \n\nbiomas em que a vegeta\u00e7\u00e3o se distribui. Recapitulando o pensamento te\u00f3rico de Dooyeweerd (1958), \n\ntratado no cap\u00edtulo anterior, pode-se afirmar, portanto, que a legisla\u00e7\u00e3o florestal, uma manifesta\u00e7\u00e3o do \n\naspecto modal jur\u00eddico, ser\u00e1 considerada compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais (que \n\nfuncionam sob as leis decorrentes da inter-rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos modais espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-\n\nqu\u00edmico e bi\u00f3tico) na medida em que assegurar, mediante seus instrumentos espec\u00edficos, a preserva\u00e7\u00e3o da \n\ncontinuidade floral. Relembrando a interdepend\u00eancia entre os diversos aspectos da realidade: \u00abAs leis dos \n\naspectos mais posteriores dependem de e fazem uso das leis dos aspectos anteriores\u00bb (Basden 1998, p. 5). \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, promove-se um exame da legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal aplic\u00e1vel ao \n\ncontexto geol\u00f3gico-ambiental analisado na presente investiga\u00e7\u00e3o, no intuito de verificar em que medida \n\nela reconhece a continuidade floral como uma condi\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais e, \n\nespecificamente, dos diversos ecossistemas e fitofisionomias do bioma Cerrado presente no referido \n\ncontexto. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 49 - \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL-FLORESTAL E CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \n\nCONTINUIDADE FLORAL NO BIOMA CERRADO \n\n \n\n\u00abOnde as madeiras de lei / Se a lei deixou derrub\u00e1-las?\u00bb (Andrade et al. 1984). \n\n4.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O. \n\nO Brasil \u00e9 o pa\u00eds da \u00abmegadiversidade\u00bb, aponta a literatura cient\u00edfica especializada (Brandon et al. \n\n2005). Com cinco importantes biomas e uma gigantesca rede fluvial, o territ\u00f3rio brasileiro abriga a mais \n\nvasta biota continental da Terra. Em escala nacional, a bacia amaz\u00f4nica merece destaque, por apresentar \n\nos mais altos \u00edndices de biodiversidade terrestre e de \u00e1gua doce. Coexistindo com a Amaz\u00f4nia, o mais rico \n\nsistema natural do planeta, duas zonas priorit\u00e1rias para a prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica (hotspots) \n\nest\u00e3o sediadas no Brasil \u2013 a Mata Atl\u00e2ntica e o Cerrado. Al\u00e9m disso, o Pa\u00eds possui a maior \u00e1rea \u00famida \n\ntropical do mundo, o Pantanal. \n\nA magnitude do patrim\u00f4nio natural brasileiro impressionou o cientista Auguste de Saint-Hilaire. \n\nContudo, ao mesmo tempo em que se maravilhava com as fitofisionomias naturais do Pa\u00eds, especialmente \n\nas de Minas Gerais, o cientista natural se mostrava preocupado com os vindouros impactos negativos das \n\na\u00e7\u00f5es humanas nessas paragens. A transcri\u00e7\u00e3o a seguir, extra\u00edda do manuscrito de 1837, \u00e9 bem elucidativa \n\na este respeito: \n\n[...] n\u00e3o tive outra finalidade sen\u00e3o dar a conhecer, em seu conjunto, a vegeta\u00e7\u00e3o de \nMinas Gerais, tal como \u00e9 hoje. \n\nMas se a intelig\u00eancia e o bom senso dos habitantes dessa prov\u00edncia puderem preserv\u00e1-la \ndos perigos que a amea\u00e7am como em todo o resto do Brasil, sua popula\u00e7\u00e3o aumentar\u00e1 \ncom rapidez; onde se veem humildes cabanas, erguer-se-\u00e3o cidades florescentes; novos \ndesbravamentos diminuir\u00e3o ainda a extens\u00e3o das florestas; enfim, os pr\u00f3prios campos \nser\u00e3o cavados pela enxada e sulcados pelo arado. Ent\u00e3o n\u00e3o restar\u00e1 mais nada da \nvegeta\u00e7\u00e3o primitiva; uma multid\u00e3o de esp\u00e9cies ter\u00e1 desaparecido para sempre, e os \ntrabalhos, aos quais o s\u00e1bio Martius, o falecido doutor Pohl e eu consagramos nossa \nexist\u00eancia, n\u00e3o ser\u00e3o mais, em grande parte, sen\u00e3o monumentos hist\u00f3ricos (Saint-Hilaire \n2011). \n\nAs previs\u00f5es de Saint-Hilaire acabaram se confirmando. Os diversos tipos de sistemas naturais \n\nexistentes no Brasil v\u00eam progressivamente cedendo lugar, desde os prim\u00f3rdios da hist\u00f3ria do Pa\u00eds, ao \n\ndesenvolvimento de atividades humanas (cf. Cap\u00edtulo 1). Esse processo de transforma\u00e7\u00e3o de paisagens \n\nnaturais em espa\u00e7os para a a\u00e7\u00e3o do homem n\u00e3o ocorreu sem injusti\u00e7as socioambientais. Em sua obra \u00abO \n\nabolicionismo\u00bb, datada de 1883, Joaquim Nabuco, denunciando a perversa articula\u00e7\u00e3o entre devasta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 50 - \n\nambiental e escravid\u00e3o, referiu-se \u00e0 forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional como \u00abum sopro de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o\u00bb, e lamentou: \u00abA cada passo encontramos e sentimos os vest\u00edgios deste sistema que reduz um \n\nbelo pa\u00eds tropical ao aspecto das regi\u00f5es onde se esgotou a for\u00e7a criadora da terra...\u00bb (Nabuco 1883). \n\nTamanha devasta\u00e7\u00e3o, reconhecida pela ci\u00eancia como grave amea\u00e7a \u00e0 sustentabilidade de \n\nambientes naturais (cf. Cap\u00edtulo 3), tem vindo a gerar uma rea\u00e7\u00e3o do Direito. O surgimento dos primeiros \n\npreceitos gerais atinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de bens e ambientes naturais e os processos de sistematiza\u00e7\u00e3o e \n\nde constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Ambiental no Brasil s\u00e3o tratados por Wainer (1996), Benjamin (1999) e \n\nHorta (2003). No \u00e2mbito internacional, a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, de 1972, \u00e9 frequentemente apontada \n\ncomo um dos principais pilares desse ramo do Direito, dedicado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das bases f\u00edsicas, biol\u00f3gicas e \n\nculturais essenciais \u00e0 exist\u00eancia individual e coletiva. A partir dessa declara\u00e7\u00e3o, as constitui\u00e7\u00f5es e leis de \n\nmuitos Estados Nacionais passaram a consagrar dispositivos, ou at\u00e9 mesmo cap\u00edtulos inteiros, contendo \n\nprinc\u00edpios, diretrizes e regras sobre o uso e a prote\u00e7\u00e3o do \u00abmeio ambiente\u00bb, em seus quatro aspectos \u2013 \n\nnatural (abrangendo os recursos naturais), artificial, cultural e do trabalho (Benjamin 2007). \n\nNotadamente a partir da d\u00e9cada de 1980, o direito brasileiro passou foi enriquecido com \n\nferramentas importantes para a conserva\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de ambientes naturais do Pa\u00eds. Apresenta-\n\nse neste cap\u00edtulo uma an\u00e1lise, em linhas gerais, da compatibilidade e da efetividade desses dispositivos \n\nquanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado, em geral, e da continuidade floral no bioma, em particular. Essa an\u00e1lise \n\nlevar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o os textos normativos de direito interno, a saber: (1) Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil/1988; (2) Lei Federal 6.938/1981; (3) Lei Federal 8.171/1991; (4) Lei Federal \n\n9.433/1997; (5) Lei Federal 9.985/2000; (6) Lei Estadual (MG) 14.309/2002. Outros textos normativos \n\nser\u00e3o mencionados em car\u00e1ter complementar. \n\n4.2 \u2013 NORMAS DE ABRANG\u00caNCIA NACIONAL. \n\n4.2.1 \u2013 Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil (1988). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira em vigor, promulgada em 1988, cont\u00e9m preceitos que podem embasar \n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais existentes no Pa\u00eds. Dentre esses preceitos, \n\ndestacam-se os seguintes: \n\n? (1) Inclus\u00e3o dos s\u00edtios de valor hist\u00f3rico, paisag\u00edstico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, \n\necol\u00f3gico e cient\u00edfico no patrim\u00f4nio cultural brasileiro. Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o/1988, os conjuntos \n\nurbanos e s\u00edtios de valor hist\u00f3rico, paisag\u00edstico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, ecol\u00f3gico e \n\ncient\u00edfico constituem patrim\u00f4nio cultural brasileiro (art. 216, V). Cabe ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade \n\nproteger esse patrim\u00f4nio (art. 216, \u00a71\u00ba). Em tese, a preserva\u00e7\u00e3o de um s\u00edtio de valor paisag\u00edstico pode \n\ncontribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e da continuidade floral nesse espa\u00e7o; \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 51 - \n\n? (2) Direito fundamental ao meio ambiente equilibrado. \u00abTodos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida [...]\u00bb, \n\ndetermina o art. 225, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o/1988. \u00c9 hoje amplamente reconhecido que a qualidade de \n\nvida humana num ambiente saud\u00e1vel depende da presta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de v\u00e1rios servi\u00e7os ambientais \n\n(regulagem do clima, reserva de recursos h\u00eddricos, fornecimento de mat\u00e9rias-primas, de insumos para \n\nmedicamentos, etc.). A continuidade de muitos desses servi\u00e7os ambientais depende, por sua vez, da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e da preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral. N\u00e3o h\u00e1 como assegurar a qualidade de \n\nvida a que se refere o preceito constitucional em quest\u00e3o sem atentar para essa condi\u00e7\u00e3o natural da \n\nrealidade; \n\n? (3) Preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos essenciais, com o manejo ecol\u00f3gico das \n\nesp\u00e9cies e ecossistemas. Com base no pensamento te\u00f3rico de Dooyeweerd (cf. Cap\u00edtulo 2), compreende-se \n\nque a no\u00e7\u00e3o de processos ecol\u00f3gicos essenciais deve ocupar posi\u00e7\u00e3o epist\u00eamica e metodol\u00f3gica central \n\nno desenvolvimento de an\u00e1lises jur\u00eddicas atinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais. Ao empregar a \n\nexpress\u00e3o \u00abprocessos ecol\u00f3gicos essenciais\u00bb, a Constitui\u00e7\u00e3o/1988 (art. 225, \u00a71\u00ba, I) dedica aten\u00e7\u00e3o \u00e0s inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos e os sistemas geoambientais onde eles se distribuem dinamicamente. A \n\nConstitui\u00e7\u00e3o estabelece um dever de preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais para a exist\u00eancia e \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos seres vivos. Para Ferreira (2007, p. 231), ao se referir aos processos ecol\u00f3gicos essenciais, o \n\ntexto constitucional quer \u00abgarantir a prote\u00e7\u00e3o dos processos vitais que tornam poss\u00edveis as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os seres vivos e o meio ambiente\u00bb. Compreende-se que a conectividade entre os ecossistemas, \n\npercebida na paisagem como continuidade floral (cf. Cap\u00edtulo 3), \u00e9 abarcada pelo conceito constitucional \n\nem foco. Al\u00e9m disso, a Constitui\u00e7\u00e3o/1988 institui o dever jur\u00eddico do manejo ecol\u00f3gico das esp\u00e9cies e dos \n\necossistemas18, tendo em vista a preserva\u00e7\u00e3o de sua diversidade; \n\n? (4) Preserva\u00e7\u00e3o da diversidade e integridade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico do Pa\u00eds. A Constitui\u00e7\u00e3o/1988 \n\nprotege amplamente a biodiversidade, incluindo a diversidade gen\u00e9tica (art. 225, \u00a71\u00ba, II). O processo de \n\nquebra da continuidade floral (ou de fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o) causa perdas de diversidade gen\u00e9tica (cf. \n\nCap\u00edtulo 3). O texto constitucional procura modificar as pr\u00e1ticas humanas que levam \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e, num momento ulterior, \u00e0 perda de informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas; \n\n? (5) Defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os territoriais e seus componentes a serem especialmente protegidos e \n\nveda\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e de formas de utiliza\u00e7\u00e3o que comprometam a integridade dos atributos \n\nque justificam sua prote\u00e7\u00e3o (art. 225, \u00a71\u00ba, III). Espa\u00e7os protegidos t\u00eam grande relev\u00e2ncia para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de remanescentes da cobertura vegetal nativa, bem assim para a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade \n\n                                                           \n18 O art. 2\u00ba, VIII, da Lei Federal 9.985/2000 conceitua manejo como sendo \u00abtodo e qualquer procedimento que vise assegurar a \nconserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos ecossistemas\u00bb. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 52 - \n\nbiol\u00f3gica. A manuten\u00e7\u00e3o da conectividade entre \u00e1reas protegidas por lei (reservas legais, \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, unidades de conserva\u00e7\u00e3o, etc.) \u00e9 indispens\u00e1vel para a prote\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ngeoambientais; \n\n? (6) Prote\u00e7\u00e3o da flora e da fauna e veda\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas que coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou submetam animais a crueldade. A Constitui\u00e7\u00e3o/1988 \n\nprotege a fauna e a flora de todos os dom\u00ednios ecol\u00f3gicos do Pa\u00eds (Amaz\u00f4nia, Mata Atl\u00e2ntica, Cerrado, \n\nCaatinga, Campos Sulinos, etc.). Essa prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u00e9 possibilitada por instrumentos como as \u00e1reas de \n\nreserva legal e de preserva\u00e7\u00e3o permanente, conforme os conceitos legais de ambos os institutos (infra); \n\n(7) Exig\u00eancia de pr\u00e9vio estudo de impacto ambiental para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade \n\npotencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A Constitui\u00e7\u00e3o/1988 exige a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA) antes da instala\u00e7\u00e3o e da opera\u00e7\u00e3o de obra ou \n\natividade capaz de causar danos ambientais. Tal avalia\u00e7\u00e3o tem como principal objetivo averiguar a \n\nviabilidade ambiental e social do empreendimento proposto. Uma vez que a preserva\u00e7\u00e3o da continuidade \n\nfloral \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a conserva\u00e7\u00e3o do \u00abbom funcionamento\u00bb dos sistemas geoambientais \n\nao longo do tempo, bem assim para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (cf. Cap\u00edtulo 3), ela deve ser levada \n\nem considera\u00e7\u00e3o quando da realiza\u00e7\u00e3o de tal avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, como referido no Cap\u00edtulo 1, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o dedica prote\u00e7\u00e3o especial ao Cerrado. \n\nEsse fato tem sido apontado como um est\u00edmulo simb\u00f3lico \u00e0 ampla convers\u00e3o das terras da regi\u00e3o, \n\nmormente para a expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas e pastoris (Aquino 2006, Sawyer 2007). De modo \n\nparticular, a atual reda\u00e7\u00e3o do art. 225, \u00a74\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o condiz com a classifica\u00e7\u00e3o do bioma como \n\n\u00e1rea priorit\u00e1ria (hotspot) para a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. No pano de fundo do \u00absil\u00eancio\u00bb do \n\ntexto constitucional brasileiro em rela\u00e7\u00e3o ao Cerrado, existe uma vis\u00e3o preconceituosa e cientificamente \n\ninfundada, a de que as fitofisionomias t\u00edpicas do bioma teriam menos valor, se comparadas \u00e0s presentes \n\nem regi\u00f5es predominantemente florestais (Walter 2006). Em trabalho datado de 1930, o cientista mineiro \n\nF. C. Hoehne (1930) j\u00e1 afirmava que n\u00e3o apenas as florestas, mas tamb\u00e9m as demais fitofisionomias \n\ncaracter\u00edsticas do Brasil s\u00e3o dignas de reconhecimento. Referindo-se ao Cerrado, o estudioso, um dos \n\nprimeiros a empreenderem estudos sistem\u00e1ticos, abrangentes e de longa dura\u00e7\u00e3o sobre a flora do Pa\u00eds, \n\nreclamava que: \u00abos campos agrestes [...] nunca mereceram a nossa aten\u00e7\u00e3o. As chamas os devoraram, sem \n\nque pela nossa mente passasse a ideia de que s\u00e3o admir\u00e1veis, ricos e dadivosos\u00bb.19 \n\n \n\n \n\n                                                           \n19 A prop\u00f3sito da obra de Hoehne, ver Franco &amp; Drummond (2005). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 53 - \n\n4.2.2 \u2013 Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. \n\nA Lei Federal 6.938/1981, que institui a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), estabelece \n\nprinc\u00edpios, diretrizes e objetivos relativos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais, com suas diversas \n\nfitofisionomias, existentes no Pa\u00eds. Essas normas podem contribuir, em tese, para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\ncontinuidade da cobertura vegetal e da diversidade flor\u00edstica do Cerrado. Com efeito, diretrizes legais \n\ncomo as relativas \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo e do subsolo, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas representativas, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria \n\npodem embasar medidas ben\u00e9ficas aos sistemas geoambientais. Dentre os princ\u00edpios estabelecidos pela \n\nLei 6.938/1981, destacam-se os seguintes: \n\n? (1) Preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental prop\u00edcia \u00e0 vida, visando \n\nassegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento socioecon\u00f4mico e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida \n\nhumana (art. 2\u00ba, caput); \n\n? (2) A\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, considerando o meio ambiente \n\ncomo um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente assegurado e protegido, tendo em vista o uso coletivo \n\n(art. 2\u00ba, I); \n\n? (3) Racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar (art. 2\u00ba, II); \n\n? (4) Planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais (art. 2\u00ba, III); \n\n? (5) Prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas representativas (art. 2\u00ba, IV); \n\n? (6) Incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o uso racional e a prote\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais (art. 2\u00ba, VI); \n\n? (7) Acompanhamento do estado da qualidade ambiental (art. 2\u00ba, VII); \n\n? (8) Recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas (art. 2\u00ba, VIII); \n\n? (9) Prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas amea\u00e7adas de degrada\u00e7\u00e3o (art. 2\u00ba, IX); \n\n? (10) Compatibiliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento socioecon\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do \n\nmeio ambiente e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (art. 4\u00ba, I); \n\n? (11) Defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e3o governamental relativas \u00e0 qualidade e ao equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico (art. 4\u00ba, II); \n\n? (12) Estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f5es de qualidade ambiental e de normas relativas ao uso e \n\nmanejo de recursos ambientais (art. 4\u00ba, III); \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 54 - \n\n? (13) Preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais, mediante sua utiliza\u00e7\u00e3o racional e \n\ndisponibilidade permanente, tendo em vista a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico prop\u00edcio \u00e0 vida (art. 4\u00ba, \n\nVI). \n\n4.2.3 \u2013 Pol\u00edtica Agr\u00edcola. \n\nO estado de conserva\u00e7\u00e3o de um bioma varia conforme os diferentes modos pelos quais s\u00e3o \n\naproveitados os recursos naturais nele existentes. A Lei 8.171/1991, que estabelece as diretrizes da pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola brasileira, cont\u00e9m regras importantes quanto ao uso dos recursos naturais das propriedades rurais \n\nno Pa\u00eds. Deve-se destacar que essa lei subordina o exerc\u00edcio da atividade agr\u00edcola \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (art. 3\u00ba, IV, art. 4\u00ba, IV, art. 16, art. 19, I, art. \n\n22, art. 48, III), \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da heterogeneidade gen\u00e9tica (art. 12, II). Adicionalmente, toma o \n\nzoneamento agroecol\u00f3gico como crit\u00e9rio de aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito rural (art. 50, \u00a73\u00ba), declara o solo como \n\npatrim\u00f4nio natural do Pa\u00eds (art. 102) e prev\u00ea a concess\u00e3o de incentivos especiais ao propriet\u00e1rio rural que \n\npreservar e conservar a cobertura florestal nativa existente na propriedade e recuperar, usando esp\u00e9cies \n\nnativas ou ecologicamente adaptadas, as \u00e1reas j\u00e1 devastadas de sua propriedade (art. 103, I e II). \n\nAdicionalmente, a lei cont\u00e9m os seguintes preceitos: \n\n? (1) Elimina\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es que afetam o desempenho das fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica e social da \n\nagricultura (art. 3\u00ba, III); \n\n? (2) Prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, garantia do seu uso racional e est\u00edmulo \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais (art. 3\u00ba, IV); \n\n? (3) Prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (art. 4\u00ba, IV, art. \n\n16, art. 19, I, art. 22); \n\n? (4) Prioriza\u00e7\u00e3o do melhoramento dos materiais gen\u00e9ticos produzidos pelo ambiente natural dos \n\necossistemas, objetivando o aumento de sua produtividade e a preserva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da heterogeneidade \n\ngen\u00e9tica (art. 12, II); \n\n? (5) Respeito \u00e0s caracter\u00edsticas regionais e gera\u00e7\u00e3o de tecnologias voltadas para a sanidade animal \n\ne vegetal, respeitando a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e do meio ambiente (art. 12, IV); \n\n? (6) Difus\u00e3o de tecnologias necess\u00e1rias ao aprimoramento da economia agr\u00edcola, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida no meio rural (art. 17, I); \n\n? (7) Obriga\u00e7\u00e3o de o Poder P\u00fablico, nas tr\u00eas escalas de governo, disciplinar e fiscalizar o uso \n\nracional do solo, da \u00e1gua, da fauna e da flora (art. 19, II); \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 55 - \n\n? (8) Obriga\u00e7\u00e3o de o Poder P\u00fablico coordenar programas de est\u00edmulo e incentivo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes dos cursos d\u2019\u00e1gua e do meio ambiente (art. 19, VII); \n\n? (9) Responsabilidade comum do Poder P\u00fablico, dos propriet\u00e1rios de direito, benefici\u00e1rios da \n\nreforma agr\u00e1ria e dos ocupantes tempor\u00e1rios dos im\u00f3veis rurais quanto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o e uso racional dos \n\nrecursos naturais (art. 19, par\u00e1grafo \u00fanico); \n\n? (10) Ado\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas como unidades b\u00e1sicas de planejamento do uso, da \n\nconserva\u00e7\u00e3o e da recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (art. 20); \n\n? (11) Introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos racionais no sistema de produ\u00e7\u00e3o, visando ao aumento da \n\nprodutividade, \u00e0 melhoria do padr\u00e3o de vida das popula\u00e7\u00f5es rurais e \u00e0 adequada conserva\u00e7\u00e3o do solo e \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (art. 48, III); \n\n? (12) Zoneamento agroecol\u00f3gico como crit\u00e9rio de aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito rural (art. 50, \u00a73\u00ba); \n\n? (13) Divulga\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo relativos a pr\u00e1ticas de mecaniza\u00e7\u00e3o que promovam a conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e do meio ambiente (art. 96, VI); \n\n? (14) Respeito ao solo como patrim\u00f4nio natural do Pa\u00eds (art. 102); \n\n? (15) Concess\u00e3o de incentivos especiais ao propriet\u00e1rio rural que preservar e conservar a cobertura \n\nflorestal nativa existente na propriedade e recuperar, usando esp\u00e9cies nativas ou ecologicamente \n\nadaptadas, as \u00e1reas j\u00e1 devastadas de sua propriedade (art. 103, I e II); e \n\n? (16) Apoio t\u00e9cnico-educativo governamental no desenvolvimento de projetos de preserva\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental (art. 103, par\u00e1grafo \u00fanico, V). \n\n4.2.4 \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. \n\nA Lei 9.433/1997, que institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e cria o Sistema \n\nNacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (SNRH), tamb\u00e9m consagra princ\u00edpios e diretrizes \n\nrelevantes para a conserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal dos diferentes biomas do Pa\u00eds. Destacam-se os \n\nseguintes: \n\n? (1) A ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade territorial de planejamento e a\u00e7\u00e3o (art. 1\u00ba, V); \n\n? (2) Conserva\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua para a atual e para as futuras gera\u00e7\u00f5es, em padr\u00f5es de \n\nqualidade aos respectivos usos (art. 2\u00ba, I); \n\n? (3) Utiliza\u00e7\u00e3o racional e integrada dos recursos h\u00eddricos (art. 2\u00ba, II); \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 56 - \n\n? (4) Preven\u00e7\u00e3o e defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos decorrentes do uso inadequado dos \n\nrecursos naturais (art. 2\u00ba, III); \n\n? (5) Adequa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, bi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, \n\necon\u00f4micas, sociais e culturais das diversas regi\u00f5es do Pa\u00eds (art. 3\u00ba, II); \n\n? (6) Integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a gest\u00e3o ambiental (art. 3\u00ba, III); \n\n? (7) Articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com a do uso do solo (art. 3\u00ba, V). \n\nA adequada gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas contribui para a preven\u00e7\u00e3o e para o controle dos \n\ndesmatamentos, mediante os planos de recursos h\u00eddricos. Para isso, esses planos devem considerar, al\u00e9m \n\ndos recursos h\u00eddricos, o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia e o estado de sua vegeta\u00e7\u00e3o remanescente (MMA \n\n2010). \n\n4.2.5 \u2013 C\u00f3digo Florestal. \n\nNormas mais espec\u00edficas e pormenorizadas sobre prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas no \n\nC\u00f3digo Florestal brasileiro, institu\u00eddo pela Lei 4.771/1965, e modificado pela Lei 7.803/1989 e pela \n\nMedida Provis\u00f3ria 2.166-67/2001. Essa codifica\u00e7\u00e3o reconhece as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistentes no Pa\u00eds como \u00fateis \u00e0s terras que revestem (art. 1\u00ba, caput) e cria dois institutos importantes para a \n\nprote\u00e7\u00e3o da flora brasileira \u2013 a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e a Reserva Legal (RL). A \n\nprimeira \u00e9 definida como a \u00ab\u00e1rea protegida [\u2026], coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de \n\npreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de \n\nfauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u00bb (art. 1\u00ba, \u00a72\u00ba, II). J\u00e1 a \n\nsegunda \u00e9 tomada como a \u00ab\u00e1rea localizada no interior de uma propriedade ou posse rural, excetuada a de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, necess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o \n\ndos processos ecol\u00f3gicos, conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e flora nativas\u00bb \n\n(art. 1\u00ba, \u00a72\u00ba, III). \n\nSegundo o C\u00f3digo Florestal, s\u00e3o consideradas APP as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsituadas ao longo dos rios ou de qualquer curso d\u2019\u00e1gua, desde o seu n\u00edvel mais alto, em faixa marginal, \n\ncuja largura m\u00ednima deve ser de: \n\n? 30m para os c\u00f3rregos com menos de 10m de largura; \n\n? 50m para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 a 50m de largura; \n\n? 100m para aqueles que tenham de 50 a 200m de largura; \n\n? 200m para os cursos d\u2019\u00e1gua que apresentem de 200 a 600m de largura; \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 57 - \n\n? 500m para os que tenham largura superior a 600m. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o permanente as vegeta\u00e7\u00f5es situadas ao redor de lagoas, lagos ou \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua naturais ou artificiais, assim como as situadas nas nascentes, ainda que intermitentes, \n\ne nos chamados olhos d\u2019\u00e1gua, qualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50m de \n\nlargura. \n\nConsideram-se APP, igualmente, os topos de morros, montes, montanhas e serras, as encostas ou \n\npartes delas, cuja declividade seja superior a 45%, as restingas (fixadoras de dunas ou estabilizadoras de \n\nmangues) e as bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do relevo, em faixa nunca \n\ninferior a 100m. Por fim, s\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria quaisquer formas de vegeta\u00e7\u00e3o situadas em \n\naltitude superior a 1800m. \n\nVale sublinhar que as APP, especialmente as localizadas ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua, constituem \n\ncorredores ecol\u00f3gicos naturais, contribuindo para a adapta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\n(Lavratti &amp; Prestes 2009). \n\nA mesma codifica\u00e7\u00e3o prev\u00ea a conserva\u00e7\u00e3o de 20%, no m\u00ednimo, das \u00e1reas das propriedades rurais \n\nlocalizadas no dom\u00ednio do Cerrado. S\u00e3o as chamadas \u00e1reas de reserva legal. Tanto o regime de uso como a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas devem se embasar em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos. Com efeito, a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nRL deve observar os princ\u00edpios do manejo ecol\u00f3gico sustent\u00e1vel. J\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas deve levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as seguintes vari\u00e1veis: (1) plano de bacia hidrogr\u00e1fica; (2) plano diretor municipal; (3) \n\nzoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico; (4) outras categorias de zoneamento ambiental; (5) proximidade com \n\noutra RL, APP, unidade de conserva\u00e7\u00e3o ou outro espa\u00e7o protegido. Ao fixar esse \u00faltimo crit\u00e9rio de \n\ndecis\u00e3o t\u00e9cnico-administrativa, a legisla\u00e7\u00e3o florestal estimula a forma\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, \n\nvisando a prevenir os impactos ambientais negativos decorrentes da quebra da continuidade floral. Tais \n\ncorredores podem vir a desempenhar fun\u00e7\u00f5es relevantes no contexto de mudan\u00e7a global do clima, ao \n\npropiciarem rotas de migra\u00e7\u00e3o para a adapta\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais e vegetais \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n(Lavratti &amp; Prestes 2009). \n\nPelo fato de apenas 8,24% (aproximadamente) do bioma Cerrado serem protegidos por unidades \n\nde conserva\u00e7\u00e3o, os ecossistemas localizados em propriedades particulares t\u00eam grande relev\u00e2ncia para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral e do bioma como um todo. Da\u00ed a import\u00e2ncia, de modo especial, das \n\nAPP e das \u00e1reas de RL (MMA 2010). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 digna de nota a regra segundo a qual as florestas de propriedade particular, enquanto \n\nem divisas com outras sujeitas a regime especial, ficam subordinadas \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es que vigorarem para \n\nestas (art. 9\u00ba). Isso significa, na pr\u00e1tica, que as mesmas restri\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis a uma \u00e1rea de reserva legal, \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 58 - \n\np.ex., s\u00e3o extens\u00edveis a uma forma\u00e7\u00e3o florestal cont\u00edgua a ela, ainda que tal forma\u00e7\u00e3o, no contexto da \n\npropriedade particular em que se localiza, n\u00e3o consista em espa\u00e7o territorial especialmente protegido. \n\nTrata-se de regra jur\u00eddica ajustada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es para o bom funcionamento dos sistemas geoambientais, \n\npois tende \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da continuidade natural da vegeta\u00e7\u00e3o, mas pouco mencionada e observada na \n\npr\u00e1tica. A observ\u00e2ncia de tal crit\u00e9rio pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de uma extensa rede de corredores \n\necol\u00f3gicos, interligando \u00e1reas preservadas ao longo de todo o territ\u00f3rio nacional (Lavratti &amp; Prestes 2009). \n\nMerece observa\u00e7\u00e3o, adicionalmente, o art. 37-A do atual C\u00f3digo Florestal, que veda a convers\u00e3o \n\nde floresta ou outra forma de vegeta\u00e7\u00e3o nativa para uso alternativo do solo na propriedade rural que possui \n\n\u00e1rea desmatada, quando for verificado que a referida \u00e1rea se encontra abandonada, subutilizada ou \n\nutilizada de forma inadequada, segundo a voca\u00e7\u00e3o e a capacidade de suporte do solo. Conforme Lavratti \n\n&amp; Prestes (2009), essa regra tem grande relev\u00e2ncia para a mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nconsiderando-se que a mudan\u00e7a de uso do solo \u00e9 uma das principais causas das emiss\u00f5es de gases de \n\nefeito estufa. A maior parte das emiss\u00f5es estimadas de CO2 adv\u00e9m da mudan\u00e7a de uso da terra, \n\nespecialmente da convers\u00e3o de florestas para uso agropecu\u00e1rio. Para as autoras, enfim, trata-se de um \n\ndispositivo cuja efetiva\u00e7\u00e3o poder\u00e1 contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento agropecu\u00e1rio \n\nsustent\u00e1vel. \n\nEm que pese tais regras, a preserva\u00e7\u00e3o de um continuum flor\u00edstico, interligando sistemas \n\ngeoambientais que n\u00e3o t\u00eam prote\u00e7\u00e3o legal como APP ou reservas legais, n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o em sentido \n\nestrito. N\u00e3o h\u00e1 uma determina\u00e7\u00e3o legal a priori que exija, numa escala regional, vale dizer, de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, a continuidade dos remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Portanto, o tratamento dado pelo \n\nC\u00f3digo Florestal \u00e0 quest\u00e3o da quebra da continuidade floral e aos seus impactos geoambientais ainda \u00e9 \n\nt\u00edmido. \n\n4.2.6 \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\nA Lei 9.985/2000 estabelece diretrizes para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (UC). A chamada Lei do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) estabelece \n\nque as UC, exceto \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural, devem possuir \n\numa zona de amortecimento e, em alguns casos, corredores ecol\u00f3gicos (art. 25, caput). \n\nConforme Martins Jr. et al. (2008a), corredores ecol\u00f3gicos, fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade floral e animal a m\u00e9dio e longo prazo, s\u00e3o sistemas florestais cuja geometria apresenta, em \n\ngeral, maior comprimento que largura. Servem para unir maci\u00e7os de vegeta\u00e7\u00e3o (de quaisquer tipos), sejam \n\neles pr\u00f3ximos ou distantes uns dos outros. Servem, tamb\u00e9m, para manter a conectividade entre esses \n\nmaci\u00e7os \u00e0 totalidade de um bioma, a corpos d\u2019\u00e1gua, matas rip\u00e1rias e a outros remanescentes florestais. \n\nConforme o IBGE (2005), corredor \u00e9 um: \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 59 - \n\ntermo adotado pelo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), que \nabrange as por\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais ou semi-naturais que interligam unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o e outras \u00e1reas naturais, possibilitando o fluxo de genes e o movimento da \nbiota entre elas, facilitando a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies, a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \na preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies raras e a manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es que necessitam, para sua \nsobreviv\u00eancia, de \u00e1reas maiores do que as dispon\u00edveis nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Pereira et al. (2007), a maioria das conceitua\u00e7\u00f5es de corredores ecol\u00f3gicos baseia-se no \n\naspecto formal, enfatizando a consist\u00eancia deles em estruturas lineares formadas por fragmentos de \n\nhabitats da matriz territorial capazes de garantir a mobilidade de esp\u00e9cies de flora e fauna. Alguns autores \n\nconsideram que essas conceitua\u00e7\u00f5es descontextualizam a mobilidade das esp\u00e9cies da matriz do territ\u00f3rio, \n\nque pode apresentar uma fei\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea e complexa (Chetkiewicz et al. 2006).  \n\nNo art. 2\u00ba, XIX, da Lei 9.985/2000, os corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o definidos como: \n\npor\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais ou seminaturais, ligando unidades de conserva\u00e7\u00e3o, que \npossibilitam entre elas o fluxo de genes e o movimento da biota, facilitando a dispers\u00e3o \nde esp\u00e9cies e a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, bem como a manuten\u00e7\u00e3o de \npopula\u00e7\u00f5es que demandam para sua sobreviv\u00eancia \u00e1reas com extens\u00e3o maior do que \naquela das unidades individuais. \n\nMesmo com as diverg\u00eancias em torno do conceito de corredores ecol\u00f3gicos, como tamb\u00e9m a \n\nrespeito de seus contributos para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, Simberloff et al. (1992), citados por \n\nPereira et al. (2007), apontam pelo menos quatro benef\u00edcios fundamentais decorrentes de sua conserva\u00e7\u00e3o \n\nou implanta\u00e7\u00e3o: (a) redu\u00e7\u00e3o dos fatores de inbreeding depression; (b) promo\u00e7\u00e3o da mobilidade das \n\nesp\u00e9cies; (c) redu\u00e7\u00e3o da estocasticidade demogr\u00e1fica; (d) promo\u00e7\u00e3o de taxas de migra\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com a Lei do SNUC, a implanta\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos \n\ninterligando diferentes espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos (UC, APP, RL, etc.) \u2013 essenciais para \n\na conserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral, como tamb\u00e9m para a mitiga\u00e7\u00e3o ou adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas (Lavratti &amp; Prestes 2009) \u2013 n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. Com efeito, a Lei do SNUC limita-se a \n\nestabelecer que as UC devem dispor, quando conveniente, de corredores ecol\u00f3gicos, cujos limites podem \n\nser definidos no ato de cria\u00e7\u00e3o da unidade ou posteriormente. Nessas condi\u00e7\u00f5es, Lavratti &amp; Prestes (2009, \n\np. 18) avaliam que os corredores ecol\u00f3gicos n\u00e3o possuem uma regula\u00e7\u00e3o clara, pois \u00abn\u00e3o contam com \n\nsignificativo grau de detalhamento quanto \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o, natureza, usos permitidos e proibidos, entre \n\noutros aspectos\u00bb. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 60 - \n\n4.3 \u2013 NORMA DE ABRANG\u00caNCIA REGIONAL: POL\u00cdTICA ESTADUAL FLORESTAL E DE \n\nPROTE\u00c7\u00c3O \u00c0 BIODIVERSIDADE. \n\nA Lei 14.309/2002, que fixa a pol\u00edtica florestal e de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no Estado de \n\nMinas Gerais, estabelece preceitos gerais sobre prote\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetais nativas (art. 4\u00ba, I), \n\nprote\u00e7\u00e3o da flora (art. 4\u00ba, VI), implanta\u00e7\u00e3o de projetos para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reserva legal (art. 5\u00ba, \n\nI, g), cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e manejo de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (art. 5\u00ba, II, b) e manejo e uso \n\nsustentado dos recursos vegetais (art. 5\u00ba, II, c). Podem ser destacados os seguintes princ\u00edpios e diretrizes: \n\n? (1) Reconhecimento das florestas, das demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o existentes no Estado e dos \n\necossistemas por elas integrados como bens \u00abde utilidade ao meio ambiente e \u00e0s terras que revestem\u00bb e de \n\ninteresse comum (art. 2\u00ba, caput); \n\n? (2) Utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos vegetais naturais e uso alternativo do solo com minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais decorrentes e melhoria da qualidade de vida, observando-se as diretrizes de prote\u00e7\u00e3o \n\ne conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico e \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento socioecon\u00f4mico e o equil\u00edbrio ambiental (art. 3\u00ba); \n\n? (3) Prote\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetais nativas (art. 4\u00ba, I); \n\n? (4) Garantia da integridade da fauna migrat\u00f3ria e das esp\u00e9cies vegetais e animais end\u00eamicas, raras \n\nou amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas a que pertencem (art. 4\u00ba, II); \n\n? (5) Disciplina do uso alternativo do solo e controle da explora\u00e7\u00e3o, da utiliza\u00e7\u00e3o, do transporte e do \n\nconsumo de produtos e subprodutos da flora (art. 4\u00ba, III); \n\n? (6) Preven\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas e atributos dos ecossistemas nativos (art. 4\u00ba, IV); \n\n? (7) Promo\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (art. 4\u00ba, V); \n\n? (8) Prote\u00e7\u00e3o da fauna e da flora (art. 4\u00ba, VI); \n\n? (9) Compatibiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica florestal e de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 biodiversidade com as a\u00e7\u00f5es \n\ndas demais pol\u00edticas relacionadas com os recursos naturais (art. 4\u00ba, IX); \n\n? (10) Cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de fomento ao florestamento, reflorestamento e \u00e0 pesquisa com o \n\nobjetivo de \u00abcomplementar programas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e de regenera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas para incremento do potencial florestal do Estado, bem como de minimiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o do solo \n\ne do assoreamento de cursos de \u00e1gua naturais ou artificiais\u00bb (art. 5\u00ba, I, c); \n\n? (11) Promo\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo \u00e0 \u00abimplanta\u00e7\u00e3o de projetos para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reserva legal\u00bb \n\n(art. 5\u00ba, I, g); \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 61 - \n\n? (12) \u00abpreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas\u00bb (art. 5\u00ba, II, a); \n\n? (13) \u00abcria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e manejo de unidades de conserva\u00e7\u00e3o\u00bb (art. 5\u00ba, II, b); \n\n? (14) \u00abmanejo e uso sustentado dos recursos vegetais\u00bb (art. 5\u00ba, II, c). \n\nNa linha do C\u00f3digo Florestal brasileiro, prev\u00ea-se que as RL devem ser demarcadas, \n\npreferencialmente, em terreno cont\u00ednuo com cobertura vegetal nativa. Recomenda-se que as RL sejam \n\ndemarcadas de modo cont\u00ednuo em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas protegidas, para evitar a fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\nremanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e incentivar a manuten\u00e7\u00e3o dos corredores necess\u00e1rios ao abrigo e ao \n\ndeslocamento da fauna silvestre (art. 16, \u00a71\u00ba). A Lei 14.309/2002 tamb\u00e9m demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nimpactos negativos decorrentes da quebra da continuidade floral. No entanto, tal como na legisla\u00e7\u00e3o \n\nfederal, a demarca\u00e7\u00e3o das RL em continuidade umas com as outras n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 digno de nota o art. 39 da lei estadual, que, \u00e0 maneira da Lei Federal 4.771/1965, \n\npro\u00edbe a convers\u00e3o de floresta ou outra forma de vegeta\u00e7\u00e3o nativa para o uso alternativo do solo na \n\npropriedade rural que possui \u00e1rea desmatada, quando for verificado que a \u00e1rea em quest\u00e3o se encontra \n\nabandonada, subutilizada ou utilizada de forma inadequada, segundo a voca\u00e7\u00e3o e a capacidade de suporte \n\ndo solo. \n\n4.4 \u2013 OUTROS ATOS NORMATIVOS RELEVANTES. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o 04/2007 da Comiss\u00e3o Nacional de Biodiversidade (CONABIO) disp\u00f5e sobre os \n\necossistemas mais vulner\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e sobre a\u00e7\u00f5es e medidas para sua prote\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com ela, ref\u00fagios montanos (campos de altitude, campos rupestres, brejos de altitude e tepuis); os \n\nec\u00f3tonos entre o bioma Cerrado e os biomas Amaz\u00f4nia, Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica; as caatingas arb\u00f3reas e \n\nas florestas dec\u00edduas do bioma Caatinga; os manguezais e restingas; os recifes de coral; e os ecossistemas \n\nem \u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos e de nascentes de rios, constituem os ecossistemas particularmente \n\nvulner\u00e1veis ao fen\u00f4meno clim\u00e1tico. Dentre as a\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o propostas pela resolu\u00e7\u00e3o, incluem-se a \n\namplia\u00e7\u00e3o da representatividade e da efetividade das \u00e1reas protegidas e o est\u00edmulo a a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o de desmatamento e queimadas ilegais. \n\nNo Estado de Minas Gerais, a Delibera\u00e7\u00e3o Normativa 55/2002, do Conselho Estadual de Pol\u00edtica \n\nAmbiental (COPAM), reconhece as conclus\u00f5es do estudo \u00abBiodiversidade em Minas Gerais: um Atlas para \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o\u00bb. De acordo com o Atlas, a regi\u00e3o de Paracatu, incluindo parte do contexto geol\u00f3gico-\n\nambiental enfocado na presente investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 considerada priorit\u00e1ria para a conserva\u00e7\u00e3o da flora \n\n(Drummond et al. 2005). \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 62 - \n\n4.5 \u2013 NOTAS CONCLUSIVAS PARCIAIS \u2013 PARTE IV. \n\nO direito brasileiro n\u00e3o confere a devida import\u00e2ncia ao bioma Cerrado e aos diferentes \n\necossistemas e fitofisionomias que o constituem. Ademais, a legisla\u00e7\u00e3o florestal atual n\u00e3o considera \n\nobrigat\u00f3ria a conserva\u00e7\u00e3o da continuidade da cobertura vegetal na escala de bacia hidrogr\u00e1fica. Leis \n\nfederais e estaduais limitam-se a fixar recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas gerais e abstratas sobre prote\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas naturais, mas n\u00e3o cont\u00e9m regras que, refletindo o fato de a continuidade floral ser uma condi\u00e7\u00e3o \n\nnatural para a prote\u00e7\u00e3o desses sistemas, obriguem ou incentivem propriet\u00e1rios rurais e Poder P\u00fablico a \n\nconservar o continuum espacial da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEm articula\u00e7\u00e3o, o baixo potencial de prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Cerrado e o tratamento jur\u00eddico \n\ninsuficiente do problema da quebra da continuidade floral t\u00eam contribu\u00eddo para a devasta\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ngeoambientais e das diversas fitofisionomias presentes no bioma, tornando consistentes os riscos de sua \n\ncompleta fragmenta\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos vinte ou trinta anos (cf. Cap\u00edtulo 1). A conserva\u00e7\u00e3o dos biomas \n\ndemanda a implementa\u00e7\u00e3o de uma rede de corredores ecol\u00f3gicos no territ\u00f3rio nacional, mas esse assunto \n\nprecisa ser regulamentado de modo mais claro pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental (Lavratti &amp; Prestes 2009). \n\nAnalisam-se no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo: (1) a ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia de Entre-Ribeiros, na bacia do rio \n\nParacatu, e (2) o processo da quebra da continuidade espacial da vegeta\u00e7\u00e3o numa regi\u00e3o de recarga dessa \n\nbacia, no per\u00edodo 1964-2005. Tem-se como objetivo demonstrar em que medida a legisla\u00e7\u00e3o florestal \n\natual no Brasil estimula ou se contrap\u00f5e ao processo de forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades florais no Cerrado, \n\nbem assim se essa legisla\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es cient\u00edficas para a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas do bioma. \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 63 - \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nINCOMPATIBILIDADES ENTRE USOS DA TERRA E CONSERVA\u00c7\u00c3O \n\nDA CONTINUIDADE FLORAL NA REGI\u00c3O DE ENTRE-RIBEIROS (MG) \n\n \n\n5.1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DO MEIO F\u00cdSICO: ROCHAS E SOLOS DO SISTEMA \n\nGEOL\u00d3GICO-AMBIENTAL. \n\nA sub-bacia de Entre-Ribeiros, situada na bacia do Rio Paracatu, Noroeste de Minas Gerais \n\n(Figuras 5.1a e 5.1b), \u00e9 a \u00e1rea-foco e um bom exemplo, em termos espaciais, para a an\u00e1lise do problema \n\ndos impactos antr\u00f3picos sobre o meio ambiente, notadamente os decorrentes da expans\u00e3o das fronteiras \n\nagr\u00edcolas. \n\nA regi\u00e3o, inserida no bioma Cerrado, possui clima tropical, com duas esta\u00e7\u00f5es definidas (uma \n\nseca, outra chuvosa), planaltos suaves, predomin\u00e2ncia da Latossolos \u2013 solos antigos, profundos e com \n\nbaixa predisposi\u00e7\u00e3o natural \u00e0 eros\u00e3o. A \u00e1rea tem bom potencial agr\u00edcola, relacionado \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nrelevos planos. Contudo, os solos s\u00e3o pobres, em termos de nutrientes, o que demanda procedimentos de \n\ncorre\u00e7\u00e3o qu\u00edmica para sua utiliza\u00e7\u00e3o na agricultura. \n\nDesde o ano de 1970, observa-se na sub-bacia de Entre-Ribeiros o estabelecimento progressivo de \n\nfrentes agr\u00edcolas baseadas em sistemas de irriga\u00e7\u00e3o (Rodriguez et al. 2007). As condi\u00e7\u00f5es planas do relevo \n\npermitiram o uso de uma forte mecaniza\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, o que tem vindo a \n\nmodificar rapidamente a paisagem da regi\u00e3o, devido \u00e0 retirada quase total da cobertura vegetal natural \n\n(Silva, 2000) para a implanta\u00e7\u00e3o de piv\u00f4s. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 64 - \n\n \n\n \n \n\nFiguras 5.1a e 5.1b: Localiza\u00e7\u00e3o da Sub-Bacia de Entre-Ribeiros (Fonte: Vasconcelos 2010). \n \n\nAs bases cartogr\u00e1ficas apresentadas a seguir (Figuras 5.2 a 5.4 e 5.7: lito-estatigrafia, solos, \n\nhidrografia e vegeta\u00e7\u00e3o) permitem o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os atributos dos geossistemas da \n\nbacia de Entre-Ribeiros e sua cobertura vegetal, bem como uma reflex\u00e3o posterior acerca da efetividade \n\ndos instrumentos jur\u00eddicos de prote\u00e7\u00e3o ambiental-florestal. \n\nAs rochas componentes dessa sub-bacia s\u00e3o, de acordo com a Figura 5.2, as seguintes: EoCp \n\nEoCambriano Forma\u00e7\u00e3o Paraopeba (margas, siltitos, argilitos, calc\u00e1rios e ard\u00f3sias); EoCpd EoCambriano \n\nForma\u00e7\u00e3o Paraopeba (margas, siltitos argilosos, calc\u00e1rios e ard\u00f3sias com predomin\u00e2ncia de dolomitos) e \n\nTQd Terci\u00e1rio/Quatern\u00e1rio, sedimentos detr\u00edticos laterizados ou n\u00e3o. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 65 - \n\n \nFigura 5.2: Rochas do vale da sub-bacia de Entre-Ribeiros, de 3\u00aa ordem, na bacia do rio S\u00e3o Francisco, Vale do Paracatu \n\n(Martins Jr. et al. 2006). \n \n\nNa Tabela 5.1, apresentam-se as ordens e sub-ordens de solos no Brasil pelo sistema FAO-\n\nBrasileiro de 1999. Relativamente \u00e0s ordens referidas, os solos existentes na sub-bacia chegam ao n\u00famero \n\nde 14, conforme Tabela 5.2 e Figura 5.3. \n \n\nTabela 5.1: Solos classificados em principais ordens e sub-ordens. O uso desses n\u00edveis deve ser articulado \u00e0s escalas \ncartogr\u00e1ficas, idealmente 1:250.000 a 1:100.000. Em escalas de detalhe a classifica\u00e7\u00e3o se desdobra em maiores \ndefini\u00e7\u00f5es de subtipos das sub-ordens. \n\n \nSISTEMA DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE SOLOS (1999) \n\n- Ordens e Sub-ordens de Solos - \nArgissolos Acinzentados / Amarelos / Vermelho-amarelos / Vermelhos \n\nCambissolos H\u00edsticos / H\u00famicos / H\u00e1plicos \n\nChernossolos R\u00eandzicos / Eb\u00e2nicos / Argil\u00favicos / H\u00e1plicos \n\nEspodossolos C\u00e1rbicos / Ferroc\u00e1rbicos \n\nGleissolos Tiom\u00f3rficos / S\u00e1licos / Mel\u00e2nicos / H\u00e1plicos \n\nLatossolos Brunos / Amarelos / Vermelho-amarelos / Vermelhos \n\nLuvissolos Cr\u00f4micos / Hipocr\u00f4micos \n\nNeossolos Lit\u00f3licos / Fl\u00favicos / Regol\u00edticos / Quartzar\u00eanicos \n\nNitossolos Vermelhos / H\u00e1plicos \n\nOrganossolos Tiom\u00f3rficos / F\u00f3licos / M\u00e9sicos / H\u00e1plicos \n\nPlintossolos P\u00e9tricos / Argil\u00favicos / H\u00e1plicos \n\nVertissolos Hidrom\u00f3rficos / Eb\u00e2nicos / Cromados \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 66 - \n\nTabela 5.2 \u2013 Solos da sub-bacia de Entre-Ribeiros no Vale do Paracatu, MG. \n \n\nLVAd1 \nLATOSSOLOS VERMELHO AMARELOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderado \u00e1licos fase cerrado \nrelevo plano e suave ondulado \n\nLVAd4 \nLATOSSOLOS VERMELHO AMARELOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderado \u00e1licos + \nLATOSSOLOS VERMELHOS Distr\u00f3ficos t\u00edpico argilosos A moderado \u00e1licos fase cerrado relevo plano \ne suave ondulado \n\nLVd1 \nLATOSSOLOS VERMELHOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderado \u00e1licos fase cerrado relevo \nplano e suave ondulado \n\nLVd3 \nLATOSSOLOS VERMELHOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura m\u00e9dia A moderado \u00e1licos fase cerrado relevo \nplano e suave ondulado \n\nLVd4 \nLATOSSOLOS VERMELHOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderados \u00e1licos + LATOSSOLOS \nVERMELHO AMARELOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderado \u00e1licos fase cerrado relevo plano e \nsuave ondulado \n\nCXbd2 \nCAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos textura m\u00e9dia A moderado \u00e1licos + \nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos textura indiscriminada A fraco e moderado \u00e1licos fase campo \ncerrado relevo ondulado \n\nCXbd3 \nCAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos textura m\u00e9dia A moderado \u00e1licos fase \ncampo cerrado + LATOSSOLOS VERMELHO AMARELOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argilosos A moderado \n\u00e1licos fase cerrado fase relevo plano e suave ondulado \n\nGXbd \nGLEISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada A moderado \u00e1licos fase \ncampo de v\u00e1rzea + LATOSSOLOS VERMELHO AMARELOS Distr\u00f3ficos pl\u00ednticos argilosos A \nmoderado \u00e1licos fase campo cerrado fase relevo plano \n\nRUbe2 \nNEOSSOLOS FL\u00daVICOS Tb Eutr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada A moderado fase floresta \nsubcaducif\u00f3lia e perenif\u00f3lia de v\u00e1rzea relevo plano + GLEISSOLOS INDISCRIMINADOS fase campo de \nv\u00e1rzea relevo plano \n\nRLd1 \nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada A fraco e moderado \u00e1licos fase \ncampo cerrado relevo forte ondulado \n\nRLd2 \nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada A fraco e moderado \u00e1licos + \nCAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Distr\u00f3ficos t\u00edpicos argiloso e textura m\u00e9dia A moderado \u00e1licos fase \ncampo cerrado relevo ondulado e forte ondulado \n\nRLd4 \nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada muito cascalhenta A fraco \u00e1licos \n+ NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos textura indiscriminada A fraco e moderado \u00e1licos fase \ncampo cerrado relevo ondulado a escarpado \n\nRLe1 \n\nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Eutr\u00f3ficos chemoss\u00f3licos + NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Eutr\u00f3ficos t\u00edpicos A \nmoderado ambos textura indiscriminada fase floresta caducif\u00f3lia relevo montanhoso + NEOSSOLOS \nLIT\u00d3LICOS Distr\u00f3ficos t\u00edpicos A moderado, textura indiscriminada fase campo cerrado relevo \nmontanhoso + AFLORAMENTOS DE ROCHAS \n\nRLe2 \nNEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS Eutr\u00f3ficos chemoss\u00f3licos + NEOSSOLOS LIT\u00d3LICOS EUTR\u00d3FICOS t\u00edpicos A \nmoderado ambos textura indiscriminada + CAMBISSOLOS H\u00c1PLICOS Tb Eutr\u00f3ficos l\u00e9pticos e \nt\u00edpicos argilosos A moderado fase floresta caducif\u00f3lia relevo ondulado e forte ondulado \n\n \n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 67 - \n\n \n \n\nFigura 5.3: Solos da sub-bacia de Entre-Ribeiros no Vale do Paracatu (Fonte: Martins Jr. et al. 2006). \n \n\nA composi\u00e7\u00e3o de rochas meta-sedimentos, em particular da Forma\u00e7\u00e3o Paraopeba, favoreceram a \n\nevolu\u00e7\u00e3o mais recente de solos de boa aptid\u00e3o para a agricultura, quando usados com o \n\ndevido tratamento de insumos. As composi\u00e7\u00f5es de rochas sedimentares do Terci\u00e1rio-\n\nQuatern\u00e1rio em superf\u00edcies tabulares de altitude, por sua vez, caracterizam-se como \u00e1reas \n\ndeterminantes para a recarga de aqu\u00edferos subterr\u00e2neos que alimentam a rede \n\nhidrogr\u00e1fica (Figura 5.4), mormente nos per\u00edodos de estiagem. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 68 - \n\n \nFigura 5.4: Hidrografia e corpos d\u2019\u00e1gua de Entre-Ribeiros (Fonte: Martins Jr. et al. 2006). \n\n5.2 \u2013 PROCESSOS SOCIOAMBIENTAIS E SOCIOECON\u00d4MICOS NA REGI\u00c3O E SUAS \n\nCONSEQU\u00caNCIAS GEOAMBIENTAIS. \n\nV\u00e1rios processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental t\u00eam vindo a afetar a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paracatu, \n\nonde se insere a sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros. Destacam-se entre eles: (1) a a\u00e7\u00e3o de ca\u00e7a, pesca ou \n\nextra\u00e7\u00e3o predat\u00f3rias para a obten\u00e7\u00e3o de carne, peles, penas, amuletos, cera, mel e animais vivos para \n\nvenda; (2) contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e solos por res\u00edduos de agrot\u00f3xicos e por processos de eutrofiza\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 69 - \n\nlevando \u00e0 mortandade de animais por intoxica\u00e7\u00e3o; (3) extra\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada de madeira para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o vegetal, posteriormente destinado a ind\u00fastrias sider\u00fargicas20 das regi\u00f5es Central e Centro-Oeste \n\nde Minas Gerais; (4) queimadas irregulares; (5) expans\u00e3o sem crit\u00e9rios das \u00e1reas de pastoreio; (6) \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de veredas e matas ciliares; (7) consumo exacerbado de recursos h\u00eddricos para a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, devido ao emprego indiscriminado do piv\u00f4 central como t\u00e9cnica de irriga\u00e7\u00e3o; (8) constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens em locais inadequados, incompat\u00edveis com os recursos naturais da regi\u00e3o; (9) redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da vaz\u00e3o do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, mormente na foz da bacia, fato que pode estar associado \n\nao desmatamento das zonas de recarga dos aqu\u00edferos que a abastecem; (10) impactos negativos \n\ndecorrentes de estruturas rodovi\u00e1rias. \n\n \n\nFigura 5.5: Exemplo de \u00e1rea que, ap\u00f3s a retirada da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, foi convertida ao pastoreio no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica \ndo ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, Vale do Rio Paracatu (MG). \n\nDentre esses processos de degrada\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se \u00eanfase no presente estudo \u00e0 (9) supress\u00e3o da \n\ncobertura vegetal nativa e \u00e0 consequente (10) quebra da continuidade floral. A quebra da continuidade \n\nfloral (ou quebra da conectividade natural da vegeta\u00e7\u00e3o) \u00e9 mais percept\u00edvel nas plan\u00edcies fluviais do baixo \n\ncurso do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros. Nessas \u00e1reas, as matas nativas cederam espa\u00e7o para a agricultura irrigada \n\ne extensiva (Andrade 2007). Como se verifica in loco, restam ali remanescentes isolados da vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal \u2013 descont\u00ednuos, portanto \u2013 e de poucas dimens\u00f5es espaciais. \n\n                                                           \n20 Para Lewinsohn (2010), quando a aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional se voltava para a Amaz\u00f4nia, na d\u00e9cada de 1980, uma \ndas principais atividades de desmatamento destinava-se ao abastecimento de ind\u00fastrias sider\u00fargicas. Grande parte das a\u00e7\u00f5es de \ndesflorestamento foi deslocada para o Cerrado e, at\u00e9 hoje, \u00e9 um dos problemas mais s\u00e9rios do bioma. Segundo o mesmo autor, \noutro grande impacto na regi\u00e3o ocorreu com a entrada de grandes investimentos, no final dos anos 1970, para a irriga\u00e7\u00e3o e \ncorre\u00e7\u00e3o da acidez do solo, o que permitiu a substitui\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria de baixa intensidade pela soja. \u00abEm menos de trinta anos\u00bb, \nadvertiu o estudioso, \u00aba soja est\u00e1 comendo o Cerrado\u00bb. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 70 - \n\n \nFigura 5.6: Exemplo de piv\u00f4 destinado ao cultivo de feij\u00e3o, com sistema de irriga\u00e7\u00e3o (ao fundo). \n\n \n\nPara Andrade (2007), tais desconformidades configuram, em conjunto, um cen\u00e1rio de desrespeito \n\n\u00e0 capacidade de suporte dos ecossistemas da regi\u00e3o, criando uma situa\u00e7\u00e3o de \u00abgeovulnerabilidade \n\nambiental\u00bb. Os usos indevidos da terra na bacia do rio Paracatu t\u00eam levado \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o de \n\nhabitats e de comunidades inteiras de animais e plantas nativas, que progressivamente v\u00e3o perdendo seus \n\nespa\u00e7os vitais e cedendo lugar para a agricultura e a pecu\u00e1ria (Andrade 2007). Essa forma de \n\nvulnerabilidade merece aten\u00e7\u00e3o devido \u00e0 forte tend\u00eancia de amplia\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da atividade \n\nsocioecon\u00f4mica no ambiente em estudo, decorrente da expans\u00e3o das fronteiras agropecu\u00e1rias no Cerrado e \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas que a sustentam. \n\nCom efeito, a bacia do Rio Paracatu, onde se insere a sub-bacia de Entre-Ribeiros, \u00e9 marcada pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o extensiva de projetos de agricultura mecanizada e irrigada, a maioria deles voltada para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de soja, milho e feij\u00e3o. O sistema de irriga\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 o piv\u00f4 central (Figura 5.6), que se \n\nexpandiu notavelmente na regi\u00e3o, vindo a alterar quase completamente a paisagem e a modificar a \n\ndin\u00e2mica natural dos ecossistemas ali existentes. A crescente ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia para o cultivo \n\nagr\u00edcola, com a consequente intensifica\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, o manejo sem embasamento \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico e, em linhas gerais, a falta de planejamento para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais causa \n\ndesconformidades entre os usos da terra e a conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais na \u00e1rea da bacia (Andrade \n\n2007). \n\nA sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, de modo particular, consiste numa representa\u00e7\u00e3o espacial \n\nda l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola incompat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o dos diferentes biomas e sistemas naturais \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 71 - \n\nexistentes no Pa\u00eds. Trata-se de uma l\u00f3gica em que a prote\u00e7\u00e3o desses sistemas n\u00e3o \u00e9 integrada ao modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Fala-se, nesse contexto, de uma dicotomia entre conserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, de \n\num lado, e cultivo agr\u00edcola, por outro. Nessa rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica, o segundo p\u00f3lo tem praticamente \n\nanulado o primeiro. Examina-se, a seguir, a situa\u00e7\u00e3o-problema da quebra da continuidade floral, que \n\nconstitui o mote para a an\u00e1lise cr\u00edtica da legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal no presente estudo. \n\n5.2.1 \u2013 Quebra da Continuidade Floral em Entre-Ribeiros e numa \u00c1rea de Recarga da Sub-bacia. \n\nA quebra da continuidade floral \u00e9 um fato verific\u00e1vel em quase toda a \u00e1rea da sub-bacia de Entre-\n\nRibeiros. O processo deriva, em linhas gerais, da l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da \n\nbacia. Por outro lado, o problema p\u00f5e em evid\u00eancia o fato de que, muitas vezes, o pr\u00f3prio Poder P\u00fablico e \n\na legisla\u00e7\u00e3o estimulam, ainda que n\u00e3o intencionalmente, modos de ocupa\u00e7\u00e3o e de ordenamento territorial \n\nincompat\u00edveis com as condi\u00e7\u00f5es naturais necess\u00e1rias \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \n\nProcedendo-se a uma an\u00e1lise hist\u00f3rica, nota-se que a sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros era \n\noriginariamente coberta pelo Cerrado e apresentava, pois, as fisionomias vegetais tipicamente encontradas \n\nno bioma. Trata-se de uma \u00e1rea com ocorr\u00eancia natural, al\u00e9m disso, de ecossistemas de mata fluvial ciliar \n\ne mata seca, bem como de sistemas hidrom\u00f3rficos, como lagoas marginais e campos hidrom\u00f3rficos. \n\nEntretanto, ao longo dos anos houve uma modifica\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da paisagem da regi\u00e3o. Martins Jr. \n\net al. (2006, 2008b), Andrade (2007) e Vasconcelos (2009, 2010) conduziram estudos detalhados sobre os \n\nimpactos ambientais ocasionados pela expans\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias na sub-bacia de Entre-\n\nRibeiros. Os principais vetores de impacto identificados foram o desmatamento extensivo das \u00e1reas de \n\ncerrado e o uso intensivo de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o. Vasconcelos (2009, 2010), particularmente, estudou a \n\nprogress\u00e3o do uso da terra no intervalo 1975-2008 e chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que houve a degrada\u00e7\u00e3o e a \n\nquebra da continuidade espacial entre os ecossistemas que originariamente ocupavam a \u00e1rea da sub-bacia, \n\ncomo demonstrado na Figura 5.7. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 72 - \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 5.7: Progress\u00e3o do uso da terra de 1975 a 2008, intervalo em que se degradaram e se desfragmentaram os ecossistemas da \nbacia de Entre-Ribeiros, provocando escassez h\u00eddrica por excesso de demanda (modificado de Vasconcelos 2010). \n\n \n\nO desmatamento destinado \u00e0 expans\u00e3o agr\u00edcola, especialmente nas \u00e1reas de recarga de aqu\u00edferos, \n\ncausou impactos no ciclo hidrogeol\u00f3gico, gerando conflitos por uso de recursos h\u00eddricos. A diminui\u00e7\u00e3o na \n\nvaz\u00e3o dos rios tamb\u00e9m prejudicou a qualidade das j\u00e1 escassas matas ciliares, \u00faltimos corredores naturais \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 paisagem modificada pelo homem. Por meio de an\u00e1lises de geoprocessamento na \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 73 - \n\nbase cartogr\u00e1fica, p\u00f4de-se inferir que 77,05% da superf\u00edcie de lito-estratigrafia sedimentar do Terci\u00e1rio \n\nQuatern\u00e1rio quedava ocupada por usos antr\u00f3picos. Este cen\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o apresenta-se, pois, como uma \n\ncumula\u00e7\u00e3o de impactos entre a continuidade floral e a escassez de recursos h\u00eddricos. \n\nCom a expans\u00e3o da frente agr\u00edcola irrigada, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o de Entre-\n\nRibeiros chegou a um n\u00edvel superior ao recomendado pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos (Moreira \n\n2006), repercutindo negativamente nas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas aqu\u00e1ticos e terrestres \n\nassociados. Em per\u00edodos de estiagem, alguns cursos d\u2019\u00e1gua chegaram a secar (ANA 2003) e foram \n\ndetectados conflitos entre agricultores pelos recursos h\u00eddricos escassos (Pruski et al. 2007). \n\nO desmatamento extensivo e a quebra da continuidade floral tamb\u00e9m s\u00e3o claramente percept\u00edveis \n\nnuma regi\u00e3o de mais de 13.000 km2 de recarga entre as sub-bacias do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do rio S\u00e3o \n\nMarcos, Alto Parana\u00edba e S\u00e3o Mateus em Minas Gerais, Goi\u00e1s e Distrito Federal. A regi\u00e3o consiste numa \n\nsuperf\u00edcie tabular de altitude, composta de aqu\u00edfero poroso sedimentar, margeada por cristas ravinadas de \n\ncalc\u00e1rio dolom\u00edtico \u2013 ambas litologias de grande potencial de recarga para a hidrografia existente (Figura \n\n5.8). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 74 - \n\n \n\n \nFigura 5.8: Representa\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Brasileiras e Visualiza\u00e7\u00e3o Geral de \u00c1rea de Recarga da Sub-bacia de Entre-\n\nRibeiros. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 75 - \n\nA quebra da continuidade floral pode ser percebida comparando-se a cobertura vegetal que a \n\nregi\u00e3o apresentava em 1964 \u2013 um ano antes da promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal em vigor \u2013 e a cobertura \n\nvegetal em 2005. \n\nNessa an\u00e1lise, verifica-se que as diversas fitofisionomias do Cerrado cederam espa\u00e7o para \n\natividades humanas, especialmente para o agroneg\u00f3cio. Como que a refletir um \u00abpreconceito\u00bb em rela\u00e7\u00e3o \n\nao Cerrado, e que atinge notadamente as fei\u00e7\u00f5es-savana desse bioma, as \u00e1reas de Campo, Campo Cerrado \n\ne Cerrado stricto sensu diminu\u00edram sensivelmente num intervalo pouco superior a quarenta anos. As \n\nFiguras 5.9 e 5.10, elaboradas no \u00e2mbito do Projeto GZRP \u2013 Instrumentos de Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\nSubterr\u00e2neos entre Bacias que Partilhem Zonas de Recarga de Aqu\u00edferos (Martins Jr. et al. 2009) elucidam \n\nbem a quebra da continuidade floral na sobredita regi\u00e3o de recarga. \n\nAnalisando-se a cobertura vegetal da regi\u00e3o em 1964, observa-se, em linhas gerais, que: \n\n(1) Predominava na paisagem a cobertura vegetal nativa do bioma Cerrado, caracterizada por \n\nforma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas com enclaves florestais. Dentre as tipologias vegetais identificadas na \u00e1rea, notavam-\n\nse: (a) Campo, que se distribu\u00eda predominantemente a oeste e a sul, (b) Campo Cerrado, que ocupava \n\nprincipalmente a por\u00e7\u00e3o leste da \u00e1rea; (c) Cerrado stricto sensu, na parte centro-norte; \n\n(2) As diferentes fitofisionomias se distribu\u00edam de forma cont\u00ednua na regi\u00e3o. Apenas as \u00e1reas \n\nocupadas pela Floresta Estacional Decidual, entre as latitudes 16\u00ba40\u2019S e 16\u00ba50\u2019S, apresentavam-se \n\nespacialmente descont\u00ednuas, devido \u00e0 press\u00e3o de atividades antr\u00f3picas em curso no seu entorno; \n\n(3) Havia poucas e individualizadas manchas de espa\u00e7o antropizado, localizadas na parte leste \n\nda \u00e1rea e a sul da latitude 16\u00ba40\u2019S. As atividades antr\u00f3picas foram agrupadas na classe \u00abOutros\u00bb, \n\nenglobando \u00e1reas cultivadas ou urbanas, pastagens e solo exposto. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 76 - \n\n \n\nFigura 5.9: Carta da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Cobertura Vegetal em \u00c1rea de Recarga das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de S\u00e3o Marcos, \nAlto Parana\u00edba, Paracatu (Alto Entre-Ribeiros) e S\u00e3o Mateus em 1964 (Fonte: Carneiro &amp; Martins Jr., in Martins Jr. \net al. 2009). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 77 - \n\nJ\u00e1 em 2005, a paisagem apresentou as seguintes caracter\u00edsticas: \n\n(1) Presen\u00e7a do espa\u00e7o antropizado em quase toda a extens\u00e3o da \u00e1rea, notadamente na faixa \n\ncentral longitudinal; \n\n(2) As fisionomias vegetais nativas do bioma Cerrado aparecem espacialmente descont\u00ednuas \n\ndevido \u00e0 supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para o avan\u00e7o de atividades agr\u00edcolas ou pecu\u00e1rias. De maneira n\u00edtida, o \n\nCampo se localiza no lado oeste da \u00e1rea, enquanto o Campo Cerrado predomina na por\u00e7\u00e3o leste, com \n\nalgumas unidades a sul. O Cerrado stricto sensu \u00e9 reduzido a poucas e pequenas localidades na parte sul \n\nda \u00e1rea. A Floresta Estacional Decidual e as tipologias vegetais de fisionomia sav\u00e2nica apresentam \n\ntamb\u00e9m descontinuidade espacial, conquanto concentradas longitudinalmente entre as latitudes 16\u00ba40\u2019S e \n\n16\u00ba50\u2019S. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 78 - \n\n \n\nFigura 5.10: Carta da Distribui\u00e7\u00e3o Espacial da Cobertura Vegetal em \u00c1rea de Recarga das Bacias Hidrogr\u00e1ficas em do rio S\u00e3o \nMarcos, Alto Parana\u00edba, Paracatu (Alto Entre-Ribeiros) e S\u00e3o Mateus em 2005 (Fonte: Carneiro &amp; Martins Jr., in \nMartins Jr. et al. 2009). \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 79 - \n\nVerifica-se na Tabela 5.3 a quantidade de \u00e1rea que cada classe de cobertura vegetal apresentou em \n\n1964 e em 2005. Apresentam-se, tamb\u00e9m, dados referentes \u00e0s varia\u00e7\u00f5es temporais em km2, os percentuais \n\nde cada classe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total e as varia\u00e7\u00f5es percentuais de cada classe no intervalo considerado. \n\n\u00c1rea em 1964 \u00c1rea em 2005 Varia\u00e7\u00e3o entre 1964 e 2005 \nCLASSES DE COBERTURA VEGETAL \n\nKm2 % da \u00e1rea Km2 % da \u00e1rea Km2 % da \u00e1rea \n% relativa \u00e0 \nclasse \n\nCampo (de Altitude, Limpo e Sujo) 1.010,9 36,00 491,0 17,49 -519,9 -18,51 -51,43 \nCampo Cerrado 745,5 26,55 272,4 9,70 -473,1 -16,85 -63,46 \nCerrado 745,1 26,54 37,6 1,34 -707,6 -25,20 -94,96 \nFloresta Estacional Decidual 49,4 1,76 49,3 1,76 -0,1 0,00 -0,14 \nOutros (espa\u00e7o antropizado com \u00e1reas \ncultivadas ou urbanas, pastagens e solo \nexposto) \n\n257,1 9,15 1.957,7 69,72 1700,6 60,56 661,60 \n\nTotal de cobertura nativa 2.551,0 90,8 850,3 30,28 -1.700,6 -60,56 -66,67 \nTotal da \u00e1rea comparada 2.808,0 100,00 2.808,0 100,00 - \n\nTabela 5.3: Quantifica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o temporal da cobertura vegetal em \u00e1rea de recarga da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Entre-\nRibeiros: 1964-2005.  \n\n \n\nComo se v\u00ea, o intervalo 1964-2005 significou uma dr\u00e1stica transforma\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da \u00e1rea. \n\nAs diversas fitofisionomias do bioma Cerrado cederam espa\u00e7o \u00e0 expans\u00e3o de atividades agropecu\u00e1rias, \n\ntornando-se descont\u00ednuas e confinadas em remanescentes. Em termos espaciais e quantitativos, as \n\natividades antr\u00f3picas cresceram 661,60% durante o per\u00edodo, o que corresponde a 60,56% da \u00e1rea, antes \n\nocupados pela vegeta\u00e7\u00e3o nativa, e totalizando 69,72%. \n\nComo que a refletir um \u00abpreconceito\u00bb em rela\u00e7\u00e3o ao Cerrado, e que atinge notadamente as fei\u00e7\u00f5es \n\nsav\u00e2nicas desse bioma (cf. Cap\u00edtulo 1), as \u00e1reas de Campo, Campo Cerrado e Cerrado stricto sensu \n\ndiminu\u00edram sensivelmente num per\u00edodo pouco maior que quarenta anos. Com efeito, as tipologias vegetais \n\ncom fisionomia de savana apresentaram diminui\u00e7\u00e3o de \u00e1rea superior a 50%. Em 1964, Cerrado e Campo \n\nCerrado ocupavam \u00e1reas com extens\u00e3o quase equivalente; todavia, em 2005, o Cerrado apresentou maior \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00e1rea, com \u00edndice de 94,96%, enquanto o Campo Cerrado mostrou uma redu\u00e7\u00e3o da ordem de \n\n63,46%, correspondendo, respectivamente, a 1,34% e 9,70% da \u00e1rea. O Campo tamb\u00e9m apresentou \n\ngrande redu\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea, diminuindo 51,43%, ao passo que a Floresta Estacional Decidual \u2013 de \n\nfisionomia tipicamente florestal \u2013 apresentou redu\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 0,14%, \u00ednfimo em termos espaciais. \n\nDe outro \u00e2ngulo, no per\u00edodo considerado, n\u00e3o se verificou nenhum esfor\u00e7o pol\u00edtico-administrativo \n\nvoltado para a implanta\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos que interligassem os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, omiss\u00e3o que, na pr\u00e1tica, coloca em risco a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais l\u00e1 existentes. \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 80 - \n\n5.2.2 \u2013 Primeira An\u00e1lise das Consequ\u00eancias Geoambientais da Quebra da Continuidade Floral na \n\nRegi\u00e3o de Entre-Ribeiros. \n\nConsiderando-se as inter-rela\u00e7\u00f5es dos diversos elementos geoambientais, pode-se afirmar que a \n\nsens\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e a consequente quebra da \u00abcontinuidade floral\u00bb colocam a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos solos e dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade ambiental. Isso \n\nporque \u00e9 justamente a vegeta\u00e7\u00e3o nativa que protege o solo contra os processos erosivos e\u00f3licos e h\u00eddricos \n\ne que, ao dificultar o escoamento superficial da \u00e1gua, permite maior tempo de contato entre a \u00e1gua da \n\nchuva e o solo, favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o. Se a cobertura vegetal nativa \u00e9 suprimida sem aten\u00e7\u00e3o a esses \n\naspectos da realidade, cedendo lugar \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, os demais elementos ambientais ficam sujeitos \n\na modifica\u00e7\u00f5es que podem prejudicar o equil\u00edbrio ambiental (cf. Cap\u00edtulo 3). \n\nA compacta\u00e7\u00e3o do solo ir\u00e1 depender muito das t\u00e9cnicas adequadas de manejo agr\u00edcola, i.e., da \n\ninterfer\u00eancia dessas sobre a estrutura do solo. Estrutura, nesse sentido, pode ser definida como o arranjo \n\nentre os gr\u00e3os prim\u00e1rios do esqueleto (argila, silte e areia), o plasma inter-granular e os espa\u00e7os porosos, \n\nimplicando forma, tamanho e disposi\u00e7\u00e3o de unidades agregadas maiores \u2013 os peds (Resende et al. 2002; \n\nFerreira &amp; Dias Jr. 2002). Essa estrutura \u00e9 um fator de peso na determina\u00e7\u00e3o da porosidade e \n\npermeabilidade do solo (Ferreira &amp; Dias Jr. 2002). Contudo, os m\u00e9todos agr\u00edcolas que reviram o solo, \n\ncomo a aragem, causam impacto evidente sobre as propriedades f\u00edsicas estruturais (Richart et al. 2005). O \n\nimpacto sobre a estrutura \u00e9 ainda maior quando o solo est\u00e1 em situa\u00e7\u00f5es de umidade elevada (ap\u00f3s chuva, \n\nirriga\u00e7\u00e3o ou em terrenos hidrom\u00f3rficos) ou mesmo em situa\u00e7\u00f5es de seca acentuada (Ferreira &amp; Dias Jr. \n\n2002). Ademais, a compacta\u00e7\u00e3o da camada superficial do solo tamb\u00e9m \u00e9 causada pela for\u00e7a das gotas de \n\nchuva impactantes no solo desprotegido (Richart et al. 2005). No caso da pecu\u00e1ria, o excesso da \n\nfrequ\u00eancia e a densidade do pastoreio aumentam a compacta\u00e7\u00e3o da camada do solo na profundidade de 0 a \n\n5cm, diminuindo a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Bragagnolo et al. 2007). Nesses termos, para que \n\nhaja a conserva\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, as op\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas a serem adotadas devem aliar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de atividades antr\u00f3picas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de unidades florestais, fazendo-se uso, por \n\nexemplo, de corredores ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos que perpassem todo o territ\u00f3rio por entre todas as vertentes \n\ne maci\u00e7os remanescentes, sobretudo nas \u00e1reas de recarga. \n\nA supress\u00e3o da cobertura vegetal nativa e a quebra da continuidade floral causam impactos \n\nnegativos \u00e0 biodiversidade vegetal e animal, e prenunciam as \u00abflorestas silenciosas\u00bb. As plantas dos \n\ncultivos agr\u00edcolas n\u00e3o est\u00e3o adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais do cerrado tanto quanto as nativas; soma-\n\nse isso \u00e0 interfer\u00eancia dos diversos insumos agr\u00edcolas que infiltram no solo. Dentro do solo, a \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais pela agricultura acarreta a perda de biodiversidade de fungos, \n\nbact\u00e9rias e vermes. Com isso, diminui-se a fertilidade natural do solo, j\u00e1 que esses organismos intra-\n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 81 - \n\nterrestres decomp\u00f5em a mat\u00e9ria org\u00e2nica em nutrientes minerais como, por exemplo, o nitrog\u00eanio. O \n\ndesequil\u00edbrio causado na cadeia alimentar subterr\u00e2nea tamb\u00e9m pode levar ao alastramento de pragas como \n\nfungos e vermes danosos \u00e0s lavouras. Nesses moldes, a fertilidade e o impacto sobre o ecossistema do \n\nsubsolo est\u00e3o associados. \n\nDeve-se referir, tamb\u00e9m, que a convers\u00e3o de \u00e1reas nativas para a agricultura de ciclo curto \n\naumenta a susceptibilidade do solo a processos erosivos, uma vez que os solos ficam expostos e \n\ndesprotegidos. Com efeito, a retirada da cobertura nativa produz a desestrutura\u00e7\u00e3o dos horizontes \n\nsuperficiais e a diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e h\u00famus. Diretamente exposto ao \n\nescoamento superficial da \u00e1gua da chuva, ocorre o substancial aumento na quantidade de solos erodidos, \n\nimplicando perdas de nutrientes e da pr\u00f3pria quantidade de solos. A menor quantidade de infiltra\u00e7\u00e3o leva a \n\numa diminui\u00e7\u00e3o no n\u00edvel fre\u00e1tico dos aqu\u00edferos, acentuada pela demanda para usos antr\u00f3picos. Faz-se uma \n\nressalva para os casos de plantio em sequeiro, com boas pr\u00e1ticas de cobertura de todos os tipos de solos \n\nnas entressafras, sobretudo na esta\u00e7\u00e3o chuvosa.  \n\n5.3 \u2013 RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE GEOSSISTEMAS, PROTE\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA E IMPACTOS \n\nAMBIENTAIS NAS \u00c1REAS ESTUDADAS. \n\nCom o objetivo de inter-relacionar a prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica ambiental-florestal e os diferentes aspectos \n\nda sub-bacia de Entre-Ribeiros e da \u00e1rea de recarga entre as sub-bacias do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do rio \n\nS\u00e3o Marcos, do Alto Parana\u00edba e do rio S\u00e3o Mateus, apresenta-se a Tabela 5.4. Nesta tabela, \u00e9 poss\u00edvel \n\ninferir o grau de inter-rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes componentes dos geoecossistemas (lito-estratigrafia, \n\nhidrogeologia, geoformas, solos, vegeta\u00e7\u00e3o nativa), sua prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e seus principais impactos \n\nambientais. A estrutura\u00e7\u00e3o desta tabela baseia-se nos estudos apresentados por Martins Jr. et al. (2006, \n\n2008), Andrade (2006) e Vasconcelos (2009, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 82 - \n\nTabela 5.4: Rela\u00e7\u00f5es predominantes entre geossistemas, ecossistemas, prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e impactos ambientais para a sub-bacia \nde Entre-Ribeiros e para \u00e1rea de recarga entre as sub-bacias do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do rio S\u00e3o Marcos, Alto \nParana\u00edba e S\u00e3o Mateus. \n\n \n\nGEOFORMAS PEDOLOGIA \nLITO-\nESTRATIGRAFIA \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O HIDROGEOLOGIA \nPROTE\u00c7\u00c3O \nJUR\u00cdDICA \n\nIMPACTOS \nAMBIENTAIS \n\nSuperf\u00edcies \nTabulares de \nAltitude \n\nLatossolos \n\nRochas \nsedimentares do \nTerci\u00e1rio-\nQuatern\u00e1rio \n\nCerrado \u00c1reas de Recarga \n\n100m nas \nbordas de \nchapada. \nDesprotegida \nfora das bordas. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o por \nagricultura \nirrigada e \nassentamentos de \nreforma agr\u00e1ria \n\nMeta-\nsedimentos do \nEoCambriano \n(Paraopeba) \n\nCerrado  \n \n\nAPP nas \u00e1reas \ncom mais de \n45\u00ba de \ninclina\u00e7\u00e3o.  \n\nVertentes \nRavinadas \n\nCambissolos \n\nDolomitos \n\nFloresta \nEstacional \nDecidual \n(Mata Seca) \n\n\u00c1reas de \nescoamento \nsuperficial \n\nProibido corte \nraso nas \nflorestas acima \nde 25\u00ba. \nProtegida pela \nLei Federal \n11.428/2006 \n(bioma Mata \nAtl\u00e2ntica). \n\nEros\u00e3o laminar \nquando ocupado \npara pecu\u00e1ria. \n\nBaixadas \nplanas \n\nLatossolos \n\nMeta-\nsedimentos do \nEoCambriano \n(Paraopeba) \n\nCerrado \n\u00c1reas de \ntransporte h\u00eddrico \nsubterr\u00e2neo \n\nDesprotegida. \n\nDesmatamento \nquase total para \nagricultura \nirrigada. \n\nVales \naluviais \n\nNeossolos \nfl\u00favicos \n\nDep\u00f3sitos \nquatern\u00e1rios \n\nFloresta \nEstacional \nSemi-\nDecidual \n(mata ciliar) \n\n\u00c1reas de \ndescarga. \n\nAPP de \nmargens de \ncursos de \u00e1gua. \n\nDesmates \ngeneralizados. \nDiminui\u00e7\u00e3o na \nvaz\u00e3o dos rios. \n\n \n\nAnalisando-se a Tabela 5.4, verifica-se de que maneira os impactos ambientais se sobrep\u00f5em aos \n\ndiversos geoecossistemas identificados. A vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrado, como referido, apresenta a menor \n\nprote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e foi eliminada quase completamente pela ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas de \u00e1reas de recarga acarreta impactos sobre os ecossistemas de matas ciliares, pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o dos rios e do n\u00edvel fre\u00e1tico nos sedimentos aluviais adjacentes. Conjugando a Tabela \n\n5.4 com os diversos mapas apresentados, chega-se \u00e0 compreens\u00e3o de que a as diversas condi\u00e7\u00f5es naturais \n\ne os instrumentos para a conserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral devem ser analisados levando-se em conta a \n\nheterogeneidade dos sistemas bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, \u00e0 luz de uma abordagem baseada nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n5.4 \u2013 A LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL-FLORESTAL ANTE A QUEBRA DA CONTINUIDADE \n\nFLORAL. \n\nO C\u00f3digo Florestal brasileiro, institu\u00eddo pela Lei federal 4.771/1965 tem como objetivo principal a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da flora brasileira, na linha pol\u00edtico-jur\u00eddica da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira/1988, que imp\u00f5e ao \n\nPoder P\u00fablico os deveres de \u00abpreservar e restaurar os processos ecol\u00f3gicos essenciais e prover o manejo \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 83 - \n\necol\u00f3gico das esp\u00e9cies e ecossistemas\u00bb e de \u00abproteger a fauna e a flora, vedadas, na forma da lei, as \n\npr\u00e1ticas que coloquem em risco sua fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, provoquem a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ou submetam os \n\nanimais a crueldade\u00bb (art. 225, \u00a71\u00ba, I e II). Para isso, o C\u00f3digo criou dois importantes tipos de \u00e1reas \n\nprotegidas, as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e as de Reserva Legal (RL). A primeira tem como \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental \u00abpreservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o \n\nfluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas\u00bb (art. 1\u00ba, \n\n\u00a72\u00ba, II). A segunda \u00e9 considerada \u00abnecess\u00e1ria ao uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e \n\nreabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e \n\nflora nativas\u00bb (art. 1\u00ba, \u00a72\u00ba, III) (cf. Cap\u00edtulo 4). \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o \u00abbom \n\nfuncionamento\u00bb dos sistemas geoambientais em que ela se distribui, sendo conhecidos alguns impactos \n\ngeol\u00f3gico-ambientais negativos da quebra dessa continuidade (cf. Cap\u00edtulo 3). Todavia, o C\u00f3digo \n\nFlorestal ainda n\u00e3o cont\u00e9m preceitos que, a reconhecer essa condi\u00e7\u00e3o da realidade, obriguem \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral (cf. Cap\u00edtulo 4). E n\u00e3o \u00e9 exagero afirmar que a legisla\u00e7\u00e3o florestal, de \n\num modo geral, chega a estimular a quebra da continuidade da cobertura vegetal. Essa conclus\u00e3o baseia-se \n\nnas seguintes observa\u00e7\u00f5es: \n\n(1) A reda\u00e7\u00e3o atual do C\u00f3digo Florestal brasileiro n\u00e3o condiciona as autoriza\u00e7\u00f5es para supress\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nativa \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da continuidade entre os remanescentes naturais de diferentes \n\npropriedades rurais, ocasionando, assim, a forma\u00e7\u00e3o de descontinuidades na cobertura vegetal; \n\n(2) A localiza\u00e7\u00e3o e o dimensionamento das APP e RL, quando efetivamente implantadas, \n\nbaseiam-se na l\u00f3gica espacial euclidiana, essencialmente quantitativa, sem haver uma considera\u00e7\u00e3o \n\ntopol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da vida, ou seja, sem levar em conta os espa\u00e7os vitais de \n\nmuitas esp\u00e9cies (cf. Cap\u00edtulo 2). Com efeito, o dimensionamento de tais \u00e1reas protegidas \u00e9 determinado, \n\ngenericamente, conforme os percentuais fixos estabelecidos no C\u00f3digo Florestal, sem haver considera\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada tipo de ecossistema e paisagem e \u00e0 complexa cadeia de inter-\n\nrelacionamentos dos diversos componentes do sistema geoambiental em que as \u00e1reas se inserem, segundo \n\numa perspectiva fundada na no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o topol\u00f3gico; \n\n(3) A no\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u00e9 ainda muito menos percebida no \u00e2mbito da pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica \n\ndo que as no\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas para a caracteriza\u00e7\u00e3o do bioma, dos sistemas bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como um \n\ntodo. Entende-se que as vari\u00e1veis abi\u00f3ticas geol\u00f3gicas, entre elas os tipos de rochas, as geoformas, os \n\nsolos e seus atributos (umidade, profundidade e capacidade de campo), a biovariabilidade espacial, as \n\nrela\u00e7\u00f5es fitogeoqu\u00edmicas das v\u00e1rias esp\u00e9cies, os micro-climas, a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, devem ser \n\nlevadas em considera\u00e7\u00e3o para a caracteriza\u00e7\u00e3o do bioma. A heterogeneidade geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica e \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 84 - \n\npedol\u00f3gica condiciona o substrato vegetal. Consequentemente, a prote\u00e7\u00e3o das APP e das \u00e1reas de reserva \n\nlegal devem levar em conta a heterogeneidade ecossist\u00eamica para assegurar a continuidade floral de modo \n\neficaz; \n\n(4) A despeito do fato de a bacia hidrogr\u00e1fica ter sido consagrada como marco territorial para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Agr\u00edcola e da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (cf. Cap\u00edtulo 2 e Cap\u00edtulo \n\n4), ela n\u00e3o tem sido levada em considera\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, para esses fins. A defini\u00e7\u00e3o dos locais onde ser\u00e3o \n\nimplantadas as reservas legais se at\u00e9m aos limites das glebas, sem haver uma vis\u00e3o sist\u00eamica a orientar os \n\nloci mais adequados para tanto. A legisla\u00e7\u00e3o florestal e a pr\u00e1tica administrativa correlata acabam \n\ncontribuindo, assim, para a configura\u00e7\u00e3o de uma paisagem com cobertura vegetal fragmentada, i.e., \n\ndescont\u00ednua; \n\n(5) Merece aten\u00e7\u00e3o o papel da vegeta\u00e7\u00e3o natural na manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade geral do perfil de \n\nmaturidade das bacias hidrogr\u00e1ficas, quando essas ainda t\u00eam terrenos com geopotenciais para alcan\u00e7arem \n\num perfil de equil\u00edbrio com m\u00e1xima entropia decorrente de processos erosivos naturais que modelam o \n\nrelevo e as geoformas (Ceres et al. 2003). Do mesmo modo, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator relevante para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da estabilidade de terrenos das bacias que j\u00e1 atingiram o perfil de maturidade (Martins Jr. et \n\nal. 2003, Martins Jr. et al. 2008b), ou seja, ela contribui para que n\u00e3o ocorra o avan\u00e7o de novos processos \n\nerosivos. A an\u00e1lise integrada de vegeta\u00e7\u00e3o, bacia hidrogr\u00e1fica e dos processos geol\u00f3gicos e \n\ngeomorfol\u00f3gicos, embora necess\u00e1ria, n\u00e3o \u00e9 estimulada pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental-florestal. \n\nNesse contexto, Delalibera et al. (2008) ponderam que, embora o C\u00f3digo Florestal contribua para \n\na preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, ele n\u00e3o especifica, de modo claro e objetivo, conceitos \n\nfundamentais para a conserva\u00e7\u00e3o, como: (1) conectividade da vegeta\u00e7\u00e3o na escala de bacia hidrogr\u00e1fica, \n\n(2) largura dos corredores ecol\u00f3gicos, (3) tamanho dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o a serem conservados, \n\n(4) consequ\u00eancias do efeito de borda. Da\u00ed a relev\u00e2ncia de estrat\u00e9gias de ordenamento territorial que \n\npriorizem a integra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas e a cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos, a partir de uma vis\u00e3o \n\ncompreensiva da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nCom essa argumenta\u00e7\u00e3o, torna-se premente a necessidade de uma reformula\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental-florestal, que deve possibilitar uma avalia\u00e7\u00e3o interdisciplinar para a ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro (Figura 5.11). Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1ria a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nmeio ambiente dos setores p\u00fablico e privado, para que possam compreender e aplicar a gest\u00e3o ambiental \n\nintegrando o Direito, as Geoci\u00eancias e as Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas de maneira eficiente. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 85 - \n\n \n \nFigura 5.11: Rela\u00e7\u00f5es entre os temas aqui tratados da realidade ontol\u00f3gica, sob a vis\u00e3o disciplinar com suas limita\u00e7\u00f5es, \u00e0s \n\npr\u00e1ticas atuais dentro da ideia de desenvolvimento, \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, aos novos conceitos de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e \u00e0 necessidade de um conhecimento da realidade com bases interdisciplinares e \ntransdisciplinares. Observa-se que as leis mant\u00eam concord\u00e2ncia em certos aspectos [ ] com a no\u00e7\u00e3o de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; em outros, est\u00e3o em discord\u00e2ncia dial\u00e9tica ] [; do mesmo modo a vis\u00e3o disciplinar \nfavorece o desmatamento ] [ em oposi\u00e7\u00e3o a outra vis\u00e3o que trata da conserva\u00e7\u00e3o sob vis\u00e3o sist\u00eamica. \n\n \n\n5.5 \u2013 NOTAS CONCLUSIVAS PARCIAIS \u2013 PARTE V. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, bacia do rio Paracatu, e de uma regi\u00e3o de \n\nrecarga entre as sub-bacias do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do rio S\u00e3o Marcos, Alto Parana\u00edba e S\u00e3o Mateus \n\n(Minas Gerais, Goi\u00e1s e Distrito Federal), p\u00f5e em evid\u00eancia um desencontro entre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\nbrasileira em vigor, por um lado, e as leis dos aspectos espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico e \n\nbi\u00f3tico/org\u00e2nico sob as quais os sistemas geoambientais funcionam, por outro. Tal legisla\u00e7\u00e3o desconsidera \n\na preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ngeoambientais ao longo do tempo. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 86 - \n\nVerifica-se, assim, da perspectiva da Teoria dos Aspectos Modais, um paradoxo entre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es determinadas pela natureza para a conserva\u00e7\u00e3o de tais sistemas e a leis jur\u00eddicas dedicadas a \n\nesse intento (cf. Cap\u00edtulo 2). \n\nO baixo potencial de prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do Cerrado e o tratamento t\u00edmido do problema da quebra da \n\ncontinuidade floral pela legisla\u00e7\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para o assolamento progressivo dos sistemas \n\ngeoambientais e das multifacetadas fitofisionomias que constituem o bioma, tornando reais as amea\u00e7as \n\napontadas pela literatura cient\u00edfica a respeito do desaparecimento do Cerrado, como bioma, nos pr\u00f3ximos \n\nvinte ou trinta anos (cf. Cap\u00edtulo 1). A legisla\u00e7\u00e3o florestal brasileira atual n\u00e3o tem sido capaz de se opor \n\naos processos antropog\u00eanicos de quebra da continuidade floral, mostrando-se, pois, aqu\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais a serem observadas para a conserva\u00e7\u00e3o dos geossistemas do bioma. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 87 - \n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\nNOTAS CONCLUSIVAS ARTICULADAS \n\n \n\n(I) A utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o predat\u00f3ria dos ambientes terrestres exige o (re)conhecimento das \u00ablimita\u00e7\u00f5es de uso \n\nespec\u00edficas de cada tipo de espa\u00e7o e paisagem\u00bb (Ab\u2019S\u00e1ber 2003, p. 10). Contudo, os processos de cria\u00e7\u00e3o \n\ne aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o t\u00eam levado em considera\u00e7\u00e3o, em muitos casos, o acervo de \n\nsaberes cient\u00edficos dedicados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios naturais brasileiros. Fatores inerentes \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico em geral t\u00eam vindo a afastar a reflex\u00e3o e a pr\u00e1tica jur\u00eddica \n\nda compreens\u00e3o dos aspectos ontol\u00f3gicos a serem observados para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais. \n\nComo forma de superar essa situa\u00e7\u00e3o-problema, compreende-se que as proposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas \n\nafetas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais \u2013 notadamente as relativas \u00e0s diversidades biol\u00f3gica, flor\u00edstica, \n\nfitofision\u00f4mica e pedol\u00f3gica \u2013 do bioma Cerrado, abordadas nesta investiga\u00e7\u00e3o, precisam ser integradas \n\naos processos de cria\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de instrumentos legais e pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndesses sistemas. Trata-se, portanto, de buscar o restabelecimento das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade entre as \n\nCi\u00eancias da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e o Direito, de maneira que a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\npossam estar alinhadas com as leis (ontol\u00f3gicas) sob as quais os sistemas naturais funcionam. \n\n(II) Como a ci\u00eancia contempor\u00e2nea tem vindo a demonstrar, a an\u00e1lise das diversas quest\u00f5es envolvendo \n\nsistemas ambientais deve levar em considera\u00e7\u00e3o a complexidade inerente a esses sistemas. Real\u00e7a-se a \n\nrelev\u00e2ncia, pois, de formas de abordagem interdisciplinares, i.e., capazes de promover um di\u00e1logo entre \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento. Com base na Teoria da Ideia Cosmon\u00f4mica, desenvolvida pelo fil\u00f3sofo \n\ne jurista holand\u00eas Herman Dooyeweerd (1958), pode-se afirmar que as investiga\u00e7\u00f5es que possibilitam tal \n\ndi\u00e1logo tendem a compreender as rela\u00e7\u00f5es existentes entre diferentes aspectos da realidade, contribuindo \n\npara uma vis\u00e3o mais abrangente e sist\u00eamica das reais causas e consequ\u00eancias dos processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nde sistemas geoambientais. \n\nSeguindo essa linha de pensamento, a presente investiga\u00e7\u00e3o procurou conduzir um di\u00e1logo entre a \n\nGeologia Ambiental e seus saberes vizinhos (Ecologia, Fitogeografia, Economia Ecol\u00f3gica, etc.), e o \n\nDireito. Analisou-se, especificamente, a compatibilidade entre condi\u00e7\u00f5es naturais atinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo Cerrado e a legisla\u00e7\u00e3o florestal em vigor. Tomou-se como eixo condutor dessa an\u00e1lise a continuidade \n\nfloral (Martins Jr., 2006) \u2013 aqui entendida como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao bom funcionamento e \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do sistema geombiental enfocado. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 88 - \n\nConforme a Teoria dos Aspectos Modais, formulada por Dooyeweerd, as leis naturais (ontol\u00f3gicas) sob as \n\nquais os sistemas geoambientais funcionam devem ser respeitadas quando dos processos de elabora\u00e7\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o pertinente a tais sistemas. \n\nDe modo complementar \u00e0 perspectiva te\u00f3rica e metodol\u00f3gica interdisciplinar, a presente investiga\u00e7\u00e3o \n\nsignifica, do ponto de vista da Ci\u00eancia e da t\u00e9cnica jur\u00eddicas, uma retomada do espa\u00e7o geol\u00f3gico-\n\nambiental, bem como dos diversos elementos que o constituem, como modo de pensar. Procura-se real\u00e7ar, \n\nportanto, a relev\u00e2ncia da bacia hidrogr\u00e1fica como territorialidade de an\u00e1lise. \n\n(III) Ante o avan\u00e7o das \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o descont\u00ednua (fragmentada), os estudos e a literatura \n\ncient\u00edfica voltados para a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais recomendam uma mudan\u00e7a estrutural das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas atinentes ao uso e ao aproveitamento desses sistemas. Para os estudiosos do tema, \u00e9 \n\npreciso: (1) Incorporar medidas de prote\u00e7\u00e3o como parte dos projetos de desenvolvimento; (2) Inserir a \n\nprote\u00e7\u00e3o da biodiversidade como um dos principais objetivos das pol\u00edticas e projetos de desenvolvimento; \n\n(3) Proteger as \u00e1reas extensas e evitar a quebra da continuidade floral; (4) Manejar as bordas a partir do \n\nmomento de cria\u00e7\u00e3o dos fragmentos; (5) Proteger as florestas de galeria para conectar fragmentos isolados \n\nde floresta; (6) Controlar o uso do fogo e a introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de plantas ex\u00f3ticas e limitar o uso de \n\nbiocidas na paisagem; (7) Promover o reflorestamento e a amplia\u00e7\u00e3o da cobertura florestal em \u00e1reas \n\ncr\u00edticas da paisagem; (8) Considerar o espa\u00e7o geoecol\u00f3gico m\u00ednimo para a sobreviv\u00eancia de cada esp\u00e9cie; \n\n(9) Considerar aspecto ontol\u00f3gico/fato biol\u00f3gico do endemismo ou raridade de algumas esp\u00e9cies; (10) \n\nPrever princ\u00edpios e diretrizes espec\u00edficas para salvaguardar a montagem das comunidades arb\u00f3reas. \n\nAs consequ\u00eancias ambientais negativas da quebra da continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o chamam a aten\u00e7\u00e3o para o \n\nfato de que a preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral consiste, a priori, numa condi\u00e7\u00e3o natural e necess\u00e1ria \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais e dos biomas em que a vegeta\u00e7\u00e3o se distribui. Recapitulando o \n\npensamento te\u00f3rico de Dooyeweerd (1958), pode-se afirmar, portanto, que a legisla\u00e7\u00e3o florestal, uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do aspecto modal jur\u00eddico, ser\u00e1 considerada compat\u00edvel com a conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\ngeoambientais (que funcionam sob as leis decorrentes da inter-rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos modais espacial, \n\ncinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico e bi\u00f3tico) na medida em que assegurar, mediante seus instrumentos \n\nespec\u00edficos, a preserva\u00e7\u00e3o da continuidade floral. Relembrando a interdepend\u00eancia entre os diversos \n\naspectos da realidade: \u00abAs leis dos aspectos mais posteriores dependem de e fazem uso das leis dos \n\naspectos anteriores\u00bb (Basden 1998, p. 5). \n\n(IV) Do patamar geral ao espec\u00edfico, analisando-se as normas jur\u00eddicas de incid\u00eancia geogr\u00e1fica mais \n\nabrangente at\u00e9 as aplic\u00e1veis especificamente ao contexto geol\u00f3gico-ambiental a que se refere a presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se detectou a exist\u00eancia, no aspecto modal jur\u00eddico, de regra ou instrumento capaz de \n\nassegurar a continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o na escala de bacia hidrogr\u00e1fica e de evitar, por conseguinte, o \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 89 - \n\nprocesso de quebra da continuidade floral (fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas). As normas de direito \n\nambiental-florestal n\u00e3o t\u00eam conseguido conter os processos de supress\u00e3o indiscriminada da cobertura \n\nvegetal e de quebra da continuidade floral dos biomas do Brasil. Contribui para a falta de efetividade \n\ndessas normas o fato de elas estabelecerem exig\u00eancias gerais e abstratas, sem pormenoriza\u00e7\u00e3o de suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas ambientais espec\u00edficas dos diferentes tipos paisagem. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira/1988, a Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente/1981, a Lei da Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola/1991, a Lei da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos/1997, o C\u00f3digo Florestal em vigor, a Lei \n\ndo Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, normas de car\u00e1ter nacional, bem como a Lei Estadual \n\n14.309/2002 e outras normas de direito ambiental-florestal, cont\u00e9m princ\u00edpios e regras relevantes para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais da regi\u00e3o de Paracatu. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 regra espec\u00edfica que, a \n\nrefletir o fato de a continuidade floral ser uma condi\u00e7\u00e3o natural para a conserva\u00e7\u00e3o desses sistemas ao \n\nlongo do tempo, preceitue a manuten\u00e7\u00e3o e/ou a recupera\u00e7\u00e3o do continuum da vegeta\u00e7\u00e3o como uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o. Alguns dispositivos legais recomendam que seja assegurada, in situ, a interconex\u00e3o de \n\ndiferentes tipos de espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, mas n\u00e3o protegem as vegeta\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nlocalizadas em APP, \u00e1reas de reserva legal ou unidades de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, nota-se que, no caso brasileiro, e especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao contexto geol\u00f3gico-\n\nambiental examinado na presente investiga\u00e7\u00e3o, o aspecto modal jur\u00eddico se mostra incompat\u00edvel com as \n\nleis (dos aspectos espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico e bi\u00f3tico/org\u00e2nico) sob as quais os sistemas \n\ngeoambientais funcionam. Tem-se, assim, da perspectiva da Teoria dos Aspectos Modais (Dooyeweerd, \n\n1958), um paradoxo entre as condi\u00e7\u00f5es determinadas pela natureza para a conserva\u00e7\u00e3o de tais sistemas e a \n\nleis jur\u00eddicas dedicadas a esse intento. \n\nSoma-se a esse paradoxo o fato de o direito ambiental brasileiro n\u00e3o dedicar ao bioma Cerrado, bem assim \n\naos diferentes ecossistemas e fitofisionomias que o constituem, a devida import\u00e2ncia. No \u00e2mbito do \n\nDireito brasileiro, o desencontro entre legisla\u00e7\u00e3o florestal e conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado tem in\u00edcio na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o/1988, cujo art. 225, \u00a74\u00ba, n\u00e3o inclui o bioma entre as regi\u00f5es integrantes do chamado \n\n\u00abpatrim\u00f4nio nacional\u00bb, refletindo um preconceito socialmente estabelecido no Pa\u00eds quanto ao valor \n\nbiol\u00f3gico e paisag\u00edstico da regi\u00e3o natural. A inexpressividade do texto constitucional em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nCerrado tem vindo a contribuir para o chamado \u00abdrama silencioso\u00bb do bioma. Na base dessa vis\u00e3o jur\u00eddica \n\npreconceituosa parece estar o fato de as fitofisionomias do bioma comporem, para muitos, uma \u00abpaisagem \n\ntriste, feia e in\u00fatil\u00bb. \n\n(V) A ocupa\u00e7\u00e3o da sub-bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, bacia do rio Paracatu, e de uma regi\u00e3o de recarga \n\nentre as sub-bacias do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros, do rio S\u00e3o Marcos, Alto Parana\u00edba e S\u00e3o Mateus (Minas \n\nGerais, Goi\u00e1s e Distrito Federal), p\u00f5e em evid\u00eancia um desencontro entre a atual legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 90 - \n\nbrasileira, por um lado, e as leis dos aspectos espacial, cinem\u00e1tico, f\u00edsico-qu\u00edmico e bi\u00f3tico/org\u00e2nico sob \n\nas quais os sistemas geoambientais funcionam, por outro. Tal legisla\u00e7\u00e3o desconsidera a preserva\u00e7\u00e3o da \n\ncontinuidade floral como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas geoambientais ao longo do \n\ntempo. Verifica-se, assim, da perspectiva da Teoria dos Aspectos Modais, um paradoxo entre as condi\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas pela natureza para a conserva\u00e7\u00e3o de tais sistemas e a leis jur\u00eddicas dedicadas a esse intento. \n\nA prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica insuficiente do Cerrado e o tratamento t\u00edmido dado pela legisla\u00e7\u00e3o ao problema da \n\nquebra da continuidade floral t\u00eam contribu\u00eddo para a degrada\u00e7\u00e3o crescente dos sistemas geoambientais e \n\ndas diversas fitofisionomias que constituem o bioma, tornando reais as amea\u00e7as apontadas pela literatura \n\ncient\u00edfica a respeito de sua conserva\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos vinte ou trinta anos (cf. Cap\u00edtulo 1). A atual \n\nlegisla\u00e7\u00e3o florestal brasileira n\u00e3o tem sido capaz de se opor aos processos antropog\u00eanicos de quebra da \n\ncontinuidade floral, mostrando-se, pois, aqu\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es naturais a serem observadas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos geossistemas que comp\u00f5em o bioma. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 91 - \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAb\u2019S\u00e1ber A.N. 2003. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. Ateli\u00ea Editorial, S\u00e3o Paulo, \n160 pp. \n\nAcselrad H., Mello C.C.A., Bezerra G.N. 2009. O que \u00e9 justi\u00e7a ambiental. Ed. Garamond, Rio de Janeiro, 160 pp. \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. 2003. An\u00e1lise sobre a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de barragens de regulariza\u00e7\u00e3o em \nafluentes do rio S\u00e3o Francisco. Projeto de Gerenciamento Integrado das Atividades Desenvolvidas em Terra na \nBacia do S\u00e3o Francisco. Subprojeto 4.5C - Plano Decenal de Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nS\u00e3o Francisco/PBHSF-2004-2013, Bras\u00edlia, 53 pp. \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. 2009. Biblioteca Virtual. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ana.gov.br>. Acessado em \n15 set. 2009. \n\nAGRAFNP. 2009. AGRIANUAL - Anu\u00e1rio da Agricultura Brasileira. FNP, S\u00e3o Paulo, 497 pp. \n\nAlvarenga L.J. &amp; Martins Jr. P.P. 2009. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-constitucional dos dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos brasileiros e \no drama silencioso do Cerrado e da Caatinga. In: Congresso Latino-Americano de Direito Florestal-Ambiental, 7, \nAnais, [s.d.t.]. \n\nAlvarenga L.J. 2007. Um novo olhar para o Cerrado: ensaio interdisciplinar para o (re)conhecimento da dignidade \nflor\u00edstica e jur\u00eddica do bioma. De Jure, 9:320-336. \n\nAlvarenga L.J. 2010. Vers\u00f5es contr\u00e1rias da realidade: entre saberes atinentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de sistemas naturais e o \nDireito Ambiental. In: T. Farias &amp; F.S.N. Coutinho (eds.). Direito Ambiental: o meio ambiente e os desafios da \ncontemporaneidade, Ed. F\u00f3rum, Belo Horizonte, pp.: 243-261. \n\nAndrade C.D., Magnanini A., Marigo L.C. 1984. Mata Atl\u00e2ntica. AC&amp;M Ed., Rio de Janeiro, 80 pp. \n\nAndrade L.M.G. 2007. Uso optimal do territ\u00f3rio de bacia hidrogr\u00e1fica com fundamentos no conceito de Geoci\u00eancias \nAgr\u00e1rias e Ambientais - bacia do ribeir\u00e3o Entre-Ribeiros no vale do rio Paracatu. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \nDepartamento de Geologia, Universidade Federal de Ouro Preto, 219 pp. \n\nAntonil A.J. 2008. Cultura e opul\u00eancia no Brasil por suas drogas e minas [1711]. Dispon\u00edvel em \n<http://www.cchla.ufpb.br/pergaminho/1711_cultura_-_antonil.pdf>. Acessado em 2 abr. 2008. \n\nAquino F.G. 2006. Cerrado e Caatinga: patrim\u00f4nios nacionais esquecidos? Dispon\u00edvel em \n<http://agrosoft.org.br/agropag/20821.htm>. Acessado em 10 ago. 2006. \n\nAquino F.G. &amp; Miranda G.H.B. 2008. Consequ\u00eancias ambientais da fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats no Cerrado. In: S.M. \nSano, S.P. Almeida, J.F. Ribeiro (eds.). Cerrado: ecologia e flora. EMBRAPA Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, Bras\u00edlia, \npp.: 383-398. \n\nBarata G. 2009. Megadiversidade corro\u00edda em ritmo acelerado. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.comciencia.br/ \ncomciencia/?section=8&amp;edicao=42&amp;id=506>. Acessado em 20 dez. 2010. \n\nBasden A. 1998. Sum\u00e1rio da Filosofia Cosmon\u00f4mica: uma introdu\u00e7\u00e3o na perspectiva da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.guilhermedecarvalho.com/hermandooyeweerd.htm>. Acessado em 02 maio 2010. \n\nBenjamin A.H. 1999. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Ambiental brasileiro. Revista de Direito Ambiental, 14:48-82. \n\nBenjamin A.H. 2007. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do ambiente e ecologiza\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. In: J.J.G. \nCanotilho &amp; J.R.M. Leite (eds.). Direito Constitucional Ambiental brasileiro. Ed. Saraiva, S\u00e3o Paulo, pp.: 57-\n130. \n\nBitencourt M.D., Mesquita Jr. H.N., Mantovani W., Batalha M.A, Pivello V.R. 1997. Identifica\u00e7\u00e3o de fisionomias de \nCerrado com imagem \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o. In: Congresso Brasileiro de Ecologia, 1, Anais, pp.: 316-320. \n\nBizerril M.X.A. 2008 O Cerrado nos livros did\u00e1ticos de Geografia e Ci\u00eancias. Dispon\u00edvel em \n<http://www.cienciahoje.uol.com.br>. Acessado em 29 abr. 2008. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 92 - \n\nBlake W. 2007. O matrim\u00f4nio do C\u00e9u e do Inferno e O livro de Thel. Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Arantes. 3. ed. \nIluminuras, S\u00e3o Paulo, 88 pp. \n\nBotelho R.G.M. 1999. Planejamento ambiental em microbacia hidrogr\u00e1fica. In: A.J.T. Guerra, A.S. Silva, R.G.M. \nBotelho (eds.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Bertrand Brasil, Rio de Janeiro, \npp.: 269-300. \n\nBragagnolo J., Lanzanova M.E., Lovato T., Eltz F.L.F., Girardelo V.C. 2007. Compacta\u00e7\u00e3o do solo induzida por \npisoteio bovino em sistemas de integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria sob plantio direto. In: Congresso Brasileiro de \nCi\u00eancia do Solo, 21, Anais, [s.d.t.]. \n\nBrandon K., Fonseca G.A.B., Rylands A.B., Silva J.M.C. 2005. Conserva\u00e7\u00e3o brasileira: desafios e oportunidades. \nMegadiversidade, 1:7-13. \n\nBrasil. 1965. Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL4771.htm>. Acessado em 28 out. 2010. \n\nBrasil. 1981. Lei 6.938, de 31 de agosto de 1981. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL6938.htm>. Acessado em 20 out. 2010. \n\nBrasil. 1988. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, de 05 de outubro de 1988. Dispon\u00edvel em \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm>. Acessado em 20 out. 2010. \n\nBrasil. 1991. Lei 8.171, de 17 de janeiro de 1991. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL8171.htm>. Acessado em 29 out. 2010. \n\nBrasil. 1997. Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL9433.htm>. Acessado em 02 nov. 2010. \n\nBrasil. 1998. Decreto 2.519, de 16 de marco de 1998. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/ \ndecreto/D2519.htm>. Acessado em 03 nov. 2010. \n\nBrasil. 2000. Lei 9.985, de 18 de julho de 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/ \nL9985.htm>. Acessado em 09 nov. 2010. \n\nBrasil. 2006. Lei 11.428, de 22 de dezembro de 2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.presidencia.gov.br>. Acessado em \n14 nov. 2010. \n\nC\u00e2mara dos Deputados (Brasil). 1995. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 PEC 115, de 06 de junho de 1995. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=14403>. Acessado \nem 20 out. 2010. \n\nCarvalho G.V.R. 2005. Poder pol\u00edtico e justi\u00e7a social na filosofia reformacional de Herman Dooyeweerd. Revista \nEletr\u00f4nica de \u00c9tica e Cidadania, 1:30-50.  \n\nCapra F. 2000. A teia da vida: uma nova compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas vivos. Tradu\u00e7\u00e3o N.R. Eichemberg. Ed. \nCultrix, S\u00e3o Paulo, 256 pp. \n\nCapra F. 2002. O ponto de muta\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro Cabral. Ed. Cultrix, S\u00e3o Paulo, 448 pp. \n\nCARTA DA TERRA. 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cartadaterrabrasil.org/prt/text.html>. Acessado em 17 nov. \n2009. \n\nCastro F.V.F., Alvarenga L.J., Magalh\u00e3es Jr. A.P. 2005. A Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e a gest\u00e3o de \nconflitos em uma nova territorialidade. Geografias, 1:37-50. \n\nCechin A.D. &amp; Veiga J.E. A economia ecol\u00f3gica e evolucion\u00e1ria de Georgescu-Roegen. Revista de Economia \nPol\u00edtica, 30:438-454. \n\nCerqueira R., Brant A., Nascimento M.T., Pardini R. 2005. Fragmenta\u00e7\u00e3o: alguns conceitos. In: D.M. Rambaldi &amp; \nD.A.S. Oliveira (eds.). Fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas: causas, efeitos sobre a biodiversidade e recomenda\u00e7\u00f5es \nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria de Biodiversidade e Florestas, Bras\u00edlia, pp.: 23-40. \n\nCETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. 2009. Lei 13.550, de 02 de junho de 2009. Dispon\u00edvel em \n<http://www.cetesb.sp.gov.br/licenciamentoo/legislacao/estadual/leis/2009_Lei_Est_13550.pdf>. Acessado em \n24 nov. 2010. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 93 - \n\nChetkievicz C.L., St. Clair C.C., Boyce M.S. 2006. Corridors for conservation: integrating pattern and process. \nAnnual Review of Ecology, Evolution and Systematics, 37:317-342. \n\nCollinson A.S. 1988. Introduction to world vegetation. 2. ed. Unwin Hyman Ltd., London, 336 pp. \n\nCONABIO - Comiss\u00e3o Nacional de Biodiversidade. 2007. Resolu\u00e7\u00e3o 04, de 25 de abril de 2007. Dispon\u00edvel em \n<http://www.mma.gov.br/estruturas/conabio/_arquivos/15_12112008015417.pdf>. Acessado em 23 nov. 2010. \n\nConserva\u00e7\u00e3o Internacional (Brasil). 2007. Hotspots: as regi\u00f5es biologicamente mais ricas e amea\u00e7adas do planeta. \n1999. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.conservation.org.br>. Acessado em 18 jul. 2007. \n\nConst\u00e2ncio P. 2009. Cerrado j\u00e1 emite CO2 nos mesmos n\u00edveis que a Amaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em&lt;http://homolog-\nw.mma.gov.br/index.php?ido=ascom.noticiaMMA&amp;codigo=5099>. Acessado em 10 nov. 2009. \n\nConstantino R., Britez R.M., Cerqueira R., Espindola E.L.G., Grelle C.E.V., Lopes A.T.L., Nascimento M.T., Rocha \nO., Rodrigues A.A.F., Scariot A., Sevilha A.C., Tiepolo G. 2005. Causas naturais. In: D.M. Rambaldi &amp; D.A.S. \nOliveira (eds.). Fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas: causas, efeitos sobre a biodiversidade e recomenda\u00e7\u00f5es de \npol\u00edticas p\u00fablicas. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria de Biodiversidade e Florestas, Bras\u00edlia, pp.: 44-63. \n\nCOPAM - Conselho Estadual de Pol\u00edtica Ambiental (Minas Gerais). 2002. Delibera\u00e7\u00e3o Normativa 55, de 13 de junho \nde 2002. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.siam.mg.gov.br/sla/download.pdf?idNorma=137>. Acessado em 03 nov. \n2010. \n\nDean W. 1996. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. Tradu\u00e7\u00e3o C.K. Moreira; revis\u00e3o \nt\u00e9cnica J.A. Drummond. Companhia das Letras, S\u00e3o Paulo, 488 pp. \n\nDelalibera H.C., Weirich Neto P., Lopes A.R.C., Rocha C.H. 2008. Aloca\u00e7\u00e3o de reserva legal em propriedades \nrurais: do cartesiano ao hol\u00edstico. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, 12:286-292. \n\nDooyeweerd H. 1958. A new critique of theoretical thought. Presbiterian and Reformed Publishing Co., Philadelphia, \n3 vols. \n\nDooyeweerd H. 2010. No crep\u00fasculo do pensamento: estudos sobre a pretensa autonomia do pensamento filos\u00f3fico. \nTradu\u00e7\u00e3o G.V.R. Carvalho &amp; R.A.C. Souza. Ed. Hagnos, S\u00e3o Paulo, 304 pp. \n\nDrummond G.M., Martins C.S., Machado A.B.M., Sebaio F.A., Antonini Y. 2005. Biodiversidade em Minas Gerais: \num Atlas para sua conserva\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, Belo Horizonte, 222 pp. \n\nEiten G. 1972. The cerrado vegetation of Brazil. The Botanical Review, 38:201-341. \n\nEiten G. 1977. Delimita\u00e7\u00e3o do conceito de cerrado. Arquivos do Jardim Bot\u00e2nico, 21:125-134. \n\nEiten G. 1978. A sketch of vegetation of Central Brazil. In: Congresso Latino-Americano de Bot\u00e2nica, Congresso \nNacional de Bot\u00e2nica, Anais, pp.: 1-37. \n\nEiten G. 1982. Brazilian \u00absavanas\u00bb. In: B.J. Huntley &amp; B.H. Walker (eds.). Ecology of tropical savanas. Springer \nVerlag, Berlim, pp.: 24-27. \n\nEpstein I. 1986. Teoria da informa\u00e7\u00e3o. Ed. \u00c1tica, S\u00e3o Paulo, 77 pp. \n\nFernandes C.D., Campos K.M., Maraschin C. 2009. Direito e Literatura: uma an\u00e1lise interdisciplinar a partir dos \ntextos liter\u00e1rios. Anagrama, 4:1-11. \n\nFerreira H.S. Pol\u00edtica ambiental constitucional. 2007. In: J.J.G. Canotilho &amp; J.R.M. Leite (eds.). Direito \nConstitucional Ambiental brasileiro. Ed. Saraiva, S\u00e3o Paulo, pp.: 230-262. \n\nFerreira M.M. &amp; Dias Jr. M.S. 2002. Aspectos f\u00edsicos do solo e o meio ambiente. Universidade Federal de Lavras, \nLavras, 115 pp. \n\nFerreira M.E., Ferreira L.G., Huete A.R., Peccinini A.A. 2006. An\u00e1lise comparativa dos produtos MODIS Ecologia \npara o monitoramento biof\u00edsico ambiental do bioma Cerrado. Revista Brasileira de Geof\u00edsica, 24:251-260. \n\nFeyerabend P. 1991. Adeus \u00e0 raz\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es 70, Coimbra, 372 pp. \n\nFiszon J.T., Marchioro N.P.X., Britez R.M., Cabral D.C., Camely N.C., Canavesi V., Castella P.R., Castro E.B.V., \nCullen Jr. L., Cunha M.B.S., Figueiredo E.O., Franke I.L., Gomes H., Gomes L.J., Hreisemnou V.H.V., Landau \nE.C., Lima S.M.F., Lopes A.T.L., Mariano Neto E., Mello A.L., Oliveira L.C., Ono K.Y., Pereira N.W.V., \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 94 - \n\nRodrigues A.S., Rodrigues A.A.F., Ruiz C.R., Santos L.F.G.L., Smith W.S., Souza C.R. 2005. In: D.M. \nRambaldi &amp; D.A.S. Oliveira (eds.). Fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas: causas, efeitos sobre a biodiversidade e \nrecomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/Secretaria de Biodiversidade e Florestas, \nBras\u00edlia, pp.: 67-99. \n\nFloriani D. 2006. Ci\u00eancias em tr\u00e2nsito, objetos complexos: pr\u00e1ticas e discursos socioambientais. Ambiente &amp; \nSociedade, 9:65-80. \n\nFranco J.L.A. &amp; Drummond J.A. 2005. Frederico Carlos Hoehne: a atualidade de um pioneiro no campo da prote\u00e7\u00e3o \n\u00e0 natureza no Brasil. Ambiente &amp; Sociedade, 8:1-26. \n\nGanem R.S. 2007. Pol\u00edticas de controle da biodiversidade e conectividade entre remanescentes de Cerrado. Tese de \nDoutorado, Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, 431 pp. \n\nGascon C., Williamson G.B., Fonseca G.A.B. 2000. Receding forest edges effects and vanishing reserves. Science, \n288:1356-1358. \n\nGilpin M.E. &amp; Soul\u00e9 M.E. 1986. Minimum viable populations: process of species extinction. In: M.E. Soul\u00e9 (ed.). \nConservation Biology: the science of scarcity and diversity. Sinauer Associates, Sunderlands, pp.: 19-34. \n\nGoodland R. &amp; Ferri M.G. 1979. Ecologia do Cerrado. Itatiaia, Belo Horizonte, 196 pp. \n\nGreuter W., McNeill J., Barrie F.R., Burdet H.M., Demoulin V., Filgueiras T.S., Nicolson D.H., Silva P.C., Skog \nJ.E., Trehane P., Turland N.J., Hawksworth D.L. 2003. C\u00f3digo Internacional de Nomenclatura Bot\u00e2nica, adotado \npelo Congresso Internacional de Bot\u00e2nica, 16, Saint Louis, Missouri. Tradu\u00e7\u00e3o C.E.M. Bicudo &amp; J. Prado. \nInstituto de Bot\u00e2nica, S\u00e3o Paulo, 162 pp. \n\nGustin M.B.S. &amp; Dias M.T.F. 2006. (Re)Pensando a pesquisa jur\u00eddica: teoria e pr\u00e1tica. 2. ed., rev. ampl. atual. Del \nRey, Belo Horizonte, 268 pp. \n\nHarrison S., Murphy D.D., Ehrlich P.R. 1988. Distribution of the Bay Chekerpot Butterfly Euphydryas editha \nbayensis: evidence for a metapopulation model. Am. Nat., 132:360-382. \n\nHenriques R.P.B. 2003. O futuro amea\u00e7ado do Cerrado brasileiro. Ci\u00eancia Hoje, 33:34-39. \n\nHenriques R.P.B. 2005. Influ\u00eancia da hist\u00f3ria, solo e fogo na distribui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica das fitofisionomias no bioma \ndo Cerrado. In: A. Scariot, J. C. Souza-Silva, J.M. Felfili (eds.). Cerrado: ecologia, biodiversidade e \nconserva\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Bras\u00edlia, pp.: 73-92. \n\nHoehne F.C. 1930. As plantas ornamentais da Flora Bras\u00edlica, vol. 1. Secretaria de Agricultura, Ind\u00fastria e \nCom\u00e9rcio, S\u00e3o Paulo, [s.d.t.]. \n\nHorta R.M. 2003. Direito Constitucional. 4. ed., rev. e atual. Del Rey, Belo Horizonte, 756 pp.  \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2004. Comunica\u00e7\u00e3o social 21 de maio de 2004. Dispon\u00edvel em \n<http://www.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/noticia_impressao.php?id_noticia=169>. Acessado em 25 \njun. 2010. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2005. Vocabul\u00e1rio b\u00e1sico de recursos naturais e meio \nambiente. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, Rio de Janeiro, 334 pp.L \n\nKarmann I. 2000. Ciclo da \u00e1gua: \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: W. Teixeira, M.C.M. Toledo, T.R. \nFairchild, F. Taioli (eds.). Decifrando a Terra. Oficina de Textos, S\u00e3o Paulo, pp.: 114-138. \n\nKlink C.A. 1996. Germination and seedling establishment of two native and one invading african grass species in the \nBrazilian Cerrado. Journal of Tropical Ecology, 12:139-147. \n\nKlink C.A. &amp; Machado R.B. 2005. A conserva\u00e7\u00e3o do Cerrado brasileiro. Megadiversidade, 1:147-155. \n\nLavratti P.C. &amp; Prestes V.B. 2009. Diagn\u00f3stico da legisla\u00e7\u00e3o: identifica\u00e7\u00e3o das normas com incid\u00eancia em \nmitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Desmatamento/mudan\u00e7a no uso da terra. Dispon\u00edvel em \n<http://www.planetaverde.org>. Acessado em 25 jun. 2010. \n\nLeff E. 2002. Epistemologia ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o S. Valenzuela. 2. ed. Cortez, S\u00e3o Paulo, 240 pp. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 95 - \n\nLeff E. 2005. Vetas y vertientes de la Historia Ambiental Latinoamericana: uma nota metodol\u00f3gica y \nepistemol\u00f3gica. Varia historia, 33:17-31. \n\nLewinsohn T. 2009. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental e controle excessivo da pesquisa amea\u00e7am biodiversidade brasileira. \nCi\u00eancia &amp; Cultura, 1:14-17.  \n\nLima J.E.F.W. &amp; Silva E.M. 2005. Estimativa da produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica superficial do Cerrado brasileiro. In: A. Scariot, \nJ.C. Sousa-Silva, J.M. Felfili (eds.). Cerrado: ecologia, biodiversidade e conserva\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, Bras\u00edlia, pp.: 61-72. \n\nMachado P.A.L. 2009. Direito Ambiental brasileiro. 17. ed., rev., atual. e ampl. Malheiros, S\u00e3o Paulo, 1136 pp. \n\nMachado R.B., Ramos Neto M.B., Pereira P.G.P, Caldas E.F., Gon\u00e7alves D.A., Santos N.S., Tabor K., Steininger M. \n2004. Estimativas de perda da \u00e1rea do Cerrado brasileiro. Conserva\u00e7\u00e3o Internacional do Brasil, Bras\u00edlia, 11 pp. \n\nMaciel L.G. 2008. Efetividade e efic\u00e1cia das reservas legais e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no Cerrado. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade de Bras\u00edlia, 164 pp. \n\nMagalh\u00e3es P.A. 2001. Anseio (Fuga Apressada). Int\u00e9rprete: Madredeus. In: Madredeus. Movimento. EMI/Valentim \nde Carvalho Lda., Lisboa, 1 CD. (77 min). Faixa 1. \n\nMantovani W. 2003. A degrada\u00e7\u00e3o dos biomas brasileiros. In: W.C. Ribeiro (ed.). Patrim\u00f4nio ambiental brasileiro. \nEDUSP/Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, pp.: 367-439. \n\nMartins Jr. P.P. 2000. Epistemologia fundamental: um estudo introdut\u00f3rio sobre a estrutura do conhecimento e a \naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da epistemologia na pesquisa cient\u00edfica. Apostila. Universidade Federal de Ouro \nPreto/Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais, Ouro Preto/Belo Horizonte, 169 pp. \n\nMartins Jr. P.P., Endo I., Carneiro J.A., Novaes L.A.d\u2019A., Pereira M.A.S., Vasconcelos V.V. 2006. Modelo de \nintegra\u00e7\u00e3o de conhecimentos geol\u00f3gicos para aux\u00edlio \u00e0 decis\u00e3o sobre uso da terra em zonas de recarga de \naqu\u00edferos. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 36:651-662. \n\nMartins Jr. P.P. &amp; Ferreira O.C. 2008. Zoneamento econ\u00f4mico de territ\u00f3rios de bacias hidrogr\u00e1ficas \u2013 import\u00e2ncia \necol\u00f3gica. Economia &amp; Energia, 71:23-38. \n\nMartins Jr. P.P., Carneiro J.A., Novaes L.A.A., Vasconcelos V.V., Andrade L.M.G., Paiva D.A. 2008a. Modelagem \ngeo-ambiental e interdisciplinar para ordenamento do territ\u00f3rio com corredores florestais ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos. \nRevista de Geologia, 21:79-97. \n\nMartins Jr. P.P., Rosa S.A.G., Cantisano M.A.M., Andrade L.M.G. 2008b. Zoneamentos ecol\u00f3gicos de bacias \nhidrogr\u00e1ficas e import\u00e2ncia econ\u00f4mica. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ecen.com/eee69/eee69p/zoneamento_ \necologico_bacias_hidrograficas_importancia_economica.htm>. Acessado em 02 out. 2010. \n\nMartins Jr. P.P., Carneiro J.A., Novaes L.A.d\u2019A., Vasconcelos V.V., Andrade L.M.G., Paiva D.A. 2008. Modelagem \ngeo-ambiental e interdisciplinar para ordenamento do territ\u00f3rio com corredores florestais ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos. \nRevista de Geologia, 21:79-97. \n\nMartins Jr. P.P. (coord.), Carneiro J.A, Knupp V.F., Diniz C.P.L., Andrade L.M.G., Coutinho V.S.C., Vasconcelos \nV.V., Novaes L.A.d\u2019A., Scherrer L.R., Oliveira L.C., Fernandes M.M., Saraiva C.C.S., Baeta A.M., Bolivar F.C., \nSantos B.R.V. 2009. Instrumentos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos entre bacias que partilhem zonas \nde recarga de aqu\u00edferos - Projeto GZRP. Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais/Universidade Federal de \nOuro Preto, Belo Horizonte/Ouro Preto, 1 vol., 572 pp. (Relat\u00f3rio Final).  \n\nMartins Jr. P.P., Ferreira O.C., Vasconcelos V.V., Jano D.R. 2010. Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e desenho de \nuso optimal dos territ\u00f3rios de bacias hidrogr\u00e1ficas. Dispon\u00edvel em&lt;http://ecen.com/eee76/eee76p/ \nzoneamento.htm>. Acessado em 05 out. 2010. \n\nMartius C.F.P. von. 1958. A fisionomia do Reino Vegetal no Brasil [1824]. Anu\u00e1rio Brasileiro de Economia \nFlorestal, 10:209-227. \n\nMeyer S.T., Silva A.F., Marco Jr. P., Meira Neto J.A.A. 2004. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea de um \ntrecho de floresta de galeria do Parque Estadual do Rola Mo\u00e7a na Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte, Acta \nBot. Bras., 18:701-709. \n\nMetzger J.P. 2001. O que \u00e9 ecologia de paisagens? Biota Neotropica, 1:1-9.  \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 96 - \n\nMetzger J.P. 2002. Bases biol\u00f3gicas para a \u2039reserva legal\u203a. Ci\u00eancia Hoje, 31:48-49. \n\nMetzger J.P. 2010. O C\u00f3digo Florestal tem base cient\u00edfica? Natureza &amp; Conserva\u00e7\u00e3o, 8:1-5.  \n\nMiaille M. 1989. Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao Direito. 2. ed. Estampa, Lisboa. \n\nMinas Gerais. 2002. Lei 14.309, de 19 de junho de 2002. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.almg.gov.br>. Acessado em 14 \njul. 2010. \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2009. Plano de a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o e controle do desmatamento e das \nqueimadas no Cerrado \u2013 PPCerrado. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br>. Acessado em 20 out. 2009. \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. 2010. Plano de a\u00e7\u00e3o para preven\u00e7\u00e3o e controle do desmatamento e das \nqueimadas no Cerrado: conserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br>. Acessado em \n10 dez. 2010. \n\nMoraes A.C.R. 2005. Meio ambiente e Ci\u00eancias Humanas. 4. ed. ampl. S\u00e3o Paulo: Annablume, 162 pp. \n\nMoreira C.V.R., Ferreira O.C., Martins Jr. P.P. 2003. Aplica\u00e7\u00e3o da termodin\u00e2mica para a avalia\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das \nredes fluviais: a bacia do rio Santo Ant\u00f4nio. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ecen.com/eee36/termodinamc.htm>. \nAcessado em 27 out. 2010. \n\nMoreira M.C. 2006. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: sistema integrado para otimiza\u00e7\u00e3o da outorga de uso da \u00e1gua. Tese \nde Doutorado, Departamento de Engenharia Agr\u00edcola, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 94 pp. \n\nMorin E. 2001. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Tradu\u00e7\u00e3o C.E.F. Silva &amp; J. Sawaya. Revis\u00e3o \nt\u00e9cnica E.A. Carvalho. Ed. Cortez, S\u00e3o Paulo, 139 pp. \n\nNabuco J. 1883. O abolicionismo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/ \nbv000127.pdf>. Acessado em 14 abr. 2009. \n\nNasr S.H. 1982. Hombre y naturaleza: la crisis espiritual del hombre moderno. Versi\u00f3n Castellana H.V. Morel. Ed. \nKier, Buenos Aires, 144 pp. \n\nNewmark W.D. 2001. Tanzanian forest edge microclimatic gradients: dynamics patterns. Biotropica, 33:2-11. \n\nNoss R.F. &amp; Csuti B. 1997. Habitat fragmentation. In: G.K. Meffe &amp; C.R. Carroll (eds.). Principles of Conservation \nBiology. 2. ed. Sinauer Associates, Sunderland, pp.: 269-304. \n\nNovaes W. 2008. Cerrado: um drama em sil\u00eancio. National Geographic (Brasil), 190:54-67. \n\nOst F. 1997. A natureza \u00e0 margem da lei: a Ecologia \u00e0 prova do Direito. Instituto Piaget, Lisboa, 399 pp. \n\nP\u00e1dua J.A. 2004a. A \u00abmente monocultural\u00bb e a ocupa\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria do territ\u00f3rio brasileiro. Proposta, 99:6-12. \n\nP\u00e1dua J.A. 2004b. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista, 1786-1888. \n2. ed. Zahar, Rio de Janeiro, 318 pp. \n\nP\u00e1dua J.A. 2005. Pensamento ilustrado e cr\u00edtica da destrui\u00e7\u00e3o florestal no Brasil Colonial. N\u00f3madas (Col\u00f4mbia), \n22:152-163. \n\nP\u00e1dua J.A. 2008. A heran\u00e7a predat\u00f3ria e sua supera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;http://brasilsustentavel.org.br/downloads. \nhtm>. Acessado em 13 fev. 2008. \n\nP\u00e1dua J.A. 2009. Um Pa\u00eds e seis biomas: ferramenta conceitual para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a educa\u00e7\u00e3o \nambiental. In: J.A. P\u00e1dua (ed.). Desenvolvimento, justi\u00e7a e meio ambiente. Ed. UFMG, Belo Horizonte; Ed. \nPeir\u00f3polis, S\u00e3o Paulo, pp.: 118-150. \n\nPereira M.A.S., Neves N.A.G.S., Figueiredo D.F.C. 2007. Considera\u00e7\u00f5es sobre a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial e as redes \nde corredores ecol\u00f3gicos. Geografia, 16:5-24. \n\nPessoa F. 2005. Poesia completa de Alberto Caeiro. Companhia das Letras, S\u00e3o Paulo, 264 pp. \n\nPorto-Gon\u00e7alves C.W. 2008. A invisibilidade do Cerrado na pol\u00edtica ambiental. Dispon\u00edvel em&lt;http://www. \necodebate.com.br/2008/08/08/carta-aberta-a-invisibilidade-do-cerrado-na-politica-ambiental-por-carlos-walter-\nporto-goncalves/>. Acessado em 26 out. 2010. \n\nPorto-Gon\u00e7alves C.W. 2010. Os (des)caminhos do meio ambiente. 14. ed. Contexto, S\u00e3o Paulo, 149 pp. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 97 - \n\nPowell A.H. &amp; Powell G.V.N. 1987. Population dynamics of euglossine bees in Amazonian forest fragments. \nBiotropica, 19:176-179. \n\nPrimack R.B. &amp; Rodrigues E. 2001. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Ed. Viva, Londrina, 328 pp. \n\nPruski F.F., Rodriguez R.D.G., Novaes L.F., Silva D.D., Ramos M.M., Teixeira A.F. 2007. Impacto das vaz\u00f5es \ndemandadas pela irriga\u00e7\u00e3o e pelos abastecimentos animal e humano, na Bacia do Paracatu. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, 11:199-210. \n\nReale G. 2002. O saber dos antigos: terapia para os tempos atuais. Tradu\u00e7\u00e3o S.C. Leite. 2. ed. Loyola, S\u00e3o Paulo, \n264 pp. \n\nReatto A. &amp; Martins E.S. 2005. Classes de solo em rela\u00e7\u00e3o aos controles da paisagem do bioma Cerrado. In: A. \nScariot, J.C. Sousa-Silva, J.M. Felfili (eds.). Cerrado: ecologia, biodiversidade e conserva\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente, Bras\u00edlia, pp.: 47-59. \n\nRescher N. 1990. I limiti della scienza. Vers\u00e3o italiana R. Camedda. Ed. Armando, Roma, 256 pp. \n\nResende M., Curi N., Rezende S.B., Corr\u00eaa G.F. 2002. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes. 4. ed. NEPUT, \nVi\u00e7osa, 338 pp. \n\nRichart A., Tavares Filho J., Brito O.R., Llanillo R.F., Ferreira R. 2005. Compacta\u00e7\u00e3o do solo: causas e efeitos. \nSemina: Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, 26:321-344. \n\nRizzini C.T. 1997. Tratado de fitogeografia do Brasil: aspectos ecol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos e flor\u00edsticos. 2. ed. Revis\u00e3o \nC.M. Rizzini. \u00c2mbito Cultural, Rio de Janeiro, 748 pp. \n\nRodriguez R.D.G., Pruski F.F., Novaes L.F., Ramos M.M., Silva D. D., Teixeira A.F. Estimativa da demanda de \n\u00e1gua nas \u00e1reas irrigadas da bacia do rio Paracatu. Revista Engenharia Agr\u00edcola, 27:172-179. \n\nSaint-Hilaire A. 2011. Quadro geogr\u00e1fico da vegeta\u00e7\u00e3o primitiva na prov\u00edncia de Minas Gerais [1837]. Tradu\u00e7\u00e3o \nC.P.B. Mour\u00e3o; revis\u00e3o t\u00e9cnica J. Paula-Souza; organiza\u00e7\u00e3o M.G.L. Brand\u00e3o. Ed. Fino Tra\u00e7o, Belo Horizonte, \n56 pp. \n\nSalomon M. 2009. Ritmo de desmate do Cerrado \u00e9 duas vezes o da Amaz\u00f4nia. Folha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 11 set., \nCaderno Brasil, p. A9. \n\nS\u00e1nchez L.E. 1996. Os pap\u00e9is da avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. Revista de Direito Ambiental, 0:138-157. \n\nSano E.E., Jesus E.T., Bezerra H.S. 2001. Uso de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica para quantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nremanescentes do Cerrado. EMBRAPA Cerrados, Comunicado T\u00e9cnico, 62:1-4. \n\nSano E.E., Rosa R., Brito J.L.S., Ferreira L.G. 2007. Mapeamento de cobertura vegetal do bioma Cerrado: \nestrat\u00e9gias e resultados. EMBRAPA Cerrados, Planaltina, 33 pp. \n\nSano E.E., Rosa R., Brito J.L.S., Ferreira L.G. 2008. Mapeamento semidetalhado do uso da terra do bioma Cerrado. \nPesquisa agropecu\u00e1ria brasileira, 43:153-156. \n\nSantos B.S. 2000. A cr\u00edtica da raz\u00e3o indolente: contra o desperd\u00edcio da experi\u00eancia. Ed. Cortez, S\u00e3o Paulo, 416 pp. \n\nSantos B.S. 2001. Um discurso sobre as ci\u00eancias. 12. ed. Afrontamento, Porto, 64 pp. \n\nSaunders D.A., Hobbs R.J., Marquis C.R. 1991. Biological consequences of ecosystem fragmentation: a review. \nConservation Biology, 5:18-32. \n\nSawyer D. 2008. PEC do Cerrado e Caatinga: pr\u00f3s e contras. Dispon\u00edvel em&lt;http://terrana.com.br/SOSCERRADO/ \nhtm/pec_cerrado.pdf>. Acessado em 17 out. 2008. \n\nScariot A., Freitas S.R., Mariano Neto E., Nascimento M.T., Oliveira L.C., Sanaiotti T., Sevilha A.C., Villela D.M. \n2005. Vegeta\u00e7\u00e3o e flora. In: D.M. Rambaldi &amp; D.A.S. Oliveira (eds.). Fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas: causas, \nefeitos sobre a biodiversidade e recomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente/SBF, \nBras\u00edlia, pp.: 103-123. \n\nSchweitzer A. [s.d.t.]. Minha vida e minhas ideias [1931]. Tradu\u00e7\u00e3o Otto Schneider. Ed. Melhoramentos, S\u00e3o Paulo, \n256 pp. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 98 - \n\nSenado Federal (Brasil). 2010. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u2013 PEC 504, de 13 de julho de 2010. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=483817>. Acessado em: 20 \nout. 2010. \n\nSerres M. 1991. Contrato natural. Nova Fronteira, Rio de Janeiro, 196 pp. \n\nSilva J.M.C. &amp; Santos M.P.D. 2005. A import\u00e2ncia relativa dos processos biogeogr\u00e1ficos na forma\u00e7\u00e3o da avifauna \ndo Cerrado e de outros biomas brasileiros. In: A. Scariot, J.C. Sousa-Silva, J.M. Felfili (eds.). Cerrado: ecologia, \nbiodiversidade e conserva\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Bras\u00edlia, pp.: 224-233. \n\nSilva L.L. 2000. O papel do Estado no processo de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Cerrado entre as d\u00e9cadas de 60 e 80. \nCaminhos da Geografia, 1:24-36. \n\nSilva Jr. M.C. 2001. Compara\u00e7\u00e3o entre matas de galeria no Distrito Federal e a efetividade do C\u00f3digo Florestal na \nprote\u00e7\u00e3o de sua diversidade arb\u00f3rea. Acta Bot. Bras., 15:139-146. \n\nSimberloff D., Farr J.A., Cox J., Mehlman D.W. 1992. Movement corridors: conservation bargains or poor \ninvestments? Conservation Biology, 6:493-504. \n\nSparovek G., Ranieri S.B.L., Gassner A., De Maria I.C., Schnug E., Santos R.F., Joubert A. 2002. A conceptual \nframework for the definition of the optimal width of riparian forests. Agr. Ecosyst. &amp; Environ., 90:169-175. \n\nSoares Jr. J. &amp; Alvarenga L.J. 2009. A prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-constitucional dos biomas brasileiros e o drama silencioso \ndo Cerrado. In: A.F. Maciel, L. Dolga, L.F. Beraldo, M.A.M. Ferreira e Costa (eds.). Estudos de Direito \nConstitucional: homenagem ao Professor Ricardo Arnaldo Malheiros Fiuza. Ed. Del Rey, Belo Horizonte, pp.: \n57-66. \n\nSteigleder A.M. 2004. Responsabilidade civil ambiental: as dimens\u00f5es do dano ambiental no direito brasileiro. \nLivraria do Advogado, Porto Alegre, 287 pp. \n\nTabarelli M. &amp; Gascon C. 2005. Li\u00e7\u00f5es da pesquisa sobre fragmenta\u00e7\u00e3o: aperfei\u00e7oando pol\u00edticas e diretrizes de \nmanejo para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Megadiversidade, 1:181-188. \n\nTJMG - Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de Minas Gerais. 2002. Processo 1.0000.00.297454-1/000. Relator \nDesembargador Carreira Machado. Julg. 28-11-2002. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.tjmg.jus.br>. Acessado em 02 \nout. 2009. \n\nTrindade A.K. (ed.). 2008. Direito e Literatura: reflex\u00f5es te\u00f3ricas. Livraria do Advogado, Porto Alegre, 226 pp. \n\nTuan Y. 1983. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Difel, S\u00e3o Paulo, 250 pp. \n\nTurner I.M. 1996. Species loss in fragments of tropical rain forest: a review of the evidence. Journal of Applied \nEcology, 33:200-209. \n\nVasconcelos V.V. 2009. Impactos e custos econ\u00f4mico-ambientais da agricultura moderna: estudo de caso da frente \nagr\u00edcola do noroeste de Minas Gerais. Monografia de Especializa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Lavras, 83 pp. \n\nVasconcelos V.V. 2010. Zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e frentes agr\u00edcolas de irriga\u00e7\u00e3o: estudo de caso da bacia \nde Entre-Ribeiros - Noroeste de Minas Gerais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de \nMinas Gerais, 142 pp. \n\nVeiga J.E. 2008. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo XXI. 3. ed. Garamond, Rio de Janeiro, 228 pp. \n\nWainer A.H. 1996. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Direito Ambiental. Revista de Direito \nAmbiental, 0:158-169. \n\nWalter B.M.T. 2006. Fitofisionomias do bioma Cerrado: s\u00edntese terminol\u00f3gica e rela\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas. 2006. Tese de \nDoutorado, Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade de Bras\u00edlia, 389 pp. \n\nWilcove D.S., McLellan C.H., Dobson A.P. 1986. Habitat fragmentation in the temperate zone. In: M.E. Soul\u00e9 (ed.). \nConservation Biology: the science of scarcity and diversity. Sinauer Associates, Suderland, pp.: 237-256. \n\n\n\nALVARENGA L.J. 2010. Avalia\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-ambiental da compatibilidade da legisla\u00e7\u00e3o florestal para a conserva\u00e7\u00e3o... \n\n \n\n - 99 - \n\nFicha de Aprova\u00e7\u00e3o \n \nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\n \n\nT\u00cdTULO: AVALIA\u00c7\u00c3O GEOL\u00d3GICO-AMBIENTAL DA COMPATIBILIDADE DA LEGISLA\u00c7\u00c3O FLORESTAL \n\nPARA A CONSERVA\u00c7\u00c3O DA CONTINUIDADE FLORAL NO BIOMA CERRADO \n\n \n\nAUTOR: Luciano Jos\u00e9 Alvarenga \n\n \n\nORIENTADOR: Paulo Pereira Martins Junior \n\n \n\nCOORIENTADORAS: Sylvia Therese Meyer &amp; Miracy Barbosa de Sousa Gustin \n\n \n\nAprovada em: 22 de dezembro de 2010. \n\n \n\nPRESIDENTE: Prof. Dr. Paulo Pereira Martins Junior (DEGEO/UFOP). \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\nProf. Dr. Paulo Pereira Martins Junior (DEGEO/UFOP) \n\n \n\nProf. Dr. Paulo de Tarso Amorim Castro (DEGEO/UFOP) \n\n \n\nProf. Dr. Carlos Sidnei Coutinho (FACE/UFMG) \n\n \n\n \n\nOuro Preto, 22 de dezembro de 2010."}]}}}