{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19204"}, {"@name": "filename", "#text": "26325_DM_JoseMatos_2017_MEC.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Estudo da Hidrodin\u00e2mica Costeira com\nRecurso a Diferentes T\u00e9cnicas Espectrais\n\nJOS\u00c9 MIGUEL MARTINS BEIRA DE MATOS\nsetembro de 2017\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DA HIDRODIN\u00c2MICA COSTEIRA COM RECURSO A DIFERENTES \n\nT\u00c9CNICAS ESPECTRAIS \n\n \n\nJOS\u00c9 MIGUEL MARTINS BEIRA DE MATOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Tiago Andr\u00e9 Martins de Azevedo Abreu \n\n \n\nJULHO DE 2017 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida para satisfa\u00e7\u00e3o parcial dos requisitos do grau de \n\nMESTRE EM ENGENHARIA CIVIL \u2013 RAMO DE INFRAESTRUTURAS \n\n\n\n\n\niii \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n\u00cdndice Geral ............................................................................................................................................ iii \n\nResumo ................................................................................................................................................... v \n\nAbstract ................................................................................................................................................. vii \n\nAgradecimentos ...................................................................................................................................... ix \n\n\u00cdndice de Texto ....................................................................................................................................... xi \n\n\u00cdndice de Figuras ................................................................................................................................... xiii \n\n\u00cdndice de Tabelas ................................................................................................................................. xvii \n\nAbreviaturas ......................................................................................................................................... xix \n\nCAP\u00cdTULO 1 Introdu\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO 2 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ....................................................................................................... 5 \n\nCAP\u00cdTULO 3 T\u00e9cnicas de An\u00e1lise Espectral.........................................................................................17 \n\nCAP\u00cdTULO 4 Aplica\u00e7\u00e3o de Dados .......................................................................................................25 \n\nCAP\u00cdTULO 5 Considera\u00e7\u00f5es Finais .....................................................................................................47 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ......................................................................................................................49 \n\nAnexo A - Referenciais Terrestres e Cartografia ......................................................................................53 \n\nAnexo B - Delimita\u00e7\u00e3o da Linha de Costa ................................................................................................65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nv \n\nRESUMO \n\nO presente estudo tem como objetivo testar e validar um conjunto de t\u00e9cnicas espectrais aplicadas a \n\nimagens de sat\u00e9lite SAR (Synthetic Aperture Radar) em que sejam bem vis\u00edveis as condi\u00e7\u00f5es de \n\nondula\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, permitindo estimar a batimetria com base na dete\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o \n\ndos comprimentos de onda. \n\nEste trabalho visa melhorar a compreens\u00e3o do comportamento das ondas de gravidade, que \u00e9 \n\nextremamente importante para a previs\u00e3o da hidrodin\u00e2mica costeira e para a correta caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia do fundo do mar. \n\nA an\u00e1lise espectral surge como uma ferramenta para apoiar a nossa compreens\u00e3o e observar o \n\ncomportamento das ondas geradas pelo vento. Aplicou-se um conjunto de algoritmos elaborados em \n\nMatlab para manipular imagens de sat\u00e9lite SAR e obter informa\u00e7\u00f5es sobre comprimentos de onda em \n\nv\u00e1rios pontos ao longo da \u00e1rea de estudo. Reconhece-se que a Transformada de Fourier (FFT - Fast \n\nFourier Transform) apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es quando se trata de ondas n\u00e3o lineares e n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rias. Assim, este estudo analisa outras t\u00e9cnicas espectrais com o objetivo de superar as \n\nlimita\u00e7\u00f5es da FFT, fazendo uso da Transformada por \u00d4ndulas e da Transformada de Hilbert-Huang   \n\n(HHT - Hilbert-Huang Transform). \n\nA t\u00edtulo de exemplo, analisou-se uma imagem de sat\u00e9lite SAR da regi\u00e3o de Aveiro, localizada na costa \n\nnoroeste portuguesa. A data da aquisi\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite \u00e9 17 de fevereiro de 2015, \n\ncorrespondendo a um dia com pouco vento, permitindo este tipo de an\u00e1lise. Embora esta metodologia \n\nesteja numa fase inicial, as t\u00e9cnicas espectrais aplicadas parecem fornecer uma boa resposta nas zonas \n\nde \u00e1guas pouco profundas, corroborando e ampliando trabalhos anteriores desenvolvidos dentro deste \n\n\u00e2mbito.  \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: imagens, an\u00e1lise espetral, comprimento de onda, Transformada por \u00d4ndulas, \n\nTransformada de Hilbert-Huang, batimetria \n\n\n\n\n\nvii \n\nABSTRACT \n\nThe present study aims to test and validate a set of spectral techniques applied to SAR (Synthetic \n\nAperture Radar) satellite images in which ocean surface ripple conditions are well visible, allowing \n\nestimation of bathymetry based on the detection of variation of wavelengths. \n\nThis work aims to improve the understanding of gravity wave behavior, which is extremely important for \n\nthe prediction of coastal hydrodynamics and for the correct characterization of seafloor morphology. \n\nSpectral analysis emerges as a tool to support our understanding and observe the behavior of wind \n\ngenerated waves. A set of algorithms elaborated in Matlab was used to manipulate SAR satellite images \n\nand to obtain information of the wavelengths at various points along the study area. It is recognized that \n\nthe Fourier Transform (FFT - Fast Fourier Transform) has some limitations when it comes to non-linear \n\nand non-stationary waves. Thus, this study analyzes other spectral techniques with the objective of \n\novercoming the limitation of the FFT, making use of the Wavelet Transform and the Hilbert-Huang \n\nTransform (HHT). \n\nAs an example, a SAR satellite image of the region of Aveiro, located on the northwest coast of Portugal, \n\nwas analyzed. The date of acquisition of the satellite image is February 17, 2015, corresponding to a day \n\nwith little wind, allowing this type of analysis. Although this methodology is at an early stage, the \n\napplied spectral techniques seem to provide a good response in the shallow water zones, corroborating \n\nand amplifying previous works developed within this scope. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: images, spectral analysis, wavelength, Wavelet Transform, Hilbert-Huang Transform, \n\nbathymetry \n\n\n\n\n\nix \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo Professor Tiago Abreu, orientador da presente disserta\u00e7\u00e3o, pela sua disponibilidade e \n\nacompanhamento, pela orienta\u00e7\u00e3o, pela bibliografia cedida, pelas sugest\u00f5es e pela paci\u00eancia que teve \n\nao longo de todo este processo.  \n\n \n\nAo Professor Ant\u00f3nio Pestana e ao Professor Jos\u00e9 Matos pela disponibilidade no aconselhamento e \n\nesclarecimento de d\u00favidas, assim como, a ajuda no enriquecimento deste trabalho.  \n\n \n\nAos meus amigos e colegas, em especial ao Rafael Costa pelo incentivo e motiva\u00e7\u00e3o que me deu para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Mestrado e ao Emanuel Trigo por toda a ajuda incondicional que me deu ao longo desta \n\nminha caminhada acad\u00e9mica. \n\n \n\nPor \u00faltimo mas n\u00e3o menos importante, aos meus Pais, Irm\u00e3o, Companheira e restante Fam\u00edlia que \n\nsempre acreditaram em mim, pelo apoio, pela compreens\u00e3o e pelo carinho que sempre me prestaram.  \n\n \n\nA todos o meu muito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nxi \n\n\u00cdNDICE DE TEXTO \n\nCAP\u00cdTULO 1 Introdu\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 1 \n\n1.1 Objetivos .................................................................................................................................. 1 \n\n1.2 Estrutura do Trabalho ............................................................................................................... 3 \n\nCAP\u00cdTULO 2 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ....................................................................................................... 5 \n\n2.1 Teoria Linear das Ondas ............................................................................................................ 8 \n\n2.2 Transforma\u00e7\u00f5es das Ondas ......................................................................................................10 \n\n2.3 Determina\u00e7\u00e3o da Batimetria ....................................................................................................14 \n\nCAP\u00cdTULO 3 T\u00e9cnicas de An\u00e1lise Espectral.........................................................................................17 \n\n3.1 Transformada de Fourier .........................................................................................................17 \n\n3.2 Transformada por \u00d4ndulas ......................................................................................................18 \n\n3.3 Transformada de Hilbert-Huang ...............................................................................................21 \n\nCAP\u00cdTULO 4 Aplica\u00e7\u00e3o de Dados .......................................................................................................25 \n\n4.1 Dados Sint\u00e9ticos ......................................................................................................................28 \n\n4.2 Dados de Campo ......................................................................................................................34 \n\nCAP\u00cdTULO 5 Considera\u00e7\u00f5es Finais .....................................................................................................47 \n\n5.1 Conclus\u00e3o ................................................................................................................................47 \n\n5.2 Desenvolvimentos Futuros .......................................................................................................48 \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nxiii \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1.1 \u2013 Formas de ondas: a) onda sinusoidal; b) onda trocoidal. Fonte: programa COMET ............... 2 \n\nFigura 2.1 \u2013 Propaga\u00e7\u00e3o das ondas. Fonte: programa COMET ................................................................. 5 \n\nFigura 2.2 \u2013 Movimentos orbitais: a) em \u00e1guas profundas; b) em \u00e1guas pouco profundas ....................... 6 \n\nFigura 2.3 \u2013 Propaga\u00e7\u00e3o das ondas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa. Esbo\u00e7o do movimento orbital das part\u00edculas. \n\nFonte: Abreu (2007) ......................................................................................................................... 6 \n\nFigura 2.4 \u2013 Par\u00e2metros da onda. Fonte: Sato (2010) .............................................................................. 7 \n\nFigura 2.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre comprimento de onda e profundidade. Fonte: programa COMET .................. 8 \n\nFigura 2.6 \u2013 Forma de uma onda da teoria linear de ondas (onda de Airy)............................................... 9 \n\nFigura 2.7 \u2013 Velocidade das ondas em fun\u00e7\u00e3o da profundidade para v\u00e1rios comprimentos de onda. \n\nFonte: adaptado de Sato (2010) ......................................................................................................11 \n\nFigura 2.8 \u2013 Esquema tipo de Empolamento. Fonte: programa COMET ..................................................12 \n\nFigura 2.9 \u2013 Refra\u00e7\u00e3o das ondas. Fonte: programa COMET .....................................................................13 \n\nFigura 2.10 \u2013 Princ\u00edpio base da metodologia das imagens de sat\u00e9lite. Fonte: adaptado de Liu et al. (2012)\n\n .......................................................................................................................................................14 \n\nFigura 2.11 \u2013 Meios hidrogr\u00e1ficos tradicionais: a) sensores \u00f3ticos; b) LIDAR. Fonte: adaptado de Liu et al. \n\n(2012) .............................................................................................................................................15 \n\nFigura 3.1 \u2013 Exemplo de fam\u00edlias de \u00f4ndulas: a) Haar; b) Daubechies; c) Coiflet 1; d) Symlet 2; e) Meyer; \n\nf) Morlet; g) Mexican Hat ................................................................................................................20 \n\nFigura 3.2 \u2013 Interpola\u00e7\u00f5es e m\u00e9dia da s\u00e9rie temporal. Fonte: adaptado de Huang et al. (1998) ..............22 \n\nFigura 3.3 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma s\u00e9rie temporal n\u00e3o linear e n\u00e3o estacion\u00e1rio:               \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal em an\u00e1lise; b) espectro de Fourier; c) espectro de Hilbert; d) espectro de \n\n\u00d4ndulas ..........................................................................................................................................23 \n\nFigura 4.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo. Fonte: s\u00edtio Earth Explorer .................................................26 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxiv \n\nFigura 4.2 \u2013 Imagem total orientada segundo norte geogr\u00e1fico. O ret\u00e2ngulo azul ilustra a \u00e1rea de \n\nsubimagem 178a ao largo. Fonte: Pereira (2016) ............................................................................ 27 \n\nFigura 4.3 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o da imagem 178a invertida que apresenta o limite da subimagem 178a mais ao largo \n\ncom localiza\u00e7\u00e3o dos GCP (a cor laranja). Fonte: Pereira (2016) ........................................................ 27 \n\nFigura 4.4 \u2013 Superf\u00edcie livre obtida pela equa\u00e7\u00e3o (4.1) considerando r = 0.8: a) \u00f8 = -   /2; b) \u00f8 = 0;            \n\nc) \u00f8 = -   /4 ..................................................................................................................................... 29 \n\nFigura 4.5 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de grupos de ondas: a) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado;         \n\nb) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de Hilbert ........................................... 30 \n\nFigura 4.6 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda cnoidal de 1\u00aa ordem (r = 0.8, \u00f8 = -   /2):              \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert ............................................................................................................................................ 31 \n\nFigura 4.7 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda em dente de serra (r = 0.8, \u00f8 = 0):                         \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert ............................................................................................................................................ 32 \n\nFigura 4.8 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda sinusoidal (r = 0.8, \u00f8 = 0) n\u00e3o estacion\u00e1ria:          \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert ............................................................................................................................................ 33 \n\nFigura 4.9 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda cnoidal de 1 \u00aa ordem (r = 0.8, \u00f8 = 0) n\u00e3o \n\nestacion\u00e1ria: a) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas;           \n\nd) espectro de Hilbert ..................................................................................................................... 34 \n\nFigura 4.10 \u2013 Teste de sensibilidade ao par\u00e2metro ?: a) ? = \u00b1 5; b) ? = \u00b1 10; c) ? = \u00b1 20; d) ? = \u00b1 30 ....... 35 \n\nFigura 4.11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1000: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal ......................................................................................................... 36 \n\nFigura 4.12 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea de estudo para a linha 1000 (delimita\u00e7\u00e3o de cor \n\nvermelha) ....................................................................................................................................... 37 \n\nFigura 4.13 \u2013 Linha de costa da zona em estudo..................................................................................... 37 \n\nFigura 4.14 \u2013 Comprimento de onda a partir de     e   . Imagem meramente indicativa ...................... 38 \n\nFigura 4.15 \u2013 Comprimentos de onda e \u00e2ngulos de refer\u00eancia ............................................................... 39 \n\nFigura 4.16 \u2013 Tend\u00eancia de m\u00e1ximos assumida como ru\u00eddo para a linha 1000 (linha de cor branca):         \n\na) resultado da Transformada por \u00d4ndulas; b) resultado da Transformada de Hilbert-Huang .......... 40 \n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nxv \n\nFigura 4.17 \u2013 Tend\u00eancia de m\u00e1ximos do polin\u00f3mio filtrada para a linha 1000 (linha de cor branca), \n\nresultado da Transformada por \u00d4ndulas .........................................................................................40 \n\nFigura 4.18 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do ponto em estudo .....................................................................................41 \n\nFigura 4.19 \u2013 Coluna 2400: a) resultado da Transformada por \u00d4ndulas; b) resultado da Transformada de \n\nHilbert-Huang .................................................................................................................................42 \n\nFigura 4.20 \u2013 Valores da frequ\u00eancia da coluna 2400 correspondentes a: a) linha 799; b) linha 435;           \n\nc) linha 202 .....................................................................................................................................43 \n\n \n\n\n\n\n\nxvii \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 2.1 \u2013 Aproxima\u00e7\u00f5es aos seus dom\u00ednios da express\u00e3o geral de Airy ............................................... 9 \n\nTabela 3.1 \u2013 Algumas fam\u00edlias de \u00f4ndulas ..............................................................................................19 \n\nTabela 4.1 \u2013 Coordenadas geod\u00e9sicas dos pontos delimitadores da \u00e1rea em estudo (datum WGS84). \n\nFonte: s\u00edtio Earth Explorer ...............................................................................................................26 \n\nTabela 4.2 \u2013 Alguns valores de    correspondentes a pontos da linha 1000 ...........................................41 \n\nTabela 4.3 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o resumo da Figura 4.20 ........................................................................................43 \n\nTabela 4.4 \u2013 Valores de    adotados ......................................................................................................44 \n\nTabela 4.5 \u2013 Resultados obtidos de alguns ensaios .................................................................................44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nxix \n\nABREVIATURAS \n\nA \u2013 Amplitude  \n\nCAOP \u2013 Carta Administrativa Oficial Portuguesa \n\n  \u2013 Celeridade \n\nEMD \u2013 Emprirical Mode Decomposition (M\u00e9todo de Decomposi\u00e7\u00e3o Emp\u00edrica) \n\nESA \u2013 European Space Agency (Ag\u00eancia Espacial Europeia) \n\nFFT \u2013 Fast Fourier Transform (Transformada de Fourier R\u00e1pida) \n\n  \u2013 Acelera\u00e7\u00e3o da Gravidade \n\nGCP \u2013 Ground Control Points (Pontos de Controle Terrestre) \n\nH \u2013 Altura de Onda \n\nHs \u2013 Altura de Onda Significativa \n\nHHT \u2013 Hilbert-Huang Transform (Transformada de Hilbert-Huang) \n\n  - Profundidade \n\nIGP \u2013 Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Protegida \n\nIV - Infravermelho \n\nIMF \u2013 Intrinsic Mode Function (Fun\u00e7\u00f5es Intr\u00ednsecas) \n\n   \u2013 Coeficiente de Empolamento \n\nk \u2013 Fator de Escala \n\n  \u2013 N\u00famero de Onda  \n\n  \u2013 Comprimento de Onda \n\nM \u2013 Dist\u00e2ncia \u00e0 Meridiana \n\nP \u2013 Dist\u00e2ncia \u00e0 perpendicular  \n\nr \u2013 \u00cdndice de Assimetria  \n\n\n\nABREVIATURAS \n\nxx \n\nSAR \u2013 Synthetic Aperture Radar (Radar de Abertura Sint\u00e9tica) \n\n  \u2013 Per\u00edodo de Onda \n\nUSGS \u2013 United States Geological Survey (Pesquisa Geol\u00f3gica dos Estados Unidos) \n\nUTM \u2013 Universal Transverse Mercator (Transversa Universal Mercator) \n\n  \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de Dispers\u00e3o \n\n  \u2013 \u00c2ngulo de Incid\u00eancia \n\n?(t) \u2013 Superf\u00edcie Livre de Onda \n\n\u00f8 \u2013 Par\u00e2metro de Forma \n\n? \u2013 Intervalo de Linhas/Colunas \n\n? \u2013 Longitude \n\n? \u2013 Latitude \n\n\u00b0 \u2013 Graus \n\n\u2018 \u2013 Minutos  \n\n\u201c \u2013 Segundos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA compreens\u00e3o dos movimentos oscilat\u00f3rios desde cedo constituiu um desafio nas mais diversas \u00e1reas \n\ncient\u00edficas. Aquando da sua gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o, as ondas na superf\u00edcie livre do oceano modificam a \n\nsua forma e, com o intuito de obter uma boa representa\u00e7\u00e3o desse movimento, diversas teorias t\u00eam sido \n\ndesenvolvidas. Quando a profundidade diminui, a superf\u00edcie livre evolui tornando-se pontiaguda sobre a \n\ncrista da onda, mais larga na cava e relativamente \u00edngreme na face da crista, podendo instabilizar e \n\nrebentar (Cornish, 1898). Neste sentido reconhece-se que as caracter\u00edsticas n\u00e3o lineares observadas \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie acabam por influenciar o tr\u00e2nsito sedimentar e repercutem-se nos movimentos orbitais em \n\nn\u00edveis mais profundos da coluna de \u00e1gua (Silva et al., 2011). Estas assimetrias est\u00e3o associadas \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das praias e, em particular, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de barras litorais (Dubardier et \n\nal., 2014). Por outro lado, o transporte de sedimentos tamb\u00e9m \u00e9 influenciado por efeitos n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rios associados \u00e0s ondas (Silva et al., 2006). Os processos referidos anteriormente est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados com os per\u00edodos das ondas, podendo haver desfasamentos entre a velocidade \n\nde escoamento e a concentra\u00e7\u00e3o de sedimentos a determinados n\u00edveis da coluna de \u00e1gua, afetando o \n\ntransporte de sedimentos de cada meio ciclo da oscila\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da suspens\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos (Silva et al., 2006). Contudo, embora se reconhe\u00e7a a import\u00e2ncia do car\u00e1ter n\u00e3o linear e n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rio das ondas, o entendimento destas caracter\u00edsticas representa, frequentemente, um desafio \n\nna sua modela\u00e7\u00e3o. \n\n1.1 OBJETIVOS \n\nMuitas aplica\u00e7\u00f5es da engenharia costeira requerem o estudo das especificidades das ondas para se \n\nproceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do estado do mar. O recurso \u00e0 s\u00e9rie de Fourier permite representar e analisar \n\numa determinada fun\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica no que diz respeito a fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas simples, sendo o sinal \n\ndecomposto em diversas componentes harm\u00f3nicas. Atrav\u00e9s da Transformada de Fourier (FFT), obt\u00e9m-\n\nse o espectro de um dado sinal ou o seu conte\u00fado em frequ\u00eancia (angular). O espectro permite uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das intensidades (ou amplitudes), distinguindo as componentes harm\u00f3nicas pelas suas \n\nfrequ\u00eancias. Embora a Transformada de Fourier seja uma ferramenta muito utilizada, reconhece-se que \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n2 \n\nessa t\u00e9cnica apresenta limita\u00e7\u00f5es na representa\u00e7\u00e3o de ondas com caracter\u00edsticas n\u00e3o lineares e n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rias, i.e., sinais que diferem de uma oscila\u00e7\u00e3o sinusoidal e sinais cujas frequ\u00eancias evoluem de \n\nforma significativa com o tempo. Devido a este facto, t\u00eam-se desenvolvido recentemente diferentes \n\nt\u00e9cnicas que visam complementar estas limita\u00e7\u00f5es (e.g., Liu, 2000, Huang et al., 1996, Huang et al., \n\n1998). Na Figura 1.1 est\u00e3o representadas ondas com forma sinusoidal (linear) e trocoidal (n\u00e3o linear), \n\nevidenciando a diferen\u00e7a das ondas. A linha horizontal representa o n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas do mar. \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Formas de ondas: a) onda sinusoidal; b) onda trocoidal. Fonte: programa COMET \n\n \n\nNeste trabalho analisam-se algumas dessas t\u00e9cnicas espectrais com o intuito de explorar as suas \n\ncapacidades e os seus limites. Nomeadamente, recorre-se \u00e0 Transformada por \u00d4ndulas (Wavelets) e \u00e0 \n\nTransformada de Hilbert-Huang (HHT). Este tipo de transformadas tem sido aplicado com sucesso a \n\ndiversos tipos de sinais sint\u00e9ticos ou de campo (e.g., Moura, 2010, Neves et al., 2012). \n\nAs t\u00e9cnicas espectrais referidas no par\u00e1grafo anterior aplicam-se a imagens de sat\u00e9lite obtidas a partir \n\nde dete\u00e7\u00e3o remota que inclui um conjunto de t\u00e9cnicas que medem a energia emitida pela superf\u00edcie \n\nterrestre ou pelo pr\u00f3prio sensor (passivos ou ativos respetivamente), atrav\u00e9s de sensores a bordo de \n\nplataformas a\u00e9reas ou espaciais (sat\u00e9lites), sendo efetuada uma aquisi\u00e7\u00e3o de dados de forma a ser \n\ncriada uma imagem da superf\u00edcie do solo e/ou oce\u00e2nica (Richard et al., 1999). Segundo a referida \n\ndete\u00e7\u00e3o remota a tecnologia que se adota para deriva\u00e7\u00e3o da batimetria \u00e9 um m\u00e9todo ativo, i.e., baseia-\n\nse na emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o por fonte pr\u00f3pria do m\u00e9todo de dete\u00e7\u00e3o remota. Neste grupo est\u00e1 inclu\u00eddo o \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n3 \n\nsistema SAR (Synthetic Aperture Radar) que ir\u00e1 ser a base de capta\u00e7\u00e3o das nossas imagens de sat\u00e9lite. O \n\nconjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise espectral aplicadas a imagens SAR permite deduzir informa\u00e7\u00e3o \n\nbatim\u00e9trica a partir de altera\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie oce\u00e2nica, baseando-se na rugosidade da imagem \n\nobservada (Jawak et al., 2015). Esta tecnologia funciona particularmente bem em zonas muito \n\ndin\u00e2micas, onde a batimetria sofre frequentes modifica\u00e7\u00f5es e \u00e9 adequada a regi\u00f5es com elevados \n\nregimes de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. A aplica\u00e7\u00e3o destas imagens pode ser realizada em regimes de swell bem \n\ndefinidos (no caso da FFT), pois pode-se inferir a morfologia do fundo a partir do comprimento de onda \n\nobservado. \n\n1.2 ESTRUTURA DO TRABALHO \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em 5 cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo \u00e9 uma breve introdu\u00e7\u00e3o ao \n\ntema a ser abordado. No cap\u00edtulo 2 \u00e9 apresentada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a teoria linear das \n\nondas assim como sobre as transforma\u00e7\u00f5es das ondas. \n\nO cap\u00edtulo 3 aborda as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise espectral utilizadas neste estudo, sendo explicadas cada uma \n\ndas transformadas, suas diferen\u00e7as e limita\u00e7\u00f5es. \n\nNo cap\u00edtulo 4 avalia-se a resposta dos espectros de cada metodologia aplicada a diversos sinais \n\nsintetizados cujas caracter\u00edsticas n\u00e3o lineares e n\u00e3o estacion\u00e1rias s\u00e3o bem definidas, culminando com a \n\naplica\u00e7\u00e3o do algoritmo apl_hht.m para testar e compreender as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise espectrais referidas \n\nno cap\u00edtulo anterior, visando o c\u00e1lculo do comprimento de onda quer em \u00e1guas profundas quer em \n\n\u00e1guas interm\u00e9dias e pouco profundas.  \n\nNo cap\u00edtulo 5, exp\u00f5em-se as considera\u00e7\u00f5es finais incluindo a conclus\u00e3o dos resultados obtidos da \n\nan\u00e1lise realizada ao longo deste estudo. \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n5 \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nAs ondas oce\u00e2nicas s\u00e3o geradas pelo vento que exerce tens\u00e3o sobre a superf\u00edcie livre do oceano, sendo \n\ngeradas ondas com amplitude, A, e comprimento de onda,  , reduzidos. A a\u00e7\u00e3o do vento quando atua \n\nde forma cont\u00ednua desenvolve estas ondas, cuja amplitude, comprimento de onda e velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o v\u00e3o aumentando progressivamente, havendo transfer\u00eancia de energia em maior escala \n\nentre o meio oce\u00e2nico e a atmosfera. Em \u00e1guas profundas, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas \n\nmant\u00e9m-se relativamente constante e \u00e9 determinada pelo per\u00edodo de onda,  . A Figura 2.1 ilustra que \n\nquando as ondas se aproximam de zonas pouco profundas, ocorre uma altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da \n\nestrutura da onda: a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o diminui, verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o do comprimento de \n\nonda, ou seja, a dist\u00e2ncia entre as cristas encurta, e a amplitude aumenta. Assim sendo as \n\ncaracter\u00edsticas da onda adaptam-se \u00e0 morfologia de fundo, fazendo com que exista uma rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nbatimetria e o comportamento da onda (e.g., Reeve et al., 2004). \n\n \n\nFigura 2.1 \u2013 Propaga\u00e7\u00e3o das ondas. Fonte: programa COMET \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n6 \n\nA uma dist\u00e2ncia da costa em que o fundo est\u00e1 a uma dist\u00e2ncia igual a cerca de metade do comprimento \n\nde onda, os movimentos orbitais dos n\u00edveis mais profundos come\u00e7am a ser restringidos porque a \u00e1gua j\u00e1 \n\nn\u00e3o se pode movimentar no sentido vertical; apenas se pode movimentar para a frente e para tr\u00e1s, na \n\nhorizontal. Um pouco acima, a \u00e1gua j\u00e1 se pode movimentar um pouco no sentido vertical e as \u00f3rbitas \n\npassam da forma circular a el\u00edptica, conforme representado na Figura 2.2. Pode ainda dar-se o caso de \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, as \u00f3rbitas poderem ainda ser circulares (e.g., Reeve et al., 2004). \n\n \n\nFigura 2.2 \u2013 Movimentos orbitais: a) em \u00e1guas profundas; b) em \u00e1guas pouco profundas  \n\n \n\nNuma zona costeira de fundos m\u00f3veis, a a\u00e7\u00e3o da onda modifica a configura\u00e7\u00e3o do fundo e, \n\ninversamente, a configura\u00e7\u00e3o do fundo influencia a onda, a Figura 2.3 demostra a influ\u00eancia do fundo na \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da onda.  \n\n \n\n \n\nFigura 2.3 \u2013 Propaga\u00e7\u00e3o das ondas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa. Esbo\u00e7o do movimento orbital das part\u00edculas. \n\nFonte: Abreu (2007) \n\n\n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n7 \n\nPela altura de uma onda \u00e9 poss\u00edvel estimar-se a profundidade da \u00e1gua. Este fen\u00f3meno de distor\u00e7\u00e3o das \n\n\u00f3rbitas, que se d\u00e1 quando as ondas \u201csentem o fundo\u201d, faz com que a onda seja retardada, diminuindo o \n\ncomprimento de onda de propaga\u00e7\u00e3o, porque a dist\u00e2ncia \u00e0 pr\u00f3xima crista vai diminuindo. Como \n\nresultado, a \u00e1gua que chega acumula-se e faz com que a crista da onda cres\u00e7a e se torne mais angulosa. \n\nA inclina\u00e7\u00e3o da onda (a raz\u00e3o entre a sua altura e o comprimento de onda) aumenta at\u00e9 que, ao chegar \n\na um valor de cerca de 1/7, a \u00e1gua j\u00e1 n\u00e3o se consegue suportar a si pr\u00f3pria e a onda rebenta. A \n\nprofundidade ( ) de \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o ao fundo \u00e9 ent\u00e3o cerca de 1,3 vezes a altura da onda que \n\nrepresenta a dist\u00e2ncia vertical entre uma cava e a crista que se lhe segue (e.g., Reeve et al., 2004). A \n\nFigura 2.4 demostra todos os referidos par\u00e2metros que caracterizam uma onda. \n\n \n\n \n\nFigura 2.4 \u2013 Par\u00e2metros da onda. Fonte: Sato (2010) \n\n \n\nPode-se determinar a influ\u00eancia das profundidades com as caracter\u00edsticas das ondas, relacionando a \n\nprofundidade com o comprimento de onda, conforme ilustra a Figura 2.5. Essas express\u00f5es s\u00e3o as \n\nseguintes: \n\nOndas longas (ou \u201cdeep water\u201d):   /    > 0,5; \n\nOndas interm\u00e9dias (ou \u201ctransition waters\u201d): 0,05 &lt;  /   ? 0,5; \n\nOndas curtas (ou \u201cshallow waters\u201d):   /   ? 0,05. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n8 \n\n \n\nFigura 2.5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre comprimento de onda e profundidade. Fonte: programa COMET \n\n \n\nA dist\u00e2ncia \u00e0 costa em que este fen\u00f3meno ocorre depende da inclina\u00e7\u00e3o do fundo. Se o fundo da costa \n\nfor muito inclinado, muitas ondas pequenas rebentar\u00e3o na costa. Se o fundo possui uma inclina\u00e7\u00e3o mais \n\nsuave, as ondas rebentar\u00e3o mais longe. Por este motivo, o s\u00edtio de rebenta\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 um bom \n\nind\u00edcio para se estimar a tipologia do fundo. \n\n2.1 TEORIA LINEAR DAS ONDAS \n\nA teoria linear das ondas, que tamb\u00e9m pode ser denominada por teoria de Airy, baseia-se em algumas \n\nexpress\u00f5es matem\u00e1ticas que relacionam e descrevem a forma da onda, o comportamento desta ao \n\nlongo da coluna de \u00e1gua, a press\u00e3o das ondas, e as suas altera\u00e7\u00f5es aquando do fen\u00f3meno de \n\nempolamento. Esta teoria assume que as ondas possuem uma reduzida amplitude, de tal forma que a \n\nraz\u00e3o entre a amplitude e o comprimento de onda \u00e9 muito menor do que 1; que apenas transferem \n\nenergia e n\u00e3o mat\u00e9ria; que a propaga\u00e7\u00e3o da onda ocorre sem a sua distor\u00e7\u00e3o; que a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o \u00e9 constante, sendo uma onda conservativa. As equa\u00e7\u00f5es de Airy diferem de \u00e1guas \n\nprofundas para \u00e1guas pouco profundas e tem a forma da onda representada na Figura 2.6, uma vez que, \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o da profundidade, a din\u00e2mica das ondas altera-se e estas s\u00e3o n\u00e3o-dispersivas (e.g., \n\nReeve et al., 2004).  \n\n \n\n\n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n9 \n\n \n\nFigura 2.6 \u2013 Forma de uma onda da teoria linear de ondas (onda de Airy) \n\n \n\nAssim, mesmo sendo as equa\u00e7\u00f5es Airy iguais na sua express\u00e3o geral (per\u00edodo igual, comprimento de \n\nonda vari\u00e1vel), estas diferem no sentido de se obter aproxima\u00e7\u00f5es para cada um dos dom\u00ednios, \n\ndom\u00ednios esses que correspondem a \u00e1guas profundas (  /   > 1/4) e pouco profundas (  /   &lt;1/20). Na  \n\nTabela 2.1 pode ver-se dois exemplos das aproxima\u00e7\u00f5es aos seus dom\u00ednios da express\u00e3o geral de Airy. \n\n \n\nTabela 2.1 \u2013 Aproxima\u00e7\u00f5es aos seus dom\u00ednios da express\u00e3o geral de Airy \n\nExpress\u00e3o Geral  \n\n(Comprimento de Onda) \n\n   \n   \n\n  \n     \n\n   \n\n \n \n\n\u00c1guas Profundas (  /   > 1/4) \n\n   \n   \n\n  \n \n\n\u00c1guas Pouco Profundas (  /   &lt;1/20) \n\n        \n\nExpress\u00e3o Geral  \n\n(Celeridade de Onda) \n\n   \n  \n\n  \n     \n\n   \n\n \n \n\n\u00c1guas Profundas (  /   > 1/4) \n\n   \n  \n\n  \n \n\n\u00c1guas Pouco Profundas (  /   &lt;1/20) \n\n       \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n10 \n\n2.2 TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DAS ONDAS \n\n\u00c0 medida que a onda se propaga em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa, a celeridade vai-se alterando consoante a \n\nprofundidade do fundo.  \n\nA transi\u00e7\u00e3o entre diferentes profundidades origina mudan\u00e7as no perfil da onda. Como descrito \n\nanteriormente, as caracter\u00edsticas das ondas variam com a profundidade, e essas mudan\u00e7as originam o \n\naparecimento de certos fen\u00f3menos f\u00edsicos respons\u00e1veis pela transforma\u00e7\u00e3o das ondas \u00e0 medida que se \n\naproximam da costa. \n\n  \n\nDispers\u00e3o \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre comprimento de onda e per\u00edodo, \u00e9 chamada de rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o. A sua dedu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\noriginada diretamente da solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es do movimento, onde a velocidade de onda \u00e9 a raz\u00e3o a \n\nque a fase de onda se propaga no espa\u00e7o e, para \u00e1guas profundas, \u00e9 dada por          em que   \u00e9 \n\na celeridade e g a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, sendo que a velocidade \u00e9 proporcional a  . A rela\u00e7\u00e3o de \n\ndispers\u00e3o das ondas \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o (2.1): \n\n \n\n                (2.1) \n\n \n\nonde   \u00e9 a frequ\u00eancia angular e \u00e9 dada   = (2  ) /   e onde   \u00e9 o n\u00famero de onda e \u00e9 dada por              \n\n  = (2  ) /  . \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplo para melhor entender a equa\u00e7\u00e3o, mostra-se na da Figura 2.7 como varia a \n\nvelocidade das ondas em fun\u00e7\u00e3o da profundidade para alguns comprimentos de onda, de 10 m at\u00e9 \n\n1000 m. \n\nDo lado esquerdo da Figura 2.7 podemos observar uma varia\u00e7\u00e3o linear, que corresponde \u00e0 zona de \n\naproxima\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pouco profundas. \n\n\n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n11 \n\n \n\nFigura 2.7 \u2013 Velocidade das ondas em fun\u00e7\u00e3o da profundidade para v\u00e1rios comprimentos de onda. \n\nFonte: adaptado de Sato (2010) \n\n \n\nSendo assim, veja-se como varia a velocidade de uma onda cujo comprimento de onda \u00e9 de 200 m. At\u00e9 \n\numa profundidade de 10 m, onde       , a onda acompanha a linha reta inclinada, seguindo a \n\nequa\u00e7\u00e3o para \u00e1guas pouco profundas. A partir desta profundidade, a velocidade evolui at\u00e9 atingir um \n\nvalor constante de            em aproximadamente 100 m, ou seja,      . Estes limites s\u00e3o \n\naproximados mas mostram que as aproxima\u00e7\u00f5es s\u00e3o adequadas para determinar a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o \n\ndas ondas.  \n\nUm aspeto importante a ter em conta em \u00e1guas profundas \u00e9 que a sua velocidade depende do \n\ncomprimento de onda e respetivo per\u00edodo. Por este motivo s\u00e3o chamadas de dispersivas. Este termo \n\nrefere-se \u00e0 separa\u00e7\u00e3o das ondas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o ao longo da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o. \n\nPara ondas curtas, a velocidade das ondas mais longas \u00e9 maior do que as mais curtas, conforme se \n\nconstata na Figura 2.7. Consequentemente, se as ondas de diferentes comprimentos de onda s\u00e3o \n\ngeradas simultaneamente, as mais longas s\u00e3o detetadas primeiro do que as mais curtas, num ponto \n\ndistante. Al\u00e9m disso, as ondas mais curtas tendem a perder energia mais r\u00e1pido por atrito devido \u00e0 \n\nfric\u00e7\u00e3o e desaparecem primeiro que as longas. Por isso, elas tendem a n\u00e3o se propagar ao longo de \n\ngrandes dist\u00e2ncias (e.g., Sato, 2010) \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n12 \n\nEmpolamento \n\nO empolamento \u00e9 um processo que faz com que haja um aumento da altura da onda \u00e0 medida que a \n\nprofundidade diminui. Ou seja, per\u00edodo da onda \u00e9 conservado constante, a celeridade diminui, o \n\ncomprimento de onda diminui e a altura de onda, H, aumenta, ver Figura 2.8. \n\n \n\nFigura 2.8 \u2013 Esquema tipo de Empolamento. Fonte: programa COMET \n\n \n\nO coeficiente de empolamento,   , traduz o aumento da altura de onda em fun\u00e7\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade. Este pode ser obtido a partir do conhecimento da altura e per\u00edodo de onda de \u00e1guas \n\nprofundas e \u00e9 obtido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o (2.2): \n\n \n\n   \n         \n\n                      \n (2.2) \n\n \n\nRefra\u00e7\u00e3o \n\nQuando as ondas se aproximam da costa, verifica-se que as suas cristas tendem a ficar praticamente \n\nparalelas a esta. A este fen\u00f3meno chama-se refra\u00e7\u00e3o. \n\nIsto acontece porque, \u00e0 medida que as ondas se v\u00e3o aproximando das zonas de \u00e1guas pouco profundas, \n\nas partes mais pr\u00f3ximas da costa, ou seja, as partes em que a profundidade \u00e9 menor, entram em \n\ncontacto com o fundo do mar mais cedo, o que faz com que a onda diminua a sua velocidade nesta \n\n\n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n13 \n\nzona. Assim, as partes que j\u00e1 se encontram mais perto da costa deslocam-se, mais devagar, enquanto \n\nque as partes mais distantes tem uma velocidade de propaga\u00e7\u00e3o mais alta, o que faz com que acabem \n\npor chegar \u00e0 costa ao mesmo tempo. \n\nEste processo pode ser representado pela chamada Lei de Snell, conforme equa\u00e7\u00e3o (2.3): \n\n \n\n       \n\n  \n \n\n       \n\n  \n (2.3) \n\n \n\nOnde    e    correspondem \u00e0s velocidades em \u00e1guas pouco profundas (junto \u00e0 costa) e em \u00e1guas \n\nprofundas, respetivamente, e   \u00e9 o \u00e2ngulo de incid\u00eancia da onda, ou seja, o \u00e2ngulo que a crista da onda \n\nfaz com a costa. \n\nDa Figura 2.9 pode retirar-se que, \u00e0 medida que se aproxima da costa, a onda fica com um \u00e2ngulo de \n\nincid\u00eancia menor, isto \u00e9, as cristas tendem a dispor-se paralelamente \u00e0 costa. \n\n \n\n \n\nFigura 2.9 \u2013 Refra\u00e7\u00e3o das ondas. Fonte: programa COMET \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n14 \n\n2.3 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA BATIMETRIA \n\nO estudo da batimetria \u00e9 muito importante para a navega\u00e7\u00e3o de um qualquer corpo aquoso, para al\u00e9m \n\nde muito \u00fatil nas modelagens hidrodin\u00e2micas e na monitoriza\u00e7\u00e3o de processos de eros\u00e3o ou \n\nassoreamento. \n\nNos \u00faltimos anos tem-se vindo a apostar, para a determina\u00e7\u00e3o da batimetria, no estudo de imagens de \n\nsat\u00e9lite. Segundo Krug et al. (2005), a capacidade das imagens de sat\u00e9lite na execu\u00e7\u00e3o de mapas \n\nbatim\u00e9tricos vem sendo demonstrada em diversos estudos, com v\u00e1rios graus de sucesso. As imagens de \n\nsat\u00e9lite, t\u00eam como vantagem a sua obten\u00e7\u00e3o a baixo custo e proporcionar a realiza\u00e7\u00e3o de mapas \n\nbatim\u00e9tricos de zonas de grande extens\u00e3o ou de relevo submerso complexo, onde os meios \n\nhidrogr\u00e1ficos tradicionais n\u00e3o conseguem chegar. As imagens de sat\u00e9lites fornecem uma cobertura \n\nbidimensional cont\u00ednua melhor comparativamente \u00e0s s\u00e9ries de pontos de profundidade que geralmente \n\ns\u00e3o obtidas por medi\u00e7\u00f5es a bordo de barcos. A repeti\u00e7\u00e3o da cobertura \u00e9 feita ao fim de alguns dias \n\n(dependendo do tipo de sensor), permitindo atualiza\u00e7\u00f5es de profundidades em regi\u00f5es arenosas que \n\npossam sofrer qualquer tipo de eros\u00e3o ou deposi\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. O princ\u00edpio base das \n\nmetodologias de deriva\u00e7\u00e3o de batimetria a partir de imagens de sat\u00e9lite assenta no pressuposto de que \n\na luz solar \u00e9 capaz de penetrar na \u00e1gua (m\u00e9todos \u00f3ticos), percorrer a coluna de \u00e1gua at\u00e9 ao fundo \n\nmarinho e voltar \u00e0 superf\u00edcie por reflex\u00e3o (Mobley, 1994), conforme representado na Figura 2.10. \n\n \n\nFigura 2.10 \u2013 Princ\u00edpio base da metodologia das imagens de sat\u00e9lite. Fonte: adaptado de Liu et al. (2012)  \n\n\n\nREVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n15 \n\nA t\u00edtulo informativo, pode-se dizer que os meios hidrogr\u00e1ficos tradicionais referidos anteriormente s\u00e3o \n\nos sensores \u00f3ticos e o LIDAR. Os sensores \u00f3ticos representam um m\u00e9todo passivo que parte do princ\u00edpio \n\nde que a quantidade de energia radiativa refletida pela coluna de \u00e1gua est\u00e1 relacionada com a  \n\nprofundidade.  \n\nNo que diz respeito ao LIDAR, estamos perante um m\u00e9todo ativo que se baseia num sistema que \n\ntransmite luz laser composta por dois feixes, um verde cujo comprimento de onda \u00e9 de 532 nm e um \n\ninfravermelho (IV) de 1064 nm (Mallet et al., 2009), em que o feixe IV \u00e9 refletido pela camada superficial \n\nda \u00e1gua de volta para o sensor, o que permite saber a distancia entre este e superf\u00edcie oce\u00e2nica.  \n\nA Figura 2.11 ilustra os dois meios hidrogr\u00e1ficos tradicionais descritos. \n\n \n\n \n\nFigura 2.11 \u2013 Meios hidrogr\u00e1ficos tradicionais: a) sensores \u00f3ticos; b) LIDAR. Fonte: adaptado de Liu et al. \n\n(2012) \n\nDas imagens de sat\u00e9lite referidas, no decorrer deste estudo, v\u00e3o ser utilizadas imagens de sat\u00e9lite SAR \n\n(Synthetic Aperture Radar) que resultam de uma intera\u00e7\u00e3o entre a energia do sinal do radar e o alvo de \n\numa superf\u00edcie. A sua apar\u00eancia depende quer da forma quer da textura do alvo. As imagens de sat\u00e9lite \n\nque possibilitam visualizar as condi\u00e7\u00f5es de ondula\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do oceano, permitem estimar a \n\nbatimetria com base na dete\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dos comprimentos de onda. Em particular, este estudo \n\nprocura explorar esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n16 \n\nPelo que foi referido atr\u00e1s, no in\u00edcio do cap\u00edtulo, disse-se que o comprimento de onda se altera devido \n\nao fen\u00f3meno da profundidade, i.e., quanto menor a profundidade, menor o comprimento de onda. \n\nPara se determinar a profundidade do fundo oce\u00e2nico, tem que se ter em conta os valores do \n\ncomprimento de onda e o comprimento de onda em \u00e1guas profundas (  ), partindo da equa\u00e7\u00e3o (2.1). \n\nSabendo o valor de  , o valor de    e que o comprimento de onda em \u00e1guas profundas \u00e9 obtido por: \n\n   \n   \n\n  \n (2.4) \n\na partir da equa\u00e7\u00e3o (2.1): \n\n \n\n  \n           (2.5) \n\nFinalmente, utilizando as equa\u00e7\u00f5es (2.4) e (2.5), obt\u00e9m-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o para se calcular a \n\nprofundidade do fundo oce\u00e2nico: \n\n        \n \n\n  \n  \n\n \n\n  \n (2.6) \n\nonde  ,   e    s\u00e3o expressos em metros. \n\n \n\nNo decorrer deste estudo ir\u00e1 fazer-se uso das equa\u00e7\u00f5es anteriores em conson\u00e2ncia com os dados \n\nobtidos das imagens de sat\u00e9lite que ir\u00e3o ser descritas no cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n\nCAP\u00cdTULO 3  \n\nT\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE ESPECTRAL \n\nO presente cap\u00edtulo visa comparar tr\u00eas t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de dados e sua aplica\u00e7\u00f5es para o estudo de \n\nondas geradas pelo vento, t\u00e9cnicas essas que s\u00e3o: Transformada de Fourier, Transformada por \u00d4ndulas \n\ne Transformada de Hilbert-Huang. A compreens\u00e3o do comportamento de ondas geradas pelo vento \u00e9 \n\nextremamente importante para a previs\u00e3o da hidrodin\u00e2mica costeira e correta caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nevolu\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das zonas costeiras. Ao longo deste estudo, elaboram-se t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o, \n\nan\u00e1lise e experimenta\u00e7\u00e3o que ampliaram a compreens\u00e3o de processos associados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o e \n\npropaga\u00e7\u00e3o de ondas, onde surge a an\u00e1lise espectral como uma grande ferramenta para auxiliar a sua \n\ncompreens\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. \n\n3.1 TRANSFORMADA DE FOURIER \n\nA an\u00e1lise espectral de Fourier vem sendo muito utilizada nos \u00faltimos anos para estudar o clima de ondas \n\ngeradas pelo vento (e.g., Pereira, 2016). Par\u00e2metros frequentemente empregados em projetos de \n\nengenharia, como o per\u00edodo de pico e altura significativa, est\u00e3o relacionados a momentos do espectro \n\nde energia (e.g., Moura, 2010; Neves et al., 2012). \n\nMatematicamente, a FFT \u00e9 uma transformada integral que expressa uma fun\u00e7\u00e3o em termos de fun\u00e7\u00f5es \n\nde base sinusoidal, i.e., como soma ou integral de fun\u00e7\u00f5es sinusoidais multiplicadas por coeficientes que \n\nrefletem amplitudes. Existem diversas varia\u00e7\u00f5es diretamente relacionadas com esta transformada e que \n\ndependem do tipo de fun\u00e7\u00e3o a transformar. A FFT decomp\u00f5e uma fun\u00e7\u00e3o temporal, traduzida num \n\nsinal, em frequ\u00eancias. A transformada de uma fun\u00e7\u00e3o temporal \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de valor complexo da \n\nfrequ\u00eancia, cujo valor absoluto representa a soma das frequ\u00eancias presente na fun\u00e7\u00e3o original e cujo \n\nargumento complexo \u00e9 a fase de deslocamento da base sinusoidal naquela frequ\u00eancia (Bracewell, 2000).  \n\nApesar da sua ampla utiliza\u00e7\u00e3o e de ser v\u00e1lida para diversas situa\u00e7\u00f5es, a FFT tem algumas restri\u00e7\u00f5es e \n\nlimita\u00e7\u00f5es. Para a representa\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie temporal atrav\u00e9s de uma expans\u00e3o em s\u00e9rie de Fourier \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que o sistema seja linear e estacion\u00e1rio. Por ser um m\u00e9todo que trata das caracter\u00edsticas \n\nglobais das s\u00e9ries, fica imposs\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es relacionadas com a n\u00e3o estacionariedade de um \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n18 \n\ndeterminado processo, i.e., a FFT n\u00e3o responde nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias a processos n\u00e3o lineares e \n\nn\u00e3o estacion\u00e1rios. \n\n3.2 TRANSFORMADA POR \u00d4NDULAS \n\nEsta t\u00e9cnica \u00e9 baseada na aplica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de \u00f4ndulas. Cada fun\u00e7\u00e3o de \u00f4ndulas possui um termo de \n\nescalamento, o qual determina a sua contra\u00e7\u00e3o ou dilata\u00e7\u00e3o, e um termo de transla\u00e7\u00e3o, o qual indica \n\nquantas vezes cada fun\u00e7\u00e3o de \u00f4ndulas \u00e9 aplicada sobre a s\u00e9rie temporal. \n\nEm defini\u00e7\u00e3o, as \u00f4ndulas (ou wavelets) s\u00e3o uma fun\u00e7\u00e3o capaz de decompor ou representar outra fun\u00e7\u00e3o \n\n(s\u00e9rie de dados), originalmente descrita no dom\u00ednio do tempo (ou espa\u00e7o), por forma a podermos \n\nanalisar esta outra fun\u00e7\u00e3o em diferentes escalas de frequ\u00eancia e de tempo. A decomposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nfun\u00e7\u00e3o com o uso de \u00f4ndulas \u00e9 conhecida por \u201cTransformada por \u00d4ndulas\u201d. Devido \u00e0 capacidade de \n\ndecompor as fun\u00e7\u00f5es tanto no dom\u00ednio da frequ\u00eancia quanto no dom\u00ednio do tempo, as fun\u00e7\u00f5es por \n\n\u00f4ndulas s\u00e3o ferramentas poderosas de processamento de sinais, muito aplicadas na compress\u00e3o de \n\ndados, elimina\u00e7\u00e3o de \u201cru\u00eddo\u201d, separa\u00e7\u00e3o de componentes no sinal, identifica\u00e7\u00e3o de singularidades, \n\ndete\u00e7\u00e3o de auto-semelhan\u00e7a e muito mais (Oliveira, 2007). \n\nA Transformada por \u00d4ndulas \u00e9 definida como uma t\u00e9cnica matem\u00e1tica em que um determinado sinal \u00e9 \n\nanalisado (ou sintetizado) no dom\u00ednio do tempo usando diferentes vers\u00f5es de uma fun\u00e7\u00e3o de base \n\ndilatada (ou contra\u00edda) e traduzida (ou deslocada) chamada prot\u00f3tipo \u00f4ndula ou m\u00e3e \u00f4ndula. Uma \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00f4ndula \u00e9 uma onda pequena, que \u00e9 oscilante de algum modo para descriminar diferentes \n\nfrequ\u00eancias. \n\nAs propriedades para descrever uma fun\u00e7\u00e3o de um sistema de \u00f4ndulas, deve atender \u00e0s seguintes \n\npropriedades: \n\ni) S\u00e3o blocos de constru\u00e7\u00e3o para fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o usados para representar sinais e geralmente \n\nfun\u00e7\u00f5es. Uma fun\u00e7\u00e3o \u00e9 representada por meio de s\u00e9ries infinitas de \u00f4ndulas no seu espa\u00e7o \n\ncorrespondente; \n\nii) Tem localiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o-frequ\u00eancia, a maior parte da energia de uma \u00f4ndula \u00e9 confinada \n\nnum intervalo finito e a transformada cont\u00e9m frequ\u00eancias de uma determinada faixa de \n\nfrequ\u00eancia; \n\niii) Suportam algoritmos de transforma\u00e7\u00e3o r\u00e1pidos e com bom funcionamento, estes requisitos s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios ao implementar a transformada. A Transformada por \u00d4ndulas precisa de \u201cn\u201d \n\nopera\u00e7\u00f5es, o que significa que o n\u00famero de adi\u00e7\u00f5es e multiplica\u00e7\u00f5es segue linearmente o \n\ncomprimento do sinal; \n\n\n\nT\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE ESPECTRAL \n\n19 \n\niv) Tem capacidade de multiresolu\u00e7\u00e3o, i.e., indicam a capacidade da transformada para representar \n\numa fun\u00e7\u00e3o ou sinal num n\u00edvel diferente, mas sempre derivado do original; \n\nv) Tem capacidade de gerar coeficientes de n\u00edvel inferior a partir dos coeficientes de n\u00edvel superior, \n\nisto pode ser conseguido pelo uso de uma cadeia estruturada de filtros; \n\nvi) Tamanho dos filtros, i.e., no que diz respeito \u00e0 Transformada por \u00d4ndulas, os filtros longos \n\nresultam num maior tempo de processamento da ferramenta inform\u00e1tica. \n\nExistem dois tipos de Transformadas por \u00d4ndulas, que s\u00e3o: \n\ni) Transformada por \u00d4ndula Discreta: que \u00e9 uma implementa\u00e7\u00e3o da Transformada por \u00d4ndulas \n\nque usa um conjunto discreto das escalas de \u00f4ndulas e tradu\u00e7\u00f5es seguindo regras definidas. A \n\ntransformada decomp\u00f5e o sinal num conjunto de \u00f4ndulas ortogonais, onde a sua aplica\u00e7\u00e3o a \n\numa s\u00e9rie temporal discreta \u00e9 conhecida como Transformada por \u00d4ndulas de tempo discreto. \n\nii) Transformada por \u00d4ndula Cont\u00ednua: que \u00e9 uma implementa\u00e7\u00e3o da Transformada por \u00d4ndulas \n\nque usa escalas arbitr\u00e1rias e \u00f4ndulas quase arbitr\u00e1rias. Os dados obtidos por esta transforma\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o altamente correlacionados e as \u00f4ndulas usadas n\u00e3o s\u00e3o ortogonais. Para as s\u00e9ries temporais \n\ndiscretas, usa-se esta transformada, como uma limita\u00e7\u00e3o em que as tradu\u00e7\u00f5es de \u00f4ndulas \n\nmenores devem ser iguais \u00e0s da amostragem de dados.  \n\n \n\nAp\u00f3s breve explica\u00e7\u00e3o dos dois tipos de Transformada por \u00d4ndulas, na Tabela 3.1, representa-se as \n\ndiversas fam\u00edlias de \u00f4ndulas que se obteve das v\u00e1rias consultas bibliogr\u00e1ficas realizadas, assim como na \n\nFigura 3.1 se ilustra alguns exemplos das mesmas.  \n\nTabela 3.1 \u2013 Algumas fam\u00edlias de \u00f4ndulas \n\nTransformada por \u00d4ndula Discreta \n\nCoiflets Cohen-Daubechies-Feauveau  \n\nDaubechies  \n\nHaar  \n\nMathieu \n\nLegendre \n\nVillasenor \n\nSymlets \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n20 \n\nTransformada por \u00d4ndula Cont\u00ednua \n\nReais Beta \n\nHermitian \n\nHermitian Hat \n\nMexican Hat \n\nMeyer \n\nShannon \n\nGaussian \n\nCos-Gaussian \n\nGabor \n\nComplexas Complex Mexican Hat \n\nMorlet \n\nShannon \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 Exemplo de fam\u00edlias de \u00f4ndulas: a) Haar; b) Daubechies; c) Coiflet 1; d) Symlet 2; e) Meyer; \n\nf) Morlet; g) Mexican Hat \n\n \n\n\n\nT\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE ESPECTRAL \n\n21 \n\nApesar da t\u00e9cnica das \u00f4ndulas resolver em parte o problema da an\u00e1lise de processos n\u00e3o estacion\u00e1rios, \n\nos processos n\u00e3o lineares n\u00e3o s\u00e3o bem representados. Al\u00e9m disso, o m\u00e9todo baseia-se em fun\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas pr\u00e9-definidas, o que pode gerar interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas sobre a s\u00e9rie temporal (e.g., \n\nMoura, 2010; Neves et al., 2012). \n\nNa an\u00e1lise de Fourier podemos extrair apenas informa\u00e7\u00f5es sobre o dom\u00ednio da frequ\u00eancia, mas n\u00e3o \n\npodemos saber \u201cquando\u201d no tempo acontecem essas frequ\u00eancias que estudamos, enquanto isso, na \n\nan\u00e1lise por \u00f4ndulas podemos extrair tamb\u00e9m informa\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio do tempo. A resolu\u00e7\u00e3o \n\nou detalhamento da an\u00e1lise no dom\u00ednio da frequ\u00eancia diminui enquanto a resolu\u00e7\u00e3o no tempo \n\naumenta, sendo imposs\u00edvel aumentar o detalhe em um dos dom\u00ednios sem diminu\u00ed-lo no outro. Usando a \n\nan\u00e1lise de \u00f4ndulas \u00e9 poss\u00edvel escolher a melhor combina\u00e7\u00e3o dos detalhes para um objetivo estabelecido \n\n(Oliveira, 2007). \n\n3.3 TRANSFORMADA DE HILBERT-HUANG \n\nEsta transformada \u00e9 um m\u00e9todo relativamente novo que se tornou uma ferramenta robusta para \n\nan\u00e1lise de dados e est\u00e1 pronta para uma ampla variedade de aplica\u00e7\u00f5es, foi desenvolvida por Huang \n\ncom objetivo de analisar processos n\u00e3o lineares (assimetrias - ondas n\u00e3o sinusoidais) e n\u00e3o estacion\u00e1rios \n\n(varia\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia ao longo do tempo). A HHT consiste numa decomposi\u00e7\u00e3o (EMD - Emprirical \n\nMode Decomposicion) em modos oscilat\u00f3rios emp\u00edricos do registo temporal para obter fun\u00e7\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas ao sistema (IMF - Intrinsic Mode Function), seguida da aplica\u00e7\u00e3o da transformada de Hilbert \n\n\u00e0s fun\u00e7\u00f5es. Esta t\u00e9cnica fornece informa\u00e7\u00f5es sobre as frequ\u00eancias e amplitudes instant\u00e2neas, de cada \n\nIMF, ao longo do tempo. O conjunto das frequ\u00eancias e amplitudes instant\u00e2neas, para todas as fun\u00e7\u00f5es, \n\ngera o espectro de Hilbert, o qual permite identificar processos n\u00e3o estacion\u00e1rios e n\u00e3o lineares (e.g., \n\nMoura, 2010; Neves et al., 2012). \n\nO EMD e a an\u00e1lise espectral de Hilbert representam uma tentativa de conseguir contornar a an\u00e1lise e \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados de dados lineares e estacion\u00e1rios. Para analisar os dados n\u00e3o lineares e n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rios foram utilizados v\u00e1rios m\u00e9todos, como a Transformada por \u00d4ndulas (ver sec\u00e7\u00e3o 3.2), mas \n\na abordagem EMD e an\u00e1lise espectral de Hilbert \u00e9 \u00fanica e diferente dos outros m\u00e9todos existentes \n\nporque se trata de uma an\u00e1lise adaptativa de tempo-frequ\u00eancia. \n\nSegundo Huang et al. (1998), uma IMF possui duas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: i) ser uma simples oscila\u00e7\u00e3o \n\ncom o mesmo n\u00famero de extremos e cruzamentos de zero; ii) a m\u00e9dia entre um valor de m\u00e1ximo e seu \n\nrespetivo valor de m\u00ednimo deve ser igual a zero. O EMD consiste em localizar os m\u00e1ximos e os m\u00ednimos \n\nda s\u00e9rie e determinar um conjunto de valores que deriva de uma interpola\u00e7\u00e3o por um spline c\u00fabico \n\nentre os valores m\u00e1ximos e um conjunto de valores que deriva da mesma interpola\u00e7\u00e3o mas agora entre \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n22 \n\nos valores m\u00ednimos, de seguida \u00e9 determinada a m\u00e9dia ponto a ponto entre estes dois conjuntos de \n\nvalores, conforme ilustra a Figura 3.2. \n\n \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Interpola\u00e7\u00f5es e m\u00e9dia da s\u00e9rie temporal. Fonte: adaptado de Huang et al. (1998) \n\n \n\nA HHT \u00e9 uma t\u00e9cnica de decomposi\u00e7\u00e3o de sinais em frequ\u00eancia utilizada nas mais diversas \u00e1reas. Rompe \n\ncom o pressuposto cl\u00e1ssico da decomposi\u00e7\u00e3o de Fourier do sinal, em fun\u00e7\u00f5es de base ortogonais \n\ndefinidas a priori, independentemente do sinal, que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es sinusoidais com amplitude e frequ\u00eancia \n\nfixas. Esta t\u00e9cnica pode ser utilizada no \u00e2mbito do estudo de ondas geradas pelo vento com o intuito de \n\nanalisar a migra\u00e7\u00e3o de energia de frequ\u00eancias mais altas para frequ\u00eancias mais baixas com recurso ao \n\nespectro de energia. \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplo, a Figura 3.3 ilustra uma s\u00e9rie temporal da eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre n\u00e3o linear e \n\nn\u00e3o estacion\u00e1ria e os espectros correspondentes, calculados atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das tr\u00eas t\u00e9cnicas \n\nreferidas (Abreu et al., 2015). Para reproduzir a n\u00e3o linearidade recorreu-se \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de Abreu et al. \n\n(2010), visando gerar uma Onda Cnoidal (primeira ordem). A n\u00e3o estacionaridade foi conseguida \n\n\n\nT\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE ESPECTRAL \n\n23 \n\nfazendo variar linearmente o per\u00edodo de onda entre 4 e 10 s para um dom\u00ednio temporal de 50 s. \n\nEvidencia-se que o espectro de Fourier n\u00e3o possibilita efetuar uma an\u00e1lise temporal das frequ\u00eancias e \n\namplitudes, tornando a sua informa\u00e7\u00e3o manifestamente mais reduzida ou inexistente no que toca \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de processos n\u00e3o estacion\u00e1rios. As outras t\u00e9cnicas permitem observar a varia\u00e7\u00e3o da \n\nfrequ\u00eancia ao longo do tempo, verificando-se uma tend\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias, como \n\nespect\u00e1vel.  \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma s\u00e9rie temporal n\u00e3o linear e n\u00e3o estacion\u00e1rio:               \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal em an\u00e1lise; b) espectro de Fourier; c) espectro de Hilbert; d) espectro de \n\n\u00d4ndulas \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n25 \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\nO presente cap\u00edtulo come\u00e7a por descrever as potencialidades das t\u00e9cnicas espectrais aplicadas a dados \n\nsint\u00e9ticos e, seguidamente, estender a aplica\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas para o processamento de imagens de \n\nsat\u00e9lite.  \n\nA recolha de imagens de sat\u00e9lite atrav\u00e9s dos s\u00edtios Earth Explorer (USGS -United States Geological \n\nSurvey) e Sentinels Scientific Data Hub inserido no sistema europeu de monitoriza\u00e7\u00e3o da Terra, o \n\nCopernicus \u00e9 uma iniciativa e parceria entre a Comiss\u00e3o Europeia e a Ag\u00eancia Espacial Europeia (ESA). As \n\nimagens de sat\u00e9lite referidas anteriormente foram gentilmente cedidas por Pereira (2016) com o intuito \n\nde aplicar novas t\u00e9cnicas deste estudo ao seu trabalho. A Figura 4.1 localiza aproximadamente a nossa \n\nzona em estudo que compreende um setor da costa portuguesa da regi\u00e3o de Aveiro (Praia de Mira), \n\nassim como as suas coordenadas geod\u00e9sicas aproximadas (datum WGS84) est\u00e3o referenciadas na \n\nTabela 4.1. Trata-se de uma zona com fundo arenoso e alvo de uma caracter\u00edstica agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e \n\npor sua vez sofre altera\u00e7\u00f5es suscit\u00e1veis a serem analisadas e investigadas. A imagem utilizada neste \n\nestudo foi a 178a do dia 17 de fevereiro de 2015, correspondendo a um dia com um swell bem vis\u00edvel e \n\nque possibilita este tipo de an\u00e1lise, conforme Figura 4.2. Note-se que se trata de um dia com pouco \n\nvento, visto que, o vento \u00e9 um par\u00e2metro importante porque cria tens\u00e3o sobre a superf\u00edcie oce\u00e2nica, \n\ndeformando as caracter\u00edsticas das ondas, podendo ser uma fonte de menor rigor na an\u00e1lise da imagem. \n\n Poder\u00e1 ao longo deste estudo fazer-se refer\u00eancia \u00e0 mesma imagem 178a mas invertida, i.e., a imagem \n\nestar\u00e1 invertida referente \u00e0 horizontal em que a raz\u00e3o para este acontecimento deve-se eventualmente \n\n\u00e0 posi\u00e7\u00e3o do sensor no momento de aquisi\u00e7\u00e3o da imagem. Ilustra-se na Figura 4.3 essa mesma imagem \n\ninvertida com localiza\u00e7\u00e3o de GCP (Ground Control Points) que s\u00e3o alguns pontos georreferenciados. \n\nUma nota importante tamb\u00e9m de referir \u00e9 que o per\u00edodo adotado para a aplica\u00e7\u00e3o nos dados de campo \n\nter\u00e1 o valor de 14 s, valor m\u00e9dio de pico que foi medido pela boia ond\u00f3grafo direcional de Leix\u00f5es \u00e0 \n\ndata da imagem. A referida boia ond\u00f3grafo de Leix\u00f5es trata-se de um instrumento do Instituto \n\nHidrogr\u00e1fico que possui sensores que efetuam medi\u00e7\u00f5es de acelera\u00e7\u00e3o vertical do movimento da \n\nsuperf\u00edcie livre do mar, que permite obter informa\u00e7\u00e3o acerca da altura e do per\u00edodo das ondas, da \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n26 \n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o e da temperatura da \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie. A boia encontra-se a uma profundidade \n\nde 83 m e a sua localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 41\u00b019\u201900\u201d N, 8\u00b059\u201900\u201d W. \n\nSabendo que o valor do per\u00edodo \u00e9 de 14 s, por interm\u00e9dio da equa\u00e7\u00e3o (2.4), consegue-se chegar a um \n\nvalor de comprimento de onda em \u00e1guas profundas de aproximadamente 306 m. \n\n \n\n \n\nFigura 4.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo. Fonte: s\u00edtio Earth Explorer \n\n \n\nTabela 4.1 \u2013 Coordenadas geod\u00e9sicas dos pontos delimitadores da \u00e1rea em estudo (datum WGS84). \n\nFonte: s\u00edtio Earth Explorer \n\n \n\n \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n27 \n\nA t\u00edtulo de curiosidade apresenta-se no Anexo A, como a partir de coordenadas geod\u00e9sicas se consegue \n\nobter dist\u00e2ncias em metros. Esse feito \u00e9 conseguido atrav\u00e9s da convers\u00e3o de coordenadas geod\u00e9sica em \n\ncoordenadas cartesianas recorrendo \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de Gauss-Kruger utilizada em Portugal e, neste caso, ao \n\nrespetivo sistema de proje\u00e7\u00e3o PT-TM06. \n\n \n\n \n\nFigura 4.2 \u2013 Imagem total orientada segundo norte geogr\u00e1fico. O ret\u00e2ngulo azul ilustra a \u00e1rea de \n\nsubimagem 178a ao largo. Fonte: Pereira (2016) \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 \u2013 Sec\u00e7\u00e3o da imagem 178a invertida que apresenta o limite da subimagem 178a mais ao largo \n\ncom localiza\u00e7\u00e3o dos GCP (a cor laranja). Fonte: Pereira (2016) \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n28 \n\n \n\nDe seguida ser\u00e1 apresentada uma s\u00e9rie de dados com o objetivo de compreender o uso das t\u00e9cnicas \n\nespectrais. Quer os dados sint\u00e9ticos quer os dados de campo foram desenvolvidos a partir de algoritmos \n\nelaborados em Matlab usados no processamento e manipula\u00e7\u00e3o das imagens. \n\n \n\n4.1 DADOS SINT\u00c9TICOS \n\nCom o objetivo de avaliar a resposta de cada uma das tr\u00eas t\u00e9cnicas descritas em processos n\u00e3o \n\nestacion\u00e1rios e n\u00e3o lineares foi necess\u00e1rio recriar s\u00e9ries temporais sint\u00e9ticas. Para esse efeito, recorreu-\n\nse \u00e0 express\u00e3o anal\u00edtica proposta por Abreu et al. (2010) que permite reproduzir a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie livre de ondas, ?(t), com v\u00e1rios tipos de assimetrias (n\u00e3o linearidades). A f\u00f3rmula cont\u00e9m \n\nquatro par\u00e2metros livres: dois relacionados com a amplitude da onda, A = (Amax - Amin) / 2, e a \n\nfrequ\u00eancia angular da onda, ?, e dois relacionados com as assimetrias do movimento orbital, \n\nnomeadamente, um \u00edndice de assimetria, r, e um par\u00e2metro de forma, \u00f8: \n\n \n\n? ?\n\n2\n2 1 1\n\n1\n1\n\nr sin\nsin( t )\n\nr\n( t ) A r\n\nr cos( t )\n\n?\n?\n\n?\n? ?\n\n? ?\n?? ?\n\n? ?? ?\n? ?\n\n? ?\n \n\n(4.1) \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplo, a Figura 4.4 apresenta varia\u00e7\u00f5es temporais da velocidade para alguns casos \n\nparticulares de r e \u00f8, resultantes da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o (4.1), contribuindo para um melhor \n\nentendimento do significado destes par\u00e2metros. Na Figura 4.4 os valores de \u00f8 variam entre -   /2 e 0. O \n\ncaso de \u00f8 = -   /2 \u00e9 representativo de ondas obtidas pela Teoria de Ondas Cnoidal (primeira ordem), \n\nobservando-se assimetrias entre a crista e a cava da onda. As cristas possuem maior magnitude, mas \n\napresentam menor dura\u00e7\u00e3o no ciclo da onda quando comparadas com as cavas. O caso de \u00f8 = 0 \n\ncorresponde a um outro tipo de assimetrias, caracter\u00edsticas da zona de surf, sendo apelidadas de \u201condas \n\nem dente de serra\u201d. O caso de \u00f8 = -   /4 representa um valor interm\u00e9dio dos anteriores, resultando em \n\nondas com assimetrias dos dois g\u00e9neros anteriores. Para todos os valores de \u00f8, fixou-se o par\u00e2metro r \n\nem 0.8. Refira-se que o caso particular de r = 0 corresponde ao de uma onda sinusoidal e que um \n\naumento do valor de r amplifica as n\u00e3o linearidades. \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n29 \n\n \n\nFigura 4.4 \u2013 Superf\u00edcie livre obtida pela equa\u00e7\u00e3o (4.1) considerando r = 0.8: a) \u00f8 = -   /2; b) \u00f8 = 0;            \n\nc) \u00f8 = -   /4 \n\nRefere-se que \u00e9 poss\u00edvel encontrar diversos trabalhos que permitem a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da equa\u00e7\u00e3o \n\n(4.1), relacionando r e \u00f8 com sa\u00eddas standard de modelos hidrodin\u00e2micos como, por exemplo, a altura \n\nde onda significativa, Hs, o per\u00edodo de onda, e a profundidade (e.g., Dibajnia et al., 2001; Ruessink et al., \n\n2012). Assim sendo, neste trabalho visa-se utilizar a equa\u00e7\u00e3o (4.1) com diversos valores de r e \u00f8 para \n\nreproduzir s\u00e9ries sint\u00e9ticas que permitam analisar as potencialidades das t\u00e9cnicas espectrais utilizadas. \n\nConsidera-se na Figura 4.5 uma s\u00e9rie gerada a partir da sobreposi\u00e7\u00e3o de duas ondas sinusoidais (r = 0) \n\nsobrepostas. Ambas as ondas possuem uma magnitude A = 1 m, mas possuem per\u00edodos de onda muito \n\nsimilares (  = 5 s e   = 5.2 s). Como as frequ\u00eancias s\u00e3o diferentes, mas muito pr\u00f3ximas, observa-se um \n\ngrupo de ondas cujo fen\u00f3meno f\u00edsico \u00e9 vulgarmente conhecido por batimento, existindo uma varia\u00e7\u00e3o \n\nda intensidade da magnitude que aumenta e diminui alternadamente. Isto surge como resultado da \n\ninterfer\u00eancia construtiva e destrutiva das duas ondas quando ficam em fase ou em oposi\u00e7\u00e3o de fase. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n30 \n\nRelativamente aos resultados espectrais, observa-se a presen\u00e7a de duas frequ\u00eancias, mas existe \n\nincapacidade da FFT em identificar a presen\u00e7a do grupo de ondas. As outras duas t\u00e9cnicas s\u00e3o mais \n\neficazes na identifica\u00e7\u00e3o do grupo de ondas, pois evidenciam a varia\u00e7\u00e3o da amplitude ao longo do \n\ntempo e caracterizam as frequ\u00eancias envolvidas nesse grupo de ondas. Contudo, nota-se que a \n\nTransformada por \u00d4ndulas apresenta um pequeno espalhamento de energia por v\u00e1rias frequ\u00eancias. A \n\nHHT evidencia a varia\u00e7\u00e3o espect\u00e1vel da amplitude, mas define com mais precis\u00e3o as frequ\u00eancias \n\nenvolvidas. \n\n \n\nFigura 4.5 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de grupos de ondas: a) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado;         \n\nb) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de Hilbert  \n\nAs Figura 4.6 e Figura 4.7 evidenciam s\u00e9ries temporais de ondas n\u00e3o lineares com o mesmo \u00edndice de \n\nassimetrias de r = 0.8, mas apresentam diferentes formas (a frequ\u00eancia n\u00e3o varia ao longo do tempo), \n\ntratando-se respetivamente de ondas Cnoidais de primeira ordem (r = 0.8, \u00f8 = -   /2) e de \u201condas em \n\ndente de serra\u201d (r = 0.8, \u00f8 = 0). O per\u00edodo foi de T = 5 s. A resposta dada pelas tr\u00eas metodologias \u00e9 \n\nsensivelmente igual para ambas as figuras. A resposta do espectro de Fourier \u00e9 claramente limitada para \n\neste tipo de sinais. Os seus resultados evidenciam uma frequ\u00eancia principal situada a 0.2 Hz, seguindo-\n\n  \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n31 \n\nse de outras com menor intensidade, mas m\u00faltiplas dessa frequ\u00eancia principal (0.4 Hz, 0.6 Hz, \u2026). A \n\nTransformada por \u00d4ndulas evidencia tamb\u00e9m a frequ\u00eancia principal e mostra a distribui\u00e7\u00e3o de energia \n\npara as outras frequ\u00eancias ao longo do tempo. Contudo, nota-se que o resultado do espectro de Hilbert \n\ntraduz uma interpreta\u00e7\u00e3o diferente do significado f\u00edsico deste tipo de ondas. Esta t\u00e9cnica define com \n\nmais precis\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea da frequ\u00eancia ao longo do tempo. De facto, ambos os sinais podem \n\nser modelados com uma oscila\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de 0.2 Hz, n\u00e3o apresentando qualquer dispers\u00e3o da \n\nenergia na frequ\u00eancia num dado instante. A varia\u00e7\u00e3o temporal da amplitude obtida por esta via tamb\u00e9m \n\napresenta uma oscila\u00e7\u00e3o muito similar \u00e0 da frequ\u00eancia. H\u00e1 um resultado interessante a reter da \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre a Figura 4.6 e a Figura 4.7. As varia\u00e7\u00f5es temporais na frequ\u00eancia e da amplitude s\u00e3o \n\nid\u00eanticas. Em particular, para a HHT, observa-se uma diferen\u00e7a relacionada com um pequeno \n\ndesfasamento temporal das duas figuras que resulta da varia\u00e7\u00e3o de \u00f8.  \n\n \n\nFigura 4.6 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda cnoidal de 1\u00aa ordem (r = 0.8, \u00f8 = -   /2):              \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert \n\n  \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n32 \n\n \n\nFigura 4.7 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda em dente de serra (r = 0.8, \u00f8 = 0):                         \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert \n\n \n\nAs Figura 4.8 e Figura 4.9 consideram a introdu\u00e7\u00e3o de n\u00e3o estacionariedades no sinal. Para esse efeito, \n\nvariou-se linearmente o per\u00edodo de onda entre 5 e 10 s num dom\u00ednio temporal de 100 s. A Figura 4.8 \n\nilustra uma s\u00e9rie temporal linear aplicado a ondas sinusoidais (r = 0), contrastando com a Figura 4.9 que \n\nrepresenta um conjunto de ondas n\u00e3o lineares obtidas de forma id\u00eantica \u00e0s da Figura 4.6 (r = 0.8, \u00f8 = -   \n\n/2). A Figura 4.8 evidencia que o espectro de Fourier, al\u00e9m de n\u00e3o possibilitar qualquer an\u00e1lise temporal \n\nde frequ\u00eancias e amplitudes, n\u00e3o permite interpretar processos n\u00e3o estacion\u00e1rios. As outras t\u00e9cnicas \n\nfacultam a varia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia ao longo do tempo, verificando-se uma tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o das \n\nfrequ\u00eancias, como espect\u00e1vel. Contudo, a Transformada por \u00d4ndulas evidencia um pequeno \n\nespalhamento da energia por v\u00e1rias frequ\u00eancias, enquanto que a HHT define de forma precisa a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia ao longo do tempo. A Figura 4.9 evidencia que os espectros de \u00d4ndulas e de \n\n  \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n33 \n\nHilbert capturam bem os efeitos n\u00e3o estacion\u00e1rios e n\u00e3o lineares. Al\u00e9m de manterem a tend\u00eancia da \n\nredu\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias ao longo do tempo, indicam um espalhamento da energia por outras \n\nfrequ\u00eancias como discutido previamente na Figura 4.6. O espectro de Hilbert volta a exibir uma \n\nmodela\u00e7\u00e3o temporal de frequ\u00eancia e da amplitude para o per\u00edodo de tempo analisado e a Transformada \n\nde \u00d4ndulas exibe, novamente, um espalhamento de energia para frequ\u00eancias mais elevadas (descri\u00e7\u00e3o \n\nda varia\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia ao longo do tempo). Apesar da Transformada por \u00d4ndulas conseguir \n\nigualmente capturar a redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia ao longo do tempo, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o eficaz na interpreta\u00e7\u00e3o da \n\noscila\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia ao longo da onda. As n\u00e3o linearidades ora introduzidas fazem com que a \u00f4ndula \n\nutilizada apresente um maior espalhamento das frequ\u00eancias, podendo levar a interpreta\u00e7\u00f5es equ\u00edvocas \n\ndo sinal original. \n\n \n\n \n\nFigura 4.8 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda sinusoidal (r = 0.8, \u00f8 = 0) n\u00e3o estacion\u00e1ria:          \n\na) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas; d) espectro de \n\nHilbert \n\n  \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n34 \n\n \n\n \n\nFigura 4.9 \u2013 Espectros de energia (m\n2\n/Hz) de uma onda cnoidal de 1 \u00aa ordem (r = 0.8, \u00f8 = 0) n\u00e3o \n\nestacion\u00e1ria: a) representa\u00e7\u00e3o do sinal analisado; b) espectro de Fourier; c) espectro de \u00d4ndulas;           \n\nd) espectro de Hilbert \n\n4.2 DADOS DE CAMPO \n\nCom o intuito de avaliar as diferentes t\u00e9cnicas espectrais a dados de campo, foi selecionado um \n\nconjunto de dados obtidos atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o e tratamento de imagens efetuadas recorrendo ao \n\nalgoritmo MatLab apl_hht.m disponibilizado por Pereira (2016). Estes dados reportam valores medidos \n\nna regi\u00e3o litoral centro da costa oeste portuguesa e engloba um tro\u00e7o que se estende desde a \n\nembocadura da laguna de Aveiro at\u00e9 \u00e0 Praia de Mira, mais concretamente at\u00e9 \u00e0 zona imediatamente a \n\nnorte da Barrinha de Mira. Por interm\u00e9dio do algoritmo apl_hht.m foi poss\u00edvel trabalhar uma matriz que \n\nd\u00e1 pelo nome de MatrizQ constitu\u00edda por 2008 linhas e 3826 colunas (2008 x 3826) valores estes que \n\n  \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\nd) \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n35 \n\ncorrespondem a p\u00edxeis e onde cada p\u00edxel representa 10 metros. Importante referir que os dados desta \n\nmatriz dizem respeito \u00e0 imagem invertida referida no in\u00edcio do cap\u00edtulo. \n\nInicialmente colocou-se a matriz a fazer uma leitura por linhas de forma a conseguir delimitar a linha de \n\ncosta atrav\u00e9s do pr\u00f3prio sinal, do espectro de \u00d4ndulas e do espectro de Hilbert-Huang, visto que a zona \n\ncom mais significado para o estudo \u00e9 a zona mais perto da costa (\u00e1guas interm\u00e9dias e \u00e1guas pouco \n\nprofundas). Essa leitura foi realizada com recurso a um conjunto de linhas da matriz (faixa) ao qual se \n\ndenominou de ?. Assim, em vez de se analisar uma linha \u00fanica, considerou-se a m\u00e9dia de um conjunto \n\nde linhas que acaba por filtrar ligeiramente o sinal. Por exemplo, ? = \u00b1 10 significa que se analisou um \n\nsinal m\u00e9dio de 21 linhas adjacentes da matriz de dados. Fez-se um teste de sensibilidade para se \n\naveriguar qual o intervalo ? que melhor permitia obter a informa\u00e7\u00e3o acerca dos m\u00e1ximos atrav\u00e9s da \n\nm\u00e9dia de valores.  \n\n \n\nFigura 4.10 \u2013 Teste de sensibilidade ao par\u00e2metro ?: a) ? = \u00b1 5; b) ? = \u00b1 10; c) ? = \u00b1 20; d) ? = \u00b1 30 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n36 \n\nA Figura 4.10 diz respeito \u00e0 linha 1000 da matriz, mas o mesmo se aplica a todas as outras linhas. Como \n\nse pode concluir, para uma mesma linha e para uma mesma escala de cores (escala \u00e0 direita da figura) o \n\nmelhor intervalo de valores relevantes para este estudo \u00e9 o intervalo ? = \u00b1 10. \u00c0 medida que se \n\naumenta o valor do par\u00e2metro ? vai-se perdendo informa\u00e7\u00e3o acerca dos m\u00e1ximos. \u00c0 medida que o valor \n\ndo par\u00e2metro ? diminui, come\u00e7a a aparecer mais ru\u00eddo no sinal. Sendo assim, o valor de ? que se adota \n\nna realiza\u00e7\u00e3o deste estudo ser\u00e1 sempre ? = \u00b1 10. \n\nA Figura 4.11 representa a delimita\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1000. A Figura 4.12 representa \n\naproximadamente a \u00e1rea de estudo onde h\u00e1 interesse observar o comportamento das t\u00e9cnicas \n\nespectrais. No Anexo B exemplificam-se resultados semelhantes para outras linhas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1000: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n37 \n\n \n\nFigura 4.12 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea de estudo para a linha 1000 (delimita\u00e7\u00e3o de cor \n\nvermelha) \n\n \n\nConforme se pode observar na Figura 4.11, a zona que determina a linha de costa correspondente \n\naquela linha, \u00e9 uma zona onde come\u00e7a a haver mais intensidade, concluindo-se que se est\u00e1 perante \n\noutro dom\u00ednio (\u201cterra\u201d). \n\nFez-se esse estudo para v\u00e1rias linhas da matriz e obteve-se uma linha que une todos esses valores de \n\nmudan\u00e7a de dom\u00ednio, linha essa que representa a linha de costa \u00e0 qual este estudo se baseia. Na Figura \n\n4.13 est\u00e1 representada essa linha. \n\n \n\nFigura 4.13 \u2013 Linha de costa da zona em estudo \n\nDe referir que o desenho obtido na Figura 4.13 corresponde \u00e0 imagem invertida, referida no in\u00edcio do \n\npresente cap\u00edtulo. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n38 \n\n\u00c9 de notar que o eixo dos YY do espectro representa o inverso do comprimento de onda (1/  ) da \n\nan\u00e1lise dessa linha (linha 1000). Por se estar a analisar uma linha, n\u00e3o se est\u00e1 a considerar a obliquidade \n\ndas ondas, mas sim uma proje\u00e7\u00e3o do comprimento de onda. Por uma quest\u00e3o de simplifica\u00e7\u00e3o de \n\nescrita, refere-se ao comprimento   quando de facto, a proje\u00e7\u00e3o reporta apenas \u00e0 dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nrepresentado por    nas figuras. \n\nDe facto, como referido na sec\u00e7\u00e3o 2.2 do Cap\u00edtulo 2, as ondas quando se aproximam da costa sofrem o \n\nfen\u00f3meno de refra\u00e7\u00e3o. A Figura 4.14 demonstra como, a partir de    e do   , se consegue chegar ao \n\nvalor do comprimento de onda num determinado ponto. Para efeitos de c\u00e1lculo, o valor desse \n\ncomprimento de onda \u00e9 obtido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o (4.2). \n\n \n\n  \n      \n\n   \n \n   \n\n \n\n \n(4.2) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.14 \u2013 Comprimento de onda a partir de     e   . Imagem meramente indicativa \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n39 \n\nNo seguimento da figura anterior, pode-se observar na Figura 4.15 uma amplia\u00e7\u00e3o da zona do ponto em \n\nquest\u00e3o a fim de se conseguir ver que o comprimento de onda depende tamb\u00e9m dos \u00e2ngulos ? e  . \n\nEntende-se por ? o \u00e2ngulo que relaciona os comprimentos de onda e por   o \u00e2ngulo de incid\u00eancia que \n\nrelaciona o comprimento de onda com a linha de costa. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.15 \u2013 Comprimentos de onda e \u00e2ngulos de refer\u00eancia \n\n \n\nVisualizaram-se tend\u00eancias dos m\u00e1ximos dos picos obtidos pelas t\u00e9cnicas espectrais abaixo de          \n\n1/    = 0.005, procurando obter uma linha de tend\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o espacial do comprimento de onda \u00e0 \n\nmedida que nos aproximamos da costa. Como se pode observar na Figura 4.16, procurou-se sobrepor \n\nlinhas a cor branca que passam por todos os m\u00e1ximos da linha 1000 em an\u00e1lise, para procurar obter \n\numa tend\u00eancia. Nota-se que h\u00e1 valores muito d\u00edspares (alguns acima de 1/    = 0.01) que s\u00e3o assumidos \n\ncomo \u201cru\u00eddo\u201d. Optou-se por tentar filtrar esses valores de pico de energia atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nfiltro ao polin\u00f3mio da fun\u00e7\u00e3o, conforme representado na Figura 4.17 que passa pelos picos de maior \n\nintensidade. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n40 \n\n \n\nFigura 4.16 \u2013 Tend\u00eancia de m\u00e1ximos assumida como ru\u00eddo para a linha 1000 (linha de cor branca):         \n\na) resultado da Transformada por \u00d4ndulas; b) resultado da Transformada de Hilbert-Huang \n\n \n\n \n\nFigura 4.17 \u2013 Tend\u00eancia de m\u00e1ximos do polin\u00f3mio filtrada para a linha 1000 (linha de cor branca), \n\nresultado da Transformada por \u00d4ndulas \n\n \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o destes resultados atrav\u00e9s de uma folha de c\u00e1lculo, fez-se o ensaio para algumas linhas \n\nintersetando com algumas colunas e consequentemente chegou-se aos valores do comprimento de \n\nonda no sentido dos XX (  ), com representa\u00e7\u00e3o na Tabela 4.2, exemplo para a linha 1000. \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n41 \n\nTabela 4.2 \u2013 Alguns valores de    correspondentes a pontos da linha 1000 \n\nColunas 1/    (m\n-1\n\n)    (m) \n\n500 0.0029573 338.14 \n\n1000 0.0033195 301.25 \n\n1500 0.0034793 287.41 \n\n2000 0.0037664 265.51 \n\n2500 0.0041823 239.10 \n\n2700 0.007895 126.66 \n\n2800 0.011170 89.53 \n\n \n\nComo se pode observar os valores dos comprimentos de onda est\u00e3o a evoluir no bom sentido, visto que \n\no seu valor vai diminuindo \u00e0 medida que nos vamos aproximando da linha de costa e \n\nconsequentemente a sua profundidade tamb\u00e9m vai diminuindo. Optou-se por n\u00e3o ultrapassar a coluna \n\n2800 visto que j\u00e1 se trata de uma zona muito pr\u00f3xima da linha de costa. \n\n \n\nAp\u00f3s a leitura da matriz por linhas, procedeu-se \u00e0 mesma leitura mas por colunas no sentido de se obter \n\no comprimento de onda no sentido dos YY (  ). Na Figura 4.18 est\u00e1 representado o ponto de interse\u00e7\u00e3o \n\nda linha 1000 com a coluna 2400 que ser\u00e1 o exemplo adotado para explica\u00e7\u00e3o dos passos que se \n\nseguem. A Figura 4.19 representa os espectros de \u00d4ndulas e de Hilbert (delimitado por um ret\u00e2ngulo de \n\ncor vermelha) para o ponto em quest\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.18 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o do ponto em estudo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n42 \n\n \n\n \n\nFigura 4.19 \u2013 Coluna 2400: a) resultado da Transformada por \u00d4ndulas; b) resultado da Transformada de \n\nHilbert-Huang \n\n \n\nComo se pode observar, os m\u00e1ximos dos picos obtidos no espectro de \u00d4ndulas est\u00e3o localizados \n\nmaioritariamente entre os valores 1/   = 0.01 e 1/   = 0.02, o que n\u00e3o era espect\u00e1vel. Em contrapartida \n\nno espectro de Hilbert nota-se que existe uma zona (delimitada por um c\u00edrculo de cor vermelha) em que \n\nest\u00e3o bem evidenciados os m\u00e1ximos. Nota-se, por isso, que os resultados de escalas das duas t\u00e9cnicas \n\naplicadas e diferente. Assim sendo, e visto que o resultado da Transformada por \u00d4ndulas para o    n\u00e3o \n\nvai de encontro com o esperado, optou-se pelo estudo atrav\u00e9s da HHT. \n\nDurante o estudo do    pela HHT e ap\u00f3s v\u00e1rios ensaios p\u00f4de-se concluir que se est\u00e1 perante valores de \n\nm\u00e1ximos que se situam sempre em redor de um conjunto de 3 valores, valores esses que s\u00e3o             \n\n1/   = 0.001875, 1/   = 0.003125 e 1/   = 0.004375. Na Figura 4.20, demonstra-se, a t\u00edtulo de exemplo, \n\ncomo para a coluna 2400 se obt\u00e9m os valores supra citados para diferentes linhas e a Tabela 4.3 \n\napresenta uma ilustra\u00e7\u00e3o resumo da mesma. \n\n \n\n \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n43 \n\n \n\nFigura 4.20 \u2013 Valores da frequ\u00eancia da coluna 2400 correspondentes a: a) linha 799; b) linha 435;           \n\nc) linha 202 \n\n \n\nTabela 4.3 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o resumo da Figura 4.20 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o Matlab Valor da frequ\u00eancia - 1/   (m\n-1\n\n) \n\na) linha 799 \n\n \n\n0.001875 \n\nb) linha 435 \n\n \n\n0.003125 \n\nc) linha 202 \n\n \n\n0.004375 \n\n    \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n44 \n\nConforme o realizado para o sentido dos XX, tamb\u00e9m se obteve os valores do comprimento de onda no \n\nsentido dos YY, ver Tabela 4.4. \n\n \n\nTabela 4.4 \u2013 Valores de    adotados \n\n1/    (m\n-1\n\n)    (m) \n\n0.001875 533.33 \n\n0.003125 320.00 \n\n0.004375 228.57 \n\n \n\nSendo assim, segue-se este estudo sempre em redor destes 3 valores, valores esses que parecem ser os \n\nmais coerentes para de seguida se demonstrar como se consegue a partir do    e do    chegar-se ao \n\nvalor do comprimento de onda assim como o da profundidade do fundo oce\u00e2nico. \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplo, na Tabela 4.5 mostra-se resultados obtidos em ensaios para alguns pontos \n\nescolhidos ao acaso utilizando as equa\u00e7\u00f5es (2.6) e (4.2). \n\n \n\nTabela 4.5 \u2013 Resultados obtidos de alguns ensaios \n\nLinha/Coluna Dados Resultados \n\n500/2000 \n\n \n\n   (m) = 264.66 \n\n   (m) = 320.00 \n\n \n\n  (m) = 203.945 \n\n  (m) = 26.108 \n\n \n\n\n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE DADOS \n\n45 \n\n900/1800 \n\n \n\n   (m) = 284.34 \n\n   (m) = 533.33 \n\n \n\n  (m) = 250.908 \n\n  (m) = 46.185 \n\n \n\n900/2700 \n\n \n\n   (m) = 235.34 \n\n   (m) = 228.57 \n\n \n\n  (m) = 163.965 \n\n  (m) = 15.612 \n\n \n\n1000/2200 \n\n \n\n   (m) = 265.51 \n\n   (m) = 533.33 \n\n \n\n  (m) = 237.685 \n\n  (m) = 39.229 \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n46 \n\n1000/2500 \n\n \n\n   (m) = 239.10 \n\n   (m) = 320.00 \n\n \n\n  (m) = 191.538 \n\n  (m) = 22.396 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\nCAP\u00cdTULO 5  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO presente cap\u00edtulo apresenta as principais conclus\u00f5es e os consequentes desenvolvimentos futuros \n\nque resultaram da elabora\u00e7\u00e3o deste estudo, que pretendia testar e validar um conjunto de t\u00e9cnicas \n\nespectrais aplicadas a imagens de sat\u00e9lite para a determina\u00e7\u00e3o dos comprimentos de onda e da \n\nbatimetria no setor da costa portuguesa da regi\u00e3o de Aveiro (Praia de Mira). \n\nAo longo do presente estudo foram apresentadas algumas caracter\u00edsticas das ondas geradas pelo vento, \n\nno sentido de destacar os seus processos n\u00e3o lineares e n\u00e3o estacion\u00e1rios. Contudo, tamb\u00e9m foi \n\ndiscutida a dificuldade de se representar este tipo de ondas atrav\u00e9s da FFT, o que motivou a ideia de se \n\naplicar outro tipo de t\u00e9cnicas.  \n\n5.1 CONCLUS\u00c3O \n\nA fim de se compreender o comportamento das ondas n\u00e3o lineares e n\u00e3o estacion\u00e1rias foram utilizadas \n\na Transformada por \u00d4ndulas e a HHT aplicadas a dados sint\u00e9ticos e a dados de campo. Na sequ\u00eancia das \n\nlimita\u00e7\u00f5es da FFT estudou-se as ondas com recurso a espectros de \u00d4ndulas e a espectros de Hilbert com \n\no intuito de se obter resultados numa zona mais junto \u00e0 costa. N\u00e3o obstante de se estar numa fase \n\nembrion\u00e1ria, os resultados obtidos demostram as vantagens da aplica\u00e7\u00e3o das duas t\u00e9cnicas, que se \n\nmostraram capazes de extrair informa\u00e7\u00f5es da amplitude e da frequ\u00eancia ao longo do tempo. \n\nDevido ao facto de as ondas sofrerem o efeito de refra\u00e7\u00e3o ao chegar perto da costa, foi necess\u00e1rio  \n\nfazer-se o estudo em duas dire\u00e7\u00f5es no plano,    e   , onde a Transformada por \u00d4ndulas se mostrou \n\nbastante percet\u00edvel aquando da an\u00e1lise por linhas (sentido dos XX). Aplicou-se v\u00e1rios filtros ao espectro \n\nde \u00d4ndulas at\u00e9 se conseguir o filtro ideal para conseguir eliminar o \u201cru\u00eddo\u201d associado aos picos dos \n\nm\u00e1ximos. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo filtro conseguiu-se chegar aos valores de proje\u00e7\u00e3o do \n\ncomprimento de onda pelas linhas. Note-se que, o espectro de Hilbert foi sempre \u00fatil como base para \n\ncompara\u00e7\u00e3o de resultados, visto que, o espectro de \u00d4ndulas, por norma, espalha os valores da energia \n\ne, em compara\u00e7\u00e3o, o espectro de Hilbert tende a obter resultados mais pontuais, ajudando assim, na \n\nobten\u00e7\u00e3o desses valores finais. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n48 \n\nNo que diz respeito ao   , concluiu-se que a Transformada por \u00d4ndulas n\u00e3o funciona t\u00e3o bem como no \n\nsentido dos XX, querendo com isto dizer, que o espectro de \u00d4ndulas espalha de tal forma os valores da \n\nenergia que os valores obtidos n\u00e3o d\u00e3o resultados conclusivos. Chega-se a obter valores d\u00edspares, o que \n\nfaria com que o valor final do comprimento de onda fosse diferente do espect\u00e1vel. Contudo, no \n\ndecorrer deste estudo optou-se por utilizar os valores obtidos pela HHT, onde atrav\u00e9s do seu espectro \n\nse conseguiu chegar a valores mais razo\u00e1veis, visto que, como referido anteriormente, ao contr\u00e1rio do \n\nespectro de \u00d4ndulas, o espectro de Hilbert obt\u00e9m resultados mais concentrados podendo at\u00e9 a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia chegar a uma linha de valores. Ainda assim, reconhece-se as diferen\u00e7as de \n\nresultados das duas t\u00e9cnicas, merecendo uma an\u00e1lise futura mais cuidada e profunda. \n\nEm suma, pode-se concluir que para colmatar as limita\u00e7\u00f5es da FFT, a Transformada por \u00d4ndulas e a HHT \n\nfuncionam bem no sentido em que permitem chegar a valores de comprimentos de onda numa zona \n\nmais perto da linha de costa e, consequentemente, na obten\u00e7\u00e3o das suas profundidades. \n\n5.2 DESENVOLVIMENTOS FUTUROS \n\nNa an\u00e1lise dos resultados obtidos pelo espectro de \u00d4ndulas e pelo espectro de Hilbert, constatou-se \n\nque, os valores de    n\u00e3o iam de encontro ao esperado, pois os valores dos picos dos m\u00e1ximos n\u00e3o \n\nestavam muito claros. De futuro, cr\u00ea-se ser vantajoso aplicar outro tipo de filtros, \u00e0 imagem original com \n\no intuito de se conseguir detetar de forma mais clara os valores de pico destas t\u00e9cnicas (e.g. filtros \n\nButterworth). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o desses tipos filtros ir\u00e1, juntamente, com os resultados deste estudo, melhorar o \n\nconhecimento das t\u00e9cnicas espectrais, com vista a, num futuro pr\u00f3ximo, se possa obter resultados mais \n\nexatos para aplica\u00e7\u00e3o na Engenharia assim como em outras \u00e1reas da ci\u00eancia.   \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABREU, T. (2007) - \u201cTransporte de Sedimentos em Zonas Costeira: Parametriza\u00e7\u00e3o de Momentos \n\nEstat\u00edsticos de Hidrodin\u00e2mica\u201d, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia de Coimbra. \n\n \n\nABREU, T., SILVA, P.A., SANCHO, F., TEMPERVILLE, A. (2010) - \u201cAnalytical Aproximate Wave Form for \n\nAsymmetric Waves\u201d, Coastal Engineering, 57, 656-667. \n\n \n\nABREU, T., SILVA, P.A., MOURA, A. (2015) - \u201cAn\u00e1lise Espectral de Ondas Sint\u00e9ticas N\u00e3o Lineares e N\u00e3o \n\nEstacion\u00e1rias\u201d, 3\u00aa Confer\u00eancia sobre Morfodin\u00e2mica Estuarina e Costeira. \n\n \n\nAPRH - Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos H\u00eddricos (2017), s\u00edtio da internet da APRH. Obtido a 20 de \n\nMar\u00e7o de 2017, de http://www.aprh.pt/rgci/glossario/a.html \n\n \n\nBRACEWELL, R. (2000) - \u201cThe Fourier Transform and its Aplications\u201d, 3\nrd\n\n. Edition, New York: McGraw-Hill. \n\n \n\nCASACA, J. (1999) - \u201cTopografia (Geodesia &amp; Cartografia)\u201d, Apontamentos, Mestrado em Vias de \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\n \n\nCORNISH, V. (1898) - \u201cOn Sea Beaches and Sandbanks\u201d, Geograph. J. \n\n \n\nDIBAJNIA, M., MORIYA, T., WATANABE A. (2001) - \u201cA Representative Wave Model for Estimation of \n\nNearshore Local Transport Rate\u201d, Coastal Engineering Journal (JSCE). \n\n \n\nDUBARDIER, B., CASTELLE, B., MARIEU, V., RUESSINK, B.G. (2014) - \u201cProcess Based Modeling of Cross-\n\nshore Sandbar Behaviors\u201d, Coastal Engineering. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n50 \n\nGON\u00c7ALVES, J. (2008) - \u201cAdop\u00e7\u00e3o de Sistemas de Referencia\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Globais\u201d, ESIG 2008, Lisboa. \n\n \n\nHUANG, N.E., LONG, S.R., SHEN, Z. (1996) - \u201cThe Mechanism for Frequency Down-shift in Nonlinear \n\nWave Evolution\u201d, Adv. Appl. Mech., v. 32. \n\n \n\nHUANG, N.E., SHEN, Z., LONG, S.R., WU, M.C., SHIH, H.H., ZHENG, Q., YEN, N.C., TUNG, C.C., LIU, H.H \n\n(1998) - \u201cThe Empirical Mode Decomposition and the Hilbert Spectrum for Nonlinear and Non-\n\nstationary Time Series Analysis\u201d, Proc. R. Soc. London, v. Ser. A. \n\n \n\nINSTITUTO HIDROGR\u00c1FICO (2017), s\u00edtio da internet do Instituto Hidrogr\u00e1fico. Obtido a 28 de Abril de \n\n2017, de http://www.hidrografico.pt/boias-ondografo.php \n\n \n\nIPMA - Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (2017), s\u00edtio da internet do IPMA. Obtido a 8 de Maio \n\nde 2017, de http://www.ipma.pt/pt/maritima/costeira/index.jsp?selLocal=234&amp;idLocal=234 \n\n \n\nJAWAK, S.D., VADLAMANI, S.S, LUIS, A.J. (2015) - \u201cA Synoptic Review on Deriving Bathymetry \n\nInformation Using Remote Sensing Technologies: Models and Comparations\u201d. Advance in Remote \n\nSensing, 4, 147-162 . \n\n \n\nKRUG, L.A, NOEMBERG, M.A. (2005) - \u201cExtra\u00e7\u00e3o de Batimetria por Sensoriamento Remoto de \u00c1reas \n\nRasas dos Sistemas Estuarinos do Estado do Paran\u00e1 - Brasil\u201d, Anais XII Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, Brasil, 16-21 abril 2005, p. 3077-3084. \n\n \n\nLIU, H., BECK, R., SU, H. (2012) - \u201cBathymetric Mapping Using Multispectral Satellite Imagery\u201d. Obtido a \n\n29 de Junho de 2017, de http://www.ssec.wisc.edu/meetings/ciw/Workshop_Presentations/ \n\n \n\nLIU, P.C. (2000) - \u201cWave Grouping Characteristics in Nearshore Great Lakes I\u201d, Ocean Engineering, v. 20. \n\n \n\nMALLET, C., BRETAR, F. (2009) - \u201cFull-Waveform Topographic Lidar: State-of-the-Art\u201d, ISPRS Journal of \n\nPhotogrammetry and Remote Sensing, 64, 1-16. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n51 \n\nMOBLEY, C.D. (1994) - \u201cLight and Water \u2013 Radiative Transfer in Natural Waters\u201d, Academic Press. \n\n \n\nMOURA, T.G.R. (2010) - \u201cAplica\u00e7\u00e3o da Transformada de Hilbert-Huang para o Estudo de Ondas Medidas \n\npor PUV\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio de \n\nJaneiro, 119p. \n\n \n\nNEVES, C.F., MOURA, T.G.R., FORTES, C.J. (2012) - \u201cAplica\u00e7\u00e3o da Transformada de Hilbert-Huang para \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica Costeira. Parte 1: Grandezas Escalares.\u201d RBRH \u2013 Revista Brasileira de \n\nRecursos H\u00eddricos, 17 (2): 143-156. \n\n \n\nOLIVEIRA, H.M. (2007) - \u201cAn\u00e1lise de Fourier e Wavelets. Sinais estacion\u00e1rios e n\u00e3o estacion\u00e1rios\u201d, 1\u00ba Ed., \n\nEditora Universit\u00e1ria, UFPE - Universidade Federal de Pernambuco. \n\n \n\nPEREIRA, P.C. (2016) - \u201cDesenvolvimento de Novas Solu\u00e7\u00f5es para Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados Batim\u00e9tricos\u201d, \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Aveiro, 74p. \n\n \n\nPESTANA, A. (2016) - \u201cElementos de Geodesia\u201d, Vers\u00e3o 2.17, Instituto Superior de Engenharia do Porto. \n\n \n\nREEVE, D., CHADWICK, A., FLEMING, C. (2004) - \u201cCoastal Engineering, Processes, Theory and Design \n\nPractice\u201d, Spon Press. \n\n \n\nRICHARDS, J.A., JIA, X. (1999) - \u201cRemote Sensings Digital Image Analysis\u201d, Berlim, Alemanha: Springer-\n\nVerlag. \n\n \n\nROBINSON, A.H., MORRISON, J.L., MUEHRCKE, P.C., KIMERLING, A.J., GUPTIL, S.C. (1995) - \u201cElements of \n\nCartography\u201d, Sixth Edition, John Wiley and Sons. \n\n \n\nRUESSINK, B.G., RAMAEKERS, G., VAN RIJIN, L.C. (2012) - \u201cOn the Parameterization of the Free-stream \n\nNon-linear Wave Orbital Motion in Nearshore Morphodynamics Models\u201d, Coastal Engineering. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n52 \n\nSATO, O. (2010) - \u201cOndas e Mar\u00e9s\u201d, Departamento de Oceanografia F\u00edsica, Qu\u00edmica e Geol\u00f3gica, \n\nInstituto Oceanogr\u00e1fico, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nSILVA, P.A., TEMPERVILLE A., SANTOS F.S. (2006) - \u201cSand Transport Under Combined Current and Wave \n\nConditions: A Semi-unsteady, Practical Model\u201d, Coastal Engineering. \n\n \n\nSILVA, P.A., ABREU, T., DOMINIC, A., SANCHO, F., RUESSINK, B.G., WERF, J., RIBBERINK, J.S. (2011) - \n\n\u201cSediment Transport in Nonlinear Skewed Oscillatory Flows: Transkew Experiments\u201d, Journal of \n\nHydraulic Research, Volume 49. \n\n \n\nSNYDER, J.P. (1987) - \u201cMap Projections - A Working Manual\u201d, U.S. Geological Survey professional Paper \n\n1395, United States Government Printing Office. \n\n \n\nSNYDER, J.P. (1997) - \u201cMap Projections - A Working Manual\u201d, U.S. Geological Survey professional Paper \n\n1395, United States Government Printing Office, fourth printing. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n53 \n\nANEXO A - REFERENCIAIS TERRESTRES E CARTOGRAFIA \n\nGeodesia \n\nA defini\u00e7\u00e3o de um sistema de coordenadas global, aplic\u00e1vel a todo o globo terrestre, obriga ao pr\u00e9vio \n\nconhecimento da forma e das dimens\u00f5es da Terra. Quando se analisa a superf\u00edcie terrestre no seu \n\nconjunto, nota-se que esta \u00e9 extremamente lisa: mesmo tendo grandes desn\u00edveis entre as montanhas e \n\nas mais profundas depress\u00f5es existentes na sua superf\u00edcie que n\u00e3o s\u00e3o detet\u00e1veis sobre a suave \n\ncurvatura do nosso planeta. Admitindo que se pretende representar o globo terrestre por uma esfera \n\ncom 25 cm de di\u00e2metro, tendo em conta para di\u00e2metro m\u00e9dio da Terra o comprimento de 12734 Km, \n\nent\u00e3o o cume do Monte Everest (8850 m de altitude) ser\u00e1 assinalado nessa esfera por uma eleva\u00e7\u00e3o de \n\n0.18 mm. \u00c0 mais significativa depress\u00e3o de crusta terrestre (a fossa das Marianas) corresponder\u00e1 um \n\nrasgo com 0.22 mm de profundidade (Robinson et al., 1995). \n\nAo longo de mil\u00e9nios, tem-se idealizado outras formas gerais da Terra no sentido de evoluir desde o \n\nmodelo da superf\u00edcie plana at\u00e9 aos modelos esf\u00e9ricos suficientemente aproximados para permitirem \n\nexplorar, navegar e cartografar todo o planeta. Em 1670, na sequ\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o da sua Teoria da \n\nGravita\u00e7\u00e3o Universal, Newton previu que a Terra, devido ao movimento de rota\u00e7\u00e3o em torno de si \n\nmesma, deveria apresentar uma configura\u00e7\u00e3o ligeiramente achatada nos polos (achatamento de cerca \n\nde 1/300). No entanto, as medi\u00e7\u00f5es efetuadas em Fran\u00e7a pelo abade Picard e por Cassini, efetuadas em \n\nfinais do s\u00e9culo XVII e no s\u00e9culo XVIII, contrariavam a previs\u00e3o de Newton. Para terminar com a \n\ncontrov\u00e9rsia que oponha franceses a ingleses, a Academia Francesa das Ci\u00eancias patrocinou duas \n\ncampanhas de medi\u00e7\u00f5es de campo, que decorreram de 1735 a 1744, na Lap\u00f3nia e no Peru. Os \n\nresultados destas duas expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas confirmaram as previs\u00f5es de Newton (Snyder, 1987, \n\nRobinson et al., 1995, Casaca, 1999). \n\n \n\nDesde 1800 at\u00e9 aos nossos dias forem efetuadas no m\u00ednimo 20 determina\u00e7\u00f5es da forma da Terra. \n\nDestes trabalhos resultaram pequenas varia\u00e7\u00f5es no valor dos semieixos que s\u00e3o devidas, n\u00e3o apenas a \n\ndiferen\u00e7as na precis\u00e3o dos equipamentos utilizados, mas tamb\u00e9m \u00e0 n\u00e3o homogeneidade do campo \n\ngrav\u00edtico terrestre. \n\n\n\nANEXO A \n\n54 \n\nAt\u00e9 h\u00e1 poucos anos os elipsoides eram ajustados \u00e0 forma da Terra apenas numa regi\u00e3o da superf\u00edcie \n\nmais ou menos extensa. Ap\u00f3s o ajustamento, era frequente que o semieixo menor n\u00e3o coincidisse com \n\no eixo terrestre, embora de um modo geral se impusesse serem paralelos estes dois eixos. Problema \n\nid\u00eantico ocorria com os planos equatoriais. \n\nNos \u00faltimos anos tem vindo a ser determinados elipsoides com base em informa\u00e7\u00e3o recolhida por \n\nsat\u00e9lites, \u00e9 o caso dos elipsoides adotados em sistemas de refer\u00eancias globais, nomeadamente o \n\nelipsoide GRS80 e o WGS84. Estes elipsoides s\u00e3o considerados mais precisos, a uma escala global, do \n\nque os elipsoides determinados com base apenas em medi\u00e7\u00f5es \u00e0 superf\u00edcie. Por\u00e9m, estes modernos \n\nelipsoides podem n\u00e3o ser os mais bem ajustados a uma regi\u00e3o particular. \n\nPara representa\u00e7\u00f5es a escalas grandes de regi\u00f5es suficientemente extensas para n\u00e3o ser poss\u00edvel \n\ndesprezar a curvatura terrestre, i.e., para as quais n\u00e3o seja poss\u00edvel aplicar a simplifica\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, \n\ndist\u00e2ncias, dire\u00e7\u00f5es e \u00e1reas calculadas sobre aproxima\u00e7\u00f5es esf\u00e9ricas diferem claramente das calculadas \n\nsobre aproxima\u00e7\u00f5es elipsoidais. \n\nNa Tabela A.1 est\u00e3o representados alguns dos elipsoides mais utilizados, assim como tamb\u00e9m est\u00e1 \n\nassinalado (com fundo amarelo) o elipsoide utilizado neste estudo. \n\n \n\nTabela A.1 \u2013 Alguns elipsoides mais utilizados. Fonte: adaptado de Pestana (2016)  \n\n \n\nNome do elipsoide a \u2013 semieixo maior (m) b \u2013 semieixo menos (m) \n\nAiry 6377563.396 6356256.909 \n\nAustralian National 6378160.000 6356774.719 \n\nBessel 1841 6377397.155 6356078.963 \n\nBessel 1841 (Nam\u00edbia) 6377483.865 6356165.383 \n\nClarke 1866 6378206.400 6356583.800 \n\nClarke 1880 6378249.145 6356514.870 \n\nEverest \u2013 India 1830 6377276.345 6356075.413 \n\nEverest \u2013 India 1956 6377301.243 6356100.228 \n\nEverest \u2013 Pakistan 6377309.613 6356108.571 \n\nEverest \u2013 Sabah and Sarawak 6377298.556 6356097.550 \n\n\n\nANEXO A \n\n55 \n\nEverest \u2013 West Malaysia 1969 6377295.664 6356094.668 \n\nEverest \u2013 West Malaysia and \n\nSingapore 1948 \n\n6377304.063 6356103.039 \n\nFischer 1960 6378166.000 6356784.280 \n\nFischer 1968 6378150.000 6356768.340 \n\nGRS80 6378137.000 6356752.314140347 \n\nHayford 1909 6378388.000 6356911.946 \n\nHelmert 1906 6378200.000 6356818.170 \n\nHough 6378270.000 6356794.343 \n\nIndonesian 1974 6378160.000 6356774.504 \n\nKrassovsky 1940 6378245.000 6356863.019 \n\nModified Airy 6377310.189 6356034.448 \n\nModified Fischer 1960 6378155.000 6356773.320 \n\nPuissant 6377858.400 6356809.362 \n\nSGS85 6378136.000 6356751.300 \n\nSouth American 1969 6378160.000 6356774.719 \n\nWGS60 6378165.000 6356783.290 \n\nWGS66 6378145.000 6356759.770 \n\nWGS72 6378135.000 6356750.520 \n\nWGS84 6378137.000 6356752.314245 \n\n    \n\nTomando como origem o meridiano de Greenwich, conforme Figura A.1, designa-se por longitude, \n\nsimbolicamente ?, o \u00e2ngulo diedro dos planos que cont\u00eam os meridianos geod\u00e9sicos, contando de 0\u00b0 a \n\n180\u00b0, para Este (\u201c+\u201d sinal positivo) e Oeste (\u201c-\u201c sinal negativo) de Greenwich. \n\nA latitude, simbolicamente ?, \u00e9 o \u00e2ngulo da normal ao elipsoide com o plano equatorial do elipsoide, \n\ncontando de 0\u00b0 a 90\u00b0, para Norte (\u201c+\u201d sinal positivo) e Sul (\u201c-\u201c sinal negativo) do Equador. \n\n\n\nANEXO A \n\n56 \n\n \n\nFigura A.1 \u2013 Equador e meridiano de refer\u00eancia (meridiano de Greenwich). Fonte: Pestana (2016) \n\n \n\nConforme referido no cap\u00edtulo 4, as coordenadas da zona em estudo dizem respeito ao datum WGS84 \n\nque, segundo Gon\u00e7alves (2008), coincide com o datum ETRS89, tendo em aten\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas dos \n\ndeslocamentos da parte est\u00e1vel da Placa Euro-Asi\u00e1tica, as coordenadas ETRS89 v\u00eam divergindo das \n\ncoordenadas WGS84, mas sem que esse facto tenha efeito significativo nos trabalhos correntes de \n\nCartografia e de Topografia. \n\n \n\nCartografia \n\nO termo \u201cCartografia\u201d foi criado pelo Visconde de Santar\u00e9m (Manuel Francisco Carvalhosa), baseado na \n\npalavra que nomeava as folhas de papiro, onde desenhados os mapas antes da divulga\u00e7\u00e3o do uso do \n\npapel, para designar a disciplina que se ocupa do estudo dos mapas antigos. Atualmente \u00e0 Cartografia \u00e9 \n\natribu\u00eddo um objeto mais vasto: de acordo com British Cartographic Society \u201ca Cartografia ocupa-se da \n\narte, da ci\u00eancia e da tecnologia para a elabora\u00e7\u00e3o de mapas, encarados como cartas, plantas, sec\u00e7\u00f5es, \n\nmodelos tridimensionais, globos terrestres, etc.\u201d (Casaca, 1999). A Enciclop\u00e9dia Multim\u00e9dia Verbo define \n\nCartografia como sendo: \u201cCi\u00eancia e arte de tra\u00e7ar cartas geogr\u00e1ficas ou mapas. Com economia e rapidez \n\nde meios, a cartografia fornece elementos rigorosos sobre factos verificados \u00e0 superf\u00edcie da Terra\u2026\u201d. Um \n\nmapa \u00e9 simultaneamente uma obra de arte e um documento cient\u00edfico.  \n\nA cartografia hidrogr\u00e1fica oficial est\u00e1 a cargo do Instituto Hidrogr\u00e1fico, organismo que depende do \n\nEstado-Maior da Armada e sucede aos Servi\u00e7os Hidrogr\u00e1ficos que em 1892 abandonaram a Dire\u00e7\u00e3o \n\n\n\nANEXO A \n\n57 \n\nGeral dos Trabalhos Geod\u00e9sicos, Topogr\u00e1ficos e Hidrogr\u00e1ficos do Reino para a depend\u00eancia do Conselho \n\ndo Almirantado, do Minist\u00e9rio da Marinha. Os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos j\u00e1 tinham abordado a Dire\u00e7\u00e3o Geral \n\nem 1886. \n\nNeste estudo utilizou-se a proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de Gauss-Kruger que se trata de uma proje\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica \n\nde um elipsoide. O cilindro \u00e9 tangente a um meridiano e o seu eixo de simetria \u00e9 colocado sobre o plano \n\ndo Equador. \u00c9 uma proje\u00e7\u00e3o conforme. \n\nOs elementos que constituem um sistema de proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica s\u00e3o: (i) defini\u00e7\u00e3o datum geod\u00e9sico; \n\n(ii) coordenadas geod\u00e9sicas do ponto central; (iii) origem das coordenadas cartogr\u00e1ficas; (iv) fator de \n\nescala das coordenadas cartogr\u00e1ficas; (v) express\u00e3o anal\u00edtica da proje\u00e7\u00e3o. \n\nDeve-se a Johan Heinrich Lambert, cerca de 1772, a cria\u00e7\u00e3o de uma proje\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica de eixo de \n\nsimetria apoiado no Equador: a proje\u00e7\u00e3o Mercator Transversa. Esta proje\u00e7\u00e3o \u00e9 destinada \u00e0 cartografia \n\nde um esferoide. A superf\u00edcie de proje\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica (a superf\u00edcie cartogr\u00e1fica) \u00e9 tangente \u00e0 superf\u00edcie de \n\nrefer\u00eancia (uma superf\u00edcie esf\u00e9rica) ao longo de um meridiano, denominado central. Em 1822 Carl \n\nFriedrich Gauss apresentou uma vers\u00e3o elipsoidal de proje\u00e7\u00e3o Mercator Transversa: na realidade o \n\nprocesso de proje\u00e7\u00e3o passava por duas fases, primeiro a proje\u00e7\u00e3o do elipsoide sobre uma esfera e \n\ndepois uma proje\u00e7\u00e3o Mercator Transversa da esfera. S\u00f3 j\u00e1 no s\u00e9culo XX (1912 e 1919) \u00e9 que Kruger \n\npublicou f\u00f3rmulas para o c\u00e1lculo desta proje\u00e7\u00e3o relativamente ao elipsoide. O estudo matem\u00e1tico desta \n\nproje\u00e7\u00e3o foi muito demorado e s\u00f3 em 1945 (E. H. Thompson) e 1962 (L. P. Lee) \u00e9 que foram \n\napresentadas f\u00f3rmulas exatas para o c\u00e1lculo das coordenadas para todo o elipsoide.  \n\nEsta proje\u00e7\u00e3o transforma o meridiano central no eixo das ordenadas do plano cartogr\u00e1fico, ilustrado na \n\nFigura A.2. Se n\u00e3o for aplicado nenhum fator de redu\u00e7\u00e3o de escala, os comprimentos ao longo do \n\nmeridiano central ser\u00e3o respeitados. O Equador \u00e9 projetado numa reta paralela ao eixo das abcissas \n\ncartogr\u00e1ficas, sofrendo deforma\u00e7\u00e3o linear. Os paralelos s\u00e3o transformados em curvas sim\u00e9tricas, \n\nrelativamente \u00e0 imagem do Equador, com a concavidade voltada para os polos. Os meridianos s\u00e3o \n\ntransformados em curvas sim\u00e9tricas relativamente \u00e0 meridiana, com a concavidade voltada para esta. \n\n\n\nANEXO A \n\n58 \n\n \n\nFigura A.2 \u2013 Proje\u00e7\u00e3o de Gauss-Kruger. O meridiano central \u00e9 projetado em verdadeira grandeza. Fonte: \n\nSnyder (1997) \n\n \n\nO presente anexo tem o intuito de demostrar como de pode obter uma dist\u00e2ncia, em metros, que \n\nsepara dois pontos com coordenadas geod\u00e9sicas. Neste caso ir\u00e1 obter-se a dist\u00e2ncia, d, entre o ponto 1 \n\n(?1 = -8.673541215, ?1 = 40.80049977) e o ponto 2 (?2 = -8.845219911, ?2 = 40.33009022) \n\nrepresentados na Figura A.3, coordenadas essas que representam a zona em estudo que compreende \n\num setor da costa portuguesa da regi\u00e3o de Aveiro. \n\n \n\n\n\nANEXO A \n\n59 \n\n \n\nFigura A.3 \u2013 Setor da costa portuguesa da regi\u00e3o de Aveiro. Pontos e coordenadas geod\u00e9sicas. \n\n \n\nPara isso \u00e9 necess\u00e1rio transformar as coordenadas geod\u00e9sicas em coordenadas cartesianas (ver Figura \n\nA.4), em que, as abcissas cartogr\u00e1ficas, denominadas dist\u00e2ncias \u00e0 meridiana, s\u00e3o simbolizadas por M, e \n\nas ordenadas cartogr\u00e1ficas, denominadas dist\u00e2ncias \u00e0 perpendicular, s\u00e3o simbolizadas por P.  \n\nCom o objetivo de diminuir as deforma\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na regi\u00e3o cartografada, \u00e9 por vezes aplicado um \n\nfator de escala \u00e0s coordenadas cartogr\u00e1ficas. Este \u00e9 o caso do sistema UTM (Universal Transverse \n\nMercator), no qual o fator de escala \u00e9 k = 0.9996. Caso n\u00e3o seja especificado um fator de escala, ent\u00e3o \n\nser\u00e1 k = 1. As coordenadas cartogr\u00e1ficas, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de um fator de escala, ser\u00e3o M* = M   k e    \n\nP* = P   k. Se existir falsa origem, ela apenas ser\u00e1 aplicada depois de aplicado o fator de escala. \n\n\n\nANEXO A \n\n60 \n\n \n\nFigura A.4 \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o de coordenadas geod\u00e9sicas em coordenadas cartogr\u00e1ficas (n\u00e3o est\u00e1 \n\nrepresentada a aplica\u00e7\u00e3o de um fator de escala). Fonte: Pestana (2016) \n\n \n\nNo caso em estudo utilizou-se o Sistema de Proje\u00e7\u00e3o PT-TM06 que utiliza a Proje\u00e7\u00e3o Gauss-Kruger como \n\nj\u00e1 referido anteriormente e \u00e9 o sistema de proje\u00e7\u00e3o oficial para o territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, na \n\nTabela A.2 est\u00e3o representados todos os dados necess\u00e1rios para a convers\u00e3o. \n\nTabela A.2 \u2013 Sistema de Proje\u00e7\u00e3o PT-TM06. Fonte: adaptado de Pestana (2016) \n\nElipsoide GRS80 \n\nDatum ETRS89 \n\nPonto Central da Proje\u00e7\u00e3o ?0 = -8\u00b07\u201959.19\u201d \n\n? 0 = 39\u00b040\u201905.73\u201d \n\nProje\u00e7\u00e3o Proje\u00e7\u00e3o Gauss-Kruger \n\nFator de Escala 1 \n\nSistema de Eixos Origem no ponto central da proje\u00e7\u00e3o; \n\nAbcissas crescentes de Oeste para Este; \n\nOrdenadas crescentes de Sul para Norte. \n\n\n\nANEXO A \n\n61 \n\nCartografia IGP (Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Protegida): folhas da \n\nCarta de Portugal Continental 1/50000 produzidas \n\ndesde 202; Carta Administrativa Oficial \n\nPortuguesa (CAOP), a partir da vers\u00e3o de 2008, \n\ninclusive \n\n \n\nSendo assim mudou-se o formato das coordenadas geod\u00e9sica elipsoidais dos nossos pontos para o \n\nformato nn\u00b0nn\u2019nn.nnn\u201d, em que \u00b0 simboliza os graus, \u2018 simboliza os minutos e \u201c simboliza os segundos. \n\n \n\nPonto 1: \n\n?1 = -8.673541215 = -8\u00b040\u201924.748\u201d \n\n?1 = 40.80049977 = 40\u00b048\u201901.799\u201d \n\nPonto 2:  \n\n?2 = -8.845219911 = -8\u00b050\u201942.792\u201d \n\n?2 = 40.33009022 = 40\u00b019\u201948.325\u201d \n\n \n\nDe seguida mostra-se os diversos passos a percorrer por um algoritmo com o nome \u201cSISIG\u201d realizados \n\ncom aux\u00edlio da m\u00e1quina de calcular Texas Instruments \u2013 Voyage 200: \n\nPonto 1: \n\n1. Dados do datum: \n\na = 6378137 \n\nb = 6356752.314245 \n\n2. Coordenadas do ponto central: \n\n?0 = -8\u00b07\u201959.19\u201d \n\n? 0 = 39\u00b040\u201905.73\u201d \n\n3. Coordenadas do ponto: \n\n?1 = -8\u00b040\u201924.748\u201d \n\n?1 = 40\u00b048\u201901.799\u201d \n\n\n\nANEXO A \n\n62 \n\n 1\u00ba Resultado: \n\n  P = 125863.662035 m \n\n  M = -45606.3354254 m \n\n4. Fator de escala: \n\nk = 1 \n\n 2\u00ba Resultado: \n\n  P* = 125863.662035 m \n\n  M* = -45606.3354254 m \n\n5. Falsa origem: \n\nP0 = 0 \n\nM0 = 0 \n\n 3\u00ba Resultado (FINAL): \n\nX1 = -45606.3354254 m \n\nY1 = 125863.662035 m  \n\nPonto 2: \n\n1. Dados do datum: \n\na = 6378137 \n\nb = 6356752.314245 \n\n2. Coordenadas do ponto central: \n\n?0 = -8\u00b07\u201959.19\u201d \n\n? 0 = 39\u00b040\u201905.73\u201d \n\n3. Coordenadas do ponto: \n\n?2 = -8\u00b050\u201942.792\u201d \n\n? 2 = 40\u00b019\u201948.325\u201d \n\n 1\u00ba Resultado: \n\n  P = 73729.6525768 m \n\n  M = -60516.3973625 m \n\n\n\nANEXO A \n\n63 \n\n4. Fator de escala: \n\nk = 1 \n\n 2\u00ba Resultado: \n\n  P* = 73729.6525768 m \n\n  M* = -60516.3973625 m \n\n5. Falsa origem: \n\nP0 = 0 \n\nM0 = 0 \n\n 3\u00ba Resultado (FINAL): \n\nX2 = -60516.3973625 m \n\nY2 = 73729.6525768 m \n\n \n\n \n\nFigura A.5 \u2013 Setor da costa portuguesa da regi\u00e3o de Aveiro. Pontos, coordenadas geod\u00e9sicas (a cor \n\npreta) e coordenadas cartesianas no referencial X, Y (a cor vermelha). \n\n\n\nANEXO A \n\n64 \n\n \n\nComo conclus\u00e3o do tema desenvolvido no presente anexo, apresenta-se o resultado final ao qual se \n\nprop\u00f4s chegar, com o aux\u00edlio da Figura A.5: \n\n d = Y1 \u2013 Y2 = 125863.662035 \u2013 73729.6525768 = 52134.0094582 ? 52134 m ? 52.134 Km \n\nAinda, como termo de compara\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio do Google Earth e com o aux\u00edlio do programa \n\nAutoCAD - Civil 3D, fez-se a medi\u00e7\u00e3o e obteve-se o valor de 52406 m (Figura A.6) o que vem de encontro \n\ncom o d calculado. \u00c9 de real\u00e7ar que no programa AutoCAD - Civil 3D os pontos 1 e 2 foram implantados \n\npor aproxima\u00e7\u00e3o o que amplia a exist\u00eancia de uma margem de erro que justifica a pequena diferen\u00e7a de \n\nvalores. \n\n \n\n \n\nFigura A.6 \u2013 Valor de d obtido no AutoCAD - Civil 3D \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n\nANEXO B - DELIMITA\u00c7\u00c3O DA LINHA DE COSTA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 20: a) resultado da Transformada por \u00d4ndulas; \n\nb) resultado do sinal \n\n \n\n\n\nANEXO B \n\n66 \n\n \n\nFigura B.2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 100: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.3 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 200: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n67 \n\n \n\nFigura B.4 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 300: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 400: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n68 \n\n \n\nFigura B.6 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 500: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.7 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 600: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n69 \n\n \n\nFigura B.8 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 700: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.9 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 800: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n70 \n\n \n\nFigura B.10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 900: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1100: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n71 \n\n \n\nFigura B.12 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1200: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.13 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1300: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n72 \n\n \n\nFigura B.14 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1400: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.15 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1500: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n73 \n\n \n\nFigura B.16 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1600: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.17 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1700: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n74 \n\n \n\nFigura B.18 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1800: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n \n\n \n\n \n\nFigura B.19 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1900: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal \n\n\n\nANEXO B \n\n75 \n\n \n\nFigura B.20 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da linha de costa para a linha 1998: a) resultado da Transformada por \n\n\u00d4ndulas; b) resultado do sinal"}]}}}