{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14456"}, {"@name": "filename", "#text": "20798_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20K%c3%a1tia%20de%20Souza%20Corr%c3%aaa%20de%20Matos%20Moraes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM ERGONOMIA \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM ERGONOMIA \n \n\n \n\n \n\n \n\nK\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTRAVESSIAS DO TEMPO:  \n\nELEGENDO CAMINHOS SEM OBST\u00c1CULOS PARA UM ENVELHECIMENTO \n\nATIVO NA UNATI / UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE | 2016 \n\n\n\n \n \n\n \n\nK\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nTRAVESSIAS DO TEMPO:  \n\nELEGENDO CAMINHOS SEM OBST\u00c1CULOS PARA UM ENVELHECIMENTO \n\nATIVO NA UNATI /UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE | 2016 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nErgonomia, no Mestrado Profissional em Ergonomia da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE), como requisito \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ergonomia.  \n\nOrientadora: Profa. Dra. Vilma Villarouco \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1rio Jonas Lucas Vieira, CRB4-1204 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM827t        Morais, K\u00e1tia de Souza Corr\u00eaa Matos de  \n     Travessias do tempo: elegendo caminhos sem obst\u00e1culos para um \nenvelhecimento ativo na Unati/UFPE \u2013 Recife, 2016. \n\n                       211 f.: il., fig.  \n \n\n                      Orientadora: Vilma Maria Villarouco Santos.       \n     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Centro \nde Artes e Comunica\u00e7\u00e3o.  Design, 2017. \n\n            \n \nInclui refer\u00eancias, anexos e ap\u00eandices. \n\n \n \n\n1. Ergonomia do ambiente constru\u00eddo. 2. Acessibilidade. 3. \nEnvelhecimento ativo. 4. Universidade aberta a terceira idade. I. Santos, \nVilma Maria Villarouco (Orientadora). II. T\u00edtulo. \n\n \n \n \n \n\n        745.2 CDD (22. ed.)        UFPE (CAC 2017-51) \n\n       \n\n\n\n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM ERGONOMIA \n\nMESTRADO PROFISSIONAL \n\n \n\nPARECER DA COMISS\u00c3O EXAMINADORA \n\n DE DEFESA DE DISSERTA\u00c7\u00c3O DE  \n\nMESTRADO PROFISSIONAL DE \n\n \n\nK\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS  \n\n \n\n \n\nTravessias do Tempo: Elegendo Caminhos sem Obst\u00e1culos para um \n\nEnvelhecimento Ativo na UnATI / UFPE. \n\n \n\n \u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: DESIGN E ERGONOMIA \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Examinadora, composta pelos professores abaixo, sob a presid\u00eancia da \n\nprimeira, considera a candidata K\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS \n\n________________________________ .  \n\n \n\nRecife,15  de dezembro de 2016. \n\n \n\nProf\u00aa Vilma Maria Villarouco Santos, Dr\u00aa (UFPE) \n\n \n\nProf. Lourival Lopes Costa Filho, Dr. (UFPE) \n\n \n\nProfa. Ana Paula Marques, Dr\u00aa (UFPE) \n\n\n\n \n \n\nA G R A D E C I M E N T O S \n\n \n\nConsidero a gratid\u00e3o um dos sentimentos mais sublimes porque habita nela o \n\nreconhecimento, o amor, a aceita\u00e7\u00e3o e a coragem para ir em frente. \n\nEnvolve uma rela\u00e7\u00e3o, envolve uma hist\u00f3ria e, principalmente, eleva o esp\u00edrito para \n\nentender que tudo, tudo que nos \u00e9 ofertado vem como desafio no caminho de nossa \n\nevolu\u00e7\u00e3o. \n\nE s\u00e3o tantas pessoas e situa\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para o desenlace desta etapa, que \n\n\u00e9 dif\u00edcil comprimi-las em uma p\u00e1gina. Nesta tentativa, saibam todos, que se por um \n\nlapso deixo de citar algu\u00e9m, foi por falha de mem\u00f3ria, pois sou e serei eternamente \n\ngrata a TODOS que de algum modo pincelaram em algum momento a minha \n\nexist\u00eancia. \n\nAo criador pelo dom da vida, fazendo-me consciente de que as conquistas n\u00e3o s\u00e3o \n\nminhas, s\u00e3o Dele atrav\u00e9s de mim.  \n\nGratid\u00e3o a toda minha fam\u00edlia; aos meus av\u00f3s (in memoriam) pelas lembran\u00e7as de \n\npuro amor em nobres condutas \u00e9ticas, verdadeiros tesouros que ajudam a alimentar \n\nesperan\u00e7as de dias melhores. Aos meus pais, Jo\u00e3o e Acy que al\u00e9m de amor, \n\nensinaram diretrizes para uma vida pautada na dignidade; ao meu marido e meus \n\nfilhos pelo crescimento junto e apoio permanente, al\u00e9m da paci\u00eancia pela aus\u00eancia \n\ndurante estes 02 anos. Aos meus sogros pelo exemplo, apoio e est\u00edmulo na vida. Ao \n\nmeu neto, que veio ao mundo em pleno turbilh\u00e3o de vida de Mestranda, e que j\u00e1 \n\nnasce com esse exemplo de que sempre \u00e9 tempo de recome\u00e7ar. Muita vida me \n\nespera!!! \n\n\u00c0 minha orientadora, Prof\u00aa Vilma Villarouco, ser humano incans\u00e1vel! Exemplo de \n\natua\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria brilhante, tudo isso temperado com um sorriso no rosto e palavras \n\nde est\u00edmulo. Grata por todo apoio e prestimosidade. \n\n\u00c0 Profa. Ana Paula Marques, modelo de compaix\u00e3o, cuja afei\u00e7\u00e3o encontro amparo \n\nem tantos outros prop\u00f3sitos, minha imensa gratid\u00e3o por ter plantado a sementinha \n\nda UnATI na minha pessoa e nos meus estudos.  \n\n\n\n \n \n\nA todos que fazem o PROIDOSO, al\u00e9m da Profa. Ana Paula, Profa. M\u00e1rcia Carrera, os \n\nfuncion\u00e1rios M\u00e1rio Agostinho, F\u00e1tima Campos, Lenilda, as sol\u00edcitas bolsistas e todos \n\nos facilitadores e alunos, pelos aprendizados que fazem deste espa\u00e7o uma grande \n\nescola de vida. Desde o in\u00edcio, n\u00e3o s\u00f3 a Coordena\u00e7\u00e3o como toda equipe \n\nadministrativa foi sol\u00edcita em contribuir com informa\u00e7\u00f5es e dados de suporte a \n\npesquisa. \n\nAos professores do Mestrado Profissional em Ergonomia, por compartilhar seus \n\nconhecimentos, contribuindo para a qualifica\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o do corpo \n\nde funcion\u00e1rios desta Universidade em prol da sociedade. \n\nAos colegas do Mestrado que pelo clima de alegria e descontra\u00e7\u00e3o, contribu\u00edram para \n\nque o tempo de conv\u00edvio fosse t\u00e3o agrad\u00e1vel. Oportunidade \u00fanica que permitiu al\u00e9m \n\ndo conhecimento da Ergonomia, interagir com os colegas funcion\u00e1rios, ampliando o \n\nconhecimento de todos quanto a outras \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o dentro da pr\u00f3pria \n\ninstitui\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c0 Universidade Federal de Pernambuco, que atrav\u00e9s da PROGEPE tem incentivado e \n\nelevado a qualifica\u00e7\u00e3o de seu quadro funcional, contribui\u00e7\u00f5es estas que v\u00e3o al\u00e9m do \n\n\u00e2mbito pessoal, impactando em benef\u00edcios e exemplos para a fam\u00edlia, para a \n\nsociedade e para a na\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, a todos aqueles que contribu\u00edram direta ou indiretamente para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, fazendo-me lembrar que o limite s\u00e3o as estrelas e que a luz sempre \n\nguiar\u00e1 nossos passos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu aprendi que as pessoas v\u00e3o esquecer o que voc\u00ea \n\ndisse e o que voc\u00ea fez, mas nunca esquecer\u00e3o como \n\nvoc\u00ea as fez sentir.\u201d \n\nMaya Angelou \n\n \n\n\n\n \n \n\nR E S U M O \n\nA pesquisa pretende analisar, sob o foco da Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo \n\ncom \u00eanfase na Acessibilidade F\u00edsica, as 07 (sete) salas de aulas utilizadas pelos \n\nparticipantes do Programa Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI), nas 04 \n\n(quatro) edifica\u00e7\u00f5es a seguir; PROIDOSO, Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, Centro de \n\nCi\u00eancias Sociais e Aplicadas e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia, todas \n\nsituadas na Universidade Federal de Pernambuco/Campus Recife. Com base nos \n\nresultados obtidos, o estudo traz proposi\u00e7\u00f5es para minimizar as dificuldades da \n\nacessibilidade e contribuir para a perman\u00eancia dos idosos no Programa. Trata-se \n\nde um estudo de casos m\u00faltiplos com abordagem de m\u00e9todos mistos, tendo em \n\nvista o intuito de qualificar, quantificar e interpretar os fen\u00f4menos observados. \n\nComo instrumentos de apoio \u00e0 pesquisa temos a Visita Explorat\u00f3ria, o Passeio \n\nAcompanhado (Walkthrough), Question\u00e1rio, Entrevista, An\u00e1lise da Acessibilidade \n\ne das Vari\u00e1veis de Conforto: lum\u00ednico, ac\u00fastico e t\u00e9rmico, registro \n\nfotogr\u00e1fico/v\u00eddeos e \u00e1udio. Foram entrevistados um total de 241 idosos, sendo 14 \n\nfacilitadores e 227 alunos, entre 60 a 90 anos. Dos facilitadores, 78,6% s\u00e3o do \n\ng\u00eanero feminino e 21,4% do g\u00eanero masculino. Quanto aos alunos, 88,8% s\u00e3o do \n\ng\u00eanero feminino e 9,9% do g\u00eanero masculino. O resultado da avalia\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos itens gerais e espec\u00edficos, revelou que h\u00e1 homogeneidade na \n\npercep\u00e7\u00e3o dos alunos (m\u00e9dia=60,0%) e facilitadores (m\u00e9dia= 51,9%) em considerar \n\nas condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas destes ambientes razo\u00e1veis. Quanto as vari\u00e1veis de \n\nconforto ambiental, as \u00fanicas que atendem \u00e0s normas em todos os ambientes \n\nforam o conforto ac\u00fastico e a velocidade do ar. Com rela\u00e7\u00e3o aos WCs, nenhum \n\ndeles atende \u00e0s normas de acessibilidade. O resultado sugere a adequa\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os acess\u00edveis e inclusivos a este p\u00fablico, como forma de assegurar a \n\nautonomia e preservar a participa\u00e7\u00e3o ativa dos idosos ao Programa. \n\n \n\n  Palavras-chave: Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo, Acessibilidade, \n\nEnvelhecimento Ativo, Universidade Aberta a Terceira Idade. \n\n\n\n \n \n\nA B S T R A C T  \n\nThe research intends to analyze, from the perspective of the Ergonomics of the \n\nBuilt Environment, with emphasis on Physical Accessibility, the 07 (seven) \n\nclassrooms utilized by the participants of the Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade \n\n(UnATI) programme, on the 04 (four) following edifications; PROIDOSO, Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia, Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas and Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia, all situated at the Universidade Federal de \n\nPernambuco/Campus Recife. Based on the results, the study brings proposals to \n\nminimize accessibility issues and to contribute to the continued participation of \n\nthe elderly in this programme. It is a multiple case study research with mixed \n\napproaches, with the intention to qualify, quantify and interpret the observed \n\nphenomena. As supporting tools to the research we have the Exploratory Visit and \n\nData Collection, the Accompanied Walk (Walkthrough), Survey, Interview, \n\nAccessibility Analysis, and Comfort Variables: Optical, Acoustic and Thermal, \n\nphotographic record/video and audio. A total of 241 elderly were interviewed, out \n\nof which 14 facilitators and 227 students, between 60 and 90 years old. Among \n\nthe facilitators, 78.6% are of the female gender and 21.4% of the male gender. \n\nRegarding the students, 88.8% are of the female gender and 9.9% of the male \n\ngender. The result of the environmental evaluation, with respect to general and \n\nspecific items, revealed that there is homogeneity in the perception of the \n\nstudents (mean=60,0%) and facilitators (mean=51.9%) in considering the \n\nergonomic conditions of these environments reasonable. Regarding the variables \n\nassociated with environmental comfort, the only ones that meet the standards in \n\nall environments were the acoustic comfort and the air speed. With respect to the \n\nWCs, none meet the standards of the accessibility norms (NBR 9050). The result \n\nsuggests the adequacy of accessible spaces and inclusive to this public as means \n\nto securing the autonomy and preserving the active participation of the elderly in \n\nthe Programme. \n\n \n\n  Key-words: Ergonomics of the Built Environment, Accessibility, Active Aging,                      \n\n                     Open University to the Elderly. \n\n\n\n \n \n\nL I S T A   D E   F I G U R A S \n\n \n\nN\u00ba D E S C R I \u00c7 \u00c3 O  P. \n\n1.  Fatores Componentes de uma An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do \nProjeto do Ambiente \n\n32 \n\n2.  Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Brasil e Pernambuco. \u00cdndice de \nEnvelhecimento (IE) \n\n43 \n\n3.  Pir\u00e2mides et\u00e1rias absolutas por sexo e ano de proje\u00e7\u00e3o 44 \n\n4.  Organograma do PROIDOSO 51 \n\n5.  Localiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es 55 \n\n6.  C\u00e1lculo amostral para alunos da UnATI/UFPE 57 \n\n7.  Planta Baixa do PROIDOSO 81 \n\n8.  Fachada do Programa do Idoso \u2013 PROIDOSO \u2013 NAI / UnATI 82 \n\n9.  Cal\u00e7ada de acesso PROIDOSO 83 \n\n10.  Entrada principal, sem identifica\u00e7\u00e3o da UnATi 83 \n\n11.  Recep\u00e7\u00e3o PROIDOSO / NAI-UnATI 84 \n\n12.  Acesso recep\u00e7\u00e3o PROIDOSO 85 \n\n13.  Trajeto da recep\u00e7\u00e3o para salas de aula \n \n\n85 \n\n14.  Corredor PROIDOSO 85 \n\n15.  Corredor de acesso as salas de aula 85 \n\n16.  Rota de Fuga / Sa\u00edda de Emerg\u00eancia 86 \n\n17.  Rampa da sa\u00edda de emerg\u00eancia 86 \n\n18.  WC Feminino: lavat\u00f3rio  87 \n\n19.  WC Feminino: cabine sanit\u00e1ria 87 \n\n\n\n \n \n\n20.  WC Masculino / PROIDOSO 88 \n\n21.  Sala de Aula 1 UnATI / PROIDOSO 89 \n\n22.  Acessibilidade Sala 1 90 \n\n23.  Sala de aula 2 UnATI / PROIDOSO 92 \n\n24.  Acessibilidade Sala 2 93 \n\n25.  Sala de aula 3 UnATI / PROIDOSO 95 \n\n26.  Acessibilidade Sala de aula 3  96 \n\n27.  Sala de aula 4 UnATI  98 \n\n28.  Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas sala de aula 4 UnATI  98 \n\n29.  Acessibilidade Sala 4 99 \n\n30.  Layout acessibilidade dos WCs UnATI 100 \n\n31.  Percurso para o PROIDOSO 102 \n\n32.  Corredor para salas de aula 103 \n\n33.  Acomoda\u00e7\u00e3o na carteira escolar 103 \n\n34.  Ingresso no PROIDOSO 104 \n\n35.  Entrada da sala de aula 104 \n\n36.  Chegada a carteira escolar 104 \n\n37.  Fachada Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 106 \n\n38.  Acesso lateral da Casa de Estudante ao Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia \n\n106 \n\n39.  Layout Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 107 \n\n40.  \u00c1rea interna do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 108 \n\n\n\n \n \n\n41.  Piso molhado por goteira 109 \n\n42.  Percurso de deslocamento do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 109 \n\n43.  Mobili\u00e1rio em uso 110 \n\n44.  Postura do usu\u00e1rio 110 \n\n45.  Acessibilidade do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 111 \n\n46.  Acessibilidade WC feminino / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 112 \n\n47.  Acessibilidade WC masculino / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 113 \n\n48.  Acessibilidade WC adaptado / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 114 \n\n49.  Pontos de Luz / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia  115 \n\n50.  Acesso ao Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 117 \n\n51.  Acesso ao WC 117 \n\n52.  Local da atividade 117 \n\n53.  Acomoda\u00e7\u00e3o para atividade 118 \n\n54.  Layout percurso da Sala B-9 e WCs 119 \n\n55.  Fachada principal do CCSA 120 \n\n56.  Corredor de acesso \u00e0 Sala B-9 121 \n\n57.  Organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio da Sala B-9 122 \n\n58.  Sala B-9/CCSA em uso 123 \n\n59.  Layout acessibilidade da Sala B-9/CCSA. Mobili\u00e1rio em \n\narranjo tradicional \n\n124 \n\n60.  Acessibilidade WC Masculino 01 / CCSA 125 \n\n61.  Acessibilidade WC Feminino 01 / CCSA 126 \n\n\n\n \n \n\n62.  Acessibilidade WC masculino e feminino 02 / CCSA 126 \n\n63.  Percurso do corredor  128 \n\n64.  Ingresso na sala B9 128 \n\n65.  Acomoda\u00e7\u00e3o para aula 128 \n\n66.  Acesso ao CCSA 129 \n\n67.  Informa\u00e7\u00e3o para sala B9 129 \n\n68.  Trajeto sala de aula 129 \n\n69.  Percurso de acesso ao Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica e aos WCs \n\n/ PPGERO \n\n131 \n\n70.  Fachada do PPGERO/ UFPE 132 \n\n71.  Trajeto externo 133 \n\n72.  Trajeto interno / recep\u00e7\u00e3o 133 \n\n73.  Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica do PPGERO 134 \n\n74.  WC feminino PPGERO 135 \n\n75.  Acessibilidade do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica / PPGERO 136 \n\n76.  Acessibilidade  WC masculino / PPGERO 137 \n\n77.  Acessibilidade WC feminino / PPGERO 137 \n\n78.  Pontos de Luz / PPGERO 138 \n\n79.  Acesso ao PPGERO 140 \n\n80.  Acomoda\u00e7\u00e3o na sala de inform\u00e1tica 140 \n\n81.  Acesso ao WC PPGERO 140 \n\n82.  Sentada para atividade 141 \n\n\n\n \n \n\n83.  Em atividade no Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica 141 \n\n84.  Dimens\u00f5es para circula\u00e7\u00e3o 150 \n\n85.  M\u00f3dulo de Refer\u00eancia 150 \n\n86.  Rota\u00e7\u00e3o de 90\u00ba, 180\u00ba e 360\u00ba 151 \n\n \n\nL I S T A   D E   T A B E L A S \n\n \n\nN\u00ba D E S C R I \u00c7 \u00c3 O P. \n\n1 Etapas da pesquisa, objetivo e procedimento/instrumento 60 \n\n2 Distribui\u00e7\u00e3o do perfil dos alunos e facilitadores \nentrevistados \n\n145 \n\n3 Avalia\u00e7\u00e3o dos ambientes acerca dos itens gerais por alunos e \nfacilitadores  \n\n147 \n\n4 Avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos alunos e facilitadores acerca do \n\nambiente \n\n152 \n\n5 \u00c1rea constru\u00edda por ambiente 158 \n\n6 Compara\u00e7\u00e3o dos percursos: acesso principal/sala de \naula/WC \n\n160 \n\n7 Avalia\u00e7\u00e3o geral, espec\u00edfica e total dos alunos e facilitadores \nacerca dos itens avaliados no ambiente educacional \n\n168 \n\n8 M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o dos itens \n\ngerais segundo os grupos do perfil  \n\n169 \n\n9 M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o dos itens       \n\nespec\u00edficos segundo os fatores de perfil e grupo avaliado \n\n172 \n\n10 M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o Total dos itens \n\nsegundo os fatores de perfil e grupo avaliado \n\n174 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nL I S T A   D E   Q U A D R O S \n\n \n\nN\u00ba D E S C R I \u00c7 \u00c3 O P. \n\n1 Mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas sobre o envelhecimento 41 \n\n2 Distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes UNati por edifica\u00e7\u00e3o 56 \n\n3 Rela\u00e7\u00e3o dos Cursos UnATI por Categoria e Local \u2013 2016 59 \n\n4 Normas regulamentadoras das vari\u00e1veis de conforto / \n\nInstrumento de Medi\u00e7\u00e3o \n\n65 \n\n5 Ilumin\u00e2ncia Sala 1 UnATI \u2013 Manh\u00e3 91 \n\n6 Ilumin\u00e2ncia Sala 1 UnATI \u2013 Tarde 91 \n\n7 Ilumin\u00e2ncia Sala 2 UnATI \u2013 Manh\u00e3 93 \n\n8 Ilumin\u00e2ncia Sala 2 UnATI \u2013 Tarde 93 \n\n9 Ilumin\u00e2ncia Sala 3 UnATI \u2013 Manh\u00e3 97 \n\n10 Ilumin\u00e2ncia Sala 3 UnATI \u2013 Tarde 97 \n\n11 Ilumin\u00e2ncia Sala 4 UnATI \u2013 Manh\u00e3 101 \n\n12 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \nPR1 \n\n102 \n\n13 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \n\nPR2 \n\n104 \n\n14 Ilumin\u00e2ncia Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \u2013 Manh\u00e3 115 \n\n15 Ilumin\u00e2ncia Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \u2013 Tarde 115 \n\n16 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \nEC1 \n\n117 \n\n17 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \nEC2 \n\n118 \n\n18 Ilumin\u00e2ncia Sala B-9 / CCSA 127 \n\n\n\n \n \n\n19 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \n\nCC1 \n\n128 \n\n20 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \n\nCC2 \n\n129 \n\n21 Ilumin\u00e2ncia Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica / PPGERO 138 \n\n22 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \n\nPP1 \n\n140 \n\n23 Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante \n\nPP2 \n\n141 \n\n24 Perguntas abertas - facilitadores PROIDOSO 154 \n\n25 Perguntas abertas facilitadores Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 155 \n\n26 Perguntas abertas facilitadores CCSA \u2013 Sala B-9 156 \n\n27 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados das vari\u00e1veis de conforto \nambiental por sala de aula \n\n162 \n\n28 Compara\u00e7\u00e3o dos resultados da acessibilidade por \nambiente \n\n164 \n\n29 Compara\u00e7\u00e3o da Acessibilidade (NBR 9050/2015) dos WCs \npor local \n\n166 \n\n30  Sugest\u00f5es de melhorias para a UnATI/PROIDOSO 180 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nL I S T A   D E   A B R E V I A T U R A S   E   S I G L A S \n\n \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAEAC \u2013 An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Ambiente Constru\u00eddo  \n\nCCS - Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade  \n\nCCSA \u2013 Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas \n\nCE \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCEU - Casa de Estudante Universit\u00e1ria \n\nEC- Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIE \u2013 \u00cdndice de Envelhecimento \n\nIFES \u2013 Institui\u00e7\u00e3o Federal de Ensino Superior \n\nILPI \u2013 Institui\u00e7\u00e3o de Longa Perman\u00eancia para Idosos \n\nMR \u2013 M\u00f3dulo de Refer\u00eancia \n\nNAI \u2013 N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o ao Idosos \n\nNBR \u2013 Norma Brasileira Regulamentadora \n\nNTI -  N\u00facleo de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\nPNS \u2013 Plano Nacional de Sa\u00fade \n\nPNUD \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPPGERO \u2013 Progama de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia \n\nPROEXC \u2013 Pr\u00f3-reitoria de Extens\u00e3o e Cultura \n\nPROIDOSO \u2013 Programa do Idoso \n\nPUC \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica \n\nRU \u2013 Restaurante Universit\u00e1rio \n\nSDH \u2013 Secretaria de Direitos Humanos \n\nTE \u2013 Temperatura Efetiva \n\n\n\n \n \n\nTCLE - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\nTFT -Taxa de Fecundidade Total \n\nUEPG \u2013 Universidade Estadual de Ponta Grossa \n\nUFPE \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \n\nUnATI \u2013 Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade \n\nUNFPA \u2013 Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n  \n\n\n\n \n \n\n S U M \u00c1 R I O \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O   20 \n\n 1.1    Cen\u00e1rios do Envelhecimento   20 \n\n 1.2    Justificativa e Relev\u00e2ncia do Problema 24 \n\n 1.3    Objetivos 27 \n\n 1.4    Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o 28 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO 30 \n\n 2.1 Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo 30 \n\n          2.1.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre Ambiente Constru\u00eddo   30 \n\n          2.1.2 Ambiente Constru\u00eddo e o Idoso   34 \n\n 2.2 Acessibilidade e Desenho Universal 35 \n\n 2.3  Envelhecimento Populacional 40 \n\n           2.3.1 Demografia do Envelhecimento Populacional   40 \n\n           2.3.2 Envelhecimento Populacional Brasileiro 42 \n\n           2.3.3 O Idoso no Contexto Atual   45 \n\n 2.4  Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI) 46 \n\n           2.4.1 O Nascimento das UnATIs   46 \n\n           2.4.2 Programas de Extens\u00e3o da UFPE e a Pol\u00edtica de  \n\n                     Inclus\u00e3o dos Idosos  \n\n49 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS 53 \n\n 3.1  Natureza da Pesquisa   54 \n\n 3.2  Local do Estudo   55 \n\n 3.3  Popula\u00e7\u00e3o e Amostra   56 \n\n 3.4  T\u00e9cnicas de Pesquisa e Coleta de Dados 60 \n\n 3.5  An\u00e1lise dos Dados 74 \n\n\n\n \n \n\n 3.6  Aspectos \u00c9ticos 75 \n\n4. ESTUDO DE CASOS M\u00daLTIPLOS  78 \n\n 4.1  PROIDOSO- NAI/UnATI  78 \n\n 4.2  Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia       104 \n\n 4.3  Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas / Sala B-9 119 \n\n 4.4  Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica / PPGERO 130 \n\n5. PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 144 \n\n 5.1 Question\u00e1rios 144 \n\n 5.3 Perguntas Abertas \u2013 Facilitadores 154 \n\n6. AN\u00c1LISE COMPARATIVA DOS AMBIENTES 157 \n\n 6.1  \u00c1rea Constru\u00edda 157 \n\n 6.2 Percursos 159 \n\n 6.3 Vari\u00e1veis de Conforto Ambiental 161 \n\n 6.4 Acessibilidade 163 \n\n 6.5 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental (aluno e facilitador) 167 \n\n7. CONCLUS\u00c3O 176 \n\n REFER\u00caNCIAS 183 \n\n GLOSS\u00c1RIO 195 \n\n AP\u00caNDICES 198 \n\n Ap\u00eandice A\u2013Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental - Facilitadores  198 \n\n Ap\u00eandice B\u2013Question\u00e1rio de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 Alunos 200 \n\n Ap\u00eandice C-Termo de Consentimento Livre e Esclarecido 202 \n\n ANEXOS  \n\n I \u2013 Parecer Favor\u00e1vel do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da UFPE \n \n\n204 \n\n\n\n \n \n\n II \u2013 Carta de Anu\u00eancia 209 \n\n III \u2013 Nota T\u00e9cnica 224 210 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\n1 . INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 CEN\u00c1RIOS DO ENVELHECIMENTO \n\n \n\nS\u00e3o in\u00fameras as conquistas sonhadas pela humanidade, dentre elas a pretens\u00e3o de \n\nprolongar a exist\u00eancia humana que \u00e9 t\u00e3o antiga, quanto a consci\u00eancia da \n\ninevitabilidade da morte. No entanto, mesmo diante das inconst\u00e2ncias do cen\u00e1rio \n\nmundial, o aumento da expectativa de vida tem se mantido como um dos mais \n\nmarcantes registros conquistados na transi\u00e7\u00e3o do S\u00e9culo XX para o S\u00e9culo XXI \n\n(UNFPA, 2012). \n\n \n\nA faixa populacional que mais cresce no mundo \u00e9 a dos idosos, e no Brasil esta \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por indiv\u00edduos com 60 anos ou mais, como considera a Lei \n\nno 8.842, de 04 de Janeiro de 1994 que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do idoso e \n\ncria o Conselho Nacional do Idoso. \n\n \n\nPara a Secretaria de Direitos Humanos-SDH (2013), em sua publica\u00e7\u00e3o \u201cDez Anos do \n\nConselho Nacional do Direito dos Idosos\u201d, o envelhecimento populacional foi \n\nocasionado pela queda da fecundidade e pelo aumento da longevidade em \n\nconsequ\u00eancia de maior disponibilidade de alimentos, como tamb\u00e9m pelos avan\u00e7os \n\nem pesquisas na \u00e1rea de sa\u00fade e melhorias sanit\u00e1rias.  \n\n \n\nPactuando com esta perspectiva, Closs e Schwanke (2012) esclarecem que a \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira, entre os anos 40 e 60, experimentou um significativo decl\u00ednio \n\nda mortalidade, mantendo o n\u00edvel de fecundidade est\u00e1vel. A esperan\u00e7a de vida ao \n\nnascer passou de aproximadamente 41 anos na d\u00e9cada de 30, para 55,7 anos na \n\nd\u00e9cada de 60. S\u00f3 ao final da d\u00e9cada de 60, os n\u00edveis de fecundidade apresentaram \n\ntrajet\u00f3ria descendente, inicialmente nos grupos populacionais mais privilegiados e \n\nnos polos mais desenvolvidos, estendendo-se rapidamente \u00e0s demais regi\u00f5es. \n\n \n\nO relat\u00f3rio sobre o \u201cEnvelhecimento no S\u00e9culo XXI\u201d do Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas e HelpAge International-UNFPA (2012), estima que uma em cada 09 \n\n\n\n21 \n \n\npessoas no mundo tem 60 anos ou mais, esperando-se para 2050 que o crescimento \n\ndesta faixa et\u00e1ria atinja a propor\u00e7\u00e3o de 01 em cada 05 pessoas. \n\n \n\n Ou seja, esse relat\u00f3rio aponta que para 2050 a popula\u00e7\u00e3o mundial contar\u00e1 pela \n\nprimeira vez, com mais idosos do que menores de 15 anos. Alcan\u00e7aremos a marca de \n\n02 bilh\u00f5es de pessoas idosas, o que representar\u00e1 22% da popula\u00e7\u00e3o global. E para \n\n2100 as proje\u00e7\u00f5es referentes a m\u00e9dia da expectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o mundial \n\nser\u00e1 de 81 anos, ultrapassando os 65 anos alcan\u00e7ados no ano 2000. \n\n \n\nQuanto a expectativa de vida do brasileiro, com base no Relat\u00f3rio de \n\nDesenvolvimento Humano elaborado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento (PNUD, 2014), em 1980 era de 62,7 anos, passando em 2013 para \n\n73,9 anos. Portanto, num intervalo de 32 anos, nosso pa\u00eds registrou um aumento na \n\nexpectativa de vida populacional de 11,2 anos.  \n\n \n\nPara se ter id\u00e9ia do extraordin\u00e1rio avan\u00e7o na conquista do aumento dos anos de \n\nexist\u00eancia, Corr\u00eaa (2011) esclarece que no Imp\u00e9rio Romano, a expectativa de vida \n\nera baixa, em torno de 20 a 30 anos e a condi\u00e7\u00e3o de anci\u00e3o, alcan\u00e7ada aos 60 anos, \n\ncontemplava apenas 3% da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA despeito de muitas vantagens, a conquista de uma exist\u00eancia mais longa levanta \n\nalgumas quest\u00f5es; afinal, nem sempre viver mais significa viver melhor. Como o \n\nprocesso de envelhecimento \u00e9 caracterizado pelo decl\u00ednio fisiol\u00f3gico, para que o \n\nidoso viva melhor, \u00e9 fundamental que mantenha sua autonomia e independ\u00eancia. \n\nAlcan\u00e7ar o envelhecimento de maneira positiva, requer oportunidades de sa\u00fade, em \n\nque a participa\u00e7\u00e3o ativa e seguran\u00e7a sejam cont\u00ednuas ao longo da vida.  \n\n \n\nOs desafios agora n\u00e3o se limitam apenas aos aspectos biol\u00f3gicos. A aten\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada \n\npara o bem-estar e para um envelhecimento ativo, como forma de minimizar as \n\nrepercuss\u00f5es na din\u00e2mica s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mica representada pelo aumento \n\npopulacional de idosos.  \n\n \n\n\n\n22 \n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade - OMS (2005), convergindo com essa linha de \n\npensamento, adotou o termo \u201cenvelhecimento ativo\u201d como um grande aliado no \n\nprocesso de otimiza\u00e7\u00e3o das oportunidades cont\u00ednuas de sa\u00fade, participa\u00e7\u00e3o social e \n\nseguran\u00e7a \u00e0 medida que as pessoas ficam mais velhas. Para que isso aconte\u00e7a, \u00e9 \n\nimportante incentivar a\u00e7\u00f5es que mantenham este idoso participativo, criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es seguras de acesso que respeitem as altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas como forma de \n\nminimizar as dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o provenientes da idade. \n\n \n\nO Envelhecimento Ativo \u00e9 composto por tr\u00eas pilares: sa\u00fade, participa\u00e7\u00e3o e \n\nseguran\u00e7a, e por seis determinantes: servi\u00e7os sociais e de sa\u00fade; determinantes \n\ncomportamentais; determinantes pessoais; determinantes sociais; determinantes \n\necon\u00f4micos e, por fim, o ambiente f\u00edsico. (OMS, 2005) \n\n \n\nTrazendo diretrizes que contribuem para o prolongamento de uma vida saud\u00e1vel e \n\nparticipativa, a Lei n\u00ba 8842, de 04 de janeiro de 1994, disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional \n\ndo Idoso regulamentada pelo Decreto Lei n\u00ba 1948, de 03 de julho de 1996, que \n\nrecomenda no que compete ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \n\nUniversidades Abertas \u00e0 Terceira Idade (UnATI), nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior \n\n(inciso III do art. 10). \n\n \n\nO Programa Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI), \u00e9 um programa de \n\neduca\u00e7\u00e3o permanente voltado para atualiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos \n\nao p\u00fablico idoso. Teve origem na Fran\u00e7a, na d\u00e9cada de 70, com a proposta de \n\npromover a sa\u00fade e o bem-estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e social de seus participantes.  \n\nEstes programas s\u00e3o vinculados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino, pois aproveitam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es estruturais existentes nas universidades, prop\u00edcias ao seu \n\ndesenvolvimento. \n\n \n\nA UnATI da Universidade Federal de Pernambuco (UnATI/UFPE), fruto das pol\u00edticas \n\nde atendimento ao idoso, \u00e9 um programa de extens\u00e3o vinculado a Pr\u00f3-Reitoria de \n\nExtens\u00e3o e Cultura (PROEXC, 2015).  \n\n \n\n\n\n23 \n \n\nA partir de 1996, vem promovendo a integra\u00e7\u00e3o da universidade com o idoso da \n\ncomunidade em geral, estimulando a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e o \n\npreenchimento de suas vidas atrav\u00e9s de cursos e atividades culturais e de lazer, \n\ncontribuindo deste modo, para o resgate da cidadania (BARRETO, 1999).  \n\n \n\nDesde a sua implanta\u00e7\u00e3o, a UnATI/UFPE passou por diversas mudan\u00e7as em sua \n\nestrutura f\u00edsica. At\u00e9 hoje sua sede central, cuja edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 compartilhada com o \n\nN\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o ao Idoso (NAI), n\u00e3o disp\u00f5e de espa\u00e7o suficientemente abrangente \n\npara atender a demanda de cursos oferecidos. Em consequ\u00eancia, utiliza ambientes \n\ncedidos por outros centros acad\u00eamicos dentro do campus universit\u00e1rio, para o \n\ncumprimento das atividades ofertadas semestralmente, com base no calend\u00e1rio \n\nacad\u00eamico.  \n\n \n\nProgramas voltados ao p\u00fablico idoso ganham espa\u00e7o em todos os pa\u00edses, em especial \n\nnos pa\u00edses em desenvolvimento, pois surgem como uma necessidade iminente. \n\nAdotam como diretrizes para sua cria\u00e7\u00e3o, os direitos, as necessidades, prefer\u00eancias \n\ne habilidades das pessoas mais velhas, devendo respeitar suas experi\u00eancias de vida \n\ne garantir seu acesso de modo seguro. \n\n \n\nPara garantir a participa\u00e7\u00e3o e o acesso dos idosos \u00e0 UnATI/UFPE, nos deparamos com \n\no problema do crescimento desordenado que enfrentam os grandes centros urbanos \n\nbrasileiros, vivenciado tamb\u00e9m na cidade de Recife. Suas consequ\u00eancias repercutem \n\nem problemas de ordem social, na mobilidade, nas condi\u00e7\u00f5es habitacionais, nas vias \n\np\u00fablicas e de transportes e na viol\u00eancia urbana.  \n\n \n\nTodas estas dificuldades, algumas mais relevantes que outras, interferem \n\ndiretamente nas condi\u00e7\u00f5es de deslocamento e continuidade de participa\u00e7\u00e3o ao \n\nprograma, pois torna o idoso vulner\u00e1vel a situa\u00e7\u00f5es que possam comprometer sua \n\nintegridade. \n\n \n\nEste cen\u00e1rio revela dois grandes desafios contempor\u00e2neos que se intercedem: o \n\naumento do n\u00famero de idosos e o crescimento descontrolado dos centros urbanos. \n\nFocando as in\u00fameras restri\u00e7\u00f5es do idoso no contexto urbano, identificamos a \n\n\n\n24 \n \n\ncar\u00eancia de espa\u00e7os respeitosamente acess\u00edveis, tanto em ambientes constru\u00eddos \n\ncomo em espa\u00e7os abertos. Uma vez atendidas estas necessidades, se garante maiores \n\npossibilidades de um envelhecer participativo, com seguran\u00e7a e independ\u00eancia.  \n\n \n\nNeste contexto e no intuito de contribuir para a acessibilidade f\u00edsica dos idosos ao \n\nPrograma, com recomenda\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para tornar os espa\u00e7os \n\nergonomicamente adequados, este estudo teve a pretens\u00e3o de analisar as 07 (sete) \n\nsalas de aulas utilizadas pelos idosos participantes do Programa UnATI, nas 04 \n\n(quatro) edifica\u00e7\u00f5es em que os cursos acontecem no \u00e2mbito da Universidade Federal \n\nde Pernambuco (UFPE).  \n\n \n\nA pesquisa foi conduzida sob o foco da Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo, atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise da Acessibilidade F\u00edsica regida pela NBR 9050/2015, visando a seguran\u00e7a, \n\ngarantindo a participa\u00e7\u00e3o ativa e a perman\u00eancia dos idosos ao Programa.  \n\n \n\n1.2 JUSTIFICATIVA E RELEV\u00c2NCIA DO PROBLEMA  \n\n \n\nA acessibilidade tem sido um dos fatores que vem ganhando destaque e import\u00e2ncia \n\nno painel urbano. O fato de permitir que pessoas com necessidades especiais ou at\u00e9 \n\nmesmo com mobilidade reduzida possam participar de atividades, criando condi\u00e7\u00f5es \n\nde inclus\u00e3o abrangente, ressalta a relev\u00e2ncia da acessibilidade na arquitetura e \n\nurbanismo nas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\n \n\nPor se tratar de um tema interdisciplinar, repercute em outras \u00e1reas, como na \n\ngerontologia, quando ao eliminar obst\u00e1culos existentes no acesso, incorpora cada \n\nvez mais o p\u00fablico idoso e suas diversificadas caracter\u00edsticas ao conv\u00edvio social. \n\nNotoriamente, esta faixa et\u00e1ria mais que qualquer outra, sofre a forte influ\u00eancia das \n\nmudan\u00e7as do ambiente f\u00edsico e social provenientes do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nApesar dos avan\u00e7os conquistados em nosso pa\u00eds, n\u00e3o temos ainda qualquer cidade \n\nque possa ser apontada como modelo de acessibilidade. Contamos atualmente com \n\nsolu\u00e7\u00f5es pontuais que regulamentam a acessibilidade, como por exemplo, nos \n\n\n\n25 \n \n\npr\u00e9dios p\u00fablicos. Mesmo assim, nem sempre est\u00e3o em atendimento \u00e0s normas. \n\nFaltam planejamentos mais amplos, que abranjam al\u00e9m das edifica\u00e7\u00f5es e das vias \n\np\u00fablicas, os demais fatores que permitem a mobilidade urbana, a exemplo dos \n\ntransportes p\u00fablicos. \n\n \n\nAssim, v\u00e3o sendo desenhadas as barreiras e obst\u00e1culos que impedem o idoso de se \n\nsentir confiante em participar do n\u00facleo social, at\u00e9 mesmo de ter a liberdade de ir \n\ne vir garantida. Al\u00e9m do mais, a pretens\u00e3o do idoso em se inserir nas atividades \n\nsociais encontra obst\u00e1culos que v\u00e3o al\u00e9m das barreiras f\u00edsicas. Enfrentam tamb\u00e9m \n\nas barreiras atitudinais. Principalmente em ambientes onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia de \n\np\u00fablico jovem, como nas Universidades. Por outro lado, a presen\u00e7a de faixas et\u00e1rias \n\nt\u00e3o distintas compartilhando um mesmo ambiente pode ser encarada como um \n\nexerc\u00edcio de conviv\u00eancia entre gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO enfrentamento das dificuldades e defici\u00eancias na acessibilidade dos idosos \n\nparticipantes da UnATI dentro do Campus Recife da UFPE, tem causado um imenso \n\nimpacto na vida destes indiv\u00edduos. A desist\u00eancia de acesso ao Programa, leva-os ao \n\nisolamento e a segrega\u00e7\u00e3o social, a depress\u00e3o e, de modo geral, ao decl\u00ednio \n\nfisiol\u00f3gico. \n\n \n\nA escassez de circunst\u00e2ncias inclusivas no Campus Recife, al\u00e9m de impedir muitos \n\nidosos com ou sem altera\u00e7\u00e3o da mobilidade de ingressarem, ou at\u00e9 mesmo de \n\ncontinuarem a frequentar os cursos oferecidos na UnATI, conduz aos efeitos nefastos \n\nda reclus\u00e3o do lar, contribuindo tamb\u00e9m para aumentar a discrimina\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque acentua as diferen\u00e7as entre as gera\u00e7\u00f5es ao afastar estes idosos, impedindo desse \n\nmodo o oportuno aprendizado do conv\u00edvio. \n\n  \n\nAs dificuldades de deslocamento que acometem este p\u00fablico originam-se bem antes \n\nda sa\u00edda de casa. A falta de seguran\u00e7a, buracos nas vias p\u00fablicas, cal\u00e7adas \n\nquebradas, entulhos nas ruas, \u00f4nibus inacess\u00edveis e o desrespeito de alguns com a \n\npessoa idosa, s\u00e3o fatores que impedem a participa\u00e7\u00e3o e a alegria oriunda dos \n\nensinamentos traduzidos pela UnATI.  \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nRecentemente, tem surgido iniciativas para tornar os espa\u00e7os universit\u00e1rios mais \n\ndemocr\u00e1ticos e inclusivos como o \u201cPrograma de Acessibilidade na Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\n\u2013 Incluir\u201d do Governo Federal, e do Projeto de Extens\u00e3o \u201cAcessibilidade na \n\nUniversidade\u201d desenvolvido pela Universidade Estadual de Ponta Grossa (UEPG). O \n\nprincipal objetivo do Incluir \u00e9 fomentar a cria\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de \n\nacessibilidades nas Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior (IFES). J\u00e1 o Projeto de \n\nExtens\u00e3o da UEPG, visa atender ao direito constitucional que prev\u00ea a necessidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o de equipamentos p\u00fablicos, para permitir o tr\u00e2nsito e a perman\u00eancia \n\ndessas pessoas. (Brasil, 2016) \n\n \n\nSem d\u00favida, a ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que impliquem diretamente na melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida desta parcela da popula\u00e7\u00e3o, impactaria positivamente nos custos \n\ndo setor da sa\u00fade tendo em vista que os idosos representam um recurso para suas \n\nfam\u00edlias, comunidade e para a economia, a considerar pelas condi\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis \n\nem que se encontram.  \n\n \n\nSe por um lado nos deparamos com um maior n\u00famero de idosos que para prolongar \n\nsua autonomia e bem-estar postulam um envelhecimento ativo, como proposto pela \n\nOMS (2005), ainda \u00e9 pequena a oferta de atividades e espa\u00e7os para acolhimento e \n\nviv\u00eancia de idosos, e menor ainda \u00e9 a oferta de espa\u00e7os que estejam em coer\u00eancia \n\ne adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas de acessibilidade. \n\n \n\nA escolha deste tema foi despertado quando a pesquisadora, no per\u00edodo em que \n\ntrabalhou na UnATI, acompanhou de perto as dificuldades enfrentadas tanto pelos \n\ngestores quanto pelos participantes do Programa, em verdadeiras peregrina\u00e7\u00f5es por \n\nlocais dispon\u00edveis na UFPE que acolhessem os cursos ofertados semestralmente. Isto  \n\nporque a atual sede da UnATI n\u00e3o disp\u00f5e de espa\u00e7o suficiente para suprir a demanda \n\ndo p\u00fablico interessado. No per\u00edodo, assistiu a desist\u00eancia de alguns alunos em virtude \n\nde problemas referentes ao enfrentamento de dificuldades de acesso.   \n\n \n\nEsta pesquisa configura-se como uma proposta atual e relevante, frente a evidente \n\nnecessidade em oferecer e adaptar os espa\u00e7os p\u00fablicos ao idoso cada vez mais \n\n\n\n27 \n \n\npresente no cen\u00e1rio social e urbano, sugerindo a adequa\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os \u00e0s suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es, propondo trajet\u00f3rias livres e independentes.  \n\n \n\nConsiderando que a UnATI/UFPE n\u00e3o tem sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o delimitada em um \n\n\u00fanico espa\u00e7o f\u00edsico, para o desenvolvimento da pesquisa adotou-se como pergunta \n\ncondutora:  \n\n \n\nOs 07 (sete) ambientes utilizados pelos idosos da UnATI, distribu\u00eddos nas 04 (quatro) \n\nedifica\u00e7\u00f5es da UFPE - Campus Recife, a saber: sede do PROIDOSO, Centro de Ci\u00eancias \n\nSociais e Aplicadas (CCSA), sede do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia \n\n(PPGERO) e Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia (EC) est\u00e3o adequados sob o aspecto da \n\nacessibilidade f\u00edsica e da ergonomia do ambiente constru\u00eddo? \n\n \n\n1.3 OBJETIVOS \n\n \n\n1.3.1  Objetivo Geral \n\n \n\nPropor diretrizes para balizar projetos de reforma, melhoria e adequa\u00e7\u00e3o, sob o foco \n\nda Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo, com \u00eanfase na Acessibilidade F\u00edsica, nos \n\nambientes utilizados pelos idosos participantes do programa de extens\u00e3o \n\nUniversidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI), da Universidade Federal de \n\nPernambuco (UFPE), contribuindo com proposi\u00e7\u00f5es que minimizem as dificuldades \n\nde acesso dos alunos ao programa.  \n\n \n\n1.3.2  Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n? Identificar inadequa\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas na utiliza\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nconstru\u00eddos: PROIDOSO, Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, CCSA e PPGERO, pelos \n\nalunos do Programa UnATI-UFPE; \n\n? Analisar a acessibilidade f\u00edsica dos ambientes utilizados pelos idosos \n\nparticipantes do programa UnATI-UFPE; \n\n? Contribuir com os estudos acerca da adequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os constru\u00eddos \n\npara pessoas idosas.  \n\n\n\n28 \n \n\n1.4  ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEste trabalho foi organizado em 07 cap\u00edtulos, contando tamb\u00e9m com ap\u00eandices e \n\nanexos.  \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 . Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 apresenta quest\u00f5es que envolvem o envelhecimento \n\npopulacional, proje\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas de cunho mundial e nacional, expondo a \n\nnecessidade do envelhecimento ativo, pol\u00edtica de sa\u00fade proposta pela OMS como \n\naliada ao bem-estar do p\u00fablico idoso. Faz um paralelo com o programa de ensino e \n\natividade das Universidades Abertas \u00e0 Terceira Idade, incentivadas pelas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que estimulam o idoso a manter-se ativo.   \n\n \n\nRessalta o papel da UnATI/UFPE, local de desenvolvimento da pesquisa, aborda a \n\nJustificativa e Relev\u00e2ncia do Problema em se analisar a acessibilidade f\u00edsica dos \n\nambientes onde ocorrem as atividades.  \n\n \n\nOs Objetivos Gerais e Espec\u00edficos tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo. \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 . Referencial Te\u00f3rico - aborda as literaturas concernentes aos quatro \n\ntemas principais: Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo, Acessibilidade e Desenho \n\nUniversal, Envelhecimento Populacional e Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade. \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 . Procedimentos Metodol\u00f3gicos \u2013 traz a natureza da pesquisa, os locais em \n\nque o estudo foi desenvolvido, as t\u00e9cnicas e coleta de dados utilizadas para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa, a composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e amostra e os aspectos \n\n\u00e9ticos envolvidos. \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 . Estudo de Casos M\u00faltiplos \u2013 consiste nos resultados da observa\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de cada ambiente, na confer\u00eancia e an\u00e1lise do comportamento do p\u00fablico \n\nno seu uso, reconhecendo poss\u00edveis problemas e/ou dificuldades enfrentadas pelos \n\nusu\u00e1rios, sob o foco do ambiente constru\u00eddo e da acessibilidade f\u00edsica.  \n\n \n\n\n\n29 \n \n\nCap\u00edtulo 5 . Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 compreende atrav\u00e9s dos question\u00e1rios, a \n\npercep\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitadores, identificando aspectos favor\u00e1veis e \n\ndesfavor\u00e1veis que envolvem os ambientes de seus cursos. \n\n \n\nCap\u00edtulo 6 . An\u00e1lise Comparativa dos Ambientes \u2013 compara os resultados obtidos dos \n\nm\u00e9todos e das t\u00e9cnicas utilizadas, proporcionando uma vis\u00e3o global das condi\u00e7\u00f5es \n\nergon\u00f4micas dos ambientes. \n\n \n\nCap\u00edtulo 7 . Conclus\u00e3o - sintetiza o estudo desenvolvido sob a \u00f3tica dos objetivos \n\npropostos, sugerindo recomenda\u00e7\u00f5es que contribuam para melhoria dos ambientes \n\nque atendem ao p\u00fablico idoso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n02 . REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\nO referencial te\u00f3rico para LAKATOS e MARCONI (2003),  permite verificar o estado \n\ndo problema a ser pesquisado, sob o aspecto te\u00f3rico  dos estudos e pesquisas j\u00e1 \n\nrealizados sobre o tema. \n\nOs temas norteadores deste estudo referem-se a Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo, \n\nAcessibilidade e Desenho Universal, Envelhecimento Populacional, como tamb\u00e9m \n\nUniversidade Aberta \u00e0 Terceira Idade, cujas pesquisas nestas \u00e1reas trouxeram \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para aplicabilidade e fundamenta\u00e7\u00e3o no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n2.1 ERGONOMIA DO AMBIENTE CONSTRU\u00cdDO \n\nA ergonomia vem ampliando o seu campo de atua\u00e7\u00e3o com abordagem que envolve \n\naspectos mais aprofundados na rela\u00e7\u00e3o do homem com o trabalho, quando se \n\npreocupa com as caracter\u00edsticas humanas no desenvolvimento de suas atividades e \n\ndas tarefas que lhes s\u00e3o atribu\u00eddas. Como exemplos de recentes seguimentos \n\nagregados a ergonomia, Vasconcelos (2009) cita a antropotecnologia, a \n\nmacroergonomia e a ergonomia ambiental ou ergonomia do ambiente constru\u00eddo, \n\nabordada no t\u00f3pico a seguir. \n\n2.1.1 Considera\u00e7\u00f5es sobre Ambiente Constru\u00eddo \n\nO espa\u00e7o humano em geral, e n\u00e3o somente o espa\u00e7o urbano, sempre foi um espa\u00e7o \n\nde significa\u00e7\u00e3o. A semiologia voltada ao ambiente constru\u00eddo, \u00e9 citada por Ferrara \n\n(2004) como o estudo da linguagem baseada em c\u00f3digos e signos que caracterize o \n\nambiente constru\u00eddo e incorpore a l\u00f3gica n\u00e3o verbal do lugar.  \n\nEste campo de estudo, considerando a cita\u00e7\u00e3o deste autor, se traduz pela observa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano e das habita\u00e7\u00f5es como lugares privilegiados da express\u00e3o n\u00e3o \n\nverbal, onde coexistiriam c\u00f3digos e linguagens m\u00faltiplas, em raz\u00e3o dos tra\u00e7os \n\nculturais de seus ocupantes.  \n\nA ergonomia do ambiente constru\u00eddo, vertente da ergonomia, dedica-se ao estudo \n\ndo ambiente f\u00edsico no contexto da utiliza\u00e7\u00e3o humana, tendo em vista que este \n\nambiente pode trazer repercuss\u00f5es positivas ou negativas que comprometam o \n\ndesempenho de seus usu\u00e1rios. \n\n\n\n31 \n \n\nFonseca e Rheingantz (2009) refor\u00e7am que um ambiente \u00e9 considerado \n\nergonomicamente adequado quando atende \u00e0s necessidades f\u00edsicas e cognitivas das \n\npessoas que o vivenciam. Para que isto aconte\u00e7a, na concep\u00e7\u00e3o da ergonomia do \n\nambiente constru\u00eddo h\u00e1 a necessidade de se adotar uma abordagem participativa \n\nenvolvendo o projetista, os usu\u00e1rios e a atividade que ser\u00e1 desenvolvida no ambiente \n\na ser utilizado. \n\nUm outro aspecto para o entendimento do ambiente constru\u00eddo, \u00e9 sugerido por \n\nCohen e Barcelos (2012). Estas autoras consideram de fundamental import\u00e2ncia um \n\nexerc\u00edcio de observa\u00e7\u00e3o que envolva a sensibilidade do observador em perceber o \n\nespa\u00e7o tornando-o capaz de fazer uma leitura do mesmo.  \n\nPara realizar esta leitura, \u00e9 preciso decifrar seus signos e c\u00f3digos dentro do \n\nemaranhado visual em que se transformou este ambiente. Al\u00e9m do mais, este \n\nexerc\u00edcio envolve daquele que observa um processo de descoberta individual, haja \n\nvista que a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo observador, traz consigo quest\u00f5es que passam \n\npela forma\u00e7\u00e3o cultural, experi\u00eancias anteriores, pelo modo de enxergar as pessoas \n\ne os fatos ocorridos ao seu redor. Enfim, as estruturas sociais, econ\u00f4micas, culturais \n\ne a linguagem seriam elementos que se inter-relacionam na concep\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente. \n\nEstas autoras trazem ainda uma interessante abordagem sobre a import\u00e2ncia do \n\nambiente para a teoria e a pr\u00e1tica na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, por considerar que seria \n\nno ambiente em que se dariam as inter-rela\u00e7\u00f5es humanas e deles com o meio \n\nambiente em que habitam. Enfatizam a necessidade de se implantar programas e \n\nprojetos de interven\u00e7\u00f5es habitacionais que poderiam ser traduzidos como uma \n\norienta\u00e7\u00e3o positiva ao desenvolvimento da sa\u00fade humana. \n\nVillarouco (2008) ressalta que a ergonomia do ambiente constru\u00eddo extrapola as \n\nperspectivas arquitet\u00f4nicas ao enfocar seu posicionamento na adaptabilidade e \n\nconformidade do espa\u00e7o analisado \u00e0s tarefas e atividades que nele ser\u00e3o \n\ndesenvolvidas. Para esta autora, os elementos pertinentes ao ambiente que devem \n\nser levados em considera\u00e7\u00e3o seriam aqueles associados \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental, ao \n\nconforto, aos materiais de revestimento e acabamento, ao mobili\u00e1rio, postos de \n\ntrabalho e layout espacial.  \n\n\n\n32 \n \n\nDestaca ainda que, como as tarefas e atividades que comp\u00f5em o trabalho \n\ndesenvolvem-se no interior dos ambientes, \u00e9 importante que estes contribuam para \n\nque o homem, no momento de desenvolv\u00ea-las, desfrute de uma sensa\u00e7\u00e3o de bem-\n\nestar, uma vez que invariavelmente \u00e9 neste ambiente que o indiv\u00edduo passa boa \n\nparte de sua vida. Caso contr\u00e1rio, ambientes inadequados podem ser alvo de \n\nproblemas quando n\u00e3o agregam benef\u00edcios nem ao usu\u00e1rio nem \u00e0s tarefas que neles \n\nse desenvolvem.  \n\nCientes de que planejar um ambiente envolve o desafio de atender as diversidades \n\ntanto humanas quanto as atividades nela desenvolvidas, Villarouco et al (2008), como \n\nforma de contribuir para amenizar estas diversidades, referem que h\u00e1 necessidade \n\nde uma abordagem sist\u00eamica ao se considerar os diversos aspectos envolvidos no \n\nambiente constru\u00eddo sob a \u00f3tica da ergonomia. Esclarecem ainda que uma completa \n\navalia\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica do ambiente envolve diversas vari\u00e1veis como conforto \n\nambiental, adequa\u00e7\u00e3o dos materiais, percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e medidas \n\nantropom\u00e9tricas (Fig. 1).  \n\nFigura 1: Fatores Componentes de uma An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Projeto do Ambiente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: VILLAROUCO et al., 2008 \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nPortanto, o conjunto dos requisitos, citados a seguir, deve ser levado em conta ao \n\nse projetar ambientes ergonomicamente adequados: \n\n \n\na . Conforto Ambiental \u2013 trata da adequac\u00e3o das vari\u00e1veis ambientais que interferem \n\ne modificam a capacidade produtiva e comportamental dos usu\u00e1rios. As vari\u00e1veis \n\nambientais a considerar s\u00e3o ilumina\u00e7\u00e3o, ru\u00eddo, temperatura, umidade, pureza e \n\nvelocidade do ar, radia\u00e7\u00e3o, estado f\u00edsico e vestu\u00e1rio, dentre outras. \n\n \n\nO conforto para Bestetti (2010), \u00e9 a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar no atendimento das \n\nnecessidades do usu\u00e1rio em um determinado ambiente, considerando-se al\u00e9m dos \n\nelementos f\u00edsicos de ilumina\u00e7\u00e3o, temperatura e ac\u00fastica os aspectos sensoriais e \n\nemocionais. \n\nb . Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 \u00e9 o elemento de avalia\u00e7\u00e3o ambiental e projetual que \n\nassocia os aspectos cognitivos dos usu\u00e1rios ao ambiente em que este se insere. Ou \n\nseja, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e9 fruto do sentimento de intera\u00e7\u00e3o vivido pelo usu\u00e1rio \n\njunto ao ambiente, influenciado pela bagagem cognitiva de suas trajet\u00f3rias \n\nvivenciais, independente de indicadores ou normatiza\u00e7\u00f5es formais. \n\nC . Medidas Antropom\u00e9tricas \u2013 o estudo das dimens\u00f5es humanas, est\u00e1ticas e \n\ndin\u00e2micas realizado pela antropometria nos permite obter dados fundamentais para \n\no desenho de espa\u00e7os e produtos centrados no usu\u00e1rio (Baptista, 2002). \n\nA antropometria \u00e9 a ci\u00eancia que estuda as grandezas dos segmentos corporais dos \n\nindiv\u00edduos, raz\u00e3o pela qual \u00e9 de fundamental relev\u00e2ncia para o desenvolvimento e \n\naplica\u00e7\u00e3o da ergonomia e da arquitetura. A import\u00e2ncia de sua utiliza\u00e7\u00e3o reside no \n\ndimensionamento de equipamentos, mobili\u00e1rios, utens\u00edlios e espa\u00e7os f\u00edsicos, \n\nenvolvendo tamanho e forma e interagindo com os movimentos corp\u00f3reos dos \n\nusu\u00e1rios (Iida, 2005).  \n\nA antropometria pode ser dividida em est\u00e1tica e din\u00e2mica. Segundo este autor, a \n\nantropometria est\u00e1tica mede as diferen\u00e7as estruturais do corpo humano em \n\ndiferentes posi\u00e7\u00f5es, sem movimento. Servem como uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o para \n\no dimensionamento de produtos e locais de trabalho ou para os casos em que os \n\nmovimentos corporais sejam pequenos. Quanto a antropometria din\u00e2mica, mede os \n\n\n\n34 \n \n\nalcances dos movimentos. \n\nAs restri\u00e7\u00f5es normalmente atribu\u00eddas ao idoso para o seu deslocamento e atua\u00e7\u00e3o, \n\nrequerem altera\u00e7\u00f5es no uso do mobili\u00e1rio, na zona de alcance demandando a aten\u00e7\u00e3o \n\nnos dimensionamentos dos projetos de locais e produtos voltados a este p\u00fablico. \n\nd . Adequa\u00e7\u00e3o de Materiais \u2013 para adequa\u00e7\u00e3o de revestimentos, cores e acabamentos \n\nem um ambiente deve-se ponderar a proposta de uso levando-se em considera\u00e7\u00e3o \n\ntanto o p\u00fablico quanto a atividade que ser\u00e1 desenvolvida. \n\nA relev\u00e2ncia em se tratar um ambiente pensando no usu\u00e1rio e na atividade que este \n\ndesenvolve, assume uma dimens\u00e3o significativa quando se trata do indiv\u00edduo idoso. \n\nAs limita\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas apresentadas por este grupo podem ser minimizadas ou at\u00e9 \n\nmesmo superadas caso disponham de ambientes planejados para atend\u00ea-los no \n\ndesempenho de suas atividades, influenciando em seu comportamento e em sua \n\ncapacidade funcional. \n\n2.1.2 Ambiente Constru\u00eddo e o Idoso \n\nPartindo destes pressupostos, observamos que o indiv\u00edduo reage de modo diferente \n\nao ambiente e aos est\u00edmulos f\u00edsicos que este promove, j\u00e1 que a intera\u00e7\u00e3o entre as \n\npessoas e seu entorno \u00e9 cont\u00ednua e din\u00e2mica.  \n\n \n\nNa vis\u00e3o de Macedo et al (2008), o fato de se estar em um local predileto induz \n\nmudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas que promovem altera\u00e7\u00f5es positivas de humor, equil\u00edbrio na \n\ncapacidade de aten\u00e7\u00e3o com maior possibilidade de contempla\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nsentimentos. Esta afirma\u00e7\u00e3o encontra fundamento na rela\u00e7\u00e3o do idoso com o \n\nambiente em que convive pois para este p\u00fablico, h\u00e1 necessidade em se fazer \n\ndemarcar a sua exist\u00eancia, preservar seus referenciais no tempo e no espa\u00e7o. \n\n \n\nKerr (2012) sugere que ambientes voltados ao idoso demandam condi\u00e7\u00f5es que lhes \n\nfacilitem a independ\u00eancia, como meio para compensar as altera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica \n\ne sociais decorrentes do envelhecimento. Este tema tem estimulado pesquisas a \n\ninvestigar as rela\u00e7\u00f5es do ambiente com a sa\u00fade individual e comunit\u00e1ria. Servem de \n\nsuporte para remodelar ambientes a adotarem caracter\u00edsticas de infraestruturas \n\nlocais adaptadas, com localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica favor\u00e1vel, disponibilidade de servi\u00e7os \n\n\n\n35 \n \n\nque tragam significativas implica\u00e7\u00f5es na melhoraria da sa\u00fade, seguran\u00e7a e \n\nmobilidade dos idosos residentes em zonas urbanas.  \n\nPerracini (2006) acredita que o sucesso no planejamento de espa\u00e7os para idosos, \n\nquer sejam institucionais ou n\u00e3o, reside no fato de se levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\nrela\u00e7\u00e3o deste usu\u00e1rio com o ambiente f\u00edsico. E, ao se considerar o ambiente do idoso \n\ncontempor\u00e2neo, cujo comportamento se volta ao envelhecimento participativo, que \n\neste permita a autonomia e independ\u00eancia diante das suas atividades di\u00e1rias. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o da ergonomia do ambiente constru\u00eddo constitui uma \u00e1rea significativa de \n\ninteresse para a inclus\u00e3o e o respeito, principalmente \u00e0s pessoas idosa, permitindo-\n\nlhes uma conex\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o mais atuante na busca de uma vida ativa e saud\u00e1vel. \n\n \n\n2.2 ACESSIBILIDADE E DESENHO UNIVERSAL \n\n \n\nAs mudan\u00e7as no cen\u00e1rio demogr\u00e1fico dos grandes centros urbanos com maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pessoas e tendencioso crescimento da expectativa de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o, contribuiu para aumentar o agrupamento de pessoas portadoras de \n\nnecessidades especiais e altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-cognitivas. Este fato volta a aten\u00e7\u00e3o para \n\na import\u00e2ncia da acessibilidade e do desenho universal no atendimento a essa \n\ncrescente demanda. \n\nComo ferramenta poderosa na autodisciplina dos agentes ativos do mercado, \n\ntrazendo contribui\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de solu\u00e7\u00f5es, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Normas T\u00e9cnicas \u2013 ABNT (2004), reconhecida como F\u00f3rum Nacional de \n\nNormaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela normaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica desde a sua funda\u00e7\u00e3o \n\nem 28 de setembro de 1940. Este \u00f3rg\u00e3o foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da NBR \n\n9050/1994 no Comit\u00ea Brasileiro de Acessibilidade (ABNT/CB-40), substitu\u00edda pela \n\nABNT NBR 9050/2004 e mais recentemente pela ABNT NBR 9050/2015. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de acessibilidade para os efeitos da ABNT NBR 9050/2015, consiste na \n\npossibilidade e condi\u00e7\u00e3o de alcance, percep\u00e7\u00e3o e entendimento para utiliza\u00e7\u00e3o, com \n\nseguran\u00e7a e autonomia de espa\u00e7os, mobili\u00e1rios, equipamentos urbanos, edifica\u00e7\u00f5es, \n\ntransportes, informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, inclusive seus sistemas e tecnologias, bem \n\ncomo outros servi\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es abertos ao p\u00fablico, de uso p\u00fablico ou privado de \n\n\n\n36 \n \n\nuso coletivo, tanto na zona urbana como na rural, por pessoa com defici\u00eancia ou \n\nmobilidade reduzida.  \n\n\u00c0 partir de sua vig\u00eancia, os novos projetos de constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o em \n\nedifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rios, espa\u00e7os e equipamentos urbanos est\u00e3o sendo elaborados \n\nem cumprimento aos crit\u00e9rios e par\u00e2metros t\u00e9cnicos estabelecidos.  \n\nAo estabelecer estes par\u00e2metros e crit\u00e9rios, esta norma levou em considera\u00e7\u00e3o as \n\ndiversas condi\u00e7\u00f5es de mobilidade e percep\u00e7\u00e3o do ambiente, com usu\u00e1rios que \n\nutilizam ou n\u00e3o aparelhos de apoio como pr\u00f3teses, cadeiras de rodas, bengalas de \n\nrastreamento, sistemas assistivos de audi\u00e7\u00e3o ou qualquer outro que complemente as \n\nnecessidades individuais.  \n\nPortanto, seu intuito \u00e9 atender \u00e0 maior quantidade poss\u00edvel de pessoas no \n\ndeslocamento, de maneira aut\u00f4noma e segura ao acessar os ambientes, \n\nindependentemente de estatura, idade, limita\u00e7\u00e3o de mobilidade ou percep\u00e7\u00e3o. Sua \n\nabrang\u00eancia \u00e9 aplic\u00e1vel tanto a acessibilidade f\u00edsica, requerida na infraestrutura de \n\numa edifica\u00e7\u00e3o ou espa\u00e7o, quanto na acessibilidade de comunica\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o. \n\nOutras refer\u00eancias normativas que contribuem com a acessibilidade s\u00e3o as vari\u00e1veis \n\nde conforto; ac\u00fastico, lum\u00ednico, t\u00e9rmico e velocidade do ar. Adiante, as normas de \n\nrefer\u00eancia destas vari\u00e1veis, adotadas neste trabalho: \n\nA NBR 10152/87 \u2013 esta norma regulamenta par\u00e2metros de adequa\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de \n\nru\u00eddo compat\u00edveis com o conforto ac\u00fastico.  \n\nA NBR 5413/92 \u2013 norma que estabelece os valores de ilumin\u00e2ncias m\u00e9dias m\u00ednimas \n\nem servi\u00e7o para ilumina\u00e7\u00e3o artificial em interiores, onde se realizem atividades de \n\ncom\u00e9rcio, ind\u00fastria, ensino, esporte e outras.  \n\nConsidera uma boa ilumina\u00e7\u00e3o quando a visualiza\u00e7\u00e3o do ambiente permite que as \n\npessoas vejam, se movam com seguran\u00e7a e desempenhem tarefas visuais de maneira \n\neficiente, precisa e segura, sem causar fadiga visual e desconforto.  \n\nA NR 17 \u2013 em seu item 17.5.2 estabelece que nos locais de trabalho onde s\u00e3o \n\nexecutadas atividades que exijam solicita\u00e7\u00e3o intelectual e aten\u00e7\u00e3o constantes, \u00e9 \n\nrecomendado o \u00edndice de temperatura efetiva entre 20\u00baC (vinte graus) e vinte e tr\u00eas \n\n(vinte e tr\u00eas graus); com velocidade do ar n\u00e3o superior a 0,75 m/s. \n\n\n\n37 \n \n\nIida (2005) esclarece que para considerar conforto t\u00e9rmico, a quantidade de calor \n\nque o organismo ganha deve ser igual a quantidade de calor cedida ao ambiente. \n\nAl\u00e9m da temperatura, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o a velocidade do ar e a umidade \n\nrelativa do ar.  \n\nPara orientar as a\u00e7\u00f5es relativas a acessibilidade quanto a avalia\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios p\u00fablicos, Dischinger et al (2012) consideram que a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes da acessibilidade deve ser distribu\u00edda em quatro categorias: \n\n?  Orienta\u00e7\u00e3o espacial \u2013 s\u00e3o determinadas pelas caracter\u00edsticas ambientais para \n\npossibilitar ao indiv\u00edduo reconhecer as fun\u00e7\u00f5es dos espa\u00e7os e sua identifica\u00e7\u00e3o \n\npara que a partir da\u00ed possa definir estrat\u00e9gias para seu deslocamento e uso. \n\n  \n\nInsere-se neste contexto para facilitar a compreens\u00e3o do espa\u00e7o, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas refletidas desde a estrutura urbana, tipologia das \n\nedifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 o formato e conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es adicionais que \n\npermitam a orienta\u00e7\u00e3o e o deslocamento com dom\u00ednio.  \n\n \n\n? Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 visa proporcionar intera\u00e7\u00f5es pessoais e troca de informa\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s de equipamentos de tecnologia assistiva, permitindo o acesso, a \n\ncompreens\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nas atividades existentes. Traz relevantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a autonomia e independ\u00eancia de pessoas com defici\u00eancia \n\nauditiva, altera\u00e7\u00f5es da fala ou defici\u00eancia cognitiva. \n\n \n\n? Deslocamento \u2013 refere-se \u00e0 possibilidade de qualquer indiv\u00edduo se movimentar \n\nnos trajetos horizontais e verticais como rampas, elevadores, sagu\u00f5es e \n\nescadas com autonomia, conforto e seguran\u00e7a, sem barreiras f\u00edsicas. \n\n \n\n? Uso \u2013 este t\u00f3pico prev\u00ea a possibilidade do uso dos espa\u00e7os e equipamentos \n\ncom efetiva participa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de atividades por todos os ocupantes. \n\n \n\nOs obst\u00e1culos que impedem o livre acesso s\u00e3o definidos e conceituados pela NBR \n\n9050 (ABNT, 2015) como barreira arquitet\u00f4nica, urban\u00edstica ou ambiental, qualquer \n\n\n\n38 \n \n\nelemento natural, instalado ou edificado que impe\u00e7a a aproxima\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia \n\nou circula\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, mobili\u00e1rio ou equipamento urbano.  \n\n \n\nTrazendo uma abordagem complementar, Dischinger et al (2012) citam como \n\nbarreiras f\u00edsico-espaciais, os elementos f\u00edsicos, naturais ou constru\u00eddos, que \n\nimpedem a realiza\u00e7\u00e3o de atividades com seguran\u00e7a e independ\u00eancia, distinguindo-\n\nse em permanentes e din\u00e2micas, conforme sua dura\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o. \n\n \n\nOutro conceito que tem tido relev\u00e2ncia pelas contribui\u00e7\u00f5es agregadas a \n\nAcessibilidade trata-se do Desenho Universal, que ainda de acordo com esta norma, \n\ntem como princ\u00edpio atender ao maior contingente de varia\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de \n\ncaracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas e sensoriais da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda a este tema levou um grupo de arquitetos, designers de \n\nprodutos, engenheiros e pesquisadores de projetos ambientais do Centro de Desenho \n\nUniversal (The Center for Universal Design, 1997) a estabelecer sete princ\u00edpios a ser \n\nempregado na concep\u00e7\u00e3o universal de produtos e ambientes, citados adiante: \n\n1. Uso Equitativo \u2013 o design precisa ser \u00fatil, comercializ\u00e1vel, atraente e seguro \n\npara pessoas com diferentes habilidades; \n\n \n\n2. Flexibilidade de uso \u2013 englobar uma extensa variedade de prefer\u00eancias e \n\nhabilidades pessoais, permitindo a escolha de m\u00e9todo de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\nadaptabilidade ao ritmo e precis\u00e3o do usu\u00e1rio; \n\n \n\n3. Simplicidade e intuitividade \u2013 permitir que a compreens\u00e3o do design do \n\nproduto n\u00e3o demande do usu\u00e1rio experi\u00eancia, conhecimento, compet\u00eancia \n\nlingu\u00edstica ou concentra\u00e7\u00e3o. Elimina, deste modo, as complexidades de uso, \n\ncorrespondendo \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio; \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n4. Informa\u00e7\u00e3o Percept\u00edvel \u2013 ter a capacidade de informar e comunicar de modo \n\neficaz, independentemente da habilidade do usu\u00e1rio ou das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais; \n\n \n\n5. Toler\u00e2ncia ao Erro \u2013 a possibilidade do design minimizar os perigos e \n\nconsequ\u00eancias adversas de a\u00e7\u00f5es acidentais ou involunt\u00e1rias. Atrav\u00e9s de \n\navisos sobre os perigos, falhas ou erros e mantendo isolado os elementos \n\nperigosos de tarefas de rotina, pode-se prevenir a\u00e7\u00f5es inconscientes em \n\ntarefas que requerem aten\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n6. Redu\u00e7\u00e3o do Esfor\u00e7o F\u00edsico -  o design pode ser utilizado de forma eficiente e \n\nconfort\u00e1vel requerendo de seu usu\u00e1rio o m\u00ednimo de fadiga. Permite ao usu\u00e1rio \n\nmanter o corpo em posi\u00e7\u00e3o neutra e realizar esfor\u00e7os de trabalho razo\u00e1veis \n\npara a tarefa, eliminando a\u00e7\u00f5es repetitivas e esfor\u00e7o f\u00edsico excessivo. \n\n \n\n7. Espa\u00e7o e Dimens\u00f5es Adequadas para Acesso e Uso \u2013 fornecer tamanho e espa\u00e7o \n\nque admitam aproxima\u00e7\u00e3o, uso, alcance e manipula\u00e7\u00e3o apropriados, \n\nindependente da estrutura corporal do usu\u00e1rio, postura ou mobilidade. Deve \n\nfornecer uma vis\u00e3o clara de informa\u00e7\u00f5es importantes e acesso a todos os \n\nelementos, independente do usu\u00e1rio estar sentado ou em p\u00e9, e oferecer \n\nespa\u00e7o apropriado para utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de aux\u00edlio ou assist\u00eancia \n\npessoal.  \n\nA elimina\u00e7\u00e3o das barreiras f\u00edsico-espaciais associadas ao desenho universal \u00e9 a \n\nsolu\u00e7\u00e3o para espa\u00e7os mais humanizados e agregadores, com acessos seguros e que \n\nfacilitem a intera\u00e7\u00e3o pessoal e participativa de um maior n\u00famero de indiv\u00edduos na \n\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar. \n\nApesar da relevante import\u00e2ncia deste tema impactanto na vida do idoso, recente \n\npesquisa de Paiva et al. (2016) em que foi analisada a acessibilidade de seis \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos (ILPI) na Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nRecife/Pernambuco, demonstrou que a maioria das infraestruturas n\u00e3o est\u00e3o em \n\nconformidade com as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas necess\u00e1rias para prover com qualidade o \n\nacesso dos idosos.  \n\n\n\n40 \n \n\nPesquisas voltadas para acessibilidade com idosos, principalmente em centros \n\nurbanos devido \u00e0 complexidade de situa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para \n\nretratar a realidade existente e trazer sugest\u00f5es de melhorias. Com o aumento dos \n\nanos de vida, as condi\u00e7\u00f5es do ir e vir requerem seguran\u00e7a e maior abrang\u00eancia de \n\nqualidade para a realiza\u00e7\u00e3o das necess\u00e1rias atividades com autonomia. \n\n2.3 ENVELHECIMENTO POPULACIONAL \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es presentes neste novo s\u00e9culo trazem, entre os seus \n\ndesenvolvimentos, o prolongamento do tempo de exist\u00eancia. Esta realidade vem \n\nocorrendo a n\u00edvel mundial e tem contribu\u00eddo para o envelhecimento populacional, \n\ncom progress\u00f5es acentuadas nos pa\u00edses em desenvolvimento. \n\n2.3.1. Demografia do Envelhecimento Populacional  \n\nO conceito de envelhecimento pode ser definido como um processo din\u00e2mico e \n\nprogressivo, caracterizado por altera\u00e7\u00f5es funcionais, morfol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas. \n\n(LOPES, 2015) \n\nNuma abordagem demogr\u00e1fica, Faria e Serafim (2007) sugerem que o \n\nenvelhecimento demogr\u00e1fico \u00e9 entendido como um fen\u00f4meno coletivo e \n\npossivelmente de natureza c\u00edclica, pass\u00edvel de revers\u00e3o. Portanto, estas autoras \n\nacreditam que estaria o envelhecimento demogr\u00e1fico intimamente ligado \u00e0 idade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, entendida como o resultado da distribui\u00e7\u00e3o por idade dos seus membros.  \n\nSendo assim, \u00e9 considerada uma popula\u00e7\u00e3o envelhecida quando a mesma apresenta \n\numa forte propor\u00e7\u00e3o de idosos como tamb\u00e9m quando a propor\u00e7\u00e3o de jovens diminui \n\nem determinada popula\u00e7\u00e3o. Ou seja, uma popula\u00e7\u00e3o jovem \u00e9 aquela que apresenta \n\numa grande propor\u00e7\u00e3o de jovens e uma baixa idade m\u00e9dia e uma popula\u00e7\u00e3o velha \u00e9 \n\naquela que apresenta uma grande propor\u00e7\u00e3o de idosos e uma elevada idade m\u00e9dia. \n\nPara se ter id\u00e9ia do acelerado processo de envelhecimento, o Relat\u00f3rio sobre o \n\nEnvelhecimento no S\u00e9culo XXI (UNFPA e HelpAgeInternational, 2012), aponta que a \n\nexpectativa de vida ao nascer em 2012 estava acima dos 80 anos em 33 pa\u00edses. Ao \n\npasso que em 2007, h\u00e1 apenas 05 anos antes, somente 19 destes pa\u00edses haviam \n\nalcan\u00e7ado esse patamar de expectativa de vida. \n\n\n\n41 \n \n\nEste relat\u00f3rio classifica uma popula\u00e7\u00e3o como em processo de envelhecimento quando \n\nas pessoas idosas ocupam uma parcela proporcionalmente maior da popula\u00e7\u00e3o total. \n\nApresenta os dados a seguir, expondo o panorama das mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas sobre \n\no envelhecimento (Quadro 01). \n\nQuadro 01 \u2013 Mudan\u00e7as demogr\u00e1ficas sobre o envelhecimento   \n\nA CADA \n\nSEGUNDO \n\n02 pessoas celebram seu 60o anivers\u00e1rio no mundo. Total anual de \n\naproximadamente 58 milh\u00f5es de pessoas que atingem 60 anos. \n\n2012 O Jap\u00e3o era o \u00fanico pa\u00eds do mundo com mais de 30% da popula\u00e7\u00e3o com 60 anos \n\nou mais. \n\nNA \u00daLTIMA \n\nD\u00c9CADA \n\nNO de pessoas com 60 anos ou mais aumentou para 178 milh\u00f5es \u2013 equivalente a \n\nquase a popula\u00e7\u00e3o total do Paquist\u00e3o, 6\u00ba pa\u00eds mais populoso do mundo. \n\n2000 Havia no mundo mais pessoas com 60 anos ou mais que crian\u00e7as menores de 05 \n\nanos. \n\n2010 \u2013 2012 A expectativa de vida alcan\u00e7ou 78 anos nos pa\u00edses desenvolvidos e 68  \n\nanos nos pa\u00edses em desenvolvimento. \n\n2012 810 milh\u00f5es de pessoas com 60 anos ou mais, constituindo 11,5% da popula\u00e7\u00e3o \n\nglobal. Projeta-se que esse n\u00famero alcance 01 bilh\u00e3o em menos de 10 anos. \n\n2045 \u2013 2050 Estima-se a expectativa de vida ao nascer em 83 anos nas regi\u00f5es desenvolvidas \n\ne 74 nas regi\u00f5es em desenvolvimento. \n\n \n\n \n\n \n\n2050 \n\n \n\nPela 1a vez haver\u00e1 mais idosos que crian\u00e7as menores de 15 anos. \n\nProjeta-se que a popula\u00e7\u00e3o idosa alcan\u00e7ar\u00e1 o patamar de 02 bilh\u00f5es de pessoas \n\nou 22% da popula\u00e7\u00e3o global. \n\n04 em cada 05 pessoas com 60 anos ou mais viver\u00e3o nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento. \n\nO n\u00famero de centen\u00e1rios aumentar\u00e1 globalmente de 316.600 (2011) para 3,2 \n\nmilh\u00f5es. \n\nEstima-se que em 64 pa\u00edses a popula\u00e7\u00e3o idosa constituir\u00e1 mais de 30%. \n\n \n\nFonte: Adaptado da UNFPA e HelpAge International pela autora, 2012  \n\n \n\nAo considerar o perfil da popula\u00e7\u00e3o com 60 anos ou mais, o relat\u00f3rio apontou que h\u00e1 \n\numa predomin\u00e2ncia mundial de mulheres idosas. Atualmente, para cada 100 \n\nmulheres idosas h\u00e1 84 homens, em termos mundiais. Se aumentarmos a faixa et\u00e1ria \n\npara 80 anos ou mais, esta diferen\u00e7a aumenta j\u00e1 que para cada grupo de 100 \n\nmulheres registra-se apenas 61 homens. \n\n \n\nEste dado s\u00f3 vem referendar a heterogeneidade que permeia a popula\u00e7\u00e3o idosa e \n\nque, portanto, n\u00e3o deve ser categorizada genericamente. \u00c9 importante reconhecer \n\nque esta popula\u00e7\u00e3o tem necessidades e interesses espec\u00edficos, o que requer amplos \n\n\n\n42 \n \n\nmodelos de interven\u00e7\u00e3o e programas para o atendimento de tais especificidades. \n\nAfinal, estas diferen\u00e7as repercutem em importantes implica\u00e7\u00f5es nas tomadas de \n\ndecis\u00e3o ligadas a pol\u00edticas e planejamento de programas p\u00fablicos.   \n\n \n\n2.3.2. Envelhecimento Populacional Brasileiro  \n\n \n\nO Plano Nacional de Sa\u00fade 2012-2015 (PNS/MS, 2011), destaca que at\u00e9 meados dos \n\nanos 60, nosso pa\u00eds apresentava n\u00edveis elevados da taxa de fecundidade total, com \n\npopula\u00e7\u00e3o muito jovem e baixa propor\u00e7\u00e3o de idosos. A taxa de fecundidade total \n\n(TFT) era levemente superior a 06 filhos por mulher; em 70 reduziu para 5,8 filhos. \n\nNas regi\u00f5es Sul e Sudeste, o decl\u00ednio da fecundidade foi mais acentuado, refletido \n\nnos primeiros anos da d\u00e9cada de 70 pela forte indu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas no uso \n\nde m\u00e9todos contraceptivos. Quanto a regi\u00e3o Norte e Nordeste, este fen\u00f4meno \n\nocorreu um pouco mais tarde, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80.  \n\n \n\nA taxa m\u00e9dia geom\u00e9trica de crescimento populacional no per\u00edodo de 2000/2010 foi \n\nde 1,17%, uma das mais baixas j\u00e1 observadas. Este dado reflete a continuidade do \n\ndecl\u00ednio da fecundidade verificado nos \u00faltimos 30 anos de forma generalizada no \n\npa\u00eds. Os principais agentes de mudan\u00e7a no padr\u00e3o demogr\u00e1fico brasileiro s\u00e3o os \n\ncomponentes natalidade e os padr\u00f5es correlatos de fecundidade. O decl\u00ednio da \n\nfecundidade explica a raz\u00e3o pela qual atualmente a taxa de crescimento \n\ndemogr\u00e1fico \u00e9 inferior a 1,2% ao ano, tomando por base o recenseamento de 2010. \n\n(PNS/MS, 2011) \n\n \n\nCLOSS e SCHWANKE (2012) demonstraram que no Brasil o processo de \n\nenvelhecimento tem sido bem veloz, contrastando com o observado nos pa\u00edses mais \n\nenvelhecidos, cuja transi\u00e7\u00e3o se iniciou bem antes e se deu em um lapso de tempo \n\nmais estendido. Os dados colocam o Brasil entre os 35 pa\u00edses mais populosos do \n\nmundo, com o quarto mais intenso processo de envelhecimento, ap\u00f3s a Rep\u00fablica da \n\nCoreia, Tail\u00e2ndia e Jap\u00e3o. H\u00e1 proje\u00e7\u00f5es de que, no per\u00edodo de um s\u00e9culo, o Brasil \n\nmultiplicar\u00e1 em 12 vezes seu \u00cdndice de Envelhecimento (IE); a Rep\u00fablica da Coreia, \n\n21 vezes; a Tail\u00e2ndia, 19; e o Jap\u00e3o, em torno de 16 vezes. \n\n\n\n43 \n \n\nO \u00edndice de Envelhecimento (IE) apontado no Censo Demogr\u00e1fico e Indicadores \n\nSociais do IBGE no per\u00edodo de 1970 a 2010 colocou o Brasil na 77\u00aa posi\u00e7\u00e3o no contexto \n\nmundial, com IE igual a 27,1. A proje\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para 2050, mostra que o \n\nIE brasileiro (118) ainda ser\u00e1 menor que o da Europa Ocidental (254) e do Leste \n\nAsi\u00e1tico (190) e o pa\u00eds dever\u00e1 encontrar-se na 81\u00aa posi\u00e7\u00e3o. Portanto, o \n\nenvelhecimento populacional seria outro desafio para a demografia global a se somar \n\ncom as quest\u00f5es ambientais e de sustentabilidade.  \n\n \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a faixa et\u00e1ria de 60 anos ou mais, segundo estimativas \n\ndo IBGE (2013), praticamente duplicar\u00e1 entre 2000 e 2020, passando de 13,9 para \n\n28,3 milh\u00f5es de idosos.  \n\n \n\nEm 2030, de acordo com as proje\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o, o n\u00famero de idosos superar\u00e1 o de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes em cerca de quatro milh\u00f5es, diferen\u00e7a que aumentar\u00e1 para \n\n35,8 milh\u00f5es em 2050. Em 2050, estima-se que os indiv\u00edduos com 60 anos ou mais \n\nsomar\u00e3o 64 milh\u00f5es.  \n\nFigura 2 \u2013 Proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do Brasil e Pernambuco. \u00cdndice de Envelhecimento(IE): \n\nNo pessoas de 60 ou mais x 100 pessoas menores de 15 anos x espa\u00e7o geogr\u00e1fico x ano. \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE, 2013 \n\n \n\nBrasil: 2000 = 18,66; 2015= 34,05; 2030= 76,39 \n\nPernambuco: 2000= 18,43; 2015= 29,08; 2030= 62,76  \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nNa figura 2, temos a proje\u00e7\u00e3o do IBGE feita em 2013 relativa ao \u00cdndice de \n\nEnvelhecimento para o Estado de Pernambuco. Para o ano de 2015 estimou-se o \n\n\u00edndice de envelhecimento populacional em torno de 29,08. Na proje\u00e7\u00e3o para o ano \n\nde 2030, praticamente dobrar\u00edamos este par\u00e2metro, uma vez que atingir\u00edamos o \n\npercentual de 62,76.  \n\n \n\nO resultado do desenho da pir\u00e2mide et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, com base nas \n\npesquisas desenvolvidas pelo IBGE, revela mudan\u00e7as que a deixam semelhante com \n\na do continente europeu na atualidade, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar o alto \u00edndice de \n\nidosos, o m\u00e9dio n\u00famero de adultos, e por fim o reduzido n\u00famero de crian\u00e7as e jovens \n\n(Figura.3). \n\n \n\n Para a proje\u00e7\u00e3o relativa ao ano de 2060, estima-se que as pessoas com mais de 65 \n\nanos ser\u00e3o mais de um quarto (1/4) dos brasileiros. O percentual deste grupo \n\nrepresentar\u00e1 7,4% do total de pessoas que viveram no pa\u00eds em 2013. A pesquisa \n\ncontextualiza que um dos benef\u00edcios advindos desta evolu\u00e7\u00e3o encontraria \n\nfundamento na elevada expectativa de vida, melhorias no campo da educa\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade. Mas n\u00e3o deixa de considerar que o Brasil pode sofrer com os elevados custos \n\nde pagamento ao grande n\u00famero de aposentados, como tamb\u00e9m com a redu\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a produtiva de trabalho, da mesma forma que acontece atualmente no \n\ncontinente europeu. \n\nFigura 3 \u2013 Pir\u00e2mides et\u00e1rias absolutas por sexo e ano de proje\u00e7\u00e3o \n\nFonte: IBGE, 2013 \n\n\n\n45 \n \n\nUma popula\u00e7\u00e3o em envelhecimento apresenta desafios no campo s\u00f3cio-econ\u00f4mico, \n\nna sa\u00fade e na educa\u00e7\u00e3o porque envolve mudan\u00e7as. Envolve tamb\u00e9m uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, da fam\u00edlia e da sociedade em lidar com esta \n\nnova realidade. O modo como enfrentaremos este desafio ser\u00e1 determinante para \n\ncolhermos os benef\u00edcios da conquista dos anos a mais, de maneira que nos permita \n\ntamb\u00e9m maximizar as oportunidades. \n\n2.3.3. O Idoso no Contexto Atual \n\nNo Brasil, o ingresso na condi\u00e7\u00e3o de idoso tem como idade determinante todo \n\nindiv\u00edduo com 60 anos ou mais, como considera a Lei no 8.842, de 04 de Janeiro de \n\n1994 que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do idoso e que cria o Conselho Nacional do \n\nIdoso. \n\nApesar de adotarmos como marco do ingresso ao mundo do idoso a idade de 60 anos, \n\na OMS (2010) pondera que a refer\u00eancia da idade cronol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 um marcador \n\npreciso das altera\u00e7\u00f5es que acompanham o envelhecimento, j\u00e1 que h\u00e1 grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o na sociedade, bem \n\ncomo n\u00edvel de independ\u00eancia entre as pessoas idosas, em diferentes contextos. \n\nPartindo desta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas ao idoso diferem de \n\num pa\u00eds a outro, nem sempre tomando por base a idade cronol\u00f3gica. \n\nTrazendo contribui\u00e7\u00f5es com seus estudos no campo da gerontologia, Neri (2006) \n\nrelata que os idosos contam com disposi\u00e7\u00f5es decorrentes dos documentos da Pol\u00edtica \n\nNacional do Idoso (Brasil, 1996), do Estatuto do Idoso (Brasil, 2003) e de diferentes \n\nsetores da sociedade para apoiar os seus interesses no incentivo a promo\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, na participa\u00e7\u00e3o social e nos cuidados voltados a sa\u00fade. \n\nDe fato, como sugere Papal\u00e9o Netto (2006), a presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o idosa ganhou \n\nmaior evid\u00eancia no contexto social, tanto pelo crescimento num\u00e9rico quanto pela \n\nmelhoria relativa de vida de boa parte desta popula\u00e7\u00e3o. Fato este que tem se \n\nrefletido n\u00e3o s\u00f3 nos amparos legais como tamb\u00e9m na demanda por servi\u00e7os \n\nespecializados em diversas \u00e1reas da sociedade. Este s\u00e9culo, sem d\u00favidas, foi \n\nmarcado em definitivo pela relev\u00e2ncia dos estudos no \u00e2mbito da velhice. \n\n\n\n46 \n \n\nAs Na\u00e7\u00f5es Unidas (2014) ressaltam a quest\u00e3o do envelhecimento populacional e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com as necessidades espec\u00edficas para grupos que v\u00e3o adquirindo \n\nrepresentatividade nas sociedades, considerando a import\u00e2ncia de se conduzir \n\ndiscuss\u00f5es para an\u00e1lise minuciosa de cada situa\u00e7\u00e3o. Afinal, uma popula\u00e7\u00e3o com \n\nelevada predomin\u00e2ncia de idosos pode ter prioridades econ\u00f4micas diferentes e \n\nnecessidades de institui\u00e7\u00f5es distintas quando comparadas com uma sociedade \n\nformada por uma elevada propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens. \n\nO s\u00e9culo XXI, de acordo com CLOSS e SCHWANKE (2012) testemunhar\u00e1 um \n\nenvelhecimento mais r\u00e1pido do que o ocorrido no s\u00e9culo passado, e o desafio para o \n\nfuturo est\u00e1 em garantir que os indiv\u00edduos possam envelhecer com seguran\u00e7a e \n\ndignidade, estimulando a rela\u00e7\u00e3o entre gera\u00e7\u00f5es, mantendo sua participa\u00e7\u00e3o ativa \n\nna sociedade com todos seus direitos assegurados e compat\u00edveis aos de outras faixas \n\net\u00e1rias. \n\nPortanto, s\u00e3o not\u00f3rias as contribui\u00e7\u00f5es trazidas pelas pesquisas que envolvem o idoso \n\ntendo em vista o vasto campo de aplica\u00e7\u00e3o que temos pela frente. N\u00e3o podemos \n\ndeixar de perceber que os investimentos em pesquisas, numa abordagem mais ampla, \n\nser\u00e3o traduzidas em favor da sa\u00fade social e econ\u00f4mica revertendo em bem coletivo \n\npara a sociedade, afinal somos uma sociedade que envelhece. \n\n2.4  UNIVERSIDADE ABERTA \u00c0 TERCEIRA IDADE (UnATI) \n\n2.4.1. O Nascimento das UnATIs \n\nO crescimento cont\u00ednuo da popula\u00e7\u00e3o idosa, apontada pelos atuais indicadores \n\ndemogr\u00e1ficos, tem revelado um novo perfil de brasileiros. Apesar dos v\u00e1rios estudos \n\nvoltados para este segmento, a popula\u00e7\u00e3o idosa ainda n\u00e3o disp\u00f5e de servi\u00e7os \n\nsuficientemente especializados, profissionais qualificados e infraestrutura adequada \n\npara atender \u00e0 crescente demanda deste p\u00fablico que n\u00e3o se restringe aos centros \n\nurbanos. Possivelmente, pela falta de recursos e escassos investimentos nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas ou at\u00e9 mesmo pela pouca import\u00e2ncia dada a este fato. \n\nComo o panorama do envelhecimento no Brasil faz parte de uma realidade \n\ncontempor\u00e2nea, s\u00f3 h\u00e1 poucos anos tomamos a consci\u00eancia da urg\u00eancia em se manter \n\no idoso participativo como recomenda a Pol\u00edtica Nacional do Idoso.  \n\n\n\n47 \n \n\n Foi exatamente num continente envelhecido como a Europa, que surgiu a \n\nAssociation des Universit\u00e9s du 3e \u00c2ge (2013), modelo de Universidade Aberta \u00e0 \n\nTerceira Idade concebida e fundada nos anos 70 pelo psicopedagogo Pierre Vellas, \n\nna Universidade de Ci\u00eancias Sociais em Toulouse, Fran\u00e7a. Este modelo teve como \n\nproposta, oferecer um programa de atividades harm\u00f4nicas com as condi\u00e7\u00f5es, \n\nnecessidades e aspira\u00e7\u00f5es daquele grupo et\u00e1rio.  \n\n \n\nEssa proposta, de acordo com a referida Associa\u00e7\u00e3o, era conhecida inicialmente \n\ncomo Universit\u00e9 duTemps Libre (Universidade do Tempo Livre) e foi considerada a \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o dentre outras que se aperfei\u00e7oaram subsequentemente. \n\n \n\n A segunda gera\u00e7\u00e3o teve seu ber\u00e7o ainda em Toulouse/Fran\u00e7a em 1973, sendo \n\nvoltada para a pesquisa e o ensino, reconhecida como Les Universit\u00e8s duTroisi\u00e8me \n\nAge (Universidade da Terceira Idade).  \n\n \n\nJ\u00e1 a terceira gera\u00e7\u00e3o, despontou ainda na Fran\u00e7a h\u00e1 alguns anos mais tarde, na \n\nd\u00e9cada de 80, trazendo caracter\u00edsticas educacionais amplas e abrangentes com base \n\nnos pilares da participa\u00e7\u00e3o, autonomia e integra\u00e7\u00e3o. Em seguida, o professor Pierre \n\nVellas fundou a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Universidades da Terceira Idade, com o \n\nintuito de promover encontros e interc\u00e2mbios de experi\u00eancias e pesquisas.  \n\n \n\nOrdonez (2016) relata que em nosso pa\u00eds, a primeira institui\u00e7\u00e3o de ensino superior a \n\naderir ao movimento Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI), foi a \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, em 1982.  \n\n \n\nEste autor ressalta que o Brasil hoje conta com mais de 200 programas espalhados \n\nem institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de todo o pa\u00eds. Tais programas seguem as \n\nseguintes diretrizes: \n\n \n\n1. Conceito de educa\u00e7\u00e3o permanente, garantindo que a educa\u00e7\u00e3o e a \n\naprendizagem sejam cont\u00ednuas e acumulativas, e n\u00e3o um conjunto de eventos \n\ninstitucionais; \n\n\n\n48 \n \n\n2. A educa\u00e7\u00e3o voltada para idosos deve ter a pretens\u00e3o m\u00ednima de incrementar \n\nos saberes e conhecimentos; potencializar os saberes pr\u00e1ticos, o saber fazer, \n\no aprender e seguir aprendendo, desse modo possibilitar o crescimento \n\ncont\u00ednuo, as rela\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o social; \n\n \n\n3. Deve ser fundamentada no reconhecimento da heterogeneidade deste \n\nsegmento et\u00e1rio, possuidor de grande diversidade formativa e cultural; \n\n \n\n4. A educa\u00e7\u00e3o para idosos requer da pr\u00f3pria clientela a necessidade de uma \n\nmudan\u00e7a de atitude social; \n\n \n\n5. Deve ser realizada com, para e pelos idosos, potencializando sua participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRelata, ainda, os v\u00e1rios modos como as atividades s\u00e3o ofertadas. Em geral, s\u00e3o \n\noferecidas atividades f\u00edsico-desportivas, vagas em disciplinas regulares nos cursos de \n\ngradua\u00e7\u00e3o e atividades did\u00e1tico-culturais, esta \u00faltima caracterizada por cursos, \n\noficinas e palestras.  \n\n \n\nA seguir, algumas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior que oferecem o programa \n\nUniversidade Aberta \u00e0 Terceira Idade em nosso pa\u00eds: \n\n1. Univeridade Anhembi Morumbi; \n\n2. Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s; \n\n3. Universidade Cat\u00f3lica de Santos; \n\n4. Universidade de Pouso Alegre; \n\n5. Universidade de S\u00e3o Paulo; \n\n6. Universidade do Centro Oeste do Paran\u00e1; \n\n7. Universidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o; \n\n8. Universidade Estadual de Feira de Santana; \n\n9. Universidade Estadual de Maring\u00e1 \n\n10. Universidade Estadual de Ponta Grossa; \n\n11. Universidade Estadual do Rio de Janeiro; \n\n12. Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo \n\n13. Universidade Federal do Acre \n\n\n\n49 \n \n\n14. Universidade Federal do Amazonas \n\n15. Universidade Federal da Para\u00edba \n\n16. Universidade Federal de Ouro Preto \n\n17. Universidade Federal de Pernambuco \n\n18. Universidade Federal de Santa Maria \n\n19. Universidade Federal de S\u00e3o Paulo \n\n20. Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo \n\n21. Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n22. Universidade Federal do Par\u00e1 \n\n23. Universidade Funda\u00e7\u00e3o de Ensino Oct\u00e1vio Bastos \n\n24. Universidade Municipal de S\u00e3o Caetano do Sul \n\n25. Universidade para o Desenvolvimento de Santa Catarina \n\n26. Universidade Potiguar. \n\n \n\n2.4.2 Programas de Extens\u00e3o da UFPE e a Pol\u00edtica de Inclus\u00e3o dos Idosos \n\n \n\nA Universidade Federal de Pernambuco (UFPE, 2015), na qualidade de uma \n\nInstitui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior, tem como miss\u00e3o promover um ambiente adequado \n\nao desenvolvimento de pessoas e a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias \n\nque contribuam para a sustentabilidade da sociedade, atrav\u00e9s do ensino, pesquisa e \n\nextens\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 constitu\u00edda de 08 Pr\u00f3-Reitorias em sua estrutura administrativa, dentre elas a Pr\u00f3-\n\nReitoria de Extens\u00e3o e Cultura (PROEXC), que \u00e9 respons\u00e1vel pelas atividades \n\nextensionistas, regulamentadas pela Resolu\u00e7\u00e3o 09/2007 do Conselho Coordenador de \n\nEnsino, Pesquisa e Extens\u00e3o. Nesta Resolu\u00e7\u00e3o, a extens\u00e3o \u00e9 definida como o elo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o das atividades universit\u00e1rias com os diversos segmentos da comunidade \n\ninterna e externa. Tem a incumb\u00eancia de promover a rela\u00e7\u00e3o transformadora entre \n\na universidade e a sociedade, por meio da produ\u00e7\u00e3o, socializa\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria e difus\u00e3o \n\nde conhecimentos. \n\n \n\nDe fato, o direito de educa\u00e7\u00e3o voltada ao idoso \u00e9 mat\u00e9ria constitucionalmente \n\ngarantida atrav\u00e9s de dispositivos legais tais como a Pol\u00edtica Nacional do Idoso, a \n\n\n\n50 \n \n\nPol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade da Pessoa Idosa e o Estatuto do Idoso, que n\u00e3o norteiam \n\nsomente o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es no campo social e da sa\u00fade.  \n\n \n\nApesar de todo o amparo legal, o idoso efetivamente n\u00e3o tem seus direitos \n\namplamente atendidos. De certo modo, somos todos co-respons\u00e1veis neste processo, \n\nhaja vista que nossa sociedade culturalmente n\u00e3o foi educada para valorizar o seu \n\nidoso. A ciclicidade da vida \u00e9 esquecida, sem levar em conta que aquele que agora \n\ncarrega o passado, um dia foi respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do futuro que nos recebe.  \n\n \n\nComprometida com as quest\u00f5es sociais, a UFPE desenvolve junto a Pr\u00f3-Reitoria de \n\nExtens\u00e3o e Cultura \u2013 PROEXC, o Programa do Idoso \u2013 PROIDOSO. Este Programa tem \n\ncomo linha de a\u00e7\u00e3o o desenvolvimento de atividades de extens\u00e3o dirigidas \u00e0 clientela \n\nidosa, onde a inser\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento gerontol\u00f3gico representa fator \n\nde inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social (UFPE, 2015). \n\n \n\nO PROIDOSO conta com dois subprogramas: a Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade \n\n(UnATI) e o N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o ao Idoso (NAI). Apesar serem comumente voltados ao \n\nidoso, a distin\u00e7\u00e3o entre eles se d\u00e1 pelo fato do NAI atuar no campo ambulatorial de \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do idoso nas \u00e1reas de Medicina, Nutri\u00e7\u00e3o, Odontologia, Psicologia, \n\nTerapia Ocupacional, Fonoaudiologia e Enfermagem al\u00e9m de ser um espa\u00e7o volvido \n\npara a forma\u00e7\u00e3o discente e capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais de sa\u00fade. J\u00e1 a UnATI atua \n\nna promo\u00e7\u00e3o e no incentivo de a\u00e7\u00f5es voltadas a melhoria da qualidade de vida das \n\npessoas idosas, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de cursos que facilitam a aquisi\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos e integra\u00e7\u00e3o na sociedade contempor\u00e2nea.  \n\nA UnATI/UFPE, foi implantada em 1996 por sugest\u00e3o da professora K\u00e1tia Magdala, do \n\nDepartamento de Terapia Ocupacional. No momento de sua implanta\u00e7\u00e3o foi \n\nconvidado o Professor Renato Veras da Universidade Estadual do Rio de Janeiro \n\n(UERJ). Este professor at\u00e9 hoje est\u00e1 \u00e0 frente da dire\u00e7\u00e3o da Universidade Aberta \u00e0 \n\nTerceira Idade da UERJ. (UFPE, 2016) \n\nO organograma exposto na Figura 4 permite a visualiza\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nadministrativa do Programa do Idoso (PROIDOSO): \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nFigura 4 \u2013 Organograma do PROIDOSO \n\n \n\nFonte: UnATI / PROIDOSO, 2016 \n\n \n\nEste Programa adita outras contribui\u00e7\u00f5es como a mobiliza\u00e7\u00e3o de docentes, t\u00e9cnicos, \n\nvolunt\u00e1rios externos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o e alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e gradua\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos e outras atividades dirigidas ao segmento idoso. Portanto, \n\nrepresenta um espa\u00e7o de conviv\u00eancia em grupo, com estimulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa \n\ndo idoso, valorizando suas potencialidades e talentos, al\u00e9m de se constituir uma \n\nexperi\u00eancia pr\u00e1tica para o estudo do envelhecimento, nas diversas \u00e1reas de \n\nconhecimento. \n\nPara se ter id\u00e9ia da abrang\u00eancia do Programa, a clientela assistida \u00e9 constitu\u00edda por \n\nidosos que procuram por cursos de educa\u00e7\u00e3o continuada, por profissionais que \n\nprestam atendimento aos subprogramas, por docentes, t\u00e9cnicos e discentes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos benef\u00edcios voltados a comunidade extramuros, \n\nproporcionados pelas a\u00e7\u00f5es extensionistas ofertadas.  \n\nRegulamentada desde 17 de janeiro de 2002, atrav\u00e9s da Portaria Normativa no 01 do \n\nBoletim Oficial da UFPE, a UnATI oferece em m\u00e9dia 400 vagas distribu\u00eddas em \n\naproximadamente 35 cursos por semestre.  \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nTrata-se de um Programa que atende um p\u00fablico numeroso, com perspectivas de \n\ncrescimento, como mostram as proje\u00e7\u00f5es, e com necessidades e cuidados bem \n\nespec\u00edficos. Enfrenta o grande desafio de n\u00e3o ter um espa\u00e7o pr\u00f3prio para acolher \n\ntoda as demandas aportadas semestralmente.  \n\n \n\nA UnATI, de maneira \u00edmpar no empenho e engajamento em prol da comunidade \n\nidosa, apesar das dificuldades, tenta fornecer oportunidades de mudan\u00e7a e melhoria \n\nde vida a todos aqueles, aposentados ou n\u00e3o, que encontram na uni\u00e3o e na chance \n\nde aprender junto, n\u00e3o apenas qualifica\u00e7\u00f5es mas recompensadamente resgatar a \n\nalegria da conviv\u00eancia e das novas descobertas, trocando entre seus membros \n\nhabilidades e experi\u00eancias de vida. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n03 . PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  \n\n \n\nNo decorrer deste cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados os procedimentos utilizados no \n\ndesenvolvimento desta pesquisa. Est\u00e3o organizados e discutidos por t\u00f3picos, \n\nabordando: natureza da pesquisa, local de estudo, popula\u00e7\u00e3o e amostra, t\u00e9cnica de \n\npesquisa e coleta de dados, an\u00e1lise dos dados e aspectos \u00e9ticos. \n\n \n\nOptou-se por uma composi\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para auxiliar na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados e proposi\u00e7\u00f5es. A finalidade desta composi\u00e7\u00e3o \u00e9 convergir os resultados \n\ntrazidos por cada um dos m\u00e9todos, a fim de complement\u00e1-los.  \n\n \n\nOs m\u00e9todos foram distribu\u00eddos por etapas, descritos em quadro-resumo no item 3.3, \n\ne enumerados por sequ\u00eancia de planejamento. Os objetivos pretendidos bem como \n\nos procedimentos e instrumentos utilizados tamb\u00e9m foram citados na tabela 1. Em \n\nseguida, cada etapa referida na tabela, foi detalhada com o prop\u00f3sito de esclarecer \n\nos procedimentos utilizados para a coleta de dados. \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o estudada \u00e9 constitu\u00edda dos participantes da UnATI, facilitadores e \n\nalunos, obedecendo ao crit\u00e9rio de inclus\u00e3o de que todos sejam idosos. A amostra dos \n\nfacilitadores, foi especificada pelo Censo. Para a amostra dos alunos selecionados, \n\nfoi utilizado o c\u00e1lculo amostral de Santos (2015), mencionado adiante no M\u00e9todo de \n\nPesquisa e Coleta de Dados.  \n\n \n\nPor se tratar de uma pesquisa que envolve ambientes voltados ao idoso, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os aspectos relativos ao espa\u00e7o, seguran\u00e7a e bem-estar, foram citados \n\nfundamentos te\u00f3ricos nas \u00e1reas da Ergonomia do Ambiente Constru\u00eddo e da \n\nAcessibilidade F\u00edsica.   \n\n \n\nA import\u00e2ncia do ambiente constru\u00eddo para os usu\u00e1rios ganha relev\u00e2ncia quando se \n\ntrata do usu\u00e1rio idoso, considerando a necessidade de atender as caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias desta clientela, com o intuito de tornar o espa\u00e7o f\u00edsico adequado e seguro. \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n3.1   NATUREZA DA PESQUISA  \n\n \n\nA pesquisa baseia-se em estudo de casos m\u00faltiplos, com abordagem de m\u00e9todos \n\nmistos (quali-quanti), tendo em vista o intuito de explorar, qualificar, quantificar e \n\ninterpretar os fen\u00f4menos observados nas 04 edifica\u00e7\u00f5es onde s\u00e3o realizadas as \n\natividades da UnATI.  \n\n \n\nYin (2001) esclarece que projetos de casos m\u00faltiplos, envolvendo mais de uma \n\nunidade, possuem vantagens e desvantagens distintas em compara\u00e7\u00e3o aos projetos \n\nde caso \u00fanico. As provas resultantes de casos m\u00faltiplos s\u00e3o consideradas mais \n\nconvincentes, e o estudo global \u00e9 visto, por conseguinte, como sendo mais robusto. \n\nLembra tamb\u00e9m que a condu\u00e7\u00e3o de um estudo de casos m\u00faltiplos exige tempo e \n\namplos recursos al\u00e9m daqueles que uma pesquisa independente possui. \n\n \n\nOs m\u00e9todos mistos conforme GIL (2008), consistem na jun\u00e7\u00e3o de estudos quanti \n\ncomplementados por estudos quali, visto que podem fornecer maior potencial de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, principalmente ao agregar a percep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\nno desenho de pesquisa. O inverso tamb\u00e9m garante maior amplitude do estudo. Ao \n\ncombinar abordagens quali e quanti, os pesquisadores evitariam as fragilidades \n\npr\u00f3prias de cada m\u00e9todo.  \n\n \n\nA abordagem quantitativa visa identificar a presen\u00e7a e medir a frequ\u00eancia e \n\nintensidade de comportamentos, atitudes e motiva\u00e7\u00f5es de determinadas popula\u00e7\u00f5es \n\nou fen\u00f4menos, ou o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis. Uma de suas \n\npeculiaridades est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas padronizadas de coleta de dados tais \n\ncomo o question\u00e1rio e a observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica. \n\n \n\nQuanto ao m\u00e9todo qualitativo, tem como premissa analisar e interpretar aspectos \n\nmais profundos, descrevendo a complexidade do comportamento humano e ainda \n\nfornecendo an\u00e1lises mais detalhadas sobre as investiga\u00e7\u00f5es, atitudes e tend\u00eancias \n\nde comportamento, dando \u00eanfase, desse modo, aos processos e significados \n\n(MARCONI E LAKATOS, 2010). \n\n\n\n55 \n \n\nAs vantagens e desvantagens dos m\u00e9todos mistos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens \n\ntradicionais foram levantadas por Huff (2008). Para a autora, os m\u00e9todos mistos \n\ntrazem o pragmatismo de combinar materiais com o objetivo de alcan\u00e7ar um \n\nequil\u00edbrio entre abordagens quanti e quali.  \n\n \n\nApoiado nas coloca\u00e7\u00f5es citadas, o trabalho realizado adotou a abordagem quali-\n\nquanti na condu\u00e7\u00e3o das pesquisas. \n\n \n\n3.2   LOCAL DO ESTUDO \n\n \n\nA pesquisa foi conduzida em espa\u00e7os de estudos, nos sete ambientes em que as aulas \n\nda UnATI acontecem. Estes ambientes fazem parte de 04 (quatro) edifica\u00e7\u00f5es: \n\nPROIDOSO, Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, CCSA e PPGERO. Todos localizados no Campus \n\nRecife da Universidade Federal de Pernambuco.  \n\n \n\nO PROIDOSO, por se tratar da sede do Programa, \u00e9 a edifica\u00e7\u00e3o que abrange o maior \n\nn\u00famero de salas de aula. Pr\u00f3ximo ao PROIDOSO, encontra-se o Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia. A localiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es pode ser visualizada na Figura 5.  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: www.googlemaps.com.br, adaptado pela autora,2016 \n\nhttp://www.googlemaps.com.br/\n\n\n56 \n \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes por edifica\u00e7\u00e3o, est\u00e3o referidos adiante, no Quadro 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, contou-se com a aprova\u00e7\u00e3o do Parecer \n\nConsubstanciado do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa Envolvendo Seres Humanos (Anexo \n\nI) e da Carta de Anu\u00eancia da Coordena\u00e7\u00e3o do PROIDOSO (Anexo II), autorizando o \n\nacesso aos locais onde ocorreria a coleta de dados.  \n\n \n\n3.3   POPULA\u00c7\u00c3O E AMOSTRA \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o do estudo \u00e9 constitu\u00edda de alunos e facilitadores que ingressaram na \n\nUnATI em 2016. \n\n \n\nEste Programa adota como crit\u00e9rio para ingresso, que todos os alunos sejam idosos, \n\nou seja, que tenham idade igual ou superior a 60 anos, em conformidade com a Lei \n\nno 8.842, de 04 de janeiro de 1994 que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do idoso \n\n(Brasil, 1994). Esta exig\u00eancia n\u00e3o se aplica aos facilitadores que comp\u00f5em cada novo \n\nsemestre de cursos ofertados. \n\n \n\nE D I F I C A \u00c7 \u00c3 O AMBIENTE \n\n \n\n \n\nPROIDOSO (NAI / UnATI) \n\nSala de Aula 1 \n\nSala de Aula 2 \n\nSala de Aula 3 \n\nSala de Aula 4 \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia \u00c1rea Unificada \n\nCentro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas \n\n(CCSA) \n\nSala de Aula B-9 \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGerontologia (PPGERO) \n\nLaborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica \n\nQuadro 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos ambientes UnATI por Edifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n57 \n \n\nPara o desenvolvimento desta pesquisa, os participantes foram divididos em 02 \n\ngrupos de idosos, alunos e facilitadores, levando em considera\u00e7\u00e3o o crit\u00e9rio de \n\natua\u00e7\u00e3o no Programa. Isto pelo interesse em saber se h\u00e1 diverg\u00eancia na percep\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente constru\u00eddo por grupo. Afinal, entende-se que os facilitadores atuam em \n\ncondi\u00e7\u00f5es diferentes. Muitos deles desenvolvem suas atividades no Programa por \n\nlongos anos, conhecendo intimamente a UnATI, al\u00e9m da predominante \n\nhomogeneidade no quesito escolaridade, como tamb\u00e9m pelo fato de geralmente os \n\ncursos serem exercidos em um \u00fanico ambiente. J\u00e1 o grupo de alunos apresentam \n\nperfis mais heterog\u00eaneos, com rotatividade de perman\u00eancia e conhecimento do \n\nPrograma.  \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o de alunos idosos da UnATI foi institu\u00edda de 550 indiv\u00edduos matriculados \n\nno in\u00edcio de 2016, com idades entre 60 e 90 anos. Para a amostra populacional dos \n\nalunos, foi utilizado o c\u00e1lculo amostral on-line de Santos (2015). Como resultado, \n\nforam selecionados 227 alunos destes, 88,8 % do g\u00eanero feminino e 9,9% do g\u00eanero \n\nmasculino. O c\u00e1lculo estimado considerou 5% o erro amostral m\u00e1ximo admitido, com \n\nn\u00edvel de confian\u00e7a a 95%. (Fig. 6) \n\n \n\nFigura 6 \u2013 C\u00e1lculo amostral para alunos da UnATI/UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Santos, 2015 \n\n \n\nQuanto a popula\u00e7\u00e3o de facilitadores, foi composta por 25 participantes no in\u00edcio de \n\n2016, 15 deles s\u00e3o idosos com idades entre 60 e 83 anos. O quantitativo da amostra \n\nfoi obtido por meio de Censo, constituindo 14 facilitadores idosos, sendo 78,6% do \n\ng\u00eanero feminino e 21,4% do g\u00eanero masculino. \n\n\n\n58 \n \n\nPara se chegar a este n\u00famero, foi checado o total de facilitadores (25) que \n\ncompunham a planilha de cursos dispon\u00edveis para inscri\u00e7\u00e3o. Em seguida, foram \n\nselecionados os 15 facilitadores configurados na condi\u00e7\u00e3o de idoso. Apenas um (01) \n\nfacilitador n\u00e3o fez parte do estudo devido \u00e0 proximidade lim\u00edtrofe da conclus\u00e3o da \n\npesquisa e diverg\u00eancia de agendas.  \n\n \n\nSendo assim, a amostragem total considerando os facilitadores e alunos \u00e9 de 241 \n\npesquisados. A popula\u00e7\u00e3o foi recrutada em cada um dos ambientes onde os cursos \n\naconteciam.  \n\n \n\nLakatos e Marconi (1991) sugerem que no momento em que se deseja colher \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre um ou mais aspectos de um grupo numeroso, \u00e9 praticamente \n\nimposs\u00edvel fazer o levantamento do todo. Surge ent\u00e3o a necessidade de se investigar \n\napenas uma parte dessa popula\u00e7\u00e3o ou universo.  \n\n \n\nEstes autores acreditam que o problema da amostragem reside em escolher uma \n\nparte (ou amostra) de maneira que esta seja a mais representativa poss\u00edvel do todo, \n\ncomo consequ\u00eancia, os resultados obtidos podem inferir com a maior legitimidade \n\nposs\u00edvel na popula\u00e7\u00e3o total, caso esta fosse verificada. \n\n \n\nVale salientar que a defini\u00e7\u00e3o do n da popula\u00e7\u00e3o em estudo, esteve vinculada ao \n\nin\u00edcio das atividades da UnAti de 2016, quando se teria acesso ao n\u00famero de cursos \n\nofertados e de ingressantes por curso.  \n\n \n\nOs cursos foram estratificados por locais, categoria de atividades e turno, como \n\nforma de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a estudar. Deste modo, diante da \n\ninforma\u00e7\u00e3o da quantidade de inscritos por curso, e do perfil dos alunos por \u00e1rea de \n\ninteresse, foi poss\u00edvel identificar quais dos cursos/alunos seriam alvo da pesquisa \n\ncomo tamb\u00e9m seu hor\u00e1rio de funcionamento. (Quadro 3) \n\n \n\nA partir de ent\u00e3o, criou-se uma estrat\u00e9gia que viabilizasse de modo eficaz a obten\u00e7\u00e3o \n\nda coleta de dados e permitisse a an\u00e1lise ergon\u00f4mica em todos os ambientes e \n\nedifica\u00e7\u00f5es, nos turnos em que os cursos aconteciam. \n\n\n\n59 \n \n\nNos ambientes que recebiam incid\u00eancia de luz natural, como no caso das Salas 1, 3 \n\ne 4 do PROIDOSO e no Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, para avalia\u00e7\u00e3o do conforto lum\u00ednico, \n\nas an\u00e1lises foram feitas nos turnos em que os cursos aconteciam.  \n\n \n\nQuadro 3\u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos Cursos UnATI por Categoria e Local \u2013 2016 \n\n \n\n \nLOCAL \n\n \nCATEGORIA \n\n \nCURSOS \n\n \n\nP\nR\n\nO\nID\n\nO\nS\nO\n\n /\n N\n\nA\nI \n- \n\nU\nn\nA\n\nT\nI \n\n \n\nS\na\nla\n\ns\n: \n\n1\n, \n\n2\n, \n\n3\n e\n\n 4\n \n\n \n \n\nPR\u00c1TICAS CORPORAIS \n \n\nTurno: Manh\u00e3 E Tarde \n\nAUTOMASSAGEM \n \n\n \nDAN\u00c7A DO VENTRE \n\nIOGA \n \n\n \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \n \n\nTurno: Manh\u00e3 \n\nALFABETIZA\u00c7\u00c3O \n \n\nESPANHOL \n \n\nINGL\u00caS \n \n\nITALIANO \n \n\n \nSA\u00daDE \n\n \nTurno: Manh\u00e3 \n\nNUTRI\u00c7\u00c3O E ENVELHECIMETO \n \n\nSISTEMA DIGEST\u00d3RIO E ALIMENTA\u00c7\u00c3O SAUD\u00c1VEL \n \n\nC\nC\n\nS\nA\n\n \n\n \n\nS\na\nla\n\n B\n-9\n\n \n\n \n\n \nEDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\u00c9TICA PESSOAL: UM PROJETO DE VIDA \n\n \nPSICOLOGIA \n\n \nTurno: Manh\u00e3 \n\n \nAUTOESTIMA E AFETIVIDADE \n\n \nLABORAT\u00d3RIO DA MEM\u00d3RIA \n\n \n\nP\nP\nG\n\nE\nR\n\nO\n \n\nL\na\nb\n. \n\nIn\nfo\n\nr\nm\n\n\u00e1\nti\n\nc\na\n \n\n \n\n \nEDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \nTurno: Manh\u00e3 e Tarde \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \u00c0 INFORM\u00c1TICA \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \nE\nS\nP\nA\n\n\u00c7\nO\n\n D\nE\n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nC\nO\n\nN\nV\n\nIV\n\u00ca\nN\n\nC\nIA\n\n \n\n \n\nTRABALHOS \n \n\nMANUAIS \n \n\nTurno: Manh\u00e3 e Tarde \n\nBAINHA ABERTA \n \n\nBIJOTERIA \n \n\nBORDADO EM FITA \n \n\nMACRAM\u00ca \n \n\nPEDRARIA \n \n\nPINTURA EM TECIDO \n \n\nPINTURA EM TELA \n \n\nRENASCEN\u00c7A E TRIC\u00d4 \n \n\nTAPE\u00c7ARIA \n \n\n \n\n \n\nFonte: Adaptado da UnATI pela autora, 2016 \n\n\n\n60 \n \n\nComo crit\u00e9rio de inclus\u00e3o, que toda popula\u00e7\u00e3o estudada estivesse engajada no \n\nreferido programa, quer na condi\u00e7\u00e3o de aluno quer na condi\u00e7\u00e3o de facilitador \n\nvolunt\u00e1rio no ano de 2016, com idade de 60 anos ou mais, em conformidade com a \n\nLei no 8.842, de 04 de janeiro de 1994 que disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica nacional do idoso \n\n(Brasil, 1994).  \n\n \n\nComo crit\u00e9rio de exclus\u00e3o, idosos que mesmo tendo realizado suas inscri\u00e7\u00f5es junto \n\nao Programa, por algum motivo se encontrem afastados ou impedidos de participar \n\ndas atividades da UnATI. Tamb\u00e9m aqueles que apresentem comprometimentos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, auditivo e visual severos, n\u00e3o compensados por uso de \u00f3culos ou \n\naparelho auditivo, ou qualquer outro comprometimento que possa impedir a coleta \n\nde dados, bem como os que n\u00e3o se dispuserem a participar da pesquisa. \n\n \n\n3.4   T\u00c9CNICAS DE PESQUISA E COLETA DE DADOS \n\n \n\nA inten\u00e7\u00e3o foi aprofundar o conhecimento dos espa\u00e7os utilizados, se inteirar da \n\nestrutura organizacional dos elementos e verificar o processo de trabalho/estudo no \n\nambiente em uso, para em seguida dar in\u00edcio a coleta de dados que motivaria a \n\nan\u00e1lise e proposi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nOs procedimentos estrat\u00e9gicos iniciais que permitiram o conhecimento, \n\nlevantamento e coleta de dados bem como a an\u00e1lise f\u00edsico-ambiental, foram \n\nconstru\u00eddos por etapas, expostos na tabela 1 por ordem de atua\u00e7\u00e3o. Cada etapa \n\nproveu o pesquisador de informa\u00e7\u00f5es que facilitaram o entendimento e \n\nembasamento das a\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Etapas da pesquisa, objetivo e procedimento/instrumento \n\n \n\nETAPAS OBJETIVO PROCEDIMENTO/INSTRUMENTO \n\n \n\n1. Referencial \n\nTe\u00f3rico \n\nFundamentar a teoria \n\nsobre os temas que \n\nenvolvem o estudo. \n\nLivros, disserta\u00e7\u00f5es e teses, artigos \n\ncient\u00edficos, normas regulamentadoras, \n\nperi\u00f3dicos e sites de pesquisas acad\u00eamicas. \n\n\n\n61 \n \n\n \n\n \n\n2. Estudo de \n\nCasos \n\nM\u00faltiplos \n\nRealizado com o \n\nprop\u00f3sito de observar a \n\ndin\u00e2mica geral dos \n\nambientes e suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-\n\nambientais. Houve nesta \n\netapa acesso a \n\ndocumentos \n\norganizacionais e \n\ninforma\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n?  Acesso aos ambientes, plantas \n\narquitet\u00f4nicas, planilhas de curso e \n\ndistribui\u00e7\u00f5es de locais, planilha de \n\nfacilitadores e alunos inscritos. \n\n?  Aferir medidas das \u00e1reas para an\u00e1lise da \n\nacessibilidade e dimensionamento; \n\n?  Observar adequa\u00e7\u00e3o de materiais; \n\n?  Mensurar as vari\u00e1veis de conforto; \n\n?  Fazer registro de \u00e1udio e imagem; \n\n?  Aplicar t\u00e9cnica do passeio acompanhado \n\ne entrevista. \n\n \n\n3. Percep\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\n \n\nVerificar a percep\u00e7\u00e3o do \n\nusu\u00e1rio diante das \n\nobserva\u00e7\u00f5es colhidas \n\nsobre os ambientes, com \n\nbase em suas viv\u00eancias \n\npessoais.  \n\n \n\n \n\n?  Question\u00e1rios  \n\n \n\n4. An\u00e1lise \n\nComparativa \n\ndos \n\nAmbientes \n\nCompara\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes quanto a: \u00e1rea \n\nconstru\u00edda, percurso, \n\nvari\u00e1veis de conforto \n\nambiental, acessibilidade \n\ne percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndos alunos e facilitadores. \n\n? Resultados obtidos da aplica\u00e7\u00e3o de todas \n\nas t\u00e9cnicas empregadas na coleta de \n\ndados. \n\n5. Conclus\u00e3o e \n\nSugest\u00f5es \n\nApresenta os resultados obtidos sugerindo proposi\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nencontrados. \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nAdiante, est\u00e3o detalhadas as etapas, enumeradas e apresentadas em conson\u00e2ncia \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o da tabela 1. \n\n \n\nEtapa 1 \u2013 Referencial Te\u00f3rico \n\n \n\nO referencial te\u00f3rico foi uma etapa inicial e vital no processo da pesquisa. Alimentou \n\natrav\u00e9s de livros, peri\u00f3dicos, artigos cient\u00edficos e outras fontes importantes como \n\nsites de organismos governamentais, a parte te\u00f3rica do estudo.  \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nFoi indispens\u00e1vel para definir e construir o problema, como tamb\u00e9m para delinear o \n\nestado atual dos conhecimentos no campo dos principais assuntos abordados: \n\nErgonomia do Ambiente Constru\u00eddo, Acessibilidade e Desenho Universal, \n\nEnvelhecimento Populacional e Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade. \n\n \n\nEtapa 2 \u2013 Estudo de Casos M\u00faltiplos \n\n \n\nA visita aos locais favoreceu ao pesquisador liberdade para realizar registros e \n\nprogramar o tempo necess\u00e1rio em cada ambiente. \n\n \n\nIniciou-se a visita pelo PROIDOSO, sede da UnATI, com o prop\u00f3sito de colher \n\ninforma\u00e7\u00f5es e materiais que contribu\u00edssem para o entendimento estrutural do \n\nPrograma. Deste modo, houve acesso \u00e0s plantas arquitet\u00f4nicas, planilhas de curso e \n\ndistribui\u00e7\u00f5es dos locais, planilha de facilitadores e rela\u00e7\u00e3o de alunos inscritos, enfim, \n\na todos os documentos que agregaram informa\u00e7\u00f5es para aprimorar o conhecimento \n\ne dom\u00ednio referentes aos objetos de estudo.  \n\n \n\nEm seguida, foram visitados os demais ambientes para coletar informa\u00e7\u00f5es e \n\nobservar a adequa\u00e7\u00e3o de materiais, aferir medidas das \u00e1reas e fazer registros \n\nfotogr\u00e1ficos, que contribu\u00edssem para fundamentar as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e \n\nda adapta\u00e7\u00e3o dos ambientes \u00e0s atividades dos idosos.  \n\n \n\nAs visitas foram realizadas isoladamente pelo pesquisador, sem a necessidade de \n\nacompanhante, devido ao pr\u00e9vio conhecimento do local. Este momento permitiu \n\nseguir a rotina dos ambientes, identificando a exist\u00eancia dos principais problemas e \n\ndemandas com que facilitadores e alunos se deparavam, e que justificassem a ado\u00e7\u00e3o \n\nde proposi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas.  \n\n \n\nNesta etapa foram levantados os registros de condicionantes f\u00edsico-ambientais como \n\nseguran\u00e7a, dimensionamento, fluxos, layout, medidas antropom\u00e9tricas, \n\ndeslocamentos, adequa\u00e7\u00e3o de materiais de revestimento, acabamento, cores e \n\ntexturas, condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, bem como os condicionantes de conforto \n\nlum\u00ednico, ac\u00fastico e t\u00e9rmico que envolvem cada ambiente constru\u00eddo.  \n\n\n\n63 \n \n\nA acessibilidade f\u00edsica, componente observado nas an\u00e1lises ergon\u00f4micas do \n\nambiente, ganha destaque no contexto desta pesquisa pela relevante contribui\u00e7\u00e3o \n\ntrazida \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia, uso e participa\u00e7\u00e3o dos idosos nos \n\nespa\u00e7os f\u00edsicos em que a pesquisa se desenvolveu.  \n\n \n\n? ACESSIBILIDADE \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da acessibilidade f\u00edsica baseou-se nas diretrizes e normas \n\nregulamentadoras da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - NBR 9050/2015, que \n\nestabelece crit\u00e9rios e par\u00e2metros t\u00e9cnicos a serem observados quando do projeto, \n\nconstru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, espa\u00e7os e \n\nequipamentos urbanos.  \n\n \n\nConsiderou-se como crit\u00e9rios adotados para as salas de aula, o item 10.15 que trata \n\nde Escolas e suas deriva\u00e7\u00f5es, baseando-se em: \n\n? Largura dos corredores para deslocamento em linha reta (cadeirantes e \n\nusu\u00e1rios com muletas: 90cm; \n\n? Largura da folha da porta: 80cm; \n\n? Deve haver um mobili\u00e1rio acess\u00edvel a cadeirantes no n\u00famero de pelo menos \n\num a cada duas salas, o mesmo se aplica a assentos adaptados para pessoas \n\nobesas; \n\n? A altura inferior m\u00e1xima da lousa deve ser de 90cm. \n\n \n\nOs sanit\u00e1rios, banheiros e vesti\u00e1rios acess\u00edveis devem obedecer aos par\u00e2metros da \n\nNBR 9050 relativos \u00e0s quantidades m\u00ednimas necess\u00e1rias, localiza\u00e7\u00e3o, dimens\u00f5es dos \n\nboxes, posicionamento e caracter\u00edsticas das pe\u00e7as, acess\u00f3rios, barras de apoio, \n\ncomandos e caracter\u00edsticas de pisos e desn\u00edvel. \n\n \n\nOs espa\u00e7os, pe\u00e7as e acess\u00f3rios devem atender aos conceitos de acessibilidade, como \n\nas \u00e1reas m\u00ednimas de circula\u00e7\u00e3o, de transfer\u00eancia e de aproxima\u00e7\u00e3o, alcance manual, \n\nempunhadura e \u00e2ngulo visual, definidos na Se\u00e7\u00e3o 4. \n\n \n\nPara os banheiros, os crit\u00e9rios adotados levam em considera\u00e7\u00e3o o item 1.7 sobre \n\nsanit\u00e1rios, banheiros e vesti\u00e1rios: \n\n\n\n64 \n \n\n? A dist\u00e2ncia m\u00e1xima a ser percorrida de qualquer ponto da edifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nsanit\u00e1rio ou banheiro acess\u00edvel deve ser de at\u00e9 50 m; \n\n? Os sanit\u00e1rios, banheiros e vesti\u00e1rios acess\u00edveis devem possuir entrada \n\nindependente, possibilitando a pessoa com defici\u00eancia utilizar a instala\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria acompanhada de uma pessoa do sexo oposto. \n\n \n\nSobre os itens obrigat\u00f3rios para o sanit\u00e1rio acess\u00edvel e o boxe sanit\u00e1rio acess\u00edvel \n\n(Item 7.5 da norma) temos: \n\n? Circula\u00e7\u00e3o com o giro de 360\u00b0; \n\n? \u00c1rea de giro 90o de 1,20 x 1,20m; \n\n? \u00c1rea necess\u00e1ria para garantir a transfer\u00eancia lateral, perpendicular e diagonal \n\npara a bacia sanit\u00e1ria; \n\n? A \u00e1rea de manobra pode utilizar no m\u00e1ximo 0,10 m sob a bacia sanit\u00e1ria e \n\n0,30 m sob o lavat\u00f3rio  \n\n? Deve ser instalado lavat\u00f3rio sem coluna ou com coluna suspensa ou lavat\u00f3rio \n\nsobre tampo, dentro do sanit\u00e1rio ou boxe acess\u00edvel, em local que n\u00e3o interfira \n\nna \u00e1rea de transfer\u00eancia para a bacia sanit\u00e1ria, podendo sua \u00e1rea de \n\naproxima\u00e7\u00e3o ser sobreposta \u00e0 \u00e1rea de manobra  \n\n \n\nPode ser instalada porta de correr, desde que atenda \u00e0s condi\u00e7\u00f5es previstas. \n\n \n\n? VARI\u00c1VEIS DE CONFORTO \n\n \n\nTrazendo contribui\u00e7\u00f5es que tornam os ambientes constru\u00eddos ergonomicamente \n\nadequados, as vari\u00e1veis de conforto s\u00e3o relevantes para melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, a medida em que proporcionam maior produtividade e satisfa\u00e7\u00e3o na \n\nperman\u00eancia de seus usu\u00e1rios. \n\n \n\nO levantamento das vari\u00e1veis de conforto foi apoiado nas normas regulamentadoras \n\nNBR 5413/1992, NBR 10152/1999 e NR 17. As normas que fundamentam as vari\u00e1veis \n\nde conforto e os instrumentos de medi\u00e7\u00e3o utilizados, est\u00e3o descritos no quadro a \n\nseguir: \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Normas regulamentadoras das vari\u00e1veis de conforto / Instrumento de Medi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nVARI\u00c1VEIS DE \n\nCONFORTO \n\n \n\nNORMA \n\nREGULAMENTADORA \n\n \n\nINSTRUMENTO \n\nLum\u00ednico NBR 5413/1992 Lux\u00edmetro digital modelo  \n\nLX1330B de Dr. Meter; \n\nAc\u00fastico NBR 10152/1999 Mini Decibel\u00edmetro Digital \u2013 modelo PSPL03 da \n\nPyle \n\nTemperatura NR 17 Mini Termoanem\u00f4metro Digital \u2013 \n\n Modelo HT-81 da CE. \n\nVelocidade do ar NR 17 Mini Termoanem\u00f4metro Digital \u2013 \n\n Modelo HT-81 da CE. \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nA NBR 5413, norma referenciada na NR17, foi cancelada e substitu\u00edda pela ABNT NBR \n\nISO/CIE 8995-1:2013 em 21 de mar\u00e7o de 2013. Por\u00e9m, a Secretaria de Inspe\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalho, Departamento de Seguran\u00e7a do Trabalho ligado a Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \n\nNormatiza\u00e7\u00e3o do Trabalho do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE), atrav\u00e9s da \n\nNota T\u00e9cnica n\u00ba 224/14, concluiu que independente do cancelamento e substitui\u00e7\u00e3o \n\nda NBR 5413 pela ABNT, esta deve continuar a ser utilizada como refer\u00eancia para \n\natendimento a NR 17. O MTE tomou esta medida por considerar que a ABNT NBR \n\nISO/CIE 8995-1:2013 est\u00e1 voltada para projetos de ilumin\u00e2ncia, sem deixar claro de \n\nque forma devem ser realizadas as avalia\u00e7\u00f5es em ambientes para atender aos \n\nrequisitos vigentes da NR 17. (BRASIL/MTE, 2014) \n\n \n\nEm cumprimento a emiss\u00e3o desta Nota T\u00e9cnica, para fins de refer\u00eancia dos valores \n\nde ilumin\u00e2ncia de interiores, a presente pesquisa tomou como base a ABNT NBR \n\n5413/1992. \n\n \n\nO vasto conceito de vari\u00e1veis, encontra respaldo em Lakatos (2003). Esta autora \n\nprop\u00f5e que as vari\u00e1veis podem ser consideradas como uma classifica\u00e7\u00e3o ou medida; \n\numa quantidade que varia; um conceito operacional, que cont\u00e9m ou apresenta \n\nvalores; aspecto, propriedade ou fator, discern\u00edvel em um objeto de estudo e \n\npass\u00edvel de mensura\u00e7\u00e3o. Os valores que s\u00e3o adicionados ao conceito operacional, \n\n\n\n66 \n \n\npara transform\u00e1-lo em vari\u00e1vel. Podem ser quantidades, qualidades, caracter\u00edsticas, \n\nmagnitudes, tra\u00e7os, etc, que se alteram em cada caso particular e s\u00e3o totalmente \n\nabrangentes e mutuamente exclusivos. Por sua vez, o conceito operacional pode ser \n\num objeto, processo, agente, fen\u00f4meno, problema, etc. \n\n \n\nConforto Lum\u00ednico \n\n \n\nUma boa ilumina\u00e7\u00e3o promove a visualiza\u00e7\u00e3o do ambiente, permitindo que as pessoas \n\nvejam, se movam com seguran\u00e7a e desempenhem tarefas visuais de maneira \n\neficiente, precisa e segura, sem provocar fadiga visual e desconforto. A ilumina\u00e7\u00e3o \n\npode ser natural, artificial ou uma combina\u00e7\u00e3o de ambas. (ABNT, 2013) \n\n \n\nA norma de refer\u00eancia adotada para o m\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo do conforto \n\nlum\u00ednico foi a NBR 5382/1985 que estabelece o modo pelo qual se faz a verifica\u00e7\u00e3o \n\nda ilumin\u00e2ncia de interiores. Quanto a norma de refer\u00eancia para valores \u00e9 a NBR \n\n5413/1992 \u2013 Ilumin\u00e2ncia de interiores. \n\n \n\nO crit\u00e9rio estabelecido para escolha do m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o, refere-se ao Item 4 \n\ndesta norma, que traz a forma de distribui\u00e7\u00e3o dos pontos de luz. \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o do valor de ilumin\u00e2ncia adequado para estas salas de aula passa \n\npelos seguintes crit\u00e9rios: \n\n? Idade predominante dos alunos (superior a 55 anos); \n\n? Velocidade e precis\u00e3o da atividade (sem relev\u00e2ncia); \n\n? Reflet\u00e2ncia do fundo da tarefa (inferior a 30%). \n\n \nBaseado nestes crit\u00e9rios, o valor ideal de ilumin\u00e2ncia m\u00e9dia para estas salas de aula \n\n\u00e9 de 300 lux. \n\nOutros pontos a considerar na an\u00e1lise: \n\n? A ilumin\u00e2ncia no restante do ambiente n\u00e3o pode ser inferior a 1/10 da adotada \n\npara o campo de trabalho; \n\n? A ilumin\u00e2ncia em qualquer ponto n\u00e3o pode ser inferior a 70% da ilumin\u00e2ncia \n\nm\u00e9dia; \n\n\n\n67 \n \n\nConforto Ac\u00fastico \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo teve como norma de refer\u00eancia para m\u00e9todo de medi\u00e7\u00e3o, \n\nvalores de refer\u00eancia e c\u00e1lculo a NBR 10152/1999 - Ac\u00fastica. Esta norma fixa as \n\ncondi\u00e7\u00f5es exig\u00edveis e o procedimento para avalia\u00e7\u00e3o da aceitabilidade do ru\u00eddo \n\nambiente num determinado recinto de uma edifica\u00e7\u00e3o, visando o conforto dos \n\nusu\u00e1rios.  \n\n \n\nPara a medi\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo foram estabelecidos os seguintes crit\u00e9rios: \n\n \n\n? As medi\u00e7\u00f5es em, pelo menos, 3 posi\u00e7\u00f5es distintas, afastadas entre si pelo \n\nmenos 0,5m; \n\n? Os pontos de medi\u00e7\u00e3o devem ser distantes em, no m\u00ednimo, 1m de piso, \n\nparedes e teto; \n\n? As medi\u00e7\u00f5es devem ser efetuadas nas condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o normal do \n\nambiente; \n\n? O valor final deve ser a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores encontrados. \n\n \n\nO valor de refer\u00eancia para salas de aulas \u00e9 de 35 a 45 dB. \n\n \n\nConforto T\u00e9rmico e Velocidade do Ar \n\n \n\nPara avaliar a temperatura dos ambientes utilizou-se a Norma Regulamentadora 17 \n\n\u2013 Ergonomia, para refer\u00eancia de valores. \n\nIida (2005) considera que o equil\u00edbrio t\u00e9rmico \u00e9 a primeira condi\u00e7\u00e3o para um \n\nconforto. Para este autor, a quantidade de calor ganho pelo organismo deve ser igual \n\n\u00e0 quantidade de calor cedido para o ambiente.  \n\nO item 17.5 da NR17, que trata das condi\u00e7\u00f5es ambientais de trabalho, estabelece \n\npara salas de aula que o \u00edndice de temperatura efetiva deve estar entre 20\u00b0C e 23oC. \n\nComo crit\u00e9rios adotados para medi\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo, tivemos: \n\n\n\n68 \n \n\n? As medi\u00e7\u00f5es em, pelo menos 3 posi\u00e7\u00f5es distintas, afastadas entre si pelo \n\nmenos 0,5m; \n\n? Os pontos de medi\u00e7\u00e3o devem ser distantes em, no m\u00ednimo, 1m de piso, \n\nparedes e teto; \n\n? As medi\u00e7\u00f5es devem ser efetuadas nas condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o normal do \n\nambiente; \n\n? O valor final deve ser a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores encontrados. \n\n \n\nUm dos \u00edndices de conforto t\u00e9rmico citado por Iida (2005) \u00e9 a temperatura efetiva \n\n(TE). A temperatura efetiva expressa todas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de \n\ntemperatura, umidade e velocidade do ar que produzem sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\ncompar\u00e1vel \u00e0 de uma dada temperatura, com ar saturado (umidade relativa de 100% \n\ne velocidade do vento pr\u00f3xima de zero).  \n\nEste autor esclarece que a temperatura efetiva \u00e9 sempre numericamente inferior \u00e0 \n\ntemperatura de bulbo seco (ou temperatura do ar), exceto quando a umidade \n\nrelativa for de 100%, quando ent\u00e3o elas s\u00e3o iguais. O clima para Iida, principalmente \n\na temperatura e a umidade ambiental, influi diretamente no desempenho da \n\natividade realizada. \n\nBlatteis (2012) esclarece que a temperatura corporal \u00e9 controlada pelo balan\u00e7o entre \n\na produ\u00e7\u00e3o e a perda de calor. Quando a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 maior que a perda, o calor \n\nacumula-se no corpo e a temperatura aumenta. Por outro lado, se a perda \u00e9 maior \n\nque a produ\u00e7\u00e3o, a temperatura corporal diminui. \n\nEste mesmo autor ressalta que a sensibilidade t\u00e9rmica diminui com a idade, sendo \n\nassim, a percep\u00e7\u00e3o do calor \u00e9 mais afetada que a do frio. A redu\u00e7\u00e3o da sensibilidade \n\nt\u00e9rmica segue um padr\u00e3o distal proximal, em que mais precocemente acomete as \n\nextremidades inferiores, depois as superiores e por \u00faltimo o centro do corpo. \n\nEstabelecer os par\u00e2metros relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico requer \n\nincorporar, al\u00e9m das vari\u00e1veis clim\u00e1ticas citadas, as temperaturas das superf\u00edcies \n\npresentes no ambiente e a atividade desenvolvida pelas pessoas. \n\nQuanto a Velocidade do Ar, as autoras Frota e Schiffer (2003) advertem sobre sua \n\nimport\u00e2ncia no conforto t\u00e9rmico. Em seus estudos, comentam que a velocidade do \n\n\n\n69 \n \n\nar pode ocorrer em ambientes internos sem necessariamente a a\u00e7\u00e3o direta do vento. \n\nO ar se desloca pela diferen\u00e7a de temperatura no ambiente, onde o ar quente sobe \n\ne o ar frio desce (convec\u00e7\u00e3o natural).  \n\nRessaltam que quando o ar se desloca por meios mec\u00e2nicos, como um ventilador, o \n\ncoeficiente de convec\u00e7\u00e3o aumenta, aumentando a sensa\u00e7\u00e3o de perda de calor \n\n(convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada). O deslocamento do ar tamb\u00e9m aumenta os efeitos da \n\nevapora\u00e7\u00e3o no corpo humano, retirando a \u00e1gua em contato com a pele de maneira \n\nmais eficiente e desse modo, reduzindo a sensa\u00e7\u00e3o de calor. \n\nA convec\u00e7\u00e3o, para estas autoras, \u00e9 um dos mecanismos de troca de calor ocasionado \n\nentre dois corpos, sendo um deles s\u00f3lido e o outro fluido (l\u00edquido ou g\u00e1s). \n\nPara avaliar a velocidade do ar nesta pesquisa, foi estabelecida como norma de \n\nrefer\u00eancia para valores a Norma Regulamentadora 17 \u2013 Ergonomia. Dentro da norma, \n\no Item 17.5, que trata das condi\u00e7\u00f5es ambientais de trabalho. Para salas de aula, a \n\nvelocidade do ar deve ser inferior a 0,75m/s. \n\n Os crit\u00e9rios adotados para medi\u00e7\u00e3o e c\u00e1lculo: \n\n? As medi\u00e7\u00f5es em, pelo menos, 3 posi\u00e7\u00f5es distintas, afastadas entre si pelo \n\nmenos 0,5m; \n\n? Os pontos de medi\u00e7\u00e3o devem ser distantes em, no m\u00ednimo, 1m de piso, \n\nparedes e teto; \n\n? As medi\u00e7\u00f5es devem ser efetuadas nas condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o normal do \n\nambiente; \n\n? O valor final deve ser a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores encontrados. \n\n \n\n? Passeio Acompanhado  \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas do referencial te\u00f3rico e das visitas aos locais, foram de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do Passeio Acompanhado, \n\npois permitiu aprofundar o conhecimento do ambiente com foco nos principais \n\npontos cr\u00edticos observados. \n\n \n\n\n\n70 \n \n\nSistematizado por Dischinger (2000), este m\u00e9todo tem o objetivo de identificar as \n\nfacilidades e dificuldades encontradas quanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o espacial, deslocamento, \n\nuso de equipamentos (mobili\u00e1rios) pelos idosos em cada uma das edifica\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas.  \n\n \n\nCom o conhecimento da estrutura de funcionamento e do perfil do p\u00fablico por curso, \n\nfoi poss\u00edvel proceder a sele\u00e7\u00e3o dos alunos que seriam convidados a participar do \n\nPasseio Acompanhado. Foram selecionados 02 alunos por edifica\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ando-se um \n\nplanejamento de a\u00e7\u00f5es descritas a seguir, onde seriam observadas na pr\u00e1tica as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acessibilidade vivenciadas pelos idosos. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo foi adaptada pela pesquisadora, com base na \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de Dischinger (2000), que percebeu a necessidade de entrevistar os \n\nparticipantes no t\u00e9rmino do experimento, como citado no t\u00f3pico Entrevista.  \n\n \n\nO experimento consiste no pesquisador acompanhar o pesquisado, escolhido por \n\ncaracter\u00edsticas relevantes a pesquisa, durante o percurso previamente estabelecido \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao ambiente em foco. Durante todo o trajeto, cumprindo as orienta\u00e7\u00f5es \n\ndeste m\u00e9todo, o pesquisador n\u00e3o deve ajudar ou conduzir, podendo interferir \n\nsomente em situa\u00e7\u00f5es que apresentem riscos ao entrevistado. \n\n \n\nA t\u00e9cnica foi efetivada com 02 alunos idosos em cada uma das 04 edifica\u00e7\u00f5es - CCSA, \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia, PPGERO e PROIDOSO, totalizando 08 participantes. Trouxe \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes sobre as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade enfrentadas pelos \n\nparticipantes em situa\u00e7\u00e3o real, no trajeto realizado desde a entrada das edifica\u00e7\u00f5es \n\nat\u00e9 suas salas de aula e destas at\u00e9 o WC. \n\n \n\nOptou-se em realiz\u00e1-lo com participantes que apresentassem caracter\u00edsticas \n\ndiferentes como idade, sexo, dificuldade de orienta\u00e7\u00e3o espacial ou algum outro tipo \n\nde restri\u00e7\u00e3o f\u00edsico-motora, mas nem sempre a participa\u00e7\u00e3o foi aceita pelo indiv\u00edduo \n\nidentificado. A inten\u00e7\u00e3o foi observar as dificuldades apresentadas por cada idoso \n\ndiante de suas peculiaridades. \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nA idade dos participantes variou entre 65 a 90 anos. A m\u00e9dia das idades foi estimada \n\nem torno de 74 anos. Todos do sexo feminino, isto porque n\u00e3o houve interesse do \n\nescasso p\u00fablico masculino, quando foram convidados, em participar do experimento. \n\n \n\nOs participantes foram identificados com as iniciais do local de estudo e o n\u00famero \n\nde ordem de sua participa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, temos PROIDOSO: PR1 e PR2; Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia: EC1 e EC2; Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas: CC1 e CC2 e \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia: PP1 e PP2. \n\n \n\nFases da realiza\u00e7\u00e3o do experimento \n\n \n\n1. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste experimento, foram selecionados, dentre os alunos que \n\ncomp\u00f5em a amostra, oito deles, sendo dois por cada edifica\u00e7\u00e3o analisada. Todos \n\ncom conhecimento pr\u00e9vio dos espa\u00e7os internos destas edifica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n2. Na fase da sele\u00e7\u00e3o, procurou-se identificar os participantes que apresentassem \n\ncaracter\u00edsticas diferentes como idade, problemas de orienta\u00e7\u00e3o espacial e/ou de \n\ndeslocamento, obesidade, restri\u00e7\u00e3o visual ou algum outro tipo de restri\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\n\nmotora, mas nem sempre a participa\u00e7\u00e3o foi aceita pelo indiv\u00edduo identificado. \n\nHouve a inten\u00e7\u00e3o de observar as dificuldades apresentadas por cada idoso diante \n\nde suas peculiaridades. \n\n \n\n3.  Em seguida, foi esclarecido a cada participante os objetivos do m\u00e9todo e \n\nestabelecidas as atividades a se cumprir. Optou-se por um trajeto que fizesse \n\nparte de sua rotina. Portanto, o trajeto estabelecido iniciava-se na entrada da \n\nedifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sala de aula, e da sala de aula at\u00e9 o WC. \n\n \n\n4. Os percursos foram realizados individualmente, em dias diferentes, respeitando-\n\nse a disponibilidade dos pesquisados e observando-se as condi\u00e7\u00f5es do tempo. \n\n \n\n5. Iniciado o percurso, o pesquisador realizava algumas perguntas relacionadas com \n\natributos pertinentes ao local como disposi\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio, condi\u00e7\u00f5es do piso, \n\nluminosidade, dificuldades encontradas, tomadas de decis\u00e3o ao longo do trajeto, \n\n\n\n72 \n \n\nsem induzir ou interferir nas respostas. Todo o percurso foi observado e filmado \n\ncom o consentimento do pesquisado. \n\n \n\n6. As informa\u00e7\u00f5es foram transcritas, selecionando-se os aspectos mais relevantes \n\npara a pesquisa, pontuando os problemas e os aspectos positivos e negativos \n\nencontrados pelos pesquisados. \n\n \n\nOs resultados obtidos do passeio acompanhado encontram-se descritos no Cap\u00edtulo \n\n4. Foram sintetizados em quadros e apresentados por edifica\u00e7\u00e3o/participante, com \n\nrefer\u00eancia aos componentes da acessibilidade: orienta\u00e7\u00e3o espacial, comunica\u00e7\u00e3o, \n\ndeslocamento e uso. \n\n \n\n? Entrevista  \n\n \n\nA necessidade de entrevistar cada participante reservadamente no t\u00e9rmino do \n\nPasseio Acompanhado, encontra respaldo no fato da pesquisadora observar que \n\ndurante o desenrolar da t\u00e9cnica, o participante, consciente de ser alvo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, possivelmente n\u00e3o estaria \u00e0 vontade para expressar \n\ndespretensiosamente e com fluidez os detalhes ambientais por ele percebido.  \n\n \n\nA entrevista ofereceu a oportunidade do pesquisado relatar com mais detalhes a \n\nexperi\u00eancia vivenciada, complementando as observa\u00e7\u00f5es registradas no passeio \n\nacompanhado.  \n\n \n\nEtapa 3 - Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nEste momento se disp\u00f5e a captar a percep\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio tem do ambiente, fruto \n\nde sua intera\u00e7\u00e3o com ele. A percep\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 relacionada com os fatores \n\ncognitivos-experienciais, sofrendo influ\u00eancias culturais, de mem\u00f3ria e \n\npersonalidade. \n\n \n\nComo instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental, foi utilizado o \n\nQuestion\u00e1rio, cuja t\u00e9cnica segue descrita adiante:    \n\n\n\n73 \n \n\n? Question\u00e1rios  \n\n \n\nForam desenvolvidos pelo autor com a finalidade de obter informa\u00e7\u00f5es referentes a \n\ninfraestrutura f\u00edsica e organizacional dos ambientes pesquisados. \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, buscou-se formular perguntas de maneira clara, \n\nobjetiva, em linguagem acess\u00edvel com o prop\u00f3sito de facilitar seu entendimento. As \n\nquest\u00f5es foram distribu\u00eddas de forma organizada e sistem\u00e1tica, dispostas em uma \n\nsequ\u00eancia de progress\u00e3o l\u00f3gica, visando obter os elementos desejados. \n\n \n\nRudio (1981) admite que tanto o question\u00e1rio como a entrevista s\u00e3o formados por \n\num conjunto de quest\u00f5es, enunciados com perguntas organizadas e sistematizadas, \n\ncom o objetivo alcan\u00e7ar determinadas informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\n \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-teste, verificou-se a necessidade de facilitar a \n\naplicabilidade e reduzir o grau de dificuldade na interpreta\u00e7\u00e3o, adequando tanto o \n\nformato quanto a formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es.  \n\n \n\nOptou-se por dois tipos de formul\u00e1rios sendo um para os facilitadores e outro para \n\nos alunos. Para os facilitadores, foi utilizado question\u00e1rio com perguntas abertas e \n\nfechadas. J\u00e1 para os alunos, question\u00e1rios com perguntas fechadas. O desenho foi \n\nfeito dessa forma com o objetivo de facilitar o alcance de entendimento do \n\ndiversificado perfil deste p\u00fablico.  \n\n \n\nEntende-se como facilitador os volunt\u00e1rios do Programa UnATI que se disp\u00f5em a \n\nensinar algum curso e/ou atividade de seu dom\u00ednio. Estes podem ser volunt\u00e1rios \n\ninternos ou externos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, sem que necessariamente sejam idosos. \n\n \n\nA coleta de dados foi realizada em dias alternados, priorizando-se os locais e hor\u00e1rios \n\ndos cursos com maior n\u00famero de alunos inscritos por sala de aula. \n\n \n\n\n\n74 \n \n\nA princ\u00edpio foram aplicados os question\u00e1rios em sala de aula. Prestados os devidos \n\nesclarecimentos sobre o objetivo da pesquisa e sua composi\u00e7\u00e3o, alguns itens foram \n\nlidos, permanecendo o pesquisador em sala para esclarecer qualquer d\u00favida que se \n\napresentasse at\u00e9 o t\u00e9rmino do preenchimento por todos os participantes. \n\n \n\nDevido a alguns fatores incapacitantes, houve a necessidade do pesquisador \n\npreencher as respostas informadas pelo pesquisado quando este n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es \n\nde faz\u00ea-lo. \n\n \n\n3.5   AN\u00c1LISE DOS DADOS  \n\n \n\nAs quest\u00f5es foram divididas por categoria, em gerais e espec\u00edficas. A interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados quanto as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas dos ambientes, teve como base o \n\nseguinte escore: \n\n? 81 a 100% dos pontos \u2013  EXCELENTE; \n\n? 61 a 80% dos pontos \u2013  BOM; \n\n? 41 a 60% dos pontos \u2013  RAZO\u00c1VEL; \n\n? 21 a 40% dos pontos \u2013 RUIM; \n\n? Menos de 20% dos pontos \u2013 P\u00c9SSIMO \n\n \n\nInicialmente para an\u00e1lise dos dados, foi constru\u00eddo um banco de dados na planilha \n\nMicrosoft Excel. Em seguida foi exportado para o software SPSS, vers\u00e3o 18, onde foi \n\nrealizada a an\u00e1lise.  \n\n \n\nPara avaliar o perfil dos facilitadores e alunos do estudo, foram calculadas as \n\nfrequ\u00eancias percentuais e constru\u00eddas as distribui\u00e7\u00f5es de frequ\u00eancia. A compara\u00e7\u00e3o \n\ndo perfil foi feita atrav\u00e9s da tabela de conting\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o do teste Qui-\n\nquadrado para homogeneidade. Nos casos em que o teste de homogeneidade n\u00e3o foi \n\nsignificativo aplicou-se o teste Exato de Fisher. \n\n \n\nPara as vari\u00e1veis quantitativas do estudo foram calculadas as estat\u00edsticas: m\u00e9dia e \n\ndesvio padr\u00e3o. A compara\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel quantitativa foi feita \n\natrav\u00e9s do teste Mann-Whitney, quando a compara\u00e7\u00e3o se dava entre dois grupos, e \n\n\n\n75 \n \n\no teste de Kruskal-Wallis, quando a compara\u00e7\u00e3o envolvia tr\u00eas ou mais grupos. Em \n\ntodas as conclus\u00f5es foi utilizado o n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%. \n\n \n\nConclu\u00eddo o levantamento e de posse dos dados obtidos, estes foram analisados e \n\ninterpretados \u00e0 luz das normas regulamentadoras que regem a Acessibilidade. As \n\nconsidera\u00e7\u00f5es das respostas tanto dos facilitadores quanto dos alunos pesquisados, \n\nauxiliaram no entendimento da percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acerca do espa\u00e7o em uso, \n\nessencial para captar o impacto das sensa\u00e7\u00f5es transmitidas pelo lugar.  \n\n \n\nEm seguida, os resultados encontrados nesta etapa somaram-se aos resultados \n\nobtidos da an\u00e1lise da acessibilidade. Deste modo, houve a possibilidade de \n\ninterpretar as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade aos ambientes e do seu atendimento \u00e0s \n\nnormas. \n\n \n\nPor fim, apoiada nas informa\u00e7\u00f5es levantadas e baseando-se no atendimento \u00e0s \n\nnormas que regulamentam a Acessibilidade, chegou-se a um entendimento global da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, permitindo a constru\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise e proposi\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s \n\nnecessidades do p\u00fablico-alvo. \n\n \n\n3.6   ASPECTOS \u00c9TICOS \n\n \n\nPor se tratar de pesquisa com humanos, para a realiza\u00e7\u00e3o da coleta de dados contou-\n\nse com a aprova\u00e7\u00e3o do Parecer Consubstanciado do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \n\nEnvolvendo Seres Humanos (Anexo I) e com a autoriza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da UnATI, \n\natrav\u00e9s da Carta de Anu\u00eancia (Anexo II).  \n\n \n\nAp\u00f3s as aprova\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel o ingresso e o in\u00edcio da pesquisa nos ambientes \n\nutilizados pela UnATI. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios aos idosos que concordaram em \n\nparticipar da investiga\u00e7\u00e3o em tela, ocorreu mediante a assinatura do Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido (TCLE - Ap\u00eandice C).  \n\n \n\nTodos os dados coletados nesta pesquisa (entrevistas, question\u00e1rios, filmagens, fotos \n\ne grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio), ficar\u00e3o armazenados em computador pessoal, sob a \n\n\n\n76 \n \n\nresponsabilidade da pesquisadora, no endere\u00e7o Estrada de Aldeia, Km7 \u2013 Condom\u00ednio \n\nCana\u00e3, 345 \u2013 Aldeia/Camaragibe-PE, pelo per\u00edodo m\u00ednimo de 05 anos. \n\n \n\nRiscos \n\n \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e da entrevista, tomou-se o cuidado de n\u00e3o se fazer \n\nperguntas que levassem a popula\u00e7\u00e3o pesquisada a se sentir constrangida. Por se \n\ntratar de perguntas referentes as condi\u00e7\u00f5es dos locais em que o p\u00fablico-alvo \n\ndesenvolve suas atividades, estes poderiam se sentir desconfort\u00e1veis em emitir \n\nopini\u00e3o. Uma outra situa\u00e7\u00e3o que poderia intimid\u00e1-los seria pelo uso de registros \n\nfotogr\u00e1ficos e grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio. \n\n \n\nPortanto, como forma de minimizar ou at\u00e9 mesmo eliminar estes riscos, os \n\nparticipantes inicialmente tiveram explica\u00e7\u00e3o pormenorizada sobre a natureza da \n\npesquisa, seus objetivos, esclarecimento pr\u00e9vio sobre os m\u00e9todos que seriam \n\nadotados e os benef\u00edcios previstos. Tamb\u00e9m ficou claro que seria preservado o \n\nanonimato do pesquisado nas etapas da pesquisa em que houve o registro de sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo momento da grava\u00e7\u00e3o da entrevista, mediante a concord\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o, \n\nas abordagens aconteceram individualmente e em local reservado. O Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido (TCLE \u2013 Ap\u00eandice C) garantiu a liberdade de \n\nparticiparem ou n\u00e3o, de responderem as quest\u00f5es quando estas fossem acatadas, e \n\nde que poderia se interromper a entrevista a qualquer momento, ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o \n\nse consentir os registros fotogr\u00e1ficos ou as grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio, respeitando-se o \n\nposicionamento de cada um.  \n\n \n\nSe por algum dos motivos descritos surgisse a necessidade de interromper a \n\nentrevista, caberia a pesquisadora solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para reestabelecer o \n\ncontato, com vistas a reparar poss\u00edveis mal-entendidos, como tamb\u00e9m buscar \n\norienta\u00e7\u00e3o de profissionais e servi\u00e7os especializados que ajudassem a sanar qualquer \n\ndiverg\u00eancia, a fim de resgatar o bem-estar dos participantes.  \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nBenef\u00edcios \n\n \n\nPor conhecer intimamente as dificuldades enfrentadas pela UnATI, a pesquisadora \n\npretende, como benef\u00edcio direto atrav\u00e9s desta pesquisa, trazer uma devolutiva ao \n\nPrograma, sugerindo melhorias ambientais no atendimento aos crit\u00e9rios de \n\nacessibilidade f\u00edsica, conforto e dimensionamento favor\u00e1vel, com vistas ao bem-\n\nestar e a continuidade de participa\u00e7\u00e3o dos idosos.  \n\n \n\nComo benef\u00edcio indireto, esta pesquisa soma-se as produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da UFPE, \n\ntrazendo resultados que poder\u00e3o ser utilizados para fins cient\u00edficos. O estudo \n\ntamb\u00e9m contribuir\u00e1 com mais informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es acerca da ergonomia do \n\nambiente constru\u00eddo e da acessibilidade f\u00edsica voltadas ao idoso. Vale salientar que \n\nos benef\u00edcios indiretos s\u00e3o extensivos a futura e crescente popula\u00e7\u00e3o idosa, carente \n\nde espa\u00e7os que permitam a sua atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n04 . ESTUDO DE CASOS M\u00daLTIPLOS \n\n \n\nEste cap\u00edtulo exibe o resultado dos registros dos levantamentos obtidos nos 07 \n\nambientes estudados e suas edifica\u00e7\u00f5es, retratando os fatos da realidade destes \n\nlocais.  \n\n \n\nEst\u00e3o dispostos por edifica\u00e7\u00e3o, os resultados da an\u00e1lise da acessibilidade, da \n\navalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de conforto: lum\u00ednico, ac\u00fastico, t\u00e9rmico e da velocidade do \n\nar, como tamb\u00e9m do Passeio Acompanhado. Os crit\u00e9rios estabelecidos para a an\u00e1lise \n\ndos resultados da acessibilidade, das vari\u00e1veis de conforto ambiental e do Passeio \n\nAcompanhado, est\u00e3o descritos no Cap\u00edtulo 3 \u2013 Procedimentos Metodol\u00f3gicos.  \n\n \n\n4.1 . PROIDOSO \u2013 NAI/UnATI \n\n \n\nA visita aos locais teve o PROIDOSO como ponto de partida, por se tratar da sede \n\nadministrativa do Programa e, consequentemente, ter o maior n\u00famero de salas de \n\naula.  \n\n \n\nO PROIDOSO, situa-se no Campus Recife da UFPE em frente ao Departamento de \n\nFisioterapia, como pode ser visualizado atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o no Google Maps, \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Figura 5. Sua sede situa-se em um terreno amplo e descampado em seu \n\nentorno. A fachada est\u00e1 voltada para uma rua asfaltada onde transitam carros e \n\npedestres  com m\u00e9dia intensidade. \n\n \n\nNo in\u00edcio de seu funcionamento, localizou-se no t\u00e9rreo do antigo pr\u00e9dio em que \n\nfuncionava o Restaurante Universit\u00e1rio (RU), mudando-se em seguida para as \n\ndepend\u00eancias do Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade (CCS). Passou por outra mudan\u00e7a, \n\ndesta vez nas imedia\u00e7\u00f5es do pr\u00e9dio de Sa\u00fade Coletiva, onde hoje funciona o \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia (PPGERO). Finalmente mudou-se para \n\na sede do NAI quando esta passou por uma reforma de amplia\u00e7\u00e3o em sua estrutura \n\nf\u00edsica sendo contemplada com 03 novas salas para acolhimento dos cursos da UnATI. \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nTodas as mudan\u00e7as vivenciadas pela UnATI ocorreram pela necessidade de retomada \n\ndo espa\u00e7o para atender a outras demandas da UFPE, que deste modo, requereram a \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o dos ambientes provisoriamente cedidos para uso do Programa. At\u00e9 hoje \n\no atendimento ao problema da falta de espa\u00e7o para atividades da UnATI n\u00e3o foi \n\ntotalmente suprido. A realiza\u00e7\u00e3o de seus cursos ainda depende da disponibilidade e \n\nsolidariedade dos gestores de Centros e/ou \u00f3rg\u00e3os componentes da UFPE em ceder \n\nambientes que viabilizem seu funcionamento. \n\n \n\nDe um modo geral, ambientes dispon\u00edveis s\u00e3o raros de se encontrar na UFPE. Esta \n\ncar\u00eancia de ambientes possivelmente foi ocasionada por fatores como a expans\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria, que permitiu o ingresso de maior n\u00famero de alunos como tamb\u00e9m pelo \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico, respons\u00e1vel pelo surgimento de novas \u00e1reas de estudo, \n\nnovos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, recrutando novos espa\u00e7os.  \n\n \n\nApesar de todo o investimento em constru\u00e7\u00e3o e reforma dentro do Campus, ainda \n\ns\u00e3o insuficientes para atender a demanda ocupacional pendente. Este fato tem \n\ngerado um s\u00e9rio e constante problema aos gestores da UnATI. A cada novo semestre \n\nrevivem a preocupa\u00e7\u00e3o em se manter e/ou conseguir a concess\u00e3o de espa\u00e7os que se \n\nadequem ao crescente n\u00famero de participantes e a finalidade proposta por cada \n\ncurso. Mas as dificuldades n\u00e3o se limitam s\u00f3 ao espa\u00e7o. Outro foco de problema, por \n\ndesconhecerem as dificuldades estruturais e financeiras atravessadas pela UFPE, \n\nadv\u00e9m da insatisfa\u00e7\u00e3o de seu p\u00fablico-alvo frente as constantes mudan\u00e7as de locais.  \n\n \n\nPara este p\u00fablico, cujo tempo de vida admite maior n\u00edvel de exig\u00eancia, a \n\ninconst\u00e2ncia provocada pelo desconforto das frequentes mudan\u00e7as \u00e9 interpretada \n\ncomo falta de garantia e estabilidade em se ter um espa\u00e7o para chamar de \u201cseu\u201d. \n\nFeito e pensado \u201cpara\u201d acolher as especificidades deste p\u00fablico. O que contrasta \n\ncom a falta de identidade observada nos espa\u00e7os cedidos. \n\n \n\nA partir de 2013, com a conclus\u00e3o da reforma na sede do NAI, os dois sub-programas \n\npassaram a dividir o mesmo espa\u00e7o. Como fator positivo, manter os dois programas \n\nem uma \u00fanica sede trouxe uma configura\u00e7\u00e3o integral a matriz PROIDOSO. \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nEntretanto, ainda assim as quest\u00f5es relativas a espa\u00e7os n\u00e3o foram totalmente \n\nsanadas. Houve a necessidade de se buscar no Campus ambientes que pudessem \n\natender aos cursos da UnATI. Atualmente, alguns dos cursos pulverizados pelo \n\nCampus foram acolhidos na sala B-9 do CCSA, no Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica do \n\nPPGERO e no Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia. \n\n \n\nUm fato ocorrido durante a pesquisa, que ilustra as dificuldades em se obter espa\u00e7os \n\npara funcionamento das aulas, aconteceu no in\u00edcio de 2016. As 04 turmas do Curso \n\nde Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica funcionavam em um dos laborat\u00f3rios do N\u00facleo de \n\nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (NTI). Por uma situa\u00e7\u00e3o emergencial daquele N\u00facleo, esse \n\nlocal foi requisitado fazendo com que as turmas fossem deslocadas para o laborat\u00f3rio \n\ndo PPGERO. \n\n \n\nAl\u00e9m do mais, os dois sub-programas funcionando no mesmo espa\u00e7o, apesar de terem \n\no mesmo p\u00fablico-alvo, tem finalidades distintas, requerendo tamb\u00e9m condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais com caracter\u00edsticas peculiares \u00e0s suas necessidades. \n\n \n\nEnquanto o NAI presta servi\u00e7os ambulatoriais, pedindo um local mais intimista e \n\nsilencioso, a UnATI, do contr\u00e1rio, por promover Cursos voltados a Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nArte e Artesanatos, requer ambientes amplos, confort\u00e1veis que estimulem o bem-\n\nestar, a intera\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o coletiva, enfim o conv\u00edvio. \n\n \n\nEstas diverg\u00eancias se conflitam no dia a dia, j\u00e1 que as salas n\u00e3o est\u00e3o dispostas em \n\n\u00e1reas distintas, ao contr\u00e1rio, encontram-se misturadas. Isto faz com que no t\u00e9rmino \n\ndas aulas, na euforia do encontro e conviv\u00eancia, por vezes os alunos da UnATI deixam \n\nsuas salas euf\u00f3ricos, fazendo barulhos que atrapalham o atendimento ambulatorial \n\nrealizado nos consult\u00f3rios que personificam o NAI. \n\n \n\nComo podemos ver na figura 7, a edifica\u00e7\u00e3o tem salas de aulas, consult\u00f3rios e \n\nambientes administrativos distribu\u00eddos em um \u00fanico pavimento t\u00e9rreo.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\nFigura 7\u2013 Planta Baixa do PROIDOSO \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nO layout foi adaptado da planta original do im\u00f3vel. Est\u00e1 atualizado pela reforma \n\nconclu\u00edda em 2013, que acrescentou ao projeto original 03 (tr\u00eas) novas salas: Sala \n\nde Aula 1, 3 e 4, destacadas na figura 7. \n\n \n\nA sede do PROIDOSO abriga os dois Sub-Programas; NAI e UnATI. A estrutura \n\norganizacional da UnATI, \u00e9 formada por uma Coordena\u00e7\u00e3o e uma Vice-Coordena\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nComp\u00f5em a sede do PROIDOSO 01(uma) recep\u00e7\u00e3o, 02 (duas) salas administrativas, \n\nsendo a Sala da Coordena\u00e7\u00e3o 01 destinada a UnATI e a Sala da Coordena\u00e7\u00e3o 02 \n\ndestinada ao NAI, 04 salas de aula, 05 consult\u00f3rios, 01 copa, 01 dep\u00f3sito e 03 WCs \n\ndivididos por caracter\u00edsticas de p\u00fablico em masculino, feminino e o \u00faltimo voltado \n\naos profissionais do setor. H\u00e1 uma sa\u00edda de emerg\u00eancia no final do corredor. \n\n \n\nO acesso principal \u00e9 feito pela Recep\u00e7\u00e3o. Para acessar as salas, com exce\u00e7\u00e3o da Sala \n\n1, utiliza-se o \u00fanico corredor existente. O menor percurso se d\u00e1 at\u00e9 a Sala 1 que \n\nseria de 10,20m e o maior percurso \u00e9 at\u00e9 a sala 3, 28m. Tamb\u00e9m \u00e9 desta sala o \n\nregistro de maior dist\u00e2ncia at\u00e9 os WCs, 16,8m. \n\n\n\n82 \n \n\nA supervis\u00e3o das atividades \u00e9 realizada por 01 servidor administrativo e 06 bolsistas. \n\nEstes \u00faltimos se dividem em turnos, dando apoio ao funcionamento das atividades \n\nespalhadas pelo Campus. Conta tamb\u00e9m com um funcion\u00e1rio de limpeza vinculado a \n\nempresa terceirizada contratada pela UFPE para atender a sede do PROIDOSO.    \n\n \n\nO acesso para quem chega de carro \u00e9 f\u00e1cil e disp\u00f5e de bastante \u00e1rea para \n\nestacionamento. J\u00e1 para quem utiliza \u00f4nibus, enfrenta a dificuldade de atravessar o \n\ncruzamento por baixo do viaduto, cujo tr\u00e2nsito \u00e9 intenso, al\u00e9m dos enfrentamentos \n\nrelativos a falta de seguran\u00e7a, buracos, cal\u00e7adas quebradas e trecho do caminho um \n\npouco isolado. \n\n \n\nO acesso ao pr\u00e9dio conta com cal\u00e7ada e rampa levemente inclinada at\u00e9 a entrada \n\nprincipal. Mas n\u00e3o h\u00e1 corrim\u00e3o nem o trajeto principal \u00e9 totalmente coberto. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 rebaixamento do meio fio para o leito da rua. Deste modo, \n\ncadeirantes ou pessoas com redu\u00e7\u00e3o da mobilidade tem sua acessibilidade ao \n\nPrograma comprometida. (Fig. 8) \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Fachada do Programa do Idoso \u2013 PROIDOSO \u2013 NAI / UnATI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nEm um dos momentos da pesquisa, coincidindo com per\u00edodo de chuva, a cal\u00e7ada \n\nestava totalmente alagada, for\u00e7ando o pedestre a transitar pela rua. \n\n(Fig. 09) \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nOutro fator que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que durante o trajeto, nem mesmo na entrada \n\nprincipal, h\u00e1 qualquer sinaliza\u00e7\u00e3o que informe a localiza\u00e7\u00e3o da UnATI ou fa\u00e7a \n\nmen\u00e7\u00e3o ao PROIDOSO, apenas ao NAI. (Fig.10) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n      \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n Figura 10 \u2013 Entrada principal, sem identifica\u00e7\u00e3o da UnATI \n\nFigura 09 \u2013 Cal\u00e7ada de acesso PROIDOSO \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nOs idosos chegam em sua maioria por conta pr\u00f3pria, alguns de carro, outros de \n\n\u00f4nibus. Alguns dos raros alunos que utilizam apoio para locomo\u00e7\u00e3o, chegam para suas \n\natividades auxiliados por acompanhantes e/ou familiares ou at\u00e9 mesmo sozinhos. \n\n \n\nPor ser a recep\u00e7\u00e3o comum aos dois sub-programas, nos dias em que coincide maior \n\nn\u00famero de atividades da UnATI com os atendimentos ambulatoriais do NAI, o espa\u00e7o \n\nda recep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 suficiente para abrigar a todos. Nestes momentos os alunos da \n\nUnATI ou ficam na \u00e1rea externa da sede ou dentro de suas salas de aula.  \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o PROIDOSO/ NAI-UnATI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nH\u00e1 duas bolsistas que recepcionam o p\u00fablico, cada uma espec\u00edfica para o \n\natendimento do Sub-Programa a que est\u00e1 vinculado. (Fig. 11) \n\n \n\nApesar de amplo, o espa\u00e7o deste ambiente fica reduzido pela disposi\u00e7\u00e3o de 13 \n\npoltronas de espera que, em dias de maior fluxo, dificultariam a passagem de \n\ncadeirantes ou de idosos com altera\u00e7\u00e3o de mobilidade que requeiram o aux\u00edlio de \n\nacompanhantes, por exemplo. Toda a \u00e1rea interna \u00e9 climatizada. (Figs. 12 e 13) \n\n \n\nA recep\u00e7\u00e3o apresenta maior fluxo de pessoas por se posicionar estrategicamente logo \n\nna entrada. Obrigatoriamente passa-se por ela para se ter acesso as salas, \n\nambulat\u00f3rios, coordena\u00e7\u00f5es e WCs.  \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nO corredor \u00e9 outro local de grande fluxo. Em dias de maior movimento de pessoas, \n\nsua largura tem o acesso comprometido por mobili\u00e1rios como balan\u00e7a profissional e \n\ncadeiras, obstruindo o percurso no trajeto para as salas 3 e 4. (Figs. 14 e 15) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \nNo final do corredor temos a Sa\u00edda de Emerg\u00eancia, entre as duas \u00faltimas salas de \naula.  \n \n\nFigura 12 \u2013 Acesso recep\u00e7\u00e3o PROIDOSO Figura 13 \u2013 Trajeto da recep\u00e7\u00e3o para  \n\n                  salas de aula \n\nFigura 14 -  Corredor PROIDOSO Figura 15 -  Corredor de acesso as                \n\n                   salas de aula \n\n\n\n86 \n \n\nA Sa\u00edda de Emerg\u00eancia, no momento desta visita, estava com seu acesso obstru\u00eddo \n\npor diversos objetos como cadeiras, mesa e bolas su\u00ed\u00e7as, que impediriam \n\ncompletamente a rota de fuga em uma situa\u00e7\u00e3o emergencial. (Fig. 16) \n\n \n\nFigura 16 - Rota de fuga / Sa\u00edda de emerg\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nOutro fator que compromete a seguran\u00e7a \u00e9 a aus\u00eancia de guarda-corpo ou prote\u00e7\u00e3o \n\nlateral na rampa externa (alt.m\u00e1x.=0,82m) que complementa a sa\u00edda de emerg\u00eancia. \n\n(Fig.17) \n\nFigura 17\u2013 Rampa da sa\u00edda de emerg\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\n\n\n87 \n \n\nDesde a entrada do PROIDOSO e durante todo trajeto interno, o piso \u00e9 revestido de \n\ncer\u00e2mica com boa ader\u00eancia aos p\u00e9s. N\u00e3o h\u00e1 em nenhum dos espa\u00e7os piso t\u00e1til para \n\nauxiliar a deambula\u00e7\u00e3o dos idosos com baixa acuidade visual em seu acesso aos \n\nambientes. \n\n \n\nDas 05 salas ocupada pela  UnATI na sede do PROIDOSO, a uma delas \u00e9 destinada a \n\nadministra\u00e7\u00e3o e as outras, salas de aula 1 e 2 voltadas para atividades educacionais \n\ne as salas de aula 3 e 4 voltadas para as pr\u00e1ticas corporais. \n\n \n\nA sala de aula 2 j\u00e1 existia no layout original, ou seja, n\u00e3o faz parte das salas \n\ncontempladas pela reforma.  \n\n \n\nOs WCs est\u00e3o bem sinalizados, permitindo facilmente sua localiza\u00e7\u00e3o. Estes s\u00e3o \n\nlimpos e organizados. A torneira da pia dos WCs masculino e feminino n\u00e3o tem \n\nacionamento por alavanca.  (Figs. 18 e 19) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 barras de apoio nas cabines sanit\u00e1rias, em atendimento a NBR 9050.  \n\n \n\n \n\nFigura 18\u2013 WC Feminino: lavat\u00f3rio  Figura 19 \u2013 WC Feminino: cabine sanit\u00e1ria \n\n\n\n88 \n \n\nFigura 20 \u2013 WC Masculino / PROIDOSO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          \n\n \n\n     \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nO WC masculino conta com apenas 01 cabine sanit\u00e1ria. Possivelmente pela reduzida \n\nparticipa\u00e7\u00e3o masculina aos Programas. (Fig.20)               \n\n \n\n   4.1.1  Sala de Aula 1 \n \nEsta sala por se localizar ao lado da recep\u00e7\u00e3o, admite maior facilidade de acesso. \n\nPor\u00e9m, seu espa\u00e7o n\u00e3o comporta confortavelmente a disposi\u00e7\u00e3o das 28 cadeiras que \n\na integra, considerando-se o espa\u00e7o m\u00ednimo dos corredores em 0,90 cm e \u00e1rea para \n\ncadeirante, com base no m\u00f3dulo de refer\u00eancia.  Sua \u00e1rea constru\u00edda \u00e9 de 27,29 m\u00b2. \n\n(Fig. 21) \n\n          \n\n \n\n\n\n89 \n \n\nFigura 21 - Sala de Aula 1 UnATI / PROIDOSO \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nRecebe incid\u00eancia de luz natural da parte posterior da sala, proveniente das janelas \n\nde vidro em toda extens\u00e3o da parede. Mas a luz n\u00e3o \u00e9 distribu\u00edda de maneira \n\nuniforme. Os reflexos de luz no quadro, consequentemente, produzem ofuscamento, \n\ndificultando a visibilidade dos alunos.  Dos dois condicionadores de ar existentes na \n\nsala, no momento da visita, apenas 01 deles se encontrava em bom estado. \n\nConsequentemente, a temperatura torna-se desconfort\u00e1vel quando a sala est\u00e1 com \n\nsua m\u00e1xima ocupa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade Sala de Aula 1  \n\n \n\nNesta sala, o resultado da an\u00e1lise da acessibilidade apontou que os corredores de \n\nacesso atendem \u00e0 norma, assim como a largura da folha das portas de acesso, por\u00e9m \n\nos corredores internos entre os mobili\u00e1rios s\u00e3o muito estreitos, dificultando o \n\ndeslocamento.  \n\nConforme a ABNT 9050, ambientes did\u00e1ticos acess\u00edveis para pessoas com defici\u00eancia \n\ne/ou mobilidade reduzida, devem permitir a circula\u00e7\u00e3o de cadeirantes levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as dimens\u00f5es do m\u00f3dulo de refer\u00eancia (0,80m x 1,20m). Por\u00e9m, de \n\nacordo com o item 10.15 que trata de escolas e suas deriva\u00e7\u00f5es, os crit\u00e9rios adotados \n\npara as salas de aula, com base na largura dos corredores para deslocamento em \n\nlinha reta de cadeirantes e usu\u00e1rios com muletas \u00e9 de 90cm. \n\n\n\n90 \n \n\n Esta norma salienta a necessidade de que todo o mobili\u00e1rio existente dentro da sala \n\nde aula deveria estar disposto de maneira a facilitar as manobras, o que tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nest\u00e1 devidamente atendido.  \n\nVerificou-se que esta sala n\u00e3o possui mobili\u00e1rio adaptado para pessoas com \n\ndefici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, nem para pessoas obesas. Por\u00e9m, a altura \n\ninferior da lousa atende \u00e0 norma. (Fig. 22) \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto Sala de Aula 1 \n\n \n\nO resultado do \u00edndice de ilumin\u00e2ncia deste ambiente verificou que ultrapassa o valor \n\nrecomendado pela norma nos dois turnos, manh\u00e3 (1.251,48 lux) e tarde (1.486,18 \n\nlux). Acredita-se que este \u00edndice alto se deve a esquadria de vidro no fundo da sala, \n\nocupando toda sua largura, permitindo grande incid\u00eancia de luz natural.  \n\nEm apenas um ponto (R1) no per\u00edodo da tarde, a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da \n\nilumin\u00e2ncia m\u00e9dia, podendo indicar boa distribui\u00e7\u00e3o da luz no ambiente. (Quadros \n\n05 e 06).  \n\nFigura 22 \u2013 Acessibilidade Sala 1 \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo ambiente na Sala 01, apontou que nos dois turnos, manh\u00e3 (31 \n\ndB) e tarde (30 dB), o ru\u00eddo est\u00e1 abaixo do recomendado pela norma, garantindo o \n\nconforto desta vari\u00e1vel ao ambiente. \n\n \n\nQuanto ao conforto t\u00e9rmico, de acordo com os par\u00e2metros da literatura, observou-\n\nse que a sala avaliada n\u00e3o atende a temperatura estabelecida para salas de aula (20\u00b0 \n\na 23\u00b0C). A temperatura registrada nesta sala no per\u00edodo da manh\u00e3 e tarde foi de \n\n25\u00b0C.  \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da velocidade do ar est\u00e1 dentro do valor de refer\u00eancia da norma (0m/s \n\na 0,75 m/s). \n\n \n\n4.1.2 Sala de Aula 02 \n\n \n\nSituada no meio do corredor, esta \u00e9 a sala de aula mais escura do PROIDOSO. Devido \n\na necessidade de utilizar data-show e outros recursos de imagem durante as aulas, a \n\njanela recebeu revestimento de pel\u00edcula para reduzir a luminosidade. Mesmo assim, \n\nh\u00e1 incid\u00eancia de luz natural proveniente desta janela lateral sobre o quadro branco. \n\n(Fig. 23) \n\n \n\n\u00c9 tamb\u00e9m a sala de menor dimensionamento dentre todos os ambientes pesquisados. \n\nA disposi\u00e7\u00e3o de 20 cadeiras distribu\u00eddas em uma \u00e1rea de 19,77 m\u00b2, a torna \n\nextremamente desconfort\u00e1vel aos usu\u00e1rios.   \n\nQuadro 05- Ilumin\u00e2ncia Sala 1 UnATI - \n\nManh\u00e3 \n\nQuadro 06 - Ilumin\u00e2ncia Sala 1 UnATI - \n\nTarde \n\n\n\n92 \n \n\nFigura 23 -  Sala de aula 2 UnATI / PROIDOSO \n\n                                                           \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nDurante as aulas foi verificada a dificuldade de acesso dos alunos para sentar a partir \n\nda segunda fileira de cadeiras. Certamente, o acesso de alunos com mobilidade \n\nreduzida, obesos ou at\u00e9 mesmo cadeirantes \u00e9 bastante comprometido neste \n\nambiente.   \n\n \n\nUm ponto importante a considerar refere-se ao desordenamento dos fios e cabos dos \n\nequipamentos eletr\u00f4nicos que n\u00e3o se encontram organizados em canaletas ou \n\nmaterial similar.  Estes fios expostos s\u00e3o uma amea\u00e7a a seguran\u00e7a dos usu\u00e1rios, \n\npodendo causar risco de choque el\u00e9trico, trope\u00e7os e quedas com graves \n\nconsequ\u00eancias. (Fig. 23) \n\n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade da Sala 2 \n\n \n\nVerificou-se neste ambiente que o acesso da entrada da sala e a \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o \n\nda aula atendem \u00e0 norma, assim como a largura da folha das portas de acesso.  \n\nPor\u00e9m, os corredores internos entre os mobili\u00e1rios s\u00e3o muito estreitos, com \u00e1rea de \n\ncircula\u00e7\u00e3o inferior a 0,90cm, impedindo a circula\u00e7\u00e3o de cadeirantes. At\u00e9 mesmo \n\npessoas sem restri\u00e7\u00f5es transitam para seus lugares com muita dificuldade, quando \n\nas cadeiras no entorno est\u00e3o ocupadas. (Fig. 24) \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nEsta sala n\u00e3o possui mobili\u00e1rio adaptado para pessoas com defici\u00eancia e/ou \n\nmobilidade reduzida, nem para pessoas obesas. A altura inferior da lousa atende \u00e0 \n\nnorma.  \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto Sala 02 \n\n \n\nO \u00edndice de ilumin\u00e2ncia da Sala 02 est\u00e1 mais baixa que o valor recomendado pela \n\nnorma nos dois per\u00edodos de funcionamento, manh\u00e3 (276 lux) e tarde (290 lux).  \n\n \n\nEm nenhum ponto medido a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da m\u00e9dia da sala, o que \n\npode indicar uma boa distribui\u00e7\u00e3o da luz existente. (Quadros 07 e 08) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\nFigura 24 \u2013 Acessibilidade Sala 2 \n\nQuadro 07 - Ilumin\u00e2ncia Sala 2 UnATI - \n\nManh\u00e3 \n\nQuadro 08  - Ilumin\u00e2ncia Sala 2 UnATI -\n\nTarde \n\n\n\n94 \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo ambiente, trouxe o seguinte resultado para os dois turnos, \n\nmanh\u00e3 (32 db) e tarde (29 db), estando abaixo do valor de refer\u00eancia recomendado \n\npela norma, o que ressalta o conforto ac\u00fastico desta sala. \n\n \n\nObservou-se quanto ao conforto t\u00e9rmico, com base nos par\u00e2metros da literatura, que \n\na sala avaliada n\u00e3o atende a temperatura estabelecida para salas de aula. A \n\ntemperatura desta sala registrou no per\u00edodo da manh\u00e3 25\u00b0C e \u00e0 tarde 26\u00b0C.  \n\nA velocidade do ar est\u00e1 em atendimento ao valor de refer\u00eancia da norma. \n\n \n\n4.1.3 Sala de Aula 03 \n\n \n\nDestinada a pr\u00e1ticas corporais como Yoga e Automassagem, o piso desta sala \u00e9 quase \n\ntotalmente revestido com emborrachado anti-impacto EVA de 15mm. Este material \n\n\u00e9 um item de seguran\u00e7a que al\u00e9m de promover conforto t\u00e9rmico e sensorial para os \n\np\u00e9s, deixa o praticante \u00e0 vontade para realizar suas atividades. \n\n \n\nA sala de 28,09 m\u00b2 n\u00e3o tem amplitude suficiente para atender confortavelmente ao \n\nn\u00famero atual de praticantes de Yoga. Com espa\u00e7o mais amplo, haveria a \n\npossibilidade de trazer al\u00e9m do conforto, maior seguran\u00e7a na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades pelos usu\u00e1rios. \n\n \n\nO arranjo f\u00edsico est\u00e1 compat\u00edvel com a proposta, observando-se apenas a necessidade \n\nde mobili\u00e1rio para guardar o material de aula, bem como da complementa\u00e7\u00e3o do \n\nemborrachado no restante do piso. \n\n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas em tubula\u00e7\u00f5es aparentes de PVC r\u00edgido \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica \n\ne funcional para institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, pela flexibilidade de mudan\u00e7as e adapta\u00e7\u00f5es \n\nr\u00e1pidas.  \n\n \n\nA luz natural que incide sobre esta sala \u00e9 muito favor\u00e1vel a ambientes voltados para \n\na pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica.  \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nFigura 25 \u2013 Sala de aula 3 UnATI/ PROIDOSO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nA sala conta com dois condicionadores de ar do tipo janela, para o conforto t\u00e9rmico \n\nquando o ambiente se encontra em uso. Um deles n\u00e3o disp\u00f5e da moldura de madeira \n\nque comp\u00f5e o acabamento. A moldura em madeira, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, permite \n\notimizar o funcionamento ao vedar os orif\u00edcios de entrada de ar. Por\u00e9m, com o \n\nrevestimento de espuma em quase todo seu entorno este problema \u00e9 minimizado. \n\n(Fig. 25) \n\n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade Sala de Aula 3 \n\n \n\nEsta sala possui o corredor de acesso assim como a largura das folhas das portas de \n\nacesso em atendimento \u00e0 NBR 9050. \n\n \n\nO uso desta sala n\u00e3o envolve atividades com mobili\u00e1rio convencional de sala de aula \n\n(carteiras, lousa, etc) em virtude de destinar-se a pr\u00e1ticas corporais. Portanto, os \n\nequipamentos existentes como bolas su\u00ed\u00e7as, pesos e halteres voltados para a \n\n\n\n96 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades f\u00edsicas, s\u00e3o armazenados no canto da sala, deixando a \u00e1rea \n\nmais livre para a realiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. (Fig. 26)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMesmo dispondo de amplo espa\u00e7o para o deslocamento, ao observar-se o ambiente \n\nem uso, no momento em que ocorria a aula de yoga, verificou-se que a \u00e1rea de \n\ncircula\u00e7\u00e3o era insuficiente para o n\u00famero de ocupantes. Esta observa\u00e7\u00e3o foi \n\nressaltada no relato do facilitador D, usu\u00e1rio desta sala (Quadro 24), quando nas \n\nperguntas abertas, assinala o tamanho desta sala como ponto negativo. \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto Sala de Aula 03 \n\n \n\nO \u00edndice de ilumin\u00e2ncia deste ambiente ultrapassa o valor recomendado pela norma \n\nnos dois turnos, manh\u00e3 (1.177,38 lux) e tarde (1.005,63 lux). Acredita-se que este \n\nalto \u00edndice de ilumin\u00e2ncia \u00e9 proveniente das duas esquadrias de vidro que ocupam \n\npraticamente toda a largura da parede de fundo, contribuindo para a grande \n\nincid\u00eancia de luz natural.  \n\nFigura 26\u2013 Acessibilidade sala de aula 3 \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nEm nenhum ponto medido a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da m\u00e9dia da sala, o que \n\npode indicar uma boa distribui\u00e7\u00e3o da luz existente. (Quadros 09 e 10) \n\n \n\n      \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nO conforto ac\u00fastico \u00e9 garantido pela avalia\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo ambiente, que trouxe como \n\nresultado nos dois turnos, manh\u00e3 (31 db) e tarde (28 db), valores abaixo do \n\nrecomendado pela norma. \n\n \n\nQuanto ao conforto t\u00e9rmico, observou-se que a sala avaliada n\u00e3o atende aos \n\npar\u00e2metros de temperatura estabelecidos para salas de aula pela norma. A \n\ntemperatura desta sala registrou 27\u00b0C nos dois turnos, o que a torna o segundo \n\nambiente mais quente dentre todos avaliados. No que se refere a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade do ar, seu registro est\u00e1 em obedi\u00eancia ao valor de refer\u00eancia da norma. \n\n \n\n4.1.4 Sala de Aula 04 \n\n \n\nNas mesmas dimens\u00f5es da Sala de Aula 3 (28,09 m\u00b2), o livre arranjo f\u00edsico deste \n\nambiente permite flexibilizar seu uso, adequando o arranjo ao tipo de atividade \n\noferecida. Este ambiente \u00e9 usado para aulas de dan\u00e7a, reuni\u00f5es e festividades. \n\n \n\nO \u00fanico mobili\u00e1rio que a comp\u00f5e s\u00e3o as cadeiras pl\u00e1sticas que, por possibilitarem a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o, contribui para uma melhor utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dispon\u00edvel, favorecendo \n\ntamb\u00e9m a circula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 09 - Ilumin\u00e2ncia Sala 3 UnATI -            \n\n                        Manh\u00e3 \n\nQuadro 10 - Ilumin\u00e2ncia Sala 3  UnATI                                                        \n\nTarde \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     \n\n \n\n Fonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nUm ponto que chama aten\u00e7\u00e3o refere-se a tampa da caixa dos fios de fibra \u00f3tica da \n\ninternet. De composi\u00e7\u00e3o firme e est\u00e1vel, apesar de nivelada com o piso adjacente, \n\nesta tampa exibe bordas quebradas que aumentam a dimens\u00e3o das frestas acima de \n\n15 mm, como recomendado pela NBR 9050. (Fig. 27) \n\n \n\nTamb\u00e9m descumpre a norma quando deveria estar preferencialmente fora do fluxo \n\nprincipal de circula\u00e7\u00e3o. A fresta est\u00e1 destacada por fita adesiva amarela, criando \n\ncontraste de cor com o piso para sinalizar advert\u00eancia junto aos usu\u00e1rios. \n\n \n\nFigura 27 - Sala de aula 4 UnATI  Figura 28 \u2013 Instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas sala    \n\nde aula 4 UnATI  \n\n\n\n99 \n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas dos condicionadores de ar tamb\u00e9m merecem cautela especial \n\npela falta da grade de prote\u00e7\u00e3o frontal, estrutura que reveste o aparelho, destacado \n\nna figura 30. Este item al\u00e9m da utilidade est\u00e9tica, \u00e9 fundamental na preven\u00e7\u00e3o de \n\nacidentes. (Fig.28) \n\n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade Sala de Aula 4 \n\n \n\nComo as demais salas, esta tamb\u00e9m se encontra em atendimento \u00e0 NBR 9050 quanto \n\na circula\u00e7\u00e3o de acesso de entrada da sala e a \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o de aula, assim como \n\na largura das folhas das portas de acesso.  \n\n \n\nO uso desta sala tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 voltado para atividades com mobili\u00e1rio \n\nconvencional de sala de aula que requeiram carteiras, lousa, etc. Sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndestina-se a pr\u00e1ticas corporais, reuni\u00f5es e festividades. Portanto, os \u00fanicos \n\nmobili\u00e1rios existentes s\u00e3o cadeiras pl\u00e1sticas empilh\u00e1veis que s\u00e3o arranjadas de \n\nacordo com a conveni\u00eancia da atividade. (Fig. 29)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29\u2013 Acessibilidade Sala 4  \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n\n\n100 \n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade WCs Masculino e Feminino PROIDOSO \n\n \n\nOs sanit\u00e1rios masculino e feminino do PROIDOSO atendem ao p\u00fablico dos 02 \n\nProgramas, NAI e UnATI. \n\n \n\nO banheiro feminino possui duas cabines sanit\u00e1rias e um lavat\u00f3rio externo comum a \n\nestas duas cabines. J\u00e1 o banheiro masculino tem apenas uma \u00fanica cabine. Isto \n\npossivelmente pela maior participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico feminino ao Programa. (Fig. 30) \n\n \n\nAmbos est\u00e3o em atendimento \u00e0 norma de acessibilidade em somente um aspecto; a \n\nlargura da folha da porta de acesso, mesmo assim, o sentido de abertura est\u00e1 errada \n\nhaja vista que o mecanismo abre para o lado interno.  \n\n \n\nEste tipo de abertura \u00e9 um ponto importante em sanit\u00e1rios, pois n\u00e3o atrapalha o \n\nespa\u00e7o interno e \u00e9 considerado um item de seguran\u00e7a, permitindo que a porta seja \n\ndesmontada facilmente pelo lado de fora em casos de emerg\u00eancia. \n\n \n\nFigura 30   \u2013 Layout acessibilidade dos WCs UnATI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nOs demais itens como barras de apoio, piso, bacia sanit\u00e1ria, descarga e torneira n\u00e3o \n\nest\u00e3o em atendimento a norma. Deste modo, impossibilita a utiliza\u00e7\u00e3o por pessoas \n\ncom defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, gerando exclus\u00e3o e inseguran\u00e7a.  \n\nO piso \u00e9 revestido de cer\u00e2mica comum. Apesar de firme e est\u00e1vel, este tipo de \n\ncer\u00e2mica n\u00e3o tem as caracter\u00edsticas de seguran\u00e7a dos pisos antiderrapantes. \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto Sala de Aula 04 \n\n \n\nOs resultados mostraram que o \u00edndice de ilumin\u00e2ncia desta sala ultrapassa o valor \n\nrecomendado pela norma no turno de aula, pela manh\u00e3 (2.157,25 lux).  Pela \n\nsemelhan\u00e7a de dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas desta sala com a Sala 3, este alto \u00edndice \n\nlum\u00ednico deve-se possivelmente ao fato da parede de fundo da sala tamb\u00e9m possuir \n\nduas esquadrias que ocupam praticamente toda sua largura, permitindo grande \n\nincid\u00eancia de luz natural. (Quadro 11)  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nEm alguns pontos (P1, Q3 e Q4) a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da ilumin\u00e2ncia \n\nm\u00e9dia, podendo indicar desequil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o da luz no ambiente. \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o ac\u00fastica aponta que o ru\u00eddo no recinto pela manh\u00e3, turno em que h\u00e1 \n\natividade, est\u00e1 dentro da faixa recomendada pela norma, garantindo que as \n\natividades sejam desenvolvidas sob o conforto desta vari\u00e1vel. \n\nQuadro 11 - Ilumin\u00e2ncia Sala 4  UnATI - Manh\u00e3 \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nQuanto ao conforto t\u00e9rmico, de acordo com os par\u00e2metros da literatura, a sala \n\navaliada n\u00e3o atende a temperatura estabelecida para salas de aula. A temperatura \n\ndesta sala \u00e9 de 25\u00b0C. \n\n \n\nNeste ambiente a velocidade do ar foi avaliada dentro do valor de refer\u00eancia da \n\nnorma. \n\n \n\nEm seguida, temos o resultado do passeio acompanhado realizado nesta edifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nResultado do Passeio Acompanhado Programa do Idoso (PROIDOSO) \n\n \n\n? Participante PROIDOSO 1 (PR1) - A primeira participante desta t\u00e9cnica na \n\nsede do PROIDOSO foi PR1, do sexo feminino e 65 anos. Esta idosa n\u00e3o apresenta \n\nnenhuma dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o. O passeio foi realizado pela manh\u00e3, ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o da aula.  \n\n \n\nA participante relatou que utiliza \u00f4nibus no deslocamento de sua casa at\u00e9 o local. \n\nIniciou a trajet\u00f3ria do Passeio Acompanhado na \u00e1rea de acesso da entrada principal \n\nem dire\u00e7\u00e3o a sala de aula 2, sentando no local habitual, e de l\u00e1 ao WC. Relatou os \n\nachados citados nos quadros 12 e 13. \n\n \n\nQuadro 12 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante PR1 \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n \n\n \nCOMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nTeve \nfacilidade \nem se \ndeslocar. \nPossivelment\ne por \nconheciment\no pr\u00e9vio do \nambiente. \n \n\n \n \n \n \n \n \nA \u00fanica \ncomunica\u00e7\u00e3o \nrealizada no \ntrajeto foi ao \napertar a \ncampainha \n\n \nN\u00e3o houve \ndificuldade de \ndeslocamento \nda entrada \nprincipal at\u00e9 a \nsala de aula. \n \n\n \nRelatou que a \nproximidade das \ncarteiras \ndificultam o \nlevantar, sentar \ne apanhar algum \nobjeto no ch\u00e3o. \n\nFig. 31 \u2013 Percurso para o  \n             PROIDOSO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Arquivo autora,2016 \n\n\n\n103 \n \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nDisse que era \nimposs\u00edvel \nacessar a \nsa\u00edda de \nemerg\u00eancia \nno final do \ncorredor \ndevido aos \nobjetos que \nest\u00e3o \nobstruindo o \nlocal. \n\npara que fosse \nliberado o \nacesso de \nentrada. \n\n \nAcha a sala 2 \nmuito pequena, \ncom muitas \ncadeiras \n\n \nConsidera a \u00e1rea \nde circula\u00e7\u00e3o do \nbanheiro \nestreito.  \nRelatou que \nquando termina \na aula, o espa\u00e7o \n\u00e9 pequeno para \no n\u00famero de \npessoas. \n\nFig. 32 \u2013 Corredor para   \n             salas de aula \n \n \n\nFoto: Arquivo autora,2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nAcha f\u00e1cil o \nlocal da Sala \nde aula 2, no \nmeio do \ncorredor. \nTem placa \nde \nidentifica\u00e7\u00e3o \nna porta. \n\n \nOs pontos \ncr\u00edticos \nrelatados foram: \no acesso a \ncarteira escolar \ndevido ao \nambiente ser \npequeno para a \nquantidade de \ncarteiras / \nocupantes e no \ncorredor do WC \nfeminino que d\u00e1 \nacesso as \ncabines, por ser \nestreito. \n\n \nAcha a Sala 2 \nal\u00e9m de \npequena, um \npouco escura. \n \n\n \nFig. 33 \u2013 Acomoda\u00e7\u00e3o na  \n             carteira escolar \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Arquivo autora,2016 \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n \n\nParticipante PROIDOSO 2 (PR2) - A segunda participante PR2, tamb\u00e9m do sexo \n\nfeminino, de 67 anos, n\u00e3o apresenta dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o.  \n\nA trajet\u00f3ria de casa at\u00e9 o local da aula foi realizada atrav\u00e9s de \u00f4nibus. O passeio \n\nacompanhado foi desenvolvido no hor\u00e1rio da manh\u00e3, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da aula.  \n\nO trajeto foi iniciado no acesso de entrada principal at\u00e9 seu local de aula na Sala 1 \n\ne de l\u00e1 ao WC, obtendo as informa\u00e7\u00f5es citadas no Quadro 13. \n\nNo quadro 13 a seguir, est\u00e3o expostas as impress\u00f5es da participante relativas a \n\norienta\u00e7\u00e3o espacial, comunica\u00e7\u00e3o, deslocamento e uso. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nQuadro 13 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante PR2 \nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\nS\n  \n\nCOMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nRelatou que \nteve \ndificuldade \nde localizar \nno 1\u00ba dia de \naula pela \naus\u00eancia de \nplacas \nindicativas \n\n \n \n \n \n \n \nN\u00e3o houve \nnecessidade \npelo \nconhecimento \npr\u00e9vio do local \n\n \nDisse que o \ntrajeto de casa \nat\u00e9 este local \u00e9 \ntranquilo.  \n \n\n \nS\u00f3 acha dif\u00edcil a \nentrada quando \ntem po\u00e7as de \u00e1gua \nde chuva na \ncal\u00e7ada porque \ntem que desviar. \nFaz aulas h\u00e1 06 \nanos. \n\nFig. 34 \u2013 Ingresso no   \n             PROIDOSO \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Arquivo autora, 2016 \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nO trajeto at\u00e9 \na Sala 1 foi \nrealizado \ncom \nfacilidade  \n\n  \nAcha muito \nperto o \ndeslocamento \nda sala de aula 1 \nat\u00e9 o WC por \neste ser vizinho \nda sala. \n\n \nAcha o corredor \num pouco escuro. \n\nFig. 35 \u2013 Entrada da sala  \n              de aula \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Arquivo autora, 2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nAcha a Sala \nde Aula 1 \nbem f\u00e1cil de \nlocalizar por \nser a \nprimeira.  \n\n \nRelata que a \nSala tem boa \nilumina\u00e7\u00e3o. \nTamb\u00e9m n\u00e3o \ntem problema \nde acessar sua \ncadeira. \n\n \nConsidera o \ncorredor do \nbanheiro estreito. \n\nFig. 36 \u2013 Chegada a \n             carteira escolar \n \n \n \n \n \n \n \nFoto: Arquivo autora, 2016 \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n4.2 ESPA\u00c7O DE CONVIV\u00caNCIA \n\n \n\nInaugurado em 10 de dezembro de 2010 durante a gest\u00e3o do Reitor Amaro Lins, o \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia do Campus Recife da UFPE, vinculado a Pr\u00f3-Reitoria de \n\nAssuntos Acad\u00eamicos, foi idealizado com o intuito de atender aos alunos da Casa de \n\nEstudante.  \n\n \n\nPor solicita\u00e7\u00e3o da UnATI, o espa\u00e7o foi provisoriamente cedido a partir de 2013, \n\nvisando acolher os cursos voltados a artes e trabalhos manuais.  \n\n\n\n105 \n \n\nSituado entre a Casa de Estudante masculina e o Departamento de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \n\no local n\u00e3o conta com nenhum tipo de sinaliza\u00e7\u00e3o que o identifique. Apenas uma \n\npequena placa de inaugura\u00e7\u00e3o junto a uma das portas de entrada, mas nada que \n\nindique o funcionamento da UnATI naquele local. Cabe a ressalva de que, no \u00ednicio \n\nde funcionamento da UnATI neste local, havia um banner de identifica\u00e7\u00e3o, que foi \n\nretirado involuntariamente. \n\n \n\nA \u00e1rea constru\u00edda do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \u00e9 de 386,08 m\u00b2, com p\u00e9 direito de 4,24m. \n\nNeste espa\u00e7o acontecem cursos voltados, predominantemente a artes e trabalhos \n\nmanuais, tais como: Pintura em Tecido, Macram\u00ea, Tape\u00e7aria, Bainha Aberta, \n\nBordado em Fita, Renascen\u00e7a e Tric\u00f4, Pintura em tela e Ioga. \n\n \n\nA sede \u00e9 composta pela recep\u00e7\u00e3o, um amplo sal\u00e3o, palco, 02 camarins, 01 sala, 01 \n\ncopa e 05 WCs.  \n\n \n\nO acesso principal \u00e9 feito pela recep\u00e7\u00e3o, que apresenta maior fluxo de pessoas. Por \n\nn\u00e3o ser coberto, o acesso de entrada ao pr\u00e9dio exp\u00f5e seus usu\u00e1rios em tempo de \n\nchuva. O piso \u00e9 todo cimentado, garantindo a seguran\u00e7a dos transeuntes. Pela falta \n\nde drenagem adequada ao declive existente, o trecho de in\u00edcio da rampa acumula \n\n\u00e1gua parada em per\u00edodos de chuva, dificultando a passagem do pedestre. (Fig. 37) \n\n \n\nA acessibilidade ao pr\u00e9dio \u00e9 bastante prec\u00e1ria pois em seu entorno a vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\u00e9 aparada com frequ\u00eancia, o piso n\u00e3o \u00e9 planeado o que gera muitos buracos e po\u00e7as \n\nde \u00e1gua em tempos de chuva.  \n\n \n\n Para os que chegam de \u00f4nibus, descem na parada em frente \u00e0 Casa de Estudante \n\nUniversit\u00e1ria Masculina (CEU), atravessam um port\u00e3o de acesso ao Campus e seguem \n\npela cal\u00e7ada lateral que margeia a CEU. Em determinada altura, o acesso se \n\naproxima da entrada do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 cal\u00e7amento ligando as \n\nduas edifica\u00e7\u00f5es. Isso faz com que o idoso tenha que atravessar pela vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistente em seu entorno, que por vezes encontra-se bem alta. Outra op\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer \n\numa volta mais distante enfrentando as irregularidades do terreno. (Fig. 38)   \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nA situa\u00e7\u00e3o para este p\u00fablico \u00e9 bem cr\u00edtica pois enfrentam no trajeto desn\u00edveis de \n\ncal\u00e7amento, buracos, pisos irregulares e, por vezes, densa vegeta\u00e7\u00e3o e po\u00e7as de \n\nlama que se formam no entorno, for\u00e7ando os pedestres a pul\u00e1-las. As condi\u00e7\u00f5es \n\napresentadas inviabilizam o acesso de pessoas com defici\u00eancia e/ou mobilidade \n\nreduzida. \n\n \n\nDe acordo com o relato de alguns alunos, no primeiro dia de aula, aqueles que ainda \n\nn\u00e3o conheciam o local tiveram dificuldade em localiz\u00e1-lo pela aus\u00eancia de placas \n\nsinalizadoras.  \n\n \n\nO acesso de carro \u00e9 relativamente f\u00e1cil e conta com \u00e1rea dispon\u00edvel para \n\nestacionamento. Dependendo do dia em que haja maior fluxo de alunos, s\u00f3 h\u00e1 \n\ndisponibilidade de estacionamento no entorno, sem asfalto e com terreno bem \n\nirregular. N\u00e3o h\u00e1 estacionamento reservado para pessoas com defici\u00eancia e/ou \n\nmobilidade reduzida. \n\n \n\nA entrada possui corrim\u00e3o nas rampas de acesso que leva a 02 portas met\u00e1licas, uma \n\nna lateral esquerda e a outra na lateral direita. No in\u00edcio da rampa h\u00e1 uma faixa de \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o t\u00e1til no piso indicando a mudan\u00e7a de n\u00edvel, mas esta n\u00e3o \u00e9 \n\ncromodiferenciada da superf\u00edcie adjacente como exigido pela NBR9050/2015. \n\nSalientando tamb\u00e9m que a \u00e1gua pluvial empo\u00e7ada, encobre exatamente este piso \n\nt\u00e1til.  \n\n \n\n    \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\nFigura 37 \u2013 Fachada Espa\u00e7o \n\nde Conviv\u00eancia \n\nFigura 38 \u2013 Acesso lateral da Casa de \n\nEstudante ao Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nA \u00e1rea interna \u00e9 ampla, constitu\u00edda de um grande sal\u00e3o de uso comum, tendo no \n\nfundo um palco com duas escadas de acesso a dois camarins, dispostos cada um, nas \n\nlaterais direita e esquerda, tornando invi\u00e1vel o acesso de cadeirantes. No final do \n\npalco existe uma meia parede que esconde por tr\u00e1s dela dois WCs e uma sala ou \n\ncamarim.  \n\n \n\nNa pr\u00e1tica, toda \u00e1rea de palco e camarins est\u00e1 interditada, ou seja, n\u00e3o est\u00e1 sendo \n\nutilizada pelos idosos por risco de acidentes proveniente do piso. O piso do palco \u00e9 \n\nrevestido em assoalho corrido. Este, n\u00e3o se encontra em bom estado, com algumas \n\nt\u00e1buas em desn\u00edvel, apresentando sali\u00eancias que motivaram a interdi\u00e7\u00e3o deste \n\nambiente. \n\n \n\nCom boa \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos mobili\u00e1rios proporciona seguran\u00e7a no \n\ndeslocamento.  Quanto ao arranjo, as mob\u00edlias s\u00e3o distribu\u00eddas do seguinte modo: \n\nlogo na chegada h\u00e1 uma mesa em \u201cL\u201d para recep\u00e7\u00e3o dos alunos; do lado direito e do \n\nlado esquerdo, pr\u00f3ximo \u00e0s janelas, existem grandes mesas, formando esta\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho que comportam, cada uma delas, uma atividade. Deste modo, enquanto \n\nfunciona em uma esta\u00e7\u00e3o de trabalho o curso de Bordado em Fita, na outra est\u00e1 \n\nhavendo paralelamente o curso de Renascen\u00e7a e Tric\u00f4. (Fig. 39) \n\n \n\nQuase em frente \u00e0 recep\u00e7\u00e3o temos um espa\u00e7o livre para a pr\u00e1tica de Yoga. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das aulas, os alunos disp\u00f5em de colchonetes prop\u00edcios a atividade, que \n\ns\u00e3o guardados em um arm\u00e1rio pr\u00f3ximo ao WC.  \n\n \n\nFigura 39\u2013 Layout Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n\n\n108 \n \n\n \n\nPr\u00f3ximo a porta de entrada, est\u00e3o 03 WCs, dos quais apenas 02 encontram-se em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de uso, sendo um masculino e o outro feminino. O terceiro est\u00e1 interditado \n\ndevido a problemas apresentados com a fechadura, sendo exatamente este o \u00fanico \n\nWC adaptado a acessibilidade. \n\n  \n\nO espa\u00e7o conta com boa ilumina\u00e7\u00e3o natural que incide atrav\u00e9s de 12 janelas \n\nbasculantes em alum\u00ednio e vidro, dispostas 06 de cada lado, al\u00e9m de aberturas de ar \n\nsituadas acima das janelas. \n\n \n\nFigura 40 - \u00c1rea interna do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nMesmo assim a luz \u00e9 insuficiente ao se considerar o tamanho da \u00e1rea e as atividades \n\ndesenvolvidas, como por exemplo, para confec\u00e7\u00e3o de trabalhos manuais. A falta de \n\numa boa ilumina\u00e7\u00e3o agrava as condi\u00e7\u00f5es de vis\u00e3o j\u00e1 deficit\u00e1ria do idoso, \n\nprincipalmente ao entardecer. (Fig. 40) \n\n \n\nA ilumina\u00e7\u00e3o artificial \u00e9 feita por refletores. Mas todos eles, no per\u00edodo da pesquisa, \n\nestavam com suas l\u00e2mpadas queimadas, sem prazo previsto para reposi\u00e7\u00e3o pelo setor \n\ncompetente. \n\n \n\n\n\n109 \n \n\nOs materiais de revestimento do piso e parede s\u00e3o regulares e est\u00e1veis. O piso \u00e9 todo \n\nrevestido em cer\u00e2mica que fica escorregadia quando na presen\u00e7a de \u00e1gua.  \n\n \n\nA cobertura demanda manuten\u00e7\u00e3o pois foram verificadas goteiras provenientes da \n\njun\u00e7\u00e3o das telhas, molhando o piso. (Fig. 41)  \n\n \n\nFigura 41 -  Piso molhado por goteira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nComo as telhas s\u00e3o em fibrocimento e n\u00e3o possuem isolamento t\u00e9rmico, o ambiente \n\nexp\u00f5e seus usu\u00e1rios a temperaturas elevadas, provocando grande desconforto. Na \n\ntentativa de minimizar o problema, foram instalados ventiladores de parede.  \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Percurso de deslocamento do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n\n\n110 \n \n\nO percurso at\u00e9 o Espa\u00e7o de Aula 1 \u00e9 de 11,8m. Para a o Espa\u00e7o de Aula 2 o trajeto \u00e9 \n\nde 17m. Quanto ao percurso de deslocamento at\u00e9 os banheiros tem a dist\u00e2ncia de \n\n14,5m, tanto para o Wc masculino quanto para o Wc feminino. (Fig. 42) \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nO tipo de mobili\u00e1rio existente no local foi adquirido atrav\u00e9s de concess\u00e3o. As mesas \n\nutilizadas para as aulas de arte e trabalhos manuais, por exemplo, s\u00e3o bir\u00f4s \n\ncaracterizados pelo revestimento em madeira na parte frontal. Deste modo, o idoso \n\nque estiver sentado no lado em que se encontra este revestimento, fica \n\nimpossibilitado de encaixar suas pernas nesta parte do m\u00f3vel, de forma a acomod\u00e1-\n\nlas confortavelmente e impedido de se aproximar da mesa de trabalho. (Fig. 43)  \n\n \n\nA altura das mesas tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 adequada para o tipo de trabalho desenvolvido, \n\nnem se adequa a altura da cadeira existente. Assim, na tentativa de buscar o apoio \n\nda mesa para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, os alunos curvam o corpo para a frente, \n\nelevam os ombros e, a longo prazo esta postura poder\u00e1 desencadear desconforto \n\ne/ou patologias nos membros superiores. (Fig. 44) \n\n \n\nFigura 43\u2013 Mobili\u00e1rio em uso Figura 44 \u2013 Postura do usu\u00e1rio \n\n\n\n111 \n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia - Sala e WCs \n\n \n\nA acessibilidade deste ambiente apresentou adequa\u00e7\u00e3o ao atendimento da norma \n\nem alguns aspectos como o corredor de acesso, assim como a largura da folha da \n\nporta de acesso. (Fig. 45) \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Acessibilidade do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nA disposi\u00e7\u00e3o dos m\u00f3veis, distribu\u00eddos em ilhas, permite com facilidade a circula\u00e7\u00e3o \n\ninterna de pessoas com defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, mas n\u00e3o h\u00e1 mobili\u00e1rios \n\nadaptados para este p\u00fablico nem para indiv\u00edduos obesos.  \n\n \n\nComo este espa\u00e7o \u00e9 voltado para cursos de arte e trabalhos manuais, n\u00e3o traz \n\ncaracter\u00edsticas de sala de aula convencional, portanto, n\u00e3o h\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de lousa \n\n(quadro branco).  \n\n \n\nBanheiro Feminino:  \n\n \n\nA an\u00e1lise da acessibilidade deste banheiro demonstrou que o mesmo n\u00e3o possui a \n\nproposta de ser acess\u00edvel. Suas dimens\u00f5es permitem o uso adequado apenas por \n\nindiv\u00edduos que n\u00e3o apresentem defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida.  \n\n\n\n112 \n \n\nA largura da porta possibilita o acesso de cadeirantes, mas as dimens\u00f5es de acesso \n\nao lavat\u00f3rio, cabines sanit\u00e1rias e boxes s\u00e3o invi\u00e1veis.  \n\n \n\nAl\u00e9m do mais, as portas abrem para dentro das cabines, dificultando as pessoas com \n\ndefici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida em utiliz\u00e1-los. (Fig. 46) \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Acessibilidade WC feminino / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nBanheiro Masculino:  \n\n \n\nDo mesmo modo que o WC feminino, este banheiro tamb\u00e9m n\u00e3o possui a proposta \n\nde ser acess\u00edvel. Suas dimens\u00f5es inviabilizam a acessibilidade a pessoas com \n\ndefici\u00eancia.  \n\n \n\nPermitem o uso adequado apenas aos indiv\u00edduos que n\u00e3o apresentem defici\u00eancia \n\ne/ou mobilidade reduzida. (Fig.47) \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nFigura 47-  Acessibilidade WC masculino / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     Fonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nAs mesmas caracter\u00edsticas relativas a dimens\u00f5es de portas, acesso a lavat\u00f3rios, \n\ncabines sanit\u00e1rias e boxes do banheiro feminino, s\u00e3o encontradas tamb\u00e9m no \n\nbanheiro masculino. Portanto, as condi\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o excludentes a usu\u00e1rios \n\ncadeirantes. \n\n \n\nBanheiro Adaptado:  \n\n \n\nDentre todos os WCs das edifica\u00e7\u00f5es analisadas nesta pesquisa, este foi o \u00fanico \n\nbanheiro em atendimento aos aspectos solicitados pela norma para ser considerado \n\nacess\u00edvel, exceto pelo sentido de abertura da porta que deveria ser para fora do \n\nambiente. Todavia, as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o deste banheiro resultaram \n\nna sua interdi\u00e7\u00e3o por motivo de seguran\u00e7a. (Fig. 48) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\nFigura 48 -  Acessibilidade WC adaptado / Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nTodos os banheiros localizam-se a menos de 50m dos locais de aula dos idosos, de \n\nforma que, neste ponto, todos atendem ao cumprimento da norma.  \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia: \n\n \n\nMesmo o local dispondo de 12 janelas e de aberturas para entrada de luz situadas \n\nnas pr\u00f3ximas do teto, o \u00edndice de ilumin\u00e2ncia deste espa\u00e7o est\u00e1 mais baixo que o \n\nvalor recomendado pela norma nos dois per\u00edodos de funcionamento, manh\u00e3 (252,01 \n\nlux) e tarde (267,40 lux).  (Quadros 14 e 15) \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nA baixa ilumin\u00e2ncia tem como prov\u00e1vel consequ\u00eancia o fato das l\u00e2mpadas estarem \n\nqueimadas no momento em que foi feita a verifica\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, em nenhum \n\nponto medido a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da m\u00e9dia da sala, o que pode indicar \n\numa boa distribui\u00e7\u00e3o da luz existente. (Fig. 49) \n\n \n\nFigura 49 \u2013 Pontos de Luz Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nQuanto ao conforto ac\u00fastico, est\u00e1 garantido nos dois turnos, manh\u00e3 (26 db) e tarde \n\n(29 db), pelo registro de ru\u00eddo abaixo do recomendado pela norma. \n\nQuadro 15 - Ilumin\u00e2ncia Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia - Tarde \n\nQuadro 14 - Ilumin\u00e2ncia Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia - Manh\u00e3 \n\n\n\n116 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conforto t\u00e9rmico, de todos os ambientes pesquisados, foi no Espa\u00e7o \n\nde Conviv\u00eancia o registro de temperatura mais elevada, possivelmente por dois \n\nprincipais fatores: este ambiente n\u00e3o \u00e9 climatizado e sua coberta \u00e9 de telha \n\nautoportante, de a\u00e7o zincado. \n\n \n\n O ambiente chama aten\u00e7\u00e3o pelo desconforto proveniente da sensa\u00e7\u00e3o de calor e \n\nabafado principalmente no ver\u00e3o.  \n\n \n\nAs 12 janelas e as aberturas para entrada de ar, pr\u00f3ximas a coberta, s\u00e3o insuficientes \n\npara conter a irradia\u00e7\u00e3o de calor propagadas pela coberta met\u00e1lica. Os 12 \n\nventiladores de parede minimizam as desagrad\u00e1veis condi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a velocidade do ar, o resultado mostrou que est\u00e1 em concord\u00e2ncia com \n\no valor de refer\u00eancia da norma. Por\u00e9m, apesar de atender ao valor de refer\u00eancia, o \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia foi o local onde esta vari\u00e1vel apresentou maior registro, \n\nsugerindo que o valor aferido estaria associado a exist\u00eancia de ventiladores. \n\n \n\nAdiante, est\u00e3o expostos os resultados obtidos do Passeio Acompanhado. \n\n \n\nResultado do Passeio Acompanhado - Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n\n? Participante Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 1 (EC1) - O primeiro Passeio Acompanhado \n\nfoi realizado com a participante EC1, do sexo feminino, de 78 anos, que n\u00e3o \n\napresenta nenhuma dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o. O passeio foi realizado pela manh\u00e3, \n\nap\u00f3s o t\u00e9rmino da aula.  \n\n \n\nConforme seu relato, a idosa esclareceu que utiliza \u00f4nibus no deslocamento de sua \n\ncasa at\u00e9 o local. A trajet\u00f3ria da t\u00e9cnica foi iniciada na \u00e1rea de acesso da entrada \n\nprincipal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua esta\u00e7\u00e3o de aula (mesa de atividades), onde a participante \n\nsentou no local de costume, e de l\u00e1 levantou-se em dire\u00e7\u00e3o ao WC feminino, \n\nrelatando os achados descritos no quadro 16. \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\nQuadro 16 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante EC1 \nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\nS\n  \n\nCOMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nTem \ndificuldade no \nacesso de \nentrada ao \nEspa\u00e7o quando \nchove, porque \ntem muita \n\u00e1gua e lama. \nDisse haver \nrisco da pessoa \npular (as po\u00e7as \nde \u00e1gua), \nescorregar e \ncair.  \n\n \n \n \n \nProcurou se \ninformar da \nlocaliza\u00e7\u00e3o \ncom pessoas \nconhecidas \nantes de \niniciar as \naulas.  \n\n \nAcha muito \ndif\u00edcil para o \nidoso que vem \nde \u00f4nibus \nsoltar na \nparada, \natravessar as \nruas e vir para \no Espa\u00e7o \nporque as \ncal\u00e7adas s\u00e3o \nquebradas e \ntem lixo, \nburaco e lama. \n\n \nConsidera o \nlocal \nagrad\u00e1vel, mas \nno ver\u00e3o \u00e9 \nmuito quente. \nEra mais \nquente quando \nn\u00e3o tinha \nventilador. \n\nFig. 50 \u2013 Acesso ao    \n             Espa\u00e7o de   \n             Conviv\u00eancia \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\n \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nTem facilidade \nde circular no \nambiente, mas \nn\u00e3o no \nbanheiro. \n\n \nRelatou que a \npassagem da \nporta principal \ndo banheiro \u00e9 \nboa mas a \nporta de \nentrada para \ncabine \u00e9 \nestreita. \n\n \nComentou que \no WC n\u00e3o tem \nespa\u00e7o \np/pessoa \nc/muleta ou \ncadeira de \nrodas entrar e \nfechar a porta. \n\nFig. 51 \u2013 Acesso ao WC \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nAcha o local \ntranquilo e \nespa\u00e7oso. \nTeve \nfacilidade de \nidentificar o \nbanheiro e o \ngel\u00e1gua. \n\n \nQuando \nsentada p/as \natividades, as \npernas n\u00e3o \nencaixam \nsobre a mesa. \nO corpo fica \ndistante da \nmesa, tendo \nq/se debru\u00e7ar. \nDisse que essa \nposi\u00e7\u00e3o d\u00f3i no \npesco\u00e7o. \n\n \nDiz que o \nEspa\u00e7o \u00e9 \npouco \niluminado por \nconta das luzes \nque est\u00e3o \nqueimadas. \n\nFig. 52 \u2013 Local da  \n             atividade \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n? Participante Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 2 (EC2) - A segunda participante EC2, \n\ntamb\u00e9m do sexo feminino, de 70 anos, n\u00e3o apresenta dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o. \n\nO passeio foi realizado pela manh\u00e3, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da aula. \n\n\n\n118 \n \n\nA idosa relatou que se desloca de \u00f4nibus no trajeto de sua casa at\u00e9 o local. Iniciou a \n\ntrajet\u00f3ria da t\u00e9cnica na \u00e1rea de acesso da entrada principal, mesmo ponto da \n\nparticipante anterior, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua esta\u00e7\u00e3o de aula ou mesa de atividades \n\nsentando-se no local de costume e de l\u00e1 dirigindo-se ao WC feminino. Foram \n\nrelatados os achados descritos no quadro 17. \n\n \n\nQuadro 17 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante EC2 \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n  \n\nCOMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nFalou que quando \nn\u00e3o se conhece o \nlocal, \u00e9 dif\u00edcil de \nacha-lo por falta de \nidentifica\u00e7\u00e3o; \nQue s\u00f3 houve \ndificuldade em \nencontrar nos \nprimeiros dias. \n\n \n \n \n \nRelatou n\u00e3o \nter placa \ndizendo o \nque funciona \nno pr\u00e9dio. \nTeve que \npedir \ninforma\u00e7\u00e3o \npara chegar. \n\n \nRelatou que a \nmaior \ndificuldade no \ntrajeto \u00e9 quando \ntem \u00e1gua (po\u00e7as \nde \u00e1gua de \nchuva) na \nentrada do \npr\u00e9dio no \ninverno. \n\n \nDisse que \npresenciou a \ndificuldade de \ncolegas na \ntravessia das \npo\u00e7as de \u00e1gua e \nlama na entrada \nde acesso ao \npr\u00e9dio em \nper\u00edodos de \nchuva. \n\n \n \n \n \n \nFig. 53 \u2013 \nAcomoda\u00e7\u00e3o \npara atividade \n\n \n\n \nFonte: Arquivo \nda autora, 2016 \n\n \n \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nRealizou o trajeto \nat\u00e9 sua cadeira sem \ndificuldade. \n\n \nAchou as \ncabines \nsanit\u00e1rias muito \napertadas. \n\n \nComentou que \nas cadeiras n\u00e3o \ns\u00e3o muito \nconfort\u00e1veis \npara fazer a \natividade. \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nOrienta-se com \nprecis\u00e3o no local. \n\n \nRelatou que o \nlocal \u00e9 \nespa\u00e7oso, f\u00e1cil \nde circular. \n\n \nConsidera um \ndos pontos \ncr\u00edticos a \nseguran\u00e7a \nporque, n\u00e3o tem \nnenhum \ncontrole de \nentrada de \npedestres na \nUFPE. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n4.3 CENTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E APLICADAS / SALA B-9 \n\n \n\nFundado em 1974, este Centro \u00e9 composto por 05 Departamentos: Ci\u00eancias \n\nAdministrativas, Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e Atuariais, Economia, Hotelaria e Turismo e \n\nServi\u00e7o Social. Todos distribu\u00eddos numa composi\u00e7\u00e3o de blocos. \n\n \n\nA Sala B-9 \u00e9 uma das salas de aula instalada no t\u00e9rreo do bloco em que se situa o \n\nacesso principal do Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas (CCSA). Esta sala tem 38,25 \n\nm\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda. (Fig. 54) \n\n \n\nFigura 54 - Layout percurso da Sala B-9 e WCs \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nO maior fluxo de pessoas localiza-se na recep\u00e7\u00e3o, situada no hall de entrada do \n\npr\u00e9dio. Atrav\u00e9s do balc\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es da recep\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\nfacilmente a localiza\u00e7\u00e3o da Sala B-9.  \n\n \n\nO corredor de circula\u00e7\u00e3o apesar de amplo, \u00e9 escuro. Possivelmente por n\u00e3o dispor \n\nde entrada de luz, agravado pelo tamanho de seu comprimento. \n\n \n\nO percurso do acesso principal at\u00e9 a Sala B-9 \u00e9 de 53m. Da sala at\u00e9 o banheiro \n\nfeminino 01 s\u00e3o 47,15m e para o banheiro feminino 02 s\u00e3o 25,7m. Da sala at\u00e9 o \n\nbanheiro masculino 01 s\u00e3o 11m de percurso e at\u00e9 o banheiro masculino 02 s\u00e3o 29,6m. \n\nO piso \u00e9 \u00edntegro, firme e cont\u00ednuo.  \n\n \n\n\n\n120 \n \n\nTanto o p\u00fablico masculino quanto o feminino disp\u00f5em de 02 WCs pr\u00f3ximos a sala de \n\naula, que dependendo de onde se esteja, \u00e9 poss\u00edvel optar por um banheiro cujo \n\npercurso seja mais curto. \n\n \n\nO acesso externo da fachada principal tem o piso do tipo intertravados de bloco de \n\ncimento anti-derrapante com disposi\u00e7\u00e3o de faixas de pisos t\u00e1teis direcionais e de \n\nalerta. (Fig. 55) \n\nFigura 55 \u2013 Fachada principal do CCSA \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nTodo o trajeto de acesso da entrada at\u00e9 a sala B-9, \u00e9 livre de obst\u00e1culos. O \n\nrevestimento do piso que comp\u00f5e a \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o interna \u00e9 de ciment\u00edcio, que \n\napesar de n\u00e3o ser antiderrapante, possui alta resist\u00eancia. (Fig. 56) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nFigura 56 -  Corredor de acesso \u00e0 Sala B-9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nJ\u00e1 o piso da sala B-9 \u00e9 revestido em laminado de madeira, firme e est\u00e1vel. Apesar \n\nde n\u00e3o ser antiderrapante, permite o deslocamento com seguran\u00e7a. \n\n \n\nA sala est\u00e1 bem identificada atrav\u00e9s de sinaliza\u00e7\u00e3o leg\u00edvel, disposta na porta de \n\nentrada em cor contrastante. Todavia n\u00e3o h\u00e1 no hall de entrada sinaliza\u00e7\u00e3o que \n\noriente o acesso aos ambientes daquele Centro. Para se ter conhecimento da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da sala procurada, deve-se consultar o balc\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nQuanto ao ambiente da sala de aula, tem o mobili\u00e1rio organizado de maneira \n\ntradicional, com arranjo das carteiras enfileiradas e voltadas para frente do quadro \n\nbranco. (Fig. 57) \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nFigura 57-  Organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio da Sala B-9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nO estado das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas \u00e9 \u00edntegro. O mobili\u00e1rio n\u00e3o possui arestas ou cantos \n\nde risco e permitem limpeza com facilidade, mas n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a faixa et\u00e1ria \n\na que se destina.  \n\n \n\nA porta de acesso \u00e0 sala fica na parte posterior da mesma. Este \u00e9 um ponto positivo \n\npelo fato de evitar que a circula\u00e7\u00e3o dos alunos aconte\u00e7a na \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o de \n\naula.  \n\n \n\nApesar do arranjo do mobili\u00e1rio ter organiza\u00e7\u00e3o tradicional, varia de acordo com o \n\nprofessor e curso ministrado.  No momento das visitas realizadas nos tr\u00eas (03) \n\ncursos/turmas, presenciou-se 02 tipos de arranjos mobili\u00e1rios: cadeiras dispostas em \n\narranjo tradicional e dispostas em \u201cU\u201d. Verificou-se que o arranjo em \u201cU\u201d viabilizou \n\no acesso dos usu\u00e1rios com mais conforto e seguran\u00e7a. (Fig. 58) \n\n \n\n\n\n123 \n \n\nFigura 58 -  Sala B-9/CCSA em uso \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\n \n\nA sala de aula \u00e9 climatizada e possui esquadrias de vidro na parede lateral.  Nesta \n\nmesma parede, h\u00e1 persianas verticais para conter a incid\u00eancia de luz natural.  \n\n \n\nA temperatura da sala \u00e9 um aspecto que divide opini\u00f5es, levando os menos \n\nresistentes ao frio a procurar adequa\u00e7\u00f5es quer seja atrav\u00e9s de agasalho ou mesmo \n\nmudando de lugar para outra cadeira menos vulner\u00e1vel a a\u00e7\u00e3o do condicionador de \n\nar. Na figura 58 \u00e9 poss\u00edvel observar que as cadeiras dos cantos da sala s\u00e3o as mais \n\nprocuradas, por estarem mais protegidas da a\u00e7\u00e3o do condicionador de ar, \n\nproporcionando maior conforto t\u00e9rmico. \n\n \n\nA an\u00e1lise da acessibilidade desta sala e dos WCs do CCSA, apresentaram os resultados \n\ndescritos no item a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade CCSA - Sala B-9 e WCs  \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do corredor de circula\u00e7\u00e3o desta sala, est\u00e1 em atendimento \u00e0 norma, \n\nassim como a largura da folha da porta de acesso. Por\u00e9m, os corredores formados \n\nentre as cadeiras das salas de aula, quando estes mobili\u00e1rios est\u00e3o dispostos em \n\narranjo tradicional, s\u00e3o muito estreitos, dificultando o deslocamento. (Fig. 59) \n\n \n\nA sala tamb\u00e9m n\u00e3o possui mobili\u00e1rio adaptado para pessoas com defici\u00eancia e/ou \n\nmobilidade reduzida, nem para pessoas obesas. A altura inferior da lousa n\u00e3o atende \n\n\u00e0 norma, sendo 8cm mais alta. \n\n \n\nFigura 59 - Layout acessibilidade da Sala B-9/CCSA. Mobili\u00e1rio em arranjo \n\ntradicional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nNas imedia\u00e7\u00f5es desta sala de aula h\u00e1 02 banheiros femininos e 02 masculinos. \n\nIdentificaremos como banheiro masculino e feminino 1 e banheiro masculino e \n\nfeminino 2. Os primeiros localizam-se pr\u00f3ximo a recep\u00e7\u00e3o e os segundos logo ap\u00f3s a \n\nsala de aula. \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nBanheiros Masculino e Feminino 01 e 02 \n\n \n\nO resultado da an\u00e1lise da acessibilidade dos banheiros masculino e feminino 01 do \n\nCCSA revelou que a porta de acesso principal tem a largura da folha em adequa\u00e7\u00e3o \n\na norma, por\u00e9m o acesso ao espa\u00e7o interno do sanit\u00e1rio \u00e9 impossibilitado pela \n\nexist\u00eancia de barreiras f\u00edsicas que n\u00e3o permitem a manobra do cadeirante (curva a \n\n90o no m\u00f3dulo de 1,20m x 1,20m). \n\n \n\nO box supostamente acess\u00edvel n\u00e3o suporta a \u00e1rea de manobra interna (circunfer\u00eancia \n\ncom di\u00e2metro de 1,5m) nem o dimensionamento para \u00e1reas de transfer\u00eancia lateral, \n\nperpendicular ou diagonal. O lavat\u00f3rio \u00e9 mais alto que o recomendado pela norma. \n\n(Figs. 60 e 61) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Fonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n               \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Acessibilidade WC Masculino 01 / CCSA \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos banheiros masculino e feminino 02, n\u00e3o foram projetados visando a \n\nacessibilidade. A largura da porta de acesso ao banheiro permite a passagem de \n\ncadeirantes mas a \u00e1rea para giro est\u00e1 comprometida, assim como o acesso ao \n\nlavat\u00f3rio e as cabines sanit\u00e1rias. (Fig. 62) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nAs dimens\u00f5es destes sanit\u00e1rios permitem o uso adequado apenas por indiv\u00edduos que \n\nn\u00e3o apresentem defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, inviabilizando o uso por \n\ncadeirantes.  \n\n \n\nFigura 62 - Acessibilidade WC masculino e feminino 02 / CCSA \n\n/ CCSA \n\nFigura 61 -WC Feminino 01 /CCSA \n\n\n\n127 \n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto da Sala B9 - CCSA  \n\n \n\nNeste ambiente, o resultado da vari\u00e1vel de conforto lum\u00ednico indicou que no per\u00edodo \n\nde funcionamento desta sala, no hor\u00e1rio da manh\u00e3 (393,48 lux), o \u00edndice de \n\nilumin\u00e2ncia est\u00e1 em atendimento ao valor recomendado pela norma. (Quadro 18)  \n\n \n\nEntretanto, em nenhum ponto medido a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 inferior a 70% da m\u00e9dia da \n\nsala, sugerindo que h\u00e1 uma boa distribui\u00e7\u00e3o da luz existente. \n\n \n\nQuadro 18  \u2013 Ilumin\u00e2ncia Sala B9 - CCSA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nO conforto ac\u00fastico, no turno de utiliza\u00e7\u00e3o do ambiente pela manh\u00e3, registrou ru\u00eddo \n\n(31 db) abaixo do valor de refer\u00eancia da norma. \n\n \n\nDe acordo com os par\u00e2metros da literatura, observou-se que das salas avaliadas \n\napenas a Sala B-9 do CCSA, est\u00e1 em cumprimento a temperatura estabelecida para \n\nsalas de aula, com registro de 23\u00baC. A velocidade do ar tamb\u00e9m est\u00e1 de acordo com \n\no valor de refer\u00eancia da norma. \n\nResultado do Passeio Acompanhado de Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas (CCSA) \n \n\nNesta etapa, ser\u00e3o expostos os resultados obtidos do Passeio Acompanhado realizado \n\nno CCSA com as duas participantes selecionadas. \n\n \n\n? Participante Centro de Ci\u00eancias Sociais e Aplicadas 1 (CC1) - A t\u00e9cnica foi \n\nrealizada com a participante CC1, do sexo Feminino, 90 anos, que utiliza bengala \n\npara se locomover. O passeio foi realizado pela manh\u00e3, antes do in\u00edcio da aula. \n\n\n\n128 \n \n\nNos dias de aula, a idosa realiza o trajeto de carro com motorista, de sua casa at\u00e9 o \n\nlocal de aula. Iniciou a trajet\u00f3ria do Passeio Acompanhado na \u00e1rea de acesso da \n\nentrada principal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sala de aula, sentando-se no local de costume, e de \n\nl\u00e1 ao WC feminino. Relatou os achados descritos no quadro 19 adiante. \n\n \n\nQuadro 19 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante CC1 \n\n \n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n COMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\n\n\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nAcha \u00f3timo o \nlocal. Disse que \nn\u00e3o tem \ndificuldade \nporque vem com \nmotorista, e a \nbengala ajuda. \n\n \n \n \nAcha o \nCCSA f\u00e1cil \nde \nidentificar, \nmesmo n\u00e3o \ntendo \nsinaliza\u00e7\u00e3o \nsuficiente \nno campus. \n \nDirige-se ao \nbalc\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5e\ns quando \nprecisa. \n\n \nRealiza o \npercurso \nvagarosament\ne mas com \ndom\u00ednio. \n\n \nAcha o \ncorredor \num pouco \nescuro. \n\nFig. 63 \u2013 Percurso do corredor \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Arquivo da  \nautora, 2016 \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nRelatou que \u00e0s \nvezes o motorista \na acompanha at\u00e9 \na entrada do \npr\u00e9dio.  \nRealizou o trajeto \nsozinha, com \nseguran\u00e7a e \ntranquilidade, \nmantendo-se \nsempre pr\u00f3xima a \nparede do \ncorredor.  \n\n \nDeslocou-se \ncom seguran\u00e7a \nat\u00e9 sua \ncadeira, \napesar de \nsentar-se na \nfrente (1\u00aa fila). \n\n \nDisse que o \ncorredor de \nacesso a \nsala \u00e9 \nlargo, e o \npercurso \nconfort\u00e1vel\n. \n\nFig. 64 \u2013 Ingresso na sala B9 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Arquivo da  \nautora, 2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nAchou o banheiro \napertado. Nunca \nprecisou usar. \n\n \nRelata que a \nsala \u00e9 \nespa\u00e7osa. \n\nConsidera a \ncadeira da \nsala \nconfort\u00e1vel\n, com \nespa\u00e7o p/ \ncolocar a \nbolsa na \nal\u00e7a lateral \nda cadeira. \n\nFig. 65 \u2013 Acomoda\u00e7\u00e3o em aula \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Arquivo da autora, 2016 \n\n\n\n129 \n \n\n? Participante Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia 2 (EC2) - A participante CC2, tamb\u00e9m do \n\nsexo feminino, de 74 anos, n\u00e3o apresenta dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o. O passeio foi \n\nrealizado pela manh\u00e3, antes do in\u00edcio da aula.  \n\n \n\nA idosa \u00e9 trazida de carro (carona) da sua casa at\u00e9 o local. A trajet\u00f3ria teve in\u00edcio \n\nna \u00e1rea de acesso a entrada principal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sala de aula e de l\u00e1 ao WC \n\nfeminino, relatando os achados citados no quadro adiante. \n\n \n\nQuadro 20 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante CC2 \n\n \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n COMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nAcha o local \ne o acesso \nf\u00e1cil, desde a \nentrada da \nUFPE at\u00e9 a \nsala. Se \ninformou \nantes de vir. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDisse faltar \nindica\u00e7\u00e3o \npara os locais \ndentro do \npr\u00e9dio. \n\n \nAcha o ambiente \ndeste pr\u00e9dio \nagrad\u00e1vel. \n\n \nRelatou que falta \npessoas para fazer \na limpeza. \n\nFig. 66 \u2013 Acesso ao \nCCSA \n\n \nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nRealiza o \ntrajeto da \nentrada at\u00e9 a \nsala com \nseguran\u00e7a. \nAchou o \nbanheiro \nmuito \napertado. \n\n \nRelatou que s\u00f3 \ntrafega at\u00e9 a \nsala, mas acha \nbem f\u00e1cil e \nseguro. Acha o \npiso firme, \nest\u00e1vel. \n\n \nAfirmou que \nnunca precisou \nusar o WC, que \nn\u00e3o tinha feito o \ntrajeto at\u00e9 este \nlocal antes. Achou \nperto da sala de \naula. \n\nFig. 67 \u2013 Informa\u00e7\u00e3o \npara sala B9 \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns\n \n\n \nDesloca-se \ndentro da \nsala de aula \ncom \nfacilidade e \nprecis\u00e3o.  \n\n \nDentro da sala \u00e9 \nf\u00e1cil de se \nlevantar para \nsair. \n\n \nAcha a \ntemperatura da \nsala agrad\u00e1vel. \n\nFig. 68 \u2013 Trajeto sala \nde aula \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n4.4   LABORAT\u00d3RIO DE INFORM\u00c1TICA / PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM    \n\n       GERONTOLOGIA (PPGERO) \n\n \n\nA sede do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia (PPGERO) faz parte das \n\nedifica\u00e7\u00f5es estudadas em virtude da concess\u00e3o provis\u00f3ria da sua sala do Laborat\u00f3rio \n\nde Inform\u00e1tica \u00e0s sextas-feiras, para atender as aulas de Introdu\u00e7\u00e3o a Inform\u00e1tica \n\nvoltadas aos alunos da UnATI. \n\n \n\nAntes do PPGERO funcionar nesta edifica\u00e7\u00e3o, este local abrigava a sede da UnATI. \n\nEsta \u00faltima foi transferida para a edifica\u00e7\u00e3o em que funcionava apenas o NAI, no \n\nt\u00e9rmino da reforma e amplia\u00e7\u00e3o que resultou nas Salas 1, 3 e 4 daquele espa\u00e7o. Com \n\na jun\u00e7\u00e3o dos dois Sub-programas, NAI e UnATI, o espa\u00e7o passou a agregar \n\nintegralmente o Programa do Idoso (PROIDOSO).  \n\n \n\nToda a \u00e1rea do PPGERO \u00e9 t\u00e9rrea e passou por uma reforma, finalizada em 2013, para \n\natender as especificidades do Programa, voltado para estudos na \u00e1rea da \n\ngerontologia.  \n\n \n\nOs c\u00f4modos que comp\u00f5em este pr\u00e9dio s\u00e3o: 01 recep\u00e7\u00e3o, ambiente que registra maior \n\nintensidade de fluxo, 01 sala de Coordena\u00e7\u00e3o, 01 Almoxarifado, 01 Sala de Aula, 02 \n\nSalas de Apoio, 01 copa, 02 Wcs (01 masculino e 01 feminino) e 01 Laborat\u00f3rio de \n\nInform\u00e1tica.  \n\n  \n\nA porta principal \u00e9 composta de duas folhas: a externa, uma grade de ferro por \n\ncrit\u00e9rio de seguran\u00e7a, e a interna uma porta em vidro temperado. \n\n \n\nA \u00e1rea constru\u00edda do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica \u00e9 de 27,22 m\u00b2. O percurso do acesso \n\nprincipal at\u00e9 a sala tem 16,2 m de dist\u00e2ncia. Desta sala at\u00e9 o banheiro feminino \n\ntemos 1,5m; e ao banheiro masculino s\u00e3o 3m. (Fig. 69) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nFigura 69 -  Percurso de acesso ao Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica e WCs / PPGERO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nA dificuldade enfrentada pelos idosos que se dirigem a este local pela primeira vez \n\nest\u00e1 associada \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o. O pr\u00e9dio est\u00e1 situado ao lado do anexo do \n\nDepartamento de Anatomia e por tr\u00e1s do imponente Bloco D do Centro de Ci\u00eancias \n\nda Sa\u00fade. Esta pequena edifica\u00e7\u00e3o fica praticamente escondida, sem qualquer \n\nevid\u00eancia aos olhos de quem trajeta pelas principais ruas de acesso. \n\n \n\nNas vias da UFPE, n\u00e3o foi identificada nenhuma sinaliza\u00e7\u00e3o que orientasse o percurso \n\nat\u00e9 este pr\u00e9dio. De modo geral, os visitantes ressentem-se com a not\u00f3ria aus\u00eancia \n\nde sinaliza\u00e7\u00e3o nas principais ruas de acesso ao Campus.  \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o s\u00f3 foi poss\u00edvel quando se chegou ao local, atrav\u00e9s de uma \n\npequena placa posicionada na porta principal. (Fig, 70) \n\n \n\nA edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 pequena, ladeada de \u00e1rea verde, com a fachada voltada para a parte \n\nde tr\u00e1s do Bloco D do CCS. Possui um toldo na fachada principal que serve para \n\nabrigar os usu\u00e1rios em per\u00edodo de chuva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\nFigura 70 \u2013 Fachada do PPGERO/ UFPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nPara os que chegam de carro, enfrentam a grande dificuldade de encontrar \n\nestacionamento. A \u00e1rea de estacionamento existente, pr\u00f3ximo ao PPGERO, \u00e9 \n\ninsuficiente para suprir a demanda de autom\u00f3veis dos profissionais lotados nos \n\npr\u00e9dios circunvizinhos. \n\n \n\nO acesso ao estacionamento \u00e9 feito atrav\u00e9s de cancela autom\u00e1tica. A \u00e1rea de \n\nestacionamento s\u00f3 \u00e9 acess\u00edvel por controle autom\u00e1tico de propriedade dos \n\nprofissionais que trabalham naquelas imedia\u00e7\u00f5es. Portanto, o problema \u00e9 bem maior \n\nse considerarmos o acesso a idosos com defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida. \n\n \n\nO piso externo \u00e9 cimentado com pedras irregulares. No percurso, alguns desn\u00edveis e \n\nobst\u00e1culos s\u00e3o percept\u00edveis. H\u00e1 neste trajeto de entrada dois bancos de cimento, \n\nmuito agrad\u00e1veis e \u00fateis para uma ligeira pausa. Por\u00e9m, por estarem posicionados \n\nna rota de acesso, invadem o espa\u00e7o da trajet\u00f3ria causando riscos \u00e0s pessoas com \n\ndificuldade de locomo\u00e7\u00e3o ou que necessitem do apoio de equipamentos para sua \n\nmobilidade. (Fig. 71) \n\n\n\n133 \n \n\n A entrada na sede do PPGERO \u00e9 liberada atrav\u00e9s de porteiro eletr\u00f4nico. O espa\u00e7o \n\nf\u00edsico da recep\u00e7\u00e3o, que propicia a passagem de acesso \u00e0s depend\u00eancias, \u00e9 estreito, \n\ncom 1,21m de largura. Por\u00e9m, ainda no fluxo de acesso \u00e0s salas, duas cadeiras de \n\nespera dispostas na \u00e1rea da recep\u00e7\u00e3o dificultam a trajet\u00f3ria, principalmente para os \n\ncadeirantes ou portadores de \u00f3rteses.  \n\n \n\nComo a \u00e1rea da recep\u00e7\u00e3o restringe-se a um corredor estreito e de pequenas \n\ndimens\u00f5es, a utiliza\u00e7\u00e3o dos bancos externos \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel aos momentos \n\nde espera em ocasi\u00f5es de maior fluxo de pessoas. Toda a sede do PPGERO \u00e9 \n\nclimatizada. \n\n \n\nQuanto ao piso interno, a sede \u00e9 toda revestida em cer\u00e2mica que, apesar de firme e \n\nest\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 antiderrapante, como sugerido pela NBR 9050. Quer na \u00e1rea interna \n\nquer na \u00e1rea externa, n\u00e3o h\u00e1 pisos t\u00e1teis ou de advert\u00eancia. (Fig. 72) \n\n \n\n     Figura 71 -   Trajeto externo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\n \n\nFigura 72 - Trajeto interno / recep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n134 \n \n\nA \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o da sala do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica \u00e9 confort\u00e1vel para o \n\nn\u00famero de ocupantes. O arranjo mobili\u00e1rio otimizou o uso do espa\u00e7o, melhorou a \n\nseguran\u00e7a da passagem, minimizando dist\u00e2ncias e riscos de quedas. \n\n \n\nAs paredes s\u00e3o todas revestidas em cer\u00e2mica na mesma tonalidade do piso, deixando \n\no ambiente monocrom\u00e1tico. (Fig. 73) \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica do PPGERO \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nA sala \u00e9 ampla, com mobili\u00e1rio em boas condi\u00e7\u00f5es, arranjados de modo a ocupar as \n\nlaterais direita e esquerda do ambiente. Este arranjo mobili\u00e1rio deixa livre o acesso \n\n\u00e0s mesas de estudo e, como cada computador \u00e9 compartilhado por 02 alunos, ajuda \n\nna socializa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.  \n\n \n\nPossui duas janelas com revestimentos para reduzir a incid\u00eancia de luz natural, pela \n\nnecessidade do uso de proje\u00e7\u00f5es durante as aulas. \n\n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas utilizam eletrodutos aparentes em PVC com caixas, conex\u00f5es \n\ne comandos met\u00e1licos, estando todos \u00edntegros.  \n\n\n\n135 \n \n\nUm fato que requer aten\u00e7\u00e3o diz respeito ao quadro branco, por n\u00e3o estar afixado na \n\nparede, apenas encostado a ela. \n\n   \n\nOs WCs s\u00e3o sinalizados na porta de entrada e est\u00e3o situados bem pr\u00f3ximos ao \n\nLaborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica, o que os torna facilmente localiz\u00e1veis. Estes s\u00e3o limpos \n\ne organizados. (Fig. 74) \n\n \n\n      Figura 74 \u2013 WC feminino PPGERO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Fotos do arquivo da autora, 2016 \n\n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias s\u00e3o em lou\u00e7as na cor branca e metais sanit\u00e1rios cromados, \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 acess\u00f3rios adaptados, como barras de apoio que atendam as pessoas com \n\ndefici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida, como recomendado pela NBR 9050. As \n\ntorneiras das pias s\u00e3o de giro, n\u00e3o s\u00e3o acionadas por alavanca.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\nAn\u00e1lise da Acessibilidade do PPGERO - Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica e WCs \n\n \n\nO corredor de acesso no intrior da Sala de Inform\u00e1tica, est\u00e1 em atendimento aos \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos pela NR 9050/2015, assim como a largura da folha da porta \n\nde acesso.  \n\n \n\nO tipo e a organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio existente, viabiliza a entrada ao ambiente para \n\npessoas com defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida. \n\n \n\nO arranjo dos m\u00f3veis encostados a parede, cria espa\u00e7o para o fluxo de acesso \u00e0s \n\nmesas. Outro dado importante refere-se as dimens\u00f5es das cadeiras, uma vez que \n\nestas permitem o uso por pessoas obesas. A altura inferior da lousa est\u00e1 em \n\ncumprimento \u00e0 norma, apesar de oferecer risco por n\u00e3o estar afixada a parede, \n\napenas recostada, como citado anteriormente. (Fig. 75) \n\n \n\nFigura 75 - Acessibilidade do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica / PPGERO  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nBanheiros Masculino e Feminino \n\n \n\nO PPGERO disp\u00f5e de dois banheiros, caracterizados por p\u00fablico em masculino e \n\nfeminino, sendo o feminino o mais pr\u00f3ximo do Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica. (Figs. 76 \n\ne 77) \n\n   \n\nFigura 76 - Acessibilidade WC Masculino          Figura 77 - Acessibilidade WC Feminino \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nAmbos atendem \u00e0 norma de acessibilidade em somente um aspecto: a largura da \n\nfolha da porta de acesso, e mesmo assim o sentido de abertura est\u00e1 errado.  \n\n \n\nOs demais itens n\u00e3o s\u00e3o atendidos, pois n\u00e3o disp\u00f5em de acess\u00f3rios adaptados nem \n\nlou\u00e7as sanit\u00e1rias nos padr\u00f5es estabelecidos para acessibilidade, impossibilitando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o por usu\u00e1rios com defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida. \n\n \n\nAn\u00e1lise das Vari\u00e1veis de Conforto - Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica / PPGERO \n\n \n\nO resultado da an\u00e1lise das vari\u00e1veis de conforto revelou que nos per\u00edodos de \n\nfuncionamento desta sala, o \u00edndice de ilumin\u00e2ncia est\u00e1 mais baixa que o valor \n\nrecomendado pela norma de refer\u00eancia no turno da manh\u00e3, per\u00edodo em que foi \n\nrealizada a medi\u00e7\u00e3o. O menor \u00edndice registrado foi 63 lux (T1-Quadro 21). \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nCabe a ressalva de que, sendo este ambiente um Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica, h\u00e1 \n\nnecessidade de proje\u00e7\u00e3o de aulas, requerendo que as janelas se mantenham com \n\nrevestimentos que impe\u00e7am a entrada de luz natural.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                   \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nQuadro 21 \u2013 Ilumin\u00e2ncia do Labo. de Inform\u00e1tica / PPGERO \n\n \n\nFigura 78 \u2013 Pontos de Luz /PPGERO \n\n\n\n139 \n \n\nVerificou-se neste ambiente que em nenhum ponto medido a ilumin\u00e2ncia est\u00e1 \n\ninferior a 70% da m\u00e9dia da sala, sugerindo uma boa distribui\u00e7\u00e3o da luz existente. \n\n(Fig. 78) \n\n \n\nO conforto ac\u00fastico \u00e9 um item que est\u00e1 em cumprimento a norma regulamentadora. \n\nNo turno de verifica\u00e7\u00e3o do ambiente, pela manh\u00e3 (30 db), o ru\u00eddo est\u00e1 abaixo do \n\nrecomendado pela norma, proporcionando condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a um local de \n\nestudo. \n\n \n\nVerificado no per\u00edodo de funcionamento da sala, o Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica do \n\nPPGERO, teve a temperatura registrada em 24,8\u00b0C, um pouco acima da \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o da norma. Quanto a velocidade do ar, est\u00e1 dentro da faixa \n\nrecomendada. \n\n \n\nEm todos os ambientes avaliados a velocidade do ar est\u00e1 dentro do valor de \n\nrefer\u00eancia da norma. \n\n \n\nResultado do Passeio Acompanhado \u2013 PPGERO \n\n \n\nA seguir ser\u00e3o apresentados os resultados do Passeio Acompanhado realizado com as \n\nduas alunas participantes desta edifica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n? Participante Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia 1 (PPGERO1) - A \n\nparticipante PP1, do sexo feminino, 71 anos, n\u00e3o apresentou nenhuma altera\u00e7\u00e3o de \n\nmobilidade que comprometa sua locomo\u00e7\u00e3o. A referida participante n\u00e3o relatou os \n\nmeios utilizados para o deslocamento de casa at\u00e9 seu curso. \n\n \n\nO m\u00e9todo do Passeio Acompanhado foi realizado pela manh\u00e3, antes do in\u00edcio da aula.  \n\nIniciou-se a trajet\u00f3ria na \u00e1rea de acesso a entrada principal do PPGERO em dire\u00e7\u00e3o \n\nao Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica. Chegando l\u00e1, a participante sentou-se no local de \n\ncostume, e de l\u00e1 se dirigiu ao WC feminino. Os relatos referentes aos componentes \n\nde acessibilidade do Passeio Acompanhado est\u00e3o dispostos adiante, no quadro-\n\nresumo 22.  \n\n\n\n140 \n \n\nQuadro 22 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante PP1 \n\n \nA\n\nT\nIV\n\nID\nA\n\nD\nE\nS\n \n\nCOMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nAcha o local \ndif\u00edcil de \nachar. Veio \nna 1\u00aa vez \ncom pessoa \nque j\u00e1 \nconhecia \nonde ficava. \n\n \n \n \n \n \n \nN\u00e3o viu \nnenhuma \nplaca no \ncaminho que \nindicasse o \nlocal. \n\n \nRelatou que \nquando chove \n\u00e9 mais dif\u00edcil o \npercurso \nporque o piso \nexterno \u00e9 \nirregular. \n\n \nConsidera boa \na ilumina\u00e7\u00e3o \ninterna.  \n\nFig. 79 \u2013 Acesso ao \nPPGERO \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\nDisse que as \nportas s\u00e3o \nlargas. \nRelatou ter \nencontrado \nirregularidad\ne no piso \nexterno, at\u00e9 \nchegar a \nporta de \nentrada. \n\nDisse que a \nlargura do \ntrajeto \n(percurso da \nentrada at\u00e9 a \nsala) d\u00e1 para \npassar uma \ncadeira de \nrodas.  \n\n \nN\u00e3o teve \ndificuldade \npara fazer o \ntrajeto at\u00e9 a \nsala nem \ndentro dela. \n \n\nFig. 80 \u2013 Acomoda\u00e7\u00e3o \nna sala de inform\u00e1tica \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\nAchou o \nambiente \ninterno \nnormal. \n\nConsiderou o \nsanit\u00e1rio bom, \ngrande, largo. \n\n\u00d3 sanit\u00e1rio \u00e9 \nbem \norganizado, \ntudo limpo, \nn\u00e3o falta \npapel. E o \nassento tem \naltura boa. \nSentiu falta de \numa barra, n\u00e3o \npara ela mas \npara pessoa \nmais idosa.  \nGosta da cor \nda sala porque \n\u00e9 neutra \n\nFig. 81 \u2013 Acesso ao WC \nPPGERO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n? Participante Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gerontologia 2 (PPGERO2) - Em \n\nseguida foi realizado o m\u00e9todo com a participante PP2, do sexo feminino, 68 anos, \n\nque tamb\u00e9m n\u00e3o apresenta dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o. Desloca-se de sua casa at\u00e9 o \n\nlocal de \u00f4nibus. \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nO Passeio Acompanhado foi realizado pela manh\u00e3, antes do in\u00edcio da aula. A \n\ntrajet\u00f3ria teve in\u00edcio na \u00e1rea de acesso a entrada principal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sala de \n\naula e de l\u00e1 ao WC feminino. A participante exp\u00f4s suas observa\u00e7\u00f5es, citadas no \n\nquadro adiante. \n\n \n\nQuadro 23 -  Quadro-resumo do passeio acompanhado - participante PP2 \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Gerais sobre os Passeios Acompanhados \n\n \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo constatou-se algumas dificuldades encontradas \n\npelos usu\u00e1rios relativas a acessibilidade, comuns aos locais da pesquisa, sintetizadas \n\na seguir, de acordo com os componentes da acessibilidade. \n\n \n\n \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n  COMPONENTES DE ACESSIBILIDADE \n\n \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nEspacial \n\n \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n \nDeslocamento \n\n \nUso \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o \n\nA\nc\ne\nss\n\no\n a\n\no\n e\n\nd\nif\n\n\u00edc\nio\n\n \n\n \nRelata que o \npiso externo \ntem partes \nquebradas. \n\n \n \n \n \nDisse faltar \nsinaliza\u00e7\u00e3o \nna entrada \ndo Campus \nou algu\u00e9m \nque oriente a \nchegar ao \nlocal.  \n\n \nConsidera que \npara o idoso \nencontrar os \nlugares, \u00e9 mais \ncomplicado do \nque para o aluno. \n\n \nAcessou o WC com \nfacilidade porque \nfica em frente \u00e0 \nsala de aula. \n\nFig. 82 \u2013 Sentada \n\npara atividade \n \nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\nC\nir\n\nc\nu\nla\n\n\u00e7\n\u00f5\ne\ns \n\n \nN\u00e3o teve \ndificuldade \nno trajeto \ninterno \n\n \n\u201cAqui \u00e9 igual a \numa cidade, para \nachar os setores \u00e9 \ndif\u00edcil.\u201d \n\nCirculou sem \nproblemas at\u00e9 a \nsala de aula. \n \n\nA\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\ns \n\n \nConsidera a \nsala boa, \nagrad\u00e1vel. \nApenas o \nbanheiro \u00e9 \nque precisa \nmelhorar. \n\n \nRelatou que \nprecisa fazer uma \nmelhora no \nbanheiro para \natender aos \nidosos. \n\nAcha o encosto \ndas cadeiras \ndesconfort\u00e1veis, \nmas senta-se bem \npor ser magrinha. \nAcredita que n\u00e3o \ndeve acomodar \nbem pessoa \nobesa. Acha a \ntemperatura do \nlocal agrad\u00e1vel. \n\nFig. 83 \u2013 Em \natividade no Lab. de \nInform\u00e1tica \n\nFonte: Arquivo da \nautora, 2016 \n\n\n\n142 \n \n\n? Orienta\u00e7\u00e3o espacial \n\n1. \u00c1rea externa - independente de como se chegue ao Campus Universit\u00e1rio \n\nda UFPE Recife, quer na condi\u00e7\u00e3o de pedestres ou como motoristas, \n\nidentifica-se a aus\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o, tanto visual quanto t\u00e1til, que \n\nnorteiem a localiza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es que sediam as atividades. Boa parte \n\ndos relatos confirma a necessidade de sinaliza\u00e7\u00e3o informativa. \n\nNos locais que disponibilizam estacionamento aos usu\u00e1rios como o \n\nPROIDOSO, Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia e CCSA, h\u00e1 aus\u00eancia de vagas sinalizadas \n\ndestinadas a portadores de restri\u00e7\u00e3o f\u00edsico-motora e/ou idosos. \n\n \n\n2. \u00c1rea interna - verificou-se em todos os locais pesquisados, a aus\u00eancia de \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o t\u00e1til que identificassem a localiza\u00e7\u00e3o e o nome dos ambientes, \n\ntais como salas e WCs. O Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, dentre todos os \n\nambientes, \u00e9 o mais desprovido de sinaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n?   Comunica\u00e7\u00e3o   \n\n \n\nApesar de todos os participantes realizarem o experimento com autonomia, \n\nsem recrutar aux\u00edlio ou precisar de informa\u00e7\u00f5es, observou-se a aus\u00eancia de \n\nfuncion\u00e1rios capacitados para o atendimento de usu\u00e1rios com restri\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\n\nmotora. Tamb\u00e9m foi identificado em todas as edifica\u00e7\u00f5es aus\u00eancia de sistema \n\nde alarme sonoro e luminoso, utilizados em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. \n\n  \n\n? Deslocamento  \n\n \n\n1. \u00c1rea externa \u2013 uma das dificuldades ressaltadas pelos participantes, \n\nrefere-se ao deslocamento das paradas de \u00f4nibus at\u00e9 os locais de aula. \n\nEstas dificuldades s\u00e3o ocasionadas por fatores como: demora dos coletivos, \n\nobst\u00e1culos nas vias p\u00fablicas como buracos, lama, lixo, po\u00e7as de \u00e1guas \n\npluviais, inseguran\u00e7a e desrespeito dos motoristas para com os pedestres.  \n\n \n\nOutro ponto observado \u00e9 que, com exce\u00e7\u00e3o do CCSA, os demais espa\u00e7os \n\ntem o acesso comprometido, seja por aus\u00eancia de sinaliza\u00e7\u00e3o t\u00e1til e visual \n\n\n\n143 \n \n\nou por condi\u00e7\u00f5es externas. Constatou-se que no PROIDOSO e no Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia houve dificuldade de acesso a entrada por ac\u00famulo de \u00e1guas \n\nde chuva em frente as edifica\u00e7\u00f5es. Para aqueles que se deslocam de carro, \n\no PPGERO \u00e9 o local de maior dificuldade de acesso devido a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, ao passo que o Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia \u00e9 o que disp\u00f5e de mais \n\n\u00e1rea livre para estacionamento, principalmente nos per\u00edodos de ver\u00e3o, \n\nentretanto, o piso em seu entorno \u00e9 irregular. \n\n \n\n2. \u00c1rea interna \u2013 quando pensamos em deslocamentos nas \u00e1reas internas \n\nrealizadas por cadeirantes, identificamos o CCSA e o Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia com melhor \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o para este p\u00fablico. Com rela\u00e7\u00e3o \n\naos WCS, nenhum deles permite a utiliza\u00e7\u00e3o por cadeirante. \n\n \n\n? Uso \n\n \n\nOs relatos sobre o uso dos ambientes apontaram maiores desconfortos no PROIDOSO \n\npelo reduzido espa\u00e7o interno para comportar o n\u00famero de usu\u00e1rios existentes.  \n\n \n\nInc\u00f4modos relativos ao mobili\u00e1rio foram referidos as mesas e cadeiras do Espa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia e cadeiras do PPGERO. Tamb\u00e9m no Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, os idosos  \n\nexpuseram desconforto relativo ao calor, ilumina\u00e7\u00e3o escassa e seguran\u00e7a. \n\n \n\nOs relatos de maior satisfa\u00e7\u00e3o foram identificados no CCSA e PPGERO quanto a \n\ntemperatura, organiza\u00e7\u00e3o e boa ilumina\u00e7\u00e3o das salas de aula. \n\n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es feitas aos WCS mostram que, com exce\u00e7\u00e3o do PPGERO, h\u00e1 \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o no uso dos demais pelo reduzido espa\u00e7o interno das cabines sanit\u00e1rias, \n\nque impedem inclusive a acomoda\u00e7\u00e3o de objetos pessoais como bolsas ou sacolas. \n\n \n\nEstas quest\u00f5es ressaltam a import\u00e2ncia do planejamento de ambientes constru\u00eddos, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as especificidades e quantidade do p\u00fablico a que se \n\ndestina.  \n\n \n\n\n\n144 \n \n\n5 .  PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nNesta etapa, s\u00e3o expostos os resultados obtidos do question\u00e1rio com perguntas \n\nfechadas e abertas, visando analisar a percep\u00e7\u00e3o ambiental sob a \u00f3tica dos \n\nfacilitadores e alunos. As perguntas abertas fazem parte apenas do question\u00e1rio dos \n\nfacilitadores, conforme esclarecimento citado na Metodologia. \n\n \n\nBRANDSTON (2010) relata que a percep\u00e7\u00e3o consiste numa procura din\u00e2mica para uma \n\nmelhor interpreta\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis, constitu\u00eddos de informa\u00e7\u00e3o sensorial e \n\ndo conhecimento de outras caracter\u00edsticas da observa\u00e7\u00e3o do design dos ambientes. \n\nIsto seria, portanto, aprender a ver e n\u00e3o apenas a olhar, considerando que a \n\npercep\u00e7\u00e3o e o racioc\u00ednio s\u00e3o dependentes. Sendo assim, no momento em que os \n\nalunos e facilitadores interpretam em seus relatos o que veem nos ambientes, trazem \n\na percep\u00e7\u00e3o colhida de suas viv\u00eancias locais. \n\n \n5.1 QUESTION\u00c1RIOS \n \n \nA tabela 02 traz a distribui\u00e7\u00e3o do perfil dos alunos (223) e facilitadores (14) \n\npesquisados. Foram exclu\u00eddos quatro (04) alunos da pesquisa visto que tr\u00eas (03) deles \n\nn\u00e3o responderam sobre a idade e um (01) outro tinha menos de 60 anos, n\u00e3o se \n\nadequando ao crit\u00e9rio de inclus\u00e3o dos pesquisados.  \n\n \n\nVerifica-se que a maioria dos alunos e dos facilitadores s\u00e3o do sexo feminino (88,8% \n\ne 78,6%, respectivamente) e residem na cidade de Recife (81,2% e 71,5%).   \n\nAproximadamente 59% dos alunos s\u00e3o aposentados ou pensionistas, 18,4% s\u00e3o \u201cdo \n\nlar\u201d, 23% trabalham fora e apenas 12% apresentam altera\u00e7\u00e3o de mobilidade, \n\nressaltando que nenhum deles \u00e9 cadeirante. \n\n \n\nQuanto aos facilitadores 50% s\u00e3o aposentados ou pensionistas, 14,3% s\u00e3o \u201cdo lar\u201d e \n\n35,7% trabalham fora. Nenhum dos facilitadores refere altera\u00e7\u00e3o de mobilidade.  \n\n \n\nA predomin\u00e2ncia feminina entre os idosos \u00e9 esclarecida por Camarano (2003) e \n\nBercovich (1993) quando relatam ser um fen\u00f4meno observado nas \u00e1reas urbanas, ao \n\n\n\n145 \n \n\ncontr\u00e1rio das \u00e1reas rurais cujo predom\u00ednio \u00e9 masculino. Essa diferen\u00e7a \u00e9 justificada \n\npela maior participa\u00e7\u00e3o das mulheres no fluxo migrat\u00f3rio rural-urbano. \n\n \n    Tabela 2  - Distribui\u00e7\u00e3o do perfil dos alunos e facilitadores entrevistados \n\n \n\nPerfil \nGrupo \n\nAlunos Facilitadores \n\nSexo   \n\nMasculino 22 (9,9%)       3 (21,4%) \n\nFeminino 198 (88,8%)       11 (78,6%) \n\nN\u00e3o respondeu 3 (1,3%) - \n\nIdade   \n\nM\u00ednimo \u2013 M\u00e1ximo 60 \u2013 90       60 \u2013 83 \n\nM\u00e9dia \u00b1 Desvio padr\u00e3o 68,6 \u00b1 6,0       70,8 \u00b1 6,2 \n\nEstado civil   \n\nSolteiro 36 (16,1%)        1 (7,1%) \n\nCasado/Uni\u00e3o Est\u00e1vel 85 (38,1%)        6 (42,9%) \n\nDivorciado/Separado 29 (13,0%)              - \n\nVi\u00favo 68 (30,5%)        7  (50%) \n\nN\u00e3o respondeu 5 (2,2%)               - \n\nEscolaridade   \n\n1\u00ba Grau 35 (15,7%)               - \n\n2\u00ba Grau 98 (43,9%)         5 (35,7%) \n\n3\u00ba Grau ou superior 87 (39,0%)         9 (64,3%) \n\nN\u00e3o respondeu 3 (1,3%)               - \n\nCidade   \n\nRecife 181 (81,2%)       10 (71,5%) \n\nOlinda 5 (2,2%)              - \n\nJaboat\u00e3o 8 (3,6%)         2 (14,3%) \n\nCamaragibe 7 (3,1%)         1 (7,1%) \n\nPaulista 6 (2,7%)         1 (7,1%) \n\nOutros ou N\u00e3o respondeu 16 (7,2%)              - \n\nOcupa\u00e7\u00e3o   \n\nAposentado/Pensionista 131 (58,7%)         7  (50%) \n\nDo lar 41 (18,4%)         2 (14,3%) \n\nTrabalha fora   51 (22,9%)         5 (35,7%) \n\nAltera\u00e7\u00e3o de mobilidade   \n\nSim 26 (11,6) - \n\nN\u00e3o 190 (85,2%) 14  (100%) \n\nN\u00e3o respondeu 7 (3,1%) - \n\nLocal do curso   \n\nCCSA 53 (23,8%) - \n- \n- \n- \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia 62 (27,8%) \n\nPPGERO 6 (2,7%) \n\nPROIDOSO 102 (45,7%) \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n\n\n146 \n \n\nA m\u00e9dia de idade de ambos os grupos gira em torno de 70 anos. Observa-se que a \n\nmaioria dos alunos s\u00e3o casados ou est\u00e3o em uni\u00e3o est\u00e1vel (38,1%). Aproximadamente \n\n16% tem apenas o 1\u00ba grau completo, 43,9% estudaram at\u00e9 o 2\u00ba grau e 40% tem o 3\u00ba \n\ngrau ou ensino superior completo, ou seja, aproximadamente 60% n\u00e3o concluiu o \n\nensino superior.  \n\n \n\nNo grupo de facilitadores a maioria \u00e9 vi\u00favo (50,0%), tem o 2\u00ba grau completo 35,7% e \n\n(64,3%) estudou at\u00e9 o 3\u00ba grau ou ensino superior. \n\n \n\nGoldani (2013) esclarece que a longevidade faz com que homens e mulheres vivam \n\nmais tempo na condi\u00e7\u00e3o de vi\u00favos e mantenham seu pr\u00f3prio domic\u00edlio. Com rela\u00e7\u00e3o \n\nao recasamento, h\u00e1 maior intensidade entre os homens vi\u00favos, diferente das \n\nmulheres vi\u00favas que apresentam baixas taxas de recasamento, j\u00e1 que de cada 100 \n\nvi\u00favas apenas 57 voltariam a unir-se. \n\n \n\nNo quesito escolaridade dos idosos, resultados levantados pelo Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2010) apontam um elevado n\u00famero de idosos \n\nbrasileiros com baixos n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o. Os dados demonstram que em nosso pa\u00eds \n\n30,7% desses idosos possuem menos de um (01) ano de instru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEstudos mais recentes levantados pela Global Age Watch Index, em parceria com a \n\nHelpAge  International em 2015,  demonstrou na tabela de ranking de 96 pa\u00edses, que \n\no Brasil encontra-se moderadamente na 56\u00aa posi\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es gerais de \n\nenvelhecimento populacional. Sua popula\u00e7\u00e3o de idosos \u00e9 constitu\u00edda de 26,6% de \n\nconcluintes do ensino secund\u00e1rio ou superior.  \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o dos idosos de um pa\u00eds, sob o ponto de vista desta institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \n\nterm\u00f4metro da acumula\u00e7\u00e3o de tempo de vida com habilidades e compet\u00eancias que \n\nrevelam o capital social e o potencial humano. O melhor desempenho do Brasil foi \n\nocupado no dom\u00ednio da alta cobertura de pens\u00e3o de renda, cujos 86,3% de \n\npensionistas, garantem aos idosos brasileiros uma seguran\u00e7a de renda. \n\n \n\n\n\n147 \n \n\nOs alunos pesquisados se distribuem entre os espa\u00e7os da seguinte forma: 23,8% no \n\nCCSA, 27,8% na Sala de Conviv\u00eancia, 2,7% no PPGERO e 45,7% no PROIDOSO. \n\nPortanto, o local de m\u00e1xima concentra\u00e7\u00e3o de alunos \u00e9 o PROIDOSO. Possivelmente \n\nporque o espa\u00e7o, al\u00e9m de deter maior quantidade de ambientes, revela maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de participantes por curso.  \n\n \nNa tabela 03 temos a distribui\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca dos \n\nitens gerais. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos ambientes acerca dos itens gerais por alunos e facilitadores \n\nLegenda: I = Insatisfeito; S = Satisfeito; MS = Muito satisfeito; NR = N\u00e3o respondeu \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n            Itens avaliados \nAluno Facilitador \n\nI S MS S/R I S MS S/R \n\nBarulhos (ru\u00eddos) \n\nincomodam as atividades? \n\n    33 \n\n(14,6) \n\n109 \n\n(48,2) \n\n79 \n\n(35,0) \n\n5 \n\n(2,2) \n\n0 \n\n(0,0) \n\n11 \n\n(78,6) \n\n3 \n\n(21,4) \n\n0 \n\n(0) \n\nA temperatura ambiental \u00e9 \n\nconfort\u00e1vel? \n\n26 \n\n(11,5) \n\n116 \n\n(51,3) \n\n83 \n\n(36,7) \n\n1 \n\n(0,4) \n\n2 \n\n(14,3) \n\n6 \n\n(42,9) \n\n6 \n\n(42,9) \n\n0 \n\n(0) \n\nO local tem boa ilumina\u00e7\u00e3o? \n12 \n\n(5,3) \n\n100 \n\n(44,2) \n\n109 \n\n(48,2) \n\n5 \n\n(2,2) \n\n1 \n\n(7,1) \n\n7 \n\n(50,0) \n\n6 \n\n(42,9) \n\n0 \n\n(0) \n\nO tamanho das salas \n\npermite o deslocamento e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\ncom conforto? \n\n38 \n\n(16,8) \n\n116 \n\n(51,3) \n\n68 \n\n(30,1) \n\n4 \n\n(1,8) \n\n3 \n\n(23,0) \n\n6 \n\n(46,2) \n\n4 \n\n(30,8) \n\n0 \n\n(0) \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio \n\npermite circular com \n\nseguran\u00e7a? \n\n28 \n\n(12,6) \n\n120 \n\n(53,1) \n\n75 \n\n(33,6) \n\n3 \n\n(1,3) \n\n2 \n\n(14,3) \n\n8 \n\n(57,1) \n\n4 \n\n(28,6) \n\n0 \n\n(0) \n\nAs cores dos ambientes \n\npromovem satisfa\u00e7\u00e3o? \n\n6 \n\n(2,7) \n\n127 \n\n(56,2) \n\n89 \n\n(39,4) \n\n4 \n\n(1,8) \n\n0 \n\n(0,0) \n\n9 \n\n(64,3) \n\n5 \n\n(35,7) \n\n0 \n\n(0) \n\nConsegue orientar-se \n\natrav\u00e9s da sinaliza\u00e7\u00e3o com \n\nfacilidade? \n\n23 \n\n(10,2) \n\n135 \n\n(59,71%) \n\n62 \n\n(27,4) \n\n6 \n\n(2,7) \n\n2 \n\n(14,3) \n\n10 \n\n(71,4) \n\n2 \n\n(14,3) \n\n0 \n\n(0) \n\nComo avalia o percurso da \n\nsala at\u00e9 o WC? \n\n8 \n\n(3,5) \n\n126 \n\n(55,8) \n\n86 \n\n(38,1) \n\n6 \n\n(2,7) \n\n0 \n\n(0,0) \n\n7 \n\n(53,8) \n\n6 \n\n(46,2) \n\n1 \n\n(7,1) \n\nConsidera o ambiente de \n\nsua atividade de f\u00e1cil \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o? \n\n22 \n\n(9,7) \n\n115 \n\n(50,9) \n\n85 \n\n(38,3) \n\n4 \n\n(1,8) \n\n3 \n\n(21,4) \n\n10 \n\n(71,4) \n\n1 \n\n(7,1) \n\n0 \n\n(0) \n\nDe um modo geral, como \n\navalia a acessibilidade? \n\n23 \n\n(10,2) \n\n132 \n\n(58,4) \n\n64 \n\n(28,3) \n\n7 \n\n(3,1) \n\n3 \n\n(21,4) \n\n7 \n\n(50,0) \n\n4 \n\n(28,6) \n\n0 \n\n(0) \n\nConsidera o local seguro? \n28 \n\n(12,4) \n\n134 \n\n(59,3) \n\n61 \n\n(27,0) \n\n3 \n\n(1,3) \n\n5 \n\n(35,7) \n\n7 \n\n(50,0) \n\n2 \n\n(14,3)  \n\n0 \n\n(0) \n\n\n\n148 \n \n\nEntre os alunos, verifica-se que os itens melhor avaliados (muito satisfeito) foram: \n\n\u201clocal tem boa ilumina\u00e7\u00e3o\u201d (48,2%); \u201ccores dos ambientes\u201d (39,4%); \u201cambiente da \n\natividade de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o\u201d (38,3%); \u201cpercurso da sala at\u00e9 o WC\u201d (38,1%).  \n\nO item melhor avaliado como satisfeito foi \u201cconsegue orientar-se atrav\u00e9s da \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o com facilidade\u201d (59,7%).  \n\n \n\nQuanto ao item ilumina\u00e7\u00e3o, Costa (2005) esclarece que pr\u00f3ximo aos 60 anos de idade \n\nh\u00e1 necessidade do uso de \u00f3culos de grau para corrigir a acuidade visual. Em seguida, \n\nsurgem as altera\u00e7\u00f5es nos \u00edndices de refra\u00e7\u00e3o e em sua colora\u00e7\u00e3o, nos l\u00edquidos ou \n\nhumores aquoso e v\u00edtreo, presentes no interior do globo ocular, cristalino e da \n\nc\u00f3rnea. O idoso aos 70 anos torna-se, desse modo, algu\u00e9m que enxerga de forma \n\namarelada, resultando da\u00ed uma necessidade de luz.   \n\n \n\nAl\u00e9m deste aspecto, K\u00fcller et al (2006), investigaram o efeito da ilumina\u00e7\u00e3o sobre o \n\nhumor das pessoas que trabalham em ambientes fechados, em situa\u00e7\u00e3o real de uso. \n\nOs efeitos foram medidos em diferentes \u00e9pocas, em diferentes pa\u00edses com diferentes \n\nlatitudes, encontrando-se uma forte correla\u00e7\u00e3o entre o humor e a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nilumina\u00e7\u00e3o. Se a ilumina\u00e7\u00e3o fosse julgada correta, o humor auto-referido \n\nencontrava-se elevado, enquanto que o humor diminu\u00eda quando a ilumina\u00e7\u00e3o era \n\nconsiderada muito fraca ou muito brilhante. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar, diante da cita\u00e7\u00e3o desses autores, que a import\u00e2ncia da luz \u00e9 \n\nressaltada por suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas associadas a melhoria da visibilidade, \n\nseguran\u00e7a e benef\u00edcios na orienta\u00e7\u00e3o de deslocamento espacial e execu\u00e7\u00e3o de \n\natribui\u00e7\u00f5es laborativas, como tamb\u00e9m pela sua capacidade de interagir no \u00e2mbito \n\nhumano, influenciando nas emo\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o as cores dos ambientes para idosos, estudos destinados a essa popula\u00e7\u00e3o \n\nainda s\u00e3o escassos. \n\n \n\nUma das publica\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea foi desenvolvida pela University of Stirling (2013), \n\nintitulada \u201cMelhorando o projeto de habita\u00e7\u00e3o para ajudar pessoas com dem\u00eancia\u201d. \n\nO estudo relata que \u00e9 comum idosos demenciados serem afetados por altera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n149 \n \n\nvisual, comprometendo a percep\u00e7\u00e3o de cores e seus contrastes. Desse modo, \u00e9 \n\nfundamental o uso adequado das cores, criando contrastes que ajudem a identificar \n\naspectos importantes do ambiente, de forma a contribuir na orienta\u00e7\u00e3o espacial. \n\n \n\nDestacam-se algumas aplica\u00e7\u00f5es no uso de cores em ambientes voltados a idosos com \n\ndem\u00eancia: \n\n? uso de cores vivas em contraste com a superf\u00edcie em que se encontram, para \n\nenfatizar elementos que gerem orienta\u00e7\u00e3o. Por exemplo, em portas, ajudam \n\nna localiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de um c\u00f4modo; \n\n? camuflar elementos sem import\u00e2ncia com a mesma cor do meio em que se \n\nencontra. \n\n? uso correto de cores contrastantes em bordas de objetos, especialmente em \n\nelementos de banheiros que se queira enfatizar. \n\n? cautela no uso de estampas, que preferencialmente devem ter padr\u00f5es sutis. \n\n \n\nDe modo geral, as salas de aula pesquisadas s\u00e3o pintadas em cores claras e \n\nmonocrom\u00e1ticas, o que justifica a satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n \n\nO PROIDOSO tem no revestimento de sua parede, a aproximadamente 1,0m do ch\u00e3o, \n\numa faixa horizontal em cer\u00e2mica azul extensiva a todos os ambientes, continuando \n\nno revestimento das portas das salas e corredores. Essa faixa azul contrasta com a \n\ncor da parede bege clara, gerando uma informa\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o direcional. \n\n \n\nObserva-se ainda, com rela\u00e7\u00e3o aos alunos, que os itens piores avaliados (insatisfeito) \n\nreferem-se ao \u201ctamanho das salas permite deslocamento e atividades com conforto\u201d \n\n(16,8%), \u201cbarulhos (ru\u00eddos) incomodam as atividades\u201d (14,6%), \u201corganiza\u00e7\u00e3o do \n\nmobili\u00e1rio permite circular com seguran\u00e7a\u201d (12,6%) e \u201cconsidera o local seguro\u201d \n\n(12,4%). \n\n \n\nAs dimens\u00f5es para circula\u00e7\u00e3o devem levar em conta o tamanho dos ambientes, a \n\nquantidade de ocupantes e a organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio para atend\u00ea-los. Assim sendo, \n\n\u00e9 poss\u00edvel os ocupantes circularem com autonomia e seguran\u00e7a. \n\n \n\n\n\n150 \n \n\n \n\nNa figura adiante, temos as dimens\u00f5es m\u00ednimas praticadas na acessibilidade. (Fig. \n\n63) \n\n \n\nFigura 84 - Dimens\u00f5es para circula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: ABNT NBR 9050 \n\n \n\nComo m\u00f3dulo de refer\u00eancia (M.R.), considera-se a proje\u00e7\u00e3o ocupada por uma pessoa \n\nem cadeira de rodas, sendo 0,80m de largura por 1,20m de comprimento. (Fig. 64) \n\n \n\nFigura 85 - M\u00f3dulo de refer\u00eancia (M.R.) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ABNT NBR 9050 \n\n \n\nAs dimens\u00f5es necess\u00e1rias para a manobra de rota\u00e7\u00e3o de uma cadeira de rodas sem \n\ndeslocamento, prev\u00ea para as rota\u00e7\u00f5es (Fig. 65):  \n\n \n\nDe 90\u00ba - espa\u00e7o livre de 1,20m x 1,20m; \n\nDe 180\u00ba - espa\u00e7o livre de 1,50m x 1,20m; \n\nDe 360\u00ba - espa\u00e7o livre com di\u00e2metro de 1,50m \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nFigura 86 - Rota\u00e7\u00e3o de 90\u00ba, 180\u00ba e 360\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: \n\nABNT NBR 9050 \n\n \n\nNo grupo de facilitadores os itens melhor avaliados foram (muito satisfeito): \n\n\u201cpercurso da sala at\u00e9 o WC\u201d (46,2%), \u201ctemperatura ambiental confort\u00e1vel\u201d (42,9%), \n\nboa ilumina\u00e7\u00e3o do local (42,9%) e \u201ccores dos ambientes\u201d (35,7%). Ainda, observa-se \n\nque os itens em que os facilitadores est\u00e3o mais insatisfeitos s\u00e3o: \u201cseguran\u00e7a\u201d \n\n(35,7%), \u201ctamanho das salas permite o deslocamento e a realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\ncom conforto\u201d (23,0%), \u201cambientes de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cacessibilidade\u201d (ambos \n\n21,4%). \n\n \n\nO item que obteve maior pontua\u00e7\u00e3o percentual de satisfa\u00e7\u00e3o (Satisfeito), entre os \n\nfacilitadores refere-se a \u201cbarulhos (ru\u00eddos) incomodam as atividades\u201d (78,6%). O que \n\nobteve maior pontua\u00e7\u00e3o percentual como insatisfeito foi \u201cconsidera o local seguro\u201d \n\n(35,7%). \n\n \n\nAo comparar a opini\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca dos itens gerais, verifica-se \n\nque h\u00e1 homogeneidade nos seguintes itens melhor avaliados: \u201cboa ilumina\u00e7\u00e3o do \n\nlocal\u201d, \u201ccores dos ambientes\u201d e \u201cpercurso da sala at\u00e9 o WC\u201d. O n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ncom o \u201cpercurso da sala at\u00e9 o WC\u201d \u00e9 maior entre os facilitadores (46,2%) do que \n\nentre o grupo dos alunos (38,1%).  \n\n \n\nComparando a opini\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca itens avaliados como \n\ninsatisfeito, verifica-se que h\u00e1 homogeneidade nos seguintes itens: \u201ctamanho das \n\nsalas\u201d e \u201cconsidera o local seguro\u201d, indicando uma tend\u00eancia de que os facilitadores \n\n(35,7%) est\u00e3o mais insatisfeitos com a seguran\u00e7a do local do que os alunos (12,4%). \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nNa tabela 4 temos a distribui\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca dos \n\nitens espec\u00edficos.  \n\n \n\nTabela 4. Avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos alunos e facilitadores acerca do ambiente \n \n\nItens avaliados \nAlunos Facilitadores \n\nI S MS NR I S MS NR \n\nO ambiente \u00e9 agrad\u00e1vel? \n     1  \n(0,4%) \n\n    106 \n(47,5%) \n\n   115 \n(51,6%) \n\n1 \n (0,4%) \n\n    1  \n(7,1%) \n\n    8 \n(57,1%) \n\n     5 \n(35,7%) \n\n- \n\nO ambiente \u00e9 adequado \npara as atividades que \noferece? \n\n  15 \n(6,7%) \n\n  129 \n(57,8%) \n\n  76 \n(34,1%) \n\n   3  \n(1,3%) \n\n   2 \n(14,3%) \n\n     9 \n(64,3%) \n\n    3 \n(21,4%) \n\n- \n\nVoc\u00ea acha que o \nambiente influencia na \nqualidade do servi\u00e7o? \n\n   15 \n(6,7%) \n\n   116 \n(52,0%) \n\n    87 \n(39,0%) \n\n    5   \n (2,2%) \n\n     2 \n(14,3%) \n\n    8 \n(57,1%) \n\n    4 \n(28,6%) \n\n- \n\nAs instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \nest\u00e3o adaptadas \u00e0s \nnecessidades dos \nusu\u00e1rios? \n\n   13 \n(5,8%) \n\n   129 \n(57,8%) \n\n   69 \n(30,9%) \n\n  12 \n(5,4%) \n\n   1  \n(7,1%) \n\n   4 \n(28,6%) \n\n   9 \n(64,3%) \n\n- \n\nQuanto aos servi\u00e7os de \napoio \n(equipamento/material \ndid\u00e1tico, gel\u00e1gua) \n\n   24 \n(10,8%) \n\n   122 \n(54,7%) \n\n   70 \n(31,4%) \n\n   7  \n(3,1%) \n\n   7 \n(50,0%) \n\n   6 \n(42,9%) \n\n    1  \n (7,1%) \n\n- \n\nConsidera que a sua \ntrajet\u00f3ria at\u00e9 este local \nfoi f\u00e1cil? \n\n   40 \n(17,9%) \n\n   113 \n(50,7%) \n\n   67 \n(30,0%) \n\n   3  \n(1,3%) \n\n   2 \n(14,3%) \n\n   10 \n(71,4%) \n\n   2 \n(14,3%) \n\n- \n\nO trajeto dentro das \ninstala\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro e \nconfort\u00e1vel? \n\n   21 \n(9,4%) \n\n   129 \n(57,8%) \n\n   71 \n(31,8%) \n\n   2  \n(0,9%) \n\n   2 \n(14,3%) \n\n   10 \n(71,4%) \n\n   2 \n(14,3%) \n\n- \n\nQuanto \u00e0 exist\u00eancia \ndebarreira/obst\u00e1culo no \npercurso at\u00e9 sua sala? \n\n   25 \n(11,2%) \n\n   124 \n(55,6%) \n\n   69 \n(30,9%) \n\n   5 \n (2,2%) \n\n   1 \n (7,1%) \n\n   10 \n(71,4%) \n\n   3 \n(21,4%) \n\n- \n\nEm caso de necessidade, \nsabe localizar a sa\u00edda de \nemerg\u00eancia? \n\n   120 \n(53,8%) \n\n   58 \n(26,0%) \n\n   32 \n(14,3%) \n\n   13 \n(5,8%) \n\n   8 \n(57,1%) \n\n   5 \n(35,7%) \n\n   1 \n (7,1%) \n\n- \n\n \n\n    Legenda: I = Insatisfeito; S = Satisfeito; MS = Muito satisfeito; NR = N\u00e3o respondeu \n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nVerifica-se que o item nos quais os alunos pontuaram como muito satisfeito foi: \u201co \n\nambiente \u00e9 agrad\u00e1vel\u201d (51,6%).  Outros itens mais pontuados por este grupo como \n\nsatisfeitos foram: \u201cambiente adequado para as atividades que oferece\u201d (57,8%), \n\n\u201cinstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adaptadas as necessidades do usu\u00e1rio\u201d (57,8%), \u201ctrajeto \n\ndentro das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro e confort\u00e1vel\u201d (57,8%). \n\n\n\n153 \n \n\nAinda, observa-se que os itens de maior pontua\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de insatisfeito pelos \n\nalunos foram: \u201cconhecimento da sa\u00edda de emerg\u00eancia\u201d (53,8%), \u201ctrajet\u00f3ria (casa) \n\nat\u00e9 o local de aula\u201d (17,9%) e \u201cexist\u00eancia de barreira/obst\u00e1culo no percurso \n\n(entrada) at\u00e9 a sala\u201d (11,2%). \n\n \n\nNo grupo de facilitadores, o item que avaliaram como muito satisfeito foi: \n\n\u201cinstala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adaptadas as necessidades do usu\u00e1rio\u201d (64,3%). Outros itens \n\nmelhor pontuados como satisfeitos foram: \u201ctrajet\u00f3ria (casa) at\u00e9 o local de aula\u201d \n\n(71,4%), \u201ctrajeto dentro das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro e confort\u00e1vel\u201d (71,4%) e \u201cexist\u00eancia \n\nde barreira/obst\u00e1culo no percurso (entrada) at\u00e9 a sala\u201d (71,4%). \n\n \n\nObserva-se ainda que entre os itens pontuados pelos facilitadores como mais \n\ninsatisfeitos est\u00e3o: \u201cconhecimento da sa\u00edda de emerg\u00eancia\u201d (57,1%) e \u201cservi\u00e7os de \n\napoio (material did\u00e1tico/equipamento, gel\u00e1gua)\u201d (50,0%). \n\n \n\nComparando a opini\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca dos itens espec\u00edficos, \n\nverifica-se na quest\u00e3o \u201cas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias est\u00e3o adaptadas as necessidades do \n\nusu\u00e1rio\u201d que os facilitadores apresentaram uma m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o maior que os \n\nalunos. Estes \u00faltimos a classificaram apenas como satisfeito (57,8%), enquanto os \n\nfacilitadores o fizeram como muito satisfeito (64,3%).  \n\n \n\nOutro achado interessante refere-se a quest\u00e3o sobre \u201cservi\u00e7os de apoio (material \n\ndid\u00e1tico/equipamento, gel\u00e1gua)\u201d, em que os facilitadores a classificaram pior (50% \n\ninsatisfeito) quando comparado com os alunos (54,7% satisfeito), indicando que o \n\nn\u00edvel de insatisfa\u00e7\u00e3o do facilitador quanto ao servi\u00e7o de apoio as atividades \u00e9 maior \n\npara este grupo do que para os alunos. Possivelmente pelo fato dos facilitadores \n\nlidarem diretamente com este componente. \n\n \n\nPor fim, houve homogeneidade nos dois grupos, tanto dos alunos quanto dos \n\nfacilitadores em sua maioria, que classificaram como insatisfeito (53,8% dos alunos \n\ne 57,1% dos facilitadores) a quest\u00e3o relativa ao \u201cconhecimento da sa\u00edda de \n\nemerg\u00eancia\u201d. \n\n \n\n\n\n154 \n \n\n5.3  PERGUNTAS ABERTAS \u2013 QUESTION\u00c1RIO FACILITADORES \n\n \n\nO formul\u00e1rio dos facilitadores traz duas quest\u00f5es abertas sobre a UnATI, \n\nrespectivamente; \u201cQuais os principais pontos positivos da UnATI?\u201d e \u201cQuais os \n\nprincipais pontos negativos da UnATI?\u201d. \n\n \n\nAs respostas obtidas concernentes aos ambientes j\u00e1 conhecidos pelos facilitadores, \n\nforam transcritas no quadro a seguir.  Estes foram separados por edifica\u00e7\u00e3o e os \n\nfacilitadores identificados por letras; A, B, C, D, E etc. \n\n \n\nCabe lembrar que o crit\u00e9rio de inclus\u00e3o definido para a amostra dos facilitadores \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o daqueles que se encaixam na condi\u00e7\u00e3o de idosos \n\n(60 anos ou mais). Deste modo, nos quadros 24, 25 e 26, justifica-se o n\u00famero de \n\nrespondentes por ambiente pesquisado, bem como a aus\u00eancia de respostas \n\npertinentes ao PPGERO em virtude do facilitador deste local n\u00e3o atender ao crit\u00e9rio \n\nda amostra.  \n\n \n\nNo Quadro 24, temos as respostas obtidas dos facilitadores do PROIDOSO  \n\n \n\nQuadro 24 -  Perguntas abertas - facilitadores PROIDOSO \n\n \nFacilitador \n\n \nPontos Positivos \n\n \nPontos Negativos \n\nA \nSala 1 \n\nLiberdade para trabalhar e \ndesenvolver o projeto. \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos. \n\nB \nSala 2 \n\n \n_________________ \n\nA sala \u00e9 um pouco apertada, poderia ser \num pouco mais ampla. \n\n \nC  \n\nSala 2 \n\n \nRespeito aos idosos, interesse no \naproveitamento. \n\n? Acesso \u00e0 UnATI, principalmente nos \nprimeiros dias de atividade; \n\n? Atualmente o racionamento e/ou falta \nde \u00e1gua para beber. \n\n \nD  \n\n Sala 3 \n\n \nLocal bom e chegada de f\u00e1cil \nacesso. \n\nSala muito pequena. Poderia ter local \napropriado para a atividade com rela\u00e7\u00e3o \nao tamanho e ar condicionado. \n\n \nE \n\nSala 3 \n\nTratamento humanit\u00e1rio, salas \nconfort\u00e1veis, comunica\u00e7\u00e3o boa \nentre alunos, professores e a \ndire\u00e7\u00e3o geral. \n\n \nMais facilidades nas informa\u00e7\u00f5es \n(cronogramas, matr\u00edculas, datas, etc). \n\n\n\n155 \n \n\nF  \nSala 4 \n\n \nEntrada de f\u00e1cil acesso. \n\nSala pequena para a atividade e para \natender a demanda de alunos. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nNo Quadro 25, temos as respostas obtidas dos facilitadores do Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia  \n\n \n\nQuadro 25 -  Perguntas abertas facilitadores Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia  \n\n \n\n \nFacilitador \n\n \nPontos Positivos \n\n \nPontos Negativos \n\n \n\nG \n\n? Sala Boa; \n\n? Ambiente Agrad\u00e1vel; \n\n? \u00c1gua Para Beber \n\nFalta comunica\u00e7\u00e3o no meu grupo \n\ncom a dire\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nH \n\n \n\n? D\u00e1 oportunidade aos idosos de ter uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o e conhecer outros idosos; \n\n? Muitos idosos aprendem a trabalhar com \n\nartesanato. \n\n? Falta de comunica\u00e7\u00e3o com a \n\nequipe de administra\u00e7\u00e3o; \n\n? \u00c0s vezes falta \u00e1gua para beber. \n\n \n\nI \n\n? Poder contribuir para o desenvolvimento \n\ndos outros; \n\n? \u00c9 uma maneira de criar novos \n\nconhecimentos e novas amizades. \n\n\u201cAcho que precisamos possuir um \n\nlocal nosso para evitarmos \n\nmudan\u00e7a de local.\u201d \n\nJ Os cursos oferecidos Falta de seguran\u00e7a \n\n \n\n \n\nL \n\n? S\u00e3o os cursos que se oferece e a \n\naproxima\u00e7\u00e3o com os alunos; \n\n? Junto com os alunos, os facilitadores \n\norientam essas pessoas idosas a como \n\nviver bem. \n\n\u201cQue a pessoa idosa n\u00e3o \u00e9 \n\nvalorizada, s\u00f3 oferece os cursos, \n\nfalta o respeito e os cursos s\u00e3o \n\nfalhos\u201d \n\nM _______________ Calor \n\n \n\nN \n\n \n\n_______________ \n\nA falta de entrosamento dos \n\nrespons\u00e1veis pela UnATI com os \n\ndemais; alunos, professores. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\nNo Quadro 26, temos as respostas obtidas dos facilitadores do CCSA. \n\n \n\nQuadro 26 -  Perguntas abertas facilitadores CCSA \u2013 Sala B-9 \n\n \n\n \nFacilitador \n\n \nPontos Positivos \n\n \nPontos Negativos \n\n \nO \n\n Agregar pessoas da boa idade, \nproporcionando uma oportunidade \nde melhorar a qualidade de vida. \n\n? Falta de informa\u00e7\u00e3o por estarmos \nno CCSA, ficamos algumas vezes \u00e0 \nderiva; \n\n? Falta de credencial para \nestacionar, ocasionando \ndificuldades de acesso. \n\n \nP \n\nO programa e seus cursos. \nConcentra\u00e7\u00e3o da proposta. \n\n  Instala\u00e7\u00f5es, suporte material. \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nDe modo geral, observa-se que a maioria das respostas referentes aos pontos \n\npositivos fez alus\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es trazidas ao indiv\u00edduo idoso.  \n\n \n\nDentre as abordagens dos pontos negativos, destacam-se as quest\u00f5es pertinentes ao \n\nacesso local, tamanho das salas e dist\u00e2ncia da sede administrativa. Esta \u00faltima citada \n\npelos facilitadores de cursos realizados no CCSA e Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, ambientes \n\nque se encontram mais distantes da sede do PROIDOSO. \n\n \n\nA maioria dos facilitadores tem participado da UnATI prestando servi\u00e7o volunt\u00e1rio h\u00e1 \n\nalguns anos, o que sugere conhecimento sobre o Programa como tamb\u00e9m uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo afetivo.  \n\n \n\nEm comum, todos trazem a vontade de compartilhar seus conhecimentos em hor\u00e1rios \n\nlivres para faz\u00ea-lo, em um espa\u00e7o que permite a liberdade de se expressar, interagir \n\ne contribuir para o desenvolvimento dos indiv\u00edduos envolvidos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n6. AN\u00c1LISE COMPARATIVA DOS AMBIENTES \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo destina-se a expor a compara\u00e7\u00e3o dos resultados colhidos em \n\ncada um dos ambientes relativos a \u00e1rea constru\u00edda, ao percurso do acesso \n\nprincipal/sala de aula/WC, as vari\u00e1veis de conforto ambiental e a acessibilidade das \n\nsalas de aula e WCs.  \n\n \n\nTamb\u00e9m ser\u00e3o apresentados no t\u00f3pico 6.5 os resultados do escore dos question\u00e1rios \n\nquanto a identifica\u00e7\u00e3o do ambiente sobre os itens gerais, espec\u00edficos e o resultado \n\nda avalia\u00e7\u00e3o total (item geral + espec\u00edfico) obtidos das respostas dos alunos e \n\nfacilitadores. \n\n \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o do ambiente foram considerados como itens gerais: barulho, \n\ntemperatura ambiental, ilumina\u00e7\u00e3o, tamanho das salas, organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio, \n\ncores dos ambientes, sinaliza\u00e7\u00e3o, percurso da sala ao WC, localiza\u00e7\u00e3o do ambiente, \n\nacessibilidade e seguran\u00e7a. \n\n \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o do ambiente foram considerados como itens espec\u00edficos: satisfa\u00e7\u00e3o \n\ncom o ambiente, adequa\u00e7\u00e3o do ambiente as atividades, influ\u00eancia do ambiente ao \n\nservi\u00e7o, instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias adequadas, servi\u00e7o/material de apoio, trajet\u00f3ria at\u00e9 \n\no local, trajeto dentro das instala\u00e7\u00f5es, exist\u00eancia de barreira/obst\u00e1culo no percurso \n\nentrada/sala, conhecimento da sa\u00edda de emerg\u00eancia. \n\n \n\n6.1  \u00c0REA CONSTRU\u00cdDA \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos ambientes \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a perman\u00eancia e \n\nbem estar de seus usu\u00e1rios. Ilumina\u00e7\u00e3o e ventila\u00e7\u00e3o adequadas, boa conserva\u00e7\u00e3o e \n\narranjo do mobili\u00e1rio pedag\u00f3gico, piso, janelas e n\u00famero de ocupantes adequado ao \n\ntamanho da sala s\u00e3o fatores que, somados, melhoram ou pioram a concentra\u00e7\u00e3o em \n\nespa\u00e7os de estudo.  \n\n \n\n\n\n158 \n \n\nA tabela 5 apresenta as dimens\u00f5es de cada ambiente, contribuindo para uma an\u00e1lise \n\ncomparativa global do conforto, ao considerar o espa\u00e7o atribu\u00eddo para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades. \n\n \n\nTabela 5  -  \u00c1rea constru\u00edda por ambiente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nComo as salas 1, 3 e 4 do PROIDOSO foram espa\u00e7os recentemente constru\u00eddos, estas \n\nsalas apresentam caracter\u00edsticas similares relativas ao dimensionamento, materiais \n\nde revestimento e equipamentos. \n\n \n\nO Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, por se tratar de um grande sal\u00e3o, possui a maior \u00e1rea \n\nconstru\u00edda (386,08 m\u00b2) o que faz dele um ambiente confort\u00e1vel em termos de espa\u00e7o \n\ne \u00e1reas livres para deslocamento, como tamb\u00e9m para exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nart\u00edsticos produzidos pelos alunos. Tem sua \u00e1rea subdividida em esta\u00e7\u00f5es de trabalho \n\npor curso, mas compartilhados coletivamente.  \n\n \n\n \n\n \nAMBIENTE \n\n \n\u00c1REA CONSTRU\u00cdDA \n\n \n\nP\n R\n\n O\n I\n D\n\n O\n S\n\n O\n  \n\nUnATI \u2013 Sala 1 \n \n\n27,29 m\u00b2 \n\nUnATI \u2013 Sala 2 \n \n\n19,77 m\u00b2 \n\nUnATI \u2013 Sala 3 \n \n\n28,09 m\u00b2 \n\nUnATI \u2013 Sala 4 28,09 m\u00b2 \n\n \nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia \n\n \n386,08 m\u00b2 \n\n \nCCSA \u2013 Sala B-9 \n\n \n38,25 m\u00b2 \n\n \nPPGERO - Lab. Inform\u00e1tica \n\n \n27,22 m\u00b2 \n\n\n\n159 \n \n\nDentre as salas, a B-9 do CCSA \u00e9 a segunda maior \u00e1rea constru\u00edda com 38,25 m\u00b2. O \n\nambiente de menor \u00e1rea \u00e9 a Sala 2 da UnATI (19,77 m\u00b2). Originalmente pertencia ao \n\nNAI, portanto, era uma das salas que j\u00e1 compunham esta unidade antes mesmo da \n\nreforma. Possivelmente foi concebida para ser mais um ambulat\u00f3rio, o que justifica \n\nseu reduzido espa\u00e7o f\u00edsico. \n\n \n\n\u00c9 importante observar que os ambientes que comp\u00f5em a UFPE, no momento de sua \n\nidealiza\u00e7\u00e3o, foram projetados para atender ao jovem p\u00fablico de estudantes \n\nuniversit\u00e1rios e n\u00e3o ao emergente p\u00fablico idoso. \n\n \n\nOs ambientes constru\u00eddos ao serem concebidos, visam atender um p\u00fablico peculiar, \n\nnuma determinada \u00e9poca, com objetivos espec\u00edficos. A din\u00e2mica que caracteriza as \n\nmudan\u00e7as de comportamento e necessidades deste novo s\u00e9culo n\u00e3o encontra \n\nrespaldo imediato em nosso pa\u00eds, com limitados recursos financeiros para \n\ninvestimentos no atendimento dessas novas demandas em pr\u00e9dios p\u00fablicos. \n\n \n\nA adequa\u00e7\u00e3o dos ambientes constru\u00eddos para idosos \u00e9 uma exig\u00eancia e necessidade \n\nrecente, e a UFPE, apesar das dificuldades de recursos para atender suas in\u00fameras \n\nprioridades, \u00e0 medida do poss\u00edvel, tenta responder aos crit\u00e9rios de acessibilidade \n\nnas edifica\u00e7\u00f5es de seu campus universit\u00e1rio. \n\n \n\n\u00c9 importante observar que entre os ambientes que apresentaram melhores \n\nresultados para as vari\u00e1veis de conforto, citados no item 6.3 a seguir, est\u00e3o as rec\u00e9m-\n\nconstru\u00eddas Salas 3 e 4 do PROIDOSO e a Sala B-9 do CCSA. Salientando que o CCSA \n\nem 2013 passou por reforma com proposta de atender aos crit\u00e9rios de acessibilidade \n\nque recentemente ganharam for\u00e7a no campus UFPE, tendo seus pisos substitu\u00eddos, \n\nrevestimentos trocados e renova\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas. \n\n \n\n6.2  Percursos: Acesso Principal | Sala de Aula | WC.  \n\n \n\nO percurso do usu\u00e1rio, principalmente em pr\u00e9dios p\u00fablicos, deve estar preparado \n\npara garantir acessibilidade a pessoas com defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida.  \n\n \n\n\n\n160 \n \n\nOs percursos, ou rotas acess\u00edveis, conectam os ambientes externos e internos de \n\nespa\u00e7os e edifica\u00e7\u00f5es, em condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o que permitam o deslocamento \n\naut\u00f4nomo e seguro por todas as pessoas. Deve propiciar o livre fluxo, cont\u00ednuo e sem \n\nimpedimentos ou eliminar situa\u00e7\u00f5es de risco para os transeuntes, \n\nindependentemente dos elementos que venham a compor o espa\u00e7o projetado. \n\n \n\nNa tabela 6 h\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o dos percursos do acesso principal at\u00e9 a sala de aula e \n\nda sala de aula at\u00e9 os banheiros em cada um dos ambientes estudados.  \n\n \n\nTabela 6 - Compara\u00e7\u00e3o dos percursos: acesso principal / sala de aula / WC \n\n \n\n \n\nAMBIENTE \n\n \n\nPERCURSO: \n\nAcesso principal \u00e0 Sala de Aula \n\n \n\nPERCURSO: \n\nSala de Aula ao WC \n\nUnATI \u2013 Sala 1 \n10,2 m 1,9 m \n\nUnATI \u2013 Sala 2 \n24,0 m 11,9 m \n\nUnATI \u2013 Sala 3 \n28,0 m 16,8 m \n\nUnATI \u2013 Sala 4 27,7 m 16,5 m \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia \nEsta\u00e7\u00e3o 1: \n\n11,8 m \n\nEsta\u00e7\u00e3o 2: \n\n17 m \n\n14,5 m \n\n \n\nCCSA \u2013 Sala B-9    \n\n53,0 m \nWC 1: \n\n11,0 m \n\nWC 2: \n\n29,6 m \n\nPPGERO - Lab. Inform\u00e1tica  \n16,2 m 2,2 m \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nConsiderando o percurso do acesso principal at\u00e9 a sala de aula, o maior deslocamento \n\nfoi apontado na Sala B-9 do CCSA (53,0 m). Apesar de n\u00e3o dispor de piso podot\u00e1til \n\nnem antiderrapante, o percurso \u00e9 todo horizontal, com materiais de revestimento e \n\nacabamento de superf\u00edcie regular, firme, est\u00e1vel e livre de obst\u00e1culos.   \n\n \n\n\n\n161 \n \n\n \n\nO menor percurso foi registrado na Sala 1 do PROIDOSO (10,2m). Este percurso, \n\napesar de curto, encontra obst\u00e1culos de cadeiras, ao cruzar o ambiente da recep\u00e7\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o conta com piso podot\u00e1til, importante no aux\u00edlio de pessoas com d\u00e9ficit \n\nvisual. \n\n \n\nQuanto ao percurso da Sala de Aula at\u00e9 os WCs (m\u00e9dia dos WCs masculino e \n\nfeminino), o menor deslocamento \u00e9 referido tamb\u00e9m na Sala 1 do PROIDOSO (1,9m) \n\npor esta ser vizinha ao WC. O maior percurso foi registrado da Sala B-9 do CCSA at\u00e9 \n\no WC masculino 2 (29,6m). \n\n \n\nOs percursos das salas de aula aos WCs s\u00e3o muito utilizados. Portanto, o caminho \n\ndeve estar completamente livre e bem iluminado. Sem pisos elevados ou soltos, fios, \n\nm\u00f3veis e objetos baixos e/ou pequenos. \n\n \n\nNo PROIDOSO, a rota acess\u00edvel coincide com a sa\u00edda de emerg\u00eancia (rota de fuga). \n\nEste foi o \u00fanico local de todos os ambientes observados que a sa\u00edda de emerg\u00eancia \n\nestava obstru\u00edda por m\u00f3veis e objetos ali depositados. Existe um risco adicional ap\u00f3s \n\na porta de sa\u00edda, pela falta de guarda-corpo na rampa externa que promove a rota \n\nde fuga. \n\n \n\nEm nenhuma das edifica\u00e7\u00f5es, os pesquisados fazem uso de escada para se dirigirem \n\naos locais de suas atividades, o que diminui o risco de quedas. \n\n \n\n6.3  Vari\u00e1veis de Conforto Ambiental \n\n \n\nNo Quadro 27 apresenta-se a compara\u00e7\u00e3o dos resultados mensurados relativos as \n\nvari\u00e1veis de conforto ambiental por sala de aula utilizada pelos alunos da UnATI.  \n\nDas vari\u00e1veis avaliadas, observou-se que o conforto ac\u00fastico e a velocidade do ar s\u00e3o \n\nas \u00fanicas vari\u00e1veis que se encontram em atendimento \u00e0s normas em todos os \n\nambientes pesquisados. \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\nQuadro 27 -  Compara\u00e7\u00e3o dos resultados das vari\u00e1veis de conforto ambiental por \n\nsala de aula \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAMBIENTES \n\nILUMIN\u00c2NCIA \n\nNBR 5413/1992 \n\nAC\u00daSTICO \n\nNBR \n\n10152/1987 \n\nTEMPERATURA \n\nNR 17 \n\nVELOCIDADE \n\nDO AR \n\nNR 17 \n \n\nT\nu\nrn\n\no\n \n\nV\na\nlo\n\nr\n d\n\ne\n \n\nR\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n   \n \n\nIl\nu\nm\n\nin\n\u00e2\nn\nc\nia\n\n \n\nM\n\u00e9\nd\nia\n\n  \n\nV\na\nlo\n\nr\n d\n\ne\n \n\nR\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n  \n\nM\n\u00e9\nd\nia\n\n \n\nA\nr\nit\n\nm\n\u00e9\nti\n\nc\na\n  \n\nV\na\nlo\n\nr\n d\n\ne\n \n\nR\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n  \n  \n  \nM\n\n\u00e9\nd\nia\n\n \n\nA\nr\nit\n\nm\n\u00e9\nti\n\nc\na\n  \n\nV\na\nlo\n\nr\n d\n\ne\n \n\nR\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n  \n  \n M\n\n\u00e9\nd\nia\n\n \n\nA\nr\nit\n\nm\n\u00e9\nti\n\nc\na\n \n\nUnATI \u2013 Sala 1 M  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n300 \n\nlux \n\n1.251,48 lux  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n35 a \n\n45 dB  \n\n(*) \n\n31 Db  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20 a \n\n23\u00b0 C \n\n25\u00b0 C  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0m/s a \n\n0,75 \n\nm/s \n\n0,26 \n\nm/s \n\nT 1.486,18 lux 30 dB  25\u00b0 C 0, \n\n00m/s \n\nUnATI \u2013 Sala 2 M 276 lux 32 dB  25\u00b0 C 0, \n\n00m/s \n\nT  290 Lux 29 db 26\u00b0 C 0, \n\n00m/s \n\nUnATI \u2013 Sala 3 M 1.177,38 lux 31 db 27\u00b0 C 0,52 \n\nm/s \n\nT     1.005,63 lux 28 db 27\u00b0 C 0,26 \n\nm/s \n\nUnATI \u2013 Sala 4 M 2.157,25 lux 36 db 25\u00b0 C 0,00 \n\nm/s \n\nEspa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia \n\nM  252,01 lux 26 db 29\u00b0 C 0,64 \n\nm/s \n\nT 267,40 lux 29 dB 30\u00b0 C  0,71 \n\nm/s \n\nPPGERO - Lab. \n\nInfo.  \n\nM 124,56 lux 30 dB 25\u00b0 C 0,36 \n\nm/s \n\nCCSA \u2013 Sala B9 M  393,48 lux 31 dB 23\u00b0 C 0,26 \n\nm/s \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nLegenda:             =  Adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 norma                         = Inadequa\u00e7\u00e3o \u00e0 norma \n\n \n\n(*) De acordo com a norma relativa ao n\u00edvel sonoro (ac\u00fastico), ru\u00eddo superior ao \n\nestabelecido nesta tabela s\u00e3o considerados desconfort\u00e1veis, sem necessariamente \n\nimplicar risco de danos \u00e0 sa\u00fade. \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nJ\u00e1 o conforto lum\u00ednico, est\u00e1 em adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 NBR 5413/1992 nas Salas 1, 3 e 4 da \n\nUnATI e no CCSA na Sala B-9. \n\n \n\nO ambiente com menor m\u00e9dia lum\u00ednica registrada foi o Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica \n\ndo PPGERO (124,56). Possivelmente pelo revestimento dos vidros da janela. \n\n \n\nA sala B-9 do CCSA \u00e9 a \u00fanica que est\u00e1 em atendimento a todas as vari\u00e1veis de \n\nconforto ambiental. \n\n \n\nA temperatura \u00e9 a vari\u00e1vel menos atendida em todos os ambientes pesquisados. O \n\nregistro de temperatura mais elevada foi identificado no Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia nos \n\ndois turnos, sendo \u00e0 tarde um pouco superior. Este desconforto t\u00e9rmico \u00e9 amenizado \n\npela velocidade do ar, que neste local, foi o maior registrado para esta vari\u00e1vel, \n\nrespectivamente pela manh\u00e3 (0,64 m/s) e tarde (0,71 m/s). \n\n \n\n6.4  Acessibilidade \n\n \n\nDos ambientes \n\n \n\nEste item apresenta a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos quanto a acessibilidade em \n\ncada um dos ambientes com base na norma de refer\u00eancia para an\u00e1lise: NBR \n\n9050/2015.  \n\n \n\nOs itens \u201ccorredor de acesso\u201d e \u201clargura das portas de acesso\u201d foram os \u00fanicos em \n\natendimento a norma em todos os ambientes. \n\n \n\nO Laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica/PPGERO foi o \u00fanico ambiente cujos itens de \n\nacessibilidade est\u00e3o todos em concord\u00e2ncia com a norma. (Quadro 28) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n \n\nQuadro 28 -  Compara\u00e7\u00e3o dos resultados da acessibilidade por ambiente \n\n \n\n \n\n \n\nAmbientes \n\n \n\nCorredor \n\nde acesso \n\n(90 cm) \n\n \n\nLargura \n\nPortas de \n\nacesso \n\n(80 cm) \n\n \n\nCorredores \n\ninternos \n\n(entre \n\nmobili\u00e1rios) \n\n(90 cm) \n\nMobili\u00e1rio \n\nadaptado \n\n(pessoas com \n\ndefici\u00eancia e/ou \n\nmobilidade \n\nreduzida/obesos) \n\n \n\nAltura \n\nda \n\nlousa \n\n(90cm) \n\nSala 1 A A \nNA \n\nNA A \n\nSala 2 A A NA NA A \n\nSala 3 A A NP NP NP \n\nSala 4 A A NP NP NP \n\nEspa\u00e7o de \n\nConviv\u00eancia \n\nA A A NP NP \n\nSala B9 CCSA A A  \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\nLaborat\u00f3rio \n\nInform\u00e1tica / \n\nPPGERO \n\nA A A A A \n\n \n\n \n\nLEGENDA: \n\nAaaT                A \u2013 Atende \n\nNA \u2013 N\u00e3o Atende \n\nNP \u2013 N\u00e3o Possui \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nAs Salas 3 e 4 da UnATI e o Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, por n\u00e3o terem arranjos \n\ntradicionais de sala de aula, n\u00e3o possuem itens como mobili\u00e1rios e lousas que possam \n\nser avaliados. Portanto, diante dos demais itens dispon\u00edveis, os ambientes citados \n\nest\u00e3o em atendimento \u00e0s normas da acessibilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n \n\nDos WCs \n\n \n\nEm pr\u00e9dios p\u00fablicos, os sanit\u00e1rios acess\u00edveis devem estar em rotas acess\u00edveis e \n\ncompor 5% dos sanit\u00e1rios no edif\u00edcio. Todos os sanit\u00e1rios das edifica\u00e7\u00f5es pesquisadas \n\natendiam a esses preceitos. \n\n \n\nAlguns dos itens a seguir, especificados pela ABNT NBR 9050, devem ser \n\ncriteriosamente considerados para que o sanit\u00e1rio seja acess\u00edvel: (Quadro 29) \n\n \n\n? identifica\u00e7\u00e3o ao tipo de p\u00fablico deve estar dispon\u00edvel de forma clara, na porta \n\ne na parede adjacente \u00e0 ma\u00e7aneta; \n\n? portas devem abrir para fora; \n\n? piso com superf\u00edcie regular, firme, est\u00e1vel e antiderrapante; \n\n? bacia sanit\u00e1ria com altura entre 0,43 e 0,45m do piso, \u00e0 partir da borda sem \n\nassento, com altura m\u00e1xima de 0,46m com assento; \n\n? barras de apoio a bacia sanit\u00e1ria: em parede lateral junto \u00e0 bacia, para apoio \n\ne transfer\u00eancia. Em parede de fundo junto \u00e0 bacia, barra reta horizontal. S\u00e3o \n\nadmitidas barras laterais fixas ou articuladas; \n\n? descarga preferencialmente em alavanca ou autom\u00e1tica, \u00e0 altura de 1,0m; \n\n? lavat\u00f3rio deve prever \u00e1rea de aproxima\u00e7\u00e3o frontal c/ barras de apoio, com \n\naltura entre 0,78 a 0,80m do piso a borda superior;  \n\n? torneiras acionadas por alavanca ou sensor autom\u00e1tico ou dispositivo \n\nequivalente. Instaladas \u00e0 no m\u00e1ximo 0,50m da face externa frontal do \n\nlavat\u00f3rio.  \n\n? box deve prever \u00e1rea de transfer\u00eancia externa e porta com material \n\nresistente a impacto. Dimens\u00f5es: 0,90 x 0,95; \n\n? barras de apoio do box posicionadas na vertical, horizontal ou em \u201cL\u201d \n\nlocalizadas na parede de fixa\u00e7\u00e3o do banco (se houver) e na parede lateral. \n\nVertical e em \u201cL\u201d com altura de 0,75m em rela\u00e7\u00e3o ao piso; comprimento de \n\n0,70m e di\u00e2metro de 0,85m da parede lateral ou Horizontal com comprimento \n\nde 0,60m e altura de 0,70m; \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n \n\nQuadro 29 - Compara\u00e7\u00e3o da Acessibilidade (NBR 9050/2015) dos WCs por local \n\n \n\n \n\nACESSIBILIDADE \u2013 \n\nNBR 9050 \n\nUnATI \n\n \n\nESPA\u00c7O DE \n\nCONVIV\u00caNCIA \n\nPPGERO - \n\n     LAB. DE \n\nINFORMATICA \n\nCCSA \u2013 \n\nSALA B-9 \n\n \n\nITEM \nWC \n\nMASC. \n\nWC \n\nFEM. \n\nWC \n\nMASC \n\nWC \n\nFEM \n\nWC \n\nMASC \n\nWC \n\nFEM \n\nWC \n\nMASC. \n\n1 e 2 \n\nWC \n\nFEM \n\n1 e 2 \n\nPiso \n\n    NA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\n \n\nNA \n\nBacia sanit\u00e1ria 0,39m \n\nNA \n\n0,38m \n\nNA \n\n0,40 \n\nNA \n\n0,40 \n\nNA \n\n0,40m \n\nNA \n\n0,40m \n\nNA \n\n0,40m \n\nNA \n\n0,40m \n\nNA \n\nBarras de apoio bacia NP NP NP NP NP NP NP NP \n\nDescarga 0,74m \n\nNA \n\n0,70m \n\nNA \n\n0,76m \n\nNA \n\n0,70m \n\nNA \n\n0,77m \n\nNA \n\n0,79m \n\nNA \n\n0,78m \n\nNA \n\n0,78m \n\nNA \n\nLavat\u00f3rio  0,81m \n\nNA \n\n0,92m \n\nNA \n\n0,93m \n\nNA \n\n0,93m \n\nNA \n\n0,90m \n\nNA \n\n0,83m \n\nNA \n\n0,92m \n\nNA \n\n0,94m \n\nNA \n\nTorneira  \n\n \n\n0,43m \n\nA \n\n0,41m \n\nA \n\n0,47m \n\nA \n\n0,48m \n\nA \n\n0,25m \n\nA \n\n0,25m \n\nA \n\n0,45m \n\nA \n\n0,45m \n\nA \n\nBox NP NP INT INT NP NP NP NP \n\nBarras de apoio do box NP NP NP NP NP NP NP NP \n\n \n\n \nLEGENDA: \n\nAaaT                A \u2013 Atende \n\nNA \u2013 N\u00e3o Atende \n\nNP \u2013 N\u00e3o Possui \n\nINT - Interditado \n\n                                                                       Fonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\nDiante dos achados, observou-se que todos os banheiros se equiparam com rela\u00e7\u00e3o \n\nao atendimento dos itens considerados.  \n\n \n\nObservou-se ainda que todos eles est\u00e3o identificados com a especifica\u00e7\u00e3o do tipo de \n\np\u00fablico na porta, mas n\u00e3o nas paredes adjacentes \u00e0 ma\u00e7aneta.  \n\n \n\nOutro aspecto relevante em todos os WCs pesquisados refere-se \u00e0s portas das cabines \n\ncom giro de abertura para dentro, quando deveriam abrir para fora. Esse tipo de \n\nabertura \u00e9 um ponto importante em sanit\u00e1rios, pois se a porta gira para dentro, \n\natrapalha o espa\u00e7o interno. A abertura para fora \u00e9 considerada um item de \n\n\n\n167 \n \n\nseguran\u00e7a, permitindo que a porta seja desmontada facilmente pelo lado de fora em \n\ncasos de emerg\u00eancia. \n\n \n\nNenhum dos banheiros pesquisados conta com instala\u00e7\u00e3o de barras de apoio para \n\nbacia e para box. Quanto ao box, s\u00f3 h\u00e1 no Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia, mas encontra-se \n\ninterditado. \n\n \n\nAs barras de apoio auxiliam com sua firmeza para realiza\u00e7\u00e3o de movimentos com \n\nmais seguran\u00e7a. S\u00e3o importantes tamb\u00e9m para evitar que os idosos utilizem outras \n\nalternativas de apoio como torneiras, por exemplo, que podem agravar situa\u00e7\u00f5es de \n\nrisco por n\u00e3o proporcionar a mesma estabilidade. Depender de apoio para realizar \n\natividades di\u00e1rias, como fazer a pr\u00f3pria higiene ou at\u00e9 mesmo se vestir, tira um \n\npouco da independ\u00eancia, mas promove autonomia nas decis\u00f5es.  \n\n \n\nA aus\u00eancia de pisos antiderrapantes ressalta a necessidade de se ter barras de apoio. \n\n\u00c9 fundamental que o vaso sanit\u00e1rio seja elevado e tenha barras laterais ou apoio para \n\no bra\u00e7o. Esse tipo de adapta\u00e7\u00e3o ajuda o idoso, que n\u00e3o possui a musculatura da perna \n\nfortalecida, a sentir-se confort\u00e1vel e seguro. A altura das bacias sanit\u00e1rias, da \n\ndescarga e do lavat\u00f3rio n\u00e3o atende as diretrizes estabelecidas pela NBR 9050, apenas \n\na instala\u00e7\u00e3o das torneiras est\u00e1 em atendimento \u00e0 norma. \n\n \n\nA largura das portas de acesso dos WCs \u00e9 maior ou igual a 0,80cm atendendo ao \n\nm\u00f3dulo de refer\u00eancia (cadeirante) estabelecido pelos crit\u00e9rios de acessibilidade, \n\nmas o mesmo n\u00e3o acontece com as portas de acesso \u00e0s cabines sanit\u00e1rias e seu \n\nespa\u00e7o interno, que n\u00e3o permitem as manobras em giro aos cadeirantes. As \n\nma\u00e7anetas s\u00e3o do tipo alavanca, mais f\u00e1ceis de abrir.  \n\n \n\n6.5  Percep\u00e7\u00e3o ambiental (aluno e facilitador) \n\n \n\nCada indiv\u00edduo reage, responde e percebe determinado ambiente diferentemente. \n\nEssas percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o o resultado do processo cognitivo, das expectativas e \n\njulgamento de acordo com sua realidade. \n\n\n\n168 \n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental para Fernandes (2004) pode ser definida como sendo uma \n\ntomada de consci\u00eancia do ambiente pelo homem, ou seja, o ato de perceber o \n\nambiente que se est\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar do mesmo.  \n\n \n\nNa tabela 7 temos o resultado das respostas dos alunos e facilitadores referente a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do ambiente quanto ao item geral, espec\u00edfico e total (geral+ \n\nespec\u00edfico). O resultado retrata a percep\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos itens mensurados nos \n\nambientes, com base no crit\u00e9rio de interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados dos question\u00e1rios, \n\ncitados no Cap\u00edtulo 3 \u2013 Procedimentos Metodol\u00f3gicos, item 3.5.  \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o geral, espec\u00edfica e total dos alunos e facilitadores acerca dos itens \n\navaliados no ambiente educacional \n\nItens avaliados Grupo avaliado \n\nAlunos Facilitadores \n\nAvalia\u00e7\u00e3o geral \nExcelente 41 \n\n(18,1) \n2 \n\n(14,3) \nBom 63 \n\n(27,9) \n3 \n\n(21,4) \nRazo\u00e1vel 101 \n\n(44,7) \n4 \n\n(28,6) \nRuim 18 \n\n(8,0) \n5 \n\n(35,7) \nP\u00e9ssimo 3 \n\n(1,3) \n0 \n\n(0,0) \nM\u00e9dia\u00b1Desvio padr\u00e3o 61,38\u00b119,11 56,49\u00b120,76 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nExcelente 37 \n(16,4) \n\n1 \n(7,1) \n\nBom 59 \n(26,1) \n\n1 \n(7,1) \n\nRazo\u00e1vel 92 \n(40,7) \n\n6 \n(42,9) \n\nRuim 35 \n(15,5) \n\n5 \n(35,7) \n\nP\u00e9ssimo 3 \n(1,3) \n\n1 \n(7,1) \n\nM\u00e9dia\u00b1Desvio padr\u00e3o 58,33\u00b119,42 46,42\u00b118,31 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Total \n\nExcelente 14 \n(6,2) \n\n1 \n(7,1%) \n\nBom 92 \n(40,7) \n\n1 \n(7,1%) \n\nRazo\u00e1vel 105 \n(46,5) \n\n8 \n(57,1%) \n\nRuim 14 \n(6,2) \n\n4 \n(28,6%) \n\n\n\n169 \n \n\nP\u00e9ssimo 1 \n(0,4) \n\n0(0,0%) \n\nM\u00e9dia\u00b1Desvio padr\u00e3o 60,01\u00b113,46 51,96\u00b118,0 \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nObservou-se que a m\u00e9dia das avalia\u00e7\u00f5es dos itens gerais, foi considerado Bom \n\n(61,38%) no grupo de alunos enquanto que no grupo de facilitadores prevaleceu a \n\navalia\u00e7\u00e3o Razo\u00e1vel (56,49%).  \n\n \n\nNota-se ainda que mesmo havendo uma certa diferen\u00e7a no resultado de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos e facilitadores sobre os itens gerais, n\u00e3o h\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa \n\nentre os dois grupos, indicando que a percep\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitadores sobre os \n\nitens gerais \u00e9 semelhante. \n\n \n\nQuanto a m\u00e9dia dos resultados dos itens espec\u00edficos, verifica-se que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nRazo\u00e1vel foi prevalente tanto no grupo de alunos (58,33%) como no grupo de \n\nfacilitadores (46,42%), apresentando uma diferen\u00e7a significativa entre os grupos.  \n\n  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o total foi calculada a m\u00e9dia do escore da avalia\u00e7\u00e3o total dos itens (gerais \n\ne espec\u00edficos) e realizada a classifica\u00e7\u00e3o de acordo com as condi\u00e7\u00f5es apresentadas \n\nna metodologia. Verificou-se uma maior satisfa\u00e7\u00e3o geral (m\u00e9dia = 60,0%) por parte \n\ndos alunos do que pelos facilitadores (m\u00e9dia = 51,9%). Por\u00e9m, a m\u00e9dia da avalia\u00e7\u00e3o \n\ntotal de ambos os grupos foi classificada como Razo\u00e1vel, com base no escore de \n\nresultados do question\u00e1rio. \n\n \n\nNa tabela 8, apresentada adiante, temos a m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do escore de \n\navalia\u00e7\u00e3o dos itens gerais segundo os fatores de perfil e grupo avaliado.   \n\n \n\nTabela 8 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o dos itens gerais segundo os     \n\n              grupos do perfil, e signific\u00e2ncia estat\u00edstica da diferen\u00e7a entre os grupos. \n\n \n\nPerfil \nGrupo \n\nAlunos Facilitadores \n\nSexo   \n\nMasculino 58,1 \u00b1 21,0 83,3 \u00b1 21,4 \n\n\n\n170 \n \n\nFeminino 61,7 \u00b1 19,0 49,1 \u00b1 14,0 \n\np-valor 0,358 0,038 \n\nEstado civil   \n\nSolteiro 62,7 \u00b1 19,6 36,3 \n\nCasado/Uni\u00e3o Est\u00e1vel 59,3 \u00b1 19,1 57,6 \u00b1 23,6 \n\nDivorciado/Separado 61,4 \u00b1 21,0 - \n\nVi\u00favo 63,4 \u00b1 18,9 58,4 \u00b1 19,9 \n\nN\u00e3o respondeu 57,3 \u00b1 11,4 - \n\np-valor 0,700 0,438 \n\nEscolaridade   \n\n1\u00ba Grau 64,4 \u00b1 17,2 - \n\n2\u00ba Grau 62,9 \u00b1 18,4 45,4 \u00b1 17,9 \n\n3\u00ba Grau ou superior 58,4 \u00b1 20,8 62,6 \u00b1 20,5 \n\nN\u00e3o respondeu 60,6 \u00b1 11,4 - \n\np-valor 0,109 0,083 \n\nCidade   \n\nRecife 61,1 \u00b1 18,7 57,7 \u00b1 21,8 \n\nOlinda 65,4 \u00b1 26,8 - \n\nJaboat\u00e3o 58,4 \u00b1 9,6 56,8 \u00b1 28,9 \n\nCamaragibe 61,7 \u00b1 28,2 63,6 \n\nPaulista 62,9 \u00b1 21,8 36,4 \n\nOutros ou N\u00e3o respondeu 63,6 \u00b1 23,2 - \n\np-valor 0,733 0,561 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o   \n\nAposentado/Pensionista 60,8 \u00b1 20,2 61,0 \u00b1 26,0 \n\nDo lar 60,7 \u00b1 15,3 43,2 \u00b1 9,6 \n\nTrabalha fora 61,8 \u00b1 19,9 55,4 \u00b1 15,5 \n\nN\u00e3o respondeu 64,3 \u00b1 19,7 - \n\np-valor 0,731 0,590 \n\nAltera\u00e7\u00e3o de mobilidade   \n\nSim 54,4 \u00b1 20,9 - \n\nN\u00e3o 62,6 \u00b1 18,2 56,5 \u00b1 20,8 \n\nN\u00e3o respondeu 52,6 \u00b1 32,4 - \n\np-valor 0,133 - \n\nLocal do curso   \n\nCCSA 62,9 \u00b1 17,3 70,4 \u00b1 28,9 \n\nSala de Conviv\u00eancia 57,8 \u00b1 20,8 48,7 \u00b1 16,1 \n\nPPGERO 59,1 \u00b1 15,2 - \n\nPROIDOSO 62,8 \u00b1 19,2 61,8 \u00b1 23,7 \n\np-valor 0,176 0,363 \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nConferiu-se que a m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com os itens gerais foi maior no \n\ngrupo de alunos do sexo feminino (m\u00e9dia = 61,7%), vi\u00favo (m\u00e9dia = 63,4%), que \n\nestudou at\u00e9 o 1\u00ba grau (m\u00e9dia = 64,4%), residente em Olinda (m\u00e9dia = 65,4%), que \n\n\n\n171 \n \n\npossui trabalho remunerado (m\u00e9dia = 61,8%), n\u00e3o possui altera\u00e7\u00e3o de mobilidade \n\n(m\u00e9dia = 62,6%) e que frequentam as aulas na sala B-9 do CCSA (m\u00e9dia = 62,9%).  \n\n \n\nMesmo sendo encontrada maior m\u00e9dia do escore de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens gerais \n\nneste grupo descrito, o teste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi significativo em \n\nnenhuma das vari\u00e1veis avaliadas (todos os p-valores s\u00e3o maiores do que 0,05), \n\nindicando que o sexo, o estado civil, a escolaridade, o bairro onde mora, a ocupa\u00e7\u00e3o, \n\na altera\u00e7\u00e3o de mobilidade e o local do curso n\u00e3o s\u00e3o fatores determinantes para \n\naltera\u00e7\u00f5es significativas na satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos avaliados. \n\n \n\nQuanto aos facilitadores, a maior m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens gerais foi \n\nencontrada no grupo do sexo masculino (m\u00e9dia = 83,3%), vi\u00favo (m\u00e9dia = 58,4%), que \n\nestudou o 3\u00ba ou superior (m\u00e9dia = 62,6%), que mora em Recife (m\u00e9dia = 57,7%), \n\naposentado/pensionista (m\u00e9dia = 61,0%), n\u00e3o possui altera\u00e7\u00e3o de mobilidade (m\u00e9dia \n\n= 56,5%) e que ensina o curso na sala B-9 do CCSA (m\u00e9dia = 70,4%). Neste grupo, o \n\nteste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o do escore foi significativo na vari\u00e1vel sexo (p-\n\nvalor = 0,038), indicando que os facilitadores do sexo masculino possuem satisfa\u00e7\u00e3o \n\nsignificativamente maior com os itens gerais do que os facilitadores do sexo \n\nfeminino.  \n\n \n\nApesar do resultado do teste estat\u00edstico relativo a escolaridade n\u00e3o ter sido \n\nsignificativo, atentamos tamb\u00e9m para uma tend\u00eancia entre os facilitadores de que \n\naqueles com 3\u00ba grau ou superior classificaram melhor do que os que possuem apenas \n\no 2\u00ba grau. \n\n \n\nOutro item a considerar \u00e9 o local do curso que, em m\u00e9dia, a classifica\u00e7\u00e3o do escore \n\ngeral difere entre facilitadores, sendo o CCSA o melhor avaliado (70,4%) seguido do \n\nPROIDOSO (61,8%). \n\n \n\nA tabela 9 traz a m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do escore de avalia\u00e7\u00e3o dos itens espec\u00edficos \n\nsegundo os fatores de perfil e o grupo avaliado. \n\n \n\n\n\n172 \n \n\nVerifica-se que a m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com os itens espec\u00edficos foi maior \n\nno grupo de alunos do sexo feminino (m\u00e9dia = 58,5%), solteiro (m\u00e9dia = 60,9%), que \n\nestudou at\u00e9 o 1\u00ba grau (m\u00e9dia = 61,7%), residente em Paulista (m\u00e9dia = 63,9%), que \n\npossui trabalho remunerado (m\u00e9dia = 61,1%), n\u00e3o possui altera\u00e7\u00e3o de mobilidade \n\n(m\u00e9dia = 58,6%) e que assiste aula na sala B-9 do CCSA (m\u00e9dia = 62,0%). \n\n \n\nTabela 9 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o dos itens       \n\nespec\u00edficos segundo os fatores de perfil e grupo avaliado \n\nPerfil \nGrupo \n\nAlunos Facilitadores \n\nSexo   \n\nMasculino 55,8 \u00b1 21,2 66,6 \u00b1 25,4 \n\nFeminino 58,5 \u00b1 19,4 40,9 \u00b1 12,2 \n\np-valor 0,270 0,060 \n\nEstado civil   \n\nSolteiro 60,9 \u00b1 21,5 38,9 \n\nCasado/Uni\u00e3o Est\u00e1vel 57,3 \u00b1 19,6 52,8 \u00b1 21,3 \n\nDivorciado/Separado 54,8 \u00b1 20,1 - \n\nVi\u00favo 59,9 \u00b1 18 2 42,0 \u00b1 16,6 \n\nN\u00e3o respondeu 51,1 \u00b1 22,0 - \n\np-valor 0,484 0,643 \n\nEscolaridade   \n\n1\u00ba Grau 61,7 \u00b1 19,7 - \n\n2\u00ba Grau 60,0 \u00b1 20,4 33,3 \u00b1 13,0 \n\n3\u00ba Grau ou superior 55,3 \u00b1 18,5 53,7 \u00b1 17,1 \n\nN\u00e3o respondeu 46,3 \u00b1 11,6 - \n\np-valor 0,238 0,019 \n\nCidade   \n\nRecife 57,9 \u00b1 19,4 48,3 \u00b1 21,3 \n\nOlinda 58,9 \u00b1 19,9 - \n\nJaboat\u00e3o 48,4 \u00b1 10,5 38,9 \u00b1 7,8 \n\nCamaragibe 63,5 \u00b1 24,0 50,0 \n\nPaulista 63,9 \u00b1 16,7 38,9 \n\nOutros ou N\u00e3o respondeu 61,1 \u00b1 24,1 - \n\np-valor 0,691 0,611 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o   \n\nAposentado/Pensionista 58,0 \u00b1 20,4 49,2 \u00b1 25,1 \n\nDo lar 56,6 \u00b1 16,7 50,0 \u00b1 7,8 \n\nTrabalha fora 61,1 \u00b1 21,5 41,1 \u00b1 8,4 \n\nN\u00e3o respondeu 59,6 \u00b1 18,5 - \n\np-valor 0,926 0,332 \n\nAltera\u00e7\u00e3o de mobilidade   \n\nSim 55,8 \u00b1 20,1 - \n\nN\u00e3o 58,6 \u00b1 19,5 46,4 \u00b1 18,3 \n\nN\u00e3o respondeu 56,3 \u00b1 22,3 - \n\np-valor 0,785 - \n\n\n\n173 \n \n\nLocal do curso   \n\nCCSA 62,0 \u00b1 18,1 50,0 \u00b1 15,7 \n\nSala de Conviv\u00eancia 55,7 \u00b1 21,8 38,1 \u00b1 13,8 \n\nPPGERO 44,4 \u00b1 11,1 - \n\nPROIDOSO 58,6 \u00b1 18,9 56,6 \u00b1 22,0 \n\np-valor 0,058 0,233 \n\n\u00b9p-valor do teste de Mann-Whitney para compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o (se p-valor&lt;0,05 \n\na distribui\u00e7\u00e3o do escore de avalia\u00e7\u00e3o geral difere entre alunos e facilitadores do n\u00edvel \n\ndo fator avaliado). \u00b2p-valor do teste de Kruskall-Wallis. \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\n Mesmo sendo encontrada maior m\u00e9dia do escore de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens \n\nespec\u00edficos neste grupo descrito, o teste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nsignificativo em nenhuma das vari\u00e1veis avaliadas (todos os p-valores s\u00e3o maiores do \n\nque 0,05), indicando que o sexo, o estado civil, a escolaridade, o bairro onde mora, \n\na ocupa\u00e7\u00e3o, a altera\u00e7\u00e3o de mobilidade e o local do curso n\u00e3o s\u00e3o fatores \n\ndeterminantes para altera\u00e7\u00f5es significativas na satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos avaliados. \n\n \n\nQuanto aos facilitadores, a maior m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens espec\u00edficos foi \n\nencontrada no grupo do sexo masculino (m\u00e9dia = 66,6%), casado/uni\u00e3o est\u00e1vel \n\n(m\u00e9dia = 52,8%), que estudou o 3\u00ba grau ou n\u00edvel superior (m\u00e9dia = 53,7%), que mora \n\nem Recife (m\u00e9dia = 48,3%), do lar (m\u00e9dia = 50,0%), n\u00e3o possui altera\u00e7\u00e3o de \n\nmobilidade (m\u00e9dia = 46,4%) e que ensina o curso no PROIDOSO (m\u00e9dia = 56,6%). \n\nMesmo sendo encontrada a maior m\u00e9dia do escore de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens \n\nespec\u00edficos neste grupo descrito, o teste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o do escore \n\nfoi significativo na vari\u00e1vel escolaridade (p-valor = 0,019), indicando que os \n\nfacilitadores que estudaram at\u00e9 o 3\u00ba grau ou superior, possuem satisfa\u00e7\u00e3o \n\nsignificativamente maior com os itens espec\u00edficos do que os facilitadores que \n\nestudaram at\u00e9 o 2\u00ba grau. \n\n \n\nApesar do item sexo n\u00e3o ter um valor estatisticamente significativo, destacamos a \n\ndiferen\u00e7a de avalia\u00e7\u00e3o entre os facilitadores do sexo masculino (66,6%) e do sexo \n\nfeminino (40,9%). Outro item cujo teste n\u00e3o foi significativo mas que merece \n\ndestaque \u00e9 o local do curso devido \u00e0 baixa avalia\u00e7\u00e3o feita pelos facilitadores em \n\n\n\n174 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Espa\u00e7o de Conviv\u00eancia (38,1%), quando comparado ao PROIDOSO (56,6%) \n\ne o CCSA (50%). \n\n \n\nA tabela 10 exp\u00f5e a m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do escore de avalia\u00e7\u00e3o total dos itens \n\n(geral e espec\u00edficos) segundo os fatores de perfil e o grupo avaliado. \n\n \n\n Observa-se que a m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com os itens gerais e espec\u00edficos \n\nfoi igual no grupo de alunos do sexo masculino e feminino (m\u00e9dia = 56,9%), vi\u00favo \n\n(m\u00e9dia = 62,5%), que estudou at\u00e9 o 1\u00ba grau (m\u00e9dia = 63,8%), residente em outras \n\ncidades do estado (m\u00e9dia = 60,8%), que s\u00e3o aposentados/pensionistas (m\u00e9dia = \n\n60,3%), n\u00e3o possui altera\u00e7\u00e3o de mobilidade (m\u00e9dia = 61,2%) e que assiste aula na \n\nsala B-9 do CCSA (m\u00e9dia = 60,9%).  \n\n \n\nMesmo sendo encontrada maior m\u00e9dia do escore de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens gerais e \n\nespec\u00edficos neste grupo descrito, o teste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nsignificativo em nenhuma das vari\u00e1veis avaliadas (todos os p-valores s\u00e3o maiores do \n\nque 0,05), indicando que o sexo, o estado civil, a escolaridade, o bairro onde mora, \n\na ocupa\u00e7\u00e3o, a altera\u00e7\u00e3o de mobilidade e o local do curso n\u00e3o s\u00e3o fatores \n\ndeterminantes para altera\u00e7\u00f5es significativas na satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos avaliados.  \n\n \n\nTabela 10 - M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do Escore de avalia\u00e7\u00e3o Total dos itens \n\nsegundo os fatores de perfil e grupo avaliado \n\nFatores avaliados \nGrupo avaliado \n\nAlunos Facilitadores \n\nSexo   \n\nMasculino 56,9\u00b114,9 75,8\u00b122,5 \n\nFeminino 56,93\u00b113,2 45,5\u00b110,1 \n\np-valor\u00b9 0,297 0,038 \n\nEstado civil   \n\nSolteiro 60,9\u00b111,4 37,5 \n\nCasado/uni\u00e3o est\u00e1vel 57,8\u00b114,5 55,4\u00b121,7 \n\nDivorciado/separado 60,3\u00b114,5 - \n\nVi\u00favo 62,5\u00b112,3 51,1\u00b116,2 \n\np-valor\u00b2 0,177 0,447 \n\nEscolaridade   \n\n1\u00ba Grau 63,8\u00b112,4 - \n\n2\u00ba Grau 60,7\u00b113,4 40,0\u00b111,7 \n\n3\u00ba Grau  58,2\u00b114,0 59,6\u00b120,4 \n\nSuperior/T\u00e9cnico 55,9\u00b112,5 55,0\u00b13,5 \n\np-valor\u00b2 0,137 0,122 \n\nCidade   \n\nRecife 60\u00b113,1 52,7\u00b118,99 \n\n\n\n175 \n \n\nOutras 60,8\u00b115,5 47,5\u00b114,14 \n\np-valor\u00b2 0,787 0,923 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o   \n\nAposentado/pensionista 60,3\u00b113,07 55,7\u00b124,8 \n\nTrabalho remunerado 56,4\u00b114,7 46,8\u00b17,1 \n\nDo lar 59,4\u00b113,9 50\u00b19,01 \n\np-valor\u00b2 0,602 0,812 \n\nAltera\u00e7\u00e3o de mobilidade   \n\nSim 52,6\u00b111,7 - \n\nN\u00e3o 61,2\u00b113,0 52,0\u00b118,0 \n\np-valor\u00b9 0,250 - \n\nLocal do curso   \n\nCCSA 60,9\u00b111,2 61,25\u00b122,98 \n\nEspa\u00e7o conviv\u00eancia 58,1\u00b115,7 43,9\u00b111,2 \n\nPPGERO 59,1\u00b14,65 - \n\nPROIDOSO 60,7\u00b113,4 59,5\u00b122,5 \n\np-valor\u00b2 0,358 0,327 \n\n\u00b9p-valor do teste de Mann-Whitney para compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o (se p-valor&lt;0,05 \n\na distribui\u00e7\u00e3o do escore de avalia\u00e7\u00e3o geral difere entre alunos e facilitadores do n\u00edvel \n\ndo fator avaliado). \u00b2p-valor do teste de Kruskall-Wallis. \n\n \n\nFonte: Elaborado para pesquisa da autora, 2016 \n\n \n\nQuanto aos facilitadores, a maior m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens gerais e \n\nespec\u00edficos foi encontrada no grupo do sexo masculino (m\u00e9dia = 75,8%), casado/uni\u00e3o \n\nest\u00e1vel (m\u00e9dia = 55,4%), que estudou o 3\u00ba ou n\u00edvel superior (m\u00e9dia = 59,6%), que \n\nmora em Recife (m\u00e9dia = 52,7%), aposentado/pensionista (m\u00e9dia = 55,7%), n\u00e3o \n\npossui altera\u00e7\u00e3o de mobilidade (m\u00e9dia = 52,0%) e que ensina o curso na sala B-9 do \n\nCCSA (m\u00e9dia = 61,2%). \n\n \n\n Mesmo sendo encontrada a maior m\u00e9dia do escore de satisfa\u00e7\u00e3o com os itens gerais \n\nneste grupo descrito, o teste de compara\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o do escore foi \n\nsignificativo na vari\u00e1vel sexo (p-valor = 0,038), indicando que os facilitadores do sexo \n\nmasculino apresentaram grau de satisfa\u00e7\u00e3o significativamente maior com os itens \n\ngerais e espec\u00edficos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n \n\nCONCLUS\u00c3O  \n\n \n\nEste cap\u00edtulo traz a conclus\u00e3o da pesquisa, condensando os principais pontos \n\nextra\u00eddos da an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es ambientais sob o foco da Ergonomia do Ambiente \n\nConstru\u00eddo, nos estudos de casos m\u00faltiplos apresentados.  \n\n \n\nMediante os resultados encontrados amparados nos m\u00e9todos mistos utilizados, foram \n\npropostas melhorias para a acessibilidade dos ambientes. Durante a execu\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa, observou-se tamb\u00e9m lacunas com espa\u00e7os sugestivos a futuras pesquisas \n\nque complementem as necessidades identificadas. \n\n \n\nCada etapa da pesquisa consolidou a constru\u00e7\u00e3o do estudo na diretriz de seus \n\nobjetivos. Deste modo, a fundamenta\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico, contribuiu para \n\nentender o atual contexto do ambiente constru\u00eddo na vida do idoso, respaldando o \n\npesquisador na an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es ambientais encontradas. \n\n \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos conduziram o desenvolvimento da pesquisa a \n\natingir os objetivos propostos com a finalidade de responder \u00e0 pergunta condutora.  \n\nEstes procedimentos tinham o escopo de conhecer as dificuldades enfrentadas pelo \n\nidoso na participa\u00e7\u00e3o de suas atividades no Programa UnATI.    \n\n \n\nPor se tratar de uma pesquisa de campo, cujo objeto de estudo \u00e9 o idoso no contexto \n\ndo ambiente, houve dificuldade para recrutar volunt\u00e1rios, principalmente do sexo \n\nmasculino, que se dispusessem a participar da t\u00e9cnica do passeio acompanhado. Para \n\na realiza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo, houve a necessidade de que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nestivessem favor\u00e1veis, com dias ensolarados.   \n\n \n\nA pesquisa demonstrou a urg\u00eancia de aten\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico no sentido de garantir \n\na acessibilidade para idosos, pois o expressivo n\u00famero de participantes tende a \n\naumentar a cada ano recrutando espa\u00e7os de atividades que ajudem na manuten\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade.  \n\n \n\n\n\n177 \n \n\nDos 07 (sete) ambientes analisados distribu\u00eddos no PROIDOSO, no CCSA, PPGERO e \n\nEspa\u00e7o de Conviv\u00eancia da UFPE/ Campus Recife, concluiu-se que: \n\n \n\nA idade m\u00e9dia dos participantes est\u00e1 em torno de 70 anos, sendo o PROIDOSO o local \n\nde maior concentra\u00e7\u00e3o de alunos. \n\n \n\nA m\u00e9dia da avalia\u00e7\u00e3o total dos alunos e facilitadores (Tabela 4) com os itens gerais \n\ne espec\u00edficos dos ambientes, com base no crit\u00e9rio de interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados \n\natribu\u00eddos no question\u00e1rio, revelou que h\u00e1 homogeneidade na percep\u00e7\u00e3o dos alunos \n\n(m\u00e9dia=60,0%) e facilitadores (m\u00e9dia= 51,9%) em considerar as condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ncomo razo\u00e1veis.  \n\n \n\nH\u00e1 semelhan\u00e7a de satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos e facilitadores acerca dos itens gerais \n\nquanto a: ilumina\u00e7\u00e3o do local, cores dos ambientes e percurso da sala at\u00e9 o WC. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos itens espec\u00edficos, os dois grupos concordam em satisfa\u00e7\u00e3o com o \n\natendimento das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \u00e0s suas necessidades (item 5.1 - Pg. 106). \n\n \n\nH\u00e1 semelhan\u00e7a de insatisfa\u00e7\u00e3o entre alunos e facilitadores alusivos aos itens gerais: \n\ntamanho das salas e seguran\u00e7a do local, e nos itens espec\u00edficos relativo ao \n\nconhecimento da sa\u00edda de emerg\u00eancia. \n\n \n\nNo passeio acompanhado uma das participantes relatou sua insatisfa\u00e7\u00e3o com o \n\ntamanho da Sala 2, ressaltada tamb\u00e9m nas Perguntas Abertas dos facilitadores, assim \n\ncomo as salas 3 e 4 do PROIDOSO, quando em uso. \n\n \n\nA an\u00e1lise das vari\u00e1veis de conforto ambiental demonstrou que o conforto ac\u00fastico e \n\na velocidade do ar foram os \u00fanicos em atendimento \u00e0s normas em todos os \n\nambientes. A vari\u00e1vel de conforto menos atendida nos ambientes foi a temperatura. \n\n \n\nA an\u00e1lise da acessibilidade dos WCs revelou que itens importantes como piso, altura \n\ndas bacias sanit\u00e1rias, lavat\u00f3rio, descarga e barras de apoio n\u00e3o atendem \u00e0s normas \n\nvigentes. A altura da instala\u00e7\u00e3o da torneira foi o \u00fanico item em atendimento a NBR  \n\n\n\n178 \n \n\n9050. Apesar dos achados estarem desfavor\u00e1veis \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade dos \n\nWCs, os alunos e facilitadores posicionaram-se satisfeitos (itens espec\u00edficos) com o \n\natendimento das instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \u00e0s suas necessidades. \n\n \n\nNa entrevista, alguns alunos relataram dificuldade em se deslocar de casa para a \n\nUnATI em virtude das condi\u00e7\u00f5es dos transportes p\u00fablicos, condi\u00e7\u00f5es urbanas como \n\nasfaltos quebrados, ruas esburacadas e viol\u00eancia. Outros fatores dentro do Campus \n\ntamb\u00e9m foram citados como: falta de sinaliza\u00e7\u00e3o que oriente a localiza\u00e7\u00e3o de \n\ndestino e falta de seguran\u00e7a.  \n\n \n\nA maioria dos pesquisados, alunos (85,2%) e facilitadores (100%) n\u00e3o apresentam \n\naltera\u00e7\u00e3o da mobilidade. Este epis\u00f3dio sugere que a baixa participa\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ncom defici\u00eancia e/ou mobilidade reduzida ao programa reflete a dificuldade \n\nenfrentada por este p\u00fablico, que n\u00e3o consegue se deslocar de casa at\u00e9 a universidade \n\ndevido as inadequadas condi\u00e7\u00f5es de trajeto que impedem a participa\u00e7\u00e3o com \n\nautonomia e seguran\u00e7a.  \n\n \n\nRefor\u00e7ando esta linha de racioc\u00ednio, a Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o (EBC, 2012), \n\nem seu portal, divulgou dados do Censo da Educa\u00e7\u00e3o Superior de 2010 em que no \n\nuniverso de 6,3 milh\u00f5es de estudantes matriculados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, apenas \n\n16.328 universit\u00e1rios s\u00e3o identificados como pessoas com defici\u00eancia. Deste n\u00famero, \n\n10.470 est\u00e3o na rede privada. Estes dados mostram a dificuldade de ingresso e \n\nperman\u00eancia de jovens estudantes com defici\u00eancia, no ensino superior do Brasil. Ou \n\nseja, ao considerarmos o indiv\u00edduo idoso, este quadro tende a agravar-se. \n\n \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o desde 2005 tem lan\u00e7ado editais de apoio a projetos de \n\ncria\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de acessibilidade nas Institui\u00e7\u00f5es Federais de \n\nEnsino Superior (IFES), atrav\u00e9s do Programa de Acessibilidade na Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\n- Incluir. Este programa visa garantir o acesso pleno \u00e0 vida acad\u00eamica de pessoas \n\ncom defici\u00eancia, eliminando barreiras comportamentais, arquitet\u00f4nicas e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil implementar propostas de adequa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a \n\ndiversidade idosa dentro do campus universit\u00e1rio, visto que este desafio vai al\u00e9m do \n\n\n\n179 \n \n\nquesito acessibilidade. Envolve prioridades, e a prioridade ao longo dos anos que \n\npermeiam a vida acad\u00eamica tem sido o jovem aluno, em \u00e1reas de relev\u00e2ncia como o \n\nensino e a pesquisa.  \n\n \n\nO idoso, apesar das conquistas de garantia de seus direitos atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3os, normas e a\u00e7\u00f5es a seu favor, ainda sofre as consequ\u00eancias do preconceito, \n\nquando de um modo geral \u00e9 visto como um segmento que n\u00e3o faz parte da faixa \n\net\u00e1ria considerada produtiva pela sociedade. \n\n \n\nO fato da UnATI estar localizada no interior de uma universidade p\u00fablica traz um \n\nsentido singular, rico em sua proposta, pela capacidade de possibilitar o conv\u00edvio \n\nentre gera\u00e7\u00f5es distintas, criando condi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para reduzir a discrep\u00e2ncia \n\nde valores e preconceitos entre estas gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA experi\u00eancia dos anos de exist\u00eancia da UnATI no campus j\u00e1 permite um olhar voltado \n\npara sua melhoria, pois sua maior virtude est\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o de um programa que \n\nconsiderou especialmente a dimens\u00e3o e complexidade do envelhecimento humano \n\nno pa\u00eds, fato que por si s\u00f3 j\u00e1 revela a import\u00e2ncia de sua cria\u00e7\u00e3o. O ponto principal, \n\nou seja, sua implanta\u00e7\u00e3o, j\u00e1 foi realizado. Cabe a administra\u00e7\u00e3o da UFPE respaldar \n\neste Programa, contemplando-o com o espa\u00e7o f\u00edsico necess\u00e1rio \u00e0 demanda semestral \n\nde alunos que conquistam suas vagas. \n\n \n\nOs resultados obtidos na pesquisa identificam irregularidades e pontuam as \n\ndesobedi\u00eancias \u00e0s normas de acessibilidade. Assim, permitem vislumbrar modelos \n\nresolutivos que contribuam para minimizar as dificuldades existentes, cooperando e \n\nfomentando a realiza\u00e7\u00e3o de estudos pertinentes a adequa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os constru\u00eddos \n\npara atividades com pessoas idosas. Inclusive, a favor\u00e1vel condi\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma UnATI no ambiente universit\u00e1rio, permite uma colabora\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\nna constru\u00e7\u00e3o de uma UnATI mais inclusiva. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma sede que favore\u00e7a a converg\u00eancia das atividades, sendo \n\nplanejada para a inclus\u00e3o universal, contaria com os aspectos dispostos no Quadro \n\n30, como sugest\u00f5es de melhorias para as dificuldades encontradas: \n\n \n\n\n\n180 \n \n\nQuadro 30 \u2013 Sugest\u00f5es de Melhorias para a UnATI/PROIDOSO \n\nESTRUTURA EXTERNA \n\nSinaliza\u00e7\u00e3o nas principais vias do Campus com indica\u00e7\u00e3o de rota de acesso aos locais. \n\nPlacas de identifica\u00e7\u00e3o do ambiente leg\u00edveis e em local de boa visibilidade. \n\nPavimenta\u00e7\u00e3o e nivelamento das ruas, com drenagem que impe\u00e7a a forma\u00e7\u00e3o de po\u00e7as d\u2019\u00e1gua. \n\nAmplia\u00e7\u00e3o da atual edifica\u00e7\u00e3o do PROIDOSO de modo a integrar todos os cursos da administra\u00e7\u00e3o \ncentral do Programa. \n\nA edifica\u00e7\u00e3o deve ser dotada de \u00e1reas de atividade distintas aos dois /Programas: UnATI e NAI, \ncentralizando apenas o ambiente administrativo. \n\nCal\u00e7adas com rebaixamentos, piso t\u00e1til direcional e/ou de alerta, sem  obst\u00e1culos, permitindo \na livre circula\u00e7\u00e3o. \n\nGarantir  a demarca\u00e7\u00e3o de vagas no estacionamento para idosos e pessoas om necessidades \nespeciais, em cumprimento a norma. \n\nImplantar \u00e1reas verdes com bancos de jardim, criando um local de espera e socializa\u00e7\u00e3o. \n\nColocar guarda-corpo na rampa que conduz a rota de fuga. \n\nESTRUTURA INTERNA \n\nTrajetos internos livres de obst\u00e1culos f\u00edsicos. \n\nPercursos (\u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o) com largura, pisos t\u00e1teis e antiderrapantes em \u00e1reas de \nnecessidade, atendendo ao cumprimento da NBR 9050. \n\nMapa t\u00e1til para guiar pessoas com defici\u00eancia visual \n\nAmbientes com contraste de cor entre o piso, parede e portas facilitando a orienta\u00e7\u00e3o e o \ndeslocamento. \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de placas indicativas que orientem o trajeto para os ambientes. \n\nDesobstru\u00e7\u00e3o da rota de fuga. \n\nSalas de aula:  \n\nSuficientemente amplas para comportar confortavelmente as atividades oferecidas. \n\nCom arranjo mobili\u00e1rio que permita a circula\u00e7\u00e3o de cadeirantes com facilidade, atendendo ao \ndimensionamento estabelecido pela NBR 9050 (corredores = 0,90cm); \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de carteiras apropriadas para pessoas obesas. \n\nBoa ilumina\u00e7\u00e3o, em atendimento \u00e0 norma; \n\nClimatizadas, com temperaturas agrad\u00e1veis e regul\u00e1veis; \n\nObjetos de uso cotidiano dispostos de maneira vis\u00edvel e de f\u00e1cil alcance; \n\nSanit\u00e1rios \n\nBanheiros adaptados e acess\u00edveis, livres de obst\u00e1culos, com dimensionamento que permita o \nacesso e manobra por cadeirantes. \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de acess\u00f3rios de apoio junto aos vasos sanit\u00e1rios, em conformidade a NBR 9050. \n\nDescarga do tipo alavanca ou autom\u00e1tica. \n\nExist\u00eancia de pisos antiderrapantes. \n\nPortas das cabines largas, com abertura para fora. \n\nLavat\u00f3rio com altura confort\u00e1vel e espa\u00e7o inferior livre para aproxima\u00e7\u00e3o de cadeirantes. \n\nSEGURAN\u00c7A \n\nConhecimento e informa\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios sobre sa\u00eddas de emerg\u00eancia/rotas de fuga; \n\nLocal com sistema de seguran\u00e7a contra abordagens suspeitas, garantida durante todo trajeto \ne perman\u00eancia.  \n\nBanheiros adaptados e acess\u00edveis, livres de obst\u00e1culos, com dimensionamento que permita o \nacesso e manobra por cadeirantes. \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2016 \n\n \n\n\n\n181 \n \n\nSua atual estrutura n\u00e3o est\u00e1 acessivelmente adequada ao atendimento do aluno com \n\ndefici\u00eancia, visto que o simples ato de um cadeirante utilizar o banheiro est\u00e1 \n\nimpossibilitado.  \n\n \n\nAs mudan\u00e7as est\u00e3o acontecendo nas vias de acesso da UFPE, atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas que exigem modelos inovadores de adequa\u00e7\u00e3o para garantir a \n\nqualidade e a participa\u00e7\u00e3o deste contingente populacional. Por\u00e9m, h\u00e1 a necessidade \n\nde priorizar as in\u00fameras demandas da institui\u00e7\u00e3o UFPE. \n\n \n\nA pertin\u00eancia desta pesquisa denota que o principal problema da UnATI \u00e9 de ordem \n\nestrutural, em consequ\u00eancia da falta de investimento no Programa e do real \n\ninteresse pol\u00edtico em garantir aos idosos espa\u00e7os dignos para o envelhecimento ativo. \n\n \n\nN\u00e3o podemos deixar de citar o esfor\u00e7o cont\u00ednuo e extenuante da administra\u00e7\u00e3o \n\ndireta em dar continuidade ao Programa, enfrentando obst\u00e1culos n\u00e3o apenas de \n\nordem f\u00edsica, mas pela escassez de recursos no atendimento \u00e0s suas demandas.    \n\n \n\nEspa\u00e7os ambientais inclusivos s\u00e3o um desafio, por\u00e9m essenciais para levar \n\nacessibilidade a todos. Afinal, pensar a participa\u00e7\u00e3o do idoso com autonomia requer \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es adequadas ao atendimento do perfil deste novo aluno do s\u00e9culo 21. \n\n \n\nNo desenvolvimento da pesquisa, foi poss\u00edvel refletir a complexidade envolta na \n\nquest\u00e3o de ambientes p\u00fablicos acess\u00edveis ao idoso. Afinal, convergir a funcionalidade \n\nambiental aos vari\u00e1veis fatores fisiol\u00f3gicos, culturais e limita\u00e7\u00f5es decorrentes do \n\nprocesso do envelhecimento requer estudos com aprofundamentos \n\ninterdisciplinares.  \n\n \n\nPela abrang\u00eancia do tema, faz-se necess\u00e1rio novas pesquisas como forma de \n\ncomplementar importantes lacunas identificadas ao longo da elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, dentre elas: \n\n \n\n? Elaborar estudos que viabilizem projeto ambiental acess\u00edvel, como refer\u00eancia \n\npara sedes das UnATIs ou espa\u00e7os p\u00fablicos voltados ao idoso; \n\n\n\n182 \n \n\n? Pesquisar quais os principais obst\u00e1culos que impedem a participa\u00e7\u00e3o de idosos \n\nem espa\u00e7os p\u00fablicos de ensino; \n\n?  Investigar a reduzida participa\u00e7\u00e3o de pessoas com defici\u00eancia e/ou \n\nmobilidade reduzida no Programa UnATI; \n\n? Verificar quais as maiores dificuldades enfrentadas pelo idoso na trajet\u00f3ria de \n\nsua resid\u00eancia at\u00e9 a sala de aula.   \n\n? Associar ocorr\u00eancia de quedas em idosos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade ao \n\nPrograma. \n\n \n\nTemos a consci\u00eancia das necessidades que pautam as quest\u00f5es do envelhecimento, \n\nconhecemos as in\u00fameras demandas p\u00fablicas n\u00e3o atendidas, mas cabe-nos lembrar a \n\nimport\u00e2ncia de permitir que a vida do idoso n\u00e3o seja limitada ao seu lar. \n\nProporcionar a participa\u00e7\u00e3o da alegria de conviver com outros da mesma gera\u00e7\u00e3o, \n\ncolaborar e continuar num processo de aprendizagem e aquisi\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos \u00e9 \n\nadmitir que envelhecer vale a pena.  \n\nFica a esperan\u00e7a de que os resultados encontrados nesta pesquisa possam contribuir \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de ambientes acess\u00edveis a idosos, agregando conhecimento que \n\nconvirjam para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n \n\nREFER\u00caNCIAS: \n\nALVES J\u00daNIOR, Edmundo de Drummond. Envelhecimento e Vida Saud\u00e1vel. Rio de \n\nJaneiro: Apicuri, 2009. 316p. \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT NBR 5413/1992 \u2013 Ilumin\u00e2ncia \n\nde interiores. Rio de Janeiro, 1992.  \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT NBR 9050/2015 \u2013 \n\nAcessibilidade a edifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, espa\u00e7os e equipamentos urbanos. Rio de \n\nJaneiro: ABNT, 2004.  \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT NBR 9050/2015 \u2013 \n\nAcessibilidade a edifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, espa\u00e7os e equipamentos urbanos. Rio de \n\nJaneiro: ABNT, 2015.  \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. ABNT NBR 10.152/87: N\u00edveis de \n\nRu\u00eddo para Conforto Ac\u00fastico. Rio de Janeiro, 1987. \n\n \n\nASSOCIATION DES UNIVERSIT\u00c9S DU 3E \u00c2GE. AUTNB R\u00e9flexions de Ll'Association des \n\nUniversit\u00e9s du 3e \u00e2ge du Nouveau-Brunwick en Mati\u00e8r de Formation Continue. \n\nUniversit\u00e9 de Moncton, Nouveau-Brunwick, Canad\u00e1, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://web.umoncton.ca/uta/Association/Documentation%20-\n\n%20PDF%20et%20DOC/R%C3%A9flexions%20de%20l'AUTANB%20-\n\n%20Formation%20continue.pdf>  Acesso: 16 ago. 2015. \n\n \n\nBAPTISTA, A.H.N., MARTINS, L. B. &amp; SOARES, M. Metodologia Ergon\u00f4mica Aplicada \n\nao Ambiente Constru\u00eddo; o usu\u00e1rio no espa\u00e7o urbano. In: VII Congresso Latino \n\nAmericano de Ergonomia; XII Congresso Brasileiro de Ergonomia; I Semin\u00e1rio \n\nBrasileiro de Acessibilidade Integral. Recife, 2002. Anais ABERGO 2002. \n\n \n\nBARRETO, K. M. L. Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade (UnATI/UFPE): um perfil \n\ns\u00f3cio-epidemiol\u00f3gico dos participantes. Recife, 1999, 146 p. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz . FIOCRUZ/MS. Departamento de Sa\u00fade Coletiva \u2013 \n\n\n\n184 \n \n\nNESC, 1999. \n\n \n\nBARTHES, Roland. Semiologia e Urbanismo. In: Semiologic Challenge, Hill and Wang. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Prof. Murillo Mendes. New York, 1988. \n\nBERCOVICH, A. M. Caracter\u00edsitcas regionais da popula\u00e7\u00e3o idosa no Brasil. Revista \n\nBrasileira de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, Campinas, v. 10, n. 1-2, p. 125-143, 1993. \n\nBESTETTI, Maria Luisa Trindade. Ambi\u00eancia: o espa\u00e7o constru\u00eddo como fator de \n\nenvelhecimento saud\u00e1vel. In: Anais do 4o Congresso Luso-Brasileiro para o \n\nPlaneamento Urbano, Regional, Integrado, Sustent\u00e1vel, Faro, Portugal, 2010.  \n\nBINS ELY, V. Ergonomia+Arquitetura: buscando um melhor desempenho do \n\nambiente f\u00edsico. Anais do 3o. Ergodesign \u2013 3o. Congresso Internacional de Ergonomia \n\ne Usabilidade de Interfaces Humano-tecnologia: produtos, programa, informa\u00e7\u00e3o, \n\nambiente constru\u00eddo. Rio de Janeiro. LEUI/PUC \u2013 Rio, 2003. \n\n \n\nBLATTEIS, C.M. Age-Dependent Changes in Temperature Regulation \u2013 a mini \n\nreview. Gerontology, v.58, n.4, p. 289, 2012. \n\n \n\nBRANDSTON, Howard M. Aprender a ver: a ess\u00eancia do design da ilumina\u00e7\u00e3o. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Paulo S\u00e9rgio Scarazzato. S\u00e3o Paulo: De Maio Comunica\u00e7\u00f5es e Editora, \n\n2010. 151 p. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 8.842, 04 de Janeiro de 1994. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do \n\nIdoso, cria o Conselho Nacional do Idoso e da outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \n\nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 1994.  \n\nBRASIL. Decreto-Lei n\u00ba 1.948. 03 de julho de 1996. Regulamenta a Lei n\u00ba 8.842. \n\nDisp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Idoso, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \n\nd Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 1996. \n\nBRASIL. Parecer n\u00ba 1301 de 2003. Estatuto do Idoso. Projeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 57. \n\nBras\u00edlia, DF: Senado Federal, Comiss\u00e3o Diretora, 2003. 28 p. \n\n\n\n185 \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Lei \n\n9.394 de 20.12.96. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.planalto.gov.br/CCIVIL_03/leis/L9394.htm> Acesso: 14 jun.2014. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Parecer e Resolu\u00e7\u00e3o Normativos sobre Educa\u00e7\u00e3o \n\nEspecial. Programa Incluir \u2013 Acessibilidade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Superior. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://portal.mec.gov.br/par/194-secretarias-112877938/secad-educacao-\n\ncontinuada-223369541/17433-programa-incluir-acessibilidade-a-educacao-superior-\n\nnovo> Acesso: 20 jun.2016. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria-Executiva. Subsecretaria de Planejamento e \n\nOr\u00e7amento. Plano Nacional de Sa\u00fade \u2013 PNS : 2012-2015 / Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nSecretaria-Executiva. Subsecretaria de Planejamento e Or\u00e7amento. \u2013 Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2011. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Secretaria de Inspe\u00e7\u00e3o do Trabalho \u2013 Nota \n\nT\u00e9cnica n\u00ba 224/2014/CGNOR/DSST/SIT. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.bedel.com.br/portal/downloads/03b%20-%20NR17%20-\n\n%20iluminancia%20Nota%20T%C3%A9cnica%20n%C2%B0%20224%20-%20DSST-SIT.PDF> \n\nAcesso: 12 jul.2016. \n\n \n\nBRASIL. Secretaria de Direitos Humanos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Dez Anos do \n\nConselho Nacional dos Direitos do Idoso: repert\u00f3rios e implica\u00e7\u00f5es de um \n\nprocesso democr\u00e1tico / Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Secretaria de Direitos Humanos da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica; Neusa Pivatto Muller, Adriana Parada (Orgs.). \u2013 Bras\u00edlia: \n\nSecretaria de Direitos Humanos, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;htpp:file:///G:/Livro-Dez-\n\nAnos-eleitoral.pdf> Acesso: 21 jun.2015.  \n\nCAMARANO, A. A. Mulher idosa: suporte familiar ou agente de mudan\u00e7a? Estudos \n\nAvan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo: USP/Instituto de Estudos Avan\u00e7ados, n. 49, p.35-63, 2003. \n\n \n\nCOHEN, Simone Cynamon; BARCELOS, Mara Rejane Barroso. Constru\u00e7\u00e3o do \"Habitat-\n\nA\u00e7\u00e3o\" saud\u00e1vel por meio de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do campo da \n\nsemiologia do ambiente constru\u00eddo. Sa\u00fade e Sociedade, [S.l.], v. 21, n. 3, p. 747-\n\n759, set. 2012. ISSN 1984-0470. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bedel.com.br/portal/downloads/03b%20-%20NR17%20-%20iluminancia%20Nota%20T%C3%A9cnica%20n%C2%B0%20224%20-%20DSST-SIT.PDF\nhttp://www.bedel.com.br/portal/downloads/03b%20-%20NR17%20-%20iluminancia%20Nota%20T%C3%A9cnica%20n%C2%B0%20224%20-%20DSST-SIT.PDF\n\n\n186 \n \n\n<http://www.revistas.usp.br/sausoc/article/view/48760/52834>. Acesso em: 07 \n\nnov. 2015. doi:http://dx.doi.org/10.1590/S0104-12902012000300019. \n\n \n\nCORR\u00caA, A.B.A. A Exclus\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o de Baixa Renda dos Sistemas de Trocas \n\nComerciais: uma an\u00e1lise hist\u00f3rica sob a perspectiva do marketing. Rio de Janeiro, \n\n2011. 95 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de \n\nJaneiro. PUC. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, PUC, \n\n2011.  \n\nCOUTO, H. A. Ergonomia aplicada ao trabalho. Belo Horizonte: Ed. Ergo Ltda, 1996.  \n\nCLOSS, Vera Elizabeth; SCHWANKE, Carla Helena Augustin. A evolu\u00e7\u00e3o do \u00edndice \n\nde envelhecimento no Brasil, nas suas regi\u00f5es e unidades federativas no per\u00edodo \n\nde 1970 a 2010. Rev. bras. geriatr. gerontol. Rio de Janeiro ,  v. 15, n. 3, p. 443-\n\n458, Sept. 2012.Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-\n\n98232012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso> Acesso:07  Nov.  2015.   \n\n \n\nDISCHINGER, Marta. Designing for all senses: Accessible spaces for visually \n\nimpaired citizens. Thesis for the degree of doctor of philosophy. Sweden, 2000. 260 \n\np. \n\n \n\nDISCHINGER, M; BINS ELY, V. H. M.; PIARDI, S.M. D.G. Promovendo Acessibilidade \n\nEspacial nos Edif\u00edcios P\u00fablicos: programa de acessibilidade \u00e0s pessoas com \n\ndefici\u00eancia ou mobilidade reduzida nas edifica\u00e7\u00f5es de uso p\u00fablico. Florian\u00f3polis: \n\nMPSC, 2012. 161p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mpam.mp.br/attachments/article/5533/manual_acessibilidade_com\n\npactado.pdf> Acesso: 18 ago. 2015 \n\n \n\nEBC. Empresa Brasil de Comunica\u00e7\u00e3o. Ag\u00eancia Brasil. Acessibilidade: a batalha dos \n\nestudantes com defici\u00eancia nas universidades. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2012-09-27/acessibilidade-\n\nbatalha-dos-estudantes-com-deficiencia-nas-universidades Acesso: 20 jun. 2016. \n\n \n\nhttp://www.revistas.usp.br/sausoc/article/view/48760/52834\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S0104-12902012000300019\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-98232012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1809-98232012000300006&amp;lng=en&amp;nrm=iso\nhttp://www.mpam.mp.br/attachments/article/5533/manual_acessibilidade_compactado.pdf\nhttp://www.mpam.mp.br/attachments/article/5533/manual_acessibilidade_compactado.pdf\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2012-09-27/acessibilidade-batalha-dos-estudantes-com-deficiencia-nas-universidades\nhttp://memoria.ebc.com.br/agenciabrasil/noticia/2012-09-27/acessibilidade-batalha-dos-estudantes-com-deficiencia-nas-universidades\n\n\n187 \n \n\nFARIA, M. C. C. S.; Serafim, F. M. M. P. Promo\u00e7\u00e3o do bem estar global na popula\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e9nior: pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de actividades f\u00edsicas. Sapientia. \n\nReposit\u00f3rio Institucional da Universidade do Algarve. Portugal, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://sapientia.ualg.pt/handle/10400.1/659> Acesso: 29 jun.2015.  \n\n \n\nFERNANDES, R.S.; SOUZA, V. J.; PELISSARI, V.B.; FERNANDES, S.T. Uso da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental como instrumento de gest\u00e3o em aplica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s \u00e1reas \n\neducacional, social e ambiental. In: II Encontro da ANPPAS, 2004, Campinas, S\u00e3o \n\nPaulo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10/roosevelt_ferna\n\nndes.pdf> Acesso: 20 jun. 2016. \n\n \n\nFERNANDES, R. S.; SOUZA, V. J.; PELISSARI, V. B.; FERNANDES, S. T. Uso da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento de gest\u00e3o em aplica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s \u00e1reas \n\neducacional, social e ambiental. In: II Encontro da ANPPAS, 2004, Campinas, S\u00e3o \n\nPaulo. Dispon\u00edvel em: http://www.anppas.org.br/ \n\nencontro_anual/encontro2/GT/GT10 /roosevelt_fernandes.pdf Acesso: 16 ago. \n\n2009. \n\n \n\nFERRARA, Lucr\u00e9ssia D\u2019Alessio. Do desenho ao design: um percurso semi\u00f3tico? \n\nGal\u00e1xia, n.4, p.49-58, abr., 2004. \n\n \n\nFONSECA, J.; RHEINGANTZ, P.A. O ambiente est\u00e1 adequado? Continuando a \n\ndiscuss\u00e3o. In : Produ\u00e7\u00e3o, v. 19, n. 3, set./dez. 2009, p. 502-513 \n\n \n\nFROTA, An\u00e9sia Barros; SCHIFFER, Sueli Ramos. Manual de conforto t\u00e9rmico: \n\narquitetura, urbanismo. 7. ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 2003. \n\nFUNDO DE POPULA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. UNFPA. Envelhecimento no S\u00e9culo XXI: \n\nCelebra\u00e7\u00e3o e desafio (resumo executivo) Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(UNFPA) e HelpAge International, 2012. \n\n \n\nGLOBAL AGE WATCH INDEX 2015. Centro Internacional de Longevidade \u2013 Brasil. \n\nhttps://sapientia.ualg.pt/handle/10400.1/659\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10/roosevelt_fernandes.pdf\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT10/roosevelt_fernandes.pdf\n\n\n188 \n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://ilcbrazil.org/portugues/noticias/los-paises-se-evaluan-en-\n\nfuncion-de-como-cuidar-a-sus-poblaciones-de-edad-avanzada/> Acesso: 10 \n\njun.2016. \n\n \n\nGIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2008. \n\n \n\nGOLDANI, Ana Maria. As fam\u00edlias brasileiras: mudan\u00e7as e perspectivas\u00a8. Cadernos \n\nde Pesquisa, n. 91, p. 7-22, 2013. \n\n \n\nHUFF, A. S. Designing research for publication. Thousand Oaks, CA, Sage, 2008. \n\n \n\nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo 2013. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;www.ibge.gov.br>. Acesso em 29 jun. 2015. \n\n \n\nIIDA, Itiro. Ergonomia: projeto e produ\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora Blucher, 2005. \n\nKERR, J.; ROSENBERG, D.; FRANK, L. The Role of the Built Environment in Healthy \n\nAging: Community Design, Physical Activity and Health amog older adults. Jounal of \n\nPlanning Literature. Feb.2012; 27(1): 43-60. \n\n \n\nK\u00dcLLER, Rikard et al. The impact of light and colour on psychological mood: a \n\ncross-cultural study of indoor work environments. Ergonomics Journal, v. 49, n. 14, \n\np. 1496-1507, 2006. \n\n \n\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade : Fundamentos de \n\nMetodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo. Ed. Atlas, 1985. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00140130600858142> Acesso: 17 \n\nset.2016.  \n\nLAKATOS,  Eva  Mari a, MARC ONI,  Marin a de And rade. Fundamentos de \n\nmetodo lo gia cient\u00ed fica.  3. ed.  S\u00e3o  Pa ulo: Atla s,  1991.  \n\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de Metodologia \n\nCient\u00edfica, 5 ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00140130600858142\n\n\n189 \n \n\nLOPES, Carlos Diogo Lima Pinheiro. Mecanismos determinantes do envelhecimento \n\ne da longevidade. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/30540/1/TESE%20Mecanismos%20\n\ndeterminantes%20do%20envelhecimento%20e%20da%20longevidadeFINAL%20issimo.\n\npdf> Acesso: 05 mar.2016. \n\nMAANEN, John Van. Reclaiming qualitative methods for organizational research: \n\na preface in Administrative Science Quaterly, vol. 24, no 4, December 1979a, pp. \n\n520-526. \n\n \n\nMACEDO, D.; Oliveira, C.V.; G\u00fcnther, I.A.; ALVES, S.M. &amp; N\u00d3BREGA, T.S. P. Lugar do \n\nAfeto, o Afeto pelo Lugar: o que dizem os idosos? Revista Psicologia: Teoria e \n\nPesquisa. 24(4), 441-449. Bras\u00edlia-DF, 2008. \n\n \n\nMATTOS, P.; LINCOLN, C. L.: A entrevista n\u00e3o-estruturada como forma de \n\nconversa\u00e7\u00e3o: raz\u00f5es e sugest\u00f5es para sua an\u00e1lise. Rev. Adm. publica; 39(4):823-\n\n847,jul.-ago.2005. \n\n \n\nMONT`\u00c0LV\u00c3O, C. A ergonomia do ambiente construido no Brasil. In: MONT`ALV\u00c3O, \n\nC.; VILLAROUCO, V.(org) Um novo olhar para o projeto: a ergonomia no ambiente \n\nconstruido. Rio de Janeiro: 2AB, 2011. \n\n \n\nNORMA REGULAMENTADORA DE SEGURAN\u00c7A E SA\u00daDE DO TRABALHO. NR-17 \u2013 Manual \n\nde aplica\u00e7\u00e3o da Norma Regulamentadora n\u00ba 17 \u2013 2\u00aa ed. \u2013 Bras\u00edlia: TEM, SIT, 2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.simucad.dep.ufscar.br/simucad/dn_manualnr17.pdf> \n\nAcesso: 20 Ago.2015.  \n\n \n\nNERI, A. L. Atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 velhice: quest\u00f5es cient\u00edficas e pol\u00edticas. In: \n\nFREITAS, E. V. et al. (Org.) Tratado de Geriatria e Gerontologia. Rio de Janeiro: \n\nGuanabara Koogan, 2006. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Envelhecimento Ativo: uma pol\u00edtica de sa\u00fade / \n\nWorld Health Organization; tradu\u00e7\u00e3o Suzana Gontijo. \u2013 Bras\u00edlia: Organiza\u00e7\u00e3o Pan-\n\nAmericana da Sa\u00fade, 2005. 60p. \n\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/30540/1/TESE%20Mecanismos%20determinantes%20do%20envelhecimento%20e%20da%20longevidadeFINAL%20issimo.pdf\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/30540/1/TESE%20Mecanismos%20determinantes%20do%20envelhecimento%20e%20da%20longevidadeFINAL%20issimo.pdf\nhttps://estudogeral.sib.uc.pt/bitstream/10316/30540/1/TESE%20Mecanismos%20determinantes%20do%20envelhecimento%20e%20da%20longevidadeFINAL%20issimo.pdf\nhttp://portal.revistas.bvs.br/transf.php?xsl=xsl/titles.xsl&amp;xml=http://catserver.bireme.br/cgi-bin/wxis1660.exe/?IsisScript=../cgi-bin/catrevistas/catrevistas.xis%7Cdatabase_name=TITLES%7Clist_type=title%7Ccat_name=ALL%7Cfrom=1%7Ccount=50&amp;lang=pt&amp;comefrom=home&amp;home=false&amp;task=show_magazines&amp;request_made_adv_search=false&amp;lang=pt&amp;show_adv_search=false&amp;help_file=/help_pt.htm&amp;connector=ET&amp;search_exp=Rev.%20adm.%20publica\nhttp://www.simucad.dep.ufscar.br/simucad/dn_manualnr17.pdf\n\n\n190 \n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Global age-friendly cities: a guide. WHO Library \n\nCataloguing-in-Publication Data, 2007. \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Programas e Proyectos: Urbanizaci\u00f3n y salud. \n\nArtigo do Boletim da OMS. Abril de 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.who.int/bulletin/volumes/88/4/10-010410/es/ > Acesso: 22 jun. 2015 \n\n \n\nORDONEZ, Tiago. Conhecendo e Entendendo a Universidade Aberta \u00e0 Terceira \n\nIdade. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Gerontologia, 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.aterceiraidade.com/educacao-na-3a-idade/conhecendo-e-\n\nentendendo-a-universidade-aberta-a-terceira-idade/ > Acesso: 04 set. 2016, \n\n \n\nORSTEIN, Sheila W. Avalia\u00e7\u00e3o p\u00f3s-ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente constru\u00eddo. S\u00e3o Paulo, \n\nStudio Nobel: EDUSP, 1992. \n\n \n\nPAIVA, Marie Monique et al. AN\u00c1LISE COMPARATIVA DA ACESSIBILIDADE EM \n\nILPIs. Blucher Engineering Proceedings, v. 3, n. 3, p. 101-112, 2016. \n\n \n\nPAPAL\u00c9O NETTO, Matheus. O estudo da velhice: hist\u00f3rico, defini\u00e7\u00e3o do campo e \n\ntermos b\u00e1sicos. In: FREITAS, Viana et al. Tratado de geriatria e gerontologia. 2 ed. \n\nRio de Janeiro: Guanabara, 2006. \n\nPERRACINI, M. R.  Planejamento e adapta\u00e7\u00e3o do ambiente para pessoas idosas. In: \n\nFreitas, E. V. et al. (orgs.). Tratado de Geriatria e Gerontologia, Rio de Janeiro: \n\nGuanabara, Koogan, pp.1142-1151, 2006. \n\nPIAZZA, C. M.S. Origens. IPOG: P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu em ilumina\u00e7\u00e3o e design de \n\ninteriores, jan. 2005a. Material de Aula. \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO. Relat\u00f3rio do \n\nDesenvolvimento Humano 2014. Sustentar o Progresso Humano: Reduzir as \n\nVulnerabilidades e Refor\u00e7ar a Resili\u00eancia. Nota Explicativa Brasil. Nova Iorque: \n\nPNUD, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.who.int/bulletin/volumes/88/4/10-010410/es/\nhttps://www.aterceiraidade.com/educacao-na-3a-idade/conhecendo-e-entendendo-a-universidade-aberta-a-terceira-idade/\nhttps://www.aterceiraidade.com/educacao-na-3a-idade/conhecendo-e-entendendo-a-universidade-aberta-a-terceira-idade/\n\n\n191 \n \n\n<http://www.pnud.org.br/arquivos/Nota%20T%C3%A9cnica%20Brasil.pdf> Acesso \n\nem: 20 jun. 2015. \n\n \n\nQUINN, A. Health aging and cities. Journal of Urban Health, 2008; 85:151 \n\n \n\nRAMAZZINI, Bernardino. As doen\u00e7as dos trabalhadores. Tradu\u00e7\u00e3o de Raimundo \n\nEstr\u00eala. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Fundacentro, 2000. \n\n \n\nRICHARDSON, Roberto Jarry. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n1989. \n\n \n\nRODWIN, V.G.; GUSMANO, M. K.; BUTLER, R. Growing older in world cities: \n\nimplications for health and long-term care policy. In: RODWIN, Victor G.; GUSMANO, \n\nMichael K. (Ed.).  Growing older in world cities: New York, London, Paris and Tokyo. \n\nNashville: Vanderblit University, 2006. p. 416. \n\n \n\nRUDIO, Franz Victor. Introdu\u00e7\u00e3o ao projeto de pesquisa cient\u00edfica. 5 ed. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 1981. \n\n \n\nSANTOS, Glauber Eduardo de Oliveira. C\u00e1lculo amostral: calculadora on-line. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.calculoamostral.vai.la>. Acesso em: 01 set. 2015. \n\n \n\nSANTOS, N. dos; FIALHO, Francisco. Manual da An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Trabalho. 2 \n\ned., Curitiba, Genesis, 1997. \n\nSANTOS, N. dos, et al. Antropotecnologia: A Ergonomia dos Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o. \n\nCuritiba: Genesis, 1997. \n\n \n\nSCHMIDT, J. L. La percepci\u00f3n del habitat. Barcelona: Ed. Gustavo Gili, 1974. \n\nSCHWARZ, B.M. Powell Lawton\u2019s three dilemas in the field of environment and \n\naging. In: SCHEIDT, R. J.; WINDLEY, P. G. Physcial environments and aging: critical \n\ncontributions of M. Powell Lawton to theory and practice. The Haworth Press, 2003.  \n\nhttp://www.pnud.org.br/arquivos/Nota%20T%C3%A9cnica%20Brasil.pdf\n\n\n192 \n \n\nSCOTT, Patricia Anne. Ergonomics in Developing Regions: needs and applications. \n\nBoca Raton, FL: CRC Press Taylor &amp; Francis Group, 2009. \n\n \n\nSERAFIM, FMMP. Promo\u00e7\u00e3o do bem-estar global na popula\u00e7\u00e3o s\u00eanior: pr\u00e1ticas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de actividades f\u00edsicas enquadramento te\u00f3rico \n\n[Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado]. Faro: Universidade do Algarve, Faculdade de Ci\u00eancias \n\nHumanas e Sociais; 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://sapientia.ualg.pt/bitstream/10400.1/659/6/2.Teorias%20Sociais%20do%20\n\nEnvelhecimento.pdf >  Acesso: 27 jun. 2015. \n\n \n\nSILVA, Andreza C.P. Gerenciamento de riscos de inc\u00eandio em espa\u00e7os urbanos \n\nhist\u00f3ricos: uma avalia\u00e7\u00e3o com enfoque na percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado . PPGEP \u2013 UFPE, Recife. 2003  \n\n \n\nSOARES, M. M. Ergonomics in LATIN AMERICA: background, trends and challenges. \n\nApplied Ergonomics. n. 37, p. 555-561, 2006. \n\n \n\nSPIRDUSO, Waneen Wyrick. Dimens\u00f5es F\u00edsicas do Envelhecimento. Tradu\u00e7\u00e3o de: \n\nPhysical dimensions of aging. Barueri, SP: Manole, 2005. \n\n \n\nThe Center for Universal Design. The principles of universal design. Version 2.0. \n\nRaleigh: NC: NC State University, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ncsu.edu/ncsu/design/cud/pubs_p/docs/udffile/chap_3.pdf > \n\nAcesso: 18 ago. 2015. \n\n \n\nULAERGO. Reuni\u00f3n Constitutiva: Union Latinoamericana de Ergonomia. Dispon\u00edvel \n\nem : &lt;http://www.ulaergo.net/internas.php?pg=integrantes> Acesso:  20 jul. 2015. \n\nUNITED NATIONS. Department of Economic and Social Affairs / Population Division. \n\nWorld Population to 2300. New York, 2004. \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO. Espa\u00e7os Extensionistas \u2013 UnATI. Recife, \n\n2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://sapientia.ualg.pt/bitstream/10400.1/659/6/2.Teorias%20Sociais%20do%20Envelhecimento.pdf\nhttps://sapientia.ualg.pt/bitstream/10400.1/659/6/2.Teorias%20Sociais%20do%20Envelhecimento.pdf\nhttp://www.ncsu.edu/ncsu/design/cud/pubs_p/docs/udffile/chap_3.pdf\nhttp://www.ulaergo.net/internas.php?pg=integrantes\n\n\n193 \n \n\n<https://www.ufpe.br/proexc/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=62\n\n&amp;Itemid=135> Acesso: 16 maio 2016. \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO. \u2013 UFPE \u2013 Ag\u00eancia de Not\u00edcias. Recife, \n\n2016. Dispon\u00edvel em: &lt;UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO. Espa\u00e7os \n\nExtensionistas \u2013 UnATI. Recife, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.ufpe.br/agencia/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3\n\n3137:um-programa-para-idosos&amp;catid=7&amp;Itemid=80> Acesso: 26 maio 2016. \n\n \n\nUNIVERSITY OF STIRLING. Dementia Services Development Centre. Improving the \n\ndesign of housing to assist people with dementia. Iris Murdoch Building. Scotland, \n\n2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cih.org/resources/PDF/Scotland%20general/Improving%20the%20desi\n\ngn%20of%20housing%20to%20assist%20people%20with%20dementia%20-\n\n%20FINAL.pdf> Acesso: 17 set. 2016.  \n\n \n\nVASCONCELOS, Christiane F.; VILLAROUCO, Vilma; SOARES, Marcelo M. AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nERGON\u00d4MICA DO AMBIENTE CONSTRU\u00cdDO: estudo de caso de uma biblioteca \n\nuniversit\u00e1ria. A\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica, v.4. p. 5-25, 2009. \n\n \n\nVILLAROUCO, V. et al. Identifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nergonomicamente adequados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o social. Anais do 5o. Ergodesign \u2013 5o. \n\nCongresso Internacional de Ergonomia e Usabilidade de Interfaces Humano-\n\ntecnol\u00f3gica: produtos, programa, informa\u00e7\u00e3o, ambiente constru\u00eddo. Rio de Janeiro. \n\nLEUI/PUC \u2013 Rio, 2005. \n\n \n\nVILLAROUCO, Vilma; ANDRETO, Luiz F.M. Avaliando desempenho de espa\u00e7os de \n\ntrabalho sob o enfoque da ergonomia do ambiente constru\u00eddo. In: Produ\u00e7\u00e3o, v. \n\n18, n.3, 2008. \n\n \n\nVILLAROUCO, Vilma. Construindo uma Metodologia de Avalia\u00e7\u00e3o Ergon\u00f4mica do \n\nAmbiente \u2013 In: Anais do XV Congresso Brasileiro de Ergonomia, ABERGO, Porto \n\nSeguro, Bahia, 2008. \n\nhttps://www.ufpe.br/proexc/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=62&amp;Itemid=135\nhttps://www.ufpe.br/proexc/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=62&amp;Itemid=135\nhttp://www.cih.org/resources/PDF/Scotland%20general/Improving%20the%20design%20of%20housing%20to%20assist%20people%20with%20dementia%20-%20FINAL.pdf\nhttp://www.cih.org/resources/PDF/Scotland%20general/Improving%20the%20design%20of%20housing%20to%20assist%20people%20with%20dementia%20-%20FINAL.pdf\nhttp://www.cih.org/resources/PDF/Scotland%20general/Improving%20the%20design%20of%20housing%20to%20assist%20people%20with%20dementia%20-%20FINAL.pdf\n\n\n194 \n \n\nVILLAROUCO, Vilma. An Ergonomic look at the work environment. In: Proceedings \n\nof the 17th World Congress on Ergonomics, Beijing, China. 2009. \n\n \n\nVILLAROUCO, Vilma. Tratando de Ambientes Ergon\u00f4micamente Adequados: seriam \n\nergoambientes? In: MONT`ALV\u00c3O, C.; VILLAROUCO, V.(org) Um novo olhar para o \n\nprojeto: a ergonomia no ambiente construido. Rio de Janeiro: 2AB, 2011. \n\n \n\nWILSON, John R.; CORLETT, Nigel. Evaluation of Human Work. 3a edi\u00e7\u00e3o. USA: \n\nTaylor &amp; Francis, 2005. \n\n \n\nWorld Health Organization. Active Ageing \u2013 A Policy Framework. A contribution of \n\nthe World Health Organization to the Second Unites Nations World Assembly on \n\nAgeing. Madri, abril de 2002, p.4. \n\n \n\nWorld Health Organization. Global Age-fiendly Cities: A Guide. \u2013 Geneva:  World \n\nHealth Organization; 2007.    \n\n \n\nWorld Health Organization. World Health Organization, National Institute of \n\nAging, National Institutes of Health, U.S. Department of Health and Human \n\nServices; Oct. 2011.  \n\n \n\nYIN, Robert K. Estudo de Caso: planejamento e m\u00e9todos / Robert K. Yin; trad. Daniel \n\nGrassi, 2\u00aa ed., Porto Alegre, Bookman, 2001. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n195 \n \n\nG L O S S \u00c1 R I O   D E   T E R M O S   E   C O N C E I T O S \u2013 C H A V E \n\n \n\nAcessibilidade \u2013 definida pela NBR 89050 como a possibilidade e condi\u00e7\u00e3o de \n\nalcance, percep\u00e7\u00e3o e entendimento para a utiliza\u00e7\u00e3o com seguran\u00e7a e autonomia de \n\nedifica\u00e7\u00f5es, espa\u00e7o, mobili\u00e1rio, equipamento urbano e elementos. \n\nAltera\u00e7\u00e3o da Mobilidade \u2013 a mobilidade \u00e9 a capacidade funcional para executar \n\nmovimentos dentro de grande amplitude de movimenta\u00e7\u00e3o. Sua altera\u00e7\u00e3o pode \n\nocorrer em consequ\u00eancia de situa\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou cl\u00ednica resultante de determinadas \n\npatologias, les\u00f5es ou cirurgias, trazendo repercuss\u00f5es negativas na execu\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos (Spirduso, 2005). \n\nAmbi\u00eancia \u2013 espa\u00e7o preparado para criar uma sensa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, est\u00e9tica e/ou \n\npsicol\u00f3gica, para o exerc\u00edcio de atividades humanas. \n\nAmbiente \u2013  o que rodeia o indiv\u00edduo e constitui o meio em que se vive. \n\nAmbiente Constru\u00eddo \u2013 todo ambiente edificado, moldado ou adaptado pelo homem. \n\nAmbiente Social \u2013 indiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos entre os quais se vive e que se \n\nrelacionam mutuamente em sociedade \n\nAutonomia \u2013 capacidade de governar-se pelos pr\u00f3prios meios. \n\nComportamento \u2013 segundo Bechtel et al. (1987, p. 12), conduta que um organismo \n\ntem a qualquer momento. \n\nConforto \u2013 bem-estar. \u00c9 um produto cultural, amadurecido ao longo do tempo, algo \n\nligado ao entorno f\u00edsico, assim como ao contexto psicol\u00f3gico (SCHMID, 2005, p. 4) \n\nConforto Ambiental \u2013 segundo Alo\u00edsio Schmid (2005, p. 5), \u201crefere-se a uma \n\ncompreens\u00e3o da realidade em termos de todos integrados (valores t\u00e9cnicos, pr\u00e1ticos \n\ne art\u00edsticos) cujas propriedades n\u00e3o podem ser reduzidas \u00e0quelas das unidades \n\nmenores\u201d. \n\nConforto T\u00e9rmico - segundo a ASHRAE Standard 55, conforto t\u00e9rmico \u00e9 definido \n\ncomo \u201cA condi\u00e7\u00e3o da mente que expressa satisfa\u00e7\u00e3o com o ambiente t\u00e9rmico\u201d. \n\n\n\n196 \n \n\nDesenho Livre de Barreiras \u2013 esfor\u00e7os a serem feitos para permitir livre acesso a \n\ntodos no ambiente constru\u00eddo. \n\nDesenho Universal \u2013 termo inicialmente usado em 1985 por Rom Mace, mas seus \n\nconceitos foram utilizados em outros pa\u00edses. Tem por defini\u00e7\u00e3o, a partir de 1988, \n\n\u201cum modo de projetar que incorpora produtos tanto quanto dispositivos que, \n\nampliando as possibilidades de uso, podem ser usados por todos\u201d (BETESTI, 2006, p. \n\n120-121). \n\nEnvelhecimento Ativo \u2013 pol\u00edtica de sa\u00fade proposta pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade. Trata-se de um processo de otimiza\u00e7\u00e3o das oportunidades de sa\u00fade, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, com o objetivo de melhorar a qualidade de vida \u00e0 medida \n\nque as pessoas ficam mais velhas. \n\nEspa\u00e7o \u2013 elemento que associa movimento e tempo, incorporando, assim, as \n\ndimens\u00f5es psicol\u00f3gicas de quem o percorre enquanto apreende sua dimens\u00e3o f\u00edsica \n\n(SOMMER, 1973; SANTOS, 1997, 1999, 2004). \n\nFatores Comportamentais \u2013 segundo Rabinowitz (1984), permitem observar como o \n\nedif\u00edcio influi no comportamento dos usu\u00e1rios e como outros fatores se combinam \n\ncom o ambiente f\u00edsico para afetar o usu\u00e1rio. \n\nFatores Funcionais \u2013 permitem observar de que modo aspectos como acessos, \n\nseguran\u00e7a pessoal, fluxos e comunica\u00e7\u00e3o interferem na rela\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o \n\nambiente. \n\nFatores T\u00e9cnicos \u2013 permitem observar como os materiais de acabamento, \n\ninstala\u00e7\u00f5es, ventila\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, ac\u00fastica interferem na rela\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com \n\no ambiente. \n\nFluxos \u2013 percursos elaborados pelos usu\u00e1rios para ir de um lugar a outro. \n\nGerontologia \u2013 termo cunhado por Ilye Mechnikov em 1903. Vem do grego geron = \n\nhomem velho + logos = = estudo de. Trata-se de um \u201ccampo multi e interdisciplinar \n\nque visa \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e \u00e0 explica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as t\u00edpicas do processo de \n\nenvelhecimento e de seus determinantes gen\u00e9tico-biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos e \n\nsocioculturais\u201d (NERI, 2007, p. 95). \n\n\n\n197 \n \n\nIdoso - segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u00e9 todo indiv\u00edduo 60 anos ou mais. \n\nEntretanto, para efeito de formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, esse limite pode variar \n\nde acordo com as condi\u00e7\u00f5es de cada pa\u00eds. \n\nLugar - espa\u00e7o que adquire significado para uma pessoa ou grupo de pessoas \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental -  processo de integra\u00e7\u00e3o mental e corporal com o ambiente \n\nque permite ao homem tanto atuar sobre o meio ambiente como dele receber sinais \n\n(RHEINGANTZ, 2000, P. XX). \n\nPesquisa Estruturada \u2013 definida na entrevista estruturada em que h\u00e1 observa\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica, ou seja, de forma controlada e planejada. Este tipo de pesquisa usa \n\ninstrumento para a coleta de dados. \u00c9 realizada sob controle para responder aos \n\nobjetivos planejados antecipadamente (Lakatos e Marconi, 1985). \n\n \n\nPesquisa Semi-estruturada \u2013 neste tipo de entrevista, o investigador tem uma lista \n\nde quest\u00f5es ou t\u00f3picos para serem preenchidas ou respondidas, como se fosse um \n\nguia. A entrevista tem relativa flexibilidade. As quest\u00f5es n\u00e3o precisam seguir a \n\nordem prevista no guia e poder\u00e3o ser formuladas novas quest\u00f5es no decorrer da \n\nentrevista. Mas, em geral, a entrevista seguir\u00e1 o que se encontra planejado (MATTOS, \n\n2005). \n\nQuestion\u00e1rios \u2013 trata-se de um instrumento para recolher informa\u00e7\u00e3o, composto por \n\nquest\u00f5es apresentadas por escrito a pessoas. Podem conter perguntas abertas \n\nquando o interrogado responde com suas pr\u00f3prias palavras e tamb\u00e9m perguntas \n\nfechadas que englobam todas as respostas poss\u00edveis (LAKATOS E MARCONI,1985). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n \n\n  \nAP\u00caNDICE A \n \n\n                                 UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O|PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ERGONOMIA- PPERGO \n\nQUESTION\u00c1RIO DE PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 FACILITADORES \n \n\nConvidamos o(a) Sr.(a) para participar como volunt\u00e1rio(a) da pesquisa \u201cTRAVESSIAS DO TEMPO: ELEGENDO CAMINHOS SEM \n\nOBST\u00c1CULOS PARA UM ENVELHECIMENTO ATIVO NA UnATI/UFPE\u201d, que est\u00e1 sob a responsabilidade da pesquisadora K\u00c1TIA \n\nDE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS, Fone:  81 99962.0302, e-mail: kcmmorais@gmail.com , e sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora \n\nDra. Vilma Villarouco, Fone: 81 99632.9939, e-mail villarouco@hotmail.com.   \n\nLeia as quest\u00f5es abaixo, marcando com X uma \u00fanica op\u00e7\u00e3o de resposta, conforme escala a seguir. Agradecemos sua gentileza \nem respond\u00ea-lo. \n\nLEGENDA:    I =   INSATISFEITO ....................  (0) \n                      S =  SATISFEITO  .......................  (1)    \n                      MS= MUITO SATISFEITO ..........  (2) \n \n\nCADASTRO INTERNO \n\nEntrevistador: Data: Hora: Dura\u00e7\u00e3o: \n\nLOCAL: Curso:     \n\n            \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO ENTREVISTADO \n\nSexo:   (  ) M       (  ) F  Idade: Endere\u00e7o (bairro/cidade): \n\nEstado Civil: Escolaridade: \nOcupa\u00e7\u00e3o: \nPresen\u00e7a de Altera\u00e7\u00e3o da Mobilidade:  \n(   ) Sim     (   ) N\u00e3o \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE -  GERAL \n\nAVALIE A UnATI, CONSIDERANDO OS ITENS A SEGUIR ?  I S MS \n\nBarulhos (ru\u00eddos) incomodam as atividades?       \n\nA temperatura ambiental \u00e9 confort\u00e1vel?       \n\nO local tem boa ilumina\u00e7\u00e3o?           \n\nO tamanho das salas permite o deslocamento e a realiza\u00e7\u00e3o das atividades com conforto?       \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio permite circular com seguran\u00e7a?       \n\nAs cores dos ambientes promovem satisfa\u00e7\u00e3o?       \n\nConsegue orientar-se atrav\u00e9s da sinaliza\u00e7\u00e3o com facilidade?         \n\nComo avalia o percurso da sala at\u00e9 o WC?       \n\nConsidera o ambiente de sua atividade de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o?       \n\nDe um modo geral, como avalia a acessibilidade?       \n\nConsidera o local seguro?       \n\nmailto:kcmmorais@gmail.com\nmailto:villarouco@hotmail.com\n\n\n199 \n \n\n                                                                                                                                  AP\u00caNDICE A \n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE -  ESPEC\u00cdFICA \n\nDE UMA FORMA ESPEC\u00cdFICA, COMO VOC\u00ca AVALIA A UnATI ? I S MS \n\nO ambiente \u00e9 agrad\u00e1vel?       \n\nO ambiente \u00e9 adequado para as atividades que oferece?        \n\nVoc\u00ea acha que o ambiente influencia na qualidade do servi\u00e7o?       \n\nAs instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias est\u00e3o adaptadas \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios?       \n\nQuanto aos servi\u00e7os de apoio (equipamento/material did\u00e1tico, gel\u00e1gua)       \n\nConsidera que a sua trajet\u00f3ria at\u00e9 este local foi f\u00e1cil?       \n\nO trajeto dentro das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro e confort\u00e1vel?       \n\nQuanto \u00e0 exist\u00eancia de barreira/obst\u00e1culo no percurso at\u00e9 sua sala?        \n\nEm caso de necessidade, sabe localizar a sa\u00edda de emerg\u00eancia?       \n\n            \n\nPercep\u00e7\u00e3o Global do Ambiente \n\nQuais os principais pontos positivos da UnATI? \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nQuais os principais pontos negativos da UnATI? \n\n  \n\n  \n\n  \n\n            \n\n \nCRIT\u00c9RIO DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS: \n\nAtrav\u00e9s da soma total de pontos das perguntas fechadas nesta entrevista, considere as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas \ndo ambiente constru\u00eddo: \n\n? 81 a 100% dos pontos \u2013  EXCELENTE; \n\n? 61 a 80% dos pontos \u2013  BOM; \n\n? 41 a 60% dos pontos \u2013  RAZO\u00c1VEL; \n\n? 21 a 40% dos pontos \u2013 RUIM; \n\n? Menos que 20% dos pontos \u2013 P\u00c9SSIMO \n\n \n\n\n\n200 \n \n\n \n                                                 UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO  \n\nCENTRO DE ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O|PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ERGONOMIA- PPERGO \n \n\nQUESTION\u00c1RIO DE PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 ALUNOS \n \nConvidamos o(a) Sr.(a) para participar como volunt\u00e1rio(a) da pesquisa \u201cTRAVESSIAS DO TEMPO: ELEGENDO \n\nCAMINHOS SEM OBST\u00c1CULOS PARA UM ENVELHECIMENTO ATIVO NA UnATI/UFPE\u201d, que est\u00e1 sob a \n\nresponsabilidade da pesquisadora K\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE MORAIS, Fone: 81 99962.0302, e-mail: \n\nkcmmorais@gmail.com , e sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Dra. Vilma Villarouco, Fone: 81 99632.9939, e-mail \n\nvillarouco@hotmail.com.   \n\nLeia as quest\u00f5es abaixo, marcando com X uma \u00fanica op\u00e7\u00e3o de resposta, conforme escala a seguir. Agradecemos \n\nsua gentileza em respond\u00ea-lo. \n\nLEGENDA:         \n\n                          \n\n \n\n                                    \n\nCADASTRO INTERNO \n\nEntrevistador: Data: Hora: Dura\u00e7\u00e3o: \n\nLOCAL: Curso:     \n\n            \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO ENTREVISTADO \n\nSexo:         (  ) M         (  ) F Idade: Endere\u00e7o (bairro/cidade): \n\nEstado Civil: Escolaridade: \n\nOcupa\u00e7\u00e3o: \n \n\nPresen\u00e7a de Altera\u00e7\u00e3o da Mobilidade:  \n     (   ) Sim       (   ) N\u00e3o \n\n            \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE - VIS\u00c3O GERAL \n\n \nCOMO O SR.(A) AVALIA A UnATI, CONSIDERANDO OS ITENS A SEGUIR?  \n\n \n\n \n\n \n\nBarulhos (ru\u00eddos) incomodam as atividades?       \n\nA temperatura do ambiente \u00e9 confort\u00e1vel?       \n\nO local tem boa ilumina\u00e7\u00e3o?           \n\nO tamanho das salas permite o deslocamento e a realiza\u00e7\u00e3o das atividades \n\ncom conforto? \n      \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio permite circular com seguran\u00e7a?       \n\nAs cores dos ambientes promovem satisfa\u00e7\u00e3o?       \n\nConsegue orientar-se atrav\u00e9s da sinaliza\u00e7\u00e3o com facilidade?         \n\nComo avalia o percurso da sala at\u00e9 o WC?       \n\nConsidera o ambiente de sua atividade de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o?       \n\nDe um modo geral, como avalia a acessibilidade?       \n\nConsidera o local seguro?       \n\n    \n\n \n \n \n\n \n\n I =   INSATISFEITO ......................  0 \n\n \n\n \nS =  SATISFEITO  ..........................  1 \n\n \n \n \n\n \nMS= MUITO SATISFEITO ...............  2 \n\nAP\u00caNDICE B \n\nmailto:kcmmorais@gmail.com\nmailto:villarouco@hotmail.com\nhttp://pulpypics.com/emoticons-for-facebook-and-skype/\n\n\n201 \n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE - CARACTER\u00cdSTICAS ESPEC\u00cdFICAS \n\nDE UMA FORMA ESPEC\u00cdFICA, COMO AVALIA A UnATI? \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\nComo se sente nos ambientes UnATI  ?       \n\nO ambiente \u00e9 adequado para as atividades que oferece?       \n\nVoc\u00ea acha que o ambiente influencia na qualidade do servi\u00e7o?       \n\nAs instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias est\u00e3o adaptadas \u00e0s suas necessidades?       \n\nO material de apoio est\u00e1 adequado para as atividades?       \n\nConsidera que a sua trajet\u00f3ria at\u00e9 este local foi f\u00e1cil?       \n\nO trajeto dentro das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro e confort\u00e1vel?       \n\nQuanto \u00e0 exist\u00eancia de barreira/obst\u00e1culo no percurso at\u00e9 sua sala?        \n\nEm caso de necessidade, sabe localizar a sa\u00edda de emerg\u00eancia?       \n\n \n \nCRIT\u00c9RIO DE INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS: \n \n\nAtrav\u00e9s da soma total de pontos das perguntas fechadas nesta entrevista, considere as condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas \n\ndo ambiente constru\u00eddo: \n\n? 81 a 100% dos pontos \u2013  EXCELENTE; \n\n? 61 a 80% dos pontos \u2013  BOM; \n\n? 41 a 60% dos pontos \u2013  RAZO\u00c1VEL; \n\n? 21 a 40% dos pontos \u2013 RUIM; \n\n? Menos que 20% dos pontos \u2013 P\u00c9SSIMO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n202 \n \n\nAP\u00caNDICE C \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O|PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ERGONOMIA \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \nConvidamos o (a) Sr. (a) para participar como volunt\u00e1rio (a) da pesquisa \u201cTRAVESSIAS DO \n\nTEMPO: ELEGENDO CAMINHOS SEM OBST\u00c1CULOS PARA UM ENVELHECIMENTO ATIVO NA \n\nUnATI/UFPE\u201d, que est\u00e1 sob a responsabilidade da pesquisadora K\u00c1TIA DE SOUZA CORR\u00caA MATOS DE \n\nMORAIS, residente \u00e0 Estrada de Aldeia, Km 07 \u2013 Condom\u00ednio Cana\u00e3, n\u00ba 345 Aldeia \u2013 Camaragibe | \n\nPE, CEP 54.792-000, Telefone (81)99962.0302 e e-mail: kcmmorais@gmail.com para contato do \n\npesquisador respons\u00e1vel (inclusive liga\u00e7\u00f5es a cobrar), e est\u00e1 sob a orienta\u00e7\u00e3o da Professora Dra. \n\nVilma Villarouco,  Telefone para contato: 81 99632.9939, e-mail: villarouco@hotmail.com .   \n\nEste Termo de Consentimento pode conter alguns t\u00f3picos que o (a) senhor(a) n\u00e3o entenda. \n\nCaso haja alguma d\u00favida, pergunte \u00e0 pessoa a quem est\u00e1 lhe entrevistando, para que o (a) senhor \n\n(a) esteja bem esclarecido (a) sobre tudo que est\u00e1 respondendo. Ap\u00f3s ser esclarecido (a) sobre as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a seguir, caso aceite em fazer parte do estudo, rubrique as folhas e assine ao final deste \n\ndocumento, que est\u00e1 em duas vias. Uma delas \u00e9 sua e a outra \u00e9 do pesquisador respons\u00e1vel. Em \n\ncaso de recusa o (a) Sr. (a) n\u00e3o ser\u00e1 penalizado (a) de forma alguma. Tamb\u00e9m garantimos que o \n\n(a) Senhor (a) tem o direito de retirar o consentimento da sua participa\u00e7\u00e3o em qualquer fase da \n\npesquisa, sem qualquer penalidade.  \n\n \n\nINFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A PESQUISA:  \n\nO objetivo dessa pesquisa \u00e9 analisar sob o foco da ergonomia do ambiente constru\u00eddo e da \n\nacessibilidade f\u00edsica, os ambientes (05 edifica\u00e7\u00f5es e 08 salas de aula) utilizados pelos idosos \n\nparticipantes do Programa de Extens\u00e3o Universidade Aberta \u00e0 Terceira Idade, visando gerar \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para estes ambientes, com base nas leis e normas espec\u00edficas em vigor. \n\nA An\u00e1lise Ergon\u00f4mica do Ambiente ir\u00e1 verificar as vari\u00e1veis ambientais referentes ao conforto \n\nlum\u00ednico, t\u00e9rmico, ac\u00fastico, medidas antropom\u00e9tricas (layout e dimensionamento), adequa\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais (revestimentos, acabamentos, cores e texturas), acessibilidade f\u00edsica e a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental pelo usu\u00e1rio.  A coleta de dados utilizar\u00e1 como instrumentos a lista de verifica\u00e7\u00e3o (Check \n\nlist), question\u00e1rios, entrevistas, passeio acompanhado e observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica. \n\nEntende-se que a aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas de percep\u00e7\u00e3o ambiental (question\u00e1rios, \n\nentrevistas e passeio acompanhado), representam riscos m\u00ednimos como constrangimento, uma vez \n\nque as perguntas abordar\u00e3o apenas as avalia\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es do pesquisado em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente constru\u00eddo. Podendo ainda ser interrompida a entrevista caso o volunt\u00e1rio mude de opini\u00e3o \n\nquanto a sua contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Como tamb\u00e9m, os registros fotogr\u00e1ficos e grava\u00e7\u00f5es auditivas \n\ns\u00f3 ser\u00e3o realizadas mediante autoriza\u00e7\u00e3o do pesquisado. Caso o pesquisador perceba qualquer \n\ndesconforto do entrevistado em qualquer etapa da pesquisa, poder\u00e1 encaminh\u00e1-lo a profissionais \n\nespecializados visando o bem-estar do indiv\u00edduo. Como forma de minimizar constrangimentos, as \n\nperguntas ser\u00e3o realizadas em ambiente reservado. \n\nOs benef\u00edcios diretos da pesquisa reservam ao Programa UnATI proposi\u00e7\u00f5es de melhorias que \n\nnorteiem a elabora\u00e7\u00e3o de projetos, aos crit\u00e9rios de acessibilidade f\u00edsica e que respeitem os \u00edndices de \n\nmailto:villarouco@hotmail.com\n\n\n203 \n \n\ntemperatura, ilumina\u00e7\u00e3o, umidade, isolamento ac\u00fastico e dimensionamento. Propiciando conforto, \n\nseguran\u00e7a, bem-estar e preservando a continuidade de participa\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios idosos na execu\u00e7\u00e3o \n\nde suas atividades.  \n\nComo benef\u00edcio indireto, a popula\u00e7\u00e3o idosa, cada dia mais numerosa e carente de espa\u00e7os que permitam \n\na sua atua\u00e7\u00e3o.  Tamb\u00e9m a pr\u00f3pria Universidade Federal de Pernambuco, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados que poder\u00e3o ser utilizados para fins de pesquisa, em estudos acerca da ergonomia do ambiente \n\nconstru\u00eddo e da acessibilidade f\u00edsica voltada ao idoso.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es desta pesquisa ser\u00e3o confidenciais e ser\u00e3o divulgadas apenas em eventos ou \n\npublica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, n\u00e3o havendo identifica\u00e7\u00e3o dos volunt\u00e1rios, a n\u00e3o ser entre os respons\u00e1veis \n\npelo estudo, sendo assegurado o sigilo sobre a sua participa\u00e7\u00e3o. Os dados coletados nesta pesquisa \n\nsob a forma de grava\u00e7\u00f5es, entrevistas, fotos, e filmagens, ficar\u00e3o armazenados em pastas de arquivo \n\ne computador pessoal, sob a responsabilidade do pesquisador, no endere\u00e7o acima informado, pelo \n\nper\u00edodo de 5 (cinco) anos, a contar a partir do in\u00edcio da coleta de dados.  \n\nO (a) senhor (a) n\u00e3o pagar\u00e1 nada para participar desta pesquisa.  \n\nEm caso de d\u00favidas relacionadas aos aspectos \u00e9ticos deste estudo, voc\u00ea poder\u00e1 consultar o \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa Envolvendo Seres Humanos da UFPE no endere\u00e7o: (Avenida da \n\nEngenharia s/n \u2013 1\u00ba Andar, sala 4 - Cidade Universit\u00e1ria, Recife-PE, CEP: 50740-600, Tel.: \n\n(81) 2126.8588 \u2013 e-mail: cepccs@ufpe.br).  \n\n \n\n___________________________________________________ \n(assinatura do pesquisador) \n\n \nCONSENTIMENTO DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DA PESSOA COMO VOLUNT\u00c1RIO (A) \n\n \nEu, _________________________________________, CPF _________________, abaixo \n\nassinado, ap\u00f3s a leitura (ou a escuta da leitura) deste documento e de ter tido a oportunidade de \nconversar e ter esclarecido as minhas d\u00favidas com o pesquisador respons\u00e1vel, concordo em \nparticipar do estudo \u201cTRAVESSIAS DO TEMPO: ELEGENDO CAMINHOS SEM OBST\u00c1CULOS \nPARA UM ENVELHECIMENTO ATIVO NA UnATI/UFPE\u201d, como volunt\u00e1rio (a).  \n\nFui devidamente informado (a) e esclarecido (a) pelo (a) pesquisador (a) sobre a pesquisa, \n\nos procedimentos nela envolvidos, assim como os poss\u00edveis riscos e benef\u00edcios decorrentes de minha \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Foi-me garantido que posso retirar o meu consentimento a qualquer momento, sem \n\nque isto leve a qualquer penalidade (ou interrup\u00e7\u00e3o de meu acompanhamento/ \n\nassist\u00eancia/tratamento).  \n\nLocal e data  ___________________________________  \n\nAssinatura do participante:  _________________________________________ \n\n \n\nPresenciamos a solicita\u00e7\u00e3o de consentimento, esclarecimentos sobre a pesquisa e o aceite \n\ndo volunt\u00e1rio em participar. (02 testemunhas n\u00e3o ligadas \u00e0 equipe de pesquisadores): \n\nTestemunhas: \n\nNome:  ______________________________ \n\nAssinatura:  __________________________ \n\nNome:  _____________________________ \n\nAssinatura:  _________________________ \n\nmailto:cepccs@ufpe.br\n\n\n0515. \n\n \n\n\n\n205 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n \n\n \n\n\n\n209 \n \n\n \n\n \n\n\n\n210 \n \n\n \n\n \n\n\n\n211"}]}}}