{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17918"}, {"@name": "filename", "#text": "24738_001068005.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCentro de Estudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios \n\n \n\n \n\nHeinrich Hasenack \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDETERMINANTES BIOF\u00cdSICOS E GEOPOL\u00cdTICOS DO USO DA \n\nTERRA NO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, dezembro de 2017. \n\n\n\nii \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCentro de Estudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios \n\nHEINRICH HASENACK \n\nDETERMINANTES BIOF\u00cdSICOS E GEOPOL\u00cdTICOS DO USO DA \n\nTERRA NO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL \n\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios do Centro de \nEstudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \nem Agroneg\u00f3cios. \n\nOrientador: Prof. Dr. Homero Dewes \n\nDezembro, 2017 \n\n\n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\n\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os\ndados fornecidos pelo(a) autor(a).\n\nHasenack, Heinrich\n   Determinantes biof\u00edsicos e geopol\u00edticos do uso da\nterra no estado do Rio Grande do Sul, Brasil /\nHeinrich Hasenack. -- 2017.\n   70 f. \n   Orientador: Homero Dewes.\n\n   Tese (Doutorado) -- Universidade Federal do Rio\nGrande do Sul, Centro de Estudos e Pesquisas em\nAgroneg\u00f3cios, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios,\nPorto Alegre, BR-RS, 2017.\n\n1. campos. 2. sistema ecol\u00f3gico. 3. ecorregi\u00e3o. 4.\nuso da terra. 5. Rio Grande do Sul. I. Dewes,\nHomero, orient.  II. T\u00edtulo.\n\niii\n\n\n\niv \n\nHEINRICH HASENACK \n\nDETERMINANTES BIOF\u00cdSICOS E GEOPOL\u00cdTICOS DO USO DA \n\nTERRA NO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL \n\nTese de Doutorado apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroneg\u00f3cios do Centro de \nEstudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, como \nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \nem Agroneg\u00f3cios. \n\nAprovado em: 18/12/2017 \n\nBanca examinadora \n\nProf. Dr. Edson Talamini \u2013 PPG Agroneg\u00f3cios \n\nProf. Dr. Gerhard Ernst Overbeck \u2013 UFRGS-Departamento de Bot\u00e2nica \n\nProf. Dr. Mois\u00e9s Waismann \u2013 Universidade La Salle, Canoas-RS \n\nOrientador \u2013 Prof. Dr. Homero Dewes \u2013 PPG Agroneg\u00f3cios \n\n\n\nv \n \n\n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAos professores e colegas de turma do CEPAN. Foi um per\u00edodo gratificante. Pude \n\nrevisitar temas que h\u00e1 tempos estavam \u2018na gaveta\u2019 e ao mesmo tempo aprendi \n\nmuitas coisas novas; \n\n\u00c0 CAPES, pelo acesso \u00e0 plataforma Peri\u00f3dicos CAPES, possobilitando amplo \n\nacesso \u00e0 bibliografia nacional e internacional;  \n\nAo Gabriel Selbach Hofmann , ao Eduardo V\u00e9lez Martin e ao Rafael Trevisan, \n\npela amizade, pelos trabalhos conjuntos e pela troca de experi\u00eancias nas in\u00fameras \n\nhoras de chimarr\u00e3o;  \n\n\u00c0 Ilsi Boldrini e ao Carlos Alberto Flores, pela amizade e por compartilhar de \n\nforma incondicional n\u00e3o apenas seu conhecimento, mas tamb\u00e9m suas experi\u00eancias \n\nde vida; \n\n\u00c0s v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es de bolsistas do Labgeo ao longo de todos esses anos. Aprendi \n\nmuito com eles;  \n\n\u00c0 Lilian Ferraro, pela grande amizade desde os tempos da faculdade e pela troca \n\nde ideias na companhia do chimarr\u00e3o, l\u00e1 na FEPAM; \n\n\u00c0 Eliana Casco Sarmento pela amizade de tantos anos e pelos trabalhos conjuntos \n\nno campo e no laborat\u00f3rio;  \n\nAo colega Eliseu Weber, excepcional profissional com quem tenho o privil\u00e9gio de \n\ntrabalhar h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas em projetos e trabalhos conjuntos, pelos \n\nconselhos e aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o da tese;  \n\nAos membros da banca Mois\u00e9s Waismann, Gerhard Overbeck e Edson Talamini, \n\npor terem aceitado participar da defesa da qualifica\u00e7\u00e3o e da defesa de Tese, e \n\npelas sugest\u00f5es feitas visando o aprimoramento do trabalho, muito obrigado;  \n\nAo professor Homero Dewes, pela orienta\u00e7\u00e3o e constante inspira\u00e7\u00e3o e pelo \n\nconvite para realizar o doutorado junto ao PPG Agroneg\u00f3cios;  \n\n\u00c0 Simone, ao Alexandre e ao Matias, pela enorme paci\u00eancia que tiveram em \n\nesperar pela conclus\u00e3o do doutorado;  \n\nTamb\u00e9m gostaria de lembrar duas pessoas que foram muito importantes na minha \n\ntrajet\u00f3ria profissional e que sempre torceram por mim: os professores Tuiskon \n\nDick e Karl-Friedrich Schreiber. \n\n\n\nvi \n \n\nDETERMINANTES BIOF\u00cdSICOS E GEOPOL\u00cdTICOS DO USO DA TERRA \n\nNO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL 1/ \n\nAutor: Heinrich Hasenack \nOrientador: Prof. Homero Dewes \n \nRESUMO \n\nA produ\u00e7\u00e3o de alimentos para uma popula\u00e7\u00e3o mundial ainda em crescimento \ndesafia pesquisadores e tomadores de decis\u00e3o para solu\u00e7\u00f5es que garantam a todos \numa dieta adequada em quantidade e qualidade. Atualmente, o uso agr\u00edcola da \nterra ocupa a maior parte da superf\u00edcie terrestre, um ter\u00e7o da qual est\u00e1 degradada. \nPara garantir a alimenta\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio entender como \nfuncionam os sistemas produtivos para melhor avaliar seu ajuste \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nambientais locais. O objetivo deste trabalho \u00e9 analisar o uso da terra no estado do \nRio Grande do Sul em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente natural, baseado em atributos \nbiof\u00edsicos e na hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o humana do territ\u00f3rio. A abordagem \necossist\u00eamica com o uso de algumas vari\u00e1veis possibilitou, com base no \nconhecimento existente, listar fatores biof\u00edsicos relevantes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos \necossistemas e com a ajuda dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) integr\u00e1-\nlos para propor uma nova regionaliza\u00e7\u00e3o. Foram delimitadas 14 unidades \nespaciais representando sistemas ecol\u00f3gicos ao n\u00edvel de mesoescala, quatro deles \nreferentes a tipologias florestais e dez campestres. A an\u00e1lise de um mapa de uso \nda terra e cobertura vegetal mostrou que quatro classes de uso agr\u00edcola ocupam \n48,7% dos 281.738 km\u00b2 do territ\u00f3rio do estado. Desse total 22,2% s\u00e3o usados com \nagricultura de sequeiro principalmente nos sistemas ecol\u00f3gicos campestres em \nlocais favor\u00e1veis \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. 16,1% apresentam uso agr\u00edcola misto, \ndominante nos sistemas florestais, 6,9% correspondem a cultivo de arroz em \nsistemas ecol\u00f3gicos campestres com solos \u00famidos, e 3,6% s\u00e3o ocupados com \nsilvicultura. Os campos ocupam 31,2% da superf\u00edcie do estado e s\u00e3o utilizados \ncom pecu\u00e1ria sobre campo nativo. Florestas ocupam 11,9%, corpos d\u2019\u00e1gua \nnaturais e artificiais ocupam 6,9%, \u00e1reas urbanizadas e minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, \n0,91 % e outras coberturas naturais n\u00e3o vegetadas os restantes 0,59%. A \nobserva\u00e7\u00e3o da flora presente em cada sistema ecol\u00f3gico mostrou coer\u00eancia com a \ndelimita\u00e7\u00e3o proposta, refletindo que sua distribui\u00e7\u00e3o resulta da express\u00e3o dos \nfatores biof\u00edsicos em quest\u00e3o, o que tamb\u00e9m deve afetar o desempenho das \nculturas agr\u00edcolas. O processo hist\u00f3rico de povoamento do estado tamb\u00e9m pode \nser observado pela convers\u00e3o de forma mais pronunciada em sistemas ecol\u00f3gicos \nflorestais do que dos campestres. O presente estudo mostra que uma maior \npropor\u00e7\u00e3o de cobertura de campo nativo do estado est\u00e1 associada a alguma \nlimita\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica ou ed\u00e1fica para uso agr\u00edcola, embora possa ter uso \necon\u00f4mico com a manuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ecossist\u00eamicos. Investimentos em \npesquisa podem contribuir para um conhecimento mais profundo e detalhado das \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o visando um uso adequado ao \npotencial natural, garantindo assim um uso sustent\u00e1vel com manuten\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os ambientais. \n\n                                                 \n1/ Tese de doutorado em Agroneg\u00f3cios. UFRGS-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAgroneg\u00f3cios, Centro de Estudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios. Porto Alegre. (62p). \nDezembro, 2017. \n\n\n\nvii \n \n\nBIOPHYSICAL AND GEOPOLITICAL DETERMINANTS OF LAND USE \n\nIN STATE RIO GRANDE DO SUL, BRAZIL 2/ \n\n \nAuthor: Heinrich Hasenack \nAdviser: Prof. Homero Dewes \n \nABSTRACT \n\nFood production for a still-growing world population challenges researchers and \ndecision makers to propose solutions that guarantee everyone a proper diet in \nquantity and quality. Currently, agricultural land use occupies most of the land \nsurface, one-third of which is degraded. To guarantee food for the next \ngenerations, it is necessary to understand how the productive systems work to \nbetter evaluate their adjustment to local environmental conditions.The objective of \nthis work is to analyze the land use in the state of Rio Grande do Sul, southern \nBrazil, in relation to the natural environment, based on biophysical attributes and \non the history of human occupation of the territory. The ecosystem approach with \nuse of a few variables allowed, based on existing knowledge, the listing of \nbiophysical factors relevant to the distribution of ecosystems integrating with the \nhelp of Geographic Information Systems (GIS) to propose a new regionalization. \nWe delimited 14 spatial units representing ecological systems at the mesoscale \nlevel, four of them referring to forest typologies and ten to grassland ones. The \nanalysis of a land use/land cover map showed that four agriculture land use \nclasses cover 48.7% of the 281.738 km\u00b2 State\u2019s territory. 22.2% are used with \nannual crops (soybean, corn), mainly in grassland ecological systems in suitable \nareas for mechanization. 16.0% show mixed agricultural use, dominant in forest \necological systems, 6.9% correspond to paddy rice on grassland ecosystems with \nhumid soils and 3.6% are used with silviculture. Grasslands cover 31.2% of the \nState\u2019s surface, mainly used for cattle ranching on natural grasslands. Forests \ncover 11.9%, natural and man-made water bodies cover 6.7%, urban areas and \nopencast mining represent 0.9% and other non-vegetated natural areas complete \nthe remaining 0.6%. The observation of the flora present in each spatial unit \nshowed coherence with the proposed delimitation, reflecting that its distribution \nresults from the expression of the biophysical factors in question, which should \nalso affect the performance of agricultural crops. The historical settlement process \nof the state can also be observed by the conversion of natural areas for agricultural \nuse in a discernible way in ecological forest systems than in grassland ones. The \npresent study shows that a greater proportion of native grassland cover of the state \nis associated with some topographic or edaphic limitation for agricultural use, \nalthough it may have economic use while maintaining ecosystem services. \nInvestments in research may contribute to a deeper and more detailed knowledge \nof the environmental conditions and production systems aiming at a use adjusted \nto the natural potential of the land, assuring a sustainable use with maintenance of \nenvironmental services. \n\n \n\n                                                 \n2/ Doctoral Thesis in Agribusiness. UFRGS-Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAgroneg\u00f3cios, Centro de Estudos e Pesquisas em Agroneg\u00f3cios. Porto Alegre. (62p). \nDecember, 2017. \n\n\n\nviii \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nSUM\u00c1RIO  \n\nP\u00e1gina \n\n1.\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL .................................................................................... 1\u00a0\n\n1.1.\u00a0 Objetivo geral ..................................................................................................... 3\u00a0\n\n1.2.\u00a0 Objetivos espec\u00edficos .......................................................................................... 3\u00a0\n\n1.3.\u00a0 Estrutura da tese .................................................................................................. 3\u00a0\n\n2.\u00a0 CAP\u00cdTULO I \u2013 DESAFIOS DA PESQUISA VISANDO \u00c0 \nSUSTENTABILIDADE DO BIOMA PAMPA ................................................ 5\u00a0\n\n2.1.\u00a0 Uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do bioma Pampa ....................................................... 5\u00a0\n\n2.2.\u00a0 Potenciais impactos das atividades agropecu\u00e1rias sobre o Bioma e seus \nefeitos sobre o meio ambiente .......................................................................... 11\u00a0\n\n2.2.1.\u00a0 Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria .......................................................................................... 11\u00a0\n\n2.2.2.\u00a0 Cultivos anuais .............................................................................................. 12\u00a0\n\n2.2.3.\u00a0 Cultivos perenes ............................................................................................ 14\u00a0\n\n2.3.\u00a0 Temas priorit\u00e1rios para a sustentabilidade das atividades agropecu\u00e1rias ......... 15\u00a0\n\n3.\u00a0 CAP\u00cdTULO II \u2013 SISTEMAS ECOL\u00d3GICOS DO ESTADO DO \nRIO GRANDE DO SUL, BRASIL: DELIMITA\u00c7\u00c3O E \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O ..................................................................................... 20\u00a0\n\n3.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 20\u00a0\n\n3.2.\u00a0 Material e m\u00e9todos ........................................................................................... 22\u00a0\n\n3.2.1.\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ................................................................... 22\u00a0\n\n3.2.2.\u00a0 Material utilizado ........................................................................................... 24\u00a0\n\n3.2.3.\u00a0 Metodologia ................................................................................................... 25\u00a0\n\n3.3.\u00a0 Resultados ......................................................................................................... 28\u00a0\n\n3.3.1.\u00a0 Limites e caracter\u00edsticas dos sistemas ecol\u00f3gicos campestres ....................... 30\u00a0\n\n3.4.\u00a0 Discuss\u00e3o .......................................................................................................... 35\u00a0\n\n3.5.\u00a0 Conclus\u00f5es ........................................................................................................ 37\u00a0\n\n4.\u00a0 CAP\u00cdTULO III \u2013 INFLU\u00caNCIA DE ATRIBUTOS BIOF\u00cdSICOS \nNA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DO USO ATUAL DA \nTERRA NO RIO GRANDE DO SUL ............................................................ 38\u00a0\n\n4.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 38\u00a0\n\n\n\nix \n \n\n4.2.\u00a0 Material e m\u00e9todos ........................................................................................... 40\u00a0\n\n4.2.1.\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ................................................................... 40\u00a0\n\n4.2.2.\u00a0 Material utilizado ........................................................................................... 41\u00a0\n\n4.2.3.\u00a0 Metodologia ................................................................................................... 42\u00a0\n\n4.3.\u00a0 Resultados e discuss\u00e3o ...................................................................................... 42\u00a0\n\n4.3.1.\u00a0 Categorias de uso do solo e cobertura vegetal ............................................... 42\u00a0\n\n4.3.2.\u00a0 Extens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o nos sistemas ecol\u00f3gicos ........................................... 44\u00a0\n\n4.4.\u00a0 Conclus\u00f5es ........................................................................................................ 57\u00a0\n\n5.\u00a0 CONCLUS\u00c3O GERAL .................................................................................... 59\u00a0\n\n6.\u00a0 REFER\u00caNCIAS ................................................................................................ 61\u00a0\n\n\n\nx \n \n\n \nLISTA DE QUADROS \n\nP\u00e1gina \n \n\nQuadro 1. Classes de altitude e respectiva denomina\u00e7\u00e3o segundo o sistema de \nclassifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira para latitudes superiores a 24\u00b0 S \n(IBGE, 2012), e classes de declividade simplificadas e respectivas \nfases de relevo no sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos \n(EMBRAPA, 2013). ................................................................................ 26\u00a0\n\nQuadro 2. Compartimentos do relevo identificados pela combina\u00e7\u00e3o de classes de \naltitude significativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (IBGE, 2012) com classes de \ndeclividade simplificadas a partir de fases de relevo (EMBRAPA, \n2013). ...................................................................................................... 26\u00a0\n\nQuadro 3. \u00c1rea e propor\u00e7\u00e3o das tipologias campestres delimitadas para o Rio \nGrande do Sul e suas caracter\u00edsticas gerais em fun\u00e7\u00e3o da altitude, da \ndeclividade e dos solos, e tipologias florestais segundo IBGE (1986) \n(ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo \narbustivo; CRI: campo misto do cristalino oriental; AND: campo \nmisto de andropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: \ncampo com barba-de-bode; ARE: campo com areais; ESP: campo \ncom espinilho; SOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com \narauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; COS: floresta subtropical \ncosteira; TRO: floresta tropical). ............................................................. 29\u00a0\n\nQuadro 4. \u00c1rea (hectares) de diferentes categorias de uso do solo e cobertura \nvegetal, ano base 2009, nos sistemas ecol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul \n(ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo \narbustivo; CRI: campo misto do cristalino oriental; AND: campo \nmisto de andropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: \ncampo com barba-de-bode; ARE: campo com areais; ESP: campo \ncom espinilho; SOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com \narauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; COS: floresta subtropical \ncosteira; TRO: floresta tropical). ............................................................. 46\u00a0\n\nQuadro 5. Propor\u00e7\u00e3o (%) de diferentes categorias de uso do solo e cobertura \nvegetal, ano base 2009, nos sistemas ecol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul \n(ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo \narbustivo; CRI: campo misto do cristalino oriental; AND: campo \nmisto de andropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: \ncampo com barba-de-bode; ARE: campo com areais; ESP: campo \ncom espinilho; SOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com \narauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; COS: floresta subtropical \ncosteira; TRO: floresta tropical). ............................................................. 47\u00a0\n\n \n\n\n\nxi \n \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\nP\u00e1gina \n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do bioma Pampa no Estado do Rio Grande do Sul. .............. 6\u00a0\n\nFigura 2. Grandes conjuntos fision\u00f4micos da vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Pampa \n(adaptado de MapBiomas, 2017). ............................................................. 8 \n\nFigura 3. Principais tipos de cobertura vegetal e uso do solo no Bioma Pampa \nem 2002 (adaptado de Hasenack et al., 2015). ........................................ 10\u00a0\n\nFigura 4. Principais tipos de cobertura vegetal e uso do solo no Bioma Pampa \nem 2009 (adaptado de Weber et al., 2016). ............................................. 11\u00a0\n\nFigura 5. Localiza\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul na costa oriental subtropical da \nAm\u00e9rica do Sul. ....................................................................................... 23\u00a0\n\nFigura 6. Ecorregi\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul em n\u00edvel de macroescala, \ncontemplando os n\u00edveis hier\u00e1rquicos Dom\u00ednio e Divis\u00e3o. Em \ndestaque, Dom\u00ednio e Divis\u00f5es que interceptam o estado do RS. Fonte: \nBailey (2008). .......................................................................................... 23\u00a0\n\nFigura 7. (A) Compartimentos do relevo, obtidos pela combina\u00e7\u00e3o de classes de \naltitude significativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (IBGE, 2012) e classes de \ndeclividade simplificadas a partir de faixas usadas em levantamentos \nde solos (EMBRAPA, 2013); (B) Grupos funcionais de solos, com \nbase em hidromorfismo, profundidade e fertilidade a partir do mapa \nde solos (IBGE/SC-SAA/RS, 2003); (C) Regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas \nflorestais segundo IBGE (2012) e a regi\u00e3o campestre alvo do presente \ntrabalho; (D) Tipologias campestres do Rio Grande do Sul delimitadas \ncom base em A, B e C. (Autoria pr\u00f3pria) ............................................... 28\u00a0\n\nFigura 8. Localiza\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul na costa oriental da Am\u00e9rica do \nSul. .......................................................................................................... 41\u00a0\n\nFigura 9. Mapa de uso e cobertura do solo (Weber et al., 2015) com legenda \nsimplificada e limites dos sistemas ecol\u00f3gicos do RS (Cap\u00edtulo 2 da \nTese). Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. ...................................................................... 44\u00a0\n\nFigura 10. Distribui\u00e7\u00e3o dos principais usos agr\u00edcolas nos diferentes sistemas \necol\u00f3gicos do estado do Rio Grande do Sul. Sistemas ecol\u00f3gicos \ncampestres com solos bem drenados: ALT- campo de altitude, BAR-\ncampo com barba-de-bode, ARE-campo com areais, CRI-campo \nmisto do cristalino oriental; Sistemas ecol\u00f3gicos campestres com solos \n\u00famidos: ESP-campo com espinilho, SOL-campo de solos rasos; LIT-\ncampo litor\u00e2neo; ARB-campo arbustivo; AND-campo misto de \nandropog\u00f4neas e compostas; GRA-campo graminoso; Sistemas \necol\u00f3gicos florestais: COS-floresta subtropical costeira, INT-floresta \nsubtropical interior; TRO-floresta tropical e ARA-floresta com \narauc\u00e1ria. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. ................................................................. 57\u00a0\n\n \n\n\n\nxii \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nALT Campo de altitude \n\nAND Campo misto de andropog\u00f4neas e compostas \n\nARB Campo arbustivo \n\nARE Campo com areais \n\nBAR Campo com barba-de-bode \n\nCNPq Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCRI Campo misto do cristalino oriental \n\nCRS Centro Regional Sul de Pesquisas Espaciais \n\nCT&amp;I Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nESP Campo com espinilho \n\nGPS Global Positioning System \n\nGRA Campo graminoso \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nINPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nINMET Instituto Nacional de Meteorologia \n\nIRGA Instituto Riograndense do Arroz \n\nLIT Campo litor\u00e2neo \n\nMDS Mapeamento Digital de Solos \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental \n\nRS Rio Grande do Sul \n\nSAA Secretaria de Agricultura e Abastecimento \n\nSC Santa Catarina \n\nSIG Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSOL Campo de solos rasos \n\nSRTM Shuttle Radar Topography Mission \n\nTNC  The Nature Conservancy \n\nUFRGS Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFPEL Universidade Federal de Pelotas \n\nUFSM Universidade Federal de Santa Maria \n\nUFFS Universidade Federal da Fronteira Sul \n\nUNIPAMPA Universidade Federal do Pampa \n\nWGS84 World Geodedic System 1984 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nO crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial em ritmo maior do que aquele da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos meios de suprimento necess\u00e1rios \u00e0 sua subsist\u00eancia \u00e9 fato discutido no \n\nmeio acad\u00eamico desde os tempos de Thomas Malthus no final do s\u00e9culo XVIII \n\n(Malthus, 2007). Segundo o autor, o aumento populacional era superior ao dos meios de \n\nsubsist\u00eancia. Caso n\u00e3o houvessem estrat\u00e9gias de controle do crescimento populacional, \n\nesse controle ocorreria como consequ\u00eancia da fome, da desnutri\u00e7\u00e3o e de doen\u00e7as, ou \n\nmesmo em raz\u00e3o de conflitos. A hist\u00f3ria mostra, por\u00e9m, que o conhecimento cient\u00edfico \n\ne o desenvolvimento tecnol\u00f3gico conseguiram aumentar significativamente a produ\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos o que segundo Ester Boserup, foi alcan\u00e7ado justamente pela necessidade \n\nde alimentar uma popula\u00e7\u00e3o em crescimento (Boserup, 2005).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 de 7,3 bilh\u00f5es de habitantes e estimativas indicam \n\nque em 2100 atingir\u00e1 11,2 bilh\u00f5es de habitantes (UN, 2015).  Embora o mundo produza \n\nquantidade de alimentos suficiente para suprimento da popula\u00e7\u00e3o atual, parte da \n\nhumanidade tem acesso limitado a ele, em fun\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es log\u00edsticas ou falta de \n\nrecursos para adquir\u00ed-lo. Assim, al\u00e9m de fazer o alimento chegar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nnecessitada atual, persiste o desafio de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para outros \n\nquatro bilh\u00f5es de habitantes que est\u00e3o por vir at\u00e9 o final do s\u00e9culo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao primeiro problema, a Agenda 2030 para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel das Na\u00e7\u00f5es Unidas reconhece que \u201c... a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza em todas as \n\nsuas formas e dimens\u00f5es, incluindo a pobreza extrema, \u00e9 o maior desafio global e um \n\nrequisito indispens\u00e1vel para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (UN, 2018). Por outro \n\nlado, as estrat\u00e9gias para o aumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos em escala global \n\ngeralmente partem do pressuposto de que a quantidade de hectares ainda n\u00e3o ocupados \n\npela agricultura estaria potencialmente dispon\u00edvel para sua expans\u00e3o (Godfray et al., \n\n2010; Foley, 2011). Entretanto, preocupados com o compromentimento do solo e da \n\n\u00e1gua, bem como da conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, outros autores buscam encontrar \n\nalternativas para uma expans\u00e3o agr\u00edcola com menor impacto sobre os servi\u00e7os \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n\nambientais e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Montanarella, 2015; Dobrovolski et al., \n\n2014).  \n\nNesse contexto, estudos do uso da terra s\u00e3o fundamentais, pois sua natureza \n\n\u00e9 interdisciplinar e envolve tanto a maneira como os atributos biof\u00edsicos da terra s\u00e3o \n\nmanipulados quanto a inten\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s dessa manipula\u00e7\u00e3o \u2013 o prop\u00f3sito pelo qual a \n\nterra \u00e9 usada (Turner II et al., 1995). O uso da terra \u00e9 o reflexo da intera\u00e7\u00e3o, em um \n\ndado local, das condi\u00e7\u00f5es naturais ou biof\u00edsicas, de aspectos culturais e hist\u00f3ricos, \n\ninstitucionais e de mercado, e das decis\u00f5es do agricultor (Briassoulis, 2000). Portanto, \n\npara integrar vari\u00e1veis de espectro t\u00e3o abrangente, s\u00e3o necess\u00e1rios m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\nde diferentes \u00e1reas do conhecimento que considerem simultaneamene tanto a dimens\u00e3o \n\ntemporal quanto a dimens\u00e3o espacial. \n\nA dimens\u00e3o temporal pode variar do per\u00edodo de uma safra, que envolve \n\nalguns meses, das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas num dado lugar em algumas d\u00e9cadas de \n\ncultivo, ou at\u00e9 mesmo do per\u00edodo hist\u00f3rico desde a origem da agricultura at\u00e9 a \n\natualidade. A dimens\u00e3o espacial, de modo equivalente, pode variar de uma propriedade \n\nrural, das unidades pol\u00edtico-administrativas ou regi\u00f5es naturais, at\u00e9 a totalidade do globo \n\nterrestre. Por\u00e9m, como a superf\u00edcie da Terra n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, ao se ampliar a escala \n\nespacial, tem-se como conseq\u00fc\u00eancia a impossibilidade de considerar particularidades de \n\ncada local, que o tornam \u00fanico, devido \u00e0 necessidade de agrega\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\npara um n\u00edvel mais gen\u00e9rico.  \n\nA abordagem da dimens\u00e3o espacial demanda o emprego de dados \n\ngeoespaciais adequados, os quais podem ser oriundos de v\u00e1rias fontes, desde \n\nlevantamentos em campo at\u00e9 equipamentos baseados em sensores remotos. Na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo passado, levantamentos de recursos naturais e avalia\u00e7\u00e3o de capacidade \n\nde uso das terras fizeram uso intensivo de fotografias a\u00e9reas (Troll, 1966; Brasil, 1973). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970 imagens de sensoriamento remoto obtidas por sat\u00e9lites \n\naumentaram substancialmente a disponibilidade e a qualidade de dados sobre a \n\nsuperf\u00edcie terrestre. Inicialmente com baixa resolu\u00e7\u00e3o espacial, os sat\u00e9lites propiciaram \n\npela primeira vez um imageamento completo da Terra e sua repeti\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica, \n\npermitindo avaliar mudan\u00e7as temporais no uso da terra e na cobertura vegetal (Global \n\nForest Watch, 2018; MapBiomas, 2017). Al\u00e9m disso, adquiridas digitalmente e \n\nregistrando informa\u00e7\u00f5es espectrais da superf\u00edcie terrestre, elas podem ser exploradas \n\nn\u00e3o apenas visualmente, mas tamb\u00e9m numericamente via processamento em \n\ncomputador.  \n\n\n\n3 \n \n\n \n\n \n\nPara contextualizar o uso da terra no tempo, tamb\u00e9m podem ser usados \n\ndados censit\u00e1rios e de estimativas e acompanhamento de safras, obtidos com \n\nperiodicidade regular para diferentes n\u00edveis administrativos (propriedade, munic\u00edpio, \n\nunidade da federa\u00e7\u00e3o, por exemplo). No Brasil o censo agropecu\u00e1rio tem periodicidade \n\nde dez anos, enquanto a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre safras \u00e9 feita com periodicidade \n\nmais frequente, acompanhando o ciclo das culturas (IBGE, 2006; CONAB, 2018). \n\nAssociados a dados meterol\u00f3gicos e econ\u00f4micos, levantamentos censit\u00e1rios e de safras \n\npermitem monitorar a \u00e1rea ocupada, a produ\u00e7\u00e3o dos cultivos e seu valor de mercado. \n\nComo os dados censit\u00e1rios referem-se a unidades espaciais, em intervalo de tempo mais \n\namplo, eles tamb\u00e9m possibilitam monitorar a mobilidade das atividades agropecu\u00e1rias \n\nno territ\u00f3rio. \n\n1.1. Objetivo geral \nA presente tese tem como objetivo avaliar a influ\u00eancia do ambiente biof\u00edsico \n\nno uso da terra do estado do Rio Grande do Sul.  \n\n1.2. Objetivos espec\u00edficos \nIdentificar desafios \u00e0 pesquisa sobre produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria sustent\u00e1vel no \n\nBioma Pampa; \n\nPropor uma delimita\u00e7\u00e3o de unidades ambientais homog\u00eaneas com base em \n\nvari\u00e1veis biof\u00edsicas e da vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nAvaliar o uso da terra em rela\u00e7\u00e3o ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o humana e \u00e0s \n\npol\u00edticas governamentais que a induziram, bem como as  potencialidades e limita\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes dos fatores biof\u00edsicos do meio. \n\n1.3. Estrutura da tese \nEsta tese de doutorado est\u00e1 organizada em cap\u00edtulos na forma de artigos \n\ncom vistas a facilitar a abordagem dos temas e a publica\u00e7\u00e3o dos resultados. O Cap\u00edtulo I \n\naborda um conjunto de desafios em pesquisa relacionados \u00e0 sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no bioma Pampa. Ele faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral do ambiente \n\nda regi\u00e3o, aponta mudan\u00e7as recentes no uso do solo e na cobertura vegetal, relaciona \n\npotenciais impactos e efeitos dos principais usos sobre o ambiente e identifica \u00e1reas \n\npriorit\u00e1rias de pesquisa voltadas \u00e0 sua sustentabilidade. O texto foi redigido a convite da \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa de Minas Gerais (FAPEMIG) para inclus\u00e3o na forma \n\nde cap\u00edtulo de um livro dedicado a temas de pesquisa e inova\u00e7\u00e3o visando \u00e0 \n\nsustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria nos diferentes biomas do Brasil, com \n\nprevis\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o em 2018. \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\nO Cap\u00edtulo II trata da caracteriza\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de diferentes sistemas \n\necol\u00f3gicos campestres do Rio Grande do Sul, a maioria deles pertencente ao bioma \n\nPampa, com base na an\u00e1lise dos principais fatores biof\u00edsicos do meio que regulam a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais. Os resultados revelam que a vegeta\u00e7\u00e3o campestre do \n\nestado apresenta grande variabilidade quanto aos fatores ambientais, fato confirmado \n\npela distinta composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de cada tipologia identificada, fornecendo \n\nimportantes subs\u00eddios para a defini\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de uso e conserva\u00e7\u00e3o. \n\nO Cap\u00edtulo III avan\u00e7a nesse sentido, analisando a situa\u00e7\u00e3o de cada sistema \n\necol\u00f3gico quanto \u00e0 extens\u00e3o dos principais tipos de uso do solo e de cobertura vegetal, \n\nrelacionando-os ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o humana e \u00e0s pol\u00edticas governamentais que a \n\ninduziram, bem como potencialidades e limita\u00e7\u00f5es impostas pelos fatores biof\u00edsicos do \n\nmeio. Os resultados mostram que, assim como a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tais fatores tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela heterogeneidade do uso do solo entre os sistemas ecol\u00f3gicos. O \n\ntexto aponta casos em que a extens\u00e3o do uso antr\u00f3pico ultrapassou limites \n\nrecomendados, bem como aborda problemas relacionados a determinados usos, \n\napontando poss\u00edveis linhas de a\u00e7\u00e3o para contorn\u00e1-los, enfocando a sustentabildiade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2. CAP\u00cdTULO I \u2013 DESAFIOS DA PESQUISA VISANDO \u00c0 \nSUSTENTABILIDADE DO BIOMA PAMPA \n\n2.1. Uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do bioma Pampa \nO conceito de sustentabilidade, no contexto dos biomas, pressup\u00f5e que se \n\nleve em conta suas singularidades ambientais, pois elas determinam voca\u00e7\u00f5es e \n\npotencialidades, bem como limita\u00e7\u00f5es e fragilidades. O bioma Pampa localiza-se no \n\nextremo sul do Brasil onde ocupa uma \u00e1rea de 176.496 km\u00b2, totalizando \n\naproximadamente 2,07% do territ\u00f3rio brasileiro (IBGE, 2004) (Figura 1). Ele \n\ncorresponde \u00e0 por\u00e7\u00e3o setentrional de uma regi\u00e3o onde predominam os campos \n\nsubtropicais tamb\u00e9m presentes no Uruguai e na Argentina, conhecida como Campos do \n\nRio da Prata (Soriano et al., 1992). O dom\u00ednio da vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea na regi\u00e3o \u00e9 uma \n\nheran\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas que remontam ao \u00faltimo per\u00edodo glacial, h\u00e1 cerca \n\nde 18.000 anos (Behling et al., 2005). O aumento da temperatura e da umidade a partir \n\nno Holoceno superior, h\u00e1 cerca de 5.000 anos, criou condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao \n\nestabelecimento concomitante de vegeta\u00e7\u00e3o florestal, embora a regi\u00e3o tenha \n\npermanecido predominantemente campestre (Behling et al., 2009). \n\nDesde a chegada dos europeus, a vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa do Pampa \n\nserve de fonte de recursos forrageiros para a pecu\u00e1ria. O manejo desta atividade afeta a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre, principalmente pelo pastejo e pisoteio dos herb\u00edvoros dom\u00e9sticos \n\ne, em algumas situa\u00e7\u00f5es, pelo uso do fogo. De um lado, isto alterou a fisionomia \n\noriginal dessa vegeta\u00e7\u00e3o, mas por outro, tem permitido por longo tempo a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda biodiversidade campestre e evitado a progress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e florestal. \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do bioma Pampa no Estado do Rio Grande do Sul. \n\nO clima atual no bioma Pampa \u00e9 subtropical \u00famido. A temperatura m\u00e9dia \n\nanual \u00e9 de 18,3 \u00b0C, sendo janeiro o m\u00eas mais quente, com temperatura m\u00e9dia de 23,8 \n\n\u00b0C, e junho o mais frio, com temperatura m\u00e9dia de 13,0 \u00b0C. A precipita\u00e7\u00e3o total anual \u00e9 \n\nde 1.534,0 mm, sendo abril o m\u00eas com menor precipita\u00e7\u00e3o (112,5 mm) e setembro o \n\nm\u00eas mais chuvoso (143,9 mm) (INMET, 1992). A temperatura apresenta clara \n\nsazonalidade, com ver\u00e3o e inverno bem definidos, mas a amplitude da varia\u00e7\u00e3o anual da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal n\u00e3o \u00e9 suficiente para caracterizar um per\u00edodo seco e outro chuvoso. \n\nContudo, \u00e9 comum na regi\u00e3o, especialmente nas localidades pr\u00f3ximas \u00e0 fronteira com o \n\nUruguai, a ocorr\u00eancia de defici\u00eancia h\u00eddrica durante os meses do ver\u00e3o, provocada pelas \n\naltas temperaturas di\u00e1rias no per\u00edodo (Leivas et al., 2006). Adicionalmente, existe uma \n\nconsider\u00e1vel variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o e da temperatura, em grande parte \n\nrelacionada \u00e0 ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a (Berlato &amp; Fontana, 2003). \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n \n\nDurante a primavera e no ver\u00e3o a Massa Tropical Mar\u00edtima atua na regi\u00e3o \n\ndo Pampa provocando precipita\u00e7\u00f5es convectivas de grande intensidade e de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o (Nimer, 1979). No outono-inverno, aumenta a frequ\u00eancia dos anticiclones \n\nmigrat\u00f3rios polares associados \u00e0 Massa Polar Mar\u00edtima, trazendo chuvas de dura\u00e7\u00e3o \n\nmais prolongada (Hasenack &amp; Ferraro, 1989). Nesse per\u00edodo as geadas s\u00e3o frequentes, \n\nembora elas possam ocorrer tamb\u00e9m no outono e na primavera (Nimer, 1979). \u00c9 \n\ncomum a ocorr\u00eancia de granizo, fen\u00f4meno mais frequente no fim do inverno e na \n\nprimavera, devido \u00e0 passagem de frentes frias pela regi\u00e3o, as quais podem vir \n\nassociadas a \u00e1reas de alta instabilidade (Berlato et al., 2000; Cunha et al., 2001). \n\nA geologia compreende uma diversidade de litologias que incluem rochas \n\ngran\u00edticas do Eon Arqueano, aren\u00edticas e bas\u00e1lticas da Era Mesoz\u00f3ica e dep\u00f3sitos \n\nsedimentares da Era Cenoz\u00f3ica. O relevo varia de plano a forte ondulado. Nas plan\u00edcies \n\nde inunda\u00e7\u00e3o dos maiores rios e na plan\u00edcie costeira as altitudes normalmente s\u00e3o \n\ninferiores a 10 metros. Em contrapartida, o topo das forma\u00e7\u00f5es gran\u00edticas do Planalto \n\nSul-Rio-Grandense, se aproxima dos 500 metros. A combina\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\nlitologias, altitudes e declividades gera diversas formas do relevo, as quais \n\ncorrespondem a diferentes unidades geomorfol\u00f3gicas e compreendem uma grande \n\nvariedade de tipos de solos (IBGE, 1986). \n\nEsses fatores condicionam a vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Pampa, sendo poss\u00edvel \n\nidentificar tr\u00eas grandes conjuntos fision\u00f4micos: os mosaicos campo-floresta, sobre as \n\nforma\u00e7\u00f5es gran\u00edticas, os campos de terras baixas, sobre os dep\u00f3sitos sedimentares e os \n\ncampos de solos bem drenados (Figura 2). Em geral, a vegeta\u00e7\u00e3o florestal ocorre ao \n\nlongo da drenagem, e tamb\u00e9m nas encostas voltadas para o quadrante sul, as quais \n\nrecebem menor radia\u00e7\u00e3o ao longo do ano e, consequentemente, s\u00e3o mais \u00famidas, \n\nfavorecendo o estabelecimento de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (Carlucci et al., 2015). A riqueza \n\nde plantas campestres do bioma Pampa \u00e9 not\u00e1vel, com cerca de 2.150 esp\u00e9cies (Boldrini \n\net al., 2015). Boa parte das esp\u00e9cies pertence \u00e0s fam\u00edlias das gram\u00edneas (Poaceae) e das \n\ncompostas (Asteraceae) (Boldrini, 2009). H\u00e1 tamb\u00e9m uma elevada riqueza de cact\u00e1ceas \n\n(Cactaceae), com 44 esp\u00e9cies (Carneiro et al., 2016), conferindo import\u00e2ncia global a \n\neste bioma (Goettsch et al., 2015). A maior parte da flora do Pampa tem origem na \n\nprov\u00edncia fitogeogr\u00e1fica do Chaco, mas elementos da flora Amaz\u00f4nica e Andino-\n\npatag\u00f4nica tamb\u00e9m est\u00e3o presentes (Cabrera &amp; Willink, 1980). \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2. Grandes conjuntos fision\u00f4micos da vegeta\u00e7\u00e3o do bioma Pampa (adaptado de \nMapBiomas, 2017). \n\nA menor complexidade dos ecossistemas campestres e a perda da \n\ntropicalidade resultam numa fauna menos diversa do que aquela observada nas regi\u00f5es \n\nflorestais. Por outro lado, no Pampa est\u00e3o representadas esp\u00e9cies t\u00edpicas de \u00e1reas \n\nabertas, al\u00e9m de ser uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o zoogeogr\u00e1fica, j\u00e1 que algumas esp\u00e9cies t\u00eam \n\nali o seu limite de distribui\u00e7\u00e3o meridional, enquanto outras t\u00eam seu limite setentrional \n\nde distribui\u00e7\u00e3o. Dentre os mam\u00edferos com distribui\u00e7\u00e3o t\u00edpica no Pampa incluem\u2013se o \n\ngato-do-mato-grande (Leopardus geoffroyi), o gato-palheiro (Oncifelis colocolo), o \n\nbugio-preto (Alouatta caraya), o cachorro-do-campo (Lycalopex gimnocercus), o \n\nzorrilho (Conepatus chinga), o veado campeiro (Ozotoceros bezoarticus), o tatu-mulita \n\n(Dasypus hybridus), o tatu-peludo (Euphractus excintus) e os tuco-tucos (Ctenomys \n\nflamarioni, C. lami, C. torquatus, C. ibicuiensis e C. minutus) (C\u00e1ceres et al., 2007; \n\nLuza et al., 2015). \n\nA diversidade de aves inclui cerca de 480 esp\u00e9cies, um quinto delas \n\ntipicamente campestre (Develey et al., 2008). Muitas esp\u00e9cies dependem de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre mais alta e densa, como os caboclinhos (Sporophila spp.) e o papa-moscas-\n\n\n\n9 \n \n\n \n\n \n\ndo-campo (Culicivora caudacuta), enquanto outras dependem de campos limpos, como \n\no caminheiro-grande (Anthus nattereri). O Pampa tamb\u00e9m recebe sazonalmente muitas \n\nesp\u00e9cies migrat\u00f3rias, algumas do sul, como a batu\u00edra-de-peito-avermelhado (Charadrius \n\nmodestus), abatu\u00edra-de-papo-ferrug\u00edneo (Oreopholus ruficollis), a andorinha-chilena \n\n(Tachycineta meyeni), o pedreiro-dos-andes (Cinclodes fuscus), o colegial (Lessonia \n\nrufa) e o ga\u00facho-chocolate (Neoxolmis rufiventris) (Azpiroz et al., 2012), e outras do \n\nnorte, como o ma\u00e7arico-do-campo (Bartramia longicauda), a tesourinha (Tyrannus \n\nsavana), o coruc\u00e3o (Podager nacunda) e a andorinha-do-campo (Progne tapera) \n\n(Fontana &amp; Bencke, 2015; Bencke, 2016). \n\nDentre os r\u00e9pteis, ocorrem algumas esp\u00e9cies restritas ao Pampa como a \n\ntartaruga tigre-d\u2019\u00e1gua (Trachemys dorbigni), as cobras-de-duas-cabe\u00e7as (Amphisbaena \n\ndarwini e A. munoai), a lagartixa-listrada (Cercosaura ocellata), a lagartixa-verde \n\n(Teius oculatus), o lagartinho-do-Pampa (Homonota uruguayensis), a lagartixa-da-praia \n\n(Liolaemus occipitalis), a lagartixa-das-dunas (Liolaemus arambarensis, e as serpentes \n\nnarigudinha (Xenodon dorbignyi), corredeira-do-banhado (Psomophis obtusus) e cobra-\n\nespada-comum (Tomodon dorsatus)(Bencke et al., 2009; Verrastro &amp; Borges-Martins, \n\n2015). \n\nA principal amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade no bioma Pampa resulta das atividades \n\nque dependem da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tais como a agricultura e a silvicultura. \n\nEm termos relativos, o Pampa \u00e9 o segundo bioma brasileiro com maior \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o das suas paisagens naturais. Em 2002 (Figura 3) os remanescentes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre totalizavam 50,2 % (Hasenack et al., 2015), cobertura vegetal que \n\nem 2009 (Figura 4) j\u00e1 havia sido reduzida em 11,4% do bioma (Weber et al., 2016). \n\nEntre as principais mudan\u00e7as verificadas, a agricultura irrigada e a de sequeiro tiveram \n\nexpans\u00e3o de 5,22% e 3,98%, respectivamente, e a silvicultura ampliou sua \u00e1rea em \n\n3,5%,enquanto outros tipos de uso, no conjunto foram respons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o de \n\n0,4% na cobertura campestre nesse per\u00edodo. Surpreende o avan\u00e7o da silvicultura, cuja \n\n\u00e1rea plantada aumentou 112% em rela\u00e7\u00e3o a 2002, com 98% dessa expans\u00e3o verificada \n\nsobre a vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa. \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3. Principais tipos de cobertura vegetal e uso do solo no Bioma Pampa em 2002 \n(adaptado de Hasenack et al., 2015). \n\nEm contrapartida, no per\u00edodo em quest\u00e3o, houve tamb\u00e9m a regenera\u00e7\u00e3o do \n\ncampo em 6,7% da \u00e1rea do bioma Pampa, a maior parte sobre \u00e1reas antes dedicadas ao \n\ncultivo anual de gr\u00e3os. Entre eles, destaca-se o arroz irrigado (2,6%), cujo sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o tradicional alterna periodicamente lavouras e \u00e1reas de pousio, e os cultivos de \n\nsequeiro (3,6%) que apresentam avan\u00e7os epis\u00f3dicos, notadamente a soja na \u00faltima \n\nd\u00e9cada.   Considerando simultaneamente a remo\u00e7\u00e3o e a regenera\u00e7\u00e3o, a perda l\u00edquida de \n\n\u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o campestre no bioma Pampa foi de 4,7% entre 2002 e 2009, \n\nconfirmando as observa\u00e7\u00f5es feitas por Crawshaw et al. (2007) e Oliveira et al. (2017). \n\nDe certa forma, constata-se no Pampa tend\u00eancia semelhante \u00e0 da Amaz\u00f4nia, onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa altamente biodiversa (no Pampa, o campo) est\u00e1 sendo substitu\u00edda por \n\nmonoculturas de gr\u00e3os (soja, principalmente) ou de esp\u00e9cies arb\u00f3reas (o eucalipto). \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4. Principais tipos de cobertura vegetal e uso do solo no Bioma Pampa em 2009 \n(adaptado de Weber et al., 2016). \n\n2.2. Potenciais impactos das atividades agropecu\u00e1rias sobre o Bioma e seus efeitos \nsobre o meio ambiente \n\nAs principais atividades presentes na \u00e1rea rural do Bioma Pampa incluem a \n\npecu\u00e1ria, a produ\u00e7\u00e3o anual de gr\u00e3os, incluindo em especial a orizicultura irrigada e o \n\ncultivo de sequeiro da soja, al\u00e9m de milho, sorgo e outros cereais em menor extens\u00e3o, \n\nbem como cultivos perenes como a silvicultura e a fruticultura. \n\n2.2.1. Produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria \n\nA pecu\u00e1ria sobre campo nativo teve in\u00edcio com a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por \n\nportugueses e espanh\u00f3is a partir das Miss\u00f5es Jesu\u00edticas no s\u00e9culo XVII (Curtis, 1964; \n\nThomas, 1976). Inicialmente utilizada para subsist\u00eancia, com o tempo a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmuares e gado bovino tornou-se a principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o, cuja \n\nprodu\u00e7\u00e3o era exportada para o centro do pa\u00eds. A crescente demanda por carne no Brasil \n\ndurante o per\u00edodo colonial estimulou a produ\u00e7\u00e3o de charque (carne salgada), que atingiu \n\nseu auge no s\u00e9culo XIX e entrou em crise com aboli\u00e7\u00e3o da escravatura em 1888 (Curtis, \n\n\n\n12 \n \n\n \n\n \n\n1964; Furtado,1998). At\u00e9 meados do s\u00e9culo XX o gado era criado solto sem grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o manejo dos campos ou do pr\u00f3prio rebanho (Curtis, 1964). \n\nEsse panorama come\u00e7ou a mudar no final do s\u00e9culo XIX, quando Joaquim \n\nFrancisco de Assis Brasil liderou um movimento para a melhoria da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria \n\nno Rio Grande do Sul e que resultou na introdu\u00e7\u00e3o das linhagens de gado Jersey e \n\nDevon, do cavalo \u00e1rabe e da ra\u00e7a de ovelhas Karakul (Vargas, 2015). Na d\u00e9cada de \n\n1980, regras governamentais estabeleceram uma lota\u00e7\u00e3o m\u00ednima de um animal por \n\nhectare para o Pampa, (Nabinger, 1980; Carvalho et al., 2009), em descompasso com as \n\ncaracter\u00edsticas biof\u00edsicas heterog\u00eaneas do Bioma Pampa e a capacidade de suporte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o para essa carga animal frente ao manejo utilizado na \u00e9poca. \n\nNas d\u00e9cadas seguintes, pesquisas buscaram contemplar tanto um maior \n\nconhecimento da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica dos diferentes tipos de campo (Boldrini, 1993), \n\nquanto das estrat\u00e9gias de manejo do campo para produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria sustent\u00e1vel, de \n\nmodo a ajustar a carga animal ao efetivo potencial forrageiro de cada localidade \n\n(Maraschin, 2009). Estes estudos demonstraram a possibilidade de incrementar \n\nconsideravelmente a produ\u00e7\u00e3o de carne por hectare de forma sustent\u00e1vel, aproveitando a \n\nrica dieta que a diversidade flor\u00edstica do campo nativo oferece. Dessa forma, reduz-se a \n\nnecessidade de convers\u00e3o da cobertura original para cultivo de pastagem, preservando \n\nh\u00e1bitats e a fauna a eles associada. Embora sejam bastante promissoras, tais t\u00e9cnicas \n\nainda t\u00eam ado\u00e7\u00e3o restrita no meio produtivo, carecendo de pol\u00edticas p\u00fablicas mais \n\nefetivas para sua difus\u00e3o. De outro lado, a produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, uma das atividades \n\necon\u00f4micas mais compat\u00edveis com a aptid\u00e3o do ambiente natural do Pampa, vem \n\nperdendo espa\u00e7o em detrimento da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, notadamente soja, em virtude do \n\nmaior retorno econ\u00f4mico. Como consequ\u00eancia, h\u00e1 uma consider\u00e1vel perda associada \u00e0 \n\nbiodiversidade, pois os cultivos anuais implicam a remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o campestre \n\nnativa para implanta\u00e7\u00e3o das lavouras. \n\n2.2.2. Cultivos anuais \n\nO cultivo comercial de arroz irrigado no Rio Grande do Sul se desenvolveu \n\nna primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, sendo inicialmente cultivado nas \u00e1reas \u00famidas da \n\nplan\u00edcie costeira e nas v\u00e1rzeas fluviais pr\u00f3ximas dos primeiros n\u00facleos urbanos (Rio \n\nGrande no sudeste, Rio Pardo no centro e no entorno de Porto Alegre, nas v\u00e1rzeas dos \n\nrios Jacu\u00ed e Gravata\u00ed). A partir do final da d\u00e9cada de 1950, o cultivo de arroz irrigado \n\niniciou sua expans\u00e3o para a Regi\u00e3o Oeste do Rio Grande do Sul (Beskow, 1984). Entre \n\nas culturas anuais, o arroz irrigado talvez seja a que melhor convive com o campo \n\n\n\n13 \n \n\n \n\n \n\nnativo, pois historicamente o sistema de produ\u00e7\u00e3o alterna as lavouras com a pecu\u00e1ria. O \n\narroz \u00e9 cultivado durante os meses de ver\u00e3o em uma parcela da propriedade, e o restante \n\nda \u00e1rea permanece em pousio, possibilitando a regenera\u00e7\u00e3o do campo nativo, que \u00e9 \n\ndestinado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado (Gomes e Magalh\u00e3es Jr,2004). O pousio \u00e9 uma forma de \n\nmanejo tradicionalmente praticada em todo o Rio Grande do Sul como forma de reduzir \n\na ocorr\u00eancia de arroz vermelho nas lavouras (Andres et al., 2001). \n\nAtualmente o Bioma Pampa concentra cerca de 70% da produ\u00e7\u00e3o de arroz \n\ndo pa\u00eds, com uma\u00e1rea total dedicada \u00e0 cultura estimada em cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de \n\nhectares (considerando \u00e1reas plantadas e de pousio). Melhoramentos decorrentes de \n\npesquisas em sementes e nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o ao longo do tempo elevaram o \n\nrendimento m\u00e9dio, que na d\u00e9cada de 1970 era de 3.000 kg/ha para os atuais 7.500 kg/ha \n\n(Carmona, 2015). Na safra 2016/2017, em virtude de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis, o \n\nrendimento m\u00e9dio chegou pr\u00f3ximo de 9.000 kg/ha. Apesar disso, o alto custo da lavoura \n\nde arroz aliado \u00e0 baixa remunera\u00e7\u00e3o do produto frente aos pre\u00e7os favor\u00e1veis da soja no \n\nmercado internacional, tem levado muitos produtores a optar pelo cultivo da soja no \n\nlugar do uso pecu\u00e1rio durante o pousio, ou mesmo a substituir a cultura do arroz pela da \n\nsoja. Embora o retorno econ\u00f4mico no curto prazo possa ser vantajoso, h\u00e1 d\u00favidas \n\nquanto \u00e0 sustentabilidade dessa produ\u00e7\u00e3o no longo prazo. A introdu\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\nmais intensiva em uso de insumos e defensivos, origin\u00e1ria de condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas \n\ndiferentes, sobre um ambiente reconhecidamente sens\u00edvel em virtude da proximidade do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico da superf\u00edcie, suscita controv\u00e9rsias quanto aos riscos de contamina\u00e7\u00e3o e \n\noutros poss\u00edveis impactos ambientais. \n\nOs cultivos anuais de sequeiro, em especial da soja, t\u00eam avan\u00e7ado para o \n\nbioma Pampa a partir do noroeste do Rio Grande do Sul, frequentemente \n\nacompanhando as oscila\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os internacionais e as previs\u00f5es de eventuais \n\nper\u00edodos de seca ou de precipita\u00e7\u00e3o elevada para o ciclo de cultivo. Essa expans\u00e3o, al\u00e9m \n\nde suprimir a vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa para a implanta\u00e7\u00e3o de novas lavouras, em \n\ngeral tamb\u00e9m \u00e9 prejudicial para a conserva\u00e7\u00e3o dos solos, pois muitos deles apresentam \n\nbaixa aptid\u00e3o ao uso com culturas anuais. Como consequ\u00eancia do uso inadequado, em \n\nv\u00e1rias por\u00e7\u00f5es do Pampa observam-se sinais evidentes de degrada\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o dos \n\nsolos, o que inevitavelmente comprometer\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o no futuro pr\u00f3ximo. Al\u00e9m disso, \n\nos recursos h\u00eddricos tamb\u00e9m s\u00e3o prejudicados, pois fertilizantes e defensivos s\u00e3o \n\ncarregados junto com o solo para dentro dos mananciais, bem como \u00e9 favorecida a \n\ndispers\u00e3o indesej\u00e1vel de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras. Quando tais \u00e1reas deixam de ser \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n \n\ncultivadas, as plantas invasoras, especialmente o capim-annoni, tendem a ocup\u00e1-las \n\nmais rapidamente que as esp\u00e9cies nativas (Medeiros et al., 2009). \n\n2.2.3. Cultivos perenes \n\nO cultivo de \u00e1rvores ex\u00f3ticas no Pampa iniciou no final do s\u00e9culo XIX com \n\na introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de eucalipto como fonte de madeira de constru\u00e7\u00e3o de casas e \n\nespecialmente, galp\u00f5es e est\u00e1bulos, mas tamb\u00e9m como abrigo para o gado. \n\nPosteriormente, na d\u00e9cada de 1930, os plantios serviram para fabrica\u00e7\u00e3o de dormentes \n\nde ferrovias e como mat\u00e9ria prima para produ\u00e7\u00e3o de postes de distribui\u00e7\u00e3o de energia. A \n\nac\u00e1cia negra tamb\u00e9m foi introduzida na mesma \u00e9poca, com o objetivo principal de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de tanino para curti\u00e7\u00e3o de couro, o qual era obtido da casca, sendo a madeira \n\nusada como lenha ou na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal. Na d\u00e9cada passada, a sua \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial por tanino industrial e o alto custo da m\u00e3o-de-obra para extra\u00e7\u00e3o da \n\ncasca e da madeira levaram \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do seu cultivo por plantios de eucalipto para \n\ncelulose. \n\nNo final dos anos 1950 foram tamb\u00e9m introduzidas no estado esp\u00e9cies de \n\npinus, sendo atualmente exploradas para extra\u00e7\u00e3o de resina e madeira para fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00f3veis, embalagens e outras aplica\u00e7\u00f5es. Entretanto, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970 a silvicultura \n\ntinha pouca express\u00e3o no bioma. A chegada da primeira ind\u00fastria de celulose de grande \n\nporte, em 1972, impulsionou a silvicultura do eucalipto, em especial na Serra do \n\nSudeste. Al\u00e9m do est\u00edmulo e apoio t\u00e9cnico ao plantio de eucalipto em propriedades \n\nprivadas, a empresa adquiriu \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e, com o passar do tempo, sua \n\namplia\u00e7\u00e3o provocou expans\u00e3o do cultivo tamb\u00e9m em outras regi\u00f5es do Pampa. \n\nProgramas governamentais ao desenvolvimento da metade sul do Rio Grande do Sul, \n\n\u00e1rea correspondente ao Bioma Pampa, ofereceram, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000, \n\nest\u00edmulo adicional \u00e0 silvicultura. \n\nA fruticultura tamb\u00e9m \u00e9 uma atividade relevante na regi\u00e3o, envolvendo \n\nprincipalmente a produ\u00e7\u00e3o de p\u00eassegos, citros e uvas vin\u00edferas. A regi\u00e3o de Pelotas, na \n\nSerra do Sudeste, \u00e9 tradicional produtora de p\u00eassegos, atividade que tem origem na \n\nagricultura familiar. A citricultura no Bioma Pampa, em geral, \u00e9 formada por pomares \n\ncomerciais voltados \u00e0 agroind\u00fastria. A viticultura est\u00e1 em franca expans\u00e3o, processo \n\nque iniciou a partir da d\u00e9cada de 1980 quando a ind\u00fastria vin\u00edcola, ent\u00e3o concentrada na \n\nSerra Ga\u00facha, viu no Bioma Pampa alternativa para diversifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nvinho brasileiro. A partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, ganhou novo impulso tamb\u00e9m a \n\nolivicultura, cuja tentativa de introdu\u00e7\u00e3o anterior, nos anos 1960, n\u00e3o teve o \u00eaxito \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \n\nesperado. Hoje h\u00e1 experi\u00eancias melhor sucedidas em diferentes pontos no Pampa e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o oliv\u00edcola vem recebendo novos investimentos. A maior parte dessas esp\u00e9cies \n\nde frut\u00edferas, por ser perene, n\u00e3o demanda o revolvimento frequente do solo, al\u00e9m de \n\npermitir ainda eventual cons\u00f3rcio com a pecu\u00e1ria, em especial de ovinos. Em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutros cultivos, a fruticultura ocupa \u00e1reas proporcionalmente pequenas, podendo ser \n\numa alternativa econ\u00f4mica interessante para o bioma. \n\n2.3. Temas priorit\u00e1rios para a sustentabilidade das atividades agropecu\u00e1rias \nMuitos estudos sobre formas de manejo do campo nativo tem comprovado \n\nefic\u00e1cia no aumento da produ\u00e7\u00e3o de carne por hectare e, especialmente, no \n\naprimoramento da sua qualidade (Nabinger et al., 2009), que j\u00e1 possui o diferencial de \n\nra\u00e7as europeias, mais adaptadas ao clima subtropical do Pampa. Aprofundar o \n\nconhecimento sobre produ\u00e7\u00e3o animal e a din\u00e2mica das comunidades vegetais pode \n\ncontribuir para um aumento da produtividade do campo nativo sem degrad\u00e1-lo. Um \n\nmaior rendimento de carne por unidade de \u00e1rea tamb\u00e9m ajudaria a reduzir as taxas de \n\nconvers\u00e3o dos ambientes naturais no Pampa para outros tipos de explora\u00e7\u00e3o, \n\nfavorecendo a manuten\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitats de esp\u00e9cies nativas e a conserva\u00e7\u00e3o dos solos e \n\ndos recursos h\u00eddricos. De forma complementar, a valora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais em \n\npropriedades rurais dedicadas \u00e0 pecu\u00e1ria em campo nativo seria estrat\u00e9gica para \n\nfundamentar pol\u00edticas p\u00fablicas de remunera\u00e7\u00e3o por tais servi\u00e7os, estimulando os \n\npropriet\u00e1rios a permanecerem nessa atividade. \n\nO aprofundamento no conhecimento da vegeta\u00e7\u00e3o campestre de forma \n\nvinculada a projetos de bioprospec\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode resultar na identifica\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies de interesse para a ind\u00fastria farmac\u00eautica ou outras finalidades. Al\u00e9m disso, \n\npode contribuir na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas campestres degradadas, pois diferentes \n\nfisionomias campestres apresentam propor\u00e7\u00f5es distintas de classes funcionais. Andrade \n\net al. (2015), por exemplo, estabeleceram um marco conceitual acerca da degrada\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos campos. S\u00e3o necess\u00e1rios agora estudos voltados a pr\u00e1ticas adequadas \n\nde restaura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa no Pampa, bem como de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsementes e composi\u00e7\u00e3o de misturas com propor\u00e7\u00f5es representativas de cada fisionomia \n\ncampestre. A ado\u00e7\u00e3o efetiva dessas pr\u00e1ticas tamb\u00e9m pode representar uma \n\nalternativaecon\u00f4mica adicional \u00e0 regi\u00e3o, abrindo oportunidades para produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de sementes e mudas, e para execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento da sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o at\u00e9 que as \u00e1reas possam ser novamente utilizadas para pastejo de forma \n\nsustent\u00e1vel. \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a preven\u00e7\u00e3o e o \n\ncontrole de esp\u00e9cies invasoras, em especial o capim-annoni, o pinus e o javali, tamb\u00e9m \n\nrequer aten\u00e7\u00e3o, pois seu avan\u00e7o t\u00eam causado danos significativos \u00e0 flora e \u00e0 fauna \n\nnativas, e em alguns casos resultado em expressivas perdas econ\u00f4micas. Espalhando-se \n\ngradativamente desde a d\u00e9cada de 1970, como invasor de \u00e1reas de cultivo abandonadas \n\nou de \u00e1reas de campo degradadas, e presente em praticamente todo o Pampa, o capim-\n\nannoni reduz drasticamente o potencial produtivo de carne e de leite nas \u00e1reas \n\ninvadidas. De dif\u00edcil erradica\u00e7\u00e3o, baixo valor nutritivo e muito fibroso, diminui o ganho \n\nde peso e a produ\u00e7\u00e3o de leite dos rebanhos, e reduz a vida \u00fatil reprodutiva, \n\nespecialmente de ra\u00e7as leiteiras, devido ao desgaste precoce da sua denti\u00e7\u00e3o. O pinus \u00e9 \n\nmais preocupante na plan\u00edcie costeira do Pampa, onde o regime de ventos facilita a \n\ndispers\u00e3o anemoc\u00f3rica das sementes, as quais t\u00eam capacidade de germinar e crescer no \n\ninterior de forma\u00e7\u00f5es nativas e at\u00e9 mesmo sobre dunas. As ac\u00edculas das plantas de pinus \n\npossuem a\u00e7\u00e3o alelop\u00e1tica que inibe a germina\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de v\u00e1rias esp\u00e9cies \n\nnativas, possibilitando que o pinus v\u00e1 gradativamente colonizando \u00e1reas naturais \n\n(Cremonez et al., 2013). O javali, por outro lado, \u00e9 duplamente prejudicial, pois \u00e9 de \n\nh\u00e1bito on\u00edvoro e n\u00e3o tem predadores naturais no Pampa. Ele atua tanto como predador \n\nde esp\u00e9cies nativas quanto de animais de produ\u00e7\u00e3o de menor porte, como ovinos, e \n\ntamb\u00e9m ataca planta\u00e7\u00f5es, causando preju\u00edzos que j\u00e1 tornam invi\u00e1vel o cultivo de gr\u00e3os \n\nem certas \u00e1reas do Pampa. \n\nA fruticultura com pomares perenes para produ\u00e7\u00e3o de p\u00eassegos, citros, \n\nazeitonas, uvas, nozes e outras esp\u00e9cies, \u00e9 outro tema relevante porque representa \n\nalternativa de menor impacto que a agricultura anual, pois n\u00e3o requer preparo frequente \n\ndo solo e tende a ocupar \u00e1reas proporcionalmente menores. Al\u00e9m disso, o campo nativo \n\npode ser mantido nas entrelinhas de diversos pomares e, em muitos casos, ser utilizado \n\npara a pecu\u00e1ria de ovinos ou bovinos. De outro lado, investimentos em fruticultura \n\npodem gerar empreendimentos agroindustriais para beneficiamento pr\u00f3ximo dos locais \n\nde produ\u00e7\u00e3o, estimulando a economia regional e aumentando o valor agregado dos \n\nprodutos. Dessa forma, torna-se necess\u00e1rio fomentar estudos sobre arranjos produtivos \n\nque possam viabilizar tais alternativas, bem como estimular o terceiro setor por meio do \n\nincremento de atividades correlatas, tais como o enoturismo, por exemplo. Estudos de \n\nzoneamentos edafoclim\u00e1ticos para definir as \u00e1reas mais aptas a cada atividade, em \n\nescalas espaciais mais refinadas, tamb\u00e9m s\u00e3o de grande import\u00e2ncia, e podem promover \n\na diferencia\u00e7\u00e3o e tipifica\u00e7\u00e3o dos produtos com base no conceito de terroir. \n\n\n\n17 \n \n\n \n\n \n\nNo caso das culturas anuais, h\u00e1 um amplo leque de temas de pesquisa \n\nrelacionados a melhores pr\u00e1ticas de manejo, conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua, redu\u00e7\u00e3o no uso \n\nde insumos e defensivos, controle integrado de pragas e mol\u00e9stias, desenvolvimento de \n\nvariedades resistentes, integra\u00e7\u00e3o lavoura-pecu\u00e1ria, sistemas de cultivo carbono-\n\npositivos e menos impactantes ao ambiente no entorno, entre outros. No caso do arroz \n\nirrigado, houve muitos progressos em alguns desses aspectos ao longo do tempo, em \n\nfun\u00e7\u00e3o de avan\u00e7os de pesquisas desenvolvidas em grande parte pelo Instituto \n\nRiograndense do Arroz (IRGA). Entretanto, h\u00e1 ainda espa\u00e7o para racionalizar o uso da \n\n\u00e1gua e incrementar a efici\u00eancia no uso de energia para a irriga\u00e7\u00e3o, que representa custo \n\nelevado, aperfei\u00e7oando o dimensionamento de equipamentos de irriga\u00e7\u00e3o, bem como \n\nmodernizando ou automatizando sistemas de monitoramento e controle. Nas \u00e1reas \n\noriz\u00edcolas da plan\u00edcie costeira tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rias mais pesquisas relacionadas \u00e0 \n\nsalinidade, manejo da aduba\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, cujo teor de sais varia ao longo \n\ndo tempo em fun\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o da cunha salina (Carmona et al., 2011). \n\nPara o caso de culturas de sequeiro, especialmente a soja, \u00e9 extremamente \n\nimportante avaliar a suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o em \u00e1reas j\u00e1 exploradas, uma vez que sua \n\nexpans\u00e3o no Pampa tem se dado em parte sobre \u00e1reas de baixa aptid\u00e3o a cultivos anuais, \n\na fim de identificar e recomendar pr\u00e1ticas adequadas de conserva\u00e7\u00e3o do solo e at\u00e9 a \n\nsuspens\u00e3o do cultivo em \u00e1reas marginais, tais como as sujeitas a areniza\u00e7\u00e3o. Com a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o cada vez maior do cultivo da soja em v\u00e1rzeas tradicionalmente usadas para o \n\ncultivo do arroz irrigado, tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos para melhorar a \n\ncompreens\u00e3o de seus potenciais riscos e impactos sobre a \u00e1gua e o ambiente no entorno, \n\ntendo em vista a busca da sustentabilidade no longo prazo. \n\nPara qualquer atividade agropecu\u00e1ria, o conhecimento sobre os solos \u00e9 \n\nrequisito indispens\u00e1vel para a sustentabilidade, pois ele constitui a base da produ\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m da sustenta\u00e7\u00e3o da vida e da complexidade dos ecossistemas. Sua variabilidade \n\nno Pampa \u00e9 muito grande, e os principais fatores limitantes ao uso agropecu\u00e1rio mudam \n\nconforme o local, predominando em algumas por\u00e7\u00f5es a pouca profundidade do perfil \n\n(solos rasos), em outras a proximidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico da superf\u00edcie, e em outras a \n\nmaior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. Esta, por sinal, \u00e9 caracter\u00edstica de uma parcela \n\nexpressiva dos solos do Pampa. Infelizmente, levantamentos de solos t\u00eam recebido \n\npouca aten\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas, ao contr\u00e1rio do que ocorreu com o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico verificado em m\u00e1quinas e implementos, variedades, insumos e defensivos e \n\noutros aspectos relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Em geral os levantamentos de solos existentes \n\n\n\n18 \n \n\n \n\n \n\ns\u00e3o de baixa intensidade, e os respectivos mapas de solos est\u00e3o em escalas muito \n\nreduzidas para o planejamento de uso da terra em n\u00edvel local. Como consequ\u00eancia, \n\napesar dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, a explora\u00e7\u00e3o inadequada de muitas \u00e1reas ainda causa \n\neros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos solos e gera uma s\u00e9rie de impactos negativos  que \n\ncomprometem a sustentabilidade. Assim, investir em novos levantamentos para gerar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os solos com maior detalhamento torna-se cr\u00edtico n\u00e3o apenas para o \n\nPampa, mas para todos os biomas brasileiros. Nesse sentido, \u00e9 essencial considerar \n\ntamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de mapeamento digital de solos (MDS) (Lagacherie, \n\n2008; Sarmento et al., 2017). \n\nPara que todo o conhecimento gerado pelas pesquisas chegue efetivamente \n\nao produtor, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m pensar em estrat\u00e9gias inovadoras de divulga\u00e7\u00e3o e de \n\ntransfer\u00eancia de tecnologia e deconhecimento que contemplem a sustentabilidade \n\nambiental. O produtor que conhecer e respeitar os limites da sua propriedade para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria estar\u00e1 produzindo de forma sustent\u00e1vel, e evitar\u00e1 tamb\u00e9m \n\nconflitos com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a qual tem o mesmo objetivo. Por melhor que seja \n\na tecnologia adotada na produ\u00e7\u00e3o, se ela n\u00e3o levar em conta o potencial natural das \n\nterras, ter\u00e1 sua sustentabilidade comprometida. \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o de qualquer iniciativa anteriormente mencionada passa pela \n\nnecessidade de estudos voltados ao monitoramento da cobertura vegetal e do uso do \n\nsolo, que s\u00e3o cruciais para acompanhar a din\u00e2mica das mudan\u00e7as ao longo do tempo. \n\nDe modo geral, existem poucas iniciativas pret\u00e9ritas de mapeamento no Pampa, \n\ndispondo-se basicamente de dois mapas elaborados a partir de imagens de sat\u00e9lite que \n\nretratam os anos de 2002 (Hasenack et al., 2015) e de 2009 (Weber et al., 2016), ambos \n\ncom detalhamento compat\u00edvel com a escala 1:250.000. Mais recentemente foi criado o \n\nprojeto MabBiomas, com participa\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais (ONGs), visando elaborar mapas anuais de cobertura vegetal e uso \n\ndo solo para todos os biomas do Brasil, tamb\u00e9m a partir de imagens de sat\u00e9lites, j\u00e1 \n\ndisponibilizando-os ao p\u00fablico via Internet (mapbiomas.org). Embora existam v\u00e1rias \n\noutras pesquisas relacionadas ao monitoramento do estado da vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante \n\ncome\u00e7ar a avaliar as mudan\u00e7as e relacion\u00e1-las com causas e consequ\u00eancias a fim de \n\npropor diretrizes para gest\u00e3o do territ\u00f3rio com enfoque na sustentabilidade. M\u00e9todos \n\navan\u00e7ados de processamento e classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite para produ\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica de mapas de cobertura vegetal e uso do solo tamb\u00e9m devem ser \n\nconsiderados. \n\n\n\n19 \n \n\n \n\n \n\nA maior parte das sugest\u00f5es de temas para pesquisa e desenvolvimento em \n\nparte j\u00e1 vem sendo alvo de estudos, pois s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es relativamente antigas e \n\ncruciais para a sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria no bioma Pampa. H\u00e1 pelo \n\nmenos dez institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais do Rio Grande do Sul desenvolvendo algum \n\ntipo de pesquisa na regi\u00e3o, sendo quatro unidades da Embrapa (Pecu\u00e1ria, Clima \n\nTemperado, Trigo, Uva e Vinho), cinco universidades federais (UFRGS, UFPEL, \n\nUFSM, UFFS, UNIPAMPA) e uma unidade do INPE (CSR), al\u00e9m de uma estadual \n\n(IRGA) e v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es privadas. Por\u00e9m, a integra\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es poderia \n\nser melhorada a fim de articular iniciativas voltadas a temas relevantes para o Pampa, o \n\nque pode ser feito por meio da cria\u00e7\u00e3o e fortalecimento de redes de pesquisa. Isso requer \n\na previs\u00e3o de recursos para financiar o estabelecimento e funcionamento das redes, o \n\nque pode ocorrer por meio de editais p\u00fablicos ou de outras fontes alternativas. A rede \n\nCampos Sulinos, por exemplo, foi criada em 2012 com apoio do Conselho Nacional de \n\nDesenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), reunindo mais de 20 institui\u00e7\u00f5es do \n\nRio Grande do Sul, Paran\u00e1 e Santa Catarina. Suas pesquisas contemplam levantamentos \n\nde grupos de esp\u00e9cies, an\u00e1lise dos impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nos campos \n\nnativos, entre outras. \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n3. CAP\u00cdTULO II \u2013 SISTEMAS ECOL\u00d3GICOS DO ESTADO DO \nRIO GRANDE DO SUL, BRASIL: DELIMITA\u00c7\u00c3O E \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \nDesde a coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 h\u00e1 poucas d\u00e9cadas, a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais no \n\nRio Grande do Sul deu-se em fun\u00e7\u00e3o de oportunidades, sem grandes preocupa\u00e7\u00f5es com \n\no meio. Mais recentemente, em fun\u00e7\u00e3o de sua redu\u00e7\u00e3o e de legisla\u00e7\u00e3o pertinente, as \n\nflorestas tem recebido aten\u00e7\u00e3o no sentido de se conservar os remanescentes e, na \n\nmedida do poss\u00edvel, restaurar \u00e1reas degradadas. Entretanto, o estado tinha cerca de 2/3 \n\nde sua superf\u00edcie originalmente coberta por forma\u00e7\u00f5es campestres, mas ecossistemas \n\nn\u00e3o florestais t\u00eam sido relegados a um segundo plano em estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, o que se verifica tamb\u00e9m em v\u00e1rias regi\u00f5es do Globo (Overbeck et al., \n\n2007). \n\nEm parte, isso reflete uma concep\u00e7\u00e3o de que forma\u00e7\u00f5es vegetais herb\u00e1ceas \n\ns\u00e3o decorrentes de desmatamento, pois em muitas regi\u00f5es do globo a popula\u00e7\u00e3o humana \n\nest\u00e1 concentrada sobre \u00e1reas que originalmente eram ocupadas por florestas (Bond &amp; \n\nParr, 2010). Na Europa Ocidental muitas das atuais \u00e1reas de cultivo eram cobertas por \n\nfloresta no passado, mantendo-se com vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea em fun\u00e7\u00e3o do manejo ou do \n\nuso agr\u00edcola (Bresinsky et al., 2011). \u00c1reas campestres naturais eram consideradas \n\nmarginais para agricultura e, consequentemente, menos valorizadas. Em outras Neo-\n\nEuropas (Crosby, 1993), como no sul do Brasil, a agricultura tamb\u00e9m se desenvolveu \n\nprincipalmente sobre \u00e1reas de floresta, a partir da chegada de imigrantes alem\u00e3es e \n\nitalianos no s\u00e9culo XIX, por\u00e9m em um processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com est\u00edmulo \n\ngovernamental (Bernardes, 1962). \n\nAl\u00e9m da percep\u00e7\u00e3o de menor valor relacionada ao potencial de uso da terra, \n\nh\u00e1 tamb\u00e9m grandes lacunas de conhecimento sobre a composi\u00e7\u00e3o e estrutura de \n\nforma\u00e7\u00f5es herb\u00e1ceas. Uma das raz\u00f5es \u00e9 a maior complexidade de mapeamento de \u00e1reas \n\nabertas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas, pois mape\u00e1-las com detalhe equivalente ao obtido para \n\nflorestas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o e estrutura da vegeta\u00e7\u00e3o exige o emprego de escala \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n \n\ncartogr\u00e1fica consideravelmente maior. Como consequ\u00eancia, em muitos mapeamentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es florestais s\u00e3o delineadas e caracterizadas em detalhe, com \n\nlistagem de esp\u00e9cies dominantes, caracter\u00edsticas estruturais e outros aspectos, enquanto \n\na vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \u00e9 caracterizada de forma muito gen\u00e9rica (K\u00fcchler, 1973). \n\nEsses aspectos tamb\u00e9m se refletem em sistemas de classifica\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, constatando-se o uso indiscriminado e muitas vezes incorreto dos termos \n\nsavana, estepe e pradaria para designar diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o com dom\u00ednio de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea (Chebataroff, 1968). No caso do Rio Grande do Sul, dois ter\u00e7os da \n\nsua superf\u00edcie de 281.738 km\u00b2 eram originalmente cobertos por ecossistemas \n\ncampestres, com fisionomias distintas que variam em fun\u00e7\u00e3o da express\u00e3o diversa dos \n\ncondicionantes biof\u00edsicos ao longo do territ\u00f3rio (P\u00e9bayle, 2017). Entretanto, assim como \n\nas demais fisionomias campestres do sul do Brasil, eles t\u00eam sido enquadrados como \n\nestepe, savana e savana-est\u00e9pica, principalmente com vistas \u00e0 ader\u00eancia a uma \n\nnomenclatura fitogeogr\u00e1fica internacional (Veloso et al., 1991; Marchiori, 2002; IBGE, \n\n2012). \n\nTodavia, tendo em vista que as condi\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas dessas \n\nforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem no estado, Marchiori (2002) e Pillar &amp; Quadros (2002) sugerem \n\no uso do termo \u2018campo\u2019, e Overbeck et al. (2015) enfatizam a necessidade de uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dessas tipologias campestres. Nesse sentido, Boldrini (1997) identificou \n\nseis diferentes forma\u00e7\u00f5es campestres no Rio Grande do Sul e descreveu sua composi\u00e7\u00e3o \n\nflor\u00edstica t\u00edpica, associando-a a fatores abi\u00f3ticos com base nas regi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas do \n\nestado (Fortes, 1979). A partir desse estudo inicial, Boldrini (2009) refinou a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o com base na rela\u00e7\u00e3o da flora com solo e clima, tendo identificado e \n\ndescrito oito ecossistemas campestres, e Boldrini &amp; Longhi-Wagner (2011) \n\nintroduziram aprimoramentos subsequentes na caracteriza\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. \n\nEmbora n\u00e3o proponham uma classifica\u00e7\u00e3o de tipologias campestres, esses \n\nestudos representam um passo importante para tal \u00e0 medida que reconhecem e \n\ncaracterizam a diversidade dos campos. Eles tamb\u00e9m fornecem subs\u00eddios sobre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos diferentes campos no territ\u00f3rio, fundamentais para delinear \n\nespacialmente sua ocorr\u00eancia. O desafio \u00e9 estabelecer uma delimita\u00e7\u00e3o coerente com a \n\nflora presente e as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas que a condicionam, o que exige a \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os mecanismos causais e os padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos ecossistemas (Bailey, 2008). A import\u00e2ncia relativa dos fatores biof\u00edsicos \n\ndepende da escala considerada, e Bailey (1987) prop\u00f5e tr\u00eas escalas b\u00e1sicas: (1) macro \n\n\n\n22 \n \n\n \n\n \n\n(regi\u00e3o ecol\u00f3gica); (2) mesoescala (mosaico de paisagem) e microescala (s\u00edtio). Em \n\nescala macro, tende a predominar a influ\u00eancia do clima; em mesoescala as \n\ncaracter\u00edsticas do relevo modulam os fatores clim\u00e1ticos; e em microescala \u00e9 o solo que \n\nmais influi na distribui\u00e7\u00e3o dos organismos. \n\nAl\u00e9m de relacionar a distribui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas com a express\u00e3o dos \n\nfatores biof\u00edsicos, seu delineamento demanda tamb\u00e9m o uso de algum suporte \n\ngeoespacial para o tra\u00e7ado dos limites. Na maior parte dos casos s\u00e3o utilizados mapas \n\nb\u00e1sicos nos quais constam as principais fei\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, sobre os quais os limites \n\ns\u00e3o definidos manualmente. Em geral a escala cartogr\u00e1fica de tais mapas \u00e9 pequena em \n\nvirtude de cobrirem extens\u00f5es relativamente grandes, restringindo de antem\u00e3o o n\u00edvel de \n\ndetalhe que pode ser considerado (Hueck &amp; Seibert, 1981; IBGE, 1986). Todavia, a \n\ndisponibilidade crescente de dados geoespaciais digitais sobre diferentes aspectos da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, e a dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias computacionais para seu \n\nprocessamento, tais como os Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), oferecem novas \n\npossibilidades nesse sentido (Longley et al., 2013). A conjuga\u00e7\u00e3o de tais recursos com o \n\nconhecimento sobre os ecossistemas tem o potencial de detalhar substancialmente o \n\nconhecimento da din\u00e2mica e dos padr\u00f5es espaciais e temporais da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nambientes e organismos (Verburg &amp; Veldkamp; 2004, Hirzel et al., 2002; Sangermano \n\net al., 2015). \n\nO objetivo do presente estudo \u00e9 desenvolver uma proposta de delimita\u00e7\u00e3o \n\npara sistemas ecol\u00f3gicos campestres no estado do Rio Grande do Sul, tomando-se como \n\nbase uma caracteriza\u00e7\u00e3o existente para as fisionomias campestres (Boldrini, 2009) e a \n\nabordagem ecol\u00f3gica hier\u00e1rquica proposta por Bailey (1987) para o n\u00edvel de \n\nmesoescala. A premissa \u00e9 que as caracter\u00edsticas das tipologias campestres podem ser \n\ntraduzidas para um conjunto de regras que, aplicadas em SIG a um conjunto de dados \n\ngeoespaciais relevantes, possibilitam estabelecer a delimita\u00e7\u00e3o de sua distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial esperada. \n\n3.2. Material e m\u00e9todos \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nA \u00e1rea de estudo compreende o estado do Rio Grande do Sul, cujas \n\ncoordenadas extremas situam-se entre as latitudes 27\u00b005\u2019 S e 33\u00b0 45\u2019 S e as longitudes \n\n49\u00b041\u2019 W e 57\u00b038\u2019 W (Figura 5). Nessa faixa latitudinal observa-se, na costa oriental do \n\ncontinente, um clima subtropical \u00famido com ver\u00f5es quentes (Cfa, conforme K\u00f6ppen) e, \n\nnas por\u00e7\u00f5es mais elevadas, um clima subtropical \u00famido com ver\u00f5es amenos (Cfb) \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n \n\n(Mota, 1951; Moreno, 1961; Hasenack &amp; Ferraro, 1989). No contexto das ecorregi\u00f5es \n\n(Bailey, 2008), o estado do Rio Grande do Sul est\u00e1 inserido, no n\u00edvel de macroescala, \n\nem duas divis\u00f5es do Dom\u00ednio temperado \u00famido (200): a Divis\u00e3o subtropical (230) e a \n\nDivis\u00e3o das pradarias (250) (Figura 6). \n\n \nFigura 5. Localiza\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul na costa oriental subtropical da Am\u00e9rica do \nSul. \n\n\u00a0\n\n \nFigura 6. Ecorregi\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul em n\u00edvel de macroescala, contemplando os \nn\u00edveis hier\u00e1rquicos Dom\u00ednio e Divis\u00e3o. Em destaque, Dom\u00ednio e Divis\u00f5es que \ninterceptam o estado do RS. Fonte: Bailey (2008). \n\n\n\n24 \n \n\n \n\n \n\nA geologia compreende uma diversidade de litologias que incluem rochas \n\ngran\u00edticas do Eon Arqueano, aren\u00edticas e bas\u00e1lticas da Era Mesoz\u00f3ica e dep\u00f3sitos \n\nsedimentares da Era Cenoz\u00f3ica. O relevo varia de plano a escarpado e apresenta \n\naltitudes que variam entre 0 m a mais de 1.000 m. Essas litologias, altitudes e \n\ndeclividades integradas geram diversas formas do relevo, as quais correspondem a \n\nv\u00e1rias unidades geomorfol\u00f3gicas (IBGE, 1986). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 representada por florestas ombr\u00f3filas e estacionais e por \n\nforma\u00e7\u00f5es campestres graminosas e arbustivas, as quais cobrem a maior parte do \n\nEstado. Segundo o sistema de classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira (IBGE, 2012) \n\nocorrem no RS quatro regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas florestais e tr\u00eas campestres, al\u00e9m de \u00e1reas \n\ndas forma\u00e7\u00f5es pioneiras e \u00e1reas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica. Embora pelo clima atual haja \n\ndisponibilidade de energia e \u00e1gua ao longo do ano para sustentar ecossistemas florestais, \n\nobserva-se no estado uma predomin\u00e2ncia dos ecossistemas campestres. Essa vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 testemunha de um clima passado mais frio e seco e estaria na regi\u00e3o h\u00e1 pelo menos \n\ntanto tempo quanto as florestas (Behling et al., 2009), correspondendo aos campos \n\nprimitivos (do tipo \u201cold growth grasslands\u201d) (Veldman et al., 2015a; Bond, 2016). \n\n3.2.2. Material utilizado \n\nO material utilizado compreende um conjunto de dados geoespaciais digitais \n\ndispon\u00edveis para o estado do Rio Grande do Sul, considerados relevantes para \n\nrepresentar os principais fatores biof\u00edsicos que condicionam a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas campestres na \u00e1rea de estudo (Boldrini, 1993; Waechter, 2002). Os dados \n\nselecionados incluem um modelo digital de altitude, um mapa de solos e um mapa de \n\nregi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas do Rio Grande do Sul. O primeiro \u00e9 um arquivo raster com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de aproximadamente 90 metros, estruturado de forma cont\u00ednua a \n\npartir de janelas de 1\u00b0 de latitude por 1\u00b0 de longitude dos dados originais do SRTM \u2013 \n\nShuttle Radar Topography Mission (Weber et al., 2004). Os mapas de solos e de regi\u00f5es \n\nfitoecol\u00f3gicas s\u00e3o camadas vetoriais de pol\u00edgonos, ambos estruturados a partir de cartas \n\nde trabalho originais na escala 1:250.000 (SAA/RS-IBGE/SC, 2003) do Levantamento \n\nde Recursos Naturais do Projeto Radambrasil (IBGE, 1986). A delimita\u00e7\u00e3o original das \n\nregi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas foi posteriormente refinada por Cordeiro &amp; Hasenack (2009), por \n\nmeio de interpreta\u00e7\u00e3o visual sobre imagens do sat\u00e9lite Landsat. O mapa de solos n\u00e3o foi \n\nmodificado, por\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o conduzida por Sarmento et al. (2014) demonstrou que sua \n\nriqueza tem\u00e1tica \u00e9 compat\u00edvel com a escala indicada, embora a escala cartogr\u00e1fica \n\nefetiva seja menor. \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n \n\nO processamento e an\u00e1lise dos dados geoespaciais foi efetuado em \n\nmicrocomputadores com aux\u00edlio dos softwares de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n(SIG) Idrisi Selva (Eastman, 2012), Cartalinx (Hagan et al., 1999) e ArcView (ESRI, \n\n2014). Tamb\u00e9m foram utilizados receptores GPS (Global Positioning System) de \n\nnavega\u00e7\u00e3o, como apoio em expedi\u00e7\u00f5es em campo. \n\n3.2.3. Metodologia \n\nO primeiro passo foi efetuar a padroniza\u00e7\u00e3o dos dados geoespaciais para \n\npossibilitar sua subsequente integra\u00e7\u00e3o. Inicialmente eles foram transformados para a \n\nmesma proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e mesmo sistema geod\u00e9sico de refer\u00eancia, optando-se \n\nrespectivamente pela proje\u00e7\u00e3o C\u00f4nica Conforme de Lambert e datum WGS84. \n\nPosteriormente os layers vetoriais com as unidades de mapeamento de solos e os limites \n\nde regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas foram convertidos do modelo vetorial para o modelo raster \n\n(matricial). Adotou-se para todos os dados a mesma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 m, \n\nequivalente \u00e0 do SRTM. \n\nEm seguida, analisou-se a descri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das tipologias \n\ncampestres de Boldrini (2009) e Boldrini &amp; Longhi-Wagner (2011). Buscou-se \n\nidentificar como cada uma se diferencia em termos dos fatores biof\u00edsicos elencados para \n\ndefinir crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o de unidades espaciais de mesoescala (mosaico de \n\npaisagem) (Bailey, 1987). Visando facilitar a compreens\u00e3o e o uso futuro da delimita\u00e7\u00e3o \n\nproposta, buscou-se sempre que poss\u00edvel, aproveitar parcialmente crit\u00e9rios j\u00e1 utilizados \n\nem sistemas de classifica\u00e7\u00e3o existentes no Brasil, em especial o de vegeta\u00e7\u00e3o (IBGE, \n\n2012) e o de solos (EMBRAPA, 2013). Ao final, chegou-se a um conjunto de crit\u00e9rios \n\npara definir \u00e1reas correspondentes a diferentes compartimentos do relevo e \u00e1reas com \n\ndistintas caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas consideradas relevantes \u00e0 biocenose. \n\nDentre os crit\u00e9rios, as \u00e1reas correspondentes a compartimentos do relevo \n\nforam delimitadas a partir do modelo digital de altitude, com base na combina\u00e7\u00e3o de \n\nclasses de altitude com classes de declividade. As primeiras foram estabelecidas de \n\nacordo com o sistema de classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira para \u00e1reas situadas em \n\nlatitudes superiores a 24\u00b0 S (IBGE, 2012), efetuando-se uma reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores \n\ncont\u00ednuos de altitude para faixas significativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o. As classes de declividade \n\nforam definidas a partir de uma simplifica\u00e7\u00e3o dos intervalos correspondentes \u00e0s fases de \n\nrelevo utilizadas em levantamentos de solos (EMBRAPA, 2013), e depois delimitadas \n\npor meio de uma reclassifica\u00e7\u00e3o dos valores cont\u00ednuos de declividade para as faixas \n\nespecificadas (Quadro 1). \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n \n\nQuadro 1. Classes de altitude e respectiva denomina\u00e7\u00e3o segundo o sistema de \nclassifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira para latitudes superiores a 24\u00b0 S (IBGE, 2012), e \nclasses de declividade simplificadas e respectivas fases de relevo no sistema brasileiro \nde classifica\u00e7\u00e3o de solos (EMBRAPA, 2013). \n\nClasse de altitude Denomina\u00e7\u00e3o Classe de declividade Denomina\u00e7\u00e3o \n\n5 - 30 m terras baixas 0 \u2013 3% plano \n\n30 - 400 m sub-montano 3 \u2013 8% suave \n\n400 - 1.000 m montano 8 \u2013 20% ondulado \n\n> 1.000 m alto-montano >20% \nforte ondulado a \nescarpado \n\n \n\nOs mapas de classes de altitude e de declividade foram posteriormente \n\nsobrepostos para identifica\u00e7\u00e3o de todas as combina\u00e7\u00f5es encontradas entre as classes de \n\nambos, as quais totalizaram oito categorias que representam diferentes compartimentos \n\nde relevo (Quadro 2, Figura 7A). \n\nQuadro 2. Compartimentos do relevo identificados pela combina\u00e7\u00e3o de classes de \naltitude significativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (IBGE, 2012) com classes de declividade \nsimplificadas a partir de fases de relevo (EMBRAPA, 2013). \n\nClasse de altitude Classe de declividade Compartimentos de relevo \n\n5 - 30 m 0 \u2013 3% de terras baixas e plano \n\n30 - 400 m 3 \u2013 8% sub-montano e suave \n\n30 - 400 m 8 \u2013 20% sub-montano e ondulado \n\n400 - 1.000 m 3 \u2013 8% montano e suave \n\n400 - 1.000 m 8 \u2013 20% montano e ondulado \n\n> 1.000 m 3 \u2013 8% alto-montano e suave \n\n30 - 400 m >20% \nsub-montano e forte ondulado a \nescarpado \n\n> 1.000 m >20% \nalto-montano e forte ondulado a \nescarpado \n\n \n\nTendo em vista que a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e a taxa de cobertura vegetal de \n\ncada tipo de campo est\u00e3o associadas \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos solos \n\n(Boldrini, 1993, Wondzell et al, 1996; Boldrini et al., 1998; Moeslund et al. 2013), \n\nbuscou-se tamb\u00e9m identificar grupos de solos que possibilitassem discriminar a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de mesoescala. A partir da leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nanal\u00edticos e descritivos de perfis representativos no relat\u00f3rio de levantamento de solos \n\n(IBGE, 1986), foram definidos crit\u00e9rios para avalia\u00e7\u00e3o dos solos contemplando \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n \n\nhidromorfismo, profundidade e fertilidade. Com base nesses crit\u00e9rios, os solos foram \n\nenquadrados em quatro grupos funcionais, quais sejam: solos hidrom\u00f3rficos, solos \n\nprofundos de alta fertilidade, solos profundos de baixa fertilidade e solos rasos. Cada \n\nunidade de mapeamento do mapa de solos (SAA/RS-IBGE/SC, 2003) foi ent\u00e3o \n\nenquadrada na classe funcional correspondente ao solo dominante na mesma, obtendo-\n\nse um mapa de \u00e1reas com distintas caracter\u00edsticas pedol\u00f3gicas relevantes \u00e0 biocenose \n\n(Figura 7B). \n\nPor fim, para limitar as an\u00e1lises apenas \u00e0s forma\u00e7\u00f5es campestres, o mapa de \n\nregi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas (Cordeiro &amp; Hasenack, 2009) foi reclassificado para selecionar \n\napenas as forma\u00e7\u00f5es com predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea, deixando-se de fora as \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais. As forma\u00e7\u00f5es selecionadas incluem \u00e1reas ocupadas pelas regi\u00f5es \n\nfitoecol\u00f3gicas campestres, al\u00e9m de \u00e1reas de tens\u00e3o ecol\u00f3gica nas quais a vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre \u00e9 dominante, e \u00e1reas de forma\u00e7\u00f5es pioneiras fluviais, lacustres ou marinhas, \n\ncom domin\u00e2ncia dos elementos campestres. O conjunto das \u00e1reas dessas forma\u00e7\u00f5es foi \n\nposteriormente utilizado como m\u00e1scara para restringir a discrimina\u00e7\u00e3o das diferentes \n\ntipologias campestres somente a ele (Figura 7C). \n\nUma vez constru\u00eddas as camadas de dados geoespaciais necess\u00e1rias para \n\nrepresentar cada um dos crit\u00e9rios elencados, elas foram sobrepostas a fim de se \n\nidentificar todas as combina\u00e7\u00f5es existentes entre suas unidades espaciais. As \n\ncombina\u00e7\u00f5es encontradas foram depois confrontadas com a descri\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de Boldrini (2009) e Boldrini &amp; Longhi-Wagner (2011), \n\nbuscando-se analisar e interpretar o conjunto de informa\u00e7\u00f5es para definir que \n\ncombina\u00e7\u00f5es poderiam corresponder a cada tipologia campestre. Em por\u00e7\u00f5es onde as \n\ncombina\u00e7\u00f5es de unidades espaciais das camadas n\u00e3o possibilitaram capturar varia\u00e7\u00f5es \n\nsutis, utilizou-se tamb\u00e9m um mapa de uso do solo (Cordeiro &amp; Hasenack, 2009) como \n\nproxy para inferir o limite entre os ambientes. \n\nAp\u00f3s essa etapa foi realizada uma expedi\u00e7\u00e3o de campo para verifica\u00e7\u00e3o \n\nexpedita da consist\u00eancia e coer\u00eancia da delimita\u00e7\u00e3o das tipologias campestres, \n\nutilizando-se como apoio imagens do sat\u00e9lite Landsat e receptores GPS. A verifica\u00e7\u00e3o \n\nbaseou-se na observa\u00e7\u00e3o in loco da fisionomia campestre com base nas esp\u00e9cies \n\ndominantes, efetuando-se o registro das coordenadas de cada ponto visitado para \n\nposteriormente comparar com os limites propostos. Depois de conclu\u00edda a verifica\u00e7\u00e3o, \n\nos limites das tipologias campestres foram novamente unidos aos das regi\u00f5es florestais \n\npara recompor um mapa de todo o estado do Rio Grande do Sul. \n\n\n\n28 \n \n\n \n\n \n\n3.3. Resultados \nA metodologia empregada neste estudo possibilitou o reconhecimento e a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de oito tipologias campestres que haviam sido previamente descritas e \n\ncaracterizadas por Boldrini (2009) e Boldrini &amp; Longhi-Wagner (2011). \n\nAdicionalmente, a an\u00e1lise espacial dos fatores biof\u00edsicos com aux\u00edlio de SIG \n\npossibilitou ainda a identifica\u00e7\u00e3o de duas novas tipologias, as quais foram confirmadas \n\npor meio de observa\u00e7\u00f5es em campo, e ent\u00e3o descritas e caracterizadas de modo \n\nequivalente \u00e0s anteriores. Os limites das 10 tipologias campestres obtidas (Quadro 3), \n\nacrescidos aos das quatro regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas florestais j\u00e1 delimitadas (IBGE, 1986), \n\nresultaram em um mapa com 14 unidades espaciais que representam a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas ecol\u00f3gicos de mesoescala no Rio Grande do Sul (Figura 7D). \n\n \nFigura 7. (A) Compartimentos do relevo, obtidos pela combina\u00e7\u00e3o de classes de altitude \nsignificativas \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (IBGE, 2012) e classes de declividade simplificadas a partir \nde faixas usadas em levantamentos de solos (EMBRAPA, 2013); (B) Grupos funcionais \nde solos, com base em hidromorfismo, profundidade e fertilidade a partir do mapa de \nsolos (IBGE/SC-SAA/RS, 2003); (C) Regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas florestais segundo IBGE \n(2012) e a regi\u00e3o campestre alvo do presente trabalho; (D) Tipologias campestres do \nRio Grande do Sul delimitadas com base em A, B e C. (Autoria pr\u00f3pria) \n\n\n\n29 \n \n\n  \n\n \n\nQuadro 3. \u00c1rea e propor\u00e7\u00e3o das tipologias campestres delimitadas para o Rio Grande do Sul e suas caracter\u00edsticas gerais em fun\u00e7\u00e3o da altitude, da \ndeclividade e dos solos, e tipologias florestais segundo IBGE (1986) (ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo arbustivo; CRI: \ncampo misto do cristalino oriental; AND: campo misto de andropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: campo com barba-de-bode; \nARE: campo com areais; ESP: campo com espinilho; SOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com arauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; \nCOS: floresta subtropical costeira; TRO: floresta tropical). \n\nTipologias \ncampestres \n\nClasses de altitude \nClasses de \ndeclividade \n\nGrupos funcionais de solos \u00c1rea (km\u00b2)\nPropor\u00e7\u00e3o do \n\nRS (%) \n\nALT montano e alto-montano suave profundos com baixa fertilidade 14.500,97 5,15 \n\nLIT terras baixas suave hidrom\u00f3rficos 21.629,43 13,01 \n\nARB sub-montano ondulado rasos ou profundos com baixa fertilidade 30.195,12 10,72 \n\nCRI sub-montano suave profundos com baixa fertilidade 1.162,40 0,41 \n\nAND sub-montano suave profundos com baixa fertilidade 35.642,99 12,65 \n\nGRA sub-montano suave profundos com alta fertilidade 11.524,72 4,09 \n\nBAR montano e alto-montano suave profundos com baixa fertilidade 38.217,20 13,56 \n\nARE sub-montano suave profundos com baixa fertilidade 4.686,83 1,66 \n\nESP sub-montano suave hidrom\u00f3rficos 13.944,21 4,95 \n\nSOL sub-montano suave rasos 13.720,10 4,87 \n\nARA ------ ------ ------ 29.929,03 10,62 \n\nINT ------ ------ ------ 3.8481,47 13,66 \n\nCOS ------ ------ ------ 11.940,19 4,24 \n\nTRO ------ ------ ------ 1.139,44 0,40 \n\n\n\n30 \n \n\n \n\n \n\n \n\nA denomina\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a cada tipologia campestre n\u00e3o segue um sistema \n\nde classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, ela visou apenas destacar aspectos mais evidentes. Em \n\nalguns casos ela faz refer\u00eancia \u00e0 composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, enquanto em outros ela destaca \n\nfatores biof\u00edsicos. Por exemplo, muitas esp\u00e9cies de herb\u00e1ceas tem ampla distribui\u00e7\u00e3o no \n\nRio Grande do Sul, mas podem ser dominantes ou eventualmente exclusivas em \n\nalgumas \u00e1reas, e menos representativas em outras. Da mesma forma, h\u00e1 ambientes nos \n\nquais a forma do relevo ou o solo se sobressaem pela sua influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ou mesmo na sua menor presen\u00e7a. \n\n3.3.1. Limites e caracter\u00edsticas dos sistemas ecol\u00f3gicos campestres \n\nO Campo de Altitude (ALT) situa-se na por\u00e7\u00e3o mais elevada do estado, em \n\naltitudes superiores a 400 m, em relevo suave e solos predominantemente profundos \n\ncom baixa fertilidade, com menor propor\u00e7\u00e3o de solos rasos e afloramentos rochosos. O \n\nuso do fogo praticado na regi\u00e3o associado ao manejo dos campos com baixa carga \n\nanimal moldaram a fisionomia e a composi\u00e7\u00e3o atual destes campos. Caracterizam-se \n\npela presen\u00e7a de gram\u00edneas eretas que formam touceiras, com predom\u00ednio de capim-\n\ncaninha (Andropogon lateralis), al\u00e9m de capim-mimoso (Schizachyrium tenerum), \n\nPaspalum maculosum, Axonopus pellitus, macega-estaladeira (Saccharum \n\nangustifolium) e Sorghastrum pellitum. Leguminosas s\u00e3o frequentes, como \n\nMacroptilium prostratum, Galactia neesii e v\u00e1rias esp\u00e9cies de tremo\u00e7os (Lupinus spp.) \n\ne de babosinhas (Adesmia spp.), estas \u00faltimas de ciclo hibernal. Sobre os solos rasos a \n\ncobertura vegetal fica a cargo de esp\u00e9cies de baixo porte, como Glandularia catharinae \n\nverben\u00e1cea de flores rosadas, a gram\u00ednea densamente pilosa Paspalum polyphyllum e \n\nv\u00e1rias cact\u00e1ceas, entre outras. A din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pelos altos n\u00edveis \n\nde precipita\u00e7\u00e3o durante o ano todo, o que favorece tamb\u00e9m a presen\u00e7a de muitas \n\nesp\u00e9cies de ciper\u00e1ceas, como Bulbostylis sphaerocephala,  Rhynchospora globosa, R. \n\ntenuis, e R. barrosiana. Nas \u00e1reas bem drenadas dos interfl\u00favios e encostas menos \n\ndissecadas est\u00e1 presente o campo seco, com predom\u00ednio de gram\u00edneas estivais, enquanto \n\nnos locais mal drenados ocorre o campo \u00famido, onde os solos possuem alto teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. \n\nO Campo litor\u00e2neo (LIT) est\u00e1 associado \u00e0s terras baixas com relevo suave \n\ndo litoral atl\u00e2ntico e tem seu limite interior definido pela escarpa do Planalto Meridional \n\nao norte, pela Coxilha das Lombas, no contato com a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica a oeste, e no \n\ncontato com o Escudo Uruguaio-Sul-Riograndense na por\u00e7\u00e3o sul a oeste da Laguna dos \n\n\n\n31 \n \n\n \n\n \n\nPatos e da Lagoa Mirim. Os solos s\u00e3o predominantemente hidrom\u00f3rficos e muito \n\ncondicionados pelo micro-relevo. As principais esp\u00e9cies de gram\u00edneas destes campos \n\ns\u00e3o de porte baixo, radicantes e promovem uma boa cobertura do solo, tais como \n\nIschaemum minus, Axonopus affinis, A. obtusifolius, Paspalum pauciciliatum, P. \n\nmodestum, P. jesuiticum, P. pumilum e Panicum aquaticum. Cyperaceae \u00e9 outra fam\u00edlia \n\nque se destaca nesta forma\u00e7\u00e3o, formando popula\u00e7\u00f5es densas, como \u00e9 o caso de \n\nEleocharis bonariensis, E. viridans e Rhynchospora emaciata . Por outro lado, algumas \n\nesp\u00e9cies apresentam indiv\u00edduos isolados, como \u00e9 o caso de Pycreus polystachyus e de \n\nRhynchospora holoschoenoides, R. barrosiana, e Scleria distans. Muitas leguminosas \n\ns\u00e3o comuns nesta regi\u00e3o, destacando-se Stylosanthes leiocarpa, Indigofera sabulicola, \n\nDesmodium adscendens, D. barbatum, Adesmia latifolia, Vigna longifolia e V. luteola. \n\nNas baixadas mais \u00famidas s\u00e3o facilmente encontradas Mimosa bimucronata (maric\u00e1), \n\nEryngium chamossonis, Baccharis spicata e Centella asiatica. \n\nO Campo arbustivo (ARB) ocorre na por\u00e7\u00e3o do Escudo Uruguaio-Sul-\n\nRiograndense voltado para oeste desse compartimento elevado e de relevo ondulado, \n\nsobre solos rasos ou profundos com baixa fertilidade. Esp\u00e9cies de gram\u00edneas cespitosas \n\neretas s\u00e3o comuns, como as barbas-de-bode (Aristida jubata, A. filifolia, A. spegazzini, \n\nA. circinalis e A. venustula), Andropogon ternatus, A. selloanus e a flechilha end\u00eamica \n\ndestes campos Jarava megapotamica. \u00c9 nesta regi\u00e3o que as leguminosas est\u00e3o mais \n\nbem representadas tanto no campo, quanto em beiras de estrada, junto da vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustiva, destacando-se Lathyrus pubescens, Rhynchosia diversifolia, Adesmia \n\npunctata, A. incana, Galactia australis e Eriosema tacuaremboense. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nrupestre associada a esta forma\u00e7\u00e3o apresenta muitas esp\u00e9cies end\u00eamicas com destaque \n\npara as cact\u00e1ceas. Seus campos s\u00e3o tamb\u00e9m ricos em arbustos, como por exemplo, a \n\nleguminosa Mimosa ramulosa, as compostas Acanthostylis buniifolius (chirca), \n\nBaccharis dracunculifolia, B. articulata, B. pentodonta, B. rufescens, Baccharis \n\nallienus, a sapind\u00e1cea Dodonea viscosa (vassoura-vermelha), da plantagin\u00e1cea de flores \n\nazuis (Scoparia ericacea), da umbel\u00edfera Eryngium horridum (caraguat\u00e1, gravat\u00e1), al\u00e9m \n\nde v\u00e1rias esp\u00e9cies de euforbi\u00e1ceas, especialmente de Croton. \n\nO Campo Misto do Cristalino Oriental (CRI) ocorre em altitudes entre 30 e \n\n400m e relevo suave, tamb\u00e9m no Escudo, entre o Campo arbustivo do Escudo e o \n\nCampo Litor\u00e2neo, no extremo sul do Rio Grande do Sul. A vegeta\u00e7\u00e3o destes campos \n\napresenta alta press\u00e3o de pastejo com uma constitui\u00e7\u00e3o marcada por esp\u00e9cies estivais e \n\nescassas esp\u00e9cies hibernais. Entre as gram\u00edneas estivais destacam-se o capim-paulista \n\n\n\n32 \n \n\n \n\n \n\n(Cynodon dactylon), o capim-touceirinha (Sporobolus indicus), Andropogon ternatus, a \n\ngrama-tapete (Axonopus affinis), Aristida murina, a cola-de-lagarto (Mnesithea \n\nselloana), o capim-forquilha (Paspalum notatum), Paspalum plicatulum, Botriochloa \n\nlaguroides e Steinchisma hians. Entre as hibernais destacam-se Piptochaetium \n\nmontevidense e P. stipoides. Al\u00e9m destas, aparecem em \u00e1reas mais \u00famidas a carqueja \n\n(Baccharis crispa) e a babosinha (Adesmia securigerifolia). Tamb\u00e9m s\u00e3o comuns as \n\ncompostas pequenas como as Chevreulia sarmentosa e Micropsis spathulata. \n\nO Campo Misto de Andropog\u00f4neas e Compostas (AND) ocorre \n\npredominantemente em \u00e1reas com altitude entre 30 e 400m com relevo suave e \n\ncorresponde genericamente ao dom\u00ednio geomorfol\u00f3gico da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, uma \n\ndepress\u00e3o sedimentar que contorna o Escudo, separando-o do Planalto Meridional \n\n(IBGE, 1986). Predominam nessa tipologia solos profundos com baixa ou alta \n\nfertilidade. Quando os campos s\u00e3o bem manejados, a presen\u00e7a de solo descoberto \u00e9 \n\nbaixa, pois no estrato inferior as esp\u00e9cies dominantes s\u00e3o prostradas, representadas pelo \n\ncapim-forquilha  nos topos e encostas das coxilhas e pela grama-tapete e Paspalum \n\npumilum nas baixadas \u00famidas. O capim-caninha \u00e9 presen\u00e7a constante, destacando-se no \n\nestrato superior, juntamente com outras andropog\u00f4neas, como Andropogon selloanus, \n\ncapim-rabo-de-burro (Schizachyrium microstachyum) e a macega-estaladeira. A \n\nleguminosa mais comun \u00e9 o pega-pega (Desmodium incanum). Em campos com \n\nsobrepastoreio, a comunidade vegetal torna-se rala com grandes propor\u00e7\u00f5es de solo \n\ndescoberto onde as sementes das compostas, que s\u00e3o numerosas, se instalam, \n\ndestacando-se a roseta (Soliva pterosperma), o alecrim-do-campo (Vernonanthura \n\nnudiflora), a maria-mole (Senecio brasiliensis), bem como Senecio selloi, S. \n\nheterotrichius, o quitoco (Pluchea sagittalis) e a buva (Conyza bonariensis). Nas \u00e1reas \n\nbem drenadas, as barbas-de-bode (Aristida jubata e A. filifolia) e os caraguat\u00e1s \n\n(Eryngium horridum) formam touceiras que comp\u00f5em o estrato superior da comunidade \n\nvegetal. \n\nO Campo Graminoso (GRA) ocorre tamb\u00e9m em altitudes entre 30 e 400m \n\ncom relevo suave, sobre solos mais f\u00e9rteis no lado oriental da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, \n\nentre a Cuesta do Haedo e o Escudo. Nestes campos a fisionomia \u00e9 dominada por \n\nesp\u00e9cies herb\u00e1ceas, essencialmente gram\u00edneas, com destaque para o capim-forquilha, de \n\nh\u00e1bito rizomatoso, al\u00e9m de outras cespitosas como o capim-caninha, a cola-de-lagarto, o \n\ncapim-melador (Paspalum dilatatum) e a barba-de\u2013bode (Aristida uruguayensis). Com \n\numa alta participa\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica destacam-se v\u00e1rias esp\u00e9cies hibernais, \n\n\n\n33 \n \n\n \n\n \n\ncomo as flechilhas (Nassella hyalina, N. papposa, N. neesiana, N. philippii, N. \n\nrosengurttii), os cabelos-de-porco (Piptochaetium bicolor, P. uruguense, P. \n\nruprechtianum, P. lasianthum), Melica argyrea e M. rigida. Em meio a estas esp\u00e9cies \n\nde gram\u00edneas eretas desenvolvem-se ciper\u00e1ceas em locais muito \u00famidos, como Carex \n\nphalaroides, muito comum em meio \u00e0s touceiras das gram\u00edneas e Eleocharis dunensis. \n\nEntre as leguminosas, s\u00e3o freq\u00fcentemente encontradas o trevo nativo (Trifolium \n\npolymorphum) e as babosas (Adesmia bicolor, A. securigerifolia, A. punctata e A. \n\nlatifolia), formando manchas amarelas, devido suas flores e ao h\u00e1bito prostrado-\n\nestolon\u00edfero. \n\nO Campo com Barba-de-bode (BAR) encontra-se em altitudes entre 30 e \n\n1.000m e relevo suave, sobre o Planalto Meridional em solos predominantemente \n\nprofundos e de baixa fertilidade. As altitudes s\u00e3o maiores na por\u00e7\u00e3o noroeste, onde \n\nalcan\u00e7am 700 m, diminuindo suavemente at\u00e9 alcan\u00e7ar menos de 100m junto ao rio \n\nUruguai. Os campos sobre o Planalto situam-se em altitudes geralmente acima dos 400 \n\nm e sobre relevo suave, at\u00e9 o contato com a Floresta Ombr\u00f3fila Mista ao longo dos \n\nprincipais afluentes dos rios Uruguai e Jacu\u00ed. Estes campos s\u00e3o caracterizados por \n\napresentar dois estratos, sendo que no superior destacam-se as barbas-de-bode (Aristida \n\njubata e A. laevis) e no inferior gram\u00edneas rizomatosas, destacando-se nas \u00e1reas mais \n\nsecas sobre solos argilosos o capim-forquilha, a grama-missioneira (Axonopus \n\njesuiticus) e em solos secos e arenosos, Paspalum lepton. Nos locais \u00famidos, como nas \n\nbordas de banhados vegetam esp\u00e9cies estolon\u00edferas como a grama-tapete e rizomatosas \n\ncomo Paspalum pumilum. Al\u00e9m disso, podem-se encontrar representantes de outras \n\nfam\u00edlias que s\u00e3o relativamente freq\u00fcentes, como por exemplo as rubi\u00e1ceas Borreria \n\npoaya de flores azuis e Staelia thymoides de flores brancas, a leguminosa Stylosanthes \n\nleiocarpa, as malv\u00e1ceas Melochia chamaedrys e  Waltheria douradinha de flores \n\namarelas e a verben\u00e1cea Glandularia peruviana de flores vermelhas . \n\nO Campo com Areais (ARE) situa-se em altitudes entre 30 e 400m em \n\nrelevo suave, em solos predominantemente arenosos, profundos, bem drenados e com \n\nbaixa fertilidade. Na regi\u00e3o dos areais a fisionomia \u00e9 determinada pelas gram\u00edneas \n\nAxonopus argentinus, pelo capim-lim\u00e3o (Elionurus candidus) e por Paspalum lepton. \n\nOutras esp\u00e9cies facilmente encontradas nestes campos s\u00e3o Paspalum stellatum, \n\nPappophorum macrospermum, Paspalum polyphyllum, Panicum triholaenoides, a \n\neuforbi\u00e1cea de flores vin\u00e1ceas e folhas densamente glandulosas Jatropha isabelii, as \n\ncompostas aqui representadas pelo carrapicho-de-ovelha (Acanthospermum australe), \n\n\n\n34 \n \n\n \n\n \n\nLessingianthus macrocephalus, com grandes cap\u00edtulos rosados e Baccharis multifolia. \n\nUma leguminosa comum nas \u00e1reas de areniza\u00e7\u00e3o \u00e9 Lupinus albescens,  de flores azuis, \n\nesp\u00e9cie nucleadora, ocorrendo isolada no meio da areia, por\u00e9m \u00e9 t\u00f3xica. Estes campos \n\napresentam uma flora diferenciada das demais tipologias de campo por apresentar \n\nelementos com adapta\u00e7\u00f5es a um ambiente \u00e1rido, com folhas cori\u00e1ceas, brilhosas ou \n\nreduzidas, sistema subterr\u00e2neo muito desenvolvido. Destacam-se as cact\u00e1ceas Cereus \n\nhildmannianus e Parodia ottonis, a palmeira Butia lallemantii, as compostas Asteropsis \n\nmacrocephala, Trixis verbascifolia, Centratherum camporum, Noticastrum \n\nacuminatum, Baccharis albolanosus e Gochnatia cordata e a amarant\u00e1cea Froelichia \n\ntomentosa. Muitas destas esp\u00e9cies s\u00e3o end\u00eamicas desta forma\u00e7\u00e3o e apresentam uma \n\nintensa pilosidade que confere uma colora\u00e7\u00e3o acinzentada \u00e0 paisagem. \n\nO Campo com Espinilho (ESP) encontra-se ao longo do Rio Uruguai, em \n\naltitudes entre 30 e 400m sobre relevo suave, em solos f\u00e9rteis variando de \n\nimperfeitamente a mal drenados. Os campos desta regi\u00e3o s\u00e3o caracterizados por \u00e1reas \n\nplanas e baixas onde s\u00e3o encontradas manchas de Paspalum quadrifarium associadas a \n\noutras esp\u00e9cies menos robustas como a cevadilha (Bromus auleticus), as flechilhas \n\n(Nassella papposa e N. neesiana, a  verben\u00e1cea Phyla canescens e a composta \n\nGrindelia pulchella. O estrato inferior \u00e9 cont\u00ednuo, formado por uma grande diversidade \n\nde gram\u00edneas como a cola-de-lagarto, Paspalum almum, o capim-melador (P. \n\ndilatatum), P. pauciciliatum, P. jesuiticus, P. acuminatum, Setaria vaginata e S. \n\nfiebrigii. Nesta regi\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar leguminosas estolon\u00edferas, de flores \n\namarelas, como o amendoim-nativo (Arachis burkartii) e a babosa-do-campo (Adesmia \n\nbicolor). Em banhados \u00e9 comum a presen\u00e7a das gramas-boiadeiras (Leersia hexandra e \n\nLuziola peruviana), al\u00e9m de outras esp\u00e9cies menos frequentes como as gram\u00edneas \n\nRhynchoryza subulata e Mnesithea balansae, a leguminosa Aeschynomene \n\nmontevidensis e a ciper\u00e1cea Rhynchospora scutellata. Associadas a essa matriz \n\ncampestre ocorrem leguminosas lenhosas esparsas de espinilho (Vachellia caven), \n\nnhanduv\u00e1 (Prosopis affinis), algarrobo (Prosopis nigra), cina-cina (Parkinsonia \n\naculeata) e a verben\u00e1cea erva-santa (Aloysia lycioides). \n\nO Campo de Solos Rasos (SOL) situa-se em altitudes entre 30 e 400m com \n\nrelevo suave e solos rasos sobre o Planalto da Campanha. A vegeta\u00e7\u00e3o associada aos \n\nsolos muito rasos a partir do basalto, pedregosos, com baixa reten\u00e7\u00e3o de umidade, \n\nassociados ao d\u00e9ficit h\u00eddrico no ver\u00e3o \u00e9 bastante peculiar neste ambiente estressante. \n\nVegetam gram\u00edneas cespitosas de porte baixo como Aristida murina, A. echinulata, A. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\n \n\nvenustula, A. uruguayensis, Bouteloua megapotamica, Chloris grandiflora, Eustachys \n\nbrevipila, Microchloa indica, Schizachyrium spicatum, Tridens hackelii e Tripogon \n\nspicatus. Em \u00e1reas com rochas expostas encontram-se compostas como Micropsis \n\nspathulata, a roseta (Soliva pterosperma) e Sommerfeltia spinulosa e leguminosas como \n\nAdesmia incana, Indigofera asperifolia, Mimosa burkartii, Rhynchosia diversifolia e \n\nSenna nana. Destacam-se esp\u00e9cies de outras fam\u00edlias, como Lippia villafloridana, \n\nverben\u00e1cea de flores amarelas, Nierembergia linariifolia, solan\u00e1cea de flores branco-\n\nazuladas que forma grandes manchas, exclusiva deste tipo de forma\u00e7\u00e3o e t\u00f3xica para \n\nherb\u00edvoros, Convolvulus laciniatus, convolvul\u00e1cea de folhas muito recortadas, Ditaxis \n\nacaulis, euforbi\u00e1cea densamente pilosa e v\u00e1rias esp\u00e9cies de Oxalis (oxalid\u00e1ceas). Al\u00e9m \n\ndestas, s\u00e3o comuns tamb\u00e9m o mio-mio, Baccharis coridifolia (Asteraceae) e as \n\numbel\u00edferas Ammoselinum rosengurtii e Eryngium echinatum. \n\n3.4. Discuss\u00e3o \nOs dados geoespaciais utilizados para representar os fatores biof\u00edsicos \n\nconsiderados mais relevantes \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem campestre no Rio Grande do \n\nSul possibilitaram discriminar diferentes unidades espaciais que correspondem em \n\ngrande parte aos ecossistemas campestres descritos por Boldrini (2009). Os resultados \n\nrefor\u00e7am a opini\u00e3o de diversos autores sobre a influ\u00eancia do relevo e do solo na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial das comunidades vegetais herb\u00e1ceas (Wondzell et al., 1996; \n\nWaechter, 2002; Gibson, 2009; Moeslund et al., 2013). Al\u00e9m disso, a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nduas tipologias ainda n\u00e3o descritas demonstra tamb\u00e9m o potencial das geotecnologias \n\ncomo suporte para caracterizar ambientes de modo consistente e coerente, tornando \n\nposs\u00edvel expressar espacialmente o conhecimento formal existente sobre a vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os fatores do meio (Rowe &amp; Sheard, 1981). \n\nEmbora n\u00e3o tenha sido realizado um levantamento sistem\u00e1tico exclusivo \n\npara identificar as esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de cada tipologia campestre, o conhecimento \n\nreunido durante mais de 40 anos de levantamentos parciais da vegeta\u00e7\u00e3o campestre no \n\nRio Grande do Sul permitiu elencar as esp\u00e9cies mais representativas. Dessa forma, \n\nainda que a rela\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies n\u00e3o seja exaustiva, ela corrobora a diferencia\u00e7\u00e3o de cada \n\ntipologia campestre aqui proposta, em termos de sua composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, como \n\nresultado do meio. \n\nA nomenclatura atribu\u00edda \u00e0s tipologias campestres ilustra a diversidade que \n\nprecisa ser considerada ao se propor sistemas de classifica\u00e7\u00e3o desse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, o \n\nque demanda crit\u00e9rios necessariamente diferentes dos empregados para classificar \n\n\n\n36 \n \n\n \n\n \n\nflorestas (K\u00fcchler &amp; Montoya, 1971, K\u00fcchler, 1973). Por exemplo, o sistema de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira fundamenta-se no m\u00e9todo fision\u00f4mico-ecol\u00f3gico \n\n(IBGE, 2012), em que comunidades vegetais s\u00e3o caracterizadas pela sua estrutura, \n\nsendo cada uma definida pelas formas de vida dominantes em fun\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais gen\u00e9ricas (Whittaker, 1975). Ele pode expressar adequadamente a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es florestais originais no Rio Grande do Sul, por\u00e9m parece n\u00e3o \n\ndiscriminar suficientemente as forma\u00e7\u00f5es campestres. \n\nNesse sentido, a combina\u00e7\u00e3o dos limites das tipologias campestres aqui \n\nobtidos, com as regi\u00f5es fitoecol\u00f3gicas florestais j\u00e1 delimitadas no mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil (IBGE, 2004) resulta em uma regionaliza\u00e7\u00e3o ambiental que retrata a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos dois tipos de forma\u00e7\u00f5es vegetais em detalhe equivalente, o que pode servir a \n\nm\u00faltiplos prop\u00f3sitos (Omernik, 1987, Bailey, 2009). Nos dias atuais s\u00e3o poucas as \u00e1reas \n\ndo Rio Grande do Sul cuja cobertura vegetal original ainda n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00e3o, com \n\nremo\u00e7\u00e3o parcial ou total para dar lugar a assentamentos humanos e uso agr\u00edcola. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nessas \u00e1reas alteradas \u00e9 dif\u00edcil, mas a abordagem ecol\u00f3gica \n\npermite avaliar as condi\u00e7\u00f5es ambientais do lugar e, a partir delas, identificar o tipo de \n\ncomunidade vegetal esperado, elemento importante para o planejamento de uso (Rowe, \n\n1996). \n\nConhecer em maior detalhe as condi\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas dos ecossistemas \n\npermite definir usos da terra mais adequados \u00e0s potencialidades e limita\u00e7\u00f5es de cada \n\nlugar. Conhecer a comunidade vegetal esperada em cada um possibilita ainda definir \n\nmelhores estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos e fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas (Bailey, 2009). Para tanto, torna-se importante \n\nconfrontar os limites e caracter\u00edsticas de cada ecossistema com o uso da terra. Por \n\nexemplo, das 10 tipologias campestres delimitadas, o campo misto de andropog\u00f4neas e \n\ncompostas (AND), o campo litor\u00e2neo (LIT), o campo com barba-de-bode (BAR) e o \n\ncampo arbustivo (ARB) s\u00e3o os que ocupam maior extens\u00e3o no Rio Grande do Sul. \n\nEntretanto, em alguns deles grande propor\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o campestre original j\u00e1 foi \n\nsubstitu\u00edda por diversos usos antr\u00f3picos em virtude das condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\nfavor\u00e1veis. Por outro lado, o campo misto do cristalino oriental (CRI) ocupa uma \u00e1rea \n\nreduzida no estado, mas sua cobertura vegetal original foi menos alterada, e ele tamb\u00e9m \n\nse estende em \u00e1reas maiores cont\u00edguas para dentro do Uruguai. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o de tipologias campestres proposta neste estudo \u00e9 uma \n\nprimeira aproxima\u00e7\u00e3o de regionaliza\u00e7\u00e3o baseada em abordagem ecol\u00f3gica hier\u00e1rquica \n\n\n\n37 \n \n\n \n\n \n\nao n\u00edvel de mesoescala. Ela se baseou no melhor conjunto de dados geoespaciais \n\ndispon\u00edveis com cobertura homog\u00eanea para o Rio Grande do Sul e no conhecimento \n\nexistente sobre as fisionomias campestres. \u00c9 preciso considerar tamb\u00e9m que os limites \n\ndiscretos s\u00e3o uma abstra\u00e7\u00e3o, uma simplifica\u00e7\u00e3o da realidade. Eles buscam indicar onde \n\nos elementos naturais tendem a apresentar uma transi\u00e7\u00e3o gradual no espa\u00e7o. Assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que tais limites possam ser refinados com o surgimento de dados geoespaciais \n\nmais detalhados, ou redefinidos com o aprofundamento no conhecimento sobre a flora \n\nou a fauna. Trata-se de uma oportunidade para estudos futuros sobre comunidades \n\nvegetais e animais, bem como sobre mapeamento de uso da terra, para avaliar as \n\ntipologias ora apresentadas. \n\n3.5. Conclus\u00f5es \n\n? A abordagem ecossist\u00eamica possibilitou, com base no conhecimento \n\nexistente, elencar fatores biof\u00edsicos relevantes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas e integr\u00e1-los com aux\u00edlio de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG) para propor uma nova subdivis\u00e3o; \n\n? O uso de poucas vari\u00e1veis representativas dos fatores biof\u00edsicos possibilitou \n\na delimita\u00e7\u00e3o de 14 unidades espaciais que representam sistemas ecol\u00f3gicos \n\nem n\u00edvel de mesoescala, sendo quatro deles referentes a tipologias florestais \n\ne dez campestres; \n\n? A observa\u00e7\u00e3o da flora presente em cada unidade espacial evidenciou \n\ncoer\u00eancia com a delimita\u00e7\u00e3o proposta, refletindo que sua distribui\u00e7\u00e3o resulta \n\nda express\u00e3o dos fatores biof\u00edsicos em quest\u00e3o, que tamb\u00e9m devem afetar o \n\ndesempenho de culturas agr\u00edcolas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n4. CAP\u00cdTULO III \u2013 INFLU\u00caNCIA DE ATRIBUTOS BIOF\u00cdSICOS \nNA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOGR\u00c1FICA DO USO ATUAL DA \nTERRA NO RIO GRANDE DO SUL \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \nDesde os tempos em que passou a cultivar as primeiras plantas, h\u00e1 cerca de \n\n10.000 anos, a humanidade vem transformando continuamente a superf\u00edcie terrestre. \n\nInicialmente as modifica\u00e7\u00f5es eram locais e muitas vezes impercept\u00edveis, seja pela \n\npequena extens\u00e3o afetada ou pelo baixo impacto do sistema de cultivo utilizado. Ao \n\nlongo da hist\u00f3ria, elas foram se expandindo e se intensificando em todos os continentes, \n\nde modo que as diferentes paisagens contempor\u00e2neas resultam da combina\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de fatores ligados \u00e0s caracter\u00edsticas do ambiente e da popula\u00e7\u00e3o (Turner II et \n\nal., 2007). Atualmente mais da metade da superf\u00edcie emersa livre de gelo da Terra \u00e9 \n\nutilizada com atividades agr\u00edcolas e a produ\u00e7\u00e3o, antes consumida localmente, hoje \n\ncostuma ser destinada a mercados muito mais distantes. \n\nO uso da terra \u00e9 o reflexo da intera\u00e7\u00e3o, num dado local, das condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais ou biof\u00edsicas, de aspectos culturais e hist\u00f3ricos, institucionais e de mercado, e \n\ndas decis\u00f5es do agricultor (Briassoulis, 2000). Por essa raz\u00e3o, estudos nesse tema s\u00e3o \n\nem sua ess\u00eancia de natureza interdisciplinar, demandando o emprego de m\u00e9todos e \n\nt\u00e9cnicas de diferentes \u00e1reas do conhecimento. Eles tamb\u00e9m apresentam como desafio \n\nadicional a necessidade de tentar considerar simultaneamente as dimens\u00f5es do tempo e \n\ndo espa\u00e7o, ambos podendo assumir diferentes escalas. \n\nO tempo, por exemplo, pode variar do per\u00edodo de uma safra, que envolve \n\nalguns meses, \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es ocorridas num dado lugar em algumas d\u00e9cadas de \n\ncultivo, ou o at\u00e9 mesmo o per\u00edodo hist\u00f3rico desde as origens da agricultura at\u00e9 a \n\natualidade. O espa\u00e7o, da mesma forma, pode variar de uma propriedade rural, a \n\nunidades pol\u00edtico-administrativas ou regi\u00f5es naturais, at\u00e9 a totalidade do globo terrestre. \n\nTodavia, como a superf\u00edcie da Terra n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, a amplia\u00e7\u00e3o da escala espacial \n\ntem como conseq\u00fc\u00eancia a impossibilidade de considerar as particularidades de cada \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\n \n\nlocal, que o tornam \u00fanico, em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de agregar as informa\u00e7\u00f5es para um \n\nn\u00edvel mais gen\u00e9rico. \n\nNesse contexto, a s\u00edntese da informa\u00e7\u00e3o oriunda de estudos de caso locais \n\npara identificar tend\u00eancias regionais ou globais representa um grande desafio. Partindo-\n\nse de determinada abordagem te\u00f3rica, subsequentemente torna-se necess\u00e1rio escolher as \n\nvari\u00e1veis relevantes e coletar os dados que possam represent\u00e1-las. Dados gerais sobre \n\n\u00e1rea cultivada e produ\u00e7\u00e3o podem ser obtidos dos censos agropecu\u00e1rios, que s\u00e3o \n\ngeralmente executados com intervalo de 10 anos (IBGE, 2006), enquanto os de uma \n\nsafra particular podem ser adquiridos junto a ag\u00eancias governamentais e/ou institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas ligadas \u00e0s diferentes cadeias produtivas (IBGE, 2017; CONAB, 2018). No \n\nBrasil, via de regra tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o levantadas por enquete, envolvendo reuni\u00f5es \n\nperi\u00f3dicas e question\u00e1rios aplicados aos diversos atores envolvidos com a produ\u00e7\u00e3o, \n\ntendo como unidade espacial b\u00e1sica o munic\u00edpio. \n\nEmbora atendam algumas demandas econ\u00f4micas e pol\u00edticas p\u00fablicas, dados \n\ncensit\u00e1rios e de safras n\u00e3o fornecem a localiza\u00e7\u00e3o dos diferentes usos agropecu\u00e1rios no \n\nmunic\u00edpio, impossibilitando sua rela\u00e7\u00e3o com os fatores biof\u00edsicos locais. No entanto, \n\ncompreender esta \u00faltima \u00e9 essencial para avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do uso da terra em \n\nconson\u00e2ncia com as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es do ambiente, visando \u00e0 \n\nsustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o no longo prazo. Isso exige conhecer a localiza\u00e7\u00e3o e \n\nextens\u00e3o dos diferentes usos, ou seja, seu mapeamento, tarefa que pode ser executada a \n\npartir do processamento de imagens de sensoriamento remoto. Atualmente dispon\u00edveis \n\nde diferentes fontes, principalmente sat\u00e9lites, e com v\u00e1rios n\u00edveis de resolu\u00e7\u00e3o espacial, \n\ntais imagens possibilitam n\u00e3o apenas mapear usos agropecu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m outros \n\nusos antr\u00f3picos e a cobertura vegetal natural. Os mapas resultantes sintetizam v\u00e1rios \n\nprocessos e refletem a ocupa\u00e7\u00e3o da terra (e sua transforma\u00e7\u00e3o) por sistemas naturais ou \n\nartificialmente modificados (Turner II et al.,1995; Di Gregorio, 2016). \n\nPor outro lado, as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas do ambiente em geral est\u00e3o \n\nrepresentadas na forma de mapas que ilustram separadamente v\u00e1rios aspectos do meio, \n\ncom detalhamento espacial e tem\u00e1tico vari\u00e1vel e unidades b\u00e1sicas de mapeamento \n\ndistintas. Harmoniz\u00e1-los e combin\u00e1-los para retratar o meio em um mapa integrado, de \n\numa forma que possa ser adequadamente confrontada com mapas de uso e cobertura \n\nvegetal, tamb\u00e9m \u00e9 um desafio. No Rio Grande do Sul, h\u00e1 v\u00e1rios exemplos de divis\u00f5es \n\nbiof\u00edsicas com base em um elemento discriminador principal, tais como a vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(IBGE, 1986), a geomorfologia (IBGE, 1986), e em mais de um elemento, tais como as \n\n\n\n \n\n \n\n40\n \n\nregi\u00f5es fisiogr\u00e1ficas (Fortes, 1979) ou as regi\u00f5es agroecol\u00f3gicas (FEPAGRO, 1994). As \n\n\u00faltimas, por\u00e9m, tem aplica\u00e7\u00e3o limitada para o prop\u00f3sito em quest\u00e3o por estarem \n\ngeneralizadas para os limites municipais. A divis\u00e3o proposta no cap\u00edtulo 2 desta tese \n\nbusca suprir essa lacuna, integrando os limites naturais dos principais elementos \n\nbiof\u00edsicos para discriminar regi\u00f5es homog\u00eaneas denominadas de sistemas ecol\u00f3gicos.  \n\nO objetivo desse estudo \u00e9 avaliar a extens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de diferentes usos \n\ndo solo e da cobertura vegetal natural nos sistemas ecol\u00f3gicos do estado Rio Grande do \n\nSul, buscando avaliar e interpretar sua rela\u00e7\u00e3o com os fatores biof\u00edsicos do ponto de \n\nvista da sustentabilidade ambiental da produ\u00e7\u00e3o. \n\n4.2. Material e m\u00e9todos \n\n4.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\nA \u00e1rea de estudo compreende o estado do Rio Grande do Sul, localizado \n\nentre as latitudes 27\u00b005\u2019 S e 33\u00b0 45\u2019 S e as longitudes 49\u00b041\u2019 W e 57\u00b038\u2019 W (Figura 8), \n\nna costa oriental da Am\u00e9rica do Sul. Essa posi\u00e7\u00e3o continental lhe confere um clima \n\nsubtropical \u00famido sem esta\u00e7\u00e3o seca, correspondendo aos climas segundo K\u00f6ppen, Cfa \n\n(subtropical \u00famido com ver\u00f5es quentes) e Cfb (subtropical \u00famido com ver\u00f5es amenos) \n\nnas por\u00e7\u00f5es de maior altitude (Mota, 1951; Moreno, 1961; Hasenack &amp; Ferraro, 1989; \n\nRossato, 2011). \n\nGeomorfologicamente o estado pode ser dividido em quatro grandes \n\nconjuntos: O Planalto Uruguaio-Sul-rio-grandense, no sudeste, com relevo forte \n\nondulado e altitudes que atingem os 60 m; o Planalto Meridional no norte e oeste uma \n\ncuesta cujo reverso com altitudes que alcan\u00e7am 1200 m no extremo leste, diminuindo \n\npara oeste at\u00e9 alcan\u00e7ar 80m junto ao Rio Uruguai. As declividades s\u00e3o suaves, exceto \n\nnos vales encaixados dos afluentes do Rio Uruguai e dos rios que entalham a escarpa \n\nem dire\u00e7\u00e3o sul para a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, uma plan\u00edcie sedimentar que une ambos os \n\nplanaltos, e para leste em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Plan\u00edcie Costeira, a qual resulta de uma s\u00e9rie de \n\nprocessos transgressivos e regressivos que se estenderam ao longo de toda a costa do \n\nestado (IBGE, 1986). \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\n \n\n \nFigura 8. Localiza\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul na costa oriental da Am\u00e9rica do Sul. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por um mosaico de ambientes campestres e \n\nflorestais. Os campos correspondem ao que Bond (2016) denominou de \u201coldgrowth \n\ngrasslands\u201d, vegeta\u00e7\u00e3o relicta de um passado mais frio e seco (Behling et al., 2009). O \n\naumento gradual da temperatura e da umidade permitiu o avan\u00e7o das florestas de norte \n\npara sul tanto pela costa atl\u00e2ntica quanto pelo vale do Rio Paran\u00e1 e seus principais \n\ntribut\u00e1rios (Bolzon &amp; Marchiori, 2002). O sul do estado, entretanto permaneceu \n\npredominantemente campestre. \n\n4.2.2. Material utilizado \n\nO material utilizado compreende basicamente um mapa de uso do solo e \n\ncobertura vegetal com a data mais recente dispon\u00edvel para o estado do Rio Grande do \n\nSul (Weber et al, 2016), e um mapa de regi\u00f5es homog\u00eaneas quanto aos principais \n\nfatores biof\u00edsicos do meio. O primeiro foi elaborado por interpreta\u00e7\u00e3o visual sobre \n\nimagens do sat\u00e9lite Landsat, discriminando um total de 20 categorias de uso do solo e \n\ncobertura vegetal. O segundo delimita 14 sistemas ecol\u00f3gicos, sendo 4 florestais e 10 \n\ncampestres, constituindo o produto final da divis\u00e3o proposta no cap\u00edtulo 2 desta Tese. \n\nAmbos encontram-se na forma de camadas vetoriais de pol\u00edgonos, aptos para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nem Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Para apoiar a interpreta\u00e7\u00e3o desses dados \n\nforam ainda utilizados mapas referentes \u00e0 malha municipal do estado (IBGE, 2015) e \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de povoamento do Rio Grande do Sul (Bernardes, 1962). \n\nO processamento e an\u00e1lise dos dados geoespaciais foi efetuado em \n\nmicrocomputadores com aux\u00edlio dos softwares de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n(SIG) TerrSet (Eastman, 2015), Cartalinx (Hagan et al., 1999) e ArcView (ESRI, 2014). \n\n\n\n \n\n \n\n42\n \n\n4.2.3. Metodologia \n\nO primeiro passo foi efetuar a padroniza\u00e7\u00e3o dos dados geoespaciais para \n\npossibilitar sua subsequente integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Inicialmente eles foram transformados \n\npara o mesmo sistema geod\u00e9sico de refer\u00eancia e a mesma proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, \n\noptando-se respectivamente pelo datum SIRGAS 2000 e proje\u00e7\u00e3o C\u00f4nica Equivalente \n\nde Albers, a mesma utilizada pelo IBGE para quantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea das unidades \n\nterritoriais do Brasil. Posteriormente os dois arquivos vetoriais foram convertidos do \n\nmodelo vetorial para o modelo raster (matricial), adotando-se para ambos a resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de 30 m, equivalente \u00e0 das imagens do sat\u00e9lite Landsat a partir das quais o \n\nprimeiro foi elaborado. \n\nPara os prop\u00f3sitos do presente trabalho, o mapa de uso do solo e cobertura \n\nvegetal foi submetido a uma simplifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica a fim de compatibilizar seu \n\ndetalhamento espacial com o mapa de sistemas ecol\u00f3gicos e possibilitar maior \u00eanfase \n\nnos diversos tipos de uso antr\u00f3pico. Assim, optou-se por agrupar as v\u00e1rias classes de \n\ncobertura vegetal nativa em apenas uma campestre e uma florestal e as \u00e1reas naturais \n\nsem cobertura vegetal em uma terceira classe, o que possibilitou uma redu\u00e7\u00e3o das 20 \n\ncategorias originais do mapa para apenas 10, por\u00e9m retendo-se todas as classes de uso. \n\nOs mapas de sistemas ecol\u00f3gicos e de uso e cobertura do solo foram ent\u00e3o \n\nsobrepostos com aux\u00edlio de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica para quantificar-se a \n\n\u00e1rea e a propor\u00e7\u00e3o ocupada por cada classe de uso do solo e cobertura vegetal em cada \n\num dos sistemas ecol\u00f3gicos. Com base na tabela resultante da combina\u00e7\u00e3o dos mapas, \n\nprocedeu-se uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados visando-se descrever e compreender a \n\nextens\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o do uso do solo e da cobertura nativa remanescente, bem como \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os fatores biof\u00edsicos em cada sistema ecol\u00f3gico. \n\n4.3. Resultados e discuss\u00e3o \n\n4.3.1. Categorias de uso do solo e cobertura vegetal \n\nAs caracter\u00edsticas gerais das 12 categorias de uso do solo e cobertura vegetal \n\nconsideradas neste estudo s\u00e3o detalhadas a seguir. \n\n1. Uso agr\u00edcola misto: caracter\u00edstico de pequenas propriedades familiares onde \n\nainda h\u00e1 policultura, heran\u00e7a da coloniza\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX (Bernardes, 1962), \u00e9 t\u00edpico \n\ndos sistemas ecol\u00f3gicos florestais, mas tamb\u00e9m ocorre no contato das \u00e1reas urbanizadas \n\ndas sedes municipais e em assentamentos rurais de ecossistemas campestres \n\n2. Agricultura de sequeiro: \u00e9 representada predominantemente por cultivos de soja \n\ne milho e se concentra na metade norte do estado. Esse tipo de uso teve seu in\u00edcio na \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\n \n\nd\u00e9cada de 1970, em especial sobre regi\u00f5es de latossolos, tendo se expandido a partir das \n\n\u00e1reas coloniais adjacentes. Embora a soja tenha sido introduzida em propriedades de uso \n\nagr\u00edcola misto, onde inicialmente era cultivada concomitantemente com o milho, \n\nt\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de acidez dos latossolos favoreceram a expans\u00e3o \n\nsobre forma\u00e7\u00f5es campestres adjacentes \u00e0 regi\u00e3o colonial. Com pre\u00e7os atraentes e \n\nmercado favor\u00e1vel houve transforma\u00e7\u00e3o importante no noroeste do estado, onde o solo \n\ne o relevo favorecia a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, substituindo a policultura pelo cultivo de \n\nsoja no ver\u00e3o e trigo no inverno (L\u00fccker, 1982). \n\n3. Cultivo de arroz: compreende \u00e1reas efetivamente destinadas ao cultivo de arroz \n\nno per\u00edodo de elabora\u00e7\u00e3o do mapa, sem considerar as \u00e1reas de pousio usualmente \n\nutilizadas com pecu\u00e1ria. Ocupa terras baixas do estado, no entorno das lagoas do litoral \n\ne v\u00e1rzeas do rio Gravata\u00ed, ao longo dos rios Jacu\u00ed e Ibicu\u00ed e Santa Maria, na regi\u00e3o \n\ncentral e sudoeste do estado, e no m\u00e9dio Uruguai, no oeste. Alimento b\u00e1sico na dieta do \n\nbrasileiro, o arroz ga\u00facho como produto comercial beneficiou-se, no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX, da pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, o que deu impulso \u00e0 expans\u00e3o oriz\u00edcola \n\nno estado a partir de Pelotas e Cachoeira do Sul (Beskow, 1984). \n\n4. Silvicultura: representada por florestas cultivadas, principalmente de pinus, \n\neucalipto e ac\u00e1cia negra, tem atualmente sua maior concentra\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es sudeste e \n\nnordeste do estado. Esse tipo de cultivo apresentou uma expans\u00e3o significativa no \n\nper\u00edodo de 2002 a 2009, praticamente dobrando sua \u00e1rea, preponderantemente sobre \n\ncampo nativo (Hofmann et al. (no prelo)). \n\n5. Floresta nativa: \u00e9 constitu\u00edda de mata propriamente dita, mosaico de mata com \n\ncampo e afloramentos, t\u00edpico do escudo cristalino onde a mata \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o dominante, \n\nbem como matas com parcelas de algum uso agr\u00edcola no seu interior que ocupam de \n\n30% a 50% da \u00e1rea. \n\n6. Campo: corresponde a \u00e1reas onde a vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa domina a \n\ncobertura do solo, sobre a qual h\u00e1 geralmente uso pecu\u00e1rio. Compreende \u00e1reas de \n\ncampo seco, campo \u00famido e banhado. Parte do campo \u00famido corresponde a \u00e1reas de \n\npousio do sistema de cultivo de arroz irrigado. \n\n7. \u00c1gua: compreende corpos d\u2019\u00e1gua naturais, cuja maior parte encontra-se na \n\nplan\u00edcie costeir, e reservat\u00f3rios artificiais constru\u00eddos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica,  \n\nirriga\u00e7\u00e3o ou abastecimento p\u00fablico. \n\n8. \u00c1rea urbanizada: \u00e9 representada por \u00e1reas constru\u00eddas de cidades, vilas e outras \n\naglomera\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n44\n \n\n9. Minera\u00e7\u00e3o: corresponde basicamente a \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u \n\naberto na regi\u00e3o carbon\u00edfera do Rio Jacu\u00ed e na regi\u00e3o de Candiota, no sul do estado. \n\n10. \u00c1reas naturais sem vegeta\u00e7\u00e3o: incluem tanto areais, os quais concentram-se na \n\npor\u00e7\u00e3o centro-oeste do estado, afloramentos rochosos, concentrados na regi\u00e3o sudeste, e \n\nsuperf\u00edcies arenosas de praias marinhas, lacustres e fluviais. \n\n4.3.2. Extens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o nos sistemas ecol\u00f3gicos \n\nA extens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das diferentes categorias de uso do solo e \n\ncobertura vegetal nos sistemas ecol\u00f3gicos s\u00e3o bastante heterog\u00eaneas (Figura 9, Quadro \n\n4 e Quadro 5), o que corrobora em parte as distintas caracter\u00edsticas fision\u00f4micas \n\nresultantes dos fatores biof\u00edsicos que definem cada um (item 3.3.1 e Quadro 3). \n\n \nFigura 9. Mapa de uso e cobertura do solo (Weber et al., 2015) com legenda \nsimplificada e limites dos sistemas ecol\u00f3gicos do RS (Cap\u00edtulo 2 da Tese). Elabora\u00e7\u00e3o \npr\u00f3pria. \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\n \n\nOs sistemas ecol\u00f3gicos florestais apresentam uso do solo \n\npredominantemente agr\u00edcola, mais especificamente o uso agr\u00edcola misto, t\u00edpico de \n\npequena propriedade, exceto a Floresta Tropical. Essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o surpreende, pois \n\nos imigrantes europeus que chegaram ao estado a partir do primeiro quarto do s\u00e9culo \n\nXIX receberam pequenas parcelas em \u00e1reas que eram cobertas por floresta (Miguel, \n\n2013). A coloniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio no sistema ecol\u00f3gico da Floresta Subtropical Costeira, \n\ncerca de 30 km ao norte de Porto Alegre, tendo se estendido nas d\u00e9cadas seguintes em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 Floresta Subtropical Interior a oeste e Floresta com Arauc\u00e1ria no norte. No \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX a coloniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia atingido as margens do Rio Uruguai no \n\nnoroeste e norte do estado. Praticavam a agricultura de subsist\u00eancia e a banha de porco \n\nera o produto comercial mais importante. Atualmente, a maioria das propriedades est\u00e1 \n\nde alguma forma associada a cooperativas ou empresas integradoras tendo no leite, na \n\ncria\u00e7\u00e3o de frangos ou de su\u00ednos, no tabaco e na fruticultura a renda da fam\u00edlia, mas \n\nainda tendo uso agr\u00edcola misto em parte da propriedade. \n\nNa Floresta Subtropical Costeira esses cultivos mistos continuam \n\nfrancamente dominantes (88,9%) em rela\u00e7\u00e3o aos demais usos agr\u00edcolas. Esse sistema \n\necol\u00f3gico apresenta limita\u00e7\u00f5es \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da declividade acentuada e \n\ndos solos rasos. Al\u00e9m disso, por conter ou estar pr\u00f3ximo a \u00e1reas com alta densidade \n\npopulacional do estado, o uso da terra concentra-se na produ\u00e7\u00e3o de hortigranjeiros, \n\npomares e leite. No sistema Floresta Tropical, a topografia \u00e9 o maior fator limitante ao \n\nuso agr\u00edcola. L\u00e1 o uso agr\u00edcola misto ainda \u00e9 o dominante, mas h\u00e1 uma parcela de \n\n33,5% das \u00e1reas agr\u00edcolas ocupada com cultivos comerciais perenes como a banana. \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n46\n \n\nQuadro 4. \u00c1rea (hectares) de diferentes categorias de uso do solo e cobertura vegetal, ano base 2009, nos sistemas ecol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul \n(ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo arbustivo; CRI: campo misto do cristalino oriental; AND: campo misto de \nandropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: campo com barba-de-bode; ARE: campo com areais; ESP: campo com espinilho; \nSOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com arauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; COS: floresta subtropical costeira; TRO: floresta \ntropical). \n\nSistema \necol\u00f3gico \n\nUso do solo/cobertura vegetal \n\nUso \nagr\u00edcola \nmisto \n\nCultivo \nde arroz \n\nAgricultura \nde sequeiro\n\nSilvicultura Campo \nFloresta \nnativa \n\n\u00c1gua \n\u00c1rea \n\nurbanizada\nMinera\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1rea \nnatural \n\nsem \nvegeta\u00e7\u00e3o\n\nTotal (ha) \n\nALT 67.724 2 567.875 94.864 597.738 114.971 3.453 3.418 52 0 1.450.097 \n\nARB 200.725 8.347 228.860 360.154 1.789.520 396.043 7.890 3.525 3.143 21.306 3.019.512 \n\nARE 8.030 14.976 110.442 13.200 279.697 27.385 3.815 875 0 10.263 468.683 \n\nBAR 109.200 13.966 2.619.741 6.858 775.927 242.484 33.995 19.469 81 1 3.821.720 \n\nESP 25.608 410.538 167.626 1.872 647.254 55.521 77.018 6.801 0 2.181 1.394.421 \n\nSOL 8.722 155.571 14.812 746 1.094.677 66.665 28.721 1.796 11 290 1.372.010 \n\nGRA 9.9368 219.231 110.211 25.226 616.760 36.811 41.307 3.407 150 0 1.152.472 \n\nLIT 118.120 525.245 2.8825 103.350 1.157.666 71.423 1.502.379 33.883 329 124.103 3.665.322 \n\nAND 364.280 466.545 554.441 230.822 1.473.027 258.120 126.695 85.683 2.659 2.028 3.564.299 \n\nCRI 1.950 3.982 20.930 8.327 78.095 1.119 1.690 145 0 0 116.240 \n\nARA 1.117.510 0 1.015.659 65.717 83.155 648.611 19.583 42.519 148 0 2.992.903 \n\nCOS 700.745 14.237 21.776 51.881 102.028 287.282 2.861 12.738 106 365 1.194.019 \n\nINT 1.676.458 106.648 772.171 45.354 82.334 1.078.647 50.122 36.345 67 0 3.848.147 \n\nTRO 24.758 302 13.040 848 493 74.375 52 21 21 0 113.910 \n\nTotal (ha) 4.523.198 1.939.589 6.246.409 1.009.220 8.778.371 3.359.457 1.899.582 250.626 6.766 160.536 28.173 754 \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n47\n\n \n\nQuadro 5. Propor\u00e7\u00e3o (%) de diferentes categorias de uso do solo e cobertura vegetal, ano base 2009, nos sistemas ecol\u00f3gicos do Rio Grande do Sul \n(ALT: campo de altitude; LIT: campo litor\u00e2neo; ARB: campo arbustivo; CRI: campo misto do cristalino oriental; AND: campo misto de \nandropog\u00f4neas e compostas; GRA: campo graminoso; BAR: campo com barba-de-bode; ARE: campo com areais; ESP: campo com espinilho; \nSOL: campo de solos rasos; ARA: floresta com arauc\u00e1ria; INT: floresta subtropical interior; COS: floresta subtropical costeira; TRO: floresta \ntropical). \n\nSistema \necol\u00f3gico \n\nUso do solo/cobertura vegetal \n\nUso agr\u00edcola \nmisto \n\nCultivo \nde arroz \n\nAgricultura \nde sequeiro\n\nSilvicultura Campo \nFloresta \nnativa \n\n\u00c1gua \n\u00c1rea \n\nurbanizada\nMinera\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1rea \nnatural \n\nsem \nvegeta\u00e7\u00e3o\n\nTotal (%) \n\nALT 4,67 0,00 39,16 6,54 41,22 7,93 0,24 0,24 0,00 0,00 100 \n\nARB 6,65 0,28 7,58 11,93 59,27 13,12 0,26 0,12 0,10 0,71 100 \n\nARE 1,71 3,20 23,56 2,82 59,68 5,84 0,81 0,19 0,00 2,19 100 \n\nBAR 2,86 0,37 68,55 0,18 20,30 6,34 0,89 0,51 0,00 0,00 100 \n\nESP 1,84 29,44 12,02 0,13 46,42 3,98 5,52 0,49 0,00 0,16 100 \n\nSOL 0,64 11,34 1,08 0,05 79,79 4,86 2,09 0,13 0,00 0,02 100 \n\nGRA 8,62 19,02 9,56 2,19 53,52 3,19 3,58 0,30 0,01 0,00 100 \n\nLIT 3,22 14,33 0,79 2,82 31,58 1,95 40,99 0,92 0,01 3,39 100 \n\nAND 10,22 13,09 15,56 6,48 41,33 7,24 3,55 2,40 0,07 0,06 100 \n\nCRI 1,68 3,43 18,01 7,16 67,18 0,96 1,45 0,13 0,00 0,00 100 \n\nARA 37,34 0,00 33,94 2,20 2,78 21,67 0,65 1,42 0,00 0,00 100 \n\nCOS 58,69 1,19 1,82 4,35 8,54 24,06 0,24 1,07 0,01 0,03 100 \n\nINT 43,57 2,77 20,07 1,18 2,14 28,03 1,30 0,94 0,00 0,00 100 \n\nTRO 21,73 0,26 11,45 0,74 0,43 65,29 0,05 0,02 0,02 0,00 100 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n48\n \n\nA silvicultura em sistemas ecol\u00f3gicos florestais ocupa 163.801 ha, o que \n\nrepresenta 16,2% da atividade agr\u00edcola. Dos sistemas ecol\u00f3gicos florestais apenas a \n\nFloresta Subtropical Costeira possui \u00e1rea superior a 5% do sistema com essa atividade \n\n(6,6%; 51.881 ha). Em geral, a atividade de silvicultura est\u00e1 implantada em \u00e1reas de \n\nmenor interesse para agricultura de gr\u00e3os ou, nas \u00e1reas de uso agr\u00edcola misto, ocupa \n\numa parcela menor dos v\u00e1rios usos existentes, associada com \u00e1reas nas quais outros \n\nusos agr\u00edcolas ou cria\u00e7\u00e3o de animais (gado leiteiro, su\u00ednos ou frangos) s\u00e3o os mais \n\nimportantes ao produtor. Na propriedade familiar a silvicultura geralmente serve de \n\nfonte de lenha, madeira para constru\u00e7\u00e3o e material para cama em avi\u00e1rios. No passado a \n\nac\u00e1cia negra era cultivada para extra\u00e7\u00e3o do tanino da casca, usado no curtimento de \n\ncouros e secundariamente para produ\u00e7\u00e3o de lenha e carv\u00e3o vegetal para uso industrial e \n\ndom\u00e9stico. Atualmente grande parte dessas \u00e1reas vem sendo substitu\u00edda por eucalipto \n\nem fun\u00e7\u00e3o do mercado de celulose ser mais atraente. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o florestal nativa remanescente corresponde a cerca de 65,3% \n\n(74.375 ha) do sistema ecol\u00f3gico Floresta Tropical, mas nos demais sistemas ecol\u00f3gicos \n\nflorestais a propor\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior a 30%: 28,0% (1.078.647 ha) na Floresta Subtropical \n\nInterior, 24,1% (287.282 ha) na Floresta Subtropical Costeira e 21,7% (648.611 ha) na \n\nFloresta com Arauc\u00e1ria. No sistema ecol\u00f3gico Floresta Tropical o relevo \n\npredominantemente forte ondulado e \u00edngreme dificulta o uso dessas terras, raz\u00e3o que \n\nlevou os agricultores ao abandono de \u00e1reas de manejo mais dif\u00edcil, o que resultou na \n\nrestaura\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da floresta nesses locais. No passado essa regi\u00e3o provavelmente \n\ntinha menos floresta do que nos dias atuais. A topografia tamb\u00e9m explica o melhor \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o dessas matas, pois apenas 2,5% delas encontram-se na classe de \n\nfloresta com uso antr\u00f3pico at\u00e9 30% e 12,4% na classe de floresta com uso antr\u00f3pico at\u00e9 \n\n50%. Nos demais sistemas ecol\u00f3gicos florestais as matas sem maior dist\u00farbio ocupam \n\nentre 21,7% e 28,0%. \n\nO sistema ecol\u00f3gico da Floresta com Arauc\u00e1ria \u00e9 o que apresenta a menor \n\npropor\u00e7\u00e3o da cobertura original (21,7%). Localiza-se nas maiores altitudes do estado, as \n\nquais correspondem ao topo do Planalto, em \u00e1reas com relevo suave a ondulado que \n\nfacilitam o uso de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas. O mesmo ocorre com parte da \n\nFloresta Subtropical Interior. Embora a maior parte desse sistema ecol\u00f3gico ocorra em \n\n\u00e1reas com relevo forte ondulado a \u00edngreme, no noroeste do RS parte desse sistema \n\necol\u00f3gico ocorre sobre terrenos ondulados e cujos solos permitem a mecaniza\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o \n\npela qual t\u00eam sido utilizados na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\n \n\nNa Floresta Subtropical Costeira o relevo \u00e9 fator limitante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ngr\u00e3os em larga escala, raz\u00e3o pela qual domina o uso agr\u00edcola misto. Por outro lado, esse \n\n\u00e9 o sistema no qual a propor\u00e7\u00e3o de floresta sem dist\u00farbio \u00e9 o menor, aumentando a \n\npropor\u00e7\u00e3o de manchas de floresta com uso antr\u00f3pico em 30% ou 50% da \u00e1rea. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos sistemas ecol\u00f3gicos campestres, apesar de seu maior \n\nn\u00famero, eles podem ser tratados com rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo e cobertura vegetal de \n\nacordo com tr\u00eas grandes grupos: o campo arbustivo do Escudo Cristalino; os campos de \n\nterras baixas com dom\u00ednio de solos hidrom\u00f3rficos; e os campos com dom\u00ednio de solos \n\nbem drenados. \n\nO Campo do Escudo Cristalino tem como sua principal caracter\u00edstica \n\nfision\u00f4mica o fato de se apresentar como um mosaico campo-floresta. Ocorre sobre o \n\nEscudo Uruguaio Sul-rio-grandense, o conjunto geol\u00f3gico mais antigo do estado e que \n\napresenta relevo de forte a ondulado. Respons\u00e1vel pela oferta de radia\u00e7\u00e3o bastante \n\nvari\u00e1vel no espa\u00e7o, alterna igualmente solos bem drenados com profundidade e \n\nfertilidade variada. Essas caracter\u00edsticas biof\u00edsicas contribuem para uma variedade de \n\ntopoclimas que favorecem a vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa em ambientes mais \u00famidos como as \n\nv\u00e1rzeas dos rios e as encostas menos ensolaradas voltadas para o sul, a qual diminui \n\ncom o aumento da dist\u00e2ncia dos rios e da altitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de base da \n\nencosta, com a vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea passando a dominar nos topos de morros e nas \n\nencostas voltadas para o quadrante norte. \n\nEsse sistema ecol\u00f3gico campestre corresponde fisionomicamente a uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a Floresta Subtropical Costeira que ocorre nas vertentes do Escudo \n\nvoltadas para o Litoral e que recebem os ventos \u00famidos vindos do Oceano, diminuindo \n\nsua influ\u00eancia em dire\u00e7\u00e3o ao interior. Em consequ\u00eancia, 59,5% da \u00e1rea desse sistema \n\necol\u00f3gico \u00e9 campestre e a propor\u00e7\u00e3o de floresta (13,1%) t\u00e3o elevada, pois nos demais \n\nsistemas ecol\u00f3gicos a \u00e1rea com floresta \u00e9 inferior a 8%, limitando-se basicamente a \n\nmatas ciliares. Limita\u00e7\u00f5es ao uso da terra decorrentes de relevo \u00edngreme e solos rasos \n\nem parte justifica o fato dos cultivos ocorrerem apenas sobre 26,4% de sua superf\u00edcie. \n\nParte da vegeta\u00e7\u00e3o campestre \u00e9 rupestre, apresentando lajedos e matac\u00f5es em meio \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da voca\u00e7\u00e3o desse sistema ecol\u00f3gico para a pecu\u00e1ria de bovinos, esse \u00e9 \n\ntamb\u00e9m o sistema ecol\u00f3gico dos afloramentos rochosos, uma vez que cont\u00e9m 99,7% \n\n(21.005 ha) dos afloramentos rochosos do estado, um patrim\u00f4nio natural diferenciado. \n\nA atividade agr\u00edcola dominante (45,1%; 360.154 ha) no sistema ecol\u00f3gico \u00e9 \n\na silvicultura , fato tamb\u00e9m influenciado pela proximidade da empresa de celulose que \n\n\n\n \n\n \n\n50\n \n\nabsorve a produ\u00e7\u00e3o de eucalipto, dominante na regi\u00e3o. Inicialmente concentrada no \n\nextremo norte do sistema ecol\u00f3gico, a implanta\u00e7\u00e3o de plantios de eucalipto acabou se \n\nestendendo na \u00faltima d\u00e9cada para sul e oeste do estado, estimulada por incentivos \n\ngovernamentais. O segundo uso agr\u00edcola mais importante em \u00e1rea \u00e9 a agricultura de \n\nsequeiro (28,7%; 228.860 ha) e do uso agr\u00edcola misto (25,2%; 200.725 ha),  a maior \n\npropor\u00e7\u00e3o desse tipo de agricultura dentre os sistemas ecol\u00f3gicos campestres. \n\nOs campos de terras baixas (Campo com Espinilho, Campo Graminoso, \n\nCampo Litor\u00e2neo e Campo de Andropog\u00f4neas e Compostas) t\u00eam como caracter\u00edstica \n\nprincipal o fato de suas terras estarem predominantemente sobre solos com len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, estando localizados nas plan\u00edcies associadas aos grandes \n\nrios que drenam o estado, como ao longo do curso inferior dos rios Jacu\u00ed e seus \n\nafluentes Vacaca\u00ed, Taquari, Ca\u00ed, Sinos e Gravata\u00ed, do curso m\u00e9dio do Rio Uruguai \n\nincluindo seu principal afluente, o Rio Ibicu\u00ed e formadores, bem como nas \u00e1reas \u00famidas \n\nno contato com as lagoas do Litoral.  \n\nDo ponto de vista do uso agr\u00edcola das terras, observa-se que domina o \n\ncultivo do arroz irrigado. Primeira cultura agr\u00edcola comercial do estado, o arroz ocupou \n\nprincipalmente \u00e1reas originalmente de campos \u00famidos e banhados, os quais foram \n\ndrenados para possibilitar o estabelecimento do cultivo irrigado. Beneficiava-se de uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o biof\u00edsica natural, tanto pelas caracter\u00edsticas do solo, quanto do relevo e da \n\nproximidade da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, a atividade convivia bem com a \n\npecu\u00e1ria. De um lado, as \u00e1reas \u00famidas n\u00e3o eram preferenciais \u00e0 pecu\u00e1ria, de outro, uma \n\nvez implantado o cultivo de arroz, as \u00e1reas de pousio, caracter\u00edsticas desse sistema de \n\ncultivo utilizado no estado podiam ser utilizadas como \u00e1reas de pastagem. O cultivo de \n\narroz e a pecu\u00e1ria compartilham, portanto, o mesmo espa\u00e7o. A participa\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel do \n\narroz na propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por uso agr\u00edcola nos diferentes sistemas ecol\u00f3gicos \n\nde terras baixas \u00e9 reflexo das propor\u00e7\u00f5es diferentes com que essas caracter\u00edsticas \n\nbiof\u00edsicas de ambientes \u00famidos se fazem presentes em cada um deles. \n\nO sistema ecol\u00f3gico Campo Litor\u00e2neo possui 21,2% (35,9% se exclu\u00eddos os \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua) de sua superf\u00edcie com uso agr\u00edcola, 67,7 % (525.425 ha) a qual \u00e9 \n\nocupada pelo cultivo de arroz. Isso \u00e9 poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua \n\n(40,1% da superf\u00edcie do sistema ecol\u00f3gico \u00e9 coberta por lagunas e lagoas) e de solos \n\naptos ao cultivo. Condi\u00e7\u00f5es similares ocorrem no extremo oeste do estado, no sistema \n\necol\u00f3gico Campo com Espinilho, que apresenta 68,3% da \u00e1rea agr\u00edcola (410.538 ha) \n\ncom cultivo de arroz, cuja irriga\u00e7\u00e3o prov\u00e9m dos rios que drenam a regi\u00e3o. No sistema \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\n \n\nCampo Graminoso 48,3% (219.231 ha) da superf\u00edcie agr\u00edcola \u00e9 cultivada com arroz. \n\nNesse sistema ecol\u00f3gico, o solo \u00e9 apto ao cultivo do arroz, mas h\u00e1 necessidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes para armazenamento de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o, o que nos demais \n\nsistemas ecol\u00f3gicos de terras baixas \u00e9 complementar aos recursos dispon\u00edveis \n\nnaturalmente. No sistema ecol\u00f3gico Campo de Andorpog\u00f4neas e Compostas, embora o \n\narroz proporcionalmente ocupe parcela menor dentre os cultivos agr\u00edcolas (28,9%), \n\nparte dela utiliza os recursos h\u00eddricos naturais e parte \u00e9 cultivada com represamento de \n\n\u00e1gua em a\u00e7udes. \n\nTanto o Campo Graminoso quanto o Campo com Andropog\u00f4neas e \n\nCompostas possuem, proporcionalmente aos sistemas ecol\u00f3gicos Campo Litor\u00e2neo e \n\nCampo com Espinilho, menor propor\u00e7\u00e3o de \u00e1reas aptas para arroz em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais sistemas ecol\u00f3gicos de terras baixas raz\u00e3o pela qual, outros usos agr\u00edcolas t\u00eam \n\nimport\u00e2ncia relativa equivalente, como os cultivos de sequeiro (34,3%; 554.441 ha no \n\nCampo com Andropog\u00f4neas e Compostas e 24,3%, 110.211 ha no Campo Graminoso). \n\nNo Campo do Espinilho (27,1%, 167.626 ha) os cultivos de sequeiro concentram-se no \n\nnorte do sistema ecol\u00f3gico, no contato com o sistema ecol\u00f3gico Campo de Barba-de-\n\nbode. Os cultivos de sequeiro nos sistemas ecol\u00f3gicos de terras baixas tamb\u00e9m podem \n\nestar associados ao uso de \u00e1reas antes cultivadas com arroz. Os cultivos de sequeiro \n\ntamb\u00e9m podem ter aumentado sobre de \u00e1reas de campo, em especial em anos em que o \n\npre\u00e7o da soja foi favor\u00e1vel. No Campo Litor\u00e2neo a \u00e1rea com agricultura de sequeiro \n\nainda tem import\u00e2ncia secund\u00e1ria, ocupando apenas 3,7% (28.825 ha). \n\nO uso agr\u00edcola misto no Campo de Andropog\u00f4neas e Compostas (22,5%; \n\n364.280 ha) est\u00e1 mais concentrado em \u00e1reas de solos bem drenados e f\u00e9rteis ao longo do \n\nlimite norte do sistema ecol\u00f3gico, no contato com o sistema Floresta Subtropical \n\nInterior e, a partir do final da d\u00e9cada de 1980, em assentamentos rurais da reforma \n\nagr\u00e1ria na regi\u00e3o de Santana do Livramento. No sistema Campo Graminoso o uso misto \n\n(21,9%; 99.368 ha) est\u00e1 concentrado no extremo sul, na regi\u00e3o de Bag\u00e9, onde h\u00e1 \n\ncol\u00f4nias agr\u00edcolas em Acegu\u00e1 e outro p\u00f3lo de assentamentos rurais da reforma agr\u00e1ria \n\nconcentrados em Candiota e Hulha Negra. No Sistema Campo Litor\u00e2neo, o uso agr\u00edcola \n\nmisto ocupa 15,2% e est\u00e1 concentrado na por\u00e7\u00e3o norte do sistema ecol\u00f3gico, no contato \n\ncom o sistema ecol\u00f3gico Floresta Tropical, onde s\u00e3o cultivados hortigranjeiros e frutas \n\ntropicais como abacaxi e no litoral m\u00e9dio entre a Laguna dos Patos e o Oceano, onde \n\ntradicionalmente se concentra o cultivo de cebola do estado. \n\n\n\n \n\n \n\n52\n \n\nA silvicultura \u00e9 atividade agr\u00edcola tradicional no sistema Campo de \n\nAndropog\u00f4neas e Compostas onde ocupa 14,3% da \u00e1rea agr\u00edcola do sistema (230.822 \n\nha). A atividade est\u00e1 concentrada no extremo leste do sistema ecol\u00f3gico, no contato \n\ncom o sistema ecol\u00f3gico Campo do Escudo e ao norte do Rio Jacu\u00ed, entre seus afluentes \n\nCa\u00ed e Taquari. Nessa regi\u00e3o cultivava-se no passado a ac\u00e1cia-negra, cuja casca era \n\nutilizada na produ\u00e7\u00e3o de tanino, hoje em grande parte substitu\u00eddo por produtos \n\nindustriais. Al\u00e9m disso, o custo elevado de m\u00e3o-de-obra para extra\u00e7\u00e3o da casca tornou a \n\natividade menos atrativa. Com isso, grande parte do cultivo das \u00e1reas de ac\u00e1cia foram \n\nsubstitu\u00eddas por plantios de eucalipto, como insumo \u00e0 industria de celulose localizada \n\nnas proximidades. \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, em fun\u00e7\u00e3o de incentivos governamentais \u00e0 ind\u00fastria da \n\ncelulose, novas \u00e1reas de silvicultura surgiram pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o de S\u00e3o Gabriel, pois \n\nhavia perspectiva de implanta\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria na regi\u00e3o o que n\u00e3o se confirmou. \n\nNo sistema ecol\u00f3gico Campo Litor\u00e2neo 13,3% (103.350 ha) da \u00e1rea agr\u00edcola do sistema \n\necol\u00f3gico \u00e9 ocupado pela silvicultura. A maior parte das \u00e1reas de silvicultura ocorre \n\nsobre \u00e1reas bem drenadas, onde os plantios de Pinus sp e tinham como foco a produ\u00e7\u00e3o \n\nde madeira para m\u00f3veis e para constru\u00e7\u00e3o civil, mas tamb\u00e9m para extra\u00e7\u00e3o de resina \n\nvisando \u00e0 ind\u00fastria de tintas. Esses plantios foram implantados antes da necessidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a ambiental para a atividade. Se as \u00e1rvores desses plantios forem \n\nremovidas, novos plantios nessas \u00e1reas dificilmente receber\u00e3o licen\u00e7a ambiental, raz\u00e3o \n\npela qual hoje se utiliza os plantios apenas para extra\u00e7\u00e3o da resina. O Pinus sp \u00e9 \n\nconsiderado uma esp\u00e9cie invasora agressiva e seu controle, em especial no litoral \u00e9 \n\ndif\u00edcil, pois a sua semente \u00e9 facilmente dispersada pelo vento, elemento meteorol\u00f3gico \n\nsempre presente no litoral. \n\nO sistema ecol\u00f3gico Campo Graminoso apresenta pequenas \u00e1reas de \n\nsilvicultura na regi\u00e3o de Bag\u00e9 (5,6%; 25.226 ha), em parte plantios da CEEE visando o \n\nuso do eucalipto para postes de transmiss\u00e3o de energia e plantios mais recentes visando \n\nuso na ind\u00fastria de celulose. No Campo com Espinilho a silvicultura ocupa 1.872 ha, o \n\nque representa apenas 0,3% do uso agr\u00edcola desse sistema ecol\u00f3gico. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre nativa ainda \u00e9 encontrada em mais de 40% da \u00e1rea dos sistemas ecol\u00f3gicos \n\nde terras baixas (53,5%, 616.760 ha no Campo Graminoso; 46,4%, 647.254 ha no \n\nCampo com Espinilho e 41,3%, 1.473.027 ha no Campo de Andropog\u00f4neas e \n\nCompostas) exceto no sistema ecol\u00f3gico Campo Litor\u00e2neo onde os 1.157.666 ha \n\ncobertos por vegeta\u00e7\u00e3o campestre representam 31,5% (683.150 ha) Mas se \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\n \n\nconsiderarmos o uso e cobertura sem os corpos d\u2019\u00e1gua essa \u00e1rea \u00e9 proporcionalmente \n\nmaior, percentual de alcan\u00e7ando 53,5% da \u00e1rea do sistema ecol\u00f3gico. Grande parte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre est\u00e1 presente em \u00e1reas que periodicamente s\u00e3o utilizados no \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o do arroz. Para controlar a infesta\u00e7\u00e3o de uma gram\u00ednea indesej\u00e1vel, \n\no arroz vermelho, parte da \u00e1rea usada para o plantio da cultura \u00e9 deixada em pousio. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea que cresce espontaneamente nessas \u00e1reas de pousio frequentemente \n\ntem uso pecu\u00e1rio na termina\u00e7\u00e3o do gado de corte. \n\nJ\u00e1 os sistemas Campo de Andropog\u00f4neas e Compostas e Campo Graminoso, \n\nal\u00e9m dessas \u00e1reas campestres associadas ao cultivo do arroz irrigado, possuem \u00e1reas \n\ncampestres sobre solos bem drenados com composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica capaz de conferir \n\nexcelente dieta para cria\u00e7\u00e3o de gado bovino a pasto. Em especial o Campo Graminoso, \n\nlocalizado no sul do estado onde as temperaturas s\u00e3o mais amenas e os solos possuem \n\nalta fertilidade, correspondem \u00e0s \u00e1reas de melhor qualidade da pastagem nativa. Por \n\nessa raz\u00e3o, na regi\u00e3o de Bag\u00e9, al\u00e9m do gado bovino, s\u00e3o muito comuns os haras de \n\ncria\u00e7\u00e3o de cavalos de alta linhagem. \n\nOs sistemas ecol\u00f3gicos campestres sobre solos bem drenados ocorrem tanto \n\nem \u00e1reas com solos profundos e de baixa fertilidade como em \u00e1reas de solos rasos. Os \n\nsistemas ecol\u00f3gicos Campo de Altitude na por\u00e7\u00e3o nordeste e Campo de Barba de Bode, \n\nno noroeste, bem como o Campo do Cristalino Oriental, localizado no extremo sul do \n\nRS entre a Plan\u00edcie Costeira e o Escudo Uruguaio-Sul-rio-grandense, apresentam solos \n\nprofundos e bem drenados, com limita\u00e7\u00f5es quando \u00e0 acidez e fertilidade.  \n\nNo sistema Campo de Barba-de-bode a revolu\u00e7\u00e3o verde da d\u00e9cada de 1960 \n\nfoi respons\u00e1vel por possibilitar a expans\u00e3o do cultivo de trigo (P\u00e9bayle, 2017) e soja \n\nsobre os campos. Tecnologias de processo como cuidados com a conserva\u00e7\u00e3o do solo, \n\nbem como tecnologias de insumo com o uso do calc\u00e1reo para corre\u00e7\u00e3o do solo, \n\nfertilizantes qu\u00edmicos e mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, permitiram estender os cultivos de trigo e \n\nposteriormente de soja, sobre \u00e1reas onde antes havia pecu\u00e1ria extensiva sobre campo \n\nnativo com manejo m\u00ednimo. Esse processo teve in\u00edcio nos campos pr\u00f3ximos \u00e0s \u00e1reas \n\ndas \u2018col\u00f4nias novas\u2019, estabelecidas nos sistemas ecol\u00f3gicos Floresta Subtropical Interior \n\ne Floresta com Arauc\u00e1ria no noroeste e norte do estado, (P\u00e9bayle, 1971; L\u00fccker, 1982; \n\nMiguel, 2013). Aos poucos, propriedades familiares localizadas em \u00e1reas com \n\ntopografia e com solos adequados \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o passaram de policultores a produtores \n\ncomerciais de gr\u00e3os (L\u00fccker, 1982). O mercado internacional favor\u00e1vel e a falta de \n\nincentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e ed\u00e1ficas j\u00e1 referidas \n\n\n\n \n\n \n\n54\n \n\ncontribu\u00edram para a expans\u00e3o das \u00e1reas de gr\u00e3os tanto no sentido leste, quanto sul desse \n\nsistema ecol\u00f3gico. No sentido leste alcan\u00e7ou o sistema ecol\u00f3gico Floresta com \n\nArauc\u00e1ria, e j\u00e1 tem presen\u00e7a significativa nos Campos de Altitude no extremo nordeste \n\ndo estado. Para sul, a expans\u00e3o foi significativa, restando \u00e1reas ainda sem soja apenas \n\nno extremo sudoeste onde o solo progressivamente torna-se mais arenoso e, \n\nconsequentemente mais suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o. \n\nO Campo de Altitude localiza-se nas maiores altitudes do estado, \n\napresentando algum tipo de cultivo em mais da metade de sua superf\u00edcie (50,4%). Desse \n\ntotal, a agricultura de sequeiro ocupa 77,7% (567.875 ha), com maior concentra\u00e7\u00e3o na \n\npor\u00e7\u00e3o oeste do sistema ecol\u00f3gico, onde os solos e a temperatura lhe s\u00e3o mais \n\nfavor\u00e1veis. O segundo uso agr\u00edcola com maior extens\u00e3o no Campo de Altitude \u00e9 a \n\nsilvicultura, a qual ocupa uma superf\u00edcie 94.864 ha (13,0%), seguido do uso agr\u00edcola \n\nmisto (9,3%) no contato com as \u00e1reas coloniais do sistema ecol\u00f3gico Floresta com \n\nArauc\u00e1ria.  \n\nO sistema ecol\u00f3gico Campo Arenoso, como o pr\u00f3prio nome diz, tem \n\npredom\u00ednio de solos arenosos, geralmente profundos e bem drenados, resultado de \n\nprocessos erosivos naturais que removeram a fina camada de solo bas\u00e1tico, expondo o \n\narenito cujo intemperismo gerou solos arenosos altamente suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. Do \n\nponto de vista agr\u00edcola, possui baixo teor de nutrientes. O uso inadequado do solo ao \n\nlongo do tempo, seja pelo excesso de pecu\u00e1ria sobre o campo nativo, seja pela baixa \n\naptid\u00e3o para culturas anuais, faz dele um dos sistemas ecol\u00f3gicos mais sens\u00edveis e que \n\ndemandam medidas urgentes para conserva\u00e7\u00e3o. Possui 31,3% (146.649 ha) de cultivos \n\nagr\u00edcolas, dominando a agricultura de sequeiro em 73,5% (110.442 ha) da superf\u00edcie \n\nagr\u00edcola, seguido dos cultivos irrigados e da silvicultura em propor\u00e7\u00e3o similar, \n\nrespectivamente 10,2% (14.976 ha) e 9,0% (13.200 ha). O cultivo de arroz ocorre \n\nprincipalmente ao longo do Rio Ibicu\u00ed, que corta o sistema ecol\u00f3gico no seu ter\u00e7o \n\nmeridional e cujas v\u00e1rzeas s\u00e3o \u00famidas. A Silvicultura, em parte foi introduzida na \n\nregi\u00e3o como alternativa, nem sempre bem sucedida, de conter o avan\u00e7o dos areais, \n\ncomo s\u00e3o denominadas \u00e1reas de areia naturalmente desprovidas de vegeta\u00e7\u00e3o, as quais \n\nalcan\u00e7am 10.000 ha (2,1%) da superf\u00edcie desse sistema ecol\u00f3gico. O baixo custo das \n\nterras desse sistema ecol\u00f3gico, em virtude de sua baixa aptid\u00e3o para culturas anuais, \n\nlevou empresas a adquirir \u00e1reas para uso na silvicultura. As limita\u00e7\u00f5es naturais desse \n\nambiente, entretanto, frustraram as expectativas comerciais de v\u00e1rios plantios. O uso \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\n \n\nagr\u00edcola misto ocorre em apenas 5,5% (8.030 ha), em alguns assentamentos e no \n\nentorno de \u00e1reas urbanizadas. \n\nNo Campo do Cristalino, extremo sul do estado, 30,3% (35.190 ha) do \n\nsistema ecol\u00f3gico \u00e9 ocupado por atividades agr\u00edcolas, predominando a\u00ed os cultivos de \n\nsequeiro (59,5%; 20.930 ha), a silvicultura (23,7%; 8.327 ha) e o cultivo de arroz em \n\nv\u00e1rzeas \u00famidas, no contato com o sistema ecol\u00f3gico Campo Litor\u00e2neo. O uso agr\u00edcola \n\nmisto ocupa apenas 5,5% (1950 ha) da \u00e1rea agr\u00edcola do sistema ecol\u00f3gico e concentra-\n\nse no entorno da \u00e1rea urbana de Jaguar\u00e3o. \n\nO quarto sistema ecol\u00f3gico integrante desse grupo, o Campo de Solos \n\nRasos, ocorre no extremo sudoeste do estado, na por\u00e7\u00e3o mais baixa do planalto \n\nbas\u00e1ltico. Nessa regi\u00e3o a baixa capacidade de armazenamento de \u00e1gua no solo e os \n\nver\u00f5es quentes limitam o desenvolvimento de vegeta\u00e7\u00e3o de maior porte. Nesse sistema \n\necol\u00f3gico o campo nativo raramente apresenta vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa, eventualmente \n\nocorrendo matas ciliares ao longo da drenagem. Apenas 13,1% da superf\u00edcie do Campo \n\nde Solos Rasos possui uso agr\u00edcola, sendo que 86,5% das \u00e1reas agr\u00edcolas est\u00e3o \n\ndestinadas ao cultivo de arroz irrigado, no contato com o sistema ecol\u00f3gico Campo com \n\nEspinilho, onde dominam planossolos e h\u00e1 possibilidade de irriga\u00e7\u00e3o a partir dos \n\ngrandes rios pr\u00f3ximos (Ibicu\u00ed, Quara\u00ed e Uruguai). Cultivos de sequeiro ocupam 8,2% da \n\n\u00e1rea agr\u00edcola e uso agr\u00edcola misto 4,8%. Embora ocupem proporcionalmente \u00e1rea \n\npequena, encontram-se na por\u00e7\u00e3o sudoeste desse sistema ecol\u00f3gico os maiores vinhedos \n\nda campanha, onde as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas lhe s\u00e3o favor\u00e1veis. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o campestre sempre foi usada para cria\u00e7\u00e3o de animais a pasto, \n\nprincipalmente de bovinos, ovinos e eq\u00fcinos. No passado, tamb\u00e9m de muares. Dos \n\ncinco sistemas ecol\u00f3gicos campestres de solos bem drenados, o Campo de Barba-de-\n\nbode e o Campo de Altitude, possuem menos de 50% da cobertura vegetal com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre Nativa. O Campo de Barba-de-bode possui apenas 20,3% (775.927 \n\nha). Al\u00e9m da menor propor\u00e7\u00e3o a maior parte desses remanescentes campestres encontra-\n\nse no extremo sudoeste, onde os solos rasos e a textura mais arenosa s\u00e3o limitantes \u00e0 \n\nagricultura. Os remanescentes nos Campo de Altitude alcan\u00e7am 40,3% (597.738 ha). \n\nNesse caso, a vegeta\u00e7\u00e3o campestre teve redu\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o oeste, regi\u00e3o de Lagoa \n\nVermelha e Vacaria dando lugar ao cultivo de gr\u00e3os de sequeiro e no sul, onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre foi substitu\u00edda por silvicultura de Pinus sp. Hermann et al. (2015) \n\nobservaram um aumento da silvicultura de 94% no Campo de Altitude ao sul do Rio das \n\nAntas, munic\u00edpios de S\u00e3o Francisco de Paula, Jaquirana e Cambar\u00e1 do Sul. \n\n\n\n \n\n \n\n56\n \n\nOs demais sistemas ecol\u00f3gicos campestres apresentam mais de 50% da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre original. Isso se deve \u00e0s limita\u00e7\u00f5es naturais ao uso agr\u00edcola do \n\nsolo. No sistema ecol\u00f3gico Campo com Areais mant\u00e9m a vegeta\u00e7\u00e3o campestre nativa \n\nem 279.697 ha, o que corresponde a 59,7% da \u00e1rea do sistema ecol\u00f3gico. As baixas \n\nfertilidade e reten\u00e7\u00e3o de umidade tem como resultado uma flora diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \n\naos sistemas ecol\u00f3gicos vizinhos, com muitas esp\u00e9cies end\u00eamicas adaptadas a tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es. Por essas caracter\u00edsticas, a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o campestre nesse sistema \n\necol\u00f3gico tende a ser mais r\u00e1pida e de recupera\u00e7\u00e3o mais complexa em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas do solo. No sistema ecol\u00f3gico Campo de Solos Rasos 1.094.677 ha, \n\n(79,8% da \u00e1rea do sistema ecol\u00f3gico) s\u00e3o ocupados por vegeta\u00e7\u00e3o campestre natural. O \n\nrelevo suave torna esse ambiente pouco suscet\u00edvel aos processos erosivos, mesmo \n\nconsiderando a domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies de gram\u00edneas cespitosas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nrizomatosas. \n\nO Campo do Cristalino \u00e9 o \u00fanico dos sistemas ecol\u00f3gicos de solos bem \n\ndrenados que ocorre sobre um substrato geol\u00f3gico de origem gran\u00edtica. Nele a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o campestre est\u00e1 presente em 78.095 ha, o que representa 67,2 % da superf\u00edcie \n\ndo sistema ecol\u00f3gico. Com relevo suave e solos profundos de baixa fertilidade, a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o destes campos \u00e9 composta por esp\u00e9cies estivais e escassas esp\u00e9cies hibernais, \n\nconseq\u00fc\u00eancia das encostas estarem voltadas ao Oceano, o que reduz a amplitude t\u00e9rmica \n\nanual. Na mesma latitude, por exemplo, no lado ocidental do escudo, o sistema Campo \n\nGraminoso, que por estar voltado para sudoeste e com menor influ\u00eancia oce\u00e2nica, tem \n\ninverno mais rigoroso e, em conseq\u00fc\u00eancia, maior riqueza de esp\u00e9cies hibernais. \n\nOutras coberturas naturais n\u00e3o vegetadas, embora de pequena extens\u00e3o se \n\nconsiderada a \u00e1rea do estado, s\u00e3o regionalmente relevantes elementos t\u00edpicos na \n\npaisagem dos respectivos sistemas ecol\u00f3gicos. Destacam-se os areais no Campo com \n\nAreais (10.000 ha; 2,1% do sistema ecol\u00f3gico), os afloramentos rochosos no Campo \n\nArbustivo (21.005 ha; 0,7% do sistema ecol\u00f3gico), e as praias e dunas (124.103 ha; \n\n3,4% do sistema ecol\u00f3gico) e os corpos d\u2019\u00e1gua (1.502.379 ha; 40,1 %) no Campo \n\nLitor\u00e2neo. \n\nDo conjunto de dados analisados e das rela\u00e7\u00f5es investigadas, constata-se \n\nforte associa\u00e7\u00e3o entre o uso do solo e a cobertura vegetal com a delimita\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas ecol\u00f3gicos proposta no cap\u00edtulo 2 desta tese (Figura 10). Esse resultado \u00e9 at\u00e9 \n\ncerto ponto esperado, pois fatores favor\u00e1veis ou limitantes ao desenvolvimento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural tamb\u00e9m tendem a afetar esp\u00e9cies cultivadas de forma semelhante. \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\n \n\n \n\n \nFigura 10. Distribui\u00e7\u00e3o dos principais usos agr\u00edcolas nos diferentes sistemas ecol\u00f3gicos \ndo estado do Rio Grande do Sul. Sistemas ecol\u00f3gicos campestres com solos bem \ndrenados: ALT- campo de altitude, BAR-campo com barba-de-bode, ARE-campo com \nareais, CRI-campo misto do cristalino oriental; Sistemas ecol\u00f3gicos campestres com \nsolos \u00famidos: ESP-campo com espinilho, SOL-campo de solos rasos; LIT-campo \nlitor\u00e2neo; ARB-campo arbustivo; AND-campo misto de andropog\u00f4neas e compostas; \nGRA-campo graminoso; Sistemas ecol\u00f3gicos florestais: COS-floresta subtropical \ncosteira, INT-floresta subtropical interior; TRO-floresta tropical e ARA-floresta com \narauc\u00e1ria. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nAssim, se considerados apenas os principais usos agr\u00edcolas, constata-se que \n\no cultivo de arroz predomina nos sistemas ecol\u00f3gicos campestres com maior propor\u00e7\u00e3o \n\nde terras baixas e disponibilidade de \u00e1gua, enquanto os cultivos anuais de sequeiro tem \n\nmaior express\u00e3o em sistemas ecol\u00f3gicos campestres de solos bem drenados. Quando \n\nocorre em outros sistemas ecol\u00f3gicos, em geral \u00e9 constitu\u00eddo por lavouras de soja em \n\n\u00e1reas cujo solo e topografia permitem o cultivo. O uso misto, por outro lado, concentra-\n\nse nos sistemas ecol\u00f3gicos florestais, mas esse fato deve-se mais a raz\u00f5es hist\u00f3ricas do \n\npovoamento do que da express\u00e3o dos fatores naturais propriamente ditos. \n\n4.4. Conclus\u00f5es \n\n? O uso da terra no Rio Grande do Sul \u00e9 heterog\u00eaneo em termos de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial e coerente com limites propostos para diferentes \n\nsistemas ecol\u00f3gicos, refletindo em parte a express\u00e3o dos fatores biof\u00edsicos; \n\n? Nos sistemas ecol\u00f3gicos florestais o uso agr\u00edcola misto \u00e9 a classe de uso de \n\nmaior express\u00e3o, refletindo o processo hist\u00f3rico de povoamento que induziu \n\na convers\u00e3o de \u00e1reas naturais para agricultura, embora essa classe tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n58\n \n\nesteja presente nos sistemas ecol\u00f3gicos campestres no entorno de \u00e1reas \n\nurbanizadas; \n\n? Os sistemas ecol\u00f3gicos campestres se diferenciam tanto em rela\u00e7\u00e3o ao grau \n\nde convers\u00e3o de \u00e1reas naturais em uso agr\u00edcola quanto em rela\u00e7\u00e3o aos tipos \n\nde uso nas \u00e1reas convertidas, sendo ambos os aspectos decorrentes dos \n\nfatores biof\u00edsicos mais expressivos em cada um; \n\n? Grande parte das \u00e1reas de sistemas ecol\u00f3gicos campestres que ainda mant\u00e9m \n\nsua cobertura vegetal original em geral apresentam alguma limita\u00e7\u00e3o de \n\nordem topogr\u00e1fica ou ed\u00e1fica para uso agr\u00edcola, podendo, no entanto, ter uso \n\necon\u00f4mico com pecu\u00e1ria, mantendo os servi\u00e7os ecossit\u00eamicos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5. CONCLUS\u00c3O GERAL \n\n \n\nOs avan\u00e7os decorrentes da introdu\u00e7\u00e3o de novos processos de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria em diferentes momentos da hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul, Brasil, \n\ncontribu\u00edram para que o estado tivesse destaque na produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria no cen\u00e1rio \n\nnacional. Atualmente, as demandas de pesquisa est\u00e3o voltadas \u00e0 sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da propriedade. Conhecer em maior detalhe os elementos biof\u00edsicos como, \n\npor exemplo, as propriedades dos solos e a disponibilidade de \u00e1gua no \u00e2mbito da \n\npropriedade \u00e9 um passo fundamental para compreender as limita\u00e7\u00f5es naturais do \n\nambiente de produ\u00e7\u00e3o. Quanto melhor adaptado estiver o sistema produtivo ao ambiente \n\nlocal, mais sustent\u00e1vel ele ser\u00e1. Nesse contexto as estrat\u00e9gias de transfer\u00eancia \n\ntecnol\u00f3gica devem ser eficientes para que os dados e sua interpreta\u00e7\u00e3o sejam adotados \n\npelo produtor. S\u00f3 assim ele ter\u00e1 produtos de qualidade, com manuten\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais necess\u00e1rios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e sustentabilidade econ\u00f4mica da propriedade rural.  \n\nA abordagem ecossist\u00eamica que resultou na delimita\u00e7\u00e3o de sistemas \n\necol\u00f3gicos campestres para o estado do Rio Grande do Sul mostrou-se apropriada para \n\ndesenvolver uma regionaliza\u00e7\u00e3o integradora com base nas caracter\u00edsticas do ambiente \n\nbiof\u00edsico que controlam os processos de transforma\u00e7\u00e3o de energia na superf\u00edcie da \n\nTerra, servindo ao mesmo tempo como indicador para que o setor produtivo possa \n\ncompreender os efeitos das pr\u00e1ticas de manejo e sua adequa\u00e7\u00e3o frente aos recursos \n\nnaturais \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. \n\nO estudo conclui que o uso da terra no Rio Grande do Sul, resultado do \n\nhist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, bem reflete as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas do meio, \n\ndemostrando que o desenvolvimento das plantas cultivadas dependeu dos mesmos \n\nfatores que atuam sobre as plantas nativas. Algumas tecnologias podem ajudar a \n\namenizar limita\u00e7\u00f5es tais como corre\u00e7\u00e3o da acidez e melhoria da fertilidade do solo, mas \n\noutras s\u00e3o dif\u00edceis de contornar, pois envolvem processos mais complexos. Esses \n\nprocessos envolvem custo e t\u00eam impacto no resultado econ\u00f4mico ao final da safra. \n\nQuanto melhor for o conhecimento sobre o funcionamento dos sistemas ecol\u00f3gicos, \n\n\n\n \n\n \n\n60\n \n\nmelhor se compreender\u00e1 os efeitos das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e do manejo dos ecossistemas \n\nassociados, o que permitir\u00e1 ajustar o uso da terra ao seu potencial natural. Quanto \n\nmelhor for esse ajuste, mais sustentavel ser\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o, tanto ambientalmente quanto \n\neconomicamente. \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \nANDRADE, B.O. Intera\u00e7\u00e3o solo-vegeta\u00e7\u00e3o campestre: estudos de caso em diferentes \nescalas ecol\u00f3gicas. 2014. 91 f. Tese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nBot\u00e2nica. Instituto de Bioci\u00eancias. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre, 2014.  \n \nANDRADE, B.O. et al.Grassland degradation and restoration: a conceptual framework \nof stages and thresholds illustrated by southern Brazilian grasslands. Natureza e \nConserva\u00e7\u00e3o, v. 13, n. 2, p. 95-104, 2015.  \n \nANDRES, A. et al. Rota\u00e7\u00e3o de culturas e pousio do solo na redu\u00e7\u00e3o do banco de \nsementes de arroz vermelho em solo de v\u00e1rzea. Revista Brasileira de Agroci\u00eancia, \nPelotas, v. 7, n. 2, p. 85-88. 2001. \n \nAZPIROZ, A.B. et al. Ecology and conservation of grassland birds in south eastern \nSouth America: a review. Journal of Field Ornithology, New Ipswich, v. 83, n. 3, p. \n217-246. 2012. \n \nBAILEY, R.G. Suggested hierarchy of criteria for multiscale ecosystem mapping. \nLandscape and Urban Planning, Amsterdam, v. 14, p. 313-319. 1987. \n \nBAILEY, R.G. Ecoregions: the ecosystem geography of the oceans and continents. 2. \ned. New York: Springer, 2008. 180 p. \n \nBEHLING, H. et al. Din\u00e2mica dos campos do sul do Brasil durante o Quatern\u00e1rio \ntardio. In: PILLAR, V.D. et al. (Ed.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da \nbiodiversidade. Bras\u00edlia: MMA, 2009. p. 13-25. \n \nBEHLING, H.; PILLAR, V.D.; BAUERMANN, S.G. Late Quaternary grassland \n(Campos), gallery forest, fire and climate dynamics, studied by pollen, charcoal and \nmultivariate analysis of the S\u00e3o Francisco de Assis core in western Rio Grande do Sul \n(southern Brazil). Review of Palaeobotany and Palynology, Amsterdam, v. 133, n. 3-4, \np. 235-248. 2005. \n \nBENCKE, G.A. Aves. Natureza em Revista, Porto Alegre, v. 14, p. 48-51, 2016. \n \nBENCKE, G.A. et al. Composi\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o da fauna de tetr\u00e1podes \nrecentes do Rio Grande do Sul, Brasil. In: RIBEIRO, A.M.; BAUERMANN, S.G. (Ed.). \nQuatern\u00e1rio do Rio Grande do Sul: integrando conhecimentos. Porto Alegre: Sociedade \nBrasileira de Paleontologia, 2009. 272 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n62\n \n\nBERLATO, M.A.; FONTANA, D.C. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a: impactos no clima, na \nvegeta\u00e7\u00e3o e na agricultura do Rio Grande do Sul: aplica\u00e7\u00f5es de previs\u00f5es clim\u00e1ticas na \nagricultura. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2003. 110 p. \n \nBERLATO, M.A.; MELO, R.W.; FONTANA, D.C. Risco de ocorr\u00eancia de granizo no \nestado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. \n8, n. 1, p. 121-132, 2000. \n \nBERNARDES, N. Bases geogr\u00e1ficas do povoamento do estado do Rio Grande do Sul. \nBoletim Geogr\u00e1fico, Rio de Janeiro, v. 20, n. 171, 1962. \n \nBESKOW, P.R. A forma\u00e7\u00e3o da economia arrozeira do Rio Grande do Sul. Ensaios \nFEE, Porto Alegre, v. 4, n. 2, p. 55-84. 1984. \n \nBOLDRINI, I.I. Din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o de uma pastagem natural sob diferentes n\u00edveis \nde oferta de forragem e tipos de solos, Depress\u00e3o Central, Rio Grande do Sul. 1993. \n262 f. Tese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Zootecnia, Faculdade de \nAgronomia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1993. \n \nBOLDRINI, I.I. Campos do Rio Grande do Sul: caracteriza\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica e \nproblem\u00e1tica ocupacional. Boletim do Instituto de Bioci\u00eancias, Porto Alegre, n. 56, p. 1-\n39, 1997. \n \nBOLDRINI, I.I. A flora dos campos do Rio Grande do Sul. In: PILLAR, V.D. et al. \n(Ed.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: \nMMA, 2009. p. 63-77. \n \nBOLDRINI, I.I.; LONGHI-WAGNER, H.M. Poaceae no Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia e \nAmbiente, Santa Maria, v. 42, p. 71-92, 2011. \n \nBOLDRINI, I.I. et al. Aspectos flor\u00edsticos e ecol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o campestre do \nMorro da Pol\u00edcia, Porto Alegre, RS, Brasil. Acta Botanica Brasilica, Porto Alegre, v. \n12, n. 1, p. 89-100. 1998.  \n \nBOLDRINI, I.I.; OVERBECK, G.E.; TREVISAN, R. Biodiversidade de plantas. In: \nPILLAR, V.D.; LANGE, O. (Ed.). Os campos do sul. Porto Alegre: Rede Campos \nSulinos-UFRGS, 2015. 192 p.  \n \nBOLZON, R.T.; MARCHIORI, J.N.C. A vegeta\u00e7\u00e3o do sul da Am\u00e9rica: perspectiva \npaleoflor\u00edstica. Ci\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, v. 13, n. 24, p. 5-24, 2002. \n \nBOND, W.J. Ancient grasslands at risk. Science, Washington, v. 351, n. 6269, p. 120-\n122, 2016. \n \nBOND, W.J.; PARR, C.L. Beyond the forest edge: ecology, diversity and conservation \nof the grassy biomes. Biological Conservation, Essex, v. 143, n. 10, p. 2395-2404. \n2010. \n \nBOSERUP, E. The conditions of agricultural growth. New Brunswick: \nAldineTransaction, 2005. 124 p. \n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\n \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Levantamento de reconhecimento dos \nsolos do estado do Rio Grande do Sul. Recife: Minist\u00e9rio da Agricultura, 1973. 431 p. \n(Boletim T\u00e9cnico, 30). \n \nBREZINSKY, A. et al. Tratado de bot\u00e2nica de Strasburger. 36. ed. Porto Alegre: \nArtmed, 2011. 1192 p.  \n \nBRIASSOULIS, H. Analysis of land use change: Theoretical and modeling approaches. \nMorgantown: West Virginia University \u2013 Regional Research Institute, 2000. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.rri.wvu.edu/WebBook/Briassoulis/contents.htm>. Acesso em: 8 dez. \n2017. \n \nCABRERA, A.L.; WILLINK, A. Biogeograf\u00eda de Am\u00e9rica Latina. 2. ed. Washington: \nOEA, 1980. 122 p. \n \nC\u00c1CERES, N.C.; CHEREM, J.J.; GRAIPEL, M.E. Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de \nmam\u00edferos terrestres na regi\u00e3o Sul do Brasil. Ci\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, v. 35, p. \n167-180.2007. \n \nCARLUCCI, M. B. et al. Taxonomic and functional diversity of woody plant \ncommunities on opposing slopes of inselbergs in southern Brazil. Plant Ecology &amp; \nDiversity, Oxfordshire, v. 8. n. 2, p. 187-197, 2015. \n \nCARMONA, P.S. IRGA-75 anos: A contribui\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o experimental do arroz para \no desenvolvimento da orizicultura ga\u00facha. Informativo Integrar, Triunfo, n. especial, p. \n1-10, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.integrarcampo.com.br/altera/outros/_arquivos/29.pdf>. Acesso em: 31 jul. \n2017.  \n \nCARMONA, F.C.; ANGHINONI, I.; WEBER, E.J. Salinidade da \u00e1gua e do solo e seus \nefeitos sobre o arroz irrigado no Rio Grande do Sul. Cachoeirinha: IRGA, 2011. 54 p. \n(Boletim T\u00e9cnico IRGA, 10). \n \nCARNEIRO, A.C. et al. Cactos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Funda\u00e7\u00e3o \nZoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, 2016. 224 p. \n \nCARVALHO, P.C.F. et al. Lota\u00e7\u00e3o animal em pastagens naturais: pol\u00edticas, pesquisas, \npreserva\u00e7\u00e3o e produtividade. In: PILLAR, V.D. et al. (Ed.). Campos Sulinos: \nconserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, 2009. p. 214-228. \n \nCHEBATAROFF, J. Estepes, pradarias e savanas da Am\u00e9rica do Sul. Boletim \nGeogr\u00e1fico, Rio de Janeiro, v. 27, n. 207, p. 3-17. 1968. \n \nCONAB. Acompanhamento da safra brasileira: gr\u00e3os, quarto levantamento. Bras\u00edlia: \nCompanhia Nacional de Abastecimento, 2018. 122 p. Observat\u00f3rio agr\u00edcola, safra \n2017/2018, v. 5, n. 4. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.conab.gov.br>. Acesso em: 21 mar. \n2018. \n \n\n\n\n \n\n \n\n64\n \n\nCORDEIRO, J.L.P.; HASENACK, H. Cobertura vegetal atual do Rio Grande do Sul. \nIn: PILLAR, V.D. et al. (Ed.). Campos sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da \nbiodiversidade. Bras\u00edlia: MMA, 2009. p. 285-299. \n \nCRAWSHAW, D. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos campos sul-rio-grandenses: uma perspectiva \nda ecologia da paisagem. Boletim Ga\u00facho de Geografia, Porto Alegre, v. 33, n. 1, p. \n233-252. 2007. \n \nCREMONEZ, F.E. et al. Principais plantas com potencial alelop\u00e1tico encontradas nos \nsistemas agr\u00edcolas brasileiros. Acta Iguazu, Cascavel, v. 2, suplemento, p. 70-88, 2013. \n\u00a0\n\nCROSBY, A.W. Imperialismo ecol\u00f3gico: a expans\u00e3o biol\u00f3gica da Europa, 900-1900. \nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993. 319 p. \n \nCUNHA, G.R.; SCHEEREN, P.L.; SILVA, M.S. Granizo e cereais de inverno no Rio \nGrande do Sul. Passo Fundo: Embrapa, 2001. 24 p. (Documentos, n. 33). Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.cnpt.embrapa.br/pesquisa/agromet/pdf/granizo/granizo.pdf>. Acesso \nem: 07 mar. 2011 \n \nCURTIS, M.L.L. Povoamento do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Instituto Ga\u00facho de \nReforma Agr\u00e1ria, 1964. \n \nDEVELEY, P.F. et al. Conserva\u00e7\u00e3o das aves e da biodiversidade no bioma Pampa \naliada a sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal. Revista Brasileira de Ornitologia, S\u00e3o Paulo, v. \n16, n. 4, p. 308-315, 2008. \n \nDIAMOND, J. Colapso. 5. ed. Rio de Janeiro: Record. 2005. 686 p.  \n \nDI GREGORIO, A. Land cover classification system: Classification concepts. Rome: \nFAO, 2016. 29 p.  \n \nDOBROVOLSKI, R. et al.  Globalizing conservation efforts to save species and \nenhance food production. BioScience, Washington, v. 64, n. 6, p. 539-545. 2014. \n \nEASTMAN, J.R. TerrSet geospatial modeling and monitoring system version 18.09. \nWorcester: Clarklabs, 2015. \n \nEMBRAPA. Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 3. ed. Bras\u00edlia: EMBRAPA, \n2013. 353 p. \n \nESRI. ArcGIS 10.2.2. Redlands: Environmental Systems Research Institute, 2014. \n \nFAO. Planning for sustainable use of land resources. Rome: Food and Agriculture \nOrganization of the United Nations, 1995. (Land and Water Bulletin, 2). \n \nFEPAGRO. Macrozoneamento agroecoecol\u00f3gico e econ\u00f4mico do estado do Rio \nGrande do Sul. Porto Alegre: Secretaria da Agricultura e Abastecimento, 1994. 307 p. \nv. 2. \n \nFOLEY, J.A. Can we feed the world &amp; sustain the planet? Scientific American, New \nYork, v. 305, n. 5, p. 60-65, 2011. \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n \n\n \nFOLLEY, J.A. et al. Solutions for a cultivated planet. Nature, v. 478, p. 337-342, 2011.  \n \nFONTANA, C.S.; BENCKE, G.A. Biodiversidade das aves. In: PILLAR, V.D.; \nLANGE, O. (Ed.). Os campos do sul. Porto Alegre: Rede Campos Sulinos/UFRGS, \n2015. p. 91-97. \n \nFORTES, A.B. Comp\u00eandio de geografia geral do Rio Grande do Sul. 6. ed. Porto \nAlegre: Sulina, 1979. 97 p. \n \nFURTADO, C. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. 27. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora \nNacional, 1998. 248 p. \n \nGIBSON, D.J. Grasses and grassland ecology. New York: Oxford, 2009. 305 p. \n \nGLOBAL FOREST WATCH. Forest monitoring designed for action. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.globalforestwatch.org/>. Acesso em: 21 mar. 2018. \n \nGODFRAY, H.C.J. et al. Food security: The challenge of feeding 9 billion people. \nScience, Washington, v. 327, p. 812-818, 2010.  \n \nGOETTSCH, B. et al. High proportion of cactus species threatened with extinction. \nNature plants, London, v. 1, n. 10, p. 15142, 2015. \n \nHAGAN, J.E.; EASTMAN, J.R.; AUBLE, J. Cartalinx the spatial data builder version \n1.2. Worcester: Clarklabs, 1999. \n \nHASENACK, H.; FERRARO, L.M.W. Considera\u00e7\u00f5es sobre o clima da regi\u00e3o de \nTramanda\u00ed, RS. Pesquisas em Geoci\u00eancias, Porto Alegre, v. 22, n. 22, p. 71-88, 1989. \n \nHASENACK, H.; CORDEIRO, J.L.P; WEBER, E.J. (Org.).Uso e cobertura vegetal do \nEstado do Rio Grande do Sul \u2013 situa\u00e7\u00e3o em 2002. Porto Alegre: UFRGS IB Centro de \nEcologia, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecologia.ufrgs.br/labgeo>. Acesso em: 22 \nmar. 2018. \n \nHIRZEL, A.H. et al. Ecological-niche factor analysis: How to compute habitat-\nsuitability without absence data? Ecology, Brooklyn, v. 83, n. 7, p. 2027-2036, 2002. \n \nHOFFMANN, G.S. et al. Recent land cover changes in State Rio Grande do Sul and its \nconsequences on habitat loss. No prelo. \n \nHUECK, K.; SEIBERT, P. Vegetationskarte von S\u00fcdamerika. 2. ed. Stuttgart: Gustav \nFischer, 1981. 90 p. \n \nIBGE. Folha SH.22 Porto Alegre e parte das folhas SH.21 Uruguaiana e SI.22 Lagoa \nMirim. Rio de Janeiro: IBGE, 1986. 791 p. (Levantamento de Recursos Naturais, 33). \n \nIBGE. Mapa de biomas do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 2004a. Mapa e nota t\u00e9cnica. \n \nIBGE. Mapa de vegeta\u00e7\u00e3o do Brasil (escala 1:5.000.000). Rio de Janeiro: IBGE, \n2004b. \n\n\n\n \n\n \n\n66\n \n\n \nIBGE. Censo agropecu\u00e1rio 2006. Rio de Janeiro: IBGE. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.ibge.gov.br/estatisticas-novoportal/economicas/agricultura-e-\npecuaria/9827-censo-agropecuario.html?&amp;t=resultados>. Acesso em: 11 dez. 2017. \n \nIBGE. Manual t\u00e9cnico da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2012. 257 \np. (Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias, 1). \n \nIBGE. Malha municipal. Rio de Janeiro: IBGE. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<ftp://geoftp.ibge.gov.br/organizacao_do_territorio/malhas_territoriais/malhas_municip\nais/municipio_2015/>. Acesso em: 22 out. 2017. \n \nIBGE. Levantamento sistem\u00e1tico da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Rio de Janeiro: IBGE. 2017. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.ibge.gov.br/estatisticas-\nnovoportal/economicas/agricultura-e-pecuaria/9201-levantamento-sistematico-da-\nproducao-agricola.html?&amp;t=resultados>. Acesso em: 11 dez. 2017. \n \nINMET. Normais climatol\u00f3gicas (1961-1990). Bras\u00edlia: INMET, 1992. 84 p. \n \nK\u00dcCHLER, A.W. Problems in classifying and mapping vegetation for ecological \nregionalization. Ecology, Brooklyn, v. 54, n. 3, p. 512-523, 1973. \n \nK\u00dcCHLER, A.W.; MONTOYA, J.M. The UNESCO classification of vegetation: some \ntests on the tropics. Turrialba, San Jos\u00e9, v. 21, n. 1, p. 98-109, 1971.  \n \nLAGACHERIE, P. Digital Soil Mapping: A State of the Art. In.: HARTEMINK, A.E.; \nMCBRATNEY, A.; MENDON\u00c7A-SANTOS, M.L. (Ed.). Digital soil mapping with \nlimited data. New York: Springer, 2008. p. 3-14. \n \nLONGLEY, P.A.; GOODCHILD, M.F.; MAGUIRE, D.J.; RHIND, D.W. Sistemas e \nci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Porto Alegre: Bookman, 2013. 560 p. \n \nLEIVAS, J.F.; BERLATO, M.A.; FONTANA, D.C. Risco de defici\u00eancia h\u00eddrica \ndecendial na metade sul do Estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, v. 10, n. 2, p. 397-407, 2006. \n \nL\u00dcCKER, R. Agrarer Strukturwandel unter dem Einflu\u00df des Sojaweltmarktes. \nGeographische Rundschau, Braunschweig, v. 34, n. 8, p. 368-373, 1982. \n \nLUZA, A.L. et al. Biodiversidade de mam\u00edferos. In: PILLAR, V.D.; LANGE, O. (Ed.). \nOs campos do sul. Porto Alegre: Rede Campos Sulinos/UFRGS, 2015. p. 101-110.  \n \nMALTHUS, T.R. An essay on the principle of population. New York: Dover, 2007. 152 \np.  \n \nMAPBIOMAS. Algorithm theoretical base document &amp; results: Pampa Biome. Porto \nAlegre: UFRGS, 2017. 87 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mapbiomas.org>. Acesso em: \n22 mar. 2018. \n \nMARASCHIN, G.E. Manejo do campo nativo, produtividade animal, din\u00e2mica da \nvegeta\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o de pastagens nativas do sul do Brasil. In: PILLAR, V.D. et al. \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\n \n\n(Ed.). Campos Sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2009. p. 248-259 \n \nMARCHIORI, J.N.C. Considera\u00e7\u00f5es terminol\u00f3gicas sobre os campos sulinos. Ci\u00eancia e \nAmbiente, Santa Maria, v. 24, p. 139-150, 2002. \n \nMCBRATNEY, A.; FIELD, D.J.; KOCH, A. The dimensions of soil security. \nGeoderma, Amsterdam, v. 213, p. 203-213, 2014. \n \nMEDEIROS, R.B.; SAIBRO, J.C.; FOCHT, T. Invas\u00e3o de capim-annoni (Eragrostis \nplana Nees) no bioma Pampa do Rio Grande do Sul. In: PILLAR, V. D. et al. (Ed.).  \nCampos Sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio \ndo Meio Ambiente, 2009. p. 317-330. \n \nMIGUEL, L.A. Entre os campos e as florestas: Origem e evolu\u00e7\u00e3o da agricultura no Rio \nGrande do Sul/Brasil. In: S\u00c9MINAIRE FRANCO-BR\u00c9SILIEN: DIALOGUES \nCONTEMPORAINS SUR LA QUESTION AGRAIRE ET L\u2019AGRICULTURE \nFAMILIALE AU BR\u00c9SIL ET EN FRANCE, 2013, Paris. [Annales...], Paris: [s.n.], \n2018. 18 p.  \n \nMOESLUND, J.E. et al. Topographically controlled soil moisture is the primary driver \nof local vegetation patterns across a lowland region. Ecosphere, Washington, v. 4, n. 7, \np. 1-26, 2013. \n \nMORENO, J.A. Clima do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Secretaria da Agricultura, \n1961. 42 p. \n \nMONTANARELLA, L. Govern our soils. Nature, v. 528, p. 32-33, 2015. \n \nMOTA, F.S. Estudos do clima do estado do Rio Grande do Sul segundo o sistema de \nW. K\u00f6ppen. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 13, n. 2, p. 107-116, \n1951. \n \nNABINGER, C. T\u00e9cnicas de melhoramento de pastagens naturais do Rio Grande do \nSul. In: FARSUL (Org.). De que pastagens necessitamos? Porto Alegre: Farsul, 1980. \np. 28-58. \n \nNABINGER, C. et al.  Produ\u00e7\u00e3o animal com base no campo nativo: aplica\u00e7\u00f5es de \nresultados de pesquisa. In: PILLAR, V.D. et al. (Ed.). Campos Sulinos: conserva\u00e7\u00e3o e \nuso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2009. p. 175-\n198. \n \nNIMER, E. Climatologia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. 422 p. \n \nNOEL, S.; MIKULCAK, F.; STEWART, N. Report for policy and decision makers: \nReaping economic and environmental benefits from sustainable land management. \nBonn: ELD Initiative, 2015. 23 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.eld-initiative.org>. \nAcesso: em 22 out. 2018. \n \nNATURE RESOURCES CONSERVATION SERVICE. NRCS. 2007 National \nResources Inventory: Soil erosion on cropland. Washington: National Resources \n\n\n\n \n\n \n\n68\n \n\nConservation Service, 2010. 29 p. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.nrcs.usda.gov/Internet/FSE_DOCUMENTS/nrcs143_012269.pdf>. \nAcesso em: 22 mar. 2018. \n \nOLIVEIRA, T.E. et al.  Agricultural land use change in the Brazilian Pampa Biome: \nThe reduction of natural grasslands. Land Use Policy, Guildford, v. 63, p. 394-400, \n2017. \n \nOMERNIK, J.M. Ecoregions of the conterminous United States. Annals of the \nAssociation of American Geographers, Washington, v. 77, n. 1, p. 118-125, 1987. \n \nOVERBECK, G.E. et al. Fisionomia dos campos. In: PILLAR, V.D.; LANGE, O. (Ed.). \nOs campos do sul. Porto Alegre: Rede Campos Sulinos \u2013 UFRGS, 2015. p. 30-41. \n \nOVERBECK, G.E. et al. Brazil's neglected biome: the South Brazilian Campos. \nPerspectives in Plant Ecology, Evolution and Systematics, Jena, v. 9, p. 101-106, 2007. \n \nP\u00c9BAYLE, R. O centro do planalto rio-grandense: uma regi\u00e3o em muta\u00e7\u00e3o. Boletim \nGeogr\u00e1fico do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, n. 14, p. 44-55, 1971. \n \nP\u00c9BAYLE, R. Reflex\u00f5es sobre a geografia hist\u00f3rica e cultural do Rio Grande do Sul. \nPorto Alegre: Martins Livreiro, 2017. 168 p. \n \nPILLAR, V.D.; QUADROS, F.L.F. Transi\u00e7\u00f5es floresta-campo no Rio Grande do Sul. \nCi\u00eancia e Ambiente, Santa Maria, v. 24, p. 109-118, 2002. \n \nSAA/RS-IBGE/SC. Mapa de solos do Rio Grande do Sul, escala 1:250.000. Porto \nAlegre: SAA/RS-IBGE/SC, 2003. Conv\u00eanio Secretaria de Agricultura e Abastecimento \ne Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica/Unidade Estadual de Santa Catarina. \n \nSANGERMANO, F. et al. Habitat suitability and protection status of four species of \namphibians in the Dominican Republic. Applied Geography, Oxford, v. 63, p. 55-65, \n2015. \n \nSARMENTO, E.C. et al. Disaggregating conventional soil maps with limited \ndescriptive data: a knowledge-based approach in Serra Ga\u00facha, Brazil. Geoderma \nRegional, Washington, v. 8, p. 12-23, 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://dx.doi.org/10.1016/j.geodrs.2016.12.004>. Acesso em: 22 mar. 2018. \n \nSARMENTO, E.C. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o de mapas legados de solos: uso de indicadores \nem mapas com diferentes escalas no Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Ci\u00eancia \ndo Solo, Vi\u00e7osa, v. 38, n. 6, p. 1672-1680, 2014. \n \nSORIANO, A. et al.  R\u00edo de La Plata grasslands. In: Coupland, R. T. (Ed.). Ecosystems \nof the world. Amsterdam: Elsevier, 1992. p. 367-407. \n \nSTEWART, N. (Ed.). The value of land: Prosperous land and positive rewards through \nsustainable land management. Bonn: ELD Initiative, 2015. 165 p. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.eld-initiative.org>. Acesso em: 22 mar. 2018. \n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\n \n\nROWE, J.S. Land classification and ecosystem classification. Environmental \nMonitoring and Assessment, Dordrecht, v. 39, n. 1-3, p. 11-20, 1996. \n \nROWE, J.S.; SHEARD, J.W. Ecological land classification: a survey approach. \nEnvironmental Management, New York, v. 5, n. 5, p. 451-464, 1981. \n \nTHOMAS, C. Conquista e povoamento do Rio Grande do Sul. Boletim Geogr\u00e1fico do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, v.19, p. 17-27, 1976. \n \nTROLL, C. Luftbildforschung und landeskundliche Forschung. Wiesbaden: Franz \nSteiner, 1966. 198 p. \n \nTURNER II, B.L.; LAMBIN, E.F.; REENBERG, A. The emergence of land change \nscience for global environmental change and sustainability. PNAS, Washington, v. 104, \nn. 52, p. 20666-20671, 2007. \n \nTURNER II, B.L. (Ed.). Land-use and land-cover change: Science/research plan. \nStockholm and Geneva: IGBP and HDP, 1995. 132 p. (IGBP Report n.35, HDP Report \nn.7). \n \nUNITED NATIONS. DEPARTAMENT OF ECONOMIC AND SOCIAL AFFAIRS. \nUN-DESA. World Population Prospects: The 2015 Revision, key findings and advance \ntables. New York: United Nations, Department of Economic and Social Affairs, \nPopulation Division, 2015. 59 p. (Working Paper No. ESA/P/WP.241). \n \nUNITED NATIONS. Transforming our world: the 2030 agenda for sustainable \ndevelopment. New York: United Nations, 2018. 41 p. Dispon\u00edvel em \n<https://sustainabledevelopment.un.org/content/documents/21252030%20Agenda%20f\nor%20Sustainable%20Development%20web.pdf>. Acesso em 19 mar. 2018. \n \nVARGAS, V.B.D. Uma quadra, uma l\u00e9gua: Joaquim Francisco de Assis Brasil e seu \nprojeto de desenvolvimento para a atividade agropastoril no Rio Grande do Sul. 2015. \n240 f. Tese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Regional, \nUniversidade de Santa Cruz do Sul, Santa Cruz do Sul, 2015.  \n \nVELDMAN, J.W. et al. Toward an old-growth concept for grasslands, savannas, and \nwoodlands. Frontiers in Ecology and the Environment, v. 13, n. 3, p. 154-162, 2015(a). \n \nVELDMAN, J.W. et al. Where tree planting and forest expansion are bad for \nbiodiversity and ecosystem services. BioScience, Washington, v. 65, n. 10, p. 1011-\n1018, 2015(b). \n \nVELOSO, H.P; RANGEL FILHO, A.L.R.; LIMA, J.C.A. Classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nbrasileira adaptada a um sistema universal. Rio de Janeiro: IBGE, 123 p. 1991. \n \nVERBURG, P.H.; VELDKAMP, A. Projecting land use transitions at forest fringes in \nthe Philippines at two spatial scales. Landscape Ecology, Dordrecht, v. 19, n. 1, p. 77-\n98, 2004. \n \n\n\n\n \n\n \n\n70\n \n\nVERRASTRO, L.; BORGES-MARTINS, M. Biodiversidade de r\u00e9pteis. In: PILLAR, \nV.D.; LANGE, O. (Ed.). Os campos do sul. Porto Alegre: Rede Campos \nSulinos/UFRGS, 2015. p. 81-86.  \n \nWAECHTER, J.L. Padr\u00f5es geogr\u00e1ficos da flora atual do Rio Grande do Sul. Ci\u00eancia e \nAmbiente, Santa Maria, n. 24, p. 93-108, 2002. \n \nWEBER, E.J. Estimativa e mapeamento da radia\u00e7\u00e3o solar incidente em superf\u00edcies com \ntopografia heterog\u00eanea na zona de produ\u00e7\u00e3o vitivin\u00edcola Serra Ga\u00facha. 2011. 145 f. \nTese (Doutorado) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Fitotecnia, Faculdade de \nAgronomia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011. \n \nWEBER, E.J.; HASENACK, H.; FERREIRA, C.J.S. Adapta\u00e7\u00e3o do modelo digital de \neleva\u00e7\u00e3o do SRTM para o sistema de refer\u00eancia oficial brasileiro e recorte por unidade \nda federa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS-Centro de Ecologia, 2004. Dispon\u00edvel em \n<http://www.ufrgs.br/labgeo>. Acesso em: 09 abr. 2014. \n \nWEBER, E.J. et al. (Org.). Uso e cobertura vegetal do Estado do Rio Grande do Sul \u2013 \nsitua\u00e7\u00e3o em 2009. Porto Alegre: UFRGS IB Centro de Ecologia, 2016. 1 CD-ROM. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecologia.ufrgs.br/labgeo>. Acesso em: 22 out. 2017. \n \nWHITTAKER, R.H. Communities and ecosystems. 2. ed. New York: McMillan, 1975. \n385 p. \n \nWONDZELL, S.M.; CUNNINGHAM, G.L.; BACHELET, D. Relationship between \nlandforms, geomorphic processes, and plant communities on a watershed in the northern \nChihuahuan Desert. Landscape Ecology, Dordrecht, v. 11, n. 6, p. 351-362, 1996."}]}}}