{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23112"}, {"@name": "filename", "#text": "718_299939.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \u2013 UFSC \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA CIVIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGiovani Amboni \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00c9TODO PARA GERENCIAMENTO INTEGRADO DE BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA COM ADO\u00c7\u00c3O DE INDICADORES  S\u00d3CIO-\n\nECON\u00d4MICO-AMBIENTAIS \n\n \n \n\n \nTese apresentada ao Curso de Doutorado do \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil \n\n- PPGEC da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina (UFSC), Brasil, como requisito parcial \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Cadastro \n\nT\u00e9cnico e Gest\u00e3o Territorial. \n\nOrientador: Professor Dr. Norberto Hochheim \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, SC \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte por Graziela Bonin \u2013 CRB14/1191. \n\n \n\nA494m      AMBONI, Giovani. \n\n       M\u00e9todo para gerenciamento integrado de bacia hidrogr\u00e1fica com \n\nado\u00e7\u00e3o de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais  / Giovani Amboni. \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis, 2011. \n\n       227 p. : il. color. ; 21 cm. \n\n \n\n \n\nTese (Doutorado em Engenharia Civil)-Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, 2011.  \n\nOrientador: Prof. Dr. Norberto Hochheim. \n\n \n\n \n\n 1. Ecologia. 2. Desenvolvimento sustent\u00e1vel. 3. Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais. 4. Gest\u00e3o territorial. 5. Cadastro t\u00e9cnico \n\nmultifinalit\u00e1rio. I. T\u00edtulo. \n                                                                      CDU  624 \n\n\n\n \n\nGIOVANI AMBONI \n\n \n\n \n\nM\u00c9TODO PARA GERENCIAMENTO INTEGRADO DE BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA COM ADO\u00c7\u00c3O DE INDICADORES  S\u00d3CIO-\n\nECON\u00d4MICO-AMBIENTAIS \n \n\n \n\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cDoutor \n\nem Engenharia Civil\u201d, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 19 de setembro de  2011. \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf. Roberto Caldas de Andrade Pinto, Ph.D. \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nProf. Norberto Hochheim, Dr. - ECV/UFSC \n\nOrientador \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n \n\n__________________________________________ \n\nProf. Irineu da Silva, Dr.  \u2013 USP/S\u00e3o Carlos  \n\n \n\n___________________________________________  \n\nProf. J\u00fcrgen Wilhelm Philips, Dr.-Ing. - ECV/UFSC \n\n \n\n___________________________________________ \n\nProf. Francisco Henrique de Oliveira, Dr. - PPGEC \n\n \n\n___________________________________________ \n\nProf. Pedro Carlos Schenini, Dr. - ADM/UFSC \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos pilares, alicerces de minha vida -  \n\nmeus familiares - . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta Tese, algumas pessoas merecem destaque por \n\npartilharem do mesmo ideal o de contribuir com a busca do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\n \n\nAo Dr. Eduardo Cardoso Promotor do Parque Estadual da Serra do \n\nTabuleiro pelo incentivo e apoio ao desenvolvimento do Trabalho; \n\n \n\nA Rita de C\u00e1ssia Dutra, pesquisadora, soci\u00f3loga, pela percep\u00e7\u00e3o e \n\nsensibilidade no contato com produtores; \n\n \n\nAo Marcelo Oliveira pelo aux\u00edlio nas pesquisas e pelo gerenciamento \n\ndas informa\u00e7\u00f5es; \n\n \n\nAo Guilherme Zangueline pelo apoio na tabula\u00e7\u00e3o dos dados referentes \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica Delphi. \n\n \n\nA ARIVALE (Associa\u00e7\u00e3o dos Rizicultores da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Duna) pelo aux\u00edlio prestado a campo na primeira etapa do Projeto e \n\npela disponibiliza\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnicos realizados; \n\n \n\nA um amigo de caminhada, de lutas e conquistas, Pedro Carlos \n\nSchenini. \n\n \n\nAo professor orientador Doutor Norberto Hochheim por possibilitar \n\neste sonho, partilhando e construindo com o seu saber, humildade e \n\nserenidade que lhe \u00e9 peculiar; \n\n \n\nA minha esposa e filhos, pela compreens\u00e3o e apoio nesta jornada; \n\n \n\nA Deus, que nos permite buscar, por meio da ci\u00eancia, a real \n\npossibilidade de entendermos o meio ambiente e suas correla\u00e7\u00f5es. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nAtualmente o crescimento acelerado das \u00e1reas urbanas \u00e9 motivado por \n\nfatores como o \u00eaxodo rural. Este \u00eaxodo direciona a atividade da \n\npolicultura anteriormente desenvolvida pelas fam\u00edlias, para o cultivo e \n\ndesenvolvimento de atividades baseadas na monocultura em grandes \n\nextens\u00f5es. A press\u00e3o exercida pelas grandes lavouras ocasiona \n\ndesequil\u00edbrios s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais nas regi\u00f5es onde ocorrem e, \n\nem espec\u00edfico, nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas inseridas em seu contexto. Esta \n\nTese elaborou m\u00e9todo para gerenciamento integrado de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica com ado\u00e7\u00e3o de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais, \n\nsendo aplicados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Duna com objetivo de \n\nefetuar a Gest\u00e3o da Unidade submetida \u00e0 press\u00e3o exercida pela \n\natividade oriz\u00edcola. O m\u00e9todo proposto analisou, de forma integrada, \n\nmapas segmentados, sociais, econ\u00f4micos e ambientais e consolidou por \n\nmeio da avalia\u00e7\u00e3o de indicadores de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas o \n\ngrau de Vulnerabilidade da Bacia. Os trabalhos foram desenvolvidos \n\ntendo por base conceitos e estudos ambientais que possibilitaram \n\napresentar um modelo que visa  ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \n\n\u00e1rea em quest\u00e3o. A Primeira etapa do trabalho proporcionou efetuar \n\ncadastro tem\u00e1tico a campo de todos os produtores, arrendat\u00e1rios e \n\nmeeiros moradores da regi\u00e3o. Dados prim\u00e1rios foram levantados a \n\ncampo com o objetivo de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de Mapas Tem\u00e1ticos, como Vulnerabilidade Ambiental e \n\nS\u00f3cio-Econ\u00f4mica e de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel. Para este estudo \n\nforam utilizadas imagens dos sat\u00e9lites QuickBird e LANDSAT, e o \n\nsoftware ArcGis. A proposta definida pelo trabalho demonstrou a \n\npossibilidade de diagnosticar o meio ambiente por meio de indicadores \n\nque avaliaram a fragilidade e sensibilidade do local. A identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores com sua atribui\u00e7\u00e3o de valores e atributos foram estudadas \n\nao longo da Tese, para melhor defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios da pesquisa e \n\nmetodologia. Foi utilizada como an\u00e1lise multicrit\u00e9rio a T\u00e9cnica Delphi \n\npossibilitando ponderar as equa\u00e7\u00f5es e garantir uma an\u00e1lise \n\nmultidisciplinar da \u00e1rea em estudo. Os resultados alcan\u00e7ados e as \n\nconclus\u00f5es do estudo permitiram identificar a Vulnerabilidade das \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas e buscar a Sustentabilidade Ambiental da regi\u00e3o.  \n\n \n\nPalavras-chave: Desenvolvimento sustent\u00e1vel. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais. Gest\u00e3o territorial. Cadastro tem\u00e1tico.  \n\n  \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCurrently the growth of urban areas is motivated by factors like rural \n\nexodus. This exodus directs the activity of the policulture previously \n\ndeveloped by families for the cultivation and development of activities \n\nbased on the monoculture in large extensions. The pressure exerted by \n\nthe large plantations causes environmental and socio-economic \n\nimbalance in the regions where it happens and specially in the \n\nhydrographic basins inserted in its context. This project aims to \n\nelaborate a specific methodology to be applied in hydrographic basins \n\nwith the purpose of performing the unit management, evaluating the \n\nsocial, economical and environmental aspects in an integrated way, \n\nbased on the case study of River Duna hydrographic basin, submitted to \n\nthe pressure exerted by rice plantation activity. The proposed method \n\nanalyzes in an integrated way the social, economical and environmental \n\nsegmented maps and consolidates, through the evaluation of specific \n\nindicators the sensibility degree of the hydrographic basin. The first \n\nstage of the work was executed through the deal established with the \n\nState Public Ministry with resources from the Fund for Damaged Assets \n\nReconstitution (FRBL), and offered to perform a technical record of the \n\nregion, as well as a survey on the specific field data with the purpose to \n\nconsolidate sensibility and thematic maps. For this assay images from \n\nthe satellites Quick Bird and LANDSAT were used, as well as the Ark \n\nGis software, acquired with FRBL\u2019s resources. The proposal to be \n\ndefined by this project aims to demonstrate the possibility of evaluating \n\nthe environment through indicators that evaluate the expectations, \n\nfragilities and sensitivity of the studied area. The identification of the \n\nindicators with its value attributions and attributes has been studied \n\nalong this Thesis, for better defining the research criteria and \n\nmethodology. The Delphi Technique was used as a multicriteria \n\nanalysis, making it possible to weigh up the equations and ensure a \n\nmultidisciplinar analysis of the studied area. The reached results and the \n\nconclusions of the study will allows us to identify the vulnerability of \n\nthe River Basins and search for the Environmental Sustainability of the \n\nregion. \n\n \n\n \n\nKeywords:  Sustainable development. Assessment of environmental \n\nimpacts. Land management.  Multipurpose technical cadastre. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o ........................................................... 28 \nFigura 2 -  Caracteriza\u00e7\u00e3o do Cadastro S\u00f3cioecon\u00f4mico ..................... 49 \nFigura 3 - Atividades envolvidas na execu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi ....... 62 \nFigura 4 - Mosaico referente a fotografias a\u00e9reas de 1978 .................. 66 \nFigura 5 - Imagem Quickbird Rio Duna - Mapa 1:15.000 ................... 67 \nFigura 6 - Imagem Landsat Rio Duna .................................................. 68 \nFigura 7 -  Imagem Gerada \u2013 Vista 3D ................................................ 70 \nFigura 8 -  Fluxograma com as etapas metodol\u00f3gicas. ........................ 72 \nFigura 9 - Delimita\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas ............................... 100 \nFigura 10 - Delimita\u00e7\u00e3o das Propriedades ......................................... 100 \nFigura 11 - Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 50 m ......... 103 \nFigura 12 - Segmento do Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 \n\n50 m ..................................................................................................... 104 \nFigura 13 - Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 30 m ......... 106 \nFigura 14 - Mapa do Afastamento Legal ........................................... 108 \nFigura 15 - Segmento do Mapa do Afastamento Legal ...................... 109 \nFigura 16 - Mapa de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua / montante e jusante capta\u00e7\u00e3o \n\nCASAN ............................................................................................... 111 \nFigura 17 - Mapa de Solos ................................................................. 113 \nFigura 18 - Mapa do Consumo de \u00c1gua ............................................ 115 \nFigura 19 - Mapa de Vulnerabilidade Ambiental ............................... 117 \nFigura 20 - Mapa de Consolida\u00e7\u00e3o Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mica\n\n ............................................................................................................. 119 \nFigura 21 - Legenda referente ao Mapa de Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel \n\nAplicabilidade do SIG, com a proposi\u00e7\u00e3o de medidas a serem     \n\nadotadas ............................................................................................... 122 \nFigura 22 - Mapa de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel gerado pelo \n\ncruzamento dos Mapas de Vulnerabilidade Ambiental e Vulnerabilidade \n\nSocioecon\u00f4mico .................................................................................. 123 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 - Dimens\u00f5es da Sustentabilidade ......................................... 35 \nQuadro 2 - Estrutura conceitual do modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta-\n\nEfeitos proposto pela USEPA ............................................................... 53 \nQuadro 3 - Cronograma de A\u00e7\u00f5es........................................................ 63 \nQuadro 4 - Consumo de \u00e1gua por propriedade .................................... 75 \nQuadro 5 - Profundidade e Textura do solo ......................................... 77 \nQuadro 6 - Pondera\u00e7\u00e3o de valores por classe de solos ......................... 78 \nQuadro 7 - Afastamento Legal \u2013 Lei 4771/65 ..................................... 79 \nQuadro 8 - Pondera\u00e7\u00e3o de Indicadores relacionados ao afastamento \n\nLegal ...................................................................................................... 79 \nQuadro 9 - Pondera\u00e7\u00e3o do afastamento medido a campo. ................... 80 \nQuadro 10 - Pondera\u00e7\u00e3o de Indicadores quanto a estratifica\u00e7\u00e3o Vertical \n\nda Vegeta\u00e7\u00e3o. ........................................................................................ 81 \nQuadro 11 - M\u00e3o de obra permanente e tempor\u00e1ria com respectivos \n\n\u00edndices. .................................................................................................. 85 \nQuadro 12 - Bens e respectivos \u00edndices ............................................... 86 \nQuadro 13 - M\u00e1quinas e equipamentos e respectivos \u00edndices .............. 87 \nQuadro 14 - Produtividade por safra e respectivos \u00edndices .................. 88 \nQuadro 15 - Endividamento dos agricultores....................................... 89 \nQuadro 16 - Tamanho das Propriedades. ............................................. 93 \nQuadro 17 - Equa\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade Ambiental .......................... 98 \nQuadro 18 - Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mico ................................................ 98 \nQuadro 19 - Equa\u00e7\u00e3o proposta Modelo de Gest\u00e3o Integral de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. ......................................................................................... 99 \nQuadro 20 - Valida\u00e7\u00e3o das Proposi\u00e7\u00f5es ............................................ 130 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica .................................................................................. 211 \nTabela 2 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica .................................................................................. 211 \nTabela 3 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica. (destaque para a vari\u00e1vel Bem Estar que n\u00e3o alcan\u00e7ou \n\nos crit\u00e9rios) .......................................................................................... 212 \nTabela 4 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da primeira rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica .................................................................... 213 \nTabela 5 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental ............................................................................................ 213 \nTabela 6 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental ............................................................................................ 214 \nTabela 7 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n(destaque para a vari\u00e1vel Afastamento Legal que n\u00e3o alcan\u00e7ou os \n\ncrit\u00e9rios) .............................................................................................. 214 \nTabela 8 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da primeira rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................................................. 214 \nTabela 9 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nModelo de Gest\u00e3o ............................................................................... 215 \nTabela 10 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nModelo de Gest\u00e3o ............................................................................... 215 \nTabela 11 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o Modelo de \n\nGest\u00e3o .................................................................................................. 216 \nTabela 12 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da primeira rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o ................................................................. 216 \nTabela 13 - Respostas da segunda rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica .................................................................................. 217 \nTabela 14 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica .................................................................................. 217 \nTabela 15 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a segunda rodada sob a \n\nequa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica .................................................................... 218 \nTabela 16 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da segunda rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica .................................................................... 218 \nTabela 17 - Respostas da segunda rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) ........................................... 218 \nTabela 18 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) ........................................... 219 \n\n\n\nTabela 19 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a segunda rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Ambiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) ............................ 219 \nTabela 20 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da segunda rodada. ......... 220 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \nGr\u00e1fico 1 - N\u00edvel de Escolaridade ........................................................ 90 \nGr\u00e1fico 2 - Escolaridade dos filhos dos Rizicultores ........................... 91 \nGr\u00e1fico 3 -  Caracter\u00edstica fundi\u00e1ria ..................................................... 92 \nGr\u00e1fico 4 - Tamanho das propriedades ................................................ 92 \nGr\u00e1fico 5 - Maquinas e Equipamentos ................................................. 93 \nGr\u00e1fico 6 - Financiamento e Investimento ........................................... 94 \nGr\u00e1fico 7 - Trabalhadores Fixos ........................................................... 95 \nGr\u00e1fico 8 - Sal\u00e1rio Fixo ........................................................................ 95 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAF - Afastamento \n\nAID - \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta \n\nAII - \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta \n\nARIVALI - Associa\u00e7\u00e3o dos Rizicultores da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nDuna \n\nBC - Bacia de Capta\u00e7\u00e3o \n\nCASAN - Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \n\nCBHs - Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCOMDEMA - Conselho Municipal de Defesa do Meio Ambiente \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONSEMA - Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCTM - Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \n\nEA - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEF - Enriquecimento da Fauna \n\nEP - Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Propriedade \n\nEPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural do \n\nEstado de Santa Catarina \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nIDH - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nMOP - M\u00e3o de Obra Permanente \n\nMOT - M\u00e3o de Obra Tempor\u00e1ria \n\nMPPE - Medidas Propostas Pelo Estudo \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o Para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nRDH - Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano \n\nRMC - Recomposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar \n\nRVP - Recomposi\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o da Propriedade \n\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \n\nSNGRH - Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nTAC - Termo de Ajuste de Conduta \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................ 27 \n1.1 TEMA E PROBLEMA ................................................................... 27 \n\n1.2 OBJETIVOS DA PESQUISA ......................................................... 29 \n\n1.2.1 Geral ............................................................................................ 29 \n\n1.2.2. Espec\u00edficos .................................................................................. 29 \n1.3 INEDITISMO DA PROPOSTA ..................................................... 30 \n\n1.4 ESTRUTURA DA TESE ................................................................ 31 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ................................................... 33 \n2.1 ECOLOGIA E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL ............ 33 \n\n2.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS ............................ 38 \n\n2.3 GEST\u00c3O TERRITORIAL E AMBIENTAL .................................. 40 \n\n2.3.1 Gest\u00e3o Ambiental ....................................................................... 43 \n\n2.3.2 Gest\u00e3o Social ............................................................................... 44 \n\n2.3.3 Gest\u00e3o Econ\u00f4mica ...................................................................... 47 \n2.4 CADASTRO TERRITORIAL - CT ................................................ 48 \n\n2.5 INDICADORES PARA A GEST\u00c3O DE BACIAS      \n\nHIDROGR\u00c1FICAS .............................................................................. 51 \n\n2.5.1. Utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores no processo de planejamento ........ 51 \n\n2.5.2. Classes dos indicadores ............................................................. 51 \n\n2.5.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais ................................ 52 \n\n2.5.4. Sele\u00e7\u00e3o de Indicadores .............................................................. 53 \n2.5.4.1 Ambientais ................................................................................ 55 \n\n2.5.4.2. Sociais ...................................................................................... 58 \n\n2.5.4.3. Econ\u00f4micos .............................................................................. 59 \n\n2.6 T\u00c9CNICA DELPHI ........................................................................ 60 \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODO ............................................................... 65 \n3.1 DEFINI\u00c7\u00c3O DE SOFTWARE....................................................... 65 \n\n3.2 IMAGENS / FOTOS ....................................................................... 65 \n\n3.2.1 Imagem Gerada - Vista 3D ........................................................ 69 \n3.3 M\u00c9TODO ........................................................................................ 71 \n\n3.3.1 Descri\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 71 \n\n3.3.2 Estudo Social \u2013 Econ\u00f4mico ........................................................ 72 \n3.3.2.1 Question\u00e1rio aplicado ................................................................ 73 \n\n3.3.3 Estudo Ambiental ....................................................................... 73 \n\n3.3.3.1 Consumo de \u00e1gua ...................................................................... 74 \n\n3.3.3.2 Solos do rio duna ....................................................................... 75 \n\n3.3.3.3 Caracter\u00edsticas e divis\u00e3o das classes de solos ............................ 76 \n\n3.3.3.4 Crit\u00e9rio para avaliar a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ............. 77 \n\n\n\n3.3.3.5 Matas ciliares ............................................................................ 78 \n\n3.3.3.6 Crit\u00e9rio para o afastamento legal .............................................. 79 \n\n3.3.3.7 Crit\u00e9rio para o estrato quantitativo da mata ciliar ..................... 81 \n\n3.3.3.8 Crit\u00e9rio para avaliar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.................................... 81 \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO DUNA .................................................. 83 \n4.1 COMPOSI\u00c7\u00c3O DO ESTUDO ....................................................... 83 \n\n4.2 DIAGN\u00d3STICO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO-AMBIENTAL POR \n\nMEIO DA APLICA\u00c7\u00c3O DE CADASTRO TEM\u00c1TICO ................... 83 \n\n4.3 APLICA\u00c7\u00c3O DA T\u00c9CNICA DELPHI .......................................... 96 \n\n4.4 RELACIONAMENTO DE PLANO DE INFORMA\u00c7\u00c3O ............. 97 \n\n4.5 PROPOSI\u00c7\u00c3O DE MONITORAMENTO DOS TERMOS DE \n\nAJUSTE DE CONDUTA ..................................................................... 99 \n\n4.5.1 Mapas individualizados ........................................................... 102 \n4.5.1.1 Mata Ciliar Estratifica\u00e7\u00e3o Vertical \u2013 50 metros ...................... 102 \n\n4.5.1.2 Mata Ciliar Estratifica\u00e7\u00e3o Vertical \u2013 30 metros ...................... 105 \n\n4.5.1.3 Afastamento Legal .................................................................. 107 \n\n4.5.1.4 Capta\u00e7\u00e3o CASAN ................................................................... 110 \n\n4.5.1.5 Solos ........................................................................................ 112 \n\n4.5.1.6 Consumo de \u00c1gua ................................................................... 114 \n\n4.5.2 Mapa de Vulnerabilidade Ambiental ..................................... 116 \n\n4.5.3 Mapa de Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mico ............................ 118 \n\n4.5.4 Mapa de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel gerado pelo \n\ncruzamento entre os Mapas de Vulnerabilidade Ambiental e \n\nVulnerabilidade Socioecon\u00f4mico. .................................................... 120 \n\n5 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS ................................................... 125 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .............................................................................. 131 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................ 135 \n\nAP\u00caNDICE A - Question\u00e1rio Aplicado aos produtores oriz\u00edcolas da \n\nregi\u00e3o. ................................................................................................. 149 \n\nAP\u00caNDICE B - Question\u00e1rio DELPHI. ......................................... 157 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Tabula\u00e7\u00e3o do Cadastro Tem\u00e1tico Aplicado. ...... 177 \n\nAP\u00caNDICE D - Question\u00e1rio Delphi \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise....... 211 \n\n1. T\u00e9cnica Delphi .......................................................................... 211 \n1.1. Primeira Rodada ................................................................. 211 \n\n1.1.1. Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica .......................................... 211 \n\n1.1.2. Equa\u00e7\u00e3o Ambiental .................................................... 213 \n\n1.1.3. Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o........................................ 215 \n\n1.2. Segunda Rodada ................................................................. 216 \n\n1.2.1. Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica .......................................... 216 \n\n1.2.2. Equa\u00e7\u00e3o Ambiental .................................................... 218 \n\n\n\n \n\n1.3. Equa\u00e7\u00f5es ............................................................................. 220 \n\nANEXO A - Caracter\u00edstica dos Tipos de Solo................................. 221 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 TEMA E PROBLEMA \n\n \n\nEm Santa Catarina, os solos cultivados com arroz ocupam uma \n\n\u00e1rea de 685.000ha, representando 7% da \u00e1rea do estado, localizados \n\nprincipalmente, nas plan\u00edcies litor\u00e2neas, ao sul na divisa com o Rio \n\nGrande de Sul, ao norte com a regi\u00e3o de Joinville e Itaja\u00ed e, pequena \n\nparcela, na regi\u00e3o de Canoinhas.  \n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o devem ser sustent\u00e1veis, buscando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, garantindo a qualidade de vida para a \n\npresente e as futuras gera\u00e7\u00f5es. Com essa vis\u00e3o, busca-se, na agricultura, \n\no desenvolvimento de novas tecnologias que possibilitem aliar a \n\nprodutividade \u00e0 sustentabilidade ambiental. Nesse contexto, a bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Duna e outras da regi\u00e3o em estudo, localizadas ao \n\nSul do estado de Santa Catarina, entre os munic\u00edpios de Paulo Lopes e \n\nImbituba, h\u00e1 algum tempo vem apresentando evid\u00eancias de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental decorrentes da atividade agr\u00edcola relacionada \u00e0 \n\nrizicultura. Essas Bacias Hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o circundadas pelo Parque \n\nEstadual da Serra do Tabuleiro, maior unidade de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nestado, que des\u00e1gua na Lagoa Mirim.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n28 \n\nFigura 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade Ambiental apresentada efetuou-se \n\num amplo levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental em (dezenove) 19 \n\npropriedades localizadas nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas onde se avaliaram: \n\nsolos, composi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, afastamento legal, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\ncadastro s\u00f3cio-econ\u00f4mico e levantamento social das propriedades.  \n\nOs levantamentos efetuados permitiram calcular tecnicamente as \n\ncondi\u00e7\u00f5es reais da \u00e1rea em estudo, efetuando um diagn\u00f3stico ambiental \n\ndetalhado, relacionado ao ambiente e \u00e0 atividade produtiva, propondo, \n\nde forma t\u00e9cnico-cient\u00edfica, a minimiza\u00e7\u00e3o dos aspectos impactantes na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nO cadastro aplicado na regi\u00e3o englobou todos os produtores, \n\narrendat\u00e1rios e meeiros moradores da \u00e1rea, inseridos no contexto do \n\ntrabalho com v\u00ednculo direto \u00e0 atividade oriz\u00edcola. \n\nNesse contexto, a proposi\u00e7\u00e3o apresentada pelo projeto de gest\u00e3o \n\nambiental possibilitou diagnosticar, por meio de um mapa de gest\u00e3o \n\ns\u00f3cio, econ\u00f4mico e ambiental integrado, a sensibilidade registrada em \n\ncada propriedade inserida nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas, localizadas no sul \n\ndo Estado de Santa Catarina entre os munic\u00edpios de Paulo Lopes e \n\nImbituba. \n\nO Modelo de Gest\u00e3o apresentado estabeleceu crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de \n\nan\u00e1lise de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, com \u00e1rea de drenagem de 544 Km2, \n\ntendo suas nascentes na Serra do Tabuleiro e o destino de suas \u00e1guas \n\npara a Lagoa do Mirim.  \n\nEsse modelo poder\u00e1 ser aplicado em \u00e1reas rurais, em diferentes \n\nculturas, propondo uma an\u00e1lise t\u00e9cnica do local em estudo, podendo ser \n\nutilizado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, Prefeituras, Comit\u00eas de Bacias, \n\nquando da busca de avalia\u00e7\u00f5es precisas para dimensionar a \n\nVulnerabilidade s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental da regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS DA PESQUISA \n\n \n\n1.2.1 Geral \n\n \n\nDesenvolver m\u00e9todo para gerenciamento integrado de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica com ado\u00e7\u00e3o de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais. \n\n \n\n1.2.2. Espec\u00edficos \n\n \n\na) Fazer estudo de caso nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas para verificar a \n\naplicabilidade do m\u00e9todo proposto. \n\n\n\n30 \n\nb) Identificar e analisar os impactos sociais, econ\u00f4micos e \n\nambientais causados pela atividade produtiva \u00e0 popula\u00e7\u00e3o inserida na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica em estudo. \n\nc) Elaborar e analisar Mapas Tem\u00e1ticos sobre mata ciliar, \n\nafastamento legal, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solos, consumo de \u00e1gua. \n\nd) Elaborar e analisar informa\u00e7\u00f5es geradas pelos Mapas de \n\nVulnerabilidade Ambiental e S\u00f3cio econ\u00f4mico.  \n\ne) Gerar Mapa de Gest\u00e3o Integrada, pelo cruzamento entre o \n\nMapa de Vulnerabilidade Ambiental e Socioecon\u00f4mico.  \n\n \n\n1.3 INEDITISMO DA PROPOSTA \n\n \n\nAtualmente, v\u00e1rias propostas ambientais se baseiam na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de estudos que apresentam como base a tecnologia GIS - \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas. Essa tecnologia permite integrar e \n\nconsolidar informa\u00e7\u00f5es em base georreferenciada, possibilitando uma \n\nvis\u00e3o ampla ao especialista, quando h\u00e1 necessidade de avaliar um \n\ndeterminado ambiente. \n\nO presente trabalho condensa aspectos ressaltados pela Rio Eco-\n\n92, tendo como base as quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e ambientais. \n\nPossibilita avaliar o ambiente n\u00e3o apenas pelo prisma ambiental mas \n\ntamb\u00e9m diagnosticar o ambiente natural, e, acima de tudo, estabelecer \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es sociais, levantadas por meio de cadastro \n\ntem\u00e1tico aplicado aos moradores e popula\u00e7\u00e3o inseridos no universo do \n\nestudo e econ\u00f4micos, pelos levantamentos t\u00e9cnicos, avaliando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, produtividade e bens de consumo. \n\nA presente proposta consolida a an\u00e1lise integrada s\u00f3cio- \n\necon\u00f4mico-ambiental pela apresenta\u00e7\u00e3o de mapa \u00fanico integrado que \n\navalia e apresenta a sensibilidade ambiental do ecossistema e ou \u00e1rea \n\nobjeto do estudo. \n\nPor visualizar a an\u00e1lise integrada entre os v\u00e1rios fatores \u00e9 que a \n\npresente tese apresenta o aspecto de ineditismo frente aos diagn\u00f3sticos \n\npontuais, tornando-se um instrumento t\u00e9cnico, capaz de propor a ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas justas que garantam um ambiente equilibrado. \n\nA an\u00e1lise integrada se consolida pela composi\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \n\nmapas tem\u00e1ticos em um \u00fanico mapa de Gest\u00e3o obtido por meio da \n\nmodelagem das f\u00f3rmulas desenvolvidas pela Equipe Multidisciplinar do \n\nGrupo Engenharia de Avalia\u00e7\u00f5es e Per\u00edcias-GEAP/UFSC e pela \n\naplica\u00e7\u00e3o da ferramenta ArcGis sobre base de imagem de alta resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nO ineditismo da proposta evidencia-se tamb\u00e9m por apresentar um \n\nmodelo que permite avaliar pontualmente cada \u00e1rea em estudo em \n\n\n\n31 \n\n \n\ndetrimento de algumas generalidades impostas pela Lei 4771/65 \u2013 \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, que estabelece limites e restri\u00e7\u00f5es de forma \n\nigualit\u00e1ria para um pa\u00eds com uma diversidade s\u00f3cio-econ\u00f4mico-\n\nambiental evidenciada de Norte a Sul.   \n\n \n\n1.4 ESTRUTURA DA TESE  \n\n \n\nA Tese est\u00e1 estruturada em oito cap\u00edtulos. No cap\u00edtulo \n\nintrodut\u00f3rio, s\u00e3o descritos o tema e problema, os objetivos e ineditismo \n\nda pesquisa.  \n\nO segundo cap\u00edtulo apresenta as bases te\u00f3ricas para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa, com \u00eanfase \u00e0 gest\u00e3o territorial e suas \n\nsubdivis\u00f5es em gest\u00e3o ambiental, social e econ\u00f4mica. Foi abordado o \n\ncadastro tem\u00e1tico e sua aplicabilidade para levantamentos e crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos a serem efetuados na \u00e1rea. Avaliado o impacto ambiental \n\ngerado no ambiente de estudo, o desenvolvimento sustent\u00e1vel, suas \n\norigens e inter-rela\u00e7\u00f5es, a ecologia e eco desenvolvimento. Foram \n\nabordados aspectos hist\u00f3ricos, conceituais relacionados com crit\u00e9rios \n\nsociais, econ\u00f4micos e ambientais e tamb\u00e9m problemas ambientais \n\ncontextualizados. Na sequ\u00eancia, abordou-se a T\u00e9cnica Delphi como \n\nferramenta decis\u00f3ria para a sele\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de indicadores.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, explicitam-se os materiais e m\u00e9todos \n\nutilizados. Destaca-se a utiliza\u00e7\u00e3o de \u201csoftwares\u201d espec\u00edficos para \n\ncorrelacionar as informa\u00e7\u00f5es por meio de sistemas de informa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas; imagens de sat\u00e9lites de alta resolu\u00e7\u00e3o para delinear a \u00e1rea \n\nf\u00edsica da pesquisa e servir de base aos estudos e, por fim, a metodologia \n\nempregada: social e econ\u00f4mica com destaque para o cadastro tem\u00e1tico \n\naplicado a campo e ambiental pelas avalia\u00e7\u00f5es efetuadas por meio de \n\nindicadores espec\u00edficos relacionados ao ambiente da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo efetua-se a caracteriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Duna, onde \u00e9 efetuado o diagn\u00f3stico s\u00f3cio- \n\necon\u00f4mico-ambiental da regi\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o do mapa de Gest\u00e3o \n\nAmbiental Sustent\u00e1vel e Aplicabilidade do SIG_ elaborado pelo \n\ncruzamento dos mapas de Vulnerabilidade Ambiental e Vulnerabilidade \n\nSocioecon\u00f4mico. \n\nO quinto cap\u00edtulo, apresenta o estudo dos indicadores para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises efetuadas na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Duna. Os \n\nindicadores s\u00e3o estudados quanto a aspectos ambientais, sociais e \n\necon\u00f4micos, definindo sua classe e classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nNo sexto cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do estudo.  \n\n\n\n32 \n\nFinalmente, s\u00e3o apresentadas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA  \n\n \n\n2.1 ECOLOGIA E DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nO meio ambiente e as rela\u00e7\u00f5es de sustentabilidade devem ser \n\navaliados de forma integrada tanto para ecossistemas naturais como para \n\nas submetidas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura. \n\nSegundo Sanches (2008), \u201cO ambiente \u00e9 din\u00e2mico. Fluxos de \n\nenergia e mat\u00e9ria, teias de rela\u00e7\u00f5es intra e interespec\u00edficas s\u00e3o algumas \n\ndas facetas dos processos naturais que ocorrem em qualquer ecossistema \n\nnatural, alterado ou degradado.\u201d \n\nA Sustentabilidade em um ambiente deve avaliar o crescimento \n\npopulacional, a oferta de servi\u00e7os e o acesso aos recursos naturais para \n\ngarantir qualidade de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nConforme destaca Schenini (1998), a popula\u00e7\u00e3o tem crescido de \n\nforma desordenada, no planeta, acarretando um aumento na demanda de \n\nbens e servi\u00e7os e de muitos outros fatores, como o espa\u00e7o, o calor, a \n\nenergia dispon\u00edvel, os recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, a \u00e1gua e os alimentos, \n\ntodos essenciais \u00e0 sobreviv\u00eancia humana na terra. \n\nEntretanto os efeitos mais evidentes desse desenvolvimento s\u00e3o a \n\nexplos\u00e3o populacional, ainda fora de controle, a exaust\u00e3o dos recursos \n\nnaturais n\u00e3o renov\u00e1veis, a perturba\u00e7\u00e3o da natureza e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nelementos poluidores no meio ambiente. \n\nSegundo diretrizes da Agenda 21 Global, \u00e9 necess\u00e1rio conferir \n\nprioridade ao aumento de capacidade e \u00e0 mudan\u00e7a de mentalidades, \n\ntanto no n\u00edvel do estado como na sociedade civil. \n\nA d\u00e9cada de 80 deu in\u00edcio a debates sobre os limites econ\u00f4micos, \n\nmomento em que emerge, com for\u00e7a, a dimens\u00e3o ambiental como um \n\nindicador desses limites. Assim sendo, a quest\u00e3o do desenvolvimento \n\nadquire novos rumos a partir dos anos 90, tornando clara a urg\u00eancia de \n\num novo modelo e pr\u00e1ticas do processo civilizat\u00f3rio para al\u00e9m do \n\nEstado e das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (NASCIMENTO, 2003). \n\nSegundo Metzger et al.  (2006, apud FIGUEIR\u00caDO et  al, 2007), \n\nvulnerabilidade ou fragilidade ambiental est\u00e1 relacionada com a \n\nsusceptibilidade de uma \u00e1rea em sofrer danos quando submetida a uma \n\ndeterminada a\u00e7\u00e3o. Quanto maior a vulnerabilidade da bacia, menor a \n\nchance de recupera\u00e7\u00e3o do ambiente. Conhecer a vulnerabilidade de uma \n\n\u00e1rea a determinados fatores de press\u00e3o ambiental auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o \n\nde investimentos p\u00fablicos, normalmente escassos, em diferentes regi\u00f5es. \n\nSegundo o Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica (IPCC), a \n\nvulnerabilidade de uma determinada regi\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 natureza \n\n\n\n34 \n\ndos fatores que pressionam ou promovem mudan\u00e7as ambientais, ao grau \n\nde sensibilidade do meio, \u00e0 mudan\u00e7a e a sua capacidade regenerativa. \n\nA necessidade de avaliar de forma integrada quest\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micas e ambientais passa a ser, nos dias de hoje, uma realidade. \n\nVivemos em um mundo em que as avalia\u00e7\u00f5es seguem uma l\u00f3gica \n\ncartesiana e, abstrair holisticamente desse contexto, avaliando o objeto \n\nde estudo de forma t\u00e9cnico cient\u00edfica passa a ser o novo desafio. \n\nQuebrar este paradigma \u00e9 romper com a an\u00e1lise pontual e \n\nestabelecer uma nova f\u00f3rmula e vis\u00e3o que possibilitar\u00e3o, sobremaneira, \n\nbuscar solidamente a preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\nO enfoque entre os seres vivos e o ambiente natural j\u00e1 era \n\nevidenciado por Darwin (1858). \n\nCom o surgimento do conceito de ecologia, segundo relata Paulo \n\nLago (1991), \u201cesta ci\u00eancia ficou quase sem desenvolvimento at\u00e9 \n\npraticamente a d\u00e9cada de 30 deste s\u00e9culo XX\u201d.  \n\nEm 1927, Charles Elton, publicou sua obra \u201cAnimal Ecology\u201d \n\nabordando a import\u00e2ncia da teoria ecol\u00f3gica. Esses relatos demonstram \n\na import\u00e2ncia com que o pensamento e as quest\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o \n\nevidenciadas ao longo dos anos. \n\nNa d\u00e9cada de 70, alguns eventos sensibilizaram governantes e \n\nagentes p\u00fablicos, com destaque para os relat\u00f3rios do clube de Roma e, \n\nprincipalmente, o conceito que come\u00e7ava a surgir, introduzido por \n\nMaurice Strong - O Ecodesenvolvimento - amplamente difundido por \n\nIgnacy Sachs, a partir de 1974, (NASCIMENTO, 2003). \n\nSegundo Sachs (1993, apud AMBONI 2001, p 19), para \n\ndeterminado pa\u00eds ou regi\u00e3o o ecodesenvolvimento significa o \n\ndesenvolvimento end\u00f3geno e dependente de suas pr\u00f3prias for\u00e7as, tendo \n\npor objetivo responder \u00e0 problem\u00e1tica da harmoniza\u00e7\u00e3o das metas \n\nsociais e econ\u00f4micas do desenvolvimento com uma gest\u00e3o \n\necologicamente prudente dos recursos do meio. \n\nSegundo Sachs (1993:14), as dimens\u00f5es do ecodesenvolvimento \n\ns\u00e3o subdivididas em cinco aspectos: \n\na) Sustentabilidade social: garantir a qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o com base no acesso ao trabalho, \u00e0 melhor qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens dirigidos, prioritariamente, \u00e0s \n\nnecessidades b\u00e1sicas das popula\u00e7\u00f5es. \n\nb) Sustentabilidade econ\u00f4mica: possibilita um manejo eficiente \n\ndos recursos, tendo como base investimentos p\u00fablicos e privados, e a \n\nabsor\u00e7\u00e3o pela empresa dos custos ambientais. \n\n\n\n35 \n\n \n\nc) Sustentabilidade ecol\u00f3gica: tem como premissa produzir, \n\nrespeitando os ciclos ecol\u00f3gicos dos ecossistemas, priorizando produ\u00e7\u00e3o \n\nde biomassa, a industrializa\u00e7\u00e3o de insumos naturais renov\u00e1veis, a \n\nredu\u00e7\u00e3o de intensidade energ\u00e9tica e conserva\u00e7\u00e3o de energia, assim como \n\no uso de tecnologias limpas. \n\nd) Sustentabilidade geogr\u00e1fica: busca a descentraliza\u00e7\u00e3o espacial, \n\ndesconcentra\u00e7\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o local e regional do poder e uma \n\nrela\u00e7\u00e3o cidade-campo equilibrada. \n\ne) Sustentabilidade cultural: procura solu\u00e7\u00f5es adaptadas a cada \n\necossistema, assim como respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cultural e comunit\u00e1ria. \n\nDessa forma, pode-se considerar a rela\u00e7\u00e3o entre a dimens\u00e3o e o \n\nobjetivo proposto por Sachs, de acordo com Montibeller (1993, p.30). \n\nPode-se apresentar essa rela\u00e7\u00e3o da seguinte forma: \n\n \nQuadro 1- Dimens\u00f5es da Sustentabilidade \n\nDIMENS\u00c3O OBJETIVO \n\nSustentabilidade Social Redu\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nsociais \n\nSustentabilidade Econ\u00f4mica Aumento da produ\u00e7\u00e3o e da \n\nriqueza social sem depend\u00eancia \n\nexterna \n\nSustentabilidade Ecol\u00f3gica Qualidade do meio ambiente e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das fontes de recursos \n\nenerg\u00e9ticos e naturais para as \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es \n\nSustentabilidade Geogr\u00e1fica Evitar o excesso de aglomera\u00e7\u00f5es \n\nSustentabilidade Cultural Evitar conflitos culturais com \n\npotencial regressivo \nFonte: Montibeller (1993, p.30). \n\n \n\nA Etimologia da palavra sustentabilidade apresenta sua origem no \n\nlatim e se deriva da palavra \u201csustentare\u201d, que significa suportar; \n\ndefender, favorecer, auxiliar, manter, conservar em bom estado, fazer \n\nfrente a, resistir. \n\n Atualmente, sustentabilidade significa algo vi\u00e1vel \neconomicamente e que relaciona aspectos sociais e ambientais em seu \n\ncontexto. \n\nHistoricamente, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel vem sendo \n\nconceituado ao longo dos anos e observa-se que ganha dimens\u00f5es \n\n\n\n36 \n\nampliadas com o advento da Rio Eco-92 apresentando uma vis\u00e3o \n\nespacial tempo e espa\u00e7o no delineamento da sustentabilidade. \n\nEntre os anos 40 e 90, o desenvolvimento buscava transformar a \n\nvida social, tendo como base as transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nEm 1960 e 1970 os modelos preponderantes contestavam valores \n\nrelacionados com a concentra\u00e7\u00e3o das riquezas e com a concentra\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos na gera\u00e7\u00e3o de uma estrutura produtiva. \n\nNa d\u00e9cada de 80, a globaliza\u00e7\u00e3o evidencia problemas existentes \n\nmundialmente relacionados \u00e0 fome, ao meio ambiente e econ\u00f4micos, \n\ndestacando a necessidade premente de estabelecer-se um equil\u00edbrio e \n\nsustentabilidade na avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es,  assim como \n\nnas a\u00e7\u00f5es propostas em busca de um meio ambiente mais equilibrado.  \n\nO conceito desenvolvimento sustent\u00e1vel passou a ser difundido a \n\npartir da d\u00e9cada de 80, quando a Comiss\u00e3o Brundtland emitiu relat\u00f3rio \n\nintitulado \u201cNosso futuro comum\u201d, (1988) abordando aspectos \n\nrelacionados com a sustentabilidade ambiental, sendo evidenciada a \n\npartir de 1987, ganhando destaque com a Rio-92.  \n\nO termo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel encerra a vis\u00e3o da \n\npossibilidade de desenvolver sem destruir o meio ambiente e prop\u00f5e \n\nmundialmente o compromisso da uni\u00e3o entre os pa\u00edses, buscando evitar  \n\nn\u00e3o apenas os efeitos da destrui\u00e7\u00e3o ambiental, mas do ambiente global \n\n(atmosfera, florestas, oceanos). \n\nSegundo Baroni (1992, apud GOODLAND; ROBERT; LEDOC, \n\n1987),  \n\n \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 definido como \n\nsendo um padr\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\nestruturais e sociais que otimizam os benef\u00edcios \n\nsocietais e econ\u00f4micos dispon\u00edveis no presente \n\nsem destruir, o potencial de benef\u00edcios similares \n\nno futuro. O objetivo primeiro do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 alcan\u00e7ar um n\u00edvel \n\nde bem estar econ\u00f4mico razo\u00e1vel e \n\nequitativamente distribu\u00eddo que pode ser \n\nperpetuamente continuado por muitas gera\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. [...] Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nimplica usar os recursos renov\u00e1veis naturais de \n\nmaneira a n\u00e3o degrad\u00e1-los ou elimin\u00e1-los, ou \n\ndiminuir sua utilidade para as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n[...]. \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nConforme o Programa de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\n(PNUD), novos conceitos surgem e procuram resgatar o princ\u00edpio da \n\nigualdade e justi\u00e7a social.  \n\nOs princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel s\u00e3o os seguintes: \n\na) Integrar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e desenvolvimento; \n\nb) Satisfazer as necessidades humanas fundamentais; \n\nc) Perseguir equidade e justi\u00e7a social; \n\nd) Buscar a autodetermina\u00e7\u00e3o social e a diversidade cultural; e \n\ne) Manter a integridade ecol\u00f3gica. \n\n \n\nConceitualmente, a defini\u00e7\u00e3o que \u00e9 mais aceita e difundida a \n\nrespeito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 a de \u201cBuscar as necessidades \n\nb\u00e1sicas da atual gera\u00e7\u00e3o sem comprometer as possibilidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras o fazerem\u201d (BRUNDTHLAND, 1988).  \n\nMais que um conceito ou uma teoria, o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 um processo de transforma\u00e7\u00e3o em que a explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, a dire\u00e7\u00e3o dos investimentos, a orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a institucional se harmonizam e refor\u00e7am o \n\npotencial presente e futuro, a fim de atender \u00e0s necessidades e \u00e0s \n\naspira\u00e7\u00f5es humanas. (BRUNDTLAND, 1988). \n\nSegundo Becker (1993, p.113, apud NASCIMENTO, 2003, p.23) \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel se alicer\u00e7a em tr\u00eas pilares b\u00e1sicos: \n\na) Efic\u00e1cia no uso dos recursos por meio da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e de novas tecnologias em atividades e produtos capazes de \n\nconsumir menos mat\u00e9rias-primas e energia, em menor tempo, e \n\npass\u00edveis de reutiliza\u00e7\u00e3o; \n\nb) Valoriza\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a, necess\u00e1ria \u00e0 inova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua pela \n\ndiversidade de mercados e recursos, bem como por condi\u00e7\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas que potencializam de modo diverso os recursos locais; \n\nc) Descentraliza\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 transfer\u00eancia de decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\na todos os atores envolvidos no processo de desenvolvimento, com \n\ndefini\u00e7\u00e3o de direitos e deveres.  \n\nPara Schenini (1998), o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser \n\nentendido como crescimento econ\u00f4mico, equidade social e equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico, \u201csendo todos imbu\u00eddos do mesmo esp\u00edrito hol\u00edstico de \n\nharmonia e responsabilidade comum\u201d. \n\nAtribui-se longo caminho para a sustentabilidade pela \n\ncomplexidade desse termo que, apesar de t\u00e3o utilizado, ainda n\u00e3o tem \n\numa defini\u00e7\u00e3o clara. Geralmente o seu uso carece de aprofundamento. \n\nDessa forma, para entender o que \u00e9 desenvolvimento sustent\u00e1vel, \u00e9 \n\nmuito importante abordar alguns aspectos do termo sustentabilidade. \n\n\n\n38 \n\nSegundo Buarque 1999 o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser \n\ncaracterizado como sendo \u201cum processo end\u00f3geno registrado em \n\npequenas unidades territoriais e agrupamentos humanos, capaz de \n\npromover o dinamismo econ\u00f4mico e a melhoria  qualidade de vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o\u201d. \nCom base nessas coloca\u00e7\u00f5es, verifica-se que a sustentabilidade \n\ndepende da inter-rela\u00e7\u00e3o dos aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais \n\ne do equil\u00edbrio entre as for\u00e7as que movem a sociedade e o homem com o \n\nmercado e o estado. Em uma \u00e1rea n\u00e3o sustent\u00e1vel apresenta-se uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, tornando o ambiente suscept\u00edvel a sofrer \n\ndanos. \n\n \n\n2.2 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTOS AMBIENTAIS  \n\n \n\nSegundo Goudie (1985, apud KARNAUKHOVA, 2000), define-\n\nse impacto ambiental como \"mudan\u00e7a sens\u00edvel, positiva ou negativa, nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e bem estar das pessoas e na estabilidade do \n\necossistema, do qual depende a sobreviv\u00eancia humana. Essas mudan\u00e7as \n\npodem resultar de a\u00e7\u00f5es acidentais ou planejadas, provocando altera\u00e7\u00f5es \n\ndireta ou indiretamente\".  \n\nOs impactos ambientais caracterizam-se pela extens\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno, pela sua durabilidade (tempo) e pela sua intensidade (poder \n\nde transforma\u00e7\u00e3o). \n\nOs estudos de impactos ambientais e sociais consistem em prever \n\nos efeitos da atividade humana sobre o meio ambiente e na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de procedimentos a serem utilizados preventivamente para \n\nmitigar ou evitar os efeitos negativos. Avaliar a intensidade desse \n\nimpacto significa comparar os valores resultantes de uma atividade com \n\nos valores da situa\u00e7\u00e3o que existiria caso essa atividade n\u00e3o fosse \n\nimplantada.   \n\nElaborar um diagn\u00f3stico ambiental \u00e9 identificar os problemas \n\npresentes na referida \u00e1rea em estudo e analis\u00e1-los quanto \u00e0 intera\u00e7\u00e3o dos \n\nfatores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais.  \n\nEfetuar um diagn\u00f3stico ambiental possibilita desenvolver \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o visando prevenir, controlar e corrigir problemas \n\nambientais. \n\nNo progn\u00f3stico, contemplam-se as transforma\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais em que s\u00e3o descritos quadros prospectivos de uma qualidade \n\nambiental futura com a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento. \n\n\n\n39 \n\n \n\nCada impacto identificado \u00e9 caracterizado por meio de atributos, \n\npermitindo compreender as consequ\u00eancias da inser\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento:  \n\nQuanto \u00e0 fase de ocorr\u00eancia: a identifica\u00e7\u00e3o precisa da fase de \n\nocorr\u00eancia de um impacto permite a ado\u00e7\u00e3o de medidas pr\u00e9vias, \n\nconsentindo sua minimiza\u00e7\u00e3o, quando se tratar de impacto negativo, ou \n\nsua potencializa\u00e7\u00e3o, quando se tratar de impacto positivo. \n\nQuanto \u00e0 natureza: diz respeito \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nefeitos ambientais (Positiva, Negativa e Indeterminada). \n\nQuanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o: tempo de a\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno sobre os \n\nfatores ambientais que o afetam. \n\nTempor\u00e1rio: impacto desaparece ap\u00f3s encerrada sua causa. \n\nPermanente: impacto n\u00e3o pode ser revertido com o passar do \n\ntempo. \n\nC\u00edclico: quando os efeitos se manifestam em intervalos de \n\ntempos determinados. \n\nRecorrente: impacto desaparece e reaparece de tempos em \n\ntempos, sem responder a um padr\u00e3o definido   \n\nQuanto \u00e0 magnitude de import\u00e2ncia: indica a gravidade de um \n\nimpacto no meio ambiente (grande, m\u00e9dio e baixo impacto). \n\nPara definir a import\u00e2ncia de um impacto, devem ser \n\nconsiderados significativos os impactos que:  \n\n \n\n Afetem a sa\u00fade ou a seguran\u00e7a do homem; \n\n Afetem a oferta ou a disponibilidade de empregos ou recursos \u00e0 \ncomunidade local; \n\n Afetem a m\u00e9dia de determinados par\u00e2metros ambientais (ex: \nqualidade do ar fora dos padr\u00f5es estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o \n\npara a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade); \n\n Modifiquem a fun\u00e7\u00e3o dos ecossistemas ou coloquem em riscos \nesp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas (signific\u00e2ncia ecol\u00f3gica); \n\n O p\u00fablico considere importante. \n \n\nQuanto \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia: caracteriza  chance de \n\nocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno ambiental a partir da ocorr\u00eancia de, pelo \n\nmenos,  uma atividade transformadora. Impactos inerentes \u00e0 atividade \n\nmodificadora do ambiente t\u00eam, obviamente, ocorr\u00eancia certa.    \n\nEntretanto existem os impactos de ocorr\u00eancia incerta, que dependem de \n\numa combina\u00e7\u00e3o de fatores para se manifestar.  \n\n\n\n40 \n\nQuanto ao in\u00edcio de sua manifesta\u00e7\u00e3o: \u00e9 a propriedade de um \n\nfen\u00f4meno ambiental tornar-se mais ou menos intenso pela continuidade \n\nde a\u00e7\u00e3o das mesmas fontes que lhe deram origem (imediato, m\u00e9dio ou \n\nlongo prazo).  \n\nQuanto \u00e0 possibilidade de revers\u00e3o: \u00e9 a chance de \n\nneutraliza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno pelo retorno do comportamento e da \n\nfuncionalidade dos fatores afetados ao seu estado primitivo.  \n\nRevers\u00edvel: caso existam e sejam adotadas medidas capazes de \n\nanular completamente seus efeitos. \n\nIrrevers\u00edvel: quando n\u00e3o existem medidas capazes de anular um \n\nimpacto totalmente.  \n\nQuanto a possibilidade de potencializa\u00e7\u00e3o: este atributo aplica-\n\nse somente a impactos positivos e diz respeito a sua possibilidade de \n\naumentar ou n\u00e3o os seus efeitos ben\u00e9ficos ao ambiente. Ex: aumento da \n\natividade econ\u00f4mica durante a constru\u00e7\u00e3o do empreendimento.  \n\nSinergia entre os impactos: sinergia \u00e9 a capacidade de dois ou \n\nmais fen\u00f4menos ambientais, em intera\u00e7\u00e3o, gerarem altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais.  \n\nRelev\u00e2ncia com respeito \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais: (legisla\u00e7\u00e3o \n\nlocal e/ou nacional). S\u00e3o itens em que h\u00e1 dispositivos legais que \n\ncaracterizam o interesse social em sua conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nEx: bens tombados, esp\u00e9cies consideradas raras ou amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o, certos biomas (Mata atl\u00e2ntica).   \n\nA import\u00e2ncia do ambiente afetado: avalia o contexto em que \n\nest\u00e1 inserido o ambiente social e economicamente. \n\nO n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica: identifica o grau de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da sociedade vinculada a quest\u00f5es relativas \u00e0s \u00e1reas em \n\nestudo.  \n\nRepercuss\u00f5es nacionais: reflexo das atividades nacionalmente.  \n\n \n2.3 GEST\u00c3O TERRITORIAL E AMBIENTAL \n\n \nO Ordenamento Territorial \u00e9 um desafio conceitual e depende de \n\naspectos pol\u00edticos associados \u00e0s mudan\u00e7as de natureza do Estado e do \n\nTerrit\u00f3rio, considerando-se como principais sujeitos territoriais o estado, \n\na sociedade civil e os agentes privados. \nPara a correta orienta\u00e7\u00e3o sobre o Ordenamento Territorial, a ser \n\nsugerido nesta Tese, \u00e9 imprescind\u00edvel o entendimento sobre aspectos \n\nrelacionados ao territ\u00f3rio, \u00e0 gest\u00e3o territorial, ao desenvolvimento \n\nregional e ao planejamento territorial. \n\n\n\n41 \n\n \n\nSegundo Antonio Moraes em anais da Oficina sobre A Pol\u00edtica \n\nNacional de Ordenamento Territorial (2005). \n\n \nOs territ\u00f3rios s\u00e3o entidades hist\u00f3ricas, que \n\nexpressam o controle social do espa\u00e7o por \n\numa domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica institucionalizada. \n\nOs territ\u00f3rios modernos s\u00e3o resultados de \n\ndom\u00ednios estatais, e o Estado moderno \u00e9 um \n\nEstado territorial (com uma base f\u00edsica \n\ndefinida). Tal base pode ser caracterizada \n\ncomo sendo \u201cterrit\u00f3rio usado\u201d, os espa\u00e7os \n\nefetivamente apropriados, conforme \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de Milton Santos e Maria \n\nLaura Silveira (2001) ou como \u201cfundos \n\nterritoriais\u201d (\u00e1reas de soberania nacional \n\nainda n\u00e3o incorporadas no tecido do espa\u00e7o \n\nprodutivo). O territ\u00f3rio \u00e9 uma materialidade \n\nterrestre que abriga o patrim\u00f4nio natural de \n\num pa\u00eds, suas estruturas de produ\u00e7\u00e3o e os \n\nespa\u00e7os de reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade (lato \n\nsensu). \u00c9 nele que se alocam as fontes e os \n\nestoques de recursos naturais dispon\u00edveis \n\npara uma dada sociedade e tamb\u00e9m os \n\nrecursos ambientais existentes. E \u00e9 nele que \n\nse acumulam as formas espaciais criadas \n\npela sociedade ao longo do tempo (o espa\u00e7o \n\nproduzido). Tais formas se agregam ao solo \n\nonde foram constru\u00eddas, tornando-se \n\nestruturas territoriais, condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o em cada conjuntura \n\nconsiderada. \n\n \n\nPodemos tamb\u00e9m considerar de forma hist\u00f3rica o territ\u00f3rio, que \n\nabsorve a sociedade e as transforma\u00e7\u00f5es que adv\u00eam das rela\u00e7\u00f5es que \n\nentre eles se estabelecem, tornando poss\u00edvel se falar em \u201cterrit\u00f3rio \n\nusado\u201d (SANTOS; SILVEIRA, 2001). O conceito de territ\u00f3rio vem, \n\ngradualmente, sendo alterado e, ultimamente, a refer\u00eancia e o conceito \n\nadotados por Becker (1993) v\u00eam tomando vulto. Destaca-se que \n\nterrit\u00f3rio \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o efetiva ou simb\u00f3lica de um espa\u00e7o. \nPara garantir a preserva\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico-territorial e a \n\ndiversidade ambiental, instrumentos ambientais legais foram \n\ngradualmente sendo desenvolvidos no Brasil.  \n\n\n\n42 \n\nLeis e regulamentos est\u00e3o entre os instrumentos mais importantes \n\npara transformar o meio ambiente e o desenvolvimento de pol\u00edticas em \n\na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 por meio de m\u00e9todos de \u201ccomando e controle\u201d, mas \n\ntamb\u00e9m como uma estrutura normativa para o planejamento econ\u00f4mico \n\ne instrumento de mercado. O processo legal que deve facilitar o \n\nprogresso para padr\u00f5es sustent\u00e1veis de desenvolvimento est\u00e1 geralmente \n\ndesproporcional \u00e0 escala e ao ritmo das mudan\u00e7as sociais e econ\u00f4micas \n\ne ao grau de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \u00e0 transpar\u00eancia nas decis\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias a esse processo. (UNITED NATIONS, 1992, p. 06) \n\nA Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental brasileira \u00e9 uma das mais complexas do \n\nmundo, abrangendo aspectos legais relacionados tanto ao meio bi\u00f3tico, \n\ncomo ao abi\u00f3tico. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o das leis brasileiras foi determinada gradualmente, \n\nsendo o Estatuto da Terra - Lei N\u00ba 4.504, de 30 de novembro de 1964, \n\num marco conceitual, definindo im\u00f3vel rural, propriedade familiar, \n\nm\u00f3dulo rural, minif\u00fandio e latif\u00fandio e, principalmente, o C\u00f3digo \n\nFlorestal Brasileiro - Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, que \n\nestabelece os princ\u00edpios norteadores da preserva\u00e7\u00e3o ambiental no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro. \n\nA defesa do patrim\u00f4nio natural ficou evidenciada na constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, em seu artigo 225 - \u201cTodos t\u00eam direito ao meio \n\nambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 \n\ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e \n\nfuturas gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nPara assegurar a efetividade desse direito, a Carta Magna \n\nincumbe ao poder p\u00fablico uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es que promovam a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, assegurando a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural, \n\nsendo que em seu artigo 24 define como atribui\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, dos \n\nEstados e Distrito Federal legislar concorrentemente sobre florestas, \n\nca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo e dos \n\nrecursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, controle da polui\u00e7\u00e3o, \n\nprote\u00e7\u00e3o ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural, art\u00edstico, tur\u00edstico, \n\npaisag\u00edstico, responsabilidade por dano ao meio ambiente, ao \n\nconsumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, \n\ntur\u00edstico e paisag\u00edstico. \n\nDiante da abrang\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o ambiental estabelecida pela \n\nLei 4771/65 e alterada pela lei N\u00ba 7803 de 18 de julho de 1989, nesta \n\n\u00faltima d\u00e9cada, estados e munic\u00edpios desenvolveram e aprimoraram \n\ninstrumentos que buscam garantir a preserva\u00e7\u00e3o ambiental para os \n\nv\u00e1rios biomas brasileiros.  \n\n\n\n43 \n\n \n\nEsses instrumentos de ordem administrativa como forma\u00e7\u00e3o de \n\nConselhos de Meio Ambiente municipais (COMDEMA), estaduais \n\n(CONSEMA) e federais (CONAMA), de car\u00e1ter consultivo e ou \n\ndeliberativo buscam assegurar tecnicamente aspectos estabelecidos ou \n\nn\u00e3o pela legisla\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, a cria\u00e7\u00e3o de C\u00f3digos Ambientais \n\npelos estados, cumprindo dispositivo constitucional de legislar \n\nconcorrentemente com a federa\u00e7\u00e3o e estados, proporcionaram a \n\npossibilidade de assegurar a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente socialmente \n\njusto e sustent\u00e1vel, definindo o novo direcionamento ambiental \n\nestabelecido nessa \u00faltima d\u00e9cada. \n\n \n\n2.3.1 Gest\u00e3o Ambiental \n\n \nSegundo S\u00e1nchez (2008), Gest\u00e3o Ambiental \u00e9 um conjunto de \n\nmedidas de ordem t\u00e9cnica e gerencial que visam a assegurar que o \n\nempreendimento seja implantado, operado e desativado em \n\nconformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e outras diretrizes relevantes, \n\na fim de minimizar os riscos ambientais e os impactos adversos, al\u00e9m de \n\nmaximizar os efeitos ben\u00e9ficos. \n\nA Gest\u00e3o Ambiental proposta \u00e9 constitu\u00edda por um conjunto de \n\nestrat\u00e9gias e orienta\u00e7\u00f5es, visando ao delineamento do uso, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nao desenvolvimento da \u00e1rea estudada, no caso espec\u00edfico - as Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dessa proposta tem como base os seguintes eixos \n\ntem\u00e1ticos: \n\n \n\n gest\u00e3o ambiental e o ordenamento territorial; \n\n desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n ecologia e eco-desenvolvimento; \n\n cadastro s\u00f3cio-econ\u00f4mico; \n\n infra-estrutura para a produ\u00e7\u00e3o. \n \n\nO Modelo de Gest\u00e3o Ambiental proposto tem o objetivo de \n\nimplementar uma nova forma de avalia\u00e7\u00e3o da Sensibilidade de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas  pautado na valoriza\u00e7\u00e3o das potencialidades do patrim\u00f4nio \n\nnatural, s\u00f3cio-ambiental, destacando aspectos relacionados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de \nemprego e \u00e0 renda; viabiliza\u00e7\u00e3o da atividade produtiva \u2013 rizicultura; uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais com a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico. \n\n\n\n44 \n\nGest\u00e3o ambiental \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es que t\u00eam o objetivo de \n\ngarantir a correta utiliza\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais \n\n(naturais, econ\u00f4micos e socioculturais) para proporcionar o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nSegundo S\u00e1nches (2008), tr\u00eas (3) condi\u00e7\u00f5es devem ser atendidas \n\npara o sucesso de um Plano de Gest\u00e3o: a primeira \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o \n\ncriteriosa do plano de gest\u00e3o, devidamente orientado para atenuar os \n\nimpactos adversos significativos; a segunda condi\u00e7\u00e3o \u00e9 o envolvimento \n\ndas partes interessadas na elabora\u00e7\u00e3o do plano e a terceira condi\u00e7\u00e3o para \n\no sucesso de um plano de gest\u00e3o ambiental \u00e9 sua adequada \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, dentro de prazos compat\u00edveis. \n\nA gest\u00e3o ambiental integra, portanto, uma pol\u00edtica ambiental de \n\nplanejamento e gerenciamento ambiental, definidos a seguir: \n\nPol\u00edtica ambiental: conjunto de princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que \n\nenvolvem as aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais no que diz respeito \n\n\u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o ou \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o do uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente; \n\nPlanejamento ambiental: estudo prospectivo quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o \n\ndo uso, controle e prote\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou \n\ngovernamentais expressas formal ou informalmente em uma pol\u00edtica \n\nambiental, por meio da coordena\u00e7\u00e3o, compatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00e3o estruturais e n\u00e3o estruturais; \n\nGerenciamento ambiental: conjunto de a\u00e7\u00f5es cuja finalidade \u00e9 \n\nregular o uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e avaliar a \n\nconformidade da situa\u00e7\u00e3o corrente com os princ\u00edpios doutrin\u00e1rios \n\nestabelecidos pela pol\u00edtica ambiental. \n\n \n\n2.3.2 Gest\u00e3o Social \n\n \n\nDentre as \u00e1reas de abrang\u00eancia da gest\u00e3o social, tem-se como \n\nexemplos a exclus\u00e3o tempor\u00e1ria ou definitiva da produ\u00e7\u00e3o social de \n\npessoas aptas ao trabalho e necessitadas de renda, ou seja, o \n\ndesemprego, o abandono de crian\u00e7as e de idosos, por parte dos \n\nfamiliares, at\u00e9 a falta de abrigo para indigentes e enfermos f\u00edsicos ou \n\nmentais. \n\nSegundo LIEGS - Laborat\u00f3rio Interdisciplinar de Estudos em \n\nGest\u00e3o Social, citando Fran\u00e7a Filho (2003), \u201ca emerg\u00eancia da gest\u00e3o \n\nsocial na agenda do debate p\u00fablico e medi\u00e1tico indica duas tend\u00eancias: a \n\nprimeira, o termo tem se prestado as mais variadas interpreta\u00e7\u00f5es e \n\ncarece de maior precis\u00e3o conceitual; a segunda, mais do que uma \n\ntend\u00eancia, reflete uma constata\u00e7\u00e3o: a maior visibilidade do termo esta \n\n\n\n45 \n\n \n\nassociado a pr\u00f3pria ascens\u00e3o da discuss\u00e3o sobre o terceiro setor que \n\nchama aten\u00e7\u00e3o para o papel de organiza\u00e7\u00f5es privadas atuando com \n\nobjetivos p\u00fablicos\u201d. \n\nAssim, a conceitua\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o social pode seguir dois caminhos \n\ndistintos. O primeiro deles \u00e9 o da \u201cnega\u00e7\u00e3o\u201d de outras formas de gest\u00e3o \n\n(a gest\u00e3o p\u00fablica governamental, a gest\u00e3o empresarial), em que se pode \n\nconceituar a gest\u00e3o social, n\u00e3o a partir do que ela \u00e9, mas sim a partir do \n\nque ela n\u00e3o \u00e9.  O outro modo, o da \u201cafirma\u00e7\u00e3o\u201d de sua particularidade, \n\ntrata a gest\u00e3o de modo a distinguir a gest\u00e3o privada da gest\u00e3o p\u00fablica.  \n\nTal racioc\u00ednio \u00e9 o mesmo que auxiliou a defini\u00e7\u00e3o do \u201cTerceiro \n\nSetor\u201d. Cabe salientar que esta considera o Estado como primeiro setor, \n\nas empresas o segundo setor da sociedade e todas as organiza\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o pertencem nem ao primeiro e nem ao segundo setor configuram o \n\nchamado Terceiro Setor. Dessa forma, a gest\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es \n\npode ser chamada de gest\u00e3o social, j\u00e1 que seria diferente do modo de \n\ngest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es do primeiro setor (gest\u00e3o p\u00fablica) e das \n\norganiza\u00e7\u00f5es do segundo setor (gest\u00e3o privada).  \n\nA vis\u00e3o da gest\u00e3o social por oposi\u00e7\u00e3o simples e linear a outros \n\nmeios de gest\u00e3o p\u00fablica e empresarial tendem a descaracterizar \n\npoliticamente a gest\u00e3o, incluindo-a em um amplo leque de experi\u00eancias \n\nde um mesmo modelo de in\u00fameras caracter\u00edsticas poss\u00edveis da gest\u00e3o \n\nsocial, mais ou menos pr\u00f3ximas da l\u00f3gica do lucro e do interesse \n\nestrat\u00e9gico corporativo.  \n\nO Terceiro Setor pode incluir desde ONGs (Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais) e associa\u00e7\u00f5es com fins espec\u00edficos, como as que lutam \n\npelo respeito aos direitos humanos ou pela preven\u00e7\u00e3o \u00e0 AIDS e \n\nfunda\u00e7\u00f5es ou organiza\u00e7\u00f5es institu\u00eddas por empresas privadas. \n\nSegundo Ten\u00f3rio (2006) \n\n \no entendimento acerca de gest\u00e3o social vem \n\nrefor\u00e7ar suas caracter\u00edsticas pol\u00edticas, \n\ncontrapondo-a a gest\u00e3o estrat\u00e9gica. Esse modelo \n\nde gest\u00e3o \u00e9 um tipo de a\u00e7\u00e3o social utilitarista, \n\nfundada no c\u00e1lculo de meios e fins e \n\nimplementada atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o de duas ou \n\nmais pessoas, na qual uma delas tem autoridade \n\nformal sobre a(s) outra(s). A gest\u00e3o social \n\ncontrap\u00f5e- se \u00e0 gest\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e0 medida que \n\nprop\u00f5e  um gerenciamento mais participativo, \n\ndial\u00f3gico, no qual o processo decis\u00f3rio \u00e9 exercido \n\npor meio de diferentes sujeitos sociais. \n\n \n\n\n\n46 \n\nTal m\u00e9todo de gerir, ainda segundo o mesmo racioc\u00ednio, \n\npressup\u00f5e o m\u00e9todo sugerido por J\u00fcrgen Habermas (1987, apud \n\nBARBACENA), em que h\u00e1 um acordo acerca das decis\u00f5es e esse s\u00f3 \u00e9 \n\nalcan\u00e7ado gra\u00e7as \u00e0s capacidades de argumenta\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o \n\ndecididas de maneira democr\u00e1tica. \n\nPara Moura et al. (2004), as caracter\u00edsticas espec\u00edficas das \norganiza\u00e7\u00f5es sociais orientam a constru\u00e7\u00e3o de empreendimentos, de \n\nmodo que seja salutar a reflex\u00e3o sobre a exist\u00eancia de gest\u00f5es diferentes \n\npara cada uma das tr\u00eas l\u00f3gicas: a utilit\u00e1ria, a burocr\u00e1tica e de \n\nreciprocidade.  \n\nAs especificidades das organiza\u00e7\u00f5es sociais definem, assim, o \n\nmodelo de gest\u00e3o: \n\n \n[...] as institui\u00e7\u00f5es que operam sob o signo da \n\nsolidariedade, da ajuda m\u00fatua, das rela\u00e7\u00f5es de \n\nproximidade e vizinhan\u00e7a representam um amplo \n\nespectro de natureza associativa atuando no \n\nespa\u00e7o da sociedade civil organizada. A \n\nsubstantividade \u00e9 a racionalidade que mais motiva \n\na atua\u00e7\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es. A grande novidade \n\n\u00e9 que consideramos a gest\u00e3o destes \n\nempreendimentos distinta da gest\u00e3o empresarial \n\n(recorre ao universo da iniciativa privada) e da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica (recorre ao espa\u00e7o dos organismos \n\np\u00fablicos estatais). Tal gest\u00e3o seria a denominada \n\ngest\u00e3o social ou gest\u00e3o dos empreendimentos que \n\natuam no campo social. (MOURA et al.  2004, \n\np.4). \n\n \n\nO Estado tem por objetivo a constru\u00e7\u00e3o da cidadania em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de direitos e deveres. Assim, h\u00e1 um ideal na l\u00f3gica estatal que \n\ninfluencia o modelo da gest\u00e3o p\u00fablica e as pr\u00e1ticas que, por raz\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas e sociais, nunca foram efetivamente convenientes ao contexto \n\nbrasileiro. O Estado brasileiro pode ter, em muitas de suas a\u00e7\u00f5es sociais, \n\nenfoque assistencialista e clientelista. Por\u00e9m esse comportamento n\u00e3o \n\npermite o abandono da primeira fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado: construir \n\nrela\u00e7\u00f5es com base na cidadania, cuja racionalidade n\u00e3o \u00e9 instrumental, \n\nmas puramente substantiva. \n\nDe acordo com Fran\u00e7a Filho (2007), a \u201ceconomia solid\u00e1ria \u00e9 \n\nabordada como uma tecnologia social, ou seja, um instrumento ou \n\nferramenta para gera\u00e7\u00e3o de trabalho, renda e para a promo\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n47 \n\n \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em territ\u00f3rios caracterizados por alto grau \n\nde vulnerabilidade e exclus\u00e3o social\u201d.  \n\nPara Moura et al. (2004), percebem-se alguns fatores que, \n\nincondicionalmente, tratam da especificidade da gest\u00e3o social. S\u00e3o eles \n\na rela\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica da empresa privada e a invers\u00e3o da prioridade do fim \n\necon\u00f4mico mercantil pelo fim social, bem como a rela\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\np\u00fablica em promover a\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas assistencialistas de distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, ressalta-se que os diferentes tipos de express\u00f5es de gest\u00e3o \n\nsocial, discutidas e apresentadas por autores diversos, visam a uma \n\nparticularidade, de modo a tentar definir, a especificar a a\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n \n\n2.3.3 Gest\u00e3o Econ\u00f4mica \n \n\nSegundo Bognar (1991), a mera reuni\u00e3o de recursos, sejam eles \n\nnaturais, tecnol\u00f3gicos, monet\u00e1rios, n\u00e3o garante a efic\u00e1cia e a efici\u00eancia \n\ndo processo produtivo. Surge, portanto, a necessidade de um processo \n\nestruturado, de um modelo de gest\u00e3o.  \n\nO modelo de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica engloba as seguintes fases: \n\nPlanejamento Estrat\u00e9gico, Planejamento Operacional, Programa\u00e7\u00e3o, \n\nExecu\u00e7\u00e3o e Controle. Esse processo torna-se fundamental para uma \n\ntomada de decis\u00f5es econ\u00f4micas na empresa (GUERREIRO, 1989). \n\nO Planejamento Estrat\u00e9gico  \n\n \nest\u00e1 direcionado para a defini\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio em \n\nque a empresa est\u00e1 ou estar\u00e1, e o tipo de empresa \n\nque \u00e9 ou ser\u00e1, isto \u00e9, seus objetivos, para tanto, \n\ns\u00e3o explicitadas as estrat\u00e9gias, definidas de forma \n\nampla e global, que ir\u00e3o suportar a consecu\u00e7\u00e3o \n\ndestes objetivos. (BOGNAR,1991). \n\n \n\nO Planejamento Operacional \u00e9 executado ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nPlanejamento Estrat\u00e9gico, com diretrizes e cen\u00e1rios identificados a \n\nserem atingidos. Para a execu\u00e7\u00e3o dos mesmos, necessita-se do \n\nplanejamento operacional, que significa a identifica\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o e a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de a\u00e7\u00e3o e na elei\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o a ser \n\nimplementado. \n\nImportante salientar que dentro do Modelo de Gest\u00e3o Econ\u00f4mica, \n\no planejamento operacional deve ocorrer com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nrespons\u00e1veis pelas \u00e1reas da empresa ou propriedade, conseguindo, \n\n\n\n48 \n\nassim, reunir as condi\u00e7\u00f5es operacionais adequadas para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. \n\nAs etapas subsequentes s\u00e3o programa\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e controle. \n\nDe acordo com Catelli (1993), programa\u00e7\u00e3o para efeitos de \n\ngest\u00e3o, envolve a elabora\u00e7\u00e3o de planos alternativos, de modo a n\u00e3o \n\nprejudicar, em casos excepcionais, o planejamento estrat\u00e9gico \n\ndeterminado anteriormente. \n\nA execu\u00e7\u00e3o trata da efetiva realiza\u00e7\u00e3o do projeto e o consumo \n\ndos recursos dispon\u00edveis para determinada atividade, de modo a \n\npropiciar a concretiza\u00e7\u00e3o do planejamento operacional e estrat\u00e9gico. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Catelli e Guerreiro (1993), \"O controle deve ser \n\nexecutado nas \u00e1reas operacionais elencando aspectos relacionados a \n\nadministra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas operacionais e envolvendo a empresa como um \n\ntodo: avalia\u00e7\u00e3o de desempenho global e anal\u00edtica.\" De acordo com \n\nBognar (1991), o controle envolve quatro etapas: prever os resultados \n\ndas decis\u00f5es na forma de medidas de desempenho; reunir informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o desempenho real; comparar o desempenho real com o previsto e \n\nverificar quando uma decis\u00e3o foi deficiente e corrigir o procedimento \n\nque a produziu e suas consequ\u00eancias, quando poss\u00edvel. \n\nO referido autor afirma, tamb\u00e9m, que os controles necessitam ser \n\nfundamentados nos planos. Devem ser claros, completos, concisos e \n\nintegrados, objetivando maior efici\u00eancia. Dessa forma, os gestores \n\nprecisam de um sistema que ir\u00e1 propiciar o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o planejado e sobre o real, permitindo a compara\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o dos objetivos. \n\nDe acordo com Guerreiro, o sistema de informa\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o \n\necon\u00f4mica tem como premissa tanto buscar a efici\u00eancia, quanto a \n\nefic\u00e1cia, implicando a ado\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo que possibilite a an\u00e1lise \n\ndas vari\u00e1veis do processo, dando maior seguran\u00e7a \u00e0 tomada de decis\u00e3o \n\npor meio de uma base de dados mais efetiva. \n\n \n\n2.4 CADASTRO TERRITORIAL - CT \n\n \n\nSegundo Cadastro Multifinalit\u00e1rio como instrumento da pol\u00edtica \n\nfiscal e urbana, organizado por Erba et al. (2005), o \u201cCadastro \n\nTerritorial \u00e9 um registro p\u00fablico sistematizado dos bens im\u00f3veis de uma \n\njurisdi\u00e7\u00e3o contemplado nos seus tr\u00eas aspectos fundamentais: o jur\u00eddico, \n\no geom\u00e9trico e o econ\u00f4mico. A institui\u00e7\u00e3o tem por objeto coadjuvar a \n\npublicidade e garantir os direitos reais, efetuar uma justa e eq\u00fcitativa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das cargas fiscais e servir de base indispens\u00e1vel para o \n\nplanejamento do ordenamento territorial e da obra p\u00fablica. Isto \n\n\n\n49 \n\n \n\npressup\u00f5e uma metodologia para instrument\u00e1-lo, uma longa e complexa \n\ntarefa para execut\u00e1-lo, uma organiza\u00e7\u00e3o administrativa para conserv\u00e1-lo \n\ne um aporte constante de informa\u00e7\u00f5es para mant\u00ea-lo atualizado.\u201d \n\nO detalhamento do cadastro deve ter como base os mapas \n\ntem\u00e1ticos espec\u00edficos, com informa\u00e7\u00f5es e seus detalhamentos. \n\nInforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas s\u00e3o partes da base descritiva desses \n\nmapas constitu\u00eddos a partir da configura\u00e7\u00e3o de um cadastro de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. A caracteriza\u00e7\u00e3o do cadastro s\u00f3cioecon\u00f4mico pode ser \n\nvisualizada na Figura 2.  \n\n \nFigura 2-  Caracteriza\u00e7\u00e3o do Cadastro S\u00f3cioecon\u00f4mico \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011.  \n\n \nSegundo Hochheim (1993), o Cadastro T\u00e9cnico \u00e9 um invent\u00e1rio \n\np\u00fablico de todas as parcelas de terreno e dos im\u00f3veis de uma regi\u00e3o, e \n\nre\u00fane in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es que podem orientar uma gest\u00e3o, \n\npossibilitando a cobran\u00e7a de tributos (cadastro fiscal e imobili\u00e1rio); \n\ninvent\u00e1rio de terras; gerar dados para SIG; agiliza\u00e7\u00e3o em \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es; avalia\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis; base cartogr\u00e1fica para servi\u00e7os \n\np\u00fablicos externos e subterr\u00e2neos (\u00e1gua, luz, g\u00e1s, telefone, transporte, \n\nCADASTRO \n\nSOCIOECONOMICO \n\nABRANG\u00caNCIA \n\nTERRITORIAL  \n\nNacional, Estadual, \n\nMunicipal, Distrital, Bairro \n\netc. \n\n \n\nAMPLITUDE \n\nLOCAL \n\nRural e/ ou urbana, \nregional ou setorial. \n\n \n\n \n\n \n \n\nOBJETIVO GERAL \n\n Gerar banco de \ndados.  \n\n \n\n \n\nOBJETIVOS \nESPEC\u00cdFICOS \n\n \n \n \n\nSITUA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCadastro Inicial ou \n\nAtualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n SISTEMATIZA\u00c7\u00c3O \nDOS DADOS \n\n\n\n50 \n\nseguran\u00e7a, etc.); limites pol\u00edticos entre munic\u00edpios; e para garantir a \n\npropriedade imobili\u00e1ria (posicionamento espacial, registro cadastral \n\nliteral, registro legal cartorial).  \n\nSegundo Abrantes (1998), o termo SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeogr\u00e1ficas) tem sido utilizado tanto para referir genericamente um \n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o que contempla caracter\u00edsticas relativas a \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es espaciais, como para referir um tipo determinado de \n\nprodutos comerciais, especialmente vocacionados para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas que envolvem dados, representando localiza\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas.  \n\nO SIG \u00e9 uma importante ferramenta de aux\u00edlio ao analista na \n\ntomada de decis\u00e3o. Possibilita utilizar recursos computacionais, \n\nprocessar informa\u00e7\u00f5es e imagens georreferenciadas com precis\u00e3o e \n\nassociar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas em uma base digital. \n\nA execu\u00e7\u00e3o do cadastro socioecon\u00f4mico possibilita uma \n\nabrangente fonte de informa\u00e7\u00f5es de um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nconstituindo condi\u00e7\u00e3o importante para conhecer e acompanhar os \n\nindicadores de qualidade de vida de seus moradores. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas constitui um \n\nfator preponderante no processo de decis\u00e3o sobre o uso das terras, \n\nportanto, fundamental para a tomada de decis\u00e3o. Permite identificar os \n\ncen\u00e1rios e construir sistemas de informa\u00e7\u00f5es para orientar e sustentar as \n\ndecis\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.                                 \n\nO Cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio-CTM representa a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es adequadas, sendo necess\u00e1rio para tanto o levantamento \n\nde dados para a realiza\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio, cujas caracter\u00edsticas \n\nt\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas variam em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\napresentadas pelos sistemas envolvidos. \n\nCadastro Multifinalit\u00e1rio como instrumento da pol\u00edtica fiscal e \n\nurbana, organizado por Erba et al. (2005, apud FIG - INTERNATINAL \n\nFEDERATION OF SURVEYARS, 1995) descreve que o \u201cCadastro \u00e9 \n\num sistema de informa\u00e7\u00e3o territorial, normalmente baseado em parcelas, \n\nque registra interesses sobre a terra, como direitos, restri\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades. Ainda acrescenta que o Cadastro pode ser \n\nestabelecido para arrecada\u00e7\u00e3o, legal e, ou, de apoio ao planejamento, \n\nbuscando sempre o desenvolvimento social e econ\u00f4mico, destacando, \n\npor\u00e9m, que n\u00e3o existe a necessidade de pensar em um Cadastro \n\nuniforme para todos os pa\u00edses ou jurisdi\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nO CTM, por sua caracter\u00edstica, apresenta-se como um mecanismo \n\nde monitoramento do espa\u00e7o f\u00edsico e da realidade s\u00f3cio-econ\u00f4mico- \n\nambiental, proporcionando estudos relacionados ao manejo das quest\u00f5es \n\nambientais. Apresenta um diagn\u00f3stico r\u00e1pido e atualizado das \n\n\n\n51 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas ao uso do solo de uma determinada regi\u00e3o, \n\ncaracterizando seu impacto sobre o ambiente. \n\n \n\n2.5 INDICADORES PARA A GEST\u00c3O DE BACIAS      \n\nHIDROGR\u00c1FICAS  \n\n \n\n2.5.1. Utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores no processo de planejamento  \n\n \nSegundo Magalh\u00e3es J\u00fanior (2007) em Indicadores Ambientais e \n\nRecursos H\u00eddricos, \nos indicadores devem possuir certas qualidades \n\nque justifiquem sua escolha: simplicidade, n\u00edvel \n\nde acessibilidade social (compreens\u00e3o por \n\ndiferentes setores da sociedade), objetividade, \n\nflexibilidade, relev\u00e2ncia, base t\u00e9cnico-cient\u00edfica, \n\ncondi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas, mensurabilidade (dados \n\nfacilmente dispon\u00edveis, em escalas temporais e \n\ncustos aceit\u00e1veis), qualidade dos dados e \n\ncomparabilidade com outros indicadores. \n\n \n\nOs indicadores devem demonstrar: \n\n \n\n O passado, estado atual, tend\u00eancias social, econ\u00f4mica e \nambiental; \n\n N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o social relacionada a programas e a pol\u00edticas; \n\n Relev\u00e2ncia espacial em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos (local, regional, \nnacional e internacional...); \n\n Car\u00e1ter do indicador quanto aos objetivos: problemas ou \nsolu\u00e7\u00f5es, metas, meios ou resultados; \n\n N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o, aceitabilidade e atra\u00e7\u00e3o do indicador para a \nsociedade. \n\n \n\n \n\n \n2.5.2. Classes dos indicadores  \n\n \n\n Indicadores Socioecon\u00f4micos e de qualidade de vida (sa\u00fade, \nemprego, renda, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, transporte, demandas x \n\nrecursos, satisfa\u00e7\u00e3o, bem estar...); \n\n Indicadores Ecol\u00f3gicos (biodiversidade, unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ambiental...); \n\n\n\n52 \n\n Indicadores de estrutura pol\u00edtica/legal/institucional; \n\n Indicadores ambientais (afastamento legal, mata ciliar, fauna, \navifauna, vegeta\u00e7\u00e3o na propriedade...); \n\n Indicadores hidrol\u00f3gicos (fluxos e estoques, disponibilidade e \nqualidade de \u00e1gua); \n\n Indicadores demogr\u00e1ficos (estado e din\u00e2mica populacional, \npress\u00e3o sobre os recursos naturais); \n\n Indicadores de desenvolvimento sustent\u00e1vel (tentam aproximar-\nse da mensura\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de conformidade das pol\u00edticas e \n\nmodelos de gest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel: \n\ncrescimento econ\u00f4mico, prote\u00e7\u00e3o ambiental e justi\u00e7a/equidade \n\nsocial).      \n\n \n\n2.5.3. Classifica\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais   \n\n \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o da OCDE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, os Indicadores Ambientais \n\npodem ser sistematizados pelo modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta (PER), \n\nque se apresenta em tr\u00eas grupos chaves de indicadores: \n\n \n\n Press\u00e3o \u2013 Os indicadores de press\u00e3o sobre o meio ambiente \ndescrevem as press\u00f5es exercidas pelas atividades humanas \n\nsobre o meio ambiente (sistemas ambientais) e sobre os \n\nrecursos naturais. Ex. lan\u00e7amento de poluentes, res\u00edduos;   \n\n Estado \u2013 Referem-se \u00e0 qualidade do meio ambiente e \u00e0 \nqualidade e quantidade dos recursos naturais em horizonte \n\nespa\u00e7o/tempo. Ex. exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a certos n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o ou a um ambiente degradado, o estado da fauna e da \n\nflora, reservas de recursos naturais; \n\n Resposta \u2013 Avaliam as respostas da sociedade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es e \npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais, bem como a ades\u00e3o a programas e/ou \n\n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas em prol do ambiente; podem ser \n\ninclu\u00eddos nesse grupo os indicadores de ades\u00e3o social, de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e de atividades de grupos sociais importantes. \n\n \nA estrutura conceitual do modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta-\n\nEfeitos foi proposto pela Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o do Ambiente Norte-\n\namericana, USEPA. \n\nSegundo Kraemer (2004),  \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\no modelo PER baseia-se na id\u00e9ia de que as \n\natividades humanas exercem press\u00f5es sobre o \n\nmeio ambiente e afetam a sua qualidade e a \n\nquantidade de recursos naturais (estado): a \n\nsociedade responde a essas mudan\u00e7as, adotando \n\npol\u00edticas ambientais, econ\u00f4micas e setoriais, \n\ntomando consci\u00eancia das mudan\u00e7as ocorridas e a \n\nelas adaptando o seu comportamento (resposta da \n\nsociedade). \n\n \n\nEste modelo auxilia tomadores de decis\u00e3o a perceber a \n\ninterdepend\u00eancia entre meio ambiente e sociedade. \n\nAbaixo estrutura conceitual do modelo, demonstrando as inter \n\nrela\u00e7\u00f5es existentes entre meio ambiente, atividades humanas e fatores \n\necon\u00f4micos. \n\n \nQuadro 2 - Estrutura conceitual do modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta-Efeitos \n\nproposto pela USEPA \n\n \nFonte: OCDE - Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, \n\n(2003).  \n\n \n\n\n\n54 \n\n 2.5.4. Sele\u00e7\u00e3o de Indicadores \n\n \n\nOs indicadores fornecem uma interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e \n\nt\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de auxiliar na tomada de decis\u00f5es.  S\u00e3o modelos \n\nsimplificados da realidade com a capacidade de facilitar a compreens\u00e3o \n\ndos fen\u00f4menos, de aumentar a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o de dados \n\nbrutos e de adaptar as informa\u00e7\u00f5es \u00e0 linguagem e aos interesses locais \n\nde quem ir\u00e1 tomar a decis\u00e3o.  \n\nSegundo S\u00e1nches (2008), \u201cUma maneira pr\u00e1tica de descrever o \n\nfuturo do meio ambiente afetado \u00e9 por meio de indicadores ambientais \n\nconvenientemente escolhidos. Indicadores t\u00eam uso crescente em \n\nplanejamento e em gest\u00e3o ambiental, e s\u00e3o \u00fateis em v\u00e1rias partes dos \n\nestudos de impacto: no diagn\u00f3stico, na previs\u00e3o de impactos e no \n\nmonitoramento.\u201d \n\nUm indicador exige uma ou mais unidades de medida (tempo, \n\n\u00e1rea, etc.) e, muitas vezes padr\u00f5es para referenciar sua interpreta\u00e7\u00e3o. Os \n\npadr\u00f5es s\u00e3o valores que expressam os limites em que a ocorr\u00eancia de um \n\nindicador deve ser ou n\u00e3o nociva ao meio ambiente ou ao homem. \n\nSegundo Magalh\u00e3es Junior, (2007), \u201cos indicadores s\u00e3o \n\ninforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter quantitativo resultantes do cruzamento de pelo \n\nmenos duas vari\u00e1veis prim\u00e1rias (informa\u00e7\u00f5es espaciais, temporais, \n\nambientais, etc.).\u201d  \n\nDessa forma, um indicador \u00e9 uma ferramenta de mensura\u00e7\u00e3o, \n\nutilizada para levantar aspectos quantitativos e ou qualitativos de um \n\ndado fen\u00f4meno, com vistas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, objetivando a tomada de \n\ndecis\u00e3o. \n\nPara que possam ser aplicados, devem, necessariamente, ser \n\nnormalizados e que sua produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica conserve a mesma norma, ou \n\nforma de medida, a fim de permitir a comparabilidade.  \n\nOs indicadores de desempenho buscam medir a efici\u00eancia e a \n\nefic\u00e1cia de uma unidade de informa\u00e7\u00e3o e tendem a medir a rapidez do \n\nfornecimento (efici\u00eancia), a exatid\u00e3o do fornecimento (efic\u00e1cia) e o \n\ncusto unit\u00e1rio do fornecimento (custos).  \n\nA Norma ISO 14031 (ISO, 1999-a) foi formulada com o objetivo \n\nde estabelecer Avalia\u00e7\u00f5es de Desempenho Ambiental (EPE \u2013 \n\nEnvironmental Performance Evaluation) para empresas. Uma Avalia\u00e7\u00e3o \n\nde Desempenho Ambiental \u00e9 um processo de gest\u00e3o interna \u00e0 empresa, \n\nconstituindo-se em ferramenta destinada a prover a gest\u00e3o da empresa \n\ncom informa\u00e7\u00f5es reais e mensur\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a uma base e/ou a \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos, que mostrar\u00e3o se, ao longo do tempo, o \n\ndesempenho ambiental da empresa est\u00e1 indo ao encontro desses \n\n\n\n55 \n\n \n\npar\u00e2metros. Dessa maneira \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer as limita\u00e7\u00f5es dos \n\nindicadores antes de utiliz\u00e1-los. \n\nOs indicadores nem sempre possibilitam a correta mensura\u00e7\u00e3o de \n\npar\u00e2metros, tais como: quantifica\u00e7\u00e3o de processos, fen\u00f4menos e \n\nprincipalmente em se tratando de aspectos subjetivos. Os indicadores \n\ntamb\u00e9m possuem outras limita\u00e7\u00f5es, como as relativas \u00e0 mensura\u00e7\u00e3o de \n\nefeitos sinerg\u00e9ticos ou cumulativos na natureza. Indicadores isolados, \n\ninterpretados de forma fragmentada, s\u00e3o igualmente perigosos no \n\nsentido de fornecer falsas imagens da realidade. \n\nImportante destacar que indicadores locais e regionais devem ser \n\nvalorizados tendo em vista a necessidade de compreens\u00e3o do contexto \n\nsocioeconomico e ambiental que condiciona os decisores, bem como os \n\nvalores e percep\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nA escolha de indicadores exige muitas vezes a diferencia\u00e7\u00e3o de \n\nseus graus de import\u00e2ncia ou a sua pondera\u00e7\u00e3o, objetivando avaliar \n\nquais s\u00e3o essenciais para alcan\u00e7ar os objetivos delineados. A atribui\u00e7\u00e3o \n\nde pesos pode ocorrer, levando-se em conta uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios e \n\nt\u00e9cnicas estat\u00edsticas, mas muitas vezes a pondera\u00e7\u00e3o passa pela \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de algum n\u00edvel de arb\u00edtrio ou subjetividade nos crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o (MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2007). \n\nAlguns fatores devem ser avaliados na escolha dos indicadores, \n\ndentre os quais: \n\n \n\n interesses pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social; \n\n integra\u00e7\u00e3o institucional e sociedade da informa\u00e7\u00e3o em \nrede; \n\n capacita\u00e7\u00e3o/mobiliza\u00e7\u00e3o dos decisores e democratiza\u00e7\u00e3o \nde informa\u00e7\u00f5es; \n\n estrutura financeira; \n\n prioridades de gest\u00e3o; \n\n representatividade; \n\n disponibilidade de dados; \n\n estabilidade; \n\n rastreabilidade. \n \n\n2.5.4.1 Ambientais \n\n \nOs indicadores ambientais funcionam como uma ferramenta de \n\nacompanhamento de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente por meio \n\nde an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos desvios temporais e/ou espaciais de uma \n\n\n\n56 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Com este acompanhamento podemos verificar a \n\nefici\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e estabelecer programas de a\u00e7\u00f5es (metas).  \n\nAs an\u00e1lises a que se destinam o estudo buscam avaliar a \n\nVulnerabilidade das Bacias Hidrogr\u00e1ficas submetidas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\noriz\u00edcola. Aspectos relacionados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental devem ser \n\nfocados, considerando o que determina a Lei (C\u00f3digo Florestal Lei N\u00ba \n\n4771/65), efetuando correla\u00e7\u00e3o \u201cdo legal\u201d do que est\u00e1 efetivamente \n\nsendo desenvolvido na pr\u00e1tica. Esse indicador -afastamento legal- \n\npossibilita identificar as propriedades que se encontram de acordo ou em \n\ndesacordo com a necessidade legal.  \n\nPartindo do afastamento legal, deve-se observar que a Lei, no seu \n\nestrito significado, indica afastamentos, sem correlacion\u00e1-los \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o existente de mata ciliar, motivo esse de vital import\u00e2ncia para \n\nmanter e preservar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas ao longo do curso de \u00e1gua. \n\nPara evidenciar essa avalia\u00e7\u00e3o, foram destacados dois indicadores de \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Ciliar, sendo um considerando \n\nlocais espec\u00edficos no rio que necessitam de afastamento de cinquenta \n\n(50) metros para que a partir desses possa ser efetuado o in\u00edcio das \n\natividades agr\u00edcolas e outro considerando rios que necessitam de \n\nafastamento de trinta (30) metros. Os indicadores Mata Ciliar \n\nEstratificada 50m e Mata Ciliar Estratificada 30m consideram os \n\nafastamentos previstos legalmente, correlacionando-os, ent\u00e3o, \u00e0 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o predominante no estrato sugerido. \n\nA busca de indicadores adequados para avaliar as Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas garante um diagn\u00f3stico preciso da \u00e1rea em estudo. \n\n Dentre os Indicadores ambientais de \u00e1gua, o presente estudo \n\nadotou como indicador de consumo de \u00e1gua o c\u00e1lculo do consumo total \n\nde \u00e1gua por propriedade. Destaca de forma indireta o grau de \n\ncomprometimento do usu\u00e1rio do recurso h\u00eddrico em minimizar gastos \n\nexcessivos de \u00e1gua pela ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis norteadas pela \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental. Outro indicador de qualidade de \u00e1gua a ser \n\nutilizado estar\u00e1 relacionado aos produtores localizados a montante ou a \n\njusante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para consumo efetuada pela CASAN. Esse \n\nindicador reflete quais produtores lan\u00e7am seus efluentes residuais \n\noriundos das quadras de produ\u00e7\u00e3o de arroz diretamente ao corpo h\u00eddrico, \n\npodendo interferir substancialmente na qualidade da \u00e1gua. Alguns \n\noutros indicadores de \u00e1gua poderiam ser utilizados para refinar o estudo, \n\ncaso houvesse a necessidade, sendo que se poderia adotar a taxa de \n\noxig\u00eanio dissolvido em um recurso h\u00eddrico, os conceitos de demanda de \n\noxig\u00eanio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica, sendo utilizadas as Demandas \n\n\n\n57 \n\n \n\nBioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) e a qu\u00edmica (DQO), mas que para as \n\nan\u00e1lises de sustentabilidade ambiental n\u00e3o necessitaram ser avaliadas. \n\nQuanto aos indicadores de solo, o presente estudo busca, por \n\nmeio de avalia\u00e7\u00f5es, definir a aptid\u00e3o agr\u00edcola a que se destinam os solos \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica. Solos com maiores teores de argila em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o apresentam maior capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do que \n\nsolos arenosos mais favor\u00e1veis \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o. Diretamente ligada a essa \n\nquest\u00e3o, encontra-se a cultura do arroz irrigado que necessita de l\u00e2mina \n\nde \u00e1gua superficial ao solo para o cultivo adequado da cultura. O \n\nindicador tipo de solo representa tecnicamente quais solos s\u00e3o mais \n\naptos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz, correlacionando ao estudo aspectos \n\nrelacionados \u00e0 morfologia dos mesmos, tais como horizontes texturais, \n\nprofundidade, porosidade e composi\u00e7\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, um dos aspectos mais \n\nimportantes, em pa\u00edses em desenvolvimento, est\u00e1 relacionado com o \n\nlan\u00e7amento de esgotos dom\u00e9sticos \u201cin natura\u201d nos corpos de \u00e1gua, sem \n\nnenhum tipo de tratamento, representando elevado potencial de \n\ntransmiss\u00e3o de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Esse indicador ser\u00e1 \n\ndestacado nos aspectos sociais em que, por meio de cadastro tem\u00e1tico \n\naplicado aos moradores, se identificam aspectos relacionados ao sistema \n\nde tratamento de efluentes dom\u00e9sticos pela ado\u00e7\u00e3o de filtro, fossa e \n\nsumidouro. \n\nPoder-se-ia citar alguns outros indicadores poss\u00edveis de serem \n\nutilizados no estudo como destacados abaixo, mas que, em virtude da \n\ncomplexidade do tema, n\u00e3o ser\u00e3o abordados, tendo em vista que a \n\nespecificidade sugerida pelos mesmos indica sua utiliza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \n\nindustrializadas e/ou com maior densidade populacional. Destacam-se \n\ncomo exemplos: \n\n \n\n Oxig\u00eanio encontrado dissolvido nas \u00e1guas, que prov\u00e9m \nnaturalmente, de processos cin\u00e9ticos de transfer\u00eancias gasosas e \n\nfotossint\u00e9ticas, sendo fundamental para a sobreviv\u00eancia das \n\ncomunidades aqu\u00e1ticas aer\u00f3bicas, que necessitam do oxig\u00eanio \n\npara seus mecanismos de respira\u00e7\u00e3o. O teor de oxig\u00eanio \n\ndissolvido (OD) nas \u00e1guas varia em fun\u00e7\u00e3o da temperatura da \n\n\u00e1gua e da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Por esses motivos, o OD, \n\ntamb\u00e9m pode ser um indicador de carga org\u00e2nica; \n\n As bact\u00e9rias do grupo coliformes s\u00e3o ainda consideradas os \nprincipais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal, tendo grande \n\nimport\u00e2ncia para relacionar qualidade de \u00e1gua com sa\u00fade; \n\n\n\n58 \n\n Na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, deve-se considerar a toxidez da \nmesma, que abrange as seguintes subst\u00e2ncias: am\u00f4nia, ars\u00eanio, \n\nb\u00e1rio, c\u00e1dmio, chumbo, cianetos, cobre, cromo hexavalente, \n\nfen\u00f3is, merc\u00fario, nitritos, nitratos e zinco; \n\n Os conceitos de demanda de oxig\u00eanio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria \norg\u00e2nica, sendo utilizadas as Demandas Bioqu\u00edmica de \n\nOxig\u00eanio (DBO) e a qu\u00edmica (DQO).  \n\n \n\nJ\u00e1 os agrot\u00f3xicos s\u00e3o outra forma de polui\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m v\u00eam \n\nagravando, cada vez mais, a contamina\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas, herbicidas, inseticidas, fungicidas, acaricidas, nematicidas, \n\nbactericidas, verm\u00edfugos, horm\u00f4nios e adubos qu\u00edmicos, usados na \n\nlavoura, pecu\u00e1ria e mesmo no ambiente dom\u00e9stico. Entretanto, o \n\nquestion\u00e1rio aplicado aos produtores n\u00e3o possibilitou definir esse \n\ncrit\u00e9rio com confiabilidade, tendo em vista o receio dos propriet\u00e1rios, \n\narrendat\u00e1rios e meeiros em prestar essa informa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n2.5.4.2. Sociais \n\n \nSegundo Januzzi, (2002),  \n\n \num indicador social \u00e9 uma medida em geral \n\nquantitativa dotada de significado social \n\nsubstantivo, usado para substituir,  quantificar ou \n\noperacionalizar um conceito social abstrato, de \n\ninteresse te\u00f3rico (para pesquisa acad\u00eamica) ou \n\nprogram\u00e1tico (para formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas). [...] \n\nOs indicadores sociais se prestam a subsidiar as \n\natividades de planejamento p\u00fablico e formula\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas sociais nas diferentes esferas de \n\ngoverno, possibilitam o monitoramento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida e bem-estar da popula\u00e7\u00e3o por \n\nparte do poder p\u00fablico e sociedade civil e \n\npermitem aprofundamento da investiga\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica sobre a mudan\u00e7a social e sobre os \n\ndeterminantes dos diferentes fen\u00f4menos sociais. \n\n  \n\nO question\u00e1rio aplicado, no presente estudo, foi elaborado para \n\navaliar de forma direta e indireta aspectos relacionados \u00e0 vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente na Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nOs indicadores elaborados para atender \u00e0s metas do presente \n\ntrabalho s\u00e3o baseados no \u00edndice de desenvolvimento humano - IDH. \n\n\n\n59 \n\n \n\nEsse conceito de IDH refere-se \u00e0 base do Relat\u00f3rio de Desenvolvimento \n\nHumano (RDH), publicado anualmente e parte do pressuposto de que \n\npara aferir o avan\u00e7o de uma popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se deve considerar apenas a \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m outras caracter\u00edsticas sociais, \n\nculturais e pol\u00edticas que influenciam a qualidade da vida humana.  \n\nO \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \u00e9 uma medida \n\ncomparativa de pobreza, alfabetiza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, esperan\u00e7a de vida, \n\nnatalidade e outros fatores para os diversos pa\u00edses do mundo. \u00c9 uma \n\nmaneira padronizada de avalia\u00e7\u00e3o e medida do bem-estar de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o, especialmente bem-estar infantil. Os indicadores referentes \n\nao IDH quantificam \u00edndices relacionados \u00e0 pobreza, \u00e0 renda do chefe de \n\nfam\u00edlia, ao im\u00f3vel e condi\u00e7\u00f5es, ao saneamento b\u00e1sico, \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o, \n\nao n\u00edvel de escolaridade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, aos filhos na escola, \u00e0 esperan\u00e7a \n\nde vida, ao n\u00edvel social, \u00e0s possibilidades e acessos, \u00e0 natalidade, aos \n\nprogramas materno infantis. \n\n \n\n2.5.4.3. Econ\u00f4micos \n\n \nA Norma ISO 14031 (ISO, 1999-a) foi formulada com o objetivo \n\nde estabelecer Avalia\u00e7\u00f5es de Desempenho Ambiental (EPE \u2013 \n\nEnvironmental Performance Evaluation) para empresas, constituindo-se \n\nem ferramenta destinada a prover a gest\u00e3o da empresa/ unidade com \n\ninforma\u00e7\u00f5es reais e mensur\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o a uma base e/ou a crit\u00e9rios \n\nestabelecidos. \n\nPara avaliar e definir indicadores espec\u00edficos, foi efetuado estudo \n\nda norma ISO 14031 e definiu-se que indicador de produ\u00e7\u00e3o \n\ndemonstraria a expectativa direta de ganhos com a atividade e que \n\nnecessitaria de indicador que avaliasse a correla\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o x \n\ntecnologia x conscientiza\u00e7\u00e3o. Surge, ent\u00e3o, o indicador de \n\nprodutividade, demonstrando a associa\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o em toneladas \n\nou sacas/ hectare (unidade de \u00e1rea) e que, certamente, reflete o grau de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o do rizicultor por usar tecnologias apropriadas ao \n\ndesempenho de sua safra. \n\nRelacionado ao tema, evidencia-se a necessidade de auferir o \n\ngrau de financiamento de cada produtor. Esse fator \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia para a sustentabilidade, tendo em vista que utilizar o solo \n\ngradualmente com grau de endividamento insustent\u00e1vel desequilibraria \n\neconomicamente o agricultor. Dessa forma, n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de \n\narcar com custos financiados e ambientalmente por exaurir o solo, sem \n\nhttp://www.pnud.org.br/rdh/\nhttp://www.pnud.org.br/rdh/\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pobreza\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Alfabetiza%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Educa%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Esperan%C3%A7a_de_vida\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Natalidade\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pobreza\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Alfabetiza%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Educa%C3%A7%C3%A3o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Esperan%C3%A7a_de_vida\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Esperan%C3%A7a_de_vida\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Natalidade\n\n\n60 \n\nretirar do mesmo o equil\u00edbrio econ\u00f4mico sugerido. Surge, por isso, o \n\nindicador de endividamento.  \n\n \n2.6 T\u00c9CNICA DELPHI \n\n \n\nPara efetuar a pondera\u00e7\u00e3o dos indicadores estudos devem ser \n\ndesenvolvidos, possibilitando definir e correlacionar os mesmos por \n\nmeio da mesma unidade para facilitar a modelagem e interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados. \n\nA T\u00e9cnica DELPHI vem sendo utilizada frequentemente em \n\nprocessos de gest\u00e3o, tendo como base modelos participativos, \n\nevidenciados nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBHs). Na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos Indicadores Ambientais e Recursos H\u00eddricos, Ant\u00f4nio Pereira \n\nMagalh\u00e3es Junior (2007) destaca que o trabalho baseou-se na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e na discuss\u00e3o do potencial informativo dos indicadores \n\ncomo instrumentos de gest\u00e3o pelos CBHs no Brasil. A metodologia foi \n\ndesenvolvida com base na aplica\u00e7\u00e3o de um painel de especialistas \n\n(T\u00e9cnica Delphi), na investiga\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia francesa de gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua e utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores e no desenvolvimento de um suporte \n\nmetodol\u00f3gico de aux\u00edlio \u00e0s decis\u00f5es para os CBHs, a partir de um \n\nestudo de caso \n\nEssa t\u00e9cnica \u00e9 um m\u00e9todo baseado em pain\u00e9is, reuni\u00f5es ou \n\ngrupos de especialistas, sendo que, com sua utiliza\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o \n\nparticipativa da sele\u00e7\u00e3o a pondera\u00e7\u00e3o dos indicadores \u00e9 evidenciada. A \n\nampla participa\u00e7\u00e3o \u00e9 preconizada pela Lei 9.433/97 que Institui a \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e evidencia a gest\u00e3o \n\nparticipativa como um de seus princ\u00edpios. \n\nNa t\u00e9cnica Delphi, h\u00e1 uma consulta a um grupo de especialistas a \n\nrespeito de eventos futuros por interm\u00e9dio de um question\u00e1rio, que \u00e9 \n\nrepassado continuadas vezes at\u00e9 que seja obtida uma converg\u00eancia das \n\nrespostas, um consenso, que represente uma consolida\u00e7\u00e3o do julgamento \n\nintuitivo do grupo. Pressup\u00f5e-se que o julgamento coletivo, ao ser bem \n\norganizado, \u00e9 melhor do que a opini\u00e3o de um s\u00f3 indiv\u00edduo.  \n\nO Delphi \u00e9 uma t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e de custos reduzidos, \n\nque avalia problemas complexos e pass\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o em diferentes \n\ncen\u00e1rios. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo \u00e9 recomend\u00e1vel quando n\u00e3o se disp\u00f5e \n\nde dados quantitativos, ou quando esses n\u00e3o podem ser projetados para \n\no futuro com seguran\u00e7a.  \n\n\n\n61 \n\n \n\nO processo, segundo Linstone e Turoff (1975), existe em duas \n\nformas distintas, o Delphi Convencional (l\u00e1pis e papel) e a Confer\u00eancia \n\nDelphi. \n\nNo processo convencional, um ou mais facilitadores elabora um \n\nquestion\u00e1rio que \u00e9 enviado e avaliado por certo grupo. O moderador \n\nestrutura e interpreta as respostas e, com base nos resultados, pode \n\ndesenvolver um novo question\u00e1rio. O grupo pode reavaliar suas \n\nrespostas iniciais com base no exame das respostas da primeira etapa do \n\npainel. O processo continua at\u00e9 haver certo grau de concord\u00e2ncia que \n\natenda aos objetivos propostos.  \n\nNa Confer\u00eancia Delphi, os moderadores podem ser substitu\u00eddos \n\npor computadores programados para compilar as respostas e os \n\nresultados. Nessa forma, h\u00e1 uma maior agilidade na sequ\u00eancia de \n\n\u201crounds\u201d do painel, pois o processo ocorre continuamente e em tempo \nreal. Essa vers\u00e3o tem a desvantagem de exigir que as caracter\u00edsticas do \n\nprocesso sejam definidas no in\u00edcio, enquanto que no processo \n\nconvencional as caracter\u00edsticas podem ser ajustadas pelo moderador.      \n\nNo Delphi, os indiv\u00edduos n\u00e3o s\u00e3o obrigados a responder a todas \n\nas quest\u00f5es. Os julgamentos tamb\u00e9m podem ser confidenciais, ou seja, \n\numa pessoa pode n\u00e3o participar, se n\u00e3o se sente bem ou opta a participar \n\nde um aspecto espec\u00edfico do problema.   \n\nSequ\u00eancia b\u00e1sica de execu\u00e7\u00e3o de uma pesquisa Delphi se resume \n\nna troca de informa\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es entre os respondentes, o anonimato \n\ndas respostas, e a possibilidade de revis\u00e3o de vis\u00f5es individuais sobre o \n\nfuturo, diante das previs\u00f5es e argumenta\u00e7\u00f5es dos demais respondentes, \n\ncom base em uma representa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica da vis\u00e3o do grupo.  \n\nA confirma\u00e7\u00e3o da escolha da t\u00e9cnica Delphi em confronto com \n\noutras t\u00e9cnicas de previs\u00e3o deve se dar em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do \n\nestudo, tais como a inexist\u00eancia de dados hist\u00f3ricos e a necessidade de \n\nabordagem interdisciplinar.  \n\nA equipe coordenadora do Delphi deve procurar informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o tema, recorrendo \u00e0 literatura especializada e a entrevistas com \n\nt\u00e9cnicos do setor. Deve, ent\u00e3o, estruturar um primeiro modelo do \n\nquestion\u00e1rio.  A sequ\u00eancia b\u00e1sica de atividades envolvidas na execu\u00e7\u00e3o \n\nda t\u00e9cnica Delphi \u00e9 ilustrada na figura 2, a seguir.  \n\nFica a cargo do especialista estabelecer os crit\u00e9rios de corte para \n\ntabula\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. Essa norma torna mais ou menos r\u00edgida a \n\npondera\u00e7\u00e3o dos indicadores e envolve um percentual de converg\u00eancia \n\ndas respostas, bem como, uma an\u00e1lise de varia\u00e7\u00e3o delas dentro da faixa \n\nestabelecida. A partir da an\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte, alcan\u00e7ando-se os \n\npropostos,  pode-se chegar ao valor final das vari\u00e1veis das f\u00f3rmulas. \n\n\n\n62 \n\nFigura 3 - Atividades envolvidas na execu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Delphi \n\n      \n                                                                         \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n        \n     SIM \n         N\u00c3O \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n     N\u00c3O \n \n\n      \n \n \n \n \n \n \n               \n\n \n\n \n\n IN\u00cdCIO \nElabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e sele\u00e7\u00e3o dos \n\npainelistas \n\n1\u00aa Rodada: Respostas e \n\ndevolu\u00e7\u00e3o \n\nTabula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nquestion\u00e1rios recebidos \n\n\u00c9 necess\u00e1rio reintroduzir \n\nquest\u00f5es? \n\nElabora\u00e7\u00e3o do novo \n\nquestion\u00e1rio e envio \n\nNova Rodada: Respostas e \n\nDevolu\u00e7\u00e3o \n\nTabula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados \n\nrecebidos \n\nA converg\u00eancia das respostas \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3ria? \n\nConclus\u00f5es gerais \n\nRelat\u00f3rio para os respondentes \n\nRelat\u00f3rio final \n\nElabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\n \n\n \nProcedimentos executados  \n\npelos coordenadores                                                  \n\nProcedimentos executados                                                                        \npelos respondentes \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nA segunda rodada do question\u00e1rio Delphi apresenta, \n\nobrigatoriamente, os resultados do primeiro question\u00e1rio, possibilitando \n\nque cada respondente reveja sua posi\u00e7\u00e3o face \u00e0 previs\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo, em cada pergunta.  \n\nAs rodadas sucedem-se at\u00e9 que seja atingido um grau satisfat\u00f3rio \n\nde converg\u00eancia. No m\u00ednimo duas rodadas s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\ncaracterizar a t\u00e9cnica Delphi, sendo raros os estudos que apresentam \n\nmais de tr\u00eas rodadas.  \n\nA seguir cronograma de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas quando da aplica\u00e7\u00e3o \n\nda t\u00e9cnica Delphi. \n\n \nQuadro 3 - Cronograma de A\u00e7\u00f5es \n\nCRONOGRAMA DE A\u00c7\u00d5ES \n\nAtividades a serem Desenvolvidas 1\u00ba m\u00eas 2\u00ba m\u00eas 3\u00ba m\u00eas \n\n        \n\n1.Sele\u00e7\u00e3o dos Especialistas       \n\n2.Elabora\u00e7\u00e3o dos Question\u00e1rios       \n\n3.Respostas e Avalia\u00e7\u00e3o       \n4.Tabula\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Question\u00e1rios \n\nRecebidos       \n\n5.Elabora\u00e7\u00e3o de Novo Question\u00e1rio       \n\n6.Respostas e devolu\u00e7\u00e3o       \n\n7.An\u00e1lise dos Resultados       \n\n8.Relat\u00f3rio aos respondentes       \n9.Relat\u00f3rio com a pondera\u00e7\u00e3o dos \n\nIndicadores       \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\nO m\u00e9todo Delphi deve ser desenvolvido sendo aplicado a uma \n\nequipe multidisciplinar que avaliar\u00e1 as quest\u00f5es elaboradas. A \n\nabrang\u00eancia de t\u00e9cnicos ligados aos setores governamentais, n\u00e3o \n\ngovernamentais e da iniciativa privada na composi\u00e7\u00e3o dos analistas \n\nampliar\u00e1 a vis\u00e3o da \u00e1rea e a percep\u00e7\u00e3o do estudo. \nNa segunda etapa de elabora\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, a equipe de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o lista todos os indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais que \n\nestejam relacionados com a linha de pesquisa, baseando-se nas \n\npremissas j\u00e1 mencionadas. \n\n\n\n64 \n\nA continuidade do processo envolve a tabula\u00e7\u00e3o dos resultados \n\noriundos da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODO \n\n \n\n3.1 DEFINI\u00c7\u00c3O DE SOFTWARE \n\n \n\nFoi utilizado o software ArcGis 9.1, utilizado para elabora\u00e7\u00e3o de \n\nestudos, possibilitando a inser\u00e7\u00e3o de mapas e a interface entre dados \n\nnum\u00e9ricos com imagens e planilhas. \n\n \n\n3.2 IMAGENS / FOTOS  \n\n \n\nImagem QuickBird, OrtoQuickColor, Fus\u00e3o de 3 Bandas \n\nMultiespectrais, resolu\u00e7\u00e3o de 2,40 m e uma banda Pancrom\u00e1tica com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 0,60 cm + Arquivos RPB\u2019s (Coeficientes polinomiais que \n\npermite que imagem seja ortorretificada). Resolu\u00e7\u00e3o Radiom\u00e9trica wd8 \n\nbits. Composi\u00e7\u00e3o: cores naturais. \u00c1rea 134 km\u00b2 sobre as regi\u00f5es de: \n\nImaru\u00ed, Imbituba e Paulo Lopes /SC. Datas: 12/08/2003 \u2013 17/07/2005 \u2013 \n\n08/04/2006 \u2013 14/05/2006. Foi efetuada uma composi\u00e7\u00e3o das imagens \n\npara formar uma base \u00fanica, tendo em vista que as datas representam \n\nrecortes das Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n Imagem Sint\u00e9tica Landsat 7 ETM n\u00edvel 1 G de corre\u00e7\u00e3o \n\ngeom\u00e9trica. Composi\u00e7\u00e3o 543 + 8. \u00d3rbita / Ponto 220/79. Data \n\n10/03/2002; quadrante D  \n\nFotos a\u00e9reas 1978 na escala 1:50.000 adquiridas na secretaria de \n\nplanejamento do Estado de Santa Catarina.  \n\nCom  a utiliza\u00e7\u00e3o das fotos foi poss\u00edvel avaliar a recomposi\u00e7\u00e3o \n\nnatural das encostas e se houve aumento da degrada\u00e7\u00e3o da mata nativa. \n\nO tamanho do pixel escolhido foi de 1 metro para estipular uma \n\nescala de visualiza\u00e7\u00e3o melhor. \n\n \n\nNa sequ\u00eancia: \n\n Mosaico referente a Fotografias a\u00e9reas de 1978 extra\u00eddas do \nprograma ArcReader; \n\n Imagem Quickbird -  Rio Duna; \n\n Imagem Landsat - Rio Duna \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\nFigura 4 - Mosaico referente a fotografias a\u00e9reas de 1978 \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nFigura 5 - Imagem Quickbird Rio Duna - Mapa 1:15.000 \n\n \n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\nFigura 6 - Imagem Landsat Rio Duna  \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n3.2.1 Imagem Gerada - Vista 3D \n\n \nPela ado\u00e7\u00e3o do software ArcReader e associa\u00e7\u00e3o das imagens foi \n\nelaborada Imagem em formato 3 D.  \n\nEssa imagem foi gerada tendo como base a eleva\u00e7\u00e3o do terreno e \n\na interface com o programa 3D. Sua utiliza\u00e7\u00e3o permitiu avaliar as \u00e1reas \n\nde morro e a migra\u00e7\u00e3o da cultura de encosta a mandioca para a \n\nmonocultura de v\u00e1rzea o arroz. \n\n \n\nNa sequ\u00eancia: \n\n Imagem Gerada.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\nFigura 7 -  Imagem Gerada \u2013 Vista 3D \n\n \n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n3.3 M\u00c9TODO \n\n \n3.3.1 Descri\u00e7\u00e3o \n \n\nO m\u00e9todo desenvolvido teve como base a aplica\u00e7\u00e3o de Cadastro \n\nTem\u00e1tico socioecon\u00f4mico (Anexo C) a todos os moradores da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica relacionados com a atividade produtiva - orizicultura, \n\nsendo desta forma um estudo de caso intencional.  \n\nO m\u00e9todo empregado aplica-se \u00e0 cultura oriz\u00edcola, podendo ser \n\nutilizado em outras culturas e Bacias Hidrogr\u00e1ficas, necessitando validar \n\nindicadores para o estudo de caso requerido, assim como suas \n\npondera\u00e7\u00f5es. \n\nA gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es foi gerada por meio da mensura\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios atributos selecionados no estudo e cruzados em base \u00fanica por \n\nmeio da elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Gest\u00e3o que consolidou as informa\u00e7\u00f5es.   \n\nPara a pondera\u00e7\u00e3o das f\u00f3rmulas socioecon\u00f4micas e ambientais a \n\nan\u00e1lise multicrit\u00e9rio, baseada na T\u00e9cnica Delphi, foi aplicada.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n72 \n\nFigura 8 -  Fluxograma com as etapas metodol\u00f3gicas.  \n\n \n        \n  \n                                                                     \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n                                                                                               \n          \n  \n \n        \n \n \n \n \n                                                                                                                                 \n\n3.3.2 Estudo Social \u2013 Econ\u00f4mico \n\n \n\nRealizou-se uma pesquisa de campo, com a finalidade de levantar \n\nos impactos sociais e econ\u00f4micos da atividade oriz\u00edcola da regi\u00e3o do \n\nRio Duna. A aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio tamb\u00e9m possibilitou avaliar \n\naspectos pertinentes \u00e0 \u00e1rea ambiental.  \n\nOs impactos sociais podem ser divididos em diretos ou indiretos. \n\nOs agentes passivos dos impactos sociais diretos s\u00e3o aqueles indiv\u00edduos \n\nafetados pela \u00e1rea de influ\u00eancia direta da obra e, por sua vez, os agentes \n\npassivos dos impactos sociais indiretos s\u00e3o aqueles indiv\u00edduos afetados \n\npela \u00e1rea de influ\u00eancia indireta da obra que, nesse caso, se refere \u00e0 \n\natividade oriz\u00edcola. \n\nEstudo T\u00e9cnico para \n\nSele\u00e7\u00e3o dos Indicadores \n\nS\u00f3cio-Econ\u00f4mico-\n\nAmbientais \n\nAplica\u00e7\u00e3o de Cadastro \n\nTem\u00e1tico  \n\nSocioecon\u00f4mico \n\nElabora\u00e7\u00e3o e Modelagem das \n\nF\u00f3rmulas e do Mapa de \n\nVulnerabilidade Ambiental e \n\nS\u00f3cio Econ\u00f4mico \n\nGera\u00e7\u00e3o do Mapa de Gest\u00e3o \n\nIntegrado \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\nPondera\u00e7\u00e3o das F\u00f3rmulas \n\nSocioecon\u00f4micas e \n\nAmbientais \n\nAplica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica Delphi \n\nElabora\u00e7\u00e3o dos Mapas \n\nTem\u00e1ticos \n\nEquipe \n\nMultidisciplinar do \n\nGrupo Engenharia de \nAvalia\u00e7\u00f5es e \n\nPer\u00edcias \u2013UFSC \n\n\n\n73 \n\n \n\nEntende-se por \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta (AID) do Rio Duna \n\ntodos os moradores, sejam eles arrendat\u00e1rios, propriet\u00e1rios, meeiros, que \n\nse localizam nas proximidades do Rio Duna e tribut\u00e1rios. Essa \u00e1rea \n\ncompreende as propriedades inseridas nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas, em \n\n\u00e1reas quase que exclusivamente de v\u00e1rzeas.  \n\nA \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta (AII) \u00e9 toda a regi\u00e3o fora da \u00c1rea \n\nde Influ\u00eancia Direta que sofre alguma influ\u00eancia gerada pela atividade \n\nem quest\u00e3o. \n\nOs estudos focaram a \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta, avaliando os \n\nposs\u00edveis impactos sociais, econ\u00f4micos e  ambientais. \n\nForam aplicados dezenove (19)  question\u00e1rios na \u00e1rea delimitada. \n\nO levantamento dos dados foi efetuado por meio da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio aos propriet\u00e1rios, aos arrendat\u00e1rios, aos meeiros ou aos \n\nrespons\u00e1veis pela propriedade, em visita efetuada nas propriedades, em \n\ncada resid\u00eancia. \n\nAs perguntas foram respondidas de maneira informal, buscando \n\nde forma simples e objetiva captar as informa\u00e7\u00f5es para o estudo em \n\nquest\u00e3o. \n\n \n\n3.3.2.1 Question\u00e1rio aplicado  \n\n \n\nO question\u00e1rio aplicado (Ap\u00eandice A) caracterizou os \n\nentrevistados quanto ao perfil socioecon\u00f4mico identificando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia, qualidade de vida, produ\u00e7\u00e3o, produtividade e \n\nrenda.   \n\n \n\n3.3.3 Estudo Ambiental \n \n\nO Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \u2013 \n\nSNGRH apresenta entre seus princ\u00edpios a descentraliza\u00e7\u00e3o e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social em n\u00edvel de organismos de bacia. Os Comit\u00eas de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica - CBHs dependem da disponibilidade, da qualidade \n\ne da forma de tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o de dados em escalas adequadas \n\n(MAGALH\u00c3ES JUNIOR, 2007). \n\nOs indicadores selecionados nesse estudo foram avaliados de \n\nacordo com a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es existentes, a possibilidade \n\nde aferir crit\u00e9rios in loco e a adequa\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea da \nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPara cada indicador selecionado foi gerado um mapa tem\u00e1tico \n\nespec\u00edfico que, por meio de SIG, foi poss\u00edvel integrar e consolidar \n\ninforma\u00e7\u00f5es em base georreferenciada, gerando uma vis\u00e3o ampla ao \n\n\n\n74 \n\nespecialista, quando da necessidade de avaliar uma determinada \u00e1rea \n\ndentro das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n3.3.3.1 Consumo de \u00e1gua \n\n \n\nO consumo de \u00e1gua por propriedade foi definido pelo trabalho de \n\nCalegaro (2006) com o t\u00edtulo \u201cSistema de Plantio mais eficiente no uso \n\nde \u00e1gua para cultivo de arroz/EPAGRI\u201d. A pesquisa citada acompanhou \n\no sistema produtivo do arroz irrigado como um todo, desde seu pr\u00e9 \n\ngerminamento at\u00e9 o per\u00edodo de colheita, completando um ciclo 110 dias. \n\nSegundo Calegaro/EPAGRI, o consumo de \u00e1gua varia de 6.731 a 10.354 \n\nm3/h\u00e1, considerando consumo total pela cultura no ciclo. Na defini\u00e7\u00e3o \n\ndo crit\u00e9rio adotado, o par\u00e2metro de avalia\u00e7\u00e3o foi determinado pelo \n\nvolume c\u00fabico de \u00e1gua utilizado na rizicultura por propriedade. Nesse \n\nsentido, a composi\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel foi resultante da multiplica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de rizicultura por 10.354 m\u00b3 de \u00e1gua por hectare, considerando, \n\nportanto, o maior volume consumido. \n\nPara defini\u00e7\u00e3o do indicador Consumo de \u00e1gua, considerou-se um (1) \n\npara baixo consumo e cinco (5) para alto consumo, avaliando o \n\nconsumo absoluto por propriedade. As cinco (5) partes iguais foram \n\nconsideradas tendo a mesma  amplitude entre elas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Consumo de \u00e1gua por propriedade \n\nPropriedades Hectare \n\nConsumo \n\nde \u00c1gua \n\n(m\u00b3) \n\nPondera\u00e7\u00e3o \n\nA 18,8 194.655,20 1 \n\nB 30 310.620,00 1 \n\nC 40 414.160,00 1 \n\nD 42,2 436.938,80 1 \n\nE 46 476.284,00 2 \n\nF 50,2 519.770,80 2 \n\nG 77,4 801.399,60 2 \n\nH 95 983.630,00 2 \n\nI 114 1.180.356,00 3 \n\nJ 148,9 1.541.710,60 3 \n\nK 168 1.739.472,00 3 \n\nL 172 1.780.888,00 3 \n\nM 223,2 2.311.012,80 4 \n\nN 332,2 3.439.598,80 4 \n\nO 347,9 3.602.156,60 4 \n\nP 436 4.514.344,00 4 \n\nQ 440 4.555.760,00 5 \n\nR 524,9 5.434.814,60 5 \n\nS 546,2 5.655.354,80 5 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n3.3.3.2 Solos do rio duna \n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na crosta terrestre com o \n\nintemperismo formam o solo. Esse conjunto de modifica\u00e7\u00f5es sobre as \n\nrochas, tanto de ordem f\u00edsica (degrada\u00e7\u00e3o), quanto qu\u00edmica \n\n(decomposi\u00e7\u00e3o), est\u00e3o sujeitas aos processos do ciclo sup\u00e9rgeno\n1\n, que \n\nleva a uma denuda\u00e7\u00e3o continental e consequentemente ao aplainamento \n\ndo relevo. \n\nSendo assim, o solo segundo Guerra e Cunha (2003), \u00e9 um \n\nconjunto de corpos naturais tridimensionais, resultante da a\u00e7\u00e3o integrada \n\n                                                 \n1\n Sup\u00e9rgeno: eros\u00e3o, transporte e sedimenta\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n76 \n\ndo clima e organismos sobre o material de origem. Para a Embrapa \n\n(1999), o solo \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais, constitu\u00eddos por partes \n\ns\u00f3lidas, l\u00edquidas e gasosas, tridimensionais, din\u00e2micos, formado por \n\nmateriais minerais e org\u00e2nicos, que ocupam as extens\u00f5es continentais do \n\nnosso planeta, contendo mat\u00e9rias vivas que podem ser decompostas na \n\nnatureza. Suas estruturas apresentam horizontes formados pelo ac\u00famulo \n\nde material depositado e pela edafiza\u00e7\u00e3o\n2\n, sob forma de camadas \n\n(GUERRA; CUNHA, 2003).  \n\nA forma\u00e7\u00e3o do solo apresenta cinco vari\u00e1veis independentes, \n\ncompostas pelos seguintes fatores (GUERRA; CUNHA, 2003): clima\n3\n, \n\norganismos\n4\n, material\n\n5\n, relevo\n\n6\n, tempo\n\n7\n. \n\nEsses processos de evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do solo \n\ncomp\u00f5em uma correla\u00e7\u00e3o entre configura\u00e7\u00f5es do terreno e classes do \n\nsolo. Nesse aspecto, o relevo e o clima conduzem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e \n\nt\u00e9rmica na composi\u00e7\u00e3o dos solos. Essas influ\u00eancias refletem na \n\ncondi\u00e7\u00e3o do micro-clima e na natureza da vegeta\u00e7\u00e3o natural que s\u00e3o \n\ncaracterizadas pelas propriedades de cada tipo de solos.  \n\n \n\n3.3.3.3 Caracter\u00edsticas e divis\u00e3o das classes de solos \n \n\nSegundo estudos efetuados, tendo como base as pesquisas da \n\nEmbrapa Solos, a bacia do rio duna \u00e9 composta por solos denudados \n\ncom um modelado pouco abrupto, com um n\u00edvel baixo, declividade e \n\na\u00e7\u00e3o erosiva. As classes de solo subdividem-se em Cambissolo \u00c1lico Tb \n\nA moderado, textura argilosa, Ca16 - Associa\u00e7\u00e3o Cambissolo \u00c1lico Tb \n\nA moderado, Ca17 - Associa\u00e7\u00e3o Cambissolo \u00c1lico Tb A moderado, \n\nGlei Pouco H\u00famico \u00c1lico Ta e Tb, textura m\u00e9dia, Podz\u00f3lico Vermelho-\n\nAmarelo \u00c1lico Tb A moderado, textura m\u00e9dio-argilosa, Solos \n\nOrg\u00e2nicos e Areias Quartzosas que est\u00e3o tecnicamente descritos quanto \n\n                                                 \n2\n Edafiza\u00e7\u00e3o: transforma\u00e7\u00e3o das rochas decompostas em solos. \n\n3\n O intemperismo com a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (temperatura, precipita\u00e7\u00e3o e umidade), sobre as rochas d\u00e1 \n\norigem ao solo \n4\nA decomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica dos vegetais e animais com os microorganismos transformam os \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos, em substancia h\u00famicas (sais minerais, \u00e1cidos org\u00e2nicos e di\u00f3xido de \n\ncarbono) promovendo a lixivia\u00e7\u00e3o dos minerais. \n5\n Origin\u00e1rio: material que n\u00e3o foi composto pela g\u00eanese do solo, intemperismo das rochas \n\nsubjacentes, quando transportados de outras \u00e1reas (al\u00f3ctones) e quando resultante da mistura \nou do retrabalhamento de produtos locais ao longo da encosta (pseudo-autot\u00f3ctones).  \n6\n Configura\u00e7\u00e3o superficial da crosta terrestre e uma vari\u00e1vel que afeta o desenvolvimento do \n\nsolo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da morfodin\u00e2mica e do microclima. \n7\n Vari\u00e1vel respons\u00e1vel pelo desenvolvimento dos horizontes do solo. \n\n\n\n77 \n\n \n\n\u00e0 morfologia em anexo (ANEXO A - Caracter\u00edstica dos Tipos de \n\nSolo). \n\n \n\n3.3.3.4 Crit\u00e9rio para avaliar a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n \n\nA capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo est\u00e1 diretamente ligada \n\nao tamanho dos poros, textura, estrutura contendo a mat\u00e9ria org\u00e2nica e a \n\nprofundidade efetiva (drenagem). Para estabelecer a capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, utilizaram-se os crit\u00e9rios profundidade efetiva que \n\ndetermina a espessura dos horizontes com rela\u00e7\u00e3o a sua geologia e \u00e0 \n\ntextura do solo. \n\n \nQuadro 5 \u2013 Profundidade e Textura do solo \n\nProfundidade (Drenagem) Textura Pondera\u00e7\u00e3o \n\n0 \u2013 30 cm Pouco Profundo \nMuito argilosa (mais \n\nde 60% de argila). \n1 \n\n30 \u2013 60 cm M\u00e9dia \n\nArgilosa \u2013 \n\n(composi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica de 35 a \n\n60% de argila) \n\n2 \n\n60 \u2013 90 cm \nModeradamente \n\nProfundo \n\nSiltosa (com menos de \n\n35% de argila e menos \n\nde 15% de areia) \n\n3 \n\n90 \u2013 120 cm Profundo \n\nM\u00e9dia (composi\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas com \n\nmenos de 35% de \n\nargila e mais de 15% \n\nde areia, exclu\u00eddas as \n\nclasses texturais areia \n\ne areia franca) \n\n4 \n\n> 120 Muito Profundo \n\nArenosa (compreende \n\nas classes texturais \n\nareia e areia franca) \n\n5 \n\nFonte: Guia para la elaboracion de estudos del m\u00e9dio f\u00edsico contenido y  \n\nmetodologia (1984) Solos do Estado de Santa Catarina (2004). \n\n \n\n\n\n78 \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do indicador, utilizou-se a m\u00e9dia entre os crit\u00e9rios \n\nestabelecidos para determinar a capacidade do solo de armazenar \u00e1gua, \n\nobtendo os seguintes resultados: \n\n \nQuadro 6 \u2013 Pondera\u00e7\u00e3o de valores por classe de solos \n\nSolos \n\u00c1reas \n\n(m\u00b2) \nTextura P Profundidade P M\u00c9DIA  \n\nAMa4 2230101 Arenoso 5 M\u00e9dia 2 3,5 \n\nCa16 113911,4 Argilosa 1 M\u00e9dia 2 1,5 \n\nCa17 90116,86 Argilosa 1 M\u00e9dia 2 1,5 \n\nHGPa7 32157183 M\u00e9dia 2 \nPouco \n\nProfundo \n1 1,5 \n\nHOa4 2508848 Siltosa 3 Profundo 5 4 \n\nPVa12 563447 Argilosa 1 M\u00e9dia 3 2 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n3.3.3.5 Matas ciliares \n\n \n\nAs matas ciliares s\u00e3o sistemas vegetais essenciais ao equil\u00edbrio \n\nambiental. Sua preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o devem obedecer a pr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e manejo adequado do solo, para garantir sua prote\u00e7\u00e3o dos \n\nmananciais e das \u00e1guas superficiais.  \n\nAs matas ciliares t\u00eam como principal fun\u00e7\u00e3o: controlar a eros\u00e3o \n\nnas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, evitando o assoreamento dos \n\nmananciais; minimizar os efeitos de enchentes; manter a quantidade e a \n\nqualidade das \u00e1guas; filtrar os poss\u00edveis res\u00edduos de produtos qu\u00edmicos \n\ncomo agrot\u00f3xicos e fertilizantes; auxiliar na prote\u00e7\u00e3o da fauna local.  \n\nAs matas ciliares s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente protegidas \n\npor lei, desde 1965 (lei 4.771 - C\u00f3digo Florestal), cobertas ou n\u00e3o por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \n\nh\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo \n\ng\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas. A qualidade do estrato vertical da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nauxilia na redu\u00e7\u00e3o da perda de \u00e1gua, na minimiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e perda \n\nde nutrientes do solo, redu\u00e7\u00e3o de pragas das lavouras, assoreamento dos \n\nrios e enchentes, altera\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios clim\u00e1ticos (chuva e aumento \n\nda temperatura). De acordo com o artigo 2\u00b0 dessa lei, a largura da faixa \n\nde mata ciliar a ser preservada est\u00e1 relacionada com a largura do curso \n\nd'\u00e1gua. O Quadro 7 apresenta as dimens\u00f5es das faixas de mata ciliar em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 largura dos rios e nascentes. \n\n\n\n79 \n\n \n\nQuadro 7\u2013 Afastamento Legal \u2013 Lei 4771/65 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \nLargura m\u00ednima \n\nda faixa \n\n \n\nCursos de \u00e1gua \n\ncom at\u00e9 10m \n\n30m em cada \n\nmargem \n\nCursos d\u00b4\u00e1gua \n\nde 10 a 50m de \n\nlargura \n\n50m em cada \n\nmargem \n\nCursos d\u00b4\u00e1gua \n\nde 50 a 200m \n\nde largura \n\n100m em cada \n\nmargem \n\nCursos d\u00b4\u00e1gua \n\nde 200 a 600m \n\nde largura \n\n200m em cada \n\nmargem \n\nFonte: Lei 4771/65.  \n\n \n\n3.3.3.6 Crit\u00e9rio para o afastamento legal \n\n \n\nO Afastamento legal apoiou-se na legisla\u00e7\u00e3o e na medida em \n\ncampo da margem do rio at\u00e9 a \u00e1rea da rizicultura, em que se identificou \n\no percentual de afastamento. Para dar suporte ao estudo, foi medida \n\nsobre a imagem Quickbird a largura efetiva do rio Duna.  \n\n \nQuadro 8\u2013 Pondera\u00e7\u00e3o de Indicadores relacionados ao afastamento Legal \n\nPercentual de afastamento coletado a campo \n\n(%) \n\nPondera\u00e7\u00e3o \n\n0 - 19 5 \n\n20 - 39 4 \n\n40 - 59 3 \n\n60 \u2013 79 2 \n\n80 - 100 1 \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n  \nNa constru\u00e7\u00e3o do indicador utilizou-se a rela\u00e7\u00e3o percentual entre \n\no afastamento medido a campo e o afastamento legal, obtendo-se os \n\nresultados para as propriedades mostrados no Quadro 9: \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\nQuadro 9 \u2013 Pondera\u00e7\u00e3o do afastamento medido a campo. \n\nProprie-\n\ndades \n\nAfastamen-\n\nto medido \n\nLargura \n\ndo rio \n\nAfastamen-\n\nto Legal \n% Pondera\u00e7\u00e3o \n\nA 22 10 50 44,00 3 \n\nB 83 56 50 166,00 1 \n\nC 22 26 50 44,00 3 \n\nD 22 37 50 44,00 3 \n\nE 49 38 50 86,00 1 \n\nF 22 30 50 44,00 3 \n\nG 39 7 30 130,00 1 \n\nH 27 34 50 54,00 3 \n\nI 55 44 50 110,00 1 \n\nJ 30 28 50 59,00 3 \n\nK 22 38 50 44,00 3 \n\nL 32 37 50 64,00 2 \n\nM 37 36 50 74,00 2 \n\nN 44 44 60 83,00 3 \n\nO 39 39 50 78,00 2 \n\nP 29 38 50 57,00 3 \n\nQ 31 25 50 62,00 2 \n\nR 31 36 50 62,00 2 \n\nS 115 25 50 230,00 1 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n3.3.3.7 Crit\u00e9rio para o estrato quantitativo da mata ciliar \n\n \nAvalia a vegeta\u00e7\u00e3o predominante nesta faixa de dom\u00ednio, \n\nclassificando-a quanto ao porte arb\u00f3reo, arbustiva e rasteira como \n\npreconiza a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993, que \n\nestabelece par\u00e2metros b\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da \n\nmata atl\u00e2ntica. An\u00e1lises quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tamb\u00e9m foram \n\ndesenvolvidas. \n\nCom o objetivo de identificar a cobertura da mata ciliar, ou seja, a \n\nestratifica\u00e7\u00e3o vertical da vegeta\u00e7\u00e3o como abund\u00e2ncia e densidade, foram \n\ndefinidos em quatro classes, subdividindo-se em: \n\n \nQuadro 10\u2013 Pondera\u00e7\u00e3o de Indicadores quanto a estratifica\u00e7\u00e3o Vertical da \n\nVegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o \n\nVertical \n\nAspectos Vegetativos Altura Pondera-\n\n\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea \u00c1rvores de M\u00e9dio Porte 8 a 30 \n\nmetros \n\n1 \n\nArbustivo \u00c1rvores de Pequeno Porte 3 a 7 \n\nmetros \n\n2 \n\nRasteira Herb\u00e1ceas e Gram\u00edneas   0 a 2 \n\nmetros \n\n3 \n\nAntr\u00f3pica  Atividades Humanas  0 metros  4 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\nCriou-se um \u201cbuffer\u201d de trinta (30) e cinquenta (50) metros em \n\ntorno da vertente do Rio Duna, possibilitando classificar a estratifica\u00e7\u00e3o \n\nvegetal da \u00e1rea. O \u201cbuffer\u201d de trinta (30) metros foi utilizado para \navaliar as margens do rio, quando possui at\u00e9 dez (10) metros de largura. \n\nO de cinquenta (50) metros para avaliar as margens do rio, quando \n\npossui largura de dez (10) a cinquenta (50) metros. \n\n \n\n3.3.3.8 Crit\u00e9rio para avaliar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n \n\nIdentificaram-se, ao longo do curso de \u00e1gua, as propriedades que \n\nse encontram a montante e a jusante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da CASAN, \n\ndestacando-se o lan\u00e7amento de res\u00edduos provenientes da rizicultura ao \n\nlongo do rio. Dessa forma, foram definidas duas classes correspondentes \n\nsendo que: \n\n\n\n82 \n\nClasse 1- a jusante da capta\u00e7\u00e3o definindo como \u00edndice o peso de \n\n1(melhor); \n\nClasse 2- a montante da capta\u00e7\u00e3o \u00edndice de 5 (pior). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E AVALIA\u00c7\u00c3O DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIO DUNA \n\n \n\n4.1 COMPOSI\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \nO m\u00e9todo para elabora\u00e7\u00e3o de plano de gest\u00e3o integrado de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica com a ado\u00e7\u00e3o de indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambientais \n\nfoi desenvolvido na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Duna. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos indicadores e sua pondera\u00e7\u00e3o foi efetuada por meio \n\nde avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e por equipe multidisciplinar vinculada ao grupo \n\nde pesquisa em engenharia de avalia\u00e7\u00f5es e per\u00edcias da UFSC.  \n\nOs trabalhos de campo, coleta de dados, aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio e tratamento das informa\u00e7\u00f5es fazem parte do in\u00edcio dos \n\ntrabalhos. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o dessa tese, foram desenvolvidos estudos baseados \n\nem an\u00e1lise multicrit\u00e9rio, objetivando ajustar tecnicamente as \n\npondera\u00e7\u00f5es aferidas aos mapas gerados. \n\nA an\u00e1lise multicrit\u00e9rio selecionada e aplicada foi a T\u00e9cnica \n\nDELPHI. Essa sele\u00e7\u00e3o considerou que, frequentemente, tem sido \n\nutilizada em processos de gest\u00e3o tendo como base modelos \n\nparticipativos, evidenciados nos Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBHs). \n\nApresenta facilidade de aplica\u00e7\u00e3o, abrang\u00eancia e complexidade em suas \n\nan\u00e1lises, podendo ser aplicada em diferentes cen\u00e1rios. \n\nA t\u00e9cnica foi aplicada pela equipe multidisciplinar, composta de \n\ndez (10) especialistas nas tr\u00eas (3) \u00e1reas  em destaque: social econ\u00f4mica e \n\nambiental. \n\n \n\n4.2 DIAGN\u00d3STICO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO-AMBIENTAL POR \n\nMEIO DA APLICA\u00c7\u00c3O DE CADASTRO TEM\u00c1TICO \n\n \n\nIdentificaram, por meio de cadastro e estudos dirigidos, \n\nproblemas que podem causar ou que agravam o grau de sustentabilidade \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica. Esses problemas foram avaliados de acordo com \n\ncrit\u00e9rios definidos e classificados pela OCDE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico, sendo sistematizados pelo \n\nmodelo Press\u00e3o-Estado-Resposta. \n\nListaram-se, a seguir, os principais aspectos/problemas \n\nidentificados na Bacia Hidrogr\u00e1fica: \n\n \n\n\n\n84 \n\n Lan\u00e7amento de Res\u00edduos em Cursos de \u00e1gua (residual de \naduba\u00e7\u00e3o, inseticidas, fungicidas, herbicidas);  \n\n Degrada\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar (corte, supress\u00e3o induzida, pr\u00e1ticas \ninadequadas); \n\n Corte da Vegeta\u00e7\u00e3o da Propriedade (aumento de \u00e1rea \nprodutiva); \n\n Eros\u00e3o Gen\u00e9tica (minimiza\u00e7\u00e3o da biodiversidade); \n\n Afastamento Legal (Lei 4771/65); \n\n Emprego tempor\u00e1rio e m\u00e3o de obra sazonal; \n\n Bem estar social. \n \n\nNo AP\u00caNDICE A, \u00e9 apresentado o cadastro tem\u00e1tico aplicado \n\naos produtores oriz\u00edcolas da regi\u00e3o.  \n\nAplicou-se question\u00e1rio a todos os dezenove (19) produtores, \n\narrendat\u00e1rios e meeiros moradores da regi\u00e3o; evidenciaram-se aspectos \n\nrelativos \u00e0s naturezas social, econ\u00f4mica, ambiental, bem como \n\ngeorreferenciados pontos na propriedade. \n\nBuscou-se, com esses dados, avaliar a din\u00e2mica dentro de uma \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica e sua correla\u00e7\u00e3o com o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\nO estudo dos indicadores sociais e econ\u00f4micos considerou os \n\nmelhores \u00edndices dentro de cada indicador para estabelecer, por meio \n\ndesse, uma correla\u00e7\u00e3o com os demais. Na gera\u00e7\u00e3o de emprego, dividiu-\n\nse o mesmo em m\u00e3o de obra permanente e m\u00e3o de obra tempor\u00e1ria. O \n\nmaior \u00edndice de m\u00e3o de obra permanente dentro das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas indica dez (10) contrata\u00e7\u00f5es para as quais foram dadas \n\npesos de 100% e calculada a diminui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra em outra \n\npropriedade por uma rela\u00e7\u00e3o simples de avalia\u00e7\u00e3o. A m\u00e3o de obra \n\ntempor\u00e1ria indicava trinta (30) funcion\u00e1rios na propriedade que mais \n\ncontratava, sendo atribu\u00eddo peso de 100% para essa \u00e1rea e decrescente \n\nde acordo com as propriedades que menos contratavam. Segue quadro \n\nidentificando a m\u00e3o de obra permanente e tempor\u00e1ria com seus \n\nrespectivos \u00edndices devidamente ponderados de um (1), maior n\u00famero \n\nde contrata\u00e7\u00f5es a cinco (5), menor n\u00famero de contrata\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nQuadro 11 - M\u00e3o de obra permanente e tempor\u00e1ria com respectivos \u00edndices. \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n \n\nM\n\u00c3\n\nO\n O\n\nB\nR\n\nA\n P\n\nE\nR\n\nM\nA\n\nN\nE\n\nN\nT\n\nE\n M\n\nO\nP\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nM\n\u00c3\n\nO\n O\n\nB\nR\n\nA\n T\n\nE\nM\n\nP\nO\n\nR\n\u00c1\n\nR\nIA\n\n  \n  \n\nM\nO\n\nT\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nP\nG\n\nT\nO\n\n M\nO\n\nP\n -\n\n S\nA\n\nL\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n M\n\u00cdN\n\nIM\nO\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nP\nG\n\nT\nO\n\n M\nO\n\nT\n -\n\n S\nA\n\nL\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n M\n\u00cdN\n\nIM\nO\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nM\n\u00c9\n\nD\nIA\n\n \n\nP\nO\n\nN\nD\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA 2 0,03 0,00 3 0,02 0,10 1,00 0,03 0,00 2,00 0,03 0,25 0,09 5 \n\nB 3 0,04 0,13 4 0,03 0,13 3,00 0,08 1,00 3,00 0,05 0,50 0,44 3 \n\nC 3 0,04 0,13 3 0,02 0,10 1,00 0,03 0,00 2,50 0,04 0,38 0,15 4 \n\nD 3 0,04 0,13 1 0,01 0,03 2,40 0,06 0,70 1,00 0,02 0,00 0,21 4 \n\nE 3 0,04 0,13 3 0,02 0,10 2,00 0,05 0,50 3,00 0,05 0,50 0,31 3 \n\nF 3 0,04 0,13 8 0,06 0,27 3,00 0,08 1,00 4,00 0,07 0,75 0,54 2 \n\nG 3 0,04 0,13 8 0,06 0,27 1,00 0,03 0,00 4,00 0,07 0,75 0,29 4 \n\nH 2 0,03 0,00 2 0,01 0,07 2,00 0,05 0,50 5,00 0,08 1,00 0,39 3 \n\nI 2 0,03 0,00 2 0,01 0,07 1,00 0,03 0,00 2,50 0,04 0,38 0,11 4 \n\nJ 2 0,03 0,00 10 0,07 0,33 2,50 0,06 0,75 3,50 0,06 0,63 0,43 3 \n\nK 5 0,06 0,38 10 0,07 0,33 1,00 0,03 0,00 2,00 0,03 0,25 0,24 4 \n\nL 3 0,04 0,13 6 0,04 0,20 2,50 0,06 0,75 2,50 0,04 0,38 0,36 3 \n\nM 2 0,03 0,00 6 0,04 0,20 2,50 0,06 0,75 3,00 0,05 0,50 0,36 3 \n\nN 8 0,10 0,75 8 0,06 0,27 3,00 0,08 1,00 4,00 0,07 0,75 0,69 2 \n\nO 2 0,03 0,00 7 0,05 0,23 3,00 0,08 1,00 3,00 0,05 0,50 0,43 3 \n\nP 10 0,13 1,00 20 0,14 0,67 3,00 0,08 1,00 4,00 0,07 0,75 0,85 1 \n\nQ 10 0,13 1,00 8 0,06 0,27 2,00 0,05 0,50 3,00 0,05 0,50 0,57 2 \n\nR 3 0,04 0,13 3 0,02 0,10 3,00 0,08 1,00 3,00 0,05 0,50 0,43 3 \n\nS 9 0,12 0,88 30 0,21 1,00 1,00 0,03 0,00 4,00 0,07 0,75 0,66 2 \n\n  78     142     39,9     59         \n\nM\u00e1ximo   0,13     0,21     0,08       0,08     \n\nM\u00ednimo   0,03     0,00     0,03       0,02     \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\nQuanto ao bem estar social, atribuiu-se 100%, pondera\u00e7\u00e3o um (1) \n\npara as resid\u00eancias que apresentavam quase que em sua totalidade, \n\ngeladeira, freezer, energia el\u00e9trica, banheiro, r\u00e1dio, autom\u00f3vel, chuveiro \n\nel\u00e9trico, telefone, fog\u00e3o, m\u00e1quina de lavar roupa, telefone celular e \n\ncomputador. As demais resid\u00eancias que n\u00e3o apresentavam todos esses \n\nitens receberam um valor percentual menor que os 100%, com \n\npondera\u00e7\u00e3o variando at\u00e9 cinco (5) de acordo com os bens elencados, \n\nsendo que a maior pondera\u00e7\u00e3o foi de quatro (4) tendo em vista que \n\nquanto aos bens grande parte dos produtores os possu\u00eda. Segue quadro \n\nidentificando os bens e respectivas pondera\u00e7\u00f5es. \n\n \nQuadro 12 - Bens e respectivos \u00edndices  \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n \n\nG\nE\n\nL\nA\n\nD\nE\n\nIR\nA\n\n  \n\nF\nR\n\nE\nE\n\nZ\nE\n\nR\n \n\nE\nL\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nA\n \n\nW\nC\n\n E\nM\n\n C\nA\n\nS\nA\n\n \n\nR\n\u00c1\n\nD\nIO\n\n \n\nC\nA\n\nR\nR\n\nO\n \n\nC\nH\n\nU\nV\n\nE\nIR\n\nO\n \n\nT\nE\n\nL\nE\n\nF\nO\n\nN\nE\n\n \n\nF\nO\n\nG\n\u00c3\n\nO\n A\n\n G\n\u00c1\n\nS\n \n\nM\n\u00c1\n\nQ\nU\n\nIN\nA\n\n L\nA\n\nV\nA\n\nR\n \n\nR\nO\n\nU\nP\n\nA\n \n\nT\nV\n\n  \n\nM\nO\n\nT\nO\n\n \n\nC\nE\n\nL\nU\n\nL\nA\n\nR\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nU\nT\n\nA\nD\n\nO\nR\n\n \n\nM\n\u00c9\n\nD\nIA\n\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nP\nO\n\nN\nD\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA 1 0 1 0 1 0 1 1 1 1 1 1 0 0 0,64 0,64 3 \n\nB 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,93 0,93 1 \n\nC 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1,00 1,00 1 \n\nD 1 1 1 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0,36 0,36 4 \n\nE 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,86 0,86 2 \n\nF 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 0 0 0,79 0,79 2 \n\nG 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 0,93 0,93 1 \n\nH 1 1 0 0 1 0 0 0 0 1 0 0 1 0 0,36 0,36 4 \n\nI 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 0 0 0 0,71 0,71 2 \n\nJ 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,93 0,93 1 \n\nK 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1,00 1,00 1 \n\nL 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,93 0,93 1 \n\nM 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 0 1 0,86 0,86 2 \n\nN 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,93 0,93 1 \n\nO 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 0 1 1 0,86 0,86 2 \n\nP 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 0,93 0,93 1 \n\nQ 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1,00 1,00 1 \n\nR 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 0,93 0,93 1 \n\nS 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1,00 1,00 1 \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n\n\n87 \n\n \n\nAs m\u00e1quinas e equipamentos receberam o mesmo tratamento, \n\nsendo que propriedades que apresentaram maior n\u00famero de m\u00e1quinas,  \n\nreceberam 100%, pondera\u00e7\u00e3o um (1) e as com menor n\u00famero de \n\nm\u00e1quinas percentuais gradualmente menor, com pondera\u00e7\u00e3o variando \n\nat\u00e9 cinco (5). \n\n \nQuadro 13 - M\u00e1quinas e equipamentos e respectivos \u00edndices \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n \n\nM\n\u00c1\n\nQ\nU\n\nIN\nA\n\nS\n  \n\n  \n T\n\nR\nA\n\nT\nO\n\nR\nE\n\nS\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nC\nO\n\nL\nH\n\nE\nT\n\nA\nD\n\nE\nIR\n\nA\nS\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nG\nR\n\nA\nD\n\nE\nS\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nC\nA\n\nM\nIN\n\nH\nO\n\nN\nE\n\nT\nE\n\nS\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nO\nU\n\nT\nR\n\nO\nS\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nM\n\u00c9\n\nD\nIA\n\n \n\nP\nO\n\nN\nD\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA 2 0,02 0,00 1 0,02 0,00 2 0,03 0,11 1 0,05 0,33 0 0,00 0,00 0,09 5 \n\nB 2 0,02 0,00 1 0,02 0,00 1 0,01 0,00 0 0,00 0,00 1 0,02 0,17 0,03 5 \n\nC 4 0,04 0,20 1 0,02 0,00 3 0,04 0,22 0 0,00 0,00 2 0,05 0,33 0,15 4 \n\nD 6 0,07 0,40 3 0,07 0,18 5 0,07 0,44 1 0,05 0,33 1 0,02 0,17 0,31 3 \n\nE 5 0,05 0,30 5 0,11 0,36 3 0,04 0,22 1 0,05 0,33 3 0,07 0,50 0,34 3 \n\nF 4 0,04 0,20 1 0,02 0,00 2 0,03 0,11 1 0,05 0,33 0 0,00 0,00 0,13 4 \n\nG 2 0,02 0,00 1 0,02 0,00 2 0,03 0,11 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,16 4 \n\nH 3 0,03 0,10 3 0,07 0,18 2 0,03 0,11 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,21 4 \n\nI 2 0,02 0,00 1 0,02 0,00 2 0,03 0,11 1 0,05 0,33 0 0,00 0,00 0,09 5 \n\nJ 5 0,05 0,30 1 0,02 0,00 6 0,08 0,56 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,30 3 \n\nK 5 0,05 0,30 2 0,04 0,09 3 0,04 0,22 1 0,05 0,33 1 0,02 0,17 0,22 4 \n\nL 3 0,03 0,10 1 0,02 0,00 3 0,04 0,22 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,20 4 \n\nM 4 0,04 0,20 1 0,02 0,00 4 0,05 0,33 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,24 4 \n\nN 6 0,07 0,40 2 0,04 0,09 5 0,07 0,44 2 0,10 0,67 4 0,10 0,67 0,45 3 \n\nO 4 0,04 0,20 3 0,07 0,18 3 0,04 0,22 1 0,05 0,33 2 0,05 0,33 0,25 4 \n\nP 8 0,09 0,60 3 0,07 0,18 8 0,11 0,78 2 0,10 0,67 6 0,15 1,00 0,65 1 \n\nQ 7 0,08 0,50 2 0,04 0,09 7 0,09 0,67 1 0,05 0,33 4 0,10 0,67 0,45 3 \n\nR 12 0,13 1,00 12 0,26 1,00 10 0,13 1,00 0 0,00 0,00 2 0,05 0,33 0,66 1 \n\nS 7 0,08 0,50 2 0,04 0,09 5 0,07 0,44 3 0,15 1,00 5 0,12 0,83 0,57 2 \n\n  91     46     76     20     41         \n\nM\u00e1ximo 0,13     0,26     0,13     0,15     0,15       \n\nM\u00ednimo 0,02     0,02     0,01     0,00     0,00       \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n \n\n\n\n88 \n\nCrit\u00e9rios econ\u00f4micos, produ\u00e7\u00e3o e produtividade receberam \n\n100%, ponderados em um (1) para as maiores safras, considerando o \n\nn\u00famero de sacas produzidas por hectare. Da mesma forma, ao longo dos \n\nanos, foi avaliado o aumento da produtividade. Conforme menor \n\nprodu\u00e7\u00e3o e produtividade a pondera\u00e7\u00e3o aferida foi de at\u00e9 cinco (5). \n\n \nQuadro 14 - Produtividade por safra e respectivos \u00edndices \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n \n\nS\nA\n\nF\nR\n\nA\n 1\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nS\nA\n\nF\nR\n\nA\n 2\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nS\nA\n\nF\nR\n\nA\n 3\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nS\nA\n\nF\nR\n\nA\n 4\n\n \n\n%\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nM\n\u00c9\n\nD\nIA\n\n \n\nP\nO\n\nN\nD\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA 145 0,05 0,49 145 0,06 0,49 145 0,05 0,46 145 0,05 0,47 0,48 3 \n\nB 150 0,05 0,55 150 0,07 0,55 153 0,05 0,57 145 0,05 0,47 0,53 2 \n\nC 180 0,06 0,91 180 0,08 0,91 170 0,06 0,79 160 0,06 0,67 0,82 1 \n\nD 167 0,06 0,76 167 0,07 0,76 167 0,06 0,75 167 0,06 0,76 0,76 1 \n\nE 110 0,04 0,06 110 0,05 0,06 115 0,04 0,07 115 0,04 0,07 0,06 5 \n\nF 187 0,07 1,00 187 0,08 1,00 186 0,06 1,00 185 0,06 1,00 1,00 1 \n\nG 105 0,04 0,00 105 0,05 0,00 110 0,04 0,00 110 0,04 0,00 0,00 5 \n\nH 160 0,06 0,67 160 0,07 0,67 181 0,06 0,93 165 0,06 0,73 0,75 1 \n\nI 145 0,05 0,49 145 0,06 0,49 142 0,05 0,42 142 0,05 0,43 0,46 3 \n\nJ 165 0,06 0,73 165 0,07 0,73 163 0,06 0,70 165 0,06 0,73 0,72 1 \n\nK 146 0,05 0,50 146 0,06 0,50 146 0,05 0,47 146 0,05 0,48 0,49 3 \n\nL 158 0,05 0,65 158 0,07 0,65 161 0,06 0,67 168 0,06 0,77 0,68 2 \n\nM 150 0,05 0,55 150 0,07 0,55 138 0,05 0,37 145 0,05 0,47 0,48 3 \n\nN 163 0,06 0,71 163 0,07 0,71 155 0,05 0,59 154 0,05 0,59 0,65 2 \n\nO 150 0,05 0,55 150 0,07 0,55 152 0,05 0,55 152 0,05 0,56 0,55 2 \n\nP 130 0,05 0,30 130 0,06 0,30 135 0,05 0,31 140 0,05 0,40 0,33 3 \n\nQ 150 0,05 0,55 150 0,07 0,55 170 0,06 0,79 160 0,06 0,67 0,64 2 \n\nR 178 0,06 0,89 178 0,08 0,89 175 0,06 0,86 176 0,06 0,88 0,88 1 \n\nS 135 0,05 0,37 135 0,06 0,37 140 0,05 0,39 138 0,05 0,37 0,37 3 \n\n  2874     2286     2904     2878         \n\nM\u00e1ximo 0,07     0,08     0,06     0,06       \n\nM\u00ednimo 0,04     0,05     0,04     0,04       \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n\n\n89 \n\n \n\nO endividamento  foi outro aspecto analisado, quanto indicado \n\npelo agricultor: se possu\u00eda financiamento, se havia efetuado custeio \n\njunto ao banco para financiar a safra, se possu\u00eda divida banc\u00e1ria e \n\nrefinanciamento de safra. Para agricultores que responderam \n\npositivamente a todos os quesitos acima, atribuiu-se a pondera\u00e7\u00e3o de \n\ncinco (5) aliada ao pagamento de d\u00edvidas com m\u00e1quinas e terras, sendo \n\nque um (1) foi atribu\u00eddo aos que responderam positivamente a apenas \n\num dos atributos citados.  \n \n\nQuadro 15 - Endividamento dos agricultores \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nT\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n \n\nP\nO\n\nS\nS\n\nU\nI \n\nF\nIN\n\nA\nN\n\nC\nIA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n \n\nC\nU\n\nS\nT\n\nE\nIO\n\n \n\nD\n\u00cdV\n\nID\nA\n\n B\nA\n\nN\nC\n\nO\n \n\nR\nE\n\nF\nIN\n\nA\nN\n\nC\nIO\n\nU\n \n\nP\nA\n\nG\nO\n\nU\n D\n\n\u00cdV\nID\n\nA\n C\n\nO\nM\n\n \n\nM\n\u00c1\n\nQ\nU\n\nIN\nA\n\nS\n E\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nA\nS\n\n \n\nM\n\u00c9\n\nD\nIA\n\n \n\n\u00cdN\nD\n\nIC\nE\n\n \n\nP\nO\n\nN\nD\n\nE\nR\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \n\nA 1 1 1 0 1 0,80 0,80 4,0 \n\nB 1 1 1 1 0 0,80 0,80 4,0 \n\nC 1 1 1 1 1 1,00 1,00 5,0 \n\nD 1 1 1 1 1 1,00 1,00 5,0 \n\nE 1 1 1 1 0 0,80 0,80 4,0 \n\nF 1 0 1 1 0 0,60 0,60 3,0 \n\nG 0 0 1 1 1 0,60 0,60 3,0 \n\nH 1 1 1 1 0 0,80 0,80 4,0 \n\nI 1 0 1 0 0 0,40 0,40 2,0 \n\nJ 0 0 0 0 1 0,20 0,20 1,0 \n\nK 1 1 1 0 0 0,60 0,60 3,0 \n\nL 1 1 1 0 1 0,80 0,80 4,0 \n\nM 1 1 0 1 0 0,60 0,60 3,0 \n\nN 1 1 1 1 1 1,00 1,00 5,0 \n\nO 0 0 0 0 1 0,20 0,20 1,0 \n\nP 1 1 1 1 0 0,80 0,80 4,0 \n\nQ 1 1 1 1 1 1,00 1,00 5,0 \n\nR 1 0 0 0 0 0,20 0,20 1,0 \n\nS 1 1 1 1 0 0,80 0,80 4,0 \n\nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n\n\n90 \n\nSegundo dados levantados sobre a escolaridade dos propriet\u00e1rios \n\nde arroz, verificou-se o baixo n\u00edvel de escolaridade da maioria dos \n\nrizicultores. Dos entrevistados, 25% n\u00e3o conclu\u00edram o ensino \n\nfundamental, 15,6% apresentavam o ensino fundamental completo. \n\nSomente 18,8% possu\u00edam o ensino materno infantil.  Verificou-se que \n\nentre os entrevistados n\u00e3o havia nenhum analfabeto e apenas tr\u00eas (3) \n\ntinham curso superior. A idade m\u00e9dia dos propriet\u00e1rios \u00e9 de quarenta e \n\nseis (46) anos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entrevistas, nenhum problema foi vivenciado, n\u00e3o \n\nhouve resist\u00eancias ou conflitos. O baixo n\u00edvel de escolaridade n\u00e3o gerou \n\nnenhuma dificuldade; pelo contr\u00e1rio, todos com muita facilidade \n\npuderam expressar suas opini\u00f5es e expor suas id\u00e9ias com rela\u00e7\u00e3o a sua \n\natividade.  Os depoimentos tiveram um enfoque mais informal, os \n\npropriet\u00e1rios relataram em suas falas quest\u00f5es de muita import\u00e2ncia \n\nsobre a atividade. Quanto ao question\u00e1rio, quase todas as quest\u00f5es \n\nforam respondidas com facilidade, somente as referentes a valores \n\nmonet\u00e1rios causaram resist\u00eancias.  Os produtores conseguiram sanar \n\nsuas d\u00favidas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa e destacaram as dificuldades \n\nenfrentadas em decorr\u00eancia do baixo pre\u00e7o do arroz.  \n\nNa sequ\u00eancia gr\u00e1ficos que exprimem os resultados e as an\u00e1lises \n\nrelativas ao Cadastro Tem\u00e1tico tabuladas no (AP\u00caNDICE C). \n \n\nGr\u00e1fico 1 - N\u00edvel de Escolaridade \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2- Escolaridade dos filhos dos Rizicultores \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011.  \n\n \n\nUm fato importante com rela\u00e7\u00e3o ao indicador educa\u00e7\u00e3o foi a \n\nescolaridade dos filhos. Observou-se uma tend\u00eancia de crescimento do \n\nn\u00edvel de escolaridade em rela\u00e7\u00e3o a seus pais.  Os dados levantados \n\ndemonstraram que 36,10% dos filhos possuem ensino m\u00e9dio completo. \n\nO incremento do curso t\u00e9cnico e o curso superior j\u00e1 \u00e9 uma forte \n\ntend\u00eancia entre eles, n\u00e3o sendo evidenciada, ainda, a escolaridade \n\nsuperior completa nos filhos por estarem ainda em forma\u00e7\u00e3o.  \n\nHouve, por parte dos entrevistados, uma grande percep\u00e7\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra. Essa qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental para o setor, segundo os entrevistados.  \n\nExatamente 51% dos propriet\u00e1rios possuem suas terras h\u00e1 mais \n\nde dezoito (18) anos, caracterizando que existe um v\u00ednculo muito forte \n\nentre os propriet\u00e1rios e suas respectivas \u00e1reas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracter\u00edstica das 19 propriedades,  52,6 % s\u00e3o \n\npropriet\u00e1rios,  42,1 % s\u00e3o arrendat\u00e1rios e somente 5% s\u00e3o meeiros, \n\ncomo mostra o gr\u00e1fico 3.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\nGr\u00e1fico 3 -  Caracter\u00edstica fundi\u00e1ria \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \nO tamanho das propriedades segue uma tend\u00eancia de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Predomina \u00e1rea com mais de 230 hectares \n\n(68,8%).   \n\n \nGr\u00e1fico 4 - Tamanho das propriedades \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nQuadro 16 \u2013 Tamanho das Propriedades.  \n\nTamanho das Propriedades Propriedades (%) \n\n40 a 95 ha. 8 14,4% \n\n95 a 230 ha. 2 16,8% \n\n231 a 501 ha. 6 35,1% \n\n502 a 790 h\u00e1 3 33,7% \n\nTotal 19 100,0% \n\n   \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\nVerificou-se uma quantidade significativa de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos nas propriedades, mostrando com isso o grau de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o da atividade. Segue no gr\u00e1fico, a rela\u00e7\u00e3o das unidades de \n\nm\u00e1quinas, caminhonetes e equipamentos das propriedades.  \n \n\nGr\u00e1fico 5 - Maquinas e Equipamentos \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \nConstatou-se uma elevada porcentagem de endividamento dos \n\npropriet\u00e1rios, mais de 80% recorre ao banco em busca de financiamento, \n\nvia custeio ou via refinanciamento de d\u00edvidas anteriores.  Outro fator a \n\nse considerar grave no setor \u00e9 o grau de descapitaliza\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 5 \n\n\n\n94 \n\nanos, como forma de se garantir na atividade. Poucos ainda buscam \n\ninvestir na propriedade.  \n\n  \nGr\u00e1fico 6 - Financiamento e Investimento \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\nLevantou-se, na pesquisa, das dezenove (19) propriedades \n\nvisitadas, um total de oitenta e quatro (84) trabalhadores fixos, em \n\nempregos diretos.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o que predomina s\u00e3o propriedades com dois (2) a quatro \n\n(4) trabalhadores, doze (12) delas empregam de dois (2) a quatro (4) \n\nfuncion\u00e1rios, cinco (5) propriedades empregam de cinco (5) a oito (8) \n\nfuncion\u00e1rios fixos e somente duas (2) propriedades empregam acima de \n\nnove (9) funcion\u00e1rios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 - Trabalhadores Fixos \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\nA predomin\u00e2ncia do sal\u00e1rio pago na regi\u00e3o aos trabalhadores \n\nfixos \u00e9 de dois (2) a tr\u00eas (3) sal\u00e1rios m\u00ednimos, 63% dos propriet\u00e1rios \n\npagam esse sal\u00e1rio. Acima de tr\u00eas (3) sal\u00e1rios somente 26% dos \n\npropriet\u00e1rios declaram pagar aos funcion\u00e1rios de maior especializa\u00e7\u00e3o. \n\nSomente 11% pagam mais de tr\u00eas (3) sal\u00e1rios m\u00ednimos.   \n \n\nGr\u00e1fico 8 - Sal\u00e1rio Fixo \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n\n\n96 \n\n4.3 APLICA\u00c7\u00c3O DA T\u00c9CNICA DELPHI  \n\n  \n\nAs caracter\u00edsticas essenciais do m\u00e9todo Delphi s\u00e3o a troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es entre os respondentes, o anonimato das \n\nrespostas, e a possibilidade de revis\u00e3o de vis\u00f5es individuais sobre o \n\nfuturo, diante das previs\u00f5es e argumentos dos demais, com base em uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o estat\u00edstica da vis\u00e3o do grupo. \n\nQuando esses conceitos n\u00e3o s\u00e3o atendidos, o trabalho n\u00e3o se \n\ncaracteriza pela aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Delphi. Por conseguinte, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica rodada do question\u00e1rio elimina a possibilidade \n\nde intera\u00e7\u00e3o e busca de consenso; da mesma forma, a quebra do \n\nanonimato prejudica as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que um especialista \n\nabandone seu rigor cient\u00edfico e passe a especular sobre o futuro. \n\nEssa tese efetuou a completa aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, buscando a \n\npondera\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada indicador em estudo. Com a pondera\u00e7\u00e3o \n\ndos indicadores foram elaborados os mapas espec\u00edficos, \n\nsocioecon\u00f4mico, ambiental e de Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nEntende-se por vulnerabilidade ambiental, a susceptibilidade de \n\num sistema \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, considerando-se sua exposi\u00e7\u00e3o a \n\npress\u00f5es antropog\u00eanicas, a sensibilidade do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico \u00e0s \n\npress\u00f5es exercidas e a capacidade de resposta do sistema frente \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de um processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, (EMBRAPA Doc. \n\n127, 2010). \n\nA T\u00e9cnica Delphi foi aplicada por meio do encaminhamento de \n\nquestion\u00e1rio estruturado aos especialistas, vide (AP\u00caNDICE D), que \n\nap\u00f3s a an\u00e1lise da primeira rodada, foi novamente aplicado sendo \n\ninseridas novas quest\u00f5es e esclarecimentos. \n\nForam necess\u00e1rias duas rodadas para atingir a converg\u00eancia \n\nproposta pela T\u00e9cnica Delphi, sendo que os crit\u00e9rios de corte utilizados \n\ncompreenderam: \n\n \n Uma an\u00e1lise de converg\u00eancia das respostas, sendo que no \n\nm\u00ednimo metade das respostas deveria ser id\u00eantica. Assim \n\nsendo, ?50% (resposta majorit\u00e1ria); \n\n Uma an\u00e1lise de varia\u00e7\u00e3o das respostas, buscando uma \naproxima\u00e7\u00e3o das mesmas, no que pode-se entender como \n\numa lapida\u00e7\u00e3o das respostas. Aqui o crit\u00e9rio de corte \n\nproposto \u00e9 que um m\u00ednimo de 80% das respostas estejam \n\nno intervalo de varia\u00e7\u00e3o de mais ou menos um da resposta \n\nmajorit\u00e1ria, ou seja, ?80% p/ \u00b11 (da resposta majorit\u00e1ria). \n\n\n\n97 \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte, alcan\u00e7ando-se ambos os \n\ncrit\u00e9rios propostos, p\u00f4de-se chegar ao valor final de pondera\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis das f\u00f3rmulas. \n\nAs quest\u00f5es, particularmente da primeira rodada da pesquisa \n\npermitiram que os painelistas acrescentassem alguns coment\u00e1rios que \n\nconsiderassem relevante, enriquecendo a pesquisa. \n\nA segunda rodada do question\u00e1rio apresentou os resultados do \n\nprimeiro question\u00e1rio, possibilitando que cada respondente reveja sua \n\nposi\u00e7\u00e3o face \u00e0 previs\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o do grupo, em cada pergunta. As \n\nquest\u00f5es adicionadas, em geral, objetivaram a converg\u00eancia rediscutida \n\n\u00e0 luz da argumenta\u00e7\u00e3o dos painelistas. Novos temas foram explorados e \n\nsugeridos e discutiram-se poss\u00edveis incompatibilidades entre as \n\ntend\u00eancias previstas. \n\nO ap\u00eandice AP\u00caNDICE D, apresenta aplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\nDelphi \u00e0 equipe multidisciplinar composta por dez (10) profissionais, \n\ncom qualifica\u00e7\u00e3o de Engenheiro Agr\u00f4nomo, Soci\u00f3logo, Engenheiro \n\nAmbiental, Engenheiro Sanitarista, T\u00e9cnico Ambiental da Funda\u00e7\u00e3o \n\nEstadual do Meio Ambiente, Analista T\u00e9cnico do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nEstadual, Engenheiro Qu\u00edmico, Especialista em Licenciamento \n\nAmbiental, Consultores Ambientais.  \n\n \n\n4.4 RELACIONAMENTO DE PLANO DE INFORMA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nOs Mapas de Vulnerabilidade representam a susceptibilidade de \n\numa determinada \u00e1rea em sofrer danos. Os mapas gerados de \n\nVulnerabilidade Ambiental, Socioecon\u00f4mico e Gest\u00e3o Ambiental \n\nSustent\u00e1vel concentram-se em um relacionamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de v\u00e1rios processos naturais caracterizados pelos par\u00e2metros \n\ngeo-biof\u00edsicos que comp\u00f5em o ambiente e socioecon\u00f4micos. Estes \n\ncont\u00eam um conjunto de informa\u00e7\u00f5es geo-especializadas fundamentais \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o e a sustentabilidade de cada ambiente.  \n\nO estudo desenvolvido baseou-se em estruturar um modelo de \n\ngest\u00e3o para analisar as inter-rela\u00e7\u00f5es codificadas pelo especialista \n\nhumano e sintetizadas por meio de programas computacionais. Ao \n\narmazenar uma base de conhecimento, definem-se as regras de decis\u00e3o e \n\nvalida\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios expostos predefinidos.  \n\nNeste sentido, o relacionamento de mapas e seus planos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram executados com auxilio do software ArcGis 9.1\u00ae \n\nutilizando a extens\u00e3o Spatial Analyst. Para tanto, as unidades solos, \n\ndeclividade e permeabilidade foram convertidas em raster com um pixel \n\nde 1 metro.  \n\n\n\n98 \n\nEste processo de an\u00e1lise das caracter\u00edsticas socioambientais \n\nconciliou um modelo de avalia\u00e7\u00e3o com base nos valores relativos e \n\nemp\u00edricos de cada unidade.  \n\nSegundo Crepani et al. (2001), \u201cO modelo \u00e9 aplicado \n\nindividualmente aos temas (Geologia, Geomorfologia, Solos, Vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne Clima) que comp\u00f5em cada unidade territorial b\u00e1sica, que recebe \n\nposteriormente um valor final, resultante da m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos \n\nvalores individuais, que busca representar a posi\u00e7\u00e3o desta unidade \n\ndentro da escala de vulnerabilidade natural. \n\nO relacionamento obtido \u00e9 apresentado nas equa\u00e7\u00f5es I e II, \n\nponderadas ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio - T\u00e9cnica Delphi: \n\n \nQuadro 17 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o da Vulnerabilidade Ambiental \n\nEqua\u00e7\u00e3o I \n\nVulnerabilidade Ambiental \n\n]}15,0)[(]15,0)_[(\n\n]20,0)[()]25,0)_[(]25,0)__{[(\n\nxCapta\u00e7\u00e3oxLegaloAfastament\n\nxSolosx\u00c1guaConsumoxdaClassificaCiliarMata  \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n \nQuadro 18 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mico \n\nEqua\u00e7\u00e3o II \n\nSocioecon\u00f4mico/Valora\u00e7\u00e3o \n\n0,10]}*nto)Endividame [(0,20]*)[(Produ\u00e7\u00e3o0,10]*Maquinas)[(\n\n0,20]*Estar) Bem[(]nda)x,0,20Gera\u00e7\u00e3o_Re[(]20,0)Emprego Gera\u00e7\u00e3o{[( x  \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n \n\nO Modelo de Gest\u00e3o foi definido pelo relacionamento do mapa \n\nde Vulnerabilidade Ambiental com o Mapa Socioecon\u00f4mico. No \n\nrelacionamento de informa\u00e7\u00f5es foi atribu\u00eddo um modelo alg\u00e9brico, sob \n\nforma de equa\u00e7\u00e3o, com peso de pondera\u00e7\u00e3o \u00e0 cada elemento, \n\ntecnicamente distribu\u00eddo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica Delphi avaliada \n\npor 10 (dez) especialistas. A equa\u00e7\u00e3o atribuiu uma pondera\u00e7\u00e3o de 50% \n\npara o mapa de Vulnerabilidade Ambiental e 50% para o Mapa \n\nSocioecon\u00f4mico. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n99 \n\n \n\nQuadro 19 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o proposta Modelo de Gest\u00e3o Integral de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. \n\nEqua\u00e7\u00e3o III \n\nModelo de Gest\u00e3o e Aplicabilidade ao SIG \n\n]}50,0)[(]50,0)_{[( xmicoSocioeconoxAmbientaladeSensibilid  \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n \n\n4.5 PROPOSI\u00c7\u00c3O DE MONITORAMENTO DOS TERMOS DE \n\nAJUSTE DE CONDUTA \n\n \n\nA metodologia possibilitou integrar e analisar os pontos em \n\nestudo por meio do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es e pela ado\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores na busca pelo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nAvaliaram-se v\u00e1rios indicadores gerando mapas espec\u00edficos. A \n\npartir dos mapas gerados a vulnerabilidade de cada \u00e1rea j\u00e1 definida \n\nproporciona a ado\u00e7\u00e3o de medidas de ajustamento de conduta que sejam \n\nsocialmente justas, economicamente vi\u00e1veis e ambientalmente \n\nsustent\u00e1veis. \n\nO estudo teve como base a regi\u00e3o produtora de arroz \u00e0s margens \n\ndo rio Duna. Essa regi\u00e3o tem a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Duna como \n\nprincipal, havendo outras que contribu\u00edram com a \u00e1rea em estudo. \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\nFigura 9 - Delimita\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas  \n\n \nFonte: OLIVEIRA, Marcelo Santos. Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n\n\n101 \n\n \n\nFigura 10 - Delimita\u00e7\u00e3o das Propriedades  \n\n \nFonte: OLIVEIRA, Marcelo Santos. Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n\n \n\nCada propriedade est\u00e1 identificada com sua respectiva letra e ao \n\nnorte, \u00e1rea sem delimita\u00e7\u00e3o, por ser destinada \u00e0 pecu\u00e1ria de corte. \n\n\n\n102 \n\n4.5.1 Mapas individualizados  \n\n \n\n4.5.1.1 Mata Ciliar Estratifica\u00e7\u00e3o Vertical \u2013 50 metros \n \n\nPara a composi\u00e7\u00e3o desse Mapa, foi considerada a Lei Federal N\u00ba \n\n7.803, de 18 de julho de 1989, que alterou a Lei N\u00ba 4.771, de 15 de \n\nsetembro de 1965. \n\nA lei estabelece o afastamento legal de cinquenta (50) metros \n\npara cada lado do corpo H\u00eddrico possuindo o mesmo de dez (10) a \n\ncinquenta (50) metros de largura. \n\nConsiderou-se a vegeta\u00e7\u00e3o predominante nesta faixa de dom\u00ednio, \n\nclassificada quanto ao porte arb\u00f3reo, arbustiva e rasteira como preconiza \n\na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993, que estabelece \n\npar\u00e2metros b\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da mata \n\natl\u00e2ntica. An\u00e1lises quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tamb\u00e9m foram \n\nefetuadas nessa \u00e1rea. \n\nNo mapa a seguir identificou-se a estratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o os \n\nextratos arb\u00f3reos, arbustivos, rasteiros e altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 11 - Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 50 m \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\nFigura 12 - Segmento do Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 50 m \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nAs an\u00e1lises permitem identificar altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na \u00e1rea, \n\nprincipalmente a consolida\u00e7\u00e3o de vias para a passagem de m\u00e1quinas e \n\nimplementos e escoamento da produ\u00e7\u00e3o, ao longo do curso de \u00e1gua em \n\nsua por\u00e7\u00e3o mais distante do barranco. A presen\u00e7a de esp\u00e9cies rasteiras e \n\narbustivas em est\u00e1gio inicial de desenvolvimento \u00e9 o extrato \n\npredominante da vegeta\u00e7\u00e3o, na maior parte do \u201cstand\u201d analisado, sendo \nencontradas, isoladamente ou em pequenos agrupamentos, vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9dio a grande porte.  \n\n \n\n4.5.1.2 Mata Ciliar Estratifica\u00e7\u00e3o Vertical \u2013 30 metros  \n\n \n\nEste Mapa considerou igualmente a Lei Federal N\u00ba 7.803 de 18 \n\nde julho de 1989, que alterou a Lei N\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965. \n\nEstabelece o afastamento legal de trinta (30) metros para cada \n\nlado do corpo H\u00eddrico, possuindo largura de at\u00e9 dez (10) metros. \n\nConsidera a vegeta\u00e7\u00e3o predominante nesta faixa de dom\u00ednio, \n\nsendo classificada quanto ao porte arb\u00f3reo, arbustiva e rasteira como \n\npreconiza a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993, que \n\nestabelece par\u00e2metros b\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da \n\nmata atl\u00e2ntica. An\u00e1lises quanto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas tamb\u00e9m foram \n\nefetuadas nessa \u00e1rea. \n\nNo mapa a seguir identificou-se a estratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em \n\narb\u00f3rea, arbustiva, rasteiras e altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\nFigura 13 - Mapa da Mata Ciliar Estratificada Vertical \u2013 30 m \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nForam identificadas altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, ao longo do curso de \n\n\u00e1gua, com objetivo de facilitar o acesso de m\u00e1quinas e implementos e \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o ao longo do curso de \u00e1gua em sua por\u00e7\u00e3o mais \n\ndistante do barranco. Esp\u00e9cies rasteiras e forma\u00e7\u00f5es arbustivas s\u00e3o os \n\nextratos predominantes, com faixa menor, mais estreita, de vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nporte m\u00e9dio e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea. \n\n \n\n4.5.1.3 Afastamento Legal \n \n\nEste Mapa foi elaborado, considerando o afastamento legal \n\nexistente ao longo do Rio Duna, imposto pela Legisla\u00e7\u00e3o Federal LEI \n\nN\u00ba 7.803, de 18 de julho de 1989, que alterou a Lei N\u00ba 4.771 de 15, de \n\nsetembro de 1965, Lei 4771/65 para sua composi\u00e7\u00e3o.  \n\nNo mapa a seguir identificaram-se os percentuais de afastamento \n\nlegal existentes, atualmente, nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\nFigura 14 - Mapa do Afastamento Legal \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n \n\n\n\n109 \n\n \n\nFigura 15 - Segmento do Mapa do Afastamento Legal \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\nAs an\u00e1lises permitem identificar que os afastamentos legais est\u00e3o \n\nsendo mantidos na maior \u00e1rea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas, conforme os \n\npar\u00e2metros exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o. Destaca-se que afastamentos \n\nconsideram a dist\u00e2ncia da margem do rio em dire\u00e7\u00e3o ao interior do \n\nterreno e n\u00e3o mencionam a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nCertamente uma \u00e1rea em estado de recomposi\u00e7\u00e3o natural ou induzida \n\npoder\u00e1 retornar ao seu estado original, devido ao alto grau de resili\u00eancia \n\nda Mata Atl\u00e2ntica. \n\n \n\n4.5.1.4 Capta\u00e7\u00e3o CASAN \n\n \n\nO mapa a seguir demonstra os produtores que est\u00e3o a montante \n\nou \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua efetuada pela Companhia Catarinense \n\nde \u00c1guas e Saneamento - CASAN -  para abastecimento p\u00fablico da \n\ncidade de Imbituba. Identificam-se, pela cor vermelha, aqueles \n\nprodutores que disponibilizam a \u00e1gua oriunda das lavouras de arroz ao \n\ncorpo h\u00eddrico receptor a montante da capta\u00e7\u00e3o.   \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nFigura 16 - Mapa de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua / montante e jusante capta\u00e7\u00e3o CASAN \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011. \n \n\n \n\n\n\n112 \n\nDos dezenove (19) propriet\u00e1rios inseridos na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Duna, apenas dois (2) descarregam o efluente l\u00edquido no leito do \n\nRio Duna. A conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental dos mesmos, pela Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Rizicultores do Vale do Rio D'una - Arivale, possibilitou que alguns \n\nprodutores efetuassem tubula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para descarregar \u00e0 jusante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o. Da mesma forma os produtores localizados mais distantes da \n\ncapta\u00e7\u00e3o que ainda descarregavam o efluente l\u00edquido a montante da \n\nmesma tamb\u00e9m desenvolveram a\u00e7\u00f5es tecnicamente corretas para \n\npreservar a qualidade h\u00eddrica do rio. Efetuaram Bacias de capta\u00e7\u00e3o em \n\nsuas propriedades, garantindo que o residual de produtos qu\u00edmicos \n\nficasse retido em seu interior aguardando o correto per\u00edodo de car\u00eancia \n\nde cada produto, antes de efetuarem o lan\u00e7amento no corpo h\u00eddrico.   \n\n \n\n4.5.1.5 Solos \n \n\nMapa que avalia rela\u00e7\u00f5es existentes no solo com objetivo de \n\nidentificar a maior ou menor permeabilidade de \u00e1gua em seu perfil. \n\nForam extra\u00eddos dados de documenta\u00e7\u00e3o da EMBRAPA sobre \n\nsolos e correlacionados com estudos espec\u00edficos de classes de solo. \n\nEsses possibilitaram demonstrar teores de silte, mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nporosidade em sua composi\u00e7\u00e3o. \n\nEste Mapa a seguir define quais solos apresentam maior ou \n\nmenor permeabilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nFigura 17 - Mapa de Solos \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n \n\n\n\n114 \n\nOs solos presentes nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas possuem m\u00e9dia a \n\nbaixa permeabilidade, por apresentarem, em sua composi\u00e7\u00e3o, uma \n\ntextura mais argilosa e serem de baixa a m\u00e9dia profundidade. Essa \n\ncaracter\u00edstica confere ao solo menor taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, o que \n\ncontribui para a maior perman\u00eancia da l\u00e2mina de \u00e1gua \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\ncultura evitando reposi\u00e7\u00f5es ocasionais.  \n\n \n\n4.5.1.6 Consumo de \u00c1gua \n \n\nMapa que avalia o volume de \u00e1gua consumido por propriedade. \n\nConsidera aspectos como: tamanho da \u00e1rea e ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\npara minimizar a necessidade de capta\u00e7\u00e3o tais como constru\u00e7\u00e3o de \n\nbacias de capta\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas. \n\nSegundo a paleta de cores, identificam-se \u00e1reas de baixo a alto \n\nconsumo de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\nFigura 18 - Mapa do Consumo de \u00c1gua \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n\n\n\n116 \n\nNa regi\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Duna e das bacias \n\nsituadas na regi\u00e3o em estudo,  submetidas \u00e0 atividade oriz\u00edcola, o \n\nconsumo de \u00e1gua est\u00e1 acima do recomendado pela Empresa Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina - EPAGRI. Conforme \n\nestudos e pesquisa desenvolvidos pela EPAGRI no trabalho Calegaro \n\n(2006) ficam descritas pr\u00e1ticas que possibilitam o uso racional da \u00e1gua \n\nna cultura, minimizando a aplica\u00e7\u00e3o e o consumo por hectare. \n\n \n\n4.5.2 Mapa de Vulnerabilidade Ambiental \n\n \n\nEste \u00e9 um Mapa que consolida e avalia todas as informa\u00e7\u00f5es \n\ngeradas pelos mapas tem\u00e1ticos ambientais sobre mata ciliar, afastamento \n\nlegal, capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solos, consumo de \u00e1gua, avaliando a \n\nVulnerabilidade Ambiental da \u00e1rea em sofrer danos ambientais.  \n\nNo mapa a seguir, identificaram-se \u00e1reas de baixa a alta \n\nvulnerabilidade. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\nFigura 19 - Mapa de Vulnerabilidade Ambiental \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\nA composi\u00e7\u00e3o desse mapa de Vulnerabilidade Ambiental foi \n\nefetuada pela jun\u00e7\u00e3o em uma mesma base georreferenciada dos mapas \n\ntem\u00e1ticos, possibilitando identificar que a Bacia Hidrogr\u00e1fica n\u00e3o est\u00e1 \n\nsuscet\u00edvel a sofrer grandes danos ambientais. A inter-rela\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes mapas estabelece para a bacia uma condi\u00e7\u00e3o de baixa a m\u00e9dia \n\nvulnerabilidade ambiental.  \n\n \n\n4.5.3 Mapa de Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mico \n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o desse mapa foram avaliadas informa\u00e7\u00f5es \n\ngeradas pelo cadastro executado junto aos propriet\u00e1rios, considerando \n\nm\u00e3o de obra permanente e tempor\u00e1ria, gera\u00e7\u00e3o de emprego, bens de \n\nconsumo, maquin\u00e1rio, produtividade por safra e grau de endividamento. \n\nPossibilitou identificar dentro das Bacias Hidrogr\u00e1ficas quais \n\nregi\u00f5es s\u00e3o de Baixo desenvolvimento Socioecon\u00f4mico (Alta \n\nVulnerabilidade)  e quais s\u00e3o de Alto desenvolvimento Socioecon\u00f4mico \n\n(Muito Baixa Vulnerabilidade). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nFigura 20 - Mapa de Consolida\u00e7\u00e3o Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mica \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n\n\n\n120 \n\nAs an\u00e1lises permitem identificar uma regi\u00e3o com muito baixa a \n\nm\u00e9dia vulnerabilidade socioecon\u00f4mica, permitindo dizer que a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos fatores m\u00e3o de obra permanente e tempor\u00e1ria, gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego, bens de consumo, maquin\u00e1rio, produtividade por safra e \n\ngrau de endividamento satisfazem condi\u00e7\u00f5es que possibilitam garantir \n\numa vida socialmente justa e economicamente vi\u00e1vel, quanto aos \n\nrendimentos pessoais e manuten\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva. \n\n \n\n4.5.4 Mapa de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel gerado pelo \n\ncruzamento entre os Mapas de Vulnerabilidade Ambiental e \n\nVulnerabilidade Socioecon\u00f4mico. \n\n \n\nO estudo prop\u00f4s a avalia\u00e7\u00e3o conjunta e gera\u00e7\u00e3o de um \u00fanico \n\nmapa que representasse a Integra\u00e7\u00e3o dos Mapas de Vulnerabilidade \n\nAmbiental e Socioecon\u00f4mica.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o permitiu identificar a din\u00e2mica em que o Sistema \n\nAmbiental est\u00e1 sendo submetido e ajustar seu equil\u00edbrio pela ado\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas t\u00e9cnicas propondo atingir o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel das \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\n\u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 aquele desenvolvimento que \n\natende \u00e0s demandas da gera\u00e7\u00e3o presente sem comprometer as \n\noportunidades das gera\u00e7\u00f5es futuras.\u201d (UNITED NATIONS, 1987).  \n\nO Mapa de Gest\u00e3o apresenta, por meio de uma paleta de cores os \n\nn\u00edveis de vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica e prop\u00f5e a ado\u00e7\u00e3o das \n\nseguintes medidas com o objetivo de propor o equil\u00edbrio do Sistema \n\nAmbiental: \n\n \n\nBacia de Capta\u00e7\u00e3o = BC ?Indicador de Estado \n\n \n\nRecomposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar = RMC ? Indicador de press\u00e3o \n\n \n\nRecomposi\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o da Propriedade = RVP ?Indicador de \n\nPress\u00e3o e de Estado \n\n \n\nEnriquecimento da Fauna = EF ?Indicador de Estado \n\n \n\nAfastamento = AF ?Indicador de Press\u00e3o e de Estado \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental = EA ? Indicador de Resposta \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na Propriedade = EP ? Indicador de Resposta \n\n \n\nA seguir, apresenta-se o Mapa de Gest\u00e3o Integrado pela \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Mapa de Vulnerabilidade Ambiental com o Mapa \n\nSocioecon\u00f4mico, bem como a proposi\u00e7\u00e3o das medidas a serem adotadas \n\nna \u00e1rea objetivando a Gest\u00e3o Integral do Meio. \n\nA legenda a seguir representa o grau de Vulnerabilidade em que \n\nse encontra a Bacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nPara a tarjeta azul - Muito Baixa Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPara a tarjeta verde - Baixa Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPara a tarjeta amarela - M\u00e9dia Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPara a tarjeta laranja - Alta Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nPara a tarjeta vermelha - Muito Alta Vulnerabilidade da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica \n\n \nDe acordo com a legenda, foram elaboradas as devidas \n\nproposi\u00e7\u00f5es em conformidade com a classe de vulnerabilidade \n\nidentificada.  \n\nPara tarjeta azul, muito Baixa Vulnerabilidade da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica definiu-se a necessidade de recompor a mata ciliar (RMC); \n\nPara a tarjeta verde, baixa Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\naliado a RMC a constru\u00e7\u00e3o de bacias de capta\u00e7\u00e3o (BC); \n\nPara a tarjeta amarela, m\u00e9dia Vulnerabilidade da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica al\u00e9m da RMC e da BC a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade (RVP) e o enriquecimento da fauna (EF); \n\nPara a tarjeta laranja, alta Vulnerabilidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nal\u00e9m da RMC, BC, RVP, EF aumentar o afastamento legal (AF); \n\nPara a tarjeta vermelha, muito alta Vulnerabilidade da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica al\u00e9m da RMC, BC, RVP, EF, AF, iniciar processo de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental  (EA) formal ou Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\nPropriedade com instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e ambiental aos produtores e \u00e0s \n\nfam\u00edlias (EP). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\nFigura 21 - Legenda referente ao Mapa de Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel Aplicabilidade \n\ndo SIG, com a proposi\u00e7\u00e3o de medidas a serem adotadas \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nFigura 22- Mapa de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel gerado pelo cruzamento dos \n\nMapas de Vulnerabilidade Ambiental e Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mico \n\n \nFonte: Pr\u00f3pria pesquisa, 2011.  \n\n \n\n\n\n124 \n\nA consolida\u00e7\u00e3o do Mapa de Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel pelo \n\ncruzamento dos Mapas de Vulnerabilidade Ambiental e \n\nSocioecon\u00f4mico representa um diagn\u00f3stico preciso da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. Demonstra a Vulnerabilidade Ambiental do Sistema \n\nAmbiental e atribui a ado\u00e7\u00e3o de medidas para mitigar e propor a \n\nsustentabilidade ambiental do sistema. \n\nO SIG auxiliou no processo de tomada de decis\u00e3o, por possibilitar \n\nenvolver em uma \u00fanica base de dados m\u00faltiplas informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n5 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\nOs aspectos impactantes da produ\u00e7\u00e3o de arroz ao meio ambiente \n\nforam identificados e caracterizados.   \n\nDestaca-se que o afastamento legal determinado pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nLEI N\u00ba 7.803, de 18 de julho de 1989, que alterou a Lei N\u00ba 4.771/65, \u00e9 \n\nconstantemente pressionado pela atividade produtiva. Para aumentar a \n\n\u00e1rea a ser plantada o afastamento da margem do rio constantemente era \n\nsuprimido ou diminu\u00eddo. Com a assinatura do Termo de Ajuste de \n\nConduta com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual esse impacto gradualmente \n\nvem sendo minimizado pelo cumprimento por parte dos produtores das \n\ncondicionantes do TAC. A manuten\u00e7\u00e3o do afastamento favorece a \n\ncapacidade de resili\u00eancia presente na flora da Mata Atl\u00e2ntica, \n\ngarantindo, gradualmente, a recomposi\u00e7\u00e3o natural do terreno e, \n\nconsequentemente, maior infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo e estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntaludes e barrancos. \n\nOutro ponto impactante diz respeito aos produtores localizados a \n\nmontante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua efetuada pela Companhia Catarinense de \n\n\u00c1guas e Saneamento - CASAN. Da mesma forma que o TAC \n\ncondicionou o ajuste de determinadas condutas, possibilitou a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos rizicultores - ARIVALE - desenvolver um trabalho, \n\ncondicionando os produtores localizados a montante da capta\u00e7\u00e3o a \n\nefetuar tubula\u00e7\u00e3o para lan\u00e7amento de efluentes \u00e0 jusante do ponto. \n\nProdutores localizados mais distante, onde os custos de tubula\u00e7\u00e3o \n\ninviabilizassem o lan\u00e7amento, desenvolveram bacias de capta\u00e7\u00e3o em \n\nsuas propriedades. Essas mant\u00eam e armazenam \u00e1gua ap\u00f3s o tratamento \n\ndo arroz, possibilitando a degrada\u00e7\u00e3o de produtos utilizados dentro do \n\nper\u00edodo de car\u00eancia estipulado tecnicamente, efetuando, posteriormente, \n\no lan\u00e7amento no rio Duna, sem comprometer a qualidade da \u00e1gua.  \n\nO consumo de \u00e1gua por propriedade tamb\u00e9m \u00e9 um fator \n\ndeterminante que impacta o meio ambiente em fun\u00e7\u00e3o do elevado \n\nvolume de \u00e1gua por hectare. O consumo, em grande parte, das \n\npropriedades est\u00e1 acima do indicado tecnicamente, ocasionando \n\nrebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e, consequentemente, a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00e2mina de \u00e1gua ao longo do curso de \u00e1gua. Em per\u00edodos de estiagem \n\nprolongados a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela CASAN fica prejudicada, assim \n\ncomo favorece a entrada de \u00e1gua salobra advinda da Lagoa adjacente \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o. Este fen\u00f4meno compromete a \u00e1gua de consumo para as \n\nregi\u00f5es abastecidas, gerando ainda choque el\u00e9trico nas pessoas por \n\nocasi\u00e3o do banho, quando utilizados chuveiros el\u00e9tricos devido \u00e0 \n\ncondutividade el\u00e9trica do sal. \n\n\n\n126 \n\nA minimiza\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua est\u00e1 gradualmente sendo \n\najustada aos par\u00e2metros determinados pela EPAGRI, pelo progressivo \n\naumento da taxa de reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e por mudan\u00e7as em \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos, garantindo menor volume de \u00e1gua requerido \n\npela cultura. \n\nOutro aspecto que merece destaque de relevado impacto \u00e9 a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica relacionada \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o natural da \n\nMata Atl\u00e2ntica em \u00e1reas de encosta e morros. Pela migra\u00e7\u00e3o ocorrida, \n\ndurante d\u00e9cadas, da produ\u00e7\u00e3o da cultura da mandioca para a rizicultura \n\nem maiores propor\u00e7\u00f5es, \u00e1reas de morro e encostas n\u00e3o foram mais \n\nutilizadas para o plantio da raiz tuberosa. Esse fato foi gerado pelos \n\nbenef\u00edcios financeiros ofertados pela cultura do arroz o que beneficiou a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o natural de grandes \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nAssociado a esse fator, naturalmente a legisla\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambientais mais intensivas acarretaram em uma diminui\u00e7\u00e3o significativa \n\nda extra\u00e7\u00e3o silv\u00edcola em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e de reservas naturais. \n\nO estudo possibilitou analisar os impactos sociais e econ\u00f4micos \n\ncausados pela atividade produtiva \u00e0 popula\u00e7\u00e3o inserida nas Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas em estudo. \n\nDestaca-se que a atividade oriz\u00edcola, mesmo utilizando grande \n\nquantidade de m\u00e1quinas e implementos, requer a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de \n\nobra para o desenvolvimento de atividades relacionadas ao preparo do \n\nsolo, semeadura, tratos culturais e colheita. Ponto positivo para a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o imposta pela utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e implementos, o que \n\ndemanda em treinamento e aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico profissional e \n\nconsequentemente o aumento do sal\u00e1rio auferido para o \n\ndesenvolvimento destas fun\u00e7\u00f5es. \n\n A monocultura oriz\u00edcola, predominante nas Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, substitui a pecu\u00e1ria extensiva, favorecendo, dessa forma, \n\nem aumento significativo de contrata\u00e7\u00f5es e incremento de renda aos \n\ntrabalhadores vinculados \u00e0 cadeia produtiva do arroz. \n\nA fixa\u00e7\u00e3o do homem no campo tamb\u00e9m \u00e9 um fator social de \n\ndestaque, tendo em vista que a atividade oriz\u00edcola contribui para \n\naumento de funcion\u00e1rios e de renda \u201cper capita\u201d, se comparada a \npecu\u00e1ria. Investimentos tecnol\u00f3gicos e a prepara\u00e7\u00e3o do terreno \n\nconsomem quantias significativas de recursos e investimentos o que \n\ntorna a atividade cont\u00ednua durante alguns anos, para garantir o \n\npagamento e quita\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos. Isso favorece a m\u00e9dio e longo \n\nprazo a continuidade da atividade e evita o \u00eaxodo rural, por ser a \n\neconomia c\u00edclica e por, historicamente, os valores anuais das safras, \n\ngarantirem o sustento da fam\u00edlia e incremento de renda aos produtores. \n\n\n\n127 \n\n \n\nA descapitaliza\u00e7\u00e3o gerada pela atividade merece destaque por \n\nrepresentar importante fator socioecon\u00f4mico e por estabelecer um \u201clink\u201d \n\ncom a sustentabilidade ambiental. Para garantir o aumento de produ\u00e7\u00e3o \n\ne produtividade, financiamentos s\u00e3o realizados para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas, implementos, terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de preparo do terreno \n\ne solo. Montantes s\u00e3o liberados pelos financiadores, tendo como \n\ngarantia real de pagamento a safra vindoura e tendo como aval o pr\u00f3prio \n\nterreno da propriedade. Para todos os financiamentos, uma garantia de \n\nsafra possibilita a quita\u00e7\u00e3o do montante principal solicitado, quando \n\nocorrerem frustra\u00e7\u00f5es de safra. Desse modo, maiores preju\u00edzos s\u00e3o \n\nevitados, mas a m\u00e9dio e longo prazo, em anos subseq\u00fcentes, sem rea\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7o de venda, aumenta a descapitaliza\u00e7\u00e3o dos produtores. O fator \n\nempr\u00e9stimo deve ser mais bem avaliado por meio de projetos t\u00e9cnicos \n\nque orientem a capta\u00e7\u00e3o de recursos para investimentos e custeio da \n\natividade. A Sustentabilidade Ambiental encontra, no item \n\nendividamento, um pilar concreto para an\u00e1lise de cada ambiente em \n\nestudo. Produtores que utilizam o solo, a \u00e1gua e os recursos naturais \n\npara a produ\u00e7\u00e3o e que, ao longo dos anos, descapitalizam, demonstram \n\nque os recursos s\u00e3o exauridos para a produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo benef\u00edcio \n\nsocial nem econ\u00f4mico ao produtor.  \n\nOs Mapas Tem\u00e1ticos sobre mata ciliar, afastamento legal, \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solos, consumo de \u00e1gua foram elaborados e \n\nanalisados; contribuindo para identificar a real situa\u00e7\u00e3o a que a \u00e1rea est\u00e1 \n\nsubmetida. \n\nOs mapas que determinaram a estratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o vertical \n\nem cinquenta (50) e trinta (30) metros consideraram a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npredominante nesta faixa de dom\u00ednio, classificando-a, tecnicamente, \n\nquanto ao porte arb\u00f3reo, arbustiva e rasteira como preconiza a resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA N\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993, que estabelece par\u00e2metros \n\nb\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da mata atl\u00e2ntica.  \n\nEsses mapas permitiram identificar que a predomin\u00e2ncia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea referida, apresenta m\u00e9dia a alta vulnerabilidade \n\nquanto \u00e0 Mata ciliar estratificada o que representa vegeta\u00e7\u00e3o de porte \n\nbaixo em sua maior predomin\u00e2ncia, sugerindo a necessidade de ado\u00e7\u00e3o \n\nde medidas que permitam a garantia da regenera\u00e7\u00e3o natural, que \n\nimpe\u00e7am a entrada de animais no per\u00edmetro e que favore\u00e7am o plantio \n\ninduzido de esp\u00e9cies nativas da Mata Atl\u00e2ntica. \n\nO mapa de afastamento legal evidenciou o cumprimento das dist\u00e2ncias \n\nestabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o Federal em maior parte da \u00e1rea cultivada \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Esse requisito evidencia a estabilidade dos \n\ntaludes, pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dessas terras, para a agricultura, o que \n\n\n\n128 \n\nfavoreceria a erodibilidade do solo e taludes e perda de solo pela a\u00e7\u00e3o \n\ngradual da \u00e1gua das chuvas. Associado ao afastamento legal, h\u00e1 uma \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o direta com o extrato vegetal predominante da mata ciliar, \n\ntendo em vista que, quanto maior a cobertura vegetal, a taxa de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e estabilidade do solo pelo sistema radicular presente, \n\nfavorece sinergicamente a estabilidade do solo presente na \u00e1rea. \n\nQuanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das quadras de arroz, no leito do rio \n\nDuna verificou-se que do total de dezenove (19) produtores de arroz, \n\napenas dois (2) descarregavam o efluente l\u00edquido a montante do ponto \n\nde capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua CASAN. As propriedades desses dois (2) \n\nprodutores ficavam distantes e n\u00e3o conseguiram descarregar o efluente \u00e0 \n\njusante da capta\u00e7\u00e3o da CASAN. Medidas foram adotadas pelos \n\nprodutores minimizando impactos negativos, como a ado\u00e7\u00e3o de manejo \n\nde \u00e1gua cont\u00ednuo na produ\u00e7\u00e3o de arroz, evitando gastos excessivos de \n\n\u00e1gua, assim como o acompanhamento e cumprimento do per\u00edodo de \n\ncar\u00eancia dos herbicidas e produtos qu\u00edmicos utilizados por ocasi\u00e3o dos \n\nmanejos desenvolvidos. \n\nPela gera\u00e7\u00e3o do mapa de solos, foi poss\u00edvel identificar a aptid\u00e3o \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas para o desenvolvimento da cultura oriz\u00edcola. \n\nSolos bem formados, com textura argilosa e baixa profundidade \n\ncontribuem para a maior reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas quadras de plantio, o que \n\ngarante, proporcionalmente ao tamanho da \u00e1rea, um menor consumo de \n\n\u00e1gua por hectare e qualidade da safra plantada. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o de arroz, por \n\npropriedade, demonstrou que ainda o volume utilizado est\u00e1 muito acima \n\ndo preconizado pela pesquisa - EPAGRI. Elevados \u00edndices de alto a \n\nmuito alto consumo demonstram a necessidade de conscientizar os \n\nprodutores sobre as corretas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o. Destaca-se que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o deve ser desenvolvida, utilizando o manejo de \u00e1gua cont\u00ednuo e \n\npreconizando a utiliza\u00e7\u00e3o de bacias de capta\u00e7\u00e3o para reservar \u00e1gua das \n\nchuvas, o que favorecer\u00e1 o plantio com utiliza\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \u00e1gua, \n\ngarantindo, tecnicamente, a manuten\u00e7\u00e3o da produtividade. Essas \n\nt\u00e9cnicas j\u00e1 foram repassadas aos produtores, necessitando continuidade \n\ndesta a\u00e7\u00e3o de capacita\u00e7\u00e3o para a correta orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do plantio. \n\nOs Mapas de Vulnerabilidade Ambiental e Socioecon\u00f4mico \n\nforam elaborados e analisados permitindo, inicialmente, atribuir ao \n\nmapa de Vulnerabilidade Ambiental o registro que pelo cruzamento dos \n\ndiversos mapas tem\u00e1ticos sobre mata ciliar, afastamento legal, capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, solos, consumo de \u00e1gua n\u00e3o estarem as Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nsubmetidas a susceptibilidade em sofrer danos ambientais.O Mapa \n\nSocioecon\u00f4mico apresenta uma regi\u00e3o com mediano desenvolvimento \n\n\n\n129 \n\n \n\nsocioecon\u00f4mico (m\u00e9dia vulnerabilidade) a alto desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico (muito baixa vulnerabilidade),demonstrando que os \n\nindicadores analisados aferiram  um grau de desenvolvimento e \n\nsustentabilidade positivos para a \u00e1rea em estudo. \n\nFoi gerado Mapa de Gest\u00e3o Integrada pelo cruzamento do Mapa \n\nde Vulnerabilidade Ambiental e do Socioecon\u00f4mico. Esse mapa \n\nidentifica Bacias Hidrogr\u00e1ficas com baixa a m\u00e9dia vulnerabilidade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental e demonstra a inter-rela\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nambientais, sociais e econ\u00f4micos. \n\nO Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o para Bacias Hidrogr\u00e1ficas foi \n\nproposto buscando atingir o equil\u00edbrio ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ne a Sustentabilidade do Sistema. As medidas propostas procuraram \n\nadequar as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o conciliando aspectos que favorecem \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o dos moradores \n\nprodutores oriz\u00edcolas.  \n\nAs propriedades inseridas na Bacia Hidrogr\u00e1fica foram avaliadas \n\npelo modelo proposto, sendo indicadas as medidas adequadas para a \n\ncorreta gest\u00e3o e sustentabilidade das Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nMedidas como Recomposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar (RMC), elabora\u00e7\u00e3o \n\nde Bacias de Capta\u00e7\u00e3o (BC), Recomposi\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o da \n\nPropriedade (RVP), Afastamento Legal (AF), Enriquecimento da Fauna \n\n(EF) e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) foram, conforme a gera\u00e7\u00e3o do Mapa \n\nde Gest\u00e3o Integrada, selecionadas para cada propriedade, segundo a \n\nVulnerabilidade evidenciada. \n\nEsse modelo proposto se mostrou adequado para avaliar a \n\nVulnerabilidade de Bacias Hidrogr\u00e1ficas submetidas \u00e0 atividade \n\noriz\u00edcola, podendo ser adequado para aplica\u00e7\u00e3o em outras culturas. \n\nAs medidas propostas pelo estudo - MPPE -  para cada \n\npropriedade s\u00e3o identificadas a seguir, no quadro valida\u00e7\u00e3o das \n\nproposi\u00e7\u00f5es. Foi efetuada avalia\u00e7\u00e3o de cada propriedade, utilizando a \n\nImagem de sat\u00e9lite QuickBird  e dados socioecon\u00f4micos, possibilitando \n\naveriguar o grau de correla\u00e7\u00e3o existente entre a proposta do estudo e \n\numa avalia\u00e7\u00e3o pontual. \n\nConstatou-se Alta correla\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o efetuada por meio \n\nda imagem e crit\u00e9rios socioecon\u00f4micos e as proposi\u00e7\u00f5es adotadas pelo \n\nestudo. O afastamento legal para cada propriedade, sugerido pelo estudo \n\nrepresenta a necessidade real constatada pela observa\u00e7\u00e3o pontual de \n\ncada \u00e1rea. \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 bacia de capta\u00e7\u00e3o, \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nmata ciliar e \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o na propriedade representam, \n\n\n\n130 \n\nefetivamente, a necessidade de cada \u00e1rea para garantir a sustentabilidade \n\nambiental. \n\n \nQuadro 20 - Valida\u00e7\u00e3o das Proposi\u00e7\u00f5es \n\nP\nR\n\nO\nP\n\nR\nIE\n\nD\nA\n\nD\nE\n\nS\n \n\nMEDIDAS \nPROPOSTAS \n\nPELO ESTUDO   \nMPPE \n\nVALIDA\u00c7\u00c3O DAS \nPROPOSI\u00c7\u00d5ES           \n\nCorrela\u00e7\u00e3o das MPPE X \nAvalia\u00e7\u00e3o pela Imagem  \n\nBaixa \ncorrela\u00e7\u00e3o \n\ncom as \nMPPE \n\nM\u00e9dia \ncorrela\u00e7\u00e3o \n\ncom as \nMPPE \n\nAlta \ncorrela\u00e7\u00e3o \n\ncom as \nMPPE \n\nA BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nB BC-RMC ...... ...... X \n\nC BC-RMC ...... ...... X \n\nD BC-RMC ...... ...... X \n\nE BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nF BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nG BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nH BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nI BC-RMC ...... ...... X \n\nJ BC-RMC ...... ...... X \n\nK BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nL BC-RMC ...... ...... X \n\nM BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nN BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nO BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nP RMC ...... ...... X \n\nQ BC-RMC-RVP-AF ...... ...... X \n\nR BC-RMC ...... ...... X \n\nS BC-RMC-RVP ...... ...... X \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor, 2011. \n\n \n\n \n \n\n\n\n131 \n\n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\n \nA presente Tese desenvolveu m\u00e9todo para elabora\u00e7\u00e3o de plano de \n\ngest\u00e3o integrado para bacia hidrogr\u00e1fica, adotando indicadores s\u00f3cio- \n\necon\u00f4mico-ambientais para a consolida\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos.  \n\nFoi aplicado cadastro tem\u00e1tico aos produtores, efetuadas \n\nmedi\u00e7\u00f5es, quanto ao afastamento legal, avaliada a estratifica\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e levantamentos \u201cin loco\u201d quanto aspectos de solo, capta\u00e7\u00e3o e \n\nuso de \u00e1gua para verificar a aplicabilidade do m\u00e9todo proposto. \n\nMapas segmentados foram analisados, consolidando, \n\nposteriormente, um Mapa de Vulnerabilidade Ambiental. A aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio, gerando cadastro tem\u00e1tico s\u00f3cio-econ\u00f4mico a todos os \n\nprodutores, arrendat\u00e1rios e meeiros moradores da regi\u00e3o das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas gerou Mapa de Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mico. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e relacionamento desses dois mapas consolidaram o \n\nModelo de Gest\u00e3o Integrado proposto. \n\nForam identificados aspectos impactantes ao meio ambiente \n\ndevido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz em escala na regi\u00e3o. Um dos pontos de \n\ndestaque est\u00e1 relacionado ao afastamento legal, determinado pela \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Federal. \u00c9 uma das condicionantes para um novo \n\nlicenciamento e favorece \u00e0 estabilidade dos barrancos do rio e aumenta a \n\ntaxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo devido o mesmo n\u00e3o estar selado e \n\ncompactado, aumentando a taxa de recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O \n\nafastamento legal age de forma sin\u00e9rgica com a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde Mata Ciliar. Aumenta, ainda mais, a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nconsequentemente a recarga do len\u00e7ol e favorece \u00e0 resili\u00eancia da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e a sua regenera\u00e7\u00e3o natural. O afastamento legal pode ser \n\nflexibilizado tecnicamente por avalia\u00e7\u00e3o nos mapas tem\u00e1ticos de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e afastamento legal. Essa sinergia positiva \n\ngarante que, com afastamento mais reduzido que o determinado \n\nlegalmente, as condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo se mantenham, \n\nevitando escorrimento superficial e contribuindo, da mesma forma, para \n\na estrutura\u00e7\u00e3o do solo, garantindo a estabilidade dos barrancos. \n\nO consumo e descarga de \u00e1gua desempenham um papel \n\nimportante nessa avalia\u00e7\u00e3o, tendo em vista que a Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\npossui um ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico. \n\nCapacita\u00e7\u00f5es aos produtores s\u00e3o frequentemente efetuadas pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o de Rizicultores da regi\u00e3o bem como pela EPAGRI. T\u00e9cnicas \n\nde cultivo e de consumo de \u00e1gua foram repassadas aos produtores, \n\nbuscando minimizar o consumo de \u00e1gua e favorecer o selamento do \n\n\n\n132 \n\nsolo, evitando maior consumo e descarte no lan\u00e7amento. Corroborando \n\ncom esses estudos, os produtores adotaram frequentemente o correto \n\nper\u00edodo de car\u00eancia para os produtos utilizados nos tratamentos \n\ndisponibilizados \u00e0 cultura. Dentre os produtores da regi\u00e3o, apenas dois \n\n(2) efetuam lan\u00e7amento a montante do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da \n\nCompanhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento - CASAN. As t\u00e9cnicas \n\nde minimiza\u00e7\u00e3o de consumo de \u00e1gua e de manter o efluente at\u00e9 \n\ncompletar o per\u00edodo de car\u00eancia est\u00e3o sendo utilizadas pelos mesmos \n\naliadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Bacias de capta\u00e7\u00e3o na propriedade para garantir \n\nmaior tempo de perman\u00eancia dos efluentes na \u00e1rea. N\u00e3o obstante ao \n\ncultivo em escala, na regi\u00e3o, deve-se registrar que alguns produtores \n\niniciaram suas atividades, antes mesmo da CASAN ter instalado o ponto \n\nde capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no Rio Duna. A Associa\u00e7\u00e3o dos Rizicultores j\u00e1 \n\nencaminhou solicita\u00e7\u00e3o \u00e0 CASAN para que esse local de capta\u00e7\u00e3o seja \n\ntransferido para \u00e1rea mais a montante, garantindo a qualidade da \u00e1gua. \n\nEste \u00e9 um fator de suma import\u00e2ncia para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de \n\nqualidade, mesmo em per\u00edodos de seca em \u00e1reas a serem localizadas \n\nmais \u00e0 nascente do Rio Duna. \n\nA resili\u00eancia da Mata Atl\u00e2ntica pode ser observada, quando \n\ncomparamos as fotografias a\u00e9reas de 1978 com as imagens de sat\u00e9lite \n\nrecentes. Pela migra\u00e7\u00e3o natural da produ\u00e7\u00e3o de mandioca nas encostas e \n\nmorros para a atividade oriz\u00edcola nas v\u00e1rzeas, verificou-se a regenera\u00e7\u00e3o \n\nnatural das \u00e1reas de encostas. Esse fator contribui para a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade local e deve ser continuamente fiscalizado para que \n\nantigas \u00e1reas n\u00e3o sejam objeto de plantio de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas em \n\ndetrimento da regenera\u00e7\u00e3o da capoeira e, posteriormente, forma\u00e7\u00f5es \n\nmais densas. \n\nOs estudos permitiram avaliar os impactos socioecon\u00f4micos \n\npositivos a que a Bacia Hidrogr\u00e1fica foi submetida. A atividade \n\noriz\u00edcola requer m\u00e3o de obra qualificada e continuada para o \n\ndesenvolvimento de tratos culturais, contr\u00e1rio ao anteriormente \n\ndesenvolvido com a atividade de pecu\u00e1ria na regi\u00e3o. A qualifica\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o de obra e a necessidade de maior n\u00famero de funcion\u00e1rios est\u00e3o \n\ndiretamente relacionadas com o aumento de sal\u00e1rios e de operacionais \n\nligados e vinculados \u00e0 atividade produtiva. Esses fatores contribu\u00edram \n\npara o melhor bem-estar aferido na regi\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es mais dignas de \n\nvida, de saneamento b\u00e1sico e sa\u00fade. No v\u00e9rtice dessas quest\u00f5es surge \n\nembasada pelo melhor desempenho s\u00f3cioecon\u00f4mico a fixa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem no campo. Essa n\u00e3o se d\u00e1 apenas pelos bons resultados, mas \n\ntamb\u00e9m pela necessidade de continuidade da atividade produtiva quando \n\nfrustra\u00e7\u00f5es de safra. A Associa\u00e7\u00e3o de Rizicultores deve desenvolver um \n\n\n\n133 \n\n \n\nestudo t\u00e9cnico junto aos agentes financiadores, para garantir a seguran\u00e7a \n\ndas safras quanto aos recursos para investimentos e custeio, \n\npossibilitando maior conhecimento aos produtores das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas quando da assinatura dos termos aven\u00e7ados entre as \n\npartes.  \n\nAs Bacias Hidrogr\u00e1ficas foram analisadas detalhadamente pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos Mapas Tem\u00e1ticos sobre mata ciliar, afastamento legal, \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solos, consumo de \u00e1gua. A presen\u00e7a da mata ciliar \n\nn\u00e3o representa uma fra\u00e7\u00e3o ideal do que se requer. Essa sofreu uma forte \n\npress\u00e3o, quando da implementa\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria de corte na regi\u00e3o, sendo \n\nmuitas propriedades consolidadas antes de 1965 e, logo ap\u00f3s esta data, a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que norteou os crit\u00e9rios de afastamento prevaleceu. Com a \n\nestratifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, verificou-se a maior presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde porte rasteiro, herb\u00e1cea e baixa com pequenos exemplares de grande \n\nporte. Para a recomposi\u00e7\u00e3o desses extratos, deve-se delimitar as \u00e1reas \n\nimpedindo a entrada de animais o que certamente garantir\u00e1 a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o natural podendo at\u00e9 ser induzido o plantio de algumas \n\nesp\u00e9cies. \n\nOs afastamentos sugeridos pelo C\u00f3digo Florestal em quase na \n\ngrande maioria das \u00e1reas, est\u00e3o sendo mantidos. Isso favorece e \n\npossibilita, em conjunto com a vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar, uma maior taxa \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, recarga do len\u00e7ol fre\u00e1tico, diminui a \n\nerodibilidade do solo, dos barrancos e aumenta a variabilidade gen\u00e9tica \n\nna \u00e1rea. A indu\u00e7\u00e3o da recomposi\u00e7\u00e3o vegetal deve, gradualmente, ser \n\nmotivada pela libera\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental. Para cada nova \n\nlicen\u00e7a, a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente deve solicitar, \n\ngradualmente, a recomposi\u00e7\u00e3o de pequenos \u201cstands\u201d e vistoriar se as \n\u00e1reas est\u00e3o devidamente cercadas, impedindo entrada de animais, \n\nfavorecendo a recomposi\u00e7\u00e3o natural. \n\nA regi\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas apresenta solos prop\u00edcios ao \n\ndesenvolvimento da cultura oriz\u00edcola, sendo esses, em sua maioria, de \n\ntextura argilosa, pouco profundos, contribuindo para a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ne manuten\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina de \u00e1gua por sobre o solo. N\u00e3o obstante a \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, o \n\nconsumo est\u00e1 acima do recomendado tecnicamente pela Empresa de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o rural do Estado de Santa Catarina - \n\nEPAGRI.  T\u00e9cnicas de cultivo foram desenvolvidas pela EPAGRI para \n\ngarantir o consumo dentro dos par\u00e2metros estipulados, mas que para \n\ntanto devem ser colocadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de extencionistas rurais para \n\ncapacitarem \u201cin loco\u201d os produtores, ensinando-os a fazer, construindo, \n\n\n\n134 \n\npor isso, um novo paradigma de produ\u00e7\u00e3o, baseado em novos conceitos \n\ne m\u00e9todos. \n\nPela composi\u00e7\u00e3o dos diversos mapas tem\u00e1ticos, foi gerado o \n\nMapa de Vulnerabilidade Ambiental e pela an\u00e1lise dos dados \n\nsocioecon\u00f4micos, ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de cadastro t\u00e9cnico gerou-se o Mapa \n\nde Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mico. Esse modelo permitiu condensar \n\nas informa\u00e7\u00f5es em uma base georreferenciada com a anterior an\u00e1lise de \n\ncada indicador quanto \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de valor percentual para consolidar o \n\nmapa de vulnerabilidade ambiental. Essa pondera\u00e7\u00e3o seguiu a \n\norienta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise multicrit\u00e9rio - T\u00e9cnica Delphi, \n\nfavorecendo a correta atribui\u00e7\u00e3o de valores aos indicadores destacados. \n\nO mapa Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel foi gerado com o objetivo \n\nde analisar o resultado formado pela jun\u00e7\u00e3o dos Mapas de \n\nVulnerabilidade Ambiental e Vulnerabilidade Socioecon\u00f4mica. Os dois \n\nmapas seguiram a pondera\u00e7\u00e3o indicada pela aplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\nDelphi para, posteriormente, serem fundidos; permitindo, portanto, \n\nidentificar que as Bacias Hidrogr\u00e1ficas analisadas apresentam uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o est\u00e1vel s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental. \n\nCom a consolida\u00e7\u00e3o do mapa Gest\u00e3o Ambiental Sustent\u00e1vel, o \n\nmodelo de avalia\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas ficou representado \n\nvisualmente por meio da paleta de cores e que tamb\u00e9m ficou registrado, \n\nno plano georreferenciado, que o modelo foi consolidado.  \n\nCom o modelo de avalia\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ndesenvolvido, foram apresentadas as medidas t\u00e9cnicas, objetivando \n\ngarantir a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente natural e proporcionar a \n\nSustentabilidade Ambiental ampliada da \u00e1rea em estudo. \nA proposta inovadora pode ser aplicada a outras Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas e culturas, necessitando valida\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores espec\u00edficos correlatos ao estudo proposto.  \n\nO estudo possibilita identificar as fragilidades de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e garantir a ado\u00e7\u00e3o de medidas socialmente justas, \n\neconomicamente vi\u00e1veis e ambientalmente sustent\u00e1veis. \n\nAs medidas propostas pelo estudo foram validadas e efetivamente \n\ncomprovam  a viabilidade da proposta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABRANTES, Gra\u00e7a. Sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: conceitos. \n\n1998. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.isa.utl.pt/dm/sigdr/sigdr01-\n\n02/SIGconceitos.html>. Acesso em: 23 abr. 2010. \n \n\nABREU, Lucimar Santiago.  A constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o social com o \n\nmeio ambiente entre agricultores familiares na Mata Atl\u00e2ntica \nBrasileira. S\u00e3o Paulo: Embrapa, 2006.  \n\n \n\nAGENDA 21. CONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE \n\nMEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO, 2000, Bras\u00edlia: Senado \n\nFederal, 2000. \n\n \n\nALMEIDA, J., BRITO, A. G. A utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais \n\ncomo suporte ao planejamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: o caso da \n\nregi\u00e3o aut\u00f4noma dos A\u00e7ores (Portugal). In: CONGRESSO IB\u00c9RICO \n\nSOBRE GESTI\u00d3N Y PLANIFICACI\u00d3N DEL \u00c1GUA, 3., 2002, \n\nSevilla. Anais... Sevilla. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.us.es/ciberico/sevilla101.pdf>. Acesso em: 23 abr. 2007. \n\n \n\nAMBONI, Giovani. Estudo para um planejamento ambiental da \n\nCosteira do Pirajuba\u00e9 Florian\u00f3polis - Santa Catarina.  2001. 110 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nAmbiental, Florian\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nBARBACENA, J.M. J Habermas e M. Weber: dois modelos de \n\nracionalidade jur\u00eddica. Revista Urutagu\u00e1: Revista Acad\u00eamica \n\nMultidisciplinar, Maring\u00e1, n. 11, dez./jan. fev./mar. 2007. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.urutagua.uem.br/011/11barbacena.pdf>. Acesso em: \n\n23 abr. 2010.   \n\n \n\nBARONI, Margaret. Ambiguidades e defici\u00eancias do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. RAE: Revista de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas, S\u00e3o Paulo, v. 32, n. 2, abr./jun. 1992. Dispon\u00edvel em: \n<http://rae.fgv.br/rae/vol32-num2-1992/ambigueidades-deficiencias-\n\nconceito-desenvolvimento-sustentavel>. Acesso em: 05 abr. 2007.  \n\n \n\n\n\n136 \n\nBECKER, Bertha K. Log\u00edstica: uma nova racionalidade no ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio?. In: SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE GEOGRAFIA \n\nURBANA, 3. 1993, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: AGB, 1993.  \n\n \n\nBENETTI, A. D.; LANNA, A. E.; COBALCHINI, M. S. 2003b \n\nMetodologias para determina\u00e7\u00e3o de vaz\u00f5es ecol\u00f3gicas em rios. Revista \n\nBrasileira de Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 8, n. 2, abr./jun. \n\n2003. P. 149-160. \n\n \n\nBOGNAR, S\u00f4nia Maria. Contribui\u00e7\u00e3o ao processo de determina\u00e7\u00e3o \n\nde pre\u00e7o sob os aspectos de gest\u00e3o econ\u00f4mica. 1991. 140 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Faculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1991.  \n\n \n\nBOOG, E.G. Avalia\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios ambientais devido \u00e0 \n\ncertifica\u00e7\u00e3o segundo ISO 14001: um estudo de caso. 2000. 151 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Mec\u00e2nica)-Faculdade de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). \n\n \n\nBRASIL. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Bras\u00edlia: SEMA, 1977. \n\n \n\nBRASIL.  Lei n\u00ba 4.771 de 15 de setembro de 1965. Institui o novo \n\nC\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n\nBras\u00edlia, DF, 15 set. 1965. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica \n\nNacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 7 dez. 1981.   \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 7.803 de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei \n\nn\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, e revoga as Leis n\u00bas 6.535, de 15 \n\nde junho de 1978, e 7.511, de 7 de julho de 1986. Di\u00e1rio Oficial [da] \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, DF, 15 jul. 1989. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 7.804 de 18 de julho de 1989. Altera a Lei n\u00ba 6.938, de \n\n31 de agosto de 1981, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, a Lei n\u00ba \n\n7.735, de 22 de fevereiro de 1989, a Lei n\u00ba 6.803, de 2 de julho de 1980, \n\n\n\n137 \n\n \n\ne d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do \n\nBrasil, Bras\u00edlia, DF, 15 jul. 1989. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional.  Secretaria de Pol\u00edticas de \n\nDesenvolvimento Regional (SDR). Anais da Oficina sobre a Pol\u00edtica \n\nNacional de Ordenamento Territorial, realizada em Bras\u00edlia, em 13-\n14 de novembro de 2003. Bras\u00edlia, MI, 2005.78 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://migre.me/61xAJ>. Acesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do meio \n\nAmbiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 001 de 23 de janeiro de 1986. \n\nDisp\u00f5e sobre crit\u00e9rios b\u00e1sicos e diretrizes gerais para o Relat\u00f3rio de \n\nImpacto Ambiental - RIMA. Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA, Bras\u00edlia, DF, p. \n\n2548-2549, fev. 1986. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=23>. \n\nAcesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Conselho Nacional do meio \n\nAmbiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00b0 420, de 28 de dezembro de 2009. \n\nDisp\u00f5e sobre crit\u00e9rios e valores orientadores de qualidade do solo \n\nquanto \u00e0 presen\u00e7a de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas e estabelece diretrizes para o \n\ngerenciamento ambiental de \u00e1reas contaminadas por essas subst\u00e2ncias \n\nem decorr\u00eancia de atividades antr\u00f3picas. Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA, \n\nBras\u00edlia, DF, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=6\n\n20>. Acesso em: 15 mai. 2010. \n \n\nBRUNDTLAND, Gro Harlem. (Org.). Nosso futuro comum: relat\u00f3rio \n\nda Comiss\u00e3o Mundial sobre meio ambiente e desenvolvimento. Rio de \n\nJaneiro: FGV, 1988.  \n\n \n\nBRUYNE, Paul de. et al. Din\u00e2mica da pesquisa em ci\u00eancias sociais: \n\nos p\u00f3los da pratica metodol\u00f3gica. 5. ed. Rio de Janeiro: Francisco \n\nAlvez, 1977. \n\n \n\nBUARQUE, S\u00e9rgio C. Metodologia do planejamento do \ndesenvolvimento local e municipal sustent\u00e1vel. 2.ed. Recife: IICA, \n\n1999. \n\n \n\n\n\n138 \n\nBUNN, S. E.; ARTHINGTON, A. H. Basic principles and ecological \n\nconsequences of altered flow regimes for aquatic biodiversity. \n\nEnvironmental Management, New York, v. 30, n. 4, 2002. p. 492-507.  \n\n \n\nCALEGARO, C. JOS\u00c9. Sistema de plantio mais eficiente no uso de \n\n\u00e1gua para cultivo de arroz. Florian\u00f3polis: Epagri, 2006. \n\n \n\nCALHEIROS, D. F.; SEIDL, A. F.; FERREIRA, C. J. A. Participatory \n\nresearch methods in environmental science: local and scientific \n\nknowledge of a limnological phenomenon in the Pantanal Wetland of \n\nBrazil. Advances in Applied Ecological Techniques, v. 37, 2000. p. \n\n684-696.  \n\n \n\nCARVALHO, L. N. ; MORAES, R. O. ; JUNQUEIRA, E. R. A \n\navalia\u00e7\u00e3o de desempenho ambiental: um enfoque para os custos \n\nambientais e os indicadores de eco-efici\u00eancia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.eac.fea.usp.br>.  Acesso em: 05 nov. 2007. \n\n \n\nCATELLI, Armando; GUERREIRO, Reinaldo. Mensura\u00e7\u00e3o de \n\natividades: \u201cABC\u201d x \u201cGECON\u201d. S\u00e3o Paulo: FIPECAFI. 1993. p. 1-13. \n\n \n\nCENTRO DE ESTUDOS CULTURA E CIDADANIA. Qualidade de \n\nvida e  cidadania: a constru\u00e7\u00e3o de indicadores s\u00f3cio ambientais da \n\nqualidade de vida em  Florian\u00f3polis/CECCA/ FNMA. Florian\u00f3polis: \n\nCidade Futura. 2001. 216 p. \n\n \n\nCEOTMA. Guia para la elaboraci\u00f3n de estudios del medio f\u00edsico: \n\ncontenido y metodologia. Madri: MOPU, 1984. \n\n \n\nCONSELHO EMPRESARIAL BRASILEIRO PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL. Vis\u00e3o estrat\u00e9gica \n\nempresarial. v. 1, Rio de Janeiro: CEBDS, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cebds.org.br>. Acesso em: 05 de abr. 2007. \n\n \n\nCONSELHO EMPRESARIAL BRASILEIRO PARA O \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL. Vis\u00e3o estrat\u00e9gica \n\nempresarial. v. 2, Rio de Janeiro: CEBDS, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cebds.org.br>. Acesso em: 05 de abr. 2007. \n\n \n\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993. Estabelece \n\nPar\u00e2metros b\u00e1sicos para an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da Mata \n\n\n\n139 \n\n \n\nAtl\u00e2ntica. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Bras\u00edlia, DF, 01 out. \n\n1993. \n\n \n\nCREPANI,E et al. Sensoriamento remoto e geoprocessamento \n\naplicados ao zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e ao ordenamento \n\nterritorial. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: INPE, 2001. \n\n \n\nCUNHA, Cristiano. Planejamento estrat\u00e9gico. Florian\u00f3polis: [S. n.], \n\n2001. \n\n \n\nCUNHA, Sandra .Baptista da; GUERRA, Antonio Jos\u00e9 Teixeira. \n\n(Orgs.). Geomorfologia, exerc\u00edcios, t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. 2. ed. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2002. 345p. \n\n \n\nDANTAS, Ana L\u00facia de Faria Lucena. O uso de indicadores \n\ns\u00f3cioambientais para an\u00e1lise da atividade tur\u00edstica na Ilha de Santa \nCatarina, munic\u00edpio de Florian\u00f3polis/SC. 2005. 237 f., 2005. 237 f. \n\nTese (Doutorado)-Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \n\nTecnol\u00f3gico, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \n\nFlorian\u00f3polis, 2005. \n\n \n\nDARWIN, C.R. On the origin of species by means of natural \n\nselection, or the preservation of favoured races in the strugg. 1. ed. \n\nLondon: John Murray.   \n\n \n\nELTON, Charles. Animal ecology. Chicago: University of Chicago \n\nPress, 1927. \n\n \n\nFIGUEIREDO, Maria Cl\u00e9a Brito de. et al. An\u00e1lise da vulnerabilidade \n\nambiental. Fortaleza: Embrapa, 2010. 47 p. (Documentos Embrapa \n\nAgroind\u00fastria Tropical, 127). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnpat.embrapa.br/cnpat/cd/jss/acervo/Dc_127.pdf>. \n\nAcesso em: 05 jan. 2011. \n\n \n\nEMBRAPA SOLOS. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cnps.embrapa.br/index.html>. Acesso em: 05 jan. 2011.  \n\n \n\nEPAGRI. Sistema de produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado em Santa Catarina. \n\n2. ed. Florian\u00f3polis: EPAGRI, 2005 \n\n \n\n\n\n140 \n\nERBA, D. A.; OLIVEIRA, F. L.; LIMA JUNIOR, P. N. (Orgs.). \n\nCadastro multifinalit\u00e1rio como instrumento de pol\u00edtica fiscal e \n\nurbana. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio das Cidades, 2005. \n\n  \n\nFARIAS, I. C. (Coord.). Gu\u00eda para la elaboraci\u00f3n de estudios del \n\nmedio f\u00edsico: contenido y metodolog\u00eda. 2. ed. Madrid: Centro de \n\nEstudios de Ordenaci\u00f3n Del Territorio y Medio Ambiente - CEOTMA, \n\n1984. 572 p. \n\n(Serie Manuales, 3). \n\n \n\nFIGUEIREDO, Maria Cl\u00e9a Brito de. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \n\nambiental de reservat\u00f3rios \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o. Engenharia Sanit\u00e1ria \n\nAmbiental, Rio de Janeiro, v. 12, n. 4, 2007. p. 399-409. \n\n \n\nFRAN\u00c7A FILHO. Teoria e pr\u00e1tica em economia solid\u00e1ria: \n\nproblem\u00e1tica, desafios e voca\u00e7\u00e3o. Civitas: Revista de Ci\u00eancias Sociais, \n\nv. 7, n. 1, jan.-jun. 2007. \n\n \n\nFURTADO, Celso. Teoria pol\u00edtica do desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed Nacional, 1995. \n\n \n\nGANZELLI, J. P. Aspectos ambientais do planejamento dos recursos \n\nh\u00eddricos: a bacia do Rio Piracicaba. In: TAUK-TORNISIELO, S\u00e2mia \n\nMaria. et al. An\u00e1lise ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf, 1995. 381 p.  \n\n \n\nGIL, Ant\u00f4nio C. Como elaborar projetos de pesquisa. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 1989. \n\n \n\nGIL, Ant\u00f4nio C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1999. \n\n \n\nGODOY, Arilda S. Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. Era. S\u00e3o \n\nPaulo, v. 35 n3. mai/jun. 1995. p. 20 - 29.  \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, M. A.; KOIDE, S.; CORDEIRO NETTO, O. M. \n\nRevis\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de alguns m\u00e9todos para determina\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nm\u00ednima garantida em cursos d\u2019\u00e1gua. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 15., 2003,  Curitiba, Anais... Curitiba: 2003.1 \n\nCD-ROM.  \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\nGOODLAND, Robert; LEDOC, G. \u201cNeoclassical Economics and \n\nPrinciples of Susteinable Development\u201d. Ecological Modelling, n. 38, \n\n1987. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. Evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ngeomorfol\u00f3gico. In: ______.  (Org.). Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde bases e conceitos Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1998.  p.29-49. \n\n \n\nGUERREIRO, Reinaldo. Modelo conceitual de sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o econ\u00f4mica: uma contribui\u00e7\u00e3o a teoria da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da contabilidade. 1989. 385 f. Tese (Doutorado)-\n\nFaculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da USP. S\u00e3o \n\nPaulo, 1989. \n\n \n\nHARVEY, David Justice. Nature &amp; the geography of difference. \n\nMalden: UK, 1997. \n\n \n\nHEINKE, Gary W.; HENRY, Glynn J. Environmental science and \n\nengineering. In: BURTON, Ian. et al. With contribution by others \n\nscientists and engineers.  2. ed. New Jersey: Prentice Hall, 1996. \n\n \n\nHOCHHEIM, Norberto. Um m\u00e9todo para an\u00e1lise probabil\u00edstica da \n\nviabilidade econ\u00f4mica do cadastro t\u00e9cnico urbano. 1993. 84 f. Tese \n\n(Concurso Professor Titular)-Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 1993. \n\n \n\nIBAM. Consulta nacional sobre a gest\u00e3o do saneamento urbano e \n\nmeio ambiente: relat\u00f3rio de Florian\u00f3polis.Florian\u00f3polis: IBAM, 1994. \n\n \n\nIBAM. O munic\u00edpio brasileiro. Rio de Janeiro: IBAM, 2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibam.org.br/>. Acesso em: 25 jul. 2007. \n\n \n\nIBGE. Censo demogr\u00e1fico: 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.pmf.sc.gov.br/>. Acesso em: 02 mai. 2007. \n\n \n\nGOVERNO DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO. Secretaria de Estado \n\ndo Ambiente. Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Engenharia do Meio Ambiente. \n\nInstru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica DECON N\u00ba 10/2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inea.rj.gov.br/fma/IT/IT_10-2008_MACLAREM.pdf>. \n\nAcesso em: 02 mai. 2008. \n\n \n\n\n\n142 \n\nJANUZZI, P. M. Indicadores sociais na formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Revista Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio \n\nde Janeiro, v.36, n. 1, p. 51-72, jan./fev. 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cedeps.com.br/wp-\n\ncontent/uploads/2011/02/INDICADORES-SOCIAIS-JANUZZI.pdf>. \n\nAcesso em: 02 mai. 2008. \n\n \n\nKARNAUKHOVA, Eugenia. A intensidade de transforma\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica da paisagem como um indicador para a an\u00e1lise e a gest\u00e3o \n\nambiental: ensaio metodol\u00f3gico na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nFiorita, Munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, SC. 2000. 222 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado)-Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \n\nTecnol\u00f3gico, Florian\u00f3polis, 2000. \n\n \n\nKELMAN, J. 2000 Evolution of Brazil\u2019s water resources management \n\nsystem. In: CANALI, G. et al. 2000 Water resources management: \n\nBrazilian and European trends and approaches. Porto Alegre: ABRH, \n\n2000. 328p.  \n\n \n\nKRAEMER, M. E. P.; TINOCO, J. E. P. Contabilidade e gest\u00e3o \n\nambiental. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004.  \n\n \n\nKRAEMER, M. E. P. Indicadores ambientais como sistema de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. In: ENCONTRO NACIONAL DE ENGENHARIA DE \n\nPRODU\u00c7\u00c3O, 24., Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis: ABREPO, \n\n2004. 1 CD-ROM. \n\n \n\nLAGO, P.F. A Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica. Florian\u00f3polis: UFSC, 1991. \n\n \n\nLANNA, A. E. L. E.; BENETTI, A. D. Estabelecimento de crit\u00e9rios \n\npara defini\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ecol\u00f3gica no Rio Grande do Sul: relat\u00f3rio \n\nfinal. Porto Alegre: Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental FEPAM, \n\n2002. \n\n \n\nLARGE, A. R. G.; PRACH, K. Plants and water in streams and rivers. \n\nIn: BAIRD, A.; WILBY, R. Routledge. (Orgs.). Eco-hydrology: Plants \n\nand water in terrestrial and aquatic environments. London: New Fetter \n\nLane, 1999. p. 237-268. (Physical Environment Series). \n\n \n\nLEFF, Enrique. Racionalidade ambiental: a reapropria\u00e7\u00e3o social na \n\nnatureza. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. 555p. \n\n\n\n143 \n\n \n\nLEONARDO, V. S. Indicadores de desempenho como instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o ambiental. Revista Contabilidade Vista e Revista, \n\nBelo Horizonte, v.14, n.2, p. 29-41, ago. 2003.  \n\n  \n\nLIEGS- LABORAT\u00d3RIO INTERDISCIPLINAR DE ESTUDOS EM \n\nGEST\u00c3O SOCIAL. Diret\u00f3rios dos Grupos de Pesquisa no Brasil. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://dgp.cnpq.br/buscaoperacional/detalhegrupo.jsp?grupo=0089602J\n\nSY6FR1#linhapesq>.  Acesso em: 06 jun. 2011. \n\n \n\nLISTONE, Harold; TUROFF, Murray. The delpphi method: \n\ntechniques and applications, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://is.njit.edu/pubs/delphibook/ch3a.html>. Acesso em: 06 jun. \n\n2011. \n\n \n\nMACEDO, R. K. A import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o ambiental. In: TAUK, \n\nS.M.(Org.). An\u00e1lise ambiental: uma vis\u00e3o multidisciplinar. S\u00e3o Paulo: \n\nEd.UNESP,1995.     \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES JUNIOR, Ant\u00f4nio Pereira. Indicadores ambientais e \n\nrecursos h\u00eddricos: realidade e perspectivas para o Brasil. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\n \n\nMAIOR, Joel Souto. Estrat\u00e9gias para o planejamento: \n\ndesenvolvimento local sustentado. 1996. Tese (Concurso Professor \n\nTitular do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o)-Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1996. \n\n \n\nMALHEIROS, T.F; ASSUN\u00c7\u00c3O, J.V. Indicadores Ambientais para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; um estudo de caso de indicadores da \n\nqualidade do  ar. In: CONGRESSO INTERAMERICANO DE \n\nENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E  AMBIENTAL, 27., 2000, Porto \n\nAlegre. Anais... Rio de Janeiro: ABES, 2000. \n\n \n\nMANZO, Abelardo J. Manual para la preparaci\u00f3n de monografias: um \n\nguia para presentar informes y teses. In: LAKATOS, Eva Maria; \n\nMARCONI, Marina de Andrade. Fundamentos de metodologia \n\ncient\u00edfica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991. \n\n \n\nMARQUES, M. G. et al. Influ\u00eancia dos m\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o ecol\u00f3gica no custo de gera\u00e7\u00e3o de energia em aproveitamentos \n\n\n\n144 \n\nhidrel\u00e9tricos: estudo de caso. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 15., 2003, Curitiba. Anais...Curitiba:  2003 \n\n \n\nMARTINS, E.; RIBEIRO, M. S. A informa\u00e7\u00e3o como instrumento de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da contabilidade para a compatibilidade do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Revista \n\nContabilidade Vista e Revista, Belo Horizonte, v. 6, n.1, p. 1-7, dez. \n\n1995. \n\n \n\nMATTOS, C.  A. Desenvolvimento sustent\u00e1vel nos territ\u00f3rios da \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o: alternativa de sobreviv\u00eancia ou nova utopia? In BECKER, \n\nBertha K.; MIRANDA, Mariana. (Orgs.). A geografia pol\u00edtica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Ed. UFRJ, 1997. p. 103-\n\n125. \n\n \n\nMONTIBELLER FILHO, Gilberto. Ecodesenvolvimento e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: conceitos e princ\u00edpios. Texto de \n\nEconomia, Florian\u00f3polis, v. 4, n. 1, 1993. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.periodicos.ufsc.br/index.php/economia/article/view/6645>. \n\nAcesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nMORAES, A. C. R. Meio ambiente e ci\u00eancias humanas. 4\u00aa. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume, 2005. \n\n \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert . Ordenamento territorial: uma \n\nconceitua\u00e7\u00e3o para o planejamento estrat\u00e9gico. In: MELLO, Neli \n\nAparecida de; OLIVEIRA J\u00daNIOR, Rosalvo de. (Org.). Para pensar \n\numa pol\u00edtica nacional de ordenamento territorial. 1\u00aa ed. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, 2005, v. 1, p. 43-47.   \n\n \n\nMOURA, Maria Suzana de Souza. et al. Especificidades da gest\u00e3o de \n\nempreendimentos na economia solid\u00e1ria: breve estado da arte sobre o \n\ntema. Cadernos do SepAdm, Salvador, n.1, 2004.  \n\n \n\nMEIRELLES, Hely Lopes. Direito administrativo brasileiro. 18. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Malheiros Editores S/A, 1990. \n\n \n\nNASCIMENTO, Daniel Trento do. Agenda 21: an\u00e1lise do processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Agenda 21 local no munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. 2003. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Universidade Federal de Santa Catarina, Centro \n\n\n\n145 \n\n \n\nS\u00f3cio-Econ\u00f4mico, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, \n\nFlorian\u00f3polis, 2003.  \n\n \n\nNOBRE, Marcos. et al. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um conceito. Bras\u00edlia: IBAMA, 2002. \n\n \n\nNOVAES, Washington. (Coord.). Agenda 21 Brasileira: bases para \n\ndiscuss\u00f5es. Bras\u00edlia: MMA/PNUD, 2000. \n\n \n\nOECD. Core set os indicators for environmental performance \n\nreviews. Paris: OECD Publications; Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f3micos, 1993. \n\n \n\nPAIVA, P. R. de. Contabilidade ambiental: evidencia\u00e7\u00e3o de gastos \n\nambientais com transpar\u00eancia e focada na preven\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n\n2003.   \n\n \n\nPANTE, A. R. et al. Proposta de metodologia simplificada para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o ecol\u00f3gica em aproveitamentos hidrel\u00e9tricos. \n\nSubmetido a Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. 2004. \n\n \n\nPELISSARI, V. B.; SARMENTO, R. Determina\u00e7\u00e3o da demanda \n\necol\u00f3gica para o Rio Santa Maria da Vit\u00f3ria. In:  SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 14., 2001,  Esp\u00edrito Santo. \n\nAnais... Esp\u00edrito Santo: ABRH, 2001. \n\n \n\nPEREIRA, Carlos Alberto. Estudo de um modelo conceitual de \n\navalia\u00e7\u00e3o de desempenhos para gest\u00e3o econ\u00f4mica. 1993. 278 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Universidade S\u00e3o Paulo,  S\u00e3o Paulo, 1993.  \n\n \n\nRATTNER,H. Sustentabilidade-uma vis\u00e3o humanista. Ambiente &amp; \n\nSociedade, Campinas, n. 5, jul./dez. 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-\n\n753X1999000200020&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nRICHARDSON, R.J. et al. Pesquisa social: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. S\u00e3o \n\nPaulo: Atlas, 1985. \n\n \n\nRICHTER, B. D. et al. A method for assessing hydrologic alteration \n\nwithin ecosystems. Conservation Biology, United States, v. 10, n. 4, p. \n\n1163-1174, 1996. \n\n\n\n146 \n\nRICHTER, B. D. et al. Ecologically sustainable water management: \n\nManaging river flows for ecological integrity. Ecological Applications, \n\nWashington, v. 13, n. 1, p. 206-224, 2003. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI: \n\ndesenvolvimento e meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1993. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. O papel da micro e pequena empresa no \n\ndesenvolvimento regional. In: SIEBERT, Cl\u00e1udia (Org.). \n\nDesenvolvimento regional em Santa Catarina. Blumenau: Edifurb, \n\n2001. \n\n \n\nSANCHEZ, Luis Enrique. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: conceitos \n\ne m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008. \n\n \n\nSANTOS, A. H. M. et al. Vaz\u00e3o remanescente no trecho de vaz\u00e3o \n\nreduzida de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas. In: SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 15., 2003,  Curitiba. \n\nAnais... Curitiba: ABRH, 2003. 1 CD-ROM. \n\n \n\nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria.O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI, 2001, 471p. \n\n \n\nSARMENTO, R.; PELISSARI, V. B. Determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o residual \n\ndos rios: estado-da-Arte. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE \n\nRECURSOS H\u00cdDRICOS, 8., 1999,  Belo Horizonte. Anais... Belo \n\nHorizonte: ABRH, 1999. \n\n \n\nSCHENINI, Pedro Carlos. Avalia\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de competitividade \n\n\u00e0 luz do desenvolvimento sustent\u00e1vel: o caso da ind\u00fastria Trombini de \n\nPapel e embalagens S/A em Santa Catarina. 1998. 223 f. Tese \n\n(Doutorado em Engenharia)-Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCurso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de produ\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, \n\n1998.  \n\n \n\nSCHENINI, Pedro Carlos. Planejamento e desenvolvimento regional \n\na luz das metodologias ambientalistas. Florian\u00f3polis, 1997, 22p. \n\nSILVA, D. D.; PRUSKI, F. F. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: aspectos \n\nlegais, econ\u00f4micos, administrativos e sociais. Porto Alegre: ABRH, \n\n2000. 659 p.  \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nSOUZA,L.G. Desenvolvimento Local Sustent\u00e1vel em Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nEducacionais de Municipaliza\u00e7\u00e3o. Revista da FAEEBA: Educa\u00e7\u00e3o e \n\nContemporaneidade, Salvador, v. 11, n. 18, p. 377-382, jul./dez. 2002. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uneb.br/revistadafaeeba/files/2011/05/numero18.pdf>. \n\nAcesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nTAUK, S\u00e2mia Maria (Org). Uma vis\u00e3o multidisciplinar. 2. ed. rev.S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. Unesp, 1995. \n\n \n\nTEN\u00d3RIO, Fernando G. A Trajet\u00f3ria do Programa de Estudos em \n\nGest\u00e3o Social (Pegs). RAP, Rio de Janeiro: v. 40, n. 6, p. 1145-62, \n\nnov./dez. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/rap/v40n6/11.pdf>. Acesso em: 15 mai. 2010. \n\n \n\nTRIVINOS, Augusto N. S. Introdu\u00e7\u00e3o a pesquisa em ci\u00eancias sociais: \n\na pesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. \n\n \n\nUNITED NATIONS. General Assembly. Preparatory committee for \n\nthe United Nations Conference on Environment and Development. \nNew York: United Nations, 1992. \n\n \n\n______World Commission on Environment and Development. Our \n\ncommon future (Brundtland Report). London: Oxford University Press, \n\n1987. \n\n \n\nVIEIRA, Paulo F.; WEBER, Jacques. Gest\u00e3o dos recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis e desenvolvimento: novos desafios para a pesquisa \n\nambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n\n \n\nWORLD RESOURCES INSTITUTE. Environmental indicators: a \n\nsystematic approach to measuring and reporting on environmental \n\npolicy performance in the context of sustainable development. New \n\nYork: WRI, 1995.  \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Question\u00e1rio Aplicado aos produtores oriz\u00edcolas da \n\nregi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nAGRICULTURA FAMILIAR E PLURIATIVIDADE NO SUL DO \n\nBRASIL \n\nQUESTION\u00c1RIO PARA FAM\u00cdLIAS DE AGRICULTORES DO \n\nVALE DO RIO DUNA \n\n \n\n    \n\n Imbituba \u2013 \n\nPenha  \n\n  \n\nEstado  Munic\u00edpio           Localidade                            N\u00ba Question\u00e1rio \n\n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O:  \nEntrevistado:  \n\nArrendat\u00e1rio: \n\nPropriet\u00e1rio:   \n\nData Nascimento:    /   /               anos  \n\nFilho _ anos \n\nEstado civil:  \n\nNatural:  \n\n \n\nPropriet\u00e1rio (     ) Arrendat\u00e1rio (     ) Meeiro (     ) outros (     ) \n\n_________________ \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Propriedade Arroz:  \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea Arrendada:  \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da Resid\u00eancia:  \n\nTempo: XX \u2013 anos xxxxxx \n\n                                      \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O FUNDI\u00c1RIA \n\n1-) Propriet\u00e1rio de terras     \n\n\u00c1rea total da propriedade (     ha)  margem do rio duna  \n\n\u00c1rea total plantada  arrendada (arroz) (    ha) \nPossui outras propriedades ? (   ) sim        (   ) n\u00e3o ;  \n\nTerras (n\u00ba de hectares):                               .   \n\n2) Como o Senhor obteve suas terras? (Indicar ao lado a quantidade em \n\nHectares)       Quantidades \n\n\n\n150 \n\n(  ) atrav\u00e9s de heran\u00e7a                        . \n\n(  ) compra de parentes                        . \n\n(  ) compra de terceiros                        . \n\n(  ) as terras s\u00e3o de posse provis\u00f3ria                      . \n\n(  ) por atribui\u00e7\u00e3o (coloniza\u00e7\u00e3o, etc.)                      . \n\n(  ) outra Terra arrendada                         . \n\n \n\n3)  O Senhor mora permanentemente na propriedade?    (   ) sim; (   ) \n\nn\u00e3o  \n\nH\u00e1 quanto tempo mora nesta propriedade de arroz?                  \n\nSe n\u00e3o, indicar onde reside:                                     \n\n \n\n4) Arrendamento (                   ) \n\n\u00c1rea arrendada              ha \n\nTempo de arrendamento             anos  \n\nComo \u00e9 feito o pagamento por este arrendamento?                     . \n\n(  ) em dinheiro; (   ) em parte da produ\u00e7\u00e3o (  ) outra forma \n\n                           % da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 paga como arrendamento \n\n \n\n5) Parceria \n\nO Senhor trabalha em parceria   (  ) sim                (  ) n\u00e3o                \n\nQuantos ha?                  . \n\nComo \u00e9 feito o pagamento desta parceria? \n\n( ) em dinheiro;  ( ) em parte da produ\u00e7\u00e3o; ( ) outra forma \n\n__________________________. \n\n \n\n6)  M\u00e3o de Obra  \n\nNo \u00faltimo ano, o Senhor empregou outros funcion\u00e1rios na sua \n\npropriedade al\u00e9m dos membros de sua fam\u00edlia?  \n\nQuantos familiares trabalham na propriedade?                    .  \n\n(   ) sim     Pai         -            Filhos                \n\n(   ) n\u00e3o  \n\n \n\n(   ) fixo;  (   ) tempor\u00e1rio  \n\nFixo (     )                         . \n\n \n\nTempor\u00e1rio media _____ trabalhadores___________. \n\nSe tempor\u00e1rio, quantas dias por ano? _    dias \n\nSal\u00e1rio media _   diarista_________. \n\nComo \u00e9 feito o pagamento  Fixo ? \n\n(  ) em dinheiro; (  ) em parte da produ\u00e7\u00e3o; (  ) outra forma                 . \n\n\n\n151 \n\n \n\nComo \u00e9 feito o pagamento  Tempor\u00e1rio \n\n(  ) em dinheiro; (  ) em parte da produ\u00e7\u00e3o; (  ) outra forma \n\n_______________________. \n\n \n\nA Fam\u00edlia \n\n1) Composi\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia (n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio escrever o nome dos \n\nmembros): \n\n \n\n \n\n \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nIdade \n\n \n\nSexo \n\n \n\n \n\nGrau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o \n\n \n\nLocal de \n\nnascimento \n\n \n\n \n\nAtividade  \n\nM \n\n \n\nF \n\n \n\nChefe da \n\nFam\u00edlia \n\n       \n\n \n\nC\u00f4njuge \n\n      \n\n \n\nFilho(a)  \n\n      \n\n \n\nFilho(a)  \n\n      \n\n \n\nFilho(a)  \n\n      \n\n \n\nFilho(a)  \n\n      \n\n \n\nAv\u00f3 \n\n      \n\n \n\nAv\u00f4 \n\n      \n\n \n\nOutros \n\n      \n\n                        \n\n \n\n    Cria\u00e7\u00e3o Animal  \n\n \n\nTotal de \n\nCabe\u00e7as na \n\nPropriedade \n\n \n\nVenda anual \n\nQuant. Valor \n\nR$    mil \n\nBovinos/ bubalinos (leite \n\ne corte) \n\n   \n\n\n\n152 \n\nSu\u00ednos (banha e carne)    \n\nEq\u00fcinos (cavalos, outros)    \n\nGalinhas    \n\nPatos e Gansos, etc.    \n\nOutros animais (citar)   \n\n \n\n Plantio, manejo e colheita do arroz  \n1)  Tamanho e localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de plantio do arroz.  (Mapear com \n\ndados geoprocessados) \n\n \n\na) medidas da \u00e1rea de plantio do arroz:      m x      m \n\nb) extens\u00e3o ao longo do Rio Duna plantada :         m \n\nc) comprimento da mata ciliar ao longo do rio na \u00e1rea de plantio de \n\narroz:      m \n\nd) largura da mata ciliar (a partir da margem/barranco do rio) ao longo \n\ndo rio na \u00e1rea de plantio de arroz:       m (m\u00e9dia);  \n\ne) largura da mata sem contar \u00e1rea alagada:       m; \n\nf) mata atl\u00e2ntica                ; tipo de gram\u00ednea: ________Mata ciliar que \n\nest\u00e1  no barranco _____________ \n\n \n\n2).  Meio agroecol\u00f3gico: solo da planta\u00e7\u00e3o de arroz \n\n \n\nTem sido feita an\u00e1lise do solo para verificar presen\u00e7a de agrot\u00f3xico?  \n\n[   ] sim; [   ] n\u00e3o; \n\nCaso positivo, de quantos em quantos anos?__ ano__; quem faz a \n\nan\u00e1lise?_____t\u00e9cnico cooperativa__   _; \n\nQuais os resultados?___Bom_       foi preciso corre\u00e7\u00e3o do \n\nsolo____sim________________________________________________\n\n__ \n\n_______________________;(verificar laudo da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel).  \n\n \n\n \n\n3) Dados do processo produtivo do arroz: \n \n\nCultivo:                                  ; \u00c1rea                h\u00e1 \n\n \n\n \n\nVira\u00e7\u00e3o (   ) Grade (   ) Nivelamento (   )  Alagamento (   ) semeadura (   \n\n\n\n153 \n\n \n\n) controle lamina d\u2019\u00e1gua (   ) colheita (   ) Outros (   )  \n\n \n\nCasos especiais: descrever \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInsumos \n\nTipos e quantidades de insumos utilizados \nEspecif. Adubo corretivo Herbicida  inseticida fungicida Outros  \n\nKg/h\u00e1        \n\n        \n\nAplica\u00e7\u00e3o de defensivo agr\u00edcola \u00e9 feita com o uso de quais \n\nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI)  \n\n[  ] m\u00e1scara \n\n[  ] macac\u00e3o \n\n[  ] capa/ avental \n\n[  ] luvas \n\n[  ] nenhum deles \n\n \n\n1) Aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita manualmente, por trator ou avi\u00e3o? Usa trator e \n\navi\u00e3o. \n\nUsa avi\u00e3o 1 vez por ano . \n\n\u00c9poca de aplica\u00e7\u00e3o de herbicida/fungicida:   _ _ \n\nJ\u00e1 houve casos de hospitaliza\u00e7\u00e3o de pessoas da fam\u00edlia ou de \n\nempregados por intoxica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, manuseio \n\nincorreto de agrot\u00f3xico?  \n\n(___) Sim; (___) N\u00e3o; se sim, quantos casos durante os \u00faltimos 3 \n\nanos:____ \n\n \n\nb) ocorre mudan\u00e7a na qualidade da \u00e1gua do Rio Duna em fun\u00e7\u00e3o do \n\nlan\u00e7amento das \u00e1guas oriundas das quadras de arroz: (____) Sim; (___) \n\nN\u00e3o; (____) N\u00e3o sabe;(        ) N\u00e3o se interessa pelo que ocorre (   ) sim (   \n\n) n\u00e3o  \n\n \n\n3) H\u00e1 peixe no Rio Duna (   ) o peixe aumentou  \n\nH\u00e1 grande freq\u00fc\u00eancia de pescadores (   )  sim (   ) n\u00e3o \n\n  \n\n\n\n154 \n\nMaquinas e Equipamentos : \n\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o - caracter\u00edsticas N\u00famero Capacidade \n\nde produ\u00e7\u00e3o \n\nValor \n\nestimado \n\n(R$ mil} \n\nTratores    \n\nGrades    \n\nColheitadeiras    \n\nCaminh\u00f5es    \n\nCamionetas    \n\nOutros carros  \n\nGraneleiros  \n\n \n\n   \n\n \n\nH\u00e1 renova\u00e7\u00e3o de equipamentos nos \u00faltimos 3  anos (   ) sim  (   ) n\u00e3o \n\nAnual (     )  2 em 2 anos  (     ) Mais de 5 anos  (    ) \n\nFinanciamento: maquina e equipamento \u2013 Banco do Brasil \u2013  pagamento \n\npelo banco \u2013 2 anos comprometido. _  _ \n\nCusteio  (   ) sim  (   ) n\u00e3o anual -   \n\n \n\n% \u00c1rea de Reserva Legal ou \u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o:        %  \n\n \nIrriga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da planta\u00e7\u00e3o do arroz: \n\n \n\n N\u00ba ha \n\nirrigado \n\nMilhares  \n\nm\u00b3 \n\nMeses \n\ndo ano \n\nM\u00eas do \n\nescoamento \n\n\u00c1gua do Rio \n\nDuna \n\n    \n\n\u00c1gua da \n\nCASAN \n\n    \n\n\u00c1gua de chuva \n\nrepresada \n\n  \n\n \n\n  \n\nConsumo \n\nhumano \n\n    \n\n \n\nTem reservat\u00f3rio para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva( arroz)? (     ) Sim;   \n\n(     ) N\u00e3o;   \n\nCaso positivo, qual o percentual de \u00e1gua captada em rela\u00e7\u00e3o ao total \n\nutilizado na planta\u00e7\u00e3o do arroz?  \n\n\n\n155 \n\n \n\nH\u00e1 presen\u00e7a de salinidade  (     ) sim  (     ) n\u00e3o   \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o e destinos \n\nAnos Produ\u00e7\u00e3o \n\ntotal \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nt/ha \n\nValor da \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\n(mil R$) \n\nPre\u00e7o/saco Lucro ou \n\nsobra \n\n2004      \n\n2005      \n\n2006 \n\nEstimado \n     \n\n \n\n Quando foi informado sobre a exig\u00eancia legal de preservar a mata \n\nciliar?  \n\n \n\nConhece as t\u00e9cnicas de preserva\u00e7\u00e3o? (     ) sim; (     ) n\u00e3o  \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O OU SINDICATO \n\n \n\nO Senhor pertence  a alguma associa\u00e7\u00e3o e cooperativa  (     ) Sim; (     ) \n\nN\u00e3o.  \n\nSindicato Rural : Sim (     ) N\u00e3o (     ) \n\n \n\nSeu \u00f3rg\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o tem feito reuni\u00f5es freq\u00fcentes cooperativa \u2013  \n\n(    )Sim; (     ) N\u00e3o \n\n \n\nRENDAS AGRICOLAS E N\u00c3O-AGRICOLAS DA FAM\u00cdLIA \n\nIndique qual a origem da renda mensal de sua FAM\u00cdLIA fazendo o \n\nc\u00e1lculo em Sal\u00e1rios M\u00edninos (Valor em  agosto de  2006- R$ 350,00) \n\n \n\nSal\u00e1rios M\u00ednimos por m\u00eas  \n\n     \n\nRenda de Atividades Agr\u00edcolas     \n\nRenda de bolsa escola ou outras do \n\nGoverno Federal \n\n    \n\n\n\n156 \n\nOBS:  \n\n \n\nEm que o Senhor e sua fam\u00edlia gastam a MAIOR PARTE do dinheiro \n\nque ganham com as atividades agr\u00edcolas. Assinale apenas 1 alternativa: \n\n \n\n(     ) para investimentos na propriedade \n\n(     ) para o sustento (subsist\u00eancia) da fam\u00edlia \n\n(     ) (bens de consumo para o domic\u00edlio) \n\n(     ) outros \n\n \n\nINDICADORES SOCIAIS \n\n \n\nResid\u00eancia   \n\nPropria (     ) alugada (     )  \n\nTipologia (     ) alvenaria  (     ) madeira \n\n\u00d3tima (     ) Satisfat\u00f3ria (  ) b\u00e1sico (     ) \n\n \n\n33-) Qualidade de Vida (assinale com X  os itens que possui): \n\n \n\n(     ) Geladeira             (     ) Freezer \n\n \n\n(     ) Energia El\u00e9trica             (     ) Banheiro dentro de casa \n\n(     ) R\u00e1dio                              (     ) Fog\u00e3o a Lenha \n\n(     ) Autom\u00f3vel                       (     ) Chuveiro El\u00e9trico \n\n(     ) \u00c1gua encanada    (     ) M\u00e1q. Costura \n\n(     ) Telefone    (     ) Fog\u00e3o \u00e0 g\u00e1s \n\n(     ) Fax                      (     ) Antena Parab\u00f3lica \n\n(     ) Aparelho de Som \u2013 CD     (     ) TV  \n\n(     ) M\u00e1quina de Lavar Roupa    (     )Aparelho de som \n\n(     ) Moto                          (     ) Computador \n\n(     ) Bicicleta                 (     ) Celular \n\n(     ) ......................                 (     ) ...................... \n\n(     ) .....................                    (     ) ...................... \n\n \n\n\n\n157 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - Question\u00e1rio DELPHI.  \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2009 \n \n\nAplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica \n\nDelphi \n\n \n\nGiovani Amboni \n\n \n\nMETODOLOGIA PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE PLANO DE GEST\u00c3O \n\nINTEGRADO DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA COM A ADO\u00c7\u00c3O DE \n\nINDICADORES S\u00d3CIO ECON\u00d4MICOS \u2013 AMBIENTAIS \n\nAplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica Delphi como crit\u00e9rio de quantifica\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores e ajuste de equa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n161 \n\n \n\nMETODOLOGIA PARA ELABORA\u00c7\u00c3O DE PLANO DE \n\nGEST\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTEGRADO DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA COM A ADO\u00c7\u00c3O \n\nDE INDICADORES S\u00d3CIO- ECON\u00d4MICOS-AMBIENTAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDELPHI \u2013 UMA FERRAMENTA DE APOIO AO \n\nPLANEJAMENTO PROSPECTIVO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, novembro de 2009. \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\nCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEm Santa Catarina os solos cultivados com arroz ocupam uma \u00e1rea de \n\n685.000ha, representando 7% da \u00e1rea do estado, localizadas, \n\nprincipalmente, nas plan\u00edcies litor\u00e2neas, ao sul com a divisa com Rio \n\nGrande de Sul, ao norte com a regi\u00e3o de Joinville e Itaja\u00ed e pequena \n\nparcela, na regi\u00e3o de Canoinhas.  \n\nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o devem ser sustent\u00e1veis, buscando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, garantindo a qualidade de vida para a \n\npresente e as futuras gera\u00e7\u00f5es. Com essa vis\u00e3o, busca-se, na agricultura, \n\no desenvolvimento de novas tecnologias que possibilitem aliar \n\nprodutividade e sustentabilidade ambiental. Nesse contexto, a bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Duna e outras localizadas na presente \u00e1rea, h\u00e1 \n\nalgum tempo, vem sendo utilizadas para a produ\u00e7\u00e3o oriz\u00edcola motivo \n\npelo qual se busca avaliar a Vulnerabilidade desse ambiente.  \n\nPara elabora\u00e7\u00e3o do estudo da Vulnerabilidade Ambiental, efetuou-se um \n\namplo levantamento s\u00f3cio-econ\u00f4mico-ambiental em que foram \n\navaliadas as seguintes vari\u00e1veis: solos, composi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, \n\nafastamento legal, capta\u00e7\u00e3o e consumo de \u00e1gua e cadastro \n\nsocioecon\u00f4mico das propriedades. Para cada um desses itens, analistas \n\nt\u00e9cnicos avaliaram as reais intera\u00e7\u00f5es desses com o ambiente natural em \n\nque se destaca: \n\nSolos: Identificaram a composi\u00e7\u00e3o do solo, textura e profundidade \n\npara aferir, tecnicamente, a real possibilidade de eros\u00e3o em \n\nbarrancos, taxa de infiltra\u00e7\u00e3o, para correlacionar, posteriormente, \n\ncom cada propriedade, indicando o grau de vulnerabilidade da \n\nmesma conforme a composi\u00e7\u00e3o do solo; \n\nComposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar: Nos casos em que esta existia, \n\navaliaram a composi\u00e7\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o quanto aos estratos, \n\nrasteiros, arbustivos e arb\u00f3reos, classificando-a tecnicamente como \n\npreconiza a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 10, de 01 de outubro de 1993 \n\nque estabelece par\u00e2metros b\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o da mata atl\u00e2ntica. Afastamento Legal: Foram efetuadas \n\nmedidas a campo e por meio de imagens de sat\u00e9lite permitindo \n\navaliar o percentual legal de afastamento mantido de acordo com o \n\nque preconiza a Lei Federal 4771/65; \n\nCapta\u00e7\u00e3o e consumo de \u00c1gua: Se a descarga de \u00e1gua gerada nas \n\nquadras de arroz se localizava a montante ou \u00e0 jusante da capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua da CASAN. Se a montante avaliaram as medidas adotadas \n\npara descarga dessa \u00e1gua. Avaliaram, ainda, o consumo de \u00e1gua \n\npor hectare; \n\n\n\n164 \n\nCadastro S\u00f3cio Econ\u00f4mico da propriedade: Se a produ\u00e7\u00e3o e a \n\nprodutividade conferiam qualidade de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o direta e \n\nindiretamente envolvida com a atividade. \n\nPara cada um desses itens citados acima foi elaborado um Mapa \n\nTem\u00e1tico. \n\nA proposi\u00e7\u00e3o dessa Tese \u00e9 cruzar esses elementos, partindo da premissa \n\nda sustentabilidade ambiental que engloba aspectos sociais econ\u00f4micos \n\ne ambientais. \n\nDessa forma, os painelistas, em n\u00famero de dez (10) (grupo de \n\nespecialistas componentes de equipe multidisciplinar)  ao responderem \n\naos questionamentos propostos pela T\u00e9cnica Delphi, estar\u00e3o ajustando a \n\nf\u00f3rmula das seguintes equa\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n Equa\u00e7\u00e3o em Elabora\u00e7\u00e3o - Proposta da Sensibilidade Ambiental. \n\nEqua\u00e7\u00e3o I \n\nVulnerabilidade Ambiental \n\n?)]},0()[(?)],0()[(\n\n?)],0()[(?)],0()[(]?),0(){[(\n\nxCapta\u00e7\u00e3oxoLegalAfastament\n\nxSolosxaConsumo\u00c1guxdaClassificaMataCiliar  \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o proposta Socioecon\u00f4mico/Valora\u00e7\u00e3o. \n\nEqua\u00e7\u00e3o II \n\nSocioecon\u00f4mico/Valora\u00e7\u00e3o \n\n?)]}x(0,*nto)Endividame [(?)]x(0,*)[(Produ\u00e7\u00e3o\n\n?]x(0,*Maquinas)[(?)]x(0,*BemEstar)[(?)](0,da)x,Gera\u00e7\u00e3oRen[(?)],0()regoGera\u00e7\u00e3oEmp{[( x\n\n \n\n \n\nO Modelo de Gest\u00e3o foi definido pelo relacionamento do mapa de \n\nVulnerabilidade Ambiental com o Mapa Socioecon\u00f4mico/Valora\u00e7\u00e3o. \n\nNo relacionamento de informa\u00e7\u00f5es foi atribu\u00eddo um modelo alg\u00e9brico, \n\nsob forma de equa\u00e7\u00e3o, com pesos de pondera\u00e7\u00e3o a cada elemento, \n\ntecnicamente distribu\u00eddo a crit\u00e9rio dos especialistas. A equa\u00e7\u00e3o proposta \n\natribuiu uma pondera\u00e7\u00e3o para o Mapa de Vulnerabilidade Ambiental e \n\noutra para o Mapa Socioecon\u00f4mico/Valora\u00e7\u00e3o.  \n\nEsses percentuais tamb\u00e9m devem ser ajustados pelos panelistas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o proposta para apoio \u00e0 Gest\u00e3o Integral de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica. \n\nEqua\u00e7\u00e3o \n\nModelo de Gest\u00e3o e Aplicabilidade ao SIG \n\n(?)]})[((?)])_{[( xmicoSocioeconoxAmbientaladeSensibilid  \n\n \n\nEste mapa visa identificar a realidade encontrada na regi\u00e3o do estudo e \n\nservir\u00e1 de apoio ao modelo de gest\u00e3o integral de bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n\u00c9 uma nova perspectiva de an\u00e1lise que surge, evidenciando-se o \n\nineditismo desta proposta que insere o ser humano no contexto da \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-ambiental e, de forma contundente, n\u00e3o permite que o \n\nambiente natural seja prejudicado por avaliar indicadores espec\u00edficos \n\nrelacionados ao mesmo. \n\n \n\nOBJETIVO  \nAjustar as f\u00f3rmulas quanto aos percentuais ideais aferidos pela t\u00e9cnica \n\nDelphi com objetivo de gerar mapa de Vulnerabilidade das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, Socioecon\u00f4mico/valora\u00e7\u00e3o e pelo cruzamento dos dois \n\nMapa de Gest\u00e3o Integral de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n\u00c1REA DE ABRANG\u00caNCIA DO ESTUDO \nO Modelo de Gest\u00e3o proposto estabelece crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de an\u00e1lise da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica, que apresenta uma \u00e1rea de drenagem de 544 Km2, \n\ntendo suas nascentes na Serra do Tabuleiro e o destino de suas \u00e1guas na \n\nLagoa do Mirim.  \n\nNesse contexto, a proposi\u00e7\u00e3o apresentada pelo projeto de gest\u00e3o \n\nambiental possibilita diagnosticar, por meio de um mapa \n\ns\u00f3cioecon\u00f4mico e ambiental integrado, a vulnerabilidade registrada em \n\ncada propriedade inserida na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Duna, \n\nlocalizada ao sul do Estado de Santa Catarina entre os munic\u00edpios de \n\nPaulo Lopes e Imbituba. \n\n \n\nVULNERABILIDADE: Susceptibilidade de \n\numa \u00e1rea em sofrer danos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\nPROGN\u00d3STICO AMBIENTAL DA INSER\u00c7\u00c3O DO \n\nEMPREENDIMENTO \n\n \n\nOs estudos t\u00e9cnicos que ser\u00e3o apresentados aos painelistas contemplam \n\na identifica\u00e7\u00e3o, valora\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos prov\u00e1veis impactos \n\nambientais associados \u00e0 atividade produtiva. \n\nCada impacto identificado foi caracterizado por meio de atributos \n\npermitindo compreender as consequ\u00eancias da atividade para o tempo \n\npresente e futuras intera\u00e7\u00f5es, destacando:  \n\nQuanto \u00e0 fase de ocorr\u00eancia: A identifica\u00e7\u00e3o precisa da fase de \n\nocorr\u00eancia de um impacto permite a ado\u00e7\u00e3o de medidas pr\u00e9vias, \n\npermitindo sua minimiza\u00e7\u00e3o quando se tratar de impacto negativo, ou \n\nsua potencializa\u00e7\u00e3o, quando se tratar de impacto positivo. \n\nQuanto \u00e0 natureza: diz respeito \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos efeitos \n\nambientais (Positiva, Negativa e Indeterminada). \n\nQuanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o: tempo de a\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno sobre os fatores \n\nambientais que o afetam. \n\nTempor\u00e1rio: impacto desaparece ap\u00f3s encerrada sua causa; \n\nPermanente: impacto n\u00e3o pode ser revertido com o passar do \n\ntempo; \n\nC\u00edclico: quando os efeitos se manifestam em intervalos de \n\ntempos determinados; \n\nRecorrente: Impacto desaparece e reaparece de tempos em \n\ntempos sem responder a um padr\u00e3o definido. \n\nQuanto \u00e0 magnitude de import\u00e2ncia: Indica a gravidade de um \n\nimpacto no meio ambiente (grande, m\u00e9dio e baixo impacto). \n\nPara definir a import\u00e2ncia de um impacto, deveriam ser considerados \n\nsignificativos os impactos que:  \n\n Afetem a sa\u00fade ou a seguran\u00e7a do homem; \n\n Afetem a oferta ou a disponibilidade de empregos ou \nrecursos \u00e0 comunidade local; \n\n Afetem a m\u00e9dia de determinados par\u00e2metros \nambientais (ex: qualidade do ar fora dos padr\u00f5es \n\nestabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00fade); \n\n Modifiquem a fun\u00e7\u00e3o dos ecossistemas ou coloquem \nem riscos esp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas (signific\u00e2ncia \n\necol\u00f3gica); \n\n O p\u00fablico considere importante. \n\n\n\n167 \n\n \n\nQuanto \u00e0 probabilidade de ocorr\u00eancia: Caracteriza  chance de \n\nocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno ambiental a partir da ocorr\u00eancia de pelo \n\nmenos  uma atividade transformadora. Impactos inerentes \u00e0 atividade \n\nmodificadora do ambiente t\u00eam, obviamente, ocorr\u00eancia certa.  \n\nEntretanto existem os impactos de ocorr\u00eancia incerta, que dependem de \n\numa combina\u00e7\u00e3o de fatores para se manifestar.  \n\nQuanto ao inicio de sua manifesta\u00e7\u00e3o: \u00c9 a propriedade de um \n\nfen\u00f4meno ambiental tornar-se mais ou menos intenso pela continuidade \n\nde a\u00e7\u00e3o das mesmas fontes que lhe deram origem (imediato, m\u00e9dio ou \n\nlongo prazo).  \n\nQuanto \u00e0 possibilidade de revers\u00e3o: \u00c9 a chance de neutraliza\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno pelo retorno do comportamento e da funcionalidade dos \n\nfatores afetados ao seu estado primitivo.  \n\nRevers\u00edvel: caso existam e sejam adotadas medidas capazes \n\nde anular completamente seus efeitos; \n\nIrrevers\u00edvel: quando n\u00e3o existem medidas capazes de anular \n\num impacto totalmente.  \n\nQuanto \u00e0 possibilidade de potencializa\u00e7\u00e3o: Este atributo aplica-se \n\nsomente a impactos positivos e diz respeito a sua possibilidade de \n\naumentar ou n\u00e3o os seus efeitos ben\u00e9ficos ao ambiente. Ex: aumento da \n\natividade econ\u00f4mica durante a constru\u00e7\u00e3o do empreendimento.  \n\nSinergia entre os impactos: Sinergia \u00e9 a capacidade de dois ou mais \n\nfen\u00f4menos ambientais, em intera\u00e7\u00e3o, gerarem altera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nRelev\u00e2ncia com respeito \u00e0s determina\u00e7\u00f5es legais: (Legisla\u00e7\u00e3o local \n\ne/ou nacional). S\u00e3o Itens em que existem dispositivos legais que \n\ncaracterizam o interesse social em sua conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nEx: bens tombados, esp\u00e9cies consideradas raras ou amea\u00e7adas de \n\nextin\u00e7\u00e3o, certos biomas (Mata atl\u00e2ntica).   \n\nA import\u00e2ncia do ambiente afetado; \n\nO n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica; \n\nRepercuss\u00f5es nacionais. \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO DELPHI \n\n \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da T\u00e9cnica Delphi, torna-se necess\u00e1rio apresentar aos \n\nanalistas dados inicialmente avaliados por meio de visita\u00e7\u00f5es in loco e \n\nestudos t\u00e9cnicos elaborados para cada indicador. \n\n \n\nLembramos que neste estudo o crit\u00e9rio a ser \n\navaliado diz respeito a composi\u00e7\u00e3o da \n\nmodelagem proposta por meio das f\u00f3rmulas. \n\n\n\n168 \n\nAs caracter\u00edsticas essenciais do m\u00e9todo Delphi s\u00e3o a troca de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e opini\u00f5es entre os respondentes (grupo de especialistas \n\ncomponentes de equipe multidisciplinar), o anonimato das respostas, e a \n\npossibilidade de revis\u00e3o de vis\u00f5es individuais sobre o futuro, diante das \n\nprevis\u00f5es e argumentos dos demais, com base em uma representa\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica da vis\u00e3o do grupo. A t\u00e9cnica Delphi parte do pressuposto de \n\nque o pensamento de um grupo de especialistas \u00e9 menos poss\u00edvel de \n\nestar equivocado. \n\nQuando esses conceitos n\u00e3o s\u00e3o atendidos, o trabalho n\u00e3o se caracteriza \n\npela aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Delphi. Por conseguinte, a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00fanica rodada do question\u00e1rio elimina a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o e \n\nbusca de consenso; da mesma forma, a quebra do anonimato prejudica \n\nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que um especialista abandone seu rigor \n\ncient\u00edfico e passe a especular sobre o futuro. \n\nA equipe coordenadora do Delphi deve estruturar um primeiro modelo \n\ndo question\u00e1rio ou das perguntas a serem respondidas. Ap\u00f3s a an\u00e1lise da \n\nprimeira rodada, a coordena\u00e7\u00e3o deve decidir sobre a necessidade de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es na segunda rodada, o que \u00e9 bastante \n\ncomum. \n\nA segunda rodada do question\u00e1rio apresenta, obrigatoriamente, os \n\nresultados do primeiro question\u00e1rio, possibilitando que cada \n\nrespondente reveja sua posi\u00e7\u00e3o face \u00e0 previs\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo, em cada pergunta. Geralmente o segundo question\u00e1rio \u00e9 mais \n\nextenso que o primeiro e, assim por diante. As quest\u00f5es adicionadas, em \n\ngeral, objetivam converg\u00eancias de resultados da primeira rodada e s\u00e3o \n\nrediscutidas \u00e0 luz da argumenta\u00e7\u00e3o dos painelistas. Novos temas s\u00e3o \n\nexplorados ou sugeridos e discutem-se poss\u00edveis incompatibilidades \n\nentre as tend\u00eancias previstas. \n\nAs rodadas sucedem-se at\u00e9 que seja atingido um grau satisfat\u00f3rio de \n\nconverg\u00eancia. No m\u00ednimo, duas rodadas s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\ncaracterizar o processo Delphi. \n\nAs quest\u00f5es, particularmente da primeira rodada da pesquisa, devem \npermitir que o painelista acrescente algum coment\u00e1rio que considere \n\nrelevante, enriquecendo a pesquisa. \n\nO tratamento a ser dispensado a cada quest\u00e3o depende, \n\nfundamentalmente, do tipo de quest\u00e3o considerada. Aqui, vai ser feito \n\n\n\n169 \n\n \n\num tratamento gr\u00e1fico de cada quest\u00e3o, com an\u00e1lise da reta resultante \n\ndas respostas de cada painelista.  \n\n \n\nSer\u00e1 adotado, que a resposta final estar\u00e1 aceit\u00e1vel, quando pelo menos \n\n70% dos painelistas apresentar a mesma converg\u00eancia sobre \n\ndeterminada quest\u00e3o com um ponto de varia\u00e7\u00e3o para mais ou para \n\nmenos. \n\n \n\nINSTRU\u00c7\u00d5ES \n\n \n\na) Ler atentamente a situa\u00e7\u00e3o descrita; \nb) Responder a cada item de acordo com o modelo sugerido de avalia\u00e7\u00e3o; \nc) Acrescentar coment\u00e1rios quando necess\u00e1rio. \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO DELPHI \n\n \nTr\u00eas perguntas a seguir ser\u00e3o respondidas para ajuste das equa\u00e7\u00f5es \n\npropostas pelo estudo.  \n\n \n\n1. Na Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica abaixo, o somat\u00f3rio dos \nindicadores deve equivaler a 1 = (100%). A pondera\u00e7\u00e3o destes \n\nindicadores (ou atribui\u00e7\u00e3o de percentuais) \u00e9 o objetivo a ser \n\nalcan\u00e7ado.  \n\n \n\n?)]}x(0,*nto)Endividame [(?)]x(0,*)[(Produ\u00e7\u00e3o?]x(0,*Maquinas)[(\n\n?)]x(0,*BemEstar)[(?)](0,da)x,Gera\u00e7\u00e3oRen[(?)],0()regoGera\u00e7\u00e3oEmp{[( x  \n\n \n\nQual valor voc\u00ea atribuir\u00e1 aos indicadores considerando:  \n\n1- Import\u00e2ncia destacada= 20 a 25% \n2- Grande import\u00e2ncia= 15 a 20%  \n3- M\u00e9dia Import\u00e2ncia = 10 a 15% \n4- Pequena Import\u00e2ncia = 5 a 10% \n\n (Indique o n\u00famero de 1 a 4 nas respostas abaixo) \n\n \n\n Gera\u00e7\u00e3o de emprego:................... \n\n Gera\u00e7\u00e3o de renda: Item n\u00famero................... \n\n Bem estar: Item n\u00famero................... \n\n M\u00e1quinas: Item n\u00famero................... \n\n Produ\u00e7\u00e3o: Item n\u00famero................... \n\n Endividamento: Item n\u00famero................... \n\n\n\n170 \n\nComent\u00e1rio: \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es complementares para esta quest\u00e3o. \n\n \n\nAspectos espec\u00edficos: \n\nGera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda s\u00e3o dois itens relacionados \u00e0 \n\ndireta inser\u00e7\u00e3o do homem dentro do contexto ambiental, \n\nque, aliados aos aspectos ambientais, sintetizam o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nBem-estar pode ser observado pelos h\u00e1bitos de vida e \n\nnesse caso por crit\u00e9rios de saneamento, utens\u00edlios e \n\nequipamentos dom\u00e9sticos e moradia. \n\nM\u00e1quinas destacam a import\u00e2ncia de equipamentos para \n\naumentar a produtividade agr\u00edcola. \n\nProdu\u00e7\u00e3o nesse item, destaca a crescente produ\u00e7\u00e3o ou se a \n\nmesma est\u00e1 diminuindo ao passar dos anos, o que \n\ndemonstra o empobrecimento do solo, aspectos naturais e \n\nde certa forma uma tecnologia ociosa frente ao padr\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gico vigente. \n\nEndividamento \u00e9 considerado como positivo caso a d\u00edvida \n\nesteja sendo paga, e, negativo, caso o endividamento esteja \n\naumentando.  \n\nAspectos gerais da pesquisa: \n\nRealizou-se uma pesquisa de campo, com a finalidade de \n\nlevantar os impactos sociais e econ\u00f4micos da atividade \n\noriz\u00edcola da regi\u00e3o do Rio Duna. A aplica\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio tamb\u00e9m possibilitou avaliar aspectos \n\npertinentes \u00e0 \u00e1rea ambiental.  \n\nOs impactos sociais podem ser divididos em diretos ou \n\nindiretos. Os agentes passivos dos impactos sociais diretos \n\ns\u00e3o aqueles indiv\u00edduos afetados pela \u00e1rea de influ\u00eancia \n\ndireta da obra e, por sua vez, os agentes passivos dos \n\nimpactos sociais indiretos s\u00e3o aqueles indiv\u00edduos afetados \n\npela \u00e1rea de influ\u00eancia indireta da obra que, nesse caso, \n\nrefere-se \u00e0 atividade oriz\u00edcola. \n\nEntende-se por \u00e1rea de influ\u00eancia direta (AID) do Rio \n\nDuna todos os moradores, sejam eles arrendat\u00e1rios, \n\npropriet\u00e1rios, meeiros, que se localizam nas proximidades \n\ndo Rio Duna e tribut\u00e1rios. Essa \u00e1rea compreende as \n\npropriedades inseridas na Bacia Hidrogr\u00e1fica em \u00e1reas \n\nquase que exclusivamente de v\u00e1rzeas.  \n\n\n\n171 \n\n \n\nA \u00e1rea de influ\u00eancia indireta (AII) \u00e9 toda a regi\u00e3o fora da \n\n\u00c1rea de Influ\u00eancia Direta que sofre alguma influ\u00eancia \n\ngerada pela atividade em quest\u00e3o. \n\nOs estudos focaram a \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta, avaliando \n\nos poss\u00edveis impactos sociais e econ\u00f4micos, avaliando \n\nquest\u00f5es ambientais. \n\nForam aplicados dezenove (19) question\u00e1rios o que reflete \n\nque nas presentes Bacias Hidrogr\u00e1ficas em estudo a \u00c1rea \n\nde Influ\u00eancia Direta delineou dezenove (19) propriedades. \n\nO levantamento dos dados foi efetuado por meio da \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio aos propriet\u00e1rios, arrendat\u00e1rios, \n\nmeeiros ou respons\u00e1veis pela propriedade, em visita \n\nefetuada \u00e0s propriedades em cada resid\u00eancia. \n\nAs perguntas foram respondidas de maneira informal, \n\nbuscando de forma simples e objetiva captar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es para o estudo em quest\u00e3o. \n\n \n\n2. Considerando a Equa\u00e7\u00e3o Ambiental abaixo, o somat\u00f3rio dos \nindicadores equivale a 1 = (100%). A pondera\u00e7\u00e3o desses \n\nindicadores e atribui\u00e7\u00e3o de percentuais \u00e9 o objetivo a ser \n\nalcan\u00e7ado.  \n\n \n\n?)]},0()[(?)],0()[(?)],0()[(\n\n?)],0()[(]?),0(){[(\n\nxCapta\u00e7\u00e3oxoLegalAfastamentxSolos\n\nxaConsumo\u00c1guxdaClassificaMataCiliar  \n\nQual valor voc\u00ea atribuir\u00e1 aos indicadores considerando:  \n\n1- Import\u00e2ncia destacada= 20 a 25% \n2- Grande import\u00e2ncia= 15 a 20%  \n3- M\u00e9dia Import\u00e2ncia = 10 a 15% \n4- Pequena Import\u00e2ncia = 5 a 10% \n (Indique o n\u00famero de 1 a 4 nas respostas abaixo) \n\n \n\n Mata Ciliar Classificada:................... \n\n Consumo de \u00c1gua: Item n\u00famero................... \n\n Solos: Item n\u00famero................... \n\n Afastamento Legal: Item n\u00famero................... \n\n Capta\u00e7\u00e3o: Item n\u00famero................... \n \n\nComent\u00e1rio: \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es complementares para esta quest\u00e3o. \n\n\n\n172 \n\nMatas ciliares \n\nAs matas ciliares s\u00e3o sistemas vegetais essenciais ao \n\nequil\u00edbrio ambiental; sua preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o devem \n\nobedecer a pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e manejo adequados do \n\nsolo, para garantir sua prote\u00e7\u00e3o dos mananciais e das \u00e1guas \n\nsuperficiais.  \n\nAs matas ciliares t\u00eam como principal fun\u00e7\u00e3o: controlar a \n\neros\u00e3o nas margens dos cursos d\u00b4\u00e1gua, evitando o \n\nassoreamento dos mananciais; minimizar os efeitos de \n\nenchentes; manter a quantidade e a qualidade das \u00e1guas; \n\nfiltrar os poss\u00edveis res\u00edduos de produtos qu\u00edmicos como \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes; auxiliar na prote\u00e7\u00e3o da fauna \n\nlocal.  \n\nAs matas ciliares s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nprotegidas por lei desde 1965 (lei 4.771 - C\u00f3digo \n\nFlorestal), cobertas ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa com a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o \n\nfluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. A qualidade do estrato \n\nvertical da vegeta\u00e7\u00e3o auxilia na redu\u00e7\u00e3o da perda de \u00e1gua, \n\nna minimiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e perda de nutrientes do solo, \n\nredu\u00e7\u00e3o de pragas das lavouras, assoreamento dos rios e \n\nenchentes, altera\u00e7\u00f5es e desequil\u00edbrios clim\u00e1ticos (chuva e \n\naumento da temperatura). De acordo com o artigo 2\u00b0 dessa \n\nlei, a largura da faixa de mata ciliar a ser preservada est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 largura do curso d'\u00e1gua.  \n\n \n\nConsumo de \u00e1gua \n\nO consumo de \u00e1gua por propriedade foi definido pelo \n\ntrabalho do Engenheiro Agr\u00f4nomo CALEGARO, C. JOS\u00c9 \n\n/ EPAGRI, em Sistema de Plantio mais eficiente no uso de \n\u00e1gua para cultivo de arroz.  A pesquisa acompanhou o \n\nsistema produtivo do arroz irrigado na sua totalidade, \n\ndesde seu pr\u00e9-germinamento at\u00e9 o per\u00edodo de colheita, \n\ncompletando um ciclo de 110 dias. Segundo \n\nCalegaro/EPAGRI, o consumo de \u00e1gua varia de 6.731 a \n\n10.354 m3/h\u00e1 considerando consumo total pela cultura no \n\nciclo. Na defini\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio adotado, o par\u00e2metro de \n\navalia\u00e7\u00e3o foi determinado pelo volume c\u00fabico de \u00e1gua \n\nutilizado na rizicultura por propriedade. Nesse sentido, a \n\n\n\n173 \n\n \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel foi resultante da multiplica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de rizicultura por 10.354 m\u00b3 de \u00e1gua por hectare, \n\nconsiderando, portanto, o maior volume consumido. \n\n \n\nSolos  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem na crosta terrestre com o \n\nintemperismo formam o solo. Esse conjunto de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es sobre as rochas, tanto de ordem f\u00edsica \n\n(degrada\u00e7\u00e3o), quanto qu\u00edmica (decomposi\u00e7\u00e3o), est\u00e3o \n\nsujeitas aos processos do ciclo sup\u00e9rgeno\n8\n, que leva a uma \n\ndenuda\u00e7\u00e3o continental e consequentemente ao \n\naplainamento do relevo. \n\nSendo, assim, o solo, segundo Guerra e Cunha (2003), \u00e9 \n\num conjunto de corpos naturais tridimensionais, resultante \n\nda a\u00e7\u00e3o integrada do clima e organismos sobre o material \n\nde origem. Para Embrapa (1999), o solo \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de \n\ncorpos naturais, constitu\u00eddos por partes s\u00f3lidas, l\u00edquidas e \n\ngasosas, tridimensionais, din\u00e2micos, formado por materiais \n\nminerais e org\u00e2nicos, que ocupam as extens\u00f5es \n\ncontinentais do nosso planeta, contendo mat\u00e9rias vivas que \n\npodem ser decompostos na natureza. Suas estruturas \n\napresentam horizontes formados pelo ac\u00famulo de material \n\ndepositado e pela edafiza\u00e7\u00e3o\n9\n, sob forma de camadas \n\n(GUERRA E CUNHA, 2003). A forma\u00e7\u00e3o do solo \n\napresenta cinco vari\u00e1veis independentes, compostas pelos \n\nseguintes fatores (GUERRA e CUNHA, 2003; RESENDE \n\net al, 2002; TEIXERA at al 2003): clima\n10\n\n, organismos\n11\n\n, \n\nmaterial\n12\n\n, relevo\n13\n\n, tempo\n14\n\n. \n\nEsses processos de evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do solo \n\ncomp\u00f5em uma correla\u00e7\u00e3o entre configura\u00e7\u00f5es do terreno e \n\n                                                 \n8\n Sup\u00e9rgeno: eros\u00e3o, transporte e sedimenta\u00e7\u00e3o.   \n\n9\n Edafiza\u00e7\u00e3o: transforma\u00e7\u00e3o das rochas decompostas em solos. \n\n10\n O intemperismo com a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (temperatura, precipita\u00e7\u00e3o e umidade), sobre as rochas \n\nda origem ao solo \n11\n\nA decomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica dos vegetais e animais com os microorganismos transformam os \nres\u00edduos org\u00e2nicos, em substancia h\u00famicas (sais minerais, \u00e1cidos org\u00e2nicos e di\u00f3xido de \n\ncarbono) promovendo a lixivia\u00e7\u00e3o dos minerais. \n12\n\n Origin\u00e1rio: material que n\u00e3o foi composto pela g\u00eanese do solo, intemperismo das rochas \nsubjacentes, quando transportados de outras \u00e1reas (al\u00f3ctones) e quando resultante da mistura \n\nou do retrabalhamento de produtos locais ao longo da encosta (pseudo-autot\u00f3ctones).  \n13\n\n Configura\u00e7\u00e3o superficial da crosta terrestre e uma vari\u00e1vel que afeta o desenvolvimento do \nsolo devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da morfodin\u00e2mica e do microclima. \n14\n\n Vari\u00e1vel respons\u00e1vel pelo desenvolvimento dos horizontes do solo. \n\n\n\n174 \n\nclasses do solo. Nesse aspecto, o relevo e o clima \n\nconduzem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e t\u00e9rmica na composi\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. Essas influ\u00eancias refletem na condi\u00e7\u00e3o do micro-\n\nclima e na natureza da vegeta\u00e7\u00e3o natural que s\u00e3o \n\ncaracterizadas pelas propriedades de cada tipo de solos.  \n\n \n\nCrit\u00e9rio para avaliar a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nA capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo est\u00e1 diretamente \n\nligada ao tamanho dos poros, textura, estrutura contendo a \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e a profundidade efetiva (drenagem). \n\nPara estabelecer a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nutilizaram-se os crit\u00e9rios de profundidade efetiva que \n\ndetermina a espessura dos horizontes com rela\u00e7\u00e3o a sua \n\ngeologia e textura do solo. \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do indicador utilizou-se a m\u00e9dia entre os \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos para determinar a capacidade do \n\nsolo de armazenar \u00e1gua. \n\n \n\nCrit\u00e9rio para o afastamento legal \n\nO Afastamento legal apoiou-se na legisla\u00e7\u00e3o e na medida \n\nem campo da margem do rio at\u00e9 a \u00e1rea da rizicultura. Com \n\nesses dados, identificou-se o percentual de afastamento. \n\nPara dar suporte ao estudo, foi medida sobre uma imagem \n\nQuickbird a largura efetiva do rio Duna. Na constru\u00e7\u00e3o do \n\nindicador, utilizou-se o percentual entre o afastamento \n\ncoletado em campo e o previsto pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCrit\u00e9rio para o estrato quantitativo da mata ciliar \n\nCom o objetivo de identificar a cobertura da mata ciliar \n\nquanto \u00e0 estratifica\u00e7\u00e3o vertical da vegeta\u00e7\u00e3o foi aplicada \n\numa classifica\u00e7\u00e3o Booleana, criando-se um buffer de 30 e \n\n50 metros em torno da vertente do rio Duna, possibilitando \n\nidentificar, inicialmente, a campo estratos similares de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que foram recortados no segmento analisado. A \n\nclassifica\u00e7\u00e3o foi supervisionada por meio da escolha de \n\npol\u00edgonos similares quanto \u00e0 colora\u00e7\u00e3o do pixel para cada \n\nelemento da imagem. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\nCrit\u00e9rio para avaliar a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nIdentificaram-se, ao longo do curso de \u00e1gua, as \n\npropriedades que se encontram a montante e a jusante da \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da CASAN. \n\n \n\n3. Considerando a Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o abaixo que tem \ncomo objetivo aferir valores percentuais para aspectos \n\nsocioecon\u00f4micos e ambientais como voc\u00ea mensuraria cada \n\nitem, considerando que o equil\u00edbrio entre as duas fases \u00e9 o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel de uma Bacia Hidrogr\u00e1fica.   \n\n \n\n?)]},0()[(?)],0()_ln{[( xmicoSocioeconoxAmbientaleerabilidadVu\n\n \n\n \n\nVulnerabilidade Ambiental: Item n\u00famero........... (Indique o n\u00famero de \n\n1 a 4) \n\n1. Alta Import\u00e2ncia= 75 a 100%  \n2. M\u00e9dia Alta Import\u00e2ncia = 50 a 75% \n3. Baixa M\u00e9dia Import\u00e2ncia = 25 a 50% \n4. Baixa Import\u00e2ncia=0 a 25% \n\nComent\u00e1rio: \n\nSocioecon\u00f4mico: Item n\u00famero........... (Indique o n\u00famero de 1 a 4) \n\n1- Alta Import\u00e2ncia= 75 a 100%  \n2- M\u00e9dia Alta Import\u00e2ncia = 50 a 75% \n3- Baixa M\u00e9dia Import\u00e2ncia = 25 a 50% \n4- Baixa Import\u00e2ncia=0 a 25% \n\nComent\u00e1rio: \n\n \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\nCALEGARO, C. JOS\u00c9, Sistema de Plantio mais eficiente no uso de \n\n\u00e1gua para cultivo de arroz. Epagri, 2006. \n\nSANCHEZ, LUIS ENRIQUE Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: \n\nconceitos e m\u00e9todos - S\u00e3o Paulo, Oficina de textos, 2008. \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Tabula\u00e7\u00e3o do Cadastro Tem\u00e1tico Aplicado.  \n\n \n\nEntrevistado Filia\u00e7\u00e3o Localidade Munic\u00edpio Estado \nData \n\nNascimento \n\nEstado \n\nCivil \n\nA Arrendat\u00e1rio Laranjal Imarui SC  Solteiro \n\nB Propriet\u00e1rio Barreiro Rio Duna Imarui SC 15/11/1946 Casado \n\nC Filho Penha Imbituba SC 01/01/1980 Solteiro \n\nD Arrendat\u00e1rio Nova Bras\u00edlia Imbituba SC  Solteiro \n\nE Arrendat\u00e1rio \nBarreiro do Rio \n\nDuna \nImarui SC 12/08/1971 Casado \n\nF Arrendat\u00e1rio Penhinha Imbituba SC 17/06/1958 Casado \n\nG Propriet\u00e1rio Espraiado \nPaulo \nLopes \n\nSC 05/08/1955 Casado \n\nH Propriet\u00e1rio Penhinha Imbituba SC 03/06/1953 Casado \n\nI Arrendat\u00e1rio Nova Bras\u00edlia Imbituba SC 23/10/1968 Casado \n\nJ Propriet\u00e1rio Ara\u00e7atuba Ara\u00e7atuba SC 11/06/1952 Casado \n\nK Propriedade Imbituba Imbituba SC  Casado \n\n\n\n178 \n\nL Propriet\u00e1rio \nRetiro-Nova \n\nBras\u00edlia- \nImbituba SC 27/05/1963 Casado \n\nM Propriet\u00e1rio Sambaqui Imbituba SC 28/10/1950 Casado \n\nN Propriet\u00e1rio Sambaqui Imbituba SC 18/05/1963 Casado \n\nO Arrendat\u00e1rio Nova Bras\u00edlia Imbituba SC 01/01/1985 Casado \n\nP Propriet\u00e1rio Sambaqui Imbituba SC 11/10/1964 Casado \n\nQ Arrendat\u00e1rio \nForquilha do Rio \n\nDuna \nImarui SC 08/05/1957 Casado \n\nR Arrendat\u00e1rio \nSambaqui-Fazenda \n\nRealengo \nImbituba SC 22/11/1966 Casado \n\nS Filho Laranjal Imarui SC 06/11/1964 Casado \n\n \n\nEntrevistado Propriet\u00e1rio Terras Arrendat\u00e1rio \nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nPropriedade \nMeeiro \n\nTempo \n\nPropriedade \n\nA sim sim Laranjal - - \n\nB - -- - - - \n\nC sim sim  Penha - 20 anos \n\nD - sim Imbituba - - \n\nE sim - Imarui - 30 anos \n\n\n\n179 \n\n \n\nF - sim Imbituba - 8anos \n\nG sim - Paulo Lopes - 7anos \n\nH - sim Penhinha - 5anos \n\nI sim sim \nNova Brasilia-\n\nImbituba \n- 4 anos \n\nJ - - Ara\u00e7atuba - 23anos \n\nK sim - Imbituba - - \n\nL - - - - 7anos \n\nM - - Imbituba - 22anos \n\nN - sim Sambaqui  17 anos \n\nO sim sim Nova Bras\u00edlia - 8 meses \n\nP sim sim Imarui -  \n\nQ sim sim Imarui - 9 anos \n\nR sim sim Imbituba - 9 anos \n\nS sim sim Imbituba - 38 anos \n\n \n\n\n\n180 \n\nEntrevistado \n\u00c1rea Total Propriedade \n\n(arrendada e propriet\u00e1rio) \n\nNome Propriet\u00e1rio da \n\nterra arrendada \n\nLocal \n\nArrendamento \n\nA 62ha - - \n\nB 50ha - - \n\nC 130ha (levantada na entrevista) sim Penha \n\nD 42,02ha - - \n\nE 75ha (levantada na entrevista) - Barreiro Rio Duna \n\nF 60ha - Penhinha \n\nG 262 he (levantada na entrevista) - - \n\nH \n\n75ha (18 Propriet\u00e1rio \n\n+59arrendado) Levantado \nEntrevista \n\n- Penhinha \n\nI \n90 hectare (levantada na \n\nentrevista) \nsim Nova Bras\u00edlia \n\nJ 120ha - Ara\u00e7atuba \n\nK 260ha - - \n\nL 92ha - - \n\nM 235ha (Levantada entrevista) - - \n\n\n\n181 \n\n \n\nN 328ha (levantada na entrevista) sim Alto Arroio \n\nO 200ha (levantada na entrevista) sim Nova Bras\u00edlia \n\nP 560ha ( levantada na entrevista) - Imarui \n\nQ 760ha (levantada na entrevista) sim Imarui \n\nR 500 h\u00e1 ( levantado entrevista) sim \nSambaqui-\n\nImbituba \n\nS 430ha (levantada na entrevista) sim Imarui \n\n \n\nEntrevistado \nTempo \n\nArredamento \n\nTipo de \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nPgto. \n\narrendamento \n\ndinheiro \n\nPgto. \n\nProdu\u00e7\u00e3o % \nParceria \n\nA - - - - - \n\nB - - - - - \n\nC 10 anos arroz n 25% N\u00e3o \n\nD - arroz - - - \n\nE 6 anos arroz n sim - \n\nF 8anos arroz n - - \n\n\n\n182 \n\nG - - - - - \n\nH 4 anos arroz - 25% - \n\nI 4 anos arroz n \nPercentual \n\n60x40 \n- \n\nJ - arroz  \n\n1300 sacas \n\npor 50ha (26 \n\nsaca por ha) \n\n- \n\nK - arroz - - - \n\nL - - - - - \n\nM - - - - sim \n\nN 13 anos arroz n sim - \n\nO 8 meses arroz n 25% - \n\nP 2 anos Arroz n sim 25% n\u00e3o \n\nQ 9 anos arroz n \n34% + 4% \n\nsecagem \n- \n\nR 9 anos arroz - 25%  \n\nS 5 anos arroz n sim 30% n\u00e3o \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\nEntrevistado \n\u00c1rea \n\nParceria \n\nPropriedade \n\nTrabalhadores \n\nFixo \n\nPgto. \n\ndinheiro \n\nPgto. Fixo \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nProp. Trabalhadores \n\nTempor\u00e1rios \n\nA - 2empregados - - 3 \n\nB - 3 3sm 150sacas 4 \n\nC - 3 (pai e 2 filhos) Sal\u00e1rio - 3 trabalhadores \n\nD - 3 empregados 2,4SM sim - \n\nE - \n3 funcion\u00e1rio com \n\ncarteira \n2s.m. - 3 \n\nF - \n3empregados \n\n(irm\u00e3os) \n3sm sim 8 \n\nG - \n3 filhos trabalham \n\nna propriedade \nSM \n\n5% \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nfinal \n\n8 \n\nH - 2fixo \n650,00 \n\nreais \n- 2 \n\nI - 2 SM - 2 \n\nJ - 2 fixo 2.5 SM \n\n1% \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\nfinal \n\n10 \n\nK - 5 empregados - - 10 \n\nL - 3 2,5SM 2% 6 \n\n\n\n184 \n\nM 17he 2empregados fixo 2,5 SM 2% 6 \n\nN - 8 empregados 3sm - 8 \n\nO - 2 3sm \n200 sacas \n\nFP \n7 \n\nP - 10 3 sal\u00e1rios \n150 sacas a \n\n500 \n20 \n\nQ - 10 funcion\u00e1rio 2 SM \n170 saca \n\nfinal safra \n8 \n\nR \n\n500ha ( \n\n160 para \ncada \n\nparceiro) \n\n3 3 sal\u00e1rios \n1,5% prod. \n\nfinal \n3 \n\nS - \ntotal 9 (5 carteira \n\nassinada) \nSal\u00e1rio \n\n1% da \nprodu\u00e7\u00e3o \n\nanual \n\n30 funcion\u00e1rio - \n\n \n\nEntrevistado Paga em Dinheiro \nPgto. \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\nTrabalhador \n\nm\u00e9dia Sal\u00e1rio \n\nIdade \n\n(Chefe de \n\nFam\u00edlia) \n\nGrau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o  \n\n(Chefe de \n\nFam\u00edlia) \n\nA - - - - - \n\nB 30 reais n 3sm 60 Fundamental \n\nC sim n\u00e3o - \n66 anos \n\nArrendat\u00e1rio \nensino \n\nfundamental \n\nD - n - sim - \n\n\n\n185 \n\n \n\nE 30 reais n 2sm 35 \nensino \n\nfundamental \n\nF 40 reais n 3sm 60 Fundamental \n\nG 40 reais n\u00e3o 3 sm 51 anos Fundamental \n\nH 40reais n 2 sal\u00e1rios 48anos 1 grau \n\nI 25 reais n 3sm 38 Fundamental \n\nJ 35 reais n 2,5 sm 54 Fundamental \n\nK - - - -  \n\nL 25reais n 2,5sm 43 Eng. Agr\u00f4nomo \n\nM 30 reais n 3sm 56 \nfundamental \n\nincompleto \n\nN 40 reais n\u00e3o 3sm 43 \nengenheiro \nagr\u00f4nomo \n\nO 30reais n 3sm 42 Fundam \n\nP 40 reais media n\u00e3o 3,5 SM 42 Superior \n\nQ 30 reais 1/2 dia n\u00e3o 2 SM 49 anos 1grau \n\nR 30 reais n 2 sal\u00e1rios \n41,35 e \n\n40anos \n1 grau \n\n\n\n186 \n\nS \n40 reais 1/2 dia \n\nchegando at\u00e9 60,00 o \n\ndia inteiro \n\nn\u00e3o 3,5 43 1 grau \n\n \n\nEntrevistado \nLocal de Nascimento \n\n(Chefe de Fam\u00edlia) \n\nGrau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o  \n\n(Conjugue) \n\nAtividade  \n\n(Conjugue) \n\nIdade \n\n(Filho 1) \n\nA - - -  \n\nB Imbituba fundamental - 29 \n\nC Imbituba - - 25 \n\nD Imbituba - - - \n\nE Imbituba 2 grau \ncasa e burocr\u00e1tico \n\nna propried. arroz \n6 \n\nF Ara\u00e7atuba - - - \n\nG Palho\u00e7a fundamental - 26 \n\nH Meleiro - - 30 anos \n\nI Tubar\u00e3o fundamental casa empresa 15 \n\nJ Tubar\u00e3o f casa empresa 24 \n\nK - - - - \n\n\n\n187 \n\n \n\nL Tubar\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica - 7 \n\nM Tubar\u00e3o gin\u00e1sio Casa empresa - \n\nN Imbituba 2 grau casa e empresa 16 \n\nO Massaranduba 2 grau casa empresa 22 \n\nP Tubar\u00e3o - - 6 \n\nQ Itaja\u00ed 1grau \ncuida da casa e na \n\npropriedade \n26 \n\nR Imbituba 1grau casa 14 anos \n\nS Tubar\u00e3o - - - \n\n \n\n \n\n \n\nEntrevistado \nGrau de instru\u00e7\u00e3o \n\n(Filho 1) \n\nAtividade \n\n(Filho 1) \n\nIdade \n\n(Filho 2) \n\nGrau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o  \n\n(Filho 2) \n\nAtividade  \n\n(Filho 2) \n\nA - - - - - \n\nB 2 arroz 24 2grau Arroz \n\nC 2 grau trabalha arroz 30 anos 2 grau \ntrabalha \n\narroz \n\n\n\n188 \n\nD - - - - - \n\nE - - 3 - - \n\nF - - - - - \n\nG 1 grau arroz 18 2 grau Arroz \n\nH 1 grau arroz - - - \n\nI 1 grau - 11 1grau - \n\nJ superior administra\u00e7\u00e3o arroz 19anos 2 grau Arroz \n\nK - - - - - \n\nL - - - - - \n\nM t\u00e9cnico - - advogado - \n\nN 2 grau arroz 13 1 grau Arroz \n\nO 1 grau arroz 15 1grau Arroz \n\nP - - 2 - - \n\nQ 2 grau trabalha arroz 6 - - \n\n\n\n189 \n\n \n\nR 1grau - 7 anos - - \n\nS - - - - - \n\n \n\nEntrevistado \nIdade \n\n(Filho 3) \n\nGrau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o \n\n(Filho 3) \n\nAtividade \n\n(Filho 3) \n\nDiversifica\u00e7\u00e3o \n\nProduto \n\nTotal de \n\nCabe\u00e7as \nQuantidade \n\nA - - -  -  \n\nB 20 2 grau arroz - \n20 \n\ncabe\u00e7a \n- \n\nC - - - n\u00e3o \n20 \n\ncabe\u00e7a \nN\u00e3o \n\nD - - - - - - \n\nE - - - \n\npalmeira \n\neucalipto 100 \nmil p\u00e9s \n\n- - \n\nF - - - - - - \n\nG 16 1 grau arroz - \nsubsist\u00ean\n\ncia \n- \n\nH - - - - 5 cabe\u00e7a - \n\nI - - - Eucalipto 2 - \n\nJ - - - - 44cabe\u00e7a - \n\n\n\n190 \n\nK - - -  - -- \n\nL - - - - - - \n\nM - - - - 60 - \n\nN 11 1 grau - - \n5 \n\nconsumo \n- \n\nO - - - - - - \n\nP - - - eucalipto 25 67.000 p\u00e9s \n\nQ - - - palmeira 250 - \n\nR - - - - - - \n\nS - - - Palmeira real \n70 \n\ncabe\u00e7a \n- \n\n \n\nEntrevistado \nTamanho da \n\n\u00c1rea Plantada \n\nGeoprocessado - \n\nComprimento da Mata \n\nCiliar \n\nGeoprocessado \n\nLargura da Mata \n\nCiliar \n\nFaz an\u00e1lise do \n\nSolo \n\nA     \n\nB - - - sim \n\nC n\u00e3o - - sim \n\n\n\n191 \n\n \n\nD - - -- - \n\nE 25ha - - sim \n\nF - - - sim \n\nG - - - sim \n\nH - - - sim \n\nI 90ha - - sim \n\nJ - - - sim \n\nK - -  -- \n\nL - - - sim \n\nM - - - sim \n\nN - - - sim \n\nO - - - sim \n\nP - - - Sim \n\nQ 25hec  - sim \n\n\n\n192 \n\nR - - - sim \n\nS 45ha  - sim \n\nEntrevistado Freq\u00fc\u00eancia Grade Nivelamento Alagamento Semeadura \n\nA      \n\nB 2 sim sim sim sim \n\nC anual sim sim sim sim \n\nD - - - - - \n\nE Dois sim sim sim sim \n\nF 2 sim sim sim sim \n\nG Dois - - - - \n\nH 2 anos sim sim sim sim \n\nI anual sim sim sim sim \n\nJ dois anos - - - - \n\nK - - - - - \n\n\n\n193 \n\n \n\nL anual sim sim sim sim \n\nM anual sim sim sim sim \n\nN anual sim sim sim sim \n\nO anual sim sim sim sim \n\nP anual sim sim sim sim \n\nQ Dois anos sim sim sim sim \n\nR 2 sim sim sim sim \n\nS anual sim sim sim sim \n\n \n\nEntrevistado \nControle \n\nlamina d\u2019\u00e1gua \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o \n\nInsumo-Adubo \nCorretivo Herbicida Inseticida Fungicida \n\nA       \n\nB sim sim sim sim sim sim \n\nC sim sim sim sim sim sim \n\nD - - - - - - \n\nE sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\n\n\n194 \n\nF  sim  sim sim n\u00e3o \n\nG - - - M\u00ednimo \nMuito \n\npouco \nn\u00e3o \n\nH sim sim sim - - - \n\nI sim sim sim sim sim sim \n\nJ - - - sim sim sim \n\nK - -  - -- - \n\nL sim sim sim sim sim sim \n\nM sim sim sim sim sim sim \n\nN sim sim sim sim sim sim \n\nO sim sim sim sim sim sim \n\nP sim sim sim sim sim sim \n\nQ sim sim sim sim sim sim \n\nR sim sim sim sim sim sim \n\nS sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\n \n\n\n\n195 \n\n \n\nEntrevistado \nAplica\u00e7\u00e3o \n\nDefensivo M\u00e1scara \nLuvas \n\nCapa - \n\navental \n\nAplica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita \n\nmanualmente \n\nAplica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita por trator \n\nAplica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 feita por \n\navi\u00e3o \n\nA       \n\nB sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\nC sim sim - sim sim sim \n\nD - - - - - - \n\nE sim sim -- sim sim sim \n\nF sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\nG - sim sim sim sim n\u00e3o \n\nH sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\nI sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\nJ sim sim sim sim sim sim \n\nK - -  - - - \n\nL sim sim sim sim sim sim \n\nM sim sim sim sim sim sim \n\n\n\n196 \n\nN sim sim sim sim sim sim \n\nO sim sim sim sim sim n\u00e3o \n\nP sim sim n\u00e3o sim sim Sim \n\nQ sim sim - sim sim sim \n\nR sim sim sim sim sim sim \n\nS sim sim sim sim sim sim \n\n \n\n \n\nEntrevistado \nAplica\u00e7\u00e3o Defensivo   \n\nM\u00e1scara \n\nOcorr\u00eancia de \n\nIntoxica\u00e7\u00e3o \n\nTrabalhadores \n\nQuantos Casos Durante \n\nos \u00daltimos 3 anos \n\nOcorrem mudan\u00e7as \n\nQualidade do rio \n\nA     \n\nB sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nC sim n\u00e3o - n\u00e3o \n\nD - - - - \n\nE sim n\u00e3o - n\u00e3o \n\nF sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\n\n\n197 \n\n \n\nG - n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nH sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nI sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nJ sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nK - - - - \n\nL sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nM sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nN sim sim n\u00e3o n\u00e3o \n\nO sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nP sim n\u00e3o - n\u00e3o \n\nQ sim n\u00e3o - n\u00e3o \n\nR sim n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o \n\nS sim n\u00e3o - n\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n\nEntrevistado \nH\u00e1 pescadores \n\nrio Duna \n\nH\u00e1 peixe no \n\nrio Duna \n\nM\u00e1quinas  \n\nTratores \nColheitadeiras Grades Caminh\u00f5es \n\nA       \n\nB sim sim 2 1 1 0 \n\nC sim sim 4 1 3 0 \n\nD - - - - - - \n\nE sim sim 5 5 3 0 \n\nF sim sim 4 1 2 0 \n\nG sim sim 2 1 2 0 \n\nH - - 3 3 2 0 \n\nI sim sim 2 1 2 0 \n\nJ sim sim 5 1 6 0 \n\nK - - -  - - \n\nL sim sim 3 1 3 0 \n\nM sim sim 4 1 4 0 \n\n\n\n199 \n\n \n\nN sim sim 6 2 5 0 \n\nO - - 4 3 3 3 \n\nP sim sim 8 3 8 1 \n\nQ sim sim 7 2 7 0 \n\nR - - 12 12 10 1 \n\nS sim sim 7 2 5 0 \n\n \n\n \n\nEntrevistado \nH\u00e1 renova\u00e7\u00e3o \n\nmenos de 3 anos \n\nAcima de  \n\n3 a 5 anos \n\nPossui \n\nfinanciamento \nBanco Custeio \n\nPossui divida \n\nbanco \n\nA       \n\nB n\u00e3o 5 Pronaf n\u00e3o sim sim \n\nC n\u00e3o sim sim BB sim sim  \n\nD - - - - - - \n\nE n\u00e3o mais de 5 sim BB sim sim \n\nF n\u00e3o mais de 5 n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim  \n\n\n\n200 \n\nG n 5 nunca nunca n\u00e3o \nDivida com \nfinanciadora \n\ntrator \n\nH n\u00e3o 5anos sim BB sim sim \n\nI n\u00e3o 5 sim sim n\u00e3o sim \n\nJ  3anos n\u00e3o - - - \n\nK -  -- - -  \n\nL n\u00e3o 3 sim BB sim n\u00e3o \n\nM n\u00e3o 3 anos sim BB sim - \n\nN n\u00e3o 2 anos sim BB  sim sim \n\nO - - - - - - \n\nP n\u00e3o sim sim BB sim sim \n\nQ n\u00e3o 5 anos sim BB sim sim \n\nR n\u00e3o 5 sim sim - - \n\nS n\u00e3o sim sim BB sim sim \n\n       \n\n\n\n201 \n\n \n\nEntrevistado Investe na propriedade % \nJ\u00e1 pagou divida com Maquinas e \n\nterras \n\nPossui \n\nreserva \n\nlegal \n\nIrriga\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1gua Rio \n\nDuna \n\nA     \n\nB sim n\u00e3o 15% sim \n\nC sim sim  15% sim \n\nD - - - -- \n\nE sim n\u00e3o \n20% 80 \n\nhe \nsim \n\nF - - 25% sim \n\nG sim sim  20% sim \n\nH sim n\u00e3o 20% - \n\nI sim n\u00e3o - sim \n\nJ - sim - sim \n\nK  - - - \n\nL sim - 20% sim \n\nM sim n\u00e3o 15% sim \n\n\n\n202 \n\nN sim sim 10% sim \n\nO - - - sim \n\nP sim n\u00e3o \n5% da \n\n\u00e1rea total \nsim \n\nQ sim sim  18% sim \n\nR - - 25% sim \n\nS sim n\u00e3o 27ha n\u00e3o \n\n \n\nEntrevistado Irriga\u00e7\u00e3o \u00e1gua a\u00e7ude \nIrriga\u00e7\u00e3o \u00e1gua \n\ncachoeira \n\nHa \n\nsalinidade \nSafra 2004 \n\nSafra \n\n2004/h\u00e1 \n\nA    \n8.385 (\u00e1rea \n\n62 h\u00e1) \n145 \n\nB n\u00e3o n\u00e3o sim 4.500 150 \n\nC sim sim sim 11.000 180 \n\nD -- - - \n5.000 ( numa \n\n\u00e1rea 30 \n\nhectare) \n\n167 \n\nE sim n\u00e3o n\u00e3o 2.000 110 \n\nF n\u00e3o n\u00e3o sim 7.500 187 \n\n\n\n203 \n\n \n\nG sim  n\u00e3o n\u00e3o 5.700 105sacas \n\nH n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o 5.600 160 \n\nI sim - sim 14.000 - \n\nJ - - sim 17.300 165sacas \n\nK  - - \n38.000 ( \u00e1rea \n\nde 260ha) \n146 \n\nL n\u00e3o n\u00e3o sim 15.000 158 \n\nM sim - sim 18.000 150sacas \n\nN sim n\u00e3o sim 50.500 163 \n\nO sim - sim - \nespera 150 \n\nsacas \n\nP n\u00e3o n\u00e3o sim 50.000 130 sacas \n\nQ sim n\u00e3o n\u00e3o 39.000 150sacas \n\nR n\u00e3o n\u00e3o sim 85.720 178 \n\nS sim  sim  n\u00e3o 30.000 135 \n\n      \n\n \n\n\n\n204 \n\nEntrevistado \nPre\u00e7o/saca \n\n2004 \n\nSafra \n\n2005 \n\n2005 \n\nSaca/ha \n\nPre\u00e7o saca \n\n2005 \nSafra 2006 \n\n2006 \n\nSaca/ha \n\nPre\u00e7o saca \n\n2006 \n\nA - 9.000 145 - - - -- \n\nB - 5.200 153 - 5.00 145 - \n\nC - 12.000 170 - 10.000 160 - \n\nD - \n\n5.000 \n\n(\u00e1rea 30 \n\nha) \n\n167 - - - - \n\nE - - - - - - - \n\nF - 7.000 186 - 7.600 185 - \n\nG - 5.500 110 - - - - \n\nH - 6.500 181 - 12.870 165 - \n\nI - 14.000 - - 15.000 - - \n\nJ - 18.100 163 - 11.000 165 - \n\nK - \n38.000 \n(\u00e1rea de \n\n260 h\u00e1) \n\n146 - - - - \n\nL - 15.800 161 - 17.000 168 - \n\nM - 16.000 138 - 19.000 145 - \n\n\n\n205 \n\n \n\nN - 51.000 155 - 50000 154 - \n\nO - - - - - - - \n\nP - 52.000 135 - 58.000 140 - \n\nQ - 39.200 170 - 58.000 160 - \n\nR - 85.000 175 - 86.000 176 - \n\nS - 35.000 140 - 42.000 138 - \n\n \n\nEntrevistado \nParticipa \n\nARIVALE \nCargo \n\nFreq\u00fcenta \n\nreuni\u00f5es \n\nResid\u00eancia \n\npr\u00f3pria -  alugada \nTipologia \n\nA      \n\nB - - - sim Alvenaria \n\nC sim - sim sim Alvenaria \n\nD - - - - - \n\nE sim \nVice \n\nPresidente \nsim sim Alvenaria \n\nF n\u00e3o n\u00e3o n\u00e3o sim Alvenaria \n\nG n\u00e3o \nJ\u00e1 participou \n\ndesistiu \nn\u00e3o sim \n\nmadeira  b\u00e1sico e \nsimples \n\n\n\n206 \n\ncritica \n\nH - - - - - \n\nI sim - sim - Madeira \n\nJ - - - sim Alvenaria \n\nK - - - -  \n\nL sim - n\u00e3o sim Alvenaria \n\nM sim - sim sim Alvenaria \n\nN sim Tesoureiro sim sim Alvenaria \n\nO - - - sim Alvenaria \n\nP 8anos Presidente sim sim Alvenaria \n\nQ sim \nConselho \n\nfiscal \nsim sim Alvenaria \n\nR - - - - - \n\nS sim Tesoureiro sim sim Alvenaria \n\n      \n\n\n\n207 \n\n \n\n      \n\nEntrevistado R\u00e1dio Autom\u00f3vel \u00c1gua encanada \nChuveiro \n\nEl\u00e9trico \nTelefone \n\nA      \n\nB sim sim sim sim sim \n\nC sim sim sim sim sim \n\nD - - -  - \n\nE sim sim sim sim sim \n\nF sim sim sim sim sim \n\nG sim sim sim sim n\u00e3o \n\nH - - - - - \n\nI sim sim sim sim sim \n\nJ sim sim sim sim sim \n\nK - -  - - \n\nL sim sim sim sim sim \n\n\n\n208 \n\nM sim sim sim sim sim \n\nN sim sim sim sim sim \n\nO sim sim sim sim sim \n\nP sim sim sim sim sim \n\nQ sim sim sim sim sim \n\nR - - - - - \n\nS sim sim sim sim sim \n\n \n\nEntrevistado \nFog\u00e3o \n\n\u00e0 g\u00e1s \n\nAntena \n\nParab\u00f3lica \n\nAparelho \n\nde Som \n\nM\u00e1quina \n\nde Lavar \n\nRoupa \n\nMoto Celular Computador \n\nA        \n\nB sim sim sim sim - sim sim \n\nC sim sim sim sim sim sim sim \n\nD -   - -  - \n\nE sim sim sim sim n\u00e3o sim sim \n\n\n\n209 \n\n \n\nF sim sim - sim - - - \n\nG sim sim n\u00e3o n\u00e3o sim sim n\u00e3o \n\nH - - - - - sim - \n\nI sim - - - - - - \n\nJ sim - sim sim - sim sim \n\nK  - - - - - - \n\nL sim sim sim sim - sim sim \n\nM sim - sim sim -  sim \n\nN sim sim sim sim - sim sim \n\nO sim - sim - - sim sim \n\nP sim sim sim sim n\u00e3o sim sim \n\nQ sim sim sim sim sim sim sim \n\nR - - - - - sim - \n\nS sim sim sim sim sim sim sim \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  211 \n\nAP\u00caNDICE D - Question\u00e1rio Delphi \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o \n\nQuestion\u00e1rio Delphi \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise \n\n \n\n1. T\u00e9cnica Delphi \n \n\n1.1. Primeira Rodada \n \n\n1.1.1. Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n \n\na) Compila\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nA Tabela de n\u00famero 1 demonstra as respostas dos dez painelistas \n\nreferentes \u00e0 primeira rodada do question\u00e1rio Delphi. Enquanto isso, a \n\nTabela de n\u00famero 2 apresenta a compila\u00e7\u00e3o de dados dessa rodada para \n\na Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica. \n\n \nTabela 1 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\n  \nRespostas \n\n  \nGera\u00e7\u00e3o de \n\nEmprego \n\nGera\u00e7\u00e3o de \n\nRenda \n\nBem \n\nEstar \n\nM\u00e1quina\n\ns \n\nProdu\u00e7\u00e3\n\no \n\nEndividamen\n\nto \n\nP\na\nin\n\ne\nli\n\nst\na\n \n\n1 1 1 2 3 2 2 \n\n2 2 2 3 4 2 1 \n\n3 2 1 1 3 2 1 \n\n4 1 3 1 3 2 3 \n\n5 2 1 1 3 2 3 \n\n6 1 2 1 4 3 4 \n\n7 1 1 3 3 3 3 \n\n8 1 1 2 4 2 4 \n\n9 3 2 3 3 2 3 \n\n10 1 1 2 3 1 3 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \nTabela 2 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\nRespostas \n\nGera\u00e7\u00e3o de \n\nEmprego \n\nGera\u00e7\u00e3o de \n\nRenda \n\nBem \n\nEstar \nM\u00e1quinas Produ\u00e7\u00e3o Endividamento \n\nResposta \n\n1 \n6 6 4 0 1 2 \n\n\n\n212 \n\nResposta \n\n2 \n3 3 3 0 7 1 \n\nResposta \n\n3 \n1 1 3 7 2 5 \n\nResposta \n\n4 \n0 0 0 3 0 2 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios de Corte \n \n\nOs crit\u00e9rios de corte utilizados neste question\u00e1rio Delphi \n\ncompreenderam: \n\n Uma an\u00e1lise de converg\u00eancia das respostas, sendo que no \nm\u00ednimo metade das respostas deveriam ser id\u00eanticas. Assim sendo, \n\n?50% (resposta majorit\u00e1ria) \n\n Uma an\u00e1lise de varia\u00e7\u00e3o das repostas, buscando uma \naproxima\u00e7\u00e3o das mesmas, no que se pode entender como uma lapida\u00e7\u00e3o \n\ndas respostas. Aqui o crit\u00e9rio de corte proposto \u00e9 que um m\u00ednimo de \n\n80% das respostas estejam no intervalo de varia\u00e7\u00e3o de mais ou menos \n\num das respostas majorit\u00e1rias, ou seja, ?80% p/ \u00b11 (da resposta \n\nmajorit\u00e1ria). \n\nA partir da an\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte, alcan\u00e7ando-se ambos os \n\ncrit\u00e9rios propostos,  p\u00f4de-se chegar ao valor final das vari\u00e1veis das \n\nf\u00f3rmulas. \n\n \nTabela 3 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica. \n\n(destaque para a vari\u00e1vel Bem Estar que n\u00e3o alcan\u00e7ou os crit\u00e9rios) \n\n \nGera\u00e7\u00e3o \n\nde \nEmprego \n\nGera\u00e7\u00e3o \n\nde Renda \nBem \n\nEstar \nM\u00e1quinas Produ\u00e7\u00e3o Endividamento \n\n?50% \n\n(Converg\u00eancia) \n\n60% \n\nOK \n\n60% \n\nOK \n40% \n\nN\u00e3o \n70% OK 70% OK 50% OK \n\n?80% p/ \u00b11 \n\n(varia\u00e7\u00e3o) \n90% OK \n\n90% \n\nOK \n70% \n\nN\u00e3o \n\n100% \n\nOK \n\n100% \n\nOK \n80% OK \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n \n \n\nPara a primeira rodada, apenas a vari\u00e1vel Bem-Estar n\u00e3o alcan\u00e7ou \n\nos crit\u00e9rios, sendo necess\u00e1rio que esse mesmo item fosse acrescentado \n\nna segunda rodada desse question\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n  213 \n\nc) Resultado \n\n \nTabela 4 - Resultados alcan\u00e7ados por interm\u00e9dio da primeira rodada para a \n\nEqua\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n\n \nGera\u00e7\u00e3o de \n\nEmprego \n\nGera\u00e7\u00e3o de \n\nRenda \nBem \n\nEstar \nM\u00e1quinas Produ\u00e7\u00e3o Endividamento \n\nValor \n\nFinal 1 1 \n\n2 \n\nRoda\n\nda 3 2 3 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nA Tabela de n\u00famero 4 apresenta os valores finais para as \n\nvari\u00e1veis: Gera\u00e7\u00e3o de Emprego, Gera\u00e7\u00e3o de Renda, M\u00e1quinas, Produ\u00e7\u00e3o \n\ne Endividamento. Bem-Estar necessitou ser acrescentado \u00e0 segunda \n\nrodada, pois n\u00e3o alcan\u00e7ou os crit\u00e9rios de corte. \n\n \n\n1.1.2. Equa\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\na) Compila\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nA Tabela de n\u00famero 5 demonstra as respostas dos dez painelistas \n\nreferentes a primeira rodada do question\u00e1rio Delphi. Enquanto isto, a \n\nTabela de n\u00famero 6 apresenta a compila\u00e7\u00e3o de dados desta mesma \n\nrodada para as vari\u00e1veis da Equa\u00e7\u00e3o Ambiental deste estudo. \n\n \nTabela 5 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\n \n\n  \nRespostas \n\n  \n\nMata Ciliar \n\nClassificada \n\nConsumo de \n\n\u00c1gua \n\nSolo\n\ns \n\nAfastamento \n\nLegal \nCapta\u00e7\u00e3o \n\nP\na\nin\n\ne\nli\n\nst\na\n \n\n1 2 1 2 1 2 \n\n2 1 1 2 4 2 \n\n3 1 1 1 2 2 \n\n4 1 1 2 3 1 \n\n5 2 1 2 2 2 \n\n6 1 1 2 3 3 \n\n7 1 1 1 3 3 \n\n8 1 1 2 3 2 \n\n9 1 1 1 1 1 \n\n1\n\n0 \n1 1 3 1 1 \n\n\n\n214 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \nTabela 6 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\nRespostas \n\nMata Ciliar \n\nClassificada \n\nConsumo de \n\n\u00c1gua \n\nSolo\n\ns \n\nAfastamento \n\nLegal \nCapta\u00e7\u00e3o \n\nResposta \n\n1 \n8 10 3 3 3 \n\nResposta \n\n2 \n2 0 6 2 5 \n\nResposta \n\n3 \n0 0 1 4 2 \n\nResposta \n\n4 \n0 0 0 1 0 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios de Corte \nOs crit\u00e9rios de corte s\u00e3o os mesmos para todas as equa\u00e7\u00f5es analisadas \n\nneste question\u00e1rio e est\u00e3o descriminadas no item 1.1.1 letra b. \n\n \nTabela 7 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o Ambiental. (destaque \n\npara a vari\u00e1vel Afastamento Legal que n\u00e3o alcan\u00e7ou os crit\u00e9rios) \n\n \nMata Ciliar \n\nClassificada \n\nConsumo \n\nde \u00c1gua \nSolos \n\nAfastamento \n\nLegal \nCapta\u00e7\u00e3o \n\n?50% \n\n(Converg\u00eancia) \n80% OK  100% OK  60% OK 40% N\u00e3o 50% OK \n\n?80% p/ \u00b11 \n\n(varia\u00e7\u00e3o) \n100% OK  100% OK  \n\n100% \n\nOK \n70% N\u00e3o \n\n100% \n\nOK \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nPara a primeira rodada, apenas a vari\u00e1vel Afastamento Legal n\u00e3o \n\nalcan\u00e7ou os crit\u00e9rios, sendo necess\u00e1rio que esse mesmo item fosse \n\nacrescentado na segunda rodada desse question\u00e1rio. \n\n \n\nc) Resultado \n \n Tabela 8 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \nAmbiental \n\n \nMata Ciliar \n\nClassificada \n\nConsumo de \n\n\u00c1gua \n\nSolo\n\ns \nAfastamento \n\nLegal \nCapta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n  215 \n\nValor \n\nFinal 1 1 2 2 Rodada 2 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nA Tabela de n\u00famero 8 apresenta os valores finais para as \n\nvari\u00e1veis: Mata Ciliar Classificada, Consumo de \u00c1gua, Solos e \n\nCapta\u00e7\u00e3o. Afastamento Legal necessitou ser acrescentado \u00e0 segunda \n\nrodada, pois n\u00e3o alcan\u00e7ou os crit\u00e9rios de corte. \n\n \n\n1.1.3. Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o \n \n\na) Compila\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nA Tabela de n\u00famero 9 demonstra as respostas dos dez painelistas \n\nreferentes \u00e0 primeira rodada do question\u00e1rio Delphi. Enquanto isso, a \n\nTabela de n\u00famero 10  apresenta a compila\u00e7\u00e3o de dados dessa mesma \n\nrodada para as vari\u00e1veis da Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o desse estudo. \n\n \nTabela 9 - Respostas da primeira rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o Modelo \n\nde Gest\u00e3o \n\n \n\n  \nRespostas \n\n  \nSensibilidade Ambiental Socioecon\u00f4mico \n\nP\na\nin\n\ne\nli\n\nst\na\n \n\n1 2 2 \n\n2 2 2 \n\n3 2 2 \n\n4 1 3 \n\n5 2 2 \n\n6 2 2 \n\n7 3 1 \n\n8 2 3 \n\n9 1 3 \n\n10 2 3 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\n \n\n Tabela 10 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o Modelo \nde Gest\u00e3o \n\n \n\nRespostas \n\nSensibilidade Ambiental Socioecon\u00f4mico \n\n\n\n216 \n\nResposta 1 2 1 \n\nResposta 2 7 5 \n\nResposta 3 1 4 \n\nResposta 4 0 0 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios de Corte \nOs crit\u00e9rios de corte s\u00e3o os mesmos para todas as equa\u00e7\u00f5es analisadas \n\nnesse question\u00e1rio e est\u00e3o descriminadas no item 1.1.1 letra b. \n\n \nTabela 11 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nPara a primeira rodada, as duas vari\u00e1veis desta equa\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram \n\nos crit\u00e9rios propostos de converg\u00eancia e de varia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nc) Resultado \n\n \nTabela 12 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da primeira rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nModelo de Gest\u00e3o \n\n \nSensibilidade \n\nAmbiental \nSocioecon\u00f4mico \n\nValor Final 2 2 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nA Tabela de n\u00famero 12 apresenta os valores finais para as \n\nvari\u00e1veis: Sensibilidade Ambiental e Socioecon\u00f4mico. \n\n \n\n \n\n \n\n1.2. Segunda Rodada \n \n\n1.2.1. Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n \n\na) Compila\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nSensibilidade Ambiental Socioecon\u00f4mico \n\n?50% (Converg\u00eancia) 70% OK 50 % OK \n\n?80% p/ \u00b11 (varia\u00e7\u00e3o) 100% OK 100 % OK \n\n\n\n  217 \n\nA Tabela de n\u00famero 13 demonstra as respostas dos dez \n\npainelistas referentes a segunda rodada do question\u00e1rio Delphi. \n\nEnquanto isto, a Tabela 14 apresenta a compila\u00e7\u00e3o de dados desta \n\nrodada para a Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica. \n\n \nTabela 13 - Respostas da segunda rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\n \n\n  \nRespostas \n\n  \nBem Estar \n\nP\na\nin\n\ne\nli\n\nst\na\n \n\n1 1 \n\n2 1 \n\n3 2 \n\n4 1 \n\n5 1 \n\n6 1 \n\n7 2 \n\n8 1 \n\n9 1 \n\n10 1 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n  \nTabela 14 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\nRespostas \n\nBem Estar \n\nResposta 1 8 \n\nResposta 2 2 \n\nResposta 3 0 \n\nResposta 4 0 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios de Corte \n \n\nOs crit\u00e9rios de corte analisados, nesse question\u00e1rio, s\u00e3o os \n\nmesmos para todas as equa\u00e7\u00f5es e descriminados no item 1.1.1 letra b. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n\nTabela 15 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a segunda rodada sob a equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\n \n\nBem Estar \n\n?50% (Converg\u00eancia) 80% OK \n\n?80% p/ \u00b11 (varia\u00e7\u00e3o) 100% OK \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nCom a finaliza\u00e7\u00e3o da segunda rodada do question\u00e1rio, os \n\npainelistas convergiram nas respostas de forma que as mesmas \n\nalcan\u00e7aram os crit\u00e9rios propostos, tanto de converg\u00eancia quanto de \n\nvaria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nc) Resultado \n\n \nTabela 16 - Resultados alcan\u00e7ados por meio da segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nSocioecon\u00f4mica \n\n \nBem Estar \n\nValor Final 1 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nA Tabela de n\u00famero 16 apresenta o valor final para a vari\u00e1vel \n\nBem Estar.  \n\n \n\n1.2.2. Equa\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\na) Compila\u00e7\u00e3o de Dados \n \n\nA Tabela de n\u00famero 17 demonstra as respostas dos dez painelistas \n\nreferentes a segunda rodada do question\u00e1rio Delphi. Enquanto isto, a \n\nTabela 18 apresenta a compila\u00e7\u00e3o de dados desta rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTabela 17 - Respostas da segunda rodada por painelista para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) \n\n \n\n\n\n  219 \n\n  \nRespostas \n\n  \nAfastamento Legal \n\nP\na\nin\n\ne\nli\n\nst\na\n \n\n1 2 \n\n2 2 \n\n3 3 \n\n4 4 \n\n5 2 \n\n6 2 \n\n7 1 \n\n8 2 \n\n9 2 \n\n10 2 \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \nTabela 18 - Compila\u00e7\u00e3o de dados da segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) \n\n \n\nRespostas \n\nAfastamento Legal \n\nResposta 1 1 \n\nResposta 2 7 \n\nResposta 3 1 \n\nResposta 4 1 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\nb) Crit\u00e9rios de Corte \n \n\nOs crit\u00e9rios de corte s\u00e3o os mesmos para todas as equa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas nesse question\u00e1rio e est\u00e3o descriminadas no item 1.1.1 letra \n\nb. \n\n \nTabela 19 - An\u00e1lise dos crit\u00e9rios de corte para a segunda rodada para a Equa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. (vari\u00e1vel Afastamento Legal) \n\n \n\nAfastamento Ambiental \n\n?50% (Converg\u00eancia) 70% OK \n\n?80% p/ \u00b11 (varia\u00e7\u00e3o) 90% OK \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011. \n\n \n\n\n\n220 \n\nCom a finaliza\u00e7\u00e3o da segunda rodada do question\u00e1rio, os \n\npainelistas convergiram nas respostas de forma que as mesmas \n\nalcan\u00e7aram os crit\u00e9rios propostos, tanto de converg\u00eancia quanto de \n\nvaria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nc) Resultado \n\n \n \n\nTabela 20 - Resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s da segunda rodada. \n\n \nAfastamento Legal \n\nValor Final 2 \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor,  2011 \n\n \n\nA Tabela 20 apresenta o valor final para a vari\u00e1vel Afastamento \n\nLegal.  \n\n \n\n1.3. Equa\u00e7\u00f5es \n \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do Quetion\u00e1rio Delphi para uma equipe \n\nmultidisciplinar de especialistas, as vari\u00e1veis das equa\u00e7\u00f5es foram \n\ndefinidas. Desse modo, as equa\u00e7\u00f5es obtiveram a seguinte composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Equa\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f4mica \n \n\n \n\n \n\n Equa\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\n \n\n \n\n Equa\u00e7\u00e3o Modelo de Gest\u00e3o \n \n\n \n\n \n\n \n\nx(0,10)]}*nto)Endividame [(x(0,20)]*)[(Produ\u00e7\u00e3ox(0,10]*Maquinas)[(]\n\nx(0,20)*BemEstar)[((0,20)]da)x,Gera\u00e7\u00e3oRen[()]20,0()regoGera\u00e7\u00e3oEmp{[( x\n\n)]}15,0()[()]15,0()[()]20,0()[(\n\n)]25,0()[(])25,0(){[(\n\nxCapta\u00e7\u00e3oxoLegalAfastamentxSolos\n\nxaConsumo\u00c1guxdaClassificaMataCiliar\n\n)]}50,0()[()]50,0()_{[( xmicoSocioeconoxAmbientaladeSensibilid\n\n\n\n  221 \n\nANEXO A - Caracter\u00edstica dos Tipos de Solo. \n \n\n? Cambissolo \u00c1lico Tb A moderado, textura argilosa: s\u00e3o solos \nminerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, com horizonte B incipiente, bastante \n\nheterog\u00eaneo, tanto no que se refere \u00e0 cor, espessura e textura, quanto no \n\nque diz respeito \u00e0 atividade qu\u00edmica da fra\u00e7\u00e3o argila e satura\u00e7\u00e3o por \n\nbases. S\u00e3o derivados de materiais relacionados a rochas de composi\u00e7\u00e3o \n\ne a natureza bastante vari\u00e1veis, desde as mais antigas que constituem o \n\nembasamento do Complexo Brasileiro at\u00e9 as de origem recente, \n\npassando pelas metam\u00f3rficas, pelas intrusivas gran\u00edticas referidas ao \n\nPaleoz\u00f3ico, pelas sedimentares do Paleoz\u00f3ico, pelo arenito Botucatu e \n\npelas efusivas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. Sua textura e demais \n\ncaracter\u00edsticas a ela relacionadas variam muito em fun\u00e7\u00e3o da natureza do \n\nmaterial de origem. A classe abrange tanto solos \u00e1licos (dominantes) \n\nquanto eutr\u00f3ficos e distr\u00f3ficos, com argila de atividade baixa \n\n(dominantes) e alta. Esses solos acham-se distribu\u00eddos por quase todo o \n\nestado e ocorrem desde os 20 at\u00e9 1.600 metros de altitude, tanto em \n\nrelevo praticamente plano, como os desenvolvidos em dep\u00f3sitos \n\naluvionares, quanto em relevo montanhoso, apesar de predominarem os \n\nCambissolos de relevo forte ondulado, ondulado e suave ondulado. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que ostentam est\u00e1 relacionada, entre outras causas, \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ed\u00e1ficas e topogr\u00e1ficas, raz\u00e3o pela qual foram \n\nidentificados Cambissolos sob floresta subtropical, floresta transicional \n\ntropical/subtropical, floresta tropical, campo subtropical e campo \n\nsubtropical de v\u00e1rzea. Os Cambissolo \u00c1lico Tb t\u00eam uma textura \n\nargilosa, s\u00e3o desenvolvidos dominantemente a partir da meteoriza\u00e7\u00e3o de \n\nrochas sedimentares, e em menor escala da intemperiza\u00e7\u00e3o de rochas \n\nefusivas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. O grau de consist\u00eancia varia de duro \n\na muito duro com o solo seco, fri\u00e1vel; quando \u00famido e de ligeiramente \n\npl\u00e1stico a pl\u00e1stico e ligeiramente pegajoso; a pegajoso quando molhado, \n\nsubdividindo-se em: \n\n? Ca16 - Associa\u00e7\u00e3o Cambissolo \u00c1lico Tb A moderado, textura \nargilosa cascalhenta, sendo sua textura moderada m\u00e9dia/argilosa \n\ncascalhenta, relevo ondulado, com um extrato de floresta tropical \n\nperenif\u00f3lia. Nessa classe h\u00e1 inclus\u00f5es de Glei Pouco H\u00famico e Solos \n\nLit\u00f3licos (substrato granito).  As considera\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola s\u00e3o restritas ao uso agr\u00edcola, impostas pela baixa fertilidade \n\nnatural. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola devido \u00e0 eros\u00e3o e ao \n\nuso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas.  \n\n? Ca17 - Associa\u00e7\u00e3o Cambissolo \u00c1lico Tb A moderado, textura \nargilosa cascalhenta, sendo sua textura m\u00e9dia/argilosa cascalhenta, \n\n\n\n222 \n\nrelevo ondulado e forte ondulado, com um extrato de floresta tropical \n\nperenif\u00f3lia. Nesta classe, \u00e0 inclus\u00f5es de Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo \n\nlatoss\u00f3lico, Glei Pouco H\u00famico; Solos Lit\u00f3licos fase rochosa (substrato \n\ngranito) e Terra Roxa Estruturada nos diques de diab\u00e1sio. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola decorrem da pequena espessura dos perfis e \n\ndo relevo que, al\u00e9m de facilitar a a\u00e7\u00e3o erosiva das \u00e1guas das chuvas, \n\nconcorre juntamente com a presen\u00e7a de granito e rochas expostas para o \n\nimpedimento ao uso de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas. \n\n \n\nQuadro 021 \u2013 Morfologia do solo. \n\n Morfologia \n\n(Horizontes) \n\nProfundidade \n\nCm \nCor \n\nAreia \n\nGrossa \n\n0,2 \u2013 \n\n2,0 \n\nmm \n\nAreia \n\nFina   \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nSilte \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\n \n\nArgila \n\n<0,002 \n\nA 0 - 12 \nbruno a bruno \n\nescuro \n3 3 50 44 \n\nBa 12 - 41 \n\nbruno-\n\namarelado \n\nescuro \n\n2 3 45 50 \n\nBi 41 - 53 \n\nbruno-\n\namarelado \n\nescuro \n\n3 2 41 54 \n\n \n\n?Glei Pouco H\u00famico \u00c1lico Ta e Tb, textura m\u00e9dia: S\u00e3o solos \n\nminerais hidrom\u00f3rficos, pouco desenvolvidos, com presen\u00e7a de \n\nhorizonte glei dentro de 50cm da superf\u00edcie, ou come\u00e7ando a uma \n\nprofundidade maior que 50cm, desde que o(s) horizonte(s) situado(s) \n\nentre o A e o glei seja(m) de natureza mineral com relevante mosqueado \n\nde redu\u00e7\u00e3o. Os solos desta classe s\u00e3o caracterizados pela forte gleiza\u00e7\u00e3o, \n\nem decorr\u00eancia do regime de umidade redutor que se processa em meio \n\nanaer\u00f3bico, com muita defici\u00eancia ou mesmo aus\u00eancia de oxig\u00eanio \n\ndevido ao encharcamento do solo por um longo per\u00edodo ou mesmo \n\ndurante o ano todo. S\u00e3o em geral pouco profundos, mal ou \n\nimperfeitamente drenados e com permeabilidade muito baixa, \n\nprincipalmente em se tratando de variedade de textura argilosa e de \n\nargila de atividade alta. \u00c9 de textura argilosa ou m\u00e9dia, enquanto que a \n\nestrutura e a consist\u00eancia variam muito em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de \n\nargila. Sua textura \u00e9 argilosa ou m\u00e9dia, e de consist\u00eancia que varia de \n\ndura a muito dura, de firme a muito firme, de ligeiramente pl\u00e1stica a \n\n\n\n  223 \n\nmuito pl\u00e1stica e de pegajosa a muito pegajosa. S\u00e3o formados de \n\nsedimentos recentes, pr\u00f3ximos ou \u00e0s margens dos rios, de materiais \n\ncol\u00favio-aluviais sujeitos as condi\u00e7\u00f5es de hidromorfia em terra\u00e7os \n\nfluviais, lacustres ou marinhos, ou ainda em \u00e1reas abaciadas ou \n\ndepress\u00f5es do terreno, sob vegeta\u00e7\u00e3o dos tipos floresta tropical de \n\nv\u00e1rzea, floresta subtropical de v\u00e1rzea e campos tropical e subtropical de \n\nv\u00e1rzea. Esta classe, por admitir desde solos \u00e1licos por apresentar a \n\nseguinte combina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas de argila de atividade alta e \n\nbaixa, e textura m\u00e9dia na superf\u00edcie e no horizonte glei. A classe HGPa7 \n\ne a associa\u00e7\u00e3o Glei Pouco H\u00famico \u00c1lico Ta, textura m\u00e9dia e argilosa, \n\ncom um extrato de floresta e campo tropical de v\u00e1rzea, relevo plano e \n\nbaixa drenagem interna. Nesta classe h\u00e1 inclus\u00f5es de Solos Aluviais, \n\nSolos Org\u00e2nicos, Cambissolo, Cambissolo gleico e Podz\u00f3lico \n\nVermelho-Amarelo. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola \n\nenglobam variedades de textura argilosa e m\u00e9dia, sendo as primeiras as \n\nque re\u00fanem melhores condi\u00e7\u00f5es ao cultivo de arroz irrigado, visto \n\nfavorecerem a forma\u00e7\u00e3o da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua, com menor consumo de \n\n\u00e1gua. Os processos de drenagem devem ser sistematizados ao terreno no \n\nemprego de corretivos e fertilizantes. As variedades de textura m\u00e9dia, j\u00e1 \n\nse prestam mais ao estabelecimento de pastagens, principalmente a da \n\nclasse Glei Pouco H\u00famico, com drenagem pouco menos impedida. Estes \n\nsolos, tanto os de textura m\u00e9dia quanto os de textura argilosa, al\u00e9m do \n\narroz irrigado e pastagem, est\u00e3o sendo utilizados com hortali\u00e7as, cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar e milho. \n\n \n\nQuadro 022 \u2013 Morfologia do solo. \n\nMorfologia \n\n(Horizontes) \n\nProfundidade \n\nCm \nCor \n\nAreia \n\nGrossa \n\n0,2 \u2013 \n\n2,0 \n\nmm \n\nAreia \n\nFina   \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nSilte \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\n \n\nArgila \n\n<0,002 \n\nAp 0 - 16 \n\nbruno-\n\namarelado \n\nescuro a \n\nbruno-\n\namarelado \n\n36 15 24 23 \n\nAC 16 - 27 \nbruno-\n\nacinzentado \n54 9 15 19 \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo \u00c1lico Tb A moderado, textura \n\nm\u00e9dia/argilosa e a combina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas: Alta satura\u00e7\u00e3o por \n\n\n\n224 \n\nalum\u00ednio troc\u00e1vel, argila de atividade baixa, horizonte superficial do tipo \n\nA moderado e textura bin\u00e1ria m\u00e9dia no horizonte A e argilosa no B, \n\nsendo formados a partir de produtos de altera\u00e7\u00e3o de granitos, gnaisses e \n\nmigmatitos influenciados por retrabalhamento coluvial. Possuem \n\nhorizonte A com espessura, em geral, compreendida entre 20 e 30 \n\ncent\u00edmetros, cor vari\u00e1vel desde o bruno ao bruno forte e do bruno-\n\nacinzentado escuro ao bruno-amarelado escuro; textura franco-argilo-\n\narenosa ou franco argilosa com ou sem cascalhos, estrutura fraca a \n\nmoderada, pequena a m\u00e9dia granular e consist\u00eancia macia a ligeiramente \n\ndura, fri\u00e1vel, ligeiramente pl\u00e1stica, ligeiramente pegajosa a pegajosa. A \n\ntransi\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente clara e plana para o horizonte subjacente \n\nvermelho-escuro, vermelho-amarelado ou bruno forte, de textura \n\nargilosa e mais raramente muito argilosa, estrutura moderada pequena a \n\ngrande, blocos subangulares, cerosidade fraca a moderada e comum e \n\nconsist\u00eancia ligeiramente dura a dura, fri\u00e1vel a firme, pl\u00e1stica e pegajosa \n\nou ligeiramente pegajosa. A classe PVa12 e a associa\u00e7\u00e3o Podz\u00f3lico \n\nVermelho-Amarelo \u00c1lico Tb A moderado, textura m\u00e9dia/argilosa \n\ncascalhenta, relevo ondulado + Cambissolo \u00c1lico Tb A moderado, \n\ntextura argilosa cascalhenta, fase rochosa, relevo forte ondulado, ambos \n\nda fase floresta tropical perenif\u00f3lia. Nessa classe, h\u00e1 inclus\u00f5es Podz\u00f3lico \n\nVermelho-Amarelo latoss\u00f3lico e Cambissolo \u00c1lico, textura m\u00e9dia. H\u00e1 \n\nlimita\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola, apresentam s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela fertilidade natural e elevada satura\u00e7\u00e3o com alum\u00ednio, como \n\ntamb\u00e9m pela presen\u00e7a de grande quantidade de cascalhos no corpo do \n\nsolo e de rochas expostas na \u00e1rea do segundo componente. O primeiro \n\ncomponente, por ocorrer em relevo mais favor\u00e1vel, ainda possibilita a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o com lavouras, enquanto que o segundo, al\u00e9m da defici\u00eancia \n\nqu\u00edmica, apresenta s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\neros\u00e3o, devendo, por conseguinte, ser mantido com sua vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  225 \n\nQuadro 023 \u2013 Morfologia do solo. \n\nMorfologia \n\n(Horizontes) \n\nProfundidade \n\nCm \nCor \n\nAreia \n\nGrossa \n\n0,2 \u2013 \n\n2,0 \n\nmm \n\nAreia \n\nFina   \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nSilte \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\n \n\nArgila \n\n<0,002 \n\nAp 0 - 18 \nBruno-\n\navermelhado \n40 9 21 30 \n\nAC 18 - 34 \nBruno-\n\navermelhado \n40 8 20 32 \n\n \n\nSolos Org\u00e2nicos: S\u00e3o solos hidrom\u00f3rficos que apresentam apreci\u00e1veis \n\nteores de compostos org\u00e2nicos, em grau vari\u00e1vel de decomposi\u00e7\u00e3o, \n\nformando camadas acumuladas em ambiente palustre, de colora\u00e7\u00e3o \n\nescura, devido aos elevados teores de carbono org\u00e2nico, sobre camada \n\nmineral de textura e composi\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e, praticamente, sem \n\ndesenvolvimento pedogen\u00e9tico. O material de origem \u00e9 composto por \n\nacumula\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas residuais recentes, referidas ao Holoceno, cuja \n\nconstitui\u00e7\u00e3o depende do tipo de forma\u00e7\u00e3o vegetal da qual deriva e das \n\na\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas que nela se processam, podendo haver adi\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais finos, em propor\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis. Quanto ao grau de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o, ocorrem Solos Org\u00e2nicos mais fibrosos e menos \n\nfibrosos, caracter\u00edstica essa que afeta propriedades f\u00edsicas, como por \n\nexemplo, a densidade aparente, a porosidade, a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a \n\ndrenagem. Esses solos s\u00e3o conhecidos por turfas, podendo-se distinguir \n\ndois est\u00e1gios principais da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, a saber: \n\nquando a mat\u00e9ria org\u00e2nica j\u00e1 se encontra bastante decomposta \n\n(horizonte Hd), e \u201cpeat\u201d, quando a mesma \u00e9 de car\u00e1ter fibroso, em \n\nest\u00e1gio incipiente de decomposi\u00e7\u00e3o (horizonte Ho). S\u00e3o mal a muito mal \n\ndrenados, podendo a espessura do horizonte H atingir v\u00e1rios metros.  \n\nApresentam m\u00e1 drenagem, uma vez que esses solos s\u00e3o desenvolvidos \n\nsob condi\u00e7\u00f5es de permanente encharcamento, com len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\npr\u00f3ximo ou \u00e0 superf\u00edcie durante grande parte do ano. Ocorrem em \n\nsuperf\u00edcies planas, ocupando as posi\u00e7\u00f5es de cotas mais baixas, em \u00e1reas \n\noriginalmente abaciadas, que constituem pequenas depress\u00f5es \nsedimentares pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua, tornando-se o relevo um dos \n\nfatores mais importantes na forma\u00e7\u00e3o desses solos. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\noriginal, bastante caracter\u00edstica, \u00e9 representada pela floresta higr\u00f3fila ou \n\nhidr\u00f3fila de v\u00e1rzea e os campos hidr\u00f3filos de v\u00e1rzea. Os solos Org\u00e2nicos \n\n\u00c1licos e uma associa\u00e7\u00e3o Solos Org\u00e2nicos \u00c1licos + Glei H\u00famico \u00c1lico \n\n\n\n226 \n\nTa, textura argilosa, ambos da fase floresta tropical perenif\u00f3lia de \n\nv\u00e1rzea, relevo plano. O Glei H\u00famico \u00c1lico Ta textura argilosa tem \n\ninclus\u00f5es de Glei Pouco H\u00famico, Areias Quartzosas hidrom\u00f3rficas e \n\nSolos Aluviais.  H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola desses solos, \n\ntanto de ordem qu\u00edmica quanto f\u00edsica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras, pode-se \n\ndizer que ambos os componentes da associa\u00e7\u00e3o apresentam defici\u00eancia \n\nqu\u00edmica, al\u00e9m de teores elevados de alum\u00ednio troc\u00e1vel, necessitando, por \n\nconseguinte, de aplica\u00e7\u00f5es maci\u00e7as de fertilizantes e corretivos. As \n\nlimita\u00e7\u00f5es de natureza f\u00edsica, por sua vez, decorrem do excesso de \n\numidade no solo, inibindo o desenvolvimento radicular pela falta de \n\naera\u00e7\u00e3o e restringindo o uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, pela baixa \n\ncapacidade de suporte e pela ader\u00eancia do solo \u00e0s m\u00e1quinas e \n\nimplementos agr\u00edcolas (Glei H\u00famico). Para se tornarem em condi\u00e7\u00f5es \n\nde uso, necessitam de drenagem, de fertiliza\u00e7\u00e3o e de calagem. E, se \n\nutilizados, necessitam tamb\u00e9m de um manejo adequado da \u00e1gua no \n\nsentido de evitar problemas relacionados com a subsid\u00eancia e com a \n\ndesseca\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel da camada superficial (Org\u00e2nico). \n\n \n\nQuadro 024 \u2013 Morfologia do solo \n\nMorfologia \n\n(Horizontes) \n\nProfundidade \n\nCm \nCor \n\nAreia \n\nGrossa \n\n0,2 \u2013 2,0 \n\nmm \n\nAreia Fina   \n\n0,05 \u2013 \n\n0,002 mm \n\nSilte \n\n0,05 \u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nArgila \n\n<0,002 \n\nHdo 0 - 45 Preto 26 11 44 19 \n\nHod 45 - 85 Preto 24 7 34 35 \n\n \n\n?Areias Quartzosas: Marinhas \u00c1licas e Distr\u00f3ficas a moderado e \n\nproeminente, onde esses solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, profundos \n\nou muito profundos, originados de sedimentos arenosos n\u00e3o \n\nconsolidados do Quatern\u00e1rio, com textura areia ao longo do perfil e \n\nseq\u00fc\u00eancia de horizontes A, C. Em muitos casos n\u00e3o se verifica \n\ndesenvolvimento de horizontes, salvo um horizonte A pouco expresso \n\ncom cerca de quinze (15) a vinte (20) cm de espessura, bruno-\n\nacinzentado escuro ou bruno-claro acinzentado, normalmente sem \n\norganiza\u00e7\u00e3o estrutural definida, mas, quando presente, \u00e9 fraca muito \n\npequena, granular e gr\u00e3os simples, consist\u00eancia solta, n\u00e3o pl\u00e1stica e n\u00e3o \n\npegajosa. O horizonte C \u00e9 de colora\u00e7\u00e3o mais clara (bruno, bruno forte ou \n\nbruno-amarelado), sem estrutura e com consist\u00eancia id\u00eantica a do \n\nhorizonte sobrejacente. S\u00e3o solos de baixa fertilidade natural, com \n\nreserva m\u00ednima de nutrientes para as plantas. Ocorrem ao longo da orla \n\n\n\n  227 \n\nmar\u00edtima, em forma de dunas fixas, estando recobertos por vegeta\u00e7\u00e3o \n\narbustiva e de gram\u00edneas. Essa modalidade foi definida em fun\u00e7\u00e3o da \n\nseguinte combina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas: baixa satura\u00e7\u00e3o por bases, \n\nm\u00e9dia a alta satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio, horizonte superficial do tipo A \n\nmoderado sobre um horizonte C areno-quartzoso. Solos com essas \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o encontrados em praticamente toda a orla mar\u00edtima, \n\nsegundo eleva\u00e7\u00f5es alinhadas de relevo suave ondulado, alternados com \n\n\u00e1reas deprimidas, com o mesmo tipo de solo, embora com drenagem \n\nrestrita e com horizonte superficial pouco mais escuro em virtude dos \n\nteores de mat\u00e9ria org\u00e2nica serem mais elevados. A classe AMa4 e a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Areias Quartzosas Marinhas \u00c1licas e Distr\u00f3ficas A \n\nmoderado, fase arbustiva e campestre tropical de restinga, relevo \n\npraticamente plano e suave ondulado + Podzol Hidrom\u00f3rfico \u00c1lico A \n\nmoderado e proeminente, textura arenosa, fase campo tropical de \n\nrestinga, relevo plano + Areias Quartzosas Marinhas \u00c1licas \n\nhidrom\u00f3rficas A proeminente, fase campo tropical de restinga, relevo \n\nplano. Nessa classe h\u00e1 inclus\u00f5es de Solos Org\u00e2nicos, \u00c1licos, Areias \n\nQuartzosas Marinhas n\u00e3o fixadas (dunas m\u00f3veis) e Podzol Distr\u00f3fico \n\nhidrom\u00f3rfico. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao uso agr\u00edcola desses solos. \n\nEssa associa\u00e7\u00e3o reflete solos de muito baixa fertilidade natural, \n\nextremamente arenosos e com propriedades f\u00edsicas adversas ao uso \n\nagr\u00edcola. Por conseguinte, deveriam ser mantidos com a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, preservando-os da a\u00e7\u00e3o erosiva dos ventos. Em \u00e1reas \n\nlocalizadas, verificam-se algumas lavouras de mandioca e milho, ou o \n\nuso com pastagem natural de m\u00e1 qualidade, al\u00e9m de reflorestamento \n\ncom pinus. \n\n \n\nQuadro 025 \u2013 Morfologia do solo. \n\nMorfologia \n\n(Horizontes) \n\nProfundidade \n\nCm \nCor \n\nAreia \n\nGrossa \n\n0,2 \u2013 \n\n2,0 mm \n\nAreia \n\nFina   \n\n0,05 \u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nSilte \n\n0,05 \n\n\u2013 \n\n0,002 \n\nmm \n\nArgila \n\n<0,002 \n\nA 0 - 15 \n\nBruno-\n\nacinzentado \n\nescuro \n\n13 81 2 4 \n\nC 15 - 37 Brumo 19 76 1 4"}]}}}