{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16215"}, {"@name": "filename", "#text": "22793_MestradoNicoleSilva.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Centro de Compet\u00eancias de Ci\u00eancias Sociais \n\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n \n\n \n\n \n\nNicole Luz da Silva \n\nAluna n\u00ba2067512 \n\n \n\n \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Doutora Ana Maria Fran\u00e7a Freitas Kot Kotecki \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFunchal, maio de 2014 \n\n\n\nII \n \n\n \n\n  \n\n\n\nIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s crian\u00e7as daqui e de al\u00e9m por uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de qualidade. \n\n \n\n\n\nIV \n \n\n  \n\n\n\nV \n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nDepois de todo o caminho percorrido ao longo desta etapa da minha vida, quero \n\nexpressar os meus mais sinceros agradecimentos aos que contribu\u00edram e colaboraram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma caminhada rica em aprendizagens. \n\n \n\n\u00c0 Doutora Ana Maria Fran\u00e7a, minha orientadora, pela dedica\u00e7\u00e3o, \n\ndisponibilidade, sabedoria, rigor e esp\u00edrito cr\u00edtico.  \n\n \n\n\u00c0 minha Fam\u00edlia e Amigos, que me deram a m\u00e3o e que est\u00e3o sempre, e \n\nincondicionalmente, ao meu lado. A eles, neste momento em particular, agrade\u00e7o todo o \n\napoio, incentivo, esfor\u00e7o paci\u00eancia e os valiosos conselhos. \n\n \n\nAos meus Pais, o meu porto seguro, por todos os ensinamentos que me \n\ntransmitiram e por todos os incentivos que me deram para conquistar com \u00eaxito os meus \n\nobjetivos. \n\n \n\nAo meu Santi, por ser a minha \u201ccobaia\" e a luz dos meus olhos. \n\n \n\n\u00c0s professoras e educadoras cooperantes, por me terem aberto a porta e \n\nproporcionado tantas e maravilhosas experi\u00eancias e aprendizagens. \n\n \n\nA todas as crian\u00e7as e profissionais de educa\u00e7\u00e3o com quem tive o privil\u00e9gio de \n\nme cruzar, por tudo o que me ensinaram e partilharam. \n\n \n\nAos pais e fam\u00edlias das crian\u00e7as, pela compreens\u00e3o, disponibilidade e partilha. \n\n \n\n \n\nA todos, muito obrigada. \n\n \n\nBem-hajam! \n\n \n\n\n\nVI \n \n\n  \n\n  \n\n \n\n  \n\n\n\nVII \n \n\nResumo \n\n \n\nO presente relat\u00f3rio, realizado no \u00e2mbito da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo grau de mestre em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, \n\nreflete o conjunto de experi\u00eancias vivenciadas no decorrer da minha interven\u00e7\u00e3o \n\neducativa na Sala Azul (BIII) do Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel.  \n\nAcolhe no seu todo pressupostos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que guiados por \n\npesquisa e reflex\u00f5es cont\u00ednuas, visaram proporcionar aprendizagens ativas e \n\nsignificativas que promovessem o desenvolvimento de compet\u00eancias e a autonomia do \n\ngrupo de crian\u00e7as. Assim, o corpus do trabalho desperta-nos para o docente enquanto \n\nprofissional que reflete sobre a pr\u00e1tica desenvolvida com as crian\u00e7as e que estabelece \n\nrela\u00e7\u00f5es com as fam\u00edlias e a comunidade educativa.  \n\n\u00c9 ainda dado \u00eanfase \u00e0 carateriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, que deram vida a todo este \n\npercurso, bem como \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o da comunidade a que pertencem.  \n\nO processo de pesquisa atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o pretendeu dar destaque \u00e0 \n\npraxis que aqui se apresenta, aprofundando a quest\u00e3o: Qual o contributo das intera\u00e7\u00f5es \n\nAdulto/Crian\u00e7a nas aprendizagens desenvolvidas com as crian\u00e7as da Sala Azul (BIII) da \n\nCreche? Este \u201cestudo\u201d apoiou-se na necessidade pessoal e futura profissional de \n\naprofundar os momentos observados no per\u00edodo de est\u00e1gio, e refletir sobre os mesmos.  \n\nO desenlace acarreta os relatos deste percurso, que na sua ess\u00eancia se encontram \n\nem incessante constru\u00e7\u00e3o e que est\u00e3o na base do meu crescimento profissional. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, interven\u00e7\u00e3o educativa, reflex\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o \n\nadulto/crian\u00e7a. \n\n  \n\n\n\nVIII \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nIX \n \n\nAbstract \n\n \n\nThis report, conducted in the context of teaching practice for obtaining master's \n\ndegree in Preschool Education and Teaching of the 1st cycle of basic education, reflects \n\nthe set of experiences throughout my educational intervention in the Sala Azul - BIII \n\nDay Care. Welcomes the whole theoretical and methodological assumptions that guided \n\nresearch and continuous reflections, aim to provide active and meaningful learning that \n\npromote the development of skills and autonomy of the group of children.  \n\nThe corpus of work awakens us to the teacher as a professional who reflects on \n\nthe practice developed with children and establishing relationships with families and the \n\neducational community. The action research is the focus of all praxis presented here and \n\nformed the basis of their orientation. It's even given some prominence to the \n\ncharacterization of the children who gave life to this entire route as well as the context \n\nof the community to which they belong. \n\nThis \" study \" was based on personal need and professional future to deepen \n\ntimes observed in the training period , and reflect on them . \n\nThe denouement brings the stories of this journey, which in essence are in \n\nconstant construction and which are the basis of my professional growth. \n\n \n\n \n\nKeywords: Childhood Education, educational intervention, reflection, relationship \n\nadult/child.  \n\n\n\nX \n \n\n  \n\n\n\nXI \n \n\nSum\u00e1rio  \n\n \n\nAgradecimentos ................................................................................................................ V \n\nResumo .......................................................................................................................... VII \n\nAbstract ........................................................................................................................... IX \n\nSum\u00e1rio ........................................................................................................................... XI \n\n\u00cdndice de Quadros .......................................................................................................... XV \n\n\u00cdndice de Figuras ........................................................................................................ XVII \n\nLista de Siglas .............................................................................................................. XIX \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 1 \n\n \n\nPARTE I. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO .................................................................. 5 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I. REFLEX\u00c3O SOBRE A A\u00c7\u00c3O EDUCATIVA ....................................... 7 \n\n1.1. Identidade da estagi\u00e1ria enquanto futura educadora.................................................. 7 \n\n1.2. Papel reflexivo na pr\u00e1tica profissional futura ............................................................ 8 \n\n1.3. Papel investigativo do educador ................................................................................ 9 \n\n1.4. Os Modelos Curriculares na Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia ................................................. 11 \n\n1.4.1. O Modelo Curricular Reggio Emilia .................................................................... 13 \n\n1.4.2. O Movimento da Escola Moderna ........................................................................ 13 \n\n1.4.3. O Modelo High/Scope .......................................................................................... 14 \n\n1.4.4. A Pedagogia de Projeto ........................................................................................ 15 \n\n1.5. A Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ................................................................................... 16 \n\n \n\n \n\n\n\nXII \n \n\nCAP\u00cdTULO II. A VIDA NO CONTEXTO DE CRECHE ............................................ 21 \n\n2.1. O perfil do Educador em Creche ............................................................................. 21 \n\n2.2. Os desafios do Educador ......................................................................................... 22 \n\n2.3. A val\u00eancia de Creche ............................................................................................... 25 \n\n2.4. As linhas orientadoras em Creche ........................................................................... 27 \n\n2.5. O envolvimento parental na Creche ........................................................................ 29 \n\n2.6. Desenvolvimento afetivo e social da crian\u00e7a dos 0 aos 3 anos ............................... 31 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III. A INTERVEN\u00c7\u00c3O: ASPETOS METODOL\u00d3GICOS ...................... 33 \n\n3.1. Op\u00e7\u00f5es Metodol\u00f3gicas ............................................................................................ 33 \n\n3.1.1. Observa\u00e7\u00e3o ........................................................................................................... 33 \n\n3.1.2. Planifica\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 35 \n\n3.1.2. Avalia\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 38 \n\n3.2. A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o como uma escolha .................................................................. 41 \n\n3.2.2. Enquadramento do problema ................................................................................ 42 \n\n3.2.3. Revis\u00e3o preliminar para este estudo ..................................................................... 43 \n\n3.2.4. Processos de interven\u00e7\u00e3o educativa ...................................................................... 45 \n\n3.2.5. T\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o ...................................................................... 46 \n\n3.2.6. M\u00e9todo de an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o ......................................................................... 49 \n\n3.2.7. Resposta \u00e0 quest\u00e3o de pesquisa/investiga\u00e7\u00e3o ....................................................... 50 \n\n \n\nPARTE II. EST\u00c1GIO EM CONTEXTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE INF\u00c2NCIA ............... 51 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV. INTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA NA CRECHE .............................. 53 \n\n4. Contextualiza\u00e7\u00e3o do Ambiente Educativo ................................................................. 55 \n\n\n\nXIII \n \n\n4.1. O meio envolvente ................................................................................................... 55 \n\n4.2. A Institui\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ 56 \n\n4.3. A Sala Azul (BIII) ................................................................................................... 59 \n\n4.4. O grupo de crian\u00e7as ................................................................................................. 59 \n\n4.5. Interesses e necessidades do grupo .......................................................................... 60 \n\n4.6. A equipa pedag\u00f3gica ............................................................................................... 63 \n\n4.7. Organiza\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico e recursos materiais .............................................. 64 \n\n4.8. Atividades livres e orientadas .................................................................................. 67 \n\n4.9. Rotina do Grupo ...................................................................................................... 69 \n\n4.9.1. O Acolhimento ..................................................................................................... 71 \n\n4.9.2 O momento de descanso ........................................................................................ 72 \n\n4.9.3 A Higiene ............................................................................................................... 73 \n\n4.9.4. A Alimenta\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... 74 \n\n4.9.6. Avalia\u00e7\u00e3o do grupo ............................................................................................... 75 \n\n4.9.7. Projeto Curricular de Grupo ................................................................................. 77 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V. A PR\u00c1TICA IN LOCO NA SALA AZUL - BIII ................................ 81 \n\n5.1. A Metodologia adotada ........................................................................................... 83 \n\n5.2. Aprendizagem Ativa na Intera\u00e7\u00e3o Adulto-Crian\u00e7a (High/ Scope) .......................... 84 \n\n5.3. \u00c0 Descoberta dos cinco sentidos ............................................................................. 86 \n\n5.3.1. A Audi\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 87 \n\n5.3.2. A Vis\u00e3o ................................................................................................................. 89 \n\n5.3.3. O Tato ................................................................................................................... 91 \n\n5.3.4. O Gosto ................................................................................................................. 93 \n\n5.3.5. O Olfato ................................................................................................................ 94 \n\n\n\nXIV \n \n\n5.4. Intera\u00e7\u00e3o com a comunidade educativa ................................................................... 96 \n\n5.4.1. A\u00e7\u00f5es de Sensibiliza\u00e7\u00e3o ....................................................................................... 98 \n\n5.4.2. Reflex\u00e3o Final .................................................................................................... 101 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais .................................................................................................... 105 \n\nRefer\u00eancias ................................................................................................................... 107 \n\nAp\u00eandices \u2013 Conte\u00fado do CD-ROM ............................................................................ 113 \n\n \n\n  \n\n\n\nXV \n \n\n\u00cdndice de Quadros \n\n \n\nQuadro 1. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre adulto/crian\u00e7a. .......................... 45 \n\nQuadro 2. Descri\u00e7\u00e3o do pessoal docente e n\u00e3o docente da institui\u00e7\u00e3o........................... 58 \n\nQuadro 3. Interesses e necessidades das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). .......................... 61 \n\nQuadro 4. Rotinas da Sala Azul (BIII). .......................................................................... 69 \n\n  \n\n\n\nXVI \n \n\n  \n\n\n\nXVII \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFigura 1. Os centros de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia como espa\u00e7os democr\u00e1ticos. .................. 18 \n\nFigura 2. Orienta\u00e7\u00f5es Globais para o Educador. ............................................................ 29 \n\nFigura 3. Mapa das freguesias do concelho de Machico. ............................................... 55 \n\nFigura 4. Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel. ....................................................................... 56 \n\nFigura 5. G\u00e9nero das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). ........................................................ 60 \n\nFigura 6. \u00c1rea de resid\u00eancia das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). ...................................... 62 \n\nFigura 7. Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais. .................................................................. 62 \n\nFigura 8. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos pais. ...................................................................... 63 \n\nFigura 9. Planta da Sala Azul  (BIII) .............................................................................. 66 \n\nFigura 10. A estrutura curricular High-Scope. ............................................................... 85 \n\nFigura 11. Atividades exploradoras dos cinco sentidos. ................................................ 87 \n\nFigura 12. Explora\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais reciclados. ....................................... 88 \n\nFigura 13. Explora\u00e7\u00e3o do Monstro-papa-bolas-de-Natal. .............................................. 89 \n\nFigura 14. Explora\u00e7\u00e3o da caixa de areia na descoberta das figuras escondidas. ............ 90 \n\nFigura 15. Explora\u00e7\u00e3o da plasticina comest\u00edvel. ............................................................ 92 \n\nFigura 16. Explora\u00e7\u00e3o do caminho das sensa\u00e7\u00f5es. ......................................................... 93 \n\nFigura 17. Prova e explora\u00e7\u00e3o dos frutos do outono. ..................................................... 94 \n\nFigura 18. Explora\u00e7\u00e3o da digichocolate. ........................................................................ 95 \n\nFigura 19. Atividades decorridas no \u00e2mbito do Dia Nacional do Pijama. ..................... 97 \n\nFigura 20. Dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201c\u00c0 Descoberta do P\u00e3o-por-Deus\u201d. ............. 97 \n\nFigura 21. Dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201cLenda de S\u00e3o Martinho\u201d/Conv\u00edvio. ......... 97 \n\nFigura 22. A\u00e7\u00f5es de Sensibiliza\u00e7\u00e3o: Alimenta\u00e7\u00e3o Infantil e Birras na Inf\u00e2ncia. ........... 99 \n\n \n\n\n\nXVIII \n \n\n  \n\n\n\nXIX \n \n\nLista de Siglas \n\n \n\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nJI \u2013 Jardim de Inf\u00e2ncia \n\nEI \u2013 Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia \n\nME \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nBIII \u2013 Ber\u00e7\u00e1rio III \n\nMEM - Movimento da Escola Moderna  \n\nNEE - Necessidades Educativas Especiais  \n\nOCEPE - Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar \n\nDGIDC - Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular \n\nPCG - Projeto Curricular de Grupo  \n\nEPE \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar  \n\nCEB \u2013 Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nPEE - Projeto Educativo de Escola  \n\nIRSI - Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel \n\nSCMM \u2013 Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Machico  \n\n\n\nXX \n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO relat\u00f3rio que se apresenta surge na conclus\u00e3o do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nEscolar (EPE) e Ensino do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (EB) com a finalidade de \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de mestre. Este incidiu sobre o desenvolvimento da pr\u00e1tica \n\nprofissional na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar, mais propriamente em contexto de Creche, no \n\nInfant\u00e1rio Rainha Santa Isabel (IRSI), situado em Machico. \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u00e9 visto como o culminar do processo da forma\u00e7\u00e3o de \n\neducadores e professores, uma vez que \u00e9 a partir da envolv\u00eancia com os contextos de \n\ntrabalho que se desenvolve compet\u00eancias essenciais para uma aprendizagem \n\nprofissional. \n\nEsta etapa revelou-se extremamente importante na constru\u00e7\u00e3o ativa da minha \n\na\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nAo longo deste percurso esteve presente o desenvolvimento de uma pr\u00e1tica \n\nreflexiva e investigativa, o que me conduziu \u00e0 compila\u00e7\u00e3o e ao melhoramento de \n\ncompet\u00eancias adquiridas ao longo da minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica, bem como a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com as equipas pedag\u00f3gicas, a comunidade educativa e as fam\u00edlias. Onde \n\nme foi concedida a oportunidade de articular e confrontar os conhecimentos te\u00f3ricos \n\ncom a pr\u00e1tica. Esta perspetiva de vis\u00e3o sobre a pr\u00e1tica surge essencialmente mediante o \n\nsaber fazer em a\u00e7\u00e3o e refletir sobre a a\u00e7\u00e3o, o que se reverte em novos conhecimentos a \n\nn\u00edvel profissional. Ter em conta toda esta linha de a\u00e7\u00e3o no decurso da minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa permitiu-me perceber qual o caminho que deveria trilhar, \n\nfortemente apoiado pelas cren\u00e7as e valores em que acredito, reuni esfor\u00e7os para \n\nproporcionar \u00e0s crian\u00e7as aprendizagens construtivas e significativas, privilegiando uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa, onde a crian\u00e7a surge como construtora do seu pr\u00f3prio conhecimento. \n\nDesta forma, este relat\u00f3rio espelha-nos o modo como a pr\u00e1tica foi desenvolvida, \n\nem contexto real de aprendizagem, e sobretudo explana as minhas compet\u00eancias e \n\nprinc\u00edpios orientadores no papel de futura docente.  \n\nEm termos de estrutura o relat\u00f3rio encontra-se organizado em duas partes \n\nessenciais, subdivididas por cinco cap\u00edtulos destinados \u00e0s componentes te\u00f3ricas, \n\nmetodol\u00f3gicas e pr\u00e1ticas, respetivamente. A primeira parte, respeitante ao \n\nenquadramento te\u00f3rico que serve de base \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, espelha no primeiro \n\ncap\u00edtulo a reflex\u00e3o dos aspetos referentes \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa. Este ponto surge como uma \n\n\n\n2 \n \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, com o intuito de melhorar as pr\u00e1ticas e a \n\nqualidade das aprendizagens proporcionadas \u00e0s crian\u00e7as. A dimens\u00e3o reflexiva baseia-\n\nse nas experi\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o desenvolvidas durante a pr\u00e1tica e que \n\nproporcionaram uma reflex\u00e3o sobre as v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para \n\nenriquecer o percurso enquanto estagi\u00e1ria e o perfil enquanto futura educadora. \n\nA necessidade de refletir sobre o percurso realizado durante o est\u00e1gio, deve-se \n\nao facto de ser fundamental questionar o comportamento e as atitudes de um adulto, \n\nbem como os seus conhecimentos cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos perante um grupo de \n\ncrian\u00e7as, a fim de superar as d\u00favidas e incertezas. A reflex\u00e3o sobre estas d\u00favidas e \n\nincertezas permite uma poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da identidade enquanto \n\nfutura educadora e quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dessa identidade junto das crian\u00e7as. \u00c9 feita ainda \n\numa breve abordagem aos Modelos Curriculares na Educa\u00e7\u00e3o; \u00e0 metodologia de \n\ntrabalho denominada Pedagogia de Projeto e para concluir, os aspetos a considerar \n\ntendo em conta uma a\u00e7\u00e3o educativa assente na Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 dado \u00eanfase \u00e0 vida no contexto real de Creche, s\u00e3o tecidas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o papel do educador em Creche, o perfil deste profissional e os \n\ndesafios que a ele se colocam. \u00c9 tamb\u00e9m mencionada a Creche enquanto val\u00eancia, a \n\nnecessidade de linhas orientadoras, bem como o envolvimento parental na Creche e o \n\ndesenvolvimento afetivo e social das crian\u00e7as desta faixa et\u00e1ria.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo s\u00e3o expostos os aspetos metodol\u00f3gicos que sustentaram \n\ntoda a interven\u00e7\u00e3o, entre os quais se d\u00e1 um especial enfoque ao m\u00e9todo cient\u00edfico de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, bem como os instrumentos, as t\u00e9cnicas e os limites que lhe s\u00e3o \n\nintr\u00ednsecos. De seguida, \u00e9 ainda exposta a resposta encontrada \u00e0 quest\u00e3o orientadora da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. \n\nNa segunda parte, \u00e9 explanado o desenvolvimento de toda a pr\u00e1tica decorrida na \n\nval\u00eancia de Pr\u00e9-Escolar (PE), mais especificamente em contexto de Creche, no IRSI. \n\nAssim, o quarto e quinto cap\u00edtulo exp\u00f5em a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na Sala Azul \u2013 \n\nBIII, seguida de uma descri\u00e7\u00e3o reflexiva da pr\u00e1tica in loco. Num primeiro momento \u00e9 \n\napresentada a contextualiza\u00e7\u00e3o do meio envolvente, da institui\u00e7\u00e3o, da sala e inclusive a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, onde se salientam os seus interesses e necessidades. Para \n\nal\u00e9m das tem\u00e1ticas exploradas e desenvolvidas pelas crian\u00e7as, s\u00e3o expostas as \n\natividades realizadas em intera\u00e7\u00e3o com a comunidade escolar e as fam\u00edlias, \n\nprecisamente contextualizadas e fundamentadas. Este contato pr\u00f3ximo e direto com a \n\nrealidade do foco da minha futura profiss\u00e3o, as crian\u00e7as, seguiu o grande objetivo a que \n\n\n\n3 \n \n\nme propus inicialmente, proporcionar uma interven\u00e7\u00e3o de qualidade e apoiada nos \n\ninteresses e necessidades individuais de cada crian\u00e7a. \n\nPor fim, \u00e9 apresentada uma reflex\u00e3o final, que conta com um cunho pessoal \n\nsobre todo o culminar deste percurso, que na minha opini\u00e3o, apesar de muito curto, n\u00e3o \n\ndeixou de ser aut\u00eantico, enriquecedor e fulcral no que toca \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de bases pr\u00f3prias \n\nde uma identidade pessoal e profissional que se encontra em fase de cont\u00ednuo \n\ncrescimento. E ainda uma conclus\u00e3o final que finda o trabalho apresentado ao longo do \n\nrelat\u00f3rio, na qual se encontra uma reflex\u00e3o do caminho percorrido, das expectativas, dos \n\nreceios, das d\u00favidas e das alegrias vivenciadas durante o percurso realizado. Para \n\nfinalizar s\u00e3o apresentadas as refer\u00eancias que sustentam todo este trabalho e o \n\nfundamentam, tal como os ap\u00eandices que amplificam os momentos elucidados em todo \n\no seu processo, citados ao longo do relat\u00f3rio. \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n5 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n  \n\n\n\n6 \n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\nCAP\u00cdTULO I. REFLEX\u00c3O SOBRE A A\u00c7\u00c3O EDUCATIVA \n\n \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino de mais uma etapa fundamental deste percurso acad\u00e9mico, \n\nsente-se a necessidade de mencionar alguns aspetos considerados importantes aquando \n\nda viv\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es pertinentes ao longo do est\u00e1gio em contexto de Creche. \n\nAssim, neste ponto, apresenta-se uma reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o que segundo Sch\u00f6n \n\n(1992) citado em Oliveira e Serrazina (2002) \u201c(\u2026) \u00e9 aquela que ajuda o profissional a \n\nprogredir no seu desenvolvimento e a construir a sua forma pessoal de conhecer\u201d (p. 4), \n\npor isso, \u201ctrata-se de olhar retrospectivamente para a ac\u00e7\u00e3o e refletir sobre o momento \n\nda reflex\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sobre o que aconteceu, o que o profissional observou, que \n\nsignificado atribui e que outros significados pode atribuir ao que aconteceu\u201d (Oliveira &amp; \n\nSerrazina, 2002, p. 4). \n\nAo longo desta meta-reflex\u00e3o consideram-se os seguintes t\u00f3picos como os mais \n\nsignificativos em todo o processo inerente \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa: Identidade da estagi\u00e1ria \n\nenquanto futura educadora; Papel reflexivo na pr\u00e1tica profissional futura; e Papel \n\ninvestigativo do educador. \n\n \n\n 1.1. Identidade da estagi\u00e1ria enquanto futura educadora \n\n \n\nO primeiro aspeto prende-se com a evolu\u00e7\u00e3o da identidade da estagi\u00e1ria \n\nenquanto futura educadora. Bem \u00e9 sabido que a no\u00e7\u00e3o de identidade n\u00e3o encerra na vida \n\nde um indiv\u00edduo, uma vez que est\u00e1 em constante contato com situa\u00e7\u00f5es variadas que \n\nalteram a sua forma de pensar e muitas vezes de agir. Adaptando esta situa\u00e7\u00e3o para um \n\ncontexto de pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, onde s\u00e3o experienciados momentos de ensino e \n\naprendizagem com um grupo de crian\u00e7as, percebe-se que a identidade acaba por se \n\nalterar e que os comportamentos e atitudes s\u00e3o adaptados \u00e0 medida que se conhecem as \n\nnecessidades e interesses de cada crian\u00e7a. Por isso, e como n\u00e3o pode deixar de acontecer \n\na um futuro educador, \u00e9 fundamental estar psicologicamente preparado para eventuais \n\naltera\u00e7\u00f5es de comportamento e de atitude, consoante o contexto que \u00e9 vivenciado. \n\nVieira (2011) refere que \u201cCada um de n\u00f3s observa e reflecte sobre os comportamentos e \n\natitudes dos outros, bem como de si pr\u00f3prio\u201d (p. 159). Ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio proceder a \n\numa constante reflex\u00e3o da pr\u00e1tica exercida com crian\u00e7as, com o intuito de ir ao encontro \n\n\n\n8 \n \n\ndos seus saberes, orientando-os e aprofundando-os. A cita\u00e7\u00e3o de Vieira remete ainda \n\npara a perce\u00e7\u00e3o da necessidade de refletir sobre o outro. Numa reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o do \n\noutro, seja este educador ou crian\u00e7a, poder-se-\u00e1 ter em conta aspetos que s\u00e3o \n\nconsiderados favor\u00e1veis \u00e0 aprendizagem ou, pelo contr\u00e1rio, desfavor\u00e1veis \u00e0 pr\u00f3pria. A \n\nprop\u00f3sito deste aspeto estabelece-se a ponte para o conceito de docente-investigador \n\nque perante Alarc\u00e3o (2001), numa conce\u00e7\u00e3o atual de curr\u00edculo e gest\u00e3o curricular, \u00e9 \n\nfundamental \u201c(...) que o docente seja n\u00e3o um mero executor de curr\u00edculos previamente \n\ndefinidos ao mil\u00edmetro, mas um decisor, um gestor em situa\u00e7\u00e3o real e um int\u00e9rprete \n\ncr\u00edtico de orienta\u00e7\u00f5es globais\u201d (p. 2). A mesma autora refere ainda que \u201cEsta \n\nresponsabilidade (...) requer dos docentes um esp\u00edrito de pesquisa pr\u00f3prio de quem sabe \n\ne quer investigar e contribuir para o conhecimento sobre a educa\u00e7\u00e3o\u201d (Alarc\u00e3o, 2001). \n\n \n\n1.2. Papel reflexivo na pr\u00e1tica profissional futura \n\n \n\nO segundo aspeto diz respeito \u00e0 import\u00e2ncia do papel reflexivo na pr\u00e1tica \n\nprofissional futura. A reflex\u00e3o foi um aspeto que acompanhou todo o meu processo de \n\naprendizagem ao longo da pr\u00e1tica, tendo uma maior import\u00e2ncia depois da finaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo est\u00e1gio. Percebeu-se que a trajet\u00f3ria realizada em Creche, permitiu conceber um \n\ntreino reflexivo sobre as a\u00e7\u00f5es tidas em conta em v\u00e1rios momentos da pr\u00e1tica. Devido a \n\nesta trajet\u00f3ria reflexiva houve uma melhoria no entendimento das a\u00e7\u00f5es praticadas, uma \n\nvez que se adaptou a forma de pensar e agir, tendo em conta o conhecimento bem como \n\nideias defendidas por v\u00e1rios autores na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. \n\nA reflex\u00e3o reporta para um conhecimento eficaz da pr\u00f3pria pessoa, isto \u00e9, \n\nconhecer primeiro o seu \u201ceu\u201d, refletindo depois sobre o outro. N\u00e3o \u00e9 que seja preciso \n\ntransformar o seu \u201ceu\u201d por completo mas ter em conta que existem alternativas e que \u00e9 \n\nsempre necess\u00e1rio um constante investimento no pr\u00f3prio conhecimento e por \n\nconseguinte na evolu\u00e7\u00e3o do \u201ceu\u201d. Est\u00e1-se portanto perante uma autoreflex\u00e3o que \n\nimplica uma introspe\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o, do pr\u00f3prio agir que deve estar em conson\u00e2ncia \n\ncom aquilo que o educador se sente bem, confort\u00e1vel. \u00c9 nesta autoreflex\u00e3o que se tentou \n\nencontrar o modelo de educador. Como defende Alarc\u00e3o (1996) citado em Oliveira e \n\nSerrazina (2002) \u201cessa reflex\u00e3o consiste numa reconstru\u00e7\u00e3o mental retrospectiva da \n\n\n\n9 \n \n\nac\u00e7\u00e3o para tentar analis\u00e1-la, constituindo um acto natural quando percepcionamos \n\ndiferentemente a ac\u00e7\u00e3o\u201d (p. 4). \n\nDevido \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o das din\u00e2micas experienciadas no contexto de \n\nCreche, percebeu-se que este modelo ainda n\u00e3o \u00e9 bem percet\u00edvel e por isso importa \n\ncontinuar a apostar na forma\u00e7\u00e3o. Esta forma\u00e7\u00e3o deve ter em conta todos os aspetos \n\ninerentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, acompanhada de uma atitude cr\u00edtica e ativa, perante a qual o \n\neducador questiona a sua pr\u00e1tica e reflete sobre a sua a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3. Papel investigativo do educador \n\n \n\nO terceiro e \u00faltimo aspeto baseia-se no papel investigativo que o educador deve \n\ncontinuar a adotar. Sendo este papel um dos mais importantes na vida acad\u00e9mica e \n\nprofissional, importa apostar no seu desenvolvimento. Lawrence Stenhouse, um homem \n\ningl\u00eas, professor do ensino secund\u00e1rio e, numa fase posterior, professor de Educa\u00e7\u00e3o na \n\nUniversidade de East Anglia, no Reino Unido, dirigiu, nesta universidade, o Centre for \n\nApplied Researsh in Education que tinha a tradi\u00e7\u00e3o de envolver na investiga\u00e7\u00e3o os \n\nprofessores das escolas. Segundo Alarc\u00e3o (2001), Stenhouse tinha o objetivo de \n\nmelhorar o ensino praticado nas escolas. O professor reconhecia a capacidade nos \n\ndocentes de procederem a investiga\u00e7\u00f5es, afirmando que \u201cos docentes levantam \n\nhip\u00f3teses que eles mesmos testam ao investigarem as situa\u00e7\u00f5es em que trabalham\u201d \n\n(Idem, p. 3). \n\nTendo em conta todo o percurso realizado em Creche, a investiga\u00e7\u00e3o esteve \n\npresente em toda a prepara\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o das atividades educativas. Utilizaram-se \n\nlivros, enciclop\u00e9dias, artigos, materiais did\u00e1ticos, entre outros, que enriqueceram toda a \n\na\u00e7\u00e3o educativa e ajudaram ao aprofundamento do conhecimento sobre temas variados. \n\nPercebeu-se que a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o comporta apenas o desenvolvimento de um estudo \n\ninvestigativo mas tamb\u00e9m tudo o que envolve e contribui para um enriquecimento da \n\naprendizagem e dos saberes, uma vez que permite obter uma vis\u00e3o diferente daquilo que \n\nhabitualmente n\u00e3o \u00e9 percebido de uma forma global e generalizada.  \n\nA prop\u00f3sito do desenvolvimento de um estudo investigativo, interessa \n\nmencionar que a realiza\u00e7\u00e3o do \u201cestudo\u201d desenvolvido no decorrer do est\u00e1gio com um \n\ngrupo de crian\u00e7as com idades compreendidas entre os 12 e os 20 meses, tendo como \n\npergunta de partida \u201cQual o contributo das intera\u00e7\u00f5es Adulto/Crian\u00e7a nas aprendizagens \n\n\n\n10 \n \n\ndesenvolvidas com as crian\u00e7as da Sala Azul (BIII) da Creche?, ainda que tenha sido um \n\nestudo de pequena dimens\u00e3o, contribuiu de certa forma para aprofundar a a\u00e7\u00e3o de \n\ninvestigar, cruzando as ideias de autores com os dados observados e vivenciados. Como \n\nStenhouse (1975) citado em Alarc\u00e3o (2001, p.39), defende: \u201cA melhoria do ensino \u00e9 um \n\nprocesso de desenvolvimento\u201d. E com esta afirma\u00e7\u00e3o teve o intuito de expressar \n\n \n\n(\u2026) em primeiro lugar, que esta melhoria n\u00e3o se consegue por mero desejo, \n\nmas pelo aperfei\u00e7oamento, bem reflectido, da compet\u00eancia de ensinar; e, em \n\nsegundo lugar, que o aperfei\u00e7oamento da compet\u00eancia de ensinar se atinge, \nnormalmente, pela elimina\u00e7\u00e3o gradual dos aspectos negativos atrav\u00e9s do \n\nestudo sistem\u00e1tico da pr\u00f3pria actividade docente (Alarc\u00e3o, 2001). \n\n \n\nToda a a\u00e7\u00e3o desenvolvida na Creche contemplou um conjunto de fatores \n\nconsiderados importantes e merecedores de reflex\u00e3o. Estes pontos tidos como \n\norientadores na reflex\u00e3o da pr\u00e1tica, demonstraram ter uma presen\u00e7a constante desde o \n\niniciar e o findar do est\u00e1gio, permitindo, desta forma, atender com maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nespecificidades do grupo de crian\u00e7as, sendo o principal objetivo ir ao encontro das \n\nnecessidades das mesmas. Ainda com a reflex\u00e3o, desenvolveu-se um maior \n\nconhecimento acerca da import\u00e2ncia em cruzar e relacionar o papel de educador com a \n\ndimens\u00e3o reflexiva e com o papel investigativo. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o reflexiva, houve um maior entendimento da \n\nimport\u00e2ncia que um educador tem na vida de uma crian\u00e7a e do quanto poder\u00e1 ajud\u00e1-la a \n\nconhecer-se melhor e a aprofundar os seus conhecimentos acerca do mundo que a \n\nrodeia. Desenvolveu-se igualmente uma larga perce\u00e7\u00e3o sobre o qu\u00e3o especial \u00e9 trabalhar \n\ncom crian\u00e7as e orientar a sua aprendizagem, encorajando-as, motivando-as, \n\ncontribuindo tamb\u00e9m para a sua autoestima. \n\nApesar da tarefa de educar e orientar n\u00e3o ser de todo f\u00e1cil, o desafio de aprender \n\ne, ao mesmo tempo, ensinar desperta uma sensa\u00e7\u00e3o gratificante, especialmente quando a \n\nmensagem transmitida ao grupo de crian\u00e7as \u00e9 compreendida pelas pr\u00f3prias. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n1.4. Os Modelos Curriculares na Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia  \n\n \n\nOs modelos curriculares t\u00eam um papel de relevo na intencionalidade pedag\u00f3gica \n\ndo educador, pois atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre os mesmos, ocorre o desenvolvimento da \n\nidentidade docente, como anteriormente foi referido. \n\nSegundo N\u00f3voa (1995) \"a identidade n\u00e3o \u00e9 um dado adquirido, n\u00e3o \u00e9 uma \n\npropriedade, n\u00e3o \u00e9 um produto. A identidade \u00e9 um lugar de lutas e conflitos, \u00e9 um \n\nespa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o de maneiras de ser e estar na profiss\u00e3o\" (p.16). A identidade n\u00e3o \u00e9 \n\napenas edificada no espa\u00e7o da escola, passa de igual forma pela intera\u00e7\u00e3o social, a \n\nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, as reflex\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es, que se tornam a imagem das decis\u00f5es \n\nconsideradas pelo docente, quer da sua pr\u00e1tica, quer das suas viv\u00eancias (Moita, 2000). \n\nAssim, \u201do modelo curricular baseia-se num referencial te\u00f3rico para \n\nconceptualizar a crian\u00e7a e o seu processo educativo e constitui um referencial pr\u00e1tico \n\npara pensar antes-da-ac\u00e7\u00e3o, na-ac\u00e7\u00e3o e sobre-a ac\u00e7\u00e3o. O foco \u00e9 ent\u00e3o a ac\u00e7\u00e3o educativa\u201d \n\n(Oliveira-Formosinho, 2003, p.7). \n\nSeguidamente, ser\u00e3o apresentados os pressupostos de cada um dos modelos \n\ncurriculares, sendo estes: o de Reggio Emilia, Movimento da Escola Moderna, High \n\nScope e Pedagogia de Projeto. \n\nO conceito de Curr\u00edculo \u00e9 poliss\u00e9mico pois pode ter muitos significados, o que \n\ndificulta enunci\u00e1-lo de modo a abrangermos todos os seus aspetos. No entanto, autores \n\ncomo Oliveira \u2013 Formosinho (2001) e Pacheco (1996) debru\u00e7aram-se sobre este \n\nconceito. A an\u00e1lise destes permite-nos inferir que algumas defini\u00e7\u00f5es relacionam o \n\ncurr\u00edculo com a conceptualiza\u00e7\u00e3o de \u201cprograma\u201d, conjunto de conte\u00fados a trabalhar e \n\nou ideia de percurso, caminho ou conjunto de experi\u00eancias educativas (Pacheco, 1996). \n\n\u00c0 parte da ambival\u00eancia de significados, existe algo que os unifica: a \n\nnecessidade de concretizar o curr\u00edculo na pr\u00e1tica. Isto significa que este n\u00e3o \u00e9 \n\nindissoci\u00e1vel de um sistema social que o envolve, ou por outras palavras n\u00e3o podemos \n\nentender o curr\u00edculo sem o enquadrar num sistema social que o influencia (Varela, \n\n2010, p. 47). \n\nEm Portugal, no que se refere \u00e0 EPE, o prop\u00f3sito social, expressa-se pelas \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar (OCEPE). J\u00e1 no que concerne ao \n\n1\u00ba CEB, o projeto cultural, est\u00e1 expl\u00edcito no Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico.  \n\n\n\n12 \n \n\nPor\u00e9m, complementando estas refer\u00eancias que estipulam algumas orienta\u00e7\u00f5es no \n\nque diz respeito \u00e0s compet\u00eancias consideradas essenciais no \u00e2mbito da EI e do 1\u00ba CEB \n\ne, tamb\u00e9m, os tipos de aprendizagem que todas as crian\u00e7as devem ter nestas duas \n\nval\u00eancias, o docente ao planificar, organizar e avaliar o ambiente educativo, deve \n\nrefletir acerca da implementa\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de forma a geri-lo autonomamente e \n\nproporcionando aprendizagens significativas e integradas \u00e0s crian\u00e7as, partindo do \n\nequil\u00edbrio entre as suas op\u00e7\u00f5es curriculares (percurso de experi\u00eancias educativas), entre \n\no(s) modelo(s) curricular(es) defendido(s) e, tamb\u00e9m, entre as decis\u00f5es a n\u00edvel ministral \n\n(conceptualiza\u00e7\u00e3o de programa). \n\nPosto isto, quando nos referimos ao conceito de modelo curricular, n\u00e3o nos podemos \n\nesquecer que: \n\nos modelos curriculares incorporam uma vis\u00e3o integradora dos fins da \n\neduca\u00e7\u00e3o e das fontes do curr\u00edculo, dos objectivos e dos m\u00e9todos de ensino, \n\ndos m\u00e9todos e da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e tempo escolares. \n\nConsubstanciando uma vis\u00e3o sist\u00e9mica da educa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o um poderoso \n\ninstrumento de media\u00e7\u00e3o da teoria e da pr\u00e1tica (Oliveira-Formosinho, Lino &amp; \n\nNiza, 2007, p. 11). \n\n \n\nOu seja, um modelo curricular assume, do ponto de vista te\u00f3rico, conhecimentos \n\nexpl\u00edcitos e concretos acerca da crian\u00e7a, do seu desenvolvimento e da sua \n\naprendizagem. E do ponto de vista pr\u00e1tico explicita e orienta o contexto educativo nas \n\nsuas diversas dimens\u00f5es (Oliveira-Formosinho, citado por Varela, 2010). \n\nNo entanto, o que se tem verificado ao longo desta experi\u00eancia, enquanto \n\nmestranda, \u00e9 que se torna muto complexo apoiar e desenvolver um modelo curricular na \n\nsua ess\u00eancia original. Isto porque a reflex\u00e3o que se sente necessidade de realizar antes, \n\ndurante e ap\u00f3s a atua\u00e7\u00e3o implica, de grosso modo, ajustar a pr\u00e1tica \u00e0s reais \n\ncaracter\u00edsticas do grupo, que muitas vezes, exigem pressupostos te\u00f3ricos de modelos \n\ndiversos. Como tamb\u00e9m, importa n\u00e3o se distanciar da realidade social em que o grupo \n\nest\u00e1 inserido e nos custos elevados, que alguns modelos originais acarretam aquando \n\ntransportados para a realidade em que estamos envolvidos. \n\n \n\n  \n\n\n\n13 \n \n\n1.4.1. O Modelo Curricular Reggio Emilia \n\n \n\nO Modelo Curricular Reggio Emilia carateriza-se por tentar entender e \n\ncompreender as crian\u00e7as no seu todo, indo ao encontro dos interesses e necessidades das \n\nmesmas. Este modelo, inicialmente, foi pensado e constru\u00eddo para ajudar as fam\u00edlias \n\nmais necessitadas e carenciadas tornando-se mais tarde, um dos melhores modelos \n\ncurriculares existentes (Lino, 2013).  \n\nAtualmente, esta abordagem incentiva o desenvolvimento intelectual das \n\ncrian\u00e7as, d\u00e1-lhes oportunidade de explorar o seu ambiente, como tamb\u00e9m, as formas de \n\nexpress\u00e3o simb\u00f3lica: as \u201ccem linguagens\u201d de express\u00e3o. Carateriza-se por toda a \n\ncomunidade educativa se envolver no processo de ensino e aprendizagem das crian\u00e7as, \n\ninclusive os pais, o munic\u00edpio e outros familiares, para al\u00e9m, dos educadores e outros \n\nprofissionais envolventes. Nesta abordagem, pode-se afirmar que existem comunidades \n\nde aprendizagem, pois toda a comunidade se envolve com o fim de atingir \n\naprendizagens de qualidade para todas as crian\u00e7as (Ferrada &amp; Flecha, 2008, citado por \n\nCatela, 2011).  \n\nO Modelo Pedag\u00f3gico Reggio Emilia pretende assim organizar as crian\u00e7as em \n\npequenos grupos, de idades mistas, na concretiza\u00e7\u00e3o de projetos; promover a igualdade \n\nde oportunidades e promover a exist\u00eancia de uma continuidade de educadores.  \n\nUma das carater\u00edsticas que distingue este modelo de outros \u00e9 a n\u00e3o exist\u00eancia de \n\nrotinas pois as crian\u00e7as encontram-se em constante experimenta\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico \u00e9 de grande import\u00e2ncia neste modelo pois tem como \n\nobjetivo promover a intera\u00e7\u00e3o social, a aprendizagem cooperativa e comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nas crian\u00e7as, os educadores, os pais e os membros da comunidade (Lino, 2013, p.120).  \n\n \n\n1.4.2. O Movimento da Escola Moderna \n\n \n\nO Movimento da Escola Moderna distingue-se dos restantes pela sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o cooperadas, das quais decorre o modo como \n\nprogressivamente se negoceia, institui, gere e avalia com as crian\u00e7as (Grave-Resendes \n\n&amp; Soares, 2002, p.69). O mesmo contribui para a participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as no que \n\nse refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, da gest\u00e3o e da avalia\u00e7\u00e3o cooperativa. Este modelo \n\npermite desenvolver a colabora\u00e7\u00e3o e a entreajuda como tamb\u00e9m, a coopera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n14 \n \n\neducativa a partir da solidariedade no trabalho e na vida (Idem), desenvolvendo \n\ntamb\u00e9m, a express\u00e3o livre das crian\u00e7as. \n\n Nas escolas seguidoras do MEM, os espa\u00e7os encontram-se divididos por \u00e1reas e \n\na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho realizado na sala de atividades implica um conjunto de \n\nelementos cruciais, como por exemplo, o mapa de tarefas. \n\nNeste modelo, cabe ao educador estimular os alunos \u00e0 curiosidade, promover o \n\ndesenvolvimento da autonomia e do rigor intelectual, criar condi\u00e7\u00f5es para o sucesso nas \n\naprendizagens, promovendo desta forma as compet\u00eancias de saber aprender, saber fazer, \n\nsaber viver e saber ser. (Idem). \n\n \n\n1.4.3. O Modelo High/Scope \n\n \n\n O modelo High/Scope tamb\u00e9m apresenta in\u00fameras vantagens, como a iniciativa \n\nda crian\u00e7a e a aprendizagem ativa. Mas, especifica-se por ser um modelo de orienta\u00e7\u00e3o \n\ncognitiva que se baseia bastante nas teorias de Piaget (Varela, 2010, p.233).  \n\nO modelo apresenta um conjunto de cerca de 50 experi\u00eancias-chave que fazem \n\nparte do curr\u00edculo High/Scope e que s\u00e3o usadas como guias na constru\u00e7\u00e3o da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. Este trabalho desenvolvido com as crian\u00e7as permite o \n\ndesenvolvimento de realidades l\u00f3gico-matem\u00e1ticas constru\u00eddas pela rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ncrian\u00e7a e o meio que a rodeia. Os princ\u00edpios b\u00e1sicos deste modelo prendem-se com a \n\naprendizagem pela a\u00e7\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o adulto-crian\u00e7a, os contextos de aprendizagem, a \n\nrotina di\u00e1ria e a avalia\u00e7\u00e3o. (Idem, p.234). \n\nNeste modelo, os educadores s\u00e3o vistos como \u201candaimes\u201d do desenvolvimento \n\ndas crian\u00e7as, sendo estes os principais impulsionadores da aprendizagem ativa das \n\nmesmas (Hohmann &amp; Weikart, 2009).  \n\nAo contr\u00e1rio do modelo Reggio Emilia, este privilegia o desenvolvimento de \n\numa rotina di\u00e1ria que se apresenta com um ciclo de planeamento-trabalho-revis\u00e3o \n\n(Idem). \n\nA minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, mais propriamente no \n\ncontexto de Creche, orientou-se segundo as linhas pedag\u00f3gicas deste modelo, dando-se \n\ndesta forma, continuidade ao trabalho desenvolvido pelas educadoras cooperantes. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as na constru\u00e7\u00e3o das suas pr\u00f3prias aprendizagens foi \n\nfortemente valorizada e colocada em destaque. \n\n\n\n15 \n \n\n1.4.4. A Pedagogia de Projeto \n\n \n\nA Pedagogia de Projeto carateriza-se por ser um m\u00e9todo de trabalho que requer a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os elementos de um determinado grupo, com o fim de realizar um \n\ntrabalho conjunto, que foi decidido, planificado e organizado tendo em conta a opini\u00e3o \n\nde todos os membros do mesmo grupo.  \n\nEsta pedagogia pretende resolver problemas partindo de um trabalho orientado, \n\nonde todos os elementos sintam que aquele trabalho \u00e9 importante e relevante para eles e \n\nque lhes permite construir novas aprendizagens (Serra, 2004, p. 51).  \n\nSegundo Katz e Chard (1997) as principais fases de desenvolvimento da \n\nPedagogia de Projeto s\u00e3o: defini\u00e7\u00e3o do problema, planifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do \n\ntrabalho, execu\u00e7\u00e3o e por \u00faltimo divulga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nTal como os modelos anteriores este tamb\u00e9m apresenta vantagens, pois permite \n\nque a crian\u00e7a se desenvolva enquanto aprendente, compreenda o seu papel ativo no \n\nprocesso de aprendizagem, e proporcione a identifica\u00e7\u00e3o de novos problemas de forma \n\nmais facilitada, bem como desenvolve compet\u00eancias sociais, de colabora\u00e7\u00e3o e de \n\npromo\u00e7\u00e3o.  \n\nEste \u00faltimo modelo acaba por ser, tamb\u00e9m, desenvolvido em modelos anteriores \n\ncomo s\u00e3o o caso do Modelo Pedag\u00f3gico de Reggio Emilia e do Modelo Curricular da \n\nEscola Moderna. Ou seja, estes modelos n\u00e3o s\u00e3o estanques antes, pelo contr\u00e1rio, \n\napresentam objetivos e procedimentos did\u00e1ticos comuns, embora existam sempre \n\nalgumas singularidades entre cada um deles que os distinguem e os mant\u00eam aut\u00eanticos.  \n\nTodos estes modelos anteriormente mencionados pretendem desenvolver uma \n\naprendizagem ativa da crian\u00e7a, desenvolver a sua autonomia e proporcionar \n\naprendizagens significativas, no entanto, na oportunidade de optar por um destes \n\nmodelos n\u00e3o o faria, antes pelo contr\u00e1rio, juntaria os aspetos que considero mais \n\npertinentes entre cada um deles e formaria assim um outro \u201cmodelo\u201d, que no fundo iria \n\nao encontro de todos eles.  \n\nCreio tamb\u00e9m que os modelos que s\u00e3o caracter\u00edsticos de determinados pa\u00edses e \n\nde determinadas sociedades n\u00e3o podem ser transferidos na sua totalidade para outros \n\npa\u00edses cujas sociedades s\u00e3o diferentes, pelo que existe sempre uma adapta\u00e7\u00e3o de cada \n\nmodelo \u00e0 sociedade onde se quer desenvolver. \n\n\n\n16 \n \n\nPor fim, depois de analisar e refletir acerca de diversos modelos pedag\u00f3gicos, \n\nestou em crer que um modelo curricular \u00e9 o processo de ado\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de linhas orientadoras (defendidas por um ou v\u00e1rios modelos) com as quais \n\nme identifico, enquanto profissional ativa e reflexiva. Pois s\u00e3o essas diretrizes que \n\npermitem contextualizar a a\u00e7\u00e3o educativa e refletir sobre a mesma. \n\n \n\n \n\n1.5. A Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\nHoje em dia, fala-se bastante em diferenciar o ensino, o que para o professor \n\nse transforma numa exig\u00eancia, de entre muitas de que \u00e9 alvo, j\u00e1 que a ele s\u00e3o \n\nexigidas responsabilidades de educar, formar, ensinar e tudo que esteja \n\nrelacionado com burocracia e reuni\u00f5es (Gon\u00e7alves &amp; Trindade, 2010, p. \n\n2070) \n\n \n\nA Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \u00e9 um tema que na minha forma\u00e7\u00e3o tem sido \n\nmencionado e relembrado de um modo geral. No dia-a-dia, muitos docentes quando \n\ndeparados com situa\u00e7\u00f5es em que devem aplicar uma diferencia\u00e7\u00e3o no ensino nem \n\nsempre sabem como o fazer e acabam por fugir desta diferencia\u00e7\u00e3o apesar de terem \n\nconsci\u00eancia da sua import\u00e2ncia no ensino. \n\nPretendo assim incidir sobre os conceitos de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, como \n\ntamb\u00e9m na diferencia\u00e7\u00e3o do ensino \u00e0 luz do paradigma construtivista, refor\u00e7ando mais \n\numa vez a import\u00e2ncia do docente reflexivo e a vis\u00e3o de alguns autores perante esta \n\ntem\u00e1tica: \n\nOs professores devem ser sens\u00edveis e abertos \u00e0s caracter\u00edsticas de cada aluno, \n\nde modo a proporcionar-lhes respostas diversificadas, para que todos \n\nconsigam ter uma igualdade de oportunidades. Mas a igualdade de \n\noportunidades pressup\u00f5e uma igualdade de acesso ao curr\u00edculo e isso exige \n\nque os professores privilegiem uma diferencia\u00e7\u00e3o curricular e pedagogia \n\ndiferenciada, ao longo de todo o processo ensino-aprendizagem (Gon\u00e7alves \n\n&amp; Trindade, 2010, p. 2062) \n\n \n\nA diferencia\u00e7\u00e3o curricular caracteriza-se por ser \u201ca adapta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas de cada crian\u00e7a, com a finalidade de maximizar as suas oportunidades de \n\nsucesso\u201d na aprendizagem (Sousa, 2008, p.1). Cabe ao educador conhecer as suas \n\ncrian\u00e7as de forma individual, estar atento \u00e0s suas dificuldades e facilidades e desta \n\nforma adaptar o curr\u00edculo e a sua a\u00e7\u00e3o educativa a cada crian\u00e7a de forma a garantir a \n\nigualdade de oportunidades e a proporcionar aprendizagens significativas e duradouras. \n\n\n\n17 \n \n\nRelativamente ao paradigma construtivista, e tal como Gon\u00e7alves e Trindade \n\n(2010) acreditam, o docente ao utilizar uma diferencia\u00e7\u00e3o na sua pr\u00e1tica educativa \n\ntorna-se um mediador entre a crian\u00e7a e os conhecimentos que esta possui relativamente \n\nao mundo que a rodeia, e por isso, tem um papel ativo na sua aprendizagem. \n\nDe acordo com Vigotsky (2003) citado por Gon\u00e7alves e Trindade (2010) \n\nexistem dois n\u00edveis que constituem a \u201czona de desenvolvimento proximal\u201d. Estes n\u00edveis \n\nbaseiam-se naquilo que a crian\u00e7a consegue realizar sem ajuda, e naquilo que a crian\u00e7a \n\nn\u00e3o consegue realizar sem a ajuda de um adulto ou colega quando se depara com \n\nsitua\u00e7\u00f5es mais complexas.  \n\nPara o educador perceber estas dificuldades por parte da crian\u00e7a tem de refletir \n\nacerca das mesmas e olhar para cada crian\u00e7a de modo individual. Logo: \n\n \n\nSer um docente reflexivo, implica a capacidade de ver a pr\u00e1tica como \n\nespa\u00e7o/momento de reflex\u00e3o cr\u00edtica, problematizando a realidade pedag\u00f3gica, \n\nbem como analisando, reflectindo e reelaborando, criativamente, os caminhos \n\nde sua ac\u00e7\u00e3o de modo a resolver os conflitos, construindo e reconstruindo seu \n\npapel no exerc\u00edcio profissional (Gon\u00e7alves &amp; Trindade, 2010, p. 2064). \n\n \n\nEste papel no exerc\u00edcio profissional passa por ajudar as crian\u00e7as a ultrapassar as suas \n\ndificuldades proporcionando-lhes momentos enriquecedores e significativos indo ao \n\nencontro dos seus interesses. Para isto, o educador deve refletir criticamente e adotar \n\ndecis\u00f5es que influenciem positivamente as presta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as.  \n\nNo percurso da minha forma\u00e7\u00e3o tentei em todo o momento refletir sobre as \n\nminhas pr\u00e1ticas, as minhas atitudes, valores e compet\u00eancias como educadora, como \n\ntamb\u00e9m relativamente a cada crian\u00e7a quando se depara com diferentes atividades e \n\nreage sobre as mesmas de forma positiva ou negativa problematizando a realidade \n\npedag\u00f3gica.  \n\nAo longo das minhas experi\u00eancias pude contatar com docentes que \n\nimplementavam um ensino igual para todos n\u00e3o colmatando as dificuldades de alguns \n\nalunos, proporcionando o insucesso nas aprendizagens destes, pois o insucesso escolar \u00e9 \n\nresultado de uma separa\u00e7\u00e3o entre o ensino e aprendizagem (Iturra, 1990).  \n\nEnquanto futura educadora/professora tenho em minhas m\u00e3os a respons\u00e1vel \n\ntarefa de contribuir para que esta problem\u00e1tica n\u00e3o seja uma realidade presente nas \n\naprendizagens das crian\u00e7as, mas sim garantir o sucesso das crian\u00e7as de acordo com as \n\nsuas capacidades independentemente destas terem ou n\u00e3o algum problema a n\u00edvel do \n\nseu desenvolvimento cognitivo, f\u00edsico, psicol\u00f3gico ou social. \n\n\n\n18 \n \n\n A escola deve ser para todos e n\u00e3o apenas para alguns pois \u201co princ\u00edpio \n\nuniversal subjacente \u00e0 ideia de \u201cdiferencia\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino\u201d \n\n(Gon\u00e7alves &amp; Trindade, 2010, p. 2066), ou seja, todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a ter \n\nsucesso na mesma, como nos mostra a figura 1. \n\n \n\nFigura 1. Os centros de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia como espa\u00e7os democr\u00e1ticos. \n\n \n\nFonte: Modelos Curriculares para a EI, Os centros de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia como espa\u00e7os \n\ndemocr\u00e1ticos, Definido pelos Modelos Curriculares para a EI, Porto Editora, 2007, p. 30 \n\n \n\n \n\n \n\nNo entanto, a diferencia\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o se centra somente na individualiza\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m, na \u201cmedia\u00e7\u00e3o pelo ensino m\u00fatuo e o funcionamento cooperativo em \n\nequipas e em grupo-classe; a procura de actividades e de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem \n\nsignificativas e mobilizadoras, diversificadas em fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as pessoais e \n\nculturais\u201d (Perrenoud, 2001, p. 36). As aprendizagens significativas passam pela \n\n\u201cintegra\u00e7\u00e3o de saberes, de saber-fazer mais espec\u00edficos, de informa\u00e7\u00f5es, de m\u00e9todos, \n\n\n\n19 \n \n\npara enfrentar, para decidir em tempo real, para correr risco\u201d (Gon\u00e7alves &amp; Trindade, \n\n2010, p. 2066). Mas, adotar vias diferentes de ensino torna-se um processo muito \n\ncomplexo para o educador pois este n\u00e3o consegue ter um relacionamento igual com \n\ntodas as crian\u00e7as, dedicar igual tempo com cada uma delas, igual aten\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto futura educadora tenho a ambi\u00e7\u00e3o de conseguir chegar a todos as \n\ncrian\u00e7as, conseguir colmatar as suas dificuldades, orient\u00e1-las nas suas aprendizagens \n\npara que juntos consigamos alcan\u00e7ar o sucesso, construindo materiais de apoio e \n\ndiversificados. Acredito verdadeiramente que este objetivo \u00e9 poss\u00edvel, embora dif\u00edcil, \n\npois com um trabalho cooperativo, com uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre as crian\u00e7as e \n\ndocentes, entre as pr\u00f3prias crian\u00e7as, entre crian\u00e7as e familiares e entre docentes e \n\nfamiliares conseguimos, em conjunto, ajudar-nos uns aos outros e cada um chegar\u00e1 \n\ncertamente mais longe. Para isto, ser\u00e1 importante:  \n\n \n\n(\u2026) evitar a dispers\u00e3o, o querer fazer-se tudo com todos os alunos. \u00c9 preciso \n\nsaber escolher, dar prioridade ao mais urgente, fixar objetivos razo\u00e1veis, \n\nlimitar as ambi\u00e7\u00f5es a certas no\u00e7\u00f5es fundamentais, n\u00e3o tomar a cargo todos os \n\nalunos com dificuldades ou todas as dificuldades de cada aluno (Ferraz, \n\n1994, p.5). \n\n \n\n \n\n \n\nO processo de diferencia\u00e7\u00e3o pode ser lento mas \u00e9 poss\u00edvel de conquistar com tempo e \n\ndedica\u00e7\u00e3o pois diferenciar \u00e9 \u201ccorrer riscos, sair da norma, sem nenhuma certeza de ter \n\nraz\u00e3o ou chegar a resultados vis\u00edveis\u201d mas cabe a cada um \u201cconstruir o seu pr\u00f3prio \n\nsistema de diferencia\u00e7\u00e3o\u201d (Idem). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n20 \n \n\n  \n\n\n\n21 \n \n\nCAP\u00cdTULO II. A VIDA NO CONTEXTO DE CRECHE \n\n \n\n2.1. O perfil do Educador em Creche \n\n \n\nComo nos cita Correia (2007) \u201cA profiss\u00e3o de educador de inf\u00e2ncia tem vindo a \n\npassar por momentos dif\u00edceis, tem-se deparado com alguns obst\u00e1culos na afirma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, \u00e9 ainda considerada uma profiss\u00e3o de baixo estatuto\u201d (p.10). Por\u00e9m Zabalza \n\n(1992, p.83) encara a \u201ceduca\u00e7\u00e3o infantil como um per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o plena\u201d.  \n\nNa nossa sociedade ainda existe quem considere que a profiss\u00e3o de Educador de \n\nInf\u00e2ncia \u201crequer pouca actividade intelectual, rigor e credibilidade acad\u00e9mica, \n\ncontinuando-se a pensar que basta gostar-se de crian\u00e7as e ser-se carinhoso para se ser \n\nbom educador\u201d (Portugal, 2000, p.103). \u00c9 ainda not\u00f3ria uma certa discrimina\u00e7\u00e3o entre \n\nos docentes dos diferentes n\u00edveis de ensino, uma vez que a primeira inf\u00e2ncia passa uma \n\n\u201cimagem de maternaliza\u00e7\u00e3o enquanto os outros n\u00edveis sobressaem os saberes cient\u00edficos \n\ne acad\u00e9micos\u201d (Correia, 2007, p.10). \n\nTendo em conta o Perfil de Desempenho Profissional do Educador de Inf\u00e2ncia, o \n\neducador \u201cavalia numa perspectiva formativa, a sua interven\u00e7\u00e3o, o ambiente e os \n\nprocessos educativos adoptados, bem como o desenvolvimento de cada crian\u00e7a e do \n\ngrupo\u201d (Decreto-Lei n\u00ba240/2001). \n\nSegundo as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (OCEPE) (ME, \n\n1997) o educador \u201cescolhe criteriosamente quais os assuntos que merecem maior \n\ndesenvolvimento, interrogando-se sobre a sua pertin\u00eancia, as suas possibilidades \n\neducativas, a sua articula\u00e7\u00e3o com os outros saberes e as possibilidades de alargar os \n\ninteresses do grupo e de cada crian\u00e7a\u201d (p.81). E est\u00e1 ainda nas suas m\u00e3os \u201cestimular o \n\ndesenvolvimento global da crian\u00e7a, no respeito pelas suas caracter\u00edsticas individuais, \n\ndesenvolvimento que implica favorecer aprendizagens significativas e diferenciadas.\u201d \n\n(Idem, p.18)  \n\nComo nos explica Portugal (1998), o trabalho do educador \u00e9 mais complexo do que \n\nsimplesmente afetivo: \n\n O educador deve ser algu\u00e9m que permite o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es de \n\nconfian\u00e7a e de prazer atrav\u00e9s de aten\u00e7\u00e3o, gestos, palavras e atitudes. Deve ser \n\nalgu\u00e9m que estabele\u00e7a limites claros e seguros que permitam \u00e0 crian\u00e7a sentir-\n\nse protegida de decis\u00f5es e escolhas para as quais ela ainda n\u00e3o tem suficiente \n\nmaturidade, mas que ao mesmo tempo permitam o desenvolvimento da \n\n\n\n22 \n \n\nautonomia e autoconfian\u00e7a sempre que poss\u00edvel. Deve ser algu\u00e9m \n\nverbalmente estimulante, com capacidade de empatia e de responsividade, \n\npromovendo a linguagem da crian\u00e7a atrav\u00e9s de interac\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas e o seu \n\ndesenvolvimento socioemocional. (Portugal, 1998, p.198).  \n\n \n\n\u00c9 extremamente importante ter em conta que \u201co educador desempenha um papel \n\nmuito importante na vida das crian\u00e7as. \u00c9 com este que elas passam grande parte do seu \n\ntempo\u201d (Esteves, 2005, p.11). Est\u00e1 assim ao alcance do educador transform\u00e1-lo num \n\ntempo de qualidade plena.  \n\nDeste modo, sendo o educador um profissional dotado de saberes cient\u00edficos, \n\ndeve estar atento, uma vez que: \n\n os interesses e capacidades das crian\u00e7as durante os 3 primeiros anos de vida \nmodificam-se rapidamente e somente atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es cuidadosas, \n\nconhecimento e uso imaginativo de diferentes recursos \u00e9 poss\u00edvel oferecer \n\nactividades estimulantes e envolventes que permitam \u00e0 crian\u00e7a oportunidades \n\nde concentra\u00e7\u00e3o, descoberta e de j\u00fabilo pelo sucesso e vit\u00f3ria. O educador \n\ndeve ser capaz de articular o jogo e as necessidades de aprendizagem da \n\ncrian\u00e7a apresentando alternativas \u00e0s ideias correntes que trabalhar com beb\u00e9s \n\n\u00e9 pouco motivador, rotineiro e aborrecido (Portugal, 1998, p.198).  \n\n \n\nO educador \u00e9 de tal forma respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens que \n\nfomentem o desenvolvimento global da crian\u00e7a. Pois seguindo a ideia de Brickman e \n\nTaylor (1991, p.13), o educador de Creche que permite \u201c\u00e0s crian\u00e7as margem de escolha \n\ngarante o seu interesse\u201d. \u00c9 em torno de experi\u00eancias sentidas, experienciadas e \n\nexploradas que as crian\u00e7as adquirem aprendizagens significativas, o que as torna mais \n\nmotivadas a aprender e descobrir mais. \n\nIndo ao encontro das palavras de Matos, Silva, Neves e Martins (2010) \u201cO \n\neducador de inf\u00e2ncia \u00e9 o elemento chave dentro de uma sala de Creche; o seu trabalho \u00e9 \n\nfundamental para a qualidade da resposta educativa e do cuidado a todas as crian\u00e7as\u201d \n\n(p.43).  \n\n \n\n2.2. Os desafios do Educador \n\n \n\nIndependentemente do n\u00edvel de ensino em que o educador exerce a sua pr\u00e1tica \n\neducativa, torna-se importante favorecer a aprendizagem experimental e a criatividade, \n\nbem como estar ciente dos in\u00fameros desafios com que se vai deparar. \n\nO desafio que ganha mais destaque \u00e9 o reconhecimento profissional do educador. \n\nSegundo Matos et al. (2010, p.43) \u201cAlterar a Lei de Bases do Sistema Educativo de \n\nforma a consagrar os servi\u00e7os para crian\u00e7as dos 0 aos 6 anos como parte integrante da \n\n\n\n23 \n \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\u201d torna-se fundamental. E de acordo com Vasconcelos (2012) revela-se \n\ntamb\u00e9m importante proceder a \u201cuma altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Bases do Sistema Educativo, \n\nestabelecendo que a educa\u00e7\u00e3o come\u00e7a aos 0 anos e que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o deve \n\nassumir progressivamente uma maior responsabiliza\u00e7\u00e3o pela tutela da educa\u00e7\u00e3o da faixa \n\net\u00e1ria dos 0-3 anos\u201d (p.9). \n\nCardoso (2010, p.4) refor\u00e7a a pertin\u00eancia de n\u00e3o descurar das incertezas e \n\nfragilidades dos educadores de inf\u00e2ncia, isto porque na sua forma\u00e7\u00e3o inicial, em grande \n\nparte dos casos s\u00e3o contemplados por uma fraca e superficial abordagem \u00e0 faixa et\u00e1ria \n\ndos 0-3 anos. Salientando que estas d\u00favidas levam \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o precoce na primeira \n\ninf\u00e2ncia, um fato muito comum nos nossos dias. O que n\u00e3o corresponde ao que se \n\npretende na realidade para esta val\u00eancia.  \n\nOutro dos obst\u00e1culos existentes na vida de um educador de inf\u00e2ncia, \u00e9 como nos \n\nmostra Vasconcelos (2012), o tempo de servi\u00e7o docente desenvolvido na Creche. \n\nDevendo este ser contabilizado como tempo de servi\u00e7o na profiss\u00e3o, \u201ccontemplando os \n\nseus direitos, deveres e regalias\u201d (p.12). Este empecilho leva os educadores a \n\nprivilegiarem o trabalho em Jardim de Inf\u00e2ncia, onde o tempo de servi\u00e7o \u00e9 reconhecido \n\ne acreditado. Todavia, \u00e9 sabido que primando pelo bem-estar da crian\u00e7a, devem reunir-\n\nse esfor\u00e7os para \u201cevitar modifica\u00e7\u00f5es repetidas das pessoas que cuidam da crian\u00e7a e por \n\nconsequ\u00eancia contactos superficiais e impessoais\u201d (Portugal, 1998, p.179). \n\nConhecer convenientemente as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria dos 0 aos 2 anos, \u00e9 um \n\ngrande desafio para o qual o educador deve estar preparado. Estas crian\u00e7as encontram-\n\nse no est\u00e1dio sens\u00f3rio-motor, per\u00edodo designado por Piaget. Durante este est\u00e1dio, as \n\natividades de cogni\u00e7\u00e3o s\u00e3o baseadas na experi\u00eancia direta, atrav\u00e9s dos sentidos. S\u00e3o \n\nainda extremamente privilegiadas no est\u00e1dio sens\u00f3rio-motor as intera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas \n\nestabelecidas com o meio (Sprinthall &amp; Sprinthall, 2000, p.103). Nesta linha de \n\npensamento, o educador em Creche deve adotar uma postura atenta e um olhar sens\u00edvel \n\na estas necessidades e particularidades que fazem parte do desenvolvimento da crian\u00e7a, \n\nadaptando a sua pr\u00e1tica \u00e0 realidade que o cerca. \n\nO educador deve assumir um papel de desafiador, fomentador de conhecimento, \n\nsem nunca descurar que \u201cna base de uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica equilibrada entre o \n\neducador e a crian\u00e7a dever\u00e1 estar a afectividade\u201d (Esteves, 2005, p.11), aliando assim o \n\nconhecimento aos afetos. Estes afetos s\u00e3o o sustent\u00e1culo da crian\u00e7a, para que se sinta \n\nsegura, desejada, acarinhada no meio onde \u00e9 acolhida, a Creche (Idem). \n\n\n\n24 \n \n\nPost e Hohmann (2007) referem que o educador na Creche tem a seu encargo a t\u00e3o \n\nimportante tarefa de proporcionar \u00e0s crian\u00e7as o vivenciar das suas primeiras \n\nexperi\u00eancias, uma vez que \u201cas experi\u00eancias dos primeiros anos de vida constituem um \n\nalicerce para o desenvolvimento futuro\u201d (p.272). As rela\u00e7\u00f5es fraternais e os fortes la\u00e7os \n\nafetivos constroem-se mediante a explora\u00e7\u00e3o, as brincadeiras livres e orientadas, em que \n\na crian\u00e7a alcan\u00e7a o sentido de si pr\u00f3pria e a socializa\u00e7\u00e3o ganha significado (Idem, p.12). \n\nUma pr\u00e1tica em torno dos afetos \u00e9 a base da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica porque quando a \n\ncrian\u00e7a se desenvolve no seio de pais e educadores que a acolhe de forma calorosa e \n\nrespeitosa passa a ser mais confiante em si e nos outros, aumenta a sua curiosidade de \n\ndescoberta e explora\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens (Idem, p.40). \n\n O trabalho na Creche deve comtemplar uma parceria entre a escola e o lar e \n\nproporcionar rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 que quando os educadores gerem o \n\nseu trabalho como \u201c parceiros dos pais proporciona a continuidade dos cuidados entre a \n\ncasa e o centro infantil\u201d (Idem, p.15). \n\nOs mesmos autores ressalvam ainda que \u201c\u00e9 importante que o educador tente \n\nrelatar alguma observa\u00e7\u00e3o aos pais sobre a crian\u00e7a quando interagem com eles\u201d (Idem, \n\np.351). \u00c9 para isso necess\u00e1rio que o educador n\u00e3o descure em momento algum a sua \n\nvis\u00e3o de observador, tarefa que auxili\u00e1-lo-\u00e1 na sua pr\u00e1tica di\u00e1ria, visto que, ficar\u00e1 a \n\nconhecer as necessidades e interesses da crian\u00e7a atrav\u00e9s da aten\u00e7\u00e3o dedicada e da \n\nintera\u00e7\u00e3o verbal e f\u00edsicas estabelecidas (Idem, p.52). \n\nA Creche aparece assim como um lugar promovedor de rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \n\n\u201ccomo uma resposta educativa marcada por uma filosofia que visa o crescimento \n\nsaud\u00e1vel e feliz da crian\u00e7a, o apoio \u00e0s fam\u00edlias no acto de cuidar e educar e a procura \n\nconstante da identidade profissional do educador\u201d (Tavares, 2010, p.51). \n\nUm outro desafio que o profissional que exerce a sua pr\u00e1tica na Creche deve ter \n\nem conta, \u00e9 o pleno conhecimento da relev\u00e2ncia da mesma. \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n \n\n2.3. A val\u00eancia de Creche \n\n \n\nNas palavras de Portugal (1998) \u201ca creche \u00e9 uma realidade e uma necessidade \n\npara milhares de fam\u00edlias\u201d (p.14), nasce assim \u201ccomo um meio de cobrir as \n\nnecessidades das fam\u00edlias que, frequentemente por razoes econ\u00f3micas, n\u00e3o podem de \n\noutro modo realizar a educa\u00e7\u00e3o das suas crian\u00e7as\u201d (p.123;124). \n\nA educa\u00e7\u00e3o na primeira inf\u00e2ncia, n\u00e3o deve possuir um car\u00e1ter obrigat\u00f3rio, por\u00e9m \n\ndeve ser um conceito universal, para que desta forma, as fam\u00edlias possam garantir o \n\nbem-estar da sua crian\u00e7a, apoiada em servi\u00e7os de excel\u00eancia (Vasconcelos, 2012, p.9). \n\nA fam\u00edlia \u00e9 um dos alicerces mais importantes no crescimento de uma crian\u00e7a, \u00e9 \n\na base de sustento para um desenvolvimento \u00edntegro. Deste modo, Tavares (2010) refere \n\nque para existir uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de qualidade na Creche, as fam\u00edlias devem ser \n\nenvolvidas atrav\u00e9s de v\u00ednculos de coopera\u00e7\u00e3o, tudo em prol dos supremos interesses e \n\nnecessidades da crian\u00e7a (p.52). No momento em que uma crian\u00e7a frequenta a Creche \n\npela primeira vez, o educador deve ter em conta que a mesma j\u00e1 traz uma bagagem de \n\nexperi\u00eancias \u201cpessoais e interpessoais significativas, dando in\u00edcio a um novo ciclo de \n\nrela\u00e7\u00f5es\u201d (Idem, p.51). \u00c9 fundamental valorizar e respeitar as individualidades de cada \n\ncrian\u00e7a, no sentido de promover novas aprendizagens (ME, 1997, p.19). \n\nAs atividades realizadas em Creche est\u00e3o na base de experi\u00eancias ao n\u00edvel \n\nsensorial, motor, lingu\u00edstico e explorat\u00f3rio (Portugal, 1998, p.208). \u00c9 mediante a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos cinco sentidos, coordenando os sentimentos e as a\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a \n\nconstr\u00f3i gradualmente o seu conhecimento (Post &amp; Hohmann, 2007, p.23). \n\n Na Creche, as brincadeiras livres s\u00e3o privilegiadas, pois segundo Homem (2009, \n\np.43), \u00e9 atrav\u00e9s do brincar que a crian\u00e7a conhece e explora o que a rodeia. A brincadeira \n\npermite que esta se relacione e estabele\u00e7a afetos e sobretudo influenciar\u00e1 todo o seu \n\ntrajeto at\u00e9 \u00e0 vida adulta. Estes aspetos refor\u00e7ados pelo brincar, s\u00e3o constatados ao n\u00edvel \n\ndas mais distintas compet\u00eancias adquiridas pelas crian\u00e7as, sendo estas a criatividade, a \n\nautoestima, a mem\u00f3ria e a capacidade de concentra\u00e7\u00e3o.  \n\n A participa\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a nas atividades permite que por meio das \n\nexperi\u00eancias estas alcancem assim uma maior motiva\u00e7\u00e3o pelas suas conquistas e \n\ndescobertas e encontrem significado para as quest\u00f5es do mundo com que se deparam. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1997) refor\u00e7am nas OCEPE, que se torna essencial \u201cadmitir \n\nque a crian\u00e7a desempenha um papel activo na constru\u00e7\u00e3o do seu desenvolvimento e \n\n\n\n26 \n \n\naprendizagem, sup\u00f5e encar\u00e1-la como sujeito e n\u00e3o como objecto do processo educativo\u201d \n\n(p.19).  \n\n Em todas as idades a crian\u00e7a \u00e9 um ser singular, com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. \n\nCada crian\u00e7a \u00e9 incompar\u00e1vel e insubstitu\u00edvel, isto porque cada uma \u201ctem uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e uma matriz gen\u00e9tica diferente de qualquer outro\u201d (Cordeiro, 2006, p.29). \n\nEsta realidade pode ser confrontada numa sala de Creche, onde \u201c\u2026a\u00ed verificamos \n\ndiferen\u00e7as individuais not\u00f3rias\u2026\u201d (Portugal, 1998, p.32).  \n\nA mesma autora defende que \u201cas crian\u00e7as que usufru\u00edram da Creche parecem \n\nadaptar-se melhor: est\u00e3o mais \u00e0 vontade em grupo, est\u00e3o mais habituadas a regras \n\ncolectivas e n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o dependentes do adulto\u201d (Idem, p.177).  \n\nA crian\u00e7a nesta faixa et\u00e1ria desenvolve-se particularmente atrav\u00e9s dos est\u00edmulos \n\nque lhe s\u00e3o proporcionados, bem como da capacidade de observar, imitar e reproduzir \n\nque vai sendo desenvolvida progressivamente, mediante aquilo que tamb\u00e9m j\u00e1 sabe \n\n(Cordeiro, 2008, p.33). \n\nPara Matos et al. (2010, p.45) a aten\u00e7\u00e3o em Creche e a promo\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica \n\neducativa direcionada para o desenvolvimento e a aprendizagem possibilitam que o \n\neducador seja capaz de despistar problemas, sem que para isso tenha de optar por uma \n\na\u00e7\u00e3o educativa onde se d\u00ea \u00eanfase \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o precoce nas crian\u00e7as. Porque o \n\nprimordial na Creche n\u00e3o \u00e9 o ensinar mas sim o criar, criar ambientes e atividades ricas \n\nem explora\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o. Os afetos constituem a linha condutora de todas as \n\naprendizagens desenvolvidas, a crian\u00e7a adquire a co constru\u00e7\u00e3o da sua personalidade \n\n(Tavares, 2010, p.51). \n\nHomem (2009, p.23) assenta na ideia de que as intera\u00e7\u00f5es que o educador \n\nestabelece com a crian\u00e7a, sobretudo atrav\u00e9s do l\u00fadico, facilitam uma transmiss\u00e3o de \n\nconhecimentos mais significativa atrav\u00e9s da brincadeira. Segundo o mesmo autor: \n\n \n\n no dia-a-dia da sala de creche, o brincar, para al\u00e9m de possibilitar o exerc\u00edcio \n\ndaquilo que \u00e9 pr\u00f3prio no processo de desenvolvimento e aprendizagem, \n\npossibilita situa\u00e7\u00f5es em que a crian\u00e7a constitui significados, sendo uma \n\nforma de assimila\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is sociais e de compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nafectivas que ocorrem no seu meio, assim como para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento (Homem, 2009, p.23). \n\n \n\n \n\n Sendo que \u00e9 no brincar que a crian\u00e7a se relaciona diretamente com o mundo e \n\natrav\u00e9s deste cria rela\u00e7\u00f5es e regras sociais. Imita o adulto, expressa os seus conflitos, \n\n\n\n27 \n \n\nal\u00e9m do fato de lhe \u201cserem transmitidos conhecimentos educacionais e este ser \n\nigualmente um indicativo do desenvolvimento da crian\u00e7a\u201d (Idem, p.23).  \n\nA precis\u00e3o de serem criadas linhas orientadoras para a val\u00eancia de Creche que \n\nvalorizem o brincar, o l\u00fadico e a manipula\u00e7\u00e3o/experimenta\u00e7\u00e3o em vez da escolariza\u00e7\u00e3o \n\nprecoce ganham grande destaque. Estas linhas pretendem ser flex\u00edveis de modo a \n\nadequar \u00e0 realidade de cada grupo de crian\u00e7as no sentido de promover aprendizagens \n\nsignificativas que destaquem as conquistas da crian\u00e7a e valorizem a sua participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta, a possibilidade de poder decidir e assim construir o seu pr\u00f3prio conhecimento. \n\n \n\n2.4. As linhas orientadoras em Creche \n\n \n\n\u00c9 certo que \u201ca creche, al\u00e9m de constituir um servi\u00e7o \u00e0 fam\u00edlia, pode responder \u00e0s \n\nnecessidades educativas dos mais pequenos\u201d (Portugal, 1998, p.124). Esta val\u00eancia \n\ndiferencia-se dos restantes n\u00edveis de ensino por n\u00e3o apresentar conte\u00fados program\u00e1ticos, \n\nnem mesmo um curr\u00edculo por onde o educador se orienta. Por\u00e9m, torna-se primordial a \n\ncria\u00e7\u00e3o de linhas orientadoras neste sentido.  \n\nA autora acima mencionada clarifica que \u201ca maior parte das pessoas s\u00e3o \n\nun\u00e2nimes quando dizem que a Creche n\u00e3o \u00e9 apenas um local de guarda das crian\u00e7as, \n\nmas sobretudo um meio educativo\u201d (Idem). Deste modo, \u201c\u00e9 urgente que o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (em concerta\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio do Trabalho e da Seguran\u00e7a Social - \n\nMTSS) se responsabilize pela elabora\u00e7\u00e3o de um documento sobre Linhas Pedag\u00f3gicas \n\nOrientadoras para o Trabalho dos 0 aos 3 anos\u201d (Vasconcelos, 2012, p.11). Na opini\u00e3o \n\ndeste autor, as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria dos 0-3 anos t\u00eam os mesmos direitos que as \n\ncrian\u00e7as de 4 e 5 anos, direito a beneficiar de uma aten\u00e7\u00e3o orientada n\u00e3o s\u00f3 para os \n\ncuidados b\u00e1sicos e apoio \u00e0s fam\u00edlias, mas tamb\u00e9m, e de forma igualit\u00e1ria para a \n\nqualidade da pr\u00e1tica educativa a realizar junto das crian\u00e7as (Idem, p.7).  \n\nEm jeito de colmatar estas falhas, Bettencourt (2012, p.5) insiste na \n\n\u201cnecessidade de expans\u00e3o da rede de cuidados para a inf\u00e2ncia (\u2026), de modo a corrigir \n\nassimetrias regionais e as limita\u00e7\u00f5es existentes nos grandes centros urbanos.\u201d E torna-se \n\nainda mais relevante afunilar a intencionalidade educativa nesta faixa et\u00e1ria. \n\nNo entanto o n\u00famero de Creches tem vindo a tornar-se maior, contudo como nos \n\nexp\u00f5e Vasconcelos (2012, p.5), este aumento n\u00e3o se alia \u00e0 melhoria da qualidade \n\neducativa da Creche, como tamb\u00e9m n\u00e3o (\u2026) \u201cdesbloqueou a situa\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a social \n\n\n\n28 \n \n\nque se prende com a n\u00e3o contabiliza\u00e7\u00e3o como servi\u00e7o docente do trabalho dos \n\neducadores nesta modalidade de atendimento, o que provoca um \u00eaxodo sistem\u00e1tico dos \n\nprofissionais das Creches para o trabalho com o n\u00edvel et\u00e1rio dos 3 aos 5 anos.\u201d Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 causadora de uma \u201cinstabilidade grave na vincula\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as aos \n\nprofissionais, remetendo a estabilidade para as auxiliares de a\u00e7\u00e3o educativa e \n\nentregando a educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 0-3 anos a profissionais menos experientes\u201d \n\n(Idem, p.7). \n\nPor estes motivos cada vez se defende mais a necessidade de ser criada uma \n\nlinha orientadora nesta val\u00eancia, tal como Estrela (2010) nos refere existe a grande \n\n\u201cnecessidade de formular metas e curr\u00edculos para a primeira inf\u00e2ncia\u201d (p.20). \u00c9 para \n\nisso fundamental n\u00e3o descurar a pertin\u00eancia de que uma crian\u00e7a em Creche aprende \n\ncom o seu corpo e sobretudo com os seus sentidos; aprende porque \u00e9 da sua vontade; \n\ncomunica o que sabe; e aprende e desenvolve-se num contexto de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a \n\n(Post &amp; Hohmann, 2007, p.22-23).  \n\nAutores como Post e Hohmann (2007), Cordeiro (2008) e Hohmann e Weikart \n\n(2009) elucidam que o educador tem o papel de planificar consoante o que pretende \n\ntrabalhar com as crian\u00e7as, respeitando sempre as suas capacidade, os interesses e \n\nprincipalmente os ritmos que cada crian\u00e7a apresenta. \n\n \n\nConforme est\u00e1 patente nas OCEPE: \n\n \n\n o projecto do educador \u00e9 um projecto educativo/pedag\u00f3gico que diz respeito \n\nao grupo e contempla as op\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es educativas do educador e as \n\nformas como prev\u00ea orientar as oportunidades de desenvolvimento e \n\naprendizagem de um grupo. Este projecto adapta-se \u00e0s caracter\u00edsticas de cada \n\ngrupo, enquadra as iniciativas das crian\u00e7as, os seus projectos individuais, de \n\npequeno grupo ou de todo o grupo. (ME, 1997, p.44)  \n\n \n\n \n\nComo nos demonstra a figura 2, o educador orienta assim a sua pr\u00e1tica com base nos \n\nobjetivos baseados nas OCEPE. \n\n \n\n  \n\n\n\n29 \n \n\nFigura 2. Orienta\u00e7\u00f5es Globais para o Educador. \n\n \n\nFonte: Adaptado das OCEPE, Orienta\u00e7\u00f5es Globais para o Educador, ME, 1997, pp. 25-28 \n\n \n\n2.5. O envolvimento parental na Creche \n\n \n\n Como refor\u00e7a Reis (2008) \u00e9 iminente e necess\u00e1rio que se intensifiquem os la\u00e7os \n\nde proximidade entre as fam\u00edlias e a Creche. Esta rela\u00e7\u00e3o de parceria deve ser \n\nconstru\u00edda a partir do momento em que a crian\u00e7a realiza o seu primeiro contato com \n\numa institui\u00e7\u00e3o educativa, cabendo ao educador a fun\u00e7\u00e3o de mediador de bons \n\nambientes entre ambos os organismos. \n\nHomem (2002) enfatiza que (\u2026) \u201ca fam\u00edlia constitui a primeira inst\u00e2ncia \n\neducativa do indiv\u00edduo. \u00c9 o ambiente onde este desperta para a vida como pessoa, onde \n\ninterioriza valores, atitudes e pap\u00e9is\u201d (\u2026) (p. 36). A import\u00e2ncia que a fam\u00edlia exerce \n\nsobre o desenvolvimento educativo da crian\u00e7a n\u00e3o pode ser descurada, \u00e9 no seio da \n\nfam\u00edlia que a crian\u00e7a molda a sua personalidade. Para al\u00e9m de que ningu\u00e9m conhece t\u00e3o \n\nbem as necessidades da crian\u00e7a do que as pessoas que com ela convivem diariamente, \n\npois det\u00eam um conhecimento \u00fanico e global da mesma (Sim\u00f5es, 2009, p.41). \n\nDesde o seu nascimento, as crian\u00e7as deparam-se com um ambiente facilitador da \n\nconstru\u00e7\u00e3o das suas cren\u00e7as, atitudes e a\u00e7\u00f5es. Nesse sentido torna-se necess\u00e1rio que a \n\n\n\n30 \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o respeite e compreenda cada uma das fam\u00edlias, com a finalidade de incentivar \n\nas crian\u00e7as a (\u2026) \u201cverem-se, a si pr\u00f3prias e aos outros, como sendo pessoas de valor e \n\nmembros participantes da sociedade\u201d (Hohmann &amp; Weikart, 2009, p.99). \n\n\u00c9 do conhecimento geral que a fam\u00edlia durante a primeira inf\u00e2ncia \u00e9 a refer\u00eancia \n\ninsubstitu\u00edvel no desenvolvimento integral e felicidade dos filhos. \n\n Segundo Papalia, Olds e Feldman (2001, p.240) a vida familiar tem vindo a \n\nsofrer grandes altera\u00e7\u00f5es desde o \u00faltimo s\u00e9culo, prevendo-se que continue a modificar-\n\nse ainda mais nos tempos vindouros. Estas mudan\u00e7as s\u00e3o patentes nos mais variados \n\nn\u00edveis na estrutura familiar, e est\u00e3o na origem dos mesmos, os seguintes fatores: uma \n\nmaior urbaniza\u00e7\u00e3o e isolamento da fam\u00edlia nuclear; a emancipa\u00e7\u00e3o da mulher e acesso \n\nao mundo de trabalho, que veio provocar grandes transforma\u00e7\u00f5es nos pap\u00e9is \n\ntradicionais e no funcionamento da fam\u00edlia; o aumento da esperan\u00e7a de vida e \n\nconsequente aumento do n\u00famero de idosos; o adiamento da chegada do primeiro filho; \n\no aumento do n\u00famero de div\u00f3rcios (Canavarro, Pereira &amp; Pascoal, 2001, p.63). \n\n Atendendo a estes poss\u00edveis cen\u00e1rios de mudan\u00e7a, o educador deve atuar como \n\nfomentador de incentivos que permitam o apoio e envolvimento parental. J\u00e1 que a \n\nescola \u00e9 um prolongamento do lar, n\u00e3o faz sentido que as fam\u00edlias n\u00e3o sejam agentes \n\nativos e participativos nas conquistas e crescimento di\u00e1rio das suas crian\u00e7as, a tarefa de \n\narranjar estrat\u00e9gias que garantam esta inclus\u00e3o da fam\u00edlia na Creche, est\u00e1 inteiramente \n\nnas m\u00e3os do educador. \u00c9 relevante que os pais estejam a par da realidade di\u00e1ria dos seus \n\nfilhos fora do contexto do lar. Conhe\u00e7am a equipa educativa da sala, os amigos e toda a \n\ndin\u00e2mica que se rege em torno do espa\u00e7o onde a crian\u00e7a \u00e9 confiada. Por isto \u00e9 que a \n\nCreche deve ser um lugar inteiramente aberto \u00e0s fam\u00edlias, uma vez que as crian\u00e7as filhas \n\nde pais envolvidos, t\u00eam mais vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras.  \n\nSilva (2003) considera que o envolvimento parental \u00e9 \u201co apoio directo das \n\nfam\u00edlias aos seus educandos. O apoio assume uma base individual e o seu objecto tem \n\num rosto. O espa\u00e7o privilegiado \u00e9 a casa, embora a possa extravasar (ida a reuni\u00f5es na \n\nescola, etc.) \u201d (p.83). \n\nCanavarro, Pereira e Pascoal (2001) exp\u00f5em que este envolvimento parental na \n\nCreche \u00e9 realmente concretizado quando estas duas entidades se unem e colaboram \n\nentre si, no estabelecimento de regras entre os dois ambientes educativos e nos objetivos \n\npropostos pela escola (p.78). Os pais podem envolver-se na vida da escola de diferentes \n\nformas, a colabora\u00e7\u00e3o direta para tornar o espa\u00e7o f\u00edsico mais agrad\u00e1vel e aliciante, \n\n\n\n31 \n \n\narranjando para isso materiais e fornecendo m\u00e3o-de-obra (jardinagem, pintura, \n\ncarpintaria) (Idem). \n\nTodos os intervenientes na a\u00e7\u00e3o educativa da crian\u00e7a ficam a ganhar com a participa\u00e7\u00e3o \n\nda fam\u00edlia na escola. As crian\u00e7as aumentam a sua confian\u00e7a e seguran\u00e7a, desenvolvem-\n\nse  significativamente e encaram a separa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Creche de uma \n\nforma mais pac\u00edfica.  \n\n Outra vantagem verificada nesta rela\u00e7\u00e3o escola/fam\u00edlia e naturalmente contando \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de todos, nomeadamente das fam\u00edlias de menores recursos \n\necon\u00f3micos, permite atenuar as desigualdades sociais e contribuir assim para uma \n\nsociedade mais democr\u00e1tica (Idem, p.79). \n\n \n\n2.6. Desenvolvimento afetivo e social da crian\u00e7a dos 0 aos 3 anos \n\n \n\nAo longo do processo de crescimento da crian\u00e7a, o desenvolvimento social e \n\nafetivo caminham de m\u00e3os dadas, sobretudo nesta faixa et\u00e1ria dos 0-3 anos. \n\nPortugal (1998, p.21) assegura que os atos afetivos s\u00e3o agentes facilitadores das \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais e sociais, a liga\u00e7\u00e3o que estabelece com a m\u00e3e \u00e9 um fator fulcral \n\nao desenvolvimento emocional e afetivo da crian\u00e7a. \u00c9 incontest\u00e1vel que muitas das \n\nvezes as rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-afetivas s\u00e3o afetadas pelo temperamento, ou seja, pelas \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias que tornam cada ser humano \u00fanico e diferente dos outros e pelo \n\nmodo como se relaciona com os que o rodeiam e se implica nas diversas situa\u00e7\u00f5es. \n\nClaro est\u00e1 que o desenvolvimento social e afetivo da crian\u00e7a adv\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es \n\nque estabelece com as pessoas envolvidas na sua educa\u00e7\u00e3o, maioritariamente os pais, \n\nirm\u00e3os, familiares, educadores e amigos. Estas trocas de afetos partilhados na faixa \n\net\u00e1ria da primeira inf\u00e2ncia, v\u00e3o contribuir para a forma\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a enquanto \n\nindiv\u00edduo de uma sociedade e sobretudo fortalecer\u00e3o o sentimento de seguran\u00e7a e bem-\n\nestar f\u00edsico e emocional ao longo da vida.  \n\nOs pais e educadores devem se consciencializar da import\u00e2ncia que as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais exercem nas crian\u00e7as e particularmente dos resultados que da\u00ed adv\u00e9m. \n\nNomeadamente uma tranquilidade evidente n\u00e3o s\u00f3 no seio familiar como tamb\u00e9m no \n\nmeio escolar, e ainda um fortalecimento dos la\u00e7os afetivos e sociais da crian\u00e7a. Dando \n\nrelev\u00e2ncia a esta ideia Portugal (1998, p.23) enfatiza que \u201ctorna-se imposs\u00edvel tra\u00e7ar \n\numa fronteira entre vida cognitiva e vida social ou afectiva. As trocas, interac\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n32 \n \n\nliga\u00e7\u00f5es particulares com os outros, nomeadamente, figuras maternais, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es \n\nfundamentais para o desenvolvimento sens\u00f3rio-motor, representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, \n\nlinguagem e pensamento.\u201d  \n\nA liga\u00e7\u00e3o que o adulto estabelece com a crian\u00e7a na primeira inf\u00e2ncia, auxilia-a a \n\nreconhecer as necessidades que a mesma apresenta, quer seja na busca de apego ou \n\nmesmo na satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades b\u00e1sicas. S\u00e3o disto exemplo rea\u00e7\u00f5es como o \n\nchoro, o sorriso, o olhar e a suc\u00e7\u00e3o. A crian\u00e7a nesta faixa et\u00e1ria manifesta-se atrav\u00e9s de \n\nsinais distintos, logo desde a nascen\u00e7a, tais como os diferentes tipos de choro/sorriso \n\nque utilizam para comunicar e interagir. \n\nNo decorrer da primeira inf\u00e2ncia o meio em que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida sofre \n\numa considerada amplia\u00e7\u00e3o o que implica o surgimento de transforma\u00e7\u00f5es muito \n\nmarcantes ao n\u00edvel socio-afetivo. De um modo geral, durante o primeiro ano de vida de \n\numa crian\u00e7a, \u00e9 not\u00f3rio em torno dos \u201c2 meses de idade que esta evidencie o despertar da \n\nsociabilidade e por volta dos 7-9 meses a focaliza\u00e7\u00e3o dessa sociabilidade\u201d (Idem, p.24). \n\n A partir dos 18-21 meses \u00e9 evidente que a vontade e intencionalidade da crian\u00e7a \n\nganham uma maior dimens\u00e3o, fazendo-se valer com muita frequ\u00eancia pelo n\u00e3o e \n\naumentando de tal forma a ocorr\u00eancia de birras. Nesta idade \u00e9 muito frequente a \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos estados emocionais, do choro ao riso, da birra \u00e0 docilidade. No segundo \n\nano de vida intensifica-se o pensamento simb\u00f3lico e as rela\u00e7\u00f5es afetivas ganham cada \n\nvez mais import\u00e2ncia para a crian\u00e7a, uma vez que as utiliza de modo intencionado, \n\ntentando assim resolver situa\u00e7\u00f5es de incerteza. \n\nNo terceiro ano de vida, a crian\u00e7a luta pela sua autonomia e independ\u00eancia, \n\nquerendo realizar todas as tarefas sozinha e manifestando com firmeza as suas vontades \n\ne inten\u00e7\u00f5es. Nesta altura, a rela\u00e7\u00e3o com os pais a n\u00edvel afetivo altera-se, pois a crian\u00e7a \n\npassa a procurar cada vez menos o abra\u00e7o, o colo e o contato f\u00edsico. A mesma autora \n\nclarifica esta a\u00e7\u00e3o quando refere que os adultos reagem a estas mudan\u00e7as afetivas dos \n\nmais diferentes modos, o que com flu\u00eancia espelha a forma como refletem as suas \n\nexperiencias de separa\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o, salientando que \u201cuns sentir-se-\u00e3o \n\norgulhosos e encorajadores da autonomia, outros poder\u00e3o sentir-se pouco \u00e0 vontade e \n\nmais protectores\u201d (Idem, p.26). \n\n  \n\n\n\n33 \n \n\nCAP\u00cdTULO III. A INTERVEN\u00c7\u00c3O: ASPETOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n3.1. Op\u00e7\u00f5es Metodol\u00f3gicas \n\n \n\nO cap\u00edtulo que se apresenta explana as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas deste relat\u00f3rio. De \n\ntal modo, ser\u00e1 feita refer\u00eancia \u00e0s obje\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o como uma \n\nescolha que se revelou ben\u00e9fica na melhoria das minhas interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, nesta \n\nlinha, estar\u00e1 ainda patente a quest\u00e3o orientadora deste meu trajeto, tal como os \n\ninstrumentos metodol\u00f3gicos utilizados. \n\n \n\n3.1.1. Observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o foi um dos referentes com presen\u00e7a constante ao longo do \n\ncontexto de Creche. Consoante as experi\u00eancias vivenciadas, houve oportunidade de \n\nperceber que a observa\u00e7\u00e3o feita aos comportamentos e atitudes das crian\u00e7as ao longo do \n\ndia, constitui uma pr\u00e1tica indispens\u00e1vel para conhecer as capacidades, os interesses e as \n\ndificuldades de todas as crian\u00e7as para, assim, adequar o processo educativo \u00e0s \n\nnecessidades dessas mesmas crian\u00e7as (ME, 1997). \n\nNa fase anterior ao in\u00edcio do est\u00e1gio, a perce\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o constitu\u00eda em contexto de Creche, n\u00e3o era t\u00e3o evidente. N\u00e3o se percebia \n\nainda a raz\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de grelhas de observa\u00e7\u00e3o para preencher no decorrer do \n\nper\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o (ver Ap\u00eandice 1). Contudo, durante a pr\u00e1tica, percebeu-se que, \n\nsem observa\u00e7\u00e3o atenta e participante n\u00e3o seria poss\u00edvel conhecer o grupo de crian\u00e7as, as \n\nsuas prefer\u00eancias, as suas fragilidades, as suas necessidades e os seus saberes. Percebeu-\n\nse que mesmo sem uma inten\u00e7\u00e3o estabelecida, a observa\u00e7\u00e3o mantinha-se constante. \n\nTornou-se, assim, fundamental conhecer a rotina, os gostos, as necessidades e as \n\nincertezas das crian\u00e7as e, principalmente, perceber aquilo que as crian\u00e7as j\u00e1 \n\ndemonstravam ser, saber e conhecer. \n\nApesar da exist\u00eancia de um tempo determinado para a observa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do \n\nest\u00e1gio, ao longo da pr\u00e1tica compreendeu-se que \u201cobservar \u00e9 essencial para construir os \n\nrelacionamentos de confian\u00e7a com as crian\u00e7as e com as suas fam\u00edlias (\u2026)\u201d (Jablon, \n\nDombro &amp; Dichtelmiller, 2009, p. 18). Percebeu-se ainda que a observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e \n\n\n\n34 \n \n\nconstante permite perceber o que as crian\u00e7as sabem, o que pensam e como resolvem os \n\nseus problemas (Idem). \n\nConsoante as situa\u00e7\u00f5es ocorridas observou-se que \u201cas crian\u00e7as pequenas (...) s\u00e3o \n\ncapazes de nos evidenciar algo novo, de mostrar o inesperado, solicitando uma aten\u00e7\u00e3o \n\naos contextos, aos gestos, aos sons, ao todo que for poss\u00edvel perceber\u201d (Barbosa &amp; \n\nFochi, 2012, p. 12). Desta forma, na sequ\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es com as crian\u00e7as, \n\npercebeu-se que s\u00e3o seres ativos porque desde o nascimento est\u00e3o aptas e interessadas \n\nem participar no mundo, agindo dentro dele, cabendo ao adulto saber escutar as crian\u00e7as \n\npara que n\u00e3o percam a vontade de participar no mundo que as rodeia (Idem). \n\nImportou a todo o momento garantir que as necessidades das crian\u00e7as fossem \n\ntidas em conta e que a satisfa\u00e7\u00e3o dessas necessidades n\u00e3o fosse descurada porque uma \n\nvez \u201cgarantida a satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades, est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es base para \n\na crian\u00e7a conhecer bem-estar emocional e disponibilidade para se implicar em \n\ndiferentes actividades e situa\u00e7\u00f5es (\u2026)\u201d (Portugal, 1998, p. 5). Bem-estar emocional \u00e9 \n\ndefendido por Laevers como \u201c(\u2026) um estado particular de sentimentos que pode ser \n\nreconhecido pela satisfa\u00e7\u00e3o e prazer, enquanto a pessoa (\u2026) sente a sua energia e \n\nvitalidade e est\u00e1 acess\u00edvel e aberta ao que a rodeia\u201d (Portugal &amp; Laevers, 2010, p. 20). \n\nOs mesmos autores referem que \n\n \n\nFalar de necessidades b\u00e1sicas no desenvolvimento significa falar da \n\nimport\u00e2ncia de assegurar a satisfa\u00e7\u00e3o adequada de necessidades f\u00edsicas (\u2026), \n\nda necessidade de afeto (\u2026), da necessidade de seguran\u00e7a (\u2026), da \n\nnecessidade de reconhecimento e de afirma\u00e7\u00e3o (\u2026), da necessidade de se \n\nsentir competente (\u2026), da necessidade de significados e de valores (\u2026) \n\n(Portugal &amp; Laevers, 2010, pp. 20-21). \n\n \n\nUma das finalidades educativas presentes em Creche e segundo as observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas, passam pelo \u201c desenvolvimento da curiosidade e \u00edmpeto explorat\u00f3rio \n\nenvolve o sentimento de que descobrir coisas \u00e9 positivo e gera prazer\u201d (Portugal, 1998, \n\np. 6). Foi ainda not\u00f3rio que o bem-estar e a seguran\u00e7a dependiam do ambiente em que \n\nas crian\u00e7as estavam inseridas, isto \u00e9, se se sentiam acolhidas, escutadas e valorizadas, \n\nde forma a aumentarem (ou n\u00e3o) o seu desejo de aprender (ME, 1997). \n\nAs crian\u00e7as entre os 12 e os 24 meses, utlizam a comunica\u00e7\u00e3o verbal e n\u00e3o-\n\nverbal (gestos), muitas das vezes usam um discurso telegr\u00e1fico, ou seja, expressam \n\napenas as palavras essenciais durante a comunica\u00e7\u00e3o, para transmitirem o seu \n\nsignificado (Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001). \n\n\n\n35 \n \n\nApesar de nesta faixa \u00e9taria reunirem esfor\u00e7os para afirmar a sua independ\u00eancia e \n\nautonomia, necessitam ainda de uma grande ajuda do adulto para se sentirem seguros \n\n(Portugal, 1998). Sofrem tamb\u00e9m algumas transforma\u00e7\u00f5es na forma como expressam a \n\nsua personalidade e interagem com os pares (Papalia, Olds &amp; Feldman, 2001). O \n\neducador deve assim adaptar e adequar as atividades educativas ao grupo de crian\u00e7as e \n\nprocurar partir sempre do que as crian\u00e7as sabem, de forma a desenvolver um \n\nplaneamento eficaz. \n\n \n\n3.1.2. Planifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara Zabalza (2000) planificar significa \u201cconverter uma ideia ou um prop\u00f3sito \n\nnum curso de ac\u00e7\u00e3o\u201d (p. 47). Segundo este autor, no processo de planifica\u00e7\u00e3o, os \n\ndocentes estipulam um prop\u00f3sito, um fim ou uma meta que lhes aponta a dire\u00e7\u00e3o que \n\ndevem tomar. Para a sua execu\u00e7\u00e3o, estes necessitam de prover-se de um misto de \n\nconhecimentos, ideias ou experi\u00eancias, que servir\u00e3o de apoio a esta tarefa. \n\nPosteriormente, desenvolvem procedimentos, de onde prov\u00eam os conte\u00fados ou tarefas a \n\nrealizar, e para finalizar, procedem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o surge como um gui\u00e3o que pretende dar resposta a quest\u00f5es como: \n\nO qu\u00ea? Como? Para qu\u00ea? Quando? (Marques, 1998). \u00c9 a partir deste plano que o \n\neducador estipula a metodologia a utilizar, o tempo que pretende dedicar a cada \n\natividade, quais as atividades a ser desenvolvidas individualmente ou em grupo e ainda \n\nos materiais did\u00e1ticos que servir\u00e3o de apoio ao seu desenvolvimento. \n\n Tendo como refer\u00eancia Arends (1995) constatou-se que diversos estudos provam \n\nque uma pr\u00e1tica educativa planificada \u00e9 muito mais ben\u00e9fica em virtude de uma n\u00e3o \n\nestruturada. Isto porque se ao descurar a planifica\u00e7\u00e3o, o educador n\u00e3o tiver em mente os \n\nobjetivos e conte\u00fados que pretende que as crian\u00e7as adquiram, corre o risco de se \n\ndispersar por pontos que n\u00e3o possuam grande pertin\u00eancia para as crian\u00e7as.  \n\nTodavia, torna-se essencial que este n\u00e3o encare a planifica\u00e7\u00e3o como um \n\nprocesso que deve ser seguido obrigatoriamente, o educador deve sim utiliz\u00e1-lo de uma \n\nforma orientada e flex\u00edvel, ou seja, sujeito a altera\u00e7\u00f5es, tendo sempre em conta os \n\nprincipais interesses e necessidades do seu grupo de crian\u00e7as. Deste modo, Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (1997) defende que inerentes \u00e0s planifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o um conjunto de \n\n\n\n36 \n \n\naprendizagens diversas que facilitam a intera\u00e7\u00e3o das diferentes \u00e1reas de conte\u00fado, \n\nfavorecendo assim a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nUm dos receios que surgiu antes de iniciar o est\u00e1gio em contexto de Creche \n\nesteve relacionado com o planeamento de atividades educativas que motivassem as \n\ncrian\u00e7as. No sentido de colmatar este receio, foram realizadas v\u00e1rias atividades que \n\npermitissem ir ao encontro dos interesses das crian\u00e7as e daquilo que j\u00e1 sabiam, com um \n\ngrau de complexidade crescente.  \n\nDurante o desenvolvimento das primeiras atividades, a preocupa\u00e7\u00e3o primordial \n\ncentrava-se no resultado do produto final, isto \u00e9, se o resultado ia ao encontro do \n\ndesejado. Com o passar do tempo e com as v\u00e1rias reflex\u00f5es realizadas, esta preocupa\u00e7\u00e3o \n\nfoi substitu\u00edda por outra, considerada mais apropriada e vantajosa \u2013 a de perceber o que \n\nas crian\u00e7as aprenderam de novo, quais as suas inquieta\u00e7\u00f5es e se as atividades foram \n\nsuficientemente desafiadoras. Devido \u00e0 mudan\u00e7a de pensamento, a reflex\u00e3o de cada \n\natividade tornou-se mais aliciante, uma vez que a aprendizagem das crian\u00e7as tomou um \n\nlugar privilegiado. Desta forma, a import\u00e2ncia dada ao desenvolvimento das \n\naprendizagens das crian\u00e7as, permitiu perceber que o planeamento das atividades \n\neducativas, tendo em conta o que o educador sabe do grupo de crian\u00e7as, proporciona um \n\nambiente estimulante que promove aprendizagens significativas para as crian\u00e7as (ME, \n\n1997). Perante um ambiente estimulante, torna-se necess\u00e1rio e fundamental que o \n\neducador planeie momentos de aprendizagem que sejam desafiadores para as crian\u00e7as \n\npara que cheguem a n\u00edveis de desenvolvimento mais avan\u00e7ados (Idem). \n\nO planeamento das atividades durante a pr\u00e1tica em Creche foram pensadas para \n\nocuparem apenas uma parte do per\u00edodo da manh\u00e3. Procurou-se desenvolver uma \n\natividade educativa por dia, n\u00e3o ultrapassando os 30 minutos. A atividade continha, \n\nnormalmente, mais do que uma tarefa, sendo sempre a primeira a leitura ou conto de \n\numa hist\u00f3ria. Com atividades did\u00e1ticas reduzidas, tentou-se focalizar a aten\u00e7\u00e3o nos \n\ninteresses das crian\u00e7as e responder \u00e0s suas necessidades, curiosidades e cuidados \n\n(Parente, 2012). Quando as tarefas se prolongavam al\u00e9m do tempo estipulado, a maioria \n\ndas crian\u00e7as demonstrava perder a concentra\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o permitiu uma reflex\u00e3o \n\nsobre as altera\u00e7\u00f5es a fazer na gest\u00e3o do tempo das tarefas a propor. Tal reflex\u00e3o abriu \n\ncaminho para perceber que crian\u00e7as pequenas necessitam de interagir com adultos para \n\nque as suas necessidades sejam acompanhadas e para que se estabele\u00e7am rela\u00e7\u00f5es de \n\nconfian\u00e7a (Idem). Para estabelecer rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e duradouras, tornou-se \n\nfundamental uma intera\u00e7\u00e3o constante ao longo de v\u00e1rios momentos do dia, \n\n\n\n37 \n \n\nnomeadamente no momento da toma das refei\u00e7\u00f5es, nos momentos de higiene, nas \n\natividades livres, etc., o que permitiu um maior aproveitamento das situa\u00e7\u00f5es para \n\ndesenvolver diferentes aprendizagens, excetuando as desenvolvidas durante os \n\nmomentos did\u00e1ticos planificados. Verificou-se que \u201c(\u2026) as intera\u00e7\u00f5es que respondam \n\n\u00e0s necessidades das crian\u00e7as s\u00e3o um ingrediente importante para o estabelecimento e \n\ndesenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a entre os adultos e as crian\u00e7as (\u2026)\u201d(Parente, \n\n2012, p. 5). \n\nComo j\u00e1 foi referido, a imagem da crian\u00e7a em Creche, \u00e9 uma quest\u00e3o \n\nmerecedora de reflex\u00e3o, no sentido em que \u201ca crian\u00e7a comunica e interpela o mundo de \n\ndiversas formas, corrompendo a ideia de que somente a partir do momento da aquisi\u00e7\u00e3o \n\nda fala \u00e9 que a crian\u00e7a come\u00e7a a se comunicar\u201d (Barbosa &amp; Fochi, 2012, p. 6). Neste \n\nsentido, foi evidente a ideia de que a crian\u00e7a \u00e9 um ser ativo e competente que interpela e \n\nage sobre o mundo que a rodeia, desempenhando um papel ativo na intera\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio que lhe fornece condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para se desenvolver e aprender (ME, 1997). \n\nTorna-se, assim, importante que o educador passe a \u201cadmitir que a crian\u00e7a \n\ndesempenha um papel activo na constru\u00e7\u00e3o do seu desenvolvimento e aprendizagem\u201d \n\n(Idem, p. 19), o que pressup\u00f5e encarar a crian\u00e7a como sujeito e n\u00e3o como objeto. \u00c9 \n\nigualmente importante \u201cgarantir que a crian\u00e7a v\u00e1 descobrindo esta imagem de si a partir \n\ndela e dos outros (\u2026)\u201d (Barbosa &amp; Fochi, 2012, p. 4), j\u00e1 que a crian\u00e7a \u00e9 um ser \n\nmut\u00e1vel, um sujeito em transforma\u00e7\u00e3o (Idem). \n\nAs atividades desenvolvidas eram integradas na rotina di\u00e1ria das crian\u00e7as, \n\nestabelecida pelas educadoras. Tentou-se, por isso, prever e organizar o tempo, de forma \n\nque os v\u00e1rios momentos do dia fizessem sentido para as crian\u00e7as (Idem). \u201cOs cuidados \n\nde rotina s\u00e3o momentos importantes oferecendo oportunidades \u00fanicas para interac\u00e7\u00f5es \n\ndid\u00e1ticas, e para aprendizagens sensoriais, comunicacionais e atitudinais\u201d (Portugal, \n\n1998, p. 9). O conhecimento destas rotinas leva a que as crian\u00e7as conhe\u00e7am e \n\ncompreendam a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na sala. O conhecimento da organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais na sala gera uma maior autonomia por parte das crian\u00e7as e de todo o grupo \n\n(ME, 1997). \n\nAo longo das situa\u00e7\u00f5es observadas e experienciadas no meu percurso enquanto \n\nestagi\u00e1ria, percebe-se que o planeamento do processo educativo implica que um \n\neducador pense sobre as suas inten\u00e7\u00f5es educativas para que consiga adequ\u00e1-las ao grupo \n\nde crian\u00e7as, j\u00e1 que as crian\u00e7as precisam que os adultos sejam atentos e capazes de criar \n\num ambiente educativo explorativo e seguro (ME, 1997; Portugal, 1998). O fato do \n\n\n\n38 \n \n\neducador planear um ambiente educativo \u201c(\u2026) permite \u00e0s crian\u00e7as explorar e utilizar \n\nespa\u00e7os, materiais e instrumentos colocados \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, proporcionando-lhes \n\nintera\u00e7\u00f5es diversificadas com todo o grupo (\u2026)\u201d (ME, 1997, p. 26). \n\nO educador deve, assim, ter em conta a intencionalidade do processo educativo, \n\nou seja, deve observar diariamente o grupo de crian\u00e7as, planear com a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, agir conforme as suas inten\u00e7\u00f5es educativas, avaliar o processo e os efeitos; \n\nestar apto para a implementa\u00e7\u00e3o de novas metodologias de interven\u00e7\u00e3o e estar atento a \n\naspetos relevantes relacionados com problem\u00e1ticas que surjam. Deve ainda comunicar \n\ncom os adultos que t\u00eam responsabilidades perante a educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e articular as \n\naprendizagens das crian\u00e7as de modo a prepar\u00e1-las para a fase seguinte, o jardim-de-\n\ninf\u00e2ncia. \n\n \n\n3.1.2. Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPara Rold\u00e3o (2003) \u201cavaliar \u00e9 um conjunto organizado de processos que visam o \n\nacompanhamento regulador de qualquer aprendizagem pretendida e que incorporam, \n\npor isso mesmo a verifica\u00e7\u00e3o da sua consecu\u00e7\u00e3o\u201d (p.41). Perante a defini\u00e7\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00e3o apresentada, podemos assegurar que o papel da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar e analisar \n\nse as aprendizagens propostas \u00e0s crian\u00e7as foram assimiladas com \u00eaxito ou n\u00e3o.  \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1997), a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento essencial \n\npara adequar os processos e as a\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades das crian\u00e7as e procura tamb\u00e9m \n\nimplicar a crian\u00e7a na a\u00e7\u00e3o, tornando-a a principal agente da sua pr\u00f3pria aprendizagem.  \n\n A Circular n.\u00ba 4/DGIDC/DSDC/2011 guia-nos para a import\u00e2ncia e a \n\nnecessidade de recorrer \u00e0s Metas de Aprendizagens e de as compreender como \n\ninstrumento de apoio e organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do curr\u00edculo. Uma vez que estas \n\npossibilitam reconhecer as compet\u00eancias e os desempenhos que se esperam que as \n\ncrian\u00e7as alcancem.  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de certas atividades educativas, no contexto de Creche, foi \n\nfeita uma avalia\u00e7\u00e3o do desempenho das crian\u00e7as. No entanto, a avalia\u00e7\u00e3o que se \n\nrealizou tornou-se demasiado superficial e sem dados concretos para a sustentar e \n\njustificar.  \n\nA tarefa de avaliar as crian\u00e7as demonstrou ser complexa e dif\u00edcil de concretizar, \n\numa vez que n\u00e3o estava compreendido quais os itens a avaliar, como se devia avaliar, \n\n\n\n39 \n \n\nquem se devia avaliar e onde se devia avaliar. Apesar da ajuda das educadoras e da \n\nprofessora supervisora, os esfor\u00e7os em registar as evolu\u00e7\u00f5es e as dificuldades das \n\ncrian\u00e7as foram insuficientes. Isto porque corria-se o risco dos dados registados no final \n\nde cada dia, n\u00e3o corresponderem \u00e0s evid\u00eancias observadas, o que poderia levar a uma \n\navalia\u00e7\u00e3o pouco significativa. Desta forma, a solu\u00e7\u00e3o que se adequaria talvez passasse \n\npelo registo dos dados logo ap\u00f3s o seu acontecimento, no sentido de os utilizar como \n\njustifica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o realizada.  \n\nA tarefa de realizar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as foi realmente dif\u00edcil de concretizar. \n\nContudo, depois do t\u00e9rmino do est\u00e1gio e das reflex\u00f5es feitas, refor\u00e7ou-se a ideia de que \n\navaliar \u00e9 um processo importante para verificar as dificuldades das crian\u00e7as e, ao \n\nmesmo tempo, perceber quais as tarefas que podem ser complexificadas, de modo a \n\npermitir que outras crian\u00e7as evoluam.  \n\nComo afirma o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1997) \u201cavaliar o processo e os efeitos, \n\nimplica tomar consci\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o para adequar o processo educativo \u00e0s necessidades \n\ndas crian\u00e7as e do grupo e \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o\u201d (p. 27).  \n\nCompreendeu-se tamb\u00e9m que o ato de avaliar \u00e9 um processo de planeamento, no \n\nsentido em que a avalia\u00e7\u00e3o permite estabelecer uma progress\u00e3o das aprendizagens das \n\ncrian\u00e7as (Idem). A dificuldade em concretizar a avalia\u00e7\u00e3o, tornou poss\u00edvel a perce\u00e7\u00e3o de \n\nque \u00e9 importante estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre avalia\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o, \n\natua\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o. Ou seja, antes de avaliar \u00e9 importante \u201cobservar \n\ncada crian\u00e7a e o grupo para conhecer as suas capacidades, interesses e dificuldades \n\n(\u2026)\u201d (Idem, p. 25).  \n\n\u00c9 tamb\u00e9m importante \u201cplanear o processo educativo de acordo com o que o \n\neducador sabe do grupo e de cada crian\u00e7a (\u2026)\u201d (Idem, p. 26). Torna-se ainda \n\nimportante \u201cconcretizar na ac\u00e7\u00e3o as suas inten\u00e7\u00f5es educativas, adaptando-as \u00e0s \n\npropostas das crian\u00e7as e tirando partido das situa\u00e7\u00f5es e oportunidades imprevistas (\u2026)\u201d \n\n(Idem, p. 27). Depois de atuar, \u00e9 fundamental perceber que \u201co conhecimento que o \n\neducador adquire da crian\u00e7a e do modo como esta evolui \u00e9 enriquecido pela partilha \n\ncom outros adultos que tamb\u00e9m t\u00eam responsabilidades na sua educa\u00e7\u00e3o (\u2026)\u201d (Idem). \n\nPerante estes processos \u201ccabe ao educador promover a continuidade educativa num \n\nprocesso marcado pela entrada para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e a transi\u00e7\u00e3o para a \n\nescolaridade obrigat\u00f3ria\u201d (Idem).  \n\nAo longo da pr\u00e1tica, depois de terminadas as atividades educativas com as \n\ncrian\u00e7as, existia sempre um momento de reflex\u00e3o sobre as dificuldades e facilidades \n\n\n\n40 \n \n\nsentidas pelas crian\u00e7as, sobre as melhorias a fazer na atua\u00e7\u00e3o e sobre as aprendizagens \n\ndesenvolvidas pelas crian\u00e7as. A reflex\u00e3o passou a constituir, desde ent\u00e3o, uma pr\u00e1tica \n\nque permitiu repensar e analisar os pontos positivos, negativos e melhorar a atua\u00e7\u00e3o. \n\nPermitiu igualmente perceber as dificuldades e evolu\u00e7\u00f5es de cada crian\u00e7a, adequando, \n\ndesta forma, futuras propostas educativas. \n\nA reflex\u00e3o realizada perante as v\u00e1rias experi\u00eancias vivenciadas, contribuiu para \n\ndar import\u00e2ncia ao envolvimento de todas as crian\u00e7as nas propostas educativas, dando \n\ntamb\u00e9m oportunidade a outros intervenientes importantes, como os pais, no \n\ndesenvolvimento de atividades. O envolvimento de todas as crian\u00e7as e de alguns dos \n\nseus familiares proporcionou um maior interesse por parte das crian\u00e7as nas atividades \n\npropostas. \n\nDepois de experienciadas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es no decorrer da pr\u00e1tica, desenvolveu-se \n\numa maior perce\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es de bem-estar e das suas implica\u00e7\u00f5es. Segundo \n\nPortugal e Laevers (2010), \u201cesta abordagem oferece uma forma respeitadora de sentir, \n\npensar e fazerem educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia, tendo o adulto como ponto de refer\u00eancia a \n\nexperi\u00eancia da crian\u00e7a, reconstruindo significados atrav\u00e9s das suas express\u00f5es, palavras \n\ne gestos\u201d (p. 20). Tendo em conta a afirma\u00e7\u00e3o dos dois autores, \u00e9 fundamental que o \n\neducador tenha conhecimento do n\u00edvel de desenvolvimento e aprendizagem em que \n\ncada crian\u00e7a se situa, bem como o grau em que se sentem \u00e0 vontade, agem \n\nespontaneamente, mostram vitalidade e autoconfian\u00e7a. \n\nOs mesmos autores defendem que \u201cOs n\u00edveis de bem-estar e implica\u00e7\u00e3o tornam-\n\nse pontos de refer\u00eancia para os profissionais que pretendem melhorar a qualidade do seu \n\ntrabalho, promovendo o desenvolvimento e a aprendizagem\u201d (Idem). Importa que \n\naquando da realiza\u00e7\u00e3o de momentos de avalia\u00e7\u00e3o individuais ou coletivos, se tente \n\ninvestir, de certa forma, no desenvolvimento de cidad\u00e3os cr\u00edticos e ativos no mundo, \n\nque mantenham uma envolv\u00eancia explorat\u00f3ria e uma motiva\u00e7\u00e3o cada vez maior, de \n\nforma a contribuir na qualidade da sociedade. \n\n\u00c0 parte das fragilidades sentidas perante a avalia\u00e7\u00e3o, tentou-se valorizar \n\nmomentos conjuntos de di\u00e1logos entre a educadora estagi\u00e1ria e as crian\u00e7as, em que estas \n\nexpressavam os seus gostos e emo\u00e7\u00f5es. Tendo em conta estes momentos percebeu-se \n\nque algumas crian\u00e7as que outrora apresentavam dificuldades em comunicar, \n\ndemonstraram progressos na dimens\u00e3o da oralidade. \n\n\n\n41 \n \n\nSendo a avalia\u00e7\u00e3o, entre outras carater\u00edsticas, um suporte do planeamento, a \n\nreflex\u00e3o sobre os momentos de avalia\u00e7\u00e3o, possibilita \u201c(\u2026) estabelecer o progresso das \n\naprendizagens a desenvolver com cada crian\u00e7a\u201d (Idem). \n\n \n\n3.2. A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o como uma escolha \n\n \n Este relat\u00f3rio foi elaborado segundo um olhar investigativo sobre a pr\u00e1tica, \n\ntendo como objetivo primordial apurar se as rela\u00e7\u00f5es entre adulto/crian\u00e7a contribuem \n\npara o desenvolvimento \u00edntegro das crian\u00e7as participantes nesta investiga\u00e7\u00e3o, ou seja, as \n\ncrian\u00e7as inseridas no contexto de Creche da Sala Azul (BIII). \n\nEncaro que este estudo assenta na Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa, com base nas \n\ncarater\u00edsticas deste tipo de investiga\u00e7\u00e3o. A investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o baseia-se numa \u201cs\u00edntese \n\nentre teoria e pr\u00e1tica\u201d (Estrela, 2008, p.13), uma vez que a teoria \u00e9 empregada no \n\nest\u00e1gio in loco, do qual adv\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es vivenciadas com o prop\u00f3sito \n\nde melhorar as interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas.  \n\nSeguindo as linhas de Bogdan e Biklen (1994), a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 aplicada \n\nquando ocorre o envolvimento do investigador de forma ativa no processo de tomada de \n\ndecis\u00f5es. Com a conspe\u00e7\u00e3o alargada de fazer acontecer uma mudan\u00e7a firme com as suas \n\ncren\u00e7as. Isto significa, que a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o conduz os docentes \u00e0 reflex\u00e3o e \n\ninterven\u00e7\u00e3o no contexto real, em jeito de proporcionar \u00e0s suas crian\u00e7as aprendizagens \n\nque se revelem significativas (Sanches, 2005). \n\nDe tal modo, este trabalho investigativo principia com uma problem\u00e1tica, \n\ndecorrente no quotidiano do docente, com a inten\u00e7\u00e3o de compreender tais problemas e \n\nadequar estrat\u00e9gias de solu\u00e7\u00e3o. \u00c9 aqui que entra a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica \n\nreflexiva social, onde n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre o problema a investigar e o processo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (Elliott, 1994). O mesmo autor argumenta que \u00e9 fulcral que os docentes \n\nalcancem essa capacidade de investigar, aplicando os conhecimentos na sua pr\u00e1tica, isto \n\nporque o seu desenvolvimento enquanto profissionais est\u00e1 sujeito, de certa forma, \u00e0 \n\ncapacidade de decis\u00e3o do caminho da sua a\u00e7\u00e3o, assentado na compreens\u00e3o de um \n\ndeterminado problema. \n\n \n\n  \n\n\n\n42 \n \n\n3.2.2. Enquadramento do problema \n\n \n\nAtualmente, na sociedade em que estamos inseridos s\u00e3o ainda not\u00f3rias algumas \n\nlacunas no que concerne \u00e0 real import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia no desenvolvimento \n\nintegral da crian\u00e7a. Diversas investiga\u00e7\u00f5es (Oliveira-Formosinho &amp; Lino, 2001; \n\nFuertes, 2011) t\u00eam sido conseguidas no sentido de colmatar esta ideia pr\u00e9-concebida. \n\nAo longo do tempo, estes estudos de investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para a promo\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade prestada \u00e0s crian\u00e7as que frequentam a Creche e o Jardim-de-inf\u00e2ncia, desde \n\nmuito cedo. \n\nValorizar a educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia nos primeiros anos de vida da crian\u00e7a, \n\npossibilita que se compreenda que \u00e9 neste \u201c (\u2026) momento em que a crian\u00e7a forma o seu \n\ncar\u00e1cter e se desenvolve mentalmente, que a ac\u00e7\u00e3o do meio \u00e9 importante e poderosa.\u201d \n\n(Mauco, s/d, p.10). Contudo, para que tal se verifique, o autor defende ainda que no \n\ntrabalho desenvolvido com as crian\u00e7as, devem ser consideradas as influ\u00eancias do meio \n\nem que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, isto porque \u00e9 neste meio que emergem novos est\u00edmulos, \n\nimpulsionadores ao desenvolvimento de novas e enriquecedoras aprendizagens que \n\ncontribuem para a constru\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter, aptid\u00f5es e gostos (Idem). \n\nNeste sentido de valorizar a educa\u00e7\u00e3o, torna-se relevante, desde cedo, considerar \n\no papel que o educador apresenta nesta fase, isto por ser um dos pilares na educa\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a presente a todos os n\u00edveis. Quer seja no desenvolvimento de atividades, nos \n\nmomentos de intera\u00e7\u00e3o entre adulto/crian\u00e7a e entre pares.  \n\nDe acordo com Figueira (1989, p. 27) \u00e9 de extrema import\u00e2ncia: \n\n \nas interac\u00e7\u00f5es entre parceiros na constru\u00e7\u00e3o dos saberes \u00e9 claramente posta \n\nem evid\u00eancia por trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o realizados em creches, jardins-de-\n\ninf\u00e2ncia e escolas prim\u00e1rias, e permite afirmar que as crian\u00e7as mostram o que \n\nsabem e empenham-se num processo activo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nquando podem confrontar os seus pontos de vista com os dos seus \n\ncompanheiros (Figueira, 1989, p. 27). \n\n \n\n \n\nSendo que \u00e9 essencial dar voz \u00e0s crian\u00e7as, atendendo-as como seres imput\u00e1veis na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu desenvolvimento.  \n\nAssim, a quest\u00e3o orientadora desta investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u201cQual o contributo das \n\nintera\u00e7\u00f5es Adulto/Crian\u00e7a nas aprendizagens desenvolvidas com as crian\u00e7as da \n\nSala Azul (BIII) da Creche?\u201d apoiou-se na necessidade pessoal e futura profissional \n\n\n\n43 \n \n\nde entender os momentos observados no per\u00edodo de est\u00e1gio, momentos esses que me \n\nproporcionaram outros tantos de reflex\u00e3o.  \n\nA op\u00e7\u00e3o por este tema de investiga\u00e7\u00e3o despontou ap\u00f3s o per\u00edodo destinado \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o. O interesse primordial emanou da forma distinta como as crian\u00e7as \n\ncomunicavam e se comportavam, conforme o adulto com o qual estabeleciam intera\u00e7\u00e3o, \n\ne consoante a intera\u00e7\u00e3o que era feita. Foram diversos os momentos em que presenciei \n\nque determinadas crian\u00e7as choravam no momento em que um elemento da equipa \n\npedag\u00f3gica entrava na sala e n\u00e3o respondia \u00e0 sua chamada de aten\u00e7\u00e3o.  \n\nEste \u201cestudo\u201d contribuiu para a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise introspetiva no \n\ndecorrer do est\u00e1gio, considerando o ato de refletir, um instrumento de enriquecimento a \n\nn\u00edvel pessoal, pela sua \u00edndole importante possibilitou-me efetuar aprendizagens com as \n\nsitua\u00e7\u00f5es vivenciadas, e em concord\u00e2ncia com Correia (2007), possibilita-me o \n\nconhecimento, uma vez que me leva a refletir sobre as minhas pr\u00e1ticas. \n\nEsta introspe\u00e7\u00e3o permitiu-me compreender que as intera\u00e7\u00f5es estabelecidas com \n\nas crian\u00e7as s\u00e3o dirigidas pelos valores e cren\u00e7as que comp\u00f5e a dimens\u00e3o pessoal e \n\nprofissional de cada educador, entre outros fatores. \n\n \n\n3.2.3. Revis\u00e3o preliminar para este estudo \n\n \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os autores que realizaram estudos ao n\u00edvel da significa\u00e7\u00e3o de \n\nvincula\u00e7\u00e3o nos beb\u00e9s e crian\u00e7as. No geral, embora utilizem diferentes terminologias, \n\ndesde impregna\u00e7\u00e3o, liga\u00e7\u00e3o, apego ou vincula\u00e7\u00e3o, entre outros, todos acabam por \n\nreferir, de forma impl\u00edcita ou expl\u00edcita que: \n\n \n\na capacidade de decifrar as atitudes das outras pessoas pode ser inata; ajuda \n\nos seres humanos a estabelecer vincula\u00e7\u00f5es com os outros, a viver em \n\nsociedade e a protegerem-se a si pr\u00f3prios. Mesmo os beb\u00e9s muito pequenos \n\ns\u00e3o capazes de percecionar as emo\u00e7\u00f5es expressas pelos outros e podem \n\najustar o seu pr\u00f3prio comportamento adequadamente. (Papalaia, Olds &amp; \n\nFeldman, 2001, p.253).  \n\n \n\nIsto significa que, a vincula\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para que a crian\u00e7a sinta que existem \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que possa interagir e explorar o meio que a rodeia de forma \n\nsegura, o que leva a que fomente o seu desenvolvimento.  \n\nPapalia et al. (2001) referem que a vincula\u00e7\u00e3o, na vida do beb\u00e9, tem um valor \n\nadaptativo. Riley, San Juan, Klinknwe e Ramminger (2008, p. 6) descrevem que \n\n\n\n44 \n \n\n\u201cYoung children form strong attachments not only with their parents, but also with the \n\nother people who care for them consistently, including their early childhood teachers. \n\nThese attachments can have a huge impact on children?s futures.\u201d Todavia, sem \n\ndescurar este aspeto, considera-se que s\u00e3o as primeiras vincula\u00e7\u00f5es, no seio familiar, \n\nque v\u00e3o auxiliar a crian\u00e7a a sentir-se segura perante o meio que a rodeia. Segura para \n\nexplorar, para consentir est\u00edmulos que lhe surjam e para estabelecer v\u00ednculos que v\u00e3o \n\npara al\u00e9m da fam\u00edlia. Estes v\u00ednculos, acabam por se basear na perspetiva de Erikson, \n\numa vez que se considera que o modelo din\u00e2mico pelo qual o beb\u00e9 rege os seus \n\nv\u00ednculos se elabora a partir da confian\u00e7a que desenvolve (Papalia et al., 2001), pelo que \n\n\u00e9 necess\u00e1rio trabalhar estes aspetos com as crian\u00e7as desde cedo.  \n\nAo estabelecer v\u00ednculos com outros adultos ou pares, considera-se que \u201c\u00e9 nestas \n\nvertentes que desde muito cedo se desenvolvem modelos de rela\u00e7\u00e3o que v\u00e3o ser a base \n\nfutura para a crian\u00e7a funcionar consigo pr\u00f3pria e com os outros que a rodeiam\u201d (Strecht, \n\n1996, p. 32), pelo que acaba por ser algo que influencia o bem-estar emocional das \n\ncrian\u00e7as.  \n\nNesta fase de desenvolvimento, s\u00e3o seres que necessitam de cuidados que v\u00e3o \n\nal\u00e9m da sua satisfa\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica. S\u00e3o necess\u00e1rios tamb\u00e9m cuidados que promovam \n\nest\u00edmulos, que proporcionem o seu desenvolvimento, como \u00e9 o caso da frequ\u00eancia de \n\numa crian\u00e7a na Creche.  \n\nPapalaia, Olds e Feldman (2001, p. 251) mencionam, com base no estudo \n\nexperimental de Ainsworth, que crian\u00e7as que desenvolveram vincula\u00e7\u00f5es seguras s\u00e3o, \n\nfuturamente, crian\u00e7as mais: \n\n(\u2026) soci\u00e1veis com os pares e com os adultos n\u00e3o familiares do que as \n\ncrian\u00e7as inseguras, o que pressup\u00f5e que \u201cquanto mais segura for a vincula\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a ao adulto que dela cuida, mais f\u00e1cil parece ser para a crian\u00e7a, por \n\nfim, se tornar independente desse adulto e desenvolver boas rela\u00e7\u00f5es com os \n\noutros. (Papalaia, Olds &amp; Feldman, 2001, p. 251). \n\n \n\nAs boas rela\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo beb\u00e9, com m\u00faltiplas pessoas, s\u00e3o para \n\nMontagner (1993, p. 116) \u201c (\u2026) contributos formid\u00e1veis para o desenvolvimento do ser \n\nrelacional, social e cognitivo que \u00e9 o beb\u00e9 humano, e beneficiam ainda o acolhimento a \n\nn\u00edvel m\u00e9dico e a n\u00edvel social\u201d. \n\nA forma como a crian\u00e7a desenvolve os v\u00ednculos e a forma como explora o meio \n\nque a rodeia, t\u00eam correla\u00e7\u00e3o, sob a forma de contra-balan\u00e7o (Riley, et al, 2008). Isto \n\nsignifica que se a crian\u00e7a v\u00ea o adulto que cuida de si como um exemplo positivo, ter\u00e1 \n\nassim desenvolvido vincula\u00e7\u00f5es seguras. Por este motivo, as crian\u00e7as sentem-se \n\n\n\n45 \n \n\nseguras, por verem como modelo positivo o adulto, cabendo ent\u00e3o a este, utilizar esta \n\nperspetiva positivamente na intera\u00e7\u00e3o com a crian\u00e7a, incentivando-a a explorar o meio, \n\npromovendo est\u00edmulos que impulsionem essa mesma vontade de explorar o meio. \n\n Quando se fala de est\u00edmulos, podemos referir que quando a crian\u00e7a \u00e9 exposta a \n\numa diversidade enriquecedora de incentivos, pretende-se criar um meio favor\u00e1vel ao \n\ndesenvolvimento integral da mesma, uma vez que \u201c (\u2026) o ingrediente crucial para o \n\ndesenvolvimento intelectual \u00e9 a variedade de est\u00edmulos. Quanto mais a crian\u00e7a ouve, v\u00ea \n\ne toca, mais a crian\u00e7a quer ouvir, ver e tocar e mais crescimento intelectual ir\u00e1 ocorrer.\u201d \n\n(Sprinthall &amp; Sprinthall, 2000, p. 78). Assim sendo, todo o tipo de est\u00edmulos v\u00e3o ser \n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento da crian\u00e7a, sejam estes proporcionados no meio familiar \n\nou na sala de Creche. \n\n \n\n3.2.4. Processos de interven\u00e7\u00e3o educativa \n\n \n\nQuadro 1. Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre adulto/crian\u00e7a. \n\nSitua\u00e7\u00f5es identificadas Estrat\u00e9gias a utilizar Observa\u00e7\u00e3o \n\nAlgumas crian\u00e7as choram \n\nquando um adulto chega \u00e0 \n\nsala e n\u00e3o responde \u00e0 sua \n\nchamada de aten\u00e7\u00e3o. Ou \n\nquando um adulto se \n\nausenta da sala: B., F. e M. \n\n- Aproximar-me da \n\ncrian\u00e7a, utilizar um tom de \n\nvoz suave e cativante, dar-\n\nlhe colo, conversar com \n\nela, oferecendo-lhe a \n\naten\u00e7\u00e3o que necessita \n\nnaquele momento. Para \n\nque sinta que todos os \n\nadultos da sala est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis a prestar-lhe a \n\naten\u00e7\u00e3o e o carinho que \n\nprecisa. \n\n- O F. j\u00e1 fez grandes \n\nmelhorias neste aspeto, \n\ntodavia a B. e a M. \n\ncontinuam a chorar muito \n\nquando tal situa\u00e7\u00e3o \n\nacontece. \n\nCrian\u00e7as que n\u00e3o aceitam \n\nque a refei\u00e7\u00e3o seja dada por \n\nqualquer adulto da equipa \n\npedag\u00f3gica: B., M., M1 e \n\nE. \n\n- Conversar com a crian\u00e7a \n\nutilizando um tom de voz \n\nmais suave e cativante, \n\ncontar-lhe uma hist\u00f3ria, \n\ncantar-lhe uma can\u00e7\u00e3o \n\nenquanto come. \n\n- As crian\u00e7as B., e M. \n\ncontinuam a rejeitar que a \n\nrefei\u00e7\u00e3o seja dada por \n\nqualquer adulto da sala.  \n\n- As crian\u00e7as E., e M1. \n\nconseguiram ultrapassar \n\nesta situa\u00e7\u00e3o. No final do \n\nest\u00e1gio foi not\u00f3rio que \n\nestas crian\u00e7as aceitavam \n\nque a refei\u00e7\u00e3o fosse dada \n\npor qualquer adulto da \n\nsala. \n\n\u00c0 chegada n\u00e3o aceita ser \n\nrecebida por qualquer um \n\ndos elementos da equipa da \n\nsala: Crian\u00e7as: M., D., S., \n\nJ.,R. e B. \n\n- Aproximar-se da crian\u00e7a, \n\nutilizando um tom de voz \n\ncalmo e cativante, convid\u00e1-\n\nla a brincar, ou a fazer \n\noutra atividade do seu \n\nagrado \n\n- Todas as crian\u00e7as \n\nsuperaram esta situa\u00e7\u00e3o. A \n\nmeio do est\u00e1gio todas as \n\ncrian\u00e7as aceitavam ser \n\nrecebidas por qualquer \n\nadulto que no momento da \n\nsua chegada estivesse na \n\nsala. \n\n\n\n46 \n \n\n3.2.5. T\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs instrumentos de medida ou t\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201cos meios \n\nt\u00e9cnicos que se utilizam para registar as observa\u00e7\u00f5es ou facilitar o tratamento \n\nexperimental\u201d (Sousa, 2009, p. 181). \n\nA escolha dos instrumentos a utilizar para recolher os dados relativos \u00e0 pesquisa \n\ndepende da quest\u00e3o que se pretende estudar. Deste modo, foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, valendo-se dos di\u00e1rios de bordo para os registos, a an\u00e1lise documental e \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado, os registos fotogr\u00e1ficos e as conversas informais com os pais e a \n\nequipa pedag\u00f3gica da sala. \n\nEstas t\u00e9cnicas distintas permitiram-me a recolha de informa\u00e7\u00e3o relativa a cada \n\ncrian\u00e7a mediante diferentes panoramas, acompanhando o progresso das suas \n\naprendizagens, adapta\u00e7\u00e3o e permitindo a reflex\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica adaptadas, \n\ntornando-se assim a base de todo o planeamento (ME, 1997).  \n\nUma vez que \u00e9 crucial conhecer com precis\u00e3o o contexto onde se tenciona \n\nintervir, recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise documental. Para Sousa (2009) citando Chaumier a \n\nan\u00e1lise documental \u00e9 \u201cuma opera\u00e7\u00e3o ou um conjunto de opera\u00e7\u00f5es visando representar o \n\nconte\u00fado de um documento sob uma forma diferente da original, a fim de facilitar num \n\nestado ulterior, a sua consulta e referencia\u00e7\u00e3o\u201d (p. 262). Para tal, definiu-se que seria \n\nfulcral realizar uma an\u00e1lise a documentos como os Projeto Educativo de Escola (PEE) e \n\no Projeto Curricular de Grupo (PCG), o regulamento interno, as fichas individuais das \n\ncrian\u00e7as, bem como as planifica\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es realizadas pelas educadoras, entre \n\noutros. Estes documentos t\u00eam um carater valorativo, uma vez que se exp\u00f5em \u201cuma \n\nampla gama de registos escritos e simb\u00f3licos, assim como a qualquer material e dados \n\ndispon\u00edveis\u201d (Ealandson 1993, citado por Moreira, 2007, p. 153) vistos como uma \u201c \n\n(\u2026) fonte poderosa de onde podem ser retiradas evid\u00eancias que fundamentem \n\nafirma\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es do pesquisador\u201d (L\u00fcdke &amp; Andr\u00e9, 1986, p. 39). \n\n A observa\u00e7\u00e3o participante foi o cerne da minha interven\u00e7\u00e3o junto do grupo da \n\nSala Azul (BIII) tornou-se um instrumento indispens\u00e1vel na aquisi\u00e7\u00e3o dos registos \n\ndi\u00e1rios das crian\u00e7as. \n\nA observa\u00e7\u00e3o permite o conhecimento direto dos fen\u00f3menos tal como eles \n\nacontecem num determinado contexto, logo foi decidido realizar uma observa\u00e7\u00e3o onde \n\no investigador se encontra inserido no ambiente pretendendo-se, fundamentalmente, \n\n\n\n47 \n \n\nregistar os comportamentos, atitudes e intera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as. Como assume Estrela \n\n(2008), \u00e9 de extrema import\u00e2ncia \u201ca observa\u00e7\u00e3o dos comportamentos\u201d pois ser\u00e1 a \n\nobserva\u00e7\u00e3o que \u201cpermite caracterizar a situa\u00e7\u00e3o educativa \u00e0 qual o docente ter\u00e1 de fazer \n\nface em cada momento\u201d (p. 128). Este autor acredita ser a partir da identifica\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis em jogo, da observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das inten\u00e7\u00f5es desenvolvidas no contexto que \n\no profissional de educa\u00e7\u00e3o fundamenta e delineia as estrat\u00e9gias que conduzem os \n\nobjetivos visados.  \n\nPara a efetuar os registos das observa\u00e7\u00f5es, optou-se por escolher os di\u00e1rios de \n\nbordo. Os di\u00e1rios s\u00e3o algumas colet\u00e2neas de registos descritivos e interpretativos, \n\ntratando-se essencialmente de retrospetivas escritas onde se relata a experi\u00eancia \n\nvivencial e se assinalam acontecimentos e comportamentos observados. Segundo \n\nM\u00e1ximo-Esteves (2008), os di\u00e1rios de bordo s\u00e3o \u201cregistos detalhados, descritivos e \n\nfocalizados do contexto, das pessoas (retrato), suas a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es (trocas, \n\nconversas), (\u2026) e material reflexivo, isto \u00e9, notas interpretativas e interroga\u00e7\u00f5es, \n\nsentimentos, ideias e impress\u00f5es que emergem do decorrer da observa\u00e7\u00e3o\u201d (p.88). Estes \n\nregistos pretendem reproduzir com maior exatid\u00e3o o que sucede. \n\nPara Sousa (2009) a an\u00e1lise de conte\u00fado compreende \u201cuma inten\u00e7\u00e3o de analisar \n\num ou mais documentos, com o prop\u00f3sito de inferir o seu conte\u00fado imanente, profundo, \n\noculto, sob o aparente; ir al\u00e9m do que est\u00e1 expresso como comunica\u00e7\u00e3o direta, \n\nprocurando descobrir conte\u00fados ocultos e mais profundos\u201d (p. 264).  \n\nNa perspetiva de Berelson citado por Vicente (2004) esta \u00e9 \u201cuma t\u00e9cnica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o para a descri\u00e7\u00e3o objetiva, sistem\u00e1tica e quantitativa do conte\u00fado manifesto \n\ndas comunica\u00e7\u00f5es que tem por fim interpret\u00e1-las.\u201d (p.26). \n\nDeste modo, pretendeu-se recorrer a este instrumento de maneira a sistematizar e \n\nanalisar os dados obtidos atrav\u00e9s dos di\u00e1rios de bordo, decorrentes da observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante.  \n\nRelativamente aos registos fotogr\u00e1ficos, estes acrescentaram grande valor aos \n\ndados recolhidos e \u00e0s reflex\u00f5es efetuadas pois, ilustrando as atividades e as crian\u00e7as em \n\na\u00e7\u00e3o, revelaram-se um bom instrumento para recordar e analisar pormenores (Bogdan, \n\n&amp; Biklen, 1994).  \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, em momento algum foram descuradas as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, pelo que foi solicitado e obtido o consentimento dos encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as atrav\u00e9s do preenchimento de uma autoriza\u00e7\u00e3o individual para \n\na sua participa\u00e7\u00e3o na investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o. Deste modo, para que n\u00e3o surgisse qualquer \n\n\n\n48 \n \n\ntipo de interveniente, foi salvaguardado o direito \u00e0 privacidade das crian\u00e7as na medida \n\nem que os seus nomes n\u00e3o s\u00e3o revelados (Tuckman, 2000).  \n\nUma vez que todo e qualquer trabalho no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeito a \n\nlimita\u00e7\u00f5es, o processo investigativo realizado pode ser sujeito a outro tipo de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es completamente distintas. Sousa (2009) citando Winter refere que \u201ca \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o possui uma metodologia que se preocupa mais na recolha de dados do \n\nque propriamente na sua interpreta\u00e7\u00e3o e quase nada na sua generaliza\u00e7\u00e3o\u201d (p. 102).  \n\nDesde in\u00edcio foi procurado assegurar a validade da investiga\u00e7\u00e3o. Dado que \u201ca \n\nvalidade (\u2026) se baseia no grau de consenso entre aqueles para quem a investiga\u00e7\u00e3o \n\nsupostamente possui interesse e relev\u00e2ncia\u201d, pude contar com o aux\u00edlio da \u201ccomunidade \n\ncient\u00edfica, detentora de compet\u00eancias metodol\u00f3gicas e te\u00f3ricas no assunto da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d que tem poder para validar ou n\u00e3o determinada investiga\u00e7\u00e3o (Erben \n\ncitado por M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p. 116;117). \n\nAo longo de todo o processo existiu sempre a preocupa\u00e7\u00e3o em certificar que os \n\ndados recolhidos seguiram o plano de investiga\u00e7\u00e3o tra\u00e7ado inicialmente, uma vez que \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o produto que confere validade a um estudo.  \n\nOs instrumentos e processos levados a cabo, tanto na recolha como na an\u00e1lise da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m t\u00eam de cumprir um certo rigor, isso \u00e9 fundamental para manter a \n\nautenticidade do estudo e assegurar que as conclus\u00f5es s\u00e3o o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da \n\nverdade (M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p. 117).  \n\n\u00c9 importante, ainda, mencionar que os processos de recolha de dados est\u00e3o \n\nimpregnados de opini\u00f5es pessoais, julgamentos subjetivos e conceitos indefinidos, que \n\ndificultam o trabalho final da sua an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o. No entanto, aquando da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, pretende-se utilizar o m\u00e1ximo de objetividade na integridade \n\ndo investigador e na honestidade do relato dos eventos, descrevendo detalhadamente ou \n\npor cita\u00e7\u00e3o direta, evitando quaisquer modifica\u00e7\u00f5es naquilo que \u00e9 dito ou observado. \n\nNeste caso particular optei por n\u00e3o generalizar nem o problema, nem a solu\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que o problema n\u00e3o foi trabalhado no geral, mas apenas casos espec\u00edficos. Ou \n\nseja, como n\u00e3o se cumpre o princ\u00edpio nomot\u00e9tico da valida\u00e7\u00e3o, podemos concluir que \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser validada externamente, dado que o problema \u00e9 colocado \n\nnuma escala mais simples. Foi escolhida esta via de tratamento do problema, uma vez \n\nque n\u00e3o se pretendeu colocar o problema numa escala mais geral erradamente, o que \n\nacaba por acontecer em muitas situa\u00e7\u00f5es. Logo, verifica-se apenas a exist\u00eancia de \n\nvalidade interna nesta investiga\u00e7\u00e3o, onde \u201co uso de uma variedade de t\u00e9cnicas, \n\n\n\n49 \n \n\nestrat\u00e9gias e instrumentos permite a descoberta e a explora\u00e7\u00e3o que garantem a validade \n\ninterna da investiga\u00e7\u00e3o\u201d (Rodrigues, 2008, p.276). Ou seja, a valida\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos utilizados. \n\n \n\n3.2.6. M\u00e9todo de an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAp\u00f3s realizada a descri\u00e7\u00e3o do cerne de todo o Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o - A\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nainda importante referir como ser\u00e1 tratada toda a informa\u00e7\u00e3o, utilizando-a em meu \n\nproveito pessoal, para que alcance os objetivos a que me propus, e essencialmente, para \n\nque este projeto fa\u00e7a sentido, segundo o que \u00e9 pretendido. \n\nSegundo Moreira (2007, p. 263), nos momentos de an\u00e1lise qualitativa, existe a \n\nfase da, \u201c compara\u00e7\u00e3o de incidentes? (\u2026) integra\u00e7\u00e3o de \u00abcategorias\u00bb e suas \n\npropriedades (\u2026) delimita\u00e7\u00e3o da teoria? [e, por fim] escrita da teoria\u201d. Contudo, no \n\ncaso deste Projeto de Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 A\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pretende o desenvolvimento de teoria, \n\nsendo que este assenta numa an\u00e1lise de conte\u00fado, maioritariamente, baseada nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas nos di\u00e1rios de bordo e an\u00e1lise documental. Este \u00e9 um dos \n\nobjetivos da an\u00e1lise de conte\u00fado: \u201ca finalidade da an\u00e1lise de conte\u00fado ser\u00e1 pois efectuar \n\ninfer\u00eancias, com base numa l\u00f3gica explicitada, sobre as mensagens cujas caracter\u00edsticas \n\nforam inventariadas e sistematizadas\u201d (Bardin, 1988, p. 104). A an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 \n\nentendida como \u201c (\u2026) um conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es, que utiliza \n\nprocedimentos sistem\u00e1ticos e objectivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens\u201d \n\n(Idem, p. 38).  \n\nCom base nas carater\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, pretende-se analisar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre outra perspetiva, sendo o contributo final, uma reflex\u00e3o, inferida, e \n\nadequadamente fundamentada, sobre os aspetos que ser\u00e3o abordados. Na an\u00e1lise \n\nrealizada pretende-se compreender e refletir sobre o que foi observado, registado e \n\nsobre as leituras realizadas.  \n\n \n\n  \n\n\n\n50 \n \n\n3.2.7. Resposta \u00e0 quest\u00e3o de pesquisa/investiga\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u00c9 deveras importante considerar que enquanto adulto somos o pilar e a \n\nrefer\u00eancia da crian\u00e7a, desta forma, procurou-se desenvolver uma a\u00e7\u00e3o educativa sobre \n\num olhar atento \u00e0s individualidades de cada crian\u00e7a da Sala Azul (BIII). Procurando \n\ncomunicar, agir, compreender e sobretudo respeitar os seus tempos e necessidades \n\nparticulares, agindo conforme se pretende que as crian\u00e7as o fa\u00e7am connosco, uma vez \n\nque esta forma de estar acaba por influenciar a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o social e moral da \n\ncrian\u00e7a.  \n\nEm resposta \u00e0 quest\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o referente ao contributo da intera\u00e7\u00e3o \n\nadulto/crian\u00e7a no desenvolvimento \u00edntegro do grupo, pude verificar que as crian\u00e7as \n\nnecessitam de a\u00e7\u00f5es que sejam promotoras do seu desenvolvimento. Sobretudo no que \n\ntoca \u00e0 intera\u00e7\u00e3o e estimula\u00e7\u00e3o por parte do adulto, que tem o papel de possibilitar \n\nmomentos facilitadores de aprendizagens e intera\u00e7\u00f5es sociais e afetivas. \n\n Estes aspetos foram sendo trabalhos diariamente, \u00e0 medida que o processo de \n\nadapta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e0 Creche se foi construindo. Nos momentos de satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades f\u00edsicas, fisiol\u00f3gicas e emocionais, privilegiou-se a comunica\u00e7\u00e3o constante \n\ne uma socializa\u00e7\u00e3o permanente de modo a proporcionar um desenvolvimento \n\nequilibrado e adaptado a cada crian\u00e7a. No per\u00edodo das atividades pedag\u00f3gicas, \n\npretendeu-se propiciar atividades diversificadas que favorecessem o contato f\u00edsico entre \n\no adulto e a crian\u00e7a, para que esta desenvolvesse rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, se sentisse \n\nconfort\u00e1vel e capaz de desenvolver as suas compet\u00eancias. \n\nA crian\u00e7a necessita que lhe seja proporcionado um ambiente de seguran\u00e7a e \n\nbem-estar, necessita de ser apoiada e de sentir que o adulto \u00e9 algu\u00e9m que lhe d\u00e1 apoio e \n\ncarinho nas intera\u00e7\u00f5es com o mundo que a rodeia. Permitindo-lhe o prazer de \n\nexperimentar para que assim se desenvolva de forma integral e harmoniosa. \u00c9 ent\u00e3o \n\nnecess\u00e1rio que a equipa pedag\u00f3gica da sala re\u00fana esfor\u00e7os para centrar a pr\u00e1tica na \n\nobserva\u00e7\u00e3o cuidada da crian\u00e7a, isto para que seja poss\u00edvel identificar as suas \n\nnecessidades, interesses, capacidades e respetiva evolu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II. EST\u00c1GIO EM CONTEXTO DE \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O DE INF\u00c2NCIA  \n\n\n\n52 \n \n\n  \n\n\n\n53 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV. INTERVEN\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA NA CRECHE \n\n \n\n O cap\u00edtulo que se apresenta exp\u00f5e os procedimentos e respetivas reflex\u00f5es \n\nrespeitantes ao est\u00e1gio pedag\u00f3gico realizado no Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel (IRSI). A \n\nminha interven\u00e7\u00e3o contou com um total de 100 horas e foi realizada individualmente, \n\nsendo orientada pelas educadoras cooperantes e a orientadora de est\u00e1gio. \n\nDe modo a obter as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 intencionalidade pedag\u00f3gica, foi \n\nfundamental a consulta documental, a observa\u00e7\u00e3o e as conversas informais com os pais \n\ne a equipa pedag\u00f3gica. Assim, em primeiro lugar est\u00e1 patente a contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\nambiente educativo, mostrando a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente, da institui\u00e7\u00e3o e da \n\nsala onde se desenrolou a minha pr\u00e1tica, a Sala Azul \u2013 Ber\u00e7\u00e1rio III. \n\nPosteriormente, \u00e9 dado a conhecer todo o processo de desenvolvimento da \n\nminha pr\u00e1tica, onde a observa\u00e7\u00e3o se revelou um instrumento essencial em todo o \n\ntrabalho realizado com as crian\u00e7as. Ainda neste ponto, s\u00e3o reveladas as carater\u00edsticas \n\nindividuais de cada crian\u00e7a, os seus interesses e necessidades e ainda a avalia\u00e7\u00e3o geral \n\ndo grupo. S\u00e3o de igual modo dadas a conhecer as rotinas que comp\u00f5em o dia das \n\ncrian\u00e7as. E por fim, \u00e9 apresentado o PCG adotado no presente ano letivo pela Sala Azul \n\n(BIII). \n\n\n\n54 \n \n\n  \n\n\n\n55 \n \n\n4. Contextualiza\u00e7\u00e3o do Ambiente Educativo \n\n4.1. O meio envolvente \n\n \n\nFigura 3. Mapa das freguesias do concelho de Machico. \n\n \n\nFonte: http://www.sanpedroassociation.com/smadeira.htm \n\n \n\nO Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel localiza-se na rua do Desembarcadouro, n\u00ba50, \n\npertencente \u00e0 freguesia de Machico de cidade e concelho com o mesmo nome e \n\nfunciona nas instala\u00e7\u00f5es da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia. \n\nSegundo os censos de 2011, do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), o concelho \n\nde Machico possui cerca de 25 828 habitantes e como nos mostra a figura 3, \u00e9 composto \n\npor cinco freguesias: Machico, \u00c1gua de Pena, Cani\u00e7al, Santo Ant\u00f3nio da Serra e Porto \n\nda Cruz. \n\nA freguesia de Machico \u00e9 identificada como o primeiro local onde desembarcaram \n\nJo\u00e3o Gon\u00e7alves Zarco e Trist\u00e3o Vaz Teixeira, sendo posteriormente a primeira sede de \n\ncapitania da ilha, como destaca a p\u00e1gina oficial do munic\u00edpio. Al\u00e9m de sede de capitania \n\nda ilha, Machico \u00e9 reconhecido por um passado glorioso, economicamente pr\u00f3spero \n\npela produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, m\u00edstico, rom\u00e2ntico e religioso como a lenda de \n\nMachim e o Senhor dos milagres \n\nTendo por base os dados concedidos pelo INE, Machico tem uma \u00e1rea estimada \n\nem 68,3 km\n2\n, com uma popula\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea com idades compreendidas entre os zero \n\ne mais de sessenta e cinco anos, sendo maioritariamente feminina, numa zona tur\u00edstica \n\ncom diferentes infraestruturas culturais, religiosas e de lazer. \n\n\u00c9 uma \u00e1rea com uma riqueza patrimonial arquitet\u00f3nica e econ\u00f3mica representativa \n\ndos diferenciados per\u00edodos hist\u00f3ricos vivenciados na mesma, ligados \u00e0 defesa do \n\nmunic\u00edpio, \u00e0 devo\u00e7\u00e3o de santos e outras personalidades como o Forte de Nossa Senhora \n\nhttp://www.sanpedroassociation.com/smadeira.htm\n\n\n56 \n \n\ndo Amparo, o Forte de S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista, a Igreja Matriz de Machico, a Capela do \n\nSenhor dos Milagres, Capela de S\u00e3o Roque e a Capela da Gra\u00e7a. \n\nAl\u00e9m do patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico, a freguesia de Machico \u00e9 o n\u00facleo central e \n\npolivalente do concelho, facultando aos seus habitantes e visitantes espa\u00e7os de lazer e \n\nacesso \u00e0 cultura e hist\u00f3ria municipal, bem como um conjunto de infraestruturas, \n\nservi\u00e7os e recursos diversificados ligados ao ensino, \u00e0 sa\u00fade e a atividades recreativas e \n\ndesportivas, culturais e sociais e ainda religiosas. Como, entre outros s\u00e3o exemplos \n\ndestas infraestruturas a C\u00e2mara Municipal e a Junta de Freguesia de Machico, a \n\nBiblioteca Municipal, o F\u00f3rum Machico, a Igreja Matriz, o Porto de Recreio \n\nde Machico, a Esta\u00e7\u00e3o de Autocarros da Sociedade de Autom\u00f3veis da Madeira (SAM), \n\no Centro de Sa\u00fade de Machico, a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Machico e a EB1/PE \n\nEng. Lu\u00eds Santos Costa. \n\n As infraestruturas desportivas acolhem o Est\u00e1dio Municipal de Machico e um \n\ncampo desportivo com piso sint\u00e9tico, o Pavilh\u00e3o gimnodesportivo, as Piscinas \n\nMunicipais, a Associa\u00e7\u00e3o Desportiva de Machico e o Ludens Clube de Machico que \n\noferece diversas modalidades desportivas. \n\nNo que concerne, ao desenvolvimento econ\u00f3mico do concelho de Machico os \n\nresidentes est\u00e3o distribu\u00eddos por um leque diversificado de atividades profissionais \n\nligados \u00e0 pesca, agricultura, hotelaria, constru\u00e7\u00e3o naval, civil e ind\u00fastria carpinteira e \n\nserralheira, panifica\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, em geral. \n\n \n\n4.2. A Institui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel (ver figura 4) est\u00e1 localizado no concelho e \n\nfreguesia de Machico, mais concretamente nas instala\u00e7\u00f5es da Santa Casa da \n\nMiseric\u00f3rdia de Machico (SCMM).  \n\n \n\nFigura 4. Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\nEste estabelecimento de educa\u00e7\u00e3o foi inaugurado no ano letivo 2001/2002, face \u00e0 \n\nnecessidade de uma nova institui\u00e7\u00e3o para crian\u00e7as entre os tr\u00eas e os cinco anos, devido  \n\nao aumento progressivo do n\u00famero de crian\u00e7as a frequentar este n\u00edvel educacional, a \n\neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. Inicialmente, segundo o PEE (2013), o Infant\u00e1rio Rainha Santa \n\nIsabel foi criado para funcionar como jardim-de-inf\u00e2ncia e escola de 1.\u00ba ciclo do ensino \n\nb\u00e1sico, contudo ao estar sobre tutela entre 2001 e 2003 da Secretaria Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, passou a funcionar como infant\u00e1rio, dado o n\u00famero de crian\u00e7as em idade de \n\nCreche.  \n\nPresentemente, a tutela do Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel \u00e9 de car\u00e1ter particular, \n\nfuncionando com as val\u00eancias de Creche e Jardim-de-inf\u00e2ncia, com crian\u00e7as com idades \n\ncompreendidas entre os tr\u00eas meses e os cinco anos de idade, com uma lota\u00e7\u00e3o definida \n\npara noventa e duas crian\u00e7as, funcionando nos dias \u00fateis das 07h45 \u00e0s 19h00, havendo \n\num hor\u00e1rio limite de entrada das crian\u00e7as, devido a quest\u00f5es de log\u00edstica. \n\nCom atividades de enriquecimento curricular, particularmente, Express\u00e3o F\u00edsico-\n\nMotora, Express\u00e3o Musical e Dram\u00e1tica, Ingl\u00eas e Nata\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o conta com 88 \n\ncrian\u00e7as, repartidas por sete salas: ber\u00e7\u00e1rio I (4), ber\u00e7\u00e1rio II (10), ber\u00e7\u00e1rio III (11), \n\ntransi\u00e7\u00e3o (11), transi\u00e7\u00e3o I (11), III anos (23) e IV/V anos (18). \n\nSegundo as fontes administrativas da institui\u00e7\u00e3o, a equipa pedag\u00f3gica \u00e9 composta \n\ntrinta e um profissionais sendo uma educadora de inf\u00e2ncia vinculada, nove educadoras \n\nde inf\u00e2ncia no quadro, um educador especializado em necessidades educativas \n\nespeciais, cinco auxiliares de servi\u00e7os gerais no quadro, uma assistente administrativa, \n\num professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e desporto, um professor de m\u00fasica e doze auxiliares de \n\neduca\u00e7\u00e3o no quadro (ver quadro 2). \n\nO Infant\u00e1rio Rainha Santa Isabel, na sua estrutura comp\u00f5e-se por um edif\u00edcio \n\ncom dois pisos, um destinado aos ber\u00e7\u00e1rios e o outro \u00e0s salas de transi\u00e7\u00e3o e jardim-de-\n\ninf\u00e2ncia.  \n\nO primeiro piso, o da Creche, \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas ber\u00e7\u00e1rios, cada um deles \n\ndividido em duas salas, para as atividades l\u00fadicas e para o repouso e higiene das \n\ncrian\u00e7as, uma copa, uma casa de banho para adultos, uma casa de banho para crian\u00e7as, \n\num armaz\u00e9m de material de apoio para as salas, um armaz\u00e9m com equipamento de \n\nlimpeza e um espa\u00e7o junto \u00e0s escadas onde as crian\u00e7as podem brincar (onde consta \n\nmaterial l\u00fadico).  \n\nNo segundo piso, o das salas de transi\u00e7\u00e3o e das de jardim-de-inf\u00e2ncia, podem ser \n\nencontradas quatro salas destinadas a estes grupos, uma sala de apoio com materiais \n\n\n\n58 \n \n\ndiversificados, duas casas de banho para as crian\u00e7as, uma casa de banho para adultos, \n\num refeit\u00f3rio com copa e m\u00e1quina de lavar, uma despensa, um armaz\u00e9m de material de \n\nhigiene e limpeza e um espa\u00e7o coberto para recreio e execu\u00e7\u00e3o de atividades motoras. \n\nNo exterior do edif\u00edcio as crian\u00e7as disp\u00f5em de um espa\u00e7o com relva e material \n\nsint\u00e9tico, escorrega e obst\u00e1culos para brincadeiras livres das crian\u00e7as, sendo uma \n\nalternativa ao recreio coberto para os dias de sol. Embora seja um edif\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o \n\nrecente, n\u00e3o possui rampas nem elevadores.                       \n\nPara o presente ano letivo 2013/2014 inicia-se o novo Projeto Educativo de \n\nEscola (PEE), com o t\u00edtulo \u00abVamos colorir o mundo\u00bb, levando a cabo a tem\u00e1tica dos \n\nvalores. O PEE surge com este t\u00edtulo por sugest\u00e3o dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, sendo \n\njustificado no mesmo que mais do que ajustar um novo projeto educativo a quatro anos \n\n\u00e9 preciso pensar nele como um legado, porque as crian\u00e7as que est\u00e3o atualmente no \n\ninfant\u00e1rio s\u00e3o os cidad\u00e3os do futuro. Assim, o PEE retrata a identidade da escola, \n\npretendendo salientar a necessidade de desenvolver com as crian\u00e7as princ\u00edpios e valores \n\nfundamentais \u00e0 sociedade, refor\u00e7ando a responsabilidade dos intervenientes da vida \n\nescolar. Deste modo, o projeto tem como objetivo servir de guia orientador para a \n\npr\u00e1tica docente, revelando-se um aspeto essencial na constru\u00e7\u00e3o da minha interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica na Sala Azul \u2013 BIII.  \n\n \n\n \n\nQuadro 2. Descri\u00e7\u00e3o do pessoal docente e n\u00e3o docente da institui\u00e7\u00e3o. \n\nRecursos Humanos \n\nPessoal Docente Pessoal n\u00e3o-docente \n\n1 Educadora de inf\u00e2ncia vinculada 12 Auxiliares de educa\u00e7\u00e3o (quadro) \n\n9 Educadores de inf\u00e2ncia (quadro) 5 Auxiliares de servi\u00e7os gerais (quadro) \n\n1 Educadora especializada em N.E.E 1 Assistente Administrativa \n\n1 Professor de Express\u00e3o F\u00edsico Motora  \n\n1 Professor de M\u00fasica   \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n \n\n4.3. A Sala Azul (BIII) \n\n \nPara possibilitar uma vis\u00e3o mais alargada do quotidiano do grupo de crian\u00e7as da \n\nSala Azul (Ber\u00e7\u00e1rio III), seguidamente, ser\u00e3o apresentadas as carater\u00edsticas do mesmo. \n\nSalientando os seus interesses e necessidades, bem como a organiza\u00e7\u00e3o da equipa \n\npedag\u00f3gica, dos recursos f\u00edsicos e materiais, evidenciando as atividades livres e \n\norientadas, a rotina do grupo, nomeadamente os tempos destinados ao acolhimento, ao \n\nmomento do descanso, \u00e0 higiene e alimenta\u00e7\u00e3o. Sendo tamb\u00e9m n\u00e3o menos importante \n\napresentar uma avalia\u00e7\u00e3o geral do grupo de crian\u00e7as e mencionar o PCG implementado. \n\nTodas estas informa\u00e7\u00f5es contaram com a triangula\u00e7\u00e3o de dados obtidos no \n\ndesenrolar da observa\u00e7\u00e3o participante e de conversas informais com as educadoras \n\ncooperantes, sem descurar a consulta do PCG e das fichas individuais das crian\u00e7as. \n\n \n\n \n\n4.4. O grupo de crian\u00e7as \n\n \n\nSegundo Sim\u00f5es (2004), atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de cada crian\u00e7a em particular, o \n\neducador fica consciente do que esta \u00e9 capaz de elaborar e em que etapa do \n\ndesenvolvimento se encontra. Esta medida revela-se extremamente importante, uma vez \n\nque o educador deve planificar as suas atividades tendo em conta as necessidades e \n\ninteresses das crian\u00e7as, de modo a que estas possam usufruir em pleno de experi\u00eancias \n\nsignificativas.  \n\nComo nos mostra o gr\u00e1fico seguinte (figura 5), o grupo da Sala Azul (BIII) \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por onze crian\u00e7as, seis meninos e cinco meninas, com idades compreendidas \n\nentre os doze meses e os vinte meses. \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\nFigura 5. G\u00e9nero das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). \n\n \n \n\nNo ano transato, oito crian\u00e7as transitaram do Ber\u00e7\u00e1rio I, e quatro crian\u00e7as \n\niniciaram pela primeira vez o seu contato com uma institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. As \n\nadapta\u00e7\u00f5es correram de forma gradual. Tr\u00eas das crian\u00e7as adaptou-se muito bem ao novo \n\nespa\u00e7o, adultos e ao grupo, enquanto que com a outra crian\u00e7a o processo de adapta\u00e7\u00e3o, \n\nfoi mais demorado, pelo facto de ter sofrido algumas interrup\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, a crian\u00e7a \n\nfaltou alguns dias por motivos de sa\u00fade, no entanto, a situa\u00e7\u00e3o foi ultrapassada e todas \n\nas crian\u00e7as est\u00e3o bem inseridas no grupo. N\u00e3o existem registos de crian\u00e7as com \n\nNecessidades Educativas Especiais (NEE). \n\nAs crian\u00e7as encontram-se em diferentes fases de desenvolvimento f\u00edsico e \n\ncognitivo. Estamos assim perante um grupo heterog\u00e9neo, uma vez que algumas crian\u00e7as \n\nencontram-se em fases distintas do desenvolvimento, quer ao n\u00edvel da linguagem como \n\na n\u00edvel motor, gr\u00e1fico e intelectual (ver Ap\u00eandice 11). \n\n \n\n4.5. Interesses e necessidades do grupo \n\n \n\nConhecer os interesses e necessidades de cada elemento do grupo, constitui a \n\n\u201cbase ou condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para qualquer progresso nos diferentes \u00e2mbitos do \n\ndesenvolvimento infantil\u201d (Zabalza, 1996, citado por Oliveira-Formosinho, 2000, \n\np.156). Desta forma, o educador est\u00e1 a promover uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade e um \n\ndesenvolvimento rico em aprendizagens significativas (ver quadro 3). \n\n \n\n  \n\n55% \n\n45% G. Masculino\n\nG. Feminino\n\n\n\n61 \n \n\nQuadro 3. Interesses e necessidades das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). \n\nCrian\u00e7as Idade G\u00e9nero Interesses Necessidades \n\nB. 16 \n\nmeses \n\nFeminino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es; hist\u00f3rias; \n\nbolas e jogos de encaixe. \n\n \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia \n\n(alimenta\u00e7\u00e3o); \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nD. 15 \n\nmeses \n\nMasculino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es; hist\u00f3rias; \n\nbolas e jogos de encaixe. \n\n- Explorar o espa\u00e7o \n\ncircundante; \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia. \n\nF. 14 \n\nmeses \n\nMasculino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es; hist\u00f3rias; \n\nbolas e jogos de encaixe. \n\n- Explorar o espa\u00e7o \n\ncircundante; \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nE. 18 \n\nmeses \n\nFeminino - Gosta muito de bolas, carros, \n\nhist\u00f3rias, jogos de encaixe. \n\n \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nJ. 18 \n\nmeses \n\nMasculino - Peluches, bolas, carros, hist\u00f3rias. - Explorar o espa\u00e7o \n\ncircundante; \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas; \n\n- Desenvolver a linguagem. \n\nM. 19 \n\nmeses \n\nFeminino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es; hist\u00f3rias; \n\njogos de encaixe. \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nM1. \n\n \n\n18 \n\nmeses \n\nFeminino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es; jogos de \n\nencaixe. \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas; \n\n- Desenvolver a aten\u00e7\u00e3o \n\nM2. 20 \n\nmeses \n\nMasculino - Bolas, desenho. \n\n \n\n- Desenvolver concentra\u00e7\u00e3o; \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nR1. 20 \n\nmeses \n\nMasculino - Objetos sonoros; can\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas. \n\nR2. 12 \n\nmeses \n\nMasculino - Can\u00e7\u00f5es, hist\u00f3rias. - Desenvolver a linguagem;  \n\n- Atividades motoras; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Estabelecer Rotinas; \n\n- Explorar o espa\u00e7o \n\ncircundante; \n\n- Explorar os objetos. \n\nS. 13 \n\nmeses \n\nFeminino - Can\u00e7\u00f5es; jogos de encaixe. - Desenvolver a linguagem; \n\n- Desenvolver a autonomia; \n\n- Explorar o espa\u00e7o \n\ncircundante; \n\n- Explorar os objetos. \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 \u00e1rea de resid\u00eancia das crian\u00e7as, podemos verificar na figura 6, \n\nque a maioria pertence \u00e0 freguesia de Machico onde a escola est\u00e1 situada. Apenas duas \n\ncrian\u00e7as residem no concelho vizinho, Santa Cruz. \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nFigura 6. \u00c1rea de resid\u00eancia das crian\u00e7as da Sala Azul (BIII). \n\n \n\n \n \n\n \n\nDe forma a tomar conhecimento sobre a condi\u00e7\u00e3o social do grupo de crian\u00e7as, os \n\ngr\u00e1ficos que a seguir se apresentam, espelham as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais e as \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. O n\u00edvel de escolaridade dos mesmos varia entre o 2\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico e o Mestrado. Verificamos assim, na figura 7, que o Ensino \n\nSecund\u00e1rio e o 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico s\u00e3o os graus acad\u00e9micos com maior \n\npredomin\u00e2ncia. \n\nNo que toca \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional dos pais, a figura 8 mostra-nos que a \n\npercentagem de empregados, prevalece, pois apenas cinco pais est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesemprego. \n\n                                     Figura 7. Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais. \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\nMachico\nS.Cruz\n\n9 \n\n2 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nPai\n\nM\u00e3e\n\n\n\n63 \n \n\n                      Figura 8. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos pais. \n\n \n\n            \n\n \n\n4.6. A equipa pedag\u00f3gica \n\n \n\nA equipa pedag\u00f3gica da Sala Azul (BIII) \u00e9 formada por duas educadoras com \n\nhor\u00e1rio rotativo e por uma assistente operacional. Ao longo do est\u00e1gio foi aparente a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o entre as educadoras em trocar informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre as crian\u00e7as na \n\nmudan\u00e7a dos turnos. E de se reunirem para planificar o trabalho a desenvolver com o \n\nintuito de promover as aprendizagens essenciais ao grupo de crian\u00e7as. \n\nO PCG da Sala Azul (BIII), intitulado \u201cImitar para Crescer\u201d, nasce da \n\nnecessidade da articula\u00e7\u00e3o com o PEE e pretende adequar o processo de aprendizagens \n\n\u00e0s carater\u00edsticas das crian\u00e7as, especialmente no que concerne ao desenvolvimento dos \n\ndom\u00ednios cognitivo, da linguagem, s\u00f3cio-afetivo e motor. Nomeadamente atrav\u00e9s da sua \n\nrotina di\u00e1ria, da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e materiais da sala e ainda da intera\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade educativa. \n\nEste projeto contempla um enquadramento legal, carateriza o grupo tendo em \n\nconta os seus interesses e necessidades, exp\u00f5e as informa\u00e7\u00f5es acerca do contexto em \n\nque as crian\u00e7as est\u00e3o inseridas, bem como a carateriza\u00e7\u00e3o do ambiente educativo junto \n\ndo levantamento de recursos. N\u00e3o deixa de estar patente a fundamenta\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas, o plano anual de atividades para o presente ano letivo (ver Ap\u00eandice 14), \n\nos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o, bem como a rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia. \u00c9 importante referir \n\nque as educadoras da sala n\u00e3o seguem nenhum modelo pedag\u00f3gico em espec\u00edfico, mas \n\nregem a sua pr\u00e1tica por alguns aspetos do High/Scope. \n\n  \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\nEmpregado Desempregado\n\nPai\n\nM\u00e3e\n\n\n\n64 \n \n\n4.7. Organiza\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico e recursos materiais \n\n \n\n\u201cOs espa\u00e7os da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar podem ser diversos, mas o tipo de \n\nequipamento, os materiais existentes e a forma como est\u00e3o dispostos condicionam, em \n\ngrande medida, o que as crian\u00e7as podem fazer e aprender\u201d (ME, 1997, p. 37). O espa\u00e7o \n\npedag\u00f3gico \u00e9 simultaneamente o lugar f\u00edsico onde se processa a transmiss\u00e3o intencional \n\ndo saber e a estrutura de origem cultural que suporta e organiza a rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.  \n\nComo nos espelha a figura 9, a Sala Azul (Ber\u00e7\u00e1rio III) tem a particularidade de \n\nser constitu\u00edda por dois espa\u00e7os distintos, divididos atrav\u00e9s de uma porta e de uma meia \n\nparede com vidros. O ambiente est\u00e1 propositadamente arrumado para agu\u00e7ar a \n\ncuriosidade das crian\u00e7as. A arruma\u00e7\u00e3o da sala pode sofrer mudan\u00e7as segundo a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das educadoras, os interesses da crian\u00e7a e novos materiais que possam \n\nadquirir. \n\nUma sala de atividades precisa de espa\u00e7o, espa\u00e7o para a atividade das crian\u00e7as e \n\nespa\u00e7o para preencher com os mais diversos materiais. A sala tem que se apresentar \n\nacess\u00edvel a todas as crian\u00e7as a que se destina, onde elas possam se movimentar, \n\nconstruir, escolher, criar e experimentar, descobrir, trabalhar tanto sozinha, em \n\npequenos grupos, como em grande grupo, enfim onde possa aprender com as suas \n\npr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. \n\nA zona do dormit\u00f3rio \u00e9 um espa\u00e7o calmo, no qual as crian\u00e7as podem descansar \n\nsossegadamente, sem serem incomodadas por ru\u00eddos, onde est\u00e3o instalados onze \n\ncolch\u00f5es, todos devidamente identificados com o nome de cada crian\u00e7a. Este espa\u00e7o \u00e9 \n\ntamb\u00e9m utilizado para a muda das fraldas e respetiva higiene das crian\u00e7as, uma vez que \n\nest\u00e1 apetrechado por uma bancada das mudas, com um arm\u00e1rio e duas gavetas, onde \u00e9 \n\nguardado o material de higiene e de primeiros socorros. Na parte inferior do arm\u00e1rio \n\nest\u00e3o arrumadas as fraldas e as toalhas. Tem igualmente uma banheira encastrada nessa \n\nmesma bancada, com \u00e1gua fria e quente. \n\nNa parede est\u00e1 colocado um placard de madeira com um suporte feito em tecido para \n\nguardar as roupas e outro para guardar os cremes e toalhitas das crian\u00e7as.  \n\nNo outro espa\u00e7o, a sala parque, decorrem as restantes atividades di\u00e1rias, tais \n\ncomo: refei\u00e7\u00f5es, atividades l\u00fadicas, assim como o acolhimento. \u00c9 composta por uma \n\nmesa e duas cadeiras de adulto para apoio \u00e0s refei\u00e7\u00f5es. Podemos tamb\u00e9m encontrar um \n\ncolch\u00e3o com algumas almofadas para as atividades orientadas pelas educadoras. Este \n\n\n\n65 \n \n\ncolch\u00e3o serve tamb\u00e9m de apoio no gatinhar e no iniciar da aquisi\u00e7\u00e3o da marcha, visto \n\nque nesta fase, as crian\u00e7as que ainda n\u00e3o t\u00eam suporte suficiente para se manterem \n\nerguidas, por vezes t\u00eam tend\u00eancia a cair, servindo o colch\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o. Deparamo-nos \n\nainda com uma mesa redonda e onze cadeiras, que se destinam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos e \u00e0 toma das refei\u00e7\u00f5es e um placard de madeira, utilizado para o quadro dos \n\nanivers\u00e1rios das crian\u00e7as. \n\nA parte da frente da sala \u00e9 toda envidra\u00e7ada e iluminada pela luz natural, onde \n\ntamb\u00e9m disp\u00f5e de cortinados de forma a criar um ambiente calmo e escuro durante o \n\nsono. Em rela\u00e7\u00e3o ao pavimento, o mesmo \u00e9 lav\u00e1vel de forma a manter a higiene \n\nindispens\u00e1vel numa sala de Creche. Numa das paredes da sala est\u00e3o expostos os \n\nquadros da alimenta\u00e7\u00e3o, do sono, dos medicamentos e das deje\u00e7\u00f5es. A parede adjacente \n\n\u00e0 porta de entrada destina-se \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados pelas crian\u00e7as.  \n\nNo espa\u00e7o exterior \u00e0 sala as paredes s\u00e3o tamb\u00e9m usadas para expor trabalhos \n\nreferentes \u00e0s diferentes tem\u00e1ticas. Aqui podemos encontrar um conjunto de arm\u00e1rios \n\nque est\u00e1 dividido em dezasseis compartimentos, devidamente identificados com o nome \n\ndas crian\u00e7as, onde s\u00e3o guardados os objetos pessoais de cada crian\u00e7a (mochila, mudas \n\nde roupa, babetes, etc.). \n\n\u00c9 de salientar toda a riqueza da sala no que toca a espa\u00e7os amplos que facilitam \n\nos movimentos dos beb\u00e9s e o desenvolvimento das suas capacidades, assim como a \n\ndiversidade de materiais e luminosidade. O espa\u00e7o da Sala Azul (BIII) encontra-se \n\nbastante simplificado para que as crian\u00e7as o possam explorar na sua totalidade, de forma \n\nlivre, e ainda com toda a seguran\u00e7a necess\u00e1ria ao seu desenvolvimento. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da sala n\u00e3o deve ser imut\u00e1vel. Ao longo do processo educativo \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio organizar e reorganizar este espa\u00e7o de forma a responder \u00e0s necessidades do \n\ngrupo.  \n\n \n\n  \n\n\n\n66 \n \n\nFigura 9. Planta da Sala Azul  (BIII) \n\n  \n\n 14 \n\n \n\n \n\nLegenda: \n\n1. Porta de entrada \n\n2. Tabela da alimenta\u00e7\u00e3o, sono e medicamentos \n\n3. Arm\u00e1rio \n\n4. Porta de passagem para a sala de descanso \n\n5. Placard dos trabalhos \n\n6. Tapete  \n\n7. Janelas envidra\u00e7adas \n\n8. Arm\u00e1rio \n\n9. Mesa de adulto com duas cadeiras \n\n10. Mesa para as crian\u00e7as com as cadeiras \n\n11. Arm\u00e1rio  \n\n12. Ber\u00e7o com os colch\u00f5es das crian\u00e7as \n\n13. Bancada de mudas  \n\n14. Janelas exteriores \n\n1 \n\n2 \n\n  \n\n 5 \n\n3 \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n10 \n\n11 \n\n4 \n\n12 \n\n13 \n\n\n\n67 \n \n\n4.8. Atividades livres e orientadas \n\n \n\nAs atividades livres s\u00e3o per\u00edodos de tempo em que as crian\u00e7as podem investigar \n\ne explorar materiais e a\u00e7\u00f5es e interagir com os seus pares e adultos da sala. Sendo \n\nassim: \n\neste tipo de atividades permite que estas construam conhecimentos sobre \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, movimento, comunica\u00e7\u00e3o, objetos, primeiras no\u00e7\u00f5es de \n\nquantidade e de n\u00famero, espa\u00e7o e tempo. (...) As crian\u00e7as t\u00eam oportunidade \n\nde observarem outras a explorarem e a brincarem, imitarem as suas a\u00e7\u00f5es e \n\nestabelecerem a\u00e7\u00f5es com os outros. Podem tamb\u00e9m comunicar as suas \n\nfrustra\u00e7\u00f5es e os seus triunfos\u201d. (Figueiredo, 2005, p.48) \n\n \n\nEm todo o tempo, esforcei-me para n\u00e3o descurar que o tempo destinado \u00e0 \n\nbrincadeira livre, \u00e9 essencial. As brincadeiras livres normalmente tinham lugar durante \n\no per\u00edodo destinado ao acolhimento, no momento posterior ao lanche da manh\u00e3 e \u00e0 \n\nsa\u00edda das crian\u00e7as da institui\u00e7\u00e3o. Durante a realiza\u00e7\u00e3o de algumas atividades orientadas \n\nem pequeno grupo, as restantes brincavam livremente pela sala.  \n\n\u201cA actividade l\u00fadica da crian\u00e7a brota espontaneamente, sai dela naturalmente, \n\nemerge de modo independente, sem a necessidade de qualquer interven\u00e7\u00e3o do adulto\u201d \n\n(Sousa, 2003, p. 149). Ao brincar espontaneamente, a crian\u00e7a desenvolve a sua \n\nintelig\u00eancia, criatividade e motricidade. \u201cA escola \u00e9 um planalto de onde se descobre \n\nque brincar \u00e9 aprender a dois ou a muitos mais e que quem n\u00e3o brinca decora e repete, \n\nmas n\u00e3o corrige: reprova\u201d (S\u00e1, 2006, p. 125). \n\nO educador \u00e9 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o circundante, pois deve \n\ncriar um ambiente favor\u00e1vel para que a crian\u00e7a d\u00ea asas \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o e que um \n\nsimples objeto seja o que ela quiser. \n\nCrendo nas palavras de Oliveira-Formosinho (2007, p.48), \u201ca educa\u00e7\u00e3o de \n\ninf\u00e2ncia precisa de assumir como urg\u00eancia o resgate do brincar no mundo em que o \n\nquotidiano de muitas crian\u00e7as se transforma numa acumula\u00e7\u00e3o de atividades \n\nextracurriculares\u201d. \n\n A mesma autora ressalva que \u00e9 fundamental que o educador persista num \n\ncurr\u00edculo que privilegie \u201co trabalho e o jogo, o brincar e o aprender e que deixe \u00e0s \n\ncrian\u00e7as tempo para o sonho, a imagina\u00e7\u00e3o, a transgress\u00e3o...\u201d (Idem). \n\nAs atividades orientadas s\u00e3o previamente planificadas de modo flex\u00edvel, pois \n\nt\u00eam em considera\u00e7\u00e3o as prefer\u00eancias das crian\u00e7as e est\u00e3o, normalmente, relacionadas \n\n\n\n68 \n \n\ncom as tem\u00e1ticas a desenvolver na sala e/ou institui\u00e7\u00e3o, sendo estas, o \u201coutono\u201d, o \n\n\u201cP\u00e3o-por-Deus\u201d, o \u201cS\u00e3o Martinho\u201d, o \u201cNatal\u201d, entre outras. \n\nAssim, todas as atividades desenvolvidas na sala foram de encontro aos \n\ndom\u00ednios cognitivo, s\u00f3cio \u2013 afetivo e psicomotor, que de uma forma l\u00fadica, harmoniosa \n\ne equilibrada visam a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes e habilidades. \n\nDeste modo, \u00e9 fundamental que o educador conhe\u00e7a cada etapa evolutiva da \n\ncrian\u00e7a para melhor compreender e responder \u00e0s necessidades do seu grupo, ajudando-\n\no, assim, a construir a sua pr\u00f3pria personalidade, atrav\u00e9s de uma correta planifica\u00e7\u00e3o de \n\natividades para cada fase. \n\nAs atividades livres sobrep\u00f5em-se \u00e0s orientadas, uma vez que nestas idades as \n\ncrian\u00e7as t\u00eam pouca capacidade de aten\u00e7\u00e3o/ concentra\u00e7\u00e3o. Ao longo do dia as atividades \n\ndas crian\u00e7as distribuem-se seguindo as rotinas estabelecidas, no entanto estas s\u00e3o \n\nflex\u00edveis, dependendo das necessidades do grupo. Mas por norma a rotina estipulada \n\nconsegue ser cumprida de forma regular.  \n\nAs atividades livres s\u00e3o per\u00edodos de tempo em que as crian\u00e7as podem explorar \n\nmateriais e a\u00e7\u00f5es e interagir com os seus pares e adultos da sala.  \n\nAs atividades orientadas s\u00e3o previamente planificadas de modo flex\u00edvel \n\n(planifica\u00e7\u00e3o mensal), pois t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o as prefer\u00eancias das crian\u00e7as e as suas \n\nnecessidades e est\u00e3o, normalmente, relacionadas com os projetos que est\u00e3o a ser \n\ndesenvolvidos na sala e tamb\u00e9m na institui\u00e7\u00e3o escolar em que a creche est\u00e1 integrada. \n\nAs atividades a desenvolver com as crian\u00e7as v\u00e3o ao encontro das \u00e1reas de \n\nconte\u00fado: socializa\u00e7\u00e3o, linguagem, autonomia, cogni\u00e7\u00e3o e desenvolvimento motor e \n\ntamb\u00e9m v\u00e3o de encontro \u00e0s diferentes \u00e1reas de conte\u00fado, propostas nas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares para o pr\u00e9-escolar. \n\nTodas as atividades a desenvolver na sala t\u00eam como objetivo trabalhar conte\u00fados \n\nde forma l\u00fadica e harmoniosa de forma a que as crian\u00e7as adquiram novos \n\nconhecimentos. \n\nDeste modo, \u00e9 fundamental que o educador conhe\u00e7a cada etapa evolutiva da \n\ncrian\u00e7a para melhor compreender e responder \u00e0s necessidades dos seus educandos, \n\najudando-os, assim, a constru\u00edrem a sua pr\u00f3pria personalidade, atrav\u00e9s de uma correta \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de atividades para cada fase. \n\n  \n\n\n\n69 \n \n\n4.9. Rotina do Grupo \n\n \n\n\u00c9 certo que as rotinas di\u00e1rias t\u00eam um papel crucial paras as crian\u00e7as da Creche. \n\nDeste modo, achei determinante proceder a uma descri\u00e7\u00e3o do dia-a-dia do grupo de \n\ncrian\u00e7as, pois segundo Evans &amp; Ilfield (1982, citados por Post &amp; Hohmann, 2007), \n\n\u201cuma rotina \u00e9 mais do que saber a hora a que o beb\u00e9 come, dorme, toma banho e se vai \n\ndeitar. \u00c9 tamb\u00e9m saber como as coisas s\u00e3o feitas\u2026 as experi\u00eancias do dia-a-dia das \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o mat\u00e9rias-primas do seu crescimento\u201d (p. 193).  \n\nNa Sala Azul (BIII) existem diversas rotinas j\u00e1 implementadas ou em fase de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, sendo estas: o acolhimento, o momento das brincadeiras livres, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a hora do descanso (ver quadro 4).  \n\n \n\nQuadro 4. Rotinas da Sala Azul (BIII). \n\nHoras Rotinas \n\n7h45:00 \u2013 11:00 Acolhimento das crian\u00e7as \n\n9:30 -9:45 Refor\u00e7o alimentar (sumo de fruta/fruta e p\u00e3o) \n\n9:45- 10:00 Can\u00e7\u00e3o dos bons dias \n\nAtividades de estimula\u00e7\u00e3o e livres \n\n11:00 \u2013 11:45 Almo\u00e7o \n\n11:45 \u2013 12h Higiene \n\n12:00 \u2013 14:30 Descanso \n\n14:30 Higiene \n\n15h Lanche \n\n15:00 \u2013 18:00 Atividades de Estimula\u00e7\u00e3o e livres \n\n18h Refor\u00e7o Alimentar \n\n18:00- 19:00 Higiene e prepara\u00e7\u00e3o da ida para casa \n\n \n\nNo tempo destinado ao acolhimento, \u00e0 medida que as crian\u00e7as chegam \u00e0 sala, \u00e9 \n\nverificada a necessidade ou n\u00e3o de se proceder \u00e0 muda da fralda, ou retirar alguma pe\u00e7a \n\nde roupa que as impe\u00e7a de se movimentar confortavelmente. \n\nPosto isto, as crian\u00e7as sentam-se no colch\u00e3o ou no ch\u00e3o, dependendo das suas \n\ncapacidades psicomotoras, de modo a poderem explorar a sala e brincar livremente.  \n\nExplorar a sala de forma livre \u00e9 um contexto rico em aprendizagens, uma vez que \n\nproporciona \u00e0 crian\u00e7a a intera\u00e7\u00e3o com o meio, bem como o pleno conhecimento de si e \n\ndo que a rodeia. De tal forma, a liberdade concedida \u00e0s crian\u00e7as permite que estas \n\nexplorem os materiais expostos na sala, indo assim ao encontro dos seus interesses e \n\n\n\n70 \n \n\nnecessidades. Al\u00e9m da riqueza de aprendizagens proporcionadas, esta explora\u00e7\u00e3o do \n\nque est\u00e1 ao seu redor permite \u00e0 crian\u00e7a interagir com os adultos da sala. \n\nAo brincar livremente, as crian\u00e7as, s\u00e3o despertadas para explorarem objetos, \n\npara desenvolverem os cinco sentidos e ainda para o fortalecimento dos la\u00e7os afetivos \n\ncom o adulto. \n\nOutra das rotinas no contexto de ber\u00e7\u00e1rio \u00e9 a toma das refei\u00e7\u00f5es. O hor\u00e1rio das \n\nrefei\u00e7\u00f5es \u00e9 um momento de necessidade b\u00e1sica, repleto de forte intencionalidade \n\neducativa, pois s\u00e3o criados la\u00e7os afetivos crian\u00e7a-adulto. Este tempo \u00e9 prop\u00edcio a \n\nestabelecer com a crian\u00e7a uma grande cumplicidade, conhecer melhor a sua \n\npersonalidade, as suas necessidades nos distintos dom\u00ednios do desenvolvimento. \n\nA hora destinada aos cuidados de higiene \u00e9 igualmente oportuna para \n\ndesenvolver la\u00e7os de afetividade entre a crian\u00e7a e o adulto, pois acaba por ser um \n\nmomento de partilha de car\u00edcias, no qual existe um contato t\u00e1til que os beb\u00e9s tanto \n\nestimam e carecem para se sentirem seguros e amados. \n\nAp\u00f3s terminada a toma da refei\u00e7\u00e3o (almo\u00e7o) \u00e9 feita a higiene pessoal. As \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o levadas para o respetivo colch\u00e3o, para o momento da sesta. A hora do sono \n\nn\u00e3o pode ser vista como um momento repetitivo, isto porque a cada dia s\u00e3o postas em \n\npr\u00e1tica estrat\u00e9gias para adormecer cada crian\u00e7a, sobretudo aquelas que se encontram em \n\nfase de adapta\u00e7\u00e3o, visto que s\u00f3 com o decorrer do tempo \u00e9 que se vai conhecendo os \n\ngostos e as necessidades individuais das crian\u00e7as. \n\nPodemos definir as rotinas na Creche como tempos de trocas intensas, partilha e \n\naprendizagens significativas, nas quais s\u00e3o feitos esfor\u00e7os para promover a \n\nindepend\u00eancia e a autonomia nas crian\u00e7as. No decorrer destas rotinas, foi not\u00f3rio que as \n\ncrian\u00e7as nesta faixa et\u00e1ria t\u00eam pouca autonomia, a maioria das crian\u00e7as s\u00e3o dependentes \n\ndo adulto na realiza\u00e7\u00e3o de todas as suas tarefas, que n\u00e3o sejam o brincar livremente. \n\nPodemos afirmar que uma rotina di\u00e1ria regular facilita tanto aos pais como \u00e0 \n\neducadora e \u00e0 restante equipa da sala, contribuindo para uma maior seguran\u00e7a da \n\ncrian\u00e7a. Durante a primeira inf\u00e2ncia, sobretudo nos primeiros meses de vida, a rotina \n\nrege-se de acordo com as exig\u00eancias das crian\u00e7as. Por conseguinte, estas rotinas podem \n\nvariar ligeiramente de dia para dia e \u00e9 importante que tal seja flex\u00edvel para se adequar \u00e0s \n\nsuas necessidades.  \n\nQuando na Creche se proporciona um hor\u00e1rio di\u00e1rio previs\u00edvel e se prestam \n\ncuidados segundo rotinas tranquilas, est\u00e3o a dar-se \u00e0s crian\u00e7as muitas oportunidades de \n\nrealizarem as suas a\u00e7\u00f5es e ideias. \n\n\n\n71 \n \n\n\u00c0 medida que vivem os rituais e as repeti\u00e7\u00f5es de uma programa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\nconsistente, as crian\u00e7as adquirem assim um sentido de continuidade e de seguran\u00e7a. \n\nCabe ao adulto, ent\u00e3o, fazer com que estas rotinas n\u00e3o sejam, nem se tornem em \n\nmomentos desagrad\u00e1veis para a crian\u00e7a, mas sim em momentos de prazer, onde o adulto \n\ndeve fazer prevalecer a afetividade, confian\u00e7a e seguran\u00e7a, de modo a que a crian\u00e7a \n\nperceba que as rotinas fazem parte do seu dia-a-dia e ajud\u00e1-la-\u00e3o, no seu \n\ndesenvolvimento.  \n\n \n\n4.9.1. O Acolhimento \n\n \n\nQuando os pais entregam os seus filhos aos cuidados da Creche \u00e9 natural existir \n\nchoros e birras, cabe assim aos respons\u00e1veis da sala estarem atentos \u00e0s rea\u00e7\u00f5es das suas \n\ncrian\u00e7as, de modo a tornar o acolhimento o menos doloroso poss\u00edvel para as mesmas. \n\nNeste sentido, o di\u00e1logo e o afeto s\u00e3o a base essencial para o acolhimento.  \n\n \u00c0 medida que as crian\u00e7as chegam, estas s\u00e3o acolhidas com gestos de carinho, \n\nolhares, sorrisos, expressando alegria e boa disposi\u00e7\u00e3o. Dado que: \n\n \n\nas boas vindas calorosas e acolhedoras por parte dos educadores, bem como \n\ndespedidas agrad\u00e1veis e cordiais, permitem assegurar \u00e0s crian\u00e7as e aos pais \n\nque a Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 como se fosse um lar fora de casa seguro e simp\u00e1tico. (...) \n\nAs crian\u00e7as aprendem a lidar com as boas vindas e as despedidas e esta \n\natitude ajuda-as a ampliarem o seu leque de confian\u00e7a para al\u00e9m dos pais e da \n\nfam\u00edlia, passando a incluir nesse leque os educadores, as ajudantes e os \n\ncolegas do infant\u00e1rio. (Figueiredo, 2005, p. 24)  \n\n \n\nToda esta rela\u00e7\u00e3o, assente na afetividade e na cumplicidade entre adulto/crian\u00e7a, vai \n\ncriando um clima e ambiente favor\u00e1vel para o desenrolar do dia.  \n\n Por\u00e9m, \u00e9 imperativo que haja di\u00e1logo entre os educadores e os pais, tornando \n\nposs\u00edvel a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre as crian\u00e7as e at\u00e9 mesmo sobre a rotina do \n\nInfant\u00e1rio. \n\n  \n\n\n\n72 \n \n\n4.9.2 O momento de descanso \n\n \n\n As atividades de repouso s\u00e3o momentos privilegiados para estabelecer uma \n\nrela\u00e7\u00e3o individualizada com a crian\u00e7a e contribuir para a promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\n(ex.: descrever \u00e0 crian\u00e7a o que vai acontecer para que se possa proceder \u00e0 sua \n\nautorregula\u00e7\u00e3o, quando se est\u00e1 a despir a crian\u00e7a, identificar partes do corpo) \n\n(Seguran\u00e7a Social, 2010, p.62) \n\nO sono \u00e9 o momento de paragem de atividade da crian\u00e7a. Contudo, n\u00e3o tem \n\napenas a fun\u00e7\u00e3o de p\u00f4r em descanso o complexo maquinismo do seu sistema nervoso, \n\nmas tamb\u00e9m o de proteger as c\u00e9lulas nervosas contra o esgotamento, tendo assim a \n\nfun\u00e7\u00e3o compar\u00e1vel \u00e0 da alimenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 durante o sono que se rep\u00f5e a capacidade de \n\ntrabalhar as c\u00e9lulas nervosas. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a este momento \u00e9 importante ter em conta os seguintes aspetos: \n\n \n\nproporcionar \u00e0 crian\u00e7a um ambiente calmo, o sono deve ser protegido do \n\nru\u00eddo e da agita\u00e7\u00e3o; Ter em conta as posi\u00e7\u00f5es preferidas; Respeitar o ritmo de \n\nsono de cada crian\u00e7a; Ter em considera\u00e7\u00e3o que certas crian\u00e7as t\u00eam a \n\nnecessidade de presen\u00e7a e contacto do adulto para acalmar, como por \n\nexemplo cantar, conversar, embalar e acarinhar (Seguran\u00e7a Social, 2010, \n\np.63). \n\n \n\n De maneira a promover momentos de descanso confort\u00e1veis e relaxantes, os \n\nritmos de desenvolvimento e as necessidades das crian\u00e7as devem ser respeitados, e n\u00e3o \n\nsimplesmente fazer desses momentos parte de uma rotina estabelecida. \n\n O espa\u00e7o destinado a este efeito, deve conter uma decora\u00e7\u00e3o e ambiente calmo e \n\nacolhedor, adequado ao fim que se destina (ex. as crian\u00e7as s\u00e3o colocadas a descansar em \n\ncamas individuais, j\u00e1 preparadas com os seus len\u00e7\u00f3is e manta previamente identificados; \n\nbrinquedo e peluches suaves ao toque; pouca luminosidade e pouco ru\u00eddo ambiente). \n\n Todo o processo de prepara\u00e7\u00e3o para o momento de descanso implica uma \n\nprepara\u00e7\u00e3o individual de cada crian\u00e7a, n\u00e3o descurando o fato de que todas as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o necessitam dormir \u00e0 mesma hora, cada uma possui o seu ritmo individual. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00fasica de embalar pode auxiliar a crian\u00e7a a adormecer. \u00c9 necess\u00e1rio ter \n\nem conta a posi\u00e7\u00e3o em que as crian\u00e7as s\u00e3o colocadas a dormir, dever\u00e1 ser a mais \n\nadequada ao descanso. \n\n\u00c9 importante salientar que determinadas conquistas ao n\u00edvel do desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a podem causar perturba\u00e7\u00f5es no seu per\u00edodo de sono (Ex.: gatinhar, o andar, o \n\n\n\n73 \n \n\nfalar\u2026) assim como altera\u00e7\u00f5es emocionais e problemas de sa\u00fade. Nestas situa\u00e7\u00f5es a \n\ncompreens\u00e3o e a estabilidade emocional do adulto s\u00e3o indispens\u00e1veis para ajudar a \n\ncrian\u00e7a a suportar estas dificuldades. \n\n \n\n4.9.3 A Higiene \n\n \n\nSegundo a Seguran\u00e7a Social (2010, p.54) a crian\u00e7a \u00e9 encorajada a ser aut\u00f3noma \n\ne independente no seu arranjo pessoal (ex. cooperar na tarefa de vestir e despir, lavar as \n\nm\u00e3os), de acordo com as suas capacidades e desenvolvimento. \n\nA higiene \u00e9 um dos fatores principais para a manuten\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, \n\nbem como da preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, quer das crian\u00e7as quer das pessoas que as assistem, \n\ne um valor que o educador dever\u00e1 ter sempre presente no dia-a-dia junto da crian\u00e7a. Por \n\nisso, criar regras de higiene nas crian\u00e7as \u00e9 uma das rotinas fundamentais a ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o. Esta faz parte da rotina da crian\u00e7a antes e depois das refei\u00e7\u00f5es, ao \n\nacordar, ap\u00f3s as atividades e sempre que necess\u00e1rio. \n\n O adulto deve aproveitar todas as situa\u00e7\u00f5es em que est\u00e1 em contato mais direto \n\ncom a crian\u00e7a para a estimular. Os per\u00edodos dedicados \u00e0 higiene da crian\u00e7a poder\u00e3o ser \n\nverdadeiramente momentos de prazer e de alegria, isto se o adulto souber tirar partido \n\ndos mesmos atrav\u00e9s: \n\n? Do estabelecimento de trocas afetivas; \n\n? Do acalmar a crian\u00e7a atrav\u00e9s do contacto direto com o seu corpo; \n\n? Do est\u00edmulo da linguagem, nomeadamente as diferentes partes do corpo e as \n\na\u00e7\u00f5es que se executam; \n\n? Do exercitar dos m\u00fasculos da crian\u00e7a atrav\u00e9s do vestir, despir, etc. \n\n? De c\u00f3cegas que desencadeiam muita alegria; \n\n? Do desenvolvimento da capacidade de colaborar no vestir, despir, lavar, etc. \n\n \n\nNo que toca \u00e0 fralda, esta deve ser mudada tantas vezes quantas as necess\u00e1rias, \n\nde forma segura e higi\u00e9nica. Na prepara\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a para comer, descansar ou \n\nentregar \u00e0 fam\u00edlia, cabe \u00e0 equipa da sala verificar o estado da fralda, procedendo, se \n\nnecess\u00e1rio, \u00e0 sua troca. O per\u00edodo de muda de fralda deve ser utilizado como tempo n\u00e3o \n\ns\u00f3 de estabelecimento de la\u00e7os afetivos mas igualmente de aprendizagem e autonomia, \n\n\n\n74 \n \n\nfalando com a crian\u00e7a e dando-lhe tempo para interagir (ex. identificar partes do corpo) \n\n(Idem, p.55). \n\n \n\n4.9.4. A Alimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO per\u00edodo de alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um momento extremamente importante para a sa\u00fade \n\ne desenvolvimento da crian\u00e7a e deve ser vivido num clima de afeto.  \n\nAs refei\u00e7\u00f5es em conjunto s\u00e3o uma atividade importante em todas as institui\u00e7\u00f5es \n\ne constituem uma das melhores formas de ensinar as crian\u00e7as a interagir no meio de um \n\ngrupo. \n\n \u00c9 importante que as refei\u00e7\u00f5es sejam feitas a horas regulares e deve-se insistir \n\nnum determinado comportamento \u00e0 hora das refei\u00e7\u00f5es, para que se tornem calmas e \n\nharmoniosas.  \n\n No IRSI, existe um card\u00e1pio elaborado por uma nutricionista, que oferece uma \n\ndieta variada, com teor de calorias e prote\u00ednas adequado \u00e0 faixa et\u00e1ria, uma vez que \n\n\u201cuma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e equilibrada \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que se \n\nviva uma vida com qualidade\u201d (Seguran\u00e7a Social, 2010, p.9). \n\n Em todos os casos s\u00e3o recolhidas informa\u00e7\u00f5es com a fam\u00edlia acerca da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de cada crian\u00e7a, sendo de extrema import\u00e2ncia que esta comunique com \n\numa certa anteced\u00eancia caso a crian\u00e7a necessite de uma dieta especial. Segundo o \n\nmesmo autor, as necessidades alimentares das crian\u00e7as devem ser atualizadas sempre \n\nque se constate altera\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades identificadas (Idem). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novos alimentos, inicialmente, a crian\u00e7a rejeita, por \n\nisso devemos insistir sempre mais um pouco para que gradualmente ela v\u00e1 aceitando o \n\nalimento. N\u00e3o podemos satisfazer esta necessidade simultaneamente a todos os \n\nmembros do grupo mas tentamos ao m\u00e1ximo manter um clima de boa disposi\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfazendo em primeiro os que aparentam maior impaci\u00eancia. \u00c9 fundamental neste \n\nmomento ter presente os seguintes aspetos: \n\n? Os h\u00e1bitos alimentares devem ser regulares; \n\n? O apetite da crian\u00e7a varia de intensidade segundo as necessidades pr\u00f3prias, a idade e o \n\nestado de sa\u00fade; \n\n\n\n75 \n \n\n? A refei\u00e7\u00e3o deve ser apresentada tendo em conta o tipo de sistema digestivo, a \n\nregularidade do apetite, a rea\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a perante os alimentos novos e n\u00e3o imposta de \n\nforma r\u00edgida e imut\u00e1vel; \n\n? Evitar as dificuldades alimentares que se traduzam em chorar, para que o per\u00edodo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se torne desagrad\u00e1vel para a crian\u00e7a; \n\n? A crian\u00e7a deve aprender a mastigar alimentos s\u00f3lidos (p\u00e3o, bolachas, frutas, etc.\u2026) \n\npreparando-a assim para a mastiga\u00e7\u00e3o futura; \n\n? A crian\u00e7a deve aprender a beber por um copo e a levar a colher \u00e0 boca, na devida altura; \n\n? O adulto deve aproveitar este momento para estimular a linguagem da crian\u00e7a \n\nnomeando os objetos, alimentos e a\u00e7\u00f5es em que participa. \n\nSegundo a Seguran\u00e7a Social (2010, p.9) as necessidades alimentares das crian\u00e7as \n\ndevem ser atualizadas sempre que se constate altera\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades identificadas. \n\n \n\n4.9.6. Avalia\u00e7\u00e3o do grupo \n\n \n\nToda a atividade pedag\u00f3gica exige ao educador uma reflex\u00e3o constante da sua \n\npr\u00e1tica educativa. \n\n\u00c9 imposi\u00e7\u00e3o que essa reflex\u00e3o se torne uma constante ao longo da atividade \n\npedag\u00f3gica, com a cria\u00e7\u00e3o de momentos de avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dicos ao nosso trabalho. \n\nAssim, refleti e avaliei a minha presta\u00e7\u00e3o de modo a verificar se a mesma estava a ser \n\nsignificativa no desenvolvimento das crian\u00e7as. Estou convicta que assim saberemos se \n\nestamos naquilo a que chamo de \u201ccaminho certo\u201d para atingir os objetivos propostos \n\ninicialmente. \n\nA Avalia\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as foi efetuada a partir da observa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do \n\ndesempenho das mesmas, tendo por base as suas caracter\u00edsticas e os objetivos pr\u00e9 \u2013 \n\nestabelecidos para esta faixa et\u00e1ria. \n\nAtrav\u00e9s destes meios foi-me poss\u00edvel registar os elementos carater\u00edsticos das \n\ncapacidades de cada um, o que me permitiu assim construir uma no\u00e7\u00e3o mais exata das \n\nsuas possibilidades e limita\u00e7\u00f5es. Atingido este objetivo podemos mais facilmente \n\nadequar a atividade de modo a responder \u00e0s necessidades de cada crian\u00e7a. \n\nComo instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizei numa primeira fase, durante o per\u00edodo \n\nde observa\u00e7\u00e3o, o registo biogr\u00e1fico de cada crian\u00e7a, uma ficha preenchida pela \n\neducadora em conjunto com os pais no in\u00edcio do ano letivo, onde estes d\u00e3o a conhecer \n\n\n\n76 \n \n\ndados pessoais da crian\u00e7a, alguns interesses e h\u00e1bitos. Posteriormente, no decorrer do \n\nest\u00e1gio, procedi ao preenchimento de uma grelha de avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de cada \n\ncrian\u00e7a de modo a diagnosticar os seus interesses e necessidades. Da mesma forma, \n\nutilizei outra grelha de observa\u00e7\u00e3o individual, onde registei a evolu\u00e7\u00e3o cognitiva, socio-\n\nafetiva, da linguagem e o desenvolvimento motor (ver Ap\u00eandice 11). Por fim, procedi \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o geral e descritiva do grupo de crian\u00e7as nas diversas \u00e1reas. \n\nNo dom\u00ednio da linguagem utilizavam alguns nomes das coisas para se referirem \n\na elas e compreendiam instru\u00e7\u00f5es simples, dizer/ repetir algumas palavras, enquanto que \n\noutras crian\u00e7as estavam na fase de palrar/ imitar sons. \n\nNomeadamente no dom\u00ednio da express\u00e3o pl\u00e1stica o grupo, no geral, manifestava \n\ncuriosidade e gosto pelas atividades desenvolvidas, nomeadamente a carimbagem com \n\nas m\u00e3os, digitinta e plasticina comest\u00edvel.  \n\nNo que concerne, ao dom\u00ednio da express\u00e3o motora a maioria das crian\u00e7as \n\npossu\u00edam destrezas b\u00e1sicas ao n\u00edvel da motricidade global pois caminhavam, corriam, \n\nbrincavam com bolas e imitavam a\u00e7\u00f5es mais ou menos complexas. Apenas tr\u00eas crian\u00e7as \n\nn\u00e3o tinham adquirido ainda a capacidade de marcha, embora gatinhassem e se \n\nsegurassem em p\u00e9 apoiadas nos m\u00f3veis ou paredes. \n\nO dom\u00ednio da express\u00e3o musical, era tamb\u00e9m muito apreciado pelas crian\u00e7as. \n\nTentavam cantar algumas can\u00e7\u00f5es e imitavam a m\u00edmica, dan\u00e7avam e batiam palmas ao \n\nsom da m\u00fasica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio da express\u00e3o dram\u00e1tica apresentavam muito gosto pelos \n\njogos de imita\u00e7\u00e3o e sobretudo pelos fantoches e a sua explora\u00e7\u00e3o. O conto de hist\u00f3rias \u00e9 \n\nalgo que a maioria das crian\u00e7as gostava, apesar de em alguns momentos demonstrarem \n\npouca concentra\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 \u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o pessoal e social notou-se uma grande evolu\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es afetivas estabelecidas. Pois o grupo interagia entre si de forma \n\npositiva e agrad\u00e1vel tal como com os adultos da sala. No entanto algumas crian\u00e7as \n\nencontravam-se numa fase egoc\u00eantrica o que as levava \u00e0 disputa dos brinquedos. Ao \n\nn\u00edvel da autonomia, de uma forma geral, o grupo necessitava muito do apoio do adulto, \n\nembora algumas crian\u00e7as j\u00e1 pegassem na colher para tentar comer sozinhas. Tamb\u00e9m \n\ncolaboravam nos momentos de higiene e no vestir. \n\nNo que respeita \u00e0 hora do sono, o grupo estava ainda a adquirir as rotinas, \n\nprolongando cada vez mais o tempo da sesta.  \n\n\n\n77 \n \n\nNa \u00c1rea do conhecimento do mundo, todas as crian\u00e7as revelavam muita \n\ncuriosidade em rela\u00e7\u00e3o a objetos novos na sala bem como atividades diferentes do \n\nhabitual. Evidenciavam um grande interesse em descobrir e explorar livremente o meio \n\ncircundante, para elas a maior parte dos objetos apresentava um car\u00e1cter l\u00fadico. \n\nRelativamente \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, o grupo \u00e9 homog\u00e9neo. Todas as crian\u00e7as ingeriam \n\nalimentos s\u00f3lidos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma crian\u00e7a que ingeria apenas alimentos passados. \n\nO grupo apresentava grande interesse em expressar as suas capacidades vocais, \n\npude assim verificar atrav\u00e9s da diversidade de vocaliza\u00e7\u00f5es e sons que produziam. \n\nComo nos referem Sim-Si, Silva e Nunes. (2008), numa fase anterior \u00e0 articula\u00e7\u00e3o de \n\npalavras, atrav\u00e9s de um conjunto de produ\u00e7\u00f5es sonoras, tais como o riso, o choro, o \n\npalreio e a lala\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as interagem verbalmente, estas intera\u00e7\u00f5es incluem-se no \n\nper\u00edodo pr\u00e9-lingu\u00edstico.  \n\nAs crian\u00e7as mais velhas da sala, j\u00e1 tinham iniciado a fase da aprendizagem por imita\u00e7\u00e3o, \n\ntentando assim imitar movimentos e sons dos adultos e colegas da sala, e das crian\u00e7as \n\nde outras faixas et\u00e1rias com quem vivenciam. Nesta faixa et\u00e1ria, a boca n\u00e3o \u00e9 apenas \n\num meio para a obten\u00e7\u00e3o de alimento, passa tamb\u00e9m pela primeira forma de descoberta \n\ndo mundo que as cerca. Desta forma, as crian\u00e7as quando contatavam com qualquer tipo \n\nde objetos, agarravam-nos e metiam-nos \u00e0 boca para explorar. \n\nTodas as crian\u00e7as manifestavam grande interesse pela conversa, gostavam que \n\ncomunic\u00e1ssemos com elas e revelavam-se muito recetivas ao que \u00e9 dito pelo adulto. \n\nT\u00eam necessidade de sorrisos, conversa, colo e uma grande afetividade, pois s\u00f3 assim se \n\ndesenvolver\u00e3o harmoniosamente.  \n\n \n\n4.9.7. Projeto Curricular de Grupo \n\n \n\nEste projeto nasce da necessidade da articula\u00e7\u00e3o com o PEE, sendo este \n\nintitulado \u201cVamos Colorir o Mundo\u201d/ \u201c Valores\u201d. O tema surgiu da necessidade de \n\nincutir regras sociais e pessoais e motivar o grupo para a import\u00e2ncia das mesmas, para \n\npoderem viver em sociedade, respeitando todos e cada um. Este projeto pretende a \n\nprogress\u00e3o do grupo a n\u00edvel da intera\u00e7\u00e3o com as outras crian\u00e7as e adultos, assim como \n\ncom o meio que as rodeia. \n\nO projeto \u201cImitar para Crescer\u201d vai incidir na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as nos diversos dom\u00ednios (cognitivo, linguagem, s\u00f3cio-afetivo e motor), atrav\u00e9s \n\n\n\n78 \n \n\nda sua rotina di\u00e1ria, da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e materiais da sala e atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o \n\ncom os pais.  \n\nPara Lisboa (2003) \u201cA imita\u00e7\u00e3o, capacidade inata do ser humano, \u00e9 uma das \n\nformas mais eficientes de aprender novas a\u00e7\u00f5es\u201d. E foi seguindo esta linha de \n\npensamento que o t\u00edtulo do projeto foi definido. Isto porque segundo as educadoras, o \n\nimitar \u00e9 absolutamente normal para as crian\u00e7as, pode-se dizer que elas come\u00e7am a \n\nimitar as express\u00f5es faciais e depois vem os gestos corporais e por fim as palavras.  \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as apercebi-me que no jogo de \n\nimita\u00e7\u00e3o, estas j\u00e1 eram capazes de imitar os adultos a at\u00e9 as outras crian\u00e7as, pois embora \n\nn\u00e3o decorassem todas as palavras que os adultos pronunciavam estavam muito atentos \n\n\u00e0s conversas e j\u00e1 conseguiam apreender as express\u00f5es com maior \u00eanfase. \n\nTenho em conta que nesta idade as crian\u00e7as aprendem pela sua pr\u00f3pria \n\nexperi\u00eancia, teste, erro, repeti\u00e7\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o, devemos portanto, dar-lhes \n\ntempo para que explorem o espa\u00e7o e materiais \u00e0 vontade, de forma a proporcionar-lhes \n\nexperi\u00eancias e aprendizagens relevantes para o seu desenvolvimento global. \n\nAssim, o Projeto visa uma fus\u00e3o constante de cuidados e educa\u00e7\u00e3o, facilitando a \n\naprendizagem da crian\u00e7a atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es com o mundo f\u00edsico e social. \n\n \u00c9 relevante a rela\u00e7\u00e3o entre Pais/Educadoras, a qual possui um grande contributo \n\npara a qualidade das experi\u00eancias das crian\u00e7as. Para tal foram criadas estrat\u00e9gias de \n\nforma a incentivar e incluir os pais na educa\u00e7\u00e3o dos seus filhos. \n\nNos seus primeiros anos de vida, as crian\u00e7as utilizam o brincar como uma forma \n\nde linguagem que permite expressar-se, compreender os outros, desenvolver os seus \n\ninteresses e aptid\u00f5es, bem como as possibilidades de bom relacionamento com os \n\noutros.  \n\nEsta fase da inf\u00e2ncia tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada pelas brincadeiras que as crian\u00e7as \n\nrealizam e pelas descobertas que adv\u00e9m dessas mesmas brincadeiras. \u00c9 brincando de \n\nforma ativa, livre e orientada, que as crian\u00e7as aprendem, adquirindo novos e \n\nsignificativos conhecimentos que as ajudam a ser cada vez mais aut\u00f3nomas. \n\nComo sabemos, o brincar \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencial do desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as desde tenra idade pois atrav\u00e9s do brincar desenvolvem capacidades importantes \n\ncomo a aten\u00e7\u00e3o, a mem\u00f3ria, a imagina\u00e7\u00e3o e a imita\u00e7\u00e3o. Ao brincar, as crian\u00e7as \n\nexploram o ambiente circundante e aprendem a conhecer, a fazer, a conviver e, \n\nsobretudo, a ser. Em suma, brincar \u00e9 essencial \u00e0 vida e ao desenvolvimento da \n\npersonalidade de cada crian\u00e7a. \n\n\n\n79 \n \n\n Assim sendo, cabe aos adultos da sala dar tempo e espa\u00e7o para as crian\u00e7as \n\npoderem brincar pois, desta forma, aprendem. \u00c9 importante proporcionar ocasi\u00f5es para \n\nas brincadeiras, quer sejam livres ou orientadas: espa\u00e7os amplos e seguros que \n\npossibilitem a liberdade de movimento e exerc\u00edcio corporal, bem como materiais \n\ndiversos, n\u00e3o t\u00f3xicos e seguros, que ajudem \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e \n\nmotricidade. \n\nAtendendo \u00e0s diferentes idades das crian\u00e7as e ao seu n\u00edvel de desenvolvimento, \n\nbem como os interesses e necessidades de cada uma, o projeto pretende ainda \n\npossibilitar ao grupo conhecer e crescer no mundo que o rodeia, experimentando \n\nsitua\u00e7\u00f5es \u00fanicas de aprendizagem, preparando-o para as etapas seguintes da vida de \n\numa forma harmoniosa e global.  \n\n A planifica\u00e7\u00e3o das atividades visa o ampliar de descobertas para cada crian\u00e7a. \n\nDeste modo, as atividades pensadas pelas educadoras e por mim durante a minha \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa, pretenderam ser enriquecedoras e sobretudo que contemplassem \n\na necessidade de movimento, de experimenta\u00e7\u00e3o, de concentra\u00e7\u00e3o, de partilha e, \n\nprincipalmente, de saber estar em grupo. Tais atividades ir\u00e3o ao encontro de v\u00e1rios \n\ntemas e datas festivas consideradas do interesse das crian\u00e7as, nomeadamente o P\u00e3o-por-\n\nDeus, o S\u00e3o Martinho, o Natal, a P\u00e1scoa, os dias do Pai/M\u00e3e, entre outros. As atividades \n\npr\u00e1ticas s\u00e3o uma grande aposta por parte da equipa educativa da sala, com o intuito de \n\nproporcionar \u00e0s crian\u00e7as viv\u00eancias e aprendizagens distintas e gratificantes. Bem como \n\nno desenvolvimento da autonomia do grupo nas diversas \u00e1reas, nomeadamente na \n\nmotricidade (sentar-se sem apoio, andar sozinhas, etc.), na higiene (lavar as m\u00e3os e boca \n\nap\u00f3s as refei\u00e7\u00f5es) e na alimenta\u00e7\u00e3o (comer sozinhas). \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n80 \n \n\n  \n\n\n\n81 \n \n\nCAP\u00cdTULO V. A PR\u00c1TICA IN LOCO NA SALA AZUL - BIII \n\n \n\nNo desenrolar da minha pr\u00e1tica educativa procurei dar continuidade \u00e0s linhas de \n\natua\u00e7\u00e3o das educadoras cooperantes, seguindo os pressupostos do High/Scope. Pretendi \n\nproporcionar \u00e0s crian\u00e7as aprendizagens ativas, atrav\u00e9s de atividades que fossem de fato \n\nmotivadoras e significantes para o grupo, atendendo sempre aos interesses e \n\nnecessidades demonstradas.  \n\nA problem\u00e1tica levantada foi um grande desafio ao qual me esforcei para dar \n\nresposta mediante os processos de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, que serviram de sustento \u00e0 \n\nintencionalidade pedag\u00f3gica. De tal modo, toda a minha pr\u00e1tica foi apoiada numa vis\u00e3o \n\nda crian\u00e7a como um ser competente e participativo. Tentei adotar em todo o momento \n\numa pedagogia que primasse pela valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios das crian\u00e7as e \n\no seu quotidiano, os di\u00e1logos, as intera\u00e7\u00f5es, e respeito pelo outro, tudo isto em prol do \n\ndesenvolvimento \u00edntegro da crian\u00e7a.  \n\nPosteriormente, ser\u00e3o expostas as atividades que deram vida ao tema \u201c\u00c0 \n\nDescoberta dos cinco sentidos\u201d, bem como a dinamiza\u00e7\u00e3o de duas datas comemorativas \n\ncalendarizadas pela institui\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o desenvolvidas junto da \n\ncomunidade educativa. As a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o pretenderam alertar para os cuidados \n\na ter com a alimenta\u00e7\u00e3o infantil e uma segunda sobre as birras na inf\u00e2ncia, assuntos que \n\npreocupam a realidade daquela institui\u00e7\u00e3o.  \n\nPara concluir, \u00e9 apresentada a reflex\u00e3o final do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\n\n\n82 \n \n\n  \n\n\n\n83 \n \n\n5.1. A Metodologia adotada \n\n \n\nAs educadoras que desenvolvem a sua pr\u00e1tica com crian\u00e7as nesta faixa et\u00e1ria ter\u00e3o de \n\nter, uma sensibilidade especial para perceber manifesta\u00e7\u00f5es ou as indica\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, \n\nsaber distinguir quando balbuciam, rodam ou gritam por birra ou por alguma necessidade \n\nconcreta. \n\nDepois desta perce\u00e7\u00e3o inicial deve-se interpretar a manifesta\u00e7\u00e3o corretamente. Isto \u00e9, se \n\n\u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o, de sono, de higiene, de altera\u00e7\u00e3o do estado de humor, \n\netc. A partir daqui, as educadoras selecionam a resposta mais adequada \u00e0 sua manifesta\u00e7\u00e3o e \n\nresolvem-nas rapidamente. \n\nA aprendizagem s\u00f3 \u00e9 significativa e enriquecedora quando suportada por uma \n\nmetodologia ativa centrada na crian\u00e7a. Tal metodologia deve ir ao encontro das suas \n\nnecessidades, dificuldades e viv\u00eancias di\u00e1rias de forma a responder \u00e0 sua vontade de \n\ndescoberta de si, do outro e do meio que as rodeia.  \n\nSabemos que as crian\u00e7as pequenas adquirem conhecimento experimentando ativamente \n\no mundo \u00e0 sua volta, escolhendo, explorando, manipulando, praticando, transformando, \n\nfazendo experi\u00eancias. Cabe assim ao adulto estabelecer um ambiente psicol\u00f3gico seguro, \n\napoiando as iniciativas das crian\u00e7as e encorajando as suas experi\u00eancias.  \n\nA metodologia desenvolvida na Sala Azul (BIII) da Creche, segue como principal \n\nrefer\u00eancia o m\u00e9todo High/Scope, onde s\u00e3o integradas todas as \u00e1reas de conte\u00fado das OCEPE, \n\nos princ\u00edpios gerais e os objetivos pedag\u00f3gicos enunciados na lei-Quadro da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nescolar. As educadoras Sala Azul (BIII) consideram ser compat\u00edvel com o contexto de \n\nCreche, apesar de estar mais direcionado para o pr\u00e9-escolar. \n\nNeste sentido, tendo por base o m\u00e9todo High/Scope, que permite a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o de beb\u00e9s, \u00e9 dada muita import\u00e2ncia \u00e0s rotinas securisantes e flex\u00edveis que permitem \n\n\u00e0 crian\u00e7a prever a sequ\u00eancia de acontecimentos ao longo do dia. Outro aspeto importante \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: as \u00e1reas criadas, v\u00e3o ao encontro do contexto, apresentando o mais \n\nvariado leque de materiais da escola e/ou confecionados pela equipa da sala, de modo a \n\npermitir experi\u00eancias diversificadas e enriquecedoras de acordo com os objetivos pretendidos.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da componente educativa s\u00e3o respeitadas as \u00e1reas de \n\nconte\u00fado consagradas nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares, a crian\u00e7a \u00e9 guiada como sujeito do \n\nprocesso educativo, ou seja, parte-se sempre do que ela j\u00e1 sabe, valorizando-se assim os seus \n\n\n\n84 \n \n\nsaberes como fundamento de novas aprendizagens. As atividades desenvolvidas s\u00e3o \n\nrealizadas de formas distintas: em pequeno, grande grupo e individualmente. \n\n \n\n5.2. Aprendizagem Ativa na Intera\u00e7\u00e3o Adulto-Crian\u00e7a (High/ Scope) \n\n \n\nNo desenrolar de toda a minha interven\u00e7\u00e3o educativa pude comprovar a \n\nveracidade da minha ideia de que as crian\u00e7as pequenas, sobretudo nesta faixa et\u00e1ria s\u00e3o \n\nexploradoras. As intera\u00e7\u00f5es estabelecidas com adultos em quem confiam, proporcionam \n\na regula\u00e7\u00e3o emocional de que necessitam para desenvolver os mist\u00e9rios que encontram \n\nno seu mundo social e f\u00edsico. \n\n Neste processo, as crian\u00e7as de tenra idade, est\u00e3o simplesmente a procurar um \n\nsentido de si e uma compreens\u00e3o sobre o resto do mundo. \n\n O papel do educador neste contexto \u00e9 o de procurar ver o mundo sobre o olhar \n\nde uma crian\u00e7a, encoraj\u00e1-la e n\u00e3o contrariar os esfor\u00e7os e tentativas de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nEstar atento aos ind\u00edcios das crian\u00e7as ao inv\u00e9s de impor as suas ideias e assumir uma \n\nabordagem de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, aos conflitos interpessoais das mesmas.  \n\nComo nos mostra a figura 9, o ambiente f\u00edsico serve de ponto de partida para \n\nestimular as necessidade das crian\u00e7as de: olhar, ouvir, cheirar, tocar, provar, agitar, \n\nrebolar, gatinhar, escalar, baloi\u00e7ar, andar, saltar, descansar, comer, fazer barulho, \n\nagarrar, roer, deixar cair coisas, sujar de vez em quando. \u00c9 nesta descoberta de si e do \n\nque a cerca, que a crian\u00e7a ativa e desenvolve os cinco sentidos. \n\n Desta forma, o ambiente f\u00edsico deve proporcionar seguran\u00e7a, deve ser flex\u00edvel e \n\npensado para a crian\u00e7a. Para tal, dever\u00e1 proporcionar-lhe conforto, variedade e \n\nfavorecer necessidades e interesses que o desenvolvimento em muta\u00e7\u00e3o imp\u00f5e. \n\nNomeadamente, a variedade de materiais de explora\u00e7\u00e3o colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a, organizados em \u00e1reas de brincadeiras e de cuidados. \n\n Neste contexto de aprendizagem ativa, as crian\u00e7as s\u00e3o livres de se movimentar, \n\nexplorar mat\u00e9rias, exercitar a criatividade e resolver problemas dentro dos seus limites. \n\nOs hor\u00e1rios e as rotinas t\u00eam um papel preponderante, cabe assim ao educador \n\nseguir os ind\u00edcios e as iniciativas das crian\u00e7as, proporcionando rotinas consistentes em \n\ntermos de organiza\u00e7\u00e3o e estilo de intera\u00e7\u00e3o, de forma a que as crian\u00e7as antecipem o que \n\nvai acontecer de seguida. Assim, no contexto de aprendizagem ativa, os hor\u00e1rios e as \n\n\n\n85 \n \n\nrotinas s\u00e3o suficientemente repetitivos, de modo a permitirem que as crian\u00e7as explorem, \n\ntreinem e ganhem confian\u00e7a nas suas compet\u00eancias em desenvolvimento. \n\n Aquando da realiza\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o, o educador f\u00e1-lo de forma flex\u00edvel e \n\ncentrada na crian\u00e7a, envolvendo tamb\u00e9m os pais, no sentido de tornar a chegada e a \n\npartida, divertida e reconfortante. \n\nEm todo o momento, observar a crian\u00e7a, torna-se uma componente fundamental \n\nda abordagem High/Scope, na medida em que, o conhecimento individualizado das \n\nmesmas molda, n\u00e3o s\u00f3 as intera\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m o ambiente f\u00edsico e os hor\u00e1rios e \n\nrotinas.  \n\nToda esta pr\u00e1tica de aprendizagem ativa revela-se um trabalho de equipa em que \n\nos educadores observam e aprendem o mais poss\u00edvel sobre as crian\u00e7as. O trabalho do \n\neducador de inf\u00e2ncia como parceiro dos pais, \u00e9 o de proporcionar a continuidade dos \n\ncuidados entre a casa e a Creche. Em equipa proporcionam apoio familiar, tomam \n\ndecis\u00f5es sobre o espa\u00e7o, materiais, hor\u00e1rios, rotinas e responsabilidades di\u00e1rias e \n\ndebatem e planificam em fun\u00e7\u00e3o das suas observa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. \n\n \u00c9 nesta tarefa, que o educador recolhe registos de epis\u00f3dios di\u00e1rios, que \n\nservem para orientar o seu pr\u00f3prio comportamento, de apoio \u00e0s crian\u00e7as. \n\n \n\nFigura 10. A estrutura curricular High-Scope. \n\n                    \nFonte: Adaptado dos Modelos Curriculares para a EI, J. Formosinho, 2013, Porto Editora, pp. 82-\n\n89  \n\n\n\n86 \n \n\n5.3. \u00c0 Descoberta dos cinco sentidos \n\n \n\nFinalizado o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, em conversa com as educadoras \n\ncooperantes surgiu a necessidade de continuar a dar enfase \u00e0 a\u00e7\u00e3o educativa baseada na \n\nexplora\u00e7\u00e3o, proporcionando atividades potenciadoras do desenvolvimento dos cinco \n\nsentidos. Os nossos sentidos desenvolvem-se durante toda a vida, mas \u00e9 no primeiro ano \n\nque tudo come\u00e7a, estes surgem como ve\u00edculos fundamentais ao bom desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a, bem como ao estabelecimento de aspetos fundamentais da sua \n\npersonalidade, temperamento e das rea\u00e7\u00f5es emocionais (Diamond &amp; Hopson, 2000). \n\nAliado \u00e0s conquistas do sistema locomotor, a crian\u00e7a desenvolve a sua perce\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo mediante o que v\u00ea, ouve, prova, cheira e sente. Neste sentido, proporcionar \u00e0 \n\ncrian\u00e7a o contato com diferentes sensa\u00e7\u00f5es \u00e9 ampliar a sua consci\u00eancia de si pr\u00f3pria e \n\ndo mundo que a rodeia, isto \u00e9, a crian\u00e7a tenta conhecer tudo o que est\u00e1 ao seu alcance. E \n\nmediante este processo descobre novos interesses, significados, conceitos e realidade.  \n\nTendo como orienta\u00e7\u00e3o as linhas do curr\u00edculo High-Scope e aliando a isso o fato \n\nde que as crian\u00e7as s\u00e3o um elemento ativo do processo de aprendizagem (Hohmann et \n\nal., 1984) e aprendem atrav\u00e9s do l\u00fadico, foram planeadas diversas atividades que \n\nfossem de encontro a este prop\u00f3sito. Desta forma decidi apelidar o roteiro de atividades \n\ncomo \u201c\u00c0 Descoberta dos cinco sentidos\u201d. Pensado e preparado para responder \u00e0s \n\nnecessidades desenvolvimentais, onde os objetivos foram sempre centrados na crian\u00e7a, \n\nisto porque o educador deve estimular o desenvolvimento global da crian\u00e7a, no respeito \n\npelas suas caracter\u00edsticas individuais. Este desenvolvimento que implica favorecer \n\naprendizagens significativas e diferenciadas. (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.18)  \n\nOs cinco sentidos foram todos trabalhados de uma forma transversal, uma vez que \n\nficou decidido em cada atividade incidir e dar predomin\u00e2ncia sobre um determinado \n\nsentido. O ritmo e a motiva\u00e7\u00e3o pessoal de cada crian\u00e7a foram respeitados e um dos \n\npontos fortes desta experi\u00eancia foram as intera\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre \n\nadulto/crian\u00e7a/adulto: a variedade dos est\u00edmulos proporcionados contribuiu para o \n\ndesenvolvimento das capacidades cognitivas do grupo.  \n\nDe igual forma, a natureza l\u00fadica facilitou a aprendizagem do comportamento \n\nsocial e o desenvolvimento das suas habilidades motoras, cognitivas e afetivas (ver \n\nfigura 11). \n\n  \n\n\n\n87 \n \n\nFigura 11. Atividades exploradoras dos cinco sentidos. \n\n \n\n \n\n \n\nAo disponibilizar diferentes experi\u00eancias, senti que possibilitei \u00e0s crian\u00e7as a \n\noportunidade de explorar e experimentar aquilo que as rodeia no seu dia-a-dia. De um \n\nmodo simples, objetos do quotidiano serviram como instrumentos de aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncapacidades manipulativas e cognitivas fundamentais ao desenvolvimento do grupo de \n\ncrian\u00e7as. \n\n \n\n5.3.1. A Audi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEsta primeira atividade revelou-se um momento de grande intera\u00e7\u00e3o entre mim e \n\no grupo de crian\u00e7as. Estimular a audi\u00e7\u00e3o na crian\u00e7a \u00e9 um dos principais sentidos que \n\ndevem ser trabalhados nos primeiros tempos de vida, isto com o objetivo de dar a \n\nconhecer \u00e0 crian\u00e7a a perce\u00e7\u00e3o de diferentes sons, timbres e tons. Fazendo com que este \n\nseja um ponto de partida na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da motricidade na crian\u00e7a, \n\numa vez que, a crian\u00e7a desde cedo tem a capacidade de se movimentar ao ritmo de uma \n\nmelodia, uma habilidade que ajuda a gerar movimentos precisos. Isto sem esquecer que \n\no desenvolvimento da audi\u00e7\u00e3o est\u00e1 de igual modo inteiramente ligado \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem. A m\u00fasica \u00e9 um excelente instrumento para desenvolver o sentido do ouvido, \n\na fala e a express\u00e3o corporal e representa tamb\u00e9m uma fonte rica em est\u00edmulos. \n\n Para Hohmann e Weikart (2009), \u201ca aprendizagens de novas can\u00e7\u00f5es (\u2026) permite \n\n\u00e0s crian\u00e7as estimular a memoriza\u00e7\u00e3o, adquirir mais vocabul\u00e1rio, desenvolver a \n\n\n\n88 \n \n\nmotricidade grossa, interiorizar regras, expressar o sentido r\u00edtmico, explorar o corpo e \n\ncomplementar a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e de tempo\u201d (p.373) Por isso, al\u00e9m de estar presente \n\nem todas as atividades orientadas, n\u00e3o deixa de existir nas atividades livres e de rotina: \n\nao iniciar o dia, durante algumas atividades, na hora de relaxar para o sono, etc. Deste \n\nmodo, as can\u00e7\u00f5es, por sua vez auxiliam no desenvolvimento da compreens\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o oral. \n\nEsta atividade dos instrumentos musicais reciclados (ver figura 12), pretendeu \n\nproporcionar \u00e0s crian\u00e7as o contato com diferentes objetos e materiais que produzem \n\nsons, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o livre dos mesmos.  \n\n \n\nFigura 12. Explora\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais reciclados. \n\n \n\n \n\nHohmann e Weikart (2009) defendem que: \u201cOuvir m\u00fasica, mover-se ao seu som \n\ne fazer m\u00fasica s\u00e3o experi\u00eancias vitais que permitem \u00e0s crian\u00e7as expressar-se e participar \n\nnos rituais das suas comunidades\u201d (p.656). Como est\u00e1 patente nas OCEPE (Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.64) \u201ca explora\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos sons pode passar, \n\ntamb\u00e9m, por escutar, identificar e reproduzir sons e ru\u00eddos da natureza \u2013 \u00e1gua a correr, \n\nvento, \u201dvozes\u201d dos animais, etc\u2026\u201d \n\n \n\n \n\nAs rea\u00e7\u00f5es a esta atividade foram muito positivas, as crian\u00e7as: \n\nmanifestaram o seu agrado, atrav\u00e9s de sorrisos e palmas. A curiosidade e o \n\ninteresse em tocar, sacudir e procurar o som que nos oferecia determinado \n\ninstrumento foi geral. A crian\u00e7a S., vira o tambor para produzir som do \n\nlado oposto. A M1. bate com o pau-de-chuva na maraca da E. produzindo \n\nassim uma mistura de sons.  \n \n\nDi\u00e1rio de Bordo, 15 de outubro de 2013 \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n5.3.2. A Vis\u00e3o \n\n \n\n Apesar dos olhos da crian\u00e7a estarem perfeitamente desenvolvidos \u00e0 nascen\u00e7a, \n\nestes s\u00e3o incapazes de ver. A capacidade visual \u00e9 um processo que se vai desenvolvendo \n\n\u00e0 medida que a crian\u00e7a cresce. Assim, torna-se fundamental despertar o sentido da vis\u00e3o \n\nna crian\u00e7a desde logo. A estimula\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o deve ser feita com recurso a material \n\nsensorial. Utilizando, cores apelativas e estimuladoras, \u00e9 importante orientar a crian\u00e7a \n\nnesta faixa et\u00e1ria para atividades de explora\u00e7\u00e3o recorrendo a jogos de encaixe, entre \n\noutros (Lahora, 2008, p.21). Jogos simples que podemos complicar \u00e0 medida que a \n\ncrian\u00e7a vai adquirindo novas capacidades, tais como a imita\u00e7\u00e3o de express\u00f5es faciais, \n\nmostrando \u00e0 crian\u00e7a a imagem e reproduzindo-a de uma forma expressiva e que \n\ndesperte a aten\u00e7\u00e3o e a curiosidade da mesma. S\u00e3o tamb\u00e9m deveras estimuladores os \n\njogos de ca\u00e7a ao objeto escondido, em que mostramos o objeto \u00e0 crian\u00e7a, \n\nposteriormente escondemo-lo e pedimos que o encontre. \u00c9 nesta faixa et\u00e1ria que se deve \n\ncome\u00e7ar a dar forte incid\u00eancia \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das cores, das formas, dos movimentos, sem \n\nesquecer a estimula\u00e7\u00e3o da capacidade de aten\u00e7\u00e3o e enfoque. \n\nEstas duas atividades que s\u00e3o apresentadas revelaram-se extremamente \n\nmotivadoras, uma vez que possibilitaram a coordena\u00e7\u00e3o do sentido da vis\u00e3o com o tato, \n\natrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o dos objetos, o que permite assim \u00e0 crian\u00e7a, \u201calargar as \n\nexperi\u00eancias, desenvolver a imagina\u00e7\u00e3o e as possibilidades de express\u00e3o\u201d (Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 1997, p. 63). \n\nAs atividades realizadas a partir de uma caixa, revelaram-se uma excelente \n\nestrat\u00e9gia na estimula\u00e7\u00e3o da curiosidade das crian\u00e7as. \n\nDeste modo, como nos mostra a figura 13, na primeira atividade apresentei \u00e0s \n\ncrian\u00e7as, mediante o conto de uma hist\u00f3ria, o \u201cMonstro Papa-bolas-de-Natal\u201d. \n\n \n\nFigura 13. Explora\u00e7\u00e3o do Monstro-papa-bolas-de-Natal. \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nEste monstro foi constru\u00eddo atrav\u00e9s de uma caixa de cart\u00e3o e pretendia \n\ndesenvolver habilidades motoras b\u00e1sicas nas crian\u00e7as, bem como aumentar o controlo \n\npsicomotor, favorecer a coordena\u00e7\u00e3o \u00f3culo-manual e sobretudo desenvolver o \n\nimagin\u00e1rio da crian\u00e7a. Assim, permiti que as crian\u00e7as explorassem livremente a caixa e \n\nnuma fase posterior, todos juntos aliment\u00e1mos o monstro, colocando bolas no interior \n\ndos seus olhos/boca. \n\n \n\nEsta atividade foi muito desafiadora uma vez que as crian\u00e7as \n\nque ainda n\u00e3o desenvolveram a capacidade de marcha esfor\u00e7avam-se para \n\ntamb\u00e9m elas conseguirem chegar at\u00e9 ao monstro. O grupo envolveu-se de \n\ntal forma que foi not\u00f3ria a satisfa\u00e7\u00e3o nos seus rostos. As express\u00f5es de \n\ncontentamento s\u00e3o gerais. A M. esbo\u00e7a um sorriso e diz-me \u201cd\u00e1 bola\u201d. \n\n \n\nDi\u00e1rio de Bordo, 19 de novembro de 2013 \n\n \n\n \n\n \n\nNuma segunda atividade, privilegiando assim a perce\u00e7\u00e3o visual, tracei como \n\nobjetivo principal estimular a curiosidade da crian\u00e7a na procura de cart\u00f5es com imagens \n\nalusivas ao Natal (Pai Natal, boneco de neve, pinheiro, presente, entre outros). \n\n \n\nFigura 14. Explora\u00e7\u00e3o da caixa de areia na descoberta das figuras escondidas. \n\n \n\n Como podemos verificar na figura acima, estas imagens encontravam-se \n\nescondidas numa caixa de areia. Concedi \u00e0s crian\u00e7as um momento de explora\u00e7\u00e3o livre \n\nda caixa de areia e da p\u00e1 que serviu de aux\u00edlio na procura dos cart\u00f5es. Posto isto, \n\nmostrei os cart\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as e relembr\u00e1mos as figuras do Natal que t\u00ednhamos \n\nexplorado no dia anterior, seguidamente expliquei-lhes que os cart\u00f5es se iam esconder \n\nna areia e com a ajuda da p\u00e1 ter\u00edamos de encontr\u00e1-los. E exemplifiquei. \n\n \n\n  \n\n\n\n91 \n \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da atividade anterior esta revelou-se de igual forma \n\nestimulante, significativa e capaz de desenvolver totalmente a curiosidade \n\ndas crian\u00e7as, sem exce\u00e7\u00e3o, na procura de objetos que n\u00e3o se encontravam \n\nvis\u00edveis. A M. ap\u00f3s encontrar um cart\u00e3o, olha atentamente para ele\u2026 \n\nE.E: Qual foi a imagem que encontraste M? \n\nM: Baba\u2026 \n\nE.E: \u00c9 o Pai Natal, M. e tem uma barba branquinha. \n\n \nDi\u00e1rio de Bordo, 28 de novembro de 2013 \n\n \n\n \n\n5.3.3. O Tato \n\n \n\nO sentido do tato \u00e9 o primeiro de todos os sentidos que a crian\u00e7a logo \u00e0 nascen\u00e7a \n\naprende a utilizar. \n\n Nos tr\u00eas primeiros meses de vida, a sensibilidade t\u00e1til da crian\u00e7a est\u00e1 concentrada \n\nprincipalmente na cabe\u00e7a, boca e no tronco, a crian\u00e7a reage \u00e0 press\u00e3o, \u00e0 textura, \n\ntemperatura, proximidade e \u00e0 dor. Da\u00ed a import\u00e2ncia do contato f\u00edsico na troca de afetos, \n\ndos abra\u00e7os, das car\u00edcias e do banho. Para al\u00e9m deste contato com a pele ser transmissor \n\nde carinho, oferece tamb\u00e9m momentos de relaxamento e bem-estar \u00e0 crian\u00e7a. \n\n \u00c9 a partir dos seis meses que a crian\u00e7a come\u00e7a a explorar o mundo que a rodeia, o \n\ntronco, bra\u00e7os, pernas, m\u00e3os, p\u00e9s e dedos transformam-se em ferramentas perfeitas na \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Nesta altura est\u00e3o reunidas todas as condi\u00e7\u00f5es para deixar que a crian\u00e7a \n\nexperimente diferentes texturas, temperaturas e formas.  \n\nTorna-se fundamental oferecer \u00e0 crian\u00e7a, objetos com diferentes carater\u00edsticas, um \n\nexcelente recurso de estimula\u00e7\u00e3o. Acompanhando o processo de crescimento da crian\u00e7a \n\nest\u00e1 o desenvolvimento do sentido t\u00e1til, \u00e9 importante que a crian\u00e7a assimile e relacione \n\nas informa\u00e7\u00f5es oferecidas pela experi\u00eancia.  \n\nEm ambas as atividades pretendi essencialmente desenvolver nas crian\u00e7as a \n\nsensibilidade t\u00e1til e dar-lhes a oportunidade de conhecer texturas diversas, como tal,  \n\n \n \u2026sentir o calor, o frio, a dureza, a debilidade, o peso, a ligeireza dos corpos, \n\na considerar o seu tamanho, a sua figura e todas as suas qualidades sens\u00edveis, \n\nolhando, apalpando, ouvindo, sobretudo comparando a vista com o tacto, \n\nestimulando com o olho a sensa\u00e7\u00e3o que provocariam os dedos. (Rousseau, \n\n1985, p. 68). \n\n \n\nNa primeira atividade foi realizada uma experi\u00eancia sensorial, onde as crian\u00e7as \n\ntiveram a oportunidade de fazer plasticina perfeitamente comest\u00edvel e ter ainda a \n\n\n\n92 \n \n\npossibilidade de a saborear. Desta forma, foram colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, \n\nsob a minha orienta\u00e7\u00e3o, os ingredientes necess\u00e1rios \u00e0 confe\u00e7\u00e3o da plasticina. Ap\u00f3s a \n\nconfe\u00e7\u00e3o da plasticina e respetiva explora\u00e7\u00e3o com as m\u00e3os, algumas crian\u00e7as \n\ndemonstraram um pouco de receio em tocar, mas depois de adquirirem confian\u00e7a, \n\nexploraram de forma global toda a atividade, inclusive levando \u00e0 boca a plasticina (ver \n\nfigura 15). \n\n \n\nFigura 15. Explora\u00e7\u00e3o da plasticina comest\u00edvel. \n\n \n\n \n\nAo observarem os ingredientes e a sua prepara\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as \n\nmostraram curiosidade e interesse em tocar e em explorar o sentido \n\nsensorial. Enquanto manipulavam o material, manifestavam as suas \n\nrea\u00e7\u00f5es sobre o mesmo, \u201cd\u00e1 papa\u201d (M.); o R1. sorri e tentava juntar um a \n\num, os pedacinhos de plasticina ca\u00eddos na mesa \u00e0 restante plasticina que \n\ntinha na m\u00e3o. A S. coloca na boca e lambe a plasticina. \n\n \nDi\u00e1rio de Bordo, 6 de novembro de 2013 \n\n \n\n \n\nA segunda atividade foi igualmente elaborada para promover o desenvolvimento \n\ndo sentido do tato, mas desta vez utilizando n\u00e3o apenas as m\u00e3os mas tamb\u00e9m os p\u00e9s \n\ncomo ferramenta de explora\u00e7\u00e3o dos materiais. Cham\u00e1mos assim a esta atividade \u201cO \n\ncaminho das sensa\u00e7\u00f5es\u201d. Constatamos atrav\u00e9s da figura 16 que esta atividade consistiu \n\nna organiza\u00e7\u00e3o de um percurso sustentado por caixas de papel\u00e3o onde as crian\u00e7as \n\npuderam contatar com materiais diversos, numa primeira fase com as m\u00e3os e numa fase \n\nposterior em p\u00e9s descal\u00e7os. Os materiais que deram vida a este caminho das sensa\u00e7\u00f5es \n\nforam, a areia, as folhas secas, os feij\u00f5es, o algod\u00e3o e as aparas. \u00c0 medida que as \n\ncrian\u00e7as exploravam os materiais, foi importante dialogar com estas sobre os mesmos e \n\nas suas carater\u00edsticas, levando-as a sentir as suas texturas. \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n \n\nFigura 16. Explora\u00e7\u00e3o do caminho das sensa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nAs rea\u00e7\u00f5es a esta atividade foram completamente distintas, \n\nenquanto que algumas crian\u00e7as manifestaram algum desconforto com a \n\natividade atrav\u00e9s do choro: D.,M., B. A crian\u00e7a R., encolhia os p\u00e9s \n\nenquanto proferia um n\u00e3o bem alto. As restantes crian\u00e7as expressaram a \n\nsua motiva\u00e7\u00e3o e curiosidade em experimentar os materiais. A M1.,com um \n\nar de enorme satisfa\u00e7\u00e3o, tocava, explorava e puxava a minha m\u00e3o para \n\nauxili\u00e1-la a repetir o percurso. \n\nDi\u00e1rio de Bordo, 12 de novembro de 2013 \n\n \n\n \n\n5.3.4. O Gosto \n\n \n\n\u00c0 medida que a crian\u00e7a avan\u00e7a na idade, a sua alimenta\u00e7\u00e3o vai sendo igualmente \n\nmais rica. Para al\u00e9m da que deve comer, \u00e9 aconselh\u00e1vel que v\u00e1 partilhando a comida \n\ndos adultos, saboreando alimentos diferentes (Lahora, 2008, p.21). \u00c9 desta forma que a \n\ncrian\u00e7a desenvolve o sentido do gosto/paladar, incrementando na sua dieta novos \n\nalimentos. \u00c9 importante oferecer \u00e0 crian\u00e7a todo o tipo de alimentos e sobretudo \n\npossibilitar que experimente e manifeste o seu agrado. Aliado ao sentido do gosto est\u00e1 \n\nnaturalmente presente o sentido da vis\u00e3o, \u00e9 assim fundamental que a crian\u00e7a reconhe\u00e7a \n\ne aprenda a identificar os alimentos, desfrutando-os atrav\u00e9s do gosto. \n\nEsta atividade foi naturalmente um momento de partilha. As crian\u00e7as tiveram a \n\noportunidade de explorar e provar os frutos t\u00edpicos da \u00e9poca do ano em que nos \n\nencontr\u00e1vamos, o outono, sendo estes: a ma\u00e7\u00e3, a laranja, a pera, a banana, a castanha, a \n\nnoz e o figo. Como nos evidencia a figura 17, no decorrer da explora\u00e7\u00e3o dos frutos, \n\natrav\u00e9s de uma abordagem ao conto do Capuchinho Vermelho adaptado, foi muito \n\n\n\n94 \n \n\nsignificativo dar a conhecer \u00e0s crian\u00e7as as palavras utilizadas para descrever os sabores \n\ndos frutos: doce, \u00e1cido, amargo.  \n\n \n\nFigura 17. Prova e explora\u00e7\u00e3o dos frutos do outono. \n\n \n\nE foi atrav\u00e9s da prova dos frutos que as crian\u00e7as puderam assimilar o significado \n\ndestes termos. \n\n \n\nA implica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nesta atividade revelou-se muito significativa, \n \n\nO D.  fazia caretas enquanto provava a laranja. \n\nO R1. Sorria ao saborear um peda\u00e7o de pera. \n\nEE: R1., qual \u00e9 a fruta que est\u00e1s a comer? \n\nR1: bom. \n\nEE: \u00c9 a pera. \u00c9 muito boa e docinha. \n\nDi\u00e1rio de Bordo, 21 de outubro de 2013 \n\n \n\n \n\n5.3.5. O Olfato \n\n \n\n Apesar do olfato ser o mais sens\u00edvel de todos os cinco sentidos, este ocupa um \n\nlugar secund\u00e1rio na nossa vida. Est\u00e1 assim relacionado com o paladar, o que explica a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o na estimula\u00e7\u00e3o do apetite. Para al\u00e9m do que as informa\u00e7\u00f5es adquiridas \n\natrav\u00e9s do sentido do olfato s\u00e3o associadas a sensa\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es e lembran\u00e7as. \n\nPossibilitar \u00e0 crian\u00e7a o contato com diversos objetos e materiais permite que esta \n\nassocie e reconhe\u00e7a os mesmos atrav\u00e9s do odor. Esta informa\u00e7\u00e3o olfativa combina na \n\n\u00edntegra com a visual, a gustativa, a auditiva e a t\u00e1til. \u00c9 disto exemplo, o fato de a crian\u00e7a \n\ncheirar uma ma\u00e7\u00e3, automaticamente, ela associa o odor ao seu sabor, \u00e0 cor vermelha, \n\nverde ou amarela, \u00e0 textura lisa e ao ru\u00eddo que se escuta ao mord\u00ea-la.  \n\n\n\n95 \n \n\nComo nos refere Figueiredo (2004), \u201cao conviver com os elementos da natureza \n\nas crian\u00e7as enriquecem os seus conhecimentos atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o directa e da \n\naprendizagem real\u201d (p.163). Nesta atividade, optei por dar a conhecer \u00e0s crian\u00e7as o \n\ncheiro do chocolate atrav\u00e9s da prepara\u00e7\u00e3o de digichocolate, como nos ilustra a figura \n\n18. \n\n \n\nFigura 18. Explora\u00e7\u00e3o da digichocolate. \n\n \n\n \n\nA crian\u00e7a teve a oportunidade de participar e auxiliar na confe\u00e7\u00e3o do preparado, \n\nexplorando os ingredientes que foram utilizados. \n\nEsta atividade revelou-se muita rica a todos os n\u00edveis, uma vez que se \n\npossibilitou a estimula\u00e7\u00e3o do conhecimento do ambiente atrav\u00e9s dos cinco sentidos, \n\nproporcionando ainda \u00e0 crian\u00e7a o desenvolvimento da sua imagina\u00e7\u00e3o, perce\u00e7\u00e3o e \n\nsensibilidade \n\n \n\nA M1., enquanto manipulava e explorava todo o preparado, levava-o \u00e0 \n\nboca. \n\nEE: M1., \u00e9 bom? \n\nM1: bom! \n\nEE: Humm\u2026\u00c9 chocolate. \u00c9 castanho e muito saboroso. \n\n \n\nDi\u00e1rio de Bordo, 4 de novembro de 2013 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n96 \n \n\n5.4. Intera\u00e7\u00e3o com a comunidade educativa \n\n  \n\n Segundo Dahlberg, Moss e Pence (2003) \u201ca crian\u00e7a pequena \u00e9 entendida e \n\nreconhecida como sendo parte da sociedade, um membro da sociedade. Ela n\u00e3o existe \n\napenas no lar da fam\u00edlia, mas tamb\u00e9m no mundo mais amplo\u201d (p.72). Isto significa que \n\na crian\u00e7a estabelece naturalmente um relacionamento com a sociedade em que est\u00e1 \n\ninserida, sendo influenciada e tamb\u00e9m influenciando, pois \u00e9 neste meio que realiza as \n\nsuas primeiras experi\u00eancias e aprende as consequ\u00eancias dos seus comportamentos. \n\n Na minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, procurei continuar a dar \u00eanfase \u00e0 \n\ncomemora\u00e7\u00e3o das \u00e9pocas festivas. Como \u00e9 sabido, a celebra\u00e7\u00e3o de datas comemorativas \n\ns\u00e3o uma constante nos ambientes de EPE, e particularmente no IRSI, que procura \n\nencontrar estrat\u00e9gias que fortemente promovam a intera\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias e a \n\ncomunidade escolar. Uma vez que o infant\u00e1rio est\u00e1 inserido nas instala\u00e7\u00f5es da SCMM, \n\nas atividades em parceria com o Lar de idosos e Centro de Dia t\u00eam um car\u00e1ter \n\nparticularmente destacado ao longo do ano. Todavia \u00e9 not\u00f3ria uma excessiva \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o sentido est\u00e9tico destas atividades e conv\u00edvios, descurando muitas \n\nvezes a participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as neste tipo de eventos. \n\n \u00c9 assim privilegiado um ambiente de celebra\u00e7\u00e3o muito direcionado para um \n\nideal de perfei\u00e7\u00e3o, o que poder\u00e1 colocar em menor destaque o objetivo primordial: o \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a. Desta forma, procurou-se arranjar alternativas que \n\nimplicassem as crian\u00e7as de forma direta na organiza\u00e7\u00e3o destes festejos. Uma vez que \u201ca \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na din\u00e2mica institucional, em que a organiza\u00e7\u00e3o do grupo se \n\namplia num contexto social mais alargado, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de desenvolvimento \n\npessoal e social\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.42). \u00c9 exemplo disto a celebra\u00e7\u00e3o do \n\nDia Nacional do Pijama, um dia solid\u00e1rio feito por crian\u00e7as que ajudam outras crian\u00e7as, \n\nesta iniciativa da Mundos de Vida realizou-se em nome de uma grande causa \"uma \n\ncrian\u00e7a tem direito a crescer numa fam\u00edlia\". \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n \n\nFigura 19. Atividades decorridas no \u00e2mbito do Dia Nacional do Pijama. \n\n \n\n \n\nTodas as crian\u00e7as do IRSI participaram ativamente na confe\u00e7\u00e3o dos biscoitos do \u201cAmor, \n\nAmizade, Tempo e Carinho\u201d para posteriormente serem vendidos no JI, com o intuito \n\nde arrecadar dinheiro para ajudar outras crian\u00e7as. \n\n O trabalho em comunidade foi realizado em parceria com as restantes colegas \n\nque desenvolveram o est\u00e1gio na mesma institui\u00e7\u00e3o e consistiu na dramatiza\u00e7\u00e3o de duas \n\npe\u00e7as de teatro. A primeira alusiva \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o do P\u00e3o-por-Deus (ver figura 20/ \n\nAp\u00eandice 9) e a segunda ao dia de S\u00e3o Martinho (ver Ap\u00eandice 10), que posteriormente \n\ncontou com a colabora\u00e7\u00e3o dos pais e fam\u00edlias na prepara\u00e7\u00e3o de um magusto e respetivo \n\nconv\u00edvio de comes e bebes (ver figura 21). \n\n \n\n \n\nFigura 20. Dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201c\u00c0 Descoberta do P\u00e3o-por-Deus\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 21. Dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201cLenda de S\u00e3o Martinho\u201d/Conv\u00edvio. \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n\u201cOs psic\u00f3logos s\u00f3cio culturais, na senda da abordagem da ecologia do desenvolvimento \n\nhumano, enfatizam que a aprendizagem ocorre atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em \n\nactividades da sua comunidade, em intera\u00e7\u00f5es de envolvimento m\u00fatuo com familiares, \n\namigos, vizinhos e professores\u201d (Portugal, 1998, p. 11). Deste modo as crian\u00e7as, na EI \n\nt\u00eam necessidade de contatar com o meio envolvente \u00e0 escola, este tipo de contato \n\npr\u00f3ximo com uma realidade diferente da vivida na sala de atividades proporciona ao \n\ngrupo experi\u00eancias significativas n\u00e3o s\u00f3 com outras institui\u00e7\u00f5es, e f\u00e1-las compreender a \n\nexist\u00eancia de outros estabelecimentos para al\u00e9m do infant\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n5.4.1. A\u00e7\u00f5es de Sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Como nos refere Niza (1998) a institui\u00e7\u00e3o escolar transporta na sua ess\u00eancia a \n\ntarefa de proporcionar \u00e0s fam\u00edlias uma intera\u00e7\u00e3o com a comunidade, de modo a que a \n\ntroca de conhecimentos seja uma realidade cada vez mais presente nas escolas.  \n\nAo iniciar o est\u00e1gio uma das principais finalidades a que me propus foi a de \n\nenvolver as fam\u00edlias no processo pedag\u00f3gico das suas crian\u00e7as. Para tal, houve a \n\nnecessidade de me apresentar \u00e0s fam\u00edlias e explicar o contexto da minha presen\u00e7a na \n\nsala de atividades, esta posi\u00e7\u00e3o permitiu-me estabelecer desde logo uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nempatia com os pais e familiares. Nas conversas informais, decorridas nos momentos do \n\nacolhimento e na sa\u00edda da institui\u00e7\u00e3o, procurei colocar as fam\u00edlias a par do trabalho que \n\nestava a ser desenvolvido na sala, para que dessa forma se sentissem parte integrante \n\ndas aprendizagens desenvolvidas pelos filhos. \n\nComo defensora desta ideia, no decorrer da minha interven\u00e7\u00e3o na Sala Azul \n\n(BIII) no IRSI, surgiu a oportunidade de promover duas a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\ndestinadas \u00e0 comunidade escolar, especialmente direcionada para pais e fam\u00edlias das \n\ncrian\u00e7as (ver figura 22).  \n\n             \n\n  \n\n\n\n99 \n \n\n               Figura 22. A\u00e7\u00f5es de Sensibiliza\u00e7\u00e3o: Alimenta\u00e7\u00e3o Infantil e Birras na Inf\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n \n\nAs tem\u00e1ticas das a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o centraram-se na Alimenta\u00e7\u00e3o Infantil, \n\ndirigida pela nutricionista Dra. Gon\u00e7alina G\u00f3is, e a segunda sobre as Birras na Inf\u00e2ncia, \n\norientada pela psic\u00f3loga cl\u00ednica, Dra. Cheila Martins. Esta \u00faltima assumiu um car\u00e1ter \n\nmais informal, uma vez que a oradora convidada direcionou a palestra para uma esp\u00e9cie \n\nde debate interativo, no qual os intervenientes tiveram oportunidade de expor as suas \n\nd\u00favidas e pontos de vista. Esta op\u00e7\u00e3o revelou-se muito ben\u00e9fica para todos e \n\nporporcionou um maior dinamismo. Em parceria com as restantes colegas que \n\nrealizaram o est\u00e1gio nas outras salas do infant\u00e1rio, a escolha dos temas esteve na origem \n\ndas conversas informais realizadas com as educadoras, a diretora pedag\u00f3gica e os pais \n\ndas crian\u00e7as.  \n\nA necessidade de fornecer informa\u00e7\u00e3o sobre estes temas revelou-se muito \n\npertinente, colmatando assim d\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es que fazem parte do dia-a-dia de \n\npais e educadores. A colabora\u00e7\u00e3o entre todos os intervenientes neste processo \n\npossibilitou as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que estas a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nacontecessem. O processo de organiza\u00e7\u00e3o envolveu a disponibilidade das principais \n\nintervenientes desta a\u00e7\u00e3o, as convidadas, que desde o in\u00edcio demonstraram interesse e \n\ndisponibilidade em participar. A divulga\u00e7\u00e3o das palestras foi efetuada mediante a \n\n\n\n100 \n \n\nexposi\u00e7\u00e3o de cartazes colocados na institui\u00e7\u00e3o (ver Ap\u00eandice 12), bem como convites \n\nespecialmente endere\u00e7ados aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as (ver Ap\u00eandice \n\n13). A equipa pedag\u00f3gica do IRSI marcou a sua presen\u00e7a em grande n\u00famero nestas \n\nsess\u00f5es, todavia, a aflu\u00eancia das fam\u00edlias n\u00e3o foi t\u00e3o grande quanto a desejada, por\u00e9m o \n\nfeedback que nos foi transmitido, foi muito positivo, onde se salientou essencialmente a \n\npresta\u00e7\u00e3o das oradoras, que viabilizaram as palestras para um momento ativo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os convidados. N\u00e3o posso deixar de concordar que neste tipo de \n\nconfer\u00eancias dirigidas aos pais, uma abordagem menos instrutiva e mais din\u00e2mica, leva \n\na que os indiv\u00edduos se sintam ouvidos, com vontade de participar e de expor as suas \n\nd\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es.  \n\nEm jeito de reflex\u00e3o com as colegas do n\u00facleo de est\u00e1gio, as educadoras, a \n\ndiretora pedag\u00f3gica e a orientadora de est\u00e1gio, conclu\u00edmos que o objetivo primordial \n\ndestas a\u00e7\u00f5es: envolver a comunidade na interven\u00e7\u00e3o foi conseguido, foram ainda \n\ndesenvolvidas compet\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o de eventos, evidenciando mais uma vez a \n\nimplica\u00e7\u00e3o de todos que cooperaram para o sucesso destas a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, \n\nrevelando-se assim um contributo de grande relev\u00e2ncia para o enriquecimento da minha \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. \n\n Outra estrat\u00e9gia utilizada pelas educadoras de modo a envolver os encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o nas inten\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, passou por organizar uma reuni\u00e3o onde foram \n\nexpostas as diretrizes que comp\u00f5em o PCG. Esta reuni\u00e3o apresentada pelas educadoras \n\ncooperantes, foi muito produtiva uma vez que contou com sugest\u00f5es dos encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o. Esta troca de informa\u00e7\u00f5es entre as educadoras e os pais, os principais \n\nrespons\u00e1veis pela educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, contribui para a progress\u00e3o e melhoria da a\u00e7\u00e3o \n\neducativa, uma vez que todos os intervenientes diretos no processo de desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a, cooperam entre si em busca do sucesso das aprendizagens. Pude assim \n\nconstatar que existiu uma constru\u00e7\u00e3o partilhada deste projeto. Os pais e a equipa \n\npedag\u00f3gica da sala t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o positiva e de respeito m\u00fatuo.   \n\n  \n\n\n\n101 \n \n\n5.4.2. Reflex\u00e3o Final \n\n \n\nEste privil\u00e9gio que me foi concedido de desenvolver o meu est\u00e1gio final junto de \n\ncrian\u00e7as t\u00e3o pequenas revelou-se uma experi\u00eancia extremamente frut\u00edfera. N\u00e3o s\u00f3 por \n\nter proporcionado um maior desenvolvimento dos conhecimentos, compet\u00eancias e \n\natitudes adquiridos antes da realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, mas sobretudo pelo facto de, pela \n\nprimeira vez, ter assumido verdadeiramente o papel de educadora em toda a sua \n\nplenitude, possibilitando desta forma uma enorme aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 profiss\u00e3o que \n\npretendo abra\u00e7ar. Houve igualmente um contato alargado com diferentes din\u00e2micas de \n\ntrabalho, o que permitiu uma maior oportunidade de recolher e registar evid\u00eancias para \n\numa posterior atua\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. \n\nDeste modo, realizar uma reflex\u00e3o sobre a reflex\u00e3o da a\u00e7\u00e3o toma um lugar \n\nprivilegiado quando se pretende pensar (e, por vezes, avaliar) as lacunas e sucessos \n\nencontrados na a\u00e7\u00e3o realizada. Perante a sua reflex\u00e3o, torna-se poss\u00edvel perceber que \n\ndeterminadas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser repetidas e que outras podem ser lisonjeadas. \n\nUma das situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o deve ser repetida diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de avalia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. \n\nAo longo do est\u00e1gio, tomou-se consci\u00eancia que um educador deve \u201cfacilitar o \n\npensamento e a aprendizagem das crian\u00e7as \u00e0 medida que descobrem o seu significado \n\npr\u00f3prio nas suas experi\u00eancias\u201d (Jablon, Dombro &amp; Dichtelmiller, 2009, p. 34). Desta \n\nforma, muitas das vezes, o educador deve afastar-se e deixar as crian\u00e7as \n\nexperimentarem, ajudando-as no seu processo de aprendizagem (Idem). Em \n\ncontrapartida, noutras ocasi\u00f5es, o educador deve intervir, baseando-se apenas nas suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es para colocar quest\u00f5es \u00e0s crian\u00e7as, estimulando e promovendo o \n\npensamento das mesmas (Idem). \n\nO fato de ter existido no decorrer da pr\u00e1tica uma grande preocupa\u00e7\u00e3o sobre os \n\ngostos e interesses das crian\u00e7as, permitiu valorizar o ato de escutar cada crian\u00e7a, de \n\nforma a compreender o que pretendiam. Chegou-se, ent\u00e3o, \u00e0 conclus\u00e3o que n\u00e3o se \n\nconsegue saber o que as crian\u00e7as sentem ou pensam apenas ao observ\u00e1-las, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nparar um pouco, estar atento \u00e0s suas express\u00f5es e question\u00e1-las sobre esse assunto \n\nporque \u201cAs crian\u00e7as podem ser uma incr\u00edvel fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre o que est\u00e3o \n\npensando ou sentindo (\u2026)\u201d (Idem, p. 58).  \n\nA reflex\u00e3o como parte integrante de todo o percurso desenvolvido na pr\u00e1tica, \n\ntornou-se uma a\u00e7\u00e3o fundamental na constru\u00e7\u00e3o da minha identidade enquanto estagi\u00e1ria \n\n\n\n102 \n \n\ne na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s normas da institui\u00e7\u00e3o e principalmente ao grupo de crian\u00e7as. Apesar \n\nde todos os receios sentidos, com o passar do tempo, foram sendo substitu\u00eddos por \n\naprendizagens e novos conhecimentos proporcionados por cada crian\u00e7a e por cada \n\nmomento. S\u00e3o estas aprendizagens que contribuem para a evolu\u00e7\u00e3o do perfil de um \n\nfuturo educador e que o preparam para as exig\u00eancias que a sua futura pr\u00e1tica \n\nprofissional acarreta. \n\nEsta experi\u00eancia abriu portas a novas curiosidades e saberes sobre a investiga\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, a fim de melhorar as interven\u00e7\u00f5es futuras junto de crian\u00e7as com \n\ndiferentes n\u00edveis de desenvolvimento. Com a tarefa de observar, selecionar e registar os \n\ndados, iniciou-se uma outra tarefa igualmente importante \u2013 a de refletir perante as \n\nevid\u00eancias. A reflex\u00e3o conjugou duas vertentes que se complementaram: a reflex\u00e3o oral \n\ne a reflex\u00e3o escrita. O ato de refletir promoveu o melhoramento da atitude cr\u00edtica face \u00e0s \n\nsitua\u00e7\u00f5es observadas e vivenciadas; e permitiu um desenvolvimento alargado de \n\ncompet\u00eancias relacionadas com a observa\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s uma reflex\u00e3o alargada no final da pr\u00e1tica em contexto de Creche, posso \n\nafirmar que \u00e9 sentida uma maior abertura de esp\u00edrito em rela\u00e7\u00e3o a pr\u00e1ticas futuras e uma \n\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o em atender \u00e0s dificuldades e necessidades das crian\u00e7as, criando ao \n\nmesmo tempo \u201c(\u2026) situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem (\u2026) suficientemente desafiadoras\u201d \n\n(ME, 1997, p. 26). \n\nA pr\u00e1tica em Creche proporcionou uma maior autonomia na pesquisa de nova \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, bem como uma maior perce\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante. Permitiu ainda o desenvolvimento da capacidade de trabalhar em grupo, em \n\nequipa com as colegas do n\u00facleo de est\u00e1gio e principalmente com a equipa pedag\u00f3gica \n\nda sala, partilhando todas as situa\u00e7\u00f5es vividas, todos os receios, ang\u00fastias, alegrias, \n\nexpectativas, momentos reflexivos, planifica\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es e, acima de tudo, \n\ncompanheirismo. \n\nA reflex\u00e3o feita ao longo de todo o percurso de pr\u00e1tica permitiu organizar os \n\naspetos mais significativos resultantes de um contato com diferentes experi\u00eancias. Os \n\naspetos que se destacam no final da pr\u00e1tica s\u00e3o a aprendizagem, a escuta e o respeito \n\npelas crian\u00e7as, a observa\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o, registo, an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nTodo o conjunto de aprendizagens, fez com que o papel do educador fosse mais \n\nvalorizado. \u00c9 necess\u00e1rio que o educador conhe\u00e7a bem as caracter\u00edsticas das crian\u00e7as que \n\norienta, bem como os seus gostos, interesses e conhecimentos. Ao partir daquilo que as \n\ncrian\u00e7as j\u00e1 sabem, \u00e9 certo que o educador contribuir\u00e1 para um maior desenvolvimento \n\n\n\n103 \n \n\ndo conhecimento das crian\u00e7as, otimizando o que j\u00e1 sabem. Neste sentido, \u00e9 fundamental \n\nque o educador nunca desista de ser algu\u00e9m que se esforce para aprender, para orientar e \n\npara aprender a orientar, fazendo uma pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o frequentes sobre o mundo \n\nque envolve as crian\u00e7as. \n\nO est\u00e1gio em Creche contribuiu para um melhoramento da compreens\u00e3o das \n\nnecessidades das crian\u00e7as com idades entre os 12 e 20 meses. O fato de existir uma \n\npr\u00e1tica frequente sobre a reflex\u00e3o das carater\u00edsticas destas crian\u00e7as, ajudou igualmente a \n\nencontrar os melhores caminhos para chegar aos seus interesses, tentando motiv\u00e1-las a \n\naprender cada vez mais. Os caminhos percorridos, ao encontro das motiva\u00e7\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as, aumentaram a perce\u00e7\u00e3o de que um educador deve ser um eterno observador de \n\ntudo o que o rodeia e um cr\u00edtico das situa\u00e7\u00f5es que vivencia, de forma a dar resposta \u00e0s \n\nquest\u00f5es do seu grupo de crian\u00e7as e contribuir para um alargamento dos seus \n\nconhecimentos. \n\nN\u00e3o seria poss\u00edvel aprender a valorizar as aprendizagens desenvolvidas neste \n\ncontexto de pr\u00e1tica se n\u00e3o fosse a partilha de saberes com as crian\u00e7as, com as colegas \n\ndo n\u00facleo de est\u00e1gio e com as educadoras e professores participantes neste processo. A \n\npartilha com os outros, ajudou a ultrapassar momentos mais complicados, \n\nnomeadamente quando se pensava que n\u00e3o seria poss\u00edvel acompanhar as necessidades e \n\ninteresses das crian\u00e7as. \n\n  \n\n\n\n104 \n \n\n  \n\n\n\n105 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nChegada \u00e0 fase final desta etapa do Mestrado profissionalizante de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e Ensino do 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, importa \n\nlevar na bagagem as exig\u00eancias necess\u00e1rias ao desempenho das fun\u00e7\u00f5es docentes pois \n\ns\u00f3 assim se pode respeitar juridicamente e integralmente a nossa profiss\u00e3o. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de est\u00e1gio tomei consci\u00eancia da import\u00e2ncia de \n\ndeterminados conceitos que outrora me pareciam banais. Conceitos como os apontados \n\nao longo da dimens\u00e3o reflexiva: observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, questionamento, cr\u00edtica, \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nDepois de terminada a pr\u00e1tica senti que me tornei num ser mais consciente sobre \n\no fato de ser fundamental encaminhar e orientar as crian\u00e7as num percurso de \n\naprendizagem e maior conhecimento. Percebi que o importante n\u00e3o \u00e9 percorrer esse \n\ncaminho pela crian\u00e7a mas sim ajud\u00e1-la a descobrir as orienta\u00e7\u00f5es que determinar\u00e3o um \n\npercurso de aprendizagens. De forma a dotar a crian\u00e7a das orienta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, \n\npercebi que o educador deve apostar numa constante investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o da sua \n\npr\u00e1tica profissional e pessoal, com o intuito de promover ambientes em que a crian\u00e7a \n\ndesenvolva o seu esp\u00edrito cr\u00edtico e seja um cidad\u00e3o ativo perante a sociedade que o \n\nrodeia. \n\nPude compreender que este longo trajeto percorrido durante a minha forma\u00e7\u00e3o \n\nfoi essencial para o meu crescimento e desenvolvimento de compet\u00eancias aos n\u00edveis das \n\ndimens\u00f5es profissional, social e \u00e9tica; de desenvolvimento e aprendizagem; de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na escola e de rela\u00e7\u00e3o com a comunidade; e, tamb\u00e9m, do desenvolvimento \n\nprofissional ao longo da vida. Isto significa que, embora me sinta consciente que ainda \n\ntenho muito para aprender, sinto que estou capaz de dar uma resposta positiva ao \n\ndesenvolvimento e cumprimento destes ideais.  \n\nA parte pr\u00e1tica foi sem d\u00favida uma mais-valia para o meu crescimento a n\u00edvel \n\npessoal e profissional. Neste sentido, coloquei objetivos a mim pr\u00f3pria, para que essse \n\nmeu crescimento fosse positivo e rico, para que no futuro possa exercer a profiss\u00e3o com \n\nqualidade e visando sempre o bem-estar das crian\u00e7as, promovendo nelas um \n\ndesenvolvimento harmonioso. Sendo um dos principais objetivos deste ciclo de estudos \n\ndesenvolver compet\u00eancias te\u00f3ricas e operacionais que permitam uma reflex\u00e3o e \n\ninterven\u00e7\u00e3o adequadas a contextos educativos diversificados, nomeadamente em \n\n\n\n106 \n \n\neduca\u00e7\u00e3o formal, procurei assim dar resposta n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s minhas necessidades formativas \n\ne profissionais, mas principalmente \u00e0s das crian\u00e7as com as quais tive a oportunidade de \n\nrealizar esta pr\u00e1tica.  \n\nToda a minha pr\u00e1tica foi centrada e dedicada em grande parte ao \n\ndesenvolvimento da autonomia das crian\u00e7as, da sua inclus\u00e3o na sociedade; na promo\u00e7\u00e3o \n\nde um ambiente de qualidade do processo educativo, tentando proporcionar o bem-estar \n\ndas mesmas e respeitando as suas carater\u00edsticas individuais e coletivas, do mesmo modo \n\nque esforcei-me para proporcionar uma boa capacidade de comunica\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com o \n\ngrupo de crian\u00e7as, de forma a promover um desenvolvimento emocional equilibrado em \n\ncada crian\u00e7a. \n\nTendo em conta todo o processo inerente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, tentei ter em \n\nconta a capacidade de ouvir e aceitar diferentes opini\u00f5es, reconhecer que existem outras \n\nalternativas (at\u00e9 mais favor\u00e1veis) ao desenvolvimento dos cap\u00edtulos aqui encontrados e \n\nadmitir, em muitas situa\u00e7\u00f5es, a possibilidade de erro, tentando \u00e0 posteriori resolver \n\ndiversas barreiras que fui encontrando na elabora\u00e7\u00e3o do presente documento. O rigor na \n\nescrita e a capacidade de s\u00edntese foram duas das barreiras que encontrei. Por outras \n\npalavras e de uma forma geral, tentei ter em conta tr\u00eas atitudes que considero \n\nfundamentais no decorrer de um processo reflexivo e investigativo: abertura de esp\u00edrito, \n\nresponsabilidade e empenhamento. \n\nAnalisando o meu percurso durante todo o Mestrado, sinto que realmente \u00e9 uma \n\ngratifica\u00e7\u00e3o perceber que todo o esfor\u00e7o em prol do ensino e da aprendizagem, \n\nmelhoram a educa\u00e7\u00e3o de muitas crian\u00e7as e que quando se valoriza a arte de educar, os \n\nreceios deixam de nos perseguir. Donald Sch\u00f6n (1983, 1987), teve ideias que \n\ninfluenciaram a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, defendendo (como Kenneth Zeichner) a \u201c(\u2026) \n\nemancipa\u00e7\u00e3o do professor como algu\u00e9m que decide e encontra prazer na aprendizagem \n\ne na investiga\u00e7\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem\u201d (Oliveira &amp; Serrazina, 2002, \n\np. 3). Contudo, educar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o que deve ser entendida como algo mais do que uma \n\narte. Deve ser entendida como uma \u201cprocura constante com o objectivo de criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es que aconte\u00e7am aprendizagens\u201d (Oliveira &amp; Serrazina, 2002, p. 7).  \n\n \n\n  \n\n\n\n107 \n \n\nRefer\u00eancias \n\n \n\nAlarc\u00e3o, I. (2001). Professor-investigador: Que sentido? Que forma\u00e7\u00e3o? Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o \n\nde Professores, No. 1, pp. 21-30. \n\nArends, R. (1995). Aprender a ensinar. Lisboa: Mcgraw-Hill. \n\nBarbosa, M., &amp; Fochi, P. (2012). O Desafio da Pesquisa com Beb\u00eas e Crian\u00e7as bem pequenas. \n\nSemin\u00e1rio de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sul.  \n\nBardin, L. (1988). An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nBettencourt, A. (janeiro/abril de 2012). Estado da Educa\u00e7\u00e3o 2010: Percursos Escolares. \n\nCadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n\u00ba95, APEI, 41. \n\nBogdan, R., &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nteoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n\nBrickman, N. A., &amp; Taylor, L. S. (1991). Aprendizagem activa. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o. \n\nCanavarro, J., Pereira, A., &amp; Pascoal, P. (2001). Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. Lisboa: Escola \n\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o de Deus. \n\nCardoso, G. (dezembro de 2010). Pedagogias participativas em creche. Cadernos de educa\u00e7\u00e3o \n\nde inf\u00e2ncia, n\u00ba91, APEI, 4-7. \n\nCatela, H. (2011). Comunidades de aprendizagem: em torno de um conceito. Revista de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, V. XVIII (N\u00ba2), 31-45. \n\nCordeiro, M. (dezembro de 2006). \u00danicos e Insubstitu\u00edveis. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia \n\nn\u00ba 79, APEI, 29. \n\nCordeiro, M. (2008). O livro da Crian\u00e7a \u2013 do 1 aos 5 anos. Lisboa: A esfera dos livros. \n\nCorreia, I. (dezembro de 2007). Forma\u00e7\u00e3o e caminhos de profissionalidade na Educa\u00e7\u00e3o de \n\nInf\u00e2ncia. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, APEI, 8-13. \n\nDahlberg, G., Moss, P., &amp; Pence, A. (2003). Qualidade na educa\u00e7\u00e3o da primeira inf\u00e2ncia \u2013 \n\nperspectivas p\u00f3s-modernas. S\u00e3o Paulo: Artmed. \n\nDiamond, M., &amp; Hopson, J. (2000). \u00c1rvores maravilhosas da mente: como cuidar da \n\nintelig\u00eancia, da criatividade e das emo\u00e7\u00f5es do seu filho do nascimento at\u00e9 a \n\nadolesc\u00eancia. Porto Alegre: Artmed. \n\nEduca\u00e7\u00e3o, M. (1997). Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9- escolar. Lisboa. \n\nElliott, J. (1994). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en educaci\u00f3n (2.\u00aa ed.). Madrid: Ediciones Morata. \n\nEsteves, S. (mar\u00e7o de 2005). \"A Afectividade e a Rela\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \u2013 Como \u00e9 que nos \n\nconseguimos esquecer de algo t\u00e3o fundamental como os afectos! Cadernos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n\u00ba 73, APEI, 11-12. \n\nEstrela, A. (2008). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes: uma estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Lisboa: Porto Editora. \n\nEstrela, M. T. (2010). Profiss\u00e3o docente, dimens\u00f5es afetivas e \u00e9ticas. Porto: Areal. \n\n\n\n108 \n \n\nFerraz, M. A. (1994). Avaliar para diferenciar. Diferenciar para aprender. Lisboa: IIE. \n\nFigueira, M. (1989). A Comunica\u00e7\u00e3o e a Crian\u00e7a. . Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia., 24-27. \n\nFigueiredo, M. (2004). Projeto Curricular no Jardim de Inf\u00e2ncia. Lisboa: Bola de Neve. \n\nFormosinho, J., Lino, D., &amp; Niza, S. (2007). Modelos Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o de \n\nInf\u00e2ncia \u2013 Construindo uma pr\u00e1xis de participa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nFuertes, M. (mar\u00e7o de 2011). A outra face da investiga\u00e7\u00e3o: Hist\u00f3rias de vida e pr\u00e1ticas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o precoce. Da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s Pr\u00e1ticas. Lisboa. \n\nGon\u00e7alves, E., &amp; Trindade, R. (2010). Reposit\u00f3rio da Universidade do Porto. Obtido em 12 de \n\njaneiro de 2014, de http://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/35075/2/69716.pdf \n\nGrave-Resendes. L. &amp; Soares, J. (2002). Diferencia\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nHohmann, M., &amp; Weikart, D. (2009). Educar a crian\u00e7a. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nHomem, C. (dezembro de 2009). A Ludoterapia e a import\u00e2ncia do brincar: Reflex\u00f5es de uma \n\nEducadora de Inf\u00e2ncia. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, n\u00ba88, APEI, 21-24. \n\nHomem, C., B., G., &amp; Montalv\u00e3o. (dezembro de 2009). A import\u00e2ncia da criatividade. \n\nCadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n\u00ba88, APEI, 41-46. \n\nHomem, M. L. (2002). O jardim de inf\u00e2ncia e a fam\u00edlia. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o \n\nEducacional. \n\nIturra, R. (1990). A constru\u00e7\u00e3o social do insucesso escolar. Mem\u00f3ria e aprendizagem em vila \n\nruiva. Lisboa: Escher Publica\u00e7\u00f5es. \n\nJablon, J., Dombro, A., &amp; Dichtelmiller, M. (2009). O Poder da Observa\u00e7\u00e3o | do nascimento \n\naos 8 anos. Porto Alegre: Artmed. \n\nKatz, L., &amp; Chard, S. (1997). A abordagem de projecto na educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia. Lisboa: \n\nCalouste Gulbenkian. \n\nLahora, M. C. (2008). Actividades Matem\u00e1ticas na Pr\u00e9-Escola para crian\u00e7as dos 0 aos 6 anos. \n\nLisboa: Papa-Letras. \n\nLino, D. (2013). O modelo pedag\u00f3gico de Reggio Emilia, In Formosinho, J. (Org.), Modelos \n\ncurriculares para a educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia. Porto: Porto Editora. \n\nLisboa, A. M. (2003). Seu filho no dia-a-dia: Dicas de um Pediatra. Bras\u00edlia: Record. \n\nL\u00fcdke, M., &amp; Andr\u00e9, M. E. (1986). Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o: Abordagens Qualitativas. . Brasil: \n\nEditora Pedag\u00f3gia e Universit\u00e1ria LTDA. \n\nMarques, R. (1998). A Arte de Ensinar: dos Cl\u00e1ssicos aos Modelos Pedag\u00f3gicos \n\nContempor\u00e2neos. . Lisboa: Paralelo Editora. \n\nMatos, T., Silva, A., Neves, D., Martins, I., Tavares, L., Matos, M., et al. (dezembro de 2010). \n\nDireito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o desde o nascimento. Caderno de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n\u00ba 91, APEI, \n\n42-45. \n\nMauco (n.d), G. (s.d.). A Educa\u00e7\u00e3o afectiva e caracterial da crian\u00e7a. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nM\u00e1ximo-Esteves, L. (2008). Vis\u00e3o Panor\u00e2mica da Investiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\n\n\n109 \n \n\nMoita, M. C. (2000). Percursos de forma\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o. In A. N\u00f3voa (Org.), Vidas de \n\nProfessores (2.\u00aa ed.). Porto: Porto Editora. \n\nMontagner, H. (1993). A Vincula\u00e7\u00e3o: A Aurora da Ternura. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nMoreira, C. (2007). Teorias e Pr\u00e1ticas de Investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: ISCSP. \n\nNiza, S. (1998). A organiza\u00e7\u00e3o social do trabalho de aprendizagem no 1.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico. Inova\u00e7\u00e3o, 11,1, 77. \n\nN\u00f3voa, A. (1995). Os professores e as hist\u00f3rias da sua vida. In A. N\u00f3voa (Org.), Vidas de \n\nProfessores (2\u00aa ed.). Porto: Porto Editora. \n\nOliveira, I., &amp; Serrazina, L. (2002). A reflex\u00e3o e o professor como investigador. In GTI (Ed.), \n\nReflectir e investigar sobre a pr\u00e1tica profissional. Lisboa: APM. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2000). A profissionalidade espec\u00edfica da educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia e os \n\nestilos de intera\u00e7\u00e3o adulto/crian\u00e7a. . Inf\u00e2ncia e educa\u00e7\u00e3o: Investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2001). A Profissionalidade Espec\u00edfica da Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia e os \n\nEstilos de Interac\u00e7\u00e3o Adulto/Crian\u00e7a. In J. Formosinho, Associa\u00e7\u00e3o Crian\u00e7a - Um \n\ncontexto de forma\u00e7\u00e3o em contexto. Braga: Livraria Minho. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2003). O modelo curricular do MEM: uma gram\u00e1tica pedag\u00f3gica para \n\na participa\u00e7\u00e3o guiada. Escola Moderna, 5-9. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2007). Pedagogia(s) da inf\u00e2ncia: reconstruindo uma pr\u00e1xis de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. In J. Oliveira-Formosinho, D. Lino, &amp; S. Niza, Modelos curriculares \n\npara a educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia. Construindo uma pr\u00e1xis de participa\u00e7\u00e3o (3\u00aa ed.). Porto: \n\nPorto Editora. \n\nPacheco, J. A. (1996). Curr\u00edculo: Teoria e Pr\u00e1xis. Porto: Porto Editora. \n\nPapalia, D., Olds, S., &amp; Feldman, R. (2001). O Mundo da Crian\u00e7a. Amadora: McGraw-Hill. \n\nParente, C. (2012). Observar e escutar na creche: para aprender sobre a crian\u00e7a. Universidade \n\ndo Minho. \n\nPerrenound, P. (2001). A pedagogia na escola das diferen\u00e7as. Fragmentos de uma sociologia de \n\nfracasso. Porto Alegre: Artmed. \n\nPortugal, G. (1998). Crian\u00e7as, fam\u00edlias e creches \u2013 uma abordagem ecol\u00f3gica da adapta\u00e7\u00e3o do \n\nbeb\u00e9 \u00e0 creche. Porto: Porto Editora. \n\nPortugal, G., &amp; Laevers, F. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. Porto: Porto Editora. \n\nPost, J., &amp; Hohmann, M. (2007). Educa\u00e7\u00e3o para Beb\u00e9s em Infant\u00e1rios: Cuidados e Primeiras \n\nAprendizagens. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nReis, M. (2008). A rela\u00e7\u00e3o entre pais e professores: uma constru\u00e7\u00e3o de proximidade para uma \n\nescola de sucesso. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento Universidad de M\u00e1laga. M\u00e1laga: \n\nFaculdad de ci\u00eancia de la Educacion. \n\nRiley, D., San Juan, R., Klinkner, J., &amp; Ramminger, A. (2008). Social &amp; emotional \n\ndevelopment. St Paul: Redleaf Press. \n\nRodrigues, L. (2008). A integra\u00e7\u00e3o escolar dos alunos do ensino profissional n\u00edvel III nas \n\nescolas p\u00fablicas da RAM. Tese de Doutoramento. Policopiado. Funchal: Universidade \n\nda Madeira. \n\n\n\n110 \n \n\nRold\u00e3o, M. (2003). Gest\u00e3o do Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \u2013 As quest\u00f5es dos \n\nprofessores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nRousseau, J. (1985). Emilio. Madrid: Biblioteca Edaf. \n\nS\u00e1, E. (2006). Crian\u00e7as para sempre: \u00e9 bom crescer com os p\u00e9s na terra e com a cabe\u00e7a na lua. \n\n. Alfragide: Oficina do Livro. \n\nSanches, I. (2005). Compreender, agir, mudar, incluir. Da Investiga\u00e7\u00e3o-Ac\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nInclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5,127-142. \n\nSeguran\u00e7a Social, I. (2010). Creche: manual de processos chave (2\u00aaed). Lisboa: Instituto da \n\nSeguran\u00e7a Social. \n\nSerra, C. (2004). Curr\u00edculo na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e Articula\u00e7\u00e3o Curricular com o 1\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, P. (2003). Escola-Fam\u00edlia, uma rela\u00e7\u00e3o armadilhada. Interculturalidade e rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Col. \u201cBiblioteca das Ci\u00eancias do Homem. Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nSim\u00f5es, A. (2004). O Educador como Pr\u00e1tico Reflexivo\u2026 E a Constru\u00e7\u00e3o da sua Identidade \n\nPessoal. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia 71, 8-13. \n\nSim\u00f5es, A. (abril de 2009). A colabora\u00e7\u00e3o jardim-de-inf\u00e2ncia, fam\u00edlia e comunidade? Cadernos \n\nde Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n\u00ba 86, APEI, 41. \n\nSim-Sim, I., Silva, A., &amp; Nunes, C. (2008). Linguagem e Comunica\u00e7\u00e3o no Jardim de Inf\u00e2ncia \n\nTextos de Apoio para Educadores de Inf\u00e2ncia. Lisboa: DGIDC. \n\nSousa, A. (2003). Educa\u00e7\u00e3o pela arte e artes na educa\u00e7\u00e3o (1.\u00ba vol.). Lisboa: Instituto Piaget. \n\nSousa, A. B. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nSousa, F. (2008). Reposit\u00f3rio da Universidade dos A\u00e7ores. Obtido em 16 de janeiro de 2014, de \n\nhttps://repositorio.uac.pt/bitstream/10400.3/1202/1/A%20diferencia%C3%A7%C3%A3\n\no%20como%20princ%C3%ADpio%20de%20organiza%C3%A7%C3%A3o%20curricu\n\nlar.pdf \n\nSprinthall, N., &amp; Sprinthall, R. (2000). Psicologia educacional. Lisboa: McGraw-hill. \n\nStrecht, P. (1996). O Papel do Educador de Inf\u00e2ncia no Desenvolvimento Afectivo dos 0 aos 6 \n\nanos de idade. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, 32-35. \n\nTavares, S. (dezembro de 2010). Rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas em creche. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nInf\u00e2ncia n\u00ba 91, APEI, 51-52. \n\nTuckman, B. W. (2000). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o: como conceber e realizar o \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nVarela, H. (2010). \u00c0 procura de uma identidade: modelos pedag\u00f3gicos e curriculares em \n\neduca\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \n\nVasconcelos, T. (janeiro/abril de 2012). Recomenda\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nsobre Educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as dos 0 aos 3 anos- propostas da/para a crian\u00e7a futura. \n\nCadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia, n\u00ba95, APEI, 7-13. \n\nVicente. (2004). Raz\u00e3o e di\u00e1logo. Porto: Porto Editora. \n\n\n\n111 \n \n\nVieira, R. (2011). Educa\u00e7\u00e3o e Diversidade Cultural \u2013 Notas de Antropologia da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nZabalza, M. (2000). Evaluaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Infantil. Perspectivar Educa\u00e7\u00e3o, n. 6. \n\n  \n\nLegisla\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba.240/2011, de 30 de agosto, Anexo n\u00ba.1, II, (2001). Perfis espec\u00edficos de \n\ndesempenho profissional do educador de inf\u00e2ncia e do professor do 1\u00ba. Ciclo do ensino b\u00e1sico. \n\nLisboa; \n\nCircular n\u00ba 4/DGIDC/DSDC/2011: Avalia\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar. \n\n \n\nDocumentos Institucionais  \n\n \n\nPlano Anual de Actividades da Sala Azul - BIII (2013/2014)  \n\nProjecto Curricular de Grupo da Sala Azul - BIII (2013/2014) \n\nProjecto Educativo de Escola do IRSI (2013/2016)  \n\n\n\n112 \n \n\n  \n\n\n\n113 \n \n\nAp\u00eandices \u2013 Conte\u00fado do CD-ROM \n\n \n\nPasta - Documentos Gerais  \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio (vers\u00e3o eletr\u00f3nica)  \n\nAp\u00eandice 0. Autoriza\u00e7\u00f5es aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o para fotografar. \n\n \n\nPasta \u2013 Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico em contexto de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia (Creche) \n\nAp\u00eandice 1. Grelha de observa\u00e7\u00e3o em Creche \n\nAp\u00eandice 2. Primeira planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche).  \n\nAp\u00eandice 3. Segunda planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche).  \n\nAp\u00eandice 4. Terceira planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche).  \n\nAp\u00eandice 5. Quarta planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche). \n\nAp\u00eandice 6. Quinta planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche). \n\nAp\u00eandice 7. Sexta planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche). \n\nAp\u00eandice 8. S\u00e9tima planifica\u00e7\u00e3o semanal (EI- Creche). \n\n Ap\u00eandice 9. V\u00eddeo sobre a dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201c\u00c0 Descoberta do P\u00e3o-por-\n\nDeus\u201d.  \n\n Ap\u00eandice 10. V\u00eddeo sobre a dramatiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201cA Lenda de S\u00e3o \n\nMartinho\u201d.  \n\n Ap\u00eandice 11. Avalia\u00e7\u00e3o Individual das Crian\u00e7as. \n\nAp\u00eandice 12. Cartaz de divulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00eandice 13. Convocat\u00f3ria dirigida aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00eandice 14. Plano Anual de Atividades \u2013 Sala Azul (BIII). \n\n  \n\n\n\n114"}]}}}