{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09152"}, {"@name": "filename", "#text": "14104_Pereira_CleidedeMarco_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias\n\u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais\nCLEIDE DE MARCO PEREIRA\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O E CONSUMO DE CALC\u00c1RIO PARA USO\nAGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias\nOrientador: Prof3. Dr3. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti\nEste exc\u2019TinJar corresponde G\n,\u00ed I d a te s e d e f end f d o .Ajl 7rlaA.Co__.\nroxeou p\u00edfia\ne aprovado pola Ccmiss\u00e3o Julgadora errt II iCtS/ol.\t.\nORIEN' ADOR\nCAMPINAS - S\u00c3O IAULO\nMar\u00e7o-2002\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CENTRAL\nIDADE\t--\nCHAMADAHHMmiU fJ\nEX .\t__\nMBO BC? J\u00edXS^-\nnr. \u00bf\u00e9- TZfTHL\n\u2014j-\t\"T\niE\u00c7O\nSJA \u201efflOa /C2^ ! CPD ' \u201e,\t----\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA BIBLIOTECA DO I.G. - UNICAMP\nPereira, Cleide de Marco\nP414c\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e consumo de calc\u00e1rio para uso\nagr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo / Cleide de Marco Pereira -Campinas, SP.: [ s.n. ], 2002\nOrientadora: Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\nl. Economia Mineral 2. Calc\u00e1rio - S\u00e3o Paulo 3. Agricultura 4. Minas e Recursos Minerais I. Cavalcanti, Rachel Negr\u00e3o n. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\nm.\tT\u00edtulo\nUNICAMP\ninstituto DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E POL\u00cdTICA DE RECURSOS MINERAIS\nCLEIDE DE MARCO PEREIRA\nT\u00cdTULO DA DISSERTA\u00c7\u00c3O: CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O E CONSUMO DE CALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nORIENTADORA: Prof8. Dr8. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti\nAprovada em: J\u00e2 /03 /JXC>X\nPRESIDENTE: Prof3. Dr8. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti\nEXAMINADORES:\nProf8. Dr8. Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti\nProf. Dr. Gildo de Ara\u00fajo S\u00e1 Cavalcanti Albuquerque\nProf. Dr. Godofredo C\u00e9sar Vitti\nohy c^z\niii\nCampinas, 1! de mar\u00e7o de 200\nUNICAMP\nBIBLIOTECA CENTRAL\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\nDedico este trabalho aos meus amores\nFrancisco e Israel\nAGRADECIMENTOS\nPrimeiramente, quero expressar meus sinceros agradecimentos \u00e0 minha orientadora e amiga Prof9 Dr8 Rachel Negr\u00e3o Cavalcanti pela disposi\u00e7\u00e3o, amizade, carinho e exemplo de profissionalismo dedicados na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho e sobretudo, pela confian\u00e7a em mim depositada.\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela concess\u00e3o da bolsa de estudo, a qual permitiu a concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo meu querido amigo Giancarlo Nutti Stefanutto pelo est\u00edmulo e pela sua constante e carinhosa presen\u00e7a nesse importante momento de minha vida. Amigo que esteve desde o in\u00edcio torcendo por mim.\nAo Prof. Dr. Hildebrando Herrmann pelo sorriso amigo, pelas palavras de est\u00edmulo e pelo aux\u00edlio no contato com as empresas.\nAo Prof. Dr. Luiz Augusto Milani Martins pela revis\u00e3o e pelas cr\u00edticas necess\u00e1rias \u00e0 boa condu\u00e7\u00e3o do trabalho.\nAos professores da Universidade Metodista de Piracicaba Zildo Gallo e Eliana Tadeu Terei, pelo apoio e aux\u00edlio na elabora\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa.\nAo professor Godofredo C\u00e9sar Vitti da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz pelo aux\u00edlio na revis\u00e3o do trabalho e meu reconhecimento e admira\u00e7\u00e3o pelo seu exemplo de dedica\u00e7\u00e3o ao ensino , pesquisa e extens\u00e3o.\n\u00c0 torcida e ao apoio dos amigos Fl\u00e1vio e Gisela Gordon, Paulo e C\u00e9lia Candiani , Henrique e L\u00facia Gentil, Paulo e Regina Busato, Cl\u00e1udio e J\u00falia Paula Plaza, Nilza e Antonio Paulo O. e Silva, Cl\u00e1udio Furlan e Rosangela Pereira.\nAo Dr Euclides Francisco Jutkosky e Suzeide Travensolo Buoro do SINDICAL, pela disposi\u00e7\u00e3o com que me receberam e pela preciosa colabora\u00e7\u00e3o com a pesquisa, fornecendo as informa\u00e7\u00f5es e\nintermediando o contato com as empresas.\nAo Eng\u00b0 Agr\u00b0 Manoel Andrade da EMBRACAL e aos Engenheiros Femando Carlos Becker e Amaldo Carabolante e o Sr. Olides Penha Casarim da ABRACAL meus agradecimentos pelas preciosas informa\u00e7\u00f5es fornecidas e meu reconhecimento pelo exemplo de dedica\u00e7\u00e3o desses profissionais com o setor produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola.\nAo Eng\u00b0 Marco Antonio Cometti da Mineradora PH7 pela disposi\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o com que me recebeu e pelo aux\u00edlio com os aspectos t\u00e9cnicos da lavra.\nA todos os empres\u00e1rios, t\u00e9cnicos, gerentes, administradores e demais funcion\u00e1rios das mineradoras pela aten\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a recebidas no fornecimento das informa\u00e7\u00f5es, indispens\u00e1veis \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do trabalho\nAos alunos e amigos do DARM , Ge\u00f3logo Paulo Pioltine Brand\u00e3o, Ge\u00f3grafo S\u00e9rgio Murilo Santos de Ara\u00fajo, Eng\u00ae Agr\u00ae Marceli de Menezes Coimbra, pela alegre conviv\u00eancia nas aulas e pela inestim\u00e1vel colabora\u00e7\u00e3o com a revis\u00e3o dos cap\u00edtulos deste trabalho e tamb\u00e9m n\u00e3o poderia esquecer-me dos colegas Ma\u00edsa Car\u00edsio Fernandes, M\u00e1rio Marangoni F5, Scalla, Calina, Denise Perez, Cl\u00e1udia, Jaqueline, Gabriel, Francisco, Moacir Cometti e Edgar Pane.\nAos funcion\u00e1rios do DARM, \u00e0 Secret\u00e1ria do DARM Helena Sabino , \u00e0s Secret\u00e1rias da P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o do IG Valdirene Pinotti e Edinalva, o motorista Rinaldo e \u00e0 aten\u00e7\u00e3o e delicadeza da M\u00e1rcia e da Viviane da Biblioteca.\nAo Diogo Munhoz e \u00e0 Marta pelo auxilio na edi\u00e7\u00e3o dos mapas e figuras.\n\u00c1 minha m\u00e3e Neyde pelo apoio\nAo meu querido companheiro Francisco por seu carinho, compreens\u00e3o, paci\u00eancia e principalmente por sua presen\u00e7a em minha vida.\n\u00c0 Jos\u00e9 Gabriel da Costa pela orienta\u00e7\u00e3o e exemplo a ser seguido\nSUM\u00c1RIO\nDedicat\u00f3ria\tiv\nAgradecimentos\tv\nSum\u00e1rio\tvii\nLista de Tabelas\tix\nLista de Quadros e Figuras\txi\nLista de Fotografias e Anexos\txii\nLista de Siglas e Abreviaturas\txiii\nResumo\txv\nAbstract\txvi\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\t1\nI\tASPECTOS DA GEOLOGIA\tDO\tCALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA\t6\n1.1\tGeologia do calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\t8\n1.1.1\tCalc\u00e1rio na Bacia do Paran\u00e1\t12\n1.1.2\tCalc\u00e1rio no Embasamento Cristalino\t15\n1.2\tRochas do Complexo Migmat\u00edtico Indiferenciado\t19\nL3\tCarbonatitos\t19\nI.\t4\tReservas\t20\nII\tASPECTOS T\u00c9CNICOS E INSTITUCIONAIS DA MINERA\u00c7\u00c3O DE\t25\nCALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA\nn.l\tAspectos t\u00e9cnicos\t25\nn.1.1\tAspectos gerais da lavra\t25\nn.1.2\tEtapas da lavra\t28\nII.\t1.3\tMinera\u00e7\u00e3o e meio ambiente\t37\n11.2\tAspectos institucionais\t58\nH.2.1\tA minera\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira\t58\nH.2.2\tO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o\t60\nn.2.3\tA legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o\t61\nIII\tASPECTOS AGRON\u00d4MICOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO\t70\nm.\t1\tO solo como fornecedor de nutrientes para as plantas\t71\nm.2\tRea\u00e7\u00e3o do solo e calagem\t79\n0.3\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\t92\nIV\tCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MERCADO DE CALC\u00c1RIO PARA\t94\nUSO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nIV. 1\tO universo da minera\u00e7\u00e3o brasileira\t94\nIV.2\tPanorama da minera\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo\t109\nIV. 3\tProdu\u00e7\u00e3o global de rochas calc\u00e1rias no Brasil para usos diversos\t117\nIV.4\tBreve hist\u00f3rico da industria de calc\u00e1rio\t119\nIV.5\tOferta de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Brasil\t125\nIV.6\tDemanda de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Brasil\t128\nIV,7\tO calc\u00e1rio agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\t133\nIV.8\tA forma\u00e7\u00e3o da EMBRACAL\t138\nIV.9\tResultados do trabalho de campo\t140\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\t168\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\t173\nBIBLIOGRAFIA\t179\nANEXOS\t182\nLISTA DE TABELAS\n1.1\tClassifica\u00e7\u00e3o das Rochas Calc\u00e1rias\t9\n1.2\tReservas de Rochas Calc\u00e1rias\t20\n13\tDistribui\u00e7\u00e3o das Reservas de Rochas Calc\u00e1rias no Estado de S\u00e3o Paulo em 1999 - Por Munic\u00edpio\t21\n1.4\tReservas de Calc\u00e1rio em 1999 - Regi\u00e3o de Sorocaba- S\u00e3o Roque- Cajamar\t23\n1.5\tReservas de Calc\u00e1rio em 1999 - Regi\u00e3o do Vale do Rio Ribeira de Iguape\t23\n1.6\tReservas de Calc\u00e1rio em 1999 - Forma\u00e7\u00e3o Irati\t24\nm.i\tInflu\u00eancia da Profundidade do Solo na Produtividade Relativa\t78\nm.2\tAumento da Exig\u00eancia de Pot\u00e1ssio por Cultura Forrageira, \u00e0 Medida que Recebe Mais Nitrog\u00eanio\t79\nm.3\tCompara\u00e7\u00e3o da Magnitude de Acidez e Alcalinidade de V\u00e1rios Valores depH\t80\nm.4\tEstimativa das Quantidades de C\u00e1lcio e Magn\u00e9sio Removidos pelas Culturas\t82\nm.5\tAmplitude de pH Desej\u00e1veis para Algumas Culturas\t86\nm.6\tPoder Relativo de Neutraliza\u00e7\u00e3o de V\u00e1rios Materiais Calc\u00e1rios\t89\nIV. 1\tProdu\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira 1999-2000 - Principais Bens Minerais\t96\nIV.2\tClassifica\u00e7\u00e3o das Minas por Regi\u00f5es e Unidades da Federa\u00e7\u00e3o\t98\nIV.3\tClassifica\u00e7\u00e3o das Minas por Subst\u00e2ncia - 1999\t100\nIV.4\tPercentual por Subst\u00e2ncia no Valor da Produ\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira 1999\t101\nIV.5\tEvolu\u00e7\u00e3o da Arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM - 1996/2000\t107\nIV.6\tQuantidade e Valor da Produ\u00e7\u00e3o Mineral em 1999 - S\u00e3o Paulo\t111\nIV.7\tM\u00e3o-de-Obra Utilizada na Minera\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo em 1999\t115\nIV.8\tPrincipais Destinos Industriais da Produ\u00e7\u00e3o de Rochas Calc\u00e1rias\t118\n1996/2000\nIV.9\tDistribui\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Rochas Calc\u00e1rias, por Estado- 1999\t119\nIV. 10\tUtiliza\u00e7\u00e3o dos Recursos do PROSOLO 1998 a 2001\t122\nIV. 11\tDistribui\u00e7\u00e3o da Capacidade Nominal de Moagem - 1991\t123\nIV. 12\tBrasil - Parque Produtor de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\t123\nIV. 13\tEvolu\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola Brasil - 1990/2000\t124\nIV. 14\tReserva Brasileira de Calc\u00e1rio - Por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o 1999\t126\nIV. 15\tReservas dos Principais Minerais Met\u00e1licos e N\u00e3o-Met\u00e1licos 1997/1999\t127\nIV. 16\tProdu\u00e7\u00e3o e Consumo Aparente de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola Brasil \u2014 1990/2000\t129\n333333333\n17\tComercializa\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - Brasil - 1996\te\t1997\t130\n18\tComercializa\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - Brasil - 1998\te\t1999\t131\n19\tComercializa\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - Brasil - 2000\t132\n20\tPre\u00e7os M\u00e9dios de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - 12 Estados - 1997/2000\t133\n21\tConsumo dos Principais Estados no Per\u00edodo 1996/2000\t135\n22\tComercializa\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\t136\n23\tProdu\u00e7\u00e3o Mensal da Lavra\t159\n24\tProdu\u00e7\u00e3o das Empresas -1996/2000\t160\n25\tCapacidade Instalada x Ociosidade em 19 Mineradoras (te Calc\u00e1rio\t161\nCorretivo\nIV. 26\tPre\u00e7os do Corretivo em 19 Empresas\t162\nIV.27\tM\u00e3o de Obra Empregada em 18 Mineradoras\t165\nIV.28\tQuantidade de Equipamentos Utilizados na Produ\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola -\t166\n18 Empresas\nIV.29\tFonte de Recursos para Obten\u00e7\u00e3o de Equipamentos\t167\nQUADROS\n1.1\tUsos do Calc\u00e1rio\t7\n1.2\tIdade dos Dep\u00f3sitos de Rochas Calc\u00e1rias\tEncontradas no Estado de\t10\nS\u00e3o Paulo\nH.\t1\tAlguns Conceitos Sobre Gest\u00e3o Ambiental\t50\nIV. 1\tClasse de Concess\u00f5es (Produ\u00e7\u00e3o Bruta)\t97\nIV.2\tBalan\u00e7a Comercial do Setor Mineral Por Blocos Econ\u00f4micos\t104\nLV.3\tMinera\u00e7\u00f5es no Estado de S\u00e3o Paulo\t112\nIV.4\tTerminais de Calc\u00e1rio Instalados no Estado de S\u00e3o Paulo\t137\nIV.5\tProdu\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio em S\u00e3o Paulo e Volume de Vendas da\t139\nEMBRACAL no Per\u00edodo 1996-2000\nIV.6\tProcessos de Calc\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo Ano 2001\t143\nIV.7\tClassifica\u00e7\u00e3o da Empresa Quanto ao Porte\t143\nFIGURAS\nL1\tDistribui\u00e7\u00e3o das Rochas Calc\u00e1rias no Estado de S\u00e3o Paulo\t11\nI.\t2\tBacia Sedimentar do Paran\u00e1 e Embasamento Cristalino no Estado de\t18\nS\u00e3o Paulo\nII.\t1\tEquipamentos Utilizados no Desmonte da Rocha\t28\nII.2\tFluxograma B\u00e1sico da Fabrica\u00e7\u00e3o do P\u00f3 Corretivo\t33\nn.3\tEfeitos Ambientais da Atividade Mineradora\t43\nH.4\tEtapas e Procedimentos B\u00e1sicos na Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas\t57\nPor Minera\u00e7\u00e3o\nIV. 1\tTaxas Reais de Varia\u00e7\u00e3o do PIB\t95\nIV.2\tParticipa\u00e7\u00e3o dos Estados na Arrecada\u00e7\u00e3o em 2000\t107\nIV.3\tParticipa\u00e7\u00e3o das Principais Subst\u00e2ncias na Arrecada\u00e7\u00e3o em 2000\t109\nIV.4\tEixos de Maior Concentra\u00e7\u00e3o da Atividade Mineraria no Estado de\t113\nS\u00e3o Paulo\nIV.5\tOrganograma da EMBRACAL\t139\nFOTOS\t\t\n1.1\tForma\u00e7\u00e3o Irati - Minera\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Piracicaba\t17\n1.2\tForma\u00e7\u00e3o A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque\t17\nn.i\tDecapagem da Mina\t35\nn.2\tForma\u00e7\u00e3o de Bancadas\t35\nn.3\tCarregamento na Pedreira\t37\nn.4\tBritagem\t37\nn.5\tMoinho de Martelos\t39\nn.6\tArmazenamento do Produto\t39\nn.7\tTransporte do Produto\t41\nIV. 1\tAc\u00famulo de \u00c1gua na Pedreira\t145\nIV.2\tMinera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o de Guapiara/SP\t147\nIV.3\tSolo Exposto - Montanha com Altura de 30m.\t147\nIV4\t\u00c1rea de Entorno da Pedreira - Minera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o de Guapiara\t149\nIV5\tAssoreamento\t149\nIV.6\tMinera\u00e7\u00e3o em Santa Rosa do Viterbo - Lavra com Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental Simult\u00e2nea\t151\nIV.7\tMinera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o de Piracicaba - Revegeta\u00e7\u00e3o Natural (Leucena)\t153\nIV.8\t\u00c1rea Recuperada com Dois anos de Idade - Plantio de Pasto\t153\nIV.9\tTrabalhador Usando E.P.I.\t155\nIV.10\tTrabalhador N\u00e3o Usando E.P.L\t155\nIV.ll\t\u00c1rea Interna do Moinho\t157\nIV.12\t\u00c1rea Externa dos Britadores\t157\nANEXOS\nAnexo 1 Question\u00e1rio\nABNT ABPC ABRACAL ANDA BNDES CFEM CMMAD CETESB CONAMA CONSEMA DNPM EIA/RIMA ESALQ FIESP IAC IBAMA IEA IG/UNICAMP JPT\nLF\nU\nLO LP\nMINEROPAR ONU PLANACAL POTAFOS PRAD PROCAL PROSOLO REPRONAC SAA SINDAC\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Cal\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional para Difus\u00e3o de Adubos e Corretivos Agr\u00edcolas Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\nCompensa\u00e7\u00e3o Financeira Sobre a Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais\nComiss\u00e3o Mundial Sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento\nCompanhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental\nConselho Nacional de Meio Ambiente\nConselho Estadual do Meio Ambiente......................................\nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nEstudo de Impacto Ambiental/Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental\nEscola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz\nFedera\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo\nInstituto Agron\u00f4mico de Campinas\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nInstituto de Economia Agr\u00edcola\nInstituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas de S\u00e3o Paulo\nLicen\u00e7a de Funcionamento\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o\nLicen\u00e7a Pr\u00e9via\nMinerais do Paran\u00e1 SA\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nProposta Para um Plano Nacional de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira para Pesquisa da Potassa e do Fosfato\nPlano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada\nPrograma Nacional do Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nPrograma de Incentivo ao Uso de Corretivos de Solo\nReuni\u00e3o Nacional de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nSecretaria (te Agricultura e Abastecimento\nSindicato da Ind\u00fastria de Adubos e Corretivos Agr\u00edcolas do Estado de Minas Gerai\nSINDEMCAP SINDICAL SINDICALC SINDIROCHAS SINECAL\nSININCEG\nUNESP\nUNICAMP\nUSP\nSindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rmores, Calc\u00e1rios e Pedreiras no Estado do Paran\u00e1\nSindicato das Empresas Extrativas, Industriais, Comerciais e Intermediadoras de Calc\u00e1rio, Cal e Derivados para Uso Agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\nSindicato da Ind\u00fastria e da Extra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rmore, Calc\u00e1rio e Pedreiras no Estado do Rio Grande do Sul\nSindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de M\u00e1rmores, Granitos Ornamentais, Cal e Calc\u00e1rios da Regi\u00e3o Sul Esp\u00edritosantense\nSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio de Mato Grosso\nSindicato das Ind\u00fastrias de Calc\u00e1rios e Derivados de Goi\u00e1s e Distrito Federal Universidade Estadual Paulista\nUniversidade Estadual de Campinas\nUniversidade de S\u00e3o Paulo\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias\n\u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O E CONSUMO DE CALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nRESUMO\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nCleide de Marco Pereira\nA corre\u00e7\u00e3o da acidez dos solos \u00e9 fundamental para o sucesso do empreendimento agr\u00edcola. Atualmente, a produ\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Brasil corresponde a apenas um ter\u00e7o da real necessidade dos nossos solos, apesar das diversas tentativas de expandir o consumo j\u00e1 promovidas. Entre as causas do insucesso dessas iniciativas encontra-se a falta de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f3micas de f\u00e1cil acesso tanto para os consumidores, quanto para os produtores de calc\u00e1rio.\nEste trabalho faz uma caracteriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo do calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo, abordando os aspectos de Geologia, lavra, meio ambiente, legisla\u00e7\u00e3o mineral/ambiental, agronomia e economia, com o objetivo espec\u00edfico de ampliar o conhecimento deste tema. Para isso realizou-se uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, complementada pela pesquisa de campo, que alcan\u00e7ou, aproximadamente, 60% do setor produtor do Estado de S\u00e3o Paulo.\nOs resultados da pesquisa confirmam a exist\u00eancia de potencial para expans\u00e3o tanto da produ\u00e7\u00e3o quanto do consumo deste mineral, desde que sejam direcionados esfor\u00e7os, por parte dos empres\u00e1rios e por parte do poder p\u00fablico, objetivando corrigir imperfei\u00e7\u00f5es consideradas entraves ao desenvolvimento do setor.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\n\tINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\n\tP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias\nUNICAMP\t\u00c1rea de Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais\nPRODUCTION AND USE OF LIME FOR AGRICULTURE IN THE STATE OF S\u00c3O PAULO\nABSTRACT\t.....................\nMASTER DISSERTATION\nCleide de Marco Pereira\nNeutralization of soil acidity is fundamental for the success of agricultural undertakings. At present, the production of lime for agricultural purposes in Brazil supplies only a third of what would be required for the soil, despite various attempts to increase its use. Among the reasons for the failure of these initiatives is the difficulty of access to technical and economic information for both consumers and producers. In an attempt to help overcome this problem, the present thesis investigates the production and consumption of lime for such use in the state of S\u00e3o Paulo, including geological aspects, mining, and environmental concerns, as well as agronomical use, economic aspects, and the legislation regulating mining and environmental protection. The initial bibliographical review was complemented with field research investigating approximately 60% of the productive sector of the state. The results of this study confirm the existence of great potential for expansion in the use of this mineral, both in terms of production and of consumption, but efforts by businessmen and government must be directed to the overcoming of critical obstacles for changes to take place.\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nO calc\u00e1rio \u00e9 um insumo mineral utilizado para a recupera\u00e7\u00e3o de solos empobrecidos pelo uso cont\u00ednuo e a corre\u00e7\u00e3o de solos \u00e1cidos. Corretivo \u00e9 todo material que, quando aplicado ao solo, corrige uma ou mais caracter\u00edsticas desfavor\u00e1veis \u00e0s plantas. Geologicamente, o calc\u00e1rio, principal corretivo agr\u00edcola, \u00e9 uma rocha sedimentar.\nA t\u00e9cnica de corre\u00e7\u00e3o tem sido estudada por \u00f3rg\u00e3os de pesquisa agr\u00edcola do Brasil e do mundo h\u00e1 d\u00e9cadas. A necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio para corre\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas indesej\u00e1veis de alguns solos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, j\u00e1 era reconhecida antes mesmo da era crist\u00e3, quando gregos e romanos aplicavam margas (dep\u00f3sitos n\u00e3o consolidados de carbonato de c\u00e1lcio misturados com argila, s\u00edlica e mat\u00e9ria org\u00e2nica) em seus solos, para conseguirem aumento de produtividade das culturas.\nAs rochas calc\u00e1rias s\u00e3o abundantes em todo o Brasil. Segundo o Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro de 2000, as reservas no pa\u00eds em 1999 situavam-se na ordem de 52 bilh\u00f5es de toneladas e esse \u00e9 um n\u00famero que cresce a cada dia, devido \u00e0s constantes pesquisas geol\u00f3gicas realizadas por todo o pa\u00eds. No Estado de S\u00e3o Paulo as reservas correspondem a, aproximadamente, 3,1 bilh\u00f5es de toneladas e localizam-se principalmente em duas Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, a Forma\u00e7\u00e3o Irati, e a Forma\u00e7\u00e3o A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque.\nQuanto ao tipo de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola produzido no Estado de S\u00e3o Paulo, VITTI &amp; LUZ (2001), demonstram que 89% \u00e9 do tipo dolom\u00edtico, 6,5% magnesiano e 4,5% calc\u00edtico. A escolha entre eles depende das necessidades de cada \u00e1rea agr\u00edcola, determinada por pr\u00e9via an\u00e1lise qu\u00edmica dos solos.\nAtualmente os principais consumidores de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Estado s\u00e3o os produtores de cana-de a\u00e7\u00facar (40%), citricultura (30%) e gr\u00e3os (25%), ficando apenas 5% distribu\u00eddo entre outros produtores.\nO calc\u00e1rio \u00e9 considerado um insumo agr\u00edcola e, portanto, tem sua produ\u00e7\u00e3o condicionada ao desempenho do setor agr\u00edcola.\nNo Brasil 70% dos solos agricult\u00e1veis s\u00e3o considerados \u00e1cidos e esse tipo de solo tem como caracter\u00edstica dificultar o fornecimento satisfat\u00f3rio de nutrientes para as plantas. Locais tropicais possuem altos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o e, consequente lixivia\u00e7\u00e3o dos minerais essenciais ao desenvolvimento das plantas. Assim, \u00e9 necess\u00e1ria a aduba\u00e7\u00e3o. O calc\u00e1rio quando aplicado\nmelhora a atividade dos macronutrientes: nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio (NPK). maximizando a a\u00e7\u00e3o do adubo no solo.\nA maioria das empresas de calc\u00e1rio do pa\u00eds foram.instaladas a partir da d\u00e9cada de 60. Segundo IPT (1990), no ano de 1983 existiam 97 empresas das quais, 10 instaladas em 1964, 46 entre 1965 e 1974 e 41 entre 1975 e 1981.\nSegundo BECKER et al (1996), no ano de 1990 existiam 335 empresas e no ano 2000, segundo o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (2000), esse n\u00famero foi reduzido para 214.\nDiversas tentativas de expandir o setor foram promovidas, mas at\u00e9 o presente momento nenhuma delas conseguiu atingir os n\u00edveis desejados. Desde a instala\u00e7\u00e3o das empresas,na d\u00e9cada de 60 at\u00e9 os dias atuais, o consumo teve um crescimento t\u00edmido. Para se ter uma id\u00e9ia, o volume total de \u00e1rea agricultada no Brasil, hoje, n\u00e3o chega a atingir um consumo de 500 kg/ha, sendo que para atingir um uso m\u00ednimo recomendado, seria necess\u00e1rio, em m\u00e9dia, entre 1000 - 1500 kg/ha. Para um cen\u00e1rio de m\u00e9dia utiliza\u00e7\u00e3o, dever\u00edamos buscar um patamar de 1500-2500kg/ha e para um cen\u00e1rio de alto emprego do insumo, face \u00e0 car\u00eancia de nossos solos, atingir n\u00edveis de 2500-4000kgZha/ano (BECKER, op cit).\nEm recente programa de est\u00edmulo ao uso de calc\u00e1rio elaborado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio (ABRACAL) estimou-se que o Brasil possui um mercado consumidor potencial anual da ordem de 52 milh\u00f5es de toneladas de calc\u00e1rio agr\u00edcola, cerca de 160% maior que o consumido atualmente e que o Brasil produz 90 milh\u00f5es de toneladas de gr\u00e3os, para uma demanda potencial de 152 milh\u00f5es de toneladas. Para essa entidade, o principal motivo dos baixos n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio na agricultura \u00e9 a falta de conhecimento por parte dos pequenos e m\u00e9dios produtores e que apesar da exist\u00eancia de eficientes sistemas p\u00fablicos de pesquisa e extens\u00e3o rural no Brasil, gerando conhecimento e tecnologia de alta qualidade, esse conhecimento \u00e9 pouco divulgado entre os pequenos produtores rurais.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios que o uso do calc\u00e1rio pode proporcionar, outra vantagem que podemos verificar diz respeito aos aspectos ecol\u00f3gicos, pois o calc\u00e1rio, sendo capaz de melhorar a atividade dos macronutrientes (nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio), potencializando a a\u00e7\u00e3o dos adubos qu\u00edmicos, isso se traduz numa menor quantidade de adubo por hectare exigida, o que pode ser considerado bem positivo.\nDe acordo com a COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (CMMAD 1991 p. 62 ) . \"as press\u00f5es que a lavoura exerce sobre a terra agricult\u00e1vel podem ser em parte aliviada se a produtividade aumentar. Mas melhorar a produtividade de modo imprevidente e a curto prazo pode provocar diversas formas de desgaste ecol\u00f3gico, como a perda da diversidade gen\u00e9tica dos cultivos permanentes, saliniza\u00e7\u00e3o e alcaliniza\u00e7\u00e3o das terras irrigadas, polui\u00e7\u00e3o por nitrato das \u00e1guas subterr\u00e2neas e os res\u00edduos de defensivos agr\u00edcolas nos alimentos. Existem op\u00e7\u00f5es mais benignas do ponto de vista ecol\u00f3gico. Os futuros aumentos de produtividade, tanto nos pa\u00edses em desenvolvimento como nos desenvolvidos deveriam basear-se num uso mais bem controlado de \u00e1gua e agroqu\u00edmicos, e tamb\u00e9m no uso mais extensivo de adubos org\u00e2nicos e praguicidas n\u00e3o qu\u00edmicos. Essas alternativas s\u00f3 podem ser estimuladas por uma pol\u00edtica agr\u00edcola que se baseie nas realidades ecol\u00f3gicas\u201d. Por isso, podemos afirmar que do ponto de vista ecol\u00f3gico o calc\u00e1rio \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o benigna.\nAssim, delimitou-se como tema para essa disserta\u00e7\u00e3o, a minera\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo, sendo que o problema principal que se relaciona com o tema \u00e9 a necessidade de conhecimento atualizado e consistente sobre o setor produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo. Da mesma forma, o setor consumidor carece de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas tanto sobre a disponibilidade, quanto sobre a necessidade desse bem mineral. Outro problema que se identifica \u00e9 a exist\u00eancia de um setor com capacidade ociosa, que tem um grande potencial para se desenvolver, ao mesmo tempo em que essa atividade pode tamb\u00e9m trazer benef\u00edcios para o setor agr\u00edcola.\nEsse estudo que aqui se apresenta justifica-se pela necessidade e import\u00e2ncia do conhecimento a ser gerado acerca da produ\u00e7\u00e3o de um bem mineral considerado essencial para a agricultura; pela potencialidade de crescimento de demanda, ou seja, o setor produtor tem condi\u00e7\u00f5es de responder a esse aumento sem provocar aumentos nos custos de produ\u00e7\u00e3o; pela falta de informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas atualizadas sobre o setor, ou seja, os poucos trabalhos publicados datam de 1980 e 1990 e tamb\u00e9m pelo car\u00e1ter in\u00e9dito do estudo, j\u00e1 que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o foi localizado estudo deste tipo nas tr\u00eas Universidades Estaduais Paulistas.\nDesde o in\u00edcio da pesquisa trabalhamos com as seguintes hip\u00f3teses:\n\u2022 Existe potencial de expans\u00e3o para o setor produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola;\n\u2022\tExiste capacidade de resposta do setor produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola em atender a um crescimento de demanda, pois a maior parte das mineradoras est\u00e1 operando com uma ociosidade m\u00e9dia de 55%;\n\u2022\tO setor possui capacidade de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da demanda desde que sejam corrigidas algumas imperfei\u00e7\u00f5es, tais como:\n-\tmelhoria no sistema de distribui\u00e7\u00e3o e transporte, que n\u00e3o suportam altos pre\u00e7os devido ao baixo valor do bem mineral e assim, viabilizar a entrada do produto em outras regi\u00f5es agr\u00edcolas mais distantes;\n-\tnecessidade de oferta governamental de cr\u00e9ditos para investimentos a taxas de juros e volumes adequados;\n-\texist\u00eancia de um eficiente sistema de extens\u00e3o rural.\nPretendendo verificar se s\u00e3o verdadeiras essas hip\u00f3teses estabeleceu-se como objetivo geral: a atualiza\u00e7\u00e3o dos dados econ\u00f4micos no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de calc\u00e1rio agr\u00edcola. Como objetivos espec\u00edficos: demonstra\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios sociais, econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos decorrentes do uso desse mineral. Tamb\u00e9m ser\u00e3o destacados alguns aspectos ambientais relacionados \u00e0 lavra do calc\u00e1rio, considerados fundamentais \u00e0 continuidade dessa atividade.\nOs procedimentos utilizados no desenvolvimento da pesquisa foram:\n\u2022\tPesquisa bibliogr\u00e1fica para conhecer a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es,\n\u2022\tTrabalho de campo junto \u00e0s mineradoras e Associa\u00e7\u00e3o de Fornecedores (question\u00e1rios/entrevistas/documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica)\n\u2022\tAn\u00e1lise dos dados\nO m\u00e9todo utilizado \u00e9 o descritivo-indutivo, pois o trabalho descreve aquilo que pode ser observado e analisado atrav\u00e9s da pesquisa e \u00e9 indutivo porque, para GIL, (1999, p.28-29) \u201co m\u00e9todo descritivo-indutivo \u00e9 aquele que parte do particular e coloca a generaliza\u00e7\u00e3o como um produto posterior do trabalho de coleta de dados particulares. De acordo com o racioc\u00ednio indutivo, a generaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser buscada aprioristicamente, mas constatada a partir de casos concretos suficientemente confirmadores dessa realidade. Nesse m\u00e9todo parte-se da\nobserva\u00e7\u00e3o de fatos ou fen\u00f4menos cujas causas se- deseja conhecer. A seguir, procura-se compar\u00e1-los com a finalidade de descobrir as rela\u00e7\u00f5es existentes entre eles. Por fim, procede-se \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o, com base na rela\u00e7\u00e3o verificada entre os fatos ou fen\u00f4menos\u201d\nNa estrutura\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o optou-se pela divis\u00e3o em quatro cap\u00edtulos. O primeiro, denominado Aspectos da Geologia do Calc\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo, onde encontra-se a descri\u00e7\u00e3o da origem geol\u00f3gica das rochas calc\u00e1rias, mineralogia, usos industriais do calc\u00e1rio, descri\u00e7\u00e3o da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, dos Grupo s/Forma\u00e7\u00f5es em que se encontram o calc\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo e dados de reservas das regi\u00f5es produtoras. O segundo cap\u00edtulo, denominado Aspectos T\u00e9cnicos e Institucionais da Minera\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio para Uso Agr\u00edcola encontra-se os aspectos t\u00e9cnicos da lavra de calc\u00e1rio, como as etapas da fabrica\u00e7\u00e3o do p\u00f3 corretivo e impactos ambientais desta atividade de minera\u00e7\u00e3o. No item aspectos institucionais, a atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 abordada no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o brasileira. O terceiro cap\u00edtulo denominado Aspectos Agron\u00f4micos da Utiliza\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio, descreve os conceitos sobre fertilidade e produtividade dos solos, a rea\u00e7\u00e3o do solo e calagem e apresenta-se as vantagens/benef\u00edcios do uso do calc\u00e1rio na agricultura, pois os solos \u00e1cidos necessitam de calagem e os ganhos de produtividade agr\u00edcola s\u00e3o reflexos da corre\u00e7\u00e3o dos mesmos. No cap\u00edtulo quatro, denominado Caracteriza\u00e7\u00e3o do Mercado de Calc\u00e1rio para Uso Agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 apresentado um panorama da atividade de minera\u00e7\u00e3o no Brasil, com dados de valor da produ\u00e7\u00e3o mineral (por subst\u00e2ncia) reservas, balan\u00e7a comercial, m\u00e3o de obra utilizada na minera\u00e7\u00e3o (por subst\u00e2ncia), volume da compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais (CFEM) arrecadado no pa\u00eds (por subst\u00e2ncia/por Unidade da Federa\u00e7\u00e3o). Na sequ\u00eancia caracteriza-se o setor mineral no Estado de S\u00e3o Paulo, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o industrial, n\u00edvel tecnol\u00f3gico, caracter\u00edsticas do mercado mineral paulista e em seguida \u00e9 abordado o setor produtor de calc\u00e1rio, para usos diversos e, posteriormente, para uso agr\u00edcola. Neste cap\u00edtulo tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados todos os dados obtidos no trabalho de campo realizado junto \u00e0s empresas produtoras.\nCAP\u00cdTULO I\nASPECTOS DA GEOLOGIA DO CALC\u00c1RIO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nApesar de ser considerado um dos recursos minerais de utiliza\u00e7\u00e3o milenar pela humanidade, s\u00e3o cada vez mais frequentes as descobertas de novas aplica\u00e7\u00f5es para o calc\u00e1rio, tais como na medicina, ortodontia, fabrica\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e de todos os outros metais, limpeza e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente contra os venenos dos subprodutos industriais, rem\u00e9dios, tintas, e tantos outros usos.\nDevido \u00e0 alta resist\u00eancia e \u00e0 sua dureza relativamente baixa, os calc\u00e1rios s\u00e3o utilizados desde a Antig\u00fcidade como material de constru\u00e7\u00e3o e ornamenta\u00e7\u00e3o. H\u00e1 registros de seu uso nas mais antigas edifica\u00e7\u00f5es, tais como, os templos babil\u00f3nicos, as pir\u00e2mides eg\u00edpcias e as constru\u00e7\u00f5es gregas, onde as pedras de calc\u00e1rio justapostas e ligadas por argamassa de cal e gesso formavam resistentes edifica\u00e7\u00f5es.\nOs calc\u00e1rios atingem uma ampla faixa de utiliza\u00e7\u00e3o, seja \u201cIn natura\u201d ou na obten\u00e7\u00e3o de compostos e preparados. Nos dias atuais as rochas calc\u00e1rias representam uma das mais importantes mat\u00e9rias-primas que a natureza oferece, face \u00e0 diversidade de sua aplica\u00e7\u00e3o. A cal, por exemplo, resultado da calcina\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios e dolomitos \u00e9 reconhecida como o produto que possui o maior n\u00famero de aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria (ver Quadro 1.1).\nO calc\u00e1rio que nos interessa neste estudo \u00e9 o calc\u00e1rio conhecido popularmente como calc\u00e1rio agr\u00edcola, que s\u00e3o tr\u00eas os tipos, de acordo com os teores de \u00f3xido de magn\u00e9sio ( MgO): calc\u00edtico, magnesiano e dolom\u00edtico. Foi realizada uma caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica desses tipos de calc\u00e1rios existentes no Estado de S\u00e3o Paulo. O dolom\u00edtico, que tem sua origem localizada na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, com maior ocorr\u00eancia no Grupo Passa Dois, Forma\u00e7\u00e3o Irati, o calc\u00edtico e o magnesiano com maior ocorr\u00eancia no Grupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque.\nO calc\u00e1rio dolom\u00edtico concentra-se numa faixa que tem in\u00edcio no munic\u00edpio de Araras e vai at\u00e9 o Rio Itarar\u00e9, nos limites com o Estado do Paran\u00e1. A \u00e1rea que concentra o maior n\u00famero de mineradoras deste tipo de calc\u00e1rio localiza-se entre os munic\u00edpios de Piracicaba, Rio Claro, Limeira, Rio das Pedras e munic\u00edpios vizinhos. Essa regi\u00e3o concentra, aproximadamente, 53% das mineradoras de calc\u00e1rio dolom\u00edtico do Estado.\nQUADRO 1.1 USOS DO CALC\u00c1RIO\n1. Na agricultura para fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, em fertilizantes, torta para gado, farinha para aves, inseticida/herbicida\n2. Com soda, areia, etc, para fabricar vidros\n3. Pulveriza\u00e7\u00e3o de minas dc carv\u00e3o p/evitar espalhamento de chamas resultantes de explos\u00f5es localizadas\n4. Como carga para asfalto, borracha e pastas de limpezas\n5. Como escorificantes e purificante de ferro e a\u00e7o e outros metais\n6. Com argila, areia, etc., para fabrica\u00e7\u00e3o de cimento\n7. Para fabrica\u00e7\u00e3o de barrilha (Na2CO3) e soda c\u00e1ustica (NaOH)\n8. Como agregado para concreto, pavimento e lastro de ferrovias\n9. Com soda, fluorita, etc.., para fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e outros metais\n10. Na refina\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar\n11. Na agricultura para fertiliza\u00e7\u00e3o do solo\n12. Na purifica\u00e7\u00e3o de gases\n13. Na desidrata\u00e7\u00e3o de gases, \u00f3leos, solventes, etc.\n14. Com coques em fornalhas de arco voltaico para produ\u00e7\u00e3o de carbureto de c\u00e1lcio\n15. Estabiliza\u00e7\u00e3o de solo em constru\u00e7\u00f5es e estradas\n16. Com cloro produz p\u00f3 alvejante seco (cloreto de cal)\n17. Na agricultura e horticultura para fertiliza\u00e7\u00e3o do solo e pesticidas/ preparo de fungicidas\n18. Para fazer hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio medicinal\n19. Como carga de borracha e outros materiais\n20. Para fabrica\u00e7\u00e3o de graxas e para absorver di\u00f3xido de carbono\n21. Para fabrica\u00e7\u00e3o de tijolos, blocos leves, argamassas, estuque e caia\u00e7\u00e3o\n22. Com di\u00f3xido de etileno como interm\u00e9dio para fabrica\u00e7\u00e3o de pl\u00e1sticos, agentes ativos de superf\u00edcie e detergentes\n23. Para tratar min\u00e9rios e preparar sais n\u00e3o-ferrosos\n24. Com sulfato de alum\u00ednio para produzir Branco sat\u00edn - revestimento brilhante para papel\n25. Com cloro para produzir solu\u00e7\u00e3o alvejante para algod\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o de papel\n26. Para tratar e purificar esgotos e efluentes\n27. Com di\u00f3xido de carbono para produzir carbonato de c\u00e1lcio precipitado para pastas de dente, cosm\u00e9ticos, etc..\n28. Com caulin, na fabrica\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas\n29. Para tratamento e purifica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\n30. Para tratamento de peles e couros\n31. Para purificar constituintes para tintas, vernizes e pigmentos\n32. Na recupera\u00e7\u00e3o de gases de coque para produ\u00e7\u00e3o e am\u00f3nia\n33. Para extra\u00e7\u00e3o de magnesia da \u00e1gua do mar\n34. Com \u00f3leos e gorduras para fazer velas e graxas\n35. Para fins medicinais, por exemplo penicilina, aspirina, etc..\n36. Na fabrica\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias corantes\n37. Para produ\u00e7\u00e3o de gomas e gelatinas a partir de couros e ossos\n38. Para purifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos e petr\u00f3leos\n39. Para purifica\u00e7\u00e3o de sal comum\n40. Em resinas e pl\u00e1sticos\n41. Em compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos e solventes\n42. Para tratar produtos de destila\u00e7\u00e3o da madeira\n43. Para estiramento de arames\n44. Para purifica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares e xaropes\nFonte : OPEN UNIVERS1TY. Os Recursos F\u00edsicos da Terra. Bloco 2. Materiais de constru\u00e7\u00e3o e outras mat\u00e9rias brutas, 1995.\nNo Estado de S\u00e3o Paulo os calc\u00e1rios do Grupo A\u00e7ungui.....S\u00e3o Roque dividem-se em\nduas regi\u00f5es, uma que compreende os munic\u00edpios de Sorocaba, S\u00e3o Roque, Cajamar e demais munic\u00edpios vizinhos e outra regi\u00e3o compreendendo os munic\u00edpios do Vale do Rio Ribeira de Iguape.\n1.1\t- Geologia do Calc\u00e1rio para Uso Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo\nSegundo PETRI &amp; FULFARO (1983), no Brasil encontram-se jazidas de calc\u00e1rios tanto em rochas metam\u00f3rficas como em rochas sedimentares pr\u00e9-quatem\u00e1rias ou em recifes coral\u00edgenos e distribuem-se por v\u00e1rios Estados do Brasil. As acumula\u00e7\u00f5es de conchas formadas em lagunas e enseadas constituem-se em importantes dep\u00f3sitos no Rio de Janeiro (Araruama, Jacarepagu\u00e1, Rodrigo de Freitas, Marapendi, etc.). Os Sambaquis, acumula\u00e7\u00f5es de conchas feitas pelo homem primitivo, pr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas de abund\u00e2ncia de moluscos, s\u00e3o considerados monumentos arqueol\u00f3gicos e de explora\u00e7\u00e3o proibida por lei. Ocorrem principalmente no litoral de S\u00e3o Paulo. Paran\u00e1 e Santa Catarina.\nQuanto \u00e0 origem dos calc\u00e1rios sedimentares podem ser considerados quatro os tipos: el\u00e1sticos, qu\u00edmicos e biog\u00eanicos. As rochas calc\u00e1rias el\u00e1sticas foram formadas pela eros\u00e3o de rochas pr\u00e9-existentes, possuem uma estrutura sedimentar bem estratificada, representada pelos calcilulitos (calc\u00e1rios puros - cristais de calcita) e calcarenitos (calc\u00e1rios de granula\u00e7\u00e3o grosseira - de composi\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel). As rochas el\u00e1sticas possuem varia\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel e texturas que mostram romboendros arredondados e fragmentos xenomorfos de calcita e dolomita.\nAs rochas calc\u00e1rias de origem biog\u00eanica formaram-se em plataformas continentais e ba\u00edas, sendo classificadas de acordo com os organismos que as produzem. Calc\u00e1rios com grandes quantidades de carapa\u00e7as de micro-organismos s\u00e3o chamados vasa calc\u00e1ria. Os calc\u00e1rios de recifes s\u00e3o compostos de exoesqueletos de invertebrados individuais ou de colonias, de corais, de algas, moluscos, etc. Os dep\u00f3sitos conch\u00edferos s\u00e3o resultado de acumula\u00e7\u00e3o natural de conchas que sofreram compacta\u00e7\u00e3o e cimenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos tempos.\nOs calc\u00e1rios marinhos s\u00e3o classificados como dep\u00f3sitos de precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, mesmo que ainda contenham material biog\u00eanico. Essas rochas possuem textura granular, granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia e baixa porosidade. Os calc\u00e1rios de granula\u00e7\u00e3o extremamente fina s\u00e3o conhecidos como\ncalc\u00e1rio litogr\u00e1fico. As estalagmites e estalactites s\u00e2o calc\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica comuns em grutas calc\u00e1rias.\n0 termo carbonatito refere-se \u00e0s rochas ricas em carbonatos que foram originadas de flu\u00eddos residuais relacionados aos processos de forma\u00e7\u00e3o de rochas alcalinas e irrup\u00e7\u00e3o de magma alcalino. Essas rochas diferem das rochas carbon\u00e1ticas de origem sedimentar por apresentarem os elementos estr\u00f4ncio, b\u00e1rio, ni\u00f3bio, c\u00e9sio e lant\u00e2nio. Os termos sovito e beforsito s\u00e3o usados para carbonatitos ricos em calcita e dolomita.\nEmbora os calc\u00e1rios sejam calc\u00edticos, dolom\u00edticos e magnesianos, existem outras denomina\u00e7\u00f5es baseada nos teores de CaO e MgO, conforme demonstra a Tabela 1.1. Se no processo de sedimenta\u00e7\u00e3o houver contribui\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis de outras subst\u00e2ncias, a rocha receber\u00e1 nomes espec\u00edficos, tais como calc\u00e1rio silicoso, argiloso, betuminoso, etc.\nTABELA 1.1\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS CALC\u00c1RIAS\nDENOMINA\u00c7\u00c3O\tEQUIV. MgO APROX. (%)\t\nGaicano calcitico\t0,0 - 1,1\t0.00 - 0,02\nCalc\u00e1rio magnesiano\t1,1 - 4,3\t0,02 - 0,08\nCalc\u00e1rio dolom\u00edtico\t4,3\t- 10,5\t0,08 - 0,25\nDolomita calc\u00edfico\t10,5 - 19,1\t0,25 - 056\nDolomita\t19,1 - 22,0\t0,56 - 0,72\nFonte: Sintoni &amp; Valverde, 1978\nDe toda forma, essas rochas representam, aproximadamente, de 10 a 15% da coluna sedimentar aflorante e podem ser encontradas em todos os continentes, desde o Pr\u00e9-cambriano at\u00e9 o Recente (BRASIL, 1997). Tal fato observa-se tamb\u00e9m no Brasil, que possui extensas reservas geol\u00f3gicas desse bem mineral, em especial de idade Pr\u00e9-cambriana.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mineralogia do calc\u00e1rio, em SINTONI &amp; VALVERDE (1978) est\u00e1 descrito que os principais constituintes mineral\u00f3gicos das rochas carbon\u00e1ticas s\u00e3o: calcita, dolomita e aragonita, que podem ocorrer em diferentes propor\u00e7\u00f5es, constituindo assim os calc\u00e1rios: CaCO3 - calcita, CaMg(CO3)2 - dolomita. Tamb\u00e9m podem ocorrer associados a outros carbonatos, como a siderita (FeCO3), ankerita e magnesita (MgCO3). A aragonita aparece\napenas em sedimentos carbonatados recentes, onde certos organismos (equinodermas e lamelibr\u00e2nquios) constr\u00f3em suas carapa\u00e7as, que com o tempo, altera-se para calcita.\nAs propriedades f\u00edsicas dos minerais carbon\u00e1ticos s\u00e3o semelhantes e assim, toma-se dif\u00edcil a distin\u00e7\u00e3o entre eles. Uma maneira f\u00e1cil de diferenciar calc\u00e1rios de dolomitos, em campo, \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o com \u00e1cido clor\u00eddrico. Os calc\u00e1rios reagem prontamente ao \u00e1cido, enquanto que os dolomitos s\u00f3 reagem se mo\u00eddos antes da adi\u00e7\u00e3o do \u00e1cido.\nA cor da rocha \u00e9 unia importante propriedade e pode ser um bom guia para diagnosticar a pureza da mesma. Entretanto, esta propriedade deve ser utilizada com cautela, pois pequenas quantidades de impurezas podem alterar significamente a cor. A maioria dos calc\u00e1rios puros \u00e9 cinza-claro, marrom ou branco. Os calc\u00e1rios com tons cinza ou verde indicam a presen\u00e7a de \u00f3xido de ferro e/ou material carbonoso. Em est\u00e1gios de oxida\u00e7\u00e3o essas rochas passam para cores amarelas, rosas ou avermelhadas.\nAs principais impurezas presentes s\u00e3o argilas (caolinita, ilita e clorita) respons\u00e1veis pela presen\u00e7a de ferro, alum\u00ednio e s\u00edlica.\nO estudo de idade das rochas, de maneira geral, \u00e9 feito pela geologia hist\u00f3rica, que \u00e9 caracterizada pela sequ\u00eancia estratigr\u00e1f\u00edca das rochas segundos princ\u00edpios de superposi\u00e7\u00e3o de camadas, sucess\u00e3o de faunas e flora, correla\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis, etc., e pode ser dividida por dois crit\u00e9rios: Cronol\u00f3gicos (eras, per\u00edodos, \u00e9pocas, idades) e Estratigr\u00e1f\u00edcos ( supergrupos, grupos, forma\u00e7\u00f5es, s\u00e9ries, etc).\nA idade dos calc\u00e1rios do Grupo A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque \u00e9 Pr\u00e9-Cambriana Superior, enquanto que a idade dos calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o Irati \u00e9 do Per\u00edodo Permiano Superior, na Era Paleozoica (ver Figura 1.1 e Quadro 1.2 )\nQUADRO 1.2\nIDADE DOS DEP\u00d3SITOS DE ROCHAS CALC\u00c1RIAS ENCONTRADAS NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nIDADE\t\tGRUPO OU FORMA\u00c7\u00c3O\nPr\u00e9-Cambriana (4600-570 milh\u00f5es de anos)\t\tComplexo M\u00edgmaUtico Indiferenciado Gnipo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque\nPermia\u00edia (280-225 milh\u00f5es de anos)\t\tGrupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Irati Grupo Passa Dois - Forma\u00e7\u00e3o Estrada Nova\nJur\u00e1ssico - Cret\u00e1cea (190-65 milh\u00f5es de anos)\t\tIntrus\u00f5es Alcalinas ou Carbonatitos (ocorr\u00eancias localizadas)\nFonte: Baseado em Sintoni &amp; Valverde. 1978 e IPT, 1990\nFIGURA LI\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS ROCHAS CALC\u00c1RIAS NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nL\nLEGENDA\n1000.000\nOMIracatu\n\u00bf2**rlporanga0Eldorado\n\u2019\tPariquera Acu\nRio Claro Ita\n0 Limeira\nPiracicaba\nFartura\nJagual\nSorocaba\t**\nO\nS. Pirapora (J, s\u00e2o Roque\nO S\u00c3O PAULO\nOc. Do Jord\u00e3o\nQ Taubat\u00e9\nCalc\u00e1rio do Permlano: (Lentes de dolomitos da Forma\u00e7\u00e3o Iratl).\nItapeva\nO\tO Cap\u00e3o Bonito\nItarar\u00e9 jSuaplara\n\u25a0 Calc\u00e1rio do pr\u00e9-Cambrlano Superior: (Calc\u00e1rio do Grupo A\u00e7ungul-S\u00e3o Roque e do Complexo Migmatitico Indeferenclado).\nFonte: Sintoni &amp; Valverde, 1978\n1.1.1\t- Calc\u00e1rio na Bacia do Paran\u00e1\n\u25a0 A bacia do Paran\u00e1 \u00e9 composta por sedimentos formados por deposi\u00e7\u00e3o ou acre\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os ou fragmentos de minerais. Entende-se por acre\u00e7\u00e3o o fen\u00f4meno onde corpos inorg\u00e2nicos crescem devido ao acr\u00e9scimo de part\u00edculas externas. Deposi\u00e7\u00e3o ou acre\u00e7\u00e3o ocorrem, comumente, a partir da suspens\u00e3o ou transporte pela \u00e1gua dos rios e mares e pela precipita\u00e7\u00e3o de tais materiais em solu\u00e7\u00e3o, com ou sem aux\u00edlio de organismos vivos.\nConforme est\u00e1 descrito em BRASIL (1984), a bacia do Paran\u00e1 tem caracter\u00edstica intracrat\u00f4nica, isto \u00e9, \u00e9 uma depress\u00e3o em \u00e1rea cratonizada dentro da plataforma continental e tomou o seu nome do rio hom\u00f4nimo. Ocupa uma \u00e1rea de 1.000.000 de quil\u00f4metros quadrados no Brasil, alongando-se para o Paraguai, Uruguai e Argentina. A sua dimens\u00e3o norte-sul, no territ\u00f3rio nacional atinge quase 2000 km, apresentando uma orienta\u00e7\u00e3o NNW no seu eixo maior. Abrange parte dos Estados de Goi\u00e1s, Minas Gerais e grandes \u00e1reas dos Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do Sul, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. Estima-se que a parte central da bacia deve alcan\u00e7ar uma espessura de, pelo menos, 4.500 a 5.000m.\nOs primeiros registros de sedimentos dessa bacia relacionam-se \u00e0s rochas sedimentares marinhas, fossil\u00edferas, eossilurianas do Grupo Cacup\u00e9, no Paraguai, seguidas dos sedimentos das forma\u00e7\u00f5es Fumas e Ponta Grossa. Iniciou-se assim a maior das transgress\u00f5es marinhas ocorridas na plataforma sul-americana. No carbon\u00edfero-permiano teve in\u00edcio a sedimenta\u00e7\u00e3o das camadas gondw\u00e2nicas, representadas pelas forma\u00e7\u00f5es Aquidauana e Itarar\u00e9 (Carbon\u00edfero-Permiano), pelos Grupos Quat\u00e1, Passa Dois (Permiano) e pelo Grupo S\u00e3o Bento (Tri\u00e1ssico- Cret\u00e1ceo). O Grupo S\u00e3o Bento \u00e9 representado pelas Forma\u00e7\u00f5es Piramboia e Ros\u00e1rio do Sul (Tri\u00e1ssicas) e pela forma\u00e7\u00e3o Botucatu (Jur\u00e1ssica), continentais, e pela Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, formada, principalmente, por basaltos tole\u00edticos, que representam a maior forma\u00e7\u00e3o de vulcanismo at\u00e9 o momento conhecida no globo, cobrindo aproximadamente 1.200.000 km2. Por fim depositaram-se sedimentos continentais representados pelas Forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1 e Bauru, do Cret\u00e1ceo Superior que cobrem extensas \u00e1reas do planalto ocidental do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, Tri\u00e2ngulo Mineiro, sul de Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul e sudeste de Mato Grosso, (BRASIL op cit)\nA sedimenta\u00e7\u00e3o na bacia do Paran\u00e1 ocorreu num ambiente pouco perturbado por fen\u00f4menos tect\u00f3nicos e, em conseq\u00fc\u00eancia, as unidades litoestratigr\u00e1ficas apresentam grande continuidade lateral, com pequenas varia\u00e7\u00f5es faciol\u00f3gicas e s\u00e3o, geralmente, subparalelas \u00e0s\nlinhas do tempo. Tal fato n\u00e3o se verifica com as forma\u00e7\u00f5es depositadas sob influ\u00eancias glaciais (Grupo Itatar\u00e9) ou com as \u00e1reas marginais da bacia. Nessas \u00e1reas marginais, em que a subsid\u00eancia foi muito lenta em rela\u00e7\u00e3o ao centro da bacia e os processos erosivos nos epis\u00f3dios de soerguimento foram mais intensos, encontramos um registro sedimentar do tempo geol\u00f3gico muito incompleto (BRASIL, 1984)\nA)\tGrupo Passa Dois\nConforme descreve SCHOBBENHAUS (1984, p.344) \u201co denomina\u00e7\u00e3o Passa-Dois foi introduzida na coluna estratigr\u00e1fica da bacia do Paran\u00e1 por White (1906:1908), para designar o intervalo estratigr\u00e1fico representado pelo folhelho Irati, folhelho Estrada Nova e o calc\u00e1rio Rocinha. A denomina\u00e7\u00e3o Passa Dois sofreu diversas altera\u00e7\u00f5es em seus limites estratigr\u00e1ficos, tendo sido usada por v\u00e1rios autores sempre na categoria de s\u00e9rie, abrangendo, entretanto, diferentes terminologias, tais como: Grupo Irati, Estrada Nova Inferior e Estrada Nova Superior, Folheto Irati, Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed (1927), etc. \u201d\nO mais recente trabalho de revis\u00e3o estratigr\u00e1fica da bacia do Paran\u00e1 \u00e9 o realizado por Schneider et alii em 1974 (Apud BRASIL, 1984) o qual mant\u00e9m a divis\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es Irati, Estrada Nova e Rio do Rastro. O Grupo Passa Dois \u00e9 representado, na por\u00e7\u00e3o sul e borda leste da bacia do Paran\u00e1 pelas Forma\u00e7\u00f5es Irati, Estrada Nova e Rio do Rastro. Nos Estados de S\u00e3o Paulo, Goi\u00e1s e Mato Grosso \u00e9 representado pelas forma\u00e7\u00f5es Irati e Corumbata\u00ed. Na borda Oeste a Forma\u00e7\u00e3o Irati apresenta-se muito restrita, sendo mantida como indivisa.\nO Grupo Passa-Dois \u00e9 rico em f\u00f3sseis, fornecendo inclusive alguns importantes f\u00f3sseis-guias que possibilitaram a sua correla\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica (Mesosaurus brasilienses, Steriosternum tumidum, Lycopodophytes) e o ambiente de sedimenta\u00e7\u00e3o.\nEsse grupo compreende, aproximadamente, 22% das reservas de rochas calc\u00e1rias do Estado de S\u00e3o Paulo.\nB)\tRochas da Forma\u00e7\u00e3o Irati\nSegundo SCHOBBENHAUS (1984, p. 345) \u201cO nome Irati foi utilizado pela primeira vez por White (1906-1908), para denominar a espessa sequ\u00eancia de folhetos pretos, largamente\ndistribu\u00eddos na bacia do Paran\u00e1, cuja se\u00e7\u00e3o-tipo aflora em um corte de estrada, distante 3 km ao sul da esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Irati, PR, onde ocorre grande quantidade de restos do r\u00e9ptil f\u00f3ssil Mesosaurus brasiliensis\nA Forma\u00e7\u00e3o Irati no Estado de S\u00e3o Paulo compreende as rochas calc\u00e1rias que ocorrem em uma faixa praticamente cont\u00ednua numa extens\u00e3o de aproximadamente 300 km, desde o munic\u00edpio de Araras at\u00e9 os limites com o Estado do Paran\u00e1 no Rio Itarar\u00e9 e com larguras vari\u00e1veis de dezenas de metros at\u00e9 alguns quil\u00f4metros.\nSua principal \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 na zona canavieira de Piracicaba, envolvendo os munic\u00edpios de Piracicaba, Limeira, Rio Claro, Ipe\u00fana, Rio das Pedras, Laranjal Paulista, Pereiras, Conchas, Mombuca, Rafard, Cerquilho, Tiet\u00ea, Itapetininga, Angatuba e Ces\u00e1rio Lange.\nA idade permiana para a Forma\u00e7\u00e3o Irati foi estabelecida por Mac Gregor, 1908 (apud BRASIL, 1997) ao descrever o r\u00e9ptil f\u00f3ssil Mesosaurus Brasiliensis e compar\u00e1-lo com formas semelhantes que ocorrem no Permiano da \u00c1frica do Sul.\nA espessura da forma\u00e7\u00e3o Irati, em superf\u00edcie, no flanco leste da bacia, \u00e9 da ordem de 40 metros, sendo mais reduzida em Mato Grosso, Goi\u00e1s e em algumas \u00e1reas localizadas no Rio Grande do Sul. A espessura m\u00e1xima constatada, em subsuperf\u00edcie, foi de 71 m., no Rio Grande do Sul.\nConforme descrito no Projeto RADAMBRASIL (1983), a superf\u00edcie de afloramento da Forma\u00e7\u00e3o Irati \u00e9 muito restrita, ocorrendo segundo uma faixa de 2 a 5 km de largura, de orienta\u00e7\u00e3o ENE-OSO entre Laranjal Paulista e Rio das Pedras e N-S entre esta \u00faltima cidade e Rio Claro. Por\u00e9m, a presen\u00e7a de um n\u00edvel de espessura vari\u00e1vel entre 2,0 a 4,5m marmorizado e silicif\u00edcado em seu topo e base, apresentando teores consider\u00e1veis de boro, molibd\u00eanio, cobre, mangan\u00eas, zinco, enxofre e cobalto, que constituem elementos de import\u00e2ncia para determinadas culturas, justifica assim o aproveitamento deste material como corretivo de solos, existindo na regi\u00e3o dezenas de mineradoras instaladas com essa finalidade.\nBarbosa e Gomes, 1958 (apud BRASIL 1997) propuseram uma divis\u00e3o da unidade nos membros Taquaral (inferior) e Assist\u00eancia (superior). A parte inferior da Forma\u00e7\u00e3o Irati (membro Taquaral), consiste predominantemente, de uma sequ\u00eancia de siltitos e folhelhos cinza escuro a cinza m\u00e9dio, ocorrendo na base, um n\u00edvel conglomer\u00e1tico com seixos de quartzo e s\u00edlex. A estrutura sedimentar mais frequente \u00e9 a lamina\u00e7\u00e2o paralela (Foto 1.1).\nA parte superior (membro Assist\u00eancia) constitui-se, litologicamente, de uma altern\u00e2ncia r\u00edtmica de folhelhos pretos pirobetuminosos e calc\u00e1rios creme a cinza escuro, dolom\u00edticos. Esses calc\u00e1rios apresentam-se, \u00e0s vezes, bastante silicificados, ocorrendo n\u00f3dulos de s\u00edlex. Ocorre frequentemente na base deste membro um banco calc\u00e1rio dolom\u00edtico com 2 e 3 m de espessura, sendo abundantes as lamina\u00e7\u00f5es plano-paralelas.\nO membro Taquaral ocorre em toda a bacia. Em S\u00e3o Paulo, apresenta espessura de ordem de 10m, enquanto que no Paran\u00e1 e Santa Catarina os valores est\u00e3o em tomo de 20m. A espessura m\u00e9dia do membro Assist\u00eancia \u00e9 da ordem de 30 metros.\nSegundo BRASIL, op cit, as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e sedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Irati indicam, para o Membro Taquaral, deposi\u00e7\u00e3o em ambiente marinho de \u00e1guas calmas, abaixo do n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o das ondas. Para o Membro Assist\u00eancia, um ambiente raso, sob condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o da bacia, que viabilizaram a deposi\u00e7\u00e3o dos folhelhos pirobetuminosos e calc\u00e1rios, desenvolvidos, preferencialmente, em \u00e1reas de plataformas, com restri\u00e7\u00f5es mais severas.\nC)\tForma\u00e7\u00e3o Estrada Nova\nNesta forma\u00e7\u00e3o, segundo SINTONI &amp; VALVERDE (1978), ocorrem tamb\u00e9m leitos finos de calc\u00e1rio ool\u00edtico, altamente silicoso, mas com baixo teor de \u00f3xido de magn\u00e9sio.\nExiste nesta forma\u00e7\u00e3o uma \u00fanica empresa mineradora, na fazenda S\u00e3o Vicente, munic\u00edpio de Tagua\u00ed, produzindo calc\u00e1rio calc\u00edtico corretivo de solo e segundo informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela pr\u00f3pria empresa existe uma reserva medida na ordem de 10.000.000 t. de rocha calc\u00e1ria.\nN\u00e3o entraremos em detalhes na origem dessa forma\u00e7\u00e3o devido ao fato de ser, economicamente, pouco representativa.\n1.1.2- Calc\u00e1rio no Embasamento Cristalino\nConforme cita ALMEIDA &amp; HASSUI (1984), entre os anos de 1803 e 1805 \u00e9 que se realizou a primeira investiga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no Pr\u00e9-Cambiano Brasileiro, devido a Martim Francisco Ribeiro de Andrada.\nO Embasamento Cristalino est\u00e1 representado pela prov\u00edncia Mantiqueira, no seu setor central. Este setor engloba o sul do ES e sudeste de MG, o leste do PR e parte leste de SC. Delimitado basicamente pelos paralelos de 20\u00b000\u2019 e 26\u00b030\u2019 S (ALMEIDA &amp; HASSUI, op. Cit.).\nSegundo SCHOBBENHAUS (1984) o Embasamento Cristalino \u00e9 constituido por rochas magm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas que sofreram processos geo-estruturais mais antigos, de idade arqueana, pr\u00e9-cambriana ou mais recente. Engloba as unidades dobradas e metamorfizadas dos grupos A\u00e7ungui e S\u00e3o Roque, enfeixando sedimentos diversos acumulados, presumidamente, no Proteroz\u00f3ico Superior, que se sujeitaram aos processos termotect\u00f4nicos do ciclo Brasiliano.\nA)\tGrupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque\nCom uma distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica cont\u00ednua entre os Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, o Grupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque estende-se por uma ampla faixa na regi\u00e3o nordeste do Estado do Paran\u00e1, prolongando-se no sul do Estado de S\u00e3o Paulo, sendo conhecido at\u00e9 as proximidades da Bacia Sedimentar de S\u00e3o Paulo.\nO limite do Grupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque com outras forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \u00e9 assim delimitado: ao norte com o Pre-Cambriano indiviso (Serra da Mantiqueira), a nordeste, com as bacias terci\u00e1rias de S\u00e3o Paulo e do Vale do Para\u00edba, a este e sudeste com o Pr\u00e9-cambriano indiviso da Serra do Mar e terrenos holocenicos do litoral, a sul e sudeste com os dep\u00f3sitos devonianos das Forma\u00e7\u00f5es Ponta Grossa e Fumas e carbon\u00edfero do Grupo Tubar\u00e3o, a oeste com terrenos devonianos e a nordeste com terrenos carbon\u00edferos.\nAs rochas do Grupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque s\u00e3o um conjunto de sedimentos detr\u00edticos depositado em ambiente tect\u00f3nicamente ativo de ortogeossinclinal constitu\u00eddo pelo geossincl\u00ednio Para\u00edba (ou cintur\u00e3o do Ribeira).\nA origem desses sedimentos \u00e9 marinha, a julgar pela grande espessura do pacote, natureza e estrutura preservadas nos sedimentos e pela baixa exist\u00eancia de calc\u00e1rios biog\u00eanicos e biocl\u00e1sticos (Foto 1.2)\nCalc\u00e1rios e dolomitos s\u00e3o as subst\u00e2ncias de maior distribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de ocorr\u00eancia do Grupo. Segundo SINTONI &amp; VALVERDE, (1978) tr\u00eas grandes faixas de distribui\u00e7\u00e3o das\nFOTO LI - FORMA\u00c7\u00c3O IRATI - MINERA\u00c7\u00c3O NO MUNIC\u00cdPIO DE PIRACICABA/SP\nFOTO 1.2 FORMA\u00c7\u00c3O ACUNGUI - S\u00c3O ROQUE MINERA\u00c7\u00c3O NO MUNIC\u00cdPIO DE GUAPIARA/SP\nFIGURA 1.2\nBACIA SEDIMENTAR DO PARAN\u00c1 E EMBASAMENTO CRISTALINO NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nSao Jos\u00e9 do Rio Preto\nRibeir\u00e3o Preto\nRio de Janeiro\nCampinas\nPARAN\u00c1\nLEGENDA\nDesenho: W.D. Cortez\n*4* HF \u2022\t\"4\u201c\n+ + .?CTP + S\u00e3o\u00c7aulo\\ + + + ,+.+ ++++ + + 4- 4- + 4- + +\n+ 4-\n.\t.\t+ + 4- + +\n+ + ++++ +\n4-4- + + +\n4-.4- ,+ + 4- +\n4- + + 4-\t+\nFonte: IPT, 1990\n+,+ S\u00e3o\n- Bacia do Paran\u00e1\nEmbasamento Cristalino\nrochas calc\u00e1rias se destacam, orientadas no rumo NE-SW e grosseiramente paralelas ao litoral.\nA faixa NO \u00e9 constitu\u00edda por dolomitos estendendo-se desde o munic\u00edpio de Castro no Paran\u00e1 at\u00e9 a regi\u00e3o de Itarar\u00e9-Itapeva em S\u00e3o Paulo.\nA faixa central \u00e9 constitu\u00edda predominantemente por calc\u00e1rios puros e calc\u00e1rios dolomitizados distribuindo-se pelos munic\u00edpios de Campo Largo, Cerro Azul e Adrian\u00f3polis no Paran\u00e1 e Apia\u00ed, Iporanga, Cap\u00e3o Bonito e Guapiara, em S\u00e3o Paulo. Essa faixa prolonga-se at\u00e9 os arredores da cidade de S\u00e3o Paulo, no munic\u00edpio de Perus.\nA faixa SE \u00e9 composta de dolomitos homog\u00eaneos que se estendem desde Campo Largo, pelos munic\u00edpios de Rio Branco do Sul e Bocaiuva do Sul no Paran\u00e1, atingindo S\u00e3o Paulo na regi\u00e3o de Canan\u00e9ia.\n........O Grupo A\u00e7ungui - S\u00e3o Roque engloba todos os calc\u00e1rios e dolomitos sendo subdividido em 3 zonas de produ\u00e7\u00e3o: a Regi\u00e3o de Sorocaba, S\u00e3o Roque e Cajamar, a Regi\u00e3o do Vale do Rio Ribeira e Paran\u00e1. A Regi\u00e3o referente ao Estado do Paran\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 abordada nesta disserta\u00e7\u00e3o, pois nossa \u00e1rea de estudo \u00e9, espec\u00edficamente, o Estado de S\u00e3o Paulo.\nL2\u2014 Rochas do Complexo Migmat\u00edtico Indiferenciado\nEste complexo compreende os dolomitos encaixados nos gnaisses e migmatitos da Serra do Mar, da Serra de Itatins e da Serra da Mantiqueira.\nAs lentes doiom\u00edticas tem sido aproveitadas na fabrica\u00e7\u00e3o de corretivos de solos, cal, britas e pedras de revestimento, e aparecem em todo o ma\u00e7i\u00e7o Pr\u00e9-Cambriano. As maiores \u00e1reas produtoras s\u00e3o: Taubat\u00e9, Campos do Jord\u00e3o, Bananal, Miracatu, Pariquera-A\u00e7\u00fa e Itapira. Segundo o DNPM, correspondem a, menos de 1% das reservas do Estado de S\u00e3o Paulo\n1.3\t- Carbonatitos\nOs carbonatitos s\u00e3o rochas formadas por carbonato de c\u00e1lcio e se originaram de flu\u00eddos residuais relacionados aos processos de forma\u00e7\u00e3o de rochas alcalinas .\nDo ponto de vista geoqu\u00edmico essas rochas diferem das rochas carbon\u00e1ticas de origem sedimentar, pois encontram-se presentes os elementos: f\u00f3sforo, estr\u00f4ncio, b\u00e1rio, niobio, c\u00e9sio e\nlant\u00e2nio, elementos estes, que, dependendo da concentra\u00e7\u00e3o em que se apresentam, podem ter grande valor econ\u00f4mico, podendo ou n\u00e3o formar minerais individuais.\nSegundo SINTONI &amp; VALVERDE (1978) os carbonatitos tem se revelado excelente fonte de calc\u00e1rio para a ind\u00fastria de cimento e de corretivo de solos.\nNa regi\u00e3o de Jacupiranga o rejeito da explora\u00e7\u00e3o de apatita constitui-se basicamente de calc\u00e1rio e vem sendo utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento, quando os teores de CaO, MgO e P2 O5 s\u00e3o adequados. Quando estes teores n\u00e3o s\u00e3o adequados, o calc\u00e1rio \u00e9 vendido para calagem de solos.\nEncontra-se instalada nesta regi\u00e3o uma das maiores empresas produtoras de rochas calc\u00e1rias do Estado de S\u00e3o Paulo.\n1.4\t- Reservas\nO Estado de S\u00e3o Paulo det\u00e9m, em m\u00e9dia, 6,1 % das reservas de rochas calc\u00e1rias medidas do pa\u00eds. Somente os munic\u00edpios de Guapiara, Iporanga, Ribeir\u00e3o Grande, Apia\u00ed e Votorantim, juntos, representam 75% das reservas medidas do Estado. Tamb\u00e9m \u00e9 nessa regi\u00e3o que localizam-se as maiores empresas cimenteiras.\nApresentamos nas Tabelas 1.2 e 1.3 as reservas de rochas calc\u00e1rias no Estado de S\u00e3o Paulo e a distribui\u00e7\u00e3o das reservas por munic\u00edpio.\nTABELA L2\nRESERVAS DE ROCHAS CALC\u00c1RIAS\nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O\tRESERVA\t1996 \u00ed\t\t.\t1998 : 4, '\t-z\u00ed.\t>.\ti,\t1999\t;\n\tMEDIDA0\t48.874.213.647\t49.673.801.015\t46.475.318.017\t52.843.358.019\nBRASIL\tINDICADA0\t27.394.637.653\t26.680.394.237\t26.414.797.554\t25.843.087.770\n\tINFERIDA0\t21.646.711.723\t21.423.440.052\t19.103.701.086\t24.641.619.911\n\tMEDIDA0\t3.064.096.773\t3.070.472.682\t2.975.931.318\t3.080.926.666\nS\u00c3O PAULO\tINDICADA0\t2.100.241.622\t1.904.290.337\t1.882.813.824\t1.917.144.450\n\tINFERIDA0\t553.266.206\t572.869.325\t521.939.652\t621.332.237\n'Reserva medida = tonelagem de min\u00e9rio computada peias dimens\u00f5es reveladas em afloramentos., trincheiras, galerias, trabalhos subterr\u00e2neos e sondagem, cujo teor \u00e9 determinado pelos resultados da amostragem pormenorizada.\n-'Reserva indicada = tonelagem e teor de min\u00e9rio computados parcialmente de medidas e amostras espec\u00edficas ou de dados da produ\u00e7\u00e3o e. parcialmente, por extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 dist\u00e2ncia razo\u00e1vel, com base em evid\u00eancias geol\u00f3gicas\n^Reserva inferida = estimativa feita com base em conhecimentos dos caracteres geol\u00f3gicos do dep\u00f3sito mineral\nFonte : DNPM -Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro-DNPM (1997 - 2000)\nTABELA13\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS RESERVAS DE ROCHAS CALCARIAS NO ESTADO DE S\u00c3O\nPAULO EM 1999 - POR MUNIC\u00cdPIO\n: \u25a0\u25a0 ?\u00ed47:s\u00f38,\u00e1xf\n530.892.643\n\u00c0RA\u00c7\u00c0RIGUAMA ARA\u00c7OIABA DA SERRA BARRA SO CHAP\u00c9U BARRA DOTURV\u00d5 BOM SUCESSO DE ITARAR\u00c9\n<<<<:<<<: :.<\u25a0<<\nC\u00c1j\u00c0T\u00cd ' \u25a0<\u25a0.\u25a0: ' :\t: \u25a0\nCAP\u00c3O BONITO\nCHARQUEADA CRUZEIRO\nEWORADO\t<-\u25a0 -.\nWAPIARA \u25a0. -\t\u25a0\u25a0<\u25a0&lt;\nJim\u00d4<::V7<&lt;<<:<:WU<7U<<7--.::\nWB\u00daNA .<&lt;\u25a0\u25a0. &lt;.\nIPORANGA\t\u25a0.\u25a0\u25a0<\n/UAOCA-<<&lt;\u00ab<<:;>::\u25a0<<. .-.<: &lt;rrAPETlNINGA '\u25a0 \u25a0<<\t: ''\n;;\u00cdT\u00c1fSVA--.:<:u<<<.--<-u-:: &lt;<<'\u25a0 itarar\u00e9 \u25a0\u25a0\u25a0:\u25a0 \u25a0:\u25a0\u25a0. ?..&lt;\u25a0 :': ' JACUHRANGA\nLARANJAL PAULISTA\nlimeira :.\t\u25a0. ,::,:.<\nMA\u00c9UNQUE .\u25a0.. '7&lt;., ; \u25a0 ' \" . ::i4ni\u00c3&amp;^77<::7<:7<&lt;<\u00ab<::<<\nMOMBUCA\npere\u00bbm<u \u25a0<<:<<<: . \u25a0<<:\nPIRACICABA\nPKAPORA DE BOM JESUS PORANGABA\n,.ribeO\\7:.<:<:<&lt;: . \u25a0. \u25a0 ..<\u25a0\nRIBEIR\u00c3O BR ANCO\nRIBEIR\u00c3O GRANDE RIOCLARO RIO DAS PEDRAS SALTINHO\t.\t. .\nSALTO DE PIRAPORA SANTA ROS A DE VITERBO SANTANA DE PARNA\u00cdBA S\u00c3O ROQUE\nTAGUA\u00cd\t\u25a0 . \u00c3\ntapiratiba\n'TIET\u00ca- ./<:&lt;\t: \u25a0\u25a0 \u25a0 ' .'\t-\nVOTORANT1M\nj.\" 744.345.328:\n:\t:-21.m.81S\n\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0:\u25a0:\n8.436.212\n<&lt;<72;844l6\u00cd8;&lt;U.'2&amp;\u00ed\u00ae7;j20.: 57.906.620 59.940.000\n. \u25a0 \u25a0 ,84.663.767-\n63L1O\u00d3\n432.675 119.353.000\n. . 7 297.810.442\n-:;<,22k\u00cd617Le\u00bb:\n::,.&lt;<3.738.000\n665,756,588\n153044,809\n'&lt;\u2022\u2022.:\u2022\u2022\u2022:. 61.773\n:&lt;84.484,951.\n13:545897\n405.364\n\u25a0<:&lt;:<25\u00cd33:&amp;39':\n1.190.904 \u25a0\u2022\u2022\u2022\u2022 ' .-: 151.593\n''\t': 974.738\n<:\t283.283\n:' &lt;1.814.064\n4.296.966 60.979\n: J.'--': ,:3\u00cd7.997\n1.469.693\n9.953.256 428.253.409\n3.925.219 504.057\n2.835.134\n56.610.449\n:\tsoojoo\u00e1\n2.100.000 2.262.679 \u25a0\u25a0\u25a0\t5.237.000\n<6345.590.\n80.000,000 34.130.400\n\u25a0\t\u25a0 '-&lt;<\u00cd55\u00ae40-\n\u00cd30.000 : : llSvlMOOO&lt;<;&lt;\u00ab035:879 8.750.000\n... \u25a0 -..&lt;<1'327.\u00ab\u00bb-\n541.879.368 65.806.000\n275.000\n9.350.029\n12.300.000\n7.900.000\n100.000.000\n24.000\n56 527888\n4.100.000\n4.000.000 \u25a0\u25a0 :'<.-95.3\u00d34425'\n670000\n37.234.800\n5.439.280\n' :<:<':<225;O0O\n648.000\n\u25a0.-.'\u25a0Mll&amp;jOO\n3.305520\n\n4.574.168\n9.769.131 97.210-\n4.670.000\n\u25a0\t3.591.464\nT79.980.820\n280.000\n.-<<A17^00-\n890.000\n330.000\n: .\t4.062.532\n2.810000\n-238.798\n22.200:000 268738,000 570.000\n<\t': \u25a0\u25a0<\u25a0..32.000\n<\t: 4.157.038\n:\u25a0<:,-:\t8.553.755\n6.906.874 \u25a0\u25a0\t1.994.200\n163.000 190,000 560.059 5.140.000\n59.533.935\n23.000.000\n79.918.750\n140.000\n9 600.000\n655.550\n:<7-&lt;-522.000\n450.000\n8.900.000\n100000\n\u2018Reserva medida = tonelagem de min\u00e9rio computada pelas dimens\u00f5es reveladas em afloramentos, trincheiras, galerias, trabalhos subterr\u00e2neos e sondagem, cujo teor \u00e9 determinado pelos resultados da amostragem pormenorizada.\n\u201cReserva indicada = tonelagem e teor de min\u00e9rio computados parcialmente de medidas e amostras espec\u00edficas ou de dados da produ\u00e7\u00e3o e, parcialmente, por extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 dist\u00e2ncia razo\u00e1vel, com base em evid\u00eancias geol\u00f3gicas\n\u2019Reserva inferida = estimativa feita com base em conhecimentos dos caracteres geol\u00f3gicos do dep\u00f3sito mineral Fonte: Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro - DNPM 2000\nA seguir apresentam-se as reservas das principais Forma\u00e7\u00f5es, a Forma\u00e7\u00e3o A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque (separadas por regi\u00e3o) e a Forma\u00e7\u00e3o Irati.\nA)\tGrupo A\u00e7ungui S\u00e2o Roque - Regi\u00e3o de Sorocaba, S\u00e3o Roque e Cajamar\nEsta regi\u00e3o compreende os munic\u00edpios de Sorocaba, Votorantim, Salto de Pirapora, Piedade, Ibi\u00fana, Iper\u00f3, Pilar do Sul, Capela do Alto, Ara\u00e7oiaba da Serra, Mairinque, S\u00e3o Roque, Ara\u00e7ariguama, Pirapora do Bom Jesus, Santana do Pama\u00edba, Cajamar e S\u00e3o Paulo.\nNesta faixa localizam-se importantes f\u00e1bricas de cimento do Brasil: Votoran (Votorantim), Santa Rita (Itapevi e Salto do Pirapora), Perus (S\u00e3o Paulo) e Ipanema (Sorocaba).\nO calc\u00e1rio desta regi\u00e3o tamb\u00e9m tem outras utiliza\u00e7\u00f5es como para fabrica\u00e7\u00e3o de cal, fundi\u00e7\u00e3o, corretivo de solos, ind\u00fastria qu\u00edmica, vidros, entre outras.\nQuanto as reservas desta regi\u00e3o, elas correspondem a, aproximadamente, 12% das reservas do Estado, com base no Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro de 2000, conforme demonstra a tabela 1.4.\nB)\tGrupo A\u00e7ungui S\u00e3o Roque - Regi\u00e3o do Vale do Rio Ribeira de Iguape\nAs principais reservas do Estado de S\u00e3o Paulo concentram-se na Regi\u00e3o do Vale do Rio Ribeira de Iguape, com aproximadamente, 79% do total, conforme pode ser verificado na Tabela 1.5. V\u00e1rias f\u00e1bricas de cal distribuem-se pela regi\u00e3o, sendo as rochas calc\u00e1rias tamb\u00e9m utilizadas como conetivo de solo, fundi\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria de papel, m\u00e1rmore, brita para pavimenta\u00e7\u00e3o, etc.\nNas proximidades do Vale do Rio Ribeira de Iguape, o calc\u00e1rio A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque encerra importantes dep\u00f3sitos de chumbo e prata. Na regi\u00e3o existem tamb\u00e9m importantes f\u00e1bricas de cimento em opera\u00e7\u00e3o: a Cimento Portland Maring\u00e1 em Itapeva, a Camargo Corr\u00eaa Industrial em Apia\u00ed, a Itabira Agroindustrial em Cap\u00e3o Bonito.\nOs calc\u00e1rios desta regi\u00e3o crescem em import\u00e2ncia quando se consideram as jazidas de outros min\u00e9rios (chumbo, zinco, prata, cobre e f\u00f3sforo) a eles associadas.\nTABELA 1.4\nRESERVAS DE CALC\u00c1RIO EM 1999 \u2022 REGI\u00c3O DE SOROCABA-S\u00c3O ROQUE-CAJAMAR\n\nMH\nVotorantim\t179.980.820\nCajamar\t57.900.620\nSalto de Pirapora\t56.610.449\nIper\u00f3\t22.617.009\nAra\u00e7ariguama\t21.293.815\nSantana do Parna\u00edba\t9.769.131\nAra\u00e7oiaba da Serra\t1.650.000\nMairinque\t151.593\nS\u00e3o Roque\t97210\nPirapora do Bom Jesus\t60.979\nTOTAL\t350.137.626\nFonte: DNPM -Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2000\nTABELA 1.5\nRESERVAS DE CALC\u00c1RIO EM 1999 - REGI\u00c3O DO VALE DO RIO RIBEIRA DE IGUAPE\nCIDADE\tRESERVA (t>\nApis\u00ed\t'7./\u25a0\u25a0:/ /:\t744.345.328\nIporanga\t665.756.588\nGuapiara\t-A /\t7:.;/7/.:7\t297.810.442\nEldorado\t7' /\t119.353.000\nCapm>B\u00abdto 7\t7\t84.663.767\nItapeva -./.</ /: /7/ / : \u25a0/.\t. \u25a0. . .7\t\u25a0/ \u25a0 : 7-:. .\t/&lt;\t7\t84.484.951\nItarar\u00e1/77:7i:777::7:::^7-7:: //\t' \u25a0\t'\t7 \u25a0\t13.545.897\nRibeir\u00e3o Branco\t;-7\\:.\t,7 7 7:/,-/\u25a0: \u25a0 \u25a0 77 : 7:.\t9 953 256\nRibeir\u00e3o Grande ? 7:: 7 / : 77- 7&lt;7 \u25a0. 7: 7 ; \u2022 .\t7 \u25a0 7:7: \u25a0\u25a0 7-.7- . .7;- 7\t428.253.409\nB&amp;eii\u00bb7-77,7>777:7:.: 77 777; 7 -7 l 77 7.77/:. : 7 7. \u25a0 7 7 : -7? / . 7; .7 \u2022 7\t1.469.693\n.JEaci\u00e7i\u00cdrt\u00f3^-7 ;7/7:,7:/:\u25a0//: >/.:/\u25a0 \u25a0 /. 7 7:7: 7 .7/7 7<77:;7 '7 : .\t:\t405.364\nTOTAL77'- 77 \u25a0 7 .\u25a0 \u25a0 : .\u25a0 \u25a0\u25a0 / \u25a0- : . \u25a0 7\t\u25a0 ' ' :\t' 7 77/\t2.450.041.695\nFonte: DNPM -Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2000\nC)\tForma\u00e7\u00e3o Irati\nTABELA 1.6\nRESERVAS DE CALC\u00c1RIO EM 1999 - FORMA\u00c7\u00c3O IRATI\nCIDADE\t(em toneladas)\t1\nCharqueada\t631.100\nIpe\u00fana\t3.738.000\nItapetininga\t61.773\nLaranjal Paulista\t2.933.039\nLimeira\t1.190.904\nMombuca\t283.283\nPereiras\t1.814.064\nPiracicaba\t4.296.966\nRio Claro\t3.925.219\nRio das Pedras\t504.057\nSaitinho\t2.835.134\nSanta Rosa do Viterbo\t4.574.168\nTiet\u00ea\t3.591.464\nTOTAL\t30379.171\nFonte: DNPM -Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2000\nCAP\u00cdTULO II\nASPECTOS T\u00c9CNICOS E INSTITUCIONAIS DA MINERA\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA\nII. 1 Aspectos T\u00e9cnicos\nA lavra de bens minerais pode ser considerada, historicamente, como a segunda atividade desenvolvida pelo homem, sendo a primeira a agricultura.\nEntende-se por lavra \u201cconjunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas objetivando o aproveitamento racional da jazida, desde a extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias at\u00e9 o beneficiamento das mesmas\u201d (MACHADO, 2000). ........................................................................\nO objetivo deste item \u00e9 apresentar como se processa a lavra de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o descritas as v\u00e1rias etapas da explora\u00e7\u00e3o mineral, desde a elabora\u00e7\u00e3o do projeto da lavra e beneficiamento e tamb\u00e9m s\u00e3o indicados alguns impactos que se pode verificar sobre o meio ambiente.\nOs dados sobre as minera\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio encontram-se esparsos e quase sempre referem-se a aspectos geol\u00f3gicos e agron\u00f4micos. Podemos considerar a lavra de calc\u00e1rio como um processo bastante simples e que n\u00e3o apresenta grandes dificuldades na sua execu\u00e7\u00e3o.\nAs mineradoras de calc\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo iniciaram suas atividades direcionadas a atender quase que exclusivamente a constru\u00e7\u00e3o civil, produzindo cal e lajes de forma manufaturada. Entre as d\u00e9cadas de 60 e 70, reativaram-se antigas lavras e iniciaram-se outras, com o objetivo de produzir o p\u00f3 corretivo para uso na agricultura, introduzindo-se assim o desmonte de rochas e os moinhos (MENEGON, 1990).\nIL1.1 - Aspectos Gerais da Lavra\nA lavra de calc\u00e1rio \u00e9 uma atividade bem simples, normalmente realizada pelo m\u00e9todo cl\u00e1ssico de minera\u00e7\u00e3o, a c\u00e9u aberto (\"open pit\u201d), em bancadas a meia encosta.\nMENEGON, (1990) indica a exist\u00eancia de estudos sobre a viabilidade econ\u00f4mica da lavra subterr\u00e2nea de calc\u00e1rio em algumas minas no Estado de S\u00e3o Paulo realizados por Hennies\n&amp; Stellin Jr. Entretanto, at\u00e9 o momento a lavra a c\u00e9u aberto \u00e9 o m\u00e9todo mais utilizado e tem como caracter\u00edsticas: alta produtividade, alta recupera\u00e7\u00e3o e custos menores que o m\u00e9todo subterr\u00e1neo.\nA)\tO Projeto de Lavra\nDentro de um projeto de minera\u00e7\u00e3o o investidor identifica caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do setor como alto risco do investimento e o grande prazo de matura\u00e7\u00e3o do projeto. Para tentar minimizar riscos \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um projeto minucioso que deve contemplar as seguintes quest\u00f5es:\nNo estabelecimento do projeto s\u00e3o necess\u00e1rios:\n\u2022\tMapas topogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos com escalas 1:500, 1:1000 e 1:2000, com plantas e perfis\n\u2022\tQuadro de teores das amostras coletadas durante a fase de pesquisa\nNo estabelecimento do tamanho do projeto:\n\u2022\tQuanto se deve lavrar?\n\u2022\tQual a escala de produ\u00e7\u00e3o ?\n\u2022\tComo lavrar?\n\u2022\tQue recursos utilizar? Quais m\u00e1quinas ser\u00e3o necess\u00e1rias e qual o quadro de loca\u00e7\u00e3o que se deve ter para conseguir esse produto?\nNo estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o est\u00e9ril-min\u00e9rio da lavra que se pretende processar:\n\u2022\tO que ser\u00e1 lavrado?\n\u2022\tO que pode ser considerado est\u00e9ril e min\u00e9rio?\n\u2022\tQue tipo de material pode ser enviado ao britador e que tipo de material deve ser enviado ao bota-fora?\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o desses dados b\u00e1sicos, que ser\u00e3o analisados por t\u00e9cnico competente \u00e9 que se decidir\u00e1 sobre o processamento da lavra\nOutros Fatores que Influenciam o Projeto\n\u2022\tAs reservas devem ser compat\u00edveis com a escala de produ\u00e7\u00e3o\n(normalmente o planejamento do empreendimento \u00e9 da ordem de 10 a 30 anos);\n\u2022\tTeores de calc\u00e1rio devem ser compat\u00edveis com o fim a que se destinam;\n\u2022\tTopografia definir\u00e1 se a lavra ser\u00e1 em cava ou em encosta;\n\u2022\tMercado condiciona a escala de produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tEquipamentos, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tLimites da \u00e1rea a ser lavrada - limitadas pelas reservas do local ou concess\u00e3o;\n\u2022\tFatores ecol\u00f3gicos.\nProdutos do Pro jeto\nEsses produtos s\u00e3o suficientes para orientar os trabalhos de lavra:\n\u2022\tPlanta com disposi\u00e7\u00e3o final da lavra, mostrando a \u00e1rea a ser lavrada e seus limites. Limites do bota-fora e as estradas de acesso;\n\u2022\tRelat\u00f3rio com todos os dados referentes ao projeto (plano de lavra /quadro de lota\u00e7\u00e3o/quantas pessoas far\u00e3o parte do empreendimento/a partir dos custos e da previs\u00e3o de receita, a viabilidade econ\u00f4mica do projeto).\nII.\t1.2 - Etapas da Lavra\nA)\tDecapagem da Mina\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o do projeto a etapa seguinte \u00e9 a decapagem da mina. Os procedimentos mais utilizados s\u00e3o: a) com pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, inicialmente \u00e9 feita a retirada da cobertura vegetai: \u00e1rvores, arbustos e gram\u00edneas e deposi\u00e7\u00e3o em local apropriado para futuro reaproveitamento, b) em seguida, utiliza-se o trator de esteira (tipo D-4 ou D-7) para cortar o material de cobertura (est\u00e9ril) a partir de um ponto e uma p\u00e1 carregadeira o carrega em caminh\u00f5es que transporta-o at\u00e9 o bota-fora.\nPara grandes dep\u00f3sitos \u00e9 preciso fazer plano de deposi\u00e7\u00e3o de est\u00e9ril, devendo-se evitar deposi\u00e7\u00f5es com alturas muito elevadas.\nB)\tDesmonte da Rocha\nNo desmonte da rocha utilizam-se dois equipamentos b\u00e1sicos: compressores e perfuratrizes. Os compressores geram o ar comprimido para acionar as perfuratrizes, que fazem a fura\u00e7\u00e3o.\nEm minas pequenas utilizam-se compressores port\u00e1teis, que funcionam com diesel, enquanto nas minas grandes utilizam-se compressores estacion\u00e1rios, que funcionam com energia el\u00e9trica.\nFIGURA IL1\nEQUIPAMENTOS UTILIZADOS NO DESMONTE DA ROCHA\nFonte: Atas do Semin\u00e1rio Sobre Rochas Calc\u00e1rias, MINEROPAR, 1987.\nAs perfuratrizes abrem a cavidade no maci\u00e7o para coloca\u00e7\u00e3o de explosivos para posterior detona\u00e7\u00e3o, utilizando brocas integrais.\nOs tipos de explosivos e a distribui\u00e7\u00e3o das cargas dependem da escala de produ\u00e7\u00e3o, tipo de calc\u00e1rio, altura da bancada, etc.\nC)\tForma\u00e7\u00e3o de Bancadas\nA forma\u00e7\u00e3o de bancadas permite tomar racionai o processo de desmonte e tamb\u00e9m, atrav\u00e9s das avalia\u00e7\u00f5es do desmonte, analisar a produtividade.\nElementos da bancada:\n\u2022 As pra\u00e7as - onde operam os equipamentos de carregamento e transporte;\n\u25a0\tO topo da bancada - onde operam equipamentos de perfura\u00e7\u00e3o e desmonte;\n\u25a0\tA face.\nO c\u00e1lculo da altura das bancadas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do porte da minera\u00e7\u00e3o e dos equipamentos utilizados, n\u00e3o havendo padroniza\u00e7\u00e3o da altura. Bancadas muito altas implicam em aumento nos custos de perfura\u00e7\u00e3o (quanto maior a altura, menor a velocidade de perfura\u00e7\u00e3o), al\u00e9m de acarretarem problemas ambientais e de controle geot\u00e9cnico.\nNesse c\u00e1lculo h\u00e1 influ\u00eancia da espessura da camada; as bancadas normalmente chegam a 20 metros de altura. Algumas lavras de calc\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo j\u00e1 atingiram n\u00edveis que obrigaram a transforma\u00e7\u00e3o de lavra de bancadas a meia encosta para cavas (\u201dopen pit\u201d), com retirada da substancia mineral pelo nivel superior.\nD)\tPlano de Fogo\nA essas etapas segue-se o plano de fogo, o qual \u00e9 importante sob ponto de vista econ\u00f4mico, ou seja, calcular a quantidade de explosivos a ser detonado. Os par\u00e1metros normalmente s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de experi\u00eancias pr\u00e1ticas e devem incluir:\n\u2022\tDi\u00e2metro das perfura\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tDist\u00e2ncia entre a crista da bancada e a linha de fogo;\n\u2022\tEspa\u00e7amento correspondente entre os furos consecutivos:\n\u2022\tInclina\u00e7\u00e3o da face e altura da bancada;\n\u2022\tProfundidade das perfura\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tCarga de fundo e de coluna;\n\u2022\tTamp\u00e3o.\nAp\u00f3s o desmonte realiza-se a remo\u00e7\u00e3o do material detonado, atrav\u00e9s de duas opera\u00e7\u00f5es: o carregamento e o transporte.\nE)\tCarregamento .........................................\nExistem diversos tipos de equipamento poss\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o para carregamento, mas hoje, os mais utilizados s\u00e3o as carregadeiras de pneus (do tipo CAT-966), principalmente em mineradoras de m\u00e9dio porte. S\u00e3o equipamentos vers\u00e1teis, r\u00e1pidos e de f\u00e1cil opera\u00e7\u00e3o.\nF)\tTransporte da Pedreira para a Britagem\nUtilizam-se normalmente caminh\u00f5es basculantes, que levam o mineral das frentes da lavra para a britagem e moagem\nG)\tBritagem e Moagem\nOs caminh\u00f5es transportam o min\u00e9rio das minas at\u00e9 os britadores que alimentam a britagem prim\u00e1ria.\nO material, de tamanho reduzido, \u00e9 transportado atrav\u00e9s de correias para a britagem secund\u00e1ria, depois da qual sofre um peneiramento para poss\u00edvel rehritagem.\nPosteriormente o material \u00e9 conduzido para silos ou pilhas de homogeneiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de correias ou telef\u00e9rico. Nesta etapa do tratamento os tipos e fabrica\u00e7\u00f5es dos equipamentos\ndependem do porte da minera\u00e7\u00e3o e da escala de produ\u00e7\u00e3o desejada, mas, principalmente, da aplica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 dada ao min\u00e9rio.\nO calc\u00e1rio para p\u00f3 corretivo sofre limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 granulometria, pois a rocha grosseiramente cominu\u00edda tem dificultada sua assimila\u00e7\u00e3o no solo, apresentando resultados a longo prazo, E, por outro lado, a rocha mo\u00edda muito fina, quando aplicada, pode sofrer deriva pelo vento, sendo necess\u00e1rio o uso de um defletor acoplado ao equipamento de aplica\u00e7\u00e3o.\nH)\tTransporte do P\u00f3 Corretivo\nNo transporte do p\u00f3 corretivo da mineradora at\u00e9 o comprador normalmente s\u00e3o utilizados caminh\u00f5es basculantes, com capacidade de transportar at\u00e9 27 toneladas,.........\nA Figura II.2 cont\u00e9m o fluxograma b\u00e1sico da fabrica\u00e7\u00e3o do p\u00f3 corretivo.\nAs Fotos II. 1 a II.7 demonstram as diferentes etapas da fabrica\u00e7\u00e3o do p\u00f3 corretivo\nFIGURA II.2\nFLUXOGRAMA B\u00c1SICO DA FABRICA\u00c7\u00c3O DO P\u00d3 CORRETIVO\nFonte: SINTONI &amp; VALVERDE, 1978\nFOTO IL1 - DECAPAGEM DA MINA\nFOTO II.2 - FORMA\u00c7\u00c3O DE BANCADAS\nFOTO 11.3 -CARREGAMENTO NA PEDREIRA\nFOTO n.4 - BRIT AGEM\nFIGURA II.5 -MOINHO DE MARTELOS\nFOTO IL6 - ARMAZENAGEM DO PRODUTO\n\nFOTO IL7 - TRANSPORTE DO PRODUTO\nII.1.3\t- Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente\nOs recursos minerais est\u00e3o presentes no cotidiano de toda a sociedade e s\u00e3o considerados recursos materiais b\u00e1sicos para a sustenta\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o moderna. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pensar em qualidade de vida e desenvolvimento econ\u00f4mico sem a atividade de minera\u00e7\u00e3o.\nA minera\u00e7\u00e3o no Brasil tem grande import\u00e2ncia hist\u00f3rica, relacionada com a expans\u00e3o do territ\u00f3rio e das fronteiras econ\u00f4micas, desde o per\u00edodo colonial. Desde ent\u00e3o tem desempenhado fun\u00e7\u00f5es essenciais ao processo de industrializa\u00e7\u00e3o e crescimento econ\u00f4mico brasileiro, seja como fornecedor de mat\u00e9rias primas, como gerador de divisas, seja desempenhando a fun\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o territorial ou como gerador de empregos (CAVALCANTI, 1996).\nA minera\u00e7\u00e3o esteve, durante s\u00e9culos, baseada no desenvolvimento das suas atividades, sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Ainda hoje, a id\u00e9ia associada comumente \u00e0 minera\u00e7\u00e3o \u00e9 de agress\u00e3o ambient\u00e0l, n\u00e3o apenas pelo impacto visual que inegavelmente \u00e9 grande, mas devido a pr\u00e1ticas altamente impactantes sobre o relevo, a fauna, a flora, sobre os recursos h\u00eddricos e sobre as popula\u00e7\u00f5es vizinhas das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. (Figura II.3).\nSe por um lado a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 inquestionavelmente importante para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social de um pa\u00eds, sendo os recursos minerais considerados essenciais, como mat\u00e9ria-prima para a maioria dos produtos industrializados, por outro lado \u00e9 uma atividade potencialmente degradadora da qualidade ambiental.\nDesta forma, o impasse que se imp\u00f5e \u00e9 o de como compatibilizar desenvolvimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental? Como manter o desenvolvimento, o conforto e a qualidade de vida das pessoas desta gera\u00e7\u00e3o, fazendo uso de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis de uma maneira que as gera\u00e7\u00f5es frituras tamb\u00e9m o possam?\nA resolu\u00e7\u00e3o desse impasse exige que todas as atividades desenvolvidas na minera\u00e7\u00e3o sejam administradas, sejam gerenciadas, desde o projeto de instala\u00e7\u00e3o do empreendimento mineiro at\u00e9 sua desativa\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante a utiliza\u00e7\u00e3o adequada/racional de t\u00e9cnicas que objetivem a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do local e menores disp\u00eandios de recursos a serem gastos na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas no futuro. Tamb\u00e9m \u00e9 de fundamental\nimport\u00e2ncia que a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gerenciamento ambiental n\u00e3o inviabilize economicamente a atividade.\nFIGURA n.3\nEFEITOS AMBIENTAIS DA ATIVIDADE MINERADORA\nFonte: SANTOS, 1998\nOs impactos da atividade mineral abrangem os meios f\u00edsicos (ar, \u00e1gua e solo), bi\u00f3ticos (fauna e flora) e antr\u00f3picos (econ\u00f4mico, cultural e social), podendo ser esses impactos positivos ou negativos e, segundo CAVALCANTI (1996), classificados em:\nDiretos ou prim\u00e1rios : emiss\u00e3o de poluentes, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, gera\u00e7\u00e3o de empregos, maior oferta de bens, redu\u00e7\u00e3o de custos de transporte, aumento do produto regional, etc.\nIndiretos ou secund\u00e1rios: crescimento populacional, demanda de infra-estrutura, altera\u00e7\u00e3o do valor da terra, altera\u00e7\u00f5es dos usos do solo, altera\u00e7\u00e3o da oferta da \u00e1gua, efeitos sobre o sistema vi\u00e1rio, mudan\u00e7as de h\u00e1bitos, efeitos sobre a economia local, etc.\n\u2022 Impactos sobre o meio antr\u00f3pico\n1.\tImpactos sociais\nEsses impactos podem ser positivos ou negativos, dependendo de como ocorrem:\n-\tImpactos visuais - percep\u00e7\u00f5es negativas na paisagem (lavra a c\u00e9u aberto, vias de acessos, pilhas de est\u00e9ril, instala\u00e7\u00f5es industriais, etc)\n-\tDesconforto ambiental - s\u00e3o as doen\u00e7as causadas por contaminantes, os ru\u00eddos, as vibra\u00e7\u00f5es, poeira, \u00e1guas turvas, etc\n-\tImpactos sobre a sa\u00fade - contaminantes podem prejudicar a sa\u00fade humana, quando os \u00edndices de toler\u00e2ncia n\u00e3o s\u00e3o definidos ou respeitados\n-\tAltera\u00e7\u00f5es na demografia - movimentos migrat\u00f3rios causados por instala\u00e7\u00f5es/ desativa\u00e7\u00f5es de empreendimentos\n-\tAltera\u00e7\u00f5es nas formas de usos do solo - ocorre mais comumente em convers\u00f5es de usos agr\u00edcola ou florestal para uso industrial\n-\tQualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra - pode ser um impacto positivo se houver programas de capacita\u00e7\u00e3o/treinamento de m\u00e3o de obra para ocupa\u00e7\u00e3o de vagas em um determinado empreendimento.\n2.\tImpactos econ\u00f4micos\nEsses impactos tamb\u00e9m podem ser positivos ou negativos, dependendo de como ocorrem:\n-\tAumento na demanda por servi\u00e7os sociais - transporte, sa\u00fade, saneamento, lazer, educa\u00e7\u00e3o, etc. Nesse caso o impacto poder\u00e1 ser positivo se no local da instala\u00e7\u00e3o do empreendimento n\u00e3o existir esses servi\u00e7os ou poder\u00e1 ser negativo se a amplia\u00e7\u00e3o dessa demanda de servi\u00e7os n\u00e3o for atendida.\nAA\n-\tAumento de pre\u00e7os de bens e servi\u00e7os - pode ser positivo se houver aumento do poder aquisitivo da popula\u00e7\u00e3o local com a chegada do empreendimento ou negativo se a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o aumentar seus ganhos.\n-\tSubstitui\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas - a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento pode implicar em substitui\u00e7\u00e3o parcial ou total das atividades tradicionais.\n-\tAltera\u00e7\u00f5es nas op\u00e7\u00f5es de usos do solo - as altera\u00e7\u00f5es radicais ocasionadas pela instala\u00e7\u00e3o/atividade do empreendimento pode limitar as op\u00e7\u00f5es de usos futuro daquela \u00e1rea.\n-\tAumento da atividade econ\u00f4mica - pode ocorrer uma dinamiza\u00e7\u00e3o da economia a n\u00edvel local, regional ou nacional, podendo ter alcance at\u00e9 internacional.\n-\tAumento da oferta de empregos - pode ser negativo quando na exig\u00eancia de altas qualifica\u00e7\u00f5es que a m\u00e3o-de-obra local n\u00e3o disp\u00f5e e positivo quando emprega m\u00e3o de obra local.\n-\tDesenvolvimento regional - a viabiliza\u00e7\u00e3o de novos acessos \u00e0 regi\u00e3o, transporte. energia, infra-estrutura b\u00e1sica, quando dispon\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o com certeza \u00e9 positivo.\n-\tAumento da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria - um dos aspectos econ\u00f4micos mais favor\u00e1veis da instala\u00e7\u00e3o dos grandes empreendimentos.\n3.\tImpactos culturais\nEngloba tanto os bens materiais quanto os imateriais (costumes, conhecimentos, valores, t\u00e9cnicas, mitos, etc). Alguns exemplos s\u00e3o citados por CAVALCANTI (1996):\n-\tDesapropria\u00e7\u00e3o de pontos de encontro, produ\u00e7\u00e3o e consumo de cultura popular;\n-\tDesvirtuamento do conhecimento do meio natural;\n-\tDesaparecimento dos padr\u00f5es de assentamento local e regional;\n-\tAltera\u00e7\u00f5es nos modos de vida tradicionais;\n-\tDesaparecimento de \u00e1reas informais de lazer popular;\n-\tDesvirtuamento de refer\u00eancias espaciais do folclore l\u00edtero-musical.\nImpactos sobre os bens culturais s\u00e3o reconhecidos por constitu\u00edrem patrim\u00f4nio comum. Classificam-se em bens m\u00f3veis e im\u00f3veis, ou s\u00edtios de interesse cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, religiosos ou naturais).\n\u2022 Impactos sobre o meio f\u00edsico\n1.\t\u00c1guas superficiais\nA \u00e1gua \u00e9 um recurso natural muito utilizado na minera\u00e7\u00e3o, desde a pesquisa mineral (sondagens), lavra, beneficiamento e at\u00e9 em pr\u00e1ticas mais espec\u00edficas como a lixivia\u00e7\u00e3o e flota\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos usos de apoio (higiene pessoal, laborat\u00f3rios, bebedouros, cozinha, etc).\n\u00c9 na etapa do beneficiamento que se localiza o maior potencial de impactos, pela grande gera\u00e7\u00e3o de rejeitos l\u00edquidos onde existem subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, que variam de acordo com o processo adotado.\nExistem diversas fontes de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que modificam suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-quimicas, necessitando de monitoramento de determinados par\u00e2metros, para detectar as causas e a magnitude dos impactos. Tais par\u00e2metros s\u00e3o: s\u00f3lidos sediment\u00e1veis, turbidez, s\u00f3lidos dissolvidos, pH, oxig\u00eanio dissolvido, \u00f3leos e graxas, metais pesados.\n2.\t\u00c1guas subterr\u00e2neas\nOs principais elementos de contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos s\u00e3o: metais pesados, compostos qu\u00edmicos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, bact\u00e9rias e v\u00edrus. O n\u00edvel quantitativo e qualitativo da contamina\u00e7\u00e3o depende de fatores relacionados com as caracter\u00edsticas do dep\u00f3sito e da regi\u00e3o onde est\u00e1 localizado.\nA recupera\u00e7\u00e3o de um manancial contaminado \u00e9 muito dif\u00edcil, por isso \u00e9 importante a a\u00e7\u00e3o preventiva iniciada j\u00e1 na etapa da pesquisa mineral e sua continuidade durante toda a vida \u00fatil do empreendimento mineiro.\n3.\tSolo\nO solo, assim como o ar e a \u00e1gua, constitui-se em elemento fundamental \u00e0 vida. A minera\u00e7\u00e3o necessita de grandes \u00e1reas, seja para a constru\u00e7\u00e3o de suas instala\u00e7\u00f5es industriais ou no\ndesenvolvimento da lavra, que movimenta grandes volumes de solo e material est\u00e9ril, que tamb\u00e9m necessita de \u00e1reas para disposi\u00e7\u00e3o.\nEm todas as fases da minera\u00e7\u00e3o os impactos sobre o solo est\u00e3o presentes. Quando o solo \u00e9 removido os impactos mais comumente observados s\u00e3o: altera\u00e7\u00f5es das propriedades f\u00edsicas do solo, instabiliza\u00e7\u00e3o de encostas, eros\u00e3o, subsid\u00eancia em \u00e1reas de minas subterr\u00e2neas, lixivia\u00e7\u00e3o de nutrientes, etc.\nAs medidas preventivas s\u00e3o a forma mais eficiente de conter e/ou minimizar tais impactos, como retirar quantidades m\u00ednimas necess\u00e1rias de vegeta\u00e7\u00e3o, estudos e projetos de constru\u00e7\u00e3o das pilhas de est\u00e9ril com deposi\u00e7\u00e3o controlada, constru\u00e7\u00e3o de barragens de conten\u00e7\u00e3o de rejeitos, sistemas de drenagens, preserva\u00e7\u00e3o do solo vegetal para posterior aproveitamento, constru\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios e \u00e1reas para destina\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias perigosas, com impermeabiliza\u00e7\u00e3o.\n4.\tAr\nA polui\u00e7\u00e3o do ar caracteriza-se como a presen\u00e7a de mat\u00e9ria ou energia em quantidade suficiente para interferir direta ou indiretamente na sa\u00fade, na seguran\u00e7a e no bem-estar do homem, dos animais e at\u00e9 dos vegetais.\nOs principais fatores de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica causados pela minera\u00e7\u00e3o s\u00e3o: poeira, gases, ru\u00eddos e sobrepress\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n\u2022 Impactos sobre o meio bi\u00f3tico\n1.\tFauna e flora\nOs principais impactos conhecidos sobre o meio bi\u00f3tico s\u00e3o: remo\u00e7\u00e3o da flora, deslocamento da macrofauna em consequ\u00eancia da remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal ou dos movimentos e ru\u00eddos causados pelas m\u00e1quinas, ve\u00edculos, explos\u00f5es, etc, bem como altera\u00e7\u00f5es das biotas aqu\u00e1ticas em barragens de rejeitos, perda e extin\u00e7\u00e3o de sementes do solo, precipita\u00e7\u00e3o de part\u00edculas sobre as folhas, etc.\nTamb\u00e9m neste caso a a\u00e7\u00e3o preventiva \u00e9 muito mais eficiente para minimizar tais impactos. Dentre essas a\u00e7\u00f5es pode-se destacar:\n- coleta de sementes de esp\u00e9cies importanies para forma\u00e7\u00e3o de viveiros e posterior plantio em \u00e1reas a serem recuperadas, cria\u00e7\u00f5es da fauna em cativeiros, supress\u00e3o m\u00ednima da vegeta\u00e7\u00e3o.\nA)\tImpactos Ambientais na Minera\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio\nOs efeitos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental nas lavras de calc\u00e1rio s\u00e3o numerosos, mas a paisagem \u00e9 o mais evidente impacto da minera\u00e7\u00e3o. Segundo MENEGON (1990), a lavra de calc\u00e1rio exp\u00f5e um banco recoberto por rejeitos, chegando a 20m de espessura, sendo que esses materiais s\u00e3o armazenados em enormes bota-foras. Quanto \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos a pr\u00e1tica pode variar: amontoando ao redor das cavas, recolocando os rejeitos nas \u00e1reas j\u00e1 mineradas, construindo plataformas conforme s\u00e3o depositados os materiais para posterior recoloca\u00e7\u00e3o de camada de solo.\nOutro impacto verificado diz respeito ao desmatamento da \u00e1rea a ser minerada, que com a remo\u00e7\u00e3o do solo e da rocha modificam o equil\u00edbrio h\u00eddrico superficial e subterr\u00e2neo local, acarretando a acelera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o do solo e consequentemente no assoreamento das drenagens naturais e lixivia\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas para os cursos d\u2019\u00e1gua.\nA autora considera, todavia, que dos impactos, os mais s\u00e9rios s\u00e3o aqueles que interferem na qualidade das \u00e1guas. \u201cJ polui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica nas \u00e1guas de superf\u00edcie, provocadas pelas pedreiras, n\u00e3o parece ter sido motivo de estudos espec\u00edficos, o que preocupa os t\u00e9cnicos que conhecem o problema. Por\u00e9m, os \u00edndios j\u00e1 rejeitavam as \u00e1guas provenientes dessa forma\u00e7\u00e3o denominando as \u00e1guas de Irati, ou seja, \u201c\u00e1gua podre \u201d. Em an\u00e1lise de \u00e1gua em po\u00e7os tubulares profundos, nos quais n\u00e3o foram perfeitamente isoladas as rochas da forma\u00e7\u00e3o Irati, a \u00e1gua se torna carbonatada, sulfurosa e com tra\u00e7os de betume.\u2019\u2019(MENEGON, op cit p.27). As minera\u00e7\u00f5es da Forma\u00e7\u00e3o Irati encontram-se dispersas e quase sempre localizadas na zona rural, o que encobre o problema.\nNo caso das explos\u00f5es para o desmonte, n\u00e3o s\u00e3o atividades geradoras de grandes quantidades de poeira e ru\u00eddos, pois, de maneira geral, as mineradoras utilizam apenas o fogo prim\u00e1rio. Por\u00e9m, quando a minera\u00e7\u00e3o localiza-se mais pr\u00f3xima de \u00e1reas habitadas, mesmo essas\nquantidades pequenas provenientes das explos\u00f5es provocam desconforto. Nestes casos, tamb\u00e9m \u00e9 comum maiores volumes de poeira e ru\u00eddo, causando desconforto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es vizinhas.\nSegundo MENEGON (1990 p. 27/28) \"av medidas mitigadoras dos impactos e polui\u00e7\u00e3o, muitas vezes n\u00e3o necessitam de t\u00e9cnicas avan\u00e7adas e sim tecnologias simples e muita racionalidade,\u201dE prop\u00f5e algumas a\u00e7\u00f5es de gerenciamento ambiental das lavras de calc\u00e1rio que objetivam desde a preven\u00e7\u00e3o at\u00e9 a reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas sobre as quais a minera\u00e7\u00e3o interfere. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es que devem ser previstas no planejamento das atividades e executadas tanto durante a vida \u00fatil das minas quanto ap\u00f3s o encerramento das atividades. Tais como:\n1.\tlagoas de decanta\u00e7\u00e3o e purifica\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos;\n2.\tterraplanagem do topo dos montes de rejeitos, buscando-se a morfologia original do local;\n3.\trecobrimento das cavas com os pr\u00f3prios rejeitos;\n4.\testabelecimento de rede de drenagens subterr\u00e2neas para capta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que infiltram no aterro e lixiviam o material, para tratamento pr\u00e9vio, se necess\u00e1rio;\n5.\tMonitoramento das \u00e1guas provenientes da lixivia\u00e7\u00e3o dos rejeitos;\n6.\tEstabelecimento de drenagens superficiais em \u00e1reas cr\u00edticas evitando-se eros\u00e3o ou colapso dos aterros;\n7.\tReco loca\u00e7\u00e3o de solo f\u00e9rtil e seu preparo, sobre o aterro;\n8.\tRevegeta\u00e7\u00e3o imediata, inicialmente com esp\u00e9cies resistentes e que protejam o solo da eros\u00e3o;\n9.\tPrograma de revegeta\u00e7\u00e3o com as esp\u00e9cies que melhor se adaptem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais.\nB)\tGest\u00e3o Ambiental\nTodas as atividades humanas, sejam econ\u00f4micas ou s\u00f3cio culturais encontram-se inseridas num contexto biof\u00edsico e essas atividades interferem em qualidade e intensidade no meio ambiente. Atualmente as sociedades v\u00eam se empenhando em realizar mudan\u00e7as concretas em rela\u00e7\u00e3o ao uso racional dos recursos naturais, onde a sustentabilidade ambiental vem se tomando o princ\u00edpio norteador do desenvolvimento dessas sociedades.\nBuscando uma defini\u00e7\u00e3o, de uma maneira mais ampla, sobre gest\u00e3o ambiental, ela pode ser entendida como \u201co campo que busca equilibrar a demanda de recursos naturais da terra com a capacidade natural do ambiente, ou seja, conciliar as atividades humanas e o meio ambiente atrav\u00e9s de instrumentos que estimulem e viabilizem essa tarefa, a qual pressup\u00f5e a modifica\u00e7\u00e3o do comportamento do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza\" COLBY, 1990 (Apud CAVALCANTI, 2000).\nMuitas outras defini\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o ambiental podem ser encontradas, conforme demonstra o Quadro II. 1. Existe por\u00e9m, a compreens\u00e3o comum sobre o tema no que se refere \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do meio direcionada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nQUADRO DLl\nALGUNS CONCEITOS SOBRE GEST\u00c3O AMBIENTAL\n1. Conjunto de opera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e atividades gerenciais, visando assegurar que o empreendimento opere dentro dos padr\u00f5es legais ambientais exigidos, minimize seus impactos ambientais e atenda outros objetivos empresariais,\tcomo manter um bom relacionamento com a comunidade.\tSanchez(1993)\n2. Tarefe de administrar o uso produtivo de um recurso renov\u00e1vel sem reduzir a produtividade e qualidade ambiental, normalmente em conjunto com o desenvolvimento de uma atividade.\tHurtubia (1980)\n3. Controle apropriado do meio ambiente f\u00edsico, para propiciar seu uso com o m\u00ednimo abuso, de modo a manter as comunidades biol\u00f3gicas, para o benef\u00edcio continuado do homem.\tEnciclop\u00e9dia Brit\u00e2nica (1978)\n4. Aplica\u00e7\u00e3o de programas de utiliza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais ou artificiais baseada em teorias ecol\u00f3gicas s\u00f3lidas de modo que mantenha da melhor forma poss\u00edvel as comunidades vegetais e/ou animais como fonte de conhecimento cient\u00edfico e de lazer. Deve garantir que os valores intr\u00ednsecos das \u00e1reas naturais n\u00e3o fiquem alterados para o desfrute das gera\u00e7\u00f5es futuras, considerando todos os componentes do sistema com a mesma import\u00e2ncia.\tGloss\u00e1rio de Ecologia (1987)\n5. Conservar os recursos naturais, evitar situa\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o a meio e longo prazo, evitar a contamina\u00e7\u00e3o e melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\tIBAMA (1995)\n6. Condu\u00e7\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e controle pelo Governo do uso dos recursos naturais, atrav\u00e9s de determinados instrumentos, o que inclui medidas econ\u00f4micas, regulamentos e normaliza\u00e7\u00e3o, investimentos p\u00fablicos e financiamentos, requisitos institucionais e judiciais\tSelden (1973)\nFonte: SANTOS, 1998\nEm LEAL (1997, p.38)) encontra-se mais uma defini\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o ambiental: \"uma atividade anal\u00edtica e criativa, voltada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e diretrizes, ao preparo de documentos orientadores e projetos, \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas gerenciais e \u00e0 tomada de decis\u00f5es que tem por objetivo final promover, de forma coordenada, o invent\u00e1rio, uso, controle e prote\u00e7\u00e3o do ambiente''. Trata-se de uma defini\u00e7\u00e3o abrangente, que consegue incluir tanto as atividades de iniciativa do Estado, enquanto agente regulador e fiscalizador, quanto as a\u00e7\u00f5es das empresas que buscam atender \u00e0s exig\u00eancias relacionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambientai.\nA mesma autora destaca os elementos constituintes da gest\u00e3o ambiental:\n-\tPol\u00edtica ambiental: conjunto de princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que conformam as aspira\u00e7\u00f5es sociais\ne/ou governamentais relativas \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o no uso, controle e prote\u00e7\u00e3o do ambiente;..........................;........;..............................................\n-\tGerenciamento ambiental: conjunto de a\u00e7\u00f5es destinado a regular o uso, controle e prote\u00e7\u00e3o ambiental, em conformidade com os princ\u00edpios estabelecidos na pol\u00edtica ambiental. Resulta dessas a\u00e7\u00f5es um modelo de gerenciamento ambiental;\n-\tPlanejamento ambiental: estudo de prospec\u00e7\u00e3o, que busca adequar o uso, controle e prote\u00e7\u00e3o ambiental e avaliar a situa\u00e7\u00e3o corrente de acordo com os princ\u00edpios definidos na pol\u00edtica ambiental, atrav\u00e9s de coordena\u00e7\u00e3o, compatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00f5es estruturais e n\u00e3o estruturais, incluindo a harmoniza\u00e7\u00e3o da oferta e demanda dos recursos ambientais;\n- Sistema de gerenciamento ambiental, que \u00e9 o conjunto de organismos e institui\u00e7\u00f5es estabelecidos com o intuito de executar a pol\u00edtica ambiental atrav\u00e9s do modelo de gerenciamento ambiental adotado e tendo por instrumento o planejamento ambiental.\nCom amplia\u00e7\u00e3o das press\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o e do governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, as empresas viram-se obrigadas (para n\u00e3o perder mercado) a introduzirem sistemas de gest\u00e3o ambiental, implantando departamento, divis\u00e3o ou ger\u00eancia de meio ambiente que passaram a responder pelas a\u00e7\u00f5es de controle ambiental de toda a empresa. Para implanta\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o ambiental que sejam, ao mesmo tempo, eficazes e economicamente vi\u00e1veis, as empresas utilizam-se de diversos instrumentos de gest\u00e3o, que podem ser aplicados em todas as fases dos empreendimentos.\nPara que ocorra uma efetiva prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \u00e9 necess\u00e1rio o estabelecimento de estrat\u00e9gias com objetivos claros, que, necessariamente, devem ser muito bem alinhados e\nintegrados durante o planejamento, sob o risco de n\u00e3o ser fact\u00edvel a sua aplica\u00e7\u00e3o, caso isso n\u00e3o ocorra. A gest\u00e3o deve estar acompanhada de um estudo cient\u00edfico do meio para definir seu real alcance. O gestor tem que decidir sobre as alternativas de solu\u00e7\u00f5es tecnicamente vi\u00e1veis para elimina\u00e7\u00e3o ou minimiza\u00e7\u00e3o dos reais ou potenciais impactos, al\u00e9m de administrar economicamente essa escolha das alternativas a serem implementadas. Faz parte desse tipo de gest\u00e3o, o monitoramento das atividades e a inclus\u00e3o de auditorias internas e externas que permitam avaliar a efic\u00e1cia da gest\u00e3o.\nA evolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental, refletida em pol\u00edticas p\u00fablicas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, levaram ao desenvolvimento de uma s\u00e9rie de ferramentas, aplic\u00e1veis aos mais variados tipos de empreendimentos. Aplic\u00e1veis em qualquer fase do empreendimento estas podem ser preventivas, corretivas, de remedia\u00e7\u00e3o e/ou pr\u00f3-ativas, dependendo da fase em que s\u00e3o implementadas. Os principais instrumentos ser\u00e3o citados: o AI A - Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental - que \u00e9 um dos mais importantes e tamb\u00e9m o mais usado e aceito pela sociedade, - e a Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental que tamb\u00e9m constitui-se Como um instrumento de planejamento e gerenciamento ambiental, na medida em que deve estar previsto desde as fases iniciais de um projeto (CAVALCANTI, 1996).\nEsses instrumentos, isoladamente, n\u00e3o s\u00e3o capazes de garantir a qualidade ambiental. Al\u00e9m de eles serem complementares entre si, freq\u00fcentemente \u00e9 preciso que outros instrumentos de pol\u00edtica do Estado sejam utilizados.\na) Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental\nA regulamenta\u00e7\u00e3o do instrumento avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental deu-se em 1969, nos Estados Unidos, com a promulga\u00e7\u00e3o do National Environmental Policy Act (NEPA), incorporado em outros pa\u00edses somente ap\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo em 1972 (CAVALCANTI, 1996).\nE um instrumento de pol\u00edticas p\u00fablicas e foi implantado legalmente no Brasil a partir de 1981, pela Lei 6938/81 como parte da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. Com a Resolu\u00e7\u00e3o 001/86 do CONAMA, foram estabelecidas as orienta\u00e7\u00f5es e detalhes para aplica\u00e7\u00f5es dos Estudos de Impactos Ambientais. Tamb\u00e9m \u00e9 muito conhecida como EIA/RIMA.\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira imp\u00f5e estudos ambientais para implanta\u00e7\u00e3o de obras e atividades potencialmente degradadoras do meio ambiente e tamb\u00e9m organismos internacionais, como o Banco Interamericano de Desenvolvimento e o Banco Mundial condicionam a libera\u00e7\u00e3o de recursos \u00e0 an\u00e1lise dos estudos de impacto ambiental realizados pelo interessado.\nNo Brasil, os estudos de impacto ambiental envolvem a participa\u00e7\u00e3o de cinco protagonistas: o empreendedor, uma equipe multidisciplinar, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a popula\u00e7\u00e3o e o \u00f3rg\u00e3o ambiental envolvido (federal, estadual, do Distrito Federal ou municipal).\nDentre as diversas defini\u00e7\u00f5es existentes, CAVALCANTI (1996 p. 143) cita que \u201cvisando identificar os poss\u00edveis impactos, prever sua magnitude e avaliar sua import\u00e2ncia, al\u00e9m de propor medidas de ordem t\u00e9cnica e gerencial que minimizem os impactos negativos e potencializem os positivos, a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental estabelece quadro referencial de gerenciamento utiliz\u00e1vel durante toda a vida do empreendimento, a n\u00e3o ser que haja modifica\u00e7\u00f5es substanciais no projeto. Os estudos estabelecem tamb\u00e9m, o panorama do estado do meio ambiente na \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto antes da sua implanta\u00e7\u00e3o, contra o qual modifica\u00e7\u00f5es subsequentes podem ser medidas atrav\u00e9s de programa de monitoramento adequadamente definido\nA avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9, ent\u00e3o, um importante instrumento para o planejamento de qualquer atividade e deve ser efetuado antes do in\u00edcio das atividades de um empreendimento; tamb\u00e9m \u00e9 utilizado para auxiliar o processo de tomada de decis\u00f5es na avalia\u00e7\u00e3o de alternativas e para gerenciamento do empreendimento em atividade.\n\u2022 Caracter\u00edsticas do EIA/RIMA\n-\t\u00c9 pr\u00e9vio - anterior \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o da obra e/ou atividade. A cada licenciamento pode-se exigir novo EIA/RIMA;\n-\t\u00c9 devido ao poder p\u00fablico ( 3 esferas do poder);\n-\tpublicidade - \u00e9 necess\u00e1rio tomar p\u00fablico o EIA/RIMA (seu conte\u00fado);\n-\t\u00c9 exigido para implanta\u00e7\u00e3o de obras financiadas pelo governo federal;\n-\tos \u00f3rg\u00e3os financiadores s\u00e3o obrigados a exigir EIA/RIMA do financiado;\n-\t\u00c9 um instrumento de negocia\u00e7\u00e3o social, de gest\u00e3o ambiental e de planejamento empresarial;\n-\tOs munic\u00edpios tem autonomia para criar normas sobre EIA/RIMA;\n-\tNo EIA/RIMA a base a ser considerada ser\u00e1 sempre a bacia hidrogr\u00e1fica;\n-\tDeve prever todas as alternativas poss\u00edveis, inclusive a de n\u00e3o permitir a instala\u00e7\u00e3o da obra ou atividade.\nb) Monitoramento ambiental\n\u00c9 o acompanhamento sistem\u00e1tico da varia\u00e7\u00e3o temporal e espacial de v\u00e1rios par\u00e2metros ambientais, que faz coleta de dados e sua interpreta\u00e7\u00e3o. Faz avalia\u00e7\u00e3o constante do programa de gerenciamento ambiental, apontando...as.talhas que devem ser resolvidas. \u00c9 a verifica\u00e7\u00e3o\nsistem\u00e1tica de conformidades das opera\u00e7\u00f5es quanto aos padr\u00f5es e normas estabelecidos.\nO bom funcionamento desta atividade depende dos indicadores ambientais determinados, da localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta, per\u00edodo e frequ\u00eancia das amostragens.\nSANCHEZ (apud CAVALCANTI, 1996) relaciona algumas perguntas que devem ser respondidas como condi\u00e7\u00e3o m\u00ednima para a efici\u00eancia de um programa de monitoramento:\n-\tAt\u00e9 que ponto os programas existentes s\u00e3o adequados?\n~ Os m\u00e9todos e frequ\u00eancias de amostragens s\u00e3o satisfat\u00f3rios?\n-\tOs pontos de amostragens foram adequadamente selecionados?\n-\tAs t\u00e9cnicas de preserva\u00e7\u00e3o de amostras s\u00e3o seguidas \u00e0 risca?\n-\tH\u00e1 duplicatas de amostras para eventual verifica\u00e7\u00e3o?\n~ Os m\u00e9todos anal\u00edticos s\u00e3o suficientemente precisos?\n-\tO programa de monitoramento ambiental possibilita discernir entre altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes das emiss\u00f5es do empreendimento e altera\u00e7\u00f5es que tenham outras causas?\nc)\tRecupera\u00e7\u00e3o ambiental\nAssim como a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, tamb\u00e9m merece um maior destaque o tema recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, devido \u00e0 sua import\u00e2ncia na revers\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es provocadas pela minera\u00e7\u00e3o. A recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \u00e9 um importante instrumento de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais adotado por diversos pa\u00edses e se faz obrigat\u00f3rio em \u00e1reas degradada pela minera\u00e7\u00e3o nos EUA, na Fran\u00e7a, It\u00e1lia, R\u00fassia e Canad\u00e1. Geralmente a recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 de compet\u00eancia do minerador, podendo ser assumida pelo governo atrav\u00e9s de recursos depositados como cau\u00e7\u00e3o, como ocorre no Canad\u00e1. Na Am\u00e9rica do Sul a obrigatoriedade da recupera\u00e7\u00e3o tem sido contemplada de forma crescente nas normas de v\u00e1rios pa\u00edses como o Brasil, Argentina, Peru, Colombia e Uruguai, mas ainda pouco exigida na aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o.\nBITAR (2000), afirma que os conceitos atuais sobre recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o incorporados nas reflex\u00f5es sobre desenvolvimento e sustentabilidade e que os sistemas degradados s\u00e3o considerados insustent\u00e1veis e somente atrav\u00e9s de sua recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 que toma-se-\u00e3o potencialmente sustent\u00e1veis.\nEm nosso pa\u00eds a Lei Federal 6938/81, em seu artigo 3 o, inciso II, conceitua degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental como \u201caltera\u00e7\u00e3o adversa das caracter\u00edsticas do meio ambiente\u201d Tratando espec\u00edficamente de minera\u00e7\u00e3o e \u00e1reas degradadas, consta do Decreto Federal 97.632, de 10 de abril de 1989, em seu artigo 2o, que degrada\u00e7\u00e3o corresponde aos \u201d processos resultantes de danos ao meio ambiente, pelos quais se perdem ou se reduzem algumas de suas propriedades, tais como a qualidade ou capacidade produtiva dos recursos ambientais\u201d .\nPor degrada\u00e7\u00e3o ambiental, de acordo com a Norma ABNT (NBR 10.703) entende-se que a degrada\u00e7\u00e3o do soto \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o adversa das caracter\u00edsticas do solo em rela\u00e7\u00e3o aos seus diversos usos poss\u00edveis, tanto os estabelecidos em planejamento quanto os potenciais. A ABNT espec\u00edfica para minera\u00e7\u00e3o (NBR 13.030), define \u00e1reas degradadas como \u201c\u00e1reas com diversos graus de altera\u00e7\u00f5es dos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, causados pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o. Mant\u00e9m-se a no\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, sem dar \u00eanfase aos usos do solo.\nDiante destes conceitos, pode-se ent\u00e3o afirmar que a degrada\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 perda ou redu\u00e7\u00e3o da qualidade ou da capacidade produtiva dos recursos ambientais, causadas pelas atividades humanas.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas encontram-se diversos conceitos na literatura, mas as defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea est\u00e1 relacionada \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de novos usos do solo.\nA Lei Federal 6938/81 tamb\u00e9m se expressa a respeito do tema recupera\u00e7\u00e3o e diz que \u201co retomo do s\u00edtio degradado a uma forma de uso, de acordo com um plano preestabelecido para o uso do solo, visando a obten\u00e7\u00e3o de uma estabilidade do meio ambiente\u201d. Esta defini\u00e7\u00e3o incorpora o conceito de reabilita\u00e7\u00e3o ao de recupera\u00e7\u00e3o, uma vez que associa a instala\u00e7\u00e3o de um novo uso na \u00e1rea com a obten\u00e7\u00e3o de sua estabilidade.\nDe acordo com BITAR (2000), a normaliza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica brasileira sintetizou diversos conceitos presentes na literatura nacional e internacional at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 80, e estabelece a seguinte distin\u00e7\u00e3o: restaura\u00e7\u00e3o seria definida como a reprodu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea antes da perturba\u00e7\u00e3o, salientando-se que a completa restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 rara ou at\u00e9 imposs\u00edvel; recupera\u00e7\u00e3o seria o processo de manejo do solo no qual s\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para que uma \u00e1rea perturbada, ou mesmo natural, seja adequada a novos usos; e reabilita\u00e7\u00e3o seria a forma de recupera\u00e7\u00e3o em que uma \u00e1rea perturbada \u00e9 adequada a um uso determinado, segundo um projeto pr\u00e9vio. Considera-se que o conceito de reabilita\u00e7\u00e3o, incorporado ao de recupera\u00e7\u00e3o, toma este \u00faltimo termo o mais adequado para o tratamento das \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o, em especial em \u00e1reas urbanas.\nEm BITAR. (op cit) encontra-se a afirmativa de que alguns procedimentos tem sido objeto de normas t\u00e9cnicas aplicadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o, como os da norma NBR 13028, que trata da elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de disposi\u00e7\u00e3o de rejeitos de beneficiamento, em barramento, no qual se fixam as condi\u00e7\u00f5es para atender especificidades de seguran\u00e7a, higiene, operacionalidade, economia, abandono e minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, dentro dos padr\u00f5es legais e de outras normas correlatas.\nBITAR (2000) cita algumas medidas comuns, necess\u00e1rias em \u00e1reas abandonadas de minera\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es urbanas, as quais envolvem principalmente t\u00e9cnicas de revegeta\u00e7\u00e3o e geotecnologias . S\u00e3o elas a pr\u00f3pria revegeta\u00e7\u00e3o, a capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais e a estabiliza\u00e7\u00e3o de taludes e blocos.\nA Figura II.4 demonstra as etapas e procedimentos b\u00e1sicos na recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o.\nFIGURA II.4\nETAPAS E PROCEDIMENTOS B\u00c1SICOS NA RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS POR MINERA\u00c7\u00c3O\nETAPAS\nPROCEDIMENTOS B\u00c1SICOS\nFonte: BITTAR, 1996 (Apud SANTOS, 1998)\nTONSO (1994), outro autor que trabalha com o tema, afirma que findo o potencial mineral ou interrompida a lavra, por qualquer que seja o motivo, poucas \u00e1reas recebem um tratamento visando a sua reabilita\u00e7\u00e3o ou sua re-inser\u00e7\u00e3o no ambiente que a circunda, seja ele natural, rural ou como em muitos casos, urbano. O abandono como o fim da atividade mineral \u00e9 indesej\u00e1vel. Vejamos alguns aspectos:\n-\test\u00e9tico \u25a0\u25a0 uma \u00e1rea minerada e abandonada d\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o muito negativa de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, desleixo administrativo, desconforto e empobrecimento da paisagem;\n-\tseguran\u00e7a - a \u00e1rea abandonada fica sujeita a potencia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios processos relativos ao meio f\u00edsico, como eros\u00e3o, escorregamentos, queda de blocos, que podem colocar em risco a seguran\u00e7a das pessoas em geral;\n-\tutilitariamente - quando de seu abandono, a \u00e1rea onde se localiza a ex-minera\u00e7\u00e3o (em caso de \u00e1reas urbanas) est\u00e1 usualmente, cercada por habita\u00e7\u00f5es e pr\u00f3xima da infra-estrutura urbana que representa um alto grau de investimento p\u00fablico. Sua reinser\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria no contexto urbano deve ser um compromisso da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n-\tpara o minerado r - normalmente o propriet\u00e1rio do terreno urbano das minera\u00e7\u00f5es \u00e9 o pr\u00f3prio empres\u00e1rio e deve estar conscientizado do potencial valor de suas terras e dos benef\u00edcios financeiros da reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para um fim sequencial compat\u00edvel com o entorno.\nTONSO (1994 p. 55) destaca que \u201cuma minera\u00e7\u00e3o que entregue \u00e0 sociedade, al\u00e9m dos benef\u00edcios dos produtos minerados, uma \u00e1rea sadia, ativa, em compatibilidade com seu entorno, pode ser considerada sustent\u00e1vel sob todos os aspectos\u201d e tamb\u00e9m que \u201c a minera\u00e7\u00e3o, atividade transformadora do territ\u00f3rio, deveria, dentro do estabelecimento de seus par\u00e2metros t\u00e9cnicos, preocupar-se tamb\u00e9m com o meio (n\u00e3o s\u00f3 o f\u00edsico e econ\u00f4mico, mas social, cultural e pol\u00edtico) onde se insere. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas os crit\u00e9rios ambientais come\u00e7aram a ser ponderados com mais rigor, n\u00e3o somente os t\u00e9cnico-econ\u00f3micos, mas tamb\u00e9m t\u00eam sido avaliados nos estudos de viabilidade dos projetos, problemas ligados aos rejeitos das diversas fases da atividade, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o sonora, dispers\u00e3o de materiais particulados e aos riscos de v\u00e1rias ordens como, seguran\u00e7a do trabalho, eventuais contamina\u00e7\u00f5es do solo e das \u00e1guas, etc.\nOutro aspecto que o autor aborda, de fundamental import\u00e2ncia, \u00e9 a vis\u00e3o imediatista que tem dominado a maior parte das a\u00e7\u00f5es coletivas ou individuais da sociedade atual e isto se reflete em todos os setores por ser uma caracter\u00edstica intr\u00ednseca da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica em que\nnos encontramos. A sensa\u00e7\u00e3o que se tem \u00e9 que a sociedade n\u00e3o consegue mais acreditar em planos ou projetos que n\u00e3o d\u00eaem frutos imediatos e visivelmente duradouros. A atua\u00e7\u00e3o do minerador que v\u00ea em sua atividade de extra\u00e7\u00e3o uma forma de obter o m\u00e1ximo lucro no m\u00ednimo de tempo, diz respeito a esse car\u00e1ter imediatista. Por\u00e9m, as consequ\u00eancias para a sociedade e para o ambiente e at\u00e9 mesmo para o empreendimento, podem ser duradouramente negativas se for considerado um longo prazo,\nExiste tamb\u00e9m a id\u00e9ia sobre o custo da reabilita\u00e7\u00e3o p\u00f3s-minera\u00e7\u00e3o ser elevado, gerando assim uma das grandes causas de abandono de \u00e1reas. Na maioria das vezes o empres\u00e1rio compara entre o planejamento pr\u00e9-atividade, o n\u00e3o fazer nada e a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de \u201cmaquiagem\u201d p\u00f3s atividade. Isso decorre, com certeza, na descren\u00e7a no papel regulador e fiscalizador do Estado\nd)\tAn\u00e1lise de riscos - internos e externos\n\u00c9 um instrumento que pode ser utilizado juntamente com a avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental ou de forma independente. Serve para identificar elementos e situa\u00e7\u00f5es de uma atividade qualquer ou de um produto, que representem riscos ao meio ambiente ou \u00e0 sa\u00fade humana e de outros organismos. Os procedimentos s\u00e3o:\n-\tidentifica\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de eventos perigosos atrav\u00e9s de inspe\u00e7\u00f5es, question\u00e1rios,\netc;\n-\tdetermina\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia da ocorr\u00eancia atrav\u00e9s de c\u00e1lculos probabil\u00edsticos;\n-\tan\u00e1lise dos danos associados aos eventos atrav\u00e9s de modelos matem\u00e1ticos;\n-\tdetermina\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de controle e mitiga\u00e7\u00e3o\ne)\tPrograma de medidas emergenciais - plano de a\u00e7\u00e3o para acidentes\n\u00c9 uma atividade considerada complementar \u00e0 an\u00e1lise de risco, onde se desenvolve uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es voltadas ao atendimento de emerg\u00eancias em casos de qualquer tipo de acidente\nambiental. Envolve grande parte das \u00e1reas de trabalho de um determinado empreendimento. Deve ser acompanhado de um programa de medidas preventivas, visando minimizar danos ao meio ambiente e riscos aos trabalhadores e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o; um programa de treinamento em preven\u00e7\u00e3o de riscos e um programa de comunica\u00e7\u00e3o.\nf)\tAuditoria ambiental - conformidade de criterios\nEsta \u00e9 a ferramenta de gerenciamento ambiental mais utilizada pelos setores industriais, devido \u00e0s press\u00f5es advindas do poder judici\u00e1rio. Segundo a Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia (Apud CAVALCANTI, 1996), define-se auditoria ambiental como \u201cuma ferramenta de ger\u00eancia ambiental que compreende uma avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, documentada, peri\u00f3dica e objetiva do desempenho de uma organiza\u00e7\u00e3o, do seu sistema de ger\u00eancia e dos equipamentos destinados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. E tem como principais objetivos : facilitar a ger\u00eancia e o controle de suas pr\u00e1ticas ambientais, e avaliar o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental existente.\nPara a aplica\u00e7\u00e3o desta ferramenta s\u00e3o necess\u00e1rios exames met\u00f3dicos, an\u00e1lises e testes que avaliem as pr\u00e1ticas e procedimentos utilizados na empresa, mas em geral, seus resultados s\u00e3o mantidos em sigilo.\nAs auditorias podem ser realizadas por auditores independentes, externos \u00e0 empresa ou por equipes internas formadas na empresa, ou at\u00e9 mesmo por equipes mista. Esperam como resultados:\n-\tverificar se a empresa ou unidade industrial est\u00e1 operando dentro das conformidades dos padr\u00f5es legais exigidos;\n-\tverificar se a empresa est\u00e1 apta a agir em casos de emerg\u00eancia ambiental;\n-\tidentificar poss\u00edveis melhorias da efici\u00eancia dos processos e de minimiza\u00e7\u00e3o de volume de res\u00edduos;\n-\tcontribuir para que a imagem da empresa perante a opini\u00e3o p\u00fablica e os \u00f3rg\u00e3os governamentais seja mantida ou melhorada.\n\u2022 Tipos de Auditoria\nExistem diferentes tipos e categorias de auditoria ambiental, dependendo dos objetivos espec\u00edficos desejados. Os mais comuns s\u00e3o:\n-\tauditoria completa - exame detalhado de todos aspectos de intera\u00e7\u00e3o organiza\u00e7\u00e3o x ambiente;\n-\tauditoria de performance - destinada a verificar a conformidade das pr\u00e1ticas de acordo com o programa de monitoramento;\n-\tauditoria de ger\u00eancias - destinada a verificar sistemas de gest\u00e3o;\n-\tauditoria t\u00e9cnica - avalia processos, sistemas e unidades de produ\u00e7\u00e3o;\n........-\tauditoria de responsabil idade - em casos de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es industriais verifica a exist\u00eancia de potenciais obriga\u00e7\u00f5es e custos ambientais.\ng)\tDilig\u00eancia Ambiental (Due Diligence) - passivo ambiental\nE um instrumento utilizado em casos de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es de companhias ou terrenos, ou em seguros ambientais, para investigar a exist\u00eancia de potenciais custos ou obriga\u00e7\u00f5es ambientais causados pelo propriet\u00e1rio anterior, quando \u00e9 estudado o hist\u00f3rico ambiental da empresa, o qual envolve inspe\u00e7\u00f5es, amostragens, testes, etc.\nh)\tPrograma de comunica\u00e7\u00e3o e programas educacionais\nEste instrumento deve buscar informar a opini\u00e3o p\u00fablica a respeito das atividaddes e programas ambientais desenvolvidos pela empresa. Relaciona-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da imagem da empresa perante a sociedade e n\u00e3o pode ser confundido com programas relacionados \u00e0s vendas de produtos, a marketing comercial.\nGeralmente, os materiais utilizados nesta divulga\u00e7\u00e3o s\u00e3o os seguintes:\n-\trelat\u00f3rios ambientais, informando o desempenho ambiental da empresa;\n-\tprogramas de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, com a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da imagem da empresa\nperante a sociedade;\n-\tprogramas de treinamento, para aumentar o n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental entre os\nfuncion\u00e1rios;\n-\tcomiss\u00f5es internas de meio ambiente, visando envolver o funcion\u00e1rio nas quest\u00f5es ambientais\nda empresa;\n-\tprogramas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, visando a sustenta\u00e7\u00e3o do programa de gerenciamento\nambiental.\n........ A ado\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas de gerenciamento ambiental \u00e9 bastante recente. Nas d\u00e9cadas de 50/60, o est\u00edmulo para a industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil foj grande e, inicialmente, sem preocupa\u00e7\u00f5es ambientais. No entanto, as ind\u00fastrias geraram uma grande degrada\u00e7\u00e3o ambiental, levando o Estado a elaborar regulamentos legais que controlassem, primeiro, a polui\u00e7\u00e3o e, depois, o uso indiscriminado dos recursos naturais. Na d\u00e9cada de 70 come\u00e7aram a aparecer nas ind\u00fastrias dos pa\u00edses desenvolvidos os primeiros \u201cgerentes ambientais\u201d, com fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de observar a obedi\u00eancia aos regulamentos, de forma geral ligados a padr\u00f5es de qualidade ambiental. Esta qualidade foi muito interpretada como saneamento b\u00e1sico, sendo o gerente induzido a controlar a\u00e7\u00f5es voltadas a tratamentos de efluentes, emiss\u00f5es gasosas, esgoto, lixo e seguran\u00e7a e qualidade no trabalho.\nNa d\u00e9cada de 70, a opini\u00e3o popular sobre os projetos e atitudes gerenciais da iniciativa privada ou governamental, passou a ter peso nas tomadas de decis\u00e3o. Tamb\u00e9m passaram a ter valor a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos para as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es e a vis\u00e3o de qualidade de vida al\u00e9m da vis\u00e3o econ\u00f4mica. Mas foi a partir da d\u00e9cada de 80 que as institui\u00e7\u00f5es governamentais ligadas \u00e0 \u00e1rea ambiental se firmaram e, apoiadas em documentos legais, como a Lei 6938/81, Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 001/86 e Constitui\u00e7\u00e3o Federal/1988, solicitando audi\u00eancias p\u00fablicas, auditorias, avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental, pressionaram os gerentes a terem conhecimento na \u00e1rea ambiental, conscientiza\u00e7\u00e3o e cidadania.\nC)\tAs Normas\nDe acordo com CAVALCANTI (2000), diante de uma quantidade cada vez maior de normas, regulamentos e legisla\u00e7\u00f5es relacionadas ao controle, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o ambiental, diversos setores produtivos viram-se obrigados a adotar normas de sistema de gest\u00e3o ambiental que tivessem alcance internacional, que se traduzissem num sistema \u00fanico para que as organiza\u00e7\u00f5es pudessem introduzi-lo em qualquer lugar, independente do setor produtivo a que pertencessem. Isso originou-se da percep\u00e7\u00e3o de que o conjunto de exig\u00eancias legais e sociais poderiam dificultar ou impedir uma atividade produtiva, atuando fortemente a favor da competitividade de alguns em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 falta de viabilidade para outros.\nNormas internacionais s\u00e3o criadas em grupos de discuss\u00e3o compostos por representantes de diversas nacionalidades, organizados pela ISO (Intemational Organization for Standardzatiori), criada em 1946. A ISO est\u00e1 sediada em Genebra, e conta atualmente com mais de 110 membros (SANTOS, 1998).\nEstes membros s\u00e3o as associa\u00e7\u00f5es de elabora\u00e7\u00e3o de normas t\u00e9cnicas dos pa\u00edses, devidamente reconhecidas em seus pa\u00edses de origem. No caso do Brasil, o organismo representante \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), sediada no Rio de Janeiro.\nA publica\u00e7\u00e3o das primeiras normas internacionais de gest\u00e3o ambiental da s\u00e9rie ISO\n14000\tocorreu em setembro de 1996 com duas normas referentes a sistemas de gest\u00e3o (ISO\n14001\te 14004) e tr\u00eas normas referentes a auditoria ambiental (ISO 14010, 14011 e 14012).\nIL2 Aspectos Institucionais\n11.2.1\tA Minera\u00e7\u00e3o na Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira\nOs princ\u00edpios fundamentais que regem o aproveitamento dos recursos minerais no Brasil est\u00e3o definidos e consolidados na atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal, promulgada em 5 de outubro de 1988, e nas Emendas Constitucionais n\u00fameros 6 e 9, promulgadas em 15 de agosto de 1995. S\u00e3o\neles que constituem o arcabou\u00e7o constitucional da atividade mineral em territ\u00f3rio nacional, que fica assim delineado:\n\u2022\tOs recursos minerais, inclusive os do subsolo, s\u00e0o bens da Uni\u00e3o;\n\u2022\tAs jazidas, minas e demais recursos minerais constituem propriedade distinta da propriedade do solo, para efeito de explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento, sendo garantida ao concession\u00e1rio a propriedade do produto de lavra;\n\u2022\t\u00c9 monop\u00f3lio da Uni\u00e3o:\na)\ta pesquisa e a lavra de jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos flu\u00eddos;\nb)\ta refina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nacional ou estrangeiro;\nc)\ta importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de produtos derivados b\u00e1sicos resultantes da lavra de jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos flu\u00eddos, e da refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo;\nd)\ttransporte mar\u00edtimo do petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou de derivados b\u00e1sicos de petr\u00f3leo produzidos no Pa\u00eds, bem como por meio de conduto, de petr\u00f3leo bruto, seus derivados e g\u00e1s natural;\ne)\ta pesquisa, a lavra e o enriquecimento, o reprocessamento, a industrializa\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio de min\u00e9rios e minerais nucleares e seus derivados.\nA pesquisa e a lavra dos demais recursos minerais somente poder\u00e3o ser efetuadas mediante autoriza\u00e7\u00e3o ou concess\u00e3o da uni\u00e3o, no interesse nacional, por brasileiro ou empresa constitu\u00edda sob as leis brasileiras e que tenha sede e administra\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds, na forma da lei, que estabelecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas quando estas atividades se desenvolverem em Faixa de Fronteira e terras ind\u00edgenas.\nAos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, \u00e9 assegurada a participa\u00e7\u00e3o nos resultados da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e de outros recursos minerais no respectivo territ\u00f3rio, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, ou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o.\n-\tAo propriet\u00e1rio do solo \u00e9 assegurada a participa\u00e7\u00e3o nos resultados de lavra;\n-\tA autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa ser\u00e1 sempre por prazo determinado;\n-\tA concess\u00e3o de lavra \u00e9 por prazo indeterminado;\n-\tA concess\u00e3o de lavra e a autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa n\u00e3o poder\u00e3o ser cedidas ou transferidas, total ou parcialmente, sem previa anuencia da Uni\u00e3o;\n-\tCompete \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre jazidas, minas, outros recursos minerais e metalurgia\n-\tCompete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar concorrentemente sobre:\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo e dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e3o ambiental e controle da polui\u00e7\u00e3o;\n-\tCompete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Municipios registrar, acompanhar e fiscalizar as concess\u00f5es de direitos de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais em seus territorios;\n...... - Aquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente.\nII.2.2\t- O C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o\nOs regimes de explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento dos recursos minerais no Pa\u00eds est\u00e3o definidos e normalizados no C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o de 1967 (Decreto-lei n.227, de 28/02/67), seu Regulamento e Legisla\u00e7\u00e3o Correlativa, que continuam em vigor com as altera\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es introduzidas por leis supervenientes \u00e0 promulga\u00e7\u00e3o da atual Constitui\u00e7\u00e3o e suas ementas.\nO C\u00f3digo de Minera\u00e7\u00e3o conceitua as jazidas e as minas, estabelece os requisitos e as condi\u00e7\u00f5es para a obten\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es, concess\u00f5es, licen\u00e7as e permiss\u00f5es, explicita os direitos e deveres dos portadores de t\u00edtulos miner\u00e1rios, determina os casos de anula\u00e7\u00e3o, caducidade dos direitos miner\u00e1rios e regula outros aspectos da ind\u00fastria mineral. Disp\u00f5e, ainda, sobre a compet\u00eancia da ag\u00eancia espec\u00edfica do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, na administra\u00e7\u00e3o dos recursos minerais e na fiscaliza\u00e7\u00e3o da atividade mineral no pa\u00eds.\nOs regimes de explora\u00e7\u00e3o e aproveitamento de recursos minerais, abertos \u00e0 livre iniciativa, s\u00e3o os seguintes:\n\nDE APLICA\u00c7\u00c3O AMPLA -\nRegime de Autoriza\u00e7\u00e3o - refere-se e regula a fase de pesquisa mineral e precede ao Regime de Concess\u00e3o de Lavra (fase de lavra);\nRegime de Concess\u00e3o - \u00e9 pertinente \u00e0 fase de lavra ou do aproveitamento industrial da jazida considerada t\u00e9cnica e economicamente explot\u00e1vel;\nDE APLICA\u00c7\u00c3O RESTRITA -\nRegime de Permiss\u00e3o de Lavra Garimpeira - regula o aproveitamento imediato das jazidas minerais garimp\u00e1veis, independentemente de pr\u00e9vios trabalhos de pesquisa, segundo crit\u00e9rios fixados pelo Governo Federal:\nRegime de Licenciamento - regula o aproveitamento as subst\u00e2ncias minerais de emprego imediato na constru\u00e7\u00e3o civil, na forma in natura, e outras.\nII.2.3\t- A Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental Aplicada \u00e0 Minera\u00e7\u00e3o.\nOs princ\u00edpios fundamentais que disciplinam a compatibiliza\u00e7\u00e3o da atividade de minera\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente est\u00e3o delineados na Carta Magna de 1988, que define os instrumentos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica para consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo e a obriga\u00e7\u00e3o daquele que efetua o aproveitamento dos recursos minerais do Pa\u00eds.\nO artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que cabe ao Poder P\u00fablico:\n-\t\u201cExigir, na forma da lei, para instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se dar\u00e1 publicidade\u201d, e\n-\t\u201cControlar a produ\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o emprego de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos e subst\u00e2ncias que comportem risco para a sa\u00fade, a qualidade de vida e o meio ambiente\u201d.\nprescrevendo ainda que: \u201caquele que explorar recursos minerais fica obrigado a recuperar o meio ambiente degradado, de acordo com solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica exigida pelo \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente, na forma da lei\u201d.\nEm decorr\u00eancia destes dispositivos constitucionais, o exerc\u00edcio da atividade mineradora no Pa\u00eds est\u00e1 condicionado a tr\u00eas instrumentos espec\u00edficos de controle do Poder P\u00fablico, no que tange aos riscos potenciais de danos ao meio ambiente resultantes da lavra: O Estudo de Impacto Ambiental (EIA), o Licenciamento Ambiental (LA) e o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada (PRAD).\n..A) Estudo de Impacto Ambiental - EI A ..........\t.... ........ ............ ....... .......\nOs primeiros instrumentos dirigidos a estudos de impacto ambiental surgiram por volta dos anos 50, cuja quest\u00e3o desencadeadora era o conflito que j\u00e1 se fazia presente entre a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. As discuss\u00f5es e an\u00e1lises das d\u00e9cadas de 50 e 60 culminaram com a elabora\u00e7\u00e3o de regulamentos espec\u00edficos pelo congresso americano, em janeiro de 1970, pelo NEPA (National Enviromental Policy Act). Este documento representa um marco efetivo na defini\u00e7\u00e3o de diretrizes e responsabilidades para estudos de impacto ambiental (EIA), assim como o propagador dessa linha de trabalho em outros pa\u00edses desenvolvidos.\nNo Brasil, o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre problemas ambientais teve in\u00edcio, mais especificamente, no ano de 1979, envolvendo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o e tombamentos. Considera-se um avan\u00e7o a lei 6.938 de 1981, que define diretrizes gerais da pol\u00edtica de meio ambiente. \u00c9 criado o SISNAMA (Sistema Nacional de Meio Ambiente) e o CONAMA (Conselho Nacional de Meio Ambiente) e prev\u00e9 como instrumento de controle e zoneamento ambiental a) avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, b) licenciamento, c) revis\u00e3o de atividades efetivas ou potencialmente poluidoras. Esse \u00e9 um importante ponto para a defini\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia de EIA, bem como suas normas a partir de 1986 pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 001.\nEstudos de impacto ambiental resultam geralmente numa avalia\u00e7\u00e3o que interpreta e analisa os efeitos resultantes das altera\u00e7\u00f5es causadas por um projeto ou sobre a sa\u00fade e bem estar do homem, prevenindo ou minimizando a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental da \u00e1rea afetada.\nEssa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida a partir da rela\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es do empreendimento e seus efeitos sobre o contexto f\u00edsico, biol\u00f3gico, s\u00f3cio-econ\u00f4mico, pol\u00edtico, administrativo, \u00e9tico e humano da regi\u00e3o afetada.\nO Estudo de Impacto Ambiental, que \u00e9 exigido para o Licenciamento ambiental de qualquer atividade de aproveitamento de recursos minerais e dele se distingue, tem sua defini\u00e7\u00e3o, normas e crit\u00e9rios b\u00e1sicos, e diretrizes de implementa\u00e7\u00e3o estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 1/86.\nA exig\u00eancia de EIA aplica-se aos empreendimentos mineiros de toda e qualquer subst\u00e2ncia mineral. Entretanto, para as subst\u00e2ncias minerais de emprego imediato na constru\u00e7\u00e3o civil, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do empreendimento, poder\u00e1 ser dispensado a apresenta\u00e7\u00e3o do EIA. Nesse caso a empresa de minera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 apresentar o Relat\u00f3rio de Controle Ambiental (RCA), em conformidade com as diretrizes do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente.\nO EIA deve ser elaborado, obrigatoriamente por t\u00e9cnicos habilitados e estar consubstanciado no Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA), o qual \u00e9 submetido ao \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente, integrante do Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA), para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o. Nesta fase, o RIMA deve ser tomado p\u00fablico para que a coletividade ou qualquer outro interessado tenha acesso ao projeto e a seus eventuais impactos ambientais e possa conhec\u00ea-los e discut\u00ed-los livremente, inclusive em audi\u00eancia p\u00fablica.\nA aprova\u00e7\u00e3o do EIA-RIMA \u00e9 o requisito b\u00e1sico para que a empresa de minera\u00e7\u00e3o possa pleitear o Licenciamento Ambiental do seu projeto de minera\u00e7\u00e3o.\nB)\tLicenciamento Ambiental de Atividade de Minera\u00e7\u00e3o\nA obten\u00e7\u00e3o de Licenciamento Ambiental (LA) \u00e9 obrigat\u00f3ria para a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de qualquer atividade de minera\u00e7\u00e3o objeto dos regimes de concess\u00e3o de lavra e licenciamento.\nEste licenciamento est\u00e1 regulado pelo Decreto n\u00b0 99.274/90, que d\u00e1 compet\u00eancia aos \u00f3rg\u00e3os estaduais de meio ambiente para expedi\u00e7\u00e3o e controle das seguintes licen\u00e7as:\nLicen\u00e7a Pr\u00e9via (LP). Pertinente \u00e0 fase preliminar do planejamento do empreendimento de minera\u00e7\u00e3o e cont\u00e9m os requisitos b\u00e1sicos a serem atendidos nas fases de localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, observados os planos municipais, estaduais ou federais de uso de solo.\nPara a obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a Pr\u00e9via s\u00e3o exigidos os documentos t\u00e9cnicos, Plano de Aproveitamento Econ\u00f4mico da Jazida (PAE), o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada (PRAD) e o EIA/RIMA, cuja tramita\u00e7\u00e3o \u00e9 concomitante ao do pedido de concess\u00e3o de lavra.\nLicen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) - Autoriza o in\u00edcio de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento mineiro, de acordo com as especificidades constantes do Plano de Controle Ambiental aprovado.\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) - Autoriza, ap\u00f3s as verifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, o in\u00edcio da atividade licenciada e o funcionamento de seus equipamentos e instala\u00e7\u00f5es de controle da polui\u00e7\u00e3o, de acordo com o previsto nas Licen\u00e7as Pr\u00e9via e de Instala\u00e7\u00e3o.\nEm casos de empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o com significativo impacto ambiental de \u00e2mbito nacional ou regional, a compet\u00eancia para efetuar o licenciamento ambiental \u00e9 do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis (IBAMA), \u00f3rg\u00e3o federal vinculado ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.\nC)\tRecupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas por Atividades de Minera\u00e7\u00e3o\nDe acordo com o Decreto n\u00b0 97.632/89. os empreendimentos de minera\u00e7\u00e3o est\u00e3o obrigados, quando da apresenta\u00e7\u00e3o do Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA), a submeter o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Degradada (PRAD) \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o estadual de meio ambiente competente.\nEsse plano contempla a solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica adequada, visualizada pela empresa de minera\u00e7\u00e3o, \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do solo degradado resultante da atividade de extra\u00e7\u00e3o, para uso futuro.\nO PRAD aprovado pode ser revisto ou alterado posteriormente, com a concord\u00e2ncia do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, com vistas a incorporar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou alternativas mais adequadas em raz\u00e3o do desenvolvimento dos trabalhos de lavra.\nCAP\u00cdTULO III\nASPECTOS AGRON\u00d4MICOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DO CALC\u00c1RIO\nConforme foi afirmado na apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho, o calc\u00e1rio \u00e9 um recurso mineral de grande import\u00e2ncia para a agricultura e, apesar do Brasil possuir reservas abundantes, parque produtor instalado e dispor de conhecimento agron\u00f4mico consider\u00e1vel sobre os benef\u00edcios que ele pode proporcionar \u00e0 agricultura, ainda apresenta um consumo bastante t\u00edmido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos solos em todo o pa\u00eds.\nAfirmou-se tamb\u00e9m que o desconhecimento por parte dos agricultores \u00e9 o principal motivo da baixa utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica t\u00e3o eficiente para aumentar a rentabilidade na agricultura. Desta forma, \u00e9 reconhecida como de fundamental import\u00e2ncia a elabora\u00e7\u00e3o deste Cap\u00edtulo onde se procura abordar de maneira simples e objetiva os aspectos agron\u00f4micos da utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso mineral.\nA t\u00e9cnica de corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo denomina-se calagem e \u00e9 estudada por \u00f3rg\u00e3os de pesquisa agr\u00edcola do Brasil e do mundo h\u00e1 d\u00e9cadas. Diversas pesquisas realizadas pelo Departamento de Solo e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas da ESALQ, Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, demonstram ser poss\u00edvel at\u00e9 mesmo dobrar a produtividade de determinada \u00e1rea, em poucos anos, com a utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica que \u00e9 considerada simples, barata e acess\u00edvel. O emprego de calc\u00e1rio nos solos \u00e9 capaz, al\u00e9m de corrigir a acidez, fornecer c\u00e1lcio e magn\u00e9sio, disponibilizar nutrientes e neutralizar o excesso de alum\u00ednio e mangan\u00eas do solo, que s\u00e3o elementos t\u00f3xicos para as plantas, tomando-o mais apropriado para as culturas.\nA necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio para corre\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas indesej\u00e1veis de alguns solos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, j\u00e1 era reconhecida antes da era crist\u00e3, onde os gregos e romanos aplicavam \u201cw\u00ed/rgas\u201d (dep\u00f3sitos n\u00e3o consolidados de carbonato de c\u00e1lcio misturados com argila, s\u00edlica e mat\u00e9ria org\u00e2nica) aos seus solos, para obten\u00e7\u00e3o de aumento na produtividade das culturas (QUAGGIO 1983).\nOs solos tropicais s\u00e3o normalmente \u00e1cidos, seja pela ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o suficientemente alta para lixiviar quantidades apreci\u00e1veis de bases permut\u00e1veis do solo, seja pela aus\u00eancia de minerais prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, respons\u00e1veis pela reposi\u00e7\u00e3o dessas bases. Estimase que 70% dos solos agricult\u00e1veis no Brasil necessitam de corre\u00e7\u00e3o, possuem pH (H2O) na faixa\nde 5,0 a 5,5, sendo que o pH (H2O) mais adequado para o crescimento e produ\u00e7\u00e3o da maioria das plantas deve situar-se na faixa de 6,0 a 6,5 (PIMENTEL, 1999)\nSegundo o Manual Internacional de Fertilidade dos solos, POTAFOS (1998), \"para atender \u00e0 crescente demanda da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, especialistas da FAO estimam que \u00e9 preciso: a)aumentar em 60% a produtividade das culturas nos pa\u00edses em desenvolvimento e b) incorporar cerca de 200 milh\u00f5es de novos hectares ao processo produtivo, principalmente na regi\u00e3o tropical do globo \u201d\nE ainda, \u201co caso do Brasil n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o, com uma taxa de crescimento anual de 2,47%o, o que significa a duplica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o a cada 27,9 anos. Nenhum pa\u00eds tropical tem tantas perspectivas positivas de aumento da produtividade das culturas e de expans\u00e3o da \u00e1rea cultivada para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, tanto para o consumo interno, como para produzir excedentes export\u00e1veis, como o Brasil.\u201d ..........................................\nOutra vantagem que podemos verificar no uso do calc\u00e1rio agr\u00edcola diz respeito a aspectos ecol\u00f3gicos, pois o calc\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 capaz de melhorar a atividade dos macronutrientes, nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e pot\u00e1ssio (NPK) potencializando a a\u00e7\u00e3o do adubo no solo.\nConforme citado anteriormente, na apresenta\u00e7\u00e3o, a COMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO - CMMAD (1991) afirma que a busca de aumentos de produtividade de modo imprevidente e a curto prazo pode provocar diversas formas de desgaste ecol\u00f3gico e recomenda que se deve optar por pr\u00e1ticas de cultivo mais benignas, do ponto de vista ecol\u00f3gico, n\u00e3o utilizando excessivamente defensivos e adubos qu\u00edmicos e sim recursos mais naturais; por este motivo, entre outros, \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o calc\u00e1rio \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o benigna, tamb\u00e9m sob o ponto de vista ecol\u00f3gico.\nIII.\t1 O Solo Como Fornecedor de Nutrientes para as Plantas\nSolo \u00e9 o meio no qual as culturas se desenvolvem. V\u00e1rios fatores controlam a produtividade do solo, sendo que o uso de fertilizantes e corretivos \u00e9 apenas um desses fatores . Falhas no uso de pr\u00e1ticas adequadas de produ\u00e7\u00e3o reduzem os benef\u00edcios potenciais desses fertilizantes e corretivos e limitam a produtividade.\nEntender a fertilidade do solo \u00e9 compreender as necessidades b\u00e1sicas para a produ\u00e7\u00e3o vegetal. A fertilidade do solo \u00e9 fundamental para a produtividade, mas um solo f\u00e9rtil n\u00e3o \u00e9 necessariamente um solo produtivo. A m\u00e1 drenagem, a seca, os insetos e outros fatores podem limitar a produ\u00e7\u00e3o, mesmo sendo a fertilidade adequada.\nPara o conhecimento da fertilidade \u00e9 preciso reconhecer as rela\u00e7\u00f5es solo-planta existentes. Certos fatores externos controlam o crescimento das plantas: ar, calor, luz, suporte mec\u00e1nico, nutrientes e agua. A planta depende do solo, pelo menos em parte, para a obten\u00e7\u00e3o de todos estes fatores, com exce\u00e7\u00e3o da luz. Cada um desses fatores afeta diretamente o crescimento da planta e est\u00e1 relacionado aos demais (POTAFOS, 1988).\nComo a \u00e1gua e o ar ocupam os espa\u00e7os porosos do solo, os fatores que afetam as rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas necessariamente influenciam o arejamento. Mudan\u00e7as no teor da umidade afetam a temperatura do solo. A disponibilidade de nutrientes \u00e9 influenciada pelo balan\u00e7o entre solo e \u00e1gua, assim como pela temperatura. O crescimento das ra\u00edzes tamb\u00e9m \u00e9 influenciado pela temperatura dos solos, bem como pela quantidade de \u00e1gua e pela aera\u00e7\u00e3o.\nV\u00ea-se, portanto, que a fertilidade do solo \u00e9 um sistema din\u00e2mico. Os nutrientes s\u00e3o sempre exportados na forma de produtos de plantas e animais. Outros podem ser perdidos na lixivia\u00e7\u00e3o e na eros\u00e3o. Al\u00e9m disso, outros nutrientes como o f\u00f3sforo (P) e o pot\u00e1ssio (K), podem ser retidos por certos tipos de argila no solo. A mat\u00e9ria org\u00e2nica e os microorganismos do solo imobilizam nutrientes e depois v\u00e3o liberando-os no decorrer do tempo.\nA)\tElementos Essenciais Para as Plantas\nOs elementos qu\u00edmicos essenciais para o crescimento das plantas s\u00e3o dezesseis e s\u00e3o divididos em dois grupos principais: os n\u00e3o-minerais e os minerais.\nOs nutrientes n\u00e3o minerais s\u00e3o: carbono (C), o hidrog\u00eanio (H) e o oxig\u00eanio (O). Estes nutrientes s\u00e3o encontrados na atmosfera e na \u00e1gua e participam da fotoss\u00edntese da seguinte maneira:\nLuz\n\u00d3CO2 + 12H2O -> 6O2\t+ 6(CH2O) + 6H2O\ndi\u00f3xido de carbono\t\u00e1gua\tOxig\u00eanio\tcarboidratos\t\u00e1gua\nA planta usa a agua, os nutrientes do solo e o oxig\u00e9nio do ar para fabricar carboidratos, gorduras e prote\u00ednas. Quanto mais ela produzir compostos org\u00e2nicos, maior sua necessidade em \u00e1gua, ar e minerais do solo.\nO homem ajuda a natureza nesse processo de tr\u00eas maneiras:\na)\tpelo fornecimento de mais nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e outros elementos necess\u00e1rios para assegurar o suprimento adequado para obten\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00f5es \u00f3timas;\nb)\tpelo controle de umidade atrav\u00e9s da irriga\u00e7\u00e3o e/ou drenagem\nc)\tpor meio do preparo adequado e de pr\u00e1ticas de manejo que deixem o meio\n..................ambiente adequado para o crescimento.....\t........................\nOs produtos da fotoss\u00edntese s\u00e3o respons\u00e1veis pelo crescimento das plantas; defici\u00eancias nas quantidades de qualquer um desses produtos reduzem o crescimento.\nOs nutrientes minerais s\u00e3o fornecidos pelo solo e dividem-se em tr\u00eas grupos:\nMacronutrientes prim\u00e1rios: nitrog\u00eanio(N), f\u00f3sforo(P) e pot\u00e1ssio(K)\nMacronutrientes secund\u00e1rios: c\u00e1lcio (Ca), magn\u00e9sio (Mg) e enxofre (S)\nMicronutrientes : boro (B), cloro (Cl), cobre (Cu), ferro (Fe), mangan\u00eas (Mn), molibd\u00eanio (Mo) e zinco (Zn)\nOs elementos: s\u00f3dio (Na), vanadio (V), n\u00edquel (Ni) e sil\u00edcio (Si), s\u00e3o elementos ben\u00e9ficos, mas n\u00e3o s\u00e3o considerados essenciais para as plantas.\nOs macronutrientes prim\u00e1rios tomam-se deficientes no solo antes dos demais, porque as plantas os usam em quantidades relativamente grandes.\nO manejo adequado auxilia o desenvolvimento de urna boa estrutura do solo. O tamanho e a forma dos granulos (textura) determinam a qualidade da estrutura. A melhor estrutura \u00e9 a em blocos e a granular, com as part\u00edculas agregadas, que permite o movimento da agua e do ar.\nA estrutura do solo influencia de maneira marcante o crescimento das ra\u00edzes e da parte a\u00e9rea; conforme o solo vai se compactando ocorre a diminui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os porosos, o crescimento das ra\u00edzes diminui e a produ\u00e7\u00e3o declina.\nO solo considerado ideal para a produ\u00e7\u00e3o das culturas deve apresentar as seguintes caracter\u00edsticas:\n\u2022\tas quantidades de argila devem ser suficientes para reter a umidade e a reserva de agua no solo;\n\u2022\tsubsolo deve ser perme\u00e1vel e profundo, com n\u00edveis adequados de fertilidade;..............\n\u2022\tmeio ambiente adequado para as ra\u00edzes se aprofundarem em busca de umidade e nutrientes.\nB)\tColoides e \u00edons do Solo\nDurante o processo de forma\u00e7\u00e3o dos solos (intemperiza\u00e7\u00e3o), alguns minerais e a mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo s\u00e3o reduzidos a part\u00edculas extremamente pequenas. As rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas reduzem ainda mais estas part\u00edculas e chega ao ponto de n\u00e3o serem mais vistas a olho nu. Estas micro part\u00edculas s\u00e3o denominadas coloides.\nOs coloides minerais argilosos possuem uma estrutura que assemelha-se a placas e s\u00e3o de natureza cristalina. Na maioria dos solos o n\u00famero de coloides minerais \u00e9 maior que o n\u00famero dos coloides org\u00e2nicos. Esses coloides s\u00e3o respons\u00e1veis pela atividade qu\u00edmica dos solos.\nOs coloides (org\u00e2nicos ou minerais) apresentam uma carga l\u00edquida negativa (-), que desenvolve-se durante o processo de forma\u00e7\u00e3o e podem atrair e reter part\u00edculas com carga positiva (+) e repelir part\u00edculas negativas. Coloides de carga negativa atraem c\u00e1tions e os ret\u00e9m. Isso explica porque o nitrog\u00eanio, na forma de nitrato NOf, \u00e9 lixiviado mais r\u00e1pido do solo do que o nitrog\u00eanio na forma de amonio NH4'\nUm elemento que possui carga el\u00e9trica \u00e9 chamado de \u00edon.\nElementos de carga positiva: c\u00e1tions - pot\u00e1ssio, s\u00f3dio, hidrog\u00eanio, c\u00e1lcio e magn\u00e9sio e podem ser descritos em sua forma i\u00f4nica:\n' K\\ Na+, H\\ Ca:. Mg*\nElementos de carga negativa: \u00e2nions - cloreto, nitrato, sulfato, fosfato\nForma i\u00f4nica: Cl , NO3, S\u00dc4, H2PO4\nC)\tCapacidade de Troca de C\u00e1tions (CTC)\n.... A CTC \u00e9 acapacidade do solo em reter e trocar c\u00e1tions. A energia da carga positiva dos c\u00e1tions varia, fazendo com que um c\u00e1tion substitua outro na part\u00edcula do solo, que tem carga negativa (troc\u00e1vel). ou seja, \u00e9 o n\u00famero total de c\u00e1tions que um solo pode reter.\nExemplo: o c\u00e1lcio pode ser trocado por hidrog\u00eanio e/ou pot\u00e1ssio.\nQuanto maior o valor da CTC, maior o n\u00famero de c\u00e1tions que ele pode reter.\nOs solos diferem na sua CTC, pois dependem da quantidade e do tipo de argila e de mat\u00e9ria org\u00e2nica presentes. Exemplo: solos com baixo teor de argila ret\u00eam menos c\u00e1tions troc\u00e1veis que os solos com alto teor de argila. A CTC tamb\u00e9m varia conforme o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo.\nA CTC \u00e9 expressa em termos de c\u00eantimo 1 de carga por dec\u00edmetro c\u00fabico do solo: emole /dm3.\nCTC da argila = 10 a 150 cmolc/dm3\nCTC de mat\u00e9ria org\u00e2nica = 200 a 400 cmolc/dm\nO grau de intemperiza\u00e7\u00e3o faz variar a CTC do solo\nA grande maioria dos solos \u00e1cidos do Brasil (70% dos solos agricult\u00e1veis) apresenta a CTC com dominancia de hidrog\u00eanio e aluminio. Assim, a porcentagem de satura\u00e7\u00e3o por c\u00e1lcio, magn\u00e9sio e pot\u00e1ssio \u00e9 muito baixa.\nD)\tA Mat\u00e9ria Org\u00e2nica do Solo\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo consiste em res\u00edduos de plantas e animais em fases de decomposi\u00e7\u00e3o e \u00e9 ben\u00e9fica ao solo quando em n\u00edveis adequados pois:\n\u2022\tmelhora as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo;\n\u2022\taumenta a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;\n\u2022\tmelhora o solo para o preparo;\n\u2022\tdiminui as perdas por eros\u00e3o;\n\u2022\tfornece nutrientes para as plantas;\n\u2022\taumenta a CTC do solo;\n\u2022\trepresenta reserva de nitrog\u00eanio no solo.\n\u00c0 medida que a mat\u00e9ria org\u00e2nica se decomp\u00f5e vai liberando no solo e disponibilizando para as plantas:\nNitrog\u00eanio, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, f\u00f3sforo, enxofre e micronutr\u00edentes\nEm grandes \u00e1reas dos tr\u00f3picos a maioria dos solos apresenta, sob condi\u00e7\u00f5es naturais, babeos teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica, devido \u00e0s altas temperaturas e pluviosidade, que aceleram sua decomposi\u00e7\u00e3o. Em \u00e1reas mais frias, onde a decomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lenta, os n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica podem ser mais altos. Com manejo adequado os teores de mat\u00e9ria org\u00e2nica podem ser aumentados.\nPOTAFOS (1983 p. 13) indica que \u201c A maioria dos solos encontrados no Brasil apresenta, sob condi\u00e7\u00f5es naturais, teores m\u00e9dios a altos de mat\u00e9ria org\u00e2nica . Na regi\u00e3o dos \u201ccerrados', por exemplo, a seca prolongada (cerca de 6 meses), o pH \u00e1cido e a baixa disponibilidade de nutrientes reduzem a taxa de mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, permitindo uma acumula\u00e7\u00e3o relativa na camada superficial do solo. Entretanto, sob manejo inadequado e\ncultivo intensivo, notadamente nos solos arenosos, esta mat\u00e9ria org\u00e2nica pode ser reduzida a n\u00edveis baix\u00edssimos em poucos anos\u201d\nA preserva\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica se faz atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de manejo combinadas:\n\u2022\taduba\u00e7\u00e3o mineral;\n\u2022\tconserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua;\n\u2022\taduba\u00e7\u00e3o verde;\n\u2022\trota\u00e7\u00e3o e consorcia\u00e7\u00e3o de culturas;\n\u2022\tmanejo adequado de restos culturais;\n\u2022\tcultivo m\u00ednimo e plantio direto;\n\u2022\taduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nA preserva\u00e7\u00e3o ou aumento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo \u00e9 essencial para a manuten\u00e7\u00e3o do processo produtivo da agricultura.\nE)\tOutros Fatores que Afetam a Produtividade do Solo\n\u2022\tProfundidade do Solo\nA profundidade do solo ideal \u00e9 aquela que permite a penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas. Solos profundos, bem drenados, com textura e estrutura adequadas, s\u00e3o favor\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nA profundidade das ra\u00edzes pode ser limitada por barreiras f\u00edsicas ou qu\u00edmicas, bem como por um len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado. Este pode ser corrigido facilmente com drenagem, mas certas barreiras s\u00e3o dif\u00edceis de corrigir, tais como: densas camadas, leitos de folhelhos, acumula\u00e7\u00f5es de sais, camadas de cascalhos, etc.\nA Tabela m.l demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre a produtividade e a profundidade efetiva do solo:\nTABELA III.1\nINFLU\u00caNCIA DA PROFUNDIDADE DO SOLO NA PRODUTIVIDADE RELATIVA\nPROFUNDIDADE DO SOLO UTILIZ\u00c1VEL PELA CULTURA(cm)\tPRODUTIVIDADE RELATIVA \u25a0 \u25a0 \u25a0 (%),\n30\t35\n60\t\n90\t\n120\t85\n150\t95\n180\t100\nFonte: Manual Internacional de fertilidade do Solo, POTAFOS (1998)\n\u2022\tDeclividade\nA topografia da \u00e1rea determina a quantidade de escorrimento superficial e eros\u00e3o, levando junto os nutrientes do solo. Tamb\u00e9m determina melhores pr\u00e1ticas de manjo (MPM) necess\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua.\nQuanto maior a declividade, maior cuidado \u00e9 necess\u00e1rio e consequentemente, implica em maior trabalho e maiores custos .\n\u2022\tOrganismos do Solo\nGrande n\u00famero de organismos vivem nos solos, desde os microsc\u00f3picos ( bact\u00e9rias, nemat\u00f3ides e fungos) at\u00e9 os que podem ser vistos a olho nu (minhocas, larvas de insetos). Alguns deles causam rea\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao solo, como decomposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de plantas e animais, auxiliando a ciclagem dos nutrientes. Outros causam rea\u00e7\u00f5es danosas ao solo, quando causam doen\u00e7as em plantas.\nA maioria destes organismos depende da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo como alimento e fonte de energia e s\u00e3o encontrados nos primeiros 30cm do solo. V\u00e1rios fatores afetam a presen\u00e7a destes organismos: umidade, temperatura, aera\u00e7\u00e3o, suprimento de nutrientes, pH do solo e tipo de cultura.\nEquil\u00edbrio de Nutrientes\nO equil\u00edbrio de nutrientes \u00e9 vital para a fertilidade do solo e produ\u00e7\u00e3o de culturas. O nitrog\u00eanio, por exemplo, pode ser o primeiro nutriente limitante para plantas n\u00e3o leguminosas. Mas os outros nutrientes tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, sem quantidades adequadas o nitrog\u00eanio n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer tudo sozinho. A medida que a aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada aumenta as produ\u00e7\u00f5es, a cultura extrai mais dos outros nutrientes.\nA tabela III.2 mostra um exemplo disso:\nTABELA III. 2\nAUMENTO DA EXIG\u00caNCIA DE POT\u00c1SSIO POR CULTURA FORRAGEIRA, \u00c3 MEDIDA .QUE RECEBE MAIS NITROG\u00caNIO\nN APLICADO ANUALMENTE\tK2O REMOVIDO\t\n;\t(kg/ha)\t1 \u25a0. \u00ed .\t(kgflia)\n0\t\t112\n112\t\t202\n224\t\t258\n336\t\t274\nFonte: Manual Internacional de Fertilidade do Solo, POTAFOS (1998)\nIII.\t2- Rea\u00e7\u00e3o do Solo e Calagem\nA)\tO pH do Solo\nSegundo MALAVOLTA (1974), \u201cDe um modo geral as plantas se desenvolvem melhor e d\u00e3o maiores produ\u00e7\u00f5es na faixa de pH 6,0-6,5, porque nessas condi\u00e7\u00f5es, as concentra\u00e7\u00f5es de \u00edons hidrog\u00eanio H+ n\u00e3o s\u00e3o prejudiciais \u00e0s ra\u00edzes, os macro e micro nutrientes se acham em formas dispon\u00edveis e n\u00e3o ocorrem n\u00edveis t\u00f3xicos de elementos como o alum\u00ednio, o mangan\u00eas e o ferro. A rea\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 definida pelo \u00edndice pH, que \u00e9 igual ao logaritmo na base 10 do inverso da concentra\u00e7\u00e3o hidrogeni\u00f4nica\nO termo pH define a acidez ou a alcalinidade relativa de uma subst\u00e2ncia. A escala de pH cobre uma amplitude de 0 a 14. Um valor de pH igual a 7,0 \u00e9 neutro. Valores abaixo de 7,0 s\u00e3o \u00e1cidos e acima de 7,0 s\u00e3o b\u00e1sicos.\nO pH da maioria dos solos produtivos varia entre os valores de 4,0 a 9,0. Os graus de acidez e alcalinidade s\u00e3o mostrados na Tabela III.3\nUm exemplo: um solo com pH=6,0 tem grau de acidez dez vezes maior que um solo com pIU7,0. ou 10 vezes mais H+ ativo, e assim sendo, as necessidades de calc\u00e1rio aumentam \u00e0 medida que o pH diminui, ou seja, a acidez aumenta. A figura a seguir mostra os graus relativos de acidez ou de alcalinidade, comparados com o pH neutro = 7,0\nTABELA II1.3 ....\nCOMPARA\u00c7\u00c3O DE MAGNITUDE DE ACIDEZ E ALCALINIDADE DE V\u00c1RIOS VALORES DE pH  \npH DO SOLO\t\t, . ACIDEZ/ALCALINIDADE '\u2022\tCOMPARADA A pH=7,0\n9,0\tAlcalinidade\t,\t100\n8,0\t\t10\n7,0\tNeutralidade\t\n6,0\t\t10\n5,0\tAcidez\t100\n4,0\t\t1000\nFonte: Manual Internacional de Fertilidade do Soio, POTAFOS (1998)\nB)\tFatores Que Afetam o pH do Solo\n\u2022 Material de origem\nSolos desenvolvidos de rochas ou de material de origem b\u00e1sica geralmente apresentam valores de pH mais altos que aqueles formados de rochas \u00e1cidas, como \u00e9 o caso do granito.\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o\nA \u00e1gua da chuva quando passa pelo solo lixivia nutrientes b\u00e1sicos, como c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. Nesse momento eles s\u00e3o substitu\u00eddos por elementos \u00e1cidos, como o hidrog\u00eanio, o mangan\u00eas e o alum\u00ednio. Por esse motivo os solos formados em condi\u00e7\u00f5es de alta pluviosidade s\u00e3o mais \u00e1cidos que aqueles formados em condi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas.\n\u2022\tDecomposi\u00e7\u00e3o da Mat\u00e9ria org\u00e2nica\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo decomp\u00f5e-se constantemente pela a\u00e7\u00e3o dos microorganismos: em \u00e1cidos org\u00e2nicos, di\u00f3xido de carbono e \u00e1gua, formando \u00e1cido carb\u00f4nico. Esse \u00e1cido carb\u00f4nico reage com o c\u00e1lcio e o magn\u00e9sio do solo para formar bicarbonatos sol\u00faveis que s\u00e3o lixiviados, tomando o solo mais \u00e1cido.\n\u2022\tVegeta\u00e7\u00e3o Nativa\nOs solos de floresta nativa tendem a ser mais \u00e1cidos que os solos sob vegeta\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas\n\u2022\tTipo de Cultura\nOs solos tomam-se mais \u00e1cidos quando as colheitas removem as bases. Culturas diferentes removem quantidades tamb\u00e9m diferentes de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio. As leguminosas geralmente cont\u00e9m maiores quantidades desses nutrientes que as n\u00e3o leguminosas. As quantidades desses nutrientes variam tamb\u00e9m conforme a parte da planta que \u00e9 removida. Vejamos na tabela a seguir um exemplo bastante claro, onde os totais referem-se \u00e0s quantidades removidas pelas culturas nas plantas colhidas.\nTABELA III.4\nESTIMATIVA DAS QUANTIDADES DE C\u00c1LCIO E MAGN\u00c9SIO REMOVIDOS PELAS CULTURAS\nCULTURA\t\t\t\n\tPRODU\u00c7\u00c3O t/ha\tCa\t\nAlfafa\t8 (feno)\t196\t45\nBanana\t60 (frutos)\t23\t\nMilho\t9 (gr\u00e3os)\t2\t\nAlgod\u00e3o\t1 (fibra)\t2\t\nSoja\t3 (gr\u00e3os)\t7\t\nFonte: Manual Internacional de Fertilidade do Solo, POTAFOS, 1998\n\u2022\tProfundidade do Solo\nGeralmente a acidez aumenta conforme aumenta a profundidade do solo, com exce\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas com baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos. A perda de solo por eros\u00e3o pode aumentar a acidez na camada ar\u00e1vel. Conforme a camada do solo superficial vai diminuindo, mais subsolo \u00e9 inclu\u00eddo na camada ar\u00e1vel. Existem casos em que o pH do subsolo \u00e9 mais elevado do que o do solo superficial.\n\u2022\tAduba\u00e7\u00e3o Nitrogenada\nO Nitrog\u00eanio proveniente de fertilizantes, mat\u00e9ria org\u00e2nica, esterco e o de fixa\u00e7\u00e3o por leguminosas induz acidez. A aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada acelera a acidez. Com pequenas doses a acidifica\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa, mas aumenta com doses elevadas de fertilizantes nitrogenados. Em solos calc\u00e1rios esse efeito de acidifica\u00e7\u00e3o pode ser ben\u00e9fico, pois quando o ferro, o mangan\u00eas e outros micronutrientes s\u00e3o deficientes, a disponibilidade deles pode ser aumentada com a diminui\u00e7\u00e3o do pH.\n\u2022\tInunda\u00e7\u00e3o\ninunda\u00e7\u00e3o e assim permanecem at\u00e9 voltarem a secos novamente. Desta forma, pode-se afirmar que um processo de calagem em culturas de arroz, por exemplo, traria quase nenhum resultado.\nC)\tDetermina\u00e7\u00e3o das Necessidades de Calc\u00e1rio (NC)\nA correta estimativa da necessidade de calc\u00e1rio (NC) a ser aplicado aos solos, \u00e9 fator b\u00e1sico para o sucesso de qualquer programa de corre\u00e7\u00e3o dos mesmos afirma GAMA, (1998). O termo \u201cnecessidade de calagem\u201d indica a quantidade de corretivo de acidez necess\u00e1ria para neutralizar a acidez do solo, de uma condi\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 outra desejada. Segundo esse autor, h\u00e1 in\u00fameros m\u00e9todos de recomenda\u00e7\u00e3o de calagem. No Brasil, h\u00e1 tr\u00eas m\u00e9todos mais usados e algumas varia\u00e7\u00f5es dos mesmos: o de satura\u00e7\u00e3o por bases, do alum\u00ednio troc\u00e1vel e SMP, que utilizam solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o.\nSatura\u00e7\u00e3o por bases - O princ\u00edpio deste m\u00e9todo est\u00e1 baseado na rela\u00e7\u00e3o entre o pH e a satura\u00e7\u00e3o por bases. \u00c9 necess\u00e1rio determinar a soma de bases (K, Ca, Mg), da acidez potencial (H + Al) e da CTC. A determina\u00e7\u00e3o da necessidade de calc\u00e1rio por este m\u00e9todo pode ser definida pela f\u00f3rmula:\nNC = T (Vi - Vi)/10.PRNT, sendo:\nNC - necessidade de calc\u00e1rio, expressa em Mg ha\nT = capacidade de troca de c\u00e1tions total (mmolc dm'3)\nV\ti = satura\u00e7\u00e3o por bases atual do solo\nV2 = satura\u00e7\u00e3o por bases que se pretende alcan\u00e7ar PRNT = Poder Relativo de Neutraliza\u00e7\u00e3o Total\nOs m\u00e9todos que utilizam solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o medem a depress\u00e3o em pH verificada numa solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o depois que lhe \u00e9 adicionada uma amostra de terra \u00e1cida e o m\u00e9todo do alum\u00ednio troc\u00e1vel consiste em um m\u00e9todo que visa a neutraliza\u00e7\u00e3o do alum\u00ednio troc\u00e1vel.\nDiversas bibliografias que tratam o assunto indicam que, independente do m\u00e9todo a ser utilizado na determina\u00e7\u00e3o do pH do solo e da necessidade de calc\u00e1rio, o uso do corretivo deve ser baseado em um m\u00e9todo que seja digno de confian\u00e7a.\nConforme descreve POTAFOS (op cit, 1998) necessidade de calc\u00e1rio \u00e9 a quantidade de um calc\u00e1rio agr\u00edcola de boa qualidade necess\u00e1ria para atingir o limite de pH requerido pelo sistema de cultivo aplicado \u201d\nE ainda \" apesar do pH do solo ser um excelente indicador da acidez do solo, ele n\u00e3o determina a necessidade de calc\u00e1rio\nSegundo esse manual, o m\u00e9todo mais difundido e preciso para determinar o pH \u00e9 o do potenci\u00f3metro. O pH do solo \u00e9 determinado atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de uma suspens\u00e3o de solo em \u00e1gua destilada ou CaCl3 O,1M, em contato com um eletrodo de vidro, e da leitura do resultado em uma escala de 0 a 14.\nA acidez dos solos pode ser dividida em: acidez ativa e acidez potencial\n\u2022 Acidez ativa \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o ou parte do hidrog\u00eanio que est\u00e1 dissociada na forma de H+ na solu\u00e7\u00e3o do solo e \u00e9 quimicamente ativa, exercendo grande influ\u00eancia na vida das plantas. \u00c9 determinada por meio de sua atividade, atrav\u00e9s do \u00edndice pH.\nComo afirma GAMA (1998) \u201cAcidez potencial est\u00e1 relacionada ao hidrog\u00eanio e alum\u00ednio que permanecem na fase s\u00f3lida, na forma n\u00e3o dissociada. Como podemos observar, a rea\u00e7\u00e3o dos solos obedece aos princ\u00edpios qu\u00edmicos de um \u00e1cido, sendo que como a maior parte do H+ est\u00e1 na fase s\u00f3lida pode-se associar com um \u00e1cido fraco. Tal acidez pode ser dividida em acidez troc\u00e1vel e acidez n\u00e3o troc\u00e1veF\nA acidez troc\u00e1vel refere-se basicamente ao alum\u00ednio troc\u00e1vel que est\u00e1 ligado por for\u00e7a eletrost\u00e1tica \u00e0 superf\u00edcie dos coloides e que pode ser extra\u00edda pelo uso de solu\u00e7\u00e3o de KC1 e a acidez n\u00e3o troc\u00e1vel, refere-se ao hidrog\u00eanio ligado covalentemente aos coloides. O hidrog\u00eanio nesta forma n\u00e3o \u00e9 troc\u00e1vel sendo dissociado somente com eleva\u00e7\u00e3o de pH do meio.\nD)\tPorque os Solos \u00c1cidos Necessitam de Calagem\nDentre os v\u00e1rios efeitos da calagem em solos \u00e1cidos, o que se destaca \u00e9 o aumento da disponibilidade da maioria dos elementos essenciais para as plantas. Com exce\u00e7\u00e3o do ferro, cobre, mangan\u00eas e zinco, que apresentam diminui\u00e7\u00e3o na sua disponibilidade com a eleva\u00e7\u00e3o do\npH, todos os demais (nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, enxofre, molibd\u00eanio e cloro) t\u00eam sua disponibilidade aumentada pelo uso racional da calagem em solos \u00e1cidos.\nO conhecimento deste fato \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, pois indica que uma das maneiras mais adequadas para aumentar a efici\u00eancia dos fertilizantes contendo macronutrientes prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, em solos \u00e1cidos, \u00e9 o uso de calc\u00e1rio na dosagem certa. Por outro lado, quando super-calagens s\u00e3o realizadas, para atingir n\u00edveis de pH acima de 6,0 ou 7,0, podem reduzir drasticamente a produtividade, podem causar deteriora\u00e7\u00e3o da estrutura, reduzir a disponibilidade de f\u00f3sforo e induzir a defici\u00eancias de zinco, boro e mangan\u00eas,\nQuando aplicado para atingir pH adequado, o calc\u00e1rio \u00e9 capaz de:\n\u2022\tReduzir a toxidez de alum\u00ednio e de outros metais;.......... ...........................\n\u2022\tMelhorar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo;\n\u2022\tEstimular a atividade microbiana no solo;\n\u2022\tAumentar a CTC efetiva em solos de carga vari\u00e1vel;\n\u2022\tAumentar a disponibilidade de v\u00e1rios nutrientes;\n\u2022\tSupre c\u00e1lcio e se o calc\u00e1rio for dolom\u00edtico ou magnesiano, suprir c\u00e1lcio e magn\u00e9sio;\n\u2022\tMelhora a fixa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica de nitrog\u00eanio pelas leguminosas.\nE)\tConsequ\u00eancias da Acidez dos Solos\nAs consequ\u00eancias da acidez dos solos chegam a ser desastrosas, entre elas destacam-se:\n\u2022\tConcentra\u00e7\u00f5es de elementos, tais como, alum\u00ednio, ferro e mangan\u00eas, atingindo n\u00edveis t\u00f3xicos, porque sua solubilidade aumenta em solos \u00e1cidos;\n\u2022\tA toxidez do alum\u00ednio \u00e9 o fator limitante mais importante para as plantas em solos muito \u00e1cidos . A toxidez por \u00edons de hidrog\u00eanio (H+) pode afetar diretamente o crescimento das plantas em solos com pH (H2O) menor que 4,2;\n\u2022\tOs organismos respons\u00e1veis pela decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e pela libera\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e enxofre podem estar em pequeno n\u00famero e com pouca atividade;\n\u2022\tO c\u00e1lcio pode ser deficiente quando a CTC do solo \u00e9 muito baixa. O mesmo pode acontecer com o magn\u00e9sio;\n\u2022\tO desempenho dos herbicidas aplicados ao solo pode ser afetado quando o pH do solo \u00e9 muito \u00e1cido;\n\u2022\tA fixa\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica de nitrog\u00eanio pelas leguminosas \u00e9 drasticamentre reduzida. A rela\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica exige uma amplitude de pH mais estreita para o crescimento \u00f3timo das plantas do que no caso de plantas n\u00e3o fixadoras de nitrog\u00eanio.;\n\u2022\tA disponibilidade de nutrientes como o f\u00f3sforo e o molibd\u00eanio \u00e9 reduzida;\n\u2022\tOcorr\u00eancia de aumento na tend\u00eancia de lixivia\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio.\nF)\tVaria\u00e7\u00e3o dos N\u00edveis de pH nas Diversas Culturas\nEm geral, as culturas se desenvolvem melhor com pH (ELO) situado entre 6,0 e 7,0, mas a acidez n\u00e3o chega a retardar o crescimento de certas culturas. Algumas culturas necessitam de solos \u00e1cidos para se desenvolver. A Tabela III.5 mostra a varia\u00e7\u00e3o do pH para v\u00e1rias culturas.\nTABELA III.5\n____________AMPLITUDE DE pH DESEJ\u00c1VEIS PARA ALGUMAS CULTURAS________________ pH (H2O)\n5,0-6,0\t6,0-6,5\t6,5 -6,0\t\nBatata inglesa\tGrama bennuda\tAlfafa\t\nBatata doce\tMilho\tTrevos\t\nMelancia\tAlgod\u00e3o\t\t\nArroz\tSorgo\t\t\nCaf\u00e9\tAmendoim Soja Trigo Feij\u00e3o\t\t\nFonte: Manual Internacional de Fertilidade de Solos, POTAFOS (1998)\nAs propriedades do solo variam em diferentes \u00e1reas. O pH \u00f3timo em uma regi\u00e3o pode n\u00e3o ser o melhor em outra regi\u00e3o. As diferen\u00e7as entre as regi\u00f5es podem existir para culturas como milho, soja e alfafa. O conhecimento do solo em que se trabalha, assim como da cultura, \u00e9 essencial para se atingir o pH \u00f3timo e as necessidades reais de calc\u00e1rio.\nG)\tO Calc\u00e1rio Como Redutor da Acidez\nComo vimos anteriormente, o pH do solo indica a atividade do ion hidrog\u00eanio. A principal fonte de hidrog\u00eanio, na maioria dos solos com pH menor que 5,5, \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o do aluminio com a agua, que pode ser mostrado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o:\nAI * + 3ILO -> AI(OH), + 3 Ff\nEssa rea\u00e7\u00e3o libera H+ (acidifica\u00e7\u00e3o) e tamb\u00e9m aumenta a quantidade de Al3+ pronto para reagir novamente\nO calc\u00e1rio reduz a acidez do solo, aumenta o pH, convertendo alguns \u00edons de hidrog\u00eanio em \u00e1gua. Com o pH acima de 5,5 o Al precipita como A1(OH)3 e, assim, sua a\u00e7\u00e3o toxica e a principal fonte de H' s\u00e3o eliminadas,\nA rea\u00e7\u00e3o se d\u00e1 desta forma:\n\u2022 Enquanto \u00edons de calcio (Ca2+) do calc\u00e1rio substituem o alum\u00ednio (AP+) nos pontos de troca, o ion carbonato (CO\u00bf) reage com a solu\u00e7\u00e3o do solo criando um excesso de \u00edons hidroxila (OH ) que, em seguida, reagem com o H* (excesso de acidez), formando \u00e1gua.\nUm processo inverso poder\u00e1 ocorrer se um solo \u00e1cido n\u00e3o for corrigido com um programa de calagem, porque \u00e0 medida que \u00edons b\u00e1sicos como Ca2\\ Mg2+ e K; s\u00e3o removidos, por absor\u00e7\u00e3o pelas culturas, eles ser\u00e3o substituidos por Al3+ Estes \u00edons b\u00e1sicos tamb\u00e9m podem\n\u00fchilCA WIP\nBI81JOTECA CENTRAL\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\nser perdidos por lixivia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m substitu\u00eddos por Al3+. A atividade do Al3_r aumentar\u00e1 continuamente diminuindo o pH do solo se ele n\u00e3o for corrigido.\nH)\tQuantidade e Frequ\u00eancia das Aplica\u00e7\u00f5es de Calc\u00e1rio\nAs afirma\u00e7\u00f5es generalizadas sobre a frequ\u00eancia da calagem s\u00e3o provavelmente inadequadas. Muitos fatores s\u00e3o envolvidos. A melhor maneira de determinar a necessidade de uma nova calagem \u00e9 analisando o solo. As an\u00e1lises das amostras s\u00e3o recomendadas a cada tr\u00eas anos. Os seguintes fatores influenciam a freqii\u00eancia da calagem:\n\u2022\tTextura do solo - os solos arenosos necessitam receber calagem com maior frequ\u00eancia do que solos argilosos, por\u00e9m, em doses menores, devido ao menor poder tamp\u00e3o (menor CTC);\n\u2022\tDose de adubo nitrogenado - altas doses de adubos amoniacais geram consider\u00e1vel acidez;\n\u2022\tTaxa de remo\u00e7\u00e3o pelas culturas - dependendo da cultura, produtividade e partes colhidas, quantidades substanciais de c\u00e1lcio e magn\u00e9sio podem ser removidas;\nI)\tSele\u00e7\u00e3o do Tipo de Calc\u00e1rio\nNa sele\u00e7\u00e3o do material calc\u00e1rio deve-se verificar seu valor neutralizante, seu grau de finura e sua reatividade. Na defici\u00eancia de magn\u00e9sio, comum em solos altamente intemperizados dos tr\u00f3picos, deve-se usar calc\u00e1rio magnesiano ou dolom\u00edtico.\nO poder de neutraliza\u00e7\u00e3o de todos os calc\u00e1rios \u00e9 determinado pela compara\u00e7\u00e3o com o poder de neutraliza\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio puro (CaCO3). Considerando-se o poder de neutraliza\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio como 100, o poder dos outros materiais pode ser determinado. Este valor \u00e9 chamado de poder relativo de neutraliza\u00e7\u00e3o ou equivalente de carbonato de c\u00e1lcio. O poder relativo de neutraliza\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios \u00e9 mostrado na Tabela III.6.\nQuando um calc\u00e1rio \u00e9 aplicado no solo, sua velocidade de rea\u00e7\u00e3o e grau de reatividade s\u00e3o determinados pelo tamanho das part\u00edculas, denominao granulometria. As part\u00edculas mais grossas de calc\u00e1rio reagem mais lenta e menos completamente. As part\u00edculas mais finas reagem com maior rapidez e muito mais completamente.\nGeralmelmente, o custo do calc\u00e1rio aumenta \u00e0 medida que aumenta sua finura (menor granulometr\u00eda). O objetivo \u00e9 um material que necessite de um m\u00ednimo de moagem, mas que tenha suficiente material fino para causar uma r\u00e1pida mudan\u00e7a de pH. Desta forma, os materiais\nTAIJELA IIL6\nPODER RELATIVO DE NEUTRALIZA\u00c7\u00c3O DE V\u00c1RIOS MATERIAIS CALC\u00c1RIOS\nMATERIAL CORRETIVO\tPODER RELATIVO DE NEUTRALIZA\u00c7\u00c3O\nCarbonato de c\u00e1lcio\t100\nCalc\u00e1rios\t45-130\nFarinha de ostras cozidas\t80-90\nMargas\t50-90\nCal viva\t150-175\nFarinha de ostras queimadas\t90-110\nCal hidratada\t120-135\nEsc\u00f3rias b\u00e1sicas\t.\t50-70\nCinza de madeira\t40-80\nGesso\tNenhum\nSubprodutos\tVari\u00e1vel\nFonte: Manual Internacional de Fertilidade do Solo, POTAFOS (1998)\ncalc\u00e1rios usados na agricultura cont\u00eam, tanto material grosseiro, como material fino, Existe legisla\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio de adubos e corretivos quanto \u00e0 granulometr\u00eda dos materiais. Tal legisla\u00e7\u00e3o exige que uma certa porcentagem de calc\u00e1rio passe em determinado tamanho de peneira. Isso garante que o calc\u00e1rio ser\u00e1 eficiente na neutraliza\u00e7\u00e3o da acidez.\nComo afirma PANDOLFO (1988), \u2018''geralmente deseja-se que o calc\u00e1rio apresente um efeito residual no solo. Sob o ponto de vista qu\u00edmico, quanto menor o di\u00e2metro das part\u00edculas, mais rapidamente ocorre a rea\u00e7\u00e3o e maior \u00e9 a efetividade na corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo. Sob o ponto de vista agr\u00edcola, deseja-se al\u00e9m da neutraliza\u00e7\u00e3o, um efeito residual do calc\u00e1rio por tempo prolongado, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se houver part\u00edculas de maior di\u00e2metro na composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \u201d .\nA dura\u00e7\u00e3o do efeito da calagem pode se estender por um per\u00edodo de cinco anos ou mais. O que se espera \u00e9 que o calc\u00e1rio reaja completamente no solo em um per\u00edodo de 2 a 3 anos, devendo ser considerada a taxa de rea\u00e7\u00e3o e o grau de moagem aliados ao custo do produto.\nA velocidade da rea\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio depende do tamanho das part\u00edculas, do pH inicial e do grau de mistura no solo; a natureza qu\u00edmica do material \u00e9 uma considera\u00e7\u00e3o importante. Por exemplo: os \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos reagem mais rapidamente do que os carbonatos. Pode-se constatar que a cal hidratada reage t\u00e3o rapidamente que chega a esterilizar parcialmente o solo. Se for aplicada muito pr\u00f3ximo do plantio, pode resultar em defici\u00eancia tempor\u00e1ria de pot\u00e1ssio, por causa do alto n\u00edvel de c\u00e1lcio e chegar at\u00e9 a morte de algumas plantas.\nJ) Materiais Calc\u00e1rios\nDescreve-se a seguir os materiais calc\u00e1rios mais utilizados para corre\u00e7\u00e3o de acidez.\n\u2022\t\u00d3xido de calcio (CaO) - Conhecido como cal viva, cal virgem ou calc\u00e1rio r\u00e1pido. O CaO \u00e9 um p\u00f3 branco, muito desagreg\u00e1vel na m\u00e3o. E obtido pela queima do calc\u00e1rio calc\u00edtico em fomo e sua pureza depende da mat\u00e9ria-prima. Quando aplicado ao solo, ele reagem quase imediatamente, de modo que, quando se desejam resultados r\u00e1pidos, o CaO ou o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio s\u00e3o ideais. Deve ser muito bem misturado ao solo, pois empedra facilmente e pode tomar-se ineficiente.\n\u2022\tHidr\u00f3xido de c\u00e1lcio |Ca(OH>2} - Chamado de cal apagada, cal hidratada ou cal de constru\u00e7\u00e3o, o Ca(OH)2 \u00e9 uma subst\u00e2ncia branca, pulverulente, dif\u00edcil e desagrad\u00e1vel de manusear. A neutraliza\u00e7\u00e3o ocorre rapidamente quando aplicado ao solo. \u00c9 preparado atrav\u00e9s da hidrata\u00e7\u00e3o do CaO.\n\u2022\tCalc\u00e1rio Calc\u00edtico (CaCOj), calc\u00e1rio magnesiano e calc\u00e1rio dolom\u00edtico [CaMg(COa)2] -Existem v\u00e1rios dep\u00f3sitos de calc\u00e1rio calc\u00edtico, magnesiano e dolom\u00edtico de alta qualidade no mundo. Eles s\u00e3o mais comumente explorados em minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto. Sua qualidade depende das impurezas - tais como argila - que eles cont\u00eam. Seu poder de neutraliza\u00e7\u00e3o (equivalente em CaCO3) varia entre 65 e 70% a pouco mais de 100%. S\u00e3o produtos apenas mo\u00eddos, para posterior utiliza\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tCalc\u00e1rio Calcinado - Os calc\u00e1rios calcinados que tanto podem ser calc\u00edticos, magnesianos ou dolom\u00edticos, s\u00e3o produtos muito comercializados em algumas regi\u00f5es do Brasil. S\u00e3o fabricados pela calcina\u00e7\u00e3o das rochas em fomos e posterior moagem. O grau de calcina\u00e7\u00e3o pode ser total ou parcial, o que d\u00e1 ao produto final diferentes graus de PRNT.\n\u2022\tMargas - S\u00e3o dep\u00f3sitos moles, n\u00e3o consolidados de CaCO3, que ocorrem em muitas \u00e1reas. A espessura dos dep\u00f3sitos chegam a atingir 10m. Estes dep\u00f3sitos s\u00e3o explorados atrav\u00e9s de sistemas de dragas ou p\u00e1s mec\u00e2nicas ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o do material n\u00e3o aproveit\u00e1vel. S\u00e3o geralmente pobres em magn\u00e9sio e seu poder de neutraliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inversamente relacionado com a quantidade de argila presente.\n\u2022\tEsc\u00f3rias - V\u00e1rios tipos de materiais s\u00e3o classificados como esc\u00f3rias. A esc\u00f3ria de siderurgia \u00e9 um subproduto da fabrica\u00e7\u00e3o do ferro gusa. A esc\u00f3ria b\u00e1sica \u00e9 um produto de um m\u00e9todo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o a partir do ferro gusa. As esc\u00f3rias b\u00e1sicas s\u00e3o aplicadas pelo teor de f\u00f3sforo, ao inv\u00e9s de valor como material corretivo. As esc\u00f3rias de forno el\u00e9trico resultam da redu\u00e7\u00e3o, em um forno el\u00e9trico, do fosfato de rocha na prepara\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo elementar. \u00c9 um res\u00edduo de baixo valor comercial e distribu\u00eddo em um raio limitado em tomo do local de produ\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tPoeira Calc\u00e1ria - Poeira calc\u00e1ria \u00e9 um subproduto da produ\u00e7\u00e3o de cimento e cont\u00e9m uma mistura de compostos inclu\u00eddo \u00f3xido de c\u00e1lcio (CaO), carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3), \u00f3xido de pot\u00e1ssio (K2O), carbonato de pot\u00e1ssio (K.2CO3) e outros materiais. O material \u00e9 muito fino e de dif\u00edcil manuseio. \u00c9 ideal para ser usado em suspens\u00f5es flu\u00eddas. A presen\u00e7a de \u00f3xidos pode levar o pH das suspens\u00f5es a 12.\n\u2022\tOutros Materiais - Grande n\u00famero de subprodutos industriais pode conter quantidades consider\u00e1veis de materiais calc\u00e1rios. Estes produtos devem ser analisados antes de serem utilizados, quanto a teores de elementos ou compostos que podem causar danos ao ambiente.\nL) Distribui\u00e7\u00e3o\nA calagem \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que difere da aplica\u00e7\u00e3o dos outros fertilizantes. Devido \u00e0 grande quantidade de material empregado e da anteced\u00eancia necess\u00e1ria para que produza o efeito desejado, ela tem que ser feita separadamente. Qualquer que seja o processo empregado, manual ou mec\u00e2nico, \u00e9 necess\u00e1rio o maior contato poss\u00edvel entre as part\u00edculas \u00e1cidas do terreno e as do material utilizado. Por isso, recomenda-se a aplica\u00e7\u00e3o em duas etapas, quando as doses ultrapassam 3,0 t/ha.\n\u2022\tA primeira metade deve ser espalhada antes da ara\u00e7\u00e3o, que necessita atingir cerca de 20cm de\n....profundidade, corrigindo camadas mais inferiores do solo;...............................\n\u2022\tA outra metade \u00e9 incorporada antes da gradagem.\nAssim, o produto \u00e9 distribu\u00eddo mais uniformemente no solo\nSegundo observa MALA VOLTA, em entrevista \u00e0 Revista Balde Branco (1992) \"corrigindo-se o solo numa camada mais profunda, as ra\u00edzes ter\u00e3o um volume maior de terra para explorar, aproveitando melhor a \u00e1gua e os elementos minerais\u201d.\nIII.3\t- Considera\u00e7\u00f5es Gerais\nVimos ent\u00e3o que a fertilidade \u00e9 vital para a produtividade e que na agricultura moderna ela faz parte de um processo din\u00e2mico. Se o processo produtivo da agricultura fosse um sistema fechado, o balan\u00e7o de nutrientes poderia ser est\u00e1vel, mas isso n\u00e3o ocorre assim, por isso \u00e9 necess\u00e1rio o estudo dessa din\u00e2mica para obten\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o eficiente e para uma maior prote\u00e7\u00e3o ambiental. Conhecimento este necess\u00e1rio, tanto para os agricultores, como para os t\u00e9cnicos agr\u00edcolas extensionistas que levam a informa\u00e7\u00e3o para o campo.\nA busca de uma produ\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria requer o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que propiciem um ambiente favor\u00e1vel ao desenvolvimento das culturas. A pr\u00e1tica da calagem \u00e9 uma\npr\u00e1tica extremamente importante no contexto agr\u00edcola do pa\u00eds, dada a grande ocorr\u00eancia de solos \u00e1cidos (70% dos solos).\nAs pr\u00e1ticas de calagem e aduba\u00e7\u00e3o, quando bem orientadas, constituem-se no meio maior, mais r\u00e1pido e mais econ\u00f4mico para aumentar a produtividade, podendo ser elevada at\u00e9 40%, segundo pesquisas realizadas pelo Departamento de Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas da ESALQ/USP.\n\u00c0 medida que o calc\u00e1rio agr\u00edcola age potencializando a a\u00e7\u00e3o de adubos qu\u00edmicos nos solos, isso significa menor tonelagem de adubo por hectare exigido, o que pode ser considerado, sob o ponto de vista ecol\u00f3gico, bem positivo, uma vez que o aumento na produtividade resulta em menor necessidade de explora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas.\nA rentabilidade da agricultura moderna est\u00e1 associada \u00e0 tecnologia, gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Tanto na grande propriedade rural, como na pequena, os padr\u00f5es de produtividade e qualidade exigem do produtor conhecimento e aplica\u00e7\u00e3o intensiva de tecnologias, al\u00e9m de uma gest\u00e3o profissionalizada .No campo tecnol\u00f3gico, a calagem de solo se constitui em passo inicial e indispens\u00e1vel para criar as condi\u00e7\u00f5es de competitividade, qualidade e sucesso no empreendimento agr\u00edcola.\nCAP\u00cdTULO IV\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO MERCADO DE CALC\u00c1RIO PARA USO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nNos cap\u00edtulos anteriores, foi elaborada uma sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es importantes tanto para o m\u00ednerador (aspectos da geologia e lavra) quanto para o agricultor (aspectos agron\u00f4micos da utiliza\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio), pois estes nem sempre disp\u00f5em do conhecimento necess\u00e1rio para melhoria de sua atividade.\nNeste Cap\u00edtulo s\u00e3o ab\u00f3rdalos os aspectos econ\u00f4micos dessa atividade, que \u00e9 considerada de fundamental import\u00e2ncia como fonte de informa\u00e7\u00f5es tanto para o empres\u00e1rio minerador (auxiliando suas decis\u00f5es de investimentos) quanto para o setor p\u00fablico, no estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas.\nEste Cap\u00edtulo inicialmente caracteriza o universo econ\u00f4mico da minera\u00e7\u00e3o no Brasil e no Estado de S\u00e3o Paulo para posteriormente abordar o setor produtor de calc\u00e1rio e em seguida, mais espec\u00edficamente, o setor produtor de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola. Na seq\u00fc\u00eancia apresentam-se os resultados do trabalho de campo realizado junto a seis importantes empresas mineradoras no Estado, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es contidas em 19 question\u00e1rios que foram respondidos (anexo).\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas neste cap\u00edtulo foram baseadas em publica\u00e7\u00f5es, boletins e consultas aos principais representantes do setor, incluindo sindicatos, associa\u00e7\u00f5es e mineradores.\nIV.l O Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira\nSabe-se que as sociedades mais evolu\u00eddas dependem de um alto consumo de bens minerais, e que praticamente toda a ind\u00fastria depende direta ou indiretamente do setor mineral.\nAtuando como base de sustenta\u00e7\u00e3o para a maioria dos segmentos industriais, a extra\u00e7\u00e3o mineral desempenha hoje um papel relevante na economia de diversos pa\u00edses, principalmente os em \u201cdesenvolvimento\u201d, que t\u00eam a minera\u00e7\u00e3o como uma importante fonte de gera\u00e7\u00e3o de divisas,\nvia exporta\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio, al\u00e9m de apresentar-se como uma atividade geradora de impostos e empregos, representando assim, um fator determinante para o desenvolvimento regional (SANTOS, 1998)\nNo ano 2000 o desempenho da economia brasileira caracterizou-se pela continuidade da redu\u00e7\u00e3o das taxas de infla\u00e7\u00e3o num ambiente de crescimento da economia.\nSegundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE (apud BRASIL 2001) o Produto Interno Bruto - PIB, cresceu 4,46%. O setor de maior crescimento foi o da ind\u00fastria, 5,01%, com destaque no desempenho dos subgrupos: ind\u00fastria extrativa mineral e de transforma\u00e7\u00e3o, cujas expans\u00f5es situaram-se, respectivamente, em 11,48% e 5,74%. O setor de servi\u00e7os cresceu 3,85% e a agropecu\u00e1ria 3,02% . Entre os anos de 1996 a 2000, o crescimento m\u00e9dio da minera\u00e7\u00e3o atingiu 8,2%, conforme a figura IV. 1.\nFIGURA IV.l\nTaxas Reais de Varia\u00e7\u00e3o do PIB (%)\n\u25a0 PIB\t\u25a0 Setor Agropecu\u00e1rio\nB Setor Industrial\t\u25a1 Subsetor Extrativo Mineral\nB Setor Servi\u00e7os\t\nFONTE: BRASIL 2001\nA) - A Produ\u00e7\u00e3o Mineral\nEm 2000 a expans\u00e3o da atividade da ind\u00fastria extrativa mineral situou-se em 9,4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Esse crescimento se deu em virtude da recupera\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do min\u00e9rio de feiro e pela produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo . A eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o foi verificada para quase todas as subst\u00e2ncias minerais. As \u00fanicas subst\u00e2ncias que apresentaram queda no volume de produ\u00e7\u00e3o foram o min\u00e9rio de chumbo, calc\u00e1rio, diatomita, fluorita, n\u00edquel, prata, tit\u00e2nio e vermiculita.\nO Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM / Coordena\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento e Economia Mineral elaborou um trabalho denominado \u201cUniverso da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira 2000 \u201c tomando como base as informa\u00e7\u00f5es contidas nos Relat\u00f3rios Anuais de Lavra apresentados ao DNPM, pelas empresas mineradoras para o ano base de 1999. Foram consideradas apenas as minas com n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o bruta (\u201crwn of mine\u201d) superior a 10.000t/ano. Foram classificadas 1704 minas, de acordo com sua produ\u00e7\u00e3o bruta, em nove categorias, de \u201cA\u201d at\u00e9 \u201cI\u201d, e agrupadas em 3 classes : Grandes (\u201cA\u201d e \u201cB\u201d), M\u00e9dias (\u201cC\u201d, \u201cD\u201d, \u201cE\u201d, \u201cF\u2019 ) e Pequenas (\u201cG\u201d, \u201cH\u201d e \u2018T\u2019), de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o apresentada no quadro\nIV.l.\nTABELA IV.l\nPRODU\u00c7\u00c3O MINERAL BRASILEIRA - 1999-2000 - PRINCIPAIS BENS MINERAIS\nDISCRIMINA\u00c7\u00c3O\tTONEL? 2000U,)\tiDAS 1999\t2000/99 (%)\nAGA1MATOUTO\t104.900\t95.884\t9,40\nAGREGADOS PARA CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL \u00ab*\u00bb\t234.000\t220.434\t6.15\nALUM\u00cdNIO (BAUXITA)\t13.846.000\t13.839\t0,05\nARD\u00d3SIA\t758.200\t758.217\t\nAREIA INDUSTRIAL\t3.265.800\t2.797.206\t16,75\nBAUXITA REFRAT\u00c1RIA\t321.900\t270.357\t'\tHM\u00bb\nCALC\u00c1RIO\t:\t\u25a0\t\u25a0\t65.062.400\t67.062388\t(2,98)\nCALOTA\t148.500\t139.530\t\u25a0\tA\t6.43\nCARV\u00c3O\t6.572.700\t6.062.963\t.\t.\t:\t8,41\nCAULIM\t1.738.300\t1.486.646\t16,93\nCHUMBO\t13.400\t16.319\t(17,89)\nCOBRE\"\t31.500\t31.371\t' .\t6,41\nCONCHAS CALC\u00c1RIAS\t89.500\t8\u00d4.S3\u00d5\t10,77\nCRISOTILA\t209.300\t188.386\t11,10\nCROMO (CROMITA)m\t276.100\t207.123\t'\t.\t-\t3340\nESTANHO (CASSITERITA)0\u2019\t13.801\t13.202\t\u25a0\t'\t'\t\u25a0\t443\n\u25a0\tDISCRIMINA\u00c7\u00c3O \" ?.:\t\u2019\u2019\t. \u00c1 ' .\t\u25a0 TONELADAS ' 2000tw 1\t1999\tcontinua\u00e7\u00e3o! 200099 \u25a0 \u25a0 \u2122 . /]\nFERRO\t214.610.000i\t194.439.242\t1037!\nFLUORITA\t43.000\u00cd\t44.926\t(4,29)\nC\u00c3S NATURAL\t13.327.600;\t11.854.0C\u00bb\t12.43-\nGIPSITA14'\t1-541.100!\t1456.319\t5,82;\nGRAFITA________________________:____________________71,200;___________53.503\u2018_____________33,08-\nMA^JESTTA\tT~\t374*500!\t260,546\u00cd\t43.74;\nMANGAN\u00caS\t\t\t\t2.192.000\u00cd\t\t\t1.656.440\t\t\t\t32*33\nNt\u00f3BIO (PKOCLORO)li*\t\t\t(\t\u201cT~\u201c 31.400;\t\t\t31.352\t\t\t\t0,15\nN\u00cdQUEL0*\t\t\t\t32.000\t\t\t32.961\t\t\t\t(2,92)\nOURO\t\t\t\t52.400: I\t\t\t50.443\t\t\t\t3.88\nPETR\u00d3LEO1*\u2019\t\t\t\u00ed\t71.843.900\t\t\t65.457.000\t\t\t\t9,76\nPOT\u00c1SSIO1\u201d\t\t\t\t351.700\t\t\t348,231\t\t\t\t1.00\nPRAT A&lt;\u201d\t\t\t\u00c8\t41.000\t\t\t42.000\t\t\t\t(238)\nROCHA FOSF\u00c1T1CA\t\t\t\t4.725.100\t\t\t4.343.638\t\t\t\t8.78\nTALCO0\u2019\t\t\ti\t300.000\t\t\t300.000\t\t\t\t\u2014\nTIT\u00c2NIO (ILMENITA. RUTILO)\t\t\t\t53.000\t\t\t62.195\t\t\t\t(14,78)\nVERM1CUIJTA\t\t\t.. ................\t\t\t\t40.045\t\t\t\t(49.56)\n23NCO W\t\\ - :\t\t\tp ::.- \u25a0 \u25a0 \u25a0<. \u25a0. \u2022: :\t:\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0\t'\u25a0\u25a0 \u25a0. \u25a0':l\u00d30.300i\t\t\t.(\u25a0\t98.590\t\t\t\t\nZ\u00cdRC\u00d4NIO\t\t\t\t:\t294\u00c9B0\u00cd-- :\t\t\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0<\u25a0 27.16\u00bb\t\t\t\t9,72\nNotas: (p) Preliminar; (1) em metal contido; (2) em Cr2O3; (3) unidade expressa em mil metros c\u00fabicos; (4) produ\u00e7\u00e3o em rum-of-mine', (5) em Nb,Os contido no concentrado; (6) n\u00edquel contido na hga Fe-Ni, no carbonato e no matte; (7) unidade expressa em quilograma; (8) unidade expressa em metros c\u00fabicos; (9) cloreto de pot\u00e1ssio com 60% de K2O\nFonte: BRASH7DNPM - INFORME MINERAL 2001\nQUADRO IV.l\nCLASSE DE CONCESS\u00d5ES (PROD. BRUTA)\n\tCLASSES\tMAIS DE\tATE\t: '\nGRANDES -- .\t,\tA\t3.000.000 \u00a1\t\n\tB\t1.000.0001\t1000.0001\nM\u00c9DIAS\tC\t500.0001\t1.000.0001\n\tD\t300.0001\t500.0001\n\tE\t150.0001\t300.0001\n\tF\t100.0001\t150.0001\nPEQUENAS ' . '\tG\t50.0001\t100.0001\n\tH\t20.0001\t50.0001\n\tI\t10.0001\t20.0001\nFonte: DNPM -2000 - Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira\nAs minas de grande porte (classes A e B) foram consideradas aquelas com produ\u00e7\u00e3o bruta superior a 1.000.000 t/ano, as de m\u00e9dio porte (classes C a F), com produ\u00e7\u00e3o bruta superior a 100.000 t/ano e menor ou igual a 1.000.000 t/ano e as de pequeno porte ( G, H e I), aquelas com produ\u00e7\u00e3o superior a 10.000 t/ano e inferior a 100.000 t/ano.\nNo levantamento do DNPM foram classificadas 81 minas de grande porte, ou seja, 4,8% do total, 379 como minas de m\u00e9dio porte (22,2%) e 1.244 minas (73,0%) de pequeno porte, conforme quadro a seguir, indicando as quantidades e tamanhos por regi\u00e3o e Unidades da Federa\u00e7\u00e3o.\nTABELA IV.2\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS MINAS POR REGI\u00d5ES E UNIDADES DA FEDERA\u00c7\u00c3O - 1999\nCLASSES\n\u25a0\u25a0 /\t.\u25a0jtEGI\u00c3QO'.?- \u25a0\t.\u25a0\u25a0 \u25a0<\t\u25a0\u25a0\t.\t'\tA-B GRANDES\tC-D-E-F M\u00c9DIAS\t\u201d G-H4 PEQUENAS\tTOTAL\nCENTRO-OESTE\t8\t32\t83\t123\nDF\t1\t\t6\t9\nGO\t5\t13\t36\t::1\t54\nMS\t2\t6\t30\t38\nMT\t0\t11\t11\t: 22\nNORDESTE\t5\t36\t158\t199\n\t\t\t\tBBBBBbBBBBB^BBBB:\n\t\tBBBB^BBBBB\t\t\n\tB-B--: ?:\u00edBBBB:W\t\t\u25a0:/--::--:::;42:=:\u00edjK\u00ed\t::: ::::;B'':B:::B:::s<B:45BBBB:\n\t\tB\u00edB\u00ed^BBBB:\t\tBBB:BBBS2\u00cdBBB\n\t^:K:.Bb::4lbb:::<bb\u00ed\t:? \u25a0\u25a0 \u25a0 '\tBBB:<\u00cd\u00ae:BBB\tBBBB:B:\u00ed<B:BBB24bBB::\n\t\t\u25a0\u25a0 \u25a0 :. ?9Bb: \u25a0:\tBB B\u00bf0/. \u25a0 \u25a0?\tB BBBBBB:BBB29BbBB:\n:: t\u00ed B B\u25a0:\t\u00cdB\t:: BBBB\u00cd\t\t\t11 \u25a0: :.:\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0:\tBB::fB:BB::B:Bl:lBBB:B.:\n\t\t.'\u25a0 \u25a0..\u25a0...!\u25a0.:: B-\t\t\n\t-B-^.BBZ-B:--::::-:\t\tBB' \u25a0\u25a0.5-\\:\tBBB::B:B:BB:BBB4O:B.:B:B:B\nNORTE\t9\t17\t33\t59\n\u00c1MS'\t:BBB:BB:3BB<h::B:B\t\t'-BB:&lt;4/:.;B':\t\nO\u00edBlSBB: :\u2022&lt;BB B:B3B\u00bf::BBBB.:::-BB\t\t\t\t14BBBBB<B:B.BBf;B2BBB\"BB:\n?PA:BB:BB:bBB:B<::\t:<:.:::<:':B4BB':::BB:-::\tB:/:<-BB9B-<h S\t--.vBSISBB:-\t\nRbBBBB:BBBBB:BBBBBBBB:B:BBB\u00cdB:BBBB;BB:\t\t::'B<B:fc.B:.-B\tvB-BBSBBS'\t\nTOBBBB\u25a0B:BB:BB.\u25a0:B'B?:B:\u25a0B::\u25a0BB:BBBBBBB<\u25a0BBBB,\t\t^<-::B.'J2B::::..B\t\t\u25a0: Bb:BB-BBB?:WBBBB:'\nSUDESTE\tSO\t240\t615\t905\nES\t\u25a0.:,<\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\t: B B: B ' \u25a0 B: B-\t\u25a0\u25a0. :\u25a0\u25a0.. B:l.. : .\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 :\u25a0.\u25a0\u25a0\t:B.B 6-. \u25a0\u25a0\u25a0.:'\u25a0\t::\t16 -J::::\t\u25a0'\u25a0 -BBB' 23:BBBB\nMG \u25a0\u25a0\u25a0 :\t'. \u25a0 &lt;\u25a0 B \u25a0:\t\u25a0\u25a042.: \u25a0:\t.\t.93\t... \u25a0 : 133\t'\t\u00ed B-- \u25a0 \u25a0 \u00ab . : 268 \u25a0:'. .<\nRJ b.bb-.-\tbb - bb..\t<:b...:\t:>:. \u25a0: \u25a0. '\t\u25a0. \u25a0 24\t\u25a0 .<\u25a0\t..'. 116\t\u25a0 \u25a0\u25a0.:\u25a0 '.\u25a0 \u25a0\u25a0 : \u25a0 142. \u25a0.<\u25a0:\u25a0\nSP \u25a0'\u25a0. B'. \u25a0\u25a0 .BB...:-. .. \u25a0 B B ' B : B. B B . B : B\t\u25a0 \u25a0\u25a0 ::..:\u25a0: :5 \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 '' \u25a0 >\t117 \u25a0\u25a0 :\u2022:\t\u25a0: \u2022;.\u2022\u2022\u2022-3S0-.-: \u25a0\t> :\u25a0\u25a0...\u25a0\u25a0 :'B. B -.472 :\u25a0\u25a0: :<\nSUL\tB \u25a0 \u25a0'\u25a0 FBB .<\t\u25a0 ,...:\u25a0 54 BBB'\tBB B..:355: \u25a0 : \u25a0.?.\t:\u25a0\u25a0 bbbbb::b-- 4is\nPR\t-.BB \u25a0\u25a0:.\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0.:\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0.. . \u25a0\t'\t\u25a0 :.. \u25a0\u25a0 :\u25a0\u25a0 B2-- \u25a0\u25a0: \u25a0 \u25a0\u25a0\t.' \u25a0: 12 B;\t\u25a0\u25a0: \u25a0 :.. .66: -\t.\u25a0\t\u25a0.\u25a0.,.....\u25a0:\u25a0\tBB':\nRS-B:B. :. B.:. : BB: \u25a0 :.: B-B^\t\u25a0\u25a0\u25a0.\u25a0:':\u25a0 3 ' \u25a0:: .:\t'\t\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0\tBB 179 \u25a0\u25a0\u25a0.\u25a0\u25a0\t'&lt;:\u25a0 &lt;\u25a0 B21\u00da \u25a0\u25a0 .:B\nSC \u00abBBB\t\" ''BB-B-\tB ' C\t:.\u25a0\u25a0:\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0.\u25a0\u25a0. 4-\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0' \u25a0\t\u25a0.. .. \u25a0. 13 ,:..\tBB ' 110\t\u25a0&lt;B:' \u25a0 : : B 127\n\tWBbM^\t\t\t\t\t37S\u00ed-<\t\t\t\t\t\t\u25a0\u25a0:.\t\t \t\u2018\t\nFonte: DNPM 2000 - Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira\nA Regi\u00e3o Sudeste \u00e9 a regi\u00e3o brasileira de maior concentra\u00e7\u00e3o de n\u00famero de minas (53,1%) e S\u00e3o Paulo com o maior n\u00famero de minas (472), seguido por Minas Gerais (268). Nas\ndemais regi\u00f5es, em ordem decrescente, destacam-se os Estados Rio Grande do Sul (211), Rio de Janeiro (142), Santa Catarina (127), Paran\u00e1 (80), Goi\u00e1s (54), Bahia (48) e Cear\u00e1 (45) que, juntos com S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, concentram 84.9% das minas selecionadas. (BRASIL. 2000)\nQuanto ao porte, as minas de grande porte localizam-se principalmente na Regi\u00e3o Sudeste e concentra 50 minas do total do pais, seguida pelas Regi\u00f5es Norte e Sul, com 9 minas cada, a Regi\u00e3o Centro Oeste com 8 e a Nordeste com 5 minas. Entre as unidades da federa\u00e7\u00e3o. Minas Gerais, com 42 minas de grande porte \u00e9 l\u00edder desta categoria (51,9). Na distribui\u00e7\u00e3o das minas por subst\u00e2ncias minerais, constata-se que 40 s\u00e3o referentes a minerais met\u00e1licos, sendo que dessas, 29 s\u00e3o minas de ferro, 4 de estanho e 2 de ouro.\nDentre as subst\u00e2ncias n\u00e3o-met\u00e1licas, merece destaque especial o calc\u00e1rio que se encontra representado nessa categoria por 22 minas. Desta forma, tcm-sc que 63,0% das minas brasileiras de grande porte s\u00e3o de ferro ou calc\u00e1rio.\nCom porte m\u00e9dio s\u00e3o classificadas 379 minas, das quais 17 est\u00e3o localizadas na Regi\u00e3o Norte, 36 na Nordeste, 240 na Sudeste, 54 na Sul e 32 na Centro-Oeste. O Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 l\u00edder na categoria, com 117 minas, seguido por Minas Gerais, com 93 minas. Considerando a distribui\u00e7\u00e3o das minas por subst\u00e2ncias minerais, pode-se observar representa\u00e7\u00e3o mais diversificada: 33,5% das unidades m\u00e9dias s\u00e3o produtoras de pedras britadas, 24,8% de calc\u00e1rio, 7,4% de areia e cascalho, 6,3% de argilas, 5,0% de ferro e 2,6% de ouro.\nAs minas de pequeno porte totalizam 1244; assim, pode-se considerar que, a maior parte das minas do pa\u00eds (73,0%) \u00e9 de pequena escala, distribuindo-se da seguinte forma: 33 minas na Regi\u00e3o Norte, 158 na Nordeste, 615 na Sudeste, 355 na Sul e 83 na Centro-Oeste. As minas de pequeno porte est\u00e3o representadas por quase todas as subst\u00e2ncias, destacando-se areia e cascalho (374), pedras britadas (261), argilas comum e pl\u00e1sticas (212) e calc\u00e1rio (189).\nBRASIL, 2000 p.3 indica que \u201cCow rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o total das minas por subst\u00e2ncias minerais verifica-se que 92,3% referem-se a subst\u00e2ncias n\u00e3o met\u00e1licas e 78,2% delas est\u00e3o ligadas \u00e0 ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, ou seja; areia e cascalho (402), pedras britadas (388), calc\u00e1rio (305) e argilas comuns e pl\u00e1sticas (237). Os minerais met\u00e1licos compreendem 7,7% das minas destacando-se ferro (58), alum\u00ednio (15), ouro (17), mangan\u00eas (12), estanho (8), cromo (4) e ni\u00f3bio (4)\u201d. Na Tabela IV.3 consta a classifica\u00e7\u00e3o das minas por subst\u00e2ncia.\nTABELA IV.3\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS MINAS POR SUBST\u00c2NCIA 1999\niSUBAST\u00c2NClA AGALMATOUTO\ti\tA-B\tC-D-E-F\tG-H-l 3\tTotal \u00ed\t3\nALUM\u00cdNIO (BAUXITA)\ti\t1\t\t5\t9\ti\t15\nAMIANTO\t1\t\ti\t1\t\t\nARDOS\u00cd\u00c1\t'\t\ti\t1\t;\tI\t\t\nAREIA E CASCALHO\t\u25a0\t\t28\t374\t:\t402\nAREIA INDUSTRIAL\t!\t1\t\t5\t23\ti\t29\nARGILAS COM E PLAST.\ti\t!\t\t24\t212\ti\t237\nARGILAS REFRAT\u00c1RIAS\t\t\t18\ti\t19\nBARIO (BARITA)\ti\t\t\t2\t3\nBAUXITA REFRAT\u00c1RIA\ti\t\t3\t8\t\u25a0 11\nBENTONIT\u00c0 E ARG.DESCOR\t;\t\t\t7\ti\t7\nCALC\u00c1RIO\t\u2022 22\t94\t189\t<\t305\nCALCITA\t\t\t3\ti\t3\nCARV\u00c3O\t! 6\t7\t5\t18\nCAULIM\t1\t4\t16\ti\t21\nCHUMBO\t\t\t\ti\t1\nCOBRE\t\u00ed\t1\t!\ti\t1\t\t\t\t\nCONCHAS CALCARIAS\t\t1\t3\t:\t4\nCROMO (CROMITA)\t\t\t3\t\t\ti\t\t\u25a0 4 \u2022\t4\t\t\nDIAMANTE\t: 1\t1\t1\t\u25a0\t3\nDOLOMTO\ti\t1\t8\t25\t;\t34\nESTANHO (C\u00c2SSITERIT\u00c1)\t\u00a1\t4\t4\t\ti\t8\nFELDSPATO\t\t\t1\ti\t1\nFERRO\ti\t29\t19\t10\t:\t58\nFILITO\t\t2\t7\t9\nFLUORITA E CRIOLITA\t\t\t3\t\u00ed\t3\nGIPSITA\t\t6\t13\t\u00ed\t19\nGNAISSE ORNAMENTAL\t\t\t2\ti\t2\nGRAFITA\t\t3\t1\t[\t4\nGRANITO ORNAMENTAL\t\t\t7\t\u00ed\t7\nLEUCITAE NEEEL-SIEN\t\t\t2\t: 2\nMAGNESITA\t\t\t3\ti\t4\nMANGAN\u00caS\tj\t1\t4\t1\ti\t12\nNI\u00d5BIO (PIROCLORO)\ti\t1\t3\t\t1\t4\nN\u00cdQUEL\tI\t1\t2\t\t\u00ed\t3\nOURO\tt\t2\t10\t5\ti\t17\nPEDRAS BRITADAS\t\t127\t261\ti\t388\nPIROIII.ITA\ti\ti\t\t\t1 1\t\nPOT\u00c1SSIO\ti\t1\t\t\ti\t1\nQUARTZITO INDUSTRIAL\t\t\t4\ti\t4\nQUARTZITO ORNAMENTAL\t\t\t2\ti\t2\nQUARTZO\t\t\t2\tI\t3\nROCHA FOSF\u00c1TICA\ti\t5\t2\t2\t\u25a0\t9\nSAL-GEMA\t:\t\u00ed\t1\ti\t1\t1\t\t\t\t\nSERPENTINITOINDUSTR.\t;\t1\ti\t1\t\t\t\t\nTALCO\t\t\t6\t\u00ed\t6\nTITANIO (ANATASIO)\t1\t\t1\ti\t1\t\t\nTITANIO (\u00cdLMENITA)\t\t3\t\t1\t3\nTIT\u00c2NIO (RUTILO)\t\u00ed\ti\t:\tI\t:\t1\t\t\t\t\nTURFA\ti\ti\ti\t1\t1\t\t\t\t\nVERNflCULITA E PERLITA\t\t\t3\t1\t3\nZINCO\t\t3\t\ti\t3\nCIRCONIO\t:\till\t\u00a1\t\t\t\t\nTOTAL\ti\t81\t379\t1244\ti\t1704\nFonte: DNPM 2000 - Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira\nNa Tabela IV.4 est\u00e3o representadas as subst\u00e2ncias minerais com seus respectivos valores da Produ\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira (PMB), bem como suas participa\u00e7\u00f5es dentro da classe de subst\u00e2ncias minerais. Pode-se visualizar que apenas as sete primeiras subst\u00e2ncias com maior\nvalor de produ\u00e7\u00e3o (petr\u00f3leo, ferro, pedras britadas, g\u00e1s natural, ouro, areia e cascalho) responderam por 81,6% da Produ\u00e7\u00e3o Mineral Brasileira, que em 1999 foi de US$12,639 bilh\u00f5es.\nTABELA IV.4\nPERCENTUAL POR SUBST\u00c2NCIA NO VALOR DA PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL BRASILEIRA -1999\n\t7/7'777--77:^ \u00c1\u00c1:' 7-'\u00cdHW\u00dc\u00dc\u00cdIW\u00cd\u00c3ft \u25a0 7: /':::/:::\t\t7/:WO\u00c2Mf^777 77.777:7^\n\t\t\t\n1-MET\u00c1LICOS\t5.612.299.738\t24,47\t100,00\nA\u00c9UMftnO (aAUXITA)\t\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0\t'\t77 ' \u25a0 7 ;7 / -. \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0 -- 421.778.208, -\t7 . :\u25a0/\u25a0: -/ ; \u25a0 \u25a0 \u2014: \u25a0 \u25a0.\u25a0 :\u00ed#;:\t\u25a0\u25a0:/\u25a0 7 : / \u25a0\u25a0.7/7.//:7 :7;52\nBERIUO(BERILO)\t: \u25a0.\u25a0 \u25a0\u25a0:\u25a0\u25a0\t- - .\t.7- \u25a0\t'\u25a0 /- / \u25a0: .- \u00ed .859 : .\t/://--/\u25a0\u25a0 \u25a0 \u25a0\t-7000/\t:\u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0 : 7 7//.:: -.\t0,00\n:chumbo/////-\t\u25a0.\u25a0/-\u25a0:\u25a0/.\t/\t\u25a0 . 7 ' 7-7 7'77 .\t3.733035 \u25a0 '\t. -\u25a07- \u25a0 ..-/\u25a0-\u25a0/ 0,02\t:--7- - ..-7- 7-:/7-//.::.0.07\nCOB\u00c1LTO\t: 7. 7:7./:-7 -. .- /\t,7,.\t...\t4t.063.659\t/\u25a0 -7\t0.18\t-7'7/ -\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0. .-' \u25a0.;:./\t0.73\nCOBRE-\t.. 7 -C7-\t\u25a0 -\t\u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0 7 77- 7777\t 77 77'\t- \u2014\t-.\u25a0.//7-038/\t\u25a0 7\u25a077/7 /.-\u25a0\u25a0//:\u25a0 :\u25a0://///\u25a0-t-sg\nCROMO (CROMITA)\t:\t7 -7,/\t. -.\t\u25a0.\u25a0\u2014..-\u25a0: &lt;-7..&lt;477312283 \u25a0\u25a0\u25a0\t:/7.A- - -\t0.2!\t:\u25a0 -7-/ \u25a0\u25a0:\u25a0\u25a0/\u25a0.\u25a0.. /:...\t0,84\nestanho(Cassjterita) \u25a0. -/. / - \u25a0 - . /\u25a0\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0. :/ -7-\u25a0\u25a0.\u25a0/-7..,.\u25a0 77.786360M7- -.\t\u25a0 /-\u25a0\u25a0/\u25a0.. \u2014\u25a0\u25a0 - \u25a0-.-/\u25a0..-0J8-.\t: \u25a0\u25a0\u25a0/\u25a0 .7:/ - -.\u25a0/\u25a0/ / :. 7 1,54\ntaatyijA-;-\u2022 \u2022\t:\u2022 :'\u2022'\u2022\u2022\u2022\u2022\t\u2022\t\u2022\u2022\u2022 \u2022\t\u2022'\t\u25a0.\t.7 -7\t'7--.7.-: \u25a0 \u25a0-3.687.366.440-: -\t-/.-,./ - - -. /\t16.07\t::-: 7\t..65,70\nl\u00edtio(ESpodumenio) \u25a0/.:,.:\u25a0\u25a0\u25a0: \u25a0. /\u25a0\u25a0 /'\u25a0 .\t-: \u25a0\u25a0 77:-.77:.':.77. - /:.7\u00cd 076339- 7;\t\u25a0 /. 0.01\t//:// ' 7. 77/7-;-0/03\nt\u00ednO(PETALJTA} -.\t/-- \u25a0- .// 7\t-\t\u25a0:.-.\u25a0\u25a0\u25a0..\u25a0 ; / . \u25a0: . .\u00abg ,506 : ,\t.7- \u2014 .7 :--\u25a0/ //\u25a0\u25a0\u25a0\t\u00f4x\u00bb\t:- \t\t \u25a0\u25a0 \u25a0..../::\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 0,00\nMANGAN\u00caS--\u25a0-\u25a0/:\u25a0.: 7/. >\t: ' \u25a0\t/./\u25a0 \u25a0' '\t7 7-\u25a0.-7-7 .-7 7.7 7 '7.7 7 7\u00cd-2Z96857I-. 7\t\u25a07-7/-/ : //777 0.55\t-:\u25a0. \u25a0:-... 7 \u25a0/.-\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0/\u25a0\u25a0./Z^\nNI\u00d3B\u00bb:(C\u00d3L.-TANT.>::-\t:7/-<77/-77/i^77777:7:7 7/--7/:77774M/7<\t77/7-7::7--/7////////::B)0/:\t/--/////////\u00edZ/z/zi/Hj/zO\nNl\u00d3BlO(DJALMAlTA) :\t\u25a0 :7::\t7 C.7--7/ --/////&lt;-/7-./:;\u00ab^O7:\t:-/777-7:/--7/-0i\u00d3Q-\t:77;:7A--/7-g7://00O\nNl\u00d3BIQ(PiROCroRO) \u25a0 \u25a0\t\u25a0.\t\u25a0\t\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0\t\u25a0,:7777-7/777..7 .-/-\u00c1\u00e1.aS&amp;OO-/\t7:///::?/.7/:-7:O/\t////::://-/://::.-:/-7:/:\u00ed7//::0B\n\t7 7 - 7 .77 \u25a0 \u25a0 \u25a0 7 7/98.260/895-7\t--:/7-/-//-/-\u00d3/43-\t;7:77/:/-/-:/:/::/:::-/:///:-\u00ed/75'\n:tMW/:/:^/7////-.:?:z--.::///.//<;7;/-/-. 7./--/>7\t\u25a0: -./-//-/./\t7 \u25a0 / -879052.596-/\t: 7 ; /-//-:--/7/-/-X84/\t-77/-::---:-/7/7-:\u00cd:508\nOfeWW-7/7^\t\u20147:7.7 7: 7 . -\t' - 77.37040830-:\t-7-7// /77/-//:.-O^0-\t/7/:://;/:---:///Z://770ffi2\nTIT\u00c2NIO (Ot\u00caNITA) 7 - -7 : - \u25a0''\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0. .\t.\t-/ 7- -7'. /7 : /:1:17728/7H 7\t/.\u25a0//7-:7::/7.7/-:////0^S/:\t\t\t//-7.:/:,/-/:7::/://70Z\u00cd\nTIT\u00c2NIO(RUTILO) .\t-.. :/- 7\t-.--/\u2014\u25a0 77-7/7 -\u25a0-/: 7/7/777 7-3/4540207//\t.7/:///-/-:C/:/-/./--\u00e1\u00ae::\t: '\t/ ///: :7 ./ /77/ /.006\n2S^<7v-777C;cc77<--77-;77 ^7 &lt;77;?7 \u25a0\u25a0\t: / -/\t\t \u25a0:-////: / 7., - -:55^7L0477/:\t//-: -//./ /-:\u25a0//<:-:/--(L\u00cd4/\tZ-::://:/:/::::777:::/-:/7:7BS\nZlRWfeW777;77;7'7777-7;77'.: 7/77- 7\t&lt;/\u2014-Z'-:/'?/\u2014\u2014//.\u2014 - /. .-15.8i.8A66/77\t7/:77:/7-/-/:-/./://7.//\u00aeO77\t:7-\u00cd/7/7;-://77/--i0-28.\n2-N\u00c3O-MET\u00c1LICOS\t4.729573.741\t20,62\t100,00\nA\u00e0\u00c2\u00cd\u00cd\u00e1J^ffl^::7 :7<7 7777 7-77777 7\t7-777-77--\u25a0 -7.-7\u2019: 7-711.351.514-7//\t7/7-7/ :/ 7.:-.777/-.--/OA35-\t-/-/: -///.:--::;-:7////034\n\u00c1GUA MINERAL:- :-. 7 .\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0': \u25a0 . -.\u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\t\u25a0\t- A-/ --\t-: -\t382-7758147/\t:7//.:./:7 7:.:-7/7:/7<::/:l/,\u00edil:;\tC7/:/<:--7:-7/:-//-809\n\u00c0\u00bb4OTO7:/777-/7///-7-/-7/77:-&lt;77: \u25a0\t\u2014/.-. 7/7 77777 7/7:7-7^6X1174047-/\t7-7://-/--:/-7;/\u00ed;;7\u00d5#-i-:\t-/\u25a0:-:7--7:.\u2014:/i::-77/::3Z43\nARO\u00d5S1A-:--- \u2014 7 \u2014 7/'-\t77 Z---/--. / :\u25a0 \u25a0 -../Hi\u00e0xflS\u00ae/-\t//:/\u25a0.\u2014-/-/:/7./;-:70jO6/\t\u25a0:;77-:/7--: 7-7/::/://-//:0/3o\nAREIA E CASCALHO\t--7\t-.7-7: 77/ 7 . / /- : -75&amp;536;285/:7\t-77:777 /:.-:/:/./:-:/-/3,31/\t:/:.://:7/-:7/7//7/7//-t604\nAREIAINDUSTRI\u00c1L 7-7 '\t'\t\u25a0/\u25a0\u25a0\t7. 77-77777-.- ../ :.//-.\u25a0- 50795317/\t7--- - 7/-7-77/\u00e1;24:\t:/:S/--://:-7>/-:-//://:///J-15\nARGILAS COM. E PLAST.\t- \u25a0-.\u25a0/\u25a0-. .. - - /-\t7 : 278.718.813 -'\t///-A/-//://.: 77///-1^27\t777//:://-//.///:-//;/\u00edO\nARGILAS REFRAT\u00c1RIAS\t-\u25a0777/ 7-7/7-77-/76,8O8;351/7.\t7/:-7-:-:-/:77:7/.--:0^3/\t/7/7//:Z//:::Z-/./:::/:/7//:/:0-14\nB\u00c1RIO (BARITA)\t7 7 -/7 7-\u2014/ 7/7-. /./ /:ia54S.73I7 /\t/://:'.7/\u25a0/: /--\u25a0/:/:./:/- 0.05\t\nBAUXITA REFRAT\u00c1RIA 77 \u25a0 ' 7 7 7 7: :\t:-/ 7 :-/7/-,-:77-- Z//--/52^)3;19S7 -\t- ::/-:/:7--/.-://:-/:-O3/\t7-/::///://7/-/:-/-77::/::z0\u00a3/1\nBENTONITA E ARG.DESCOR\t.-777-77-7 : \u25a0//.//731.431.140/\u25a0\t-:/\u25a0//:-: .7-7--//7-0,14-\t//.7/;-/-/::/::7-.:../:-7/7//0^\n^C\u00c3JE4S\u00c2SEK>;^7-'777777?77;/;:7/--\t---7.-7-777 - -7 7456077345:/::\t<7/-Z77777:i:W7:O\t\ncWE3Fr\u00c2777/(77/;7\t<7/7-7/\t77-/7-:7777 / - :7/15.808:467-: \u25a0\t//77/?/7./77:-77/:/:-7:O7\t-7-------/--770\u00cd33\n:\u00d3ar&amp;A-/-A:--/:-7A7':7::?7::C/:\\-\t'\t7: 7-7-/7777-77 7-/2M392284-7\t-:::7-/:/:'--:////:/--/::102<\t7/7/://7---:-//7/?4$6\naANnAEO\u00daTMRHRAT -/ 7.\t. ./\t7-7 7:/-7.7/7./- ///////./:-4L471 -/\t777:-.-7/7/7:/77:O:\t///7/-::-7Z/-://77/700O\n\u2022^^Q\u00ae\u00ae777777/7<;<7/-//:77-7\\-- \u25a0\t\t\t\t\t\t // :&lt;7-7H-14fc\u00ae74-:\t::///7/-'-/-/.:-/-7;-:-0^/.\t:77/77-/7///:777\u00ed/g^\nFELDSP\u00c1TO7 \u25a0\t.\t\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0- : 77- -7\t\u2014- 7 7 \u2014 7/z\u20147 \u25a0 \u2014\u25a0 7 / .- \u25a0 -\u25a0 5026078\t:77/7/--:./-//7.7--:002:'\t>7-7-' \u25a0 /. \u25a0.\u25a0 /: 7:/7/70,t2\n:Fofo77777/7//7'7./;::-7-7 7/7\\ 7 \u25a0/ - \u25a0.\t' -\t-7-/7 / / \u25a0 . : 0,141-187..\t77 77:: --.7-/003:.\t-777-:.&lt;-7/-7/0\u00cd13\nFLUORITA ECR1OLITA\t/...-\u25a0-\u25a0-\u25a0 : 7\t:.-8.239,227 -\t--\u25a0:/;/ 77.7 7 /-7.004;\t-77-7. . --/--//ST\nGIPSITA\t7 7/&lt;7 7 \u25a0 / \u25a0\t23.362792:1 7'\t./:./'\u25a0/.\u25a0'\u25a0// : : : /- ;/0^.\tZ-/./7/- 777--:-70;49\nGNAISSE ORNAMENTAL\t.\t/ . .- - -- 0009.240\t.777- -.7\u20147..7003:\t7-. \u2014 -- --.-7-/M3\nGRAFTTA\t. - 7/\t. -\u2022\u2022:./ 32.266.835\t-7\u2014\u2014- 777-/-/.70,14.\t/:\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 7 \u25a077 -77-7008\n\ti\"???.:?.?;--.;;. ^TiR\u00f3nu\u00e7\u00c3ti??-\t\t \u25a0 .??\u25a0:?\u25a0:?\t\t \t\t\t?--?-\u00c73:94?'7\t\t\t\t\t\tY y;.\u00c7:Y.?^Y\t\t\t\t\t\nCONCHASCALCARIAS .- ?.?.?' ?.-:-.\" .\t?/&lt;DIATOMITA\t?\u25a0 \u25a0 : : .\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 :..' IX3LOMITO\t.<?\u25a0\u25a0\u25a0. .....\t?\u25a0: .\u25a0.-..\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0,\u25a0 . \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0... \u00edfc4S7\u00c0I\u00e9:\t7 ?\u25a0\u25a0 . ? \u25a0\u25a0\t\u25a0\u25a0 ?\u25a0\u25a0.. \u25a0 :\u25a0 3.J35.884 '\u25a0\t::: \u00c1?.: 28.163.224 - ''\t.\t: -- :? :0\u00bf5.-?' .<\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 '. .ii Odri:.?: ..' \u25a0:.:-? :?-.-- \u25a0:---042\t3Y?;<? Y.;\t022 . \u25a0;?\u25a0 Y?-:'?.?3 0.11 '\u25a0\t3- 3 \u25a0\u25a03<.-\u00d4,6O\nGRANITO ORNAMENTAL' .?-.-:: 3 \u25a0 ?\u25a0 \u25a0 \u25a0tEUC\u00cdT\u00c0E NEFEL-SIEN?&lt;\u25a0 \u25a0:: &lt;?' :. ' .:\u25a0 Z:::\t.\t:159;t:4S;885\\ :: \u25a0 .. :: /:? - ? &lt;\u25a0' ;wi.\u00bb?.:\t:?..?\u25a0\u25a0.\t,.::::?o#9-.....'\u25a0 ?.' . -?:\t: / : 0,04\t.-\u25a0\u25a0\t: : 0\nMAGNESITA\t\" \u25a0: \u25a0.. ?\t:'\t\".\t56263355.:\t\u25a0\t. \u25a0\u25a0 :--\u00d425'\t? \u2022:?.-\u2022 \u25a0\t1,19\nMAGNESITAORNAMENTAL \u25a0; \u25a0\u25a0\t\u25a0\t.\t.-\t224369-.. .\t0,00\t:-?.?.: .-\t?\u25a0 0.0\u00d3\nM\u00c1RMORE ORN AMENTAL \u25a0 : ?' \u25a0' \u25a0&lt;<\t\u25a0\t\u25a0 '\t\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0\u25a0 . 47.521.401\t\u25a0 ' ? . \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 02i \u25a0\t\u25a0\t3..\t: -\tu\u00bb\n\u25a0MICA..'.. :\u25a0\t:..? ' \u25a0 \u25a0\".\u25a0 : ..\t\u25a0\t\u25a0\t. 2395.450\t\u2022\t\u2022\u2022 \u25a0\u25a0-.\u25a0 0,01 ;\t.3 \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0\u25a0 : \u25a0? \u25a0\u25a0 (M>5\nocre :::\t\u25a0\u25a0 \u25a0\t\u25a0:?' : : ' - \u25a0\t\u25a0 \u25a0 \u25a0 .\t? \u25a0 804.281 \u25a0\t\u25a0 .\t\u25a0 \u25a0\u25a0. o,oo \u25a0: :\t0,02\nPEDRAS BRITADAS\t: \u25a0\u25a0? \u25a0 .\t:\u25a0\t\u25a0 \u25a0\u25a0 \u25a0 \u25a0. 1205.652.199.\t.\t:\t\u25a0\t: -526 ::?\u25a0\t.:.??25\u00bf49\nPEDRAS NATURAIS/. . : \u25a0\t\u25a0 \u2022'\t36.669\t'\t\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 . \u25a0\u25a0 I 0,00\t:?<\t\u25a0 : \u25a0\u25a0? \u25a0 0.00\nP1R\u00d3F1L\u00cdT\u00c1?\t' \u25a0?\t.\t'\u25a0 ' :\t\u25a0 '\u25a0 / 503.092\t:... .Oj\u00d3\u00d4? /\u25a0\t-.-... \u25a0??..\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0.-OI\nPOT\u00c1SSIO\t?\t. ..Y :\tj.',..\t.i-'..:-.;-: --\t154,502.403\t:\u25a0\u25a0\u25a0 \u2022\u2022\u2022\t0.67 ?:.-??.:\t\u25a0\u25a0\t3 3<\t3^7\nQ\u00da\u00c1RTZ\u00cdTO INDUSTRIAL\t:\t.3 \u25a0\u25a0\t: \u25a0\t2.219.714\t: ? \u25a0 0.01\t3. - ,::\u00f5$5\nQUARTZITO ORNAMENTAL\t.\t. . . .12.977.202\t. \u25a0\u25a0\u25a0 :\u2022 0,06\t?\u25a0;.\u25a0\t.- ...\u00d4^Z \u25a0 /??\u25a0: -.\u25a0 : \u25a0\u25a0.\u25a0\u25a0;.\u25a0\u25a0::\u25a0 \u25a0\u25a0?\u25a0 . .'..(\u00bfQ.\n\u2022QSARTZ\u00d3:-,-::\t?....?Y\t....\u25a0\u25a0:\u25a0.\u25a0\u25a0?\u25a0 \u25a0\u25a0.:\u25a0\u25a0\u25a0?\u25a0\u25a0-\t:. ..\t.. \u2022?\u2019063.282-?\t\t:.\u00d4^)?'\t\n.QUARTZO(CRISTAL) \u25a0\t\u25a0?\u25a0\u25a0 . ?::.:?.- .......\t: '\t\u25a0 ??\t:\u25a0 ? \u25a0 \u25a0: \u25a0 :1A-15Q \u25a0' ?-. .\t.-OdJO.\t:\t:-.-? 0.00\nrocha fosf\u00e1tica -Y-'\t\u25a0\t: -342.555.669 \u25a0 2'.-\t: :?'.\u25a0\u25a0l.,49'. :-7-.:\t.-?-:3 -3.- ??- - ;:?7^4\nSAVMiMUNH\u00d3--???-.-.&lt;\t'?' :\u00c7 ?\t:\t?\u25a0?\u25a0? ? Y-?-.-\"\t\u25a0: 61.128-000\t\u25a0\u25a0\t\u25a0\u25a0\u25a0\t027 -Y\t3???.. ;.y :\u25a0:\u25a0:\u25a0:;:?\u25a0? ?1\n&amp;\u00dcX\u00cdEMA-.<.?:-?..\u25a0 :\u25a0 \u25a0: \u25a0 '\u25a0\t': \u25a0 \u25a0 \u25a0'??-.\t' \u25a0 .8:617.966? \" .-\t\u25a0 \u25a0 ?\u25a0 \u25a0 .?: 0,04 \u2022\u2022;:\t.y.Y.\u00cd-3&lt;?3\t0.18\nSERPENTINITOINDUSTR.::\t?\t\u25a0\t: ?i.44W4\t..?\u25a0\t\u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0:. \u25a0 \u25a0 \u25a0\u25a0 0,01 \t\t \t\t.?\u25a0? :?...? \u25a0\u25a0?.?.?.:0\u00bf3\nS\u00cdL\u00c9X\"\t:.<.\u25a0<\t.&lt;\u25a0 :\t\u25a0 \u25a0 3?\t145.758\t\t\u25a0: ??3\t:-.---:?:<(loo\nsodalitaornamental\t...-\t172.819\t: \u25a0 0,00 \u2022\u2022 \u25a0-. ?\t?? :. 0,00\n\u25a0WW...-\tY:'..\ti'.\t' :.\u25a0\u25a0:?\t- -: \u25a0\t\u25a0\u25a0 :\t50212.971 \u25a0 \u25a0\t: - \u25a0\u25a0? \u25a0\u25a0 \u25a0 :?. '.022'. ..\t..?:.-.3::.-3?\t1,06\nfURE\u00c2:\t\u25a0 ? i ' -'. : -. :\t\u25a0 T .?\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0 ::: \u25a0\u25a0, ..,\tI.,47533\u00d4:- '\t\":-..? ' 0,01\t3\" \u25a0 ??..;:.. ???0h3\nVERMI\u00c7ULITAEPERUTA \u25a0\t: , \u25a0 \u25a0' : \u25a0 ' .\t.\t4:99005. \u25a0 \u25a0 ?\t\u25a0 . \u25a0 \u25a0\u25a0.'? \u25a0 0,02 :\u2022\to.ii\n3-GEMAS E DIAMANTES\t160373S42\t0,70\t100,00\nDIAMANTE?-. C- ? \u25a0\ti. ':\t?:...-. \u25a0:?? 2^45372: ?\t;\t\t?.??;??\u25a0: 3-\nGEMAS\tV\t.' A;?;: ? -\t:\t??? . .\t.i?^.;???3\t:??:?:&lt;3?'i.g?.-;:9836\n4-ENERG \u00c9TICOS\t12.436343.192\t54,21\t100,00\nCARV\u00c3O\t. .?\u25a0? \u25a0?.'.C/.:.\t\u25a0; ?.\t24&amp;038.688\t;\t- \u00c1 L ?- ? :;?-; W??:?3-\t?3.3y\\:::?3??.??CT^3\nG\u00c2S NATURAL'' :\t.\t.-. ?\t' \u25a0:;\t.:'\t\u25a0 \u25a0 \u25a0\t:?&lt;;.? :\u25a0\t. '\t1.018-532.132\t.?\t-: ?;...: ?;? C4.44??;? \u25a0\t;3???8j&amp;\nPETR\u00d3LEO \u25a0\u25a0\u25a0.\u25a0 \\\t: \u25a0?&lt;/ :\u25a0\tti;377,772.:372\t\u25a0\t&lt;?: : Y /:48,73:? ; -3:\t3:?y-y??:\"?3??O8\nFonterDNPM 2000 - Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira\nSe for exclu\u00eddo o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, tem-se ent\u00e3o dez subst\u00e2ncias que concentram maior volume de produ\u00e7\u00e3o (ferro pedras britadas, ouro, areia e cascalho, calc\u00e1rio, alum\u00ednio (bauxita), \u00e1gua mineral, rocha fosf\u00e1tica, argilas e carv\u00e3o), respondendo por 80,6% do total.\nO calc\u00e1rio representa 9,65% do valor total da produ\u00e7\u00e3o de minerais n\u00e3o met\u00e1licos e 1,99% do valor total da produ\u00e7\u00e3o nacional.\nB)\tOs Investimentos na Minera\u00e7\u00e3o\nAinda segundo o Universo da Minera\u00e7\u00e3o Brasileira, (2000 p.5) \u201cos investimentos realizados na minera\u00e7\u00e3o em 1999 foram da ordem de R$ 442,0 mil. Deste total, 41,3% foram\naplicados na \u00e1rea da mina, enquanto que os restantes, 58,7% ficaram na usina. O Estado que recebeu mais investimentos foi Minas Gerais, com 53,7\u00b0% do total, seguido pelo Par\u00e1 (14,9%), Bahia (6,9%). S\u00e3o Paulo (6,8%) e Amap\u00e1 (4. 7%>). A aplica\u00e7\u00e3o destes investimentos foi destinada principalmente para ferro (27,7%), seguido para ouro (24,0%>) e chumbo (12,4%)'\\\nAs minas de grande porte responderam por 49,6% dos investimentos na mina propriamente dita e 55,0% na usina. Os Estados que mais realizaram investimentos nas usinas ligadas \u00e0s minas de grande porte foram Minas Gerais, com 62,7%, Par\u00e1 (9,4%) e Goi\u00e1s (7,8%), na maioria para ferro,(52,l%), caulim (14,2%), ni\u00f3bio (9,3%) e ouro (8,5%). Os Estados que mais receberam investimentos em minas desta categoria foram Minas Gerais (47,0%), Par\u00e1 (19,1%), S\u00e3o Paulo (10,4%) e Sergipe (7,4%), sendo que 51,5% desses investimentos foram destinados para ferro, 12,2% para calc\u00e1rio e 7,4% para pot\u00e1ssio.\nNa categoria m\u00e9dio porte, tamb\u00e9m o Estado que recebeu maiores investimentos foi Minas Gerais (56,1%), Bahia 17,3% do total, destacando-se com principais investimentos o ouro (54,9%) e o zinco (10,1 %).\nPara as empresas de pequeno porte o aporte de recursos foi de apenas 7,5% do total investido nas minas, tendo o Estado de S\u00e3o Paulo recebido a maior parcela (29,8%), seguido por Minas Gerais (19,1%), Bahia (14,6%) e Santa Catarina (11,9%), investimentos esses distribu\u00eddos principalmente entre pedras britadas (24,5%), areia e cascalho (15,4%) e calc\u00e1rio (14,9 %). Nesta categoria tamb\u00e9m as usinas n\u00e3o receberam investimentos significativos (apenas 6,0% do total).\nC)\tM\u00e3o-de-obra na Minera\u00e7\u00e3o\nNo aspecto m\u00e3o-de-obra, considerando apenas os trabalhadores com v\u00ednculo empregat\u00edcio, declarados nos Relat\u00f3rios Anuais de Lavra, o n\u00famero total de empregados no ano de 1999 foi de 51.557, sendo que desses 60,7%, ou seja 31.296 trabalhadores est\u00e3o lotados em minas e os restantes 20.261\t(39,3%) est\u00e3o lotados nas usinas. As minas de grande porte\nempregam 33,3% deste total, as de m\u00e9dio porte 35,8% e as pequenas minas 30,9%. Na distribui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra por subst\u00e2ncia mineral podemos destacar as pedras britadas que\nempregaram 25,3% desse total, seguidos por ferro (15,3%), calc\u00e1rio (11,1%), carv\u00e3o (7,8%), ouro (5,3%) e areia e cascalho (6,8%).\nD)\t- Balan\u00e7a Comercial do Setor Mineral\nA participa\u00e7\u00e3o mineral no total das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras em 2000 foi de 21,8%, cujos segmentos de bens prim\u00e1rios, semimanufaturados, manufaturados e compostos qu\u00edmicos, contribu\u00edram com 6,9%, 7,8%, 6,6% e 0,5%, respectivamente.\nSegundo o DNPM, no ano 2000 o d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial no setor mineral atingiu US$ 1,316 bilh\u00f5es, pressionado pelas compras de petr\u00f3leo, com crescimento de 77% nos pre\u00e7os, parcialmente atenuado pela redu\u00e7\u00e3o de 16,9% na quantidade importada.\nQuando se retira da pauta o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e seus derivados, a balan\u00e7a comercial do setor mineral apresenta um super\u00e1vit de US$ 5,281 bilh\u00f5es.\nO valor das vendas do setor mineral ao exterior atingiu US$ 12,012 bilh\u00f5es, representando aumento de 19,4% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, taxa superior \u00e0 do crescimento m\u00e9dio dos \u00faltimos cinco anos, 8,5%. Atribui-se a esse comportamento o bom desempenho dos seguintes bens minerais prim\u00e1rios: min\u00e9rio de ferro ( US$ 3,048 bilh\u00f5es), caulim ( US$151 milh\u00f5es) e rochas ornamentais (aumento no volume de exporta\u00e7\u00f5es de 20,2%).\nQUADRO IV.2\nBALAN\u00c7A COMERCIAL DO SETOR MINERAL\nPOR BLOCOS ECON\u00d4MICOS\n(inclusive petr\u00f3leo e g\u00e1s natural)\nUSSFOB- 106\nBLOCOS ECON\u00d4MICOS\tEXPORTA\u00c7\u00c3O\t\tIMPORTA\u00c7\u00c3O\t\tSALDO\t\n\t1999\t2000\t1999\t2000\t1999\t2000\nTOTAL\t10.056\t12.012\t9.560\t13.328\t496\t(1.316)\n\u00c1FRICA (1)\t219\t287\t1.969\t2.658\t(1.750)\t(2.371)\n\u00c1SIA\t2.068\t2.241\t321\t606\t1.747\t1.635\nALADI\t581\t658\t1.746\t2.627\t(1.165)\t(1.969)\nESTADOS UN\u2019IDOS(2)\t2.465\t3.145\t1.248\t1.210\t1.217\t1.935\nMERCOSUL\t846\t989\t942\t1.780\t(96)\t(791)\nORIENTE M\u00c9DIO\t216\t259\t947\t1.360\t(731)\t(1.101)\nUNI\u00c3O EUROP\u00c9IA\t2.637\t3.129\t1.284\t1.350\t1.353\t1.779\nDEMAIS\t1.024\t1.304\t1.103\t1.737\t(79)\t(433)\nFomes: MDIC/SECEX; DNPM\n(1)\tExd us\u00ed ve Oriente M\u00e9dio\n(2)\tInclusive Porto Rico\nO valor das importa\u00e7\u00f5es apresentou um crescimento de 39.1% e situou-se na casa de US$13,328 bilh\u00f5es, devido ao aumento nos pre\u00e7os de petr\u00f3leo no exterior e aumento no volume das mercadorias compradas pelo pa\u00eds, provocados pelo crescimento da economia brasileira (BRASIL, 2000).\nO interc\u00e2mbio comercial dos bens de origem mineral realizado pelo Brasil em 2000, com 184 pa\u00edses, cresceu 29,2%, alcan\u00e7ando US$ 25,340 bilh\u00f5es. O pa\u00eds exportou para 173 pa\u00edses e importou de 117. Obteve saldo positivo com 127 pa\u00edses e d\u00e9ficit com 57.\nE)\t- Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais - CFEM\n.........A\tCompensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais, estabelecida pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e institu\u00edda pela Lei n\u00b0 7.990/89, \u00e9 devida pelas empresas mineradoras aos Estados, Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o, na respectiva propor\u00e7\u00e3o de 23%, 65% e 12%, como contrapresta\u00e7\u00e3o pelo aproveitamento econ\u00f4mico dos recursos minerais.\nPor iniciativa do Presidente Fernando Henrique Cardoso, parte dos recursos da CFEM destinados \u00e0 Uni\u00e3o, v\u00eam contribuindo desde julho de 2000, por for\u00e7a da Lei 9.993/2000, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico - FNDCT, importante vetor para a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, com reflexos positivos para o progresso do Brasil, inclusive do setor mineral.\nA al\u00edquota da CFEM \u00e9 de 3%. E tem como base de c\u00e1lculo o faturamento resultante da venda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e antes da sua transforma\u00e7\u00e3o industrial, excluindo impostos, fretes e seguro, incidentes na comercializa\u00e7\u00e3o.\nSegundo BRASIL (2001), no quadri\u00e9nio 1997 - 2000, o Programa Nacional de Arrecada\u00e7\u00e3o do CFEM apresentou excelentes resultados. Durante este per\u00edodo a arrecada\u00e7\u00e3o m\u00e9dia cresceu 20% (ver Tabela III.6 ). Para o atual quadri\u00e9nio 2001 \u25a0 2004, a meta \u00e9 atingir o recolhimento de R$204 milh\u00f5es. Para tanto, o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral -DNPM, vem se desempenhando no sentido de promover o entendimento e fomentar a fiscaliza\u00e7\u00e3o, organizando cursos, palestras e semin\u00e1rios junto \u00e0s entidades de produtores, munic\u00edpios e estados conveniados que apresentem grande potencial de arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM.\n106\nForam firmados conv\u00eanios com as Secretarias de fazenda dos Estados de Minas Gerais, Mato Grosso, Tocantins, Santa Catarina, Bahia, Par\u00e1, Amazonas, S\u00e3o Paulo e Goi\u00e1s, como tamb\u00e9m com prefeituras de munic\u00edpios mineradores.\nTABELA IV.5\nEVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CEEM - 1996/2000\nR$1.000\nANOS\tARRECADA\u00c7\u00c3O\tVARIA\u00c7\u00c3O ANUAL (%)\n1996\t64.955\t-\n1997\t69.804\t+ 7,5\n1998\t82.846\t+ 18,7\n1999\t107.084\t+ 29,3\n2000\t135.825\t+ 26,8\nFonte: BRASIL/DNPM 2001 - Informe Mineral\nOs principais Estados e suas participa\u00e7\u00f5es na arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM em 2000, est\u00e3o representados na figura IV.2, onde destacam-se os Estados de Minas Gerais e Par\u00e1, que representam 71,3% do total arrecadado.\nFIGURA IV.2\nFonte: BRASIL/DNPM 2001 - Informe Mineral\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS NA ARRECADA\u00c7\u00c3O - 2000\n\u25a0mg dPA \u00aeGO Dsp \u00aeSC \u00aeBA \u00abAP \u25a0RJ \"outros\nFIGURA IV. 3\nPARTICIPA\u00c7\u00c3O DAS PRINCIPAIS SUBST\u00c2NCIAS NA ARRECADA\u00c7\u00c3O - 2000\nFerro\t\u00aeAlum\u00ednio (Bauxita)\t\u25a1Ouro\t\u00aeCaulim\n\u25a1Carvao Mineral\t\u00aeManganes\t^Calcario\t\u00aeNiquel\n\u25a0Apatita\t\u25a0Pot\u00e1ssio^Outras\nNa Figura IV.3 est\u00e3o representados os principais bens minerais que contribu\u00edram com a arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM em 2000, sendo o ferro o mineral que representou 46,6% do total recolhido, seguido pelo alum\u00ednio 8,6%, ouro 4,2% e carv\u00e3o mineral 2,8%, que juntos representaram 67,2% do recolhimento da CFEM.\nIV.2 Panorama da Minera\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo\nApesar de sua import\u00e2ncia no Estado de S\u00e3o Paulo, a atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco conhecida pela popula\u00e7\u00e3o. Sua produ\u00e7\u00e3o concentra-se nas mat\u00e9rias primas n\u00e3o-met\u00e1licas, principalmente as ligadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, com o predom\u00ednio de empresas de pequeno e m\u00e9dio porte e baixo n\u00edvel tecnol\u00f3gico em seu processo produtivo, conforme revela ARA\u00daJO (2000).\nDentre as unidades da federa\u00e7\u00e3o o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior produtor industrial e tamb\u00e9m o de maior popula\u00e7\u00e3o. RUIZ (1993), afirma que como consequ\u00eancia direta desses dois fatores, tem sua produ\u00e7\u00e3o mineral estimulada pela grande demanda de bens minerais designados como materiais de constru\u00e7\u00e3o e outros insumos minerais de uso industrial. Afirma tamb\u00e9m que\n\u201cDiferentemente de outros Estados com tradi\u00e7\u00e3o mineradora, que produzem minerais industriais (met\u00e1licos ou n\u00e3o) de valor agregado elevado, o Estado de S\u00e3o Paulo tem a constru\u00e7\u00e3o civil como principal demandante de seus bens minerais. Devido ao baixo valor unit\u00e1rio das principais mat\u00e9rias- primas minerais que esta ind\u00fastria consome, sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o comporta transporte em grandes dist\u00e2ncias concentrando-se em locais de demanda elevada, em geral nas imedia\u00e7\u00f5es das \u00e1reas mais desenvolvidas e urbanizadas. \u201d (RUIZ op. Cit p.4).\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais, devemos considerar que a minera\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3, \u00e9 uma atividade que agride o meio ambiente, pois, executa escava\u00e7\u00f5es no solo e subsolo, retira vegeta\u00e7\u00e3o e altera a topografia. Seja pelos aspectos negativos causados na paisagem, seja por afetar a vida das pessoas ou por ser uma atividade de explora\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, verifica-se, portanto, na minera\u00e7\u00e3o, restri\u00e7\u00f5es ao seu desenvolvimento .\nSegundo CAVALCANTI (1990), o problema enfrentado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o desses bens \u00e9 que, apesar da relativa abund\u00e2ncia geol\u00f3gica, o atendimento da demanda futura pode ser dificultado principalmente devido a press\u00f5es sociais. Ocorre um impasse, no qual a sociedade, por um lado, gera uma demanda cada vez maior por esses insumos minerais e, por outro, ela mesma imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es ou limita\u00e7\u00f5es \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o. Isso ocorre porque a maior parte dessa demanda est\u00e1 localizada pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas urbanas, as quais ao se expandirem, limitam o uso dos dep\u00f3sitos, tomando-os inacess\u00edveis, ou por crescerem sobre eles, ou por restri\u00e7\u00f5es adversas de zoneamento, ou ainda por fatores ambientais negativos.\nO distanciamento da minera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para a constru\u00e7\u00e3o civil dos centros urbanos pode trazer conseq\u00fc\u00eancias negativas para os consumidores, pelo encarecimento do produto.\nAssim, CAVALCANTI (1990 p.2) afirma \u201c deve haver solu\u00e7\u00f5es que resolvam esse impasse. Elas podem ocorrer por meio do desenvolvimento de trabalhos t\u00e9cnicos que objetivem a cria\u00e7\u00e3o de regras claras para a minera\u00e7\u00e3o dentro das \u00e1reas urbanas e que busquem e difundam meios seguros, em termos t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos e legais, de uma lavra racional, para que tenhamos a garantia de suprimento futuro, est\u00e1vel e acess\u00edvel desses bens minerais.'''\nA Figura IV.4 indica a concentra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios produtores, situados em algumas das regi\u00f5es mais desenvolvidas, povoadas e de grande atividade industrial do Estado, ou seja, a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo, o Vale do Para\u00edba, o Litoral Norte e no entorno dos Munic\u00edpios de Campinas, Sorocaba, Registro, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista.\nARA\u00daJO (2000), revela que no ano 2000 o Estado de S\u00e3o Paulo possu\u00eda um total de 1363 empreendimentos mineiros, conforme demonstra o Quadro IV.3\nA Tabela IV.6 demonstra a quantidade e valor da produ\u00e7\u00e3o mineral no Estado de S\u00e3o Paulo no ano de 1999. Constata-se que 92,6% dos empreendimentos correspondem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de\nTABELA IV.6\nQUANTIDADE E VALOR DA PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL EM 1999- S\u00c3O PAULO\nSUBSTANCIA\tQUANTIDADE (t)\t\tVALOR\t\n\tBRUTA\tBENEFICIADA\tEM RS\tEMUSS\nMET\u00c1LICOS\t\t\t\t\nCobre\t360\t-\t-\t-\nFerro : ..\t185\t669.924\t3.071.213\t1.692.128\nMangan\u00eas\t627\t-\t23.192\t12.778\n\t\tN\u00c2O MET\u00c1LICOS\t\t\nAgua Mineral\t1.022.897.485(1)\t\t132.395.405\t72.945.124\nArd\u00f3sia\t2.726\t-\t10.219\t5.630\nAreia e Cascalho\t40.187.484 (2)\t, -\t286.157.885\t157.662.742\nAreia Industrial\t3.304.101\t2.383.439\t47.502.409\t26.172.125\nArgilas Coin/Plast\t11.385.919\t-\t108.856.758\t59.976.173\nArgilas RefraL\t95.042\t/ 1.660\t1.273.566\t701.689\nBauxitaReftat.\t186.961\t-\t1.606.480\t885.113\nBeirtonita/Arg.Desc\t32.130\t19.893\t2.356.935\t1.298.587\nCalc\u00e1rio\t11.514.895\t13.511.034\t96.714.017\t53.285.958\n\t\tN\u00c3O MET\u00c1LICOS\t\t\nCalcita\t4.700\t-\t78.289\t43.134\nCaulim\t190.199\t165.678\t13.670.843\t7.532.145\nDolomito\t'\t377.590\t387.374\t8.180.481\t4.507.152\nFeldspato\t9.078\t9,501\t261.984\t144.344\nFilito\t327.812\t114.983\t4.601.884\t2.535.473\nGranito Ornam.\t3.202 (2)\t2.245 (3)\t2.902.836\t1.599.359\nPedras Britadas\t28.343.465 (2)\t28.763.504\t334.578.453\t184.340.739\nPedras Naturais\t12\t-\t2.433\t1.340\nQuartzitolhd\t37.456\t19.559\t700.697\t386.059\nQuartzo\t7.482\t45\t63.667\t35.078\nRocha Fosfati ca\t4.566.578\t566.423\t48.159.943\t26.534.403\nSilex\t187\t187\t38.399\t21.156\nTalco\t38.056\t23.538\t425.881\t234.645\nTurf\u00e0\t34.371\t20.078\t1.380.438\t760.572\nTOTAL GERAL\t-\t-'\t1.095.014.308\t603.313.649\nFonte: DNPM - Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2000\n(1) Unidade expressa em litros (2) Unidade expressa em menos c\u00fabicos (3) Unidade expressa em metros quadrados\nQUADRO rV.3\nMINERA\u00c7\u00d5ES NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\n... .... | bem mineral\tN\u00daMERO\nAreia\t809\nArgila\t288\nBrita\t165\n\u00c1gua\t13\nCalc\u00e1rio\t31\nTurfa\t5\nQuartz.o/quartzito/areia para uso industrial\t10\nCaulim/filito/talco/feldspato\t24\nBauxita/fosfatoargila benton\u00edtica\t3\nN\u00e3o definido\t15\nTOTAL\t1363\nFonte: Secretaria do meio Ambiente (Apud ARAUJO, 2000)\nbens de uso direto na constru\u00e7\u00e3o civil (areia, argila e brita). Com rela\u00e7\u00e3o ao valor da produ\u00e7\u00e3o e quantidade de minerais, met\u00e1licos e n\u00e3o-met\u00e1licos produzidos pelo Estado em 1999 a subst\u00e2ncia mineral de maior valor foi a pedra britada, 30,6%, seguida por areia e cascalho (26,0%), \u00e1gua mineral (12,0%), argilas comum e pl\u00e1stica (10,0%), calc\u00e1rio (8,9%) e fosfato (4,4%). Essas seis subst\u00e2ncias juntas, correspondem a 92,0% do valor total da produ\u00e7\u00e3o de minerais met\u00e1licos e n\u00e3o met\u00e1licos do Estado de S\u00e3o Paulo, que em 1999 foi de USS603.313.649.\nFIGURA IV.4\ti\nEIXOS DE MAIOR CONCENTRAC\u00c2O DA ATIVIDADE MINERARIA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nFonte: IPT, 1990\nConforme afirma IPT (1990 p. 6).\t-\n''n\u00e3o existem raz\u00f5es fortemente indutoras de moderniza\u00e7\u00e3o das empresas ofertantes de bens minerais. Afinal, a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica somente se justifica economicamente quando h\u00e1 necessidade de elevar a produtividade visando a eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o corrente e o atendimento de uma demanda crescente, e/ou quando h\u00e1 necessidade de produzir artigos de melhor qualidade para novos usos ou novos mercados \u201d e ainda ,\n(IPT, op cit. p.10) \u201c pode-se evidenciar que est\u00e3o ocorrendo, por parte das empresas mais organizadas, iniciativas de intensifica\u00e7\u00e3o do beneficiamento do bem mineral. Por\u00e9m, n\u00e3o se constitui um salto tecnol\u00f3gico, apenas s\u00e3o adicionadas etapas subsequentes ao beneficiamento, atrav\u00e9s da adapta\u00e7\u00e3o de equipamentos j\u00e1 em uso. A modernidade no setor mineral brasileiro vincula-se mais \u00e0 idade do equipamento ( equipamento mais antigo resulta em produtividade mais baixa) do que a diferen\u00e7as significativas quanto ao modelo). \u2019..........................\nA partir de meados da d\u00e9cada de 90. com a abertura de mercado e queda da infla\u00e7\u00e3o, intensificou-se a busca por qualidade e diminui\u00e7\u00e3o dos custos, objetivando o aumento da rentabilidade e a diferencia\u00e7\u00e3o do empreendimento. Conforme afirma OLIVEIRA, 2000 p.l.\n\u201cO sucesso de uma ind\u00fastria est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 sua administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 conduta \u00e9tica comercial e profissional e principalmente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no mercado, seja mantendo, aumentando ou na busca de novos nichos e oportunidades. No setor mineral n\u00e3o \u00e9 diferente. A competitividade entre as empresas para se manter no neg\u00f3cio \u00e9 cada vez maior. A tend\u00eancia \u00e9 de sobreviv\u00eancia das empresas mais estruturadas e com maior escala de produ\u00e7\u00e3o. Uma alternativa para melhoria desses empreendimentos \u00e9 agregar mais valor ao seu produto final, enobrecendo suas caracter\u00edsticas ou a busca de outras aplica\u00e7\u00f5es da sua mat\u00e9ria prima.\nAssim, pode-se afirmar a import\u00e2ncia do desenvolvimento tecnol\u00f3gico no setor mineral paulista para a sobreviv\u00eancia das empresas, principalmente porque sendo a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil demandante de subst\u00e2ncias que, caracter\u00edsticamente, possuem baixo valor unit\u00e1rio, a busca por uma maior qualidade do produto \u00e9 essencial para a conquista do mercado e a agrega\u00e7\u00e3o de maior valor.\nO setor produtor mineral no Estado de S\u00e3o Paulo empregou no ano de 1999, segundo o Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro de 2000, 13.148 trabalhadores, sendo 8.463 postos de trabalho nas minas e 4.685 postos nas usinas. Deste total de trabalhadores, 10.247 s\u00e3o oper\u00e1rios, correspondendo a 78,0% do total, 310 de n\u00edvel m\u00e9dio/t\u00e9cnicos ( 2,35%) ,2.319 trabalhadores na \u00e1rea administrativa (17,6%) e 472 trabalhadores s\u00e3o de n\u00edvel superior ( Engenheiros de Minas,\nGe\u00f3logos e outros), correspondendo a 3,58% do total; conforme pode ser visualizado na Tabela\nIV.7 .\nTABELA IV.7\nM\u00c3O DE OBRA UTILIZADA NA MINERA\u00c7\u00c3O NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO EM 1999 (POR SUBST\u00c2NCIA)\nSUBST\u00c2NCIIA\tPESSOAL OCUPADO NAS MINAS\t\t\t\t\tPESSOAL OCUPADO NAS USINAS\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tTOTAL GERAL\n\tS\u00dcP.\tM\u00c9DIO\tOPER\tADM\tTOTAL PESSOAL\tSUP.\tM\u00c9DIO\tOPER.\tADM.\tTOTAL PESSOAL\t\nALUM\u00cdNIO (BAUXITA) ARD\u00d3SIA AREIA E\t158\t28\t1 3 2.773\t587\tI 3 3.546\t10\t14\t638\t142\t804\t1 3 4.350\nCASCALHO AREIA\t4\t3\t80\t14\t101\t4\t17\t176\t21\t218\t319\nINDUSTRIAL ARGILAS COM. E\t39\t16\t578\t115\t748\t6\t7\t112\t32\t157\t905\nPL\u00c1STICA ARGILAS REFRAT.\t7\t2\t1\u00cd6\t8\t133\t\t1\t12\t4\t17\t150\nBAUXITA\t4\t1\t9\t4\t18\t-\t-\t-\t\t-\t18\nREFRAT. BENTONITA ARG.\t\t1\t16\t1\t18\t\t\t20\t1\t21\t39\nDESCOR CALC\u00c1RIO\t40\t28\t740\t64\t872\t12\t23\t465\t134\t664\t1476\nCALCITA\t-\t-\t7\t1\t8\t-\t\t-\t-\t-\t8\nCAULIM\t5\t1\t60\t14\t80\t4\t-\t88\t8\t100\t1S0\nCOBRE\t-\t-\t1\t-\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t1\nDO LO MITO\t7\t6\t143\t17\t171\t]\t7\t87\t33\t128\t299\nFELDSPATO\t3\t3\t54\t4\t64\t1\t3\t37\t31\t72\t136\nFERRO\t5\t5\t38\t3\t51\t2\t5\t23\t2\t32\t83\nFILTTO\ts\t3\t75\t24\t110\t-\t-\t142\t13\t155\t265\nG\u00c1S\t\t\t1\t\t1\t\t\t\t\t\t1\nNATURAL GRANITO\t2\t\t83\t11\t96\t\t\t23\t5\t28\t124\nORNAMENTAL MANGAN\u00caS\t-\t-\t2\t-\t2\t\u25a0\t-\t-\t-\t-\t2\nOURO\t\u25a0\t-\t1\t-\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t1\nPEDRAS BRITADAS\t94\t53\t1-733\t280\t2.160\t33\t63\t1.582\t493\t2.171\t4.331\nPEDRAS NATURAIS\t-\t-\t3\t1\t4\t-\t-\t-\t-\t-\t4\nPETR\u00d3LEO\t-\t-\t1\t-\t1\t-\t-\t-\t\t-\t1\nQUARTZITO\t2\t\t51\t14\t67\t\t\t26\t10\t36\t103\nINDUSTRIAL QUARTZO\t3\t1\t28\t5\t37\t1\t3\t37\t31\t72\t109\nROCHA\t4\t7\t69\t3\tS3\t\u2022\"I X.\t5\t23\t1\t31\t114\nFOSF\u00c1TICA SILEX\t2\t-\t8\t2\t12\t-\t-\t1\t\t1\t13\nTALCO\t5\t2\t15\t4\t26\t1\t1\t21\t3\t26\t52\nTURFA\t2\t1\t31\t10\t44\t\u25a0\t-\t12\t\u25a0\t12\t56\nZIRC\u00d3NIO\t1\t-\t2\t1\t4\t\t-\t-\t-\t-\t4\nTOTAL\t395 j\t161\t6-722\t1.185\t8-463\t77\t'..\t149\t3.525\t934\t4.685\t13.148\nFonte: BRASILZDNPM 2000 - Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro\nA atividade mineral que mais empregou m\u00e3o-de-obra em 1999 foi a produ\u00e7\u00e3o de areia e cascalho, com 4.350 trabalhadores (33,1%), seguida de pedras britadas 4.331 trabalhadores (32,9%). calc\u00e1rio com 1.476 trabalhadores (11.2%), argilas com/pl\u00e1st. com 905 trabalhadores (6,8%) e areia industrial com 319 trabalhadores (2,4%); juntas essas \u00e1reas empregam 86,0% do total de trabalhadores do setor produtor mineral paulista.\nNota-se que a atividade mineral n\u00e3o emprega m\u00e3o-de-obra muito especializada, j\u00e1 que 78% dos trabalhadores s\u00e3o oper\u00e1rios e com pouca qualifica\u00e7\u00e3o profissional.\nO mercado mineral paulista tem uma din\u00e2mica limitada , devido ao fato da produ\u00e7\u00e3o estar vinculada ao desempenho do setor da constru\u00e7\u00e3o civil, pois \u00e9 quem sinaliza, dimensiona, o quanto ser\u00e1 produzido.\nDe acordo com RUIZ 1993 (op cit. p. 14)\n\u201c A concorr\u00eancia em pre\u00e7os e a exist\u00eancia de uma grande quantidade de pequenos produtores que entram e saem do mercado constantemente s\u00e3o alguns fatores que permitem caracterizar esse mercado como competitivo \u201d,\nOs principais mecanismos de concorr\u00eancia s\u00e3o:\nPre\u00e7o - As empresas de maior porte exercem lideran\u00e7a de pre\u00e7os obrigando as demais a se ajustarem a ele.\nO pre\u00e7o \u00e9 o principal mecanismo de concorr\u00eancia. O pre\u00e7o de refer\u00eancia \u00e9 obtido pelas pesquisas peri\u00f3dicas realizadas pelas associa\u00e7\u00f5es de produtores.\nAs mineradoras que se localizam mais pr\u00f3ximas aos centros consumidores possuem condi\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas mais distantes, pois o custo do transporte onera muito o pre\u00e7o final do min\u00e9rio.\nQualidade do Min\u00e9rio - A empresa tamb\u00e9m pode contar com posi\u00e7\u00e3o vantajosa no mercado quando, pelo beneficiamento, consegue obter um produto de melhor qualidade.\nRUIZ (1993, p. 13) afirma que:\n\u201cNo mercado mineral paulista, a eleva\u00e7\u00e3o da qualidade do produto ofertado praticamente n\u00e3o resulta de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, mas sim de improvisa\u00e7\u00f5es no processo produtivo efetuadas pelos pr\u00f3prios mineradores, quase sem obedecer a crit\u00e9rios adequados, ou ent\u00e3o pela introdu\u00e7\u00e3o de equipamentos autom\u00e1ticos, como \u00e9 o caso da \u00e1gua mineral\u201d\nDiferencia\u00e7\u00e3o do produto - A diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 adotada em mercados de produtos pouco diversificados e objetiva atender uma classe de consumidor mais exigente, como \u00e9 o caso de \u00e1gua mineral e \u00e1gua mineral aromatizada.\nPromo\u00e7\u00e3o de Vendas \u25a0 \u00c9 realizada por empresas maiores e mais estruturadas, que utilizam-se basicamente de dois recursos:\n1.\taperfei\u00e7oamento do sistema de distribui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de frotas pr\u00f3prias;\n2.\tdivulga\u00e7\u00e3o/propaganda dos produtos na m\u00eddia, principalmente em revistas especializadas.\nIV.3\u2014 Produ\u00e7\u00e3o de Rochas Calc\u00e1rias no Brasil \u2014 Para Usos Diversos\nInicialmente ser\u00e1 feita uma breve exposi\u00e7\u00e3o do setor produtor de calc\u00e1rio de uso geral no Brasil para, em seguida, se abordar o setor de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola.\nInicialmente deve-se destacar que existe uma certa dificuldade na obten\u00e7\u00e3o de dados precisos, pois o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), \u00f3rg\u00e3o oficial de administra\u00e7\u00e3o de recursos minerais no Brasil, n\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es detalhadas do setor produtor de rochas calc\u00e1rias e isso deve ocorrer tamb\u00e9m com outras subst\u00e2ncias minerais, pois seus dados estat\u00edsticos s\u00e3o baseados no Relat\u00f3rio Anual de Lavra que \u00e9 preenchido pelo minerador e nem sempre s\u00e3o revelados dados reais. Muitas vezes, os dados fornecidos s\u00e3o sub-dimensionados ou mesmo omitidos, seja por receio em informar tais dados, seja por descuido no preenchimento ou at\u00e9 mesmo para fugir dos impostos.\nA produ\u00e7\u00e3o de rochas calc\u00e1rias no Brasil \u00e9 destinada principalmente para a ind\u00fastria cimenteira, seguindo-se para a produ\u00e7\u00e3o de corretivo agr\u00edcola, cal e outros usos como ra\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria cer\u00e2mica, ind\u00fastria qu\u00edmica, tintas, vidros , etc. (Tabela IV.8)\nDeve-se destacar que as quantidades totais de rochas calc\u00e1rias destinadas \u00e0 ind\u00fastria do cimento aqui indicadas foram obtidas por extrapola\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o s\u00e3o abordadas no Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro ou em qualquer outra publica\u00e7\u00e3o do DNPM informa\u00e7\u00f5es detalhadas da subst\u00e2ncia mineral calc\u00e1rio, no que diz respeito ao destino industrial do volume produzido.\nNo c\u00e1lculo da quantidade de calc\u00e1rio utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento utilizou-se o crit\u00e9rio quantitativo das cimenteiras, isto \u00e9, calcula-se que para a produ\u00e7\u00e3o de 1 t de cimento \u00e9 necess\u00e1ria 1,6 t de calc\u00e1rio, conforme indica OLIVEIRA (1999)\nOs dados referente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio agr\u00edcola foram fornecidos pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - ABRACAL e os dados referentes ao volume de rochas calc\u00e1rias produzidas para cal foram extra\u00eddas do Sum\u00e1rio Mineral do DNPM, anos 1999 e 2000, fornecidas pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Cal. - ABPC.\nSegundo dados oficiais do DNPM, consta no Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro de 2000, que a quantidade bruta de calc\u00e1rio produzida no ano de 1999 foi 76.934.335 t, mas esses n\u00fameros, pelos estudos realizados nesta diserta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o correspondem ao volume real, j\u00e1 que, pela soma de somente 3 dos principais usos , caL, corretivo e cimento seriam necess\u00e1rios, somente\nTABELA IV.8\nPRINCIPAIS DESTINOS INDUSTRIAIS DA PRODU\u00c7\u00c3O DE ROCHAS CALC\u00c1RIAS 1996-2000\nQUANTIDADE PRODUZIDA (em toneladas)\nANO\n1996\tCIMENTO\tCORRETIVO\tCAL\tTOTAL OFICIAL DNPM\tTOTAL3 PRINCIPAIS USOS\n\t55.353.600\t14.763.000\t10.179.803\t74.490.773\t80.296.403\n1997\t60.908.800\t17.432.000\t10.604.618\t78.987.524\t88.945.418\n1998\t63.907.065\t16.285.000\t10.210.772\t80.060.016\t90.402.837\n1999\t64.431.540\t15.762.000\t10.059.954\t76.934.335\t90.253.494\n2000\t62.733.140\t19.305.000\t10.283.454\t80.657.204\t92.321.594\nFonte: DNPM. Sum\u00e1rio Mineral 1999 a 2001 - DNPM Guia do Investidor 2000\nABRACAL - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nnesse ano 90.253.4941, sendo que existem outros destinos (ra\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria cer\u00e2mica, ind\u00fastria qu\u00edmica, vidros, etc).\nOs dados do Anu\u00e1rio Mineral de 2000 indicam que, em 1999 o 10 Estado produtor foi Minas Gerais (32,0%), o 2\u00b0 foi S\u00e3o Paulo (15,0%), em 3o o Paran\u00e1 (10,9%), em 4o lugar Goi\u00e1s (6,0%), em 5o lugar Mato Grosso ( 4,07%) e em 6o lugar Rio Grande do Sul (4,0%). Somente esses seis Estados responderam por, aproximadamente, 68% da produ\u00e7\u00e3o nacional (Ver Tabela IV.9).\nTABELA IV.9\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE ROCHAS CALC\u00c1RIAS, POR ESTADO, 1999\nESTADO\tPRODU\u00c7\u00c3O BRUTA (t)\nMG\t24.827.525\nSP\t11.514.895\nPR\t8.390.459\nGO\t4.586.514\nMT\t3.137.623\nRS\t3.112.088\nRJ\t2.942.146\nSE\t2.721.503\nPB\t2.630.927\nCE\t2.414.811\nDF\t2.052.863\nMS\t1.415.542\nES\t\t1\t393 970 \t\nAL\t1.085.148\nMA\t898.218\nPE\t714.379\nPA\t640.112\nAM\t630.615\nBA\t625.520\nTO\t,\t474.941\nRN\t410.367\nSC\t231.608\nHO\t53.201\nPI\t29.360\nTOTAL\t76.934.335\nFonte: DNPM, Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 2000\nIV.4 - Breve Hist\u00f3rico da Ind\u00fastria de Calc\u00e1rio\nA ind\u00fastria brasileira de calc\u00e1rio foi instalada em sua grande maioria a partir da d\u00e9cada de 60 e inicialmente, localizava-se principalmente na regi\u00e3o sul do pa\u00eds (SPIRONELLO, 1997). Nessa d\u00e9cada foi conduzida no Rio Grande do Sul uma experi\u00eancia denominada OPERA\u00c7\u00c3O TATU, destinada a mostrar ao agricultor ga\u00facho como a t\u00e9cnica de calagem e aduba\u00e7\u00e3o, quando bem orientada, era capaz de aumentar sua colheita e seus lucros, introduzindo no meio agr\u00edcola um novo conceito de intera\u00e7\u00e3o entre insumos importados e produzidos internamente.\nNa d\u00e9cada de 70 as usinas distribu\u00edam-se da seguinte forma: Regi\u00e3o Sul (37,6%), Regi\u00e3o Sudeste (32,0%), Centro Oeste (19,2%) e Nordeste (11,0%). Na regi\u00e3o Norte havia neste per\u00edodo apensa uma unidade em funcionamento.\nA) Planos e Programas de Incentivo ao Uso de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nEm 1974 foi criado o Programa Nacional de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola (PROCAL), cujo objetivo era o de incentivar a expans\u00e3o da capacidade produtiva do calc\u00e1rio e de seu consumo, a partir de uma linha especial de cr\u00e9dito para financiamento aos agricultores. Na \u00e9poca, essa Pol\u00edtica Governamental surtiu efeitos r\u00e1pidos, tanto por parte do agricultor, que adquiriu conhecimento para o uso desse insumo, quanto por parte do setor produtor de calc\u00e1rio, que investiu grandes somas de capital contribuindo para um aumento da capacidade instalada das firmas j\u00e1 existentes, em regi\u00f5es onde a agricultura era mais desenvolvida, e proporcionou a instala\u00e7\u00e3o de novas firmas em outras regi\u00f5es do pa\u00eds.\nPode-se afirmar que o primeiro prop\u00f3sito do plano foi plenamente satisfeito, pela a\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do empresariado. Por\u00e9m, o segundo prop\u00f3sito, de aumentar a demanda, que daria suporte aos investimentos realizados, atingiu resultados modestos, em rela\u00e7\u00e3o ao projetado pelo programa, ou seja, no quinqu\u00eanio 1974 a 1979 esperava-se elevar o consumo de 6,1 em 1974 para 15,3 milh\u00f5es de toneladas e a partir de ent\u00e3o, incorporar anualmente 2 milh\u00f5es de toneladas at\u00e9 1981, para chegar neste ano a um consumo de 26 milh\u00f5es de toneladas.\nO PROCAL teve curta dura\u00e7\u00e3o pois, t\u00e3o logo o cr\u00e9dito rural come\u00e7ou a diminuir, foi um dos primeiros a sofrer corte, al\u00e9m da falta de efici\u00eancia da campanha promocional prevista pelo programa , para mostrar os beneficios do uso do calc\u00e1rio e pelos desvios de recursos ocorridos para aquisi\u00e7\u00f5es de outros bens; na \u00e9poca denominado \u201cadubo-papel\u201d.\nEntre a segunda metade da d\u00e9cada de 70 e final da d\u00e9cada de 80, houve um aumento bem acentuado no n\u00famero de usinas em todas as regi\u00f5es, principalmente na Regi\u00e3o Centro-Oeste, passando de 24 para 75 usinas, segundo FERREIRA &amp; SANTOS ( 1992).\nNo final da d\u00e9cada de 80 e inicio de 90 a maior parte das usinas localizava-se no Estado do Paran\u00e1, (26,0%), em Minas Gerais (15,0), em S\u00e3o Paulo (11,0%) e em Goi\u00e1s (10,0%), totalizando um n\u00famero de 331 empresas produtoras e 892 moinhos, o que correspondia a urna capacidade instalada de 53,6 milh\u00f5es de toneladas conforme a Tabela IV JO.\nPode-se constatar que o Estado que apresentou a maior capacidade instalada naquele per\u00edodo foi Minas Gerais (9,78 milh\u00f5es/ano), em 2o lugar foi o Paran\u00e1 (8,8 milh\u00f5es/ano) e em 3o lugar S\u00e3o Paulo (6,96 milh\u00f5es/ano).\nA ABRACAL, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola e a ANDA, Associa\u00e7\u00e3o Nacional para Difus\u00e3o de Adubos e Corretivos Agr\u00edcolas elaboraram uma proposta\nde programa denominado PLANACAL, Plano Nacional de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola e apresentaram ao Governo Federal, em 1991 (abrangendo o quinqu\u00eanio 1991-1995) e o reapresentaram em 1995 , (com abrang\u00eancia de 1995 a 2000) sem resposta at\u00e9 os dias atuais.\nEm agosto de 1998, o Banco Central do Brasil, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 2534, instituiu o Programa de Incentivo ao Uso de Corretivos de Solo (PROSOLO), com destino de recursos do Tesouro Nacional e administra\u00e7\u00e3o direta do BNDES/FINAME, operacionalizado pelos agentes financeiros do sistema BNDES.\nNa primeira fase junho/98 a dezembro/98 foram disponibilizados $200 milh\u00f5es e no Io semestre de 1999 mais R$300 milh\u00f5es, totalizando assim R$500 milh\u00f5es para financiar a aquisi\u00e7\u00e3o, transporte e aplica\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, com prazo para pagamento de cinco anos, dois anos de car\u00eancia e taxa efetiva de juros de 8,75% ao ano. O limite desse financiamento era de R$40 mil por produtor/ano e para aprova\u00e7\u00e3o do financiamento havia a exig\u00eancia ao produtor rural da apresenta\u00e7\u00e3o do resultado da an\u00e1lise laboratorial do solo da propriedade e respectiva recomenda\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica.\nNo per\u00edodo de agosto de 1998 a julho de 1999, do total de R$500 milh\u00f5es disponibilizados, apenas R$77 milh\u00f5es foram utilizados, ou seja, 15%, tendo sido destinado principalmente para a Regi\u00e3o Sul (40% deste valor), Centro Oeste e Sudeste (IEA, 1999).\nA baixa utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso pode ser explicada pelos seguintes motivos: a) endividamento do setor agr\u00edcola, b) exig\u00eancias de garantias no cr\u00e9dito banc\u00e1rio (\u00e0s vezes at\u00e9 hipotecas), aliado ao fato de o financiamento n\u00e3o ter sido agenciado diretamente pelo Banco do Brasil, mas sim por outros agentes financeiros, os quais pouco apoiaram o programa , tendo em vista o risco de inadimpl\u00eancia dos agricultores e c) desconhecimento de muitos agricultores sobre o programa.\nInicialmente, o programa tinha dura\u00e7\u00e3o prevista para o per\u00edodo de agosto de 1998 a junho/99, mas atendendo reivindica\u00e7\u00f5es do setor, o BACEN, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 002618 de 01/07/99, prorrogou para 30/06/2000 o prazo para utiliza\u00e7\u00e3o da linha de cr\u00e9dito do referido programa. Essa resolu\u00e7\u00e3o deveu-se ao fato de os recursos terem sido efetivamente liberados somente a partir de novembro/1998, na \u201centressafra\u201d da demanda de calc\u00e1rio.\nNovamente houve mobiliza\u00e7\u00e3o das entidades, o que resultou em nova prorroga\u00e7\u00e3o da vig\u00eancia do programa para 31/06/2001 e valor de R$300 milh\u00f5es.\nNa Tabela IV. 10 , pode ser visualizada a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do PROSOLO no per\u00edodo de 1998 a 2001\nTABELA IV.10\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS DO PROSOLO NO PER\u00cdODO 1998 A 2001\nANO\tVALOR UTILIZADO (em milh\u00f5es RS)\tTOTAL DISPON\u00cdVEL (em milh\u00f5es RS\n1998\t4,05\t200\n1999\t92,33\t300\n2000\t81,38\t300\n2001\t53,90\t300\nFonte: Instituto de Economia Agr\u00edcola IEA/ BNDES\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.iea. sp.gov. br/ana-calc.O301 lnm> [Consulta: 23/01/2002] e&lt;http://www.bndes.gov.br/produtos/agropccu\u00e1r\u00edo/prosolo.asp> [Consulta: 23/01/2002]\nOs meses de maior procura pela linha de cr\u00e9dito foram os meses de junho, julho e outubro, que s\u00e3o os meses de maior consumo do produto e tamb\u00e9m pr\u00f3ximo ao plantio das culturas de ver\u00e3o.\n..... No ano de 2001 o Banco Central decidiu novamente prorrogar a vig\u00eancia do programa, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b02855, para o per\u00edodo 03/07/2001 a 30/06/2002, com o valor de R$300 milh\u00f5es, mas com aumento da cota por cliente, ou seja, foi aumentado de R$40 mil para R$80 mil, o Emite para financiamento por produtor rural, com a mesma taxa de juros e o mesmo prazo para pagamento.\nB) Capacidade Instalada da Ind\u00fastria de Calc\u00e1rio\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 a ind\u00fastria brasileira de calc\u00e1rio j\u00e1 contava com uma capacidade instalada da ordem de 53 milh\u00f5es de toneladas do p\u00f3 corretivo, conforme demonstra a Tabela IV.ll.\nProcurando dimensionar a atual capacidade instalada afirma o Assessor de Diretoria da ABRACAL, Dr. Fernando Carlos Becker, que existe uma enorme dificuldade na obten\u00e7\u00e3o de dados mais atualizados sobre a capacidade atual do parque produtor de calc\u00e1rio no Brasil e quem os deveria ter \u00e9 o Minist\u00e9rio da Agricultura, o qual foi descentralizado durante o Governo Colior e acabou desestruturado, prejudicando a fonte de informa\u00e7\u00f5es atualizadas. Os dados que constam na Tabela IV.12 s\u00e3o os dados mais atualizados que se disp\u00f5e at\u00e9 o presente momento.\nQuanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional de calc\u00e1rio agr\u00edcola, entre os anos de 1990 at\u00e9 o ano 2000, apresentou-se conforme demonstra a Tabela IV. 13\nTABELA IV.11\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CAPACIDADE NOMINAL DE MOAGEM - 1991\nUnidade da\t\tN\u00famero de\tN\u00famero de\tCapacidade Instalada\t\nFedera\u00e7\u00e3o\t\tUsinas\tMoinhos\t(Mano)\t\nMinas Gerais\t\t51\t130\t9.783.734\t18,22\nParan\u00e1\t\t88\t232\t7.819.418\t1436\nS\u00e3o Paulo\t\t40\t165\t9.000.000\t16,76\nRio Grande do Sul\t\t17\t83\t6.570.000\t12,23\nMato Grosso\t\t15\t30\t5.600.000\t10,43\nGoi\u00e1s\t\t36\t104\t5.483.753\t10,21\nMato Grosso do Sul\t\t17\t32\t3.738.286\t6.96\nEsp\u00edrito Santo\t\t12\t25\t1.805.921\t3,36\nPernambuco\t\t14\t14\t654.111\tUI\nBahia\t\t10\t17\t604.350\t1,12\nDistrito Federal\t\t3\t3\t562.500\t1.04\nRio de Janeiro\t\t4\t6\t490.000\t0,91\nSanta Catarina\taw\t8\t\t13\t445.900\t0,83\nMaranh\u00e3o\t\t4\t8\t320-000\t0.59\nAlagoas\t\t3\t8\t236.000\t0,47\nPara\u00edba\t\t3\t6\t162.000\t0,44\nSergipe\t\t1\tI\t132.000\t0.25\nPiau\u00ed\t\t2\t4\t80.000\t0,15\nRio Grande do Norte\t\t3\t3\t76.500\t0,14\nRond\u00f4nia\t\t1\t4\t80.000\t0,15\nCear\u00e1\t\t3\t4\t38.000\t0,07\nTOTAL\t\t335\t892\t53.682.473\t100,00\nFonte: Minist\u00e9rio da Agricultura, Abastecimento e da Reforma Agr\u00e1ria (MAARA) e Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos\nprodutores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola (ABRACAL) - citado em BECKER et al. (1996)\nTABELA IV.12\nBRASIL - PARQUE PRODUTOR DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA\nUF\tN\u00b0 USINAS\tCAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O\t\tDATA\n\t\ti/h\tUsual em lOOOt/a\t\nAC\t-\t-\t-\t-\nAL\t1\t100.0\t-\tSET/94\nAM\t*1\t-\t-\tOUT/96\nBA\t11\t-\t-\t-\nDF\t2\t-\t-\tOUT/96\nCE\t5\t-\t-\tOUT/96\nES\t14\t84\t302.8\tMAR/98\nGO\t31\t-\t4.850,0\tJAN/2001\nMA\t5\t-\t700.0\tOUT/98\nMT\t15\t1.500\t2.400.0\tOUT/2001\nMS\t4\t\t850,0\tAGO/98\nMG\t51\t-\t4.1423\tABR/96\nPA\t\t*\t- ;\t-\nPB\t3\t-\t- ;\tSET/94\nPR\t34\t-\t9.000.0\t\u00d5UT\u00e3O\u00d2i\nPE\t7\t-\t-\tFEV/2000\nUF \u25a0\t\u25a0 \u25a0t\til\t-N\" USINAS\tCAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O\t\t\ti&lt;\u25a0 j\" \u2022\tDATA\tI\n\t\t\t\tt/h\tUsual em 100\u00fct/a\t\u2022\t\t\npi\t\t4\t\t- \t ...\t200,0\t\tSET/97\t\nRJ\t\t\t\t-\t\u25a0\t\tOUT/96\t\nRN\t\t\u20224\t\t-\t\t\tOUT/96\t\nRS\t\t11\t\t-\t4.500,0\t\tOUT/2Q01\t\nRO\t\t1\t\t*\t-\t\tSET/2000\t\nRR\t\t-\t\t-\t-\t\t-\t\nSC\t\t4\t\t\t- \u25a0\t\tMAR/2001\t\nSP\t\t32\t\t-\t**5.000,0\t\tOUT/2001\t\nSE\t\t1\t\t\t50,0\t\tSET/94&lt;\t\nTO\t\t9\t\t\t300,0\t\t0172001 >\t\nSOMA\t\t250\t\t\t34.522,2\t\t\t\n* informa\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias\n** capacidade total estimada\nFonte: ABRACAL - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - 23/10/2001\nTABELA IV.13\nEVOLU\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA, BRASIL, 1990 A 2000\n\tPRODU\u00c7\u00c3O (em mil toneladas)\n1990\t\t\t11.598\n1991\t10.525\n1992\t.....\t-...\t15.624\n1993\t\u25a0\u00ed:':.':-.-: '\u25a0\t-\t19.930\n1994\t:\t\u25a0:\t20.457\n1995\t....\t12.245\n1996\tF\t.\t14.763\n1997\tA\tF\t.\t17\u2019432\n1998\t16.285\n1999\t&lt;. .\t<\t15.762\n2000f f\t-\u00e2\u00e3\tW'\t19.305\nFonte: IEA, Instituto de Economia Agr\u00edcola&lt;http://www.agricultura.gov.br/estatfsticas> e ABRACAL , Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 80 o pa\u00eds contava com uma capacidade instalada na ordem de 53 milh\u00f5es de toneladas, para uma produ\u00e7\u00e3o de 11,8 milh\u00f5es de toneladas, com os n\u00edveis persistindo por toda a d\u00e9cada de 90, chegando a uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 20,5 milh\u00f5es de toneladas no ano de 1994. Podemos assim constatar o alto grau de ociosidade com que a ind\u00fastria opera, o que se pode traduzir em custos fixos bastante elevados .\nSegundo BECKER (1996, p.78-79), \u201c Autoridades governamentais e empres\u00e1rios, na metade da d\u00e9cada de 70 , quando atuaram em parceria para promoverem a mudan\u00e7a de consumo, j\u00e1 apostavam que a demanda da agricultura brasileira atingiria volume pr\u00f3ximo aos 26 milh\u00f5es de toneladas de calc\u00e1rio agr\u00edcola no ano-safra de 1984. O que teria ocorrido com as convic\u00e7\u00f5es sobre essa necessidade, se at\u00e9 o momento atingimos apenas um patamar de 21 milh\u00f5es de toneladas\u201d. E ainda \u201c Na verdade, o que cabe trazer \u00e0 tona \u00e9 o descompasso ocorrido entre o que se propugnava na ocasi\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es do Governo Federal em rela\u00e7\u00e3o a proposta de entendimento feita. O real, o verdadeiro resultado de todo aquele processo de negocia\u00e7\u00e3o, \u00e9 que o consumo n\u00e3o cresceu aos n\u00edveis pretendidos, pelo recuo do Governo, mas a ind\u00fastria moageira fez os investimentos para atender o que se pregava como fact\u00edvel e desej\u00e1vel, dentro de uma concep\u00e7\u00e3o para modernizar a agricultura\" .\n..........Afirma\ttamb\u00e9m que a maior ia das terras aptas para a agricultura no Brasil.s\u00e3o \u00e1c idas e pobres em f\u00f3sforo e demonstram um potencial de consumo de corretivo da ordem de 51 milh\u00f5es de toneladas/ano, para um cen\u00e1rio de baixo consumo - 1000 a 1500 kg/ha.\nPode-se ent\u00e3o concluir que n\u00e3o \u00e9 por falta desse insumo que se ter\u00e1 qualquer dificuldade na agricultura, pois al\u00e9m de sua abund\u00e2ncia, existe capacidade instalada e conhecimento empresarial para o neg\u00f3cio. O que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 um est\u00edmulo para que o setor se impulsione e possa prosperar.\nIV.5 Oferta de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola no Brasil\nExplicitou-se no cap\u00edtulo anterior os aspectos agron\u00f4micos do uso desse bem mineral e foi poss\u00edvel constatar sua import\u00e2ncia na produtividade agr\u00edcola, assim como suas vantagens sob o ponto de vista ecol\u00f3gico Tamb\u00e9m foi visto que existe praticamente em todas as regi\u00f5es a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o do calc\u00e1rio para a corre\u00e7\u00e3o dos solos \u00e1cidos e que essa necessidade n\u00e3o vem sendo satisfeita, o que pode resultar em queda na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, al\u00e9m de ocorrer tamb\u00e9m um elevado grau de ociosidade na ind\u00fastria.\nA rochas calc\u00e1rias s\u00e3o abundantes em todo o Brasil, suas jazidas localizam-se em quase todos as Unidades da Federa\u00e7\u00e3o. Os estados que apresentam as maiores reservas medidas s\u00e3o: Mato Grosso do Sul (26,8%), Esp\u00edrito Santo (17,3%), Minas Gerais (15,0%) , Paran\u00e1 ( 6,9%) e S\u00e3o Paulo (5,8%) representando, juntos, aproximadamente 72% das reservas brasileiras conhecidas no ano de 1999 . Mesmo a longo prazo, n\u00e3o h\u00e1 motivos para preocupa\u00e7\u00e3o com\ncar\u00eancia desse mineral, pois as reservas conhecidas atualmente s\u00e3o enormes e tendem a se ampliar, \u00e0 medida que a pesquisa geol\u00f3gica avance em todo o pa\u00eds (Ver tabelas IV. 14 e IV. 15).\nTABELA IV.14\nRESERVA BRASILEIRA DE CALC\u00c1RIO POR UNIDADE DA FEDERA\u00c7\u00c3O 1999\nESTADO\tQUANTIDADE (t)\t\t\n\tMEDIDA1\tINDICADA2\tINFERIDA3\nAlagoas\t49.163.035\t-\t-\nAmazonas\t71.065.887\t105.703.000\t44.000.000\nBahia\t1.767.680.364\t964.874,633\t791.198.556\nCear\u00e1\t2.289.819.908\t\t\t1,580.851.535\t\t\t1.484.379,190\t\nDistrito Federal\t155.783.453\t26.914.557\t36.714.667\nEspirito Santo\t9.177.124.942\t57.687.276\t5.928.792.214\nGoi\u00e1s\t1.242.958.584\t1.938.321.491\t611.975.567\nMaranh\u00e3o\t317.791.673\t15.358.208\t-\nMato Grosso\t1.356.7..91.694\t1.731.914.969\t988.754.578\nMato Grosso do Sui\t14.176.217.312\t7.753.726.852\t7.475.344.897\nMinas Gerais\t8.010.182.110 '\t4.544.894.329\t3.277.982.142\nPar\u00e1\t652.375.017\t329.089.140\t219.920.881\nPara\u00edba\t872.477.365\t405.404.814\t657.436136\nParan\u00e1\t3.657,050.867\t749.994.176\t512.269.445\nPernambuco\t240.674.252\t160.850.810\t127.200.738\nPiau\u00ed\t92.208.964\t78.592.293\t-\nRio de Janeiro\t2.179.951.773\t689.902.662\t234.157.545\nRio Grande do Norte\t2.359.176.227\t2.274.150.558\t1.308.752.490\nRio Grande do Sul\t159.445.909\t124.325.696\t100.645.102\nSanta Catarina\t197.510.151\t85.568.979\t4.154.120\nS\u00e3o Paulo\t3.080.926.666\t1.917.144.450\t621.332.237\nSergipe\t615.872.703\t272.600.093\t174.268,594\nTocantins\t121.109.163\t35.217,249\t42.340.812\nTOTAL\t52.843.358.019\t25.843.087.770\t24.641,619.911\n!Reserva medida = tonelagem de min\u00e9rio computada pelas dimens\u00f5es reveladas em afloramentos, trincheiras, galerias, trabalhos subterr\u00e2neos e sondagem, cujo teor \u00e9 determinado pelos resultados da amostragem pormenorizada.\n2Reserva indicada = tonelagem e teor de min\u00e9rio computados parcialmente de medidas e amostras espec\u00edficas ou de dados da produ\u00e7\u00e3o e, parcialmente, por extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 dist\u00e2ncia razo\u00e1vel, com base em evid\u00eancias geol\u00f3gicas \u2019Reserva inferida = estimativa feita com base em conhecimentos dos caracteres geol\u00f3gicos do dep\u00f3sito mineral Fonte: DNPM - Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro de 2000\nTABELA IV.15\nRESERVAS DOS PRINCIPAIS MINERAIS MET\u00c1LICOS E N\u00c3O MET\u00c1LICOS 1997 A 1999\nEspecifica c\u00e3o pca \u00e7n \t\t.W:\t\t\t......\t\t\t Q\t41J j- JtrfMMl\tlite-\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t 1997 1.201.656.516 \u25a0\u25a0:\"O60\\222^54: 49.673,801.015 ::j\u00bfJlli943>55\u00cd:.:\t1998 1.681.555 :'W33:2H -41.64107\u00cd 47:397:638\tI* .537: 433 1.017 '.610 ,477 m3s.-\t\t\u00a1999\t 1.663.053.488 .::::9.8\u00ed9,i23,t59: ::S2443^4tl9: 1.574.720.514 :'.7i372.4t\u00f34\u00ed4. 42472,3\u00d47W\t\u2014\u00a1W-- >>: 530.337597- 40469.701803: 26.680394.237 >>>.51053442: i-osases .710\t1WS \u25a0<::nw6ot.873: >6:908:^ ::264\u00cd4\u00ed797J84 4W18$;517: \u25a0\u25a0\u25a0\u25a0::i;0\u00e2l377;284\t.:;:-->531l65f447- ij<244.848:3.8\u00cd&lt;>l\u00e0i\u00cd589:639:\t\u25a0\u25a0588:406,547 21.008.412.034 21.423WOS\u00cd :<:;::-:22\u00cd;\u00cd51876' 6,452.160:161:\tInferida3 >.?:\u25a0\u00bb \u2022 587.807.048 \u25a0.\u00c1L37.L.139M- 19.103.70I.08\u00ab i:.:.-340.283:^9.: :':6;553.M^:\t\ti\u00f5\u00f5\u00f5\u2014 iyw 587,450.783 :^,\u00cd\u00ed9.9953\u00cd42: 24.641:619:911 :7-Wo98.9i5^ >6:556.195402. :>>:963:3M^\u00d5'\n\t9.115.019,896\t9.469.7tf\t>\u2022877\t,:1,456.088.815\t61090.345\t63,090.343\t63.090.345.\t450290,.279\t150.290.279\t\u25a0\t150290,279\n\u25a0 I^8ig\u00cd\u00cdvS|t#t:? : \u25a0\u25a0\u25a0 : :<\t:> ?444?H56i9\u00cd2: >: 6.344J26;37Q\t438.862 6,579811\t\u25ba758 157\t\u25a0 >,412.202.474: >7.1.0^201.572\t.380.673,6^); ::<248y55.675:\t3519*7-524. : >1242.351208\t-::3MW3S3:|: \u25a0:|566,252:477::\t390.189.146 .>L745;402.175.:\t>9E9^.:\u00cd38- ::::l,756;916.990\u00a1\t:>: :>.9\u00cd>96\u00d5:138. \u25a0.. 2:099.092775\n\t10:498195:745\t\u25a0> \u00a3 : \u25a0?\u25a0<>:\t>.538\t\t14.587 641200\t44:586.87a941\t\u25a0H.158:543:^2\t2.984000W\t2.984.000000\t2.984.000.000\n\t4 \u25a0l, ;: V-:\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\u2018Reserva medida = tonelagem de min\u00e9rio computada pelas dimens\u00f5es reveladas em afloramentos, trincheiras, galerias, trabalhos subterr\u00e2neos e sondagem, cujo teor \u00e9 determinado pelos resultados da amostragem pormenorizada.\n\u2019Reserva indicada = tonelagem e teor de min\u00e9rio computados parcialmente de medidas e amostras espec\u00edficas ou de dados da produ\u00e7\u00e3o e, parcialmente, por extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 dist\u00e2ncia razo\u00e1vel, com base em evid\u00eancias geol\u00f3gicas\n\u2019Reserva inferida = estimativa feita com base em conhecimentos dos caracteres geol\u00f3gicos do dep\u00f3sito mineral\nFonte: DNPM - Anu\u00e1rio Mineral Brasileiro 1998,1999,2000, Baseado em FERREIRA &amp; SANTOS (1992)\nSegundo FERREIRA &amp; SANTOS (1992) as jazidas exploradas no Mato Grosso do Sui localizam-se na Serra da Bodoquena, mais especificamente nos munic\u00edpios de Bonito e Corumb\u00e1. No Estado de Minas Gerais as reservas distribuem-se quase que por todo o Estado. Nos Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 os dep\u00f3sitos de rochas calc\u00e1rias distribuem-se em grupos e forma\u00e7\u00f5es diversas e podem ser encontradas bem pr\u00f3ximos aos maiores centros consumidores.\nNo Esp\u00edrito Santo 99% das reservas localiza-se no munic\u00edpio de Cachoeira do Itapemirim e no Rio Grande do Sul h\u00e1 ocorr\u00eancia de rochas calc\u00e1rias em apensa quatro micro-regi\u00f5es, localizadas ao sul do Estado.\nNo Rio Grande do Norte existe uma extensa \u00e1rea calc\u00e1ria, que estende-se at\u00e9 o litoral do Pernambuco.\n...............Com rela\u00e7\u00e3o a ind\u00fastria de calc\u00e1rio brasileira, ela n\u00e3o pode ser considerada restritiva, no que se refere a oferta do produto, pois hoje conta com um n\u00famero superior a 200 estabelecimentos distribu\u00eddos por todo o pa\u00eds.\nIV.6 - Demanda de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola no Brasil\nMesmo possuindo uma capacidade industrial instalada favor\u00e1vel e uma tamb\u00e9m favor\u00e1vel distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de demanda do produto, o n\u00edvel do consumo anual ainda \u00e9 muito baixo e insuficiente diante da necessidade desse insumo. Estima-se uma necessidade da ordem de 53 milh\u00f5es de toneladas. Para se ter uma id\u00e9ia, o melhor comportamento hist\u00f3rico do setor, em 1994, apresentou uma demanda de 21 milh\u00f5es de toneladas, o que significa 453 kg/ha, enquanto se recomenda um consumo m\u00e9dio m\u00ednimo de 1000 a 1500 kg/ha.\nO consumo de calc\u00e1rio agr\u00edcola nos principais Estados consumidores e o total no Brasil, para o per\u00edodo 1990 - 2000 \u00e9 apresentado nas Tabelas IV. 16\nOs dados de comercializa\u00e7\u00e3o, por Estado no per\u00edodo de 1996 a 2000 s\u00e3o apresentados nas Tabelas IV.17, IV.18 e IV.19.\nOs pre\u00e7os m\u00e9dios do produto em 12 Estados, no per\u00edodo de 1997 a 2000 s\u00e3o apresentados na Tabela IV.20.\n\t1990\t1991\t1992\t1993\t1994\t1995\t1996\t1997\t1998\t1999\t2000 ...\t.. .\"d\n. :\u25a0 \u25a0: BRASIL\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nProdu\u00e7\u00e3o Total (mil L)\t11-598\t10.525\t15.624\t19.930\t20.457\t12.245\t14.763\t17.432\t16.285\t15.762\t19.305\nConsumo Aparente Total (mH L)\t11.598\t10.525\t15.408\t19.659\t21.280\t12.262\t15.617\t17.056\t16.136\t15.180\t19.812\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nConsumo Aparente nos Principais\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nS\u00e3o Paulo\t2.177\t2.000\t3.430\t3.611\t4.567\t\t\t3.362\t. 3.437\t3.724\t3.597\t3.205\t3.323\n\t3.200\t2.000\t2.073\t2.812\t3.481\t1.852\t2.422\t2.907\t2.532\t2.166\t2.284\n\t1.600\t1.700\t1.800\t2.300\t2.341\t1.770\t1.870\t1.958\t1.877\t2.177\t2.986\n\t1.841\t1.175\t2.818\t3.696\t3.122\t1.392\t1.799\t2.319\t2.103\t1.852\t2.004\n\t1.000\t800\t1.762\t1.940\t2.330\t1.180\t2.350\t1.644\t1.591\t1.990\t2.550\n\t621\t1.000\t1.426\t:: 2.228\t2.284\t774\t1.343\t1.254\t1.914\t1.351\t3.099\nFonte: Instituto de Economia Agr\u00edcola (IEA) - Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.agiicuitura.gov.br/cstat\u00edsticas Z341 .htm> [consulta: 01/05/2001].\nESTADO\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tPRODU\u00c7\u00c3O\tEXPORTADO PARA OUTROS ESTADOS\tIMPORTADO DE OUTROS ESTADOS\tCONSUMO APARENTE\tPRODU\u00c7\u00c3O\tEXPORTADO PARA OUTROS ESTADOS\tIMPORTADO DEOiriRDS ESTADOS\t\t\tCONSUMO APARENTE\nAL\t60,0\t\t\u2022\t\u00ab3\t8M\t\t\t87A\n'. ' Ma '\t52,9\t*\t\u00ab0 = 20,0 TO \u00ab1483\t228,9\t1384\t\t330,7\t488,7\nCE\t65,0\t\tw\t65,0\t654\t*\t\t65,0\nES\t84,6\t\u00ed\t. 7\tSt,9\t1513\tMG \u00ab36,1\tMG\u00ab33>\t1123\nGO\t1.765,0\tBA = 20.0\t100,0\t2350,0\t\t16454\t132,9\t258,0\t1844X1\n\u25a0 MA\t280,0\t\t\tw\t300,0\tPI\u00abW>\tPI = 50,0 30=20,0 PA \u25a0 10,0\t220,0\nMG\t2.697,5\tSP = 470,0 GO = W MS \u00abAl Outros = 36,0\t\t1.870,4\t2.845,4\tSP\u00bb 569A \u00ab0 = 39,2 MS = 8,0 ES = 3,0\tES \u00ab36,1\t1958,0\nMT\t1.161,4\t\tPR \u00ab77,0\t13434\t1.5483\t\t41,7\t1.2533\nms .\t320,0\t\tPR \u00ab2713\t591,9\t510,0\t\tPR = 3814 MG = 8,0 SC \u00ab0,6\t\u00ab993\nPB\t15,0\t*\t\t15,0\t20,0\t\t*\t20,0\nPE\t*8,0\t-\t\u00ab\ttso.o\t60,0\t, *\tSE = 1,7\t60/\u00bb\nPI\t30,0\t\u2022\t*\t304\t353)\tMA =20,0\tMA \u00ab50,0\t6SA\nPR\t3.979,4\tSC = 454,9 SP = 476,7 RS = 212,0 MT \u00ab77,9 MS \u00ab271,0 Outros = 603\t\t2.4223\t4887,8\t1992,6\tSC = 113\t2.906,9\nRN\t27,0\t=\t\t17,0\t17X1\tr\t*\t17,0\nRS\t14074\t\tPR= 212,0\t1.7993\t1.791,1\t\tPR = 4463 SC =50,6\t2319,1\n. s\u00c71 \u25a0'\t279,4\t38,7\tPR\u00ab 454,9\t695,6\t3W\tRS = 50,6 PR\u00bb 114 MS = 0,6\tPR =610,9\t926,1\nSE\t\t\t\t\t51,0\tAl. a 7,0 BA \u00ab30.7 PE =1,7\t\t11,7\n\u25a0 .. SP\t2.058,7\t\tMG =470,0 PR = 476,7\t3.436,7\t\u25a0 25783\t\u25a0 \u25a0. .\tMG \u00ab\u00ab9,7 PR = 4133\t3.7243\nTO\t250,0\tBA \u25a0 I\u00abM>\t\t300,0\tw\t2Mfi\tMA = 20,0\t804)\nTOTAL\t\t2310,8\t2.231,8\t15.617,W)\t\t3.173,6\t3371,6\t17059,4\nFonte: ABRACAL (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola ) - outubro/2001\nESTADO\t:\t:\u25a0 \t\t\t\ta;.;\t\t\t\t\t\t\t\n\tPRODU\u00c7\u00c3O\tEXPORTADO PARA OUTROS \testados\tIMPORTADO DE OUTROS ESTADOS\tCONSUMO APARENTE\tPRODU\u00c7\u00c3O\tEXPORTADO PARA OUTROS Brt\u00c1\u00daMM:;.\tIMPORTADO DE OUTROS . /Wadosf--\tCONSUMO APARENTE\nAL\t* \u2022\t\t\t\t80,0\t\tSE\u00bb324 PE \u00ab5,0\t1173\nBA\t195,0\t\tT0 = 1814 GO = 85,0 SE = 38,0\t497,4\t1964\t*\tTO = 1764 GO =125,0 SE *26,7\t524,7\ncr\t-\t-\t\t*\t604\t\t*\t\u00ab04\nES\t161,3\t504\tPR\u00bb 2,1\t112,6\t2404\t\t\t2404\nGO\t1527,7\tTO-MT-BA a 137,7\tMG-TO\u00bb 126,0\t1590,6\t1.765,0\t\tDIVERSOS = 225,0\t1.990,0\nMA\t315,0\tPA = 8,0 PI = 25,0 TO =10,0\tPI = 24\t274,0\t250,0\tPl = 30,0 : TO \u00ab20,0 PA = 5,0 :\t\t2154\nMG\t24334\tSP+481,8 00 = 86,4 MS \u00bb17,1 MT \u00ab3,0 ES = 2,1 OUTROS = 14\tPR = 1,7\t18764\t2.951,9\tSP = 5123: GO = 25>6: MS = 0,7 RJ =0,2 i OUTROS = 474\tPR=04\tX1774\nMT\t17344\t0,0\tMG =3.0 PR = 39,9\t1.914,4\t1.7184\t-\t\u25a0 i\tPR = 394\t13514\nMS\tw\t*\tMG = 17,1 PR = 3254\t642,6\t300,0\t-\tPR = 2994\t5993\nPB\t\t*\t-\t-\t204\t-\t\tHM\nPE\t48,0\t74\t*\t40,2\t68,0\tAl.-PB-RN = 12,0\t\t56,0\nPI\tW>\tMA\u00bb 2,0\tMA = 25,0\t93,0\t80,0\t*\tMA = 30\t1104\nFR\t4.115,4\tRS \u00ab278,6 SC = 500,9 SP = 2964 MS = 3254 GO = 74,4/MT = 39,9 OUTROS = 774\t\u2022\t2.531,6\t3.231,9\tRS \u00ab106,2 SC = 2624 SP = 2574 GO = 774/MT = 39,6 MS *2994 OUTROS = 25,4\t2.166J\t\n' ' RN\t\u00bb\t\t\t-\t204\t-\t\t20,0\n' RS\t1850,0\t*\t278,6\t21034\t1739.7\t* ;\tPR \u00ab1062 SC = 192\t1870,9\nSC\t282,6\tRSTR/MT/Pt\u00ab 44,9\tPR = 500,9\t7384\t253,2\tRS =19,2\tPR = 262,0\t4964\nSP\t2490/1\t\u2022\t11064\t35964\t2435,1\t* .\tPR+2573 MG =5123\t3.204,9\nTO\t2703\tPA=M BA = 195J)\tPI \u00ab10,0\t79.\u00bb\t282^\t1764\t*\t74,1\nTOTAL\t16.285,4\t\t\t16.135,9\t15.7674\t1.974,0\t2.1173\t\nFonte: \u00c3BRACAL (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola) - outubro/2001\nTABELA IV.19\nCOMERCIALIZA\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA - BRASIL - 2000\nESTADO\t2000\t\t\t\n\tPRODU\u00c7\u00c3O\tEXPORTADO PARA OUTROS ESTADOS\tIMPORTADO DE OUTROS ESTADOS\tCONSUMO APARENTE\nAL\t(2) 80,0\t-\t*\t80,0\nBA\t(3)161,0\t\tTO = 360,0 GO = 20,0 \t SE = 2073\t7483\nCB\t(2) 70.0\t\u2022\t\t7M\nES\t(UW\t\u2022\t\t4113\nGO\t2250,0\tBA/TO/MT = 140,0\tMG/BA = 220.0\t2550,0\nMA\t420,0\tPI = 20,0 TO =15.0 \t PA-54L.\t*\t380,0\nMG\t32873\t\t\t2283\t\t2986,7\nMT\t30744\tw \u25a0\tGO = 50,0\t30995\nMS\t550,0\t\tPR =263.6\t8135\nPB\t(2)30,0\tw\t-\t30,0\nPE\t92,0\t*\t-\t92,0\nPI\t104,0\t-\t\t104,0\nPR\t3514,9\tRS = 2285 SP = 333,9 SC = 2985 MS = 263,6 PI = 52,7\t\u00a3-;i-c:: :\u25a0 \t\u00bb... \u25a0:.\u25a0 \t\t\u2022\u2022\t2284,7\nRN\t(2)20,0\t\u2022\t\t203\nRS\t1768,6\t-\tPR =2283\t2.0043\nSC\t382,7\tRS = 68,4 PR/PI = 17,1\tPR = 2985\t596,0\nSP\t2503,4\tDIVERSOS = 625\tPR = 3335 MG = 423.0\t3323,1\nTO\t530,0\tBA =360,0 PA = 24,0\tGO =70,0\t136,0\nTOTAL\t19305\u00a3\t\t\t\nFonte: ABRACAL - (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola) - outubro/2001 (1) Informa\u00e7\u00e3o de 9 empresas associadas ao SINDIROCHAS\n(2)\tEstimativa\n(3)\tZona de Barreiras (BA)\nTABELA IV.20\nPRE\u00c7OS M\u00c9DIOS DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA - 12 ESTADOS - 1997 A 2000\nPRE\u00c7O MEDIO A GRANEL (t)\nESTADO\tRS\t\t\t\tuss\t\t\t\n\t1997\t1998\t1999\t2000\t1997\t1998\t1999\t2000\nES\t*27,00\t*25.00\tSd\t23.50\tSd\t*20.00\tSd\tSd\nGO\tSd\t11,50\t12,00\t13,05\tSd\t6.39\tSd\t6.75\nMA\t15,50\t16,00\t17,00\t20,80\tSd\tSd\tSd\tSd\nMT\t7,50\tSd\t7.00\t9.50\tSd\tSd\tSd\tSd\nMS\tSd\t9,00\t10,00\t10,50\tSd\t7,50\tSd\t5,25\nPE\tSd\t*17,00 13,00\t13,00\t*15,00\tSd\t*13,60 10,40\tSd\tSd\nPI\tSd\t17,00\tSd\t20,00\tSd\t15,50\tSd\tSd\nPR\t7,00\tSd\t6,00\t8,00\tSd\tSd\tSd\tSd\nRS\t9,00\t9,00\t9,50\t13,55\tSd\t7,80\tSd\t7,32\nSC\t7,50\t7,00\t7,00 *13.80\t8,66 *16,00\tSd\tSd\tSd\tSd\nSP \t\t\t14.00\t\t\t12.06\t\t\t11.0\t\t\t12.77\t\tSd\t\t10.35\t\tSd\t\t6.89 \t\nTO\tSd\t14,00\t13,00\t15,50\tSd\t11,70\tSd\t8.50\nFonte: ABRACAL - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola\n* Ensacado\t.\nsd = sem dados\nCom rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os do calc\u00e1rio agr\u00edcola, o Estado de S\u00e3o Paulo , o maior consumidor, est\u00e1 entre os estados de maior pre\u00e7o de venda do produto. Isso se explica por raz\u00f5es de car\u00e1ter geol\u00f3gico, pois no Estado de S\u00e3o Paulo os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores devido \u00e0 profundidade em que se encontram as jazidas minerais, que geralmente varia de 6 a 30 metros. A espessura do banco do min\u00e9rio varia de 2,5 a 4,5 metros, sendo que em outros estados, como \u00e9 o caso do Paran\u00e1, o calc\u00e1rio encontra-se aflorado em bancos de 50-60 metros de altura, necessitando, portanto, de menores investimentos em equipamentos de lavra.\nIV.7 - O Calc\u00e1rio Agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\nO Estado de S\u00e3o Paulo al\u00e9m de posicionar-se como o maior produtor industrial do pa\u00eds, posiciona-se tamb\u00e9m como o maior produtor agr\u00edcola e tamb\u00e9m o principal consumidor de calc\u00e1rio corretivo, tendo consumido durante o quinqu\u00eanio 96-2000 uma m\u00e9dia de 22% do calc\u00e1rio comercializado em todo o pa\u00eds. Os demais estados consumidores, na seq\u00fc\u00eancia de\nconsumo s\u00e3o, Paran\u00e1 (14,81%), Minas Gerais (12,90%), Rio Grande do Sul (12,10%), Goi\u00e1s (12,00%) e Mato Grosso ( 10,5%), Ver Tabela IV.20\nSegundo FERREIRA et al 1996, para os anos agr\u00edcolas 69/70 e 80/81, a quantidade de calc\u00e1rio aplicada na agricultura paulista evoluiu de 429,9 mil t para 1,254 milh\u00e3o de t, considerando apenas a \u00e1rea ocupada por culturas anuais (5,619 milh\u00f5es de ha) e perenes (6,508 milh\u00f5es de ha) no Estado de S\u00e3o Paulo. Nos respectivos anos, descontadas as \u00e1reas de pastagens e florestas , houve um acr\u00e9scimo na dosagem do produto empregada de 76,5 kg/ha em 69/70 para 192,7 kg/ha em 1980/81.\nNa primeira metade da d\u00e9cada de 90, a quantidade m\u00e9dia consumida aumentou, atingindo 667,6kg/ha em 1994, posteriormente caindo para 492,3 kg/ha em 1995.\nAinda segundo FERREIRA et al (op cit), no ano de 1985 apenas 21,4% das propriedades agr\u00edcolas paulistas empregaram calc\u00e1rio e no in\u00edcio dos anos 90 essa porcentagem subiu para pouco mais de 50% . Estudos revelaram a exist\u00eancia de um potencial de consumo para o Estado de S\u00e3o Paulo da ordem de 8,7 milh\u00f5es de toneladas/ano do corretivo.\nDe acordo com a pesquisa realizada em 1992 pelo Sindicato das Empresas Extrativas, Industriais, Comerciais e Intermediadoras de Calc\u00e1rio, Cal e Derivados para Uso Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo - SINDICAL , em parceria com a Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, de um total de 439 propriedades entrevistadas, 233 aplicavam calc\u00e1rio, ou seja, 53,08% , 69,7% delas utilizavam adubo e apenas 10,08% delas utilizavam aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.\nEm pesquisa conduzida por VITTI &amp; LUZ, 2001 quando realizaram levantamento detalhado das necessidades e potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio agr\u00edcola nas regi\u00f5es sul e sudeste do pa\u00eds, foram estabelecidas 11 regi\u00f5es dentro do Estado de S\u00e3o Paulo, totalizando 16.250.000 ha cultivados. Utilizaram como procedimentos a compila\u00e7\u00e3o de um banco de dados relacionados com: a) consumo de calc\u00e1rio, b) produ\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, c) \u00e1rea cultivada por tipo de cultura nas regi\u00f5es estudadas e d) atributos qu\u00edmicos dos principais solos das regi\u00f5es estudadas e chegaram ao impressionante resultado :\n\u2022 Quanto ao tipo calc\u00e1rio produzido no Estado as informa\u00e7\u00f5es apontam para: 89% do tipo dolom\u00edtico, 6,5% magnesiano e 4,5% calc\u00edtico.\n\u2022 Quanto ao tipo de calc\u00e1rio demandado: 49,3% da demanda \u00e9 por calc\u00e1rio magnesiano, 33,0% por calc\u00e1rio calc\u00edtico e o dolom\u00edtico com apenas 17,3% do total.\nDesta forma afirmam os autores que a produ\u00e7\u00e3o atual e a demanda de calc\u00e1rio dos solos do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o est\u00e3o congruentes, indicando ent\u00e3o a necessidade, a curto prazo, de altera\u00e7\u00f5es no parque produtor de calc\u00e1rio no Estado.\nFERREIRA et al. (1996 p. 16) indica que \u201c na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dessas ind\u00fastrias no interior paulista, verifica-se que algumas das principais regi\u00f5es agr\u00edcolas, portanto, de elevado consumo de calc\u00e1rio, n\u00e3o possuem jazidas de calc\u00e1rio nas proximidades. Como consequ\u00eancia, as regi\u00f5es sudoeste e nordeste do Estado, s\u00e3o abastecidas principalmente por calc\u00e1rio importado, respectivamente, dos Estados do Paran\u00e1 e Minas Gerais. \u201d\nDo total de calc\u00e1rio agr\u00edcola consumido em S\u00e3o Paulo em 2000, ou seja, 3, 323 milh\u00f5es de toneladas, 10% deste total foi importado do Paran\u00e1 e 12,75% de Minas Gerais, conforme est\u00e1 demonstrado na Tabela IV. 19. O consumo dos principais estados no per\u00edodo 1996 a 2000 consta na Tabela IV.21.\nTABELA IV.21\nCONSUMO DOS PRINCIPAIS ESTADOS NO PER\u00cdODO 1996-2000\n\t1996\t1997\t1998\t1999\t2000\nTotal (mil L)\t15.617\t17.056\t16.136\t15.180\t19.812\n-\u25a0\\ '\t\t\t\t\t\nConsumo Aparente nos Principais\t\t\t\t\t\n/\t.\tEstados (mil t) ? \u25a0\t\t\t\t\t\nS\u00e3o Paulo\t3.437\t3.724\t3.597\t3.205\t3323\nParan\u00e1\t2.422\t2.907\t2.532\t2.166\t2.284\nMinas Gerais\t1.870\t1.958\t1.877\t2.177\t2.986\nRio Grande do Sul\t1.799\t2.319\t2.103\t1.852\t2.004\nGoi\u00e1s \u25a0\t\u25a0\t\u25a0\t...: \u25a0\t2.350\t1.644\t1.591\t1.990\t2.550\nMato Grosso\t1.343\t1.254\t1.914\t1.351\t3.099\nFonte: Instituto de Economia Agr\u00edcola - IEA\nCom rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os do calc\u00e1rio agr\u00edcola, na tabela IV.22 constam os pre\u00e7os m\u00e9dios do insumo no Estado, no per\u00edodo 1996 a 2000\nTABELA IV.22\nCOMERCIALIZA\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nANO\tCOMERCIALIZA\u00c7\u00c3O (EM 1000 L)\tPRE\u00c7O M\u00c9DIO* \u25a0 \u25a0\u25a0 (EMR$) .\t\u25a0\tPRE\u00c7O M\u00c9DIO\t%\n1996\t3.435,70\t14.98\t13.55\t2.17\n1997\t3.724,80\t13,86\t12,05\t8.38\n1998\t3.596,60\t12,06\t10,35\t-3,44\n1999\t3.204,86\t11,76\t6,50\t-10,89\n2000\t3.323.10\t12,77\t6.89\t3,69\nFonte: Sindicato das Empresas Extrativas, Industriais, Comerciais e Intennediadora de Caic\u00e1rio, Cal e Derivados para Uso Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo - SINDICAL\n* Pre\u00e7os FOB - Posto F\u00e1brica\nCom o objetivo de solucionar o problema dos altos custos do transporte de calc\u00e1rio, buscando alternativas ao transporte rodovi\u00e1rio, como o ferrovi\u00e1rio e o hidrovi\u00e1rio, a Secretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado (SAA) lan\u00e7ou no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 um programa denominado \u201cPrograma Terminais de Calc\u00e1rio\u201d, cujos objetivos eram a redu\u00e7\u00e3o do custo final do produto atrav\u00e9s de armazenamento e a redu\u00e7\u00e3o dos custos do frete.\nForam instalados terminais hidrovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios em alguns locais de alto consumo, desempenhando a fun\u00e7\u00e3o de armazenar e distribuir o produto, mesmo que fosse em pequenas quantidades, para atender um grande n\u00famero de pequenos produtores dessas regi\u00f5es do Estado.\nAs cooperativas regionais ficaram respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o destes terminais com parceria dos seguintes \u00f3rg\u00e3os: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, as Prefeituras locais, Companhia Energ\u00e9tica do Estado de S\u00e3o Paulo (CESP) no caso dos terminais hidrovi\u00e1rios, Ferrovias Paulistas S.A. (FEPASA) no caso dos terminais ferrovi\u00e1rios e Desenvolvimento Rodovi\u00e1rio S.A., DERSA.\nOs terminais instalados est\u00e3o demonstrados no Quadro IV.4\nEm 1985 j\u00e1 fora instalado um terminal hidrovi\u00e1rio, o Terminal Anhumas, que \u00e9 o principal deles, pois atrav\u00e9s dele \u00e9 transportado calc\u00e1rio para outros terminais hidrovi\u00e1rios e\npr\u00f3ximo dele encontram-se um grande n\u00famero de jazidas de calc\u00e1rio, mas foi somente depois da instala\u00e7\u00e3o dos demais terminais que esse passou a operar com maior intensidade.\nA tentativa de redu\u00e7\u00e3o dos custos do transporte n\u00e3o surtiu o efeito esperado, pois os terminais ferrovi\u00e1rio e hidrovi\u00e1rio dependiam tamb\u00e9m do transporte rodovi\u00e1rio para receber e armazenar o calc\u00e1rio e posteriormente distribu\u00ed-lo.\nQUADRO IV.4\nTERMINAIS DE CALC\u00c1RIO INSTALADOS NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO\nTERMINAIS FERROVI\u00c1RIOS DATA INSTALA\u00c7\u00c3O\tTERMINAIS HIDROVI\u00c1RIOS DATA INSTALA\u00c7\u00c3O\nVera Cruz-\t09/10/9!\tSanta F\u00e9 do Sul - 27/06/92\nLacri\t-\t13/10/91\tAra\u00e7atuba\t- 03/06/92\nAssis\t-\t09/09/92\tIbitinga\t- 23/11/92\nFemand\u00f3poiis -\t15/05/93\t\nPresidente Prudente - 29/01/93\t\nFonte: Baseado em FERREIRA et al (1996)\nO encarecimento do frete devido a depend\u00eancia do frete rodovi\u00e1rio \u201cnas pontas\u201d encarecia o transporte pelos terminais, reduzindo a competitividade desses transportes alternativos em rela\u00e7\u00e3o ao rodovi\u00e1rio, pois teriam que ser muito mais eficientes para compensar a grande oferta do transporte rodovi\u00e1rio.\nSegundo FERREIRA op. cit. 1996, o insucesso deveu-se a:\n-\tsucateamento dos equipamentos/custo operacional elevado da FEPASA (ferrovi\u00e1rio);\n-\testrutura pequena e falta de transporte o ano todo, no caso do hidrovi\u00e1rio\n-\tfalta de frete de retomo (ferrovi\u00e1rio-hidrovi\u00e1rio), pois os equipamentos usados eram exclusivos para calc\u00e1rio;\n-\tfalta de recursos das empresas de calc\u00e1rio, de transporte, das cooperativas que administram os terminais, para custearem as despesas com transporte e armazenagem, no per\u00edodo de entressafra, quando o produto n\u00e3o \u00e9 vendido.\nAinda segundo FERREIRA, et al. Op cit p. 18\n\u201c apesar da iniciativa dos \u00f3rg\u00e3os governamentais e de diversas entidades no sentido de estimular o transporte de calc\u00e1rio por outras modalidades ( ferrovi\u00e1rio-hidrovi\u00e1rio), a experi\u00eancia mostrou que sem a redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e novos investimentos em equipamentos, o transporte pelos terminais j\u00e1 instalados, tanto ferrovi\u00e1rio como hidrovi\u00e1rio, n\u00e3o ser\u00e1 competitivo com o rodovi\u00e1rio durante a maior parte do ano. \u201d\nE ainda afirma que \u201c A sazonalidade, tanto no consumo como nas vendas de calc\u00e1rio, poderia ser contornada com a antecipa\u00e7\u00e3o das compras pelos agricultores na \u00e9poca de menor comercializa\u00e7\u00e3o possibilitando a distribui\u00e7\u00e3o mais racional e a redu\u00e7\u00e3o no custo final do produto, por\u00e9m, estando condicionado pela disponibilidade de recursos financeiros que viabilizem as compras antecipadas de calc\u00e1rio\u201d...........................................\nIV.8 - A Forma\u00e7\u00e3o da EMBRACAL\nEm 1976 foi criada na cidade de Rio Claro/SP a EMBRACAL, Empresa Brasileira de Calc\u00e1rio, que \u00e9 uma empresa comerciai e tem por objetivo a comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio de suas empresas associadas. Essas empresas s\u00e3o de tamanho pequeno e incapazes de montar um departamento comercial pr\u00f3prio. Desde sua cria\u00e7\u00e3o, a EMBRACAL tem o prop\u00f3sito de realizar uma pol\u00edtica de vendas, e principalmente, reduzir custos, eliminando a necessidade de cada um dessas empresas ter um gerenciamento de vendas, de ter seus pr\u00f3prios vendedores. Outro objetivo inicial de sua cria\u00e7\u00e3o \u00e9 de evitar a concorr\u00eancia predat\u00f3ria entre as grandes e pequenas empresas (SPIRONELLO, 1997).\nDe acordo com entrevista realizada com o Gerente de Vendas da EMBRACAL em julho de 2000, Eng\u00b0 Agr\u00b0 Manoel Andrade, essa empresa possu\u00eda at\u00e9 aquela data oito empresas associadas, mas j\u00e1 chegou a ter 17 associadas na metade da d\u00e9cada de 90. Os munic\u00edpios onde localizam-se essas mineradoras s\u00e3o: Ipe\u00fana, Limeira, Pereiras, Piracicaba, Santa Rosa do Viterbo e Saltinho.\nNos tr\u00eas anos recentes a Embracal foi respons\u00e1vel pela comercializa\u00e7\u00e3o de mais de 1/3 do volume de calc\u00e1rio agr\u00edcola produzido no Estado de S\u00e3o Paulo. O Quadro IV.5 demonstra as quantidades vendidas entre os anos 1996-2000.\nQUADRO IV.5\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO EM S\u00c3O PAULO E VOLUME DE VENDAS DA EMBRACAL NO PER\u00cdODO 1996-2000 (em 1.000L)\n1 ANO\t1996\t1997\t1998\t1999\t2\u00d5\u00d5\u00d5\nQuantidade Calc\u00e1rio Produzido no Estado de S\u00e3o Paulo\t2.058,7\t2.578,2\t2.490,0\t2.435.1\t2.503,4\nVolume\tde\tVendas\tda EMBRACAL\t862.388\t929.853\t763.359\t656.496\t745,128\nFonte: EMBRACAL, Empresa Brasileira de Ca\u00edc\u00e1no\nEm julho de 2001 em visita \u00e0 empresa, o Gerente de vendas da Embracal, Eng\u00b0 Agr\u00b0 Manoel Andrade informou que entre os anos de 1996 a 1999 a empresa contava com mais 4 mineradoras que sa\u00edram do quadro de s\u00f3cios em 2000 e disse que mesmo com a sa\u00edda dessas empresas o volume de vendas n\u00e3o foi afetado e esperava, para o ano de 2001, um volume de vendas superior a 800.000 toneladas. Ele informou tamb\u00e9m que os maiores consumidores de calc\u00e1rio hoje s\u00e3o os produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar e citricultura (80% das vendas) seguidos de produtores de gr\u00e3os (15,0%) e pasto e caf\u00e9 (5,0%).\nO organograma da empresa \u00e9 bem simples e descrito na figura IV.5\nFIGURA IV.5 ORGANOGRAMA DA EMBRACAL\nIV.9 - Resultados do Trabalho de Campo.\nO trabalho de campo foi realizado entre os meses de julho e agosto de 2001. Foram visitadas seis empresas mineradoras de calc\u00e1rio agr\u00edcola e enviado question\u00e1rio (ver anexo 1) para todas as 32 empresas existentes no Estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 essa data.\nInicialmente o projeto desta pesquisa foi apresentado ao sindicato que congrega as ind\u00fastrias, localizado no munic\u00edpio de Rio Claro, SP, denominado Sindicato das Empresas Extrativas, Industriais, Comerciais e Intermediadoras de Calc\u00e1rio, Cal e Derivados para Uso Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo - SINDICAL, entidade que agrega 20 , das 30 empresas mineradoras existentes no Estado, o qual reconheceu a import\u00e2ncia do trabalho que aqui se apresenta e auxiliou intermediando o contato com as empresas e facilitando o acesso a dados. Esta entidade \u00e9 a \u00fanica fonte de dados estat\u00edsticos de produ\u00e7\u00e3o, consumo e pre\u00e7os existente no Estado de S\u00e3o Paulo.\nO SINDICAL foi fundado em 08 de julho de 1989 e \u00e9 uma entidade sindical patronal, de natureza civil, sem fins lucrativos e, de acordo com seus estatutos tem por objetivos:\n1.\tCongregar os produtores de calc\u00e1rio e demais corretivos agr\u00edcolas, promovendo estudos, coordena\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o legal da categoria militante na \u00e1rea de corretivo agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo;\n2.\tColaborar com os poderes p\u00fablicos, com as institui\u00e7\u00f5es e demais associa\u00e7\u00f5es no sentido de solidariedade social e da sua subordina\u00e7\u00e3o aos interesses nacionais;\n3.\tDesenvolver pesquisas para aprimorar o uso e a qualidade do corretivo a f\u00edm de proporcionar aumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos do pa\u00eds;\n4.\tAtuar junto aos poderes legislativo e executivo, nas tr\u00eas esferas pol\u00edtico-administrativas na proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento da ind\u00fastria paulista de corretivo agr\u00edcola;\n5.\tAtuar junto \u00e0s demais entidades governamentais ou n\u00e3o, visando proporcionar o aumento da produtividade agr\u00edcola do Pa\u00eds e o desenvolvimento da ind\u00fastria nacional de corretivos.\nNo mesmo endere\u00e7o, juntamente com o referido sindicato, funciona hoje a sede da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola \u25a0 ABRACAL, que representa cerca de 150 produtores de calc\u00e1rio nos Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Esp\u00edrito Santo, Minas Gerais, Mato Grosso, Goi\u00e1s e Rio Grande do Sul, agregando os seguintes sindicatos:\nSINDAC -\tSindicato da Ind\u00fastria de Adubos e Corretivos Agr\u00edcolas do Estado de Minas Gerais\nSINDEMCAP -\tSindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rmores, Calc\u00e1rios e Pedreiras no Estado do Paran\u00e1\nSINDICAL\tSindicato das Empresas Extrativas, Industriais, Comerciais e Intermediadoras de Calc\u00e1rio, Cal e Derivados para Uso Agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo\nSINDICALO\tSindicato da Ind\u00fastria e da Extra\u00e7\u00e3o de M\u00e1rmore, Calc\u00e1rio e Pedreiras no Estado do Rio Grande do Sul\nSINDIROCHAS\tSindicato da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o e Beneficiamento de M\u00e1rmores, Granitos Ornamentais, Cal e Calc\u00e1rios da Regi\u00e3o Sul Esp\u00edritosantense\nSINECAL - SININCEG -\tSindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio de Mato Grosso Sindicato das Ind\u00fastrias de Calc\u00e1rios e Derivados de Goi\u00e1s e Distrito Federal\n........De acordo com a ABRACA!, at\u00e9 julho/2001 o n\u00famero de empresas associadas era de 150, distribuidas entre os sete Estados e o Distrito Federal.\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, dos 32 question\u00e1rios enviados contamos com a colabora\u00e7\u00e3o de 19 empresas, ou seja, 59% do total. Apenas uma delas desenvolve no Estado atividades exclusivamente comerciais (vende em S\u00e3o Paulo 80% de sua produ\u00e7\u00e3o) e tem a lavra localizada no Estado de Minas Gerais, portanto, o volume de produ\u00e7\u00e3o entra na contabilidade de volume produzido daquele Estado, mas entra no volume de calc\u00e1rio comercializado em S\u00e3o Paulo, j\u00e1 que importamos daquele estado, em m\u00e9dia, cerca de 13% do calc\u00e1rio agr\u00edcola total consumido no Estado.\nAs informa\u00e7\u00f5es solicitadas \u00e0s empresas (conforme anexo) foram :\nI.\tInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre a empresa\nII.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tquanto ao porte/capacidade de moagem\nIII.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tda lavra/aspectos ambientais\nIV.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o\tdo benef\u00edciamento/tratamento\nV.\tMercado\nVI.\tM\u00e3o-de-obra\nVII.\tEquipamentos utilizados - caracteriza\u00e7\u00e3o geral\nDesde o in\u00edcio da pesquisa optou-se por n\u00e3o identificar as empresas, denominando-as apenas de empresas A, B, C, D, etc.\nI)\tInforma\u00e7\u00f5es Gerais Sobre as Empresas\n- Tempo de exist\u00eancia da empresa no ramo miner\u00e1rio\nDas 19 empresas, uma delas foi fundada em 1944, duas delas foram fundadas na d\u00e9cada de 50, nove delas foram fundadas na d\u00e9cada de 60 e seis fundadas na d\u00e9cada de 70. Uma delas n\u00e3o informou a data de funda\u00e7\u00e3o. Confirma-se, portanto que a maioria das empresas foram instaladas na d\u00e9cada de 60.\t..........................................\n-\tEmpresa familiar ou pertence a grupos de empresas?\nA maioria das empresas (89%) \u00e9 familiar, somente duas delas (11%) pertencem a algum grupo de empresas.\n-\tLocaliza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica das empresas\n12\tempresas localizam-se no Grupo Passa Dois/ Forma\u00e7\u00e3o Irati\n06 empresas localizam-se no Grupo A\u00e7ungui/S\u00e3o Roque\n-\tRegime de funcionamento\nLicenciamento:\t3\tempresas\nAutoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa:\t3 empresas\nConcess\u00e3o de lavra:\t18 empresas\nSub-concess\u00e3o de lavra:\t1 empresa\nEm consulta ao DNPM, em novembro de 2001, sobre os processos de calc\u00e1rio existentes no Estado de S\u00e3o Paulo encontraram-se os dados que constam no Quadro IV.6.\nQUADRO IV.6\nPROCESSOS DE CALC\u00c1RIO NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO ANO 2001\nFASE DO PROCESSO\tbr DE PROCESSOS\nAutoriza\u00e7\u00e3ode pesquisa\t-C-\t-ri: \"iri\t191\t\u25a0\t.\t-.ri-:; ri,:.-\u25a0\u25a0\u25a0;\u25a0 .ri\u00edri-\nRequerimento de pesquisa\tri\t83\t.\tri :\u25a0' ; ;...- .\nRequerimento de lavra\t18\t:\t:\t-\t\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0ri:.::\nRequerimento lavra garimpeira\t06\tte. ri: Brilri\nGoncess\u00e3odelavra\t167\t\u25a0\t\u25a0\t&lt;: ,:riri:riri\nDisponibilidade\t24\t;\t./Lriri;:\nLicenciamento\t04 ;\tri.\t:\u25a0\triririri'/\nFonte: Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Minerai. Cadastro Mineiro\nDispon\u00edvel em: http://www.dnpm.g\u00f5v.br/sic\u00f2fn/sicorn.as\u00fc acesso em 21/11/2001.\nII)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da Empresa Quanto ao Porte ~ Capacidade de Moagem\nPara caracteriza\u00e7\u00e3o do porte das empresas utilizou-se a classifica\u00e7\u00e3o segundo defini\u00e7\u00e3o do DNPM apresentado no Quadro IV. 1, no in\u00edcio deste Cap\u00edtulo, ou seja, empresas de pequeno porte s\u00e3o aquelas cuja produ\u00e7\u00e3o foi maior que 10.000 t/ano e menor ou igual a 100.000 t/ano, as de m\u00e9dio porte, aquelas com produ\u00e7\u00e3o maior que 100.000 t/ano e menor ou igual a 1.000.000 t/ano e empresas de grande porte, s\u00e3o aquelas com produ\u00e7\u00e3o superior a 1.000.000 de toneladas/ano.\nDas 19 empresas amostradas os resultados foram:\nQUADRO IV. 7\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA Qi\t[JANTO AO PORTE\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DA EMPRESA QUANTO AO PORTE\t\t\t\t\t\t\nPEQUENA.\t<\t\n:M\u00c9DIA<\t'\t'\t'\t'\t:\t\u00ab\t,rijri ri|O\nGRANDE\t:\t\u25a0\t2\t<ri:.ririririri\nFonte: Informa\u00e7\u00f5es coletadas em question\u00e1rios e entrevistas com as empresas\nIII)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da lavra do calc\u00e1rio\n-\tM\u00e9todo de lavra - O m\u00e9todo de lavra utilizado em todas as empresas amostradas \u00e9 o m\u00e9todo de lavra a c\u00e9u aberto, em bancadas.\n-\tCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea minerada :\n\u00c1rea pr\u00f3pria - 14 empresas\n\u00c1rea pr\u00f3pria e arrendada - 3 empresas\n\u00c1rea total arrendada - 2 empresas\n~ Tipo de min\u00e9rio, caracter\u00edsticas, minerais associados, subprodutos:\nCalc\u00e1rio dolom\u00edtico - 13 empresas\nCalc\u00e1rio calc\u00edtico e magnesiano - 01 empresa\nCalc\u00e1rio magnesiano - 01 empresa\nCalc\u00e1rio calc\u00edtico - 01 empresa\nCarbonatito/ FosfatoZRejeito Calc\u00e1rio (gera 2 tipos de corretivo : magnesiano e calc\u00edtico)\n-\t01 empresa\nCalc\u00e1rio dolom\u00edtico + calc\u00e1rio calc\u00edtico + cal - 02 empresas\n-\tProblemas t\u00e9cnicos mais frequentes\nA lavra n\u00e3o apresenta muitos problemas t\u00e9cnicos, pois \u00e9 um processo muito simples. Algumas empresas afirmaram ter como problema o ac\u00famulo de \u00e1gua nas pedreiras, necessitando de bombeamento/drenagem (Foto IV. 1).\nFOTO IV.l - AC\u00daMULO DE \u00c1GUA NA PEDREIRA\n\nAspectos Ambientais\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais da lavra, uma m\u00e9dia de 70% das empresas afirmam sofrer algum tipo de press\u00e3o relacionado ao meio ambiente (ambientalistas/govemo) principalmente por parte do IBAMA e CETESB.\nAproximadamente 90% das empresas afirmam realizar o planejamento das lavras, afirmam tamb\u00e9m que fazem recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mineradas e indicam o uso do programa aprovado pelo Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas (PRAD). Mas nas empresas visitadas verificou-se algumas situa\u00e7\u00f5es bem preocupantes. Empresas minerando sem o uso de t\u00e9cnicas adequadas, sem um m\u00ednimo de racionalidade (Fotos IV.2 , IV.3), com \u00e1reas de entorno totalmente desorganizadas (Fotos IV.4, IV.5).\nFOTO IV.2 - MINERA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O DE GUAPIARA/SP\nFOTO IV. 3 - SOLO EXPOSTO - MONTANHA COM ALTURA DE 30m.\nFOTO IV.4\nNa amostragem encontrou-se apenas uma empresa com lavra com recupera\u00e7\u00e3o ambiental simult\u00e2nea (Foto IV.6).\nFOTO IV.6 - MINERA\u00c7\u00c3O EM SANTA ROSA DO VITERBO - LAVRA COM RECUPERA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL SIMULT\u00c2NEA\nOs rejeitos de algumas empresas s\u00e3o dispostos em pilhas, a c\u00e9u aberto, denominado \u201cbota-fora\u201d, o que causa problemas paisag\u00edsticos. S\u00f3 o volume varia de empresa para empresa. A maioria delas utiliza o volume de rejeito para preenchimento de cavas de \u00e1reas que foram mineradas e algumas at\u00e9 afirmam fazer revegeta\u00e7\u00e3o, mas o que constatou-se n\u00e3o pode ser chamado de revegeta\u00e7\u00e3o. O que ocorre \u00e9 o aparecimento natural de uma esp\u00e9cie vegetal denominada popularmente de leucena, que \u00e9 uma leguminosa (Foto IV.7).\nFOTO IV.7 - MINERA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O DE PIRACICABA - REVEGETA\u00c7\u00c3O NATURAL (LEUCENA)\nUma das empresas visitadas faz revegeta\u00e7\u00e3o com t\u00e9cnica adequada, com planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos e pasto, objetivando futura explora\u00e7\u00e3o comercial. O Engenheiro de Minas responss\u00e1vel afirmou que o retomo econ\u00f4mico futuro desta atividade cubrir\u00e1 os custos de recupera\u00e7\u00e3o ambiental (Foto IV.8).\nFOTO IV.8 -MINERA\u00c7\u00c3O EM SANTA ROSA DO VITERBO-\u00c1REA RECUPERADA COM DOIS ANOS DE IDADE - PLANTIO DE PASTO\nAs mineradoras localizadas na Forma\u00e7\u00e3o Irati, que s\u00e3o as mais antigas do Estado, possuem um passivo ambiental muito grande. O problema \u00e9 muito s\u00e9rio, pois as empresas est\u00e3o desobrigadas de recuperar a maior parte das \u00e1reas, em virtude da lei ambiental que exige a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por minera\u00e7\u00e3o ser mais recente e tamb\u00e9m por estas \u00e1reas estarem localizadas na zona rural, portanto, a popula\u00e7\u00e3o desconhece a degrada\u00e7\u00e3o.\nOs aspectos de seguran\u00e7a do trabalho s\u00e3o bastante preocupantes e diversos: a) foram constatadas situa\u00e7\u00f5es em que a empresa fornece os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual e os trabalhadores utilizam de maneira correta, b) situa\u00e7\u00f5es em que a empresa fornece o equipamento, mas apenas alguns utilizam, c) outras empresas em que n\u00e3o constatou-se o uso de equipamento por nenhum trabalhador. As Fotos IV.9 e IV. 10 apresentam duas situa\u00e7\u00f5es, trabalhadores utilizando e n\u00e3o utilizando o equipamento de seguran\u00e7a, na mesma empresa.\nFOTO IV.9\nTRABALHADOR USANDO E.P.I\nFOTO IV.10\nTRABALHADOR N\u00c3O USANDO E.P.I.\nCom rela\u00e7\u00e3o a esses aspectos de seguran\u00e7a, os maiores problemas s\u00e3o os relacionados ao volume de poeira que fica em suspens\u00e3o na parte interna dos moinhos e tamb\u00e9m na parte externa (carregamento do produto). A Foto IV. 11 retrata essa situa\u00e7\u00e3o.Outro local de grande volume de poeira em suspens\u00e3o \u00e9 no entorno dos britadores prim\u00e1rio e secund\u00e1rio (Foto IV. 12).\nFOTO IV.ll- \u00c1REA INTERNA DO MOINHO\nFOTO I V.12 - \u00c1REA EXTERNA DOS BRITADORES\nApesar da afirma\u00e7\u00e3o dos mineradores de que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho na minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio n\u00e3o representam risco \u00e0 sa\u00fade humana, foi consultado um m\u00e9dico especialista em doen\u00e7as relacionadas ao trabalho, Dr. Gabriel Travaini (CRM 2796) e ele informou que os riscos da poeira calc\u00e1ria para a sa\u00fade do trabalhador existem e que s\u00e3o considerados bem s\u00e9rios, principalmente os relacionados \u00e0s doen\u00e7as respirat\u00f3rias e al\u00e9rgicas.\nProdu\u00e7\u00e3o das lavras\nO volume da produ\u00e7\u00e3o mensal da lavra est\u00e1 demonstrado na Tabela IV.23\nTABELA IV.23....................\nPRODU\u00c7\u00c3O MENSAL DA LAVRA\nVOLUME PROD\u00dcZIDO/M\u00c9S\t<\tN\u00b0 EMPRESAS I \u25a0 \u25a0\t\u25a0 .\t\u25a0\u25a0\u25a0\t\u25a0\n1.000 A 10.000\t11\n11.000 A 50.000\t04\n<50.000\t01\nN\u00e3o responderam\t03\nFonte: informa\u00e7\u00f5es coletadas em question\u00e1rios e entrevistas com as empresas\t\nIV)\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Beneficiamento (tratamento - produ\u00e7\u00e3o)\nO moinho de martelos \u00e9 utilizado no processo de moagem de 90% das empresas, sendo o moinho de bolas utilizado somente por duas empresas. Uma delas aproveita o mesmo equipamento utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o de cimento e outra aproveita tamb\u00e9m o equipamento da produ\u00e7\u00e3o de cal.\nAs empresas (60% delas) afirmaram ter como problema t\u00e9cnico mais frequente no processo de moagem o desgaste dos martelos e das grelhas e a forma\u00e7\u00e3o de poeira (Foto IV. 11)\nA produ\u00e7\u00e3o de 90% das empresas \u00e9 dimensionada pelas encomendas recebidas e para manter um certo n\u00edvel de estoques. Uma empresa tem sua produ\u00e7\u00e3o condicionada ao que sobra (subproduto) da produ\u00e7\u00e3o de cimento e outra depende da gera\u00e7\u00e3o de rejeitos pela usina de concentra\u00e7\u00e3o de apatita.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao controle de qualidade quatro empresas afirmaram ter laborat\u00f3rio pr\u00f3prio, 11 empresas enviam suas amostras para an\u00e1lise em laborat\u00f3rio da ESALQ/Piracicaba a cada 15 dias e quatro empresas contratam laborat\u00f3rios diversos.\nA produ\u00e7\u00e3o do p\u00f3 corretivo pelas empresas no per\u00edodo de 1996 a 2000 est\u00e1 descrita na Tabela IV.24. Os dados de produ\u00e7\u00e3o de apenas 14 empresas, juntas, representam a m\u00e9dia de 56% do volume total produzido pelo Estado.\nTABELA IV.24\nPRODU\u00c7\u00c3O DAS EMPRESAS - 1996 A 2000\nQUANTIDADE PRODUZIDA (em toneladas)\nEMPRESA\t1996\t1997\t1998\t1999\t2000\nA\ts.d\ts.d\ts,d\ts.d\ts.d\nB*\t558.000*\t583.000*\t404.000*\t514.000*\t430.000*\nC\t200.000\t200.000\t250.000\t300.000\t350.000\n1)\t\t\t136.478\t\t207.449\t157.560\t98.272\t202.749\nE\t61.297\t109.758\t109.563\t111.897\t202.722\nF\t170.000\t130.000\t160.000\t160.000\t180.000\nG\ts.d\ts.d\ts.d\ts.d\t120.000\nH\t107.562\t105.905\t80.187\t83.640\t122.033\nI\t90.000\t110.000\t105.000\t130.000\t120.000\nJ\ts.d.\t10.000\t80.000\t80.000\t120.000\nL\t84.100\t93.600\t:\t84.900\t88.400\t86.700\nM\t34.919\t58.790\t66.338\t45.540\t60.588\nN\t53.0)0\t55.000\t48.000\t50.000\t56.000\nO\t49.874\t49.047\t43.234\t43.040\t62.920\nP\t43.000\t56.000\tSd\tr\t51.000\t52.000\nQ\t60.000\t50.000\t40.000\t35.000\t40.000\nR\t47.801\t33.365\t26.175\t26.704\t26.622\nS\t12.500\t13.600\t8.390\t7.963\t8.315\nT\ts.d.\ts.d.\ts.d.\ts.d.\t6.000\nTOTAL\t1.150.531\t1.282314\t1.259347\t1.311.456\t1.816.649\nTOTAL NO ESTADO\t2.058.700\t2.578.200\t2.490.000\t2.435.100\t2.503.400\nFonte: Informa\u00e7\u00f5es coletadas em question\u00e1rios e entrevistas com as empresas\nS.d= sem dados\n\u2666Lavra da empresa localizada em MG/ Comercializa 80% da produ\u00e7\u00e3o em SP. N\u00e0o contabiliza na produ\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo.\nAs informa\u00e7\u00f5es colhidas sobre capacidade instalada de 16 empresas revelam que existe uma ociosidade m\u00e9dia da ordem de 55%. Na Tabela IV.25 encontra-se a distribui\u00e7\u00e3o da capacidade instalada por mineradora.\nTABELA IV.25\nCAPACIDADE INSTALADA X OCIOSIDADE EM 16 MINERADORA DE CALC\u00c1RIO CORRETIVO\nEMPRESA\tPRODU\u00c7\u00c3O EM 2000\tCAPACIDADE INSTALADA\t% OCIOSIDADE\nA\t*\t*\t*\nB\t\t\u2666*\t\nC\t350.000\t700.000\t50,0%\nD\t202.749\t600.000\t66,0%\nE\t202.722\ts.d.\ts.d.\nF\t180.000\t350.000\t66,0%\nG\t120.000\t240.000\t50,0%\nH\t122.033\t330.000\t63,0%\nI\t120.000\t150.000\t20,0%\nJ\t120.000\t250.000\t52,0%\nL\t86.700\t240.000\t64,0%\nM\t60.588\t100.000\t39,4%\nN\t56.000\t170.000\t65,0%\nO\t62.920\t80.000\t21,0%\nP\t\t 52.000\t.\t. 80.000\t.\t35,0%\nQ\t40.000\t85.000\t52,0%\nR\t26.622\t100.000\t73.0%\ns\t8.315\t30.000\t72.0%\nT\t6.000\t'36.000\t83,0%\nTOTAL\t1.816.649\t3.456.000\t-\nFonte: Informa\u00e7\u00f5es coletadas em question\u00e1rios e entrevistas com as empresas\nSd = sem dados\n*\tA produ\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio \u00e9 subproduto de uma usina de concentra\u00e7\u00e3o de apatita por flota\u00e7\u00e3o de um carbonalito apat\u00edtico\n*\t*Empresa com produ\u00e7\u00e3o no Estado de MG - n\u00e3o entra no c\u00e1lculo de produ\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo\nDas 19 empresas, 47% delas afirmaram que fazem estoque do produto, em m\u00e9dia, 10% do volume produzido anualmente.\nV)\tMercado\nO pre\u00e7o do p\u00f3 corretivo varia de regi\u00e3o para regi\u00e3o, pois depende, em maior parte, dos custos de produ\u00e7\u00e3o. O calc\u00e1rio da Forma\u00e7\u00e3o Irati tem alto custo de produ\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es de car\u00e1ter geol\u00f3gico, pois suas jazidas encontram-se em profundidade m\u00e9dia de 20-30m, enquanto que o calc\u00e1rio do Grupo A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque encontra-se aflorado em montanhas que chegam a at\u00e9 60m de altura, o que toma os custos de produ\u00e7\u00e3o bem menores.\nNa Tabela IV.26 pode-se visualizar os pre\u00e7os do corretivo (\u201cboca da mina\u201d) nas 19 empresas amostradas.\nTABELA IV.26\nPRE\u00c7OS DO CORRETIVO EM 19 EMPRESAS*\nEMPRESA\tPRE\u00c7O (RS) (Boca da Minai\nA\t8.00\nB\t18,00\nC\t17,00 - 36,00**\nD\t22,00\nE\t28,00\nF\t28,00\nG\t\nH\t28,00\nI\t26,00 -50,00**\nJ\t28,00\nL\t17,00\nM\t28,00\nN\t28,00\n0\t28,00\n\tP\t\t28,00\nQ\t18,00\nR\t.\t23,00\nS\t25,00\nT\t21.00-25,00**\nFonte: Informa\u00e7\u00f5es coletadas em question\u00e1rios e entrevistas com as empresas\n* Pre\u00e7os de julho a novembro/2001\n** Produto ensacado/t.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do produto, a maioria das empresas indicou que a tend\u00eancia dos pre\u00e7os \u00e9 de estabilidade e tamb\u00e9m indicou uma recupera\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os em 2001, comparados aos anos anteriores.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio do produto, existe um Decreto-Lei que disp\u00f5e sobre inspe\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de fertilizantes, corretivos e inoculantes, o qual descreve em seu artigo 6, a proibi\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o ou revenda de fertilizantes, corretivos e inoculantes sem registro no \u00f3rg\u00e3o competente de fiscaliza\u00e7\u00e3o (DICOF \u25a0 Divis\u00e3o de Corretivos e Fertilizantes do Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Vegetal do Minist\u00e9rio da Agricultura). Para registro \u00e9 necess\u00e1rio obedecer a uma s\u00e9rie de especifica\u00e7\u00f5es, que t\u00eam car\u00e1ter de garantia e dever\u00e3o ser mencionadas sempre que o produto for comercializado.\nPara o calc\u00e1rio corretivo deve-se obedecer ao seguinte:\n\u2022\ta soma dos teores de \u00f3xidos de c\u00e1lcio (CaO) e magn\u00e9sio (MgO) dever\u00e1 ser no m\u00ednimo de 38%:\n\u2022\tmaterial dever\u00e1 passar 95% em peneira numero 10 Tyler (abertura 2mm) \u25a0\u25a0 (10 ABNT) e 50% em peneira Tyler (abertura 0,3mm).\nNa composi\u00e7\u00e3o dos custos totais, as empresas informaram que os maiores custos est\u00e3o relacionados \u00e0 lavra e moagem do min\u00e9rio, em m\u00e9dia 50%, seguidos dos custos administrativos (23,%), outros (14,%) e o lucro m\u00e9dio de 13,%. Algumas empresas est\u00e3o operando sem lucro, justificando a atividade apenas para sobreviv\u00eancia.\nAs empresas informaram que os maiores consumidores do corretivo no Estado hoje s\u00e3o: cana-de-a\u00e7\u00facar (48%), cereais (25%), citricultura (21%), pastos (5%), outros (1%).\nAs estrat\u00e9gias.....mais....utilizadas...para...enfrentar....a concorr\u00eancia......s\u00e3o:\npre\u00e7o, qualidade do produto, marketing e distribui\u00e7\u00e3o do produto. Apenas tr\u00eas empresas usam como estrat\u00e9gia a moderniza\u00e7\u00e3o do processo produtivo para aumento de produtividade e melhoria das especifica\u00e7\u00f5es do produto.\nA maioria das mineradoras terceirizam o frete, tendo conv\u00eanio com transportadoras; apenas tr\u00eas empresas afirmaram possuir frete pr\u00f3prio, utilizando-o para entregas a curta dist\u00e2ncia.\nGeralmente, a produ\u00e7\u00e3o das minas \u00e9 consumida pelos mercados agr\u00edcolas de suas pr\u00f3prias regi\u00f5es, pois devido aos altos custos do frete e baixo valor unit\u00e1rio do calc\u00e1rio, n\u00e3o s\u00e3o suport\u00e1veis transportes a dist\u00e2ncias muito grandes.\nA EMBRACAL informou que, em geral, o calc\u00e1rio de suas associadas \u00e9 comercializado numa dist\u00e2ncia m\u00e9dia de 200 km. Vende o produto tamb\u00e9m para outras regi\u00f5es, mas o custo do frete fica por conta do cliente.\nNa quest\u00e3o sobre quais as principais barreiras \u00e0 entrada de novos empres\u00e1rios no setor, as empresas responderam que: a barreira principal s\u00e3o os altos custos de implanta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 baixa margem de lucro da atividade; seguindo-se do direito de lavra; exig\u00eancias ambientais e baixa demanda pelo produto.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos planos de expans\u00e3o nenhuma empresa afirmou o interesse em expandir seu neg\u00f3cio, pois a maioria est\u00e1 operando com ociosidade, ou seja, n\u00e3o est\u00e1 utilizando toda a\ncapacidade produtiva instalada, al\u00e9m de n\u00e3o ver perspectivas de melhoria no mercado de corretivo.\nApenas uma empresa (A) afirmou possuir grande volume de estoques do produto e que seria vi\u00e1vel a expans\u00e3o somente atrav\u00e9s da viabiliza\u00e7\u00e3o do transporte ferrovi\u00e1rio.\nNo item investimentos a maioria das empresas afirma n\u00e3o ter investido nos cinco anos anteriores; apenas quatro empresas tem realizado gastos com a substitui\u00e7\u00e3o/reposi\u00e7\u00e3o de equipamentos e ve\u00edculos. Apenas uma afirmou estar investindo na recupera\u00e7\u00e3o do passivo ambiental.\nAs vendas do p\u00f3 corretivo s\u00e3o realizadas em sua grande maioria por representantes de vendas espalhados por todo o Estado, que exercem a fun\u00e7\u00e3o de agenciadores, n\u00e3o onerando o pre\u00e7o final do produto. Apenas duas empresas afirmam possuir vendedores externos pr\u00f3prios.\nComo especificidade do mercado a maioria das empresas afirmou que o mercado de corretivo agr\u00edcola \u00e9 um mercado de grande potencial, mas que efetivamente apresenta baixo n\u00edvel de demanda devido, principalmente, pela falta de conhecimento t\u00e9cnico por parte dos agricultores dos benef\u00edcios que o uso adequado do produto pode resultar.\nVI)M\u00e3o-de-Obra\nNo item m\u00e3o de obra constante no question\u00e1rio, solicitou-se \u00e0s empresas a indica\u00e7\u00e3o da quantidade e n\u00edvel de m\u00e3o de obra utilizada nas \u00e1reas administrativa, manuten\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o.\nA tabela IV.27 indica o total de m\u00e3o de obra empregada em cada empresa, por atividade e n\u00edvel.\nDo total dos 705 trabalhadores das 18 empresas informantes 75% s\u00e3o oper\u00e1rios, 11,0% s\u00e3o t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio que desempenham fun\u00e7\u00f5es administrativas, 6% s\u00e3o t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior, 0,1% s\u00e3o Engenheiros de Minas, 0,08% s\u00e3o ge\u00f3logos e os 7,8% restantes distribu\u00eddos em atividades diversas.\nDas 18 empresas somente 7 possuem Engenheiro de Minas e 2 terceirizam, 6 delas possuem Ge\u00f3logos e 2 terceirizam e 13 empresas empregam pessoal t\u00e9cnico de n\u00edvel superior (Agr\u00f4nomos, principalmente).\nTABELA IV.2-7\nM\u00c3O DE OBRA EMPREGADA EM 18 MINERADORAS\nEMPRESA\tENG\u00b0 MINAS\tGE\u00d3LOGO\tT\u00c9CNICO\t\tOPER\u00c1RIOS\tOUTROS\tTOTAL\n\t\t\tSUPERIOR\tM\u00c9DIO\t\t\t\nA\tsd\tSd\tsd\tSd\tsd\tsd\tsd\nB\t-\t-\t11\t-\t-\t-\t11\nC\t1\t1\t6\t6\t50\t5\t69\nD\t-\t1\t3\t9\t31\t-\t44\nE\tsd\tsd\t-\tSd\tsd\tsd\tsd\nF\t-\t-\t4\t3\t29\t9\t45\nG\t1\t1\t\t29\t160\t-\t191\n\tH\t\t- \u25a0\t-\t1\t10\t20\t\t-\t;\t\t31....\nI\t1\t1\t4\t4\t13\t3\t26\nJ\tTerceiriz.\tTerceiriz.\t-\t5\t26\t-\t31\nL\t1\t-\t3\t-\t80\t11\t95\nM\tTerceiriz.\t-\t1\t2\t25\t-\t28\nN\t-\t-\t2 .\t1\t12\t-\t15\nO\t1\t-\t2\t-\t14\t-\t17\nP\t-\t-\t-\t7\t30\t6\t43\nQ\t1\t1\t3\t2\t10\t3\t20\nR\t-\tTerceiriz.\t-\t2\t9\t-\t11\nS\t1\t-\t1\t-\t4\t\t6\nT\t-\t1\t1\t-\t20\t-\t22\nTOTAL\t07\t06\t42\t80\t533\t37\t705\nFonte: Dados colhidos de entrevistas e question\u00e1rios enviados \u00e0s empresas\nQuando foi abordada no cap\u00edtulo anterior a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o ambiental e necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o e racionalidade nas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o do corretivo, isso implica na contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra especializada. O que constatou-se nas visitas e nas respostas dos question\u00e1rios \u00e9 que as empresas utilizam, na maioria dos casos, m\u00e3o-de-obra de n\u00edvel superior terceirizada e somente para atender as exig\u00eancias legais, quando do preenchimento de documentos exigidos pelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental.\nVII)\tEquipamentos\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o geral do tipo de equipamento utilizado, tanto na lavra, quanto no beneficiamento (Tabela IV.28) pode-se observar que a idade m\u00e9dia dos mesmos \u00e9 avan\u00e7ada. Isso constata o que' foi afirmado anteriormente, ou seja, apenas quatro empresas tem realizado gastos com a substitui\u00e7\u00e3o/reposi\u00e7\u00e3o de equipamentos e ve\u00edculos.\nTABELA IV.28\nQUANTIDADE DE EQUIPAMENTOS UTILIZADOS NA PRODU\u00c7\u00c3O DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA (18 EMPRESAS)\nEMPRESA\tLAVRA\t\tBENEFICIAMENTO\t\n\tQUANTIDADE\tIDADE (anos)\tQUANTIDADE\tIDADE (anos)\nA\tSd\tSd\tSd\tSd\nB\t3\t5\t1\t6\n\tc\t\t\t\t\t5'\t\t\t10\t\t\t5\t\nD\t10\t10\t15\t10\nE\tSd\tSd .\tSd\tSd\nF\t20\t10\t05\t2\nG\t04\tSd\t04\tSd\n1T 11\tSd\tSd\tSd\tSd\nI\t05\t5\t13\t5\nJ\t15\t15\t16\t10\nL\t35\t11\t3\t10\nM\t10\t20\t8\t20\nN\t05\t7\t7\t6\n0\t07\t20\t16\t20\nP\t13\t4\t6\t3\nQ\t06\t10\t4\t5\nR\t05\t25\t5\t8\nS\t03\t20\t3\t14\nT\t04\t10\t5\t10\nTOTAL\t157\t\u2022-\t121\t. . *\nFonte: Dados colhidos de entrevistas e question\u00e1rios enviados \u00e0s empresas\nSobre a fonte de recursos para obten\u00e7\u00e3o destes equipamentos tem-se o seguinte:\nTABELA IV.29\nFONTE DE RECURSOS PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DE EQUIPAMENTOS\nRECURSOS\tN\u00b0 EMPRESAS\tPERCENTUAL\nPr\u00f3prios\t7\t36%\nFinanciamento*\t1\t7%\nPr\u00f3prios + financiamentos\t7\t36%\nN\u00e3o informaram\t4\t21%\nFonte: Dados colhidos de entrevistas e question\u00e1rios enviados \u00e0s empresas\n* linha de cr\u00e9dito do BNDES\nQuanto ao tipo de energia utilizada no processo produtivo a maioria das empresas utiliza diesel na lavra e energia el\u00e9trica na moagem.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNo Cap\u00edtulo I foi visto que as rochas calc\u00e1rias distribuem-se, principalmente, por duas amplas \u00ed\u00e0ixas no Estado de S\u00e3o Paulo, as Forma\u00e7\u00f5es Irat\u00ed e A\u00e7ungui-S\u00e3o Roque e que as reservas totais do Estado correspondem a 6% das reservas medidas do pa\u00eds, ou seja, 3,1 bilh\u00f5es de toneladas. A regi\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo onde concentra-se o maior volume de reservas \u00e9 a regi\u00e3o do Vale do Rio Ribeira de Iguape, com aproximadamente 79% do volume total.\nNo cap\u00edtulo II, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos t\u00e9cnicos da lavra, foi demonstrado que a lavra de calc\u00e1rio \u00e9 um processo simples, que n\u00e3o exige uso de equipamentos muito sofisticados e que, de modo geral, persistem ainda as mesmas pr\u00e1ticas de tempos pret\u00e9ritos, derivadas de uma pr\u00e1tica mineral j\u00e1 ultrapassada. Apesar desta simplicidade n\u00e3o significa que a introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas seja dispens\u00e1vel. A introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias \u00e9 importante para um melhor aproveitamento desse recurso mineral, ou seja, para maior racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ambientais da minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, constatou-se que, como toda minera\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 uma atividade de alto potencial impactante sobre o ambiente. Em geral, a lavra de calc\u00e1rio resulta em diversos impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos negativos e, apesar da exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a atividade de minera\u00e7\u00e3o (algumas at\u00e9 anteriores \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de\n1988)\te de conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico dispon\u00edvel, ainda muito pouco vem sendo feito por parte do minerador, no que diz respeito ao desenvolvimento desta atividade dentro de padr\u00f5es adequados de controle ambiental. Isso decorre, muito provavelmente, da aus\u00eancia do Estado e gera, em consequ\u00eancia, mais descren\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao papel regulador e fiscalizador do Estado.\nNo Cap\u00edtulo III foi visto que \u00e9 grande o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico de que se disp\u00f5e sobre as t\u00e9cnicas da calagem e que o calc\u00e1rio \u00e9 um insumo essencial para a produtividade e rentabilidade da agricultura brasileira, dada \u00e0 grande ocorr\u00eancia de solos \u00e1cidos (70% dos solos do pa\u00eds). E necess\u00e1rio que a atividade agr\u00edcola fa\u00e7a uso dos solos do pa\u00eds de maneira mais racional, objetivando a conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos e evitando o desperd\u00edcio de insumos colocados anualmente nas lavouras.\nTamb\u00e9m pode ser considerado que a calagem constitui-se numa pr\u00e1tica de prote\u00e7\u00e3o ambiental, j\u00e1 que pelo uso de calc\u00e1rio, a necessidade de aduba\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida, isto \u00e9, menor quantidade de adubo \u00e9 exigida por hectare, pois o calc\u00e1rio potencializa a a\u00e7\u00e3o do adubo, podendo ent\u00e3o traduzir-se em ganho econ\u00f4mico e ambiental.\nO cap\u00edtulo IV, com dados sobre a economia do setor, contribuiu tanto com o empresario minerador, quanto com o Estado. No primeiro caso, as informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas s\u00e3o fundamentais para auxiliar nos processos decisorios em rela\u00e7\u00e3o a seus investimentos. No caso do poder p\u00fablico os dados s\u00e3o fundamentais como subs\u00eddios para o estabelecimento de pol\u00edticas que venham auxiliar e promover o desenvolvimento do setor.\nO mercado produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo conta atualmente com cerca de 30 empresas, sendo em sua maioria empresas de pequeno porte e de administra\u00e7\u00e3o familiar. A m\u00e3o-de-obra utilizada na minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, tanto na lavra, como no beneficiamento \u00e9 de baixa qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, como \u00e9 caracter\u00edstica da maior parte da m\u00e3o de obra empregada no setor mineral paulista. \u00c9 muito baixo o n\u00edvel de emprego de m\u00e3o de obra especializada de n\u00edvel m\u00e9dio e, principalmente superior, existindo assim a necessidade de uma maior profissionaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea t\u00e9cnica, bem como da gest\u00e3o empresarial......................\nQuanto \u00e0 capacidade instalada no Estado de S\u00e3o Paulo, em outubro de 2001 foi estimada em 5 milh\u00f5es de toneladas, o que equivale \u00e0 2a posi\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. A produ\u00e7\u00e3o foi de apenas 2,5 milh\u00f5es de toneladas, enquanto que o consumo foi de 3,3 milh\u00f5es de toneladas, sendo o Io Estado consumidor. Portanto, S\u00e3o Paulo teve que importar de outros estados (principalmente de MG e PR) 24% do calc\u00e1rio que consumiu.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tipo de calc\u00e1rio produzido 89% \u00e9 do tipo dolom\u00edtico, 6,5% magnesiano e 4,5% calc\u00edtico.\nO potencial de consumo para o Estado foi estimado em 8,7 milh\u00f5es de toneladas por ano, assim, podendo-se afirmar que as hip\u00f3teses levantadas no in\u00edcio desta pesquisa se confirmaram, ou seja:\n\u2022\tExiste potencial de expans\u00e3o tanto para a oferta quanto para a demanda de calc\u00e1rio corretivo no Estado de S\u00e3o Paulo, pois as reservas s\u00e3o abundantes, existe parque produtor instalado que opera atualmente com ociosidade m\u00e9dia de 55%.\n\u2022\tPara que o setor possa prosperar e se desenvolver \u00e9 necess\u00e1rio o estabelecimento de algumas condi\u00e7\u00f5es, que dizem respeito \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de imperfei\u00e7\u00f5es, consideradas entraves ao desenvolvimento do setor, tanto por parte dos empres\u00e1rios, quanto por parte do poder p\u00fablico.\nO contato com o setor produtor de calc\u00e1rio para uso agr\u00edcola e a leitura da bibliograf\u00eda que foi identificada, fomeceu suficiente conhecimento para o entendimento (pelo menos parcial), da quest\u00e3o proposta e assim identificar algumas causas, tanto relacionadas com os produtores, quanto aquelas relacionadas com o Estado.\nPara finalizar o trabalho, e certos de que essas quest\u00f5es podem se transformar em entraves para o desenvolvimento do setor, seguem-se algumas recomenda\u00e7\u00f5es dirigidas ao setor produtivo e ao Estado. Para os empresarios recomenda-se:\nO minerador de ve abandonar a vis\u00e3o imediatista que busca com seu empreendimento obter lucro m\u00e1ximo em tempo m\u00ednimo, pois as consequ\u00eancias podem ser negativas, seja para a sociedade ou para o meio ambiente e at\u00e9 mesmo para seu pr\u00f3prio empreendimento, se for considerado o longo prazo.\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que o empres\u00e1rio estimule o uso do calc\u00e1rio na agricultura afirmando sua viabilidade, em termos de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos, e no processo produtivo do p\u00f3 corretivo (minera\u00e7\u00e3o) cause tantos danos ao meio ambiente.\n\u00c9 necess\u00e1rio que as empresas pensem na preserva\u00e7\u00e3o ambiental antes, durante e depois da vida \u00fatil de seus empreendimentos, principalmente via utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e ferramentas de gest\u00e3o adequadas ao meio ambiente. Isso implicaria, certamente, em menores disp\u00eandios de recursos em a\u00e7\u00f5es corretivas relativas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o e aus\u00eancias de multas e custos de paraliza\u00e7\u00e3o da atividade.\nExiste a falsa id\u00e9ia de que esta prote\u00e7\u00e3o ambiental tem um custo muito alto para o empreendedor, o que faz com que ele, quase sempre, empurre esse problema para o final da vida \u00fatil da mina, quando o passivo ambiental assume propor\u00e7\u00f5es invi\u00e1veis, para que o minerador se responsabilize financeiramente por elas. Se as atividades de gest\u00e3o, incluindo a recupera\u00e7\u00e3o ambiental forem realizadas simultaneamente \u00e0 atividade de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito prov\u00e1vel que os custos sejam dilu\u00eddos durante toda a vida \u00fatil do empreendimento, o que inclusive, pode viabilizar o uso futuro do solo minerado em outras atividades econ\u00f4micas.\nPara que isso ocorra \u00e9 necess\u00e1rio o planejamento de gest\u00e3o ambiental desde o in\u00edcio das atividades de minera\u00e7\u00e3o, o qual deve ser revisto durante todo o per\u00edodo de vida \u00fatil do empreendimento.\n\u00c9 fundamental ampliar e fortalecer o esp\u00edrito associativo entre os produtores para que possam prosperar na defesa de seus interesses. A ABRACAL e o SINDICAL exercem papel\nimportante neste sentido e a cria\u00e7\u00e3o destas duas entidades j\u00e1 representa um avan\u00e7o para a classe de produtores, mas ainda \u00e9 necess\u00e1rio um maior envolvimento, maior uni\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o efetiva dos empres\u00e1rios no estabelecimento de pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o, pre\u00e7os, distribui\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.\nPara a prosperidade do setor \u00e9 indiscut\u00edvel a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de estudos do mercado de calc\u00e1rio corretivo por especialistas. Os empres\u00e1rios devem conhecer melhor o setor para que suas decis\u00f5es de planejamento e de investimentos sejam mais acertadas; assim como tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios estudos que viabilizem a moderniza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas e do processo produtivo.\nAtualmente, a oferta de calc\u00e1rio no Estado n\u00e3o se compatibiliza com a real necessidade da agricultura, ou seja, 89% do calc\u00e1rio ofertado \u00e9 do tipo dolom\u00edtico, 6,5% \u00e9 magnesiano e 4,5% \u00e9calc\u00edtico, sendo que o potencial real de demanda \u00e9 dc 49% para o tipo magnesiano, 33% de calc\u00edtico e apenas 17% de dolom\u00edtico. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio uma melhor adequa\u00e7\u00e3o da oferta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda do produto. Essa adequa\u00e7\u00e3o depende, o que foi afirmado no item acima, de um maior conhecimento do mercado de calc\u00e1rio agr\u00edcola.\nOutras sugest\u00f5es s\u00e3o dirigidas ao Estado:\nO setor produtor de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Brasil vem tentando sensibilizar o poder p\u00fablico, h\u00e1 uma d\u00e9cada e meia, acerca da import\u00e2ncia deste setor para o desenvolvimento da agricultura brasileira. Elaborou e apresentou por tr\u00eas vezes (1987/1990/1995) um plano de desenvolvimento para o setor, o Plano Nacional de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola (PLANACAL), sem resposta at\u00e9 os dias atuais.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o deste plano, seriam in\u00fameros os reflexos positivos que poderiam desencadear, num curto prazo de tempo, atingindo as esferas econ\u00f4mica, social e ambiental. Nas esferas social e ambiental os benef\u00edcios se relacionam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e melhoramento dos solos agricult\u00e1veis do pa\u00eds, proporcionando amplia\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, aumento da renda e melhor qualidade de vida para os agricultores. Com a amplia\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de corretivo pode ocorrer redu\u00e7\u00e3o da capacidade ociosa do parque produtor e consequente diminui\u00e7\u00e3o dos custos, o que com certeza, poder\u00e1 trazer novo \u00e2nimo para o setor, possibilitando que os produtores busquem novas t\u00e9cnicas e consequente moderniza\u00e7\u00e3o de suas f\u00e1bricas.\nCom a amplia\u00e7\u00e3o da rentabilidade, da produtividade e da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, os reflexos positivos poder\u00e3o se fazer presentes em toda a cadeia do agroneg\u00f3cio, como o setor de transportes, beneficiamento de gr\u00e3os, equipamentos agr\u00edcolas, atacadistas, exportadores, etc.\nPara que a demanda cres\u00e7a o suficiente para atender a real necessidade de corre\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 necess\u00e1rio um programa de divulga\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios da calagem aos pequenos e m\u00e9dios produtores agr\u00edcolas. Os sistemas p\u00fablicos de pesquisa e extens\u00e3o rural no pa\u00eds s\u00e3o suficientes e disp\u00f5em de conhecimento e tecnologia de ponta. Mas, os resultados destas pesquisas raramente chegam ao conhecimento dos pequenos produtores rurais. Em geral, esses produtores n\u00e3o conhecem as caracter\u00edsticas dos solos em que produzem, n\u00e3o fazem calagem e com isso desperdi\u00e7am recursos.\nO estabelecimento de parcerias entre o setor p\u00fablico e os produtores de calc\u00e1rio agr\u00edcola para um projeto de....ampla divulga\u00e7\u00e3o...\u00e9.de fundamental import\u00e2ncia.....Este projeto pode ser\ncompartilhado em termos de coordena\u00e7\u00e3o, investimentos, objetivos e resultados.\nA implanta\u00e7\u00e3o do PROSOLO em 1998 e sua vig\u00eancia prevista para at\u00e9 junho/2002 \u00e9 uma importante iniciativa do poder p\u00fablico como linha de financiamento aos produtores agr\u00edcolas para aquisi\u00e7\u00e3o, transporte e aplica\u00e7\u00e3o de corretivo de solos. Entretanto, dos R$1,1 bilh\u00e3o disponibilizados desde o in\u00edcio do programa, at\u00e9 final de 2001, apenas R$231,6 milh\u00f5es (20%) foram desembolsados. Isso, certamente, \u00e9 decorr\u00eancia de: a) desconhecimento da maioria dos pequenos agricultores sobre a exist\u00eancia dessa linha de cr\u00e9dito e b) muitas exig\u00eancias de garantias pelos bancos agenciadores para concess\u00e3o do cr\u00e9dito.\nPara que esse programa tenha \u00eaxito \u00e9 preciso que sua exist\u00eancia seja de conhecimento dos agricultores e que o acesso a ele seja facilitado. Portanto, \u00e9 preciso rever as condi\u00e7\u00f5es e as exig\u00eancias deste programa.\nO ideal mesmo \u00e9 que essa linha de cr\u00e9dito passe a ter vig\u00eancia permanente e que seja acess\u00edvel a todos os pequenos agricultores do pa\u00eds.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALMEIDA, F. M.; HASSUI, Y. O pr\u00e9-cambriano do Brasil, S\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, 1984. p.308-345\nANU\u00c1RIO MINERAL BRASILEIRO. Bras\u00edlia: Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM2. 1996-2000\nARA\u00daJO, N. Os rumos do licenciamento ambiental da minera\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais) Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas. ............................\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE PRODUTORES DE CALC\u00c1RIO AGR\u00cdCOLA. Projeto de comunica\u00e7\u00e3o: programa de est\u00edmulo ao uso de calc\u00e1rio agr\u00edcola. In: Reuni\u00e3o Anual de Produtores de Calc\u00e1rio Agr\u00edcola. REPRONAC, Guarulhos, set./2001,1 lp.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA PESQUISA DA POTASSA E DO FOSFATO -. Manual internacional de fertilidade do solo. Piracicaba: POTAFOS, 1998 p.1-19,23-34.\nATAS DO SEMIN\u00c1RIO SOBRE ROCHAS CALC\u00c1RIAS, Tecnologia, minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Almirante Tamandar\u00e9/PR: MINEROPAR, 1987. p.79-100\nBECKER, F. C.; SILVA, E.F.; MESQUITA, E; FERREIRA, C.R.R.P.T.; SANTOS, Z.A. P.S; GHILARDI, AA Proposta para um plano nacional de calc\u00e1rio agr\u00edcola (PLANACAL). Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, S\u00e3o Paulo, v.26, n.2, fev. 1996, p. 69-83.\nBITAR, O. Y. Recuperacion de areas degradadas por la minerias en regiones urbanas. In: II Curso Internacional de Aspectos Geol\u00f3gicos de Proteccion Ambiental, Campinas: Universidade Estadual de Campinas .jun/2000. p.331-341.\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia /Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Principais dep\u00f3sitos minerais do Brasil. Rochas e Minerais Industriais, vol. IV, parte C, Brasilia: DNPM/CPRM, 1997. P.373-387.\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia ZD.N.P.M. Informe mineral .[on line] Bras\u00edlia: 2001, Dispon\u00edvel em &lt;http://www.dnpm.gov.br/economia mineral > [consulta:20/08/2001]\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia //D.N.P.M Universo da minera\u00e7\u00e3o brasileira 2000 [on line] Bras\u00edlia: Dispon\u00edvel em &lt;http://www.dnpm.gov.br/economia mineral > [consulta: 23/08/2001]\nCALAGEM UM INVESTIMENTO PARA ELEVAR A PRODUTIVIDADE. Revista Balde Branco, Ano 28, n.330, p. 18-22, abr./1992.\nCAVALCANTI, R. N. Caracteriza\u00e7\u00e3o do consumo de agregados minerais em Campinas. 1990, 170p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais) Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas.\n___________________. A minera\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento sustent\u00e1vel: casos da Companhia Vale do Rio Doce. 1996, 432p. Tese de Doutorado (em Engenharia Mineral), Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.\n___________________. Gestion Ambiental. In: II Curso internacional de Aspectos Geol\u00f3gicos de Proteccion Ambiental, Campinas: Universidade Estadual de Campinas, jun/2000\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO (CMMAD) Nosso futuro comum, Rio de Janeiro: Editora da FGV, 1991.430p.\nFERREIRA, C.R.R.P; SANTOS; Z.A.P.S. Caracteriza\u00e7\u00e3o do setor de calc\u00e1rio agr\u00edcola no Brasil. Agricultura em S\u00e3o Paulo, v.39, n.l, p.57-81,1992\nFERREIRA, C.R.R.P.; QUAGGIO, J.A.; SANTOS, Z.A.P.S. Calc\u00e1rio agr\u00edcola no Estado de S\u00e3o Paulo: consumo, pre\u00e7os e estrutura de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. S\u00e3o Paulo, v.26, n.8, p.9-19, ago/1996.\nGAMA, M. A. P. Determina\u00e7\u00e3o da acidez potencial e das necessidades de calagem em solos do nordeste Paraense, 1998. 72p, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba.\nGIL, A.C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 206p. 1999\nINSTITUTO DE PESQUISA TECNOL\u00d3GICA DE S\u00c3O PAULO (IPT). Mercado produtor mineral do Estado de S\u00e3o Paulo : levantamento e an\u00e1lise, S\u00e3o Paulo, 1990.\nLEAL, M.S. Gest\u00e3o ambiental de recursos h\u00eddricos por bacias hidrogr\u00e1ficas : sugest\u00f5es para o modelo brasileiro. 1997, 272 p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. (Planejamento Energ\u00e9tico) Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro.\nMACHADO, P. A. L. Direito ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores. 2000, p.615-638.\nMALA VOLTA, E. Manual de qu\u00edmica agr\u00edcola: adubos e aduba\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Ceres, p. 128-167,1967.\n________________, Nutri\u00e7\u00e3o mineral e aduba\u00e7\u00e3o de plantas cultivadas, S\u00e3o Paulo: Pioneira, p.124-148,1974.\nMENEGON, V. A. Aspectos gerais sobre as minera\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio da Forma\u00e7\u00e3o Irati e caracteriza\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica do rejeito na regi\u00e3o de Piracicaba e Rio Claro. 1990. 66p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. UNESP/Rio Claro\nMOTA, A. C. S. Avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos de recupera\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada pela minera\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio no Munic\u00edpio de Rio Claro-SP. Rio Claro: IB-UNESP, 41p. (Trabalho de Formatura).\nOLIVEIRA, L. M. et al. Perfil da ind\u00fastria de rochas calc\u00e1rias, Curitiba: Mineropar, 1999. 66p.\nOPEN UNIVERSITY. Tradu\u00e7\u00e3o de: Luiz Augusto Milani Martins. Os recursos f\u00edsicos da terra: bloco 1. Recursos, economia e Geologia: Uma introdu\u00e7\u00e3o. Campinas: Ed. UNICAMP, 1994. p. 51-58\n___________________. Os recursos f\u00edsicos da terra: bloco 2, Materiais de constru\u00e7\u00e3o e outras mat\u00e9rias brutas, Campinas: Ed. UNICAMP, 1995, p,55-63.\nPANDOLFO, C. M. Efetividade de fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas de calc\u00e1rio na corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo. 1988, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Agronomia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, p.1-24.\nPETRI, S. ; FULFARO, V. Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo.631 p. 1983\nPIMENTEL, M. S. Calc\u00e1rio, o multiplicador de fertilidade. Panorama Rural. ABIMAQ. Ano I, n.4,jun/99 p.59-62.\nQUAGGIO, J. A. Crit\u00e9rios para calagem em solos do Estado de S\u00e3o Paulo, 1983. 76p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba.\nRADAM BRASIL. Levantamento de Recursos Naturais: Folhas 23/24 Rio de Janeiro: 1983. .v.32.\nRUIZ, M. S. O setor mineral paulista, s\u00edntese da organiza\u00e7\u00e3o industrial e mercado.\nCadernos IG/UNICAMP, Campinas, v.3, n.l, 1993, p.3-15.\nS\u00c3O PAULO. Instituto de Economia Agr\u00edcola. Produ\u00e7\u00e3o total e consumo aparente de calc\u00e1rio agr\u00edcola - Brasil -\t1990/1999 [on line]. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.agricultura.gov.br/estatisitcas/341.htm> [consulta: 01/05/2001]\n______________. Instituto de Economia Agr\u00edcola. Calc\u00e1rio agr\u00edcola: perspectivas de aumento nas vendas \u00e0 citricultura em 2001. [on line]. Dispon\u00edvel em:&lt;http:www.iea.sp.gov.br/ana-calc0301 .htm> [consulta: 16/05/2001].\nSCHOBBENHAUS, C. Geologia do Brasil, texto explicativo do mapa geol\u00f3gico do Brasil e da \u00e1rea oce\u00e2nica adjacente incluindo dep\u00f3sitos minerais, escala 1:2.500.000. Bras\u00edlia: Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 1984, p.307-317 e 343-345.\nSINDICATO DAS EMPRESAS EXTRATIVAS INDUSTRIAIS, COMERCIAIS E INTERMEDIADORAS DE CALC\u00c1RIO, CAL E DERIVADOS PARA USO AGR\u00cdCOLA NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (SINDICAL). SAA/SP. Pesquisa calc\u00e1rio/adubo no Estado de S\u00e3o Paulo. 1992 17p.\nSINTONI, A. ; VALVERDE, F. M. Rochas calc\u00e1rias nos Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1. Bras\u00edlia: DNPM. 1978, Boi. 45. 131 p.\nSOA VE, R.C. F. Aspectos ambientais de minera\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio no Munic\u00edpio de Rio Claro, Estado de S\u00e3o Paulo: avalia\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o natural do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o. 1996. 168p. Tese de Doutorado - Instituto de Geoci\u00eancias - UNESP/Rio Claro.\nSPIRONELLO, N. A. Um estudo do calc\u00e1rio agr\u00edcola e seus reflexos em Saltinho Estado de S\u00e3o Paulo, Piracicaba: UNIMEP, 1997. 50p. (Monografia de Conclus\u00e3o de Curso -Departamento de Economia)\nSUM\u00c1RIO MINERAL. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM) [on line] Bras\u00edlia, 2000-2001.Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.dnpm.gov.br/economia mineral > [consulta em: jul-ago/2001]\nTONSO, S . As pedreiras no espa\u00e7o urbano: Perspectivas construtivas,1994. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado- Instituto de Geoci\u00eancias- Universidade Estadual de Campinas, p.47-60\nVASCONCELOS, M. M. T. Diagn\u00f3stico da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico e proposi\u00e7\u00e3o de medidas de recupera\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o abandonadas na Bacia do Guarapiranga, Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. 2000. 234p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (em Engenharia). Escola Polit\u00e9cnica, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo.....................\nVITTI, G. C. Calagem I. NOT\u00cdCIAS DA ESCOLA SUPERIOR DE AGRICULTURA LUIZ DE QUEIROZ, Boletim Informativo do Grupo de Interc\u00e2mbio tecnol\u00f3gico \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Ano IV, N.17, p.6, abr/1991.\n___________________. Calagem II. NOT\u00cdCIAS DA ESCOLA SUPERIOR DE AGRICULTURA LUIZ DE QUEIROZ, Boletim Informativo do Grupo de Interc\u00e2mbio Tecnol\u00f3gico \u201cLuiz de Queiroz\u201d. Ano IV, N. 18, p.l, abr/1991.\n___________________ ; LUZ, Pedro Henrique de Cerqueira. Utiliza\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica de corretivos agr\u00edcolas, Piracicaba, ES ALQ/FZEA/GAPE, 2001, 96p.\nBIBLIOGRAFIA\nABREU, S. F. Recursos Minerais do Brasil. 1973, Editora Edgar Bl\u00fccher, vol I, P. 136-155\nALCARDE, J. C. Caracter\u00edsticas dos corretivos da acidez do solo. In: Simp\u00f3sio Sobre Aplica\u00e7\u00e3o de Calc\u00e1rio na Agricultura. ESALQ/USP/FUNDA\u00c7\u00c3O CARGILL, Campinas: 1986.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR6023: Informa\u00e7\u00f5es e documenta\u00e7\u00e3o: refer\u00eancias-elabora\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: 2000.22p.\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia /D.N.P.M. Cadastro geral das minas brasileiras. Bras\u00edlia: 1982, p.238-250\nCARRETERO, M.V. Campo de demonstra\u00e7\u00e3o sobre calagem na cultura do milho. Programa de Incentivo ao Uso do Calc\u00e1rio Agr\u00edcola./SINDICAL-SAA. S\u00e3o Pedro/SP: 1998,18p.\nCARMO, A. J. B. Observa\u00e7\u00f5es sobre o mercado de calc\u00e1rio agr\u00edcola. Fertilizantes, CEFER/IPT, S\u00e3o Paulo, v.7, n.2, p. 1-4,1985.\nCOBRA NETO, A. Avalia\u00e7\u00e3o das necessidades de cal. In: Estudo Nacional do Calc\u00e1rio Agr\u00edcola - FEALQ-ESALQ/USP, Piracicaba (SP), 1983, v.3\nFERREIRA, J. B. - Dicion\u00e1rio de geoci\u00eancias, Ouro Preto: Funda\u00e7\u00e3o Gorceix, 1980. 550p.\nFRANCIS H. L; GUIMAR\u00c3ES, J. E. P. A cal: mercado, fabrica\u00e7\u00e3o e hidrata\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Produtores de Cal.(ABPC), 2000, p.4-31\nGUILHERME, M. R. Efeitos da aplica\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio calcinado, gesso e misturas de calc\u00e1rio dolom\u00edtico calcinado e gesso em culturas de interesse econ\u00f4mico -Piracicaba : ESALQ/USP. 1986, p.1-16.\nINSTrruT0 DE PESQUISA TECNOL\u00d3GICA DE S\u00c3O PAULO (IPT). Caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico como subs\u00eddio ao planejamento terrirorial aplicado \u00e0s bacias dos Rios Piracicaba e Capivari (SP). S\u00e3o Paulo: 1992,30p.\nLEMOS, A. C. P.N; MARTINS, L. A.M. Minera\u00e7\u00e3o e planejamento municipal. Cadernos IG/UNICAMP, Campinas, v.3, n.2,1993, p.3-26.\nMACHADO, I. F. Recursos minerais, pol\u00edtica e sociedade, S\u00e3o Paulo: Editora Edgard Blucher, 1989,410p.\nOLIVEIRA, P.C.C. Produ\u00e7\u00e3o de agregados como alternativa para produtores de corretivo de solo da Grande Curitiba. 2000. .Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado -Escola Polit\u00e9cnica. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo p. 1-64.\nPEREIRA, C.M. Diagn\u00f3stico do setor de calc\u00e1rio agr\u00edcola. In: REUNI\u00c3O NACIONAL DOS PRODUTORES DE CALC\u00c1RIO. 2001. Guarulhos: Atas. 26p.\nRAU, B. van et al . Recomenda\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e calagem para o Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico &amp; Funda\u00e7\u00e3o LAC, 1996. 285p.(Boletim T\u00e9cnico 100 - 2a ed.)\nRAMPAZZO, L. Metodologia cient\u00edfica. Ed. Stiliano, 1998 p.36-43,53-67 e 111-135.\nSANTOS, R. F. Gerenciamento ambiental. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Civil. Apostila do Curso IC772.1998. Anexo 4.\nS\u00c3O PAULO. Companhia de Tecnologia e Saneamento Ambiental. Caracteriza\u00e7\u00e3o para planejamento ambiental da minera\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Administrativa de Campinas, S\u00e3o Paulo: CETESB, 1987,54 p.\n____________ . Secretaria da Agricultura. Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico. A produ\u00e7\u00e3o e consumo de calc\u00e1rio ou dolomito para corretivo de solos. S\u00e3o Paulo: Eberhard-Wernick, 1953. p. 1-12\nSILVEIRA, R. I. et. al Adubos e aduba\u00e7\u00e3o das principais culturas brasileiras, CALQ-ESALQ/USP, Departamento de Solos, Geologia e Fertilizantes (Monografia) 1985, p.78-95.\nSUGUIO, K. . Rochas sedimentares, 1980, S\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, p. 125-127 e 162-176.\nUNITED STATES DS. AGENCY FOR INTERNATIONAL DEVELOPMENT. Recomenda\u00e7\u00f5es para a fabrica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de fertilizantes, calc\u00e1rios e sais minerais no Brasil, 1964, Contrato Ia- 152, USAID/BRASIL, p.87-97.\n__________________. Estudo t\u00e9cnico-econ\u00f4mico sobre a exequibilidade de aumento na fabrica\u00e7\u00e3o e uso de fertilizantes, calc\u00e1rio e sais minerais no Brasil. Relat\u00f3rio Apresentado ao Min. Agricultura e a Divis\u00e3o de Agricultura e Desenvolvimento Rural. USAID/BRASIL, 1964, p.168-196.\nVITTI, G.C. et al . Diagn\u00f3stico e potencial de utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio na regi\u00e3o sudeste/sul do Brasil. Piracicaba, FEALQ/Companhia de Cimento Portland Ita\u00fa, 2001, 86p. (Relat\u00f3rio de Pesquisa).\nANEXO 1\nQUESTION\u00c1RIO\nI\t- Informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a empresa.\n1\t- Nome da empresa (raz\u00e3o social)\n2\t- Endere\u00e7o para correspond\u00eancia (sede)\n3\t- Nome do entrevistado e cargo que ocupa na empresa.............................\n4\t- Tempo de exist\u00eancia da empresa no ramo miner\u00e1rio:\n( ) 0 - 5 anos\t( ) 6-10 anos\t( ) 11-15 anos\n( ) 15-20 anos\t( ) 20-25 anos\t( ) mais de 26 anos\nHist\u00f3rico:\n5\t- Se a empresa pertencer a algum grupo, qual o grupo? Qual a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, qual a composi\u00e7\u00e3o do capital? Quando se iniciaram as atividades da empresa?\n6\t- Regime\n( ) Licenciamento\n( ) Autoriza\u00e7\u00e3o de pesquisa\n( ) Concess\u00e3o de lavra\n( ) Outros\nObserva\u00e7\u00e3o (data, prazo, etc)\n7\t- Situa\u00e7\u00e3o no \u00f3rg\u00e3o ambiental\nObserva\u00e7\u00e3o (data, prazo, etc)\n( ) Licen\u00e7a pr\u00e9via\t_____________________________\n( ) Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o\t_____________________________\nII\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa quanto ao porte - capacidade de moagem\n( ) pequena, com capacidade de moagem inferior ou igual a 10 t/hora\n( ) m\u00e9dia, maior que 10 t/hora e inferior a 50t/hora\n( ) grande, igual ou superior a 50 t/hora\nIII\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o da lavra do calc\u00e1rio.\n1. Localiza\u00e7\u00e3o do empreendimento/ nome da mina........................\n2\t- Explicita\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de lavra:\n3\t- \u00c1rea requerida e \u00e1rea explorada :\t\u00c1rea pr\u00f3pria e \u00e1rea arrendada:\n4- Tipo de min\u00e9rio, principais caracter\u00edsticas, minerais associados, subprodutos - reserva\n5\t- A empresa sofre algum tipo de press\u00e3o dos ecologistas e/ou ambientalistas ou do governo? De que tipo?\n6\t- Qual \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o mensal atual, produto bruto e qual a capacidade instalada?\n7\t- Quais s\u00e3o os problemas t\u00e9cnicos mais frequentes na lavra? Como s\u00e3o solucionados?\n8\t- \u00c9 realizado o planejamento das lavras, para que no futuro n\u00e3o ocorra um sub-aproveitamento das reservas, degrada\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos e desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem?\nIV\t- Caracteriza\u00e7\u00e3o do beneficiamento (tratamento - produ\u00e7\u00e3o)\n1\t- Que tipo de beneficiamento \u00e9 empregado? Quais s\u00e3o os processos utilizados? Como foi adquirido o conhecimento (teste processo?\n2\t- Existem problemas t\u00e9cnicos frequentes no beneficiamento ? quais s\u00e3o eles e como s\u00e3o solucionados?\n3\t- Qual a produ\u00e7\u00e3o mensal atual?\n4\t- Esta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o de:\n( ) Encomenda\t( ) Manter estoque\t( ) Ambos\n5\t- Qual a forma de disposi\u00e7\u00e3o dos rejeitos? Quais problemas acarreta ao meio ambiente?\n6\t- Quais s\u00e3o os produtos obtidos no processo produtivo?\n7\t- A empresa faz controle de qualidade? Como?\n8\t- Qual foi a produ\u00e7\u00e3o dos anos anteriores?\n1996\t__________________________\n1997\t__________________________\n1998\t__________________________\n1999\t__________________________\n2000\t__________________________\n9\t- Existe algum tipo de ociosidade das instala\u00e7\u00f5es, tanto para a lavra como beneficiamento?\n10\t- A empresa mant\u00e9m estoques m\u00e9dios? Quais s\u00e3o eles? Tem problemas para mant\u00ea-los? Quais?\nV\t- Mercado\n1 - Qual \u00e9 o pre\u00e7o:\n( ) boca da mina\t( ) colocado\n2\t- Qual a influ\u00eancia do frete na determina\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto?\n3\t- Quais as tend\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do produto?\n4- Composi\u00e7\u00e3o dos custos (%)\nLavra:\tAdministra\u00e7\u00e3o:\nOutros :_____________________________________ Margem de lucro : ____________________\n5 -Quais s\u00e3o os principais consumidores, de quais localidades? E quais as quantidades vendidas para cada um deles?\n6 - A empresa tem problemas relacionados com o transporte do produto? Como \u00e9 feito? Tem frete pr\u00f3prio? Quais as maiores e menores dist\u00e2ncias percorridas?\n7\t- Quais s\u00e3o os principais concorrentes da empresa?\n8\t- Quais s\u00e3o as principais barreiras \u00e0 entrada de novos empres\u00e1rios no setor?\n9\t- Quais s\u00e3o as principais estrat\u00e9gias utilizadas pela empresa para enfrentar a concorr\u00eancia?\n( ) pre\u00e7o\n( ) qualidade do produto\n( ) distribui\u00e7\u00e3o do produto (transporte)\n( ) utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos modernos\n( ) produtividade (engenharia de produ\u00e7\u00e3o)\n( ) marketing\n( ) outros\n10\t- Quais s\u00e3o as maiores dificuldades enfrentadas pelo setor (empresa)?\n11- Quais s\u00e3o os planos de expans\u00e3o da empresa?\n12 - Quais foram os \u00faltimos investimentos realizados pela empresa?\n13\t- A empresa tem alguma pol\u00edtica de vendas especial? Como ocorre a venda do min\u00e9rio? Existem intermedi\u00e1rios?\n14\t- Voc\u00ea teria alguma outra informa\u00e7\u00e3o sobre as especificidades do mercado com rela\u00e7\u00e3o ao(s) bem (s) explorado (s) por sua empresa?\n15\t- A empresa enfrenta algum problema relacionado ao meio ambiente? Quais s\u00e3o as solu\u00e7\u00f5es?\nExistem planos para recupera\u00e7\u00e3o......das.\u00e1reas..lavradas? Quais? Existem....conflitos com \u00e1reas\nurbanas, \u00e1reas agr\u00edcolas, barragens, linhas de alta tens\u00e3o, etc?\nVI- M\u00e3o de Obra\n1 - N\u00famero de empregados por setor:\nSetor\tEng. Minas\tGe\u00f3logo\tT\u00e9c. N\u00edvel Sup.\tT\u00e9c. N\u00edvel Md.\tOper\u00e1rio\tOutro\nAdministrativ 0\t\t\t\t\t\t\nLavra e Benef.\t\t\t\t\t\t\nManuten\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\nVII - Equipamentos - Caracteriza\u00e7\u00e3o geral\n1 - Equipamentos utilizados na lavra:\nTipo de equipamento\tQuantidade\tM\u00e9dia de Idade\n\t\n\t\n\t\n2 - Equipamento utilizados no beneficiamento:\nTipo de equipamento\tQuantidade\tM\u00e9dia de Idade\n\t\n\t\n\t\n3 - A empresa utiliza recursos financeiros pr\u00f3prios ou linhas de financiamentos para a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos?\n4\t- Qual tipo de energia \u00e9 utilizada?\nData:______________________________"}]}}}