{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10989"}, {"@name": "filename", "#text": "1619_lopes_abc_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "AMANDA BASTOS COELHO LOPES \n\n \n\n \n\n AVALIA\u00c7\u00c3O DAS CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE FL\u00daOR EM \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS: ESTUDO DE CASO DO MUNIC\u00cdPIO DE LINS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBAURU-SP \n\n2017  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAMANDA BASTOS COELHO LOPES \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DAS CONCENTRA\u00c7\u00d5ES DE FL\u00daOR EM \u00c1GUAS \n\nSUBTERR\u00c2NEAS \u2013 ESTUDO DE CASO DO MUNIC\u00cdPIO DE LINS \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEngenharia Civil e Ambiental da \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio \n\nMesquita Filho\u201d. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \n\nGeotecnia. \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Paulo C\u00e9sar Lodi \n \n\n \n\n \n\n \n\nBAURU \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n \nLopes, Amanda Bastos Coelho. \n\n   Avalia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de fl\u00faor em \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas: estudo de caso do munic\u00edpio de Lins / \nAmanda Bastos Coelho Lopes, 2017 \n\n   70 f.   \n \n   Orientador: Paulo C\u00e9sar Lodi \n    \n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)\u2013Universidade Estadual \nPaulista. Faculdade de Engenharia, Bauru, 2017 \n \n\n1. \u00c1gua subterr\u00e2nea. 2. Aqu\u00edfero. 3. Fl\u00faor. I. \nUniversidade Estadual Paulista. Faculdade de \nEngenharia. II. T\u00edtulo.  \n \n    \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e0 minha m\u00e3ezinha \n\nL\u00facia Helena Costa Martins que me \n\nacompanhou e incentivou no in\u00edcio, mas n\u00e3o \n\nconseguiu ver a finaliza\u00e7\u00e3o desta etapa de \n\nminha vida. Aqui registro minha profunda \n\ngratid\u00e3o pelo seu exemplo de vida, de \n\ncoragem, de determina\u00e7\u00e3o e principalmente \n\nde amor. \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAo meu Orientador Professor Dr. Paulo C\u00e9sar Lodi, pela paci\u00eancia, acolhimento, \n\nincentivo e orienta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 Professora Dra. Sandra Regina Rissato pelas contribui\u00e7\u00f5es e ideias durante a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo professor Adriano Souza pelas corre\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas construtivas durante a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 professora Ilza Machado Kaiser, pelo apoio, amizade e exemplo durante o est\u00e1gio \n\n\u00e0 doc\u00eancia. \n\n \n\n\u00c0 Capes pelo apoio financeiro. \n\n \n\nAo mestrando e Engenheiro da SABESP Arthur Renato de Assis Bueno pelo \n\naux\u00edlio, amizade e pelos dados fornecidos. \n\n \n\n\u00c0 minha sogra Rosa Regina Aparecida Coelho Lopes, pelo apoio. \n\n \n\nAo meu esposo Gustavo Coelho Bastos Lopes pelo seu companheirismo, amor e \n\ndedica\u00e7\u00e3o a mim e a nossa filha nos momentos em que esta disserta\u00e7\u00e3o se tornou \n\nmeu foco principal. \n\n \n\n\u00c0 minha filha Paolla Bastos Coelho Lopes que nasceu h\u00e1 pouco tempo, pela \n\ninspira\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o que me trouxe para a conclus\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\ni \n \n\n \n \n\nResumo \n\n \n\nO abastecimento de \u00e1gua \u00e9 vital para o modo de vida adotado atualmente pela \n\nsociedade e desta forma identificar as amea\u00e7as aos padr\u00f5es de potabilidade, monitor\u00e1-\n\nlas e remedi\u00e1-las, se necess\u00e1rio, torna-se uma quest\u00e3o fundamental para garantir o \n\nabastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Neste contexto, o presente trabalho avaliou a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fl\u00faor atrav\u00e9s da presen\u00e7a de fluoreto nas \u00e1guas de 32% dos po\u00e7os \n\nrespons\u00e1veis pelo abastecimento no munic\u00edpio de Lins - SP (7 dos 22). Houve o cuidado \n\nde se selecionar po\u00e7os que por sua profundidade atingissem cada um dos tr\u00eas \n\naqu\u00edferos que abastecem a cidade (2 do Aqu\u00edfero Guarani, 2 do Aqu\u00edfero Serra Geral e \n\n3 do Aqu\u00edfero Bauru), visando-se identificar a influ\u00eancia do aqu\u00edfero e da profundidade. \n\nPara tanto, foram analisados os dados de concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto de 2002 a 2006 e \n\ncomparados com dados de 2013 a 2016 fornecidos pela SABESP. Uma ampla pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica foi fundamental para elucidar esta an\u00e1lise e salientar a import\u00e2ncia de \n\nmaiores discuss\u00f5es sobre a pr\u00e1tica da fluoreta\u00e7\u00e3o. Os principais resultados mostram \n\nque no munic\u00edpio de Lins os po\u00e7os que retiram \u00e1gua do Aqu\u00edfero Serra Geral e Bauru \n\nprecisam ter acr\u00e9scimo de fl\u00faor em suas \u00e1guas e os que retiram \u00e1gua do Aqu\u00edfero \n\nGuarani o possuem em excesso, o que faz com que sejam necess\u00e1rias medidas para \n\ngarantir o equil\u00edbrio destas situa\u00e7\u00f5es, bem como o cumprimento das leis relacionadas \n\na este par\u00e2metro. \n\n \n\nPalavras chave: \u00e1gua subterr\u00e2nea, aqu\u00edfero, profundidade, fl\u00faor, fluoreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n \n\nAbstract \n\n \n\nWater supply is vital to society's current way of life, and in this way identifying threats to \n\ndrinking standards, monitoring and remedying them, if necessary, becomes a key issue \n\nin ensuring population supply. In this context, the present study evaluated the fluoride \n\nconcentration by the presence of fluoride in the waters of 32% of the wells responsible \n\nfor the supply in the municipality of Lins - SP (7 out of 22). Care was taken to select \n\nwells that reached each depth of the three aquifers that supply the city (2 from the \n\nGuarani Aquifer, 2 from the Serra Geral Aquifer and 3 from the Bauru Aquifer), in order \n\nto identify the influence of the aquifer and the depth. For that, we analyzed the fluoride \n\nconcentration data from 2002 to 2006 and compared it with data from 2013 to 2016 \n\nprovided by SABESP. A broad bibliographical research was fundamental to elucidate \n\nthis analysis and to emphasize the importance of further discussions on the practice of \n\nfluoridation. The main results show that in the municipality of Lins the wells that withdraw \n\nwater from the Serra Geral and Bauru aquifers need to have fluoride added in their \n\nwaters and those that take water from the Guarani aquifer have it in excess, which \n\nmeans that measures are necessary to ensure the balance of these situations, as well \n\nas compliance with laws related to this parameter. \n\n \n\nKeywords: groundwater, aquifer, depth, fluoride, fluoridation.  \n\n\n\niii \n \n\n \n \n\nSum\u00e1rio \n\nResumo ....................................................................................................................... i \n\nAbstract ...................................................................................................................... ii \n\nSum\u00e1rio ..................................................................................................................... iii \n\nLista de figuras ......................................................................................................... iv \n\nLista de tabelas ........................................................................................................ vi \n\nLista de siglas .......................................................................................................... vii \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................... 1 \n\n2. JUSTIFICATIVA .................................................................................................. 5 \n\n3. OBJETIVO ........................................................................................................... 6 \n\n4. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................................................ 7 \n\n4.1. \u00c1gua subterr\u00e2nea ............................................................................................. 8 \n\n4.2 Hidrogeologia do Estado de S\u00e3o Paulo .......................................................... 11 \n\n4.3 Qualidade e potabilidade da \u00e1gua de abastecimento ..................................... 15 \n\n4.4 Clora\u00e7\u00e3o e Fluoreta\u00e7\u00e3o................................................................................... 15 \n\n4.4.1 Clora\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 15 \n\n4.4.2 Fluoreta\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 16 \n\n4.5. Fluoreto nas \u00e1guas subterr\u00e2neas ................................................................... 19 \n\n4.6 Pa\u00edses que n\u00e3o utilizam a fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento ............. 22 \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS ................................................................................. 26 \n\n5.1. O Munic\u00edpio de Lins ........................................................................................ 26 \n\n5.2. Hidrogeologia do munic\u00edpio de Lins ................................................................ 29 \n\n5.3. Sistema de abastecimento de \u00e1gua do munic\u00edpio de Lins .............................. 34 \n\n6. RESULTADOS OBTIDOS E AN\u00c1LISES ........................................................... 40 \n\n7. CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................. 51 \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................. 52 \n\nANEXOS ................................................................................................................... 56 \n\n\n\niv \n \n\n \n \n\n \n\nLista de figuras \n\n \n\nFigura 1: Ciclo hidrol\u00f3gico. ............................................................................................ 9 \n\nFigura 2: Rela\u00e7\u00e3o solo e \u00e1gua. ...................................................................................... 9 \n\nFigura 3: Dom\u00ednios Hidrogeol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo. ................................... 11 \n\nFigura 4: Unidades Aqu\u00edferas Aflorantes. .................................................................... 12 \n\nFigura 5: Mapa das \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. ........................... 13 \n\nFigura 6: Tabela Peri\u00f3dica .......................................................................................... 19 \n\nFigura 7: Ciclo geoqu\u00edmico simplificado do fl\u00faor em regi\u00f5es semi\u00e1ridas. ................... 20 \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de Fluoreto no Estado de S\u00e3o Paulo. ........ 22 \n\nFigura 9: Mapa localizando o munic\u00edpio de Lins no Estado de S\u00e3o Paulo. ................. 26 \n\nFigura 10: Mapa das sub-regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, com \n\ndestaque para o munic\u00edpio de Lins .............................................................................. 27 \n\nFigura 11: Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo.\n\n .................................................................................................................................... 28 \n\nFigura 12:Caracter\u00edsticas da UGRHI 16. ..................................................................... 28 \n\nFigura 13: Perfil hidrogeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. .......................................... 29 \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Bauru no Estado de S\u00e3o Paulo. .......................... 30 \n\nFigura 15:Caracter\u00edsticas gerais do Aqu\u00edfero Bauru. ................................................... 30 \n\nFigura 16: Mapa de isovalores para o fluoreto (mq/L) do Sistema Aqu\u00edfero Bauru em \n\nsua por\u00e7\u00e3o meridional no Estado de S\u00e3o Paulo. ......................................................... 31 \n\nFigura 17: Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo. ....................... 32 \n\nFigura 18: Po\u00e7o profundo no munic\u00edpio de Lins. ......................................................... 33 \n\nFigura 19: Sistema de abastecimento de rede de \u00e1gua de Lins. ................................. 34 \n\nFigura 20: Fachada do PPJ2. ...................................................................................... 35 \n\nFigura 21: PPS4 -  R 15 de Novembro n\u00ba 626. ............................................................ 35 \n\nFigura 22: Perfil do po\u00e7o PPS2. .................................................................................. 36 \n\nFigura 23: Fachada do PPS 10 (DAEE). ..................................................................... 36 \n\nFigura 24: - PC-005 AV Tiradentes com Nicolau Zarvos. ............................................ 37 \n\nFigura 25: Fachada do po\u00e7o PPS7. ............................................................................ 37 \n\nFigura 26: Perfil do po\u00e7o PPS9. .................................................................................. 38 \n\nFigura 27: Procedimento de dilui\u00e7\u00e3o utilizado pela SABESP de Lins. ........................ 39 \n\n\n\nv \n \n\n \n \n\nFigura 28: Gr\u00e1fico baseado na Tabela 7. .................................................................... 40 \n\nFigura 29: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS2. ................. 41 \n\nFigura 30: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS4. ................. 42 \n\nFigura 31: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS5. ................. 42 \n\nFigura 32: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS7. ................. 43 \n\nFigura 33: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS9. ................. 43 \n\nFigura 34: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS10. ............... 44 \n\nFigura 35: Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto nos Aqu\u00edferos dos po\u00e7os selecionados. ........... 45 \n\nFigura 36: Gr\u00e1fico resultante dos dados apresentados na Tabela 9 dos po\u00e7os do \n\nAqu\u00edfero Guarani. ........................................................................................................ 45 \n\nFigura 37: Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o de fluoreto em um dia no PPJ2. ................................. 46 \n\nFigura 38: Gr\u00e1fico de Fluoreto em 28/11/02 no PPS10. .............................................. 46 \n\nFigura 39: Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia durante os anos analisados dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero \n\nGuarani. ...................................................................................................................... 47 \n\nFigura 40: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru - concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. ................................ 47 \n\nFigura 41: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru \u2013 Profundidade. ................................................. 48 \n\nFigura 42: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral - concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. ....................... 49 \n\nFigura 43: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral \u2013 Profundidade. ........................................ 49 \n\nFigura 44: Profundidade dos po\u00e7os dos Aqu\u00edferos Bauru e Serra Geral ..................... 50 \n\nFigura 45: Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Fluoreto de 1996 a 2002 nos po\u00e7os dos Aqu\u00edferos \n\nBauru e Serra Geral .................................................................................................... 50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n \n\nLista de tabelas \n\n \n\nTabela 1: VQR das \u00c1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. ............................ 14 \n\nTabela 2: Limites recomendados para a concentra\u00e7\u00e3o do fluoreto em fun\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia \n\ndas temperaturas m\u00e1ximas di\u00e1rias .............................................................................. 17 \n\nTabela 3: Compostos recomendados para uso na Fluoreta\u00e7\u00e3o. ................................. 18 \n\nTabela 4: Concentra\u00e7\u00f5es de Fluoreto acima do VMP. ................................................ 21 \n\nTabela 5: Argumento de Dar\u00e9 (2006). ......................................................................... 24 \n\nTabela 6: Dados referentes aos valores m\u00e9dios encontrados em an\u00e1lises da CETESB \n\nem diversos po\u00e7os no Estado de S\u00e3o Paulo. .............................................................. 33 \n\nTabela 7: Concentra\u00e7\u00e3o de fluoretos de 1996 a 2002 e de 2013 a 2016. ................... 40 \n\nTabela 8: Aqu\u00edfero, Ano de perfura\u00e7\u00e3o e profundidade dos po\u00e7os. ............................ 41 \n\nTabela 9: Dados dos po\u00e7os nos anos de 1996 a 2002 com os dados do PPJ2. ......... 44 \n\n \n\n\n\nvii \n \n\n \n \n\nLista de siglas \n\n \n\nCETESB  Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo \n\n  \n\nDAEE Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica    \n\n \n\nUGRHI Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nVMP                 Valor M\u00e1ximo Permitido \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua t\u00eam sido cada vez mais polu\u00eddos e contaminados atrav\u00e9s das \n\nmais diversas atividades humanas, sendo que o lan\u00e7amento de res\u00edduos l\u00edquidos ao \n\nlongo de seu percurso, sem tratamento, \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis.  \n\nExistem diferentes denomina\u00e7\u00f5es para o modo como a polui\u00e7\u00e3o atinge os cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, sendo que a mais dif\u00edcil de determinar e sanar \u00e9 a denominada polui\u00e7\u00e3o difusa, \n\npois esta ocorre ao longo do percurso de forma intermitente, podendo ter origem na \n\nagricultura, pecu\u00e1ria, centros urbanos pr\u00f3ximos, dentre outros. Quando a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nt\u00f3pica ou pontual as medidas de conten\u00e7\u00e3o e/ou atenua\u00e7\u00e3o tendem a ser mais \n\neficientes, como \u00e9 o caso, por exemplo, do lan\u00e7amento de efluente de esgoto por uma \n\nETE ou uma ind\u00fastria. Tanto a polui\u00e7\u00e3o difusa quanto a pontual pode ocorrer \n\nsimultaneamente, portanto elas n\u00e3o s\u00e3o excludentes (BRANCO 2014). \n\nA contamina\u00e7\u00e3o do solo nas margens destes corpos d\u2019\u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 uma fonte \n\nrelevante de polui\u00e7\u00e3o. Carvalho (2012) aborda que o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo pode \n\nimpact\u00e1-lo diretamente e como consequ\u00eancia afetar a qualidade das \u00e1guas superficiais \n\ndevido ao escoamento superficial que pode carrear res\u00edduos do solo que podem vir a \n\ncomprometer a qualidade das \u00e1guas. \n\nNo caso da zona rural o solo sofre influ\u00eancia do tipo de planta\u00e7\u00e3o local devido \n\naos defensivos agr\u00edcolas e fertilizantes utilizados, normalmente em larga escala, o que \n\nal\u00e9m de contaminar o solo e causar altera\u00e7\u00f5es na flora e fauna, acarreta desequil\u00edbrios \n\nnos cursos d\u2019\u00e1gua que o margeiam. Podendo tamb\u00e9m penetrar em camadas mais \n\nprofundas e atingir len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos dependendo da permeabilidade do solo e da \n\nprofundidade destes len\u00e7\u00f3is. \n\nNeste sentido existem diversos estudos acad\u00eamicos, como o de Fuess (2013) \n\nque estuda a disposi\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a no solo \u00e0 margem do rio, devido ao potencial \n\npoluente/contaminante da vinha\u00e7a e aos impactos negativos no solo e nos recursos \n\nh\u00eddricos no caso da aplica\u00e7\u00e3o de dosagens inadequadas na planta\u00e7\u00e3o de cana. \n\nA vinha\u00e7a \u00e9 um subproduto da produ\u00e7\u00e3o de etanol que por ser rico em nutrientes \n\n\u00e9 utilizado abundantemente na fertiliza\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es de cana, sendo que se \n\nutilizado em dosagens corretas \u00e9 ben\u00e9fico ao solo. Por\u00e9m, se utilizado em excesso, \n\nentre outras coisas pode atrav\u00e9s do fen\u00f4meno da lixivia\u00e7\u00e3o chegar aos corpos d\u2019\u00e1gua \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\ne ser respons\u00e1vel pela eutrofiza\u00e7\u00e3o do mesmo. Al\u00e9m do excesso de nutrientes a \n\nvinha\u00e7a tamb\u00e9m pode ocasionar o aumento da concentra\u00e7\u00e3o dos metais pot\u00e1ssio, \n\nc\u00e1lcio e magn\u00e9sio que afetam a saliniza\u00e7\u00e3o do solo e poluem as \u00e1guas subterr\u00e2neas e \n\nsuperficiais. \n\nPara evitar os problemas ambientais que ela pode causar, a CETESB definiu \n\ncrit\u00e9rios para esta aplica\u00e7\u00e3o que envolvem c\u00e1lculos que consideram, entre outros \n\nfatores, a profundidade dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos na proximidade da planta\u00e7\u00e3o, a fertilidade \n\ne a permeabilidade do solo, a concentra\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio na vinha\u00e7a e a extra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\ndesse nutriente na cultura no qual ser\u00e1 utilizada. \n\nConsiderando esta quest\u00e3o do manejo das planta\u00e7\u00f5es interferindo na qualidade \n\ndas \u00e1guas, Ferrarese (2011) ressalta que a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de lavagem para fins de \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o na agricultura assim como a associa\u00e7\u00e3o desta com a vinha\u00e7a \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\naceit\u00e1vel para muitos produtores rurais, o que demonstra a necessidade de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre o potencial poluente de ambas. Al\u00e9m disso, estudos referentes \n\na constitui\u00e7\u00e3o das mesmas aliadas \u00e0 an\u00e1lises da contamina\u00e7\u00e3o dos solos que \n\ncircundam os cursos d\u2019\u00e1gua onde este tipo de fertirriga\u00e7\u00e3o j\u00e1 tem sido utilizado.   \n\nIn\u00fameros fatores influenciam os cursos d\u2019\u00e1gua, pois estes se constituem em \n\nsistemas din\u00e2micos. Neste sentido Santos (2013), acredita que devido \u00e0 din\u00e2mica da \n\n\u00e1gua os solos que os margeiam variam no tempo e no espa\u00e7o, sendo o \n\nacompanhamento dessas mudan\u00e7as importante para o entendimento de diversos \n\nprocessos relacionados aos recursos h\u00eddricos.   \n\nAs caracter\u00edsticas dos solos que margeiam os cursos d\u2019\u00e1gua (f\u00edsicas, qu\u00edmicas, \n\nbiol\u00f3gicas e mineral\u00f3gicas) influenciam substancialmente na polui\u00e7\u00e3o que podem \n\nchegar aos mesmos, considerando principalmente o potencial de erodibilidade destes \n\nna polui\u00e7\u00e3o por sedimentos (MARTINS, 2005).   \n\nDantas (2013) enfatiza que a permeabilidade do solo, a capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua, a textura, os teores de silte, a coes\u00e3o, o grau e o tipo de \n\nmineral de argila afetam a erodibilidade do solo regulando a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia ao transporte pela chuva, o que influ\u00eancia direta ou \n\nindiretamente na probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas tanto superficiais como \n\nsubterr\u00e2neas. \n\nCuelbas (2007), por exemplo, aborda os impactos do uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ninadequado do solo, do desmatamento irracional, do uso indiscriminado de fertilizantes, \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\ncorretivos e agrot\u00f3xicos e principalmente da \u00e1rea urbana sobre uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\nresultando na consequente contamina\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua e dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\nDevido a esta problem\u00e1tica que envolve a polui\u00e7\u00e3o e/ou contamina\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua, sempre que poss\u00edvel as cidades optam por ter fontes subterr\u00e2neas de \n\nabastecimento de \u00e1gua, j\u00e1 que em tese estas \u00e1guas estariam protegidas por um filtro \n\nnatural que seria o pr\u00f3prio solo, dificultando assim a contamina\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas. \n\nAs fontes subterr\u00e2neas, por normalmente se encontrarem confinadas s\u00e3o mais \n\ninfluenciadas em sua constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica pelas rochas e/ou o solo que as circundam, \n\no que pode acarretar na necessidade de um tratamento pr\u00e9vio antes de serem \n\nclassificadas como pot\u00e1veis. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a detec\u00e7\u00e3o de metais em amostras de solo Santos (2011), ressalta \n\na import\u00e2ncia de se analisar sua origem, j\u00e1 que muitos metais s\u00e3o oriundos da rocha \n\nde forma\u00e7\u00e3o. Portanto n\u00e3o basta apenas detectar a presen\u00e7a de metais para constatar \n\na exist\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso estudar o solo. \n\nMesmo conhecendo a origem do solo, precisa-se considerar que com o tempo \n\nos elementos constituintes sofram altera\u00e7\u00f5es devido a rea\u00e7\u00f5es e processos \n\ngeoqu\u00edmicos (dissolu\u00e7\u00e3o, hidrata\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise, oxida\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e carbonata\u00e7\u00e3o), \n\nfen\u00f4meno este tamb\u00e9m conhecido como intemperismo qu\u00edmico da rocha \n\n(AMARANTE,1997). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de contaminantes nas proximidades dos po\u00e7os tamb\u00e9m deve ser \n\nconsiderada e investigada, como por exemplo se eles se localizarem em pontos \n\npr\u00f3ximos a postos de combust\u00edveis que podem acabar tendo algum tipo de vazamento \n\nem seus tanques e a pluma de contamina\u00e7\u00e3o pode vir a atingir estes po\u00e7os.  \n\nNeste sentido, Souza (2016) cita alguns aspectos que podem aumentar a \n\nprobabilidade de ocorrer contamina\u00e7\u00e3o por vazamento, como o tipo de material utilizado \n\nna constru\u00e7\u00e3o dos tanques de armazenamento de combust\u00edveis, a aus\u00eancia ou atrasos \n\nem reformas ao atingir a vida \u00fatil dos mesmos, dentre outros. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia de se analisar o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ne explica\u00e7\u00e3o de fontes de contamina\u00e7\u00e3o deste e consequentemente das \u00e1guas tanto \n\nsuperficiais quanto subterr\u00e2neas.  \n\nAs poss\u00edveis fontes de contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o devem ser identificadas, pois \n\nnem sempre a contamina\u00e7\u00e3o ocorre de forma instant\u00e2nea, e sim devido ao ac\u00famulo de \n\nv\u00e1rias subst\u00e2ncias no decorrer do tempo, sendo desta forma recomendado o \n\nacompanhamento destas fontes. \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\nO abastecimento de \u00e1gua \u00e9 vital para o modo de vida adotado atualmente pela \n\nsociedade, e desta forma identificar as amea\u00e7as aos padr\u00f5es de potabilidade torna-se \n\numa quest\u00e3o fundamental para garantir o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o, o que requer \n\nan\u00e1lises constantes para garantir a manuten\u00e7\u00e3o desta, assim como o constante estudo \n\nde remedia\u00e7\u00e3o dos eventuais problemas encontrados. \n\nFace ao exposto e considerando que a \u00e1gua pode ser contaminada em diversos \n\nn\u00edveis, este trabalho avaliou a contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea por excesso de fl\u00faor \n\nna cidade de Lins (SP). Foram avaliadas as causas e poss\u00edveis consequ\u00eancias desse \n\nprocesso de contamina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\n2. JUSTIFICATIVA \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua de abastecimento vem crescendo \n\nexponencialmente com o decorrer dos anos devido principalmente ao fato do meio \n\nambiente estar sendo cada vez mais o foco das aten\u00e7\u00f5es. \n\nNo caso do Brasil nos \u00faltimos anos as frequentes crises h\u00eddricas v\u00eam cada vez \n\nmais chamar a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de se ter fontes de \u00e1gua confi\u00e1veis em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade e qualidade. \n\nDeste modo, com o intuito de compreender fatores que poderiam determinar a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de uma fonte de abastecimento e o motivo disto, selecionou-se para \n\nesta pesquisa a vari\u00e1vel Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto nas \u00e1guas subterr\u00e2neas proveniente \n\nde alguns po\u00e7os do munic\u00edpio de Lins. \n\nEsta escolha se baseou no fato do fluoreto ser um componente desej\u00e1vel (no \n\npanorama nacional) de se encontrar nas \u00e1guas, por\u00e9m em quantidades controladas, \n\nsem excesso. \n\nOutro fator foi o interesse em relacionar os n\u00edveis de fluoreto ao Aqu\u00edfero do qual \n\no po\u00e7o retira \u00e1gua, de modo a perceber a influ\u00eancia da hidrogeologia na \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\n3.  OBJETIVO \n\n \n\nAvaliar as concentra\u00e7\u00f5es de fluoreto na \u00e1gua subterr\u00e2nea em alguns po\u00e7os de \n\nabastecimento utilizados pela SABESP no munic\u00edpio de Lins (SP) e sua correla\u00e7\u00e3o com \n\nos Aqu\u00edferos dos quais extraem suas \u00e1guas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\n4. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o aliado a consequente diminui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nflorestais impactou negativamente o equil\u00edbrio da biosfera, atrav\u00e9s da eros\u00e3o e\u00f3lica, \n\nh\u00eddrica, degenera\u00e7\u00e3o do solo e polui\u00e7\u00e3o do ar (MINGOTI, 2012), levando o homem a \n\nse preocupar com a intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \n\nNeste sentido uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es que surgem \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a potabilidade delas, j\u00e1 que se trata de um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel \n\ne escasso em termos principalmente de \u00e1gua doce. \n\nO ser humano utiliza a \u00e1gua para diversas necessidades, como consumo, \n\nhigiene, irriga\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de animais, dentre outros. E tais usos requerem padr\u00f5es de \n\nqualidade adequados para cada tipo de atividade, da\u00ed a import\u00e2ncia de estudos da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmico da \u00e1gua e determina\u00e7\u00e3o de metais pesados em \n\nsedimentos e no solo que margeia os cursos d\u2019\u00e1gua, visando n\u00e3o s\u00f3 adequar a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada uso requerido, como prevenir danos \u00e0 sa\u00fade e ao meio \n\nambiente. \n\nPensando neste aspecto leis foram criadas para orientar no sentido de garantir \n\na potabilidade das \u00e1guas, sem apresentar risco \u00e0 sa\u00fade.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 357/2005 classifica as \u00e1guas superficiais em classes \n\nque dizem respeito a quantidade de algumas subst\u00e2ncias presentes nos corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nEssa classifica\u00e7\u00e3o norteia em rela\u00e7\u00e3o ao que esperar encontrar ao se analisar uma \n\namostra da \u00e1gua em rela\u00e7\u00e3o ao grau de polui\u00e7\u00e3o. Orienta tamb\u00e9m no tipo de tratamento \n\nnecess\u00e1rio para tornar a \u00e1gua pot\u00e1vel de acordo com o grau de polui\u00e7\u00e3o que ela se \n\nencontra. Classifica\u00e7\u00e3o semelhante pode ser encontrada na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba \n\n396/2008, por\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nA \u00e1gua captada e distribu\u00edda para a popula\u00e7\u00e3o pode ter origem superficial ou \n\nsubterr\u00e2nea e em alguns casos mista, sendo alguns bairros abastecidos por \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea e outros por \u00e1guas superficiais. \n\nA escolha da fonte de abastecimento a ser utilizada depende de uma an\u00e1lise \n\ncomplexa, que deve considerar dentre outros fatores a disponibilidade, a qualidade e o \n\ncusto para a viabiliza\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o, do transporte e do tratamento necess\u00e1rio para \n\ngarantir o atendimento aos padr\u00f5es de potabilidade. \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\n  A suscetibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da fonte de abastecimento tamb\u00e9m constitui \n\num fator importante a ser considerado, por exemplo, no caso de um acidente em uma \n\nrodovia com derramamento de \u00f3leo pr\u00f3ximo a um curso d\u2019\u00e1gua que sirva de fonte \u00fanica \n\npara o abastecimento em uma determinada cidade, pode fazer com que a capta\u00e7\u00e3o \n\nseja suspensa por um tempo. Neste mesmo exemplo se a fonte de capta\u00e7\u00e3o for \n\nsubterr\u00e2nea o solo serve como um fator extra de prote\u00e7\u00e3o e n\u00e3o haveria problemas \n\nimediatos.  \n\nApesar das \u00e1guas subterr\u00e2neas frequentemente estarem menos suscet\u00edveis, \n\nn\u00e3o s\u00e3o imunes \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o e quando esta ocorre os processos de tratamento s\u00e3o \n\nmuito mais complexos e onerosos do que nas \u00e1guas superficiais, que frequentemente \n\nnecessitam passar por tratamentos f\u00edsicos e qu\u00edmicos antes de serem consideradas \n\npot\u00e1veis.  \n\nNo caso da \u00e1gua subterr\u00e2nea o solo se comporta como um filtro natural e como \n\nj\u00e1 mencionado anteriormente, como um fator de prote\u00e7\u00e3o extra, o que faz com que \n\nfrequentemente n\u00e3o precise passar por um processo de tratamento, sendo apenas \n\nacrescidas de cloro e fl\u00faor (clora\u00e7\u00e3o e fluoreta\u00e7\u00e3o).  \n\nO monitoramento da qualidade da \u00e1gua deve ser constante, independentemente \n\nda fonte de abastecimento ser superficial ou subterr\u00e2nea e deve ser feita atrav\u00e9s da \n\ncoleta frequente de amostras e compara\u00e7\u00e3o com o padr\u00e3o de potabilidade institu\u00eddo \n\npelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade atrav\u00e9s da portaria n\u00ba 2.914 (Brasil 2011). \n\n \n\n4.1. \u00c1gua subterr\u00e2nea \n\n \nA \u00e1gua subterr\u00e2nea se forma a partir da \u00e1gua da chuva que se infiltra no solo \n\natrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o da gravidade, sendo parte ativa dos processos de intemperismo do \n\nsolo/rocha e carreando minerais destas, o que faz com que possua caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas distintas. \n\nDeste modo pode-se perceber que a \u00e1gua subterr\u00e2nea faz parte do ciclo \n\nhidrol\u00f3gico (Figura 1 e 2), pois se constitui de uma parcela da \u00e1gua precipitada que se \n\ninfiltra no solo e percola no interior do subsolo durante um certo per\u00edodo de tempo que \n\nest\u00e1 relacionado \u00e0 porosidade do subsolo (permeabilidade), presen\u00e7a de cobertura \n\nvegetal, inclina\u00e7\u00e3o do terreno, dura\u00e7\u00e3o e intensidade da chuva, satura\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndentre outros fatores. \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nFigura 1: Ciclo hidrol\u00f3gico.  \n\n \nFonte: http://www.maramar.org.br/veja-animacao-do-ciclo-da-agua/. \n\n \n\nFigura 2: Rela\u00e7\u00e3o solo e \u00e1gua.  \n\n \nFonte: http://objetoseducacionais2.mec.gov.br/handle/mec/24177. \n\n \n\nA \u00e1gua que se movimenta no solo (\u00e1gua livre) \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela \n\nforma\u00e7\u00e3o e recarga dos aqu\u00edferos, estando diretamente relacionada a presen\u00e7a de \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nvazios, o que influencia n\u00e3o s\u00f3 na possibilidade de ocorrer esta movimenta\u00e7\u00e3o como \n\nprincipalmente na velocidade com que esta ocorre.  \n\nAqu\u00edferos s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que armazenam \u00e1gua, estando esta \n\ncapacidade de armazenamento relacionada \u00e0s propriedades do solo/rocha, tais como \n\nporosidade total (espa\u00e7os entre as part\u00edculas constituintes do solo/rocha), porosidade \n\nefetiva (quantidade de poros com liga\u00e7\u00e3o entre eles), condutividade hidr\u00e1ulica \n\n(capacidade de um material de permitir a percola\u00e7\u00e3o de fluidos), transmissividade \n\n(rela\u00e7\u00e3o entre a condutividade hidr\u00e1ulica e a espessura do aqu\u00edfero), dentre outras \n\n(SCALVI, 2016). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, Jesus (2012) coloca a permeabilidade do \n\nsolo como a principal influ\u00eancia neste processo e correlaciona diversos fatores a ela, \n\ndesde a granulometria do solo at\u00e9 as condi\u00e7\u00f5es ambientais, de modo que este processo \n\nseja uma equa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, ou seja, dependente de cada solo e de suas condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontorno. Por\u00e9m, o que fica n\u00edtido neste contexto \u00e9 que a infiltra\u00e7\u00e3o e a consequente \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo n\u00e3o \u00e9 um processo simples e r\u00e1pido.  \n\nPelo contr\u00e1rio, a forma\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos \u00e9 um processo extremamente lento, \n\nassim como sua recarga natural, principalmente porque apenas uma parcela da \u00e1gua \n\nque infiltra no solo serve efetivamente a este prop\u00f3sito, apenas a por\u00e7\u00e3o que consegue \n\natingir a zona saturada do solo.  \n\nNa realidade, a velocidade com que a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 retirada atrav\u00e9s de \n\npo\u00e7os \u00e9 bem superior a velocidade de recarga natural dos aqu\u00edferos. Somando-se o \n\nfato da quantidade de \u00e1gua retirada dos aqu\u00edferos frequentemente ultrapassar a reserva \n\nreguladora, tem-se um cen\u00e1rio futuro bastante alarmante. \n\nMaluta (2014) vem ao encontro desta preocupa\u00e7\u00e3o ressaltando a relev\u00e2ncia de \n\num monitoramento dos aqu\u00edferos atrav\u00e9s da jun\u00e7\u00e3o de dados hidrol\u00f3gicos e \n\nhidrogeol\u00f3gicos para que se determine a quantidade m\u00e1xima a ser explorada, sem \n\nprejudicar o sistema de reservas dos aqu\u00edferos e o reabastecimento dos corpos d\u2019\u00e1gua \n\nsuperficiais, de modo que a cria\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para a determina\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de recarga dos aqu\u00edferos seja imprescind\u00edvel. \n\nNo tocante a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas subterr\u00e2neas, Barison (2003) \n\ncomenta que esta \u00e9 um reflexo da intera\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis, dentre elas, o tipo de \n\nrocha atrav\u00e9s da qual a \u00e1gua se movimenta, das fases minerais, gasosas e organismos \n\npresentes, de modo que seja necess\u00e1rio para esta determina\u00e7\u00e3o um estudo integrado \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\n(no caso de uma bacia sedimentar) de dados estratigr\u00e1ficos, petrol\u00f3gicos, tect\u00f4nicos e \n\ngeoqu\u00edmicos. \n\nNeste contexto percebe-se a import\u00e2ncia da hidrogeologia e hidrogeoqu\u00edmica no \n\nplanejamento de um sistema de abastecimento atrav\u00e9s de \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m \n\nda relev\u00e2ncia dos diversos estudos j\u00e1 realizados neste sentido o que torna poss\u00edvel, \n\npor exemplo, estimar a profundidade de um po\u00e7o antes de sua perfura\u00e7\u00e3o em um \n\ndeterminado local, assim como estimar a vaz\u00e3o que ele poder\u00e1 ter e as caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas da \u00e1gua extra\u00edda. \n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea, assim como toda \u00e1gua que sirva como fonte de \n\nabastecimento, deve ser monitorada constantemente com o objetivo de se garantir o \n\natendimento aos par\u00e2metros de potabilidade e aus\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2 Hidrogeologia do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo possui dois dom\u00ednios principais identificados na Figura \n\n3, o dom\u00ednio cristalino (rochas cristalinas magm\u00e1ticas, metam\u00f3rficas e vulc\u00e2nicas \n\nbas\u00e1lticas) e o dom\u00ednio sedimentar (rochas sedimentares), sendo que no primeiro a \n\n\u00e1gua se deposita em descontinuidades das rochas e no segundo nos poros dos \n\nsedimentos.  \n\n \n\nFigura 3: Dom\u00ednios Hidrogeol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \nFonte: S\u00e3o Paulo, 2013. \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o das Figura 3 eFigura 4 pode-se observar que os \n\nAqu\u00edferos Serra Geral e Cristalino pertencem ao dom\u00ednio Cristalino, sendo os demais \n\nde dom\u00ednio sedimentar.  \n\nRessaltando que os Aqu\u00edferos podem ocorrer sobrepostos, portanto a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o no mapa n\u00e3o limita a ocorr\u00eancia apenas da regi\u00e3o representada, pois esta \n\nse trata dos afloramentos.  \n\n \n\nFigura 4: Unidades Aqu\u00edferas Aflorantes.   \n\n \nFonte: S\u00e3o Paulo, 2013. \n\n \n\nO interessante em se analisar mapas da mesma regi\u00e3o com caracter\u00edsticas \n\ndistintas \u00e9 que se visualiza a rela\u00e7\u00e3o entre os tipos de rocha existentes no local, a \n\norigem das mesmas cronologicamente e o tipo de aqu\u00edfero aflorante. Este levantamento \n\nde informa\u00e7\u00f5es \u00e9 o passo inicial para as correla\u00e7\u00f5es futuras com os resultados das \n\npesquisas. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo apontando a \n\nvaz\u00e3o prov\u00e1vel por po\u00e7o nos aqu\u00edferos sedimentares e fraturados, determinados por \n\namostragem pelo DAEE em 2005 est\u00e1 mapeada na Figura 5. \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\nFigura 5: Mapa das \u00c1guas Subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \nFonte: Site CETESB: http://cetesb.sp.gov.br/aguas-subterraneas/programa-de-monitoramento/consulta-por-\n\naquiferos-monitorados/. \n\n \n\nA Figura 5 traz al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos e tipos de \n\nrochas vincula estas informa\u00e7\u00f5es \u00e0 vaz\u00e3o dos aqu\u00edferos. \u00c9 interessante notar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel que ocorre na vaz\u00e3o em pontos pr\u00f3ximos do mapa, fazendo com \n\nque se reflita sobre a presen\u00e7a de outros fatores al\u00e9m dos j\u00e1 mencionados que \n\ninterfiram nesta caracter\u00edstica. \n\n\u201cOs Valores de Refer\u00eancia de Qualidade para \u00e1guas subterr\u00e2neas foram \n\npublicados no Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas 2004\u20132006, para cada \n\num dos sistemas aqu\u00edferos do estado de S\u00e3o Paulo. Definiu-se como valor de refer\u00eancia \n\npara as subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas o terceiro quartil (75%) da s\u00e9rie de dados obtidos pela \n\nRede de Monitoramento da Qualidade das \u00c1guas Subterr\u00e2neas no per\u00edodo de 1994 a \n\n2006, expurgados aqueles resultados com valores superiores \u00e0 soma da mediana e \n\ntr\u00eas vezes o desvio padr\u00e3o (CETESB, 2007)\u201d \n\nEstes valores est\u00e3o dispostos na Tabela 1, e s\u00e3o utilizados como refer\u00eancia nas \n\nan\u00e1lises da qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nTabela 1: VQR das \u00c1guas subterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \nFonte: CETESB, 2007. \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\n4.3 Qualidade e potabilidade da \u00e1gua de abastecimento \n\n \n\nA \u00e1gua utilizada para abastecimento p\u00fablico deve seguir padr\u00f5es m\u00ednimos \n\nestabelecidos pela Portaria 2914/11 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que visa a garantia da \n\npotabilidade. \n\nA CETESB atrav\u00e9s de dados existentes anteriores a esta resolu\u00e7\u00e3o somado ao \n\nmonitoramento feito em todos os aqu\u00edferos e a indica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade (OMS), criou tamb\u00e9m uma lista com valores orientadores para solo e \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. \n\nAs subst\u00e2ncias encontradas na \u00e1gua devem apresentar concentra\u00e7\u00f5es menores \n\ndo que estes valores especificados. Caso isto n\u00e3o ocorra naturalmente dever\u00e3o ser \n\ntomadas medidas de tratamento ou descartar a \u00e1gua para consumo humano caso n\u00e3o \n\nseja poss\u00edvel atingir concentra\u00e7\u00f5es adequadas, pois estes representam valores \n\nseguros para a sa\u00fade. \n\nNo caso do fluoreto, a CETESB n\u00e3o apresenta um valor orientador, sendo o valor \n\nm\u00e1ximo adotado o de 1,5 mg/L que \u00e9 o determinado pela Portaria 2914/11. A mesma \n\nportaria tamb\u00e9m determina que para o abastecimento subterr\u00e2neo sejam coletadas \n\namostras da \u00e1gua e testadas duas vezes por semana. \n\n \n\n4.4 Clora\u00e7\u00e3o e Fluoreta\u00e7\u00e3o \n\n4.4.1 Clora\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA clora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com o intuito de promover a desinfec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de \n\ncloro em g\u00e1s, hipoclorito de s\u00f3dio ou hipoclorito de c\u00e1lcio e cloraminas. A desinfec\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m pode ser feita atrav\u00e9s de outros m\u00e9todos como a ozoniza\u00e7\u00e3o, radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta, permanganato de pot\u00e1ssio e per\u00f3xido de hidrog\u00eanio, por\u00e9m, a clora\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\no m\u00e9todo mais difundido \n\nUma das vantagens da clora\u00e7\u00e3o \u00e9 que se aplicada em \u00e1guas contaminadas com \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem tamb\u00e9m melhoram o sabor e o \n\nodor da \u00e1gua, al\u00e9m de atuar na preven\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de bact\u00e9rias no sistema \n\nde distribui\u00e7\u00e3o que deixam um residual na rede. Por\u00e9m a maior desvantagem \u00e9 que o \n\ncloro possui reatividade com mat\u00e9ria org\u00e2nica decomposta, podendo formar \n\nsubst\u00e2ncias nocivas \u00e0 sa\u00fade humana como as Trihalometanos. \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\nEsta desvantagem, por se tratar de um produto de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, pode ser \n\nevitada atrav\u00e9s do controle das condi\u00e7\u00f5es de contorno de modo a tornar a clora\u00e7\u00e3o um \n\nprocesso seguro, sem acarretar risco para o consumo e mantendo a \u00e1gua dentro dos \n\npadr\u00f5es estabelecidos para a potabilidade. Diversos estudos existem neste \u00e2mbito, \n\ndentre eles o de Cesco (2007) que busca interferir nos diversos fatores que podem \n\ninfluenciar a rea\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o destas subst\u00e2ncias indesej\u00e1veis, tais como: tempo de \n\ncontato, temperatura, pH do meio, dosagem de cloro aplicada, dentre outros. Sendo a \n\ngrande maioria destes estudos, inclusive o citado, voltados para a aplica\u00e7\u00e3o da clora\u00e7\u00e3o \n\nem esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua e em \u00e1guas superficiais. \n\n \n\n4.4.2 Fluoreta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Fluoreta\u00e7\u00e3o consiste no processo de adi\u00e7\u00e3o de fl\u00faor nas \u00e1guas de \n\nabastecimento, sendo esta adotada por justificativas odontol\u00f3gicas (na preven\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1ries) e realizada tanto nas \u00e1guas superficiais como nas subterr\u00e2neas.  \n\nEste processo \u00e9 obrigat\u00f3rio no Brasil desde 1974. inicialmente apenas onde \n\nexistiam esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua (Lei Federal n\u00ba 6.050, de 1974).  \n\nAs pesquisas em rela\u00e7\u00e3o a efic\u00e1cia da fluoreta\u00e7\u00e3o tiveram sua origem com o \n\ndentista norte americano McKay em 1928 e o qu\u00edmico Churchill em 1930, a partir do \n\nestudo para entender casos de manchas nos dentes da popula\u00e7\u00e3o. Assim tiveram \n\norigem os experimentos que acabaram por concluir que uma certa quantidade mais alta \n\nde fl\u00faor encontrada nas \u00e1guas subterr\u00e2neas era a respons\u00e1vel por estas manchas, \n\npor\u00e9m tamb\u00e9m foi encontrado uma baixa taxa de ocorr\u00eancia de c\u00e1rie nesta mesma \n\npopula\u00e7\u00e3o. Ressaltando que Mckay descobriu a rela\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com as manchas e \n\nChurchill o elemento qu\u00edmico respons\u00e1vel por esta rea\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta condi\u00e7\u00e3o de dentes manchados recebeu o nome de fluorese e atrav\u00e9s de \n\noutros estudos posteriores chegou-se a concentra\u00e7\u00f5es de fl\u00faor ideais para evitar a \n\nc\u00e1rie, mas que tamb\u00e9m n\u00e3o fossem t\u00e3o altos a ponto de gerar a fluorese.  \n\nConcei\u00e7\u00e3o et al. (2013) ressalta que o consumo elevado de fl\u00faor atrav\u00e9s das \n\n\u00e1guas pode gerar uma s\u00e9rie de males a sa\u00fade do organismo, n\u00e3o apenas a fluorose \n\ndent\u00e1ria como tamb\u00e9m a fluorese esquel\u00e9tica, que altera os dentes e ossos, al\u00e9m de \n\ngerar a ossifica\u00e7\u00e3o de tend\u00f5es e ligamentos, tratando-se, portanto, de uma quest\u00e3o \n\nque merece significativa aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se restringindo ao \u00e2mbito odontol\u00f3gico. \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nA ampla maioria dos trabalhos acad\u00eamicos nacionais se restringem a analisar as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de fluoreto ingeridas atrav\u00e9s das \u00e1guas para n\u00e3o causar a fluorese, \n\nesquecendo-se de outros poss\u00edveis impactos que isto poderia ter na sa\u00fade geral do \n\norganismo. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o ideal para a fluoreta\u00e7\u00e3o depende de v\u00e1rios fatores que \n\nfrequentemente s\u00e3o objeto de estudo. Dentre eles o principal \u00e9 o clima, pois quanto \n\nmais frio menor o consumo de \u00e1gua e consequentemente maior a concentra\u00e7\u00e3o que o \n\nfl\u00faor deve apresentar para manter sua efic\u00e1cia. \n\nA Tabela 2 refere-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do \u00edon fluoreto recomendado em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura pela Portaria n\u00ba 635, de 26 de dezembro de 1975 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nConsiderando esta recomenda\u00e7\u00e3o e a m\u00e9dia de temperatura do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, a SABESP adota a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 0,7 mg/L, podendo variar entre 0,6 \n\nmg/L a 0,8 mg/L. \n\n \n\nTabela 2: Limites recomendados para a concentra\u00e7\u00e3o do fluoreto em fun\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia das temperaturas m\u00e1ximas \ndi\u00e1rias \n\n \nFonte: BRASIL, 1975. \n\n \n\n Atualmente, no Brasil a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima permitida de fl\u00faor \u00e9 de 1,5 \n\nmiligramas por litro de \u00e1gua (mg/L) de acordo com a Portaria n\u00b0 2.914, do ano de 2011, \n\nemitida pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\nA Tabela 3 traz algumas caracter\u00edsticas dos compostos mais utilizados no Brasil \n\nna \u00e9poca da publica\u00e7\u00e3o da Portaria n\u00ba 635, de 26 de dezembro de 1975 do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade, por\u00e9m a mesma n\u00e3o limita a utiliza\u00e7\u00e3o de outros compostos para o mesmo \n\nfim. \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nTabela 3: Compostos recomendados para uso na Fluoreta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Lima, 2014. \n\n \n\nFraz\u00e3o, Peres e Cury (2011) no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, entre os pa\u00edses que tamb\u00e9m \n\noptaram por fazer a fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento Hong Kong e Singapura \n\no faziam em todo seu territ\u00f3rio (100%), Israel, Col\u00f4mbia e Mal\u00e1sia em \n\naproximadamente 70%, Irlanda, Austr\u00e1lia, EUA e Nova Zel\u00e2ndia em mais de 60%, \n\nBrunei, Brasil, Canad\u00e1 e Chile em torno de 40% a 50%.  \n\nNo Brasil esta porcentagem apresentada acima pode parecer uma informa\u00e7\u00e3o \n\nconflitante com o fato da fluoreta\u00e7\u00e3o no pa\u00eds ser uma pr\u00e1tica obrigat\u00f3ria, por\u00e9m h\u00e1 de \n\nse considerar que o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel ainda \u00e9 prec\u00e1rio em algumas \n\nregi\u00f5es do pais por quest\u00f5es geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas e sociais. Segundo Toledo (2013) \n\nas regi\u00f5es sul e sudeste do Brasil possuem 70% de seus munic\u00edpios utilizando a \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, estas regi\u00f5es as respons\u00e1veis pelo \u00edndice brasileiro.  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto na \u00e1gua ap\u00f3s a fluoreta\u00e7\u00e3o deve ser cuidadosamente \n\nmedida, pois an\u00e1lises com m\u00e9todos distintos podem possuir diferen\u00e7as significativas. \n\nEste fato foi mencionado por Motter (2011), que em sua pesquisa detectou uma \n\nvariabilidade alta de resultados ao testar amostras com m\u00e9todos distintos para an\u00e1lise \n\nde fluoreto, concluiu que o valor m\u00e9dio de fluoreto na \u00e1gua era superior quando utilizava \n\na t\u00e9cnica eletrom\u00e9trica do que quando utilizava t\u00e9cnica SPADNS (m\u00e9todo de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de  Fluoreto em Solu\u00e7\u00f5es por Espectrofotometria) na an\u00e1lise de uma \n\nmesma amostra de \u00e1gua. \n\nSantos (2017) relembra que a fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico \n\npor sua relev\u00e2ncia e efic\u00e1cia foi avaliada pelo Centro de Preven\u00e7\u00e3o e Controle de \n\nDoen\u00e7as dos Estados Unidos (CDC) como uma das 10 principais conquistas da sa\u00fade \n\np\u00fablica no s\u00e9culo XX, isto devido principalmente ao alto alcance populacional e tempo \n\nem que esta medida est\u00e1 em vigor. \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\n4.5. Fluoreto nas \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\n \n\nO Fluoreto (F-) \u00e9 a forma i\u00f4nica do fl\u00faor, um elemento qu\u00edmico encontrado \n\nnaturalmente na \u00e1gua, no solo e no ar combinado com outros elementos formando \n\ncompostos que tamb\u00e9m recebem a denomina\u00e7\u00e3o de fluoretos.  \n\nO Fl\u00faor \u00e9 um elemento qu\u00edmico de n\u00famero at\u00f4mico 9, massa at\u00f4mica de 19,00u, \n\nponto de fus\u00e3o \u00e9 de -220\u00b0C, ponto de ebuli\u00e7\u00e3o de -188,1\u00b0C, densidade de 1,7g/m. \n\nPertencente \u00e0 fam\u00edlia dos halog\u00eanios, sendo entre eles o mais eletronegativo e reativo, \n\no que faz com que seja o mais abundantemente encontrado na natureza (Russell, \n\n1982). \n\nEm condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o o fl\u00faor se encontra no estado \n\ngasoso com aspecto amarelo p\u00e1lido. Este g\u00e1s reage com a maioria das subst\u00e2ncias \n\norg\u00e2nicas e inorg\u00e2nicas, sendo que a rea\u00e7\u00e3o com o hidrog\u00eanio \u00e9 explosiva, mesmo em \n\nbaixas temperaturas. Pode formar compostos com alguns gases nobres (cript\u00f4nio, \n\nxen\u00f4nio, rad\u00f4nio) e em contato com a \u00e1gua forma o \u00e1cido fluor\u00eddrico (HF). \n\nA fam\u00edlia dos halog\u00eanios \u00e9 composta por elementos qu\u00edmicos pertencentes \u00e0 \n\nfam\u00edlia VIIA ou grupo 17 da Tabela Peri\u00f3dica (Figura 6). Recebem essa denomina\u00e7\u00e3o \n\nporque s\u00e3o formadores de diversos sais inorg\u00e2nicos.  \n\n \n\nFigura 6: Tabela Peri\u00f3dica \n\n \n\nFonte: http://manualdaquimica.uol.com.br/quimica-geral/halogenios.htm \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nPor se tratar de um elemento que pode ser intr\u00ednseco \u00e0 rocha de origem do solo, \n\ne pelo fato de as \u00e1guas subterr\u00e2neas estarem em contato frequente com a rocha, sendo \n\ninclusive um dos fatores respons\u00e1veis pelo desgaste das mesmas e consequente \n\nforma\u00e7\u00e3o dos solos, o teor de fluoreto presente nas \u00e1guas pode naturalmente exceder \n\no padr\u00e3o recomendado pelos \u00edndices de potabilidade, o que n\u00e3o s\u00f3 dispensaria o \n\nprocesso de fluoreta\u00e7\u00e3o como em alguns casos poderia at\u00e9 inviabilizar o uso destas \n\n\u00e1guas para o abastecimento se o excesso for muito acima do recomendado. \n\nLima (2014) exemplifica a import\u00e2ncia do fluoreto com o fato do mesmo ser \n\nencontrado na natureza pela incorpora\u00e7\u00e3o deste atrav\u00e9s das plantas utilizadas na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o humana. O Fluoreto al\u00e9m de ser um constituinte natural do solo ou ter sido \n\ncolocado artificialmente atrav\u00e9s do uso de compostos fluoretados em fertilizantes ou \n\ndefensivos agr\u00edcolas, de modo que ao ser transferido por absor\u00e7\u00e3o para plantas, pode \n\npercorrer a cadeia alimentar por completo. \n\nEm alguns pa\u00edses com alta incid\u00eancia de fluorose, como \u00cdndia, Gana, Tanz\u00e2nia. \n\nSri Lanka, Qu\u00eania, Senegal e principalmente na China, fica evidente a influ\u00eancia da \n\ngeologia, pois h\u00e1 preval\u00eancia de rochas magm\u00e1ticas ricas em fl\u00faor nestes locais e o \n\nabastecimento de \u00e1gua \u00e9 feito atrav\u00e9s de po\u00e7os (Cortecci, 2007). \n\nNa Figura 7 \u00e9 poss\u00edvel observar o ciclo geoqu\u00edmico do fl\u00faor, de modo a destacar \n\na correla\u00e7\u00e3o entre a geologia e a concentra\u00e7\u00e3o do \u00edon fluoreto encontrado nas \u00e1guas. \n\n \n\nFigura 7: Ciclo geoqu\u00edmico simplificado do fl\u00faor em regi\u00f5es semi\u00e1ridas.  \n\n \nFonte: Cortecci, 2007. \n\n \n\nBazanella, Madrona e Vieira (2010), as \u00e1guas subterr\u00e2neas est\u00e3o cada vez mais \n\nsendo utilizadas como fontes de abastecimento p\u00fablico, por\u00e9m, em muitos locais essas \n\n\u00e1guas podem apresentar excesso de fl\u00faor, o que acarreta a necessidade de um \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\ntratamento pr\u00e9vio desta \u00e1gua antes da mesma estar adequada para o consumo \n\nhumano. \n\nOutros fatores al\u00e9m dos naturais podem justificar os \u00edndices excessivos de \n\nfluoreto nas \u00e1guas, como as ind\u00fastrias de vidro e de fios de eletricidade que o utilizam \n\nem maiores quantidades e em alguns casos despejam o fluoreto diretamente nas \n\n\u00e1guas. \n\nPara Mirlean, Casartelli e Garcia (2002), uma importante fonte de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas por fluoreto s\u00e3o as emiss\u00f5es das f\u00e1bricas de fertilizantes, que \n\nliberam estas subst\u00e2ncias na atmosfera e estas atrav\u00e9s das chuvas penetram no solo, \n\naumentando assim os teores de fluoreto nas \u00e1guas subterr\u00e2neas.  \n\nEzaki et al. (2008) explica que a concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto na \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\n\u00e9 condicionada \u00e0 composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas, pH, presen\u00e7a de \u00edons col\u00f3ides \n\ncomplexantes, pelas \u00e1guas que percolam nos vazios e o tempo de intera\u00e7\u00e3o rocha-\n\n\u00e1gua. \n\nEm 2013 o DAEE em parceria com a UNESP (Laborat\u00f3rio de Hidrogeologia e \n\nHidroqu\u00edmica do Departamento de Geologia Aplicada da UNESP, Campus de Rio \n\nClaro) coletou amostras de \u00e1gua em diversos munic\u00edpios do estado onde verificaram \n\nque as concentra\u00e7\u00f5es de fluoreto variaram de 0,1 mg/L a 8,48 mg/L (Figura 8), sendo \n\nque algumas amostras excederam a concentra\u00e7\u00e3o de 1,5 mg/L, valor m\u00e1ximo permitido \n\npela Portaria 2914 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Os munic\u00edpios que apresentaram as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es est\u00e3o listados na Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4: Concentra\u00e7\u00f5es de Fluoreto acima do VMP.  \n\n \nFonte: DAEE, 2013. \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\n \n\nTanto pelos dados da Tabela 4 quanto pela Figura 8 nota-se que a localiza\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 um fator determinante para a vari\u00e1vel Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto, pois as \n\nvaria\u00e7\u00f5es n\u00e3o parecem seguir um padr\u00e3o espacial. Como os po\u00e7os analisados \n\npertenciam a diferentes aqu\u00edferos pode-se ter a hip\u00f3tese de que a profundidade teria \n\nalgum tipo de influ\u00eancia em pontos pr\u00f3ximos, por\u00e9m n\u00e3o se t\u00eam dados suficientes nem \n\npara a confirma\u00e7\u00e3o e nem para a refuta\u00e7\u00e3o desta. \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de Fluoreto no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \nFonte: S\u00e3o Paulo, 2013. \n\n \n\n4.6 Pa\u00edses que n\u00e3o utilizam a fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de \n\nabastecimento \n\n \n\nA pr\u00e1tica da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico n\u00e3o \u00e9 adotada em \n\nmuitos pa\u00edses por considerarem que ela n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria ou que n\u00e3o \u00e9 uma medida \n\nben\u00e9fica para a popula\u00e7\u00e3o. Havendo estudos de que sua pr\u00e1tica poderia trazer \n\nmalef\u00edcios (graves doen\u00e7as dent\u00e1rias, lentid\u00e3o mental e sensorial, problemas nos ossos \n\ne c\u00e2ncer), tratando-se, portanto, de uma medida bastante pol\u00eamica e question\u00e1vel. \n\nEstatisticamente em torno de 5,7% da popula\u00e7\u00e3o mundial ingerem \u00e1gua fluoretada. \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nA fluoreta\u00e7\u00e3o deixou de ser praticada na Alemanha, na China, na Finl\u00e2ndia, na \n\nHolanda, na Hungria, na Irlanda do Norte, na Rep\u00fablica Tcheca e na Su\u00e9cia, pelas mais \n\ndiversas raz\u00f5es que v\u00e3o desde a condena\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica at\u00e9 a justificativa de que a \n\ningest\u00e3o de fluoreto pode ser feita de outra maneira, devendo ser a mesma opcional e \n\nn\u00e3o obrigat\u00f3ria. \n\nEm alguns pa\u00edses esta pr\u00e1tica nunca foi adotada, como \u00e9 o caso da \u00c1ustria, da \n\nB\u00e9lgica, da Dinamarca, da Fran\u00e7a, do Jap\u00e3o, de Luxemburgo e da Noruega. \n\nEm Strunecka et al. (2016) s\u00e3o discutidos os impactos que o fluoreto pode causar \n\ndentro das c\u00e9lulas, em suas fun\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00e3o de energia mitocondrial, estruturas \n\ncitoesquel\u00e9ticas, dentre outras que podem causar no organismo altera\u00e7\u00f5es end\u00f3crinas \n\ne no sistema imunol\u00f3gico. Como o fl\u00faor \u00e9 um depressor do sistema nervoso central \n\npode causar impactos nos portadores de autismo. \n\nUm argumento amplamente divulgado no meio n\u00e3o acad\u00eamico contra a \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 que a ingest\u00e3o do mesmo poderia acarretar em um processo \n\nde calcifica\u00e7\u00e3o da gl\u00e2ndula pineal humana. \n\nA gl\u00e2ndula pineal humana \u00e9 considerada uma gl\u00e2ndula end\u00f3crina regulat\u00f3ria, \n\nsendo respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio de diversos horm\u00f4nios produzidos \n\npor outras gl\u00e2ndulas. Est\u00e1 localizada entre o cerebelo e os dois hemisf\u00e9rios cerebrais. \n\nN\u00e3o \u00e9 uma gl\u00e2ndula exclusivamente humana, estando presente em outros animais, \n\ntendo resqu\u00edcios de seu desenvolvimento em peixes, anf\u00edbios, r\u00e9pteis e apresentando \n\nfun\u00e7\u00f5es correlacionadas ao efeito da luz na reprodu\u00e7\u00e3o das aves. Nos mam\u00edferos os \n\naspectos fotossensoriais n\u00e3o est\u00e3o mais presentes. \u00c9 uma gl\u00e2ndula que est\u00e1 em \n\nconstante contato com o sangue, sendo irrigada pela art\u00e9ria cerebral posterior. Possui \n\nduas estruturas celulares que auxiliam em suas fun\u00e7\u00f5es, os pineal\u00f3citos e as c\u00e9lulas \n\nda glia (OLIVEIRA, 1998). \n\nSegundo Luke (2001), como a gl\u00e2ndula pineal est\u00e1 em frequente contato com o \n\nsangue, os pineal\u00f3citos conseguem ter acesso ao fl\u00faor presente na corrente sangu\u00ednea, \n\nseparando o fl\u00faor do fluxo sangu\u00edneo no organismo, o que comprova a necessidade de \n\nmais pesquisas com o objetivo de avaliar os efeitos decorrentes da ingest\u00e3o do mesmo \n\nsobre esta gl\u00e2ndula, assim como as concentra\u00e7\u00f5es que seriam mais impactantes ao \n\norganismo. \n\nNa oposi\u00e7\u00e3o a estas ideias contr\u00e1rias ao uso da fluoreta\u00e7\u00e3o, Dar\u00e9 (2006) afirma \n\nque apesar do fl\u00faor ser ingerido de diversas formas (ar, alimentos s\u00f3lidos, alimentos \n\nl\u00edquidos, rem\u00e9dios, dentre outros), o impacto negativo no organismo precisaria de uma \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\ndose muito substancial, portanto dif\u00edcil de ser atingida. A Tabela 5 traz dados sobre a \n\ningest\u00e3o de fl\u00faor que poderia ser prejudicial ao organismo de crian\u00e7as, o que pela alta \n\ndosagem apresentada seria dif\u00edcil de se atingir esses patamares. \n\n \n\nTabela 5: Argumento de Dar\u00e9 (2006). \n\n \n\n \n\nGasque (2012) testou a rea\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \u00f3sseas de camundongos com \n\nfluoretos (NaF e AlF3) para avaliar os impactos do fl\u00faor sobre elas, por\u00e9m al\u00e9m destes \n\nresultados n\u00e3o poderem ser inferidos a seres humanos tamb\u00e9m n\u00e3o foram muito \n\nconclusivos, mas alertam para a import\u00e2ncia desta quest\u00e3o.  \n\nFilappi (2008) estudou os impactos do fl\u00faor em ovinos atrav\u00e9s da ingest\u00e3o deste \n\nna suplementa\u00e7\u00e3o mineral, o que n\u00e3o impactou a fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica, por\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o \n\nreprodutiva apontou altera\u00e7\u00f5es at\u00e9 na libido. Como j\u00e1 citado, n\u00e3o se pode inferir estes \n\nresultados aos humanos, pois se tratam de organismos distintos. \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nA quantidade e o tempo de exposi\u00e7\u00e3o ao fl\u00faor s\u00e3o fatores cruciais para que o \n\nmesmo n\u00e3o cause impactos negativos ao organismo (BUZALAF, LEITE e BUZALAF \n\n2015). \n\nEste tema claramente necessita de mais pesquisas, pois considerando que no \n\ncaso do Brasil h\u00e1 adi\u00e7\u00e3o de fl\u00faor no creme dental e as outras formas de ingest\u00e3o \n\nexistentes a adi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na \u00e1gua de abastecimento poderia estar ocasionando um \n\nexcesso de fl\u00faor no organismo e isto poderia impactar a sa\u00fade negativamente, do \n\ncontr\u00e1rio n\u00e3o haveriam tantos pa\u00edses da Europa principalmente, que optam por n\u00e3o \n\nadotar estas pr\u00e1ticas. Material acad\u00eamico produzido no Brasil abordando os aspectos \n\nnegativos do fluoreto no organismo s\u00e3o raros e parecem j\u00e1 partir do princ\u00edpio de que o \n\nfluoreto \u00e9 ben\u00e9fico, portanto h\u00e1 uma grande lacuna neste assunto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os detalhes pertinentes a pesquisa em fun\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o dos resultados de an\u00e1lises de concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto nas \u00e1guas de \n\nabastecimento na cidade de Lins nos per\u00edodos de 1996 a 2002 e de 2013 a 2016. Para \n\nesta avalia\u00e7\u00e3o foram utilizados dados de an\u00e1lises realizadas pela SABESP atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo do Eletrodo \u00cdon Seletivo. Uma ampla pesquisa bibliogr\u00e1fica vincula estas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es e os aqu\u00edferos de origem. \n\n \n\n5.1. O Munic\u00edpio de Lins \n\n \n\nLins \u00e9 um munic\u00edpio localizado no centro-oeste do estado de S\u00e3o Paulo, na \n\nlatitude 21\u00ba40'43\" sul e longitude 49\u00ba44'33\" oeste (Figura 9). A popula\u00e7\u00e3o estimada do \n\nmunic\u00edpio para o ano de 2016 era de 76.562 habitantes, segundo dados do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE - 2010). O munic\u00edpio possui uma \u00e1rea \n\naproximada de 570,058 Km\u00b2, sendo os mun\u00edcipios fronteiri\u00e7os Sabino (ao norte), \n\nCafel\u00e2ndia (ao leste), Guaimb\u00ea e Getulina (ao sul) e Guai\u00e7ara (a oeste), na sub-regi\u00e3o \n\nde Mar\u00edlia como se pode observar na Figura 10.  \n\n \n\nFigura 9: Mapa localizando o munic\u00edpio de Lins no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n Fonte:http://www.regenciafm.com.br/home.php?pg=quem_somos. \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nAs sub-regi\u00f5es se referem a fatores comerciais, trabalhistas, pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, dentre outros. Por\u00e9m, as mesmas devem respeitar as limita\u00e7\u00f5es espaciais \n\ne servem principalmente para fins estat\u00edsticos. \n\n \n\nFigura 10: Mapa das sub-regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, com destaque para o munic\u00edpio de Lins \n\n \n\nFonte: Modificado do site: https://journals.openedition.org/confins/docannexe/image/8602/img-15.jpg. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Lins pertence a Bacia Hidrogr\u00e1fica dos rios Tiet\u00ea/Batalha, na \n\nUGRHI16, como pode ser observado na Figura 11.  \n\nA \u00e1rea desta UGRHI (Figura 12), segundo a CETESB \u00e9 de 13.149 km2, sendo \n\ndefinida pelo reservat\u00f3rio formado no rio Tiet\u00ea pela barragem da UHE de Promiss\u00e3o e \n\na barragem da UHE de Ibitinga. Os principais cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o os rios Batalha, \n\nDourado e S\u00e3o Louren\u00e7o. Sendo a \u00e1rea composta por rochas sedimentares e dep\u00f3sitos \n\nvulc\u00e2nicos, al\u00e9m dos dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos. Menos de 5,78% da \u00e1rea possui cobertura \n\nnatural, que em sua maior parte possui a planta\u00e7\u00e3o de culturas perenes (caf\u00e9 e citrus) \n\ne semiperenes (principalmente cana-de-a\u00e7\u00facar).  \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\n \n\nFigura 11: Unidades de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \nFonte: S\u00e3o Paulo, 2013. \n\nFigura 12:Caracter\u00edsticas da UGRHI 16. \n\n \nFonte: CETESB, 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\n5.2. Hidrogeologia do munic\u00edpio de Lins \n\n \n\nO munic\u00edpio de Lins est\u00e1 em uma \u00e1rea onde se encontra a sobreposi\u00e7\u00e3o das \n\nseguintes camadas geol\u00f3gicas em ordem crescente de profundidade: o aqu\u00edfero Bauru, \n\no Serra Geral, o Guarani e o Aquiclude Passa dois. Esta sobreposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 ilustrada na \n\nFigura 13, que \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o generalizada do estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFigura 13: Perfil hidrogeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \nFonte: http://slideplayer.com.br/slide/2605839/ - Apresenta\u00e7\u00e3o XVIII Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas \u2013 \n\nBH \u2013 2014 \u2013 Ge\u00f3logo Jos\u00e9 Paulo G. M. Netto. \n\n \n\nO Aqu\u00edfero Bauru foi formado h\u00e1 aproximadamente 65 milh\u00f5es de anos atrav\u00e9s \n\nda deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos, areno-argilosos e siltosos), ocupa uma \u00e1rea de \n\n96.900 km2, que pode ser observada na Figura 14, assim como as principais \n\ncaracter\u00edsticas na Figura 15. \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\nFigura 14: Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Bauru no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \nFonte: DAEE, 2005 \n\n \n\nFigura 15:Caracter\u00edsticas gerais do Aqu\u00edfero Bauru.  \n\n \nFonte: CETESB, 2015. \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nBarison e Kiang (2004), analisaram a quantidade m\u00e9dia de fluoreto no Aqu\u00edfero \n\nBauru encontrando por meio de an\u00e1lises um valor m\u00e9dio de 0,007meq/l ou 0,14mg/l. \n\nEstabeleceram e mapearam (Figura 16) a correla\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es \n\nencontradas do \u00edon Fluoreto e as unidades litoestratigr\u00e1ficas aflorantes (conjunto de \n\nrochas individualizadas e delimitadas com base nos seus caracteres litol\u00f3gicos, \n\nindependentemente da sua idade). \n\n \n\nFigura 16: Mapa de isovalores para o fluoreto (mq/L) do Sistema Aqu\u00edfero Bauru em sua por\u00e7\u00e3o meridional no Estado \nde S\u00e3o Paulo.  \n\n \nFonte: Barison e Kiang, 2004. \n\n \n\nO Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo encontra-se confinado na maior \n\nparte do Estado de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m possui algumas \u00e1reas de Afloramento (Figura \n\n17). No munic\u00edpio de Lins ele se encontra confinado tendo apenas dois po\u00e7os que \n\nretiram \u00e1gua dele para o abastecimento p\u00fablico.  \n\nEste Aqu\u00edfero tamb\u00e9m possui origem sedimentar, assim como o Bauru, por\u00e9m, \n\n\u00e9 constitu\u00eddo de duas forma\u00e7\u00f5es, Botucatu e Piramb\u00f3ia, que divergem quanto a sua \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\ng\u00eanese, sendo a primeira de origem e\u00f3lica em ambiente des\u00e9rtico e a segunda de \n\norigem fl\u00favio-lacustre (BARISON, 2003). \n\n \n\nFigura 17: Localiza\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \nFonte: DAEE, 2005. \n\n \n\nO Aqu\u00edfero Serra Geral \u00e9 classificado como fraturado/cristalino, pois a \u00e1gua fica \n\narmazenada nas fraturas da rocha. A maior parte da \u00e1rea deste aqu\u00edfero est\u00e1 \n\nsobreposta pelo Aqu\u00edfero Bauru. \n\nO Aquiclude Passa Dois possui origem sedimentar. Na regi\u00e3o de Lins ele se \n\nencontra num n\u00edvel bastante profundo e n\u00e3o \u00e9 utilizado no abastecimento de \u00e1gua do \n\nmunic\u00edpio. \n\nA Figura 18 mostra o primeiro po\u00e7o que foi perfurado pela Petrobras no munic\u00edpio \n\nde Lins. Nela \u00e9 poss\u00edvel visualizar o perfil estratigr\u00e1fico de Lins, onde fica vis\u00edvel a \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos na regi\u00e3o. As forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramb\u00f3ia s\u00e3o do \n\nAqu\u00edfero Guarani. \n\n  \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\nFigura 18: Po\u00e7o profundo no munic\u00edpio de Lins.  \n\n \nFonte: DAEE, 2005. \n\n \n\nA Tabela 6 apresenta dados compilados de diversas an\u00e1lises realizadas pela \n\nCETESB dos tr\u00eas aqu\u00edferos encontrados no munic\u00edpio de Lins em todo o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Nela se observa uma m\u00e9dia de valores, que na pr\u00e1tica n\u00e3o t\u00eam muito significado, \n\npois a concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto varia bastante, tendo po\u00e7os com valores bem acima \n\ndestas m\u00e9dias (Tabela 4). \n\n \n\nTabela 6: Dados referentes aos valores m\u00e9dios encontrados em an\u00e1lises da CETESB em diversos po\u00e7os no Estado \nde S\u00e3o Paulo.  \n\nAn\u00e1lises de Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto (mg/L) \nAqu\u00edfero  \n\nBauru Guarani Serra Geral \nAno \n\n1998 - 2000 0,303 0,225 0,18 \n2001 - 2003 0,27 0,24 0,26 \n2004 - 2008 0,28 0,16 0,18 \n\nFonte: CETESB, 2016 \u2013 modificado. \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\n5.3. Sistema de abastecimento de \u00e1gua do munic\u00edpio de Lins \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Lins \u00e9 abastecido exclusivamente por \u00e1gua subterr\u00e2nea, atrav\u00e9s \n\nda capta\u00e7\u00e3o em po\u00e7os perfurados nos aqu\u00edferos sedimentares na Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina, no Aqu\u00edfero Guarani (Forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Piramb\u00f3ia) e do fissural, \n\nconstitu\u00eddo pelos Basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\nDesde dezembro de 1975 a Sabesp opera o abastecimento de \u00e1gua em Lins e \n\nno distrito de Guapiranga atrav\u00e9s de 22 po\u00e7os que fornecem 377,9 L/s de \u00e1gua tratada, \n\ncom extens\u00e3o de redes de \u00e1gua de 212.90 Km e 13 reservat\u00f3rios, com capacidade de \n\nreserva\u00e7\u00e3o de 9,610 milh\u00f5es de litros. \n\nA cidade de Lins possui a configura\u00e7\u00e3o explicitada na Figura 19, onde se pode \n\nobservar em destaque os po\u00e7os PPS2, PPS4, PPS5, PPS7, PPS9, PPS10 e PPJ2, os \n\nquais foram selecionados para o presente estudo. A mesma figura se encontra em \n\ntamanho normal no anexo 1. \n\n  \n\nFigura 19: Sistema de abastecimento de rede de \u00e1gua de Lins. \n\n \nFonte: SABESP \u2013 material cedido. \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nO Po\u00e7o PPJ2 (Figura 20), foi perfurado em 1982 com 1942 metros de \n\nprofundidade, retirando \u00e1gua do Aqu\u00edfero Guarani. No in\u00edcio de seu funcionamento o \n\npo\u00e7o apresentou problemas com excesso de areia na \u00e1gua e teores de fluoreto de at\u00e9 \n\n2,0 mg/L de fluoreto. No decorrer dos anos passou por uma s\u00e9rie de reformas \n\n(coloca\u00e7\u00e3o de brita, cimenta\u00e7\u00e3o do fundo) e hoje continua funcionando e com teores de \n\nfluoreto abaixo de 1,5 mg/L.  \n\nAlguns po\u00e7os de Lins tamb\u00e9m foram foco de estudo de Franco Filho, Orsatti e \n\nNetto (2008), cujo objetivo foi estudar o comportamento hidrogeol\u00f3gico para aumentar \n\na produ\u00e7\u00e3o sem ocasionar danos aos aqu\u00edferos. J\u00e1 neste estudo os po\u00e7os do aqu\u00edfero \n\nGuarani (PPJ2 e PPJ10) tinham sua explora\u00e7\u00e3o limitada pelos altos teores de fluoretos. \n\n \n\nFigura 20: Fachada do PPJ2.  \n\n \nFonte: Google Maps (imagem de setembro de 2011). \n\n \n\nO po\u00e7o PPS4 (Usina Nova) foi perfurado em 1956 com 160 metros de \n\nprofundidade, retirando \u00e1gua do Aqu\u00edfero Bauru. A fachada deste po\u00e7o pode ser \n\nobservada na Figura 21.  \n\n \n\nFigura 21: PPS4 -  R 15 de Novembro n\u00ba 626. \n\n \nFonte: Google Maps (imagem de setembro de 2011). \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\n \n\nO po\u00e7o PPS2 (Objetivo) foi perfurado em 1985 com 165,20 metros de \n\nprofundidade, retirando \u00e1gua do Aqu\u00edfero Bauru. Na Figura 22 \u00e9 poss\u00edvel observar o \n\nperfil Geol\u00f3gico e t\u00e9cnico deste po\u00e7o. \n\n \n\nFigura 22: Perfil do po\u00e7o PPS2.  \n\n \nFonte: SABESP \u2013 material cedido. \n\n \n\nO po\u00e7o PPS10 (DAEE) foi perfurado em 1982 com profundidade de 1042 metros. \n\nRetira \u00e1gua do Aqu\u00edfero Guarani. A Figura 23 mostra a fachada deste po\u00e7o. \n\n  \n\nFigura 23: Fachada do PPS 10 (DAEE). \n\n \nFonte: Google Maps (imagem de setembro de 2011). \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\nO po\u00e7o PPS5 (Rodovi\u00e1ria) foi perfurado em 1980 com 190 m de profundidade. \n\nRetira \u00e1gua do Aqu\u00edfero Serra Geral, estando ele abaixo do Aqu\u00edfero Bauru neste ponto. \n\nA Figura 24 mostra a fachada deste po\u00e7o. \n\nO po\u00e7o PPS7 foi perfurado em 1972 com 146,70 metros de profundidade, \n\nretirando \u00e1gua do Aqu\u00edfero Bauru. A Figura 25 mostra a fachada deste po\u00e7o. \n\n \n\nFigura 24: - PC-005 AV Tiradentes com Nicolau Zarvos. \n\n \nFonte: Google Maps (imagem de setembro de 2011). \n\n \n\nFigura 25: Fachada do po\u00e7o PPS7. \n\n \nFonte: Google Maps (imagem de setembro de 2011). \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nO po\u00e7o PPS9 (Cohab) foi perfurado em 1981 com 155 metros de profundidade. \n\nRetira \u00e1gua do Aqu\u00edfero Serra Geral, que se encontra sobreposto ao Aqu\u00edfero Bauru \n\nneste ponto. Na Figura 26 \u00e9 poss\u00edvel visualizar o perfil geol\u00f3gico deste po\u00e7o. \n\n \n\nFigura 26: Perfil do po\u00e7o PPS9.  \n\n \nFonte: SABESP \u2013 material cedido. \n\n \n\nOs po\u00e7os PPJ2 e PPS10 ( Figura 20 e 23) retiram \u00e1gua do aqu\u00edfero Guarani, \n\nsendo os dois de maior vaz\u00e3o, por\u00e9m, como tamb\u00e9m possuem as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de fluoreto dentre todos os demais, exigem uma an\u00e1lise cuidadosa na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua. \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nO m\u00e9todo da dilui\u00e7\u00e3o \u00e9 adotado pela SABESP para adequar o teor de fluoreto \n\nao permitido para garantir o atendimento aos padr\u00f5es de potabilidade. Esse m\u00e9todo \n\nconsiste em limitar a quantidade de \u00e1gua proveniente dos po\u00e7os com maiores teores \n\nde fluoreto (provenientes do aqu\u00edfero Guarani) e contrabalan\u00e7ar com a \u00e1gua \n\nproveniente dos outros po\u00e7os (Aqu\u00edfero Serra Geral e Aqu\u00edfero Bauru). A Figura 27 \n\nelucida este processo atrav\u00e9s dos procedimentos adotados no munic\u00edpio. \n\n \n\nFigura 27: Procedimento de dilui\u00e7\u00e3o utilizado pela SABESP de Lins.  \n\n \nFonte: SABESP \u2013 material cedido. \n\n \n\nA SABESP utiliza para a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto da \u00e1gua \n\nm\u00e9todo do Eletrodo \u00cdon Seletivo, que consiste no uso de um eletrodo \u00edon-seletivo \n\nacoplado a um potenci\u00f4metro e uma solu\u00e7\u00e3o tamp\u00e3o. O eletrodo \u00edon seletivo \u00e9 inserido \n\nna solu\u00e7\u00e3o mantida sob agita\u00e7\u00e3o, seguindo-se a medida do potencial ap\u00f3s a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo munic\u00edpio de Lins quando h\u00e1 necessidade de fluoreta\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado o \u00c1cido \n\nFluossil\u00edcico (H2SiF6) que se apresenta em estado l\u00edquido. Este produto requer \n\ncuidados especiais para armazenamento e manipula\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 altamente corrosivo e \n\nt\u00f3xico. \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\n6. RESULTADOS OBTIDOS E AN\u00c1LISES \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados obtidos bem como as \n\ncompara\u00e7\u00f5es dos valores m\u00e9dios obtidos entre 1996 e 2002 com dados mais \n\natualizados de concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto entre 2013 e 2016 (Tabela 7)  para os po\u00e7os \n\nPPS2, PPS4, PPS5, PPS7, PPS9 e PPS10 com o objetivo de se verificar se houve \n\nalguma altera\u00e7\u00e3o significativa.  \n\nO po\u00e7o PPJ2 n\u00e3o foi utilizado nesta an\u00e1lise pela aus\u00eancia de dados entre 2013 \n\ne 2016, sendo utilizado em outras an\u00e1lises. \n\n \n\nTabela 7: Concentra\u00e7\u00e3o de fluoretos de 1996 a 2002 e de 2013 a 2016. \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto (mg/L) \n\nANO \nPPS2 PPS4 PPS5 PPS7 PPS9 PPS10 \n\nobjetivo U.nova rodov. Labate Cohab DAEE \n1996 0,4 0,4 0,1 0,1 0,38 0,94 \n1997 0,4 0,4 0,2 0,2 0,36 0,99 \n1998 0,4 0,4 0,1 0,1 0,36 0,99 \n1999 0,4 0,4 0,2 0,1 0,406 1,02 \n2000 0,392 0,405 0,22 0,11 0,387 1,03 \n2001 0,395 0,4 0,2 0,1 0,4 1,05 \n2002 0,4 0,45 0,1 0,1 0,4 1,00 \n2013 0,4 0,4 0,3 0,2 0,30 1,00 \n2014 0,4 0,4 0,2 0,1 0,25 1,00 \n2015 0,65 0,4 0,3 0,1 0,40 1,02 \n2016 0,4 0,4 0,2 0,1 0,33 0,80 \n\n \n\nNa Figura 28 \u00e9 poss\u00edvel notar que os po\u00e7os PPS7 e PPS5 possuem teor de fl\u00faor \n\nfrequentemente baixo e que o PPS10 possui teor frequentemente acima de 1 mg/L. \n\n \n\nFigura 28: Gr\u00e1fico baseado na Tabela 7. \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nCom o objetivo de verificar o comportamento dos po\u00e7os ao longo do per\u00edodo de \n\nestudo em rela\u00e7\u00e3o a vari\u00e1vel \u201cConcentra\u00e7\u00e3o do \u00edon fluoreto na \u00e1gua\u201d, cada s\u00e9rie da \n\nFigura 28 precisa ser analisada em detalhe. \n\nAnalisou-se os dados referentes a Tabela 7 de maneira isolada, construindo-se \n\ngr\u00e1ficos para cada um dos po\u00e7os utilizando as vari\u00e1veis ano e concentra\u00e7\u00e3o de \u00edon \n\nfluoreto (mg/L) objetivando-se utilizar de recursos visuais para observar a exist\u00eancia de \n\num padr\u00e3o de comportamento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00e9rie referente ao po\u00e7o PPS2 pode-se verificar que de 1996 at\u00e9 \n\n2014 apresenta um comportamento uniforme em rela\u00e7\u00e3o a esta vari\u00e1vel, tendo um \n\ncomportamento at\u00edpico em 2015 e retornando ao mesmo padr\u00e3o em 2016 (Figura 29). \n\nEssa anomalia pode ter diversas origens, por\u00e9m, como a concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto \n\nmesmo neste ano at\u00edpico n\u00e3o atingiu nenhum valor cr\u00edtico, nenhuma medida mitigadora \n\nprecisou ser adotada, apenas o monitoramento. \n\nNa Tabela 8 pode-se observar o ano de perfura\u00e7\u00e3o, a profundidade e o aqu\u00edfero \n\ndo qual retiram a \u00e1gua cada um dos po\u00e7os analisados na Figura 28. Estes dados apesar \n\nde n\u00e3o influenciarem na constru\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos, o fazem em sua interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 8: Aqu\u00edfero, Ano de perfura\u00e7\u00e3o e profundidade dos po\u00e7os. \n\nPo\u00e7o PPS2 PPS4 PPS5 PPS7 PPS9 PPS10 \n\nAqu\u00edfero Bauru Bauru \nSerra \nGeral \n\nBauru \nSerra \nGeral \n\nGuarani \n\nAno Perfura\u00e7\u00e3o 1985 1956 1980 1972 1981 1982 \nProfundidade \n\n(metros) \n165,20 160,05 190,00 118,00 155,00 1042,00 \n\n \n\nFigura 29: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS2. \n\n \n\n0\n0,1\n0,2\n0,3\n0,4\n0,5\n0,6\n0,7\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de Fluoreto \nno PPS2\n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\nNa Figura 30 pode-se observar que as concentra\u00e7\u00f5es de fluoreto s\u00e3o mais \n\nuniformes, pois a diferen\u00e7a entre o ponto mais alto em 2002 para a concentra\u00e7\u00e3o nos \n\noutros anos n\u00e3o \u00e9 representativa, al\u00e9m de estar bem abaixo do limite m\u00e1ximo de 1,5 \n\nmg/L. \n\n \n\nFigura 30: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS4. \n\n \n\n \n\nO po\u00e7o PPS5 (Figura 31) apresenta pequenas varia\u00e7\u00f5es nas m\u00e9dias anuais de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fluoreto, todas pouco representativas e distantes do valor m\u00e1ximo \n\npermitido. \n\n \n\nFigura 31: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS5. \n\n \n\n0,37\n\n0,38\n\n0,39\n\n0,4\n\n0,41\n\n0,42\n\n0,43\n\n0,44\n\n0,45\n\n0,46\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de Fluoreto no PPS4\n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o anual de Fluoreto no PPS5\n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nTamb\u00e9m no po\u00e7o PPS7 (Figura 32) n\u00e3o se observa nenhum comportamento \n\ndigno de nota, apenas uma pequena varia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o causa nenhum impacto \n\nrepresentativo no abastecimento. \n\n \n\nFigura 32: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS7. \n\n \n\n \n\nO po\u00e7o PPS9, assim como os demais, n\u00e3o apresenta nenhuma concentra\u00e7\u00e3o \n\ncom varia\u00e7\u00e3o representativa (Figura 33). \n\n \n\nFigura 33: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS9. \n\n \n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o anual de Fluoreto no PPS7 \n\n0\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n0,4\n\n0,45\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o anual de Fluoreto no PPS9\n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nNo po\u00e7o PPS10 tamb\u00e9m se observa um comportamento uniforme ao longo dos \n\nanos analisados (Figura 34), por\u00e9m como a concentra\u00e7\u00e3o est\u00e1 acima da recomendada \n\nesta \u00e1gua n\u00e3o pode ser distribu\u00edda diretamente para a popula\u00e7\u00e3o, sendo imprescind\u00edvel \n\na adequa\u00e7\u00e3o desta concentra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 34: Gr\u00e1fico da m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto no PPS10. \n\n \n \n\nSeparando-se os po\u00e7os de acordo com o Aqu\u00edfero do qual retiram a \u00e1gua e \n\nanalisando em conjunto os dados das Tabela 7 e 8 observa-se que as maiores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de fluoreto encontradas nos po\u00e7os do munic\u00edpio de Lins (SP) acontecem \n\nno Aqu\u00edfero Guarani (Figura 35), portanto em maiores profundidades nesta regi\u00e3o. \n\nNa Tabela 7 isto n\u00e3o fica t\u00e3o evidente, j\u00e1 que apenas o PPS10 possui uma \n\nprofundidade mais significativa. Por\u00e9m ao se observar os dados da Tabela 9, onde o \n\npo\u00e7o PPJ2 tamb\u00e9m est\u00e1 presente, esta observa\u00e7\u00e3o fica mais evidente, sendo que o \n\nPPJ2 tamb\u00e9m retira \u00e1gua do Aqu\u00edfero Guarani. \n\n \n\nTabela 9: Dados dos po\u00e7os nos anos de 1996 a 2002 com os dados do PPJ2. \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n1,2\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o anual de Fluoreto no PPS10\n\n  Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto (mg/L) \n\nPo\u00e7o \nPPS2 PPS4 PPS5 PPS7 PPS9 PPS10 PPJ2 \nobjetivo U.nova rodov. Labate Cohab DAEE Po\u00e7\u00e3o 2 \n\n1996 0,4 0,4 0,1 0,1 0,38 0,94 1,18 \n1997 0,4 0,4 0,2 0,2 0,36 0,99 1,11 \n1998 0,4 0,4 0,1 0,1 0,36 0,99 1,09 \n1999 0,4 0,4 0,2 0,1 0,406 1,02 1,1 \n2000 0,392 0,405 0,22 0,11 0,387 1,03 1,09 \n2001 0,395 0,4 0,2 0,1 0,4 1,05 1,09 \n2002 0,4 0,45 0,1 0,1 0,4 1,00 1,2 \n\nm\u00e9dia do \nper\u00edodo 0,398143 0,407857 0,16 0,115714 0,3847143 1,002857 1,122857 \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\nFigura 35: Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto nos Aqu\u00edferos dos po\u00e7os selecionados. \n\n \n\n \n\nElaborando-se um novo gr\u00e1fico agora contemplando o po\u00e7o PPJ2, baseado na \n\nTabela 9 fica evidente a concentra\u00e7\u00e3o maior de fluoreto nos po\u00e7os PPJ2 e PPS10, fato \n\nque pode ser observado na Figura 36. \n\n \n\nFigura 36: Gr\u00e1fico resultante dos dados apresentados na Tabela 9 dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Guarani. \n\n \n\n \n\nA Figura 37 mostra a varia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de fluoreto ao longo de um dia no PPJ2 \n\na partir da retirada de duas amostras em cada amostragem. A partir deste resultado \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar que ao longo do dia o po\u00e7o n\u00e3o apresentou nenhuma altera\u00e7\u00e3o \n\n16%\n\n65%\n\n19%\n\nRela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto e o Aqu\u00edfero do \nqual a \u00e1gua \u00e9 retirada\n\nSerra Geral Guarani Bauru\n\n0,8\n0,85\n\n0,9\n0,95\n\n1\n1,05\n\n1,1\n1,15\n\n1,2\n1,25\n\n1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto em po\u00e7os do Aqu\u00edfero Guarani \nem Lins\n\nPPS10\n\nPPJ2\n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nsignificativa nos n\u00edveis de fluoreto encontrados, estando estes n\u00edveis abaixo do valor \n\nlimite de 1,5 mg/L, por\u00e9m acima do recomend\u00e1vel para o consumo, o que faz com que \n\na \u00e1gua deste po\u00e7o n\u00e3o possa ser utilizada diretamente no abastecimento da cidade, \n\nnecessitando passar pelo processo de dilui\u00e7\u00e3o para atingir os n\u00edveis ideais. \n\n \n\nFigura 37: Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o de fluoreto em um dia no PPJ2. \n\n \n\n \n\nO po\u00e7o PPS10 foi analisado no dia 28/11/02 atrav\u00e9s da coleta de duas \n\namostras em cada amostragem, tendo sido encontrado os resultados que podem ser \n\nvisualizados na Figura 38.  \n\n \n\nFigura 38: Gr\u00e1fico de Fluoreto em 28/11/02 no PPS10. \n\n \n\n0,85\n\n0,90\n\n0,95\n\n1,00\n\n1,05\n\n1,10\n\n1,15\n\nC\no\n\nn\nc\n\ne\nn\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n (\n\nm\ng\n\n/L\n)\n\nHora Coleta\n\nAn\u00e1lise da Concentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto ao longo \nde um dia no PPS10 - 28/11/02\n\nResultado 2\n\nm\u00e9dia\n\nResultado 1\n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nAo se analisar estes dois po\u00e7os do Aqu\u00edfero Guarani observa-se na Figura 39 \n\numa pequena diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre eles, o que demonstra a necessidade \n\nde um monitoramento constante e a necessidade da ado\u00e7\u00e3o de medidas que visem \n\ndiminuir as concentra\u00e7\u00f5es de fluoreto na rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 39: Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia durante os anos analisados dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Guarani. \n\n \n\n \n\nFocando a an\u00e1lise nos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru, observa-se baixos teores de \n\nfluoreto (Figura 40), abaixo do recomendado e na Figura 41 observa-se a rela\u00e7\u00e3o desta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o junto a influ\u00eancia da profundidade. \n\n \n\nFigura 40: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru - concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. \n\n \n\n0,95\n\n1,05\n\n1,15\n\nPPS10\n\nPPJ2\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nPo\u00e7os\n\nConcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (entre 1996 e 2002) de Fluoreto nos \nPo\u00e7os  Analisados do Aqu\u00edfero Guarani \n\n0,05\n\n0,15\n\n0,25\n\n0,35\n\n0,45\n\n0,55\n\n0,65\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto nos Po\u00e7os do \nAqu\u00edfero Bauru\n\nPPS2 PPS4 PPS7\n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\nFigura 41: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru \u2013 Profundidade. \n\n \n\n \n\nApesar de ser poss\u00edvel relacionar esta varia\u00e7\u00e3o localmente, quando se amplia \n\no horizonte de an\u00e1lise fica evidente a necessidade de outras vari\u00e1veis para explicar as \n\ndiferen\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se restrinjam \u00e0 origem e profundidade. \n\nIn\u00fameros fatores (composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas, pH, presen\u00e7a de \u00edons \n\ncol\u00f3ides complexantes, \u00e1guas que percolam nos vazios e tempo de intera\u00e7\u00e3o rocha-\n\n\u00e1gua) influenciam nos teores de fluoreto encontrado nas \u00e1guas, sofrendo estas \n\nvaria\u00e7\u00f5es no tempo e no Espa\u00e7o (EZAKI ET AL., 2008). \n\nAo se analisar os dados do Aqu\u00edfero Serra Geral na Figura 42 e ao se \n\ncomparar com o exposto na Figura 43, a rela\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto com a \n\nprofundidade do Aqu\u00edfero n\u00e3o pode ser estabelecida, o que comprova que esta rela\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 direta e existem uma s\u00e9rie de outras vari\u00e1veis envolvidas. \n\n \n\n100\n\n115\n\n130\n\n145\n\n160\n\nPr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (m\n)\n\nPo\u00e7os\n\nProfundidade dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru\n\nPPS2 PPS4 PPS7\n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nFigura 42: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral - concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. \n\n \n\n \n\nFigura 43: Po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral \u2013 Profundidade. \n\n \n\n \n\nColocando os dados dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Bauru e Serra Geral num mesmo \n\ngr\u00e1fico e comparando os resultados das Figura 44 e Figura 45 com os gr\u00e1ficos \n\napresentados para cada um dos Aqu\u00edferos e considerando que estes \u00faltimos foram \n\nconstru\u00eddos a partir de valores m\u00e9dios das concentra\u00e7\u00f5es no decorrer de um per\u00edodo, \n\npercebe-se que os dados aqui expostos s\u00e3o insuficientes para se inferir uma rela\u00e7\u00e3o \n\nconclusiva. Os n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto sofrem varia\u00e7\u00e3o num mesmo dia, o \n\n0\n0,05\n\n0,1\n0,15\n\n0,2\n0,25\n\n0,3\n0,35\n\n0,4\n0,45\n\n1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2013 2014 2015 2016\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nAno\n\nConcentra\u00e7\u00e3o de Fluoreto nos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral\n\nPPS5 PPS9\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200P\nro\n\nfu\nnd\n\nid\nad\n\ne \n(m\n\n)\n\nPo\u00e7os\n\nProfundidade dos po\u00e7os do Aqu\u00edfero Serra Geral\n\nPPS5 PPS9\n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\nque comprova que a profundidade pode ser um dos termos desta equa\u00e7\u00e3o, mas com \n\ncerteza n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico. \n\n \n\nFigura 44: Profundidade dos po\u00e7os dos Aqu\u00edferos Bauru e Serra Geral \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45: Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Fluoreto de 1996 a 2002 nos po\u00e7os dos Aqu\u00edferos Bauru e Serra Geral \n\n \n\n50,00\n\n100,00\n\n150,00\n\n200,00\n\nPr\nof\n\nun\ndi\n\nda\nde\n\n (m\n)\n\nProfundidade\n\nPPS2 PPS4 PPS5 PPS7 PPS9\n\n0,05\n\n0,1\n\n0,15\n\n0,2\n\n0,25\n\n0,3\n\n0,35\n\n0,4\n\nCo\nnc\n\nen\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n (m\ng/\n\nL)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Fluoreto nos anos de 1996 a 2002\n\nPPS2 PPS4 PPS5 PPS7 PPS9\n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\n7. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nDiante dos resultados obtidos, podem-se elencar as principais conclus\u00f5es: \n\n \n\n? A concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto se manteve de maneira uniforme nos po\u00e7os \n\noriundos de aqu\u00edferos de origem sedimentar (Bauru e Guarani), n\u00e3o \n\nsofrendo grandes varia\u00e7\u00f5es em suas concentra\u00e7\u00f5es quando se analisa os \n\nvalores m\u00e9dios no decorrer dos anos. \n\n? A varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto num horizonte de tempo mais \n\ncurto, um dia, \u00e9 bem maior do que em um ano. \n\n? As maiores varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto ocorreram nos po\u00e7os \n\nque atingem o aqu\u00edfero Serra Geral, que \u00e9 um aqu\u00edfero fraturado. Nestes \n\npo\u00e7os n\u00e3o se conseguiu inferir correspond\u00eancia entre a profundidade e a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. \n\n? Nos po\u00e7os analisados que retiram \u00e1gua do Aqu\u00edfero Bauru conseguiu-se \n\nestabelecer a influ\u00eancia da profundidade na concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto \n\nencontrado. \n\n?  Os relatos hist\u00f3ricos de que o po\u00e7o PPJ2 desde sua perfura\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \n\nmomento passou por reformas que diminu\u00edram sua profundidade e \n\ntamb\u00e9m a concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto (apesar de ainda ser alta), tornam \n\nposs\u00edvel supor uma rela\u00e7\u00e3o direta entre as vari\u00e1veis profundidade e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o para este po\u00e7o do aqu\u00edfero Guarani.  \n\n? Apesar dos resultados deste trabalho sugerirem que nos aqu\u00edferos \n\nsedimentares h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre as vari\u00e1veis profundidade e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fluoreto, o tamanho da amostra \u00e9 insuficiente para se \n\nchegar a esta conclus\u00e3o num universo mais amplo do que o munic\u00edpio de \n\nLins, necessitando, portanto, de mais an\u00e1lises para se testar esta \n\nhip\u00f3tese. \n\n  \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n \nAMARANTE, A. Comportamento geoqu\u00edmico de metais pesados em sedimentos argilosos da Bacia de \nS\u00e3o Paulo, Suzano-SP. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoqu\u00edmica e Geotect\u00f4nica) - Instituto de \nGeoci\u00eancias, University of S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1997. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/44/44134/tde-14082015-092017/en.php>. \n \nBARISON, M. R. Estudo hidrogeoqu\u00edmico da por\u00e7\u00e3o meridional do sistema aqu\u00edfero Bauru no estado de \nS\u00e3o Paulo. 2003. xii, 153 f. Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias \ne Ci\u00eancias Exatas, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/102904>. \n \nBARISON M. R.; KIANG C. H. Par\u00e2metros hidrogeoqu\u00edmicos regionais do sistema aqu\u00edfero Bauru no \nestado de S\u00e3o Paulo; 2004. XIII Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, S\u00e3o Paulo, 2004. \nDispon\u00edvel em: &lt;https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/viewFile/23569/15647>. \n \nBAZANELLA G. C. S.; MADRONA G. S.; VIEIRA A. M. S.; BERGAMASCO, R. Desfluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas a partir do processo de coagula\u00e7\u00e3o seguido de separa\u00e7\u00e3o por membranas. Publicado em: \nXVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas e XVII Encontro Nacional de Perfuradores de Po\u00e7os \u2013 \n2010. Dispon\u00edvel em: \n<https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/viewFile/23086/15201>. \n \nBRANCO, A. M. M. Influ\u00eancia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo sobre a qualidade da \u00e1gua: subs\u00eddio \u00e0 gest\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Serra da Mantiqueira \n(UGRHI-1). 2014. 88 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista Julio de Mesquita Filho, \nFaculdade de Engenharia, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/124114>. \n \nBRASIL, Conselho Nacional do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357, de 17 \nde mar\u00e7o de 2005. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para o seu \nenquadramento, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf>. \n \nBRASIL, Conselho Nacional do Meio Ambiente. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 396, de 3 de \nabril de 2008. Disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes ambientais para o enquadramento das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=562>. \n \nBRASIL, Lei no 6.050, de 24 de maio de 1974. Disp\u00f5e sobre a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em sistemas de \nabastecimento quando existir esta\u00e7\u00e3o de tratamento. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6050.htm>. \n \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n\u00ba 635, de 26 de dezembro de 1975. Aprova normas e padr\u00f5es \n\nsobre a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, tendo em vista a Lei n.\u00ba 6050/74. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttps://central3.to.gov.br/arquivo/282915/>. \n\n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Portaria n.\u00ba 2914, de 12 de dezembro de 2011. Disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos de controle e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano e seu padr\u00e3o de \n\npotabilidade. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2015/maio/25/Portaria-MS-\n\nno-2.914-12-12-2011.pdf>. \n\n \nBUZALAF, C. P. ; LEITE, A. L. , BUZALAF, M. A. R.  (2015). Fluoride Metabolism. 54-74. Dispon\u00edvel em: \n&lt;https://www.researchgate.net/publication/283794601_Fluoride_Metabolism>. \n \nCARVALHO, E. M.; An\u00e1lise diagn\u00f3stica de indicadores de eros\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do \nC\u00f3rrego Jo\u00e3o Dias, Aquidauana/MS. 2012. 143 f. Tese - (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/104407>. \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\n \nCESCO, D. D. Avalia\u00e7\u00e3o em escala real da forma\u00e7\u00e3o de THMs em \u00e1guas de abastecimento. 2007. 82 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Engenharia de Ilha Solteira, \n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/98102>. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo). Relat\u00f3rio de qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do estado de S\u00e3o Paulo 2004-\n2006 / CETESB. - - S\u00e3o Paulo : CETESB, 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://cetesb.sp.gov.br/aguas-\nsubterraneas/publicacoes-e-relatorios/>. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo) Qualidade das \u00e1guas superficiais no estado de S\u00e3o Paulo em 2014. S\u00e3o Paulo, \n2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cetesb.sp.gov.br/aguas-interiores/wp-\ncontent/uploads/sites/12/2013/11/Cetesb_QualidadeAguasSuperficiais2014_ParteI_vers%C3%A3o201\n5_Web.pdf>. \n \nCETESB (S\u00e3o Paulo) Qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas do estado de S\u00e3o Paulo 2013-2015 [recurso \neletr\u00f4nico] / CETESB ; Execu\u00e7\u00e3o Ros\u00e2ngela Pacini Modesto... [et al.]. ;Colabora\u00e7\u00e3o Blas Mar\u00e7al \nSanchez...[et al.]. - - S\u00e3o Paulo : CETESB, 2016. \n \nCONCEI\u00c7\u00c3O V. M.; CAMACHO F. P.; BASSETTI F. J.; BERGAMASCO R. 2013. Avalia\u00e7\u00e3o da \ndesfluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas a partir da coagula\u00e7\u00e3o com extratos de moringa oleifera lam. \nRevista Exacta v. 6, n. 2 (2013). Dispon\u00edvel em:  &lt;\nhttp://revistas.unibh.br/index.php/dcet/article/view/1005>. \n \nCORTECCI, G. Geologia e sa\u00fade. Tradu\u00e7\u00e3o Wilson Scarpelli. PGAGEM. S\u00e3o Paulo, 2007. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/media/gestao_territorial/geologia_medica/geosaude.pdf>. \n \nCUELBAS, L. P. Monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua na microbacia do c\u00f3rrego campestre \nno munic\u00edpio de Lins-SP. 2007. vi, 118 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, \nFaculdade de Engenharia de Ilha Solteira, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/98090>. \n \nDAEE \u2013 Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica; IG \u2013 Instituto Geol\u00f3gico; IPT \u2013 Instituto de Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo; CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, 2005.\u2013 Mapa de \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 Escala 1:1.000.000 \u2013 Nota Explicativa, 2005 \u2013 Governo do \nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 Conselho Nacional de Recursos Hidricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.daee.sp.gov.br/images/documentos/MAPA_AS.pdf>. \n \nDANTAS, J. S. Rela\u00e7\u00e3o solo-paisagem e erodibilidade de solos no leste do estado do Maranh\u00e3o. 2013. \nxiii, 84 p. Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Faculdade de \nCi\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias de Jaboticabal, 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/11449/100820>. \n \nDAR\u00c9, F. Diagn\u00f3stico da concentra\u00e7\u00e3o de fl\u00faor nos sistemas p\u00fablicos de \u00e1gua da regi\u00e3o de Ara\u00e7atuba. \n2006. 126 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Engenharia de Ilha \nSolteira, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/98082>. \n \nEZAKI, S.; HYPOLITO, R.; P\u00c9REZ-AGUILAR, A.; MOSCHINI, F.A; Moura, C.L.; PUGAS, M.S. 2008. \nAvalia\u00e7\u00e3o da Ocorr\u00eancia de \u00cdon Fluoreto nas \u00c1guas Subterr\u00e2neas dos Aqu\u00edferos Tubar\u00e3o e Cristalino, \nRegi\u00e3o de Salto (SP). In: I Congresso Internacional de Meio Ambiente Subterr\u00e2neo. ABAS, S\u00e3o Paulo. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/viewFile/21964/14333>. \n \nFERRARESE, R. F. M. S. Caracteriza\u00e7\u00e3o do aporte de poluentes oriundos da atividade sucroalcooleira \npara a atmosfera, \u00e1gua, solo e sedimento. 2011. 91 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual \nPaulista J\u00falio de Mesquita Filho, Instituto de Bioci\u00eancias, Letras e Ci\u00eancias Exatas de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \nPreto, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/90047>.   \n \nFILAPPI, R. A. Administra\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica de fl\u00faor: efeitos no metabolismo e na reprodu\u00e7\u00e3o de ovinos.2008. \nTese (Doutorado). Universidade Federal de Santa Maria. Centro de Ci\u00eancias Rurais. Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Medicina Veterin\u00e1ria, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://repositorio.ufsm.br/bitstream/handle/1/4034/ANDREANEFILAPPI.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=>. \n \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nFRANCO FILHO, W. B.; ORSATTI W. A.; NETTO J. P. G. M.  Otimiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de po\u00e7os no \naqu\u00edfero fissurado de Lins; 2008. XV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Natal, 2008. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://aguassubterraneas.abas.org/asubterraneas/article/view/23800/15865>. \n \nFRAZ\u00c3O P, PERES M, CURY J. Qualidade da \u00e1gua para consumo humano e concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. \nRevista Sa\u00fade P\u00fablica. 2011. 45(5) p\u00e1g:964-73. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsp/2011nahead/2584.pdf>. \n\n \nFUESS, L. T. Potencial contaminante e energ\u00e9tico da vinha\u00e7a: riscos de contamina\u00e7\u00e3o ao solo e recursos \nh\u00eddricos e recupera\u00e7\u00e3o de energia a partir da digest\u00e3o anaer\u00f3bica. 2013. 161 f. Disserta\u00e7\u00e3o - (mestrado) \n- Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas de \nRio Claro, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/92777>. \n \nGASQUE, K. C. S. O papel do fl\u00faor sobre linhagens de c\u00e9lulas osteobl\u00e1sticas de camundongos com \ndensidades \u00f3sseas distintas: estudos em MC3T3-E1, C3H/HeJ e C57BL/6J. 2012.  \nde S\u00e3o Paulo, Bauru, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/25/25149/tde-\n03042013-162750/pt-br.php>. \n \nJESUS, L. S. de. Estudo da permeabilidade dos solos de funda\u00e7\u00e3o do aterro de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos \nde Bauru. 2012. 158 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \nEngenharia, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/92964>. \n \nLIMA, A. J. D. Emprego de multicomuta\u00e7\u00e3o na automatiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo spadns para determina\u00e7\u00e3o de \nfluoreto em \u00e1gua. 2014. 72 f. Disserta\u00e7\u00e3o - (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Maranh\u00e3o, Centro de \nCi\u00eancias Exatas e Tecnologia \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Qu\u00edmica, 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://tedebc.ufma.br/jspui/bitstream/tede/956/1/dissertacao%20Anderson.pdf>. \n \nLUKE, J. (2001). Fluoride Deposition in the Aged Human Pineal Gland. Caries research 35. 125-8 \nDispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://www.researchgate.net/publication/12057123_Fluoride_Deposition_in_the_Aged_Human_Pineal_\nGland>. \n \nMALUTA, M. C. Estimativa da recarga natural do Aqu\u00edfero Rio Claro: uma abordagem da regionaliza\u00e7\u00e3o \nhidrol\u00f3gica atrav\u00e9s da vaz\u00e3o de perman\u00eancia. 2014. 72 f. Disserta\u00e7\u00e3o - (mestrado) - Universidade \nEstadual Paulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/11449/134031>. \n \nMARTINS, E. O. (2005). Cadastro Georreferenciado de eros\u00f5es no Distrito Federal. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado, Publica\u00e7\u00e3o no G.DM-139/2005, Departamento de Engenharia Civil e Ambiental, Universidade \nde Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 114p. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.geotecnia.unb.br/downloads/dissertacoes/139-2005.pdf >. \n \nMINGOTI, R. Efeitos da espacializa\u00e7\u00e3o da cobertura florestal e da profundidade dos solos na produ\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua de uma bacia hidrogr\u00e1fica. 2012. Tese (Doutorado em Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem) - Escola Superior \nde Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11143/tde-25102012-090126/>. \n \nMIRLEAN, N.; CASARTELLI, M. R.; GARCIA, M. R. D. Propaga\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica por fl\u00faor nas \n\u00e1guas subterr\u00e2neas e solos de regi\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0s ind\u00fastrias de fertilizantes (Rio Grande, RS). Qu\u00edm. \nNova, S\u00e3o Paulo, v. 25, n. 2, p. 191-195, maio 2002. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.scielo.br/pdf/qn/v25n2/10443.pdf>. \n \nMOTTER, J., et al. Analise da concentra\u00e7\u00e3o de fl\u00faor na agua em Curitiba, Brasil: compara\u00e7\u00e3o entre \nt\u00e9cnicas. Revista Panamericana de Salud Publica, vol. 29, no. 2, 2011, p. 120. &lt;\nhttp://www.scielosp.org/pdf/rpsp/v29n2/a07v29n2>. \n \nOLIVEIRA, S. F. de. Estudo da estrutura da gl\u00e2ndula pineal humana empregando m\u00e9todos de \nmicroscopia de luz, microscopia eletr\u00f4nica de varredura, microscopia de varredura por espectrometria \nde raio-X e difra\u00e7\u00e3o de raio-X. 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Morfofuncionais) - Instituto de \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nCi\u00eancias Biom\u00e9dicas, University of S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1998. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/42/42131/tde-21062013-093730/pt-br.php>. \n \nRUSSELL, J.B.: Qu\u00edmica Geral, Mc Graw-Hill, 1982. \n \nSANTOS, F. A. S.; MARIANO, R. S. R.; PIERANGELI, M. A. P.; SOUZA, C. A.; BAMPI, A. C. Atributos \nqu\u00edmicos e f\u00edsicos de solos das margens do Rio Paraguai. Ambi-Agua, Taubat\u00e9, v. 8, n. 1, p. 239-249, \n2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http:/dx.doi.org/10.4136/ambi-agua.1009)>. \n \nSANTOS, L. F. P. dos - Fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico: onze anos de projeto que \npromove o heterocontrole dos teores de fl\u00faor de 40 munic\u00edpios do noroeste paulista e correla\u00e7\u00e3o entre \nn\u00edveis de fluoreto e varia\u00e7\u00f5es pluviais. 2017. 53 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual \nPaulista, Faculdade de Odontologia de Ara\u00e7atuba, 2017. Dispon\u00edvel em: \n<http://hdl.handle.net/11449/149865>. \n \nSANTOS, S. N. dos. Valores de refer\u00eancia de metais pesados em solos de Mato Grosso e Rond\u00f4nia. \n2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) - Escola Superior de Agricultura Luiz de \nQueiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/11/11140/tde-29062011-144832/>. \n \nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Saneamento e Recursos H\u00eddricos; Universidade Estadual Paulista \u2013 \u00c1guas \nsubterr\u00e2neas no Estado de S\u00e3o Paulo. Diretrizes de Utiliza\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o / Departamento de \u00c1guas e \nEnergia El\u00e9trica, Instituto Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Laborat\u00f3rio de Estudode Bacias. - S\u00e3o Paulo: \nDAEE/LEBAC, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.daee.sp.gov.br/acervoepesquisa/Atlas%20-\n%20%C3%81guas%20Subterr%C3%A2neas%20(DAEE-LEBAC).pdf>. \n \n \nSCALVI, B. Arcabou\u00e7o hidroestratigr\u00e1fico e evolu\u00e7\u00e3o temporal dos n\u00edveis d\u00b4\u00e1gua no sistema aqu\u00edfero \nGuarani na cidade de Araraquara - SP, 2016. 70 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual \nPaulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas de Rio Claro, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttps://repositorio.unesp.br/bitstream/handle/11449/138257/scalvi_b_me_rcla.pdf?sequence=3&amp;isAllow\ned=y>. \n \nSOUZA, R. B. G. de. Avalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o por hidrocarbonetos do solo e da \u00e1gua da regi\u00e3o de \nAvar\u00e9. 2016. 168 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \nFaculdade de Engenharia de Bauru, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/137908>. \n \nSTRUNECKA, A., et al., Fluoride, aluminum, and aluminofluoride complexes in pathogenesis of the \nautism spectrum disorders: A possible role of immunoexcitotoxicity. J. Appl. Biomed. (2016). Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jab.2016.04.001>. \n \nTOLEDO, T. F. de. An\u00e1lise dos teores de fl\u00faor em munic\u00edpios com e sem fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de \nabastecimento p\u00fablico. 2013. 37 f. Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado - Odontologia) - \nUniversidade Estadual Paulista Julio de Mesquita Filho, Faculdade de Odontologia de Ara\u00e7atuba, 2013. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://hdl.handle.net/11449/149528>. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS"}]}}}