{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08884"}, {"@name": "filename", "#text": "13770_Tese_Daniel_tardelli_corrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Daniel Teixeira Tardelli \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de Olivella minuta (LINK, 1807) (Mollusca, Gastropoda, \n\nOlividae) na praia de Bareque\u00e7aba, Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto Oceano-\n\ngr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo, como \n\nparte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre em Ci\u00eancias, Programa de Oceano-\n\ngrafia, \u00e1rea de Oceanografia Biol\u00f3gica. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Alexander Turra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\nInstituto Oceanogr\u00e1fico \n\n \n\nVERS\u00c3O CORRIGIDA \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de Olivella minuta (LINK, 1807) (Mollusca, Gastropoda, \n\nOlividae) na praia de Bareque\u00e7aba, Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\nDaniel Teixeira Tardelli \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto Oceanogr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo, co-\n\nmo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias, Programa de \n\nOceanografia, \u00e1rea de Oceanografia Biol\u00f3gica. \n\n \n\nJulgada em ___/ ___/____ por \n\n \n\n______________________________________  ____________________ \n\nProf(a). Dr(a).                                                        conceito \n\n \n\n______________________________________  ____________________ \n\nProf(a). Dr(a).                                                        conceito \n\n \n\n______________________________________  ____________________ \n\nProf(a). Dr(a).                                                        conceito \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nRESUMO...........................................................................................................................2 \n\nABSTRACT......................................................................................................................3 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL..................................................................................................4 \n\n\u00c1REA DE ESTUDO.........................................................................................................9 \n\nCAPITULO 1 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial de Olivella minuta no entremar\u00e9s ao longo da \n\npraia de Bareque\u00e7aba, Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo.........................................11 \n\nRESUMO.........................................................................................................................11 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................ .......................................12 \n\nOBJETIVOS....................................................................................................................14 \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................................................................14 \n\nAN\u00c1LISE DE DADOS...................................................................................................16 \n\nRESULTADOS...............................................................................................................17 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial de O. minuta..................................................................................17 \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos fatores abi\u00f3ticos da praia............. ....................................................18 \n\nComposi\u00e7\u00e3o da macrofauna e descritores da comunidade da praia................................22 \n\nRela\u00e7\u00f5es entre O. minuta e os fatores ambientais ..........................................................25 \n\nDISCUSS\u00c3O...................................................................................................................32 \n\nCAPITULO 2- Distribui\u00e7\u00e3o temporal de Olivella minuta no eixo vertical da praia de \n\nBareque\u00e7aba, Litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo.......................................................36 \n\nRESUMO.........................................................................................................................36 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................................................................37 \n\nOBJETIVOS....................................................................................................................38 \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................................................................38 \n\nAN\u00c1LISE DE DADOS...................................................................................................41 \n\nRESULTADOS...............................................................................................................42 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o temporal de Olivella minuta no entremar\u00e9s................................................42 \n\nVaria\u00e7\u00e3o na densidade e comprimento de Olivella minuta.............................................45 \n\nDISCUSS\u00c3O...................................................................................................................51 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..........................................................................................54 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FCAS..............................................................................56 \n\nANEXOS.........................................................................................................................61 \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFIGURA 1. Olivella minuta e suas marcas de deslocamento deixadas na areia da praia \n\nna praia de Bareque\u00e7aba- S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo...............6 \n\n \n\nFIGURA 2. Localiza\u00e7\u00e3o da praia de Bareque\u00e7aba no canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, entre os \n\nmunic\u00edpios de Ilha Bela e S\u00e3o Sebasti\u00e3o- SP....................................................................9 \n\n \n\nFIGURA 3. Praia de Bareque\u00e7aba-S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral Norte do Estado de S\u00e3o Pau-\n\nlo......................................................................................................................................10 \n\n \n\nFIGURA 4. Desenho amostral empregado para o estudo da distribui\u00e7\u00e3o espacial de O. \n\nminuta no eixo longitudinal da praia de Bareque\u00e7aba.....................................................15 \n\n. \n\nFIGURA 5. Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo das doze \n\nesta\u00e7\u00f5es amostrais da praia de Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam esta\u00e7\u00f5es signifi-\n\ncativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de Tukey HDS..........................18 \n\n \n\nFIGURA 6. Perfil Topogr\u00e1fico ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es na praia de Bareque\u00e7aba...19 \n\n \n\nFIGURA 7. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas. A) di\u00e2metro \n\nm\u00e9dio do gr\u00e3o, B) coeficiente de sele\u00e7\u00e3o, C) porcentagem de carbonato de c\u00e1lcio e D) \n\nporcentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica, ao longo das esta\u00e7\u00f5es amostradas na praia de Bare-\n\nque\u00e7aba............................................................................................................................21 \n\n \n\nFIGURA 8. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos descritores da comunidade.  A) riqueza de es-\n\np\u00e9cies, B) densidade C) diversidade e D) equidade, entre as esta\u00e7\u00f5es amostradas ao lon-\n\ngo praia de Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam esta\u00e7\u00f5es significativamente diferen-\n\ntes, discriminadas atrav\u00e9s do teste Tukey (HDS)............................................................24 \n\n \n\nFIGURA 9. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  \n\ne: A) dia metro m\u00e9dio do gr\u00e3o ; B) coeficiente de sele\u00e7\u00e3o ; C) mat\u00e9ria org\u00e2nica; D) car-\n\nbonato de c\u00e1lcio;  E) declividade. Os pontos indicam as esta\u00e7\u00f5es..................................27 \n\n \n\nFIGURA 10. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  \n\ne A) densidade; B) riqueza;  C) diversidade  e D) equidade. Os pontos indicam as esta-\n\n\u00e7\u00f5es......................................................................................................................... .........28 \n\n \n\nFIGURA 11. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  \n\ne A) a densidade de poliquetas; B) A densidade de Psammokalliapseudes mirabilis. Os \n\npontos indicam as esta\u00e7\u00f5es..............................................................................................29 \n\n \n\nFIGURA 12. An\u00e1lise de componentes principais (PCA), ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es estu-\n\ndadas com rela\u00e7\u00e3o aos fatores abi\u00f3ticos ao longo da praia. Porcentagens de explica\u00e7\u00e3o: \n\nPC1 = 66,5 % e PC2 = 24,1%........................................................... ..............................30 \n\n \n\nFIGURA 13. An\u00e1lise de Cluster (Hierarchical Cluster analysis), similaridade (%) da \n\nmacrofauna entre as esta\u00e7\u00f5es amostradas ao longo praia de Bareque\u00e7aba.....................31 \n\n \n\nFIGURA 14. Desenho amostral empregado para o estudo da distribui\u00e7\u00e3o temporal e \n\nzona\u00e7\u00e3o (por\u00e7\u00e3o emersa) de O. minuta na praia de Bareque\u00e7aba...................................39 \n\n\n\niv \n \n\nFIGURA 15. Desenho amostral empregado para o estudo da zona\u00e7\u00e3o (por\u00e7\u00e3o submer-\n\nsa) de O. minuta na praia de Bareque\u00e7aba, regi\u00e3o do infralitoral...................................40 \n\n \n\nFIGURA 16. Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo dos meses \n\namostrados na praia de Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam meses significativamen-\n\nte diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de Tukey HDS...........................................42 \n\n \n\nFIGURA 17. Varia\u00e7\u00e3o temporal de densidade de O. minuta no entremar\u00e9s ao longo dos \n\nmeses na  praia de Bareque\u00e7aba. Os eixos verticais indicam a distancia da linha da \u00e1gua, \n\nos eixos horizontais \u00e0 densidade relativa (%)..................................................................44 \n\n \n\nFIGURA 18. Distribui\u00e7\u00e3o anual de frequ\u00eancia de classes de comprimento na praia de \n\nBareque\u00e7aba, entre o per\u00edodo de novembro/2009 a outubro/2011. O n\u00famero no interior \n\ndo gr\u00e1fico indica o total de indiv\u00edduos amostrados.........................................................45 \n\n \n\nFIGURA 19. Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo dos com-\n\npartimentos e meses amostrados da praia de Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam \n\ncompartimentos e meses significativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de \n\nTukey HDS......................................................................................................................46 \n\n \n\nFIGURA 20. Densidade (ind./m\n2\n) de O. minuta no eixo vertical da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os \n\neixos verticais indicam a densidade, os eixos horizontais indicam a dist\u00e2ncia da linha da \n\n\u00e1gua. As barras indicam a media e o desvio padr\u00e3o. Os valores negativos indicam o in-\n\nfralitoral...........................................................................................................................47 \n\n \n\nFIGURA 21. Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do comprimento dos indiv\u00edduos \n\nao longo dos compartimentos e meses amostrados na praia de Bareque\u00e7aba. Letras dife-\n\nrentes indicam compartimentos e meses significativamente diferentes, discrimi nadas \n\natrav\u00e9s do teste de Tukey HDS........................................................................................48 \n\n \n\nFIGURA 22. Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de comprimento (mm) de O. minuta  no en-\n\ntremar\u00e9s da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os eixos verticais indicam o comprimento (mm) e os eixos \n\nhorizontais indicam a frequ\u00eancia relativa (%). ...............................................................49 \n\n \n\nFIGURA 23. Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de comprimento (mm) de O. minuta  no  infra-\n\nlitoral da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os eixos verticais indicam o comprimento (mm) e os eixos \n\nhorizontais indicam a frequ\u00eancia relativa (%). ...............................................................50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTABELA 1. Resultados da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) referentes \u00e0s  caracter\u00edsticas \n\ndo sedimento entre as esta\u00e7\u00f5es amostradas na praia de Bareque\u00e7aba.............................20 \n\n \n\nTABELA 2. Resultados da an\u00e1lise de Vari\u00e2ncia (ANOVA) referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do \n\nsedimento entre as esta\u00e7\u00f5es amostradas na praia de Bareque\u00e7aba..................................22 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nTABELA 3. Dados granulom\u00e9tricos de acordo com os par\u00e2metros de Folk &amp; Ward \n\n(1957) ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o inferior, m\u00e9dia e superior da zona entrema-\n\nr\u00e9s da praia de Bareque\u00e7aba............................................................................................61 \n\n \n\nTABELA 4. Lista de esp\u00e9cies da macrofauna e o n\u00famero de indiv\u00edduos amostrados no \n\nentremar\u00e9s da praia de Bareque\u00e7aba...............................................................................62 \n\n \n\nTABELA 5. Valores referentes aos descritores da macrofauna, riqueza (S), n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos (N), equidade de esp\u00e9cies (J\u2019) e diversidade (H\u2019)..........................................63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo amigo e Prof. Dr. Alexander Turra, pela oportunidade e pela disposi\u00e7\u00e3o em \n\nme ensinar e orientar. Por me fazer acreditar desde o inicio na conclus\u00e3o desse trabalho, \n\ne n\u00e3o ter me deixado desanimar perante as dificuldades encontradas.    \n\nAo Amigo e Co-orientador Marcelo Petracco, pela disponibilidade e paci\u00eancia \n\nem me ensinar e auxiliar por todos os momentos deste trabalho, desde as primeiras cole-\n\ntas em campo at\u00e9 as corre\u00e7\u00f5es finais.  \n\n\u00c0 minha amiga M.Sc. Rita Monteiro Camargo pela parceria de mais de tr\u00eas \n\nanos e meio de coletas de campo, e pela ajuda na an\u00e1lise dos dados. \n\nAos Profs. Dr. Luis Simone e Dr. Gustavo Augusto Schmidt de Melo do Mu-\n\nseu de Zoologia da Universidade de S\u00e3o Paulo pela ajuda na identifica\u00e7\u00e3o de moluscos \n\ne crust\u00e1ceos. \n\n\u00c0 Dra. M\u00e1rcia Denadai, do laborat\u00f3rio de Manejo, ecologia e conserva\u00e7\u00e3o ma-\n\nrinha do IO-USP, pela ajuda na identifica\u00e7\u00e3o dos bivalves. \n\n\u00c0 Dra. K\u00e1tia Christol dos Santos e \u00e0 M.Sc. Carina Waiteman Rodrigues p\u00f3s \n\ngraduandas do IO-USP, pela identifica\u00e7\u00e3o de tanaid\u00e1ceos e anf\u00edpodes.  \n\n\u00c0 M.Sc. Kalina Manabe Brauko da Universidade Federal do Paran\u00e1, pela ajuda \n\ne identifica\u00e7\u00e3o dos poliquetas. \n\nAo t\u00e9cnico Tomas Edison da Silva (Tomazinho), pelas an\u00e1lises de sedimento, e \n\ncontribui\u00e7\u00e3o nas coletas de campo.  \n\nAos amigos e motoristas do IO-USP, Walter, Claudio, Sergio e Roberto, por \n\nnos transportar para cima e para baixo e pela companhia, risadas e ajuda nas coletas de \n\ncampo.  \n\nAo Centro de Biologia Marinha CEBIMAR-USP por fornecerem a estrutura e \n\nequipamentos para os trabalhos de campo.  \n\n\n\nvii \n \n\nAos amigos e t\u00e9cnicos, Eduardo, Joselito, Elcio e Joseph, pela companhia e a-\n\njuda em campo. \n\n\u00c0 FAPESP, que atrav\u00e9s do financiamento concedido, contribuiu para a realiza-\n\n\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\n\u00c0 equipe Olivella, Petracco, Tayana, Leonardo, Rita, Katarine e Felipe, por di-\n\nvidirem momentos de decis\u00f5es, cansa\u00e7o e impaci\u00eancia, mas tamb\u00e9m dividirem momen-\n\ntos de descontra\u00e7\u00e3o, aprendizado e divers\u00e3o.  \n\nA todos os alunos e pesquisadores do laborat\u00f3rio de Manejo, ecologia e con-\n\nserva\u00e7\u00e3o marinha, pela contribui\u00e7\u00e3o nas sa\u00eddas a campo, e pelo \u00f3timo clima de trabalho, \n\naprendizado e descontra\u00e7\u00e3o vividos por esses anos. Sentirei saudades!  \n\nAos meus amigos, namorada e familiares, que tiveram que se acostumar com a \n\nminha aus\u00eancia devido a sa\u00eddas frequentes a campo, mas sempre me apoiaram e me \n\najudaram a chegar at\u00e9 aqui.  \n\nEnfim aos meus pais e irm\u00e3os que nunca mediram esfor\u00e7os para que meus ob-\n\njetivos fossem realizados. \n\n\u00c0 voc\u00eas minha eterna gratid\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n \n\nRESUMO \n\nPraias arenosas s\u00e3o caracterizadas por uma abundante macrofauna, composta \n\npor poliquetas, moluscos e crust\u00e1ceos. Dentre os moluscos, os gastr\u00f3podes constituem \n\num dos grupos mais consp\u00edcuos. Entretanto, as informa\u00e7\u00f5es sobre esse grupo em praias \n\ns\u00e3o escassas e se referem principalmente \u00e0 ocorr\u00eancia em comunidades. O neogastropo-\n\nda Olivella minuta \u00e9 comum e abundante em praias do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo. Po-\n\nr\u00e9m, h\u00e1 importantes lacunas no conhecimento quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie. Dian-\n\nte desse cen\u00e1rio, o presente estudo visou analisar a distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de Oli-\n\nvella minuta na praia de Bareque\u00e7aba, bem como os fatores ambientais relacionados a \n\nessa distribui\u00e7\u00e3o. Para an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial de O. minuta ao longo do entre-\n\nmar\u00e9s da praia, amostras foram obtidas em outubro de 2009, a partir de doze esta\u00e7\u00f5es \n\nperpendiculares \u00e0 linha da \u00e1gua, compostas por tr\u00eas transectos com seis n\u00edveis cada. Os \n\nfatores abi\u00f3ticos (caracter\u00edsticas do sedimento) e bi\u00f3ticos (descritores da macrofauna) \n\nque comp\u00f5em cada esta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram amostrados e relacionados com a distribu i-\n\n\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Os resultados revelaram que os indiv\u00edduos ocorreram em maior densi-\n\ndade na por\u00e7\u00e3o oeste da praia, e nos ambientes mais \u00famidos, pr\u00f3ximos a linha da \u00e1gua. \n\nO di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o, carbonato de c\u00e1lcio e a mat\u00e9ria org\u00e2nica foram os fatores \n\nmais determinantes, contrastando com a hip\u00f3tese de que h\u00e1 influ\u00eancia tanto dos fatores \n\nabi\u00f3ticos quanto dos bi\u00f3ticos em tal distribui\u00e7\u00e3o. Para an\u00e1lise de distribui\u00e7\u00e3o temporal \n\nde Olivella minuta no eixo vertical da praia, amostras foram obtidas mensalmente no \n\nentremar\u00e9s, a partir de cinco transectos aleat\u00f3rios estabelecidos perpendicularmente \u00e0 \n\nlinha da \u00e1gua, com nove unidades amostrais. Al\u00e9m disso, amostras foram obtidas tr i-\n\nmestralmente, no entremar\u00e9s e infralitoral, a partir de cinco transectos aleat\u00f3rios, com-\n\npostos por nove e seis n\u00edveis amostrais, respectivamente. Os resultados revelaram um \n\npadr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie no entremar\u00e9s ao longo do tempo, e confirmaram a \n\nhip\u00f3tese de que h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o de O. minuta de acordo com o tamanho do indiv\u00ed-\n\nduos no eixo vertical da praia, com indiv\u00edduos menores ocorrendo apenas no infralitoral \n\ne migrando para o entremar\u00e9s ao longo de sua ontogenia. Os avan\u00e7os apresentados no \n\npresente estudo contribuem para o conhecimento sobre a ecologia de popula\u00e7\u00f5es de \n\npraias arenosas, ao relacionar a distribui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie da macrofauna com os fat o-\n\nres ambientais, e principalmente ao abranger o infralitoral nas amostragens, por tratar da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie cuja distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusiva do entremar\u00e9s.  \n\nPALAVRAS CHAVE: ecologia b\u00eantica, praias arenosas, macrofauna, distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial, distribui\u00e7\u00e3o temporal, zona\u00e7\u00e3o, gastr\u00f3pode, Olivella minuta \n\n\n\n3 \n \n\nABSTRACT \n\nSandy beaches have typically abundant macrofauna, comprised of polychaetes, \n\nmollusks, and crustaceans. Among mollusks, gastropods comprise one of the most co n-\n\nspicuous groups. Nevertheless, data on this group for beaches are scarce and refer mai n-\n\nly to their occurrence in communities. The neogastropoda Olivella minuta is common \n\nand abundant on beaches along the Northern Coast of S\u00e3o Paulo. However, there are \n\nimportant gaps in the knowledge regarding the distribution of this species. Based on this \n\nscenario, the present study aims at analyzing the distribution of Olivella minuta in space \n\nand over time on Bareque\u00e7aba Beach, as well as the related environmental factors. To \n\nanalyze the distribution of Olivella minuta along the intertidal zone of the beach, sam-\n\nples were obtained in October 2009 from twelve stations perpendicular to the waterline, \n\ncomprised of three transects with six levels each. Abiotic (sediment characteristics) and \n\nbiotic (macrofauna descriptors) factors that comprise each station were also sampled \n\nand linked to distribution. Results showed that there was higher density of individuals in \n\nthe west part of the beach, and in more humid environments, closer to the waterline. The \n\nmean grain size, calcium carbonate and organic matter were the most determining fa c-\n\ntors in the species' distribution, as opposed to the hypothesis that both abiotic and biotic \n\nfactors were influencing factors. To analyze the distribution of Olivella minuta over \n\ntime in the vertical axis of the beach, samples were collected monthly in the intertidal \n\nzone, from five random transects set out perpendicularly to the waterline with nine sa m-\n\npling units. In addition, samples were also obtained quarterly with five random transects \n\ncomprised of nine and six sampling levels in the intertidal zone and in the infralittoral \n\nzone, respectively. Results showed a distribution pattern for the species in the intertidal \n\nzone over time and confirm the hypothesis that O. minuta is distributed along the vertic-\n\nal axis of the beach according to the size of individuals, with smaller individuals occu r-\n\nring in the infralittoral and migrating to the intertidal zone throughout their ontogeny. \n\nOutcomes shown in the present study help improve the knowledge on population ecol o-\n\ngy of sandy beaches because they relate the distribution of a macrofauna species to e n-\n\nvironmental factors and mainly due to the fact that sampling covers also the infralittoral \n\nzone, since its distribution is not exclusive to the intertidal zone. \n\n \n\nKEY WORDS: benthic ecology, sandy beaches, macrofauna, dsitribution in space, \n\ndistribution over time, zonation, gastropod, Olivella minuta \n\n \n\n\n\n4 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nPraias arenosas s\u00e3o sistemas din\u00e2micos, formados pelo aporte de sedimentos \n\npouco consolidados, oriundos dos continentes e oceanos, e modificados constantemente \n\npela a\u00e7\u00e3o de fatores f\u00edsicos, como ondas, correntes e mar\u00e9s (McLachlan, 1983; Brown \n\n&amp; McLachlan, 1990; McLachlan &amp; Brown, 2006). Esse ambiente compreende a por\u00e7\u00e3o \n\nsuba\u00e9rea que abrange o mediolitoral, regi\u00e3o limitada ao regime das mar\u00e9s, e o supralito-\n\nral, regi\u00e3o superior sob influ\u00eancia indireta das mar\u00e9s. A por\u00e7\u00e3o subaqu\u00e1tica, denomina-\n\nda infralitoral, se estende do n\u00edvel mais baixo das mar\u00e9s at\u00e9 a base orbital das ondas \n\n(McLachlan, 1983; Brown &amp; McLachlan, 1990).  \n\nDe acordo com grau de exposi\u00e7\u00e3o, as praias arenosas podem ser identificadas \n\ncomo expostas ou protegidas em rela\u00e7\u00e3o ao mar, e a combina\u00e7\u00e3o de alguns fatores como \n\no tamanho do gr\u00e3o, amplitude de mar\u00e9 e energia das ondas permite classific\u00e1-las em seis \n\nestados morfodin\u00e2micos, representados por dois estados extremos; dissipativo e reflec-\n\ntivo, e quatro estados intermedi\u00e1rios (Short &amp; Wright, 1983; Short, 1996). Cada estado \n\nmorfodin\u00e2mico apresenta caracter\u00edsticas peculiares quanto \u00e0 extens\u00e3o da zona de surfe, \n\npadr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de ondas e correntes. No entanto, varia\u00e7\u00f5es temporais \n\nnos par\u00e2metros supracitados podem acarretar altera\u00e7\u00f5es na morfodin\u00e2mica de uma \n\nmesma praia ao longo do tempo (Short &amp; Wright, 1983).  \n\nPraias dissipativas, caracterizam-se por baixa declividade, extensa zona de sur-\n\nfe com ondas quebrando longe do entremar\u00e9s que se dissipam por toda essa \u00e1rea, o que \n\npossibilita a constru\u00e7\u00e3o de tocas e galerias por organismos da macrofauna (McLachlan, \n\n1980; Dexter, 1983, 1984). Praias reflectivas caracterizam-se por acentuada declividade \n\ne forte exposi\u00e7\u00e3o ao hidrodinamismo, com ondas quebrando diretamente no entremar\u00e9s \n\ne elevado grau de oxigena\u00e7\u00e3o na areia (McLachlan, 1980; Dexter, 1983, 1984). Praias \n\nintermediarias apresentam caracter\u00edsticas que oscilam entre os dois extremos (Defeo &amp; \n\nMclachlan, 2005).   \n\n\n\n5 \n \n\nLocalizadas na interface entre a terra e o mar, as praias arenosas s\u00e3o de funda-\n\nmental import\u00e2ncia na prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas costeiras, absorvendo e dissipando a energia \n\ngerada por ondas e mar\u00e9s. Em algumas \u00e1reas, as praias apresentam alta produtividade \n\ndevido \u00e0 conectividade com ambientes terrestres, o que permite a exporta\u00e7\u00e3o de nutrien-\n\ntes para ambientes marinhos adjacentes. Al\u00e9m disso, s\u00e3o importantes \u00e1reas de lazer e \n\nrecrea\u00e7\u00e3o, e permitem a explora\u00e7\u00e3o comercial de seus recursos (Mclachlan &amp; Brown, \n\n2006). No entanto, as praias arenosas por muito tempo foram consideradas como um \n\ngrande \u201cdeserto marinho\u201d e at\u00e9 ignorado em pesquisas cient\u00edficas (Mclachlan, 1983). \n\nPesquisas voltadas ao fluxo de energia e ciclagem de nutrientes foram dominantes du-\n\nrante os anos 80 e, somente a partir dos anos 90, as pesquisas foram direcionadas para \n\necologia de popula\u00e7\u00f5es e comunidades (Defeo &amp; Mclachlan, 2005).  \n\nA riqueza e abund\u00e2ncia da macrofauna de praias est\u00e3o diretamente relaciona-\n\ndas com o seu estado morfodin\u00e2mico, e, em geral, quanto menor a declividade e o di\u00e2-\n\nmetro do gr\u00e3o, maior a riqueza e a abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies no entremar\u00e9s (McLachlan, \n\n1983). Deste modo, as praias arenosas protegidas s\u00e3o caracterizadas por uma abundante \n\ne diversificada macrofauna, composta essencialmente por poliquetas, seguidos por mo-\n\nluscos e crust\u00e1ceos (Dexter, 1983, 1984), em contraste com as praias arenosas expostas, \n\nnas quais predominam crust\u00e1ceos em baixa riqueza de esp\u00e9cies (McLachlan, 1983; M-\n\ncLachlan &amp; Brown, 2006). Entretanto, apesar de apresentar menor riqueza e domin\u00e2ncia \n\nnum\u00e9rica que os poliquetas, os moluscos geralmente apresentam maior contribui\u00e7\u00e3o em \n\ntermos de biomassa (McLachlan, 1983). \n\nDentre os moluscos, os gastr\u00f3podes constituem um dos grupos mais consp\u00ed-\n\ncuos da macrofauna de praias, entretanto, poucos estudos referem-se a aspectos ecol\u00f3gi-\n\ncos desse grupo (Edwards, 1969; Caetano et al. 2003; Denadai et al. 2004; McLachlan \n\n&amp; Brown, 2006; Petracco, 2008). Esta escassez de estudos gera uma perspectiva preo-\n\n\n\n6 \n \n\ncupante, pois diversas esp\u00e9cies de gastr\u00f3podes apresentam interesse comercial e s\u00e3o \n\nexploradas por comunidades tradicionais (Denadai et al. 2004; Mclachlan &amp; Brown, \n\n2006; Alves et al. 2006; Costa Neto, 2006). Al\u00e9m disso, diversos estudos t\u00eam demons-\n\ntrado a relev\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es bent\u00f4nicas na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental das praias (Amaral et al. 1999; Castro et al. 2007).   \n\nDentre os gastr\u00f3podes de praias arenosas, destaca-se a presen\u00e7a da fam\u00edlia Oli-\n\nvidae, que compreende os g\u00eaneros Olivella, Oliva e Olivancillaria, encontrados nas \n\nregi\u00f5es tropicais e subtropicais do mundo (Petuch &amp; Sargent, 1986; McLachlan &amp; \n\nBrown, 2006). \n\nNa costa brasileira, o oliv\u00eddeo Olivella minuta (Link, 1807), sinonimia de Oli-\n\nvella verreauxi, conforme referido por Shimizu (1991), apresenta ampla distribui\u00e7\u00e3o, \n\nentre os estados do Cear\u00e1 e Santa Catarina. (Rios, 1994). \u00c9 uma das esp\u00e9cies de molu s-\n\nco mais frequentes nas praias abrigadas do Canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral norte do Es-\n\ntado de S\u00e3o Paulo (Denadai et al. 2005), e uma das esp\u00e9cies mais abundantes na praia \n\nde Bareque\u00e7aba (Shimizu, 1991), (Figura 1). \n\n \n\nFigura 1. Olivella minuta e suas marcas de deslocamento deixadas na areia da praia na praia de Bareque\u00e7aba- S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo  \n\nEntretanto, as informa\u00e7\u00f5es sobre O. minuta geralmente se restringem \u00e0 sua o-\n\ncorr\u00eancia em trabalhos sobre comunidades (Severeyn et al. 2003; Boehs et al. 2004), a \n\nsua distribui\u00e7\u00e3o espacial (Shimizu, 1991; Viana et al. 2005; Arruda &amp; Amaral, 2003)  a \n\n9 mm \n\n1m  \n\n1,5m  \n\n\n\n7 \n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da concha por caranguejos ermit\u00f5es (Turra &amp; Leite, 2003; Turra &amp; Denadai, \n\n2004), e a dieta alimentar (Arruda et al. 2003). A ocorr\u00eancia de O. minuta em praias \n\narenosas protegidas e expostas (Denadai et al. 2005; Rocha-Barreira et al. 2005) indica \n\numa grande plasticidade desse gastr\u00f3pode em ocupar ambientes distintos, em rela\u00e7\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e ao grau de hidrodinamismo.  \n\nA praia de Bareque\u00e7aba faz parte de um conjunto de praias abrigadas situadas \n\nno canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, canal este que abriga o maior terminal petrol\u00edfero do pa\u00eds, o \n\nDTCS (Dutos e Terminais do Centro sul), sendo frequentes os acidentes que contribuem \n\npara a introdu\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica de hidrocarbonetos na \u00e1rea (Tominaga et al. 2006). Como \n\nagravante, soma-se a grande popula\u00e7\u00e3o flutuante, consequ\u00eancia do elevado interesse \n\ntur\u00edstico da regi\u00e3o, contribuindo para uma desordenada ocupa\u00e7\u00e3o humana (Amaral et al. \n\n2003; Arruda &amp; Amaral, 2003). A presen\u00e7a de um emiss\u00e1rio submarino na ba\u00eda do Ara-\n\n\u00e7\u00e1, localizado pr\u00f3ximo \u00e0 praia de Bareque\u00e7aba, pode contribuir com uma maior concen-\n\ntra\u00e7\u00e3o de poluentes nesta praia, principalmente no ver\u00e3o, quando h\u00e1 uma invers\u00e3o no \n\nsentido das correntes marinhas superficiais do canal de NE para SW (Tominaga et al. \n\n2006).  \n\nA estrutura da comunidade da macrofauna de Bareque\u00e7aba foi estudada em di-\n\nversos aspectos ecol\u00f3gicos tais como: composi\u00e7\u00e3o, abund\u00e2ncia, distribui\u00e7\u00e3o temporal da \n\nabund\u00e2ncia e zona\u00e7\u00e3o (Shimizu, 1991; Amaral et al. 2003). Entretanto, os estudos reali-\n\nzados restringiram-se a zona entremar\u00e9s n\u00e3o abrangendo assim o infralitoral, local tam-\n\nb\u00e9m habitado por O. minuta (Viana et al. 2005).  \n\nPara Arruda &amp; Amaral (2003), entender o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nde moluscos em praias arenosas pode ser de fundamental import\u00e2ncia para a gest\u00e3o de \n\natividades econ\u00f4micas e futuros programas de monitoramento marinho. No entanto, a \n\nexemplo de Bareque\u00e7aba, a maioria dos estudos da macrofauna de praias arenosas s\u00e3o \n\n\n\n8 \n \n\ndesenvolvidos com esp\u00e9cies exclusivas da por\u00e7\u00e3o emersa da praia, do p\u00f3s-praia ou mi-\n\ngradores mareais (ver Severeyn et al. 2003; Arruda e Amaral, 2003; Boehs et al. 2004; \n\nDenadai et al. 2005; Camargo, 2012). Poucos estudos trataram de esp\u00e9cies que tamb\u00e9m \n\nocorrem na por\u00e7\u00e3o submersa da praia, e realizaram coletas nesse compartimento (Ed-\n\nwards, 1969; Viana et al. 2005).  \n\nDiante desse cen\u00e1rio, o documento a seguir foi estruturado em dois cap\u00edtulos. \n\nO primeiro capitulo tem como objetivo analisar a distribui\u00e7\u00e3o espacial da popula\u00e7\u00e3o de \n\nOlivella minuta no entremar\u00e9s, ao longo do arco praial de Bareque\u00e7aba, procurando \n\nidentificar as influ\u00eancias dos fatores bi\u00f3ticos (densidade, riqueza, diversidade e equida-\n\nde dos descritores da macrofauna) e abi\u00f3ticos (declividade, granulometria, teor de car-\n\nbonato de c\u00e1lcio e de mat\u00e9ria org\u00e2nica no sedimento) nesta distribui\u00e7\u00e3o.  \n\nO segundo capitulo tem como objetivo analisar o padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o tempo-\n\nral de Olivella minuta no eixo vertical da praia de Bareque\u00e7aba, incluindo o infralitoral \n\nnas amostragens, local raramente considerado em estudos de distribui\u00e7\u00e3o da macrofauna \n\nde praias arenosas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n\u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA praia de Bareque\u00e7aba est\u00e1 localizada no canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(23\u00b049\u201943\u2019\u2019S, 45\u00b026\u201902\u2019\u2019W), pr\u00f3xima ao maior terminal petrol\u00edfero do pa\u00eds o DTCS \n\n(Dutos e Terminais do Centro sul), que se encontra instalado na por\u00e7\u00e3o central do canal \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e ao lado do centro de Biologia Marinha da Universidade de S\u00e3o Pau-\n\nlo (CEBIMAR), (figura 2). \n\n \n\n      Figura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da praia de Bareque\u00e7aba no canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nEssa praia \u00e9 classificada como abrigada (sensu McLachan, 1980) e dissipativa. \n\nPossui aproximadamente 1200 metros de extens\u00e3o, delimitada por dois cost\u00f5es rocho-\n\nsos, perfil suave (~0,78\u00b0) e sedimento composto por areia fina e muito fina , com baixo \n\nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica (~0,75%) (Nucci et al. 2001; Denadai et al. 2005, Tomi-\n\nnaga et al. 2006). Bareque\u00e7aba recebe constantemente descargas de \u00e1gua doce, proveni-\n\nentes de um riacho permanente localizado na por\u00e7\u00e3o Leste da praia e de um n\u00famero \n\n\n\n10 \n \n\nvariado de pequenos cursos da \u00e1gua tempor\u00e1rios (Shimizu, 1991). Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma \n\nextensa \u00e1rea residencial instalada na plan\u00edcie costeira, evidenciada pela presen\u00e7a de ga-\n\nlerias do caranguejo do g\u00eanero Ocypode nas ruas que d\u00e3o acesso a praia (observa\u00e7\u00e3o \n\npessoal). A macrofauna da praia abrange mais de 20 esp\u00e9cies, com predom\u00ednio de esp \u00e9-\n\ncies de poliquetas, seguidas por moluscos e cru st\u00e1ceos (Shimizu, 1991; Amaral et al. \n\n2003) (figura 3). \n\n \n\nFigura 3. Praia de Bareque\u00e7aba-S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral Norte do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n                                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nCAPITULO 1 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ESPACIAL DE Olivella minuta NO \n\nENTREMAR\u00c9S AO LONGO DA PRAIA DE BAREQUE\u00c7ABA, LITORAL \n\nNORTE DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO  \n\n \n\nRESUMO \n\nA macrofauna de praias arenosas \u00e9 composta em grande parte por animais di-\n\nminutos, com distribui\u00e7\u00e3o comumente agregada, que est\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 \n\ncombina\u00e7\u00e3o de fatores f\u00edsicos e biol\u00f3gicos. Diversos estudos t\u00eam tratado da estrutura da \n\ncomunidade da macrofauna em praias abrigadas, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre \n\ncomo as populac\u00f5es respondem aos diferentes fatores ambientais. Diante desse cenario, \n\no presente capitulo tem como objetivo analisar a distribui\u00e7\u00e3o espacial de O. minuta no \n\nentremar\u00e9s, ao longo da praia de Bareque\u00e7aba, bem como os fatores abi\u00f3ticos (declivi-\n\ndade e caracter\u00edsticas do sedimento) e bi\u00f3ticos (descritores da comunidade e presas da \n\nesp\u00e9cie), que influenciam essa distribui\u00e7\u00e3o. Para an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial de O. \n\nminuta ao longo do entremar\u00e9s da praia, amostras foram obtidas em outubro de 2009, a \n\npartir de doze esta\u00e7\u00f5es perpendiculares \u00e0 linha da \u00e1gua, compostas por tr\u00eas transectos \n\ncom seis n\u00edveis cada. Os fatores abi\u00f3ticos (declividade e caracter\u00edsticas do sedimento) e \n\nbi\u00f3ticos (descritores da macrofauna) que comp\u00f5em cada esta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram amos-\n\ntrados e relacionados com a distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. Todo o material biol\u00f3gico, ap\u00f3s \n\nlavagem em campo, foi fixado em \u00e1lcool 70% e encaminhado para contagem e identifi-\n\nca\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio. Os resultados revelaram que os indiv\u00edduos ocorreram em maior \n\ndensidade na por\u00e7\u00e3o oeste da praia, e nos ambientes mais \u00famidos, pr\u00f3ximos \u00e0 linha da \n\n\u00e1gua, como forma de evitar a desseca\u00e7\u00e3o. O di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o, carbonato de c\u00e1l-\n\ncio e a mat\u00e9ria org\u00e2nica foram os fatores mais determinantes na distribui\u00e7\u00e3o da popula-\n\n\u00e7\u00e3o de O. minuta, contrastando com a hip\u00f3tese de que h\u00e1 influ\u00eancia tanto dos fatores \n\nabi\u00f3ticos quanto dos bi\u00f3ticos em tal distribui\u00e7\u00e3o. Os avan\u00e7os apresentados no presente \n\nestudo contribuem para o conhecimento sobre a ecologia de popula\u00e7\u00f5es de praias areno-\n\nsas, principalmente ao relacionar a distribui\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o com os fatores ambi-\n\nentais que modulam o ambiente.  \n\n \n\n \n\nPALAVRAS CHAVE: ecologia b\u00eantica, praias arenosas, distribui\u00e7\u00e3o espacial, macro-\n\nfauna, Olivella minuta. \n\n\n\n12 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA macrofauna de praias arenosas \u00e9 composta em grande parte por animais di-\n\nminutos, com elevado grau de mobilidade, o que permite o r\u00e1pido enterramento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de tocas e galerias pelos organismos (Amaral et al. 1999; Mclachlan &amp; \n\nBrown, 2006). Esses organismos apresentam distribui\u00e7\u00e3o comumente agregada, que \n\nest\u00e1 intimamente relacionada \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de fatores f\u00edsicos, como energia das ondas, \n\ndeclividade, composi\u00e7\u00e3o do sedimento, umidade e salinidade, e fatores biol\u00f3gicos, inter \n\ne intra espec\u00edficos, como competi\u00e7\u00e3o e preda\u00e7\u00e3o (McLachlan, 1983; Veloso et al. 1997; \n\nDefeo &amp; Mclachlan, 2005).  \n\nDependendo do grau de exposi\u00e7\u00e3o e do estado morfodin\u00e2mico da praia, a in-\n\nflu\u00eancia dos fatores f\u00edsicos pode predominar sobre os fatores biol\u00f3gicos, sendo determi-\n\nnantes na composi\u00e7\u00e3o da estrutura da comunidade (Omena &amp; Amaral, 1997; Defeo &amp; \n\nMclachlan, 2005). No entremar\u00e9s das praias arenosas expostas h\u00e1 um aumento na rique-\n\nza de esp\u00e9cies e abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos do estado morfodin\u00e2mico mais rigoroso (re-\n\nflectivo) para o estado morfodin\u00e2mico menos rigoroso (dissipativo). Neste caso, a com-\n\nposi\u00e7\u00e3o do sedimento, a declividade e a a\u00e7\u00e3o das ondas, s\u00e3o os principais fatores deter-\n\nminantes na composi\u00e7\u00e3o da estrutura da comunidade (Mclachlan, 1983; Defeo &amp; M-\n\ncLachlan, 2005; Mclachlan &amp; Brown, 2006). Assim como as comunidades, as popula-\n\n\u00e7\u00f5es de praias arenosas expostas tamb\u00e9m s\u00e3o estruturadas por fatores abi\u00f3ticos que mo-\n\ndulam o ambiente (Defeo &amp; McLachlan, 2005). No entanto, alguns estudos t\u00eam de-\n\nmonstrado a import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas intra (Brazeiro &amp; Defeo, 1999; Lima \n\net al. 2000; Defeo et al. 2001) e interespec\u00edficas na abund\u00e2ncia, estrutura e din\u00e2mica \n\ndessa popula\u00e7\u00f5es (Defeo &amp; McLachlan, 2005; McLachlan &amp; Brown, 2006). Tais estu-\n\ndos verificaram que as intera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas s\u00e3o relativamente mais importantes na es-\n\ntrutura\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es em praias expostas dissipativas, por apresentar condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n13 \n \n\nmais amenas que as praias expostas reflectivas, onde esse tipo de intera\u00e7\u00e3o praticamente \n\ninexiste (Defeo &amp; McLachlan, 2005).  \n\nEm contraste com o bom conhecimento sobre a ecologia de praias arenosas ex-\n\npostas (Defeo &amp; Mclachlan, 2005), a estrutura da comunidade e a ecologia de popula-\n\n\u00e7\u00f5es de praias abrigadas ainda s\u00e3o pouco conhecidas (Cardoso et al. 2011; Mattos &amp; \n\nCardoso, 2012). Na costa brasileira, alguns estudos t\u00eam tratado da estrutura da comuni-\n\ndade da macrofauna em praias abrigadas, sobretudo da estrutura da comunidade de mo-\n\nluscos (Bel\u00facio, 1995; Denadai et al. 2005; Arruda &amp; Amaral, 2003; Amaral et al. \n\n2003; Camargo, 2012). No entanto, s\u00e3o escassas as informa\u00e7oes de como as popula\u00e7oes \n\ndesses ambientes respondem a diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais (Mattos &amp; Cardoso, \n\n2012). \n\nDentre os moluscos mais relatados nos estudos sobre a macrofauna em praias \n\nabrigadas, est\u00e1 o neogastropoda Olivella minuta, comum e abundante principalmente \n\nem praias abrigadas do canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Litoral Norte do estado de S\u00e3o Paulo \n\n(Shimizu,1991; Arruda &amp; Amaral, 2003). No entanto, as informa\u00e7\u00f5es sobre O. minuta \n\nrestringe-se \u00e0 sua ocorr\u00eancia em trabalhos sobre comunidades. Denadai et al. (2005), \n\nregisrtrou a ocorr\u00eancia de O. minuta como uma das esp\u00e9cies de molusco mais \n\nabundantes de praias abrigadas do canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Arruda &amp; Amaral (2003), \n\nidentificaram zonas biol\u00f3gicas na distribui\u00e7\u00e3o dos moluscos em tr\u00eas praias de S\u00e3o S e-\n\nbasti\u00e3o e Caraguatatuba, verificando que a por\u00e7\u00e3o inferior da zona entremar\u00e9s foi cara c-\n\nterizada pela presen\u00e7a de O. minuta. Shimizu (1991) relatou uma menor densidade de \n\nO. minuta na por\u00e7\u00e3o leste de Bareque\u00e7aba, devido a presen\u00e7a de um riacho permanente, \n\no que possivelmente influenciou na estabilidade do sedimento e dificultou o estabeleci-\n\nmento da esp\u00e9cie. Tais estudos revelam a depend\u00eancia dos indiv\u00edduos por ambientes \n\n\n\n14 \n \n\nmais \u00famidos e est\u00e1veis, mais n\u00e3o produzem informa\u00e7\u00f5es sobre a influ\u00eancia dos fatores \n\nbi\u00f3ticos na varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ao longo da praia.  \n\nEm praias arenosas abrigadas, influenciada pelo regime das mar\u00e9s, como Bare-\n\nque\u00e7aba, provavelmente as intera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas atuem de forma mais relevante na dis-\n\ntribui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es que em praias arenosas expostas. Neste contexto espera-se que \n\na varia\u00e7\u00e3o na densidade de Olivella minuta ao longo do arco praial seja influenciada \n\ntanto por fatores abi\u00f3ticos quanto por fatores bi\u00f3ticos que comp\u00f5em o ambiente. Para \n\nafirmar tal pressuposto, foram elaboradas as seguintes hip\u00f3teses  \n\na) H\u00e1 varia\u00e7\u00e3o na densidade de Olivella minuta ao longo do arco praial da praia de \n\nBareque\u00e7aba.  \n\nb) Em caso afirmativo, os fatores abi\u00f3ticos (declividade da praia, granulometria, teor \n\nde carbonato de c\u00e1lcio e mat\u00e9ria org\u00e2nica) e os fatores bi\u00f3ticos (abund\u00e2ncia, diver-\n\nsidade, riqueza, equidade e presas da esp\u00e9cie) podem explicar esta varia\u00e7\u00e3o. \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nAmostragem e procedimentos laboratoriais \n\nA amostragem para o estudo da distribui\u00e7\u00e3o espacial de Olivella minuta no en-\n\ntremar\u00e9s ao longo da praia de Bareque\u00e7aba foi realizada de forma concentrada e inten-\n\nsiva, em outubro de 2009, durante mar\u00e9 baixa de siz\u00edgia. As esta\u00e7\u00f5es amostrais foram \n\ndemarcadas a cada 100 metros, com in\u00edcio no cost\u00e3o rochoso da por\u00e7\u00e3o oeste da praia \n\n(esta\u00e7\u00e3o 1) e fim no cost\u00e3o rochoso pr\u00f3ximo a por\u00e7\u00e3o leste da praia (esta\u00e7\u00e3o 12), totali-\n\nzando 12 esta\u00e7\u00f5es ao longo dos 1200 metros do arco praial. Em cada esta\u00e7\u00e3o amostral \n\nforam demarcados tr\u00eas transectos perpendiculares \u00e0 praia, com seis n\u00edveis equidistantes \n\na partir da linha da \u00e1gua, com espa\u00e7amento de cinco metros, conforme esquema da Fi-\n\ngura 4. A dist\u00e2ncia entre as esta\u00e7\u00f5es, transectos e n\u00edveis foram definidas ap\u00f3s coleta \n\nprevia, realizada em agosto de 2009. \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4. Desenho amostral empregado para o estudo da distribui\u00e7\u00e3o espacial de O. minuta no eixo longitudinal da \n\npraia de Bareque\u00e7aba \n\n \n\n As unidades amostrais foram coletadas utilizando um delimitador quadrado de \n\n0,50 m de lado. O sedimento foi escavado a uma profundidade de 10 cm, ensacado e \n\nposteriormente lavado no CEBIMAR/USP, sobre um jogo de peneiras de 1,0 e 0,5 mm \n\nde malha. Todos os organismos da macrofauna retidos nas duas peneiras foram fixados \n\nem \u00e1lcool 70%. Em laborat\u00f3rio, um total de 216 amostras biol\u00f3gicas obtidas foram tria-\n\ndas em est\u00e9reo-microsc\u00f3pio e os organismos da macrofauna encontrados foram separa-\n\ndos em grandes grupos.  Posteriormente, com a ajuda de refer\u00eancias e especialistas, os \n\norganismos foram identificados ao menor n\u00edvel taxon\u00f4mico poss\u00edvel.  \n\nEm cada esta\u00e7\u00e3o foram obtidas tr\u00eas amostras de sedimento, (por\u00e7\u00e3o inferior, \n\nm\u00e9dia e superior do entremar\u00e9s), utilizando um amostrador de 10 cm de di\u00e2metro. Foi \n\ncalculada a declividade da face da praial, com auxilio de balizas dispostas a cada 10 \n\nmetros a partir da linha da \u00e1gua at\u00e9 o limite superior do supralitoral, seguindo o m\u00e9todo \n\nproposto por Emery (1961). Em laborat\u00f3rio as amostras de sedimento foram lavadas \n\npara remo\u00e7\u00e3o de sais, secas em estufa e submetidas a peneiramento para an\u00e1lise granu-\n\nlom\u00e9trica (di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o e coeficiente de sele\u00e7\u00e3o), segundo Suguio (1973). Os \n\n1.200 metros de extens\u00e3o eixo longitudinal da praia \n\n100 metros entre \n\nesta\u00e7\u00f5es \n\n 5 metros entre \n\nn\u00edveis e transectos \n6\n\n n\n\u00edv\n\ne\nis\n\n a\nm\n\no\nst\n\nra\nd\n\no\ns \n\n\n\n16 \n \n\nconte\u00fados de carbonato de c\u00e1lcio e mat\u00e9ria org\u00e2nica foram obtidos respectivamente por \n\ntratamento com solu\u00e7\u00e3o de HCl a 10% e por calcina\u00e7\u00e3o a 600\u00b0C (Amourex, 1966).  \n\nAn\u00e1lise de dados \n\nA varia\u00e7\u00e3o na densidade de O. minuta ao longo do arco praial de Bareque\u00e7aba, \n\nfoi investigada aplicanto-se an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) unifatorial, com aux\u00edlio do \n\nprograma Portatle Statistica 8, utilizando os transectos de cada esta\u00e7\u00e3o como r\u00e9plicas. \n\nPara isso a abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos O. minuta de cada transecto foi convertida em \n\ndensidade (ind/m\u00b2). Quando diferen\u00e7as significativas entre as esta\u00e7\u00f5es foram identifica-\n\ndas pela ANOVA, o teste a posteriori de Tukey HDS, foi empregado para discriminar \n\ntais diferen\u00e7as. \n\n A varia\u00e7\u00e3o dos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos ao longo do arco praial tamb\u00e9m foi \n\ninvestigada aplicando-se a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) unifatorial, com o aux\u00edlio do \n\nprograma Portatle Statistica 8. Para an\u00e1lise dos fatores bi\u00f3ticos, os dados de toda a ma-\n\ncrofauna, exceto O. minuta, foram transformados nos seguintes descritores da comuni-\n\ndade: n\u00famero de indiv\u00edduos (N), riqueza de esp\u00e9cies (S), diversidade de Shannon \n\n(  e equidade (J\u2019= H\u2019/ ). Para a an\u00e1lise dos fatores abi\u00f3ti-\n\ncos, os dados de mat\u00e9ria org\u00e2nica e carbonato de c\u00e1lcio foram mantidos em porcenta-\n\ngem, os dados de di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o foram transformados em (fi), o que permite \n\numa melhor distribui\u00e7\u00e3o dos resultados no gr\u00e1fico. Quando diferen\u00e7as significativas \n\nentre as esta\u00e7\u00f5es foram identificadas pela ANOVA, o teste a posteriori de Tukey HDS, \n\nfoi empregado para discriminar tais diferen\u00e7as. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre a varia\u00e7\u00e3o na densidade de O. minuta com os fatores abi\u00f3ti-\n\ncos (declividade e caracter\u00edsticas do sedimento), bi\u00f3ticos (descritores da macrofauna) e \n\ncom poss\u00edveis presas da esp\u00e9cie (tanaid\u00e1ceos e poliquetas: Dr. Leonardo Yokoyama, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal), foram investigadas atrav\u00e9s de an\u00e1lises de regress\u00e3o linear e n\u00e3o \n\n\n\n17 \n \n\nlineares, atrav\u00e9s do Programa Portatle Statistica 8. As rela\u00e7\u00f5es apresentadas foram sele-\n\ncionadas com base no maior valor de R\n2\n, que indica melhor ajuste da curva. Os resulta-\n\ndos dessas rela\u00e7\u00f5es foram fundamentais para testar a hip\u00f3tese da influ\u00eancia dos fatores \n\nambientais na varia\u00e7\u00e3o da densidade de indiv\u00edduos de O. minuta ao longo do arco praial \n\nde Bareque\u00e7aba.   \n\nPara investigar a influ\u00eancia dos componentes abi\u00f3ticos na varia\u00e7\u00e3o da densida-\n\nde de O. minuta entre as esta\u00e7\u00f5es, foi aplicado \u00e0 an\u00e1lise de componentes principais \n\n(PCA), com aux\u00edlio do programa Primer 6. Os dados foram padronizados, e analisados \n\nem termos das combina\u00e7\u00f5es lineares de variaveis que melhor explicaram as diverg\u00ean-\n\ncias entre as esta\u00e7\u00f5es. Para investigar a influ\u00eancia das esp\u00e9cies da macrofauna na varia-\n\n\u00e7\u00e3o da densidade de O. minuta entre as esta\u00e7\u00f5es, foi empregada a an\u00e1lise de agrupamen-\n\nto hier\u00e1rquico (Hierarchical Cluster analysis) com o auxilio do programa Primer 6. Os \n\ndados foram padronizados, colocados em uma matriz e analisados com base no \u00edndice \n\nde similaridade de Bray Curtis, entre as esta\u00e7\u00f5es. Acompanhado do teste a posteriori \n\nSimper, que examinou a contribui\u00e7\u00e3o de cada esp\u00e9cie na ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es. Os \n\nresultados apresentados pelas an\u00e1lises multivariadas foram importantes para observar \n\ncomo os fatores ambientais atuando de forma conjunta influenciaram na varia\u00e7\u00e3o da \n\ndensidade de O. minuta. \n\nRESULTADOS \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial de O. minuta no entremar\u00e9s ao longo de Bareque\u00e7aba.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos de O. minuta ao longo da praia de Bareque\u00e7aba apre-\n\nsentou-se de forma heterog\u00eanea, totalizando 484 indiv\u00edduos distribu\u00eddos ao longo das \n\ndoze esta\u00e7\u00f5es amostrais. A densidade m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o foi de 8,96 \u00b17,34 ind/m\u00b2, e \n\nvariou significativamente entre as esta\u00e7\u00f5es (ANOVA, g.l=11, F= 26,4, p<0,05). Com \n\nmenor densidade na esta\u00e7\u00e3o XI a maior densidade na esta\u00e7\u00e3o II. Ao longo do arco prai-\n\n\n\n18 \n \n\nal, ressalta-se a densidade superior de O. minuta na por\u00e7\u00e3o oeste da praia, entre as esta-\n\n\u00e7\u00f5es I a IV. As por\u00e7\u00f5es, central e leste da praia, representadas pelas esta\u00e7\u00f5es V a XII, \n\napresentaram densidades semelhantes, bem inferiores \u00e0 por\u00e7\u00e3o oeste (figura 5). A den-\n\nsidade de O. minuta tamb\u00e9m variou entre os n\u00edveis amostrados, com maior ocorr\u00eancia \n\nde indiv\u00edduos nos tr\u00eas n\u00edveis mais pr\u00f3ximos a linha da \u00e1gua, (12 \u00b12,1ind/m\u00b2) e menor \n\nocorr\u00eancia de indiv\u00edduos nos tr\u00eas n\u00edveis mais distantes da linha da \u00e1gua (5,8 \n\n\u00b12,3ind/m\u00b2).  \n\n \n\nFigura 5.  Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es amostrais da praia de \n\nBareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam esta\u00e7\u00f5es significativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de \n\nTukey HDS. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos fatores abi\u00f3ticos do entremar\u00e9s, ao longo da praia de Bareque-\n\n\u00e7aba.  \n\nO perfil topogr\u00e1fico n\u00e3o apresentou acentuadas varia\u00e7\u00f5es ao longo da praia de \n\nBareque\u00e7aba. A declividade m\u00e9dia da face da praia foi de 1 metro a cada 56,7 metros de \n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\nd\ne\n\nn\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n O\n\nli\nv\ne\n\nll\na\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n (\nin\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n \n\nA\n\nB\n\nAB\nAB\n\nAB\nAB AB\n\nAB\n\nC\n\nC\n\nC\n\nC\n\n\n\n19 \n \n\ndist\u00e2ncia, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha da \u00e1gua, e oscilou com maior declividade na esta\u00e7\u00e3o VI, \n\n(1m/48,8m), por\u00e7\u00e3o central da praia, e menor declividade na esta\u00e7\u00e3o I, (1 m/76,9m), \n\nextremo oeste da praia (Figura 6). \n\n \n\n Figura 6. Perfil Topogr\u00e1fico ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es na praia de Bareque\u00e7aba \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o do sedimento do entremar\u00e9s, ao longo da praia de Bareque\u00e7aba, \n\nreferente ao di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o e coeficiente de sele\u00e7\u00e3o, apresentou -se de forma \n\nhomog\u00eanea, sem diferen\u00e7a entre as esta\u00e7\u00f5es amostrais (ANOVA, F= 0,93, g.l = 11, p> \n\n0,05; F= 0,53, g.l = 11, p> 0,05, Figuras 7A e 7B, respectivamente). O di\u00e2metro m\u00e9dio \n\ndo gr\u00e3o entre as esta\u00e7\u00f5es foi de 3,13 (fi) (\u00b10,15 DP), variando entre areia muito fina e \n\numa pequena por\u00e7\u00e3o de areia fina. O coeficiente de sele\u00e7\u00e3o apresentou m\u00e9dia de 0,51 \n\n(\u00b10,15 DP) entre as esta\u00e7\u00f5es, variando entre moderadamente selecionado, bem selecio-\n\nnado e muito bem selecionado (Anexo 1). O conte\u00fado de carbonato de c\u00e1lcio presente \n\nno sedimento da praia apresentou-se de forma homog\u00eanea, conferida atrav\u00e9s do resulta-\n\ndo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia, (ANOVA, g.l = 11, F= 1,89, p> 0,05, Figura 7C). A porcen-\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1.5\n\n2\n\n2.5\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110\n\nd\ne\nc\nli\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\ne\ntr\n\no\ns)\n\nE1 E2 E3 E4 E5 E6\n\nE7 E8 E9 E10 E11 E12\n\nDist\u00e2ncia entre os pontos (metros)\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n20 \n \n\ntagem m\u00e9dia entre as esta\u00e7\u00f5es foi de 7,89% (\u00b12,85DP). O conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\npresente no sedimento da praia tamb\u00e9m se apresentou de forma homog\u00eanea, com dife-\n\nren\u00e7a n\u00e3o significativa entre as esta\u00e7\u00f5es (ANOVA, g.l = 11, F= 2,17, p> 0,05, Figura \n\n7D). A porcentagem m\u00e9dia entre as esta\u00e7\u00f5es foi de 2,05% (\u00b11,09DP).  \n\nNo entremar\u00e9s, ao longo do arco praial, nenhum fator abi\u00f3tico apresentou dife-\n\nren\u00e7as significativas entre as esta\u00e7\u00f5es (tabela 1), o que mostra a homogeneidade refe-\n\nrente \u00e0 declividade e composi\u00e7\u00e3o do sedimento. No entanto, esta homogeneidade pode \n\nser decorrente da alta variabilidade dos dados amostrais nas esta\u00e7\u00f5es.  \n\nTabela 1. Resultados da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) referentes \u00e0s caracter\u00edsticas do sedimento entre as esta\u00e7\u00f5es \n\namostradas na praia de Bareque\u00e7aba.  \n\n                                                                               G.L                                 F                                           P \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o (fi)                                  11                                0,93                                   > 0,05 \n\nCoeficiente de sele\u00e7\u00e3o                                           11                                0,53                                   > 0,05 \n\nMat\u00e9ria org\u00e2nica                                                   11                                1,89                                   > 0,05 \n\nCarbonato de c\u00e1lcio                                              11                                2,17                                   > 0,05 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n               \n\n                       \n\nFigura 7.  M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o das caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas. A) di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o, B) coeficiente de sele\u00e7\u00e3o, C) porcentagem de carbonato de c\u00e1lcio e D) porcentagem de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica ao longo das esta\u00e7\u00f5es amostradas na praia de Bareque\u00e7aba.  \n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n2.8\n\n2.9\n\n3.0\n\n3.1\n\n3.2\n\n3.3\n\n3.4\n\n3.5\n\nd\ni\u00e2\n\nm\ne\n\ntr\no\n\n m\n\u00e9\n\nd\nio\n\n d\no\n\n g\nr\u00e3\n\no\n (\n\nfi\n)\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\nc\no\n\ne\nfi\nc\nie\n\nn\nte\n\n d\ne\n\n s\ne\n\nle\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nc\na\n\nrb\no\n\nn\na\n\nto\n d\n\ne\n c\n\n\u00e1\nlc\n\nio\n (\n\n%\n)\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nm\na\n\nt\u00e9\nri\n\na\n o\n\nrg\n\u00e2\n\nn\nic\n\na\n (\n\n%\n)\n\nA \n\nD \nC \n\nB \n\n\n\n22 \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o da macrofauna e descritores da comunidade no entremar\u00e9s, ao longo \n\nda praia de Bareque\u00e7aba  \n\nA macrofauna da praia de Bareque\u00e7aba foi representada por um total de vinte e \n\ntr\u00eas esp\u00e9cies ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es. Deste total, 39% foi representada pelos crust\u00e1-\n\nceos, sendo o principal representante o Tanaid\u00e1ceo Psammokalliapseudes mirabilis, \n\ncom densidade muito superior as demais esp\u00e9cies amostradas, seguida da esp\u00e9cie Me-\n\ntharpinia sp. Os poliquetas contribu\u00edram com 26 % da macrofauna, tendo a esp\u00e9cie Ar-\n\nmandia hossfeldi como principal representante, seguida das esp\u00e9cies Scoloplos ohlini e \n\nDispio remanei. Os bivalves contribu\u00edram com 22%, representados em sua maioria pela \n\nesp\u00e9cie Donax gemmula, seguida das esp\u00e9cies Ervilia nitens e Strigilla pisiformis. E por \n\nfim, os gastr\u00f3podes contribu\u00edram com 13% da macrofauna, representados em sua maio-\n\nria pela esp\u00e9cie Olivella minuta, seguida por Hastula cinerea.  As demais esp\u00e9cies a-\n\nmostradas apresentaram densidade igual ou inferior a 1 ind./m\n2\n (Anexo 2). \n\nA varia\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o da macrofauna ao longo da praia foi investigada a \n\npartir dos seus descritores (riqueza, diversidade, densidade e equidade). A esp\u00e9cie em \n\nestudo O. minuta, foi exclu\u00edda dessa an\u00e1lise, por\u00e9m, sua distribui\u00e7\u00e3o e densidade foram \n\nrelacionadas posteriormente com os respectivos resultados (Anexo 3). \n\nOs descritores da macrofauna apresentaram-se de forma heterog\u00eanea ao longo \n\nda praia, constatadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia ANOVA ( p&lt;0,05) e discriminadas \n\natrav\u00e9s do teste a posteriori Tukey (HDS) (tabela 2).  \n\nTabela 2. Resultados da an\u00e1lise de Vari\u00e2ncia (ANOVA) referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do sedimento entre as esta\u00e7\u00f5es amos-\n\ntradas na praia de Bareque\u00e7aba.  \n\n                                                                        G.L                          F                            P \n\nRiqueza (S)                                                     11                        3,88                      &lt;0,05 \n\nDensidade (N)                                                 11                        9,74                      &lt;0,05 \n\nDiversidade (H )?                                             11                        256                       &lt;0,05 \n\nEquidade (J)                                                    11                        165                       &lt;0,05 \n\n\n\n23 \n \n\nA riqueza de esp\u00e9cies apresentou-se de forma heterog\u00eanea, (ANOVA, g.l=11, \n\nf=3,88, p<0,05, figura 8A) com m\u00e9dia de 8,91 (\u00b11,38DP), entre as esta\u00e7\u00f5es, com rique-\n\nza superior nas esta\u00e7\u00f5es IV e X, por\u00e7\u00f5es oeste e leste da praia, respectivamente, e rique-\n\nza inferior na esta\u00e7\u00e3o VII, por\u00e7\u00e3o central da praia. As demais esta\u00e7\u00f5es apresentaram \n\nvalores semelhantes de riqueza. A densidade de indiv\u00edduos variou entre as esta\u00e7\u00f5es (A-\n\nNOVA, g.l=11, f=9,74, p<0,05, figura 8B) com m\u00e9dia de 3419 ind./m\n2 \n\n(\u00b12271 DP), \n\ncom maiores valores nas por\u00e7\u00f5es oeste e central da praia, esta\u00e7\u00f5es I a X, menores valo-\n\nres no extremo leste da praia, esta\u00e7\u00f5es XI e XII. A diversidade de esp\u00e9cies e a equidade \n\ntamb\u00e9m se apresentaram de forma heterog\u00eanea, com padr\u00f5es semelhantes de distribui-\n\n\u00e7\u00e3o ao longo da praia (ANOVA, g.l=11, f= 256, p<0,05 e g.l=11, f= 165, p<0,05, figu-\n\nras 8C e 8D, respectivamente). A m\u00e9dia da diversidade entre as esta\u00e7\u00f5es foi de 0,24 \n\n(\u00b10,44DP), e para equidade foi 0,10 (\u00b10,18DP), com maiores valores no extremo leste \n\nda praia, esta\u00e7\u00f5es XI e XII. Entre as demais esta\u00e7\u00f5es (I a X) n\u00e3o houve diferen\u00e7as signi-\n\nficativas para a diversidade e a equidade.  \n\n\n\n24 \n \n\n                \n\n                                     \n\nFigura 8. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos descritores da comunidade.  A) riqueza de esp\u00e9cies, B) densidade (ind/m\u00b2) C) diversidade e D) equidade entre as esta\u00e7\u00f5es amostradas ao longo praia \n\nde Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam esta\u00e7\u00f5es significativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste Tukey (HDS). \n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nri\nq\n\nu\ne\n\nz\na\n\nB\n\nA\n\nA\n\nAB\n\nAB\n\nB\n\nAB\n\nAB AB\n\nAB\n\nAB\nAB\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n-2000\n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\nd\ne\n\nn\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n\nAD\n\nD\n\nC\nBC\n\nABCABC\n\nABC\nABC\n\nAB\n\nAB\n\nAA\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n-0.2\n\n0.0\n\n0.2\n\n0.4\n\n0.6\n\n0.8\n\n1.0\n\n1.2\n\n1.4\n\n1.6\n\n1.8\n\nd\niv\n\ne\nrs\n\nid\na\n\nd\ne\n\nAA\n\nA\nA\n\nAAA\nAAA\n\nB\n\nC\n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI XII\n\nEsta\u00e7\u00e3o\n\n-0.1\n\n0.0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\ne\nq\n\nu\nid\n\na\nd\n\ne\n\nB\n\nC\n\nAA\n\nA\nAAAA\n\nAAA\n\nA B \n\nC \nD \n\n\n\n25 \n \n\nRela\u00e7\u00f5es entre a distribui\u00e7\u00e3o de O. minuta e os fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que \n\ncomp\u00f5em a praia de Bareque\u00e7aba  \n\nAn\u00e1lises de regress\u00e3o lineares e n\u00e3o lineares foram aplicadas para investigar as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre O. minuta com fatores bi\u00f3ticos (densidade, riqueza, diversidade, equida-\n\nde), e abi\u00f3ticos (declividade, tamanho m\u00e9dio do gr\u00e3o, coeficiente de sele\u00e7\u00e3o, teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e carbonato de c\u00e1lcio no sedimento), que compoem a faixa do entre-\n\nmar\u00e9s onde os indiv\u00edduos foram coletados. Posteriormente as varia\u00e7\u00f5es na densidade de \n\nO. minuta tamb\u00e9m foram relacionadas com poss\u00edveis presas da esp\u00e9cie (tanaid\u00e1ceos e \n\npoliquetas), que foram dominantes na praia. Os valores demonstraram rela\u00e7\u00f5es signifi-\n\ncativas para todos os fatores (p<0,05). No entanto algumas rela\u00e7\u00f5es apresentaram-se \n\nmais fortes, outras rela\u00e7\u00f5es foram praticamente inexistentes, conforme indicado pelos \n\nvalores de R\u00b2. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos fatores abi\u00f3ticos, foi observada uma rela\u00e7\u00e3o linear negativa en-\n\ntre a densidade da esp\u00e9cie com o di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o (Figura 9A). E uma rela\u00e7\u00e3o \n\npraticamente inexistente com o coeficiente de sele\u00e7\u00e3o (figura 9B). Tamb\u00e9m referente \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do sedimento, foi observada uma rela\u00e7\u00e3o potencial positiva entre O. minuta \n\ne o teor carbonato de c\u00e1lcio presente no sedimento (Figura 9C). Uma rela\u00e7\u00e3o logar\u00edtimi-\n\nca negativa entre a esp\u00e9cie e o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, decorrente do baixo teor de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica na por\u00e7\u00e3o oeste da praia, contrastando com a alta densidade de O. mi-\n\nnuta nessa por\u00e7\u00e3o (Figura 9D). A declividade da face praial tamb\u00e9m apresentou uma \n\nrela\u00e7\u00e3o praticamente inexistente com a densidade de O. minuta (Figura  9E). \n\nQuanto aos descritores da macrofauna, foi observada uma rela\u00e7\u00e3o potencial po-\n\nsitiva entre a densidade de O. minuta e a densidade de indiv\u00edduos que comp\u00f5em a ma-\n\ncrofauna, explicada pela baixa densidade de indiv\u00edduos incluindo O. minuta, na por\u00e7\u00e3o \n\nleste da praia (figura 10A). E uma rela\u00e7\u00e3o praticamente inexistente entre a densidade de \n\n\n\n26 \n \n\nO. minuta e a riqueza de esp\u00e9cies (figura 10B). A diversidade e equidade apresentaram \n\nrela\u00e7\u00f5es potenciais negativas com O.minuta e ambas foram superiores na por\u00e7\u00e3o leste \n\nda praia, esta\u00e7\u00f5es XI e XII, contrastando com a baixa densidade de O. minuta neste \n\nsegmento da praia (Figuras 10C, D).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s poss\u00edveis presas de O. minuta, foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o loga-\n\nr\u00edtmica negativa entre a densidade de O. minuta e a densidade de poliquetas, e uma rela-\n\n\u00e7\u00e3o potencial positiva entre a densidade de O. minuta e a densidade do Tanaid\u00e1ceo \n\nPsammokalliapseudes mirabilis. E (Figura 11A, B). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n   \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  e: A) dia metro m\u00e9dio do gr\u00e3o ; B) coeficiente de sele\u00e7\u00e3o ; \n\nC) mat\u00e9ria org\u00e2nica; D) carbonato de c\u00e1lcio;  E) declividade. Os pontos indicam as esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\ny = -879.0x + 101.5\nR\u00b2 = 0.569\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0.09 0.1 0.11 0.12 0.13\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nDiametro m\u00e9dio do gr\u00e3o\n\ny = 304.7x2 - 315.0x + 89.04\nR\u00b2 = 0.055\n\n0\n2\n\n4\n\n6\n8\n\n10\n12\n\n14\n\n16\n18\n\n20\n\n22\n24\n\n0.3 0.4 0.5 0.6 0.7\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nCoeficiente de sele\u00e7\u00e3o \n\ny = -7.33ln(x) + 14.22\nR\u00b2 = 0.271\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 4.5 5 5.5\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nMat\u00e9ria Org\u00e2nica (%)\n\ny = 0.094x2.315\n\nR\u00b2 = 0.571\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n2.00 3.00 4.00 5.00 6.00 7.00 8.00 9.00 10.0011.00\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nCarbonato de c\u00e1lcio (%)\n\ny = -5.315x + 19.30\nR\u00b2 = 0.020\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n\n14\n\n16\n18\n20\n\n22\n24\n\n1.3 1.5 1.7 1.9 2.1 2.3\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nDeclividade da praia\n\nA \n\nD C \n\nB \n\nE \n\n\n\n28 \n \n\n   \n\n \n\n   \n\n   \n\n Figura 10. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  e A) densidade; B) riqueza;  C) diversidade  e D) equida-\n\nde. Os pontos indicam as esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ny = 0.070x0.574\n\nR\u00b2 = 0.473\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n0 2000 4000 6000 8000\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n(i\nn\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n\nDensidade\n\ny = -1.533x + 25.96\nR\u00b2 = 0.044\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n8 9 10 11 12 13 14\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n(i\nn\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n\nRiqueza\n\ny = 1.285x-0.68\n\nR\u00b2 = 0.602\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0.00 0.50 1.00 1.50 2.00\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n  \nm\n\nin\nu\n\nta\n(i\n\nn\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\nDiversidade\n\ny = 0.702x-0.68\n\nR\u00b2 = 0.599\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0 0.2 0.4 0.6 0.8\nEquidade\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n(i\nn\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n\nB \n\nC \n\nA\n\n 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6diversidade -20246810121416182022\n24\n\nde\nns\n\nid\nad\n\ne \nde\n\n O\nliv\n\nel\nla\n\n m\nin\n\nut\na \n\n(in\nd.\n\n/m\n2 )\n\nModel: v12=a*Exp(b*v10)\n\ny=(18,8696)*exp((-8,8519)*x)\n\nR\u00b2= 0,3296148\n\n(p&lt;0,05)\n\nD \n\n\n\n29 \n \n\n   \n\n \n\nFigura 11. Regress\u00f5es lineares e n\u00e3o lineares simples entre a densidade de O. minuta  e A) a densidade de poliquetas; B) A densidade de \n\nPsammokalliapseudes mirabilis. Os pontos indicam as esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA an\u00e1lise de componentes principais (PCA) indicou que a mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\ncarbonato de c\u00e1lcio foram os componentes abi\u00f3ticos que mais variaram ao longo da \n\npraia. Os resultados indicaram ainda, a forma\u00e7\u00e3o de dois grupos compostos por esta\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes, e quatro esta\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas distintas em rela\u00e7\u00e3o aos componentes \n\nacima citados. O primeiro grupo, formado pelas esta\u00e7\u00f5es I, II, III e IV, localizadas ao \n\noeste da praia, e esta\u00e7\u00e3o IX, localizada a leste da praia, apresentou semelhan\u00e7as relacio-\n\nnadas \u00e0 baixa porcentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica no sedimento, quando comparado \u00e0s \n\ndemais esta\u00e7\u00f5es. Neste grupo, com exce\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o IX, encontram-se as maiores \n\ndensidades (ind/m\u00b2) de O. minuta ao longo da praia. Um segundo grupo, formado pelas \n\nesta\u00e7\u00f5es V, VI, VII e VIII, localizado na por\u00e7\u00e3o central da praia, apresentou menor den-\n\nsidade (ind/m\u00b2) de O. minuta em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro grupo. As esta\u00e7\u00f5es X, XI e XII, \n\nlocalizadas a leste da praia, apresentaram diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o do sedimento, po-\n\nr\u00e9m, pode-se destacar a baixa porcentagem de carbonato de c\u00e1lcio amostrada, e menor \n\ndensidade (ind/m\u00b2) de O. minuta, na esta\u00e7\u00e3o XI, o que as difere das demais esta\u00e7\u00f5es \n\n(Figura 12).  \n\n \n\ny = -6.29ln(x) + 28.67\nR\u00b2 = 0.403\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0 20 40 60 80\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n(i\nn\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n\nPoliquetas (ind/m\u00b2)\n\ny = 0.124x0.506\n\nR\u00b2 = 0.493\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n\n0 2000 4000 6000 8000 10000\n\nO\nliv\n\ne\nlla\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n(i\nn\n\nd\n/m\n\n\u00b2)\n\nPsammonkaliapseudes mirabilis (ind/m\u00b2)\n\nA B \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nFigura 12. An\u00e1lise de componentes principais (PCA), ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es estudadas com rela\u00e7\u00e3o aos fatores \n\nabi\u00f3ticos e as rela\u00e7\u00f5es com a densidade de O. minuta, ao longo da praia. Porcentagens de explica\u00e7\u00e3o: PC1 = 66,5 % e \n\nPC2 = 24,1%. \n\nA an\u00e1lise de agrupamento hier\u00e1rquico (Hierarchical Cluster analysis) permitiu \n\nidentificar similaridades na composi\u00e7\u00e3o da macrofauna entre as esta\u00e7\u00f5es, e o teste a \n\nposteriori Simper, examinou a contribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies para a forma\u00e7\u00e3o de grupos, \n\nfundamentados em esta\u00e7\u00f5es semelhantes. Com similaridade de 80% entre as esta\u00e7\u00f5es, \n\nobteve-se a forma\u00e7\u00e3o de dois grandes grupos e tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas peculia-\n\nres. O que determinou tal forma\u00e7\u00e3o foi \u00e0 densidade muito superior do Tannaid\u00e1ceo \n\nPsammokalliapseudes mirabilis, discriminada atrav\u00e9s do teste a posteriori SIMPER. Os \n\nvalores de densidade referentes \u00e0s demais esp\u00e9cies, incluindo a esp\u00e9cie em estudo O. \n\nminuta n\u00e3o influenciaram nos valores de distribui\u00e7\u00e3o da macrofauna.  \n\nO primeiro grupo, formado pelas esta\u00e7\u00f5es I, IV, VII, VIII e X, apresentou den-\n\nsidade m\u00e9dia de Psammokalliapseudes mirabilis de 4232 ind/m\n2 \n\n(\u00b1528 DP) e densidade \n\n-10 -5 0 5 10\n\nPC1\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\nP\n\nC\n2\n\nDensidade de O. minuta (indi/m\u00b2)\n\n16 a 22,2 indi/m\u00b2\n\n8,22 indi/m\u00b2\n\n2,6 a 6,22 indi/m\u00b2\n\n0,66 indi/m\u00b2\n\nI\n\nII\nIII\n\nIV\nV\n\nVI\nVII\n\nVIII\n\nIX\n\nX\n\nXI\nXII\n\nMO\n\nCaCO3\n\nDMG\n\nC.SEL\n\nDCLV\n\n\n\n31 \n \n\nm\u00e9dia de Olivella minuta de 10,4 ind/m\u00b2 (\u00b15,7 DP) O segundo grupo, composto pelas \n\nesta\u00e7\u00f5es, II, III, V e IX, apresentou densidade m\u00e9dia de Psammokalliapseudes mirabilis \n\nde 2685 ind/m\n2 \n\n(\u00b1434DP) e densidade m\u00e9dia de Olivella minuta de 11,77 ind/m\u00b2 (\u00b1 \n\n9,6DP). As demais esta\u00e7\u00f5es apresentaram diverg\u00eancias na densidade de Psammokalli-\n\napseudes mirabilis, o que impossibilitou o agrupamento. A esta\u00e7\u00e3o VI, localizada na \n\npor\u00e7\u00e3o central da praia, apresentou densidade de Psammokalliapseudes mirabilis supe-\n\nrior as demais esta\u00e7\u00f5es, com 8119 ind/m\u00b2. Contrariamente, as esta\u00e7\u00f5es XI e XII, locali-\n\nzadas na por\u00e7\u00e3o leste da praia, apresentaram densidades de Psammokalliapseudes mira-\n\nbilis inferiores \u00e0s demais esta\u00e7\u00f5es, com 43,7 e 447 ind/m\u00b2. Se considerarmos um \u00edndice \n\nde similaridade de 60%, temos a forma\u00e7\u00e3o de apenas um grupo, formado pelas esta\u00e7\u00f5es \n\nI a X, e duas esta\u00e7\u00f5es com caracteristicas distintas, esta\u00e7\u00f5es XI e XII, o que confirma a \n\ndiverg\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o da macrofauna do extremo leste da praia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ou-\n\ntras regi\u00f5es (Figura 13). \n\n \n\nFigura 13. Analise de agrupamento hier\u00e1rquico (Hierarchical Cluster analysis), similaridade (%) da macrofauna entre \n\nas esta\u00e7\u00f5es amostradas ao longo praia de Bareque\u00e7aba. \n\n \n\n \n\nE\n6\n\nE\n4\n\nE\n7\n\nE\n8\n\nE\n1\n\nE\n1\n\n0\n\nE\n2\n\nE\n9\n\nE\n3\n\nE\n5\n\nE\n1\n\n1\n\nE\n1\n\n2\n\nEsta\u00e7\u00f5es \n\n100\n\n80\n\n60\n\n40\n\n20\n\n0\n\nS\nim\n\nil\na\n\nri\nd\na\n\nd\ne\n\nResemblance: S17 Bray Curtis similarity\n\n\n\n32 \n \n\nDISCUSS\u00c3O  \n\nA popula\u00e7\u00e3o de O. minuta variou ao longo do arco praial de Bareque\u00e7aba, com \n\nmaior abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos nas quatro esta\u00e7\u00f5es localizadas a oeste da praia, e me-\n\nnor abund\u00e2ncia registrada para a por\u00e7\u00e3o leste da praia, onde se encontra um riacho per-\n\nmanente, o que pode influenciar na densidade das esp\u00e9cies. Para Shimizu (1991), por se \n\ntratar de uma esp\u00e9cie que vive na superficie do sedimento, possivelmente o efeito erosi-\n\nvo causado pelo riacho na por\u00e7\u00e3o leste da praia provoque perturba\u00e7\u00f5es no sedimento, o \n\nque limita a ocorr\u00eancia dos indiv\u00edduos. Outro fator a ser considerado \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da \n\nsalinidade da \u00e1gua intersticial do entremr\u00e9s. Ouvires, (2007) em seu estudo realizado na \n\nregi\u00e3o estuar\u00edna na Ba\u00eda de Camum\u00fa-Ba, relatou a presen\u00e7a de O. minuta em regi\u00f5es \n\nque apresentaram elevado valor de salinidade, e consequente aus\u00eancia da esp\u00e9cie em \n\nregi\u00f5es que apresentaram baixos valores de salinidade. No entanto, a salinidade da \u00e1gua \n\nintersticial de Bareque\u00e7aba n\u00e3o foi analisada no presente estudo. A densidade O. minuta \n\ntamb\u00e9m foi maior na faixa inferior da zona entremar\u00e9s ao longo do arco praial, corrobo-\n\nrando com Shimizu (1991), o que confirma a depend\u00eancia dos indiv\u00edduos a ambientes \n\n\u00famidos, evitando assim a desseca\u00e7\u00e3o.  \n\nConstatada a varia\u00e7\u00e3o na densidade dos indiv\u00edduos de O. minuta ao longo do \n\narco praial de Bareque\u00e7aba, foi fundamental relacionar esta varia\u00e7\u00e3o com os fatores \n\nabi\u00f3ticos e bi\u00f3ticos que modulam o ambiente. Neste contexto, a densidade de indiv\u00ed-\n\nduos de O. minuta foi maior nas esta\u00e7\u00f5es compostas por sedimentos mais finos. Tal \n\nocorr\u00eancia pode estar associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia desses indiv\u00edduos no \n\nentremar\u00e9s de Bareque\u00e7aba, por serem animais diminutos os gr\u00e3os mais grossos podem \n\ndificultar o seu enterramento, que nesses casos \u00e9 utilizado principalmente como uma \n\nforma de evitar a desseca\u00e7\u00e3o (Edwards, 1969). Camargo (2012), em seu estudo sobre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de Olivella minuta na Ba\u00eda do Ara\u00e7\u00e1, apresentou resultados semelhantes \u00e0 \n\n\n\n33 \n \n\nBareque\u00e7aba, com maior abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos em esta\u00e7\u00f5es com sedimentos mais \n\nfinos. Viana et al. (2005), em estudo no entremar\u00e9s de praias do Cear\u00e1, tamb\u00e9m apontou \n\na influ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio do gr\u00e3o do sedimento no aumento da \n\ndensidade de Olivella minuta. Para Brown &amp; McLachlan (1990) a densidade e distribui-\n\n\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos da macrofauna s\u00e3o determinadas pela a\u00e7\u00e3o das ondas e pelo tamanho \n\ndas part\u00edculas do sedimento, podendo aumentar \u00e0 medida que a praia se torna mais pla-\n\nna e o sedimento se torna mais fino.  \n\nAinda referente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do sedimento, em Bareque\u00e7aba a densidade de \n\nindiv\u00edduos de O. minuta foi maior nas esta\u00e7\u00f5es com maior concentra\u00e7\u00e3o de carbonato de \n\nc\u00e1lcio, contrastando com os resultados obtidos por Camargo (2012), que indicam menor \n\nabund\u00e2ncia de O. minuta em esta\u00e7\u00f5es com maior concentra\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio \n\nna Ba\u00eda do Ara\u00e7\u00e1. Tal fato foi relacionado com a dificuldade de enterramento encontra-\n\nda pelos organismos, nessas condi\u00e7\u00f5es. Entretanto, em Bareque\u00e7aba, a abund\u00e2ncia de O. \n\nminuta relatada para as esta\u00e7\u00f5es com maior concentra\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio, pode \n\nestar relacionada ao h\u00e1bito da esp\u00e9cie em utilizar conchas de bivalves (vivos/e ou mor-\n\ntos) como substrato de ovopisi\u00e7\u00e3o, como sugerido por Marcus e Marcus, (1959). Outro \n\nfator a ser considerado \u00e9 a baixa concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica obtidas nestas mes-\n\nmas esta\u00e7\u00f5es. Neste sentido, o carbonato de c\u00e1lcio torna-se apenas um coadjuvante, sem \n\nmaior efeito nessa distribui\u00e7\u00e3o. Arruda &amp; Amaral (2003), em estudos relativos \u00e0 distri-\n\nbui\u00e7\u00e3o espacial de moluscos por praias do canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, relataram a aus\u00eancia \n\nde O. minuta na praia de Barra Velha, caracterizada por maior concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, e a ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos de O. minuta em outras tr\u00eas praias, com menores \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica. Entretanto, as quatro praias estudadas por Arruda &amp; \n\nAmaral (2003), apresentaram concentra\u00e7\u00f5es semelhantes de carbonato de c\u00e1lcio. A Ba\u00eda \n\ndo Ara\u00e7\u00e1, tamb\u00e9m apresentou menor abund\u00e2ncia de O. minuta em esta\u00e7\u00f5es com maior \n\n\n\n34 \n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica (Camargo, 2012). Neste caso, a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9ria org\u00e2nica pode contribuir para uma baixa oxigena\u00e7\u00e3o do sedimento devido ao \n\naumento da camada an\u00f3xica, o que provavelmente influencia a ocorr\u00eancia de O. minuta.  \n\nEmbora grande parte dos estudos tenham relatado que em locais com maior es-\n\ntabilidade, especialmente em praias abrigadas, os fatores bi\u00f3ticos sejam t\u00e3o importantes \n\nquanto os fatores abi\u00f3ticos (Defeo &amp; McLachlan, 2005), em Bareque\u00e7aba, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os descritores da comunidade e a densidade de O. minuta n\u00e3o explicaram o padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a densidade de Olivella minu-\n\nta e a densidade, diversidade e equidade de esp\u00e9cies da macrofauna foram influenciadas \n\npela baixa densidade de indiv\u00edduos da macrofauna, incluindo O. minuta na por\u00e7\u00e3o leste \n\nda praia, quando comparada as demais por\u00e7\u00f5es. Essa baixa densidade possivelmente \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 descarga de \u00e1gua doce nesta por\u00e7\u00e3o, proveniente de um riacho per-\n\nmanente j\u00e1 relatado por Shimizu (1991), o que cria um h\u00e1bitat inadequado ao estabele-\n\ncimento da macrofauna, devido ao aumento da eros\u00e3o no sedimento da praia, e \u00e0 baixa \n\nsalinidade da \u00e1gua intersticial (McLachlan &amp; Brown, 2006). A rela\u00e7\u00e3o negativa estabe-\n\nlecida entre a esp\u00e9cie e o grupo dos poliquetas pode ser um ind\u00edcio da influ\u00eancia de ou-\n\ntros fatores bi\u00f3ticos na distribui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, como preda\u00e7\u00e3o/competi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que os \n\npoliquetas s\u00e3o poss\u00edveis presas da esp\u00e9cie (Dr. Leonardo Yokoyama, comunica\u00e7ao pes-\n\nsoal). \n\nA partir dos resultados obtidos no presente estudo, foi poss\u00edvel verificar a mai-\n\nor ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos de O. minuta na por\u00e7\u00e3o oeste de Bareque\u00e7aba com prefe-\n\nr\u00eancia aos ambientes mais inferiores do entremar\u00e9s, composto por areia fina e muito \n\nfina, maior concentra\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio e menor concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2-\n\nnica. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a densidade de Olivella minuta e a densidade, di-\n\nversidade e equidade de esp\u00e9cies da macrofauna, foram influenciadas pela presen\u00e7a de \n\n\n\n35 \n \n\num riacho permanente na por\u00e7\u00e3o leste da praia, o que causa uma instabilidade no sedi-\n\nmento e influencia a salinidade, fatores limitantes a densidade de indiv\u00edduos da macro-\n\nfauna, incluindo O. minuta. \n\nDiante deste cen\u00e1rio, ficou evidente que a distribui\u00e7\u00e3o de Olivella minuta est\u00e1 \n\nrelacionada predominantemente com os fatores abi\u00f3ticos que comp\u00f5em a praia, contras-\n\ntando assim, com a hip\u00f3tese proposta inicialmente. No entanto, como verificado para os \n\npoliquetas, outras intera\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas, como preda\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o podem for-\n\nnecer respostas para melhor compreens\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\nCAPITULO 2\u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O TEMPORAL DE Olivella minuta NO EIXO \n\nVERTICAL DA PRAIA DE BAREQUE\u00c7ABA, LITORAL NORTE DO ESTADO \n\nDE S\u00c3O PAULO \n\nRESUMO \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos organismos no eixo vertical de praias arenosas \u00e9 uma das abor-\n\ndagens mais frequentes nos estudos de comunidade da macrofauna. Entretanto, s\u00e3o ra-\n\nros os estudos que abordam a distribui\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica popula\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, e \n\nincluem o infralitoral no desenho amostral. Na praia de Bareque\u00e7aba, verificou -se que \n\napenas indiv\u00edduos maiores de O. minuta habitam o entremar\u00e9s. Diante desse cen\u00e1rio, o \n\npresente capitulo tem por objetivo analisar a distribui\u00e7\u00e3o temporal de O. minuta no eixo \n\nvertical do entremares de Bareque\u00e7aba, e analisar a varia\u00e7\u00e3o de comprimento e densida-\n\nde dos indiv\u00edduos entre os compartimentos da praia (entremar\u00e9s e o infralitoral), ao lon-\n\ngo de um ciclo sazonal. Para an\u00e1lise de distribui\u00e7\u00e3o temporal de O. minuta no entrema-\n\nr\u00e9s da praia, amostras foram obtidas mensalmente de novembro de 2009 a outubro de \n\n2011, a partir de cinco transectos aleat\u00f3rios estabelecidos perpendicularmente \u00e0 linha da \n\n\u00e1gua, com nove unidades amostrais. Para an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o de comprimento e densi-\n\ndade dos indiv\u00edduos entre os compartimentos da praia, amostras foram obtidas trimes-\n\ntralmente de junho de 2011 a mar\u00e7o de 2012, no entremar\u00e9s e infralitoral, a partir de \n\ncinco transectos aleat\u00f3rios, compostos por nove e seis n\u00edveis amostrais, respectivame n-\n\nte. Os indiv\u00edduos amostrados em campo foram fixados em \u00e1lcool 70% e encaminhados \n\npara contagem e identifica\u00e7\u00e3o em laborat\u00f3rio. Os resultados da distribui\u00e7\u00e3o temporal \n\nrevelaram um padr\u00e3o de varia\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie no entremar\u00e9s ao longo do tempo, com \n\nquedas de densidade em fevereiro de 2010 e abril de 2011, relacionadas a eventos de \n\nmortalidade e/ou migra\u00e7\u00e3o ao infralitoral. Al\u00e9m disso, os resultados confirmaram a hi-\n\np\u00f3tese de que h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o de O. minuta de acordo com o tamanho do indiv\u00edduos \n\nno eixo vertical da praia, com indiv\u00edduos menores ocorrendo apenas no infralitoral e \n\nmigrando para o entremar\u00e9s ao longo de sua ontogenia. Os avan\u00e7os apresentados no \n\npresente estudo contribuem para o conhecimento sobre a ecologia de popula\u00e7\u00f5es de \n\npraias arenosas, principalmente ao abranger o infralitoral nas amostragens, por tratar da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie cuja distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 exclusiva do entremar\u00e9s. \n\nPALAVRAS CHAVE: ecologia b\u00eantica, praias arenosas, distribui\u00e7\u00e3o temporal, zona-\n\n\u00e7\u00e3o, macrofauna, Olivella minuta \n\n\n\n37 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial dos organismos ao longo do eixo vertical de praias are-\n\nnosas \u00e9 uma das abordagens mais frequentes nos estudos da macrofauna ( Defeo et al. \n\n1992; Souza &amp; Gianuca, 1995; Brazeiro &amp; Defeo, 1996; Veloso et al. 1997;). Estudos \n\ncom tal enfoque geralmente buscam padr\u00f5es de zona\u00e7\u00e3o da comunidade da macrofauna \n\ne sua correspond\u00eancia com esquemas propostos anteriormente (Defeo &amp; McLachlan, \n\n2005; McLachlan &amp; Brown, 2006). Baseados em crit\u00e9rios f\u00edsicos, como as quatro zonas \n\ndefinidas por Salvat (1964), que considera o conte\u00fado de \u00e1gua no sedimento, e crit\u00e9rios \n\nbiol\u00f3gicos, como as tr\u00eas zonas definidas por Dahl (1952), que considera a presen\u00e7a de \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas de crust\u00e1ceos. No entanto, essas divis\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o fixas e podem \n\nvariar de acordo com o tipo de praia e ao longo do tempo, o que cria um quadro bastante \n\ncomplexo e din\u00e2mico (Defeo &amp; McLachlan, 2005; McLachlan &amp; Brown, 2006).   \n\nDe uma forma geral, a maioria dos estudos de distribui\u00e7\u00e3o espacial no eixo ver-\n\ntical restringe-se a por\u00e7\u00e3o emersa da praia, onde os fatores f\u00edsicos como a energia das \n\nondas, granulometria e declividade agem de forma mais intensa (Salvador et al. 1998; \n\nViana et al. 2005; Arruda &amp; Amaral, 2003; Camargo, 2012). Tais estudos revelam um \n\naumento na densidade de indiv\u00edduos da macrofauna do supralitoral em dire\u00e7\u00e3o ao en-\n\ntremar\u00e9s, com decr\u00e9scimo na densidade registrado para o ponto de quebr a das ondas \n\n(McLachlan &amp; Brown, 2006; McLachlan, 1983). Outros estudos abrangem o infralitoral \n\nno desenho amostral (Viana et al. 2005; Pagliosa, 2006; Guimar\u00e3es, 2007). Tais estudos \n\nrevelam um aumento na riqueza e diversidade de esp\u00e9cies do entremar\u00e9s ao infralitoral.  \n\nNo entanto, poucos estudos abordam a distribui\u00e7\u00e3o espacial de uma \u00fanica po-\n\npula\u00e7\u00e3o ao longo do tempo (de Alava &amp; Defeo, 1991; Brazeiro &amp; Defeo, 1996; Veloso \n\n&amp; Cardoso, 1999), mais raros ainda s\u00e3o os estudos que incluem o infralitoral e levam \n\nem considera\u00e7\u00e3o a estrutura de tamanho da popula\u00e7\u00e3o, apesar da import\u00e2ncia dessa in-\n\n\n\n38 \n \n\nforma\u00e7\u00e3o como parte do padr\u00e3o de zona\u00e7\u00e3o (McLachlan &amp; Brown, 2006). Al\u00e9m do \n\nmais, estudos de estrutura e din\u00e2mica populacional que n\u00e3o consideram a por\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o que habita o infralitoral, podem levar a estimativas de par\u00e2metros populacio-\n\nnais equivocados (ver Denadai, et al. 2004; Petracco, et al. 2012).  \n\nParticularmente, esp\u00e9cies do g\u00eanero Olivella t\u00eam apresentado um padr\u00e3o de \n\nzona\u00e7\u00e3o de acordo com o tamanho, conforme observado para O. biplicata, e sugerido \n\npara O. baetica e O. pycna (Edwards, 1969). Segundo Defeo &amp; McLachlan (2005), por \n\nse tratarem de zonas faun\u00edsticas din\u00e2micas, estudos temporais em praias arenosas tor-\n\nnam-se essenciais para se obter uma imagem completa da distribui\u00e7\u00e3o de uma popula-\n\n\u00e7\u00e3o ao longo do eixo vertical. Em amostragens pr\u00e9vias na praia de Bareque\u00e7aba, verifi-\n\ncou-se que apenas indiv\u00edduos maiores de Olivella minuta habitam a zona entremar\u00e9s, o \n\nque leva a cogitar a ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos menores no infralitoral.   \n\nNeste sentido, espera-se que a popula\u00e7\u00e3o de O. minuta apresente um padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o vertical em Bareque\u00e7aba de acordo com o tamanho dos indiv\u00edduos, ou seja, \n\nindiv\u00edduos menores habitam o infralitoral devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais amenas, e migram \n\npara o entremar\u00e9s ao longo do tempo. Para afirmar tal pressuposto, foram elaboradas as \n\nseguintes hip\u00f3teses \n\na) H\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o na densidade de O. minuta no entremares de Bareque\u00e7aba, ao \n\nlongo do tempo. \n\nb) H\u00e1 diferen\u00e7as no tamanho e densidade de O. minuta, entre os compartimentos \n\nda praia (entremar\u00e9s e o infralitoral) ao longo do tempo. \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nAmostragem e procedimentos laboratoriais \n\nPara o estudo da distribui\u00e7\u00e3o temporal de Olivella minuta no eixo vertical do \n\nentremar\u00e9s de Bareque\u00e7aba, amostragens mensais foram realizadas entre novembro de \n\n\n\n39 \n \n\n2009 a outubro de 2011. Optou-se por dois anos de coleta para melhor compreens\u00e3o do \n\npadr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos ao longo do tempo. Durante esse per\u00edodo foi de-\n\nmarcada uma \u00e1rea de cem metros de comprimento, paralela a linha da \u00e1gua na por\u00e7\u00e3o \n\noeste da praia, por\u00e7\u00e3o com maior densidade de O. minuta (capitulo 1), onde mensalmen-\n\nte cinco transectos aleat\u00f3rios, perpendiculares \u00e0 linha da \u00e1gua foram estabelecidos. No-\n\nve unidades amostrais equidistantes foram obtidas em cada transecto, com auxilio de \n\num delimitador quadrado de 0,50m de lado, em intervalos de 4 metros a partir do limite \n\ninferior da zona entremar\u00e9s (linha da \u00e1gua) em dire\u00e7\u00e3o ao supralitoral, totalizando 45 \n\nunidades amostrais mensais. (figura 14). O n\u00famero de n\u00edveis amostrais, bem como a \n\ndist\u00e2ncia entre eles foram definidos ap\u00f3s coleta pontual anterior ao longo da praia (capi-\n\ntulo 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 14. Desenho amostral empregado para o estudo da varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal (por\u00e7\u00e3o emersa) de O. minuta \n\nna praia de Bareque\u00e7aba. \n \n\n \n\nPara o estudo de distribui\u00e7\u00e3o temporal de O. minuta, no eixo vertical do entre-\n\nmar\u00e9s e infralitoral de Bareque\u00e7aba,  amostragens trimestrais foram realizadas entre os \n\nmeses de junho 2011 a mar\u00e7o de 2012, completando assim um ci clo anual. As coletas \n\ntamb\u00e9m foram realizadas na por\u00e7\u00e3o oeste da praia de Bareque\u00e7aba, as amostras da por-\n\n100 metros de extens\u00e3o do eixo longitudinal da praia \n\n4 metros entre \n\nn\u00edveis  \n\n9\n n\n\n\u00edv\ne\nis\n\n a\nm\n\no\nst\n\nra\nd\no\ns \n\nDistancia aleat\u00f3ria \n\nentre transectos \n\n\n\n40 \n \n\n\u00e7\u00e3o emersa da praia foram obtidas de forma semelhante \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o espacial no en-\n\ntremar\u00e9s (figura 14). Na por\u00e7\u00e3o submersa, os mesmos cinco transectos aleat\u00f3rios da \n\npor\u00e7\u00e3o emersa foram estabelecidos. Os transectos e n\u00edveis amostrais foram delimitados \n\ncom o auxilio de cordas de n\u00e1ilon chumbadas, estendidas e fixadas perpendicularmente \n\n\u00e0 praia, desde a linha da \u00e1gua, at\u00e9 180 metros de dist\u00e2ncia em dire\u00e7\u00e3o ao infralitoral. \n\nSeis unidades amostrais foram obtidas em cada transecto, em intervalos de 30 metros, \n\natrav\u00e9s do mergulho aut\u00f4nomo e com auxilio do delimitador quadrado de 0,50m de la-\n\ndo, conforme esquema abaixo (Figura 15). A dist\u00e2ncia entre os n\u00edveis e transectos no \n\ninfralitoral, bem como a forma e os equipamentos utilizados para coleta foram definidos \n\nap\u00f3s duas coletas pr\u00e9vias realizadas em maio de 2011.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 15. Desenho amostral empregado para o estudo da zona\u00e7\u00e3o (por\u00e7\u00e3o submersa) de O. minuta na praia de Bare-\n\nque\u00e7aba, regi\u00e3o do infralitoral. \n\n \n\n \n\nEm todas as coletas, o sedimento foi escavado a uma profundidade de 10 cm, \n\nlavado com auxilio de um pu\u00e7\u00e1 de malha de 1,0 mm, ensacado e posteriormente dispo s-\n\nto em bandejas pl\u00e1sticas para a triagem minuciosa dos indiv\u00edduos de O. minuta. Os in-\n\n30 metros \n\nentre n\u00edveis  \n\nDistancia aleat\u00f3ria \n\nentre transectos \n\n6\n n\n\n\u00edv\ne\nis\n\n a\nm\n\no\nst\n\nra\nd\no\ns \n\n5 transectos aleatorizados \n\n    100 metros de extens\u00e3o do eixo longitudinal da praia  \n\n\n\n41 \n \n\ndiv\u00edduos amostrados foram fixados em \u00e1lcool 70% e encaminhados ao laborat\u00f3rio de \n\nmanejo ecologia e conserva\u00e7\u00e3o marinha \u2013 IO/USP. Em laborat\u00f3rio, os indiv\u00edduos foram \n\nquantificados e o comprimento da concha foi mensurado com aux\u00edlio de est\u00e9reo -\n\nmicrosc\u00f3pio.  \n\nAn\u00e1lise de dados \n\nA distribui\u00e7\u00e3o temporal de O. minuta no entremar\u00e9s, ao longo dos meses, foi \n\ninvestigada aplicando-se a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) unifatorial, com aux\u00edlio do \n\nprograma Portatle Statistica, utilizando os transectos como r\u00e9plicas. Quando diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre os meses amostrados foram identificadas pela ANOVA, o teste a \n\nposteriori de Tukey HDS, foi empregado para discriminar tais diferen\u00e7as. Posterior-\n\nmente, os resultados foram apresentados em gr\u00e1ficos, os quais relacionaram mensal-\n\nmente a varia\u00e7\u00e3o na densidade de indiv\u00edduos, com cada n\u00edvel amostrado. Al\u00e9m disso, \n\nestrutura de tamanho da popula\u00e7\u00e3o foi determinada a partir dos dados de comprimento \n\ndos indiv\u00edduos, os quais foram relacionados com a densidade de indiv\u00edduos para cada \n\nano.  \n\nA varia\u00e7\u00e3o na densidade e comprimento dos indiv\u00edduos, entre os meses e com-\n\npartimentos da praia foi investigada aplicando-se an\u00e1lises uni variadas, ANOVA com \n\nmedidas repetidas, com o aux\u00edlio do programa Portatle Statistica 8,  utilizando os tran-\n\nsectos como r\u00e9plicas. Quando diferen\u00e7as significativas entre os meses amostrados foram \n\nidentificadas pela ANOVA, o teste a posteriori de Tukey HDS, foi empregado para \n\ndiscriminar tais diferen\u00e7as. \n\n Posteriormente, a varia\u00e7\u00e3o temporal de densidade e comprimento de O. minuta \n\nfoi relacionada com os respectivos n\u00edveis de cada compartimento, e apresentados atra-\n\nv\u00e9s de gr\u00e1ficos. \n\n \n\n\n\n42 \n \n\nRESULTADOS \n\nDistribui\u00e7\u00e3o temporal de Olivella minuta no eixo vertical do entremar\u00e9s da praia de \n\nBareque\u00e7aba. \n\nA densidade de O. minuta na praia de Bareque\u00e7aba variou entre os meses a-\n\nmostrados nos dois anos de coleta (ANOVA g.l = 22, F= 11,33, p&lt;0,05). Maiores den-\n\nsidades foram registradas no primeiro ano, principalmente nos meses de novembro e \n\ndezembro de 2009, com subsequente decr\u00e9scimo no m\u00eas de fevereiro e mar\u00e7o de 2010. \n\nEntre os meses de abril a outubro de 2010 houve pequenas varia\u00e7\u00f5es, com picos de a-\n\nbund\u00e2ncia junho a agosto. No segundo ano de coleta foi registrada maior abund\u00e2ncia no \n\nm\u00eas de janeiro de 2011, com subsequente queda na densidade entre os meses de feverei-\n\nro a abril, e pouca varia\u00e7\u00e3o de maio a outubro de 2011 (Figura 16). \n\n \n\n Figura 16.  Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo dos meses amostrados na praia de Bare-\n\nque\u00e7aba. Letras diferentes indicam meses significativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de Tukey \n\nHDS. \n\nn\no\n\nv\n/0\n\n9\n\nd\ne\n\nz\n\nja\nn\n\n/1\n0\n\nfe\nv\n\nm\na\n\nr\n\na\nb\n\nr\n\nm\na\n\ni\n\nju\nn ju\nl\n\na\ng\n\no\n\ns\ne\n\nt\n\no\nu\n\nt\n\nn\no\n\nv\n\nd\ne\n\nz\n\nja\nn\n\n/1\n1\n\nfe\nv\n\nm\na\n\nr\n\na\nb\n\nr\n\nm\na\n\ni\n\nju\nn ju\nl\n\ns\ne\n\nt\n\no\nu\n\nt\n\nmeses amostrados\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nd\ne\n\nn\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n O\n\n. \nm\n\nin\nu\n\nta\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\n  \n \n\nF\n\nEF\n\nDE\n\nCD\n\nBCD\n\nABAB A\n\nABC\n\nABCABC\nABC\n\nABC\n\nABCD\n\nABCD\n\nABCD\n\nABCD\n\nABCD\n\nABCD\n\nABCDABCD\n\nABCD\nABCD\n\n\n\n43 \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos de O. minuta no entremar\u00e9s mostrou um padr\u00e3o \n\nsemelhante para os dois anos de coleta. Entre os meses de novembro de 2009 a janeiro \n\nde 2010, os indiv\u00edduos foram abundantes e distribu\u00eddos por todos os n\u00edveis. Nos meses \n\nseguintes, de fevereiro a abril de 2010, observou uma queda na abund\u00e2ncia de O. minu-\n\nta, e a ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos limitou-se apenas aos n\u00edveis inferiores, pr\u00f3ximos a linha \n\nda \u00e1gua. Entre maio de 2010 e janeiro de 2011, os indiv\u00edduos seguiram o padr\u00e3o de dis-\n\ntribui\u00e7\u00e3o por todos os n\u00edveis, por\u00e9m com maior ocorr\u00eancia nos n\u00edveis inferiores. Igua l-\n\nmente ao ano anterior, entre fevereiro e abril de 2011, houve uma queda na abund\u00e2ncia \n\nde O. minuta, e a ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos limitou-se novamente aos n\u00edveis inferiores. \n\nNos meses seguintes a distribui\u00e7\u00e3o foi similar entre os n\u00edveis, por\u00e9m com menor abun-\n\nd\u00e2ncia de indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. Em um padr\u00e3o geral, os indiv\u00edduos \n\nocorreram predominantemente nos n\u00edveis pr\u00f3ximos a linha da \u00e1gua, e nenhum indiv\u00edduo \n\nfoi coletado acima da faixa de 32 metros da regi\u00e3o do entremar\u00e9s (Figura 17). \n\n   \n\n\n\n44 \n \n\n \n\n \n\nFigura 17. Varia\u00e7\u00e3o temporal de densidade de O. minuta no entremar\u00e9s ao longo dos meses na  praia de Bareque\u00e7aba. Os eixos verticais indicam a distancia da linha da \u00e1gua, os eixos \n\nhorizontais \u00e0 densidade relativa (%). \n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\nnov/09\n\nN=128\n\nmar/10\n\nN=17\n\nfev/10\n\nN=5\n\njan/10\n\nN=40\n\ndez/09\n\nN=121\n\nabr/10\n\nN=33\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\nmai/10\n\nN=27\n\nset/10\n\nN=30\n\njul/10\n\nN=60\n\nago/10\n\nN=55\n\nout/10\n\nN=47\n\njun/10\n\nN=51\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\nnov/10\n\nN=49\n\nabr/11\n\nN=3\n\nmar/11\n\nN=4\n\nfev/11\n\nN=15\n\ndez/10\n\nN=16\n\njan/11\n\nN=72\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\n\n0 20 40 60 80 100\n\n4\n\n12\n\n20\n\n28\n\n36\njun/11\n\nN=13\n\nset/11\n\nN=49\n\njul/11\n\nN=17\n\nout/11\n\nN=49\n\nmai/11\n\nN=23\n\nd\nis\n\nt\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n d\na\n\nlin\nh\n\na\n d\n\na\n\u00e1\n\ng\nu\n\na\n (\nm\n\ne\ntr\n\no\ns\n) \n\nOcorr\u00eancia dos indiv\u00edduos (%)\n\n\n\n45 \n \n\nOs indiv\u00edduos coletados mensalmente durante os dois anos apresentaram com-\n\nprimento de concha variando entre 4,5 mm e 11 mm. Nos dois anos foi poss\u00edvel obser-\n\nvar um padr\u00e3o crescente de abund\u00e2ncia versus comprimento at\u00e9 indiv\u00edduos de 9,5 mm, \n\ncom subsequente queda na abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos acima de 10 mm. Al\u00e9m disso, no-\n\nta-se o predom\u00ednio de indiv\u00edduos maiores no entremar\u00e9s, ao longo dos dois anos de es-\n\ntudo (figura 18).   \n\n \n\nFigura 18. Distribui\u00e7\u00e3o anual de frequ\u00eancia de classes de comprimento na praia de Bareque\u00e7aba, entre o per\u00edodo de \n\nnovembro/2009 a outubro/2011. O n\u00famero no interior do gr\u00e1fico indica o total de indiv\u00edduos amostrados.  \n\n \n\nVaria\u00e7\u00e3o da densidade e comprimento de Olivella minuta no eixo vertical, do en-\n\ntremar\u00e9s ao infralitoral da praia de Bareque\u00e7aba. \n\nA densidade dos indiv\u00edduos apresentou varia\u00e7\u00f5es significativas no eixo vertical \n\nda praia entre os meses e compartimentos (ANOVA, g.l=3, f=8,15,p<0,05), indicando \n\nque a abund\u00e2ncia dos indiv\u00edduos nos compartimentos ao longo do tempo, variou de \n\nforma independente (Figura 19).    \n\nO m\u00eas de junho apresentou menor abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\noutros meses, com maior densidade de indiv\u00edduos no infralitoral em rela\u00e7ao ao entrema-\n\nr\u00e9s. Em setembro a abund\u00e2ncia de O. minuta aumentou, e a densidade manteve-se maior \n\nno infralitoral. Em dezembro, novamente houve um pequeno aumento na abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos, por\u00e9m com maior densidade no entremar\u00e9s em rela\u00e7\u00e3o ao infralitoral. O m\u00eas \n\nde mar\u00e7o apresentou maior abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos entre os meses amostrados, por\u00e9m \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n1.5 2.5 3.5 4.5 5.5 6.5 7.5 8.5 9.5 10.511.5\n\nD\ne\nn\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n\nComprimento da concha (mm)\n\n618\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n1.5 2.5 3.5 4.5 5.5 6.5 7.5 8.5 9.5 10.511.5\n\nD\ne\nn\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n\nComprimento da concha (mm)\n\n270nov/10- out/11 nov/09- out/10 \n\n\n\n46 \n \n\ncom distribui\u00e7\u00e3o limitada ao infralitoral e densidade muito baixa para o entremar\u00e9s (Fi-\n\ngura 20).  \n\n \n\nFigura 19: Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o da densidade ao longo dos compartimentos e meses amostrados da praia \n\nde Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam compartimentos e meses significativamente diferentes, discriminadas atrav\u00e9s do \n\nteste de Tukey HDS.\n\njunho/11 setembro dezembro mar\u00e7o/12\n\nmeses amostrados\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n O\nli\nv\ne\n\nll\na\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n (\nd\n\ne\nn\n\ns\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nin\nd\n\n/m\n\u00b2)\n\n)\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\n\nA\nA\n\nB\n\n entremar\u00e9s\n infralitoral\n\n\n\n47 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20. Densidade (ind./m\n2\n) de O. minuta no eixo vertical da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os eixos verticais indicam a densidade, os eixos horizontais indicam a dist\u00e2ncia da linha da \u00e1gua. As barras indicam a media e o \n\ndesvio padr\u00e3o. Os valores negativos indicam o infralitoral. \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n4\n4\n\n4\n0\n\n3\n6\n\n3\n2\n\n2\n8\n\n2\n4\n\n2\n0\n\n1\n6\n\n1\n2 8 4 0\n\n-3\n0\n\n-6\n0\n\n-9\n0\n\n-1\n2\n\n0\n\n-1\n5\n\n0\n\n-1\n8\n\n0\n\nJUNHO\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n4\n4\n\n4\n0\n\n3\n6\n\n3\n2\n\n2\n8\n\n2\n4\n\n2\n0\n\n1\n6\n\n1\n2 8 4 0\n\n-3\n0\n\n-6\n0\n\n-9\n0\n\n-1\n2\n\n0\n\n-1\n5\n\n0\n\n-1\n8\n\n0\n\nSETEMBRO\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n4\n4\n\n4\n0\n\n3\n6\n\n3\n2\n\n2\n8\n\n2\n4\n\n2\n0\n\n1\n6\n\n1\n2 8 4 0\n\n-3\n0\n\n-6\n0\n\n-9\n0\n\n-1\n2\n\n0\n\n-1\n5\n\n0\n\n-1\n8\n\n0\n\nDEZEMBRO\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n4\n4\n\n4\n0\n\n3\n6\n\n3\n2\n\n2\n8\n\n2\n4\n\n2\n0\n\n1\n6\n\n1\n2 8 4 0\n\n-3\n0\n\n-6\n0\n\n-9\n0\n\n-1\n2\n\n0\n\n-1\n5\n\n0\n\n-1\n8\n\n0\n\nMAR\u00c7O\n\n43 \n\n84 \n\n96 \n\n161 \n\n\n\n48 \n \n\nHouve uma intera\u00e7\u00e3o entre meses e compartimentos (ANOVA, g.l=  3, f= 8,15, \n\np<0,05), indicando que o comprimento dos indiv\u00edduos nos compartimentos ao longo do \n\ntempo, variou de forma independente (figura 21).  \n\nO tamanho dos organismos no eixo vertical da praia apresentou m\u00e9dia de 5,03 \n\nmm (DP\u00b1 2,03), e oscilou entre 2,5mm a 10 mm, entre os meses amostrados. Em um \n\npadr\u00e3o geral, os indiv\u00edduos maiores de O. minuta, com tamanho superior a 4 mm, foram \n\nencontrados por todos os n\u00edveis do eixo vertical de Bareque\u00e7aba, com maior frequ\u00eancia \n\nregistrada para os n\u00edveis pr\u00f3ximos a linha da \u00e1gua, na regi\u00e3o do entremar\u00e9s. No entanto, \n\nos indiv\u00edduos menores de O. minuta, inferiores a 4 mm, foram registrados predominan-\n\ntemente nos n\u00edveis que comp\u00f5em o infralitoral, mais precisamente a partir do segundo \n\nn\u00edvel, e foram ausentes no entremar\u00e9s (figuras 22 e 23). \n\n \n\nFigura 21: Olivella minuta. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do comprimento dos indiv\u00edduos ao longo dos compartimentos e \n\nmeses amostrados na praia de Bareque\u00e7aba. Letras diferentes indicam compartimentos e meses significativamente \n\ndiferentes, discriminadas atrav\u00e9s do teste de Tukey HDS. \n\njunho/11 setembro dezembro mar\u00e7o/12\n\nmeses amostrados\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\nO\nli\nv\ne\n\nll\na\n\n m\nin\n\nu\nta\n\n (\nc\no\n\nm\np\n\nri\nm\n\ne\nn\n\nto\n (\n\nm\nm\n\n))\n\nCD\nACD\n\nABD\n\nB\nAB\n\nAB\nABCD\n\nC\n\n entremar\u00e9s\n infralitoral\n\n\n\n49 \n \n\n \n\nFigura 22. Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de comprimento (mm) de O. minuta  no entremar\u00e9s da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os eixos ver-\n\nticais indicam o comprimento (mm) e os eixos horizontais indicam a frequ\u00eancia relativa (%). \n\n \n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\njunho                setembro           dezembro        mar\u00e7o\n\n28\n\n24\n\n20\n\n16\n\n0\n\n4\n\n8\n\n12\n\nd\nis\n\nt\u00e2\nn\nc\nia\n\n d\na\n l\nin\n\nh\na\n d\n\na\n \u00e1\n\ng\nu\na\n (\n\nm\ne\ntr\n\no\ns\n) \n\nmeses amostrados\n\n\n\n50 \n \n\n \n\nFigura 23. Distribui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de comprimento (mm) de O. minuta  no infralitoral da praia (zona\u00e7\u00e3o). Os eixos ver-\n\nticais indicam o comprimento (mm) e os eixos horizontais indicam a frequ\u00eancia relativa (%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\njunho                setembro           dezembro       mar\u00e7o\n\n30\n\n180\n\n120\n\n150\n\n90\n\n60\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n0 50 100\n\n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\nd\nis\n\nt\u00e2\nn\nc\nia\n\n d\na\n l\nin\n\nh\na\n d\n\na\n \u00e1\n\ng\nu\na\n (\n\nm\ne\ntr\n\no\ns\n) \n\nmeses amostrados\n\n\n\n51 \n \n\nDISCUSS\u00c3O \n\nA densidade de indiv\u00edduos de O. minuta oscilou ao longo dos meses amostra-\n\ndos, com maior abund\u00e2ncia registrada para os meses de novembro, dezembro de 2009 e \n\njaneiro de 2011, e menor abund\u00e2ncia registrada para os meses de fevereiro de 2010 e \n\nabril de 2011. Os meses seguintes apresentaram padr\u00f5es gradativos de recupera\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o. De acordo com Shimizu, (1997), o entremar\u00e9s de Bareque\u00e7aba apresenta um \n\nperfil deposicional (reto/ligeiramente convexo) no segundo semestre de cada ano, e um \n\nperfil mais concavo, consequencia do processo erosivo que ocorre no primeiro semestre \n\nde cada ano. Possivelmente, esta varia\u00e7\u00e3o sedimentol\u00f3gica \u00e9 um dos fatores que influ-\n\nenciam a abund\u00e2ncia de O. minuta ao longo do ano,  principalmente por se tratar de uma \n\nesp\u00e9cie que vive nas camadas mais superficiais do sedimento. Camargo (2012), em es-\n\ntudo sobre a varia\u00e7\u00e3o temporal de O. minuta na Ba\u00eda do Ara\u00e7\u00e1, encontrou resultados de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o semelhantes a Bareque\u00e7aba, e associou a varia\u00e7\u00e3o na densidade de indiv\u00ed-\n\nduos ao longo do tempo, a eventos de recrutamento, mortalidade e migra\u00e7\u00e3o.  \n\nA menor abund\u00e2ncia registrada nos meses de fevereiro de 2010 e abril de 2011 \n\npodem estar relacionados a eventos de mortalidade e/ou migra\u00e7\u00e3o ao infralitoral, corro-\n\nborando com os dados de Camargo (2012). Entretanto, a maior abund\u00e2ncia registrada \n\n(novembro e dezembro /2009; janeiro/ 2010) n\u00e3o pode ser atribu\u00edda diretamente a even-\n\ntos de recrutamento, devido \u00e0 aus\u00eancia de recrutas no entremar\u00e9s durante todo o per\u00edodo \n\nde estudo. A grande maioria dos indiv\u00edduos coletados no entremar\u00e9s apresentou tama-\n\nnho de concha entre 7,5 e 9,5mm, correspondente ao tamanho de indiv\u00edduos adultos. \u00c9 \n\nmuito prov\u00e1vel que eventos de recrutamento ocorram em per\u00edodos anteriores no infrali-\n\ntoral de Bareque\u00e7aba, e os indiv\u00edduos menores que habitam o infralitoral migrem para a \n\nzona entremar\u00e9s ao longo de sua ontogenia. Esse padr\u00e3o migrat\u00f3rio foi sugerido para \n\nHastula cinerea por Petracco (2008), e verificado para o bivalve Tivela mactroides \n\n\n\n52 \n \n\n(Denadai et al. 2005). Nos meses com menor abund\u00e2ncia (fevereiro a abril de 2010 e \n\n2011), a ocorr\u00eancia de O. minuta foi predominantemente nos n\u00edveis inferiores do entre-\n\nmar\u00e9s, talvez um ind\u00edcio de uma nova ocupa\u00e7\u00e3o realizada por indiv\u00edduos do infralitoral \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao entremar\u00e9s.  \n\nOs indiv\u00edduos de O. minuta amostrados ao longo dos meses limitaram-se a uma \n\nfaixa de 32 metros a partir da linha da \u00e1gua, em dire\u00e7\u00e3o ao supralitoral. Nos tr\u00eas n\u00edveis \n\nsuperiores, acima dos 32 metros n\u00e3o houve registros de indiv\u00edduos de O. minuta, prova-\n\nvelmente pela diminui\u00e7\u00e3o da umidade no sedimento, e a presen\u00e7a de gr\u00e3os mais gros-\n\nsos, o que dificulta o enterramento e pode levar os indiv\u00edduos a desseca\u00e7\u00e3o (McLachlan \n\n&amp; Brown, 2006). Arruda &amp; Amaral (2003), identificaram zonas biol\u00f3gicas na distribui-\n\n\u00e7\u00e3o dos moluscos em tr\u00eas praias do litoral norte do estado de S\u00e3o Paulo, verificando que \n\na por\u00e7\u00e3o inferior da zona entremar\u00e9s foi caracterizada pela presen\u00e7a de O. minuta. Se-\n\ngundo esses autores, este padr\u00e3o \u00e9 decorrente da depend\u00eancia da esp\u00e9cie por ambientes \n\nmais \u00famidos. Shimizu (1991) e Rocha-Barreira et al. (2005), tamb\u00e9m descreveram a \n\nocorr\u00eancia de O. minuta para regi\u00e3o inferior do entremar\u00e9s, regi\u00e3o com elevada umida-\n\nde no sedimento, compostas por sedimentos mais finos. Al\u00e9m do conte\u00fado de \u00e1gua no \n\nsedimento e granulometria, outros fatores ambientais podem ser determinantes no esta-\n\nbelecimento dos organismos dominantes nos n\u00edveis da praia em melhores condi\u00e7\u00f5es \n\n(Defeo &amp; Mclachlan, 2005). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos organismos de acordo com o tamanho \u00e9 referida para diver-\n\nsas esp\u00e9cies da macrofauna de praias arenosas, tal distribui\u00e7\u00e3o indica a habilidade dos \n\nindiv\u00edduos em selecionar seu h\u00e1bitat, evitando a competi\u00e7\u00e3o por alimento e espa\u00e7o (De-\n\nfeo &amp; McLachlan, 2005). Esp\u00e9cies do g\u00eanero Olivella t\u00eam apresentado um padr\u00e3o de \n\nzona\u00e7\u00e3o de acordo com o tamanho, conforme observado para O. biplicata, e sugerido \n\npara O. baetica e O. pycna (Edwards, 1969). Segundo esse autor, os indiv\u00edduos maiores \n\n\n\n53 \n \n\nde O. biplicata apresentam toler\u00e2ncias fisiol\u00f3gicas mais amplas que os indiv\u00edduos me-\n\nnores e podem ocupar e explorar faixas mais superiores da praia, e reduzir a competi\u00e7\u00e3o \n\nintra-espec\u00edfica. Al\u00e9m disso, esse padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o facilita a reprodu\u00e7\u00e3o e possibi-\n\nlita a popula\u00e7\u00e3o a sobreviver a flutua\u00e7\u00f5es extremas do ambiente f\u00edsico, tais como tem-\n\npestades (Edwards, 1969).  \n\nEm Bareque\u00e7aba a distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos de O. minuta ao longo do eixo \n\nvertical da praia seguiu o padr\u00e3o supracitado na literatura. O tamanho dos indiv\u00edduos \n\nvariou de 2,5 mm a 10 mm. Indiv\u00edduos maiores (>4 mm) foram encontrados tanto no \n\nentremar\u00e9s quanto no infralitoral. Enquanto os indiv\u00edduos menores (<4 mm) restringi-\n\nram-se apenas ao infralitoral e foram ausentes no entremar\u00e9s. Esses resultados contras-\n\ntam com os resultados obtidos por Camargo (2012), que relatou a ocorr\u00eancia de adultos  \n\ne recrutas por todo o entremar\u00e9s da Praia de Pernambuco- S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A praia de \n\nPernambuco assemelha-se a uma plan\u00edcie de mar\u00e9, com caracter\u00edsticas f\u00edsicas semelhan-\n\ntes do entremar\u00e9s ao infralitoral, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado de \u00e1gua no \n\nsedimento e a menor a\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica do ambiente, o que favorece o estabelecimento \n\nde recrutas e adultos de O. minuta (Camargo, 2012).  \n\nSegundo Edwards (1969), organismos menores de O. biplicata tendem a apre-\n\nsentar menor capacidade para viver na zona de espraiamento, e s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 \n\ndesseca\u00e7\u00e3o. A praia de Bareque\u00e7aba, em certos per\u00edodos pode apresentar consider\u00e1vel \n\na\u00e7\u00e3o de ondas, al\u00e9m da baixa umidade no sedimento nos per\u00edodos de mar\u00e9 baixa. Tais \n\nfatores podem ser limitantes ao estabelecimento de indiv\u00edduos menores de O. minuta. \n\nNo entanto, ao longo de um ciclo sazonal, ficou evidente que h\u00e1 migra\u00e7\u00e3o dos indiv\u00ed-\n\nduos maiores do infralitoral em dire\u00e7\u00e3o ao entremar\u00e9s, provavelmente como forma de \n\nencontrar melhores condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e alimento, conforme sugerido por Defeo &amp; \n\nMclachlan, (2005). \n\n\n\n54 \n \n\nA partir dos resultados obtidos, foi poss\u00edvel observar um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante nos dois anos em Bareque\u00e7aba, com quedas e picos de distribui\u00e7\u00e3o relacio-\n\nnados a eventos de migra\u00e7\u00e3o e/ou mortalidade dos indiv\u00edduos ao longo dos meses. Os \n\nresultados da distribui\u00e7\u00e3o vertical no entremar\u00e9s e infralitoral confirmaram a hip\u00f3tese \n\nde que h\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o de O. minuta de acordo com o tamanho do indiv\u00edduos no \n\neixo vertical da praia, com indiv\u00edduos menores ocorrendo apenas no infralitoral e mi-\n\ngrando para o entremar\u00e9s ao longo de sua ontogenia. \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nNo primeiro capitulo os resultados referentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da densidade de O. \n\nminuta ao longo da praia, nos permitiram verificar \u00e0 maior ocorr\u00eancia de indiv\u00edduos de \n\nO. minuta na por\u00e7\u00e3o oeste de Bareque\u00e7aba, ocupando os ambientes mais inferiores do \n\nentremar\u00e9s, como forma de evitar a desseca\u00e7\u00e3o.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre a varia\u00e7\u00e3o da densidade de indiv\u00edduos e os fatores ambientais \n\nmostraram que a popula\u00e7\u00e3o foi mais abundante nas regi\u00f5es da praia compostas por areia \n\nfina e muito fina, com menores concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria org\u00e2nica e maiores concentra-\n\n\u00e7\u00f5es de carbonato de c\u00e1lcio. Tamb\u00e9m ocorreram rela\u00e7\u00f5es entre a densidade de Olivella \n\nminuta e a densidade, diversidade e equidade de esp\u00e9cies da macrofauna, por\u00e9m, influ-\n\nenciadas pela a\u00e3o erosiva do sedimento e a varia\u00e7\u00e3o na salinidade na por\u00e7\u00e3o leste da \n\npraia, devido \u00e0 proximidade de um riacho permanente, fator limitante a densidade de \n\nindiv\u00edduos da macrofauna, incluindo O. minuta. Diante deste cen\u00e1rio, ficou evidente \n\nque a distribui\u00e7\u00e3o de Olivella minuta ao longo da praia est\u00e1 relacionada predominante-\n\nmente com os fatores abi\u00f3ticos que comp\u00f5em o ambiente, tais como as caracter\u00edsticas \n\nsedimentol\u00f3gicas, contrastando assim, com a hip\u00f3tese proposta inicialmente. No entan-\n\nto, outras intera\u00e7\u00f5es interespec\u00edficas, n\u00e3o abordadas no presente estudo, como preda\u00e7\u00e3o \n\ne competi\u00e7\u00e3o podem fornecer respostas para melhor compreens\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n55 \n \n\nNo segundo capitulo, os resultados da varia\u00e7\u00e3o temporal no entremar\u00e9s nos \n\npermitiram observar um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o semelhante nos dois anos coletados. \n\nCom quedas e picos de distribui\u00e7\u00e3o relacionados a eventos de migra\u00e7\u00e3o e/ou mortalida-\n\nde dos indiv\u00edduos, e o predom\u00ednio de indiv\u00edduos adultos no entremar\u00e9s ao longo dos \n\nmeses.  \n\nOs resultados da varia\u00e7\u00e3o na densidade e comprimento dos indiv\u00edduos entre os \n\ncompartimentos confirmam a hip\u00f3tese proposta inicialmente, com indiv\u00edduos maiores \n\ndistribu\u00eddos por todo o eixo vertical, do entremar\u00e9s ao infralitoral. Enquanto os indiv\u00ed-\n\nduos menores restringiram-se apenas ao infralitoral, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais amenas \n\ndesse ambiente, e migram para o entremar\u00e9s ao longo de sua ontogenia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nAlves, M. S; Silva, M. A; Melo J\u00fanior, M.; Paranagu\u00e1, M. N. &amp; Pinto, S. L. (2006). \n\nZooartesanato comercializado em Recife, Pernambuco, Brasil. Rev.Bras. Zooci-\n\n\u00eancias, 8(2): 99-109.  \n\n \n\nAmaral, A, C, Z; Amaral, E, H, M; Leite, F, P, P; Gianuca, N, M . (1999).  Diagn\u00f3stico \n\nsobre praias arenosas. In. Workshop. Avalia\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a conser-\n\nva\u00e7\u00e3o da biodiversidade da zona costeira e marinha. Minist\u00e9rio do Meio Ambien-\n\nte, Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal\u2013MMA. 56p. \n\n \n\nAmaral, A. C. Z.; Denadai, M. R.; Turra, A.; Rizzo, A. (2003). Intertidal macrofauna in \n\nBrazilian subtropical tide-dominated Sandy beaches. . J. coast. Res, v. 15, (Speci-\n\nal Issue), p. 446-455. \n\n \n\nAmoureux, L. (1966). \u00c9tude bionomieque et \u00e9cologique de quelques ann\u00e9lides polych\u00e9-\n\ntes des sables intertidaux des cotes ouest de La France. Archs. Zool. Exp. G\u00e9n., \n\n107:1-218.  \n\n \n\nArruda, E. P. &amp; Amaral, A. C. Z. (2003). Spatial distribution of mollusks in the intertid-\n\nal zone of sheltered beaches in southeastern of Brazil. Rev. Bras. Zool., 20(2): \n\n291-300.  \n\n \n\nArruda, E.P.; Domaneschi, O. &amp; Amaral, A.C.Z. (2003). Mollusc feeding guilds on \n\nsandy beaches in S\u00e3o Paulo state, Brazil. Mar. Biol., 143: 691-701.  \n\n \n\nBel\u00facio, L.F. 1995. Comunidades b\u00eanticas de moluscos da zona entremar\u00e9s do Ara\u00e7\u00e1, \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, SP. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Campinas. 144p.  \n\nBoehs, G; Absher, T. M. &amp; Cruz-Kaled, A. (2004). Composition and distribution of \n\nbenthic mollusks on intertidal flats on Paranagu\u00e1 Bay (Paran\u00e1, Brazil). Sci. Mar., \n\n68(4): 537-543.  \n\n \n\nBrazeiro, A &amp; Defeo, O. (1999). Effects of harvesting and density dependence on the \n\ndemography of sandy beach populations: the yellow clam Mesodesma mactroides \n\nof Uruguay. Mar. Ecol. Prog. Ser, 182: 127-135.  \n\n \n\nBrazeiro, A &amp; Defeo, O. (1996). Macroinfauna zonation in microtidal sandy beaches: is \n\nit possible to identify patterns in such variable environments. Estuar Coast Shelf \n\nSci 42: 523\u2013536.  \n\n \n\nBrown, A. C; Mclachlan, A. (1990). Ecology of Sandy Shores. Elsevier, Amsterdam. \n\n328 p.  \n\n \n\nCaetano, C. H. S; Veloso, V. G. &amp; Cardoso, R. S. (2003). Population biology and sec-\n\nondary production of Olivancillaria vesica vesica (Gmelin, 1791) (Gastropoda: \n\nOlividae) on a sandy beach in southeastern Brazil. J. molluscan. Stud., 69: 67-73.  \n\n \n\nCamargo, R, M. (2012). Distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal de Olivella minuta (LINK, 1807) \n\n(Mollusca, Gastropoda, Olividae) na zona entremar\u00e9s da Ba\u00eda do Ara\u00e7\u00e1, litoral \n\n\n\n57 \n \n\nnorte do Estado de S\u00e3o Paulo. Tese de mestrado. Inst. Oceanogr\u00e1fico da Universi-\n\ndade de S\u00e3o Paulo. 83p. \n\n \n\nCardoso, R, S; Mattos, G; Caetano, C, H, S; Cabrini, T, M, B; Galhardo L, B; Meireis, \n\nF. (2011). Effects of environmental gradients on sandy beach macrofauna of a \n\nsemi-enclosed bay. Mar Ecol. v. 33, p. 106-116. \n\n \n\nCastro, I. B; Rodrigues-Queiroz, L. &amp; Rocha-Barreira, C. A. (2007). Compostos org\u00e2ni-\n\ncos de estanho: efeitos sobre a fauna marinha \u2013 uma revis\u00e3o. Arq. Ci\u00ean. Mar. For-\n\ntaleza, 40(1): 96-112.  \n\n \n\nCosta Neto, E. M. (2006). Os moluscos na zooterapia: medicina tradicional e import\u00e2n-\n\ncia cl\u00ednico-farmacol\u00f3gica. Biotemas, 19(3): 71-78.  \n\n \n\nDahl, E. (1952). Some aspects of the ecology and zonation of the fauna on sandy beach-\n\nes. Oikos 4:1\u201327  \n\n \n\nde Alava, A; Defeo, O. (1991). Distributional pattern and population dynamics of Exci-\n\nrolana armata (Isopoda: Cirolanidae). in an Uruguayan sandy beach. Estuar Coast \n\nShelf Sci 33:433\u2013444.  \n\n \n\nDefeo, O; G\u00f3mez, J. &amp; Lercari, D. (2001). Testing the swash exclusion hypothesis in \n\nsandy beach populations: the mole crab Emerita brasiliensis in Uruguay. Mar. \n\nEcol. Prog. Ser. 212: 159-170.  \n\n \n\nDefeo, O; Jaramillo, E; Lyonnet, A. (1992a). Community structure and intertidal zona-\n\ntion of the macroinfauna in the Atlantic coast of Uruguay. J Coast Res 8:830\u2013839.  \n\n \n\nDefeo, O; Mclachlan, A. (2005). Patterns, process and regulatory mechanisms in sandy \n\nbeach macrofauna: a multi-scale analysis. Mar. Ecol. Prog. Ser. 295: 1- 20. \n\n  \n\nDenadai, M. R.; Amaral, A. C. Z. &amp; Turra, A. (2004). Biology of a tropical intertidal \n\npopulation of Cerithium atratum (Born, 1778) (Mollusca, Gastropoda). J. Nat. \n\nHist., 38(13): 1695-1710.  \n\n \n\nDenadai, M. R; Amaral, A. C. Z. &amp; Turra, A. (2005). Structure of molluscan assem-\n\nblages in sheltered intertidal unconsolitade environments. Braz. Arch. Biol. Tech-\n\nnol., 48(5): 825-839. \n\n \n\nDexter, D. M. (1983). Community structure of intertidal sandy beaches in New South \n\nWales, Australia. In:McLachlan, A. and Erasmus, T. Sandy beaches as Ecossi s-\n\ntems. The Hague, Junk. Pp 461-471.  \n\n \n\nDexter, D. M. (1984). Temporal and spatial variability in the community structure of the \n\nfauna for four sandy beaches in southeastern New South Wales. Australian J. Mar. \n\nFresh. Res. 35: 663-672.  \n\n \n\nEdwards, D. G. (1969). Zonation by size as an Adaptation for Intertidal Life in Olivella \n\nbiplicata. Am. Zoologist, 9: 339-417.  \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nEmery, K. O. (1961). A simple method of measuring beach pro_les. Limnology Ocea-\n\nnography. 6. p 90 \u2013 93.  \n\n \n\nGuimar\u00e3es, C.R.P; I.C. Lemos Jr, I, C.; D.L.S. Mariano, D.L.S; C.F. Santos, C.F &amp; Me-\n\nnezes, A.R. (2007). Comunidades macrobenticas de praias arenosas do Sergipe.  \n\nAnais do VIII Congresso de Ecologia do Brasil, Caxambu \u2013 MG.2p \n\n \n\nLima, M.; Brazeiro, A. &amp; Defeo, O. (2000). Population dynamics of the yellow clam \n\nMesodesma mactroides: recruitment variability, density-dependence and stochas-\n\ntic processes. Mar. Ecol. Prog. Ser. 207: 97-108.  \n\n \n\nMarcus, E &amp; Marcus, E. (1959b). On the reproduction of Olivella. Boletim da Faculda-\n\nde de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade de S\u00e3o Paulo, Zoologia, \n\n24:188-199. \n\nMattos, G; Cardoso, R, S, (2012). Population dynamics of two suspension-feeding bi-\n\nvalves on a sheltered beach in southeastern Brazil. Helgol. Mar. Res., v. 66, n. 3, \n\np. 393-400. \n\n \n\nMcLachlan, A. (1980). The definition of sand beaches in relation to exposure: a simple \n\nrating system. S. Afr. J. Zool., 76: 137-138.  \n\n \n\nMcLachlan, A. (1983). Sandy Beach Ecology - a review. In:. McLachlan, A &amp; Erasmus, \n\nT. (eds.). Sandy Beaches as Ecosystems. The Hague, W. Junk. p. 321-380.  \n\n \n\nMcLachlan, A; Brown, A. (2006). Sandy Beaches as Ecosystems. Elsevier Science Pub-\n\nlishers. Amsterdam, 373p. \n\n \n\nNucci, P.R; Turra, A. &amp; Morgado, E.H. (2001). Diversity and distribution of crustacean \n\nfrom 13 sheltered sandy beaches along S\u00e3o Sebasti\u00e3o Channel, south-eastern Bra-\n\nzil. J. Mar. Biol. Assoc. UK., 81: 475-484.  \n\n \n\nOmena, E, P &amp; Amaral, A, C, Z. (1997). Distribui\u00e7\u00e3o espacial de Poliquetas (Annelida) \n\nem diferentes ambientes entremares de praias de S\u00e3o Sebasti\u00e3o -SP. In. O ecolo-\n\ngia Brasiliensis, vol III: Ecologia de praias do litoral brasileiro. p. 183-196. \n\n \n\nOuvires T, M, S; Guerrazzi, M, C; Mariano- Neto, E. (2007). Influ\u00eancia de fatores am-\n\nbientais no padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de uma comunidade de gastr\u00f3podos (Mollusca) \n\nem gradiente estuarino, Ba\u00eda de Camamu, BA. Anais do VIII Congresso de Eco-\n\nlogia do Brasil, Caxambu \u2013 MG. 2p. \n\n \n\nPagliosa, R. P. (2006). Distribui\u00e7\u00e3o da macrofauna b\u00eantica do entremar\u00e9s ao sublitoral \n\nem uma praia estuarina da Ba\u00eda da Babitonga, Sul do Brasil. Revista Biotemas, 19 \n\n(1); 26-33. \n\n \n\nPetracco, M. (2008). Produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria da macrofauna bent\u00f4nica da zona entremar\u00e9s \n\nno segmento norte da praia do Una, litoral sul do estado de S\u00e3o Paulo. Tese de \n\ndoutorado. Instituto Oceanogr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo. 236p.  \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nPetracco, M; Cardoso, R. S; Corbisier, T. N; Turra, A. (2012). Brazilian sandy beach \n\nmacrofauna production: A review. Brazilian journal of oceanography , 60(4):473-\n\n484. \n\n \n\nPetuch, E. J. &amp; Sargent, D. M. (1986). Atlas of the Living Olive Shells of the World. \n\nCoastal Education and Research Foundation, Virginia. 253 p.  \n\nRios, E. C. (1994). Seashells of Brazil. Funda\u00e7\u00e3o Universidade do Rio Grande, Rio \n\nGrande. 429p.  \n\n \n\nRocha-Barreira, C. de A.; Hijo, C.A.G.; Fernandes, D.A.O.; Silva, H.L.; Vidal, J.M.A.; \n\nRodrigues, L.A.; Viana, M.G. &amp; J\u00e2nico, P.R.P. (2005). Levantamento da macroin-\n\nfauna bent\u00f4nica de ambientes inconsolidados do estado do Cear\u00e1: faixa entrema-\n\nr\u00e9s de praias arenosas. Programa Ecol\u00f3gico e Econ\u00f4mico da Zona Costeira do Es-\n\ntado do Cear\u00e1. 144p.  \n\n \n\nSalvador, L, B; Domaneschi, O; Amaral, A, C, Z; Henriques, S, A. (1998). Malacofauna \n\nda regi\u00e3o entremares de praias da ilha de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP. Rev. bras. Zool. 15 \n\n(4): 1013 -1035. \n\n \n\nSalvat, B. (1964). Les conditiones hydrodynamiques interstitielles des sediments meu-\n\nbles intertidaux et la repartition verticale de la faune endogee. CR Acad Sci Paris \n\n259: 1576\u20131579.  \n\n \n\nSevereyn, H. J; Delgado, J.; Godoy, A. &amp; Severeyn, Y.G. (2003). Efecto del derrame de \n\npetr\u00f3leo del buque nissos amorgos sobre la fauna macro invertebrada bent\u00f3nica \n\ndel Golfo de Venezuela: cinco a\u00f1os despu\u00e9s. Ecotropicos 16(2): 83-90.  \n\n \n\nShimizu, R.M. (1991). A comunidade de macroinvertebrados da regi\u00e3o entremar\u00e9s da \n\npraia de Bareque\u00e7aba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, SP. Tese de Mestrado. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. 72p. \n\n \n\nShimizu, R.M. (1997). Ecologia populacional de Scoleleps squamata (Muller, 1806) \n\n(Polychaeta: Spionidae) e Callichirus major (Say, 1818) (Crustacea: Decapoda: \n\nThalassinidea) da praia de Bareque\u00e7aba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013SP. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. 49p. \n\n \n\nShort ,A, D. (1996) The role of wave height, slope, tide range and embaymentisation in \n\nbeach classification: a review. Rev Chil Hist Nat 69:589\u2013604. \n\nShort, A, D. &amp; Wright, L, D. (1983). Physical variability of Sandy Beaches. In:. \n\nMcLachlan, A &amp; Erasmus, T. (eds.). Sandy Beaches as Ecosystems. The Hague, \n\nW. Junk. p. 133-144. \n\n \n\nSouza, J. R. B; Gianuca, N. M. (1995). Zonation and seasonal variation of the intertidal \n\nmacrofauna on a sandy beach of Paran\u00e1 State, Brazil. Sci. Mar., 59(2): 103-111.  \n\n \n\nSuguio, K. (1973). Introdu\u00e7\u00e3o a sedimentologia. Edgard Bluche/Edusp, S\u00e3o Paulo. \n\n321p.  \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nTurra, A.; Leite, F. P. P. (2003). The moulding hypothesis: linking shell use with hermit \n\ncrab growth, morphology and shell-species selection. Mar. Ecol. Prog. Ser. v. \n\n265, p. 155-163.  \n\n \n\nTurra, A.; Denadai, M. R. (2004). Interference and exploitation components in interes-\n\npecific competition between sympatric intertidal hermit crabs. J. Exp. Mar. Biol. \n\nEcol., v. 310, p. 183\u2013193. \n\n \n\nTominaga, E, N; Rugno, N, C; Flynn, M, N. (2006). Processos hidrodin\u00e2micos e sedi-\n\nmentares avaliados na regi\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP. Environmental and Health \n\nWorld Congress. Santos, Brasil. p.671-675 \n\nVeloso, V. G; Cardoso, R. S. &amp; Fonseca, D. B. (1997). Adapta\u00e7\u00f5es e biologia da macro-\n\nfauna de praias arenosas expostas com \u00eanfase nas esp\u00e9cies da regi\u00e3o entremar\u00e9s \n\ndo litoral fluminense. Oecologia brasiliensis, Rio de Janeiro, 3: 121-133.  \n\n \n\nVeloso, V. G; Cardoso, R. S. (1999). Population biology of the mole crab Emerita bra-\n\nsiliensis (Decapoda: Hippidae) at Urca beach, Brazil. J Crustac Biol 19:147\u2013153.  \n\n \n\nViana, M. G; Rocha-Barreira, C. A. &amp; Grossi Hijo, C. A. (2005). Macrofauna bent\u00f4nica \n\nda faixa entremar\u00e9s e zona de arrebenta\u00e7\u00e3o da Praia de Paracur\u00fa (Cear\u00e1 -Brasil). \n\nBraz.J. Aquat. Sci. Technol. 9(1):75-82. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\nANEXOS\n\nTabela 3. Dados granulom\u00e9tricos de acordo com os par\u00e2metros de Folk &amp; Ward (1957) ao longo das doze esta\u00e7\u00f5es na \n\nregi\u00e3o inferior, m\u00e9dia e superior da zona entremar\u00e9s da praia de Bareque\u00e7aba. \n\nRegi\u00e3o Esta\u00e7\u00e3o  D.gr\u00e3o (mm) Classe de Areia D Padr\u00e3o  Grau de sele\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n E1 0,1001 Areia Muito Fina 0.3 Muito Bem Selecionado \n\n  E2 0,0967 Areia Muito Fina 0.2 Muito Bem Selecionado \n\n  E3 0,0941 Areia Muito Fina 0.21 Muito Bem Selecionado \n\n  E4 0,1058 Areia Muito Fina 0.56 Moderadamente Selecionado \n\n  E5 0,1044 Areia Muito Fina 0.38 Bem Selecionado \n\n Inferior E6 0,1073 Areia Muito Fina 0.43 Bem Selecionado \n\n  E7 0,1088 Areia Muito Fina 0.46 Bem Selecionado \n\n  E8 0,1088 Areia Muito Fina 0.46 Bem Selecionado \n\n  E9 0,1044 Areia Muito Fina 0.4 Bem Selecionado \n\n  E10 0,1058 Areia Muito Fina 0.41 Bem Selecionado \n\n  E11 0,1103 Areia Muito Fina 0.47 Bem Selecionado \n\n  E12 0,1174 Areia Muito Fina 0.46 Bem Selecionado \n\n  \n\n E1 0,1029 Areia Muito Fina 0.39 Bem Selecionado \n\n  E2 0,1096 Areia Muito Fina 0.6 Moderadamente selecionado \n\n  E3 0,1397 Areia Fina 0.63 Moderadamente selecionado \n\n  E4 0,1368 Areia Fina 0.79 Moderadamente selecionado \n\n  E5 0,1259 Areia Fina 0.64 Moderadamente selecionado \n\n M\u00e9dia E6 0,1241 Areia Muito Fina 0.62 Moderadamente selecionado \n\n  E7 0,1216 Areia Muito Fina 0.65 Moderadamente selecionado \n\n  E8 0,1241 Areia Muito Fina 0.62 Moderadamente selecionado \n\n  E9 0,1134 Areia Muito Fina 0.55 Moderadamente selecionado \n\n  E10 0,1081 Areia Muito Fina 0.43 Bem Selecionado \n\n  E11 0,1127 Areia Muito Fina 0.46 Bem Selecionado \n\n  E12 0,115 Areia Muito Fina 0.44 Bem Selecionado \n\n  \n\n E1 0,1022 Areia Muito Fina 0.45 Bem Selecionado \n\n  E2 0,125 Areia Muito Fina 0.6 Moderadamente Selecionado \n\n  E3 0,1174 Areia Muito Fina 0.62 Bem Selecionado \n\n  E4 0,1088 Areia Muito Fina 0.33 Muito Bem Selecionado \n\n  E5 0,1142 Areia Muito Fina 0.39 Bem Selecionado \n\nSuperior E6 0,1312 Areia Fina 0.57 Moderadamente Selecionado \n\n  E7 0,1276 Areia Fina 0.66 Moderadamente Selecionado \n\n  E8 0,1397 Areia Fina 0.81 Moderadamente Selecionado \n\n  E9 0,1259 Areia Fina 0.68 Moderadamente Selecionado \n\n  E10 0,0934 Areia Muito Fina 0.63 Moderadamente Selecionado \n\n  E11 0,1127 Areia Muito Fina 0.46 Bem Selecionado \n\n  E12 0,1207 Areia Muito Fina 0.48 Bem Selecionado \n\n\n\n62 \n \n\nTabela 4. Lista de esp\u00e9cies da macrofauna e o n\u00famero total de indiv\u00edduos amostrados no entremar\u00e9s da praia de \n\nBareque\u00e7aba. \n\nT\u00e1xon   Abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos \n\nFILO MOLUSCA       \n\nClasse Bivalvia \n\n   Donax gemmula 644 \n\n Ervilia nitens \n\n \n\n118 \n\n  Strigilla pisiformis 107 \n\n Tivela mactroides 54 \n\n Gouldia cerina   02   \n\nClasse Gastropoda \n\n  Olivella minuta \n\n \n\n484 \n\n Hastula cinerea \n\n \n\n247 \n\n Cerithium atratum 02 \n\n FILO ARTHOPODA     \n\nSub filo Crustacea \n\n  Callinectes sp \n\n \n\n02 \n\n Alpheus sp \n\n \n\n06 \n\n Panulirus sp \n\n \n\n04 \n\n Tozeuma sp \n\n \n\n02 \n\n Pnixia sp \n\n \n\n02 \n\n Ogyrides sp \n\n \n\n04 \n\n Emerita brasiliensis 18 \n\n Psammokalliapseudes mirabilis 362661 \n\n Metharpinia sp \n\n \n\n193 \n\n FILO ANNELIDA       \n\nClasse Polychaeta \n\n  Armandia hossfeldi 1718 \n\n Scoloplos ohlini \n\n \n\n733 \n\n Dispio remanei \n\n \n\n353 \n\n Nephtys sp \n\n \n\n04 \n\n Hemipodia californiensis 11 \n\n Sylidae    02   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nTabela 5. Valores referentes aos descritores da macrofauna, riqueza (S), n\u00famero de indiv\u00edduos (N), equidade de \n\nesp\u00e9cies (J\u2019) e diversidade (H\u2019).  \n\n \n\n         Esta\u00e7\u00f5es \n\n  \n\n            S \n\n \n\n             N                    D \n\n \n\n                    J' \n\n \n\n H' \n\n \n\n1     9 4515 0,9507 0,01558  0,03423 \n\n2    11 2872 1.256 0,02149 0,05154 \n\n3 11 2198 1,3 0,02816 0,06752 \n\n4 12 3700 1.339 0,02841 0,07059 \n\n5 11 2547 1.275 0,03047 0,07306 \n\n6 12 8153 1.221 0,01386 0,03444 \n\n7 10 3829 1.091 0,02541 0,05851 \n\n8 11 5018 1.174 0,03086 0,07401 \n\n9 11 3238 1.237 0,041 0,09831 \n\n10 13 4332 1.433 0,05285 0,1356 \n\n11 11 89 2,23 0,64 1,535 \n\n12 11 546 1.586 0,2877 0,6898"}]}}}