{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10736"}, {"@name": "filename", "#text": "15902_Costa_MarcelloAlves_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\nMARCELLO ALVES COSTA \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS EVENTOS EXTREMOS DE MAR\u00c9 PARA OS ANOS \n\nDE 2002, 2003 E 2004, SEUS IMPACTOS E AS ALTERA\u00c7\u00d5ES \n\nTEMPORAIS (1987 \u2013 2007) DOS CEN\u00c1RIOS DA PAISAGEM DO \n\nMUNICIPIO DE ITANHAEM - SP \u2013 BRASIL. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCampinas / SP \u2013 2012 \n\n \n\n\n\nii \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\nN\u00daMERO: 454/2012 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARCELLO ALVES COSTA \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS EVENTOS EXTREMOS DE MAR\u00c9 PARA OS ANOS \n\nDE 2002, 2003 E 2004, SEUS IMPACTOS E AS ALTERA\u00c7\u00d5ES \n\nTEMPORAIS (1987 \u2013 2007) DOS CEN\u00c1RIOS DA PAISAGEM DO \n\nMUNICIPIO DE ITANHAEM - SP \u2013 BRASIL. \n\n \n\nORIENTADORA: PROF\nA\n. DR\n\nA\n. SUELI YOSHINAGA PEREIRA \n\n \n\n \n\nTESE APRESENTADA AO INSTITUTO DE \n\nGEOCI\u00caNCIAS DA UNICAMP PARA OBTEN\u00c7\u00c3O \n\nDO T\u00cdTULO DE DOUTOR EM CI\u00caNCIAS, NA \n\n\u00c1REA DE GEOLOGIA E RECURSOS NATURAIS. \n\n \n\n \n\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL  \n\nTESE DEFENDIDA PELO ALUNO MARCELLO ALVES COSA \n\nE ORIENTADA PELO PROFA. DRA. SUELI YOSHINAGA PEREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________ \n\nOrientador \n\nCampinas, 2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA  POR \nHELENA FLIPSEN - CRB8/5283 - BIBLIOTECA CENTRAL \u201cCESAR LATTES\u201d DA UNICAMP \n\n \n\n \n \n    C823a \n\n \nCosta, Marcello Alves. \n      Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos de mar\u00e9 para os \nanos de 2002, 2003 e 2004, seus impactos e as \naltera\u00e7\u00f5es temporais (1987 - 2007) dos cen\u00e1rios da \npaisagem do munic\u00edpio de  Itanha\u00e9m - SP - Brasil / \nMarcello Alves Costa. -- Campinas,  SP : [s.n.], 2012. \n \n     Orientador: Sueli Yoshinaga Pereira. \n     Tese (doutorado) - Universidade Estadual de \nCampinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n \n      1. Mar\u00e9s - Itanha\u00e9m (SP). 2. Costa - Eros\u00e3o -  \nItanha\u00e9m (SP) 3. Itanha\u00e9m (SP) - Inunda\u00e7\u00f5es. I. Pereira, \nSueli Yoshinaga, 1961-. II. Universidade Estadual de \nCampinas. Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo. \n \n\n \n\n \n\n          Informa\u00e7\u00f5es para Biblioteca Digital: \n\n \n\n          T\u00edtulo em Ingl\u00eas: Evaluation of extreme tidal events for the years 2002, 2003 \n\n          and 2004, its impacts and temporal changes (1987-2007) of the scenery of the \n\n          city of  Itanha\u00e9m - S\u00e3o Paulo - Brazil \n\n             Palavras-chave em Ingl\u00eas:  \n\n          Tides - Itanha\u00e9m (SP)  \n\n          Beach erosion - Itanha\u00e9m (SP) \n\n          Itanha\u00e9m (SP) - Floods \n\n          \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Geologia e Recursos Naturais \n\n          Titula\u00e7\u00e3o: Doutor em Ci\u00eancias \n\n          Banca examinadora:  \n\n          Sueli Yoshinaga Pereira [Orientador] \n          Elisabete Caria Moraes \n\n          Lindon Fonseca Matias \n\n          Evlyn M\u00e1rcia Le\u00e3o de Moraes Novo \n\n          Regina C\u00e9lia de Oliveira \n\n          Data da defesa: 15-08-2012 \n\n          Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Geoci\u00eancias \n\n \n\n \n\n\n\n\n\nvi \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o espere por uma crise para descobrir o que \u00e9 importante em sua vida. \u201c \n\nPlat\u00e3o \n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n...\u00c0 minha Fam\u00edlia...Sempre...e a todos aqueles que me ajudaram...\u201d \n\n\n\nx \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o ao Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade Estadual de Campinas pelo espa\u00e7o \n\nconcedido, pela estrutura e pelo conhecimento e pelo acolhimento durante tantos anos desde meu \n\nMestrado. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 CNPQ \n\npela bolsa concedida nesta ocasi\u00e3o e a todas que me concedeu durante minha curta jornada como \n\npesquisador. \n\nA uma pessoa especial, s\u00e1bia e amiga, a paci\u00eancia personificada Prof\u00aa. Dr\u00aa. Sueli Yoshinaga \n\nPereira que me acolheu e me mostrou tudo. Obrigado professora. \n\nQuero aqui agradecer tamb\u00e9m aqueles que literalmente me ensinaram a dar os primeiros passos. \n\nAo Prof. Dr. Mario Valerio Filho, meu exemplo. Meus professores da faculdade, Institutos de \n\nPesquisa que passei orientadores, colegas de pesquisa. Cada qual me mostrou um modo de ver as \n\ncoisas, mas todos me ensinaram a sentir o que estava fazendo de forma intensa e prazerosa. \n\nObrigado; \n\nProf. Dr Ademir Fernando Morelli.        \n\nProf. Dr Ant\u00f4nio Miguel Vieira Monteiro.          \n\nProf. Dr.Wilson Cabral Junior. \n\nProf. Dr. Marcel Fantin. \n\nProfa. Dr\u00aa. Elisabete Caria de Moraes. \n\nProfa. Dr\u00aa. Sandra Maria Fonseca da Costa \n\nProf. Dr. Jo\u00e3o Ricardo de Freitas Oliveira. \n\nProfa. Dr\u00aa. Fresia Ricardi-Branco. \n\nCada um de voc\u00eas fez parte deste processo de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nMarcello Alves. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\nBiografia.  \n\n \n\nMarcello Alves Costa \n\n \n\nGe\u00f3grafo de forma\u00e7\u00e3o, Licenciado e Bacharelado pela Universidade do Vale do Para\u00edba - \n\nUNIVAP, Mestrado em Geoci\u00eancias pela Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP com \n\n\u00eanfase em Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais e Doutorando em Ci\u00eancias com \u00eanfase \n\nem Geologia e Recursos Naturais pela Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP. Atuou \n\nem diversos Institutos de pesquisa no Pa\u00eds, entre eles, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - \n\nINPE, Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica - ITA, Universidade Estadual de Campinas - \n\nUNICAMP. Desenvolve projetos nas \u00e1reas de Geohidrologia, Geografia Regional, An\u00e1lise \n\nEspacial, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Sustentabilidade, Geoprocessamento, Sensoriamento Remoto, \n\nEcologia da Paisagem, An\u00e1lise das Desigualdades Socioterritoriais e Sociedade e Meio ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n\n \n\n\n\nxv \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos de mar\u00e9 para os anos de 2002, 2003 e 2004, seus impactos e \n\nas altera\u00e7\u00f5es temporais (1987 \u2013 2007) dos cen\u00e1rios da paisagem do munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 \n\nS\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. \n\n \n\nRESUMO \n\nAs discuss\u00f5es sobre a paisagem, seus cen\u00e1rios atrav\u00e9s dos tempos, seu comportamento din\u00e2mico e a integra\u00e7\u00e3o das \n\natividades humanas com o meio f\u00edsico, no qual est\u00e3o inseridas s\u00e3o de profundo interesse de diversas ci\u00eancias \n\nbuscando assim novas formas de compreender o momento presente. Inunda\u00e7\u00f5es, enchentes, desmoronamentos, \n\nchuvas intensas e mar\u00e9s muito elevadas passaram, nos \u00faltimos anos a fazer parte de nosso cotidiano informacional. \n\nSendo assim, este trabalho apresenta uma proposta de an\u00e1lise em escala municipal abordando os eventos \n\ndenominados de mar\u00e9s extremas que podem ocasionar diversos problemas \u00e0s infraestruturas como inunda\u00e7\u00f5es e \n\neros\u00f5es costeiras, transformando a paisagem. As an\u00e1lises propostas partiram da detec\u00e7\u00e3o de eventos de mar\u00e9s \n\nextremas para os anos de 2002, 2003, 2004 e a rela\u00e7\u00e3o com os per\u00edodos lunares de quadratura e siz\u00edgia. Utilizando -se \n\nda t\u00e9cnica estat\u00edstica de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla, avaliou-se em escala anual e para semana que antecede os \n\neventos extremos, as rela\u00e7\u00f5es existentes de Varia\u00e7\u00e3o de Mar\u00e9 extrema com a Temperatura, a Velocidade do Vento, \n\nas Chuvas e a Umidade Relativa. Analisou-se tamb\u00e9m a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem de forma temporal com um \n\nintervalo de 20 anos (1987 \u2013 2007), frente aos par\u00e2metros - Uso da Terra, \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a \n\nNormalizada (NDVI) e as Varia\u00e7\u00f5es da Temperatura, onde os resultados obtidos nas an\u00e1lises apontaram para \n\nsupress\u00e3o de \u00e1reas naturais, o adensamento da malha urbana, assim como um aumento da temperatura entre os anos. \n\nOs estudos apontaram detectaram que as mar\u00e9s extremas est\u00e3o relacionadas ao evento do El Nino, em que foram \n\nobservados mar\u00e9s da ordem de 1,2 a 1,92 metros (exagerei). Os ventos, a umidade e a temperatura, apesar de baixa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o, s\u00e3o componentes que indicam a presen\u00e7a de sistemas frontais que proporcionam varia\u00e7\u00f5es extremas. As \n\nmar\u00e9s altas provocam inunda\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o costeiras em \u00e1reas vulner\u00e1veis, que est\u00e3o em processo de maior \n\nadensamento urbano e os resultados da simula\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 extrema no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m - S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil \n\nindicou que as \u00e1reas mais afetadas s\u00e3o justamente as \u00e1reas que mais se adensaram ao longo do per\u00edodo monitorado.   \n\n \n\nPalavras Chaves: meio f\u00edsico, inunda\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es costeiras, Mar\u00e9 extrema, Itanha\u00e9m \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n\n \n\n\n\nxvii \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\nEvaluation of extreme tidal events for the years 2002, 2003 and 2004, its impacts \n\nand temporal changes (1987-2007) of the scenery of the city of Itanha\u00e9m - S\u00e3o Paulo -\n\n Brazil. \n\n \n\nABSTRACT \n\nDiscussions on the landscape, their scenarios through the ages, its dynamic behavior and integration of human \n\nactivities with the physical environment in which they operate are of deep interest in various sciences thus seeking \n\nnew ways to understand the present moment. Floods, floods, landslides, heavy rains and high tides have passed much \n\nin recent years to be part of our daily informational. Therefore, this work presents a proposal for a municipal scale \n\nanalysis covering the events called extreme tides that can cause many problems for infrastructure such as flooding \n\nand coastal erosion, transforming the landscape. The analyzes proposed departed detection of extreme tidal events \n\nfor the years 2002, 2003, 2004 and compared with lunar periods of neap and spring tides. Using the statistical \n\ntechnique of multiple linear regression was evaluated on an annual scale and week preceding extreme events, the \n\nrelations of Variation of Tide with extreme temperature, the speed of the wind, the rain and Relative Humidity. It \n\nwas also analyzed the transformation of the landscape temporally with an interval of 20 years (1987 - 2007), \n\ncompared to parameters - Land Use, Vegetation Index (NDVI) and the variations of temperature, where the results in \n\nanalyzes showed suppression of natural areas, densification of the urban as well as an increase in temperature among \n\nyears. The studies showed that the detected extreme tides are related to the El Nino event, where tides were observed \n\nin the range from 1.2 to 1.92 meters (exaggerated). The winds, humidity and temperature, although low correlation, \n\nare components that indicate the presence of frontal systems that deliver extreme variations. The high tides cause \n\nflooding and coastal erosion in vulnerable areas, which are in the process of higher urban density and the simulation \n\nresults of extreme tide in the city of Itanha\u00e9m - S\u00e3o Paulo \u2013 Brazil indicated that the most affected areas are precisely \n\nthe areas that most denser over the period monitored. \n\n \n\nKeywords: flooding and coastal erosion, landscape, extreme tides, Itanha\u00e9m \n\n \n\n \n\n\n\nxviii \n\n \n\n\n\nxix \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO  \n\nResumo xv \n\nAbstract xvii \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  1 \n\n2. Objetivo Geral 7 \n\n    2.1. Objetivos Espec\u00edficos 7 \n\n            2.1.1. Parte I 7 \n\n            2.1.2. Parte II 7 \n\n3. A \u00c1rea de estudo.  9 \n\n    3.1. Caracter\u00edsticas gerais. 9 \n\n4. A Descri\u00e7\u00e3o dos M\u00e9todos. 17 \n\n4.1. Parte I.  \n\n4.1.a. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados no tratamento e obten\u00e7\u00e3o de                                   \n\ninforma\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries temporais (2002, 2003, e 2004) para as vari\u00e1veis: mar\u00e9, \n\ntemperatura, velocidade do vento, chuva e umidade relativa. \n18 \n\n            4.1.1. 1\u00ba passo. Coleta e tratamento pr\u00e9vio dos dados. 19 \n\n            4.1.2. 2\u00ba passo. Padroniza\u00e7\u00e3o das unidades dos dados. 19 \n\n4.1.3. 3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o do intervalo quantitativo para as s\u00e9ries de eventos \n\nde mar\u00e9. \n20 \n\n4.1.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do El Nino para os anos \n\nestudados. \n21 \n\n4.1.5. 5\u00ba passo. Detec\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9 para s\u00e9ries 21 \n\n4.1.6. 6 \u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos detectados frente \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde sistemas frontais (Ciclones). \n22 \n\n4.1.7. 7\u00ba passo. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis \n\npropostas. \n22 \n\n4.1.8. 8\u00ba passo. An\u00e1lise dos resultados obtidos. 23 \n\n4.2. Parte II. 21 \n\n4.2.b. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados na elabora\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do \n\nmeio f\u00edsico para os anos de 1987 e 2007. Sendo: a) Uso da Terra, b) \u00cdndice de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada, c) Temperatura. \n\n23 \n\n4.2.1. 1\u00ba passo. A escolha das datas 23 \n\n4.2.b1 USO DA TERRA (1\u00aa T\u00c9CNICA) 24 \n\n4.2.1. 1\u00ba passo. A classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica 25 \n\n4.2.2. 2\u00ba passo. O mapa referencial das classes de uso da terra. 25 \n\n4.2.3. 3\u00ba passo. A escolha das classes de uso da terra. 26 \n\n4.2.4. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o de perfis longitudinais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno para \n\no munic\u00edpio de Itanhaem utilizando as imagens do ASTER GDEM - Global \n\nDigital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal de 30 metros e localiza\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais analisadas. \n\n27 \n\n\n\nxx \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO (CONTINUA\u00c7\u00c3O) \n\n4.2.5. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo de \u00e1reas para an\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. 27 \n\n4.3.b2. O \u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O POR DIFEREN\u00c7A NORMALIZADA \n\n(NDVI) (2\u00aa T\u00c9CNICA). \n27 \n\n4.3.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o 28 \n\n4.3.2. 2\u00ba passo. A sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais e a corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. 29 \n\n4.3.3. 3\u00ba passo. A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o do NDVI para \u00e1rea de \n\nestudo. \n29 \n\n4.3.4. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e qualitativos. 30 \n\n4.3.5. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo dos valores das \u00e1reas das diferentes classes \n\nquantitativa e qualitativas consideradas neste trabalho. \n30 \n\n4.4.b3. TEMPERATURA (3\u00aa T\u00c9CNICA). 31 \n\n4.4.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o. 31 \n\n4.4.2. 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagem orbital e transforma\u00e7\u00e3o do sinal digital \n\nproveniente do sat\u00e9lite em radi\u00e2ncia e convers\u00e3o em temperatura atrav\u00e9s do \n\ninverso da lei de Planck. \n32 \n\n4.4.3. 3\u00ba passo. Adapta\u00e7\u00e3o dos intervalos qualitativos e quantitativos. 33 \n\n4.4.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o das diferentes classes segundo sua temperatura. 35 \n\n4.5. Parte III. 35 \n\n4.5.c. Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de \u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL \n\nMAPPER 7 (GLOBAL MAPPER 2012). \n35 \n\n4.5.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o 36 \n\n4.5.2. 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. 38 \n\n4.5.3. 3\u00ba passo. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas \n\n(GLOBAL MAPPER 2012). \n39 \n\n4.5.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as imagens do ASTER \n\nGDEM - Global Digital Elevation Model (2010). \n39 \n\n4.5.4.a. Defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e indicadores de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do Solo \n\n(MARTINS &amp; SANTOS (2001). \n39 \n\n4.5.4.b. Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas \n\nde Inunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 Primac. Regi\u00e3o Metropolitana Da \n\nBaixada Santista \u2013 RMBS.  \n40 \n\nParte I (Resultados obtidos) \n\n\u201cA detec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s extremas\u201d \n41 \n\n5. Parte I. 43 \n\n5.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DOS M\u00c9TODOS UTILIZADOS NO TRATAMENTO E \n\nOBTEN\u00c7\u00c3O DE INFORMA\u00c7\u00d5ES NAS S\u00c9RIES TEMPORAIS (2002, 2003, E \n\n2004) PARA AS VARI\u00c1VEIS: MAR\u00c9, TEMPERATURA, VELOCIDADE DO \n\nVENTO, CHUVA E UMIDADE RELATIVA \n\n43 \n\n5.1.1. 1\u00ba. passo. Coleta e tratamento pr\u00e9vio dos dados e 2\u00ba passo. Padroniza\u00e7\u00e3o \n\ndas unidades dos dados. \n43 \n\n \n\n \n \n\n\n\nxxi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO (CONTINUA\u00c7\u00c3O) \n\n5.1.2. 3\u00ba. passo. Elabora\u00e7\u00e3o do intervalo quantitativo para as s\u00e9ries de eventos \n\nde mar\u00e9. \n43 \n\n5.1.3. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do El Nino para os anos \n\nestudados. \n45 \n\n5.1.4. 5\u00ba passo. Detec\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9 para s\u00e9ries 47 \n\n5.1.5. 6 \u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos detectados frente \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de sistemas frontais (Ciclones). \n51 \n\n5.1.6. 7\u00ba passo. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis \n\npropostas. \n55 \n\n5.1.6.a. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 Temperatura, \n\nVelocidade do Vento e Chuva em contrapartida a vari\u00e1vel dependente, Mar\u00e9. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o para as s\u00e9ries anuais 2002, 2003 e 2004. \n55 \n\n5.1.6.a1. O ano de 2002. 55 \n\n5.1.6.a2. O ano de 2003. 57 \n\n5.1.6.a3. O ano de 2004. 58 \n\n5.1.7. 7\u00ba passo (b). An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis \n\npropostas. \n60 \n\n5.1.7b) An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 temperatura, \n\nvelocidade do vento e, neste caso a umidade relativa (adotada por conter maior \n\ncontinuidade de dados em um per\u00edodo mais curto), em contrapartida a vari\u00e1vel \n\ndependente, mar\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o para a serie de 7 dias que antecede os eventos \n\nextremos   \n\n60 \n\n5.1.8. 8\u00ba passo. An\u00e1lise dos resultados obtidos. 62 \n\nParte II \n\n\u201cAvalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico para os anos de 1987 e 2007\u201d \n65 \n\n6.Parte II (a) 67 \n\n6.1.  USO DA TERRA (1\u00aa T\u00c9CNICA) 67 \n\n6.1.1. 1\u00ba passo.  A classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, 2 \u00ba passo. O mapa referencial das \n\nclasses de uso da terra e 3\u00ba passo. A escolha das classes de uso da terra. \n67 \n\n6.1.2. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o de perfis longitudinais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno no \n\nmunic\u00edpio utilizando as imagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation \n\nModel (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais analisadas. \n\n74 \n\n6.1.3. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo de \u00e1reas para an\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. 80 \n\n\n\nxxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO (CONTINUA\u00c7\u00c3O) \n\n6. Parte II (b) 83 \n\n6.2. O \u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O POR DIFEREN\u00c7A NORMALIZADA (NDVI) \n\n(2\u00aa T\u00c9CNICA). \n83 \n\n6.2.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o, 2\u00ba passo. A sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais e a \n\ncorre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e  3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e \n\nqualitativos. \n83 \n\n6.2.2. 4\u00ba passo. C\u00e1lculo dos valores das \u00e1reas das diferentes classes \n\nquantitativa e qualitativas consideradas neste trabalho. \n85 \n\n6.Parte II (c) 91 \n\n6.3. TEMPERATURA (3\u00aa T\u00c9CNICA). 91 \n\n6.3.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o e 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagem orbital, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do sinal digital proveniente do sat\u00e9lite em radi\u00e2ncia e convers\u00e3o \n\nem temperatura atrav\u00e9s do inverso da lei de Planck. \n91 \n\n6.3.2. 3\u00ba passo. Adapta\u00e7\u00e3o dos intervalos qualitativos e quantitativos. 91 \n\n6.3.3. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o das diferentes classes segundo sua temperatura. 94 \n\n6.3.4. 5\u00ba passo.  C\u00e1lculo das \u00e1reas das classes para os anos 1987 e 2007. 102 \n\nParte III. \n\n\u201cA eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d \n107 \n\n7. Parte III 109 \n\n7.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO UTILIZADO NA APLICA\u00c7\u00c3O E OBTEN\u00c7\u00c3O \n\nDE RESULTADOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DA FERRAMENTA DE \u201cELEVA\u00c7\u00c3O \n\nDAS \u00c1GUAS\u201d ACOPLADA AO GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL MAPPER \n\n2012). \n\n109 \n\n \n\n \n\n7.1.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o e 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. 109 \n\n7.1.2. A carta Hipsom\u00e9trica. 111 \n\n7.1.3. 3\u00ba passo. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas \n\n(GLOBAL MAPPER  2012). \n114 \n\n7.1.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as imagens do ASTER \n\nGDEM - Global Digital Elevation Model (2010). Na utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta \n\nde \u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012). \n\n118 \n\n7.2.a Defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e indicadores de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do Solo (MARTINS \n\n&amp; SANTOS 2001). \n124 \n\n7.2.b. Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de \n\nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 Primac. Regi\u00e3o Metropolitana Da Baixada \n\nSantista \u2013 RMBS. \n129 \n\n8. Conclus\u00f5es 139 \n\n9. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas. 143 \n\n\n\nxxiii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES  \n\nFig. 3.1. \u00c1rea de Estudo     9 \n\nFig.3.2. Paisagens Naturais da regi\u00e3o do Estu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m, representando \n\nassim: a) Vegeta\u00e7\u00e3o de taboas, b) Mata ciliar natural, c) Mata e d)Vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica   \n11 \n\nFig. 3.3. \u00c1reas ocupadas \u00e0s margens do Rio Itanha\u00e9m. Destacando os diferentes n\u00edveis \n\nde densidade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana: (1) \u00e1rea em est\u00e1gio de implanta\u00e7\u00e3o (2) \u00c1rea Urbana \n\nn\u00e3o Consolidada com Taxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (3) \u00c1rea Urbana Consolidada com \n\nTaxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (4) \u00c1rea Urbana Consolidada com Alta Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n14 \n\nFluxograma 4.1.1. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados no tratamento e obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries temporais (2002, 2003, e 2004). 18 \n\nFluxograma 4.2.1.  M\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do Uso da Terra. 25 \n\nFluxograma 4.3.1. Elabora\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \n\n(NDVI) \n28 \n\nFluxograma 4.4.1. O m\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de Temperatura 31 \nFluxograma 4.5.1. O m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de \u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL \n\nMAPPER 7 (GLOBAL MAPPER 2012). \n36 \n\nFig.5.1. Imagens representando o aquecimento das \u00e1guas em ano de ocorr\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno El Ni\u00f1o (Abril de 2003). Destaque para a varia\u00e7\u00e3o de correntes quentes e \n\nfrias que acometeram o Atl\u00e2ntico Sul durante o evento. \n46 \n\nFig. 5.2. Representa\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o dos ventos. Destaque para a Zona de influ\u00eancia \n\nlocalizada entre 270\u00ba e 360\u00ba NW e a localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica. (Fonte da \n\nimagem: Google Earth) \n54 \n\nFig. 6.a.1 Representa\u00e7\u00e3o de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de Uso da \n\nterra para 1987 e 2007. \n68 \n\nFig. 6.a.2. Mapa de Uso da terra 1987 72 \n\nFig. 6.a.3. Mapa de Uso da terra 2007, 73 \n\nFig. 6.a.4. Tra\u00e7ado dos perfis longitudinais para compreens\u00e3o da din\u00e2mica do Uso da \n\nTerra e relevo local. \n74 \n\nFig. 6.a.5. Perfil longitudinal (A/B) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da \n\nTerra e do Relevo. 75 \n\nFig. 6.a.6. Perfil longitudinal (C/D) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da \n\nTerra e do Relevo \n77 \n\nFig. 6.a.7. Perfil longitudinal (E/F) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da Terra \n\ne do Relevo. \n79 \n\nFig. 6.b.1. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI para os \n\nanos de 1987 e 2007. \n84 \n\nFig. 6.b.2. \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada. 1987 /2007. \u00c1reas mais \n\nverdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas \n\ndesmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam \n\nn\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n87 \n\n\n\nxxiv \n\n \n\n \n\nLISTA DE  ILUSTRA\u00c7\u00d5ES (CONTINUA\u00c7\u00c3O) \n\nFig. 6.b.3. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) \n\ndestaque para a \u00e1rea de costeira ao Sul do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \u00c1reas mais verdes \n\ne vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas \n\ndesmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam \n\nn\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n88 \n\nFig. 6.b.4. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) \n\ndestaque para a \u00e1rea de costeira pr\u00f3xima a foz do Rio Itanha\u00e9m localizado no \n\nMunic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \u00c1reas mais verdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores \n\nm\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas desmatadas, degradadas, afloramentos rochosos \n\ne as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n89 \n\nFig. 6.b.5. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) \n\ndestaque para a \u00e1rea de costeira pr\u00f3xima a foz do Rio Itanha\u00e9m localizado no \n\nMunic\u00edpio de Itanha\u00e9m e o transcurso do Rio, assim como a uni\u00e3o dos Rios Preto e \n\nBranco. \u00c1reas mais verdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de \n\nn\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas desmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas \n\nurbanizadas apresentam n\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n90 \n\nFig. 6.c1. Grade Num\u00e9rica de valores de Temperatura para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 \n\nS\u00e3o Paulo \u2013 Brasil no ano de 1987. A cor verde refere-se ao indicador 1 - \u00e1reas mais \n\nbem preservadas e com menores intensidades de adensamento ocupacional; a cor \n\nmarrom refere-se a \u00e1reas com maior adensamento ocupacional com indicador de n\u00edvel \n\n6. \n\n92 \n\nFig. 6.c.2. Grade Num\u00e9rica de valores de Temperatura para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \n\n\u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil no ano de 2007. A cor verde refere-se ao indicador 1 - \u00e1reas mais \n\nbem preservadas e com menores intensidades de adensamento ocupacional; a cor \n\nmarrom refere-se a \u00e1reas com maior adensamento ocupacional com indicador de n\u00edvel \n\n6. \n\n93 \n\nFig. 6.c.3. Mapa de varia\u00e7\u00e3o da Temperatura para os anos de 1987 e 2007. 95 \n\nFig. 6.c.4.. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: \n\nMuito Cr\u00edtico (6) / Altamente Cr\u00edtico (5) \n97 \n\nFig. 6.c.5. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador \n\nMuito Cr\u00edtico (6) / Menos cr\u00edtico (1). \n98 \n\nFig. 6.c.6. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: \n\nAltamente Cr\u00edtico (5) / Moderado (2). \n99 \n\nFig. 6.c.7. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: \n\nAltamente Cr\u00edtico (5) / Cr\u00edtico (4). \n100 \n\nFig. 6.c.8. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: \n\nModerado Cr\u00edtico (3) / Moderado (2). \n101 \n\nFig. 6.c.9. Gr\u00e1fico de barras representando a varia\u00e7\u00e3o dos intervalos de Temperatura \n\n\u00baC para a \u00e1rea estudada nos anos de 1987 e 2007 \n104 \n\nFig. 6.c.10.  Gr\u00e1fico de barras representando a varia\u00e7\u00e3o dos intervalos de Temperatura \n\npara a \u00e1rea estudada nos anos de 1987 e 2007. Detalhe para a representa\u00e7\u00e3o em linha. \n104 \n\n\n\nxxv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE  ILUSTRA\u00c7\u00d5ES  (CONTINUA\u00c7\u00c3O) \n\nFig. 7.1. Imagens tridimensionais da \u00e1rea de estudo. Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 Brasil. Modelo de eleva\u00e7\u00e3o elaborado a partir das Imagens ASTER GDEM - \n\nGlobal Digital Elevation Model (2010) com sobreposi\u00e7\u00e3o de Imagens Ikonos \n\nMultiespectral do ano 2008 para \u00e1rea. \n\n110 \n\nFig. 7.2. Carta Hipsom\u00e9trica de intervalos de altitude para a \u00e1rea estudada. Elaborada a \n\npartir das imagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010), de \n\neleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros. \n112 \n\nFig. 7.3. Sobreposi\u00e7\u00e3o da Carta Hipsom\u00e9trica elaborada e a Imagens de Alta \n\nResolu\u00e7\u00e3o obtida pelo Sat\u00e9lite IKONOS para o ano de 2008 \n113 \n\nFig. 7.4. Modelo 3D elaborado no GIS Global Mapper 7 (GLOBAl MAPPER 2012) \n\ncom representa\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em 1,4m. \n115 \n\nFig. 7.5. Detalhe das \u00e1reas inundadas segundo o GIS Global Mapper 7 (GLOBAl \n\nMAPPER 2012) com representa\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em 1,4 m. \n116 \n\nFig. 7.6. Detalhe das \u00e1reas inundadas segundo aplicativo do GIS Global Mapper 7 \n\n(GLOBAl MAPPER 2012) com representa\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em 1,4m. \n117 \n\nFig. 7.7. Resultado da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do GIS Global \n\nMapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012). Destaque para as \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es e \n\na eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras. \n119 \n\nFig. 7.8. Perfil topogr\u00e1fico da \u00e1rea costeira do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmapa hipsom\u00e9trico \n121 \n\nFig. 7.9. Perfil topogr\u00e1fico da \u00e1rea costeira do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmapa hipsom\u00e9trico. \n123 \n\nFig.7.10. Espacializa\u00e7\u00e3o dos Indicadores de Permeabilidade do solo ocupado para \u00e1rea \n\nestudada. \n125 \n\nFig.7.11. Mapa elaborado pela AGEM (2002) e em destaque os resultados obtidos na \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do GIS Global Mapper 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012) com fator de eleva\u00e7\u00e3o de 1,4m. \n131 \n\nFig. 7.12. \u00c1reas invadidas pelas \u00e1guas e o assoreamento de estradas e riscos \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o costeira. Itanha\u00e9m, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. \n134 \n\nFig.7.13. Centro e Praia do centro invadida pelas \u00e1guas em ressaca no munic\u00edpio de \n\nItanha\u00e9m, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. \n136 \n\nFig. 7.14. Imagens de inunda\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m nos anos de 2007, 2009, \n\n2010, 2011. (Imagens Acervo Google \u2013 Pesquisa \u201cInunda\u00e7\u00f5es e enchentes em \n\nItanha\u00e9m\u201d). \n138 \n\n\n\nxxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS   \n\nTabela 5.1. Intervalos estabelecidos e seus respectivos qualificadores para os \n\ndiferentes n\u00edveis de Mar\u00e9s para os anos \u2013 2002, 2003 e 2004. \n44 \n\nTabela 5.2. Dados estat\u00edsticos dos n\u00edveis de Mar\u00e9s para os anos 2002, 2003, 2004. 44 \n\nTabela 5.3. Frequ\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o e percentual de ocorr\u00eancia de n\u00edveis de Mar\u00e9s \n\nnos Intervalos estabelecidos para os anos 2002, 2003 e 2004. \n47 \n\nTabela 5.4. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2002 e seus respectivos \n\nmomentos de Luna\u00e7\u00e3o. \n49 \n\nTabela 5.5. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2003 e seus respectivos \n\nmomentos de Luna\u00e7\u00e3o. 50 \n\nTabela 5.6. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2004 e seus respectivos \n\nmomentos de Luna\u00e7\u00e3o. \n52 \n\nTabela 5.7. S\u00edntese das an\u00e1lises realizadas com base no Boletim Climan\u00e1lise / Centro \n\nde Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos - CPTEC/INPE (CPTEC/INPE 2011) \n\n \n55 \n\nTabela 5.8. Tabela s\u00edntese do escalonamento qualitativo proposto para o Coeficiente \n\nde correla\u00e7\u00e3o. 56 \n\nTabela 5.9. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a \n\ns\u00e9rie de dados do ano de 2002. 57 \n\nTabela 5.10. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a \n\ns\u00e9rie de dados do ano de 2003 \n58 \n\nTabela 5.11. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a \n\ns\u00e9rie de dados do ano de 2004. 61 \n\nTabela 5.12. Tabela s\u00edntese das ocorr\u00eancias de correla\u00e7\u00f5es positivas e negativas para \n\nas vari\u00e1veis analisadas em um per\u00edodo de 7 (sete) dias que antecedem os eventos \n\nextremos de Mar\u00e9. \n69 \n\nTabela 6.a.1. Resultados obtidos no treinamento de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de Uso da Terra para 1987. \n70 \n\nTabela 6.a.2. Resultados obtidos no treinamento de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa de Uso da Terra para 2007. 81 \n\nTabela 6.a.3. Valores de \u00e1reas obtidas na an\u00e1lise do Uso da Terra para os anos de 1987 \n\ne 2007. \n85 \n\nTabela 6.b.1. An\u00e1lise das \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos valores escalonados para o \u00cdndice de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI para 1987 e 2007. \n102 \n\nTabela 6.c.1. Correla\u00e7\u00e3o de valores de ocorr\u00eancia de \u00e1rea para os intervalos \n\nqualitativos propostos, segundo a Temperatura e suas diferen\u00e7as espaciais para as \n\ndatas selecionadas. \n126 \n\nTabela 7.1. Determina\u00e7\u00e3o do percentual de \u00e1rea imperme\u00e1vel para a \u00e1rea estudada. 123 \n\n\n\n1 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.  \n\nO munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u00e9 a \u00e1rea de estudo deste trabalho, que apresenta uma densa \n\nocupa\u00e7\u00e3o costeira em uma larga regi\u00e3o de plan\u00edcie litor\u00e2nea e estuarina na foz do Rio Itanha\u00e9m. \n\nS\u00e3o diversos rios, entre eles o Rio do Po\u00e7o, o Rio Bicudo, e o Rio Cavu\u00e7u que des\u00e1guam \n\nem apenas um ponto, a foz do Rio Itanha\u00e9m, que tornando a drenagem local das \u00e1guas bastante \n\ncomplicada e naturalmente mais dif\u00edcil. \u00c9 natural a ocorr\u00eancia de mar\u00e9 altas  que dificulta ainda \n\nmais este escoamento. Estas mar\u00e9s s\u00e3o fatores intr\u00ednsecos da complexa rela\u00e7\u00e3o, entre o Homem e \n\no Ambiente Costeiro.  \n\nMar\u00e9s de amplitude muito acima das m\u00e9dias v\u00eam afetando diretamente a vida no \n\nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil, provocando s\u00e9rios preju\u00edzos \u00e0 economia local, tais \n\ncomo, as eros\u00f5es costeiras e o problema principal, as inunda\u00e7\u00f5es que podem acarretar in\u00fameros \n\noutros impactos, inclusive os de sa\u00fade p\u00fablica ligados a epidemiologia. \n\nO assoreamento nas praias \u00e9 um problema local ligado diretamente aos eventos de mar\u00e9 \n\nmais elevadas, e muitas das praias locais, tais como dos Pescadores, Nova Itanha\u00e9m e dos \n\nSonhos, que passaram a ser cen\u00e1rio dos efeitos destrutivos das \u00e1guas oce\u00e2nicas que atuam nos \n\n\u00faltimos anos, provocando preju\u00edzos aos comerciantes. \n\nQuanto \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, em diversas \u00e1reas do munic\u00edpio, como Cibratel, Grandesp, Tupi \n\nSanta J\u00falia, Jardim S\u00e3o Fernando, Gaivota e Belas Artes, Umuarama, Ch\u00e1cara das T\u00e2maras e \n\nIemanj\u00e1, Tropical e Jardim Coronel, foram acometidas por estes eventos nos \u00faltimos anos o que \n\nlevou a Prefeitura local a discutir um Plano Emergencial contra enchentes em 2012 \n\n(PREFEITURA MUNICIPAL DE TANHAEM 2012). \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio, segundo a PREFEITURA MUNICIPAL DE ITANHAEM \n\n(2012), s\u00e3o ocasionadas por v\u00e1rios fatores decorrentes principalmente pela aus\u00eancia de \n\nplanejamento. Trata-se da 2\u00aa cidade mais antiga do Brasil, sendo que j\u00e1 em 1591 \u00e9 al\u00e7ada a \n\ncategoria de Vila, pois apresentava constru\u00e7\u00f5es grandiosas. Com o passar do tempo e diversos \n\nciclos econ\u00f4micos atuantes sobre a regi\u00e3o, o munic\u00edpio hoje reflete a aus\u00eancia de um \n\nplanejamento ambiental e espacial que possa minimizar os impactos de grandes inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA maior parte dos bairros no munic\u00edpio foi loteada quando n\u00e3o havia o C\u00f3digo Florestal, \n\no que proibiria as constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas at\u00e9 30 metros do leito dos rios. Estas \u00e1reas residenciais \n\nforam devidamente regularizadas, pois foram erguidas antes do C\u00f3digo Florestal. Isto vem \n\npromovendo a cont\u00ednua ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas e consequentemente seu adensamento. \n\n\n\n2 \n\n \n\nEstes problemas desencadearam um conjunto de quest\u00f5es a serem analisadas e que \n\nserviram de balizador para elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, sendo: a) Como se comportam os eventos \n\nde mar\u00e9 para o munic\u00edpio (especificamente)?; b) Quando ocorrem os eventos de mar\u00e9s mais \n\naltos?; c) Como se comportam em geral outras vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas diante destes eventos?; \n\nd) Existe um padr\u00e3o de comportamento poss\u00edvel de se detectar?; e) Existem dados dispon\u00edveis \n\npara estas an\u00e1lises? E do meio f\u00edsico? Como foram as altera\u00e7\u00f5es do Uso da Terra para os \u00faltimos \n\nanos? \n\nAs diversas quest\u00f5es levantadas referentes aos problemas apontaram as dificuldades de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise ambiental local, isto pela car\u00eancia de dados cont\u00ednuos para analise. A \n\nfalta de uma rede de monitoramento preciso e com capacidade de gerar diagn\u00f3sticos regionais de \n\nclima no Brasil dificulta a realiza\u00e7\u00e3o de estudos com integra\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas e do meio f\u00edsico em diversos locais. \n\nPor exemplo, segundo, ZONNEVELD (1995) um dos maiores desafios no planejamento e \n\nno gerenciamento do uso das terras est\u00e1 no manejo sustent\u00e1vel dos elementos que comp\u00f5e o \n\nambiente, este manejo deve estar embasado em uma din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o de igual \u00eanfase, \n\ntanto para as dimens\u00f5es ambientais quanto das humanas numa paisagem, e em um intervalo \n\ntemporal que abranja diferentes gera\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nSendo assim, um conjunto de dados coletados sistematicamente em diversos locais \u00e9 fator \n\nimportante de registro das transforma\u00e7\u00f5es, pois descreve os cen\u00e1rios e suas intera\u00e7\u00f5es e \n\npossibilita uma an\u00e1lise mais detalhada de diversos problemas em escalas espaciais reduzidas. \n\nO Porto de Santos localiza-se na cidade de Santos \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil, efica ao norte do \n\nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m. Este local possui uma das mais completas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de eventos de \n\nmar\u00e9 e de outras diversas vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas. No entanto esta an\u00e1lise estaria \n\ncomprometida, pois atrav\u00e9s dos anos um conjunto de fatores antr\u00f3picos atuou e segue atuando \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es do canal de Santos, onde se realizam as coletas tornando os resultados muito \n\nespec\u00edficos para o ambiente de coleta dos dados. \n\nPor\u00e9m, durante 3 anos uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica modelo Campbell Par\u00e2metro I \n\nCAMPBELL SCIENTIFIC (2012) com medidor de ondula\u00e7\u00f5es/ mar\u00e9 acoplado esteve ativa e \n\ncoletando dados diversos, no Centro de Pesquisas do Estu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m (CePeRio), bem \n\npr\u00f3ximo da foz do Rio Itanhaem. As informa\u00e7\u00f5es coletadas d\u00e3o as dimens\u00f5es dos eventos de \n\nmar\u00e9 para o munic\u00edpio durante esses anos, assim como uma s\u00e9rie de dados meteorol\u00f3gicos, como \n\n\n\n3 \n\n \n\ntamb\u00e9m em especial refletem as condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico local, isto devido sua instala\u00e7\u00e3o em \n\nmeio \u00e0 \u00e1rea urbanizada o que tornam as an\u00e1lises mais direcionadas \u00e0s caracter\u00edsticas do \n\nmunic\u00edpio. \n\nA op\u00e7\u00e3o de escolha das vari\u00e1veis analisadas neste trabalho est\u00e1 diretamente ligada a \n\ndiversos fatores ambientais que se interrelacionam \u00e0s mudan\u00e7as no meio f\u00edsico local. Por \n\nexemplo, sabe-se que as densas \u00e1reas urbanizadas, assim como as \u00e1reas desmatadas e degradadas \n\nou fortemente ocupadas contribuem com o aumento da temperatura e, por conseguinte com a \n\nforma\u00e7\u00e3o de fortes rajadas de ventos (BORNSTEIN 1968; WENG 2001; WENG 2004; OWEN et \n\nal.  1998; LOMBARDO 1985). Sem contar que historicamente a regi\u00e3o estudada \u00e9 acometida por \n\nfortes chuvas que s\u00e3o de car\u00e1ter orogr\u00e1fico, decorrente das altas umidades que v\u00eam do oceano \n\nAtl\u00e2ntico e encontra a barreira da Serra do Mar.. \n\nDe acordo com MONTEIRO (1973) o relevo exerce forte influencia para regi\u00e3o estudada \n\npelo fato de coincidir com a atua\u00e7\u00e3o dos sistemas frontais, onde \"gra\u00e7as a influ\u00eancia orogr\u00e1fica \n\nesta regi\u00e3o atinge os maiores \u00edndices pluviom\u00e9tricos do Brasil.  \n\nEste fator \u00e9 marcante na regi\u00e3o, onde as mar\u00e9s de ressaca s\u00e3o contatadas h\u00e1 anos e s\u00e3o em \n\ngeral ligadas a perturba\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, tais como entradas de frentes frias. \n\nSANTA\"ANNA NETO (1990) estudou os ritmos clim\u00e1ticos da zona costeira paulista e \n\nenfatizou a posi\u00e7\u00e3o latitudinal e seu territ\u00f3rio de localiza\u00e7\u00e3o zonal como uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas atmosf\u00e9ricos com o confronto entre climas controlados pelos sistemas tropicais e pelos \n\nextratropicais alem dos fen\u00f4menos frontologicos. \n\nAinda segundo o autor na por\u00e7\u00e3o situada o litoral central entre Maresias e Itanha\u00e9m \n\nocorre o controle de sistemas tropicais e polares com a participa\u00e7\u00e3o de massas polares pr\u00f3ximas a \n\ncosta aliada ao fato da dire\u00e7\u00e3o oponente \u00e0s correntes perturbadoras do Sul. \n\nDe acordo com a AGEM (2002) quanto \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, as ocorr\u00eancias em \u00e1reas urbanas \n\ns\u00e3o provocadas por chuvas e defici\u00eancias da rede coletora, em todos os munic\u00edpios com menor ou \n\nmaior n\u00famero de \u00e1reas afetadas. As \u00e1reas urbanas dos nove munic\u00edpios que comp\u00f5em a UGRH \n\nn\u00ba 7 s\u00e3o assoladas pela alta vulnerabilidade de enchentes, devido a chuvas convectivas e \n\norogr\u00e1ficas, persistentes, chuvas de intensidades moderadas com dura\u00e7\u00f5es prolongadas e \n\ncombinadas com o efeito das mar\u00e9s. \n\nCAMPOS et.al. (2010) objetivaram identificar a influ\u00eancia atmosf\u00e9rica em escala sin\u00f3tica \n\nsobre o oceano, para eventos extremos de mar\u00e9 meteorol\u00f3gica na costa sudeste brasileira. Para \n\n\n\n4 \n\n \n\nisso foram utilizados dados de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar do Porto de Santos-SP, campos de vento \n\ne press\u00e3o em superf\u00edcie das rean\u00e1lises do modelo do NCEP fornecidos pelo National Center for \n\nEnvironmental Prediction \u2013 NCEP (KALNAY et. al., 1996) abrangendo o Atl\u00e2ntico Sul, no \n\nper\u00edodo de 1951 a 1990. Segundo os autores foi poss\u00edvel identificar a variabilidade sazonal e o \n\npadr\u00e3o de evolu\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos associados aos eventos extremos, de grande \n\nrelev\u00e2ncia para aplica\u00e7\u00f5es em progn\u00f3sticos e alertas a autoridades. \n\nCAMPOS et.al. (2009) ainda relatam que os resultados mostram que os casos mais \n\nimportantes de sobre-eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar ocorrem com a evolu\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia de \n\nsistemas de baixa press\u00e3o sobre o oceano, com ventos de sudoeste acima de 8 m/s, juntamente \n\ncom o anticiclone da retaguarda posicionado sobre o continente. \n\nAssim, diante deste cen\u00e1rio tornou-se importante realizar uma an\u00e1lise mais aprofundada \n\ndos eventos de mar\u00e9 mais elevada considerando tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es dos sistemas frontais (Ciclones) \n\nsobre a regi\u00e3o durante os eventos. Tamb\u00e9m se deve considerar que a intensidade destes sistemas \n\nfrontais pode ser variada devido \u00e0 ocorr\u00eancia de fen\u00f4menos de escala sin\u00f3ptica como El Ni\u00f1o que \n\ncostuma aumentar os \u00edndices pluviom\u00e9tricos e o regime de entrada de frentes. \n\nNeste sentido, este trabalho se divide em duas partes distintas, onde primeiramente se \n\nprop\u00f5e avaliar se ocorreram mar\u00e9s elevadas para o per\u00edodo analisado e, em seguida avaliar se \n\nexiste alguma rela\u00e7\u00e3o direta ou indireta dos eventos de mar\u00e9s que denominaremos neste trabalho \n\ncomo \u201cEventos Extremos\u201d e, diversas vari\u00e1veis independentes neste caso as vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas.  \n\nNeste sentido, com base nesta s\u00e9rie de dados coletados localmente, este trabalho busca, \n\ndetectar e compreender a din\u00e2mica do comportamento das mar\u00e9s mais elevadas no intervalo de \n\ntempo de 3 (tr\u00eas) anos (2002, 2003, 2004), onde juntamente selecionaram-se 4 (quatro) vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas - Temperatura, Chuva, Velocidade do Vento e Umidade Relativa do Ar que \n\nforam analisados de forma integrada \u00e0 vari\u00e1vel dependente proposta na an\u00e1lise, neste caso as \n\nvaria\u00e7\u00f5es das Mar\u00e9s.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o do comportamento das vari\u00e1veis foi utilizada a t\u00e9cnica \n\nestat\u00edstica de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla. \n\nSegundo ANDERSON (1984), sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente importante, pois permite \n\nque se estime o valor de uma vari\u00e1vel com base num conjunto de outras vari\u00e1veis. Quanto mais \n\nsignificativo for o peso de uma vari\u00e1vel isolada, ou de um conjunto de vari\u00e1veis explicativas, \n\n\n\n5 \n\n \n\ntanto mais se poder\u00e1 afirmar que alguns fatores afetam mais o comportamento de uma vari\u00e1vel de \n\nresposta. \n\nDe acordo com MALHOTRA (2004), an\u00e1lise de regress\u00e3o \u00e9 um processo poderoso e \n\nflex\u00edvel para a an\u00e1lise de rela\u00e7\u00f5es associativas entre uma vari\u00e1vel m\u00e9trica dependente e uma ou \n\nmais vari\u00e1veis independentes. O autor ainda destaca que o objetivo da an\u00e1lise de regress\u00e3o \u00e9 a \n\nnatureza e o grau de associa\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis. Neste aspecto, a mesma n\u00e3o implica nem sup\u00f5e \n\nqualquer causalidade. \n\nBusca-se assim avaliar se existe alguma vari\u00e1vel, entre as propostas que melhor explica a \n\nocorr\u00eancia destes fen\u00f4menos para regi\u00e3o, tornando assim poss\u00edvel uma melhor compreens\u00e3o \n\ndestes eventos. \n\nA segunda parte deste trabalho prop\u00f5e ent\u00e3o avaliar as altera\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico local que \n\ndenominaremos, em alguns casos como \u201cCen\u00e1rios da Paisagem\u201d, pois reflete um momento \n\nest\u00e1tico da paisagem, um instante.  \n\nEstas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultantes de um conjunto de a\u00e7\u00f5es registradas e impressas \n\natrav\u00e9s dos anos nas mais diversas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio, outrora como \n\ncen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de bananas, palmito, sem contar o tur\u00edstico de veraneio e \n\natualmente, como zona de relev\u00e2ncia no desenvolvimento do cen\u00e1rio econ\u00f4mico do Petr\u00f3leo e \n\nG\u00e1s, com a explora\u00e7\u00e3o das reservas da Bacia de Santos, que tende a se intensificar nos pr\u00f3ximos \n\nanos (SMA-SP 2010). \n\nEnt\u00e3o se incorporou a an\u00e1lise a din\u00e2mica temporal do Uso da Terra que foi estudada e \n\nsubsidiou a compreens\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o da paisagem do munic\u00edpio em um intervalo temporal \n\nde 20 anos (1987 \u2013 2007). Para tanto foram utilizadas 3 (tr\u00eas) t\u00e9cnicas distintas: \n\n(1) o Uso da Terra que tem como proposta avaliar as transforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s classes \n\nde Ocupa\u00e7\u00e3o e Uso entre os anos,  \n\n(2) o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada - NDVI que subsidiou as an\u00e1lises \n\nde varia\u00e7\u00f5es de intensidade de ocupa\u00e7\u00e3o, supress\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o vegetal,  \n\n(3) a an\u00e1lise da Temperatura que proporcionou uma rela\u00e7\u00e3o direta de causa e efeito com \n\nas transforma\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es avaliadas segundo os m\u00e9todos anteriores. \n\nPor ultimo, diante de todas as informa\u00e7\u00f5es observou-se tamb\u00e9m que uma avalia\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas vulner\u00e1veis na regi\u00e3o costeira \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es faz-se necess\u00e1rio, pois contribuiria para a \n\n\n\n6 \n\n \n\ncompreens\u00e3o da dimens\u00e3o do problema em condi\u00e7\u00f5es extremas perfazendo assim uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do impacto no meio f\u00edsico local e consequentemente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o costeira.  \n\nAssim, nesta pesquisa, considera-se a hip\u00f3tese de que os eventos extremos de Mar\u00e9s \n\nindependem de seus padr\u00f5es de luna\u00e7\u00e3o, e podem tamb\u00e9m estar relacionados a diversas vari\u00e1veis \n\natmosf\u00e9ricas, que por sua vez podem modificar seus padr\u00f5es de comportamento, sendo suas \n\nocorr\u00eancias intensificadas e amenizadas por fen\u00f4menos de escala sin\u00f3ptica como El Ni\u00f1o e por \n\nSistemas Frontais ou Ciclones, e considerando as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem um maior n\u00famero \n\nde pessoas estaria comprometido com estas ocorr\u00eancias criando empecilhos \u00e0 vida cotidiana no \n\nmunic\u00edpio estudado. \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n2. Objetivo Geral. \n\nO presente estudo apresenta como objetivo geral, detectar, analisar e integrar os eventos \n\nde mar\u00e9 considerados extremos para o munic\u00edpio, considerando vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas locais \n\n(Temperatura, Velocidade do Vento, Chuva e Umidade Relativa) e vari\u00e1veis sin\u00f3pticas, tais \n\ncomo entrada de frentes e a\u00e7\u00e3o do El Ni\u00f1o para os anos, para uma s\u00e9rie de 3 anos de coleta de \n\ndados na foz do Rio Itanha\u00e9m. A sequencia prop\u00f5e-se avaliar as transforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico \n\nem um intervalo de 20 anos (1987 e 2007) utilizando 3 (tr\u00eas) t\u00e9cnicas diferentes, assim como \n\navaliar as \u00e1reas passiveis de serem afetadas diante destes eventos.  \n\n \n\n2.1. Objetivos Espec\u00edficos. \n\n2.1.1. Parte I \n\n An\u00e1lise estat\u00edstica do comportamento da mar\u00e9 local, para os anos 2002, 2003 e 2004. \n\n Sele\u00e7\u00e3o de eventos de mar\u00e9 considerados para este trabalho como extremos. \n\n An\u00e1lise do comportamento das mar\u00e9s extremas detectadas, tendo como base as \n\nrespectivas fases lunares de Mar\u00e9 de Quadratura e de Siz\u00edgia, assim como a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nocorr\u00eancia do fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nico El Ni\u00f1o para os anos estudados. \n\n An\u00e1lise estat\u00edstica do comportamento da mar\u00e9 local nas s\u00e9ries anuais frente \u00e0s vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas: Temperatura do Ar, Velocidade do Vento e Chuva.  \n\n An\u00e1lise estat\u00edstica para a semana que antecede o evento extremo detectado, integrada as \n\nvari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas: Temperatura do Ar, Velocidade do Vento, e neste caso \n\nespecificamente para uma maior precis\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel, Umidade Relativa do Ar. \n\n Levantamento e caracteriza\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de sistemas frontais (Ciclones) atuantes \n\npara a semana que antecede os eventos avaliados como extremos. \n\n \n\n2.1.2. Parte II \n\n Elaborar o mapa de Uso da Terra em escala de detalhe em 1:50:000 para 1987 e 2007.  \n\n Avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es entre os anos do meio f\u00edsico pelo mapa de Uso da Terra para o \n\nmunic\u00edpio estudado  \n\n Elaborar o \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI) para 1987 e 2007  \n\n Avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es entre os anos do meio f\u00edsico pelo \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por \n\nDiferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI para o munic\u00edpio estudado  \n\n\n\n8 \n\n \n\n Avaliar quantitativamente e qualitativamente a din\u00e2mica espacial da Temperatura no \n\nmunic\u00edpio.  \n\n Avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es entre os anos do meio f\u00edsico pela an\u00e1lise da Temperatura para o \n\nmunic\u00edpio estudado  \n\n Mapear o avan\u00e7o das \u00e1guas devido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis e/ou, a intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\neventos de mar\u00e9 extremas para o munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\n3. A \u00c1rea de estudo.  \n\n3.1. Caracter\u00edsticas gerais. \n\nA \u00e1rea de estudo situa-se na regi\u00e3o da Baixada Santista e compreende o munic\u00edpio de \n\nItanha\u00e9m \u2013 SP \u2013 Brasil com a sede central nas coordenadas (24\u00ba 16' 59\" S e 46\u00ba 47' 20\" W), \n\nmostrada na Figura 3.1, a mesma compreende 599.20 Km\n2 \n\ne abrange o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \n\nlitoral Sul do Estado de S\u00e3o Paulo, a 110 km da capital. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.1. \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nSegundo MARTINS &amp; SANTOS (2001), o local est\u00e1 inserido na prov\u00edncia costeira e \n\nsegue as caracter\u00edsticas dos demais componentes da Baixada Santista, constituindo o rebordo do \n\nPlanalto Atl\u00e2ntico. O relevo de Itanha\u00e9m tem cotas que chegam a ultrapassar os 800 metros com \n\ndeclividades de mais de 30%; j\u00e1 nas plan\u00edcies as cotas oscilam, entre 200 m e 10 m com \n\ndeclividades entre 20% e 30%. As faixas litor\u00e2neas apresentam altitudes baixas  que variam nos \n\nterra\u00e7os entre 0 m e 20 m.  \n\n\n\n10 \n\n \n\n Ainda segundo os autores as \u00e1reas recobertas pelos Mangues constituem plan\u00edcies \n\nrebaixadas (Plan\u00edcies de Mangue) e s\u00e3o caracterizados pela extrema intera\u00e7\u00e3o entre a forma de \n\nrelevo, os tipos de solo e a cobertura vegetal sob influ\u00eancia di\u00e1ria das mar\u00e9s.  \n\nA temperatura m\u00e9dia anual de toda a Baixada Litor\u00e2nea \u00e9 superior a 20 \u00ba C e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual varia entre 2.000 a 2.500 mm. Segundo LAMPARELLI et. al.  (1999), as \n\nmaiores precipita\u00e7\u00f5es anuais ocorrem durante os meses de ver\u00e3o (Janeiro a Mar\u00e7o), sendo as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es mais baixas nos meses de Inverno (Julho a Agosto), h\u00e1 ainda uma esta\u00e7\u00e3o seca bem \n\ndefinida e a presen\u00e7a de altos \u00edndices de umidade relativa do ar.  \n\nA regi\u00e3o possui uma \u00e1rea de manguezal de 3,75 km\n2\n considerada uma das mais bem \n\nprotegidas do Estado de S\u00e3o Paulo, onde se faz poss\u00edvel o estudo da sua evolu\u00e7\u00e3o durante o \n\nHoloceno. H\u00e1 tamb\u00e9m \u00e1reas ocupadas e desmatadas as margens do canal principal do Rio \n\nItanha\u00e9m, bem pr\u00f3ximo a foz, assim como cen\u00e1rios naturais e conservados (Figura 3.2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFotos: Marcello Alves. \n\nFig.3.2. Paisagens Naturais da regi\u00e3o do Estu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m, representando assim: a) \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de taboas, b) Mata ciliar natural, c) Mata e d)Vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica   \n\n \n\n\u00c0 montante da regi\u00e3o dos mangues existem in\u00fameros pontos de explora\u00e7\u00e3o de areia, \n\nmuitos j\u00e1 abandonados formando assim grandes lagos, os quais alteram significativamente o \n\nperfil hidrol\u00f3gico devido ao ac\u00famulo de sedimentos. O curso do Rio Itanha\u00e9m tamb\u00e9m fora \n\nmodificado h\u00e1 mais de cinquenta anos por causa da abertura de um canal ligando os Rios Branco \n\ne Preto. \n\nNo contexto geol\u00f3gico, a regi\u00e3o de Itanha\u00e9m est\u00e1 inserida no Embasamento Cristalino, \n\nque comp\u00f5e as Regi\u00f5es da Serra do Mar, constituindo a base da deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos do \n\na b \n\nc d \n\n\n\n12 \n\n \n\nEstu\u00e1rio de Itanha\u00e9m. O ambiente estuarino \u00e9 composto por sedimentos de idade Quatern\u00e1ria e \n\nTerci\u00e1ria formando a plan\u00edcie Litor\u00e2nea de Peru\u00edbe e Itanha\u00e9m. \n\nSegundo SUGUIO &amp; MARTINS (1978), as rochas que circundam a \u00e1rea de estudo s\u00e3o \n\ncompostas por embasamento Cristalino e s\u00e3o importantes fontes de sedimento estuarino; as \n\nmesmas se dividem em 4 grupos litol\u00f3gicos: \n\n1. Granitos, com granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia com contatos concordantes. \n\n2. Xistos variados: quartzo-mica, biotita-quartzo, xisto, muscovita-quartzo xisto, clorita e \n\nsericita, do grupo A\u00e7ungui. \n\n3. Migmatitos heterog\u00eaneos com estruturas variadas e paleossoma xistosa o Complexo \n\nEmbu. \n\n4. Migmatitos de estruturas variadas, paleossoma xistosa e/ou gn\u00e1issico do Complexo \n\nCosteiro. \n\nPara ULBRICH &amp; GOMES (1981) h\u00e1 presen\u00e7a de rochas metassedimentares do Grupo \n\nA\u00e7ungui na fronteira nordeste da plan\u00edcie Peru\u00edbe \u2013 Itanha\u00e9m. Assim como, diques de tingua\u00edto, \n\nque s\u00e3o contempor\u00e2neas \u00e0s demais intrus\u00f5es alcalinas carbon\u00e1ticas da regi\u00e3o, como Juqui\u00e1 e \n\nJacupiranga, a exce\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o de Canan\u00e9ia, pois este pertence ao segundo epis\u00f3dio \n\nmagm\u00e1tico, com Idade de 82 milh\u00f5es de anos. \n\nDe acordo com de ALMEIDA &amp; CARNEIRO (1998), a Zona de Cisalhamento de \n\nLancinha-Cubat\u00e3o, ou simplesmente Falha do Cubat\u00e3o, aproxima-se da regi\u00e3o costeira, achando-\n\nse coberta pelas aluvi\u00f5es da drenagem do rio Preto a noroeste de Itanha\u00e9m.  \n\nA demanda h\u00eddrica da \u00e1rea \u00e9 estimada em 63,66% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade, sendo \n\nconsiderada regi\u00e3o cr\u00edtica pelos dados do Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas da Baixada Santista e o \n\nDepartamento de \u00c1guas e Energia do Estado de S\u00e3o Paulo (CBH \u2013 BS 1999 &amp; DAEE 2007). No \n\nentanto, mesmo com os n\u00fameros cr\u00edticos apontados de disponibilidade h\u00eddrica, a ocupa\u00e7\u00e3o no \n\nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo - Brasil vem sendo impulsionada h\u00e1 d\u00e9cadas pelo apelo \n\ntur\u00edstico e empresarial que cresce em larga escala e condiciona a interdepend\u00eancia humana com \n\nestas \u00e1reas, tornando-as foco de an\u00e1lises de vulnerabilidades ambientais. \n\nNeste caso observa-se o uso e ocupa\u00e7\u00e3o irregular \u00e0s margens dos rios com destaque a \n\npropriedades de veraneio pr\u00f3ximas as margens e \u00e1reas de cria\u00e7\u00e3o de animais. Os rios que formam \n\no rio principal t\u00eam sua paisagem natural alterada por portos de areia desativados deixando as \n\ncicatrizes na paisagem. S\u00e3o constatadas tamb\u00e9m ao longo do Rio Itanha\u00e9m e as margens do Rio \n\n\n\n13 \n\n \n\nPreto e Branco, diversas propriedades agr\u00edcolas e empreendimentos imobili\u00e1rios em diversos \n\nest\u00e1gios de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nAlguns trechos das margens do Rio Itanha\u00e9m e seus afluentes s\u00e3o ocupados pela densa \n\nmata de restinga, em sua maior parte em condi\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias de conserva\u00e7\u00e3o. Ao longo da \u00e1rea \n\nde estudo, tendo seu inicio na faixa litor\u00e2nea e adentrando a plan\u00edcie em dire\u00e7\u00e3o aos cost\u00f5es da \n\nserra do Mar. \n\nH\u00e1 uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana na faixa costeira que apresenta n\u00edveis consolidados de \n\nadensamento e que j\u00e1 demonstra sinais de verticaliza\u00e7\u00e3o, considerando tamb\u00e9m a interioriza\u00e7\u00e3o, \n\na abertura de lotes em implanta\u00e7\u00e3o e pequenos n\u00facleos de casas de veraneio. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana na regi\u00e3o estuarina do Rio Itanha\u00e9m no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo - Brasil, j\u00e1 \u00e9 caracterizada em alguns pontos por est\u00e1gios consolidados de adensamento, o \n\nque dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o das chuvas e em alguns casos as inunda\u00e7\u00f5es naturais dos leitos dos rios. \n\nEssas caracter\u00edsticas provocam diversas zonas de alagamento.  \n\nDestaque para GELLIS et. al. (2003) que afirmam que os sedimento s\u00e3o os elementos \n\nmais potenciais conduzidos pelo escoamento pluvial, o seu ac\u00famulo provoca danos pela obstru\u00e7\u00e3o \n\ndas canaliza\u00e7\u00f5es, assim como o assoreamento dos corpos receptores. Em alguns casos os \n\nprocessos iniciais de ocupa\u00e7\u00e3o aumentam o n\u00edvel de sedimentos carreados, estes provenientes dos \n\nlotes ainda em implanta\u00e7\u00e3o, transportando com as chuvas uma carga maior de sedimentos para os \n\nleitos. \n\nAssim essa sedimenta\u00e7\u00e3o pode contribuir com a eleva\u00e7\u00e3o dos fundos de canais e \n\npotencializar o alcance das \u00e1guas durantes as mar\u00e9s meteorol\u00f3gicas, muito comuns na regi\u00e3o. A \n\nAGEM (2002) ainda constata que no munic\u00edpio diversos bairros j\u00e1 sofrem com inunda\u00e7\u00f5es devido \n\nao fator assoreamento dos canais. \n\nA Figura 3.3 apresenta os diferentes n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o com base nos indicadores \n\npropostos por Valerio Filho et al. (2005) estes adaptados para a \u00e1rea estudada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 3.3. \u00c1reas ocupadas \u00e0s margens do Rio Itanha\u00e9m. Destacando os diferentes n\u00edveis de \n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana: (1) \u00e1rea em est\u00e1gio de implanta\u00e7\u00e3o (2) \u00c1rea Urbana n\u00e3o \n\nConsolidada com Taxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (3) \u00c1rea Urbana Consolidada com Taxa M\u00e9dia de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o (4) \u00c1rea Urbana Consolidada com Alta Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCorroborando as an\u00e1lises, Z\u00dcNDT et al.  (2006) afirmam que do ponto de vista \n\nurban\u00edstico, a regi\u00e3o \u00e9 densamente urbanizada na faixa mais pr\u00f3xima do mar, tendo \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica nos trechos mais pr\u00f3ximos a serra e nas escarpas.  \n\nComo unidade espacial, em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas pol\u00edticas, socioecon\u00f4micas e \n\nurban\u00edsticas, a regi\u00e3o que em que o munic\u00edpio est\u00e1 inserido veio a se constituir na segunda \n\nRegi\u00e3o Metropolitana do estado de S\u00e3o Paulo, embora, tenha sido a primeira, em \u00e2mbito \n\n    1 2 \n\n3 4 \n\n\n\n15 \n\n \n\nnacional, a ser constitu\u00edda sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nEstadual de S\u00e3o Paulo, de 1989. \n\nDe acordo com o documento encomendado pela Secretaria do Meio Ambiente do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, este denominado \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica - Dimens\u00e3o Portu\u00e1ria, \n\nIndustrial, Naval e Offshore no Litoral Paulista (SMA-SP 2010)\u201d para os pr\u00f3ximos anos o \n\nmunic\u00edpio vai receber diversas e novas fun\u00e7\u00f5es e, consequentemente fortes modifica\u00e7\u00f5es \n\nestruturais em sua paisagem.  \n\nNo geral, segundo a SMA-SP (2010) dezenas de empreendimentos, projetos e inten\u00e7\u00f5es \n\nde investimentos, distribu\u00eddos principalmente pela Baixada Santista e Litoral Norte com previs\u00e3o \n\nde implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 2025, totalizam a magnitude de R$ 209 bilh\u00f5es com cerca de 200 \n\nmil empregos diretos, quando em opera\u00e7\u00e3o plena.  \n\nAinda segundo a SMA-SP (2010), o processo de transforma\u00e7\u00e3o inaugurar\u00e1 um novo ciclo \n\nde crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico de m\u00e9dio e longo prazo, como tamb\u00e9m apropria\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n4. A Descri\u00e7\u00e3o dos M\u00e9todos. \n\nOs m\u00e9todos utilizados neste trabalho foram divididos em tr\u00eas partes, propondo assim uma \n\nmelhor compreens\u00e3o dos passos utilizados na obten\u00e7\u00e3o dos resultados finais e, por conseguinte \n\nexplicar e dar confiabilidade \u00e0 an\u00e1lise. Sendo assim prop\u00f5e-se: \n\n \n\na) Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados no tratamento e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries \n\ntemporais (2002, 2003, e 2004) para as vari\u00e1veis: mar\u00e9, temperatura, velocidade do vento, \n\nchuva e umidade relativa.  \n\n \n\nb) Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados na elabora\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s \n\nt\u00e9cnicas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico para os anos de 1987 e \n\n2007. Sendo: b1) Uso da Terra, b2) \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada, b3) \n\nTemperatura. \n\n \n\nc) Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nferramenta de \u201cEleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, Global Mapper 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012).  \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n4.1. Parte I. \n\n4.1.a. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados no tratamento e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries \n\ntemporais (2002, 2003, e 2004) para as vari\u00e1veis: mar\u00e9, temperatura, velocidade do vento, \n\nchuva e umidade relativa.  \n\nOs m\u00e9todos propostos e utilizados nesta fase de elabora\u00e7\u00e3o do trabalho s\u00e3o apresentados \n\nem um fluxograma de atividades, seguido das descri\u00e7\u00f5es sequenciais dessas atividades, para uma \n\nmelhor compreens\u00e3o dos passos adotados na aquisi\u00e7\u00e3o dos resultados (Fluxograma 4.1.1)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.1.1. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados no tratamento e obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries temporais (2002, 2003, e 2004). \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DOS M\u00c9TODOS UTILIZADOS NO TRATAMENTO E OBTEN\u00c7\u00c3O DE \n\nINFORMA\u00c7\u00d5ES NAS S\u00c9RIES TEMPORAIS (2002, 2003, E 2004) PARA AS VARI\u00c1VEIS: \n\nMAR\u00c9, TEMPERATURA, VELOCIDADE DO VENTO, CHUVA E UMIDADE RELATIVA. \n\n \n\n3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o do intervalo quantitativo para as s\u00e9ries de eventos de mar\u00e9 \n\n1\u00ba passo. Coleta e tratamento pr\u00e9vio dos dados. \n\n2\u00ba passo. Padroniza\u00e7\u00e3o das unidades dos dados \n\n6 \u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos detectados frente \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nsistemas frontais (Ciclones). \n\n \n\n 7\u00ba passo. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis propostas. \n\n \n\n4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do El Nino para os anos estudados. \n\n \n\n5\u00ba passo. Detec\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9 para s\u00e9ries \n\n \n\n8\u00ba passo. An\u00e1lise dos resultados obtidos. \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n4.1.1. 1\u00ba passo. Coleta e tratamento pr\u00e9vio dos dados. \n\nConsistiu na an\u00e1lise de um conjunto de dados coletados pelo Centro de Pesquisas do \n\nEstu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m \u2013 Ceperio (CEPERIO 2011) que se localiza na foz do Rio Itanha\u00e9m, no \n\nmunic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil, no per\u00edodo entre 2002 a 2004. Os dados foram \n\ncoletados atrav\u00e9s da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica modelo Campbell (Par\u00e2metro 1) (CAMPBELL \n\nSCIENTIFIC 2012) com sistema de medi\u00e7\u00e3o de mar\u00e9/ondula\u00e7\u00e3o acoplado.   \n\nA esta\u00e7\u00e3o forneceu os dados de varia\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s e os dados das vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas - temperatura do ar, velocidade do vento, umidade relativa e chuva (registrados a \n\ncada 15 minutos diariamente).  \n\nPrimeiramente foram eliminados os valores incompletos das s\u00e9ries, que s\u00e3o comuns e \n\nfacilmente detect\u00e1veis, pois geralmente ocorrem com a mudan\u00e7a de dia nas esta\u00e7\u00f5es, quando se \n\nd\u00e1 o inicio de um novo ciclo de 24 horas; soma-se tamb\u00e9m a estes dados um conjunto de dados \n\nque n\u00e3o continham informa\u00e7\u00f5es ou estavam em branco nas s\u00e9ries. Os dados de car\u00e1ter extremo \n\nforam mantidos, os \u201cOutliers\u201d, pois eles s\u00e3o o contexto de an\u00e1lise deste trabalho. \n\nForam tamb\u00e9m eliminados os outros tipos de problemas que requerem limpeza de dados, \n\ntais como os registros duplicados e dados incompletos. \n\n \n\n4.1.2. 2\u00ba passo. Padroniza\u00e7\u00e3o das unidades dos dados. \n\nAs unidades de medida do conjunto de dados a serem integradas possuem diferentes \n\nunidades escalares, tais como, Temperatura \u00ba C, Velocidade do Vento (m/s), Chuva (mm) e \n\nMar\u00e9s (m), e poderiam apresentar comprometimento nos resultados.  \n\nNeste sentido a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises das correla\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis, tais como a \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla exigia a padroniza\u00e7\u00e3o dos dados. No entanto, \n\nas estat\u00edsticas descritivas para as s\u00e9ries (M\u00e9dia, Desvio Padr\u00e3o e Valores M\u00e1ximos e Valores \n\nM\u00ednimos) foram calculadas com os dados preservando suas unidades de medida, pois n\u00e3o houve \n\nnecessidade de correlacionar estas informa\u00e7\u00f5es e, por conseguinte padroniz\u00e1-las. \n\nA padroniza\u00e7\u00e3o, neste caso faz com que as vari\u00e1veis transformadas passem a ter m\u00e9dia, \n\nzero e vari\u00e2ncia unit\u00e1ria, o que \u00e9 conseguido pela a transforma\u00e7\u00e3o \u201cz\u201d. A (Equa\u00e7\u00e3o 1) define \n\nessa padroniza\u00e7\u00e3o. Os dados foram Padronizados utilizando a f\u00f3rmula de transforma\u00e7\u00e3o, onde \n\nqualquer vari\u00e1vel aleat\u00f3ria normal X \u00e9 convertida em uma vari\u00e1vel normal padronizada Z: \n\n\n\n20 \n\n \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 1). \n \n\n \n\n \n\n \n\n?. desvio padr\u00e3o \n\n?. m\u00e9dia aritm\u00e9tica \n\n \n\n \n\n4.1.3. 3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o do intervalo quantitativo para as s\u00e9ries de eventos de mar\u00e9. \n\nUtilizando o limite superior e inferior dos dados de Mar\u00e9s, estes coletados para as s\u00e9ries, \n\nadotou-se um conjunto de intervalos num\u00e9ricos no intuito de subsidiar as an\u00e1lises. Os crit\u00e9rios \n\nexplicativos deste escalonamento basearam-se, propriamente dito, nas varia\u00e7\u00f5es de grandezas do \n\npr\u00f3prio dado. Para tanto foram estabelecidos 6 intervalos com 0,37 m de varia\u00e7\u00e3o entre as classes \n\nestabelecido entre os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos das s\u00e9ries. \n\nEm seguida a determina\u00e7\u00e3o dos intervalos num\u00e9ricos de ocorr\u00eancia foi estabelecida as \n\nclasses qualitativas. As mesmas foram determinadas segundo o grau de intensidade dos eventos \n\nde mar\u00e9 para os anos selecionados \u2013 2002, 2003 e 2004, segundo o escalonamento proposto.  \n\nCalculou-se tamb\u00e9m o Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos eventos de mar\u00e9 para os anos \n\nselecionados, onde a raz\u00e3o do Desvio Padr\u00e3o pela M\u00e9dia, multiplicada por 100% (cem por cento) \n\nnos fornece um valor que caso supere os 10% caracteriza uma dispers\u00e3o acentuada dos valores \n\ndas m\u00e9dias, evidenciado assim presen\u00e7a de eventos extremos nas s\u00e9ries estudadas. \n\nConsiderou-se nesta an\u00e1lise, durante a elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e \n\nqualitativos, as informa\u00e7\u00f5es da Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o (DHN) da Marinha em \n\nrelato ao Boletim Oficial da Prefeitura Municipal de Itanha\u00e9m (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nITANHA\u00c9M 2012). A mesma destaca que os picos de mar\u00e9 para regi\u00e3o giram em torno de 1 e \n\n1,4 metros.   \n\nContribuindo com esta an\u00e1lise, os estudos realizados por BATISTA FILHO (2006) relatam \n\no comportamento dos aqu\u00edferos livres e confinados em situa\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 an\u00f4malas relatadas \n\ncomo as de acima de 1,3 metros. Baseando-se nas an\u00e1lises nos dados coletados em 8 po\u00e7os de \n\nmonitoramento instalados na regi\u00e3o do Estu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m, o autor demonstra em seus \n\nestudos que as ocorr\u00eancias de varia\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de mar\u00e9 para regi\u00e3o podem afetar os n\u00edveis das \n\n\u00e1guas dos aqu\u00edferos. \n\nZ = X - \u00b5 \n         ? \n\n\n\n21 \n\n \n\nDurante um dia normal de ocorr\u00eancia de mar\u00e9, BATISTA FILHO (2006) relata que os \n\nn\u00edveis das \u00e1guas dos po\u00e7os de monitoramento variaram na escala de 83m\n3\n em uma \u00e1rea \n\nmonitorada de 670 m\n2\n para os aqu\u00edferos livres (po\u00e7os de 6 metros de profundidade) e valores \n\ninsignificantes para os aqu\u00edferos profundos (po\u00e7os com profundidades que variavam de 12,5 m a \n\n20 m). J\u00e1 nos dias de eventos de mar\u00e9 an\u00f4malas as oscila\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis das \u00e1guas nos po\u00e7os \n\nchegaram a 190m\n3 \n\npara os aqu\u00edferos livres e 290 m\n3 \n\npara os aqu\u00edferos profundos, sendo que estes \n\napresentaram varia\u00e7\u00f5es em uma \u00e1rea de 1500m\n2\n englobando todos os po\u00e7os estudados para \n\nregi\u00e3o.  \n\nAdotou-se ent\u00e3o para este trabalho o valor de 1,4 metros como referencial de n\u00edveis de \n\nmar\u00e9 extrema, tendo como base os preju\u00edzos causados na zona costeira estudada diante de um \n\nevento desta magnitude, tais como a destrui\u00e7\u00e3o de unidades do corpo de bombeiros, queda de \n\npostes de energia e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, destrui\u00e7\u00e3o das estruturas esportivas e ornamentais, o \n\ncomprometimento dos alicerces dos quiosques e a queda de cal\u00e7adas e estradas (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DE ITANHA\u00c9M 2012). \n\n \n\n4.1.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do El Nino para os anos estudados. \n\n  A ocorr\u00eancia e a intensidade de fen\u00f4menos atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nicos, neste caso o El Ni\u00f1o \n\npode influenciar a din\u00e2mica das chuvas e consequentemente podem alterar os n\u00edveis das mar\u00e9s \n\nlocais, assim como o aumento da entrada de frentes frias para regi\u00e3o. \n\n  Neste sentido fez-se necess\u00e1rio a descri\u00e7\u00e3o dos eventos de El Ni\u00f1o para os anos \n\nestudados, buscando-se assim poss\u00edveis correspond\u00eancias entre os eventos extremos de mar\u00e9 e a \n\nintensidade de atua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o para o per\u00edodo analisado. \n\n \n\n4.1.5. 5\u00ba passo. Detec\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9 para s\u00e9ries. \n\nTodas as datas de eventos de mar\u00e9 que continham os valores maiores que 1,4 metros foram \n\nselecionados e analisados segundo sua luna\u00e7\u00e3o, a fim de se constatar eventuais comportamentos \n\nan\u00f4malos frente ao calend\u00e1rio lunar com refer\u00eancia as mar\u00e9s de quadratura (lua minguante e \n\ncrescente) e mar\u00e9 de siz\u00edgia (Lua Cheia e Lua Nova). Neste caso somente os eventos extremos \n\nque se caracterizaram como mar\u00e9s de quadratura foram selecionados, isto devido a n\u00e3o \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de mar\u00e9s elevadas nestes per\u00edodos. \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n4.1.6. 6 \u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos detectados frente \u00e0 ocorr\u00eancia de sistemas \n\nfrontais (Ciclones). \n\n  Os eventos extremos foram avaliados frente \u00e0 ocorr\u00eancia de sistemas frontais (Ciclones). \n\nPara tanto se selecionou para an\u00e1lise a semana que os antecede. As informa\u00e7\u00f5es foram coletadas \n\nno Boletim Climan\u00e1lise / Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos - CPTEC/INPE \n\n(CPTEC/INPE 2011). Esta an\u00e1lise visa verificar de forma detalhada o comportamento e a \n\nposs\u00edvel influ\u00eancia dos sistemas frontais (Ciclones) diante da ocorr\u00eancia dos eventos extremos.  \n\n \n\n4.1.7. 7\u00ba passo. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis propostas. \n\nCom os valores das s\u00e9ries ent\u00e3o padronizados foi poss\u00edvel aplicar a t\u00e9cnica estat\u00edstica de \n\nRegress\u00e3o linear M\u00faltipla. A mesma foi usada em duas escalas de an\u00e1lise, sendo:  \n\na) An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 temperatura, velocidade do vento \n\ne chuva em contrapartida a vari\u00e1vel dependente, mar\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o para as s\u00e9ries anuais (2002, \n\n2003 e 2004). \n\nb) An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 temperatura, velocidade do vento \n\ne, neste caso a umidade relativa (adotada por conter maior continuidade de dados em um per\u00edodo \n\nmais curto), em contrapartida a vari\u00e1vel dependente, mar\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o para a serie de 7 dias que \n\nantecede os eventos extremos.   \n\n \n\n4.1.8. 8\u00ba passo. An\u00e1lise dos resultados obtidos. \n\nProp\u00f5e-se avaliar nesta fase os resultados obtidos em cada um dos procedimentos adotados \n\npara an\u00e1lise, elaborando quadros e tabelas sintetizando as rela\u00e7\u00f5es e avaliando o comportamento \n\ndas vari\u00e1veis analisadas durante os anos em quest\u00e3o e para a semana que antecede os eventos \n\nextremos de mar\u00e9.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n4.2. Parte II. \n\n4.2.b. Descri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos utilizados na elabora\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es referentes \n\n\u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico para os anos de 1987 e \n\n2007. Sendo: a) Uso da Terra, b) \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada, c) \n\nTemperatura. \n\n \n\n4.2.1. 1\u00ba passo. A escolha das datas. \n\nUtilizando-se de um intervalo temporal de 20 anos, as datas de 26 de setembro de 1987 e 1 \n\nde agosto de 2007, com as bandas 6 (IR Thermal), 5 (IR pr\u00f3ximo), 4 (IR m\u00e9dio), 3 (R) do sat\u00e9lite \n\nLandsat 5/TM foram selecionadas e analisadas frente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da paisagem local. \n\nA dificuldade de encontrar imagens aceit\u00e1veis para an\u00e1lise devido \u00e0 cobertura de nuvens \n\nimpossibilitou a sele\u00e7\u00e3o de datas iguais em anos diferentes. Neste sentido, vale ressaltar que as \n\ndatas das imagens selecionadas apresentam para o ano de 1987 uma rela\u00e7\u00e3o com Equin\u00f3cio de \n\nPrimavera e para 2007 a data selecionada se apresenta durante o Solst\u00edcio de Inverno, sofrendo \n\naltera\u00e7\u00f5es no \u00e2ngulo de energia incidente sobre os alvos analisados nas imagens. \n\nConsiderou-se que as datas selecionadas refletem um conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o que \n\nv\u00eam alterando significativamente o meio f\u00edsico da Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo - Brasil, onde est\u00e1 inserido o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. Regi\u00e3o esta que \u00e9 a \n\nprimeira, em \u00e2mbito nacional, a ser constitu\u00edda sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de S\u00e3o Paulo, de 1989. \n\nPara Z\u00dcNDT et al. (2006), a regi\u00e3o apresenta um recorte regional com caracter\u00edsticas \n\nespeciais \u2013 condicionadas por obst\u00e1culos geogr\u00e1ficos significativos, tendo \u00e1reas de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncontinental e insular, uma malha urbana bastante densa. A mesma influenciada pela din\u00e2mica \n\necon\u00f4mica e social da presen\u00e7a do Porto de Santos, que tem, desde a origem da urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nregional, o fator primordial do desenvolvimento dos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nA presen\u00e7a de um p\u00f3lo energ\u00e9tico, petroqu\u00edmico, sider\u00fargico e industrial de grande porte no \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o tamb\u00e9m foi fator importante no desenvolvimento regional, contribuindo \n\npara atrair grande contingente populacional. \n\nZ\u00dcNDT et al. (2006) relatam que de 1977 a 1980, o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m compreendido \n\nna baixada santista, passa pelo fim da concess\u00e3o privada, aumento na quantidade de cargas \n\n\n\n24 \n\n \n\nmovimentadas, e transi\u00e7\u00e3o no controle do porto. Em 1977, come\u00e7ava a constru\u00e7\u00e3o do Terminal \n\nde Cont\u00eaineres da Margem Esquerda do Porto (Tecon), entregue em 1981.  \n\nJ\u00e1 para os anos de 1981 a 1990 a movimenta\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres tem crescimento sens\u00edvel, \n\nsuperando o da d\u00e9cada de 70, com eleva\u00e7\u00e3o nos anos 80, a partir da inaugura\u00e7\u00e3o do terminal de \n\ncont\u00eaineres do porto. \n\nAinda segundo os autores o efeito do acentuado crescimento do transporte de carga \n\nmar\u00edtima especializada contribuiu para com a inser\u00e7\u00e3o de forma progressiva de \u00e1reas espaciais \n\ndestinadas \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres e armaz\u00e9ns geridos por empresas particulares, atrav\u00e9s de \n\nconcess\u00f5es feitas pela Receita Federal, onde s\u00e3o depositadas mercadorias importadas ou para \n\nexporta\u00e7\u00e3o, transformando assim a paisagem da regi\u00e3o.  \n\nA partir de 1990 at\u00e9 os dias atuais, Z\u00dcNDT et al.  (2006) relatam novas obras e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter f\u00edsico e de mentalidade que marcam o cen\u00e1rio local.  \n\nAs tr\u00eas t\u00e9cnicas: a) Uso da Terra, b) O \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada - \n\nNDVI e c) Temperatura s\u00e3o descritas a seguir. \n\n \n\n4.2.b1 USO DA TERRA (1\u00aa T\u00c9CNICA) \n\nO m\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do Uso da Terra \u00e9 apresentado a seguir em um \n\nfluxograma de atividades, os passos para elabora\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos sequencialmente. (Fluxograma \n\n4.2.1) \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.2.1.  M\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do Uso da Terra.  \n\n \n\n4.2.1. 1\u00ba passo. A classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. \n\nO mapa de Uso da Terra foi elaborado utilizando o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o MAXVER, \n\nacoplado a plataforma GIS - SPRING (INPE 2012) com as bandas 5 (IR pr\u00f3ximo), 4 (IR m\u00e9dio) \n\ne 3 (R) do Sat\u00e9lite Landsat 5 sensor TM para as datas de 26 de setembro de 1987 e 1 de agosto de \n\n2007.  \n\nDe acordo com (ERBERT 2001; RENN\u00d3 1999), o m\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a \n\n(MAXVER) \u00e9 o mais utilizado em sensoriamento remoto dentro da abordagem estat\u00edstica. \u00c9 um \n\nm\u00e9todo considerado param\u00e9trico, pois envolve os par\u00e2metros (vetor m\u00e9dia e matriz de \n\ncovari\u00e2ncia) da distribui\u00e7\u00e3o gaussiana multivariada e \u00e9 supervisionado, pois estima estes \n\npar\u00e2metros atrav\u00e9s das amostras de treinamento. \n\n \n\n4.2.2. 2\u00ba passo. O mapa referencial das classes de uso da terra. \n\nConhecendo as dificuldades de se realizar uma an\u00e1lise do uso da terra em \u00e1reas litor\u00e2neas, \n\ntais como cobertura de nuvens constantes e diversas \u00e1reas de alagamento, o mapa de Uso da \n\nTerra para este trabalho teve como base a localiza\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais propostas pelo \n\nUSO DA TERRA (1\u00aa T\u00c9CNICA) \n\n \n\n1\u00ba passo. A classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica \n\n \n\n3\u00ba passo. A escolha das classes de uso da terra. \n\n \n\n4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o de perfis longitudinais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno no munic\u00edpio utilizando as \n\nimagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com \n\nresolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros e localiza\u00e7\u00e3o das coberturas vegetais analisadas.  \n\n \n\n2\u00ba passo. O mapa referencial das classes de uso da terra. \n\n \n\n5\u00ba passo. C\u00e1lculo de \u00e1reas para an\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Florestais do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 SIFESP no Invent\u00e1rio Florestal da \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o Paulo  (KRONKA et. al. 2005) para o munic\u00edpio de \n\nItanha\u00e9m. \n\nKRONKA et. al. (2005) prop\u00f5em neste trabalho apresentar um conjunto de a\u00e7\u00f5es que o \n\nInstituto Florestal tem desenvolvido objetivando efetuar o mapeamento e a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nremanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o natural do Estado de S\u00e3o Paulo para fins de estudos e controle da \n\ndin\u00e2mica de suas altera\u00e7\u00f5es.  \n\nA legenda adotada na classifica\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do mapa do Invent\u00e1rio Florestal \n\n(KRONKA et. al. 2005), segundo a metodologia descrita relaciona as classes propostas no \n\nMapeamento da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o Paulo (Carta IBGE-404 - Escala 1:50000) \n\nelaborado pelo Instituto Brasileiro de Cartografia e Estat\u00edstica - IBGE. Para tanto, segundo a \n\nmetodologia descrita realizou-se uma adequa\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Itanha\u00e9m, o que resultou nas \n\nclasses de uso: Mata, Capoeira, Restinga, Campo, Vegeta\u00e7\u00e3o de V\u00e1rzea e Mangue.  \n\n \n\n4.2.3. 3\u00ba passo. A escolha das classes de uso da terra. \n\nO mapa de uso da terra para este trabalho considerou algumas das classes propostas pelo \n\nInvent\u00e1rio Florestal (KRONKA et. al. 2005) adequando e acrescentando outras classes \u00e0s \n\nan\u00e1lises. Sendo assim t\u00eam-se como classes propostas nesta an\u00e1lise: Solo exposto, Mata, Capoeira, \n\n\u00c1gua, Restinga, \u00c1rea urbana e Mangue. A descri\u00e7\u00e3o das classes adequadas e sugeridas apresenta-\n\nse a seguir: \n\nMata \u2013 Caracterizada por Florestas densas, sempre verdes e diversificadas, com \u00e1rvores \n\nde at\u00e9 20 metros de altura. Encontradas em trechos cont\u00ednuos ao longo do litoral e em pontos \n\nesparsos no interior (adequada - KRONKA et. al. 2005). \n\nRestinga \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o com ocorr\u00eancia ao longo de praias, cord\u00f5es arenosos e plan\u00edcies \n\ncosteiras (adequada - KRONKA et. al. 2005). \n\nCapoeira - Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria resultante da explora\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de uma mata \n\nprimitiva. Normalmente de porte menor e menos diversificada que a floresta original. Em locais \n\nonde a altera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa, apresenta inicialmente esp\u00e9cies pioneiras como a imba\u00faba \n\n(adequada - KRONKA et. al. 2005). \n\n\n\n27 \n\n \n\nMangue - Vegeta\u00e7\u00e3o encontrada nas \u00e1reas onde as \u00e1guas do mar e dos rios se misturam, \n\nadaptada \u00e0 \u00e1gua salobra, solo lodoso, alagado, em condi\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil fixa\u00e7\u00e3o para as ra\u00edzes e \n\nbaixo teor de oxig\u00eanio (adequada - KRONKA et. al. 2005). \n\nSolo exposto - apresenta as \u00e1reas desmatadas e em est\u00e1gio de degrada\u00e7\u00e3o, os lotes abertos \n\ne em implanta\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria s\u00e3o caracterizados nesta classe (sugerida).  \n\n\u00c1gua - abrange canais e corpos d\u2019\u00e1gua superficiais, assim como lagoas artificiais \n\n(sugerida). \n\n\u00c1reas urbanas \u2013 caracterizadas por forte resposta espectral correspondem \u00e0s \u00e1reas com \n\npaisagem artificial e constantemente adensada e ampliada pela ocupa\u00e7\u00e3o humana (sugerida). \n\n \n\n4.2.4. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o de perfis longitudinais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno para o munic\u00edpio \n\nde Itanhaem utilizando as imagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model \n\n(2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros e localiza\u00e7\u00e3o das \n\ncoberturas vegetais analisadas. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da paisagem local tra\u00e7ou-se um conjunto \n\nde perfis que representam a geomorfologia local e os tipos de coberturas vegetais. Os perfis \n\nforam tra\u00e7ados no GIS Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012) utilizando as imagens do \n\nASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal de 30 metros. \n\n \n\n4.2.5. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo de \u00e1reas para an\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. \n\nOs valores das \u00e1reas para as diferentes classes mapeadas foram tabulados e avaliados \n\nsegundo suas altera\u00e7\u00f5es nas datas 1987 e 2007. Os valores obtidos em Km\n2 \n\ne foram tamb\u00e9m \n\nconvertidos em valores percentuais para as an\u00e1lises.  \n\n  \n\n4.3.b2. O \u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O POR DIFEREN\u00c7A NORMALIZADA (NDVI) (2\u00aa \n\nT\u00c9CNICA). \n\nO m\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \n\n(NDVI) \u00e9 apresentado a seguir em um fluxograma de atividades, as mesmas s\u00e3o descritas \n\nsequencialmente na continuidade. (Fluxograma 4.3.1)  \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.3.1. Elabora\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI). \n\n \n\n4.3.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nO \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (NDVI) \u00e9 uma medida da quantidade e \n\nda condi\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o por meio de uma an\u00e1lise das bandas espectrais de sensores \n\nremotos, utilizando t\u00e9cnicas de processamento digital de imagens. Segundo EPIPH\u00c2NIO &amp; \n\nFORMAGGIO (1990), os \u00cdndices de Vegeta\u00e7\u00e3o (IVs) podem ser definidos como sendo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es lineares das bandas espectrais, geralmente na faixa do vermelho (R) e do \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo (IRp), sendo que estas duas bandas cont\u00eam mais de 90% da varia\u00e7\u00e3o da \n\nresposta espectral da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNeste caso as \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o densa t\u00eam como resultado um valor de pixel muito alto, \n\n\u00e1reas com exposi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ter\u00e3o um resultado negativo, uma vez que a reflect\u00e2ncia da \u00e1gua \u00e9 \n\nmaior na faixa do vis\u00edvel e as \u00e1reas sem vegeta\u00e7\u00e3o e em degrada\u00e7\u00e3o ter\u00e3o um valor de pixel mais \n\nbaixo. Os solos arenosos e expostos (areais) tendem a possuir um \u00edndice de radia\u00e7\u00e3o bastante \n\nbaixo, em raz\u00e3o da alta reflect\u00e2ncia para as bandas do vermelho e infravermelho deste material. \n\nO NDVI \u00e9 o \u00edndice de vegeta\u00e7\u00e3o mais amplamente usado no processamento de dados de \n\nsat\u00e9lite (MYNENI et al. 1995), explorando as propriedades espectrais da vegeta\u00e7\u00e3o, tais como a \n\nB2) O \u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O POR DIFEREN\u00c7A NORMALIZADA \n\n(NDVI) (2\u00aa T\u00c9CNICA). \n\n1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e qualitativos. \n\n \n\n4\u00ba passo. C\u00e1lculo dos valores das \u00e1reas das diferentes classes quantitativa e \n\nqualitativas consideradas neste trabalho. \n\n \n\n2\u00ba passo. A sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais e a corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nde absorver nos comprimentos de onda do vis\u00edvel, utilizando a energia para a fotoss\u00edntese e \n\nrefletir fortemente no infravermelho pr\u00f3ximo.  \n\nEsse \u00edndice pode ser um estimador da radia\u00e7\u00e3o usada dentro do processo da fotoss\u00edntese \n\nque ocorre nas folhas, assim como das varia\u00e7\u00f5es sazonais e interanuais ligadas \u00e0 planta \n\n(ST\u00d6CKLI &amp; VIDALE 2004; ST\u00d6CKLI 2005). \n\n \n\n4.3.2. 2\u00ba passo. A sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais e a corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nForam selecionadas as bandas 4 (IR pr\u00f3ximo) e 3 (R) do Sat\u00e9lite Landsat 5 sensor TM \n\npara as datas de 26 de setembro de 1987 e 1 de agosto de 2007, as mesmas foram primeiramente \n\ncorrigidas atmosfericamente utilizando o Modelo 6S (Second Simulation of the Satellite Signal in \n\nthe Solar Spectrum) com modelo de atmosfera padr\u00e3o para as datas das imagens selecionadas este \n\num dos tantos modelos atmosf\u00e9ricos proposto por (VERMOTE et al.  1997).  \n\nSegundo ANTUNES et al.  (2003), as imagens obtidas por sensores remotos s\u00e3o o \n\nproduto de intera\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o com a atmosfera e com a superf\u00edcie. Na maioria dos casos o \n\nalvo de interesse \u00e9 a superf\u00edcie, sendo assim o sinal da atmosfera pode ser considerado como um \n\nru\u00eddo, e em se tratando de ambientes naturais as varia\u00e7\u00f5es de amplitude dos elementos \n\nmeteorol\u00f3gicos podem variar muito e, por conseguinte atrapalhar a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre os alvos de interesse.  \n\nO espalhamento possui efeito aditivo ao sinal e isto ocorre de forma mais acentuada em \n\ncomprimentos de onda curtos, como os da regi\u00e3o do vis\u00edvel (KAUFMAN 1988; VERMOTE et al.  \n\n1997; SONG et al.  2001; LU &amp; MAUSEL 2002; ANTUNES et al. , 2003; GAO et al.  2009). \n\nNeste caso, a corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica torna-se um processo imprescind\u00edvel, visto que \n\npermite a remo\u00e7\u00e3o ou diminui\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias atmosf\u00e9ricas representando uma das fases mais \n\nimportantes dentro do processamento digital de imagens de sat\u00e9lites (ROSA 2007). A radia\u00e7\u00e3o \n\ninterage com a atmosfera causando absor\u00e7\u00e3o ou espalhamento (DESCHAMPS et al. , 1983), \n\nsendo que o espalhamento pode ser tamb\u00e9m produto de m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n4.3.3. 3\u00ba passo. A aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de elabora\u00e7\u00e3o do NDVI para \u00e1rea de estudo. \n\nAs bandas 4 (IR pr\u00f3ximo) e 3(R) do Sat\u00e9lite LANDSAT 5 (Sensor TM) foram corrigidas \n\natmosfericamente e a sequencia foi aplicada a t\u00e9cnica do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a \n\nNormalizada - NDVI para o munic\u00edpio nas diferentes datas propostas. \n\n\n\n30 \n\n \n\nO NDVI, proposto por ROUSE et al. (1974) \u00e9 o mais usado em estudos espaciais, sendo \n\ndefinido pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 2).: \n\n \n\nNDVI = (IVP - V)/ (IVP + V) (Equa\u00e7\u00e3o 2) \n\n \n\nOnde IVP \u00e9 a resposta espectral do pixel na banda do infravermelho pr\u00f3ximo (Banda 4) e \n\nV \u00e9 a resposta espectral do pixel na banda do vis\u00edvel (Banda 3) \n\n \n\nO mesmo foi elaborado no programa SPRING - Sistema de Processamento de Informa\u00e7\u00f5es \n\nGeorreferenciadas (INPE 2012). Para tanto se utilizou as bandas selecionadas que foram \n\nintegradas com o auxilio da programa\u00e7\u00e3o em LEGAL (Linguagem Espacial para \n\nGeoprocessamento Alg\u00e9brico) (INPE 2012). \n\n \n\n4.3.4. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e qualitativos. \n\nCom os resultados prop\u00f4s-se para este trabalho que os valores obtidos na an\u00e1lise, estes \n\nvariando em uma escala de -1 a 1, fossem classificados em intervalos qualitativos variando em \n\n0,25, sendo assim, (oito) n\u00edveis de intensidade. \n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o considera que as \u00e1reas com valores pr\u00f3ximos de -1 representam as com \n\nmaior intensidade de urbaniza\u00e7\u00e3o e as pr\u00f3ximas de 1, \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o preservada e em \n\nestagio consolidado de constitui\u00e7\u00e3o considerando os valores pr\u00f3ximos de zero como o referencial \n\nde \u00e1reas em transi\u00e7\u00e3o, podendo tender para recupera\u00e7\u00e3o ou avan\u00e7o da supress\u00e3o vegetal.  \n\n \n\n4.3.5. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo dos valores das \u00e1reas das diferentes classes quantitativa e \n\nqualitativas consideradas neste trabalho. \n\nOs valores das \u00e1reas das diferentes classes mapeadas para datas foram tabulados e \n\navaliados segundo suas altera\u00e7\u00f5es para as datas 1987 e 2007. Os resultados expressam as \n\ntend\u00eancias de transforma\u00e7\u00e3o e subsidiam as an\u00e1lises mais detalhadas do meio f\u00edsico. \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n4.4.b3. TEMPERATURA (3\u00aa T\u00c9CNICA). \n\nO m\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de Temperatura \u00e9 apresentado a seguir em um \n\nfluxograma de atividades, as mesmas s\u00e3o descritas sequencialmente a continuidade. (Fluxograma \n\n4.4.1)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.4.1. O m\u00e9todo utilizado para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de Temperatura \n\n \n\n \n\n4.4.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o. \n\nOs cientistas come\u00e7aram a analisar a superf\u00edcie terrestre e sua temperatura atrav\u00e9s de \n\ndados captados por sat\u00e9lite desde o lan\u00e7amento do TIROS-II nos anos 60 do s\u00e9culo 20. \n\n(ZHANGYAN et al. 2006). \n\nB3) TEMPERATURA \n\n \n\n1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3\u00ba passo. Adapta\u00e7\u00e3o dos intervalos qualitativos e quantitativos. \n\n \n\n4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o das diferentes classes segundo sua temperatura. \n\n \n\n2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagem orbital, transforma\u00e7\u00e3o do sinal digital proveniente do \n\nsat\u00e9lite em radi\u00e2ncia e convers\u00e3o em temperatura atrav\u00e9s do inverso da lei de \n\nPlanck. \n \n\n5\u00ba passo.  C\u00e1lculo das \u00e1reas  das classes para as datas 1987 e 2007 \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nO conhecimento da superf\u00edcie urbana tem sido importante para estudos relacionados \u00e0 \n\nclimatologia urbana, mudan\u00e7as ambientais globais e intera\u00e7\u00f5es homem-ambiente e tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante para o planejamento e pr\u00e1ticas de gest\u00e3o WENG &amp; QUATTROCHI (2006). \n\nA din\u00e2mica dos cen\u00e1rios ambientais e as altera\u00e7\u00f5es na cobertura dos solos podem \n\npromover interfer\u00eancias nos fluxos de calor sens\u00edvel e latente. A ocorr\u00eancia de superf\u00edcies \u00famidas \n\ne vegetadas favorece a absor\u00e7\u00e3o do fluxo radiante solar e, consequentemente, a redu\u00e7\u00e3o do calor \n\nsens\u00edvel e da temperatura. Neste sentido, qualquer altera\u00e7\u00e3o natural e/ou antr\u00f3pica que modifique \n\na quantidade de cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o possibilita altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de escalas espaciais e \n\ntemporais variadas (WENG 2001; CHUDNOVSKY et al.  2004). \n\nO interesse pelo mapeamento da din\u00e2mica da transforma\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1reas segundo a \n\ntemperatura est\u00e1 associado aos estudos realizados por (BORNSTEIN 1968; WENG 2001; \n\nWENG 2003; OWEN et al.  1998; LOMBARDO 1985; VOOGT &amp; OKE 2003; DETWYLER &amp; \n\nMARCUS 1972) que relatam as diferen\u00e7as de temperatura detectadas em espa\u00e7os naturais e \n\nvegetados em contrapartida as \u00e1reas degradadas, densamente povoadas e verticalizadas que \n\napresentam capacidade de absor\u00e7\u00e3o de energia menor, maior reflet\u00e2ncia e, consequentemente \n\nmaiores temperaturas, aumento de material particulado e perda de umidade relativa do ar de \n\nforma gradual. \n\n \n\n4.4.2. 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagem orbital e transforma\u00e7\u00e3o do sinal digital proveniente do \n\nsat\u00e9lite em radi\u00e2ncia e convers\u00e3o em temperatura atrav\u00e9s do inverso da lei de Planck. \n\nCom base em CAMARGO et al.  (2007) os valores de NC (N\u00edveis de cinza) extra\u00eddos da \n\nbanda 6 (IR Thermal) do Sat\u00e9lite LANDSAT 5 (Sensor TM), com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 120 m \n\n(TM) foram convertidos em Temperatura \u00ba C. Para a banda 6 (IR Thermal), denominada banda \n\ntermal, essa radi\u00e2ncia representa a energia emitida por cada pixel. \n\nNeste sentido, segundo CAMARGO et al.  (2002) para a obten\u00e7\u00e3o da temperatura aparente \n\n\u00e9 necess\u00e1ria a transforma\u00e7\u00e3o do sinal digital proveniente do sat\u00e9lite em radi\u00e2ncia (w.m-\u00b2.sr\n-1\n\n.?m\n-\n\n1\n), atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 3. \n\n \n\nL = {[(Lmax \u2013 Lmin) / (NC max - NC min)]*(NC \u2013 Ncmin)} + Lmin \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nOnde Lmax e LMin representam os valores de m\u00e1xima e m\u00ednima radi\u00e2ncia que podem ser \n\ndetectados pelo sensor, NCmax representa o n\u00edvel de cinza m\u00e1ximo, dada a quantiza\u00e7\u00e3o, NCmin \n\nrepresenta o n\u00edvel de cinza m\u00ednimo e NC representa o n\u00edvel de cinza de cada pixel da imagem.  \n\nPosteriormente se realizou a convers\u00e3o em temperatura atrav\u00e9s do inverso da lei de \n\nPlanck Equa\u00e7\u00e3o 4. \n\n \n\nTemp(\u00baC) = {(K1)/1n[(K2/L)+1]} \u2013 273,15 \n\n \n\nSegundo os autores, K1 e K2 s\u00e3o constantes de calibra\u00e7\u00e3o para a banda do infravermelho \n\ntermal (10,4 - 2,5?m). Os resultados foram obtidos no formato de grades num\u00e9ricas de valores.  \n\nOs valores de NC (N\u00edveis de cinza) extra\u00eddos da banda 6 (IR Thermal), com resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de 120 m (TM) do Sat\u00e9lite Landsat 5 sensor TM para as datas de 26 de setembro de 1987 \n\ne 1 de agosto de 2007 foram convertidos em Temperatura \u00ba C. \n\nO resultado da transforma\u00e7\u00e3o da banda 6 (IR Thermal) do Sat\u00e9lite Landsat 5 TM \u00e9 \n\napresentado na forma de uma grade num\u00e9ricas de valores para fins de indicadores de calor e \n\ntemperatura.  \n\n \n\n4.4.3. 3\u00ba passo. Adapta\u00e7\u00e3o dos intervalos qualitativos e quantitativos. \n\nVALERIO FILHO et al.  (2005), criaram indicadores quantitativos e qualitativos para \n\nn\u00edveis de adensamento urbano e capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, desta forma correlacionou-se os \n\ncen\u00e1rios de adensamento aos cen\u00e1rios de temperatura de superf\u00edcie, neste caso os n\u00edveis de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. \n\nSendo assim, a din\u00e2mica espacial das varia\u00e7\u00f5es de temperatura para a \u00e1rea estudada foi \n\nintegrada aos cen\u00e1rios de desmatamentos, grandes centros, verticaliza\u00e7\u00e3o e o adensamento \n\nurbano e ocupacional sem planejamento.  \n\nBuscou-se assim uma melhor compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial das transforma\u00e7\u00f5es dos \n\ncen\u00e1rios e das temperaturas para regi\u00e3o. A seguir apresenta-se a adapta\u00e7\u00e3o realizada dos dados de \n\nVALERIO FILHO et al.  (2005). \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n1 Intervalo Menos cr\u00edtico (1) \u2013 Correspondem \u00e0s \u00e1reas com cobertura vegetal \n\npreservada e pouca degrada\u00e7\u00e3o espacial. \n\n2 Intervalo Moderado (2) \u2013 Caracterizado por \u00c1reas com cobertura vegetal esparsa \n\nou em fase de transi\u00e7\u00e3o. Algumas apresentam processos de ocupa\u00e7\u00e3o clandestina com \n\ncaracter\u00edstica de supress\u00e3o de cobertura vegetal. \n\n3 Intervalo Moderado Cr\u00edtico (3) \u2013 Caracterizado por \u00c1reas em Implanta\u00e7\u00e3o, \n\nDegradadas e Sem Cobertura Vegetal. Foram considerados loteamentos com aus\u00eancia de \n\nedifica\u00e7\u00f5es, verificando-se apenas o tra\u00e7ado do sistema vi\u00e1rio e \u00e1reas terraplenadas para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos ou ind\u00fastrias de m\u00e9dio o grande porte. Correspondem a \u00e1reas \n\nbasicamente n\u00e3o ocupadas por edifica\u00e7\u00f5es, com abertura de vias e desbaste de quadras.  \n\n4 Intervalo Cr\u00edtico (4) - Intervalo caracterizado por \u00c1reas Urbanas n\u00e3o Consolidadas \n\ncom Baixa Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o. Para esta classe foram consideradas as \u00e1reas urbanas \n\nocupadas por edifica\u00e7\u00f5es esparsas, que correspondem a loteamentos urbanos em processo \n\ninicial de ocupa\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o terrenos ocupados e terrenos vazios \u00e9 baixa. Vale destacar \n\nque as \u00e1reas n\u00e3o consolidadas s\u00e3o formadas predominantemente de loteamentos em \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e com caracter\u00edstica de supress\u00e3o de cobertura vegetal. \n\n5 Intervalo Altamente Cr\u00edtico (5) \u2013 Caracterizado por \u00c1reas Urbanas Consolidadas \n\ncom Taxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o. Correspondem \u00e0s \u00e1reas com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, \n\nabrangendo as \u00e1reas residenciais de classe alta, \u00e1reas institucionais, \u00e1reas industriais de \n\ngrande porte, parques urbanos, e ch\u00e1caras de recrea\u00e7\u00e3o. Nestas classes ocorrem as \n\npresen\u00e7as de espa\u00e7os livres, como jardins gramados associados \u00e0s ind\u00fastrias e \u00e1reas \n\ninstitucionais. \n\n6 Intervalo Muito Cr\u00edtico (6) \u2013 Caracterizado por \u00c1reas Urbanas Consolidadas com \n\nAlta Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o. Compreendem \u00e1reas de alta taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e com alta densidade \n\nde constru\u00e7\u00f5es. Nesta classe h\u00e1 aus\u00eancia de espa\u00e7os livres. Correspondem \u00e0s \u00e1reas \n\nocupadas por constru\u00e7\u00f5es em praticamente todo terreno. Vale ressaltar que foram inclu\u00eddas \n\n\u00e1reas com vias pavimentadas e n\u00e3o pavimentadas. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es qualitativas descritas e adaptadas de VALERIO FILHO et al.  (2005) para \n\nas classes propostas foram relacionadas a 6 (seis) intervalos de temperatura, estes resultado do \n\nfatiamento das grades num\u00e9ricas em um range de temperatura variando entre 0 e 40 graus com \n\nintervalos entre as classes de 6,66 \u00ba C. \n\n \n\n4.4.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o das diferentes classes segundo sua temperatura. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de temperatura entre as classes foram constatadas atrav\u00e9s de perfis m\u00faltiplos \n\ntra\u00e7ados sobre as grades num\u00e9ricas tendo como referencial de localiza\u00e7\u00e3o a composi\u00e7\u00e3o colorida \n\ndas bandas 1 (B), 2 (G) e 3 (R) do sat\u00e9lite Landsat 5 TM. \n\nO intuito \u00e9 estabelecer para fins de compara\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o, as diferen\u00e7as de \n\ntemperatura nos distintos cen\u00e1rios adaptados, assim como observar as diferentes coberturas \n\nespaciais descritas. \n\n \n\n4.4.5. 5\u00ba passo.  C\u00e1lculo das \u00e1reas das classes para as datas 1987 e 2007 \n\nOs valores das \u00e1reas das 6 diferentes classes utilizadas foram mapeadas e avaliadas \n\nsegundo suas altera\u00e7\u00f5es nas datas referentes a 1987 e 2007.  \n\n \n\n4.5. Parte III. \n\n4.5.c. Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nferramenta de \u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012).  \n\nO m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de \n\n\u201cEleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012) \u00e9 \n\napresentado a seguir em um fluxograma de atividades, as mesmas s\u00e3o descritas sequencialmente. \n\n(Fluxograma 4.5.1) . \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.5.1. O m\u00e9todo utilizado na aplica\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de resultados da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nferramenta de \u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012) \n\n \n\n4.5.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nZEE (in FBDS 2010) relata que no Brasil, trabalhos do Instituto Oceanogr\u00e1fico da USP-\n\nIOUSP confirmaram o aumento do n\u00edvel do mar na costa de Canan\u00e9ia (litoral Sul de S.P), entre \n\n1955 e 1990, a uma taxa da ordem de 4,1 mm por ano. Entre 1944 e 1989, o litoral de Santos \n\nsofreu uma eleva\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1,1 mm por ano.  \n\nSegundo DAWSON et al. (2007) os riscos para as popula\u00e7\u00f5es humanas nas \u00e1reas \n\ncosteiras est\u00e3o mudando devido ao clima e mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas, e estas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nprevistas para se acelerar durante o vig\u00e9simo primeiro s\u00e9culo. Para entender esses riscos as \n\nescolhas e caminhos para uma gest\u00e3o de sucesso e adapta\u00e7\u00e3o se baseiam em uma an\u00e1lise em \n\nescala integrada de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO UTILIZADO NA APLICA\u00c7\u00c3O E \n\nOBTEN\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nFERRAMENTA DE \u201cELEVA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS\u201d ACOPLADA AO \n\nGIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL MAPPER 2012). \n\n \n\n1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n3\u00ba passo. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas \n\n(GLOBAL MAPPER 2012) \n\n \n\n2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. \n\n \n\n4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as imagens do ASTER GDEM \n\n- Global Digital Elevation Model (2010).  Na utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de \n\n\u201celeva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012). \n\n\n\n37 \n\n \n\nPara Zee (in FBDS 2010), eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar compromete a rede de drenagem das \n\ncidades costeiras, j\u00e1 que dificulta a dispers\u00e3o dos efluentes urbanos, aumentando a polui\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua. A degrada\u00e7\u00e3o ambiental do espa\u00e7o costeiro significa a perda de \u00e1reas de turismo e lazer, a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o de propriedades e o aumento da inseguran\u00e7a para os moradores locais. Tais \n\nfatores geram preju\u00edzos econ\u00f4micos e desvaloriza\u00e7\u00e3o das propriedades costeiras \n\nO impacto direto do aumento do n\u00edvel do mar \u00e9 sentido nas zonas costeiras que, apesar de \n\nmuitas vezes estarem estruturadas por engenhosos mecanismos, seguem densamente povoadas e \n\nvulner\u00e1veis (PIRAZZOLI 1996; PYE &amp; BLOTT 2006) Alem disso esses eventos tendem a \n\nliderar a invas\u00e3o de \u00e1gua salgada em aqu\u00edferos costeiros, assim com a inunda\u00e7\u00e3o de zonas \u00famidas \n\ne estu\u00e1rios, amea\u00e7ando os recursos hist\u00f3ricos e culturais, bem como a infra-estrutura \n\n(PENDLETON et al.  2004).  \n\nMuitas tentativas v\u00eam sendo feitas para medir a vulnerabilidade costeira e estimar a \n\nintensidade de risco para eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar empregando vari\u00e1veis f\u00edsicas, tais como \n\nformas de relevo, geomorfologia litor\u00e2nea, geologia, mudan\u00e7as do n\u00edvel do mar, bem como as \n\nmar\u00e9 e os regimes de onda (DIEZ et al.  2007; DOUKAKIS 2005; GORNITZ 1991; \n\nPENDLETON et al.  2004; THIELER &amp; HAMMER- KLOSE 1999).  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o resultou em uma alta concentra\u00e7\u00e3o de cidades do mundo e assentamentos \n\n(NICHOLLS 1999; NICHOLLS &amp; SMALL 2002) e uma parte consider\u00e1vel do PIB global que \n\nest\u00e1 sendo produzido nas zonas costeiras (TURNER et al.  1995; NORDHAUS 2006). Vale \n\ndestacar que o PIB e densidade populacional na zona costeira s\u00e3o maiores do que a m\u00e9dia global \n\nsegundo os autores. \n\nKRON (2008) considera que as zonas costeiras s\u00e3o os lugares do mundo com maior risco, \n\nonde s\u00e3o poucas as cat\u00e1strofes ambientais (induzidas ou n\u00e3o pelo ser humano) que n\u00e3o est\u00e3o, de \n\nalgum modo, relacionadas \u00e0s \u00e1reas costeiras. Neste sentido \u00e9 importante reconhecer que essas \n\nzonas n\u00e3o s\u00e3o simplesmente \u00e1reas sujeitas \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos naturais mais intensos, com \n\ndestaque \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, aos terremotos e aos ciclones tropicais, mas tamb\u00e9m s\u00e3o lugares com \n\ngrandes concentra\u00e7\u00f5es de pessoas e estruturas, o que implica na mudan\u00e7a desses eventos para o \n\nstatus de desastres. \n\nA regi\u00e3o estudada neste trabalho vem sendo acometida por inunda\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos, \n\nn\u00e3o h\u00e1 registros de arquivos p\u00fablicos fotogr\u00e1ficos na internet, para as datas mais antigas, sendo \n\nque a partir de 2007 os eventos come\u00e7am a surgir com maior frequ\u00eancia e, consequentemente \n\n\n\n38 \n\n \n\nafetando severamente a vida da popula\u00e7\u00e3o local. A Figura 9 apresenta alguns pontos de \n\nInunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo para os anos 2007, 2009, 2010, 2011.  \n\nDesta forma realizou-se uma an\u00e1lise do grau de risco destas \u00e1reas costeiras frente a uma \n\neleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas ou mesmo diante de um evento extremo de mar\u00e9 para regi\u00e3o. \n\n \n\n4.5.2. 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. \n\nAs imagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do \n\nterreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros subsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de uma carta \n\nhipsom\u00e9trica de valores de altitude e um conjunto de perfis topogr\u00e1ficos para as an\u00e1lises das \n\naltitudes das \u00e1reas ocupadas.  \n\nOs produtos ASTER GDEM (Global Digital Elevation Model), constituem informa\u00e7\u00f5es \n\naltim\u00e9tricas derivada do instrumento est\u00e9reo ao longo da \u00f3rbita do Sat\u00e9lite TERRA - EOS (Earth \n\nObserving System) AM 1 (ENGESAT 2010). As cenas utilizadas neste trabalho s\u00e3o S25W048, \n\nS25W049, S26W048 e S26W049. \n\nDe acordo com RODRIGUES et al. (2010), os dados ASTER GDEM, s\u00e3o produzidos \n\natrav\u00e9s de um cons\u00f3rcio entre o METI - Ministry of Economy, Trade and Industry, do Jap\u00e3o e a \n\nNASA - National Aeronautics and Space Administration, dos Estados Unidos, para constru\u00e7\u00e3o de \n\numa modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o global de livre acesso. A partir do dia 29 de junho de 2009, \n\nmodelos digitais de eleva\u00e7\u00e3o, constru\u00eddos a partir de pares estereosc\u00f3picos de imagens oriundas \n\nda plataforma EOS AM-1 com o instrumento ASTER, sensor VNIR, foram disponibilizados \n\ngratuitamente e sem restri\u00e7\u00f5es.  \n\nAinda segundo o autor Global Digital Elevation Model - GDEM foi criado com o \n\nprocessamento de 1,3 milh\u00f5es de arquivos de cenas ASTER, de imagens \u00f3pticas, cobrindo a \n\nsuperf\u00edcie terrestre entre as latitudes de 83\u00b0N e 83\u00b0S. Ao todo o mosaico possui 22.895 imagens \n\nde 1\u00b0 por 1\u00b0. As especifica\u00e7\u00f5es quanto ao formato de sa\u00edda s\u00e3o: GeoTIFF (Geographic Tagged \n\nImage File Format), 16 bits, 1m por ND (n\u00edvel digital), georreferenciado no sistema geoidal \n\nWGS84/EGM96, com coordenadas geogr\u00e1ficas, n\u00edveis digitais especiais de -9999 para pixels \n\nsem dados e 0 para corpos de \u00e1gua mar\u00edtimos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n4.5.3. 3\u00ba passo. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas (GLOBAL \n\nMAPPER 2012). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros permitiu um maior detalhamento dos estudos referentes \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas acoplado no SIG Global Mapper \n\n7(GLOBAL MAPPER 2012). A ferramenta em quest\u00e3o foi testada por KORZENIOWSKA \n\n(2012) onde as an\u00e1lises foram realizadas em dois locais de teste, sendo a primeira \u00e1rea de \n\npesquisa com terreno com reservat\u00f3rios artificiais, e a segunda baseada em terra\u00e7o de v\u00e1rzea com \n\num rio sinuoso. A autora relata em seus coment\u00e1rios finais que obteve resultados satisfat\u00f3rios, \n\nsalvo as \u00e1reas de contato com vegeta\u00e7\u00e3o inund\u00e1vel que apresenta alguns erros em eleva\u00e7\u00f5es de \n\nterra pr\u00f3ximas as margens. \n\nPara este trabalho foi adotada uma eleva\u00e7\u00e3o de 1,4 metros para verifica\u00e7\u00e3o do impacto nas \n\n\u00e1reas costeiras do munic\u00edpio. \n\n \n\n4.5.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as imagens do ASTER GDEM - Global \n\nDigital Elevation Model (2010).  \n\nUm conjunto de perfis topogr\u00e1ficos das \u00e1reas costeiras municipais foram apresentados e \n\ndiscutidos com intuito de descrever o meio f\u00edsico costeiro e avaliar as \u00e1reas vulner\u00e1veis \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es e eros\u00f5es.  \n\nPara tanto se tomou como base e referencial das discuss\u00f5es os resultados obtidos de \u00e1reas \n\nmais vulner\u00e1veis em dois mapas elaborados anteriormente, sendo:  \n\n \n\n4.5.4.a. Defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e indicadores de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do Solo (MARTINS \n\n&amp; SANTOS (2001).  \n\nO estudo elaborou o mapa-chave de vaz\u00f5es afluentes a cada sub-bacia de drenagem \n\ncomponente do sistema do Rio Itanha\u00e9m. Com base neste mapa-chave foi realizado o diagn\u00f3stico \n\ndos problemas de drenagem, busca de alternativas para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas detectados e a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es em termos de relev\u00e2ncia e alcance. \n\nO mesmo classificou o munic\u00edpio em 6 \u00e1reas homog\u00eaneas que sintetizam a integra\u00e7\u00e3o do \n\nmapa da lei Zoneamento de Uso do Solo, a divis\u00e3o de Bacias pelo Plano Diretor de Drenagem, as \n\nInterven\u00e7\u00f5es propostas pelo Plano Diretor de Drenagem (MARTINS &amp; SANTOS (2001) e uma \n\n\n\n40 \n\n \n\nsimula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica com a montagem do modelo matem\u00e1tico em simula\u00e7\u00f5es nas bacias \n\nurbanas e rurais.  \n\nPara este trabalho as \u00e1reas classificadas no mapa s\u00e3o analisadas frente \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas proposta para o munic\u00edpio, busca-se com isso avaliar os impactos e relacionar as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das classes propostas por MARTINS &amp; SANTOS (2001) em rela\u00e7\u00e3o aos bairros \n\nafetados no munic\u00edpio. \n\nA integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es subsidiar\u00e1 as an\u00e1lises, j\u00e1 que os progn\u00f3sticos adotados na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mapa referencial s\u00e3o para os pr\u00f3ximos 20 anos. Proporcionando assim uma vis\u00e3o \n\nfutura para a ocupa\u00e7\u00e3o e seus riscos frente a leva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\n \n\n4.5.4.b. Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de \n\nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 Primac. Regi\u00e3o Metropolitana Da Baixada Santista \n\n\u2013 RMBS. \n\nO presente mapa em escala 1:35000 foi elaborado, segundo a Ag\u00eancia Metropolitana da \n\nBaixada Santista \u2013 AGEM, a partir da integra\u00e7\u00e3o de dados aerofotogram\u00e9tricos, o mapa da rede \n\nde drenagem (MARTINS &amp; SANTOS 2001), assim como, segundo a AGEM (2002), elementos \n\ngeol\u00f3gicos (p. ex. tipos das forma\u00e7\u00f5es rochosas e seu grau de integridade e descontinuidade; e \n\nmatac\u00f5es presentes nas encostas); geot\u00e9cnicos (p. ex. tipo dos solos, sua consist\u00eancia quando \n\nargilosos e compacidade quando arenosos); topogr\u00e1ficos (acidentalidade dos relevos sendo mais \n\ncr\u00edticos para aqueles com declividade acima de 60%); drenagem (\u00e1guas pluviais); a\u00e7\u00e3o fluvial ou \n\nmar\u00edtima em \u00e1reas erosivas; e vegeta\u00e7\u00e3o presente nas encostas. \n\nO relat\u00f3rio completo tamb\u00e9m apresenta um resumo da situa\u00e7\u00e3o e as propostas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cr\u00edticas identificadas no Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \n\nDesta forma, avaliar-se-\u00e1 nesta fase a rela\u00e7\u00e3o das \u00e1reas vulner\u00e1veis apontadas pelo mapa \n\nelaborado pela AGEM (2002) e os resultados obtidos nas an\u00e1lises de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nLevando-se em conta as caracter\u00edsticas de vulnerabilidade frete a eros\u00f5es e inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nO intuito deste procedimento \u00e9 comparar os resultados apontados pela Ag\u00eancia \n\nMetropolitana da Baixada Santista \u2013 AGEM (2002) para a \u00e1rea estudada, em contrapartida aos \n\npropostos e obtidos neste trabalho. Onde a quest\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 saber se o n\u00edvel de eleva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas aqui proposto tornaria potencial o risco j\u00e1 detectados e levantados ou os tornaria muito \n\nmais alarmantes e prejudiciais a popula\u00e7\u00e3o como um todo. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte I (Resultados obtidos)  \n\n\u201cA detec\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s extremas\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n5. Parte I. \n\n5.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DOS M\u00c9TODOS UTILIZADOS NO TRATAMENTO E OBTEN\u00c7\u00c3O \n\nDE INFORMA\u00c7\u00d5ES NAS S\u00c9RIES TEMPORAIS (2002, 2003, E 2004) PARA AS \n\nVARI\u00c1VEIS: MAR\u00c9, TEMPERATURA, VELOCIDADE DO VENTO, CHUVA E \n\nUMIDADE RELATIVA.  \n\n \n\n5.1.1. 1\u00ba. passo. Coleta e tratamento pr\u00e9vio dos dados e 2\u00ba passo. Padroniza\u00e7\u00e3o das unidades \n\ndos dados. \n\nAp\u00f3s coletados os dados foram ent\u00e3o submetidos aos tratamentos pr\u00e9vios necess\u00e1rios. O \n\nresultado total de dados obtidos p\u00f3s tratamento pr\u00e9vio foi de 109.762 mil dados para os 3 anos \n\nanalisados, sendo 39.340 mil para 2002, 35.237 mil para 2003 e 35.185 mil para 2004.  \n\nObteve-se assim s\u00e9ries anuais completas de eventos (janeiro a dezembro) para dois dos \n\ntr\u00eas anos analisados, sendo eles os anos de 2003 e 2004. Para o ano de 2002 os dados t\u00eam inicio \n\nno final da esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o no nonag\u00e9simo dia do ano e mant\u00eam-se integrais at\u00e9 o final do ano.  \n\nDurante o processo os dados foram tamb\u00e9m Padronizados utilizando a f\u00f3rmula de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, onde qualquer vari\u00e1vel aleat\u00f3ria normal X \u00e9 convertida em uma vari\u00e1vel normal \n\npadronizada Z. Esta a\u00e7\u00e3o proporcionou uma m\u00e9dia zero para os dados e uma vari\u00e2ncia unit\u00e1ria \n\ntornando assim as an\u00e1lises dos cruzamentos e rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis selecionadas mais \n\neficazes e fidedignas. \n\n \n\n5.1.2. 3\u00ba. passo. Elabora\u00e7\u00e3o do intervalo quantitativo para as s\u00e9ries de eventos de mar\u00e9. \n\nConforme o proposto na descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizando-se do limite superior e inferior \n\ndos dados de Mar\u00e9s, elaborou-se um conjunto de intervalos no intuito de subsidiar as an\u00e1lises \n\npara os anos de 2002, 2003 e 2004. (Tabela 5.1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nTabela 5.1. Intervalos estabelecidos e seus respectivos qualificadores para os diferentes n\u00edveis de \n\nMar\u00e9s para os anos \u2013 2002, 2003 e 2004. \n\n \n\nOs valores acima representaram as varia\u00e7\u00f5es das amostras nas s\u00e9ries, localizando os \n\nvalores m\u00e9dios das s\u00e9ries entre os qualificadores: Moderado (0,451 - 0,82) e Moderado alto \n\n(0,821 - 1,20).  \n\nCom o calculo do Coeficiente de Varia\u00e7\u00e3o dos eventos de mar\u00e9 para os anos selecionados, \n\nonde a raz\u00e3o do Desvio Padr\u00e3o pela M\u00e9dia, multiplicada por 100% (cem por cento) obteve-se um \n\nvalor de 31,55%, valor maior que 10%, caracterizando assim uma dispers\u00e3o acentuada dos \n\nvalores das m\u00e9dias. Isso  caracterizou a presen\u00e7a de eventos extremos na s\u00e9rie estudada. \n\nOs valores das m\u00e9dias dos eventos de Mar\u00e9, assim como os valores m\u00ednimos, valores \n\nm\u00e1ximos e o desvio padr\u00e3o para as s\u00e9ries s\u00e3o apresentados na Tabela 5.2 e descritos a seguir. \n\n \n\nTabela 5.2. Dados estat\u00edsticos dos n\u00edveis de Mar\u00e9s para os anos 2002, 2003, 2004. \n\n \n\nAs m\u00e9dias de mar\u00e9 obtidas para as s\u00e9ries foram de 0,64 m com valores m\u00ednimos de -0,29 \n\nm e m\u00e1ximos de 1,93 m. O desvio padr\u00e3o se estabeleceu na ordem dos 0,34 m. \n\nIntervalos (m) Qualificadores \n\n-0,700 0,08 Muito baixo \n\n0,081 0,45 Baixo \n\n0,451 0,82 Moderado \n\n0,821 1,20 Moderado alto \n\n1,201 1,57 Alto \n\n1,57 > Muito alto \n\nMEDIA 0,64 m \n\nVALORES MINIMOS -0,29 m \n\nVALORES MAXIMOS 1,93 m \n\nDESVIO PADR\u00c3O 0,34 m \n\n\n\n45 \n\n \n\nObserva-se com isto que a soma do valor m\u00e9dio com o desvio padr\u00e3o da s\u00e9rie esta \n\nestabelecido no limite de 0,88 m. O desvio padr\u00e3o de 0,34 m pode ser considerado baixo devido \n\naos valores m\u00e1ximos obtidos e, por conseguinte os valores m\u00ednimos que tamb\u00e9m se encontram \n\nmuito distantes das m\u00e9dias e acima do desvio padr\u00e3o estabelecido. \n\n \n\n5.1.3. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do El Nino para os anos estudados. \n\n  A ocorr\u00eancia e a intensidade de fen\u00f4menos atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nicos, neste caso o El Ni\u00f1o \n\npode influenciar a din\u00e2mica das chuvas e consequentemente alterar os n\u00edveis das mar\u00e9s locais \n\npara os anos estudados. Desta forma foram agregadas \u00e0s an\u00e1lises, a busca por correspond\u00eancias \n\nentre as ocorr\u00eancias dos eventos extremos e a intensidade de atua\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o para o \n\nano. \n\nO El Ni\u00f1o \u00e9 um fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nico que se caracteriza por um aquecimento \n\nanormal das \u00e1guas superficiais no oceano Pac\u00edfico Tropical. O mesmo pode alterar o clima \n\nregional e global, mudando os padr\u00f5es de vento a n\u00edvel mundial, afetando assim, os regimes de \n\nchuva em regi\u00f5es tropicais e de latitudes m\u00e9dias (CPTEC 2012). Neste sentido a ocorr\u00eancia e os \n\nn\u00edveis de intensidade durante os anos em correla\u00e7\u00e3o as ocorr\u00eancia dos eventos extremos \n\nanalisados foram consideradas. \n\nSegundo a NASA (2002) \u201ccada El Ni\u00f1o tem uma personalidade pr\u00f3pria, e o de 2002-\n\n2003 foi peculiar, pois se esperava um El Ni\u00f1o que trouxesse fortes chuvas. Mas o tempo no \n\ninverno teve uma personalidade dividida, alternando entre os meses quentes e secos ao m\u00eas \n\nmuito frio e \u00famido \". \n\nAinda segundo a Ag\u00eancia Espacial Americana o El Ni\u00f1o 2002-2003 resistiu a estere\u00f3tipos \n\ncom seu comportamento imprevis\u00edvel caracterizando um \u201cQuirky El Ni\u00f1o\u201d que se prolonga at\u00e9 \n\n2003 e perde as for\u00e7as no ano de 2004. \n\nSendo assim, os anos de 2002 e 2003 se caracterizaram pela ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno El \n\nNi\u00f1o em escala Moderada atuando em ambos os anos e mostrando sinais de inicio em abril de \n\n2002 e segundo a NASA (2002) diversos pulsos foram sentidos durante o ano. \n\nDestaca-se, por\u00e9m que os primeiros 6 (seis) meses de 2003 foram os meses mais intensos. \n\nPara tanto se considera a participa\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o na influencia do clima e das mar\u00e9s \n\ndurante os anos de 2002 e 2003 e, consequentemente nos resultados apresentados neste trabalho \n\n\n\n46 \n\n \n\nque j\u00e1 partem da premissa de que os eventos extremos detectados para os anos de 2002 e 2003 \n\nacontecem em paralelo a um fen\u00f4meno imprevis\u00edvel e escala atmosf\u00e9rica-oce\u00e2nica. \n\nO ano de 2004 apresentou valores de ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o diagnosticados \n\ncomo Fraco, onde neste caso considerou-se que contribu\u00edram pouco com a ocorr\u00eancia dos \n\neventos extremos registrados para os anos e, por conseguinte apresentam os resultados de \n\natmosferas mais previs\u00edveis  (CPTEC 2012). \n\nConsiderando que o primeiro semestre de 2003 demonstrou maiores varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nno Pac\u00edfico e intensifica\u00e7\u00e3o de chuvas na zona do Oceano Atl\u00e2ntico, as imagens a seguir foram \n\ncoletadas pelo programa da NASA - Ocean Surface Topography (NASA 2012) e s\u00e3o referentes a \n\num est\u00e1gio de 10 dias e representa o momento de maior intensidade de oscila\u00e7\u00f5es de temperatura \n\ndas \u00e1guas no pac\u00edfico durante o ano de 2003, as imagens s\u00e3o de Abril de 2003 (Figura 5.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://sealevel.jpl.nasa.gov/science/elninopdo/elnino/ \n\nFig 5.1. Imagens representando o aquecimento das \u00e1guas em ano de ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno El \n\nNi\u00f1o (Abril de 2003). Destaque para a varia\u00e7\u00e3o de correntes quentes e frias que acometeram o \n\nAtl\u00e2ntico Sul durante o evento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n5.1.4. 5\u00ba passo. Detec\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9 para s\u00e9ries \n\nOs dados de Mar\u00e9 para os anos de 2002, 2003 e 2004 foram ent\u00e3o agrupados segundo \n\nseus qualificadores propostos na Tabela 3. Calculou-se em seguida a ocorr\u00eancia e o percentual de \n\nocorr\u00eancia das mar\u00e9s para os intervalos qualitativos sugeridos, a Tabela 5.3 a seguir apresenta-se \n\nos resultados obtidos nesta an\u00e1lise. \n\n \n\nTabela 5.3. Frequ\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o e percentual de ocorr\u00eancia de n\u00edveis de Mar\u00e9s nos \n\nIntervalos estabelecidos para os anos 2002, 2003 e 2004. \n\n \n\nOs resultados obtidos nas an\u00e1lises demonstraram que o qualificador \u201cMuito baixo\u201d \n\nrepresenta 4,85 % do total das ocorr\u00eancias e valores semelhantes foram obtidos com o \n\nqualificador, \u201cAlto, 4,69 %. Os maiores percentuais de ocorr\u00eancia de dados ficaram a cargo dos \n\nintervalos qualificadores, \u201cBaixo\u201d com 25,60%, \u201cModerado\u201d com 37,93% e \u201cModerado Alto\u201d \n\ncom 26,81%. Observou-se tamb\u00e9m que h\u00e1 um pequeno equil\u00edbrio entre os valores dos intervalos, \n\nBaixo e Moderado Alto e maior n\u00famero de ocorr\u00eancias no intervalo Moderado.  \n\nEsta informa\u00e7\u00e3o demonstra que durante a s\u00e9rie analisada de tr\u00eas anos os valores obtidos \n\ndemonstram o maior numero de ocorr\u00eancias para as mar\u00e9s variando do qualificador Moderado ao \n\nMuito alto, estes com varia\u00e7\u00e3o de altitude de mar\u00e9s entre 0,081m a acima de 1,57m.   \n\nOs intervalos qualitativos que compreendem os eventos de mar\u00e9 mais elevados este com o \n\nqualificador \u201cAlto\u201d e com varia\u00e7\u00e3o de 1,201 m e 1,57 m se apresentou com 4,69% enquanto o \n\nqualificador \u201cMuito Alto\u201d com varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9s maiores que 1,57 m apresentou 0,12 % das \n\nocorr\u00eancias. \n\nQualificadores (m) Ocorr\u00eancias % \n\nMuito baixo (-0,70 - 0,08) 6.087 4,85 \n\nBaixo  (0,081 - 0,45) 32.145 25,60 \n\nModerado (0,451 - 0,82) 47.617 37,93 \n\nModerado alto (0,821 - 1,20) 33.667 26,81 \n\nAlto (1,201 - 1,57) 5.886 4,69 \n\nMuito alto (> 1,57) 149 0,12 \n\n\n\n48 \n\n \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o se pode considerar somente o numero de ocorr\u00eancias de eventos com \n\nqualificadores Alto e Muito alto como par\u00e2metro de an\u00e1lise, pois em se tratando de um evento \n\nextremo desta magnitude qualquer ocorr\u00eancia pode ser bastante prejudicial a sociedade que \n\nhabita as \u00e1reas costeiras no munic\u00edpio estudado. Contudo se for poss\u00edvel constatar um n\u00famero \n\nmaior de ocorr\u00eancias e freq\u00fc\u00eancia das mesmas estes eventos passam a deixar de serem conotados \n\ncomo eventos fora da curva e adquirem o status de padr\u00e3o nas s\u00e9ries. \n\nSendo assim, com base no valor adotado para este trabalho (1,4 m) como referencial de \n\nn\u00edveis de mar\u00e9 extrema, este contido nos intervalos qualificadores \u201cAlto e Muito Alto\u201d todas as \n\ndatas contidas que apresentassem valores maiores ou iguais a 1,4 m de eleva\u00e7\u00e3o foram \n\nselecionadas e analisadas a sequencia segundo seu per\u00edodo de luna\u00e7\u00e3o. O intuito deste \n\nprocedimento \u00e9 constatar eventuais comportamentos an\u00f4malos frente ao calend\u00e1rio lunar com \n\nrefer\u00eancia as mar\u00e9s de quadratura (lua minguante e crescente) e mar\u00e9 de siz\u00edgia (Lua Cheia e Lua \n\nNova) o que daria aos eventos extremos detectados mais um qualificador de imprevisibilidade. \n\nNa an\u00e1lise dos qualificadores selecionados (Alto e Muito Alto) que compreendem 6.035 \n\nmil do total de ocorr\u00eancias para s\u00e9rie, um do total de 0,48% deste valor n\u00e3o apresentou rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com os per\u00edodos favor\u00e1veis de Luna\u00e7\u00e3o (Lua Cheia e Lua Nova). As datas dos eventos \n\nextremos que foram selecionadas nas s\u00e9ries e seus respectivos padr\u00f5es de luna\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\napresentados nas Tabelas 5.4, 5.5 e 5.6. . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nTabela 5.4. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2002 e seus respectivos momentos de \n\nLuna\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2002 \n\nDias N\u00edveis (m) Fases da lua \n\n25 de Abril 1,471 Crescente \n\n21 de Maio 1,493 Crescente \n\n22 de maio 1,584 Crescente \n\n22 de junho 1,421 Crescente \n\n23 de junho 1,608 Crescente \n\n8 de Julho 1,506 Minguante \n\n7 de agosto 1,454 Minguante \n\n1 de Setembro 1,433 Crescente \n\n2 de Setembro 1,702 Crescente \n\n19 de Outubro 1,652 Crescente \n\n\n\n50 \n\n \n\nTabela 5.5. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2003 e seus respectivos momentos de \n\nLuna\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 5.6. Eventos extremos de Mar\u00e9 para o ano de 2004 e seus respectivos momentos de \n\nLuna\u00e7\u00e3o. \n\n2003 \n\nDias N\u00edveis (m) Fases da lua \n\n13 de Mar\u00e7o 1,470 Crescente \n\n16 de Mar\u00e7o 1,457 Crescente \n\n17 de Marco 1,575 Crescente \n\n10 de Abril 1,632 Crescente \n\n11 de Abril 1,937 Crescente \n\n12 de Abril 1,697 Crescente \n\n30 de Abril 1,509 Crescente \n\n25 de maio 1,555 Minguante \n\n26 de maio 1,599 Minguante \n\n10 de julho 1,436 Crescente \n\n11 de julho 1,499 Crescente \n\n9 de Agosto 1,446 Crescente \n\n24 de agosto 1,574 Minguante \n\n25 de agosto 1,541 Minguante \n\n26 de agosto 1,484 Minguante \n\n1 de Novembro 1,563 Crescente \n\n2004 \n\nDias N\u00edveis(m) Fases da lua \n\n1 de Maio 1,415 Crescente \n\n16 de Maio 1,470 Crescente \n\n\n\n51 \n\n \n\nSegundo a metodologia adotada neste trabalho detectou-se um total de 28 (vinte e oito) \n\ndatas, sendo que 12 (Doze) est\u00e3o localizadas nos meses de Inverno, 2 (Duas) nos meses de \n\nPrimavera, 11 (Onze) nos meses de Outono e 3 (Tr\u00eas) nos meses de Ver\u00e3o. Verificou-se tamb\u00e9m \n\nque a maior ocorr\u00eancia de eventos extremos selecionados acontece nos per\u00edodos de Lua \n\nCrescente, com 75% do total. A fase de lua Minguante abarcou os outros 25% dos eventos \n\nextremos selecionados, sendo todos estes considerados fora dos padr\u00f5es normais de eleva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1.5. 6 \u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos eventos extremos detectados frente \u00e0 ocorr\u00eancia de sistemas \n\nfrontais (Ciclones). \n\nCom base nos dados do Boletim Climan\u00e1lise / Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos \n\nClim\u00e1ticos - CPTEC/INPE (CPTEC/INPE 2012) analisou-se  tamb\u00e9m todos os trimestres que se \n\nencontravam as datas selecionadas, onde ent\u00e3o se elaborou uma tabela com a s\u00edntese das \n\ninforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas obtidas para a semana que antecede os eventos extremos de mar\u00e9 para as \n\ns\u00e9ries analisada. \n\nA Tabela 5.7 sintetiza as informa\u00e7\u00f5es contidas no Boletim Climan\u00e1lise / Centro de \n\nPrevis\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos - CPTEC/INPE (CPTEC/INPE 2011). Para tanto se \n\nselecionou as informa\u00e7\u00f5es de chuvas (Acima da m\u00e9dia e Abaixo da m\u00e9dia) e dos Sistemas \n\nFrontais (Ciclones) (Ocorr\u00eancias e N\u00e3o Ocorr\u00eancia; Deslocamento para o oceano ou Atua\u00e7\u00e3o \n\nsobre a regi\u00e3o e a Data da ocorr\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos eventos extremos analisados). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nTabela 5.7. S\u00edntese das an\u00e1lises realizadas com base no Boletim Climan\u00e1lise / Centro de \n\nPrevis\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos - CPTEC/INPE (CPTEC/INPE 2011) \n\n  \n\nCHUVAS \nSISTEMAS FRONTAIS \n\n(CICLONES) I \n\nSISTEMAS FRONTAIS \n\n(CICLONES)  II \n\nSISTEMAS FRONTAIS \n\n(CICLONES) III \n\nAcima \n\nda \n\nm\u00e9dia  \n\nAbaixo \n\nda \n\nm\u00e9dia \n\nOcorr\u00eancias \nN\u00e3o    \n\nocorr\u00eancia  \n\nDeslocaram para \n\no oceano \n\nAtuaram sobre a \n\nregi\u00e3o \n\nOcorr\u00eancia mais pr\u00f3xima da data \n\ndo evento extremo analisado \n\n2002 \n\n23 de Abril             Sistema atuante no dia 17 \n\n21 de Maio             Sistema atuante no dia 18 \n\n22 de maio             Sistema atuante no dia 18 \n\n22 de junho           \n\n  \n\nSistema atuante                                     \n\nnos dias 18, 19,20,21. 23 de junho           \n\n8 de Julho             Sistema atuante nos dias 4 e 6 \n\n7 de agosto             Sistema atuante no dia 5 \n\n1 de Setembro             Sistema atuante no dia 30 de \n\nagosto 2 de Setembro             \n\n19 de Outubro             Sistema atuante dos dias 3 a 17 \n\n2003 \n\n13 de Mar\u00e7o             \n\nSistema atuante dos dias 12 a 18 16 de Mar\u00e7o             \n\n17 de Marco             \n\n10 de Abril             \n\nSistema pouco atuante 11 de Abril             \n\n12 de Abril             \n\n30 de Abril             Sistema pouco atuante \n\n25 de maio             Sistema atuante dos dias 21 ao \n\n23 26 de maio             \n\n10 de julho             Sistema pouco atuante \n\n11 de julho             Sistema pouco atuante \n\n9 de Agosto             Sistema atuante dos dias 5 ao 8 \n\n24 de agosto             \nSistema atuante dos dias 22 ao \n\n27 \n25 de agosto             \n\n26 de agosto             \n\n1 de Novembro             Sistema atuante dos dias 1 ao 05 \n\n2004 \n\n1 de Maio             Sistema atuante durante toda \n\nprimeira quinzena. 16 de Maio             \n\n\n\n53 \n\n \n\n8 (oito) datas apresentaram-se em um m\u00eas de chuvas acima da m\u00e9dia o correspondente a \n\n28,57% do total de ocorr\u00eancias, sendo que 20 (vinte) datas de eventos extremos selecionados, ou \n\n71,43% ocorreram em meses com chuvas abaixo da m\u00e9dia. Caracterizando os per\u00edodos de \n\nestiagem durante os eventos extremos analisados  \n\nTodas as 28 datas de eventos extremos, selecionadas, apresentaram-se em meses com \n\nsistemas frontais (Ciclones) atuantes de m\u00e9dia e alta intensidade segundo os dados do Boletim \n\nCliman\u00e1lise/Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos - CPTEC/INPE (CPTEC/INPE \n\n2011), sendo que 3 se deslocaram para o oceano e 25 atuaram diretamente na regi\u00e3o. \n\nDestaque para as datas - 13 de mar\u00e7o de 2003, 16 de mar\u00e7o de 2003, 24 de agosto, 25 de \n\nagosto e 26 de agosto de 2003, 1 de Novembro de 2003 e 1 de Maio e 16 de Maio de 2004 que \n\ntiveram sistemas frontais (Ciclones) atuantes durante a ocorr\u00eancia dos eventos extremos. Este \n\nn\u00famero corresponde a 28,57% do total dos eventos selecionados, sendo que 14,28% se \n\napresentaram com sistemas frontais (Ciclones) pouco atuantes.  \n\nContatou-se tamb\u00e9m que um total de 57,14% dos eventos de sistemas frontais (Ciclones) \n\nocorreram antes dos eventos extremos detectados, em um intervalo de an\u00e1lise de 7 (sete) dias \n\npodendo estar no inicio ou no fim do intervalo.  \n\nOptou-se tamb\u00e9m por analisar a vari\u00e1vel \u201cDire\u00e7\u00e3o dos ventos\u201d para os anos de 2002, 2003 \n\ne 2004, informa\u00e7\u00e3o esta coletada pela esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica utilizada na coleta de dados deste \n\ntrabalho. Os resultados apresentaram um valor m\u00e9dio relativo de 57% de eventos di\u00e1rios \n\nfavor\u00e1veis a entrada no canal nos eixos 270\u00ba e 360\u00ba, com predomin\u00e2ncia de dire\u00e7\u00e3o Noroeste \n\n(NW). A representa\u00e7\u00e3o do eixo de 360\u00ba e dos pontos colaterais, assim como a localiza\u00e7\u00e3o da \n\nesta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica modelo Campbell (Par\u00e2metro 1) (CAMPBELL SCIENTIFIC 2012) \n\n(Figura 5.2).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nFig. 5.2. Representa\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o dos ventos. Destaque para a Zona de influ\u00eancia localizada \n\nentre 270\u00ba e 360\u00ba NW e a localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica. (Fonte da imagem: Google \n\nEarth). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nEsta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \n\n\n\n55 \n\n \n\n5.1.6. 7\u00ba passo. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis propostas. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o das an\u00e1lises obedeceu-se ao escalonamento qualitativo \n\nproposto e apresentado na Tabela 5.8. \n\n \n\nTabela 5.8. Tabela s\u00edntese do escalonamento qualitativo proposto para o Coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n5.1.6.a. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 Temperatura, Velocidade do \n\nVento e Chuva em contrapartida a vari\u00e1vel dependente, Mar\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o para as s\u00e9ries \n\nanuais 2002, 2003 e 2004. \n\n \n\n5.1.6.a1. O ano de 2002. \n\nAs an\u00e1lises de Regress\u00e3o Linear m\u00faltipla visaram avaliar a participa\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nmeteorol\u00f3gicos selecionados (vari\u00e1veis independentes), em rela\u00e7\u00e3o aos eventos de mar\u00e9 (vari\u00e1vel \n\ndependente), a an\u00e1lise apresentou os seguintes resultados (Tabela 5.9) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o Correla\u00e7\u00e3o \n\nr = 1 Perfeita  \n\n0,8 &lt;1 Forte \n\n0,5 &lt;0,8 Moderada  \n\n0,1 &lt;0,5 Fraca  \n\n0 &lt;0,1 \u00cdnfima  \n\n0 Nula \n\n\n\n56 \n\n \n\nTabela 5.9. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a s\u00e9rie de \n\ndados do ano de 2002. \n\nRegress\u00e3o Linear Multipla (2002) \n\nVari\u00e1vel Dependente: \n\nMar\u00e9 \nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla - R = 0,09671177 \n\nR\u00b2= 0,00935317 \n\n  No. de casos: 39340      R\u00b2 Ajustado = 0,00927761 p = 0,000000 \n\nErro padr\u00e3o da estimativa:  0,090807464 \n\nIntercep\u00e7\u00e3o:  \n\n0,318863998 \nErro padr\u00e3o da intercep\u00e7\u00e3o: 0,0101783 \n\ntemp b*=  -0,05 Vel.vent. b*=  -0,04 chuva b*=  0,067 \n\n \n\nConsiderando a vari\u00e1vel dependente do modelo observou-se que para o ano de 2002 todas \n\nas vari\u00e1veis participaram efetivamente na comprova\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do modelo com um fator de \n\nerro de 0 % e com um Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de 9,6%. Pode-se observar que os dados \n\nparticiparam de forma discreta no modelo, onde os valores de R\u00b2= 0,00935317 representam \n\napenas 0,9 % de explica\u00e7\u00e3o, valor este muito baixo de correla\u00e7\u00e3o e considerados \u00cdnfimos. \n\nAs vari\u00e1veis Temperatura e a Velocidade do Vento foram estimadas com valores \n\nnegativos ou inversamente proporcionais de correla\u00e7\u00e3o com -0,5 e -0,4 consecutivamente, \n\nenquanto a vari\u00e1vel Chuva apresentou valores positivos de correla\u00e7\u00e3o com 0,06. Vale destacar \n\nque a vari\u00e1vel Velocidade do Vento mant\u00e9m uma correla\u00e7\u00e3o direta e positiva com a vari\u00e1vel \n\nTemperatura e negativa ou inversamente proporcional com a vari\u00e1vel Chuva. Por\u00e9m o fato \u00e9 que \n\nos valores de correla\u00e7\u00e3o foram muito baixos e podem ser considerados \u00cdnfimos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n5.1.6.a2. O ano de 2003. \n\nAs an\u00e1lises de Regress\u00e3o Linear m\u00faltipla deste trabalho visaram avaliar a participa\u00e7\u00e3o dos \n\neventos meteorol\u00f3gicos selecionados em rela\u00e7\u00e3o aos eventos de mar\u00e9, os mesmo apresentaram os \n\nseguintes resultados (Tabela 5.10)  \n\n \n\nTabela 5.10. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a s\u00e9rie de \n\ndados do ano de 2003. \n\n \n\nObservou-se para o ano de 2003 que as vari\u00e1veis, Temperatura e Chuva participaram na \n\ncomprova\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do modelo, no entanto a vari\u00e1vel Velocidade do Vento n\u00e3o entrou na \n\nexplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. O modelo se apresentou com um fator de erro de 0 % e um Coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o m\u00faltipla de 15% frente aos 9,6% do ano anterior, no entanto um valor ainda muito \n\nbaixo de correla\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise.   \n\nAs altera\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de mar\u00e9 foram explicadas por duas vari\u00e1veis e podem observar os \n\nvalores de R\u00b2= 0, 02297667, representando 2 % de explica\u00e7\u00e3o do modelo, valores estes muito \n\nbaixos de correla\u00e7\u00e3o e considerados \u00cdnfimos para an\u00e1lise. \n\nAs temperaturas foram estimadas com valores negativos ou inversamente proporcionais \n\nde -0,13, considerada uma correla\u00e7\u00e3o Fraca, enquanto a vari\u00e1vel Chuva apresentou valores \n\npositivos de 0,06 (\u00cdnfima correla\u00e7\u00e3o), os Ventos apresentaram valores nulos. \n\n \n\n \n\nRegress\u00e3o Linear Multipla (2003) \n\nVari\u00e1vel Dependente: \n\nMar\u00e9 \nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla - R = 0,15158056      \n\nR\u00b2= 0,02297667     \n\n  No. de casos: 35237     R\u00b2 Ajustado =  0,02289347      p = 0,000000 \n\nErro padr\u00e3o da estimativa:  0,091727813 \n\nIntercep\u00e7\u00e3o :   \n\n0,461119820   \nErro padr\u00e3o da intercep\u00e7\u00e3o: 0,0098311   \n\ntemp b*=  -0,13 Vel.vent b*=  0,000 chuva b*=  0,067                                                                                                                                                                                                                                       \n\n\n\n58 \n\n \n\n5.1.6.a3. O ano de 2004. \n\nAs an\u00e1lises de Regress\u00e3o Linear m\u00faltipla deste trabalho visaram avaliar a participa\u00e7\u00e3o dos \n\neventos meteorol\u00f3gicos selecionados em rela\u00e7\u00e3o aos eventos de mar\u00e9, os mesmo apresentaram os \n\nseguintes resultados (Tabela 5.11) \n\n \n\nTabela 5.11. Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para a s\u00e9rie de \n\ndados do ano de 2004. \n\n \n\nPara o ano de 2004 todas as vari\u00e1veis, Temperatura, Velocidade do Vento e Chuva \n\nparticiparam efetivamente na comprova\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o do modelo. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de mar\u00e9 foram explicadas pelas tr\u00eas vari\u00e1veis com os valores do \n\nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla na casa dos 15% e o R\u00b2= 0,05194923, representando 5 % de \n\nexplica\u00e7\u00e3o do modelo, valores baixos para a an\u00e1lise e ainda pouco expressivos e classificados \n\ncomo \u00cdnfimos. \n\nAs Temperaturas foram estimadas com valores negativos de correla\u00e7\u00e3o ou inversamente \n\nproporcionais de -0,19 (Correla\u00e7\u00e3o Fraca), enquanto a vari\u00e1vel Velocidade do Vento apresentou \n\nvalores positivos, mas discretos de correla\u00e7\u00e3o na casa dos 0,19 (Correla\u00e7\u00e3o Fraca). Destaca-se \n\nque as Chuvas tamb\u00e9m apresentaram valores positivos de 0,61 neste caso com uma correla\u00e7\u00e3o \n\nModerada. \n\nRegress\u00e3o Linear Multipla (2004) \n\nVari\u00e1vel Dependente: \n\nMar\u00e9 \nCoeficiente de correla\u00e7\u00e3o m\u00faltipla - R = 0,15153706      \n\nR\u00b2=   0,05203246     \n\n  No. de casos: 35185    R\u00b2 Ajustado=  0,05194923      p = 0,000000 \n\nErro padr\u00e3o da estimativa:  0,096139371 \n\nIntercep\u00e7\u00e3o :  \n\n0,539668874   \nErro padr\u00e3o da intercep\u00e7\u00e3o: 0,0119215   \n\n  tempar b*=  -0,19 Vel.vent. b*=  0,192 chuva b*=  0,061 \n\n\n\n59 \n\n \n\nEm s\u00edntese, , em geral, as Temperaturas mantiveram as correla\u00e7\u00f5es negativas para com a \n\ns\u00e9rie de eventos de Mar\u00e9 enquanto as Chuvas sempre mantiveram suas rela\u00e7\u00f5es positivas para \n\ncom os eventos selecionados. A Velocidade do Vento apresentou correla\u00e7\u00f5es negativas nos dois \n\nprimeiros anos da an\u00e1lise e valores positivos para o ano de 2004. \n\nDurante os anos de 2002 e 2003 houve uma semelhan\u00e7a muito grande entre as s\u00e9ries de \n\ndados e, neste caso, atribu\u00eddo a a\u00e7\u00e3o de fen\u00f4meno atmosf\u00e9rico-oce\u00e2nico, El Ni\u00f1o durante os anos, \n\no mesmo pode ter influenciado os resultados finais e os resultados do R\n2\n. Neste contexto pode-se \n\nsugerir que as a\u00e7\u00f5es de eventos clim\u00e1ticos de escala sin\u00f3ptica podem perturbar os resultados e o \n\ncomportamento das vari\u00e1veis analisadas tornando as mar\u00e9s mais suscet\u00edveis a eventos \n\nmeteorol\u00f3gicos relacionados a Sistemas Frontais (Ciclones).  \n\nTodas as vari\u00e1veis se apresentam com pouca representa\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises, onde uma s\u00e9rie \n\nde dados mais longa poderia nos dar maiores informa\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis padr\u00f5es e maiores valores \n\nde correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. Por\u00e9m p\u00f4de-se constatar que os valores de explica\u00e7\u00e3o do modelo \n\ndas vari\u00e1veis foram muito baixos para os anos com maior influencia do El Ni\u00f1o (2002 e 2003); \n\nno entanto os valores se elevam para o ano de 2004 com menor influ\u00eancia do fen\u00f4meno \n\natmosf\u00e9rico\u2013oce\u00e2nico.   \n\nNeste sentido, uma an\u00e1lise mais detalhada foi realizada com um intervalo temporal de 7 \n\n(sete) dias que antecedem os eventos de Mar\u00e9 extrema detectados. Utilizando-se das medidas de \n\nR\n2\n e participa\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00e3o do modelo de cada vari\u00e1vel avaliou-se o comportamento das \n\nvari\u00e1veis em uma an\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla Linear, a fim de se compreender a din\u00e2mica dos \n\neventos analisados durante a semana que os antecede, buscando assim avaliar suas correla\u00e7\u00f5es \n\ndiretas e indiretas com os eventos extremos de mar\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\n5.1.7. 7\u00ba passo (b). An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as vari\u00e1veis propostas. \n\n \n\n5.1.7b. An\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis independentes \u2013 temperatura, velocidade \n\ndo vento e, neste caso a umidade relativa (adotada por conter maior continuidade de dados \n\nem um per\u00edodo mais curto), em contrapartida a vari\u00e1vel dependente, mar\u00e9. Avalia\u00e7\u00e3o para \n\na serie de 7 dias que antecede os eventos extremos   \n\nTodos os indicadores e os resultados das correla\u00e7\u00f5es entre as distintas vari\u00e1veis analisadas \n\npara a semana que antecede os eventos extremos de mar\u00e9 foram tabulados e s\u00e3o apresentados a \n\nseguir (Tabela 5.12). Para esta s\u00e9rie de dados selecionada foi aplicado o mesmo m\u00e9todo \n\nestat\u00edstico utilizado nas s\u00e9ries anuais a an\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla Linear.  \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nTabela 5.12. Tabela s\u00edntese das ocorr\u00eancias de correla\u00e7\u00f5es positivas e negativas para as vari\u00e1veis analisadas em um per\u00edodo de 7 (sete) \n\ndias que antecedem os eventos extremos de Mar\u00e9. \n\n1. Participa  do modelo \n\n-1. N\u00e3o participa do modelo \n\n \n\n  Temperatura  \nVelocidade \n\n do Vento \nU. Relativa R\n\n2\n \n\n25 de abril de 2002 (1,471 m) -1 -1 1 0,07 \n\n21 e 22 de maio de 2002 (1,493 - 1,584 m ) -1 -1 1 0,07 \n\n22 e 23 de junho 2002 (1,421-1,608 m) 1 1 -1 0,18 \n\n8 de julho de 2002 (1,506 m) 1 -1 1 0,15 \n\n1 e 2 de setembro 2002 (1,433 - 1,702 m) 1 1 1 0,60 \n\n19 de Outubro de 2002 (1,652 m) -1 1 1 0,41 \n\n13, 16 e 17 de Mar\u00e7o de 2003 (1,470 - 1,457- 1,575 m ) -1 -1 1 0,02 \n\n10, 11 e 12 abril de 2003 (1,632 - 1,937 \n\n-1,697 m) \n1 -1 1 0,50 \n\n30 de Abril de 2003 (1,509 m) -1 -1 1 0,02 \n\n25 e 26 de maio de 2003  (1,555 - 1,599 m) 1 -1 1 0,34 \n\n10 e 11 de julho de 2003 (1,436 - 1,499 m) 1 -1 1 0,12 \n\n9 de agosto de 2003 (1,446 m) 1 1 1 0,28 \n\n24, 25 e 26 de agosto de 2003 (1,574 -1,541 -1,484 m) 1 -1 -1 0,01 \n\n1 de novembro de 2003 (1,563 m) 1 -1 1 0,06 \n\n1 de Maio de 2004 (1,415 m) 1 1 1 0,34 \n\n16 de maio de 2004 (1,470 m) -1 -1 1 0,07 \n\n\n\n 62 \n\n5.1.8. 8\u00ba passo. An\u00e1lise dos resultados obtidos. \n\nA vari\u00e1vel Temperatura apontou para um percentual de 37,5% de ocorr\u00eancias de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es inversamente proporcionais para a s\u00e9rie de 7 dias que antecedem o evento extremo de \n\nmar\u00e9. Das 16 datas analisadas 10 apresentaram comportamento positivo para s\u00e9rie de 7 dias que \n\nantecede o evento extremo, com 62,5 % do total. \n\nA vari\u00e1vel Velocidade do Vento para s\u00e9rie de 7 (sete) dias que antecede os eventos \n\nextremos se apresentou com um volume de ocorr\u00eancia de 11 correla\u00e7\u00f5es inversamente \n\nproporcionais ou 68,75 % e 5 datas com correla\u00e7\u00e3o positiva ou 31,25 %. A vari\u00e1vel Chuva ent\u00e3o \n\nsubstitu\u00edda pela vari\u00e1vel Umidade Relativa apresentou-se com o valor de 87,5% das ocorr\u00eancias \n\ncom correla\u00e7\u00f5es positivas e 12,5 % de correla\u00e7\u00f5es negativas ou inversamente proporcionais, \n\nsendo esta vari\u00e1vel a que apresentou os maiores valores de correla\u00e7\u00f5es positivas e diretas. \n\nDestaca-se que nas rela\u00e7\u00f5es anuais estabelecidas entre toda s\u00e9rie de dados, a vari\u00e1vel \n\nChuva foi o elemento que mais explicou os modelos, assim como a vari\u00e1vel Temperatura que se \n\nmanteve com correla\u00e7\u00f5es negativas ou inversamente proporcionais. A an\u00e1lise em escala menor \n\ndos eventos extremos demonstra a participa\u00e7\u00e3o positiva da vari\u00e1vel Umidade Relativa em 87,5% \n\ndos casos, em contrapartida ao comportamento bastante similar das vari\u00e1veis Temperatura com \n\n68,75% de correla\u00e7\u00f5es inversamente proporcionais e a Velocidade do Vento com 62,5% de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es positivas ou diretamente proporcionais. \n\nNos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o M\u00faltipla obtidos nas an\u00e1lises dos eventos extremos foram \n\ndetectados valores de R\n2\n variando entre 0,01 que corresponde a 1 % de explica\u00e7\u00e3o do modelo de \n\nRegress\u00e3o a valores considerados pr\u00f3ximos de nulos para a an\u00e1lise estabelecendo uma Correla\u00e7\u00e3o \n\nFraca como tamb\u00e9m a valores de 0,60, o que equivale a 60% de explica\u00e7\u00e3o do modelo ou uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o Moderada.  \n\nNa an\u00e1lise dos dados Foi poss\u00edvel avaliar que somente 2 eventos, ou o equivalente a 12,5% \n\ntiveram um Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o Moderado enquanto 7 datas ou 43,75 % das ocorr\u00eancias \n\ntiveram um Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o considerado Fraco. Soma-se a estes os valores apresentando \n\ncorrela\u00e7\u00f5es nulas tamb\u00e9m classificadas como correla\u00e7\u00e3o Fraca para as an\u00e1lises, estas com \n\n43,75%. \n\nAs an\u00e1lises em escalas diferentes (S\u00e9rie completa anual e S\u00e9rie referente \u00e0 semana que \n\nantecede o evento extremo demonstraram comportamento diferentes. Os valores de R\n2\n obtidos nas \n\nan\u00e1lises das series anuais n\u00e3o superaram os 9,6 % de explica\u00e7\u00e3o do modelo com correla\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 63 \n\nconsideradas, neste caso, Fracas e em alguns casos Nulas. Por\u00e9m para as an\u00e1lises da semana que \n\nantecede os eventos e com a altera\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Chuva pela vari\u00e1vel Umidade Relativa os \n\nvalores de R\n2 \n\nsubiram e atingiram em 2 momentos correla\u00e7\u00f5es Moderadas, destacando que estes \n\nforam os dias de eventos de mar\u00e9  mais elevados, sendo 1 e 2 de setembro 2002 (1,433 - 1,702 m) \n\ne . 10, 11 e 12 de abril de 2003 (1,632 - 1,937 -1,697 m). \n\nEm geral as correla\u00e7\u00f5es se apresentaram Fracas com Moderada relev\u00e2ncia em 2 datas, o \n\nque neste caso n\u00e3o torna poss\u00edvel avaliar ou mesmo considerar uma vari\u00e1vel pertinente e com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva no modelo. A maioria das an\u00e1lises apresentou correla\u00e7\u00f5es baixas ou fracas \n\nexceto em 2 datas levantadas.  \n\nConsidera-se assim que \u00e9 necess\u00e1ria a compreens\u00e3o da din\u00e2mica das vari\u00e1veis analisadas \n\ncom s\u00e9ries maiores e com dados mais cont\u00ednuos, assim como o acr\u00e9scimo de demais vari\u00e1veis e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de mais postos de monitoramento contribuindo assim com a complexidade da an\u00e1lise. \n\nS\u00f3 ent\u00e3o seria poss\u00edvel avaliar de forma precisa se existe alguma tend\u00eancia no comportamento dos \n\ndados ou se os resultados obtidos n\u00e3o passam de um mero acaso. \n\n \n\n \n\n\n\n 64 \n\n\n\n 65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte II \n\n\u201cAvalia\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico para os anos de 1987 e 2007\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 66 \n\n\n\n 67 \n\n6.Parte II (a) \n\n6.1.  USO DA TERRA (1\u00aa T\u00c9CNICA) \n\n \n\n6.1.1. 1\u00ba passo.  A classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, 2 \u00ba passo. O mapa referencial das classes de uso \n\nda terra e 3\u00ba passo. A escolha das classes de uso da terra. \n\nO mapa de Uso da terra elaborado para este trabalho estabeleceu 7 (sete) classes de uso e \n\nfoi elaborado segundo metodologia descrita anteriormente. O mesmo tem como objetivo avaliar \n\nas transforma\u00e7\u00f5es do Uso da Terra em car\u00e1ter temporal (1987 / 2007). Os mapas de Uso da Terra \n\npara os anos de 1987 e 2007 foram elaborados obedecendo ao m\u00e9todo proposto e os resultados \n\nobtidos ser\u00e3o apresentados segundo os passos sugeridos.  \n\nUtilizando-se de um intervalo temporal de 20 anos, as imagens para as datas de 26 de \n\nsetembro de 1987 e 1 de agosto de 2007, com as bandas 5 (IR pr\u00f3ximo), 4 (IR m\u00e9dio), 3 (R) do \n\nsat\u00e9lite LANDSAT 5/TM foram selecionadas sendo que a op\u00e7\u00e3o pelas datas foi explicada \n\nanteriormente. \n\nNo programa SRING 4.33 (INPE 2012) as imagens foram submetidas a uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica denominada Maxver. Ap\u00f3s elaborar um arquivo de contexto para as datas realizou-se \n\num treinamento de coleta das amostras para an\u00e1lise. O posicionamento dos pontos da coleta de \n\namostras teve como referencia o produto cartogr\u00e1fico elaborado pelo Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \n\nFlorestais do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 SIFESP, com base no Invent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nNatural do Estado de S\u00e3o Paulo (KRONKA et. al. 2005) para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de coleta de amostras \u00e9 apresentada na Figura 6.a.1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 68 \n\nFig. 6.a.1. Representa\u00e7\u00e3o de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o do mapa de Uso da terra para 1987 e 2007. \n\n\n\n 69 \n\nForam coletadas em m\u00e9dia 10 amostras para cada classe proposta neste trabalho, os \n\nresultados obtidos para coleta das amostras para os anos de 1987 e 2007 s\u00e3o apresentados e \n\ndiscutidos a seguir. Em primeiro apresenta-se os resultados obtidos para o ano de 1987 (Tabela \n\n6.a.1). \n\n \n\nTabela 6.a.1. Resultados obtidos no treinamento de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de Uso da Terra para 1987.            \n\n Exatid\u00e3o do produtor Exatid\u00e3o do usu\u00e1rio \n\nURBANO 99,61% 84,49% \n\nSOLO EXPOSTO 34,72% 96,15% \n\nMANGUE 99,47% 100,00% \n\nMATA 74,70% 88,57% \n\nRESTINGA 98,43% 94,72% \n\nCAPOEIRA 98,28% 100,00% \n\n\u00c1GUA 100,00% 100,00% \n\n \n\nA tabela acima apresenta a exatid\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o do produtor e a exatid\u00e3o obtida pelo \n\nusu\u00e1rio. O desempenho m\u00e9dio geral obtido pelo usu\u00e1rio foi de 92,80% de acerto na classifica\u00e7\u00e3o \n\ncom uma confus\u00e3o m\u00e9dia de 7,20 % das amostras coletadas. \n\nOs erros obtidos nas coletas foram aceit\u00e1veis devido ao clima seco e a estiagem imposta \n\npela esta\u00e7\u00e3o durante a sele\u00e7\u00e3o das imagens nos meses de Setembro e Agosto para os anos de 1987 \n\ne 2007, meses estes caracter\u00edsticos por serem de regimes de chuvas baixos.  \n\nEste fator pode ter contribu\u00eddo para com a confus\u00e3o m\u00e9dia estabelecida na coleta de \n\namostras de Solo Exposto e Urbano, assim como as \u00e1reas de Mata e de Restinga que devido ao \n\nper\u00edodo apresentam menos folhagens e, consequentemente menor cobertura sofrendo com isto \n\numa maior influ\u00eancia dos componentes do solo ao refletir a energia Solar incidida, \n\nEm geral as amostras foram bem avaliadas com 100 % de exatid\u00e3o para as classes \u00c1gua, \n\nCapoeira e Mangue. As classes Solo Exposto e Restinga tiveram respectivamente 96,15% e \n\n94,72% de exatid\u00e3o. Neste caso devido ao per\u00edodo de coleta das imagens as Classes Mata e \n\nDesempenho geral 92,80 % \n\nConfus\u00e3o media 7,20 % \n\n\n\n 70 \n\nUrbano apresentaram os menores percentuais de exatid\u00e3o, sendo 88,57% para as Matas e 84,49% \n\npara o Urbano. \n\nA sequ\u00eancia apresenta os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o das amostras coletadas para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do mapa de Uso da Terra para o ano de 2007 (Tabela 6.a.2). \n\n \n\nTabela 6.a.2. Resultados obtidos no treinamento de coleta de amostras para elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmapa de Uso da Terra para 2007. \n\n Exatid\u00e3o do produtor Exatid\u00e3o do usu\u00e1rio \n\nURBANO 100,00% 96,44% \n\nCAPOEIRA 97,50% 97,50% \n\nMATA 55,75% 84,00% \n\nMANGUE 100,00% 100,00% \n\nRESTINGA 98,58% 92,89% \n\n\u00c1GUA 100,00% 100,00% \n\nSOLOEXPOSTO 24,44% 100,00% \n\n \n\nO desempenho geral obtido com a coleta de amostras para o ano de 2007 foi de 95,41% de \n\nexatid\u00e3o com uma confus\u00e3o m\u00e9dia de 4,59% resultados um pouco melhores que os obtidos para \n\n1987. \n\nAs amostras de Mangue, \u00c1gua e Solo Exposto apresentaram 100 % de exatid\u00e3o, \n\ndestacando a classe Solo Exposto que o produtor sugere 24,44% de exatid\u00e3o e o usu\u00e1rio obt\u00e9m \n\n100% de exatid\u00e3o na coleta de amostras. As classes Urbano, Capoeira e Restinga tiveram \n\nrespectivamente 96,44%, 97,50 e 92,89 exatid\u00e3o. O valor referente \u00e0 classe Mata, sendo 84,00 % \n\nde exatid\u00e3o \u00e9 maior que o proposto pelo produtor com 55,75% de exatid\u00e3o.  \n\nMais uma vez considerou-se o per\u00edodo de estiagem na sele\u00e7\u00e3o das imagens como o \n\nbalizador das confus\u00f5es m\u00e9dia obtidas na an\u00e1lise. O tempo seco para o m\u00eas de Agosto pode \n\ninfluenciar e ajudar a caracterizar a confus\u00e3o medias em est\u00e1gios de sucess\u00e3o de Matas e \u00e1reas de \n\nRestinga ou mesmo algumas \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o de Capoeiras mais altas e Restingas. \n\nDesempenho geral 95,41 % \n\nConfus\u00e3o media 4,59 % \n\n\n\n 71 \n\nOs mapas de Uso da Terra elaborados para os anos de 1987 e 2007 s\u00e3o apresentados a \n\nseguir nas Figuras 6.a.2 e 6.a.3. \n\n \n\n\n\n 72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.2. Mapa de Uso da terra 1987 \n\n \n\n\n\n 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.3. Mapa de Uso da terra 2007, \n\n\n\n 74 \n\n6.1.2. 4\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o de perfis longitudinais de eleva\u00e7\u00e3o do terreno no \n\nmunic\u00edpio utilizando as imagens do ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) \n\nde eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros e localiza\u00e7\u00e3o das coberturas \n\nvegetais analisadas.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da paisagem e dos diferentes tipos de coberturas de uso \n\ndas terras tra\u00e7ou-se e analisou-se um conjunto de perfis longitudinais, estes elaborados no \n\nprograma Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012) tendo como base as imagens ASTER \n\nGDEM - Global Digital Elevation Model (2010) do cen\u00e1rio local (Figura 6.a.4). As imagens que \n\nilustram as coberturas de Uso da Terra nos perfis foram obtidas no Google Earth (GOOGLE \n\n2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.4. Tra\u00e7ado dos perfis longitudinais para compreens\u00e3o da din\u00e2mica do Uso da Terra e \n\nrelevo local. \n\nA proposta dos perfis longitudinais \u00e9 demonstrar as varia\u00e7\u00f5es de relevo e a cobertura \n\nvegetal em 3 diferentes eixos. Este procedimento busca representar a paisagem local e suas \n\nvaria\u00e7\u00f5es de uso, cobertura e ocupa\u00e7\u00e3o, subsidiando as an\u00e1lises do Uso da Terra. As Figuras \n\n6.a.5, 6.a.6, 6.a.7 apresentam os perfis extra\u00eddos da \u00e1rea de estudo e os exemplos de classes de \n\ncobertura. \n\nA \n\nB \n\nC \n\nD \n\nE \n\nF \n\n\n\n 75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.5.. Perfil longitudinal (A/B) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da Terra e do Relevo.\n\n\n\n 76 \n\nO eixo longitudinal (A/B) \u00e9 representado por uma varia\u00e7\u00e3o de altitude que atinge os 750 \n\nm no ponto inicial (A) e, \u00e9 caracterizada por uma cobertura vegetal de Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\ne \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o vegetal de esp\u00e9cies dec\u00edduas e semidec\u00edduas. Em dire\u00e7\u00e3o ao ponto (B) existe \n\na transi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas mais baixas com matas mais esparsas e extratos arb\u00f3reos \n\nmenores, mas que ainda apresentam caracter\u00edsticas naturais de preserva\u00e7\u00e3o. Com a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas altitudes observam-se a utiliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas para atividades agr\u00edcolas com talh\u00f5es abertos e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de lotes urbanos com glebas abertas e definidas, assim como arruamentos. \n\nOs morrotes residuais que se encontram na plan\u00edcie s\u00e3o cen\u00e1rios de uma vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\ndensa que constitui a diferen\u00e7a das coberturas de restinga por serem mais densas e arborizadas. \n\nAs \u00e1reas pr\u00f3ximas da faixa litor\u00e2nea apresentam um intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e abertura \n\nde rua e lotes, assim como trechos de verticaliza\u00e7\u00e3o. Em seguida apresenta-se o eixo de an\u00e1lise \n\nC/D.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.6.. Perfil longitudinal (C/D) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da Terra e do Relevo. \n\n\n\n 78 \n\nO eixo de an\u00e1lise (C-D) apresenta em seu ponto inicial as mesmas caracter\u00edsticas de \n\nFloresta Ombr\u00f3fila densa de eixo (A-B). Sua altitude inicial \u00e9 de aproximadamente 750 m e, \n\nneste caso observam-se os plat\u00f4s da Serra do Mar e as Escarpas. A uma altitude de menos de 250 \n\nmetros observa-se a mata de transi\u00e7\u00e3o com vegeta\u00e7\u00e3o mais esparsa e maior rugosidade na \n\npaisagem devido aos morros residuais. \n\nAs \u00e1reas de V\u00e1rzea na plan\u00edcie fl\u00favio marinho dos rios Preto e Branco apresentam-se \n\nalteradas e em alguns casos ocupadas por atividades agr\u00edcolas ou mesmo ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\nPassando a \u00e1rea de morrotes residuais a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem se d\u00e1 de forma mais intensa \n\nno eixo de an\u00e1lise (C-D). Observa-se a retra\u00e7\u00e3o vegetal e a abertura de lotes no primeiro est\u00e1gio e \n\numa intensifica\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o limite do eixo de an\u00e1lise, o ponto (D).  \n\nDesta forma, quanto mais pr\u00f3ximo da faixa costeira, maior \u00e9 a intensidade do processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o com lotes abertos, empreendimentos imobili\u00e1rios, ruas e vias. H\u00e1 uma tend\u00eancia de \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas em classes de \u00e1reas urbanizadas consolidadas e ou em est\u00e1gio de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o urbana e processos de verticaliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.a.7. Perfil longitudinal (E/F) compreens\u00e3o da din\u00e2mica espacial do Uso da Terra e do Relevo. \n\n\n\n80 \n\nO eixo de an\u00e1lise (E-F) apresenta no primeiro e no segundo momento caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes aos eixos de analise anteriores (A-B) e (C-D), onde a vegeta\u00e7\u00e3o apresenta-se \n\nbastante preservada no trecho de planalto da Serra do Mar com a Floresta Ombr\u00f3fila Densa e, em \n\nseguida com as mata de transi\u00e7\u00e3o para os cen\u00e1rios de Restinga. Por\u00e9m, no transcorrer da analise \n\ndo eixo (E-F) observa-se uma maior ocupa\u00e7\u00e3o urbana e uma maior mudan\u00e7a na paisagem com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos eixos anteriores. \n\nDiversos lotes s\u00e3o abertos e observam-se \u00e1reas em implanta\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximas ao curso da \u00e1gua \n\ndo Rio Itanha\u00e9m. H\u00e1 uma paisagem bastante alterada atingindo um est\u00e1gio de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nconsolidada em alguns pontos pr\u00f3ximos ao final do eixo de an\u00e1lise, neste caso o ponto (F), onde \n\nse verificou uma ocupa\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado, j\u00e1 consolidada e tendendo a intensa \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o. \n\nVale ressaltar que a localiza\u00e7\u00e3o final do perfil, ponto (F) fica bem pr\u00f3xima ao ponto de \n\ncoleta de dados meteorol\u00f3gicos, onde se pode observar que h\u00e1 uma ocupa\u00e7\u00e3o consolidada e com \n\naltos \u00edndices de adensamento comprometendo o escoamento superficial e possivelmente aumentar \n\nas temperaturas locais, assim como mudando a din\u00e2mica dos ventos devido \u00e0 estrutura urbana. \n\n \n\n6.1.3. 5\u00ba passo. C\u00e1lculo de \u00e1reas para an\u00e1lise da transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es do Uso da Terra entre os anos para a \n\n\u00e1rea estudada as informa\u00e7\u00f5es coletadas dos mapas elaborados foram sintetizadas. Apresenta-se a \n\nseguir as \u00e1reas e os percentuais das classes de uso obtidos nas an\u00e1lises realizadas para (1987 \n\n/2007) (Tabela 6.a.3). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\nTabela 6.a.3. Valores de \u00e1reas obtidas na an\u00e1lise do Uso da Terra para os anos de 1987 e 2007. \n\n \n\nNas an\u00e1lises entre os anos observou-se que os dados referentes \u00e0 classe de Solo Exposto \n\ntiveram uma diminui\u00e7\u00e3o percentual 5,9% entre os anos apresentando-se com 9,0% para 1987 em \n\ncontrapartida a 3,1% para 2007. Neste caso sugere-se que o aumento das \u00c1reas Urbanas, sendo \n\n7,6% para 1987 e 8,4% em 2007, assim como o aumento das \u00e1reas de Capoeira 11,0% para 1987 \n\ne 17,3% para 2007 reflete a transi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de Solo Exposto. \n\nAs \u00e1reas de Mata diminu\u00edram com 49,2% e 43,6% para 1987 e 2007 respectivamente, \n\numa diminui\u00e7\u00e3o de 5,6% entre os anos. A classe Restinga apresentou aumento entre os anos de \n\n4,2% com 20,1% em 1987 e 24,3% para 2007. As \u00e1reas de Mangue, assim como as \u00e1reas com \n\n\u00c1gua mantiverem seus valores muito equilibrados entre os anos com diferen\u00e7as m\u00ednimas entre as \n\nan\u00e1lises de \u00e1reas de 0,2 % para os Mangues e 0,3% para classe \u00c1gua.  \n\nConsiderando as an\u00e1lises e as mudan\u00e7as apresentadas muito pouco pode ser observado no \n\nque se refere \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es de Uso das Terras. A expans\u00e3o urbana local foi pequena entre os \n\nanos e o que se pode constatar foi que as \u00e1reas Restinga e Capoeira aumentaram. As \u00e1reas de \n\nUSO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS TERRAS \n\n1987  2007 \n\nCLASSES AREA (KM\n2\n) (%)  CLASSES AREA (KM\n\n2\n) (%) \n\n\u00c1REAS \n\nURBANAS \n45,6 7,6  \n\n\u00c1REAS \n\nURBANAS \n50,7 8,4 \n\nMANGUE \n14,5 2,4  \n\nMANGUE \n13,0 2,2 \n\nRESTINGA \n120,9 20,1  \n\nRESTINGA \n146,1 24,3 \n\nMATA \n295,5 49,2  \n\nMATA \n261,8 43,6 \n\nCAPOEIRA \n65,8 11,0  \n\nCAPOEIRA \n104,2 17,3 \n\nAGUA \n4,4 0,7  \n\nAGUA \n6,2 1,0 \n\nSOLO \n\nEXPOSTO \n53,9 9,0  \n\nSOLO \n\nEXPOSTO \n18,5 3,1 \n\n \n600,5 \n\n100,00   600,5 100,00 \n\n TOTAL \u00c1REA DE ESTUDO 600,5 Km\n2\n  \n\n\n\n82 \n\nMata tiveram uma diminui\u00e7\u00e3o de 5,6%, mas podem refletir a \u00e9poca do ano das imagens \n\nselecionadas, devido \u00e0 forte influencia da estiagem sobre a folhagem. \n\nO pequeno aumento das \u00e1reas urbanizadas n\u00e3o reflete o aumento da popula\u00e7\u00e3o entre os \n\nanos, j\u00e1 que para o IBGE (2012) a popula\u00e7\u00e3o de 1991 era de 46.076 mil habitantes em \n\ncontrapartida a 80.778 mil habitantes em 2007. Um aumento de 34.702 mil habitantes entre as \n\ndatas. Neste sentido sugere-se que ocorreu um aumento do adensamento urbano com moradias \n\nverticalizadas que se promoveu diretamente na faixa litor\u00e2nea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n6. Parte II (b) \n\n6.2. O \u00cdNDICE DE VEGETA\u00c7\u00c3O POR DIFEREN\u00c7A NORMALIZADA (NDVI)  \n\n(2\u00aa T\u00c9CNICA). \n\n \n\n6.2.1. 1\u00bapasso. Contextualiza\u00e7\u00e3o, 2\u00ba passo. A sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais e a corre\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e  3\u00ba passo. Elabora\u00e7\u00e3o dos intervalos quantitativos e qualitativos. \n\nConforme o descrito no m\u00e9todo selecionou-se as bandas 4 (IR pr\u00f3ximo) e 3(R) do Sat\u00e9lite \n\nLANDSAT 5 (Sensor TM) que foram corrigidas atmosfericamente utilizando o modelo 6S \n\n(Second Simulation of the Satellite Signal in the Solar Spectrum) proposto por VERMOTE et al.  \n\n(1997). Na sequencia foi aplicada a t\u00e9cnica do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 \n\nNDVI.  \n\nA equa\u00e7\u00e3o aplicada \u00e0s imagens forneceu uma grade num\u00e9rica de valores que varia de -1 a \n\n1. Neste sentido fatiaram-se as grades conforme os intervalos descritos anteriormente no m\u00e9todo.  \n\nConsiderando os 8 (oito)intervalos sugeridos os valores pr\u00f3ximos de 1 caracterizam na \n\nan\u00e1lise a presen\u00e7a de \u00e1reas verdes, constitu\u00eddas e preservadas no Munic\u00edpio, por\u00e9m os valores que \n\ntendem a pr\u00f3ximos de -1 representam \u00e1reas mais adensadas e urbanizadas. Este procedimento \n\nvisou a elabora\u00e7\u00e3o de mapas tem\u00e1tico que pudessem melhor representar as varia\u00e7\u00f5es espaciais \n\nentre os anos de 1987 e 2007.  \n\nA t\u00e9cnica do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI \u00e9 muito usada na \n\nmedi\u00e7\u00e3o de coberturas vegetadas, mas as informa\u00e7\u00f5es obtidas apresentam valores inversamente \n\nproporcionais \u00e0 ocorr\u00eancia de \u00e1reas vegetadas que tratam de \u00e1reas degradadas e com forte resposta \n\nespectral, neste caso a representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de solo exposto e \u00e1reas mais urbanizadas.  \n\nOs mapas elaborados de NDVI para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m s\u00e3o apresentados na Figura \n\n6.b.1. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.b.1.. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI para os anos de 1987 e 2007. \n\n \n\n\n\n85 \n\n6.2.2. 4\u00ba passo. C\u00e1lculo dos valores das \u00e1reas das diferentes classes quantitativa e \n\nqualitativas consideradas neste trabalho. \n\n \n\nA Tabela 6.b.1 apresenta os valores de \u00e1rea em km\n2 \n\ne o seu percentual relativo\n \nreferente \u00e0s \n\nan\u00e1lises do NDVI para os anos estudados. \n\n \n\nTabela 6.b.1. An\u00e1lise das \u00e1reas de ocorr\u00eancia dos valores escalonados para o \u00cdndice de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 NDVI para 1987 e 2007.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO intervalo contendo as \u00e1reas mais bem preservadas, est\u00e1 entre 0.75 &lt;1 , apresentou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de ocorr\u00eancia com 1,24% para 1987 e 0,7% para 2007. Esta tend\u00eancia \n\npermaneceu no intervalo 0.50 &lt;0.75, este contendo as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o de Matas para \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mais esparsa, onde se observou a queda dos valores de 90,77% para 1987 em rela\u00e7\u00e3o a \n\n88,3% para 2007. Contudo os valores de retra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vegetadas foram muito pequenos entre \n\n1987 e 2007 os qualificadores contidos entre os intervalos 0,5 &lt;1 a apresentaram queda de \n\n3,01% em suas \u00e1reas. \n\nPara o intervalo 0.25 &lt;0.50 que caracteriza as vegeta\u00e7\u00f5es mais esparsas houve um \n\naumento de \u00e1reas de 1,93% com valores de 6,57% para 1987 e 8,5% para 2007. No entanto deve-\n\n  1.000 -1.000 \n\n  Valores \n\nm\u00e1ximos \n\nValores m\u00ednimos  \n\n100,0 600.038 \u00c1rea total das \n\nclasses \n\n0,70 4.016     0.75 &lt; 1   \n\n88,30 530.004     0.50 &lt; 0.75   \n\n8,50 51.290     0.25 &lt; 0.50   \n\n2,30 13.556     0 &lt; 0.25   \n\n0,10   0.679      - 0.25  &lt; 0   \n\n0,10   0.423      - 0.50  &lt; - 0.25   \n\n0,00   0.053      - 0.75  &lt; - 0.50   \n\n0,00   0.013      - 1  &lt; - 0.75   \n\n\u00c1rea \n\n(%) \n\n                                 \n\n                                     \u00c1rea (km\n2\n)  \n\n2007 \n\n  0.894478 -0.835882 \n\n  Valores \n\nm\u00e1ximos \n\nValores m\u00ednimos  \n\n100,0 600.038 \u00c1rea total das \n\nclasses \n\n1,24 7.443     0.75 &lt; 1   \n\n90,77 544.678     0.50 &lt; 0.75   \n\n6,57 39.426     0.25 &lt; 0.50   \n\n1,20 7.21     0 &lt; 0.25   \n\n0,12 0.722     - 0.25  &lt; 0   \n\n0,08 0.500     - 0.50  &lt;- 0.25   \n\n0,01 0.044     - 0.75  &lt; - 0.50 \n\n0.50   \n\n0,00 0.004     - 1  &lt; - 0.75   \n\n\u00c1rea \n\n(%) \n\n                                    \n\n                                    \u00c1rea (km\n2\n)  \n\n \n\n1987 \n\n\n\n86 \n\nse levar em considera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo de coleta das imagens devido \u00e0 estiagem e a perda de \n\nfolhagem natural onde \u00e1reas de Mata em est\u00e1gios prim\u00e1rios podem ser confundidas com \n\nRestingas.  \n\nObservou-se tamb\u00e9m um aumento dos valores estabelecidos entre o intervalo 0 &lt; 0.25 , o \n\nque corresponde a um aumento de \u00e1reas pr\u00f3ximas ao ponto de transi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios naturais e \n\npreservados para \u00e1reas mais devastadas e com usos m\u00faltiplos estabelecidos.  \n\nMais especificamente isso pode ser observado pelo fato de que o intervalo de transi\u00e7\u00e3o do \n\nescalonamento, ou os valores obtidos entre -0,25> 0 &lt;0,25 apresentaram aumento tendendo aos \n\nvetores negativo de seus dados, ou a \u00e1reas em processo de urbaniza\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ados, para \n\ntanto os valores percentuais contidos entre 0,25 \u2013 0 de 1987 foram de 1,2% em contrapartida aos \n\nvalores de 2007 que se apresentaram com 2,3% de ocorr\u00eancias com um aumento de 1,1%.  \n\nH\u00e1 uma manuten\u00e7\u00e3o dos valores contidos entre  - 1  &lt; 0, referente \u00e0s \u00e1reas mais criticas e \n\nurbanizadas, estes apresentaram um pequeno aumento de ocorr\u00eancias somando um total de 0,5%, \n\nvalores percentuais n\u00e3o significativos. No entanto, vale ressaltar que os valores m\u00ednimos e \n\nm\u00e1ximos obtidos para o ano de 1987 ficaram na ordem dos -0,835 e 0,894, enquanto para o ano \n\nde 2007 estes valores atingiram a ordem do -1 a 1.  \n\nA ocorr\u00eancia de \u00e1reas com valores -1 representa um forte adensamento urbano entre os \n\nanos o que pode aumentar a temperatura local considerando os aspectos microclim\u00e1ticos. \n\nO NDVI tem como refer\u00eancia a invers\u00e3o das respostas espectrais para os alvos. Sendo \n\nassim, as \u00e1reas mais verdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza, \n\nneste caso 1 e tendendo ao branco. J\u00e1 as \u00e1reas com maior diferen\u00e7a na resposta espectral, sendo \n\n\u00e1reas desmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis de \n\ncinza mais baixo o que representam o valor de -1. \n\nA Figura 6.b.2 apresenta as imagens do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \n\npara \u00e1rea de estudo em diferentes datas e tem como objetivo subsidiar a avalia\u00e7\u00e3o temporal da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico.  \n\n\n\n87 \n\nFig. 6.b.2.. \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada. 1987 /2007. \u00c1reas mais verdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos \n\nvalores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas desmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis \n\nde cinza mais baixo (-1). \n\n1987 2007 \n\n\n\n88 \n\nA Figura 38 apresenta as duas imagens de NDVI geradas para as diferentes datas, as \n\nan\u00e1lises nesta escala s\u00e3o pouco substanciais podendo somente ser observada uma intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de cinza pr\u00f3ximos do preto na faixa litor\u00e2nea costeira, como tamb\u00e9m a presen\u00e7a de \n\ntra\u00e7ados vi\u00e1rios mais unificados e adensados no transcurso em dire\u00e7\u00e3o a Serra. Neste caso a \n\nFigura 6.b.3 apresenta o adensamento de forma mais detalhada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.b.3.. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) destaque para \n\na \u00e1rea de costeira ao Sul do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \u00c1reas mais verdes e vegetadas estar\u00e3o \n\npr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas desmatadas, degradadas, \n\nafloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n \n\nAs \u00e1reas em dire\u00e7\u00e3o ao centro se apresentam mais adensadas e nota-se tamb\u00e9m a \n\nocorr\u00eancia de novos tra\u00e7ados e vias como tamb\u00e9m lotes em implanta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o consolidados; isto \n\n\u00e9 poss\u00edvel pela an\u00e1lise visual do n\u00edvel de cinza nas imagens e as rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9 estabelecidas, onde -\n\n1 se refere ao tom Preto e, por conseguinte as \u00e1reas mais adensadas urbanisticamente e 1 o tom \n\nBranco que se refere \u00e0s \u00e1reas mais Vegetadas.  \n\nNeste caso, estas s\u00e3o as marcas impressas na paisagem, tais como as glebas abertas na \n\nrestinga, no entanto o problema se agrava quando pr\u00f3ximo da foz do Rio Itanha\u00e9m, onde o \n\nadensamento urbano \u00e9 maior, pois o atrativo destas \u00e1reas est\u00e1 relacionado \u00e0 suas melhores \n\n1987 2007 \n\n\n\n89 \n\nestruturas, o que atraem maiores n\u00fameros de moradores, com\u00e9rcios, casas de veraneio e, por \n\nconseguinte passam a ter leis que permitem a verticaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAs Figuras 6.b.4 e 6.b.5 apresentam respectivamente, o cen\u00e1rio da paisagem com base no \n\nNDVI para as duas datas, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas da foz do Rio Itanha\u00e9m e no transcurso do Rio \n\nItanha\u00e9m.  \n\n \n\nFig. 6.b.4. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) destaque para \n\na \u00e1rea de costeira pr\u00f3xima a foz do Rio Itanha\u00e9m localizado no Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m. \u00c1reas \n\nmais verdes e vegetadas estar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas \n\ndesmatadas, degradadas, afloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis de \n\ncinza mais baixo (-1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1987 2007 \n\n\n\n90 \n\n \n\nFig. 6.b.5. Mapa do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada (1987 /2007) destaque para \n\na \u00e1rea de costeira pr\u00f3xima a foz do Rio Itanha\u00e9m localizado no Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m e o \n\ntranscurso do Rio, assim como a uni\u00e3o dos Rios Preto e Branco. \u00c1reas mais verdes e vegetadas \n\nestar\u00e3o pr\u00f3ximas dos valores m\u00e1ximos de n\u00edveis de cinza (1); \u00e1reas desmatadas, degradadas, \n\nafloramentos rochosos e as \u00e1reas urbanizadas apresentam n\u00edveis de cinza mais baixo (-1). \n\n \n\nO aumento dos n\u00edveis de adensamento nas \u00e1reas pr\u00f3ximas da foz e nas regi\u00f5es mais \n\ninterioranas \u00e9 observado pelos tons de preto na imagem e pelos tra\u00e7ados marcados na paisagem. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que existem muitas \u00e1reas verdes ainda nesta regi\u00e3o, mas o adensamento \n\nurbano na regi\u00e3o da faixa litor\u00e2nea \u00e9 evidente, assim como a abertura de novas vias e glebas nas \n\nregi\u00f5es interioranas. Estas \u00e1reas podem estar contribuindo com o aumentam do calor da \n\nsuperf\u00edcie podendo assim interferir no microclima local e na mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de \n\ntemperatura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1987 2007 \n \n\n\n\n91 \n\n6.Parte II (c) \n\n6.3. TEMPERATURA (3\u00aa T\u00c9CNICA). \n\n \n\n6.3.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o e 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagem orbital, transforma\u00e7\u00e3o do \n\nsinal digital proveniente do sat\u00e9lite em radi\u00e2ncia e convers\u00e3o em temperatura atrav\u00e9s do \n\ninverso da lei de Planck. \n\nO aumento das \u00e1reas urbanizadas, assim como a supress\u00e3o de \u00e1reas vegetadas pode \n\naumentar as temperaturas das cidades provocando s\u00e9rios dist\u00farbios no clima local.   \n\nOs valores de NC (N\u00edveis de cinza) extra\u00eddos da banda 6 (Thermal IR), com resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial de 120 m (TM) do Sat\u00e9lite LANDSAT 5 sensor TM para as datas de 26 de setembro de \n\n1987 e 1 de agosto de 2007 foram convertidos em Temperatura \u00baC aplicando-se os algoritmos \n\npropostos e transformando a imagem do Sat\u00e9lite LANDSAT 5 (TM), banda 6 (IR), em n\u00edveis de \n\ncinza e, em uma composi\u00e7\u00e3o de grades num\u00e9ricas. Para tanto foi utilizada a programa\u00e7\u00e3o em \n\nlegal (SPRING 2012) (Anexo IV) \n\n \n\n6.3.2. 3\u00ba passo. Adapta\u00e7\u00e3o dos intervalos qualitativos e quantitativos. \n\n \n\nAs grades num\u00e9ricas obtidas atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o dos valores de n\u00edveis de cinza da \n\nbanda 6 do sat\u00e9lite LANDSAT5 com o sensor TM em Temperatura \u00baC foram ent\u00e3o fatiadas, em 6 \n\n(seis) intervalos qualitativos propostos e adequados de VALERIO FILHO et al. (2005), conforme \n\ndescrito no m\u00e9todo. \n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos foi estabelecida uma escala de cores \n\nvariando do verde ao marrom, sendo a cor verde neste caso o indicador 1 referente \u00e0s \u00e1reas mais \n\nbem preservadas e com menores intensidades de adensamento ocupacional e a cor marrom \n\ncaracterizando as \u00e1reas com maior adensamento ocupacional com indicador de n\u00edvel 6.  \n\nAs Figuras 6.c.1 e 6.c.2 representando as grades num\u00e9ricas obtidas para os anos de 1987 e \n\n2007 s\u00e3o apresentadas a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.1. Grade Num\u00e9rica de valores de Temperatura para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil no ano de 1987. A cor verde \n\nrefere-se ao indicador 1 - \u00e1reas mais bem preservadas e com menores intensidades de adensamento ocupacional; a cor marrom refere-\n\nse a \u00e1reas com maior adensamento ocupacional com indicador de n\u00edvel 6. \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.2. Grade Num\u00e9rica de valores de Temperatura para o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil no ano de 2007. A cor verde \n\nrefere-se ao indicador 1 - \u00e1reas mais bem preservadas e com menores intensidades de adensamento ocupacional; a cor marrom refere-\n\nse a \u00e1reas com maior adensamento ocupacional com indicador de n\u00edvel 6. \n\n\n\n94 \n\n6.3.3. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o das diferentes classes segundo sua temperatura. \n\nA Figura 6.c.3 apresenta os resultados dos fatiamentos das grades num\u00e9ricas de valores de \n\ntemperatura para os anos de 1987 e 2007, em 6 (seis) intervalos pr\u00e9 estabelecidos. Os intervalos \n\nforam adequados de VALERIO FILHO et  al.(2005) que classificam a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em \n\nn\u00edveis de adensamento visando \u00e0 detec\u00e7\u00e3o de zonas mais ou menos imperme\u00e1veis. Para este \n\ntrabalho as classes mais fortemente adensadas, urbanizadas, degradadas e apresentando solos \n\nexpostos correspondem \u00e0s \u00e1reas com maior temperatura, sendo que as \u00e1reas menos adensadas e \n\nmais verdes e vegetadas as de menor temperatura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.3. Mapa de varia\u00e7\u00e3o da Temperatura para os anos de 1987 e 2007. \n\nw 46\u00ba48\u2019 w 46\u00ba48\u2019 \n\nS 24\u00ba03\u2019 \n\nw 46\u00ba56\u2019 \n\nS \n24\u00ba11\u2019\u2019 \n\nLegenda \n\nMenos cr\u00edtico 0 - 6,66\n\nModerado 6,66 - 13,32\n\nModerado Cr\u00edtico 13,32 - 19,98\n\nCr\u00edtico 19,98 - 26,64\n\nAltamente Cr\u00edtico 26,64 - 33,3\n\nMuito Cr\u00edtico 33,3 - 40\n\n(\u00baC)\n\n\n\n96 \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o da din\u00e2mica das classes sugeridas as varia\u00e7\u00f5es entre as \n\nclasses foram analisadas atrav\u00e9s de perfis m\u00faltiplos, estes tra\u00e7ados no munic\u00edpio e elaborados \n\ncom base nos valores das grades num\u00e9ricas.  \n\nO intuito \u00e9 estabelecer para fins de compara\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o, as diferen\u00e7as de \n\ntemperatura nos distintos cen\u00e1rios adaptados e, consequentemente observar as diferentes \n\ncoberturas espaciais descritas no m\u00e9todo. Vale ressaltar que muitas sele\u00e7\u00f5es de \u00e1reas para a \n\nan\u00e1lise do perfil n\u00e3o apresentam o mesmo tamanho de linha de perfil, pois foram coletadas com \n\nrestri\u00e7\u00f5es espaciais impostas pelas classes, mas isso n\u00e3o compromete a an\u00e1lises proposta de \n\nvaria\u00e7\u00e3o da temperatura nas classes tem\u00e1ticas adaptadas e adotadas neste trabalho (Figuras 6.c.4, \n\n6.c.5, 6.c.6, 6.c.7 e 6.c.8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.4. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: Muito Cr\u00edtico (6) / Altamente Cr\u00edtico (5) \n\n \n\n \n\n6/5 \n\n6 \n\n5 \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.5. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador Muito Cr\u00edtico (6) / Menos cr\u00edtico (1). \n\n \n\n6/1 \n\n6 \n\n1 \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.6. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: Altamente Cr\u00edtico (5) / Moderado (2). \n\n5/2 \n\n5 \n\n2 \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.7. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: Altamente Cr\u00edtico (5) / Cr\u00edtico (4). \n\n \n\n5/4 \n\n5 \n\n4 \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.8. Perfil da varia\u00e7\u00e3o da Temperatura comparada. \u00c1reas com qualificador: Moderado Cr\u00edtico (3) / Moderado (2).    \n\n3/2 \n\n2 \n\n3 \n\n\n\n102 \n\n6.3.4. 5\u00ba passo.  C\u00e1lculo das \u00e1reas das classes para os anos 1987 e 2007. \n\n \n\nAp\u00f3s reconhecer o comportamento das classes segundo a temperatura os valores de \u00e1reas \n\nobtidos na an\u00e1lise para o munic\u00edpio foram ent\u00e3o tabulados. (Tabela 6.c.1). \n\n \n\nTabela 6.c.1. Correla\u00e7\u00e3o de valores de ocorr\u00eancia de \u00e1rea para os intervalos qualitativos \n\npropostos, segundo a Temperatura e suas diferen\u00e7as espaciais para as datas selecionadas. \n\n \n\nAs Classes 1 e 2, que correspondem aos intervalos Menos cr\u00edtico e Moderado, \n\napresentaram queda dos valores de \u00e1rea na faixa dos 0,806 Km\n2\n para a primeira classe em \n\ncontrapartida a 101.601 Km\n2\n para a segunda classe, caracterizando a perda de \u00e1reas vegetadas e \n\ncom cobertura vegetal mais densa que absorve mais a energia e, consequentemente refletem \n\nmenos calor. \n\nProp\u00f5e se que estas \u00e1reas tenham migrado de uma classe para outra e / ou outras classes. \n\nNeste caso a classe 3, representando o intervalo Moderadamente Cr\u00edtico e suas caracter\u00edsticas \n\nC\u00e1lculo de \u00c1reas Temperatura 1987/ 2007 \n\nIntervalos \n\nqualitativos  \nClasses \n\n\u00c1rea 1987 \n\n(km\n2\n) \n\n\u00c1rea 2007 \n\n(km\n2\n) \n\nDiferen\u00e7as (km\n2\n)  \n\nMenos cr\u00edtico  1 8.735 7.929 - 0.806 \n\nModerado 2 180.481 78.880 -101.601 \n\nModeradamente \n\nCr\u00edtico \n3 350.532 376.743 26.211 \n\nCr\u00edtico 4 4.504 29.051 24.547 \n\nAltamente Cr\u00edtico  5 55.510 114.091 58.581 \n\nMuito Cr\u00edtico  6 0.070 0.315 0,25 \n\n\n\n103 \n\nespaciais apresentam um acr\u00e9scimo de \u00e1rea de 26.211 Km\n2\n em rela\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise temporal. \n\nDemonstrando assim, o aumento das \u00e1reas mais quentes no munic\u00edpio estudado. \n\nAs Classes 4 e 5 e, consecutivamente os intervalos Cr\u00edtico e Altamente Cr\u00edtico \n\napresentaram um acr\u00e9scimo entre os anos de 24.547 Km\n2\n para o intervalo 4 e 58.581 Km\n\n2\n para o \n\nintervalo 5. A soma das \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o acrescidas aos intervalos mais cr\u00edticos propostos para \n\nanalise \u00e9 de 109.339 Km\n2\n, o que demonstra que n\u00e3o somente houve migra\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais bem \n\npreservadas para \u00e1reas mais degradadas ou ocupadas, mas que as \u00e1reas j\u00e1 ocupadas adensaram \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o, pois nota-se um aumento da Temperatura entre os anos. Tal fato pode-se notar nos \n\nvalores obtidos entre os anos para o intervalo Muito Cr\u00edtico que teve 0,25 Km\n2\n de aumento de \n\n\u00e1rea. Estes valores corroboram com as an\u00e1lises dos estudos do Uso da Terra e do NDVI \n\napresentados anteriormente. \n\nH\u00e1 desta forma um aumento de \u00e1reas com maior temperatura, \u00e1reas estas que n\u00e3o podem \n\nser observadas pelo mapeamento t\u00edpico de Uso da Terra, pois se caracterizam pelo adensamento \n\nurbano e o acr\u00e9scimo de \u00e1reas para fins de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nAs caracter\u00edsticas da cobertura vegetal que apresentou supress\u00e3o em todas as t\u00e9cnicas \n\naplicadas ficaram mais acentuadas nos estudos de Temperatura, pois se demonstrou um aumento \n\nde \u00e1reas nos intervalos qualitativos mais cr\u00edticos em contrapartida aos meses de sele\u00e7\u00e3o das \n\nimagens, sendo setembro para 1987, que neste caso representa uma transi\u00e7\u00e3o para o Equin\u00f3cio e \n\nconsequentemente temperaturas em eleva\u00e7\u00e3o e agosto de 2007 com o final do Solst\u00edcio de \n\ninverno para o hemisf\u00e9rio Sul, com forte influ\u00eancia de fretes frias vindas do Sul do continente \n\nSulamericano.  \n\nOs gr\u00e1ficos de barra abaixo apresentam o comportamento dos intervalos qualitativos \n\npropostos para an\u00e1lise atrav\u00e9s dos anos (Figuras 6.c.9 e 6.c.10) \n\n\n\n104 \n\n \n\nFig. 6.c.9. Gr\u00e1fico de barras representando a varia\u00e7\u00e3o dos intervalos de Temperatura \u00baC para a \n\n\u00e1rea estudada nos anos de 1987 e 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 6.c.10.  Gr\u00e1fico de barras representando a varia\u00e7\u00e3o dos intervalos de Temperatura para a \u00e1rea \n\nestudada nos anos de 1987 e 2007. Detalhe para a representa\u00e7\u00e3o em linha. \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos acima apontam as varia\u00e7\u00f5es de temperatura para os dois anos. Em 1987 os \n\npicos de temperatura est\u00e3o na faixa dos 18\u00ba C, apresentando decl\u00ednio para as \u00e1reas de menores \n\ntemperaturas, h\u00e1 tamb\u00e9m uma diferen\u00e7a nos picos de 19\u00ba C, 20\u00ba C, 21\u00ba C e 22\u00ba C para 2007. \n\nDestaca-se para o ano de 2007, em rela\u00e7\u00e3o a 1987 que h\u00e1 um pico de temperatura na ordem dos \n\n20\u00ba C e a presen\u00e7a de \u00e1reas com temperaturas mais elevadas entre 21\u00ba C, 22\u00ba C e 24\u00ba C, inclusive \n\n\u00e1reas com 25\u00ba C s\u00e3o notadas.  \n\n Em geral o estudo realizado aponta para o aumento das temperaturas tendendo para os \n\nn\u00edveis mais elevados para o munic\u00edpio. A car\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas que melhor organizem o \n\n\u00c1reas Temperatura - 1987\n\n0\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n1 2 3 4 5 6\n\nClasses\n\nE\ns\n\nc\na\n\nla\n\n\u00c1reas Temperatura - 1987\n\n0\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n1 2 3 4 5 6\n\nClasses\n\nE\ns\n\nc\na\n\nla\n\n\u00c1reas Temperatura - 2007\n\n0\n\n100.000\n\n200.000\n\n300.000\n\n400.000\n\n1 2 3 4 5 6\n\nClasses\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n\u00c1reas Temperatura - 2007\n\n0\n\n100.000\n\n200.000\n\n300.000\n\n400.000\n\n1 2 3 4 5 6\n\nClasses\n\nE\ns\nc\na\nla\n\n1987 2007 \n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\n40\n\n30\n\n20\n\n10\n\n0\n\n 2007 1987 \n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n24\n\n22\n\n20\n\n18\n\n16\n\n14\n\n12\n\n10\n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n\u00baC \u00baC \n\n\n\n105 \n\nespa\u00e7o e suas estruturas urbanas contribuem para um adensamento em \u00e1reas j\u00e1 ent\u00e3o estruturadas \n\ne com servi\u00e7os b\u00e1sicos dispon\u00edveis, assim como acesso a fins m\u00faltiplos. \n\nIsso d\u00e1 a estas \u00e1reas o padr\u00e3o de risco frente a diversos fatores, afinal o adensamento \n\nurbano nestas \u00e1reas impermeabiliza o terreno e em \u00e1reas com escoamento deficit\u00e1rio como as de \n\nplan\u00edcie fluviomarinha as enchentes e inunda\u00e7\u00f5es passam a ser constantes. \n\nConsiderando que as temperaturas est\u00e3o aumentando no munic\u00edpio a vulnerabilidade aos \n\nsistemas frontais atuantes tende a ser maior, pois aumentariam as chuvas locais e as fortes rajadas \n\nde vento que s\u00e3o movidas pelo aumento da umidade relativa do ar e as temperaturas das \n\nsuperf\u00edcies que se instalam. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte III. \n\n\u201cA eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n\n\n109 \n\n7. Parte III \n\n7.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO UTILIZADO NA APLICA\u00c7\u00c3O E OBTEN\u00c7\u00c3O DE \n\nRESULTADOS DA UTILIZA\u00c7\u00c3O DA FERRAMENTA DE \u201cELEVA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1GUAS\u201d \n\nACOPLADA AO GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL MAPPER 2012). \n\n \n\n7.1.1. 1\u00ba passo. Contextualiza\u00e7\u00e3o e 2\u00ba passo. Sele\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. \n\nForam selecionadas conforme o descrito no m\u00e9todo as imagens do ASTER GDEM - \n\nGlobal Digital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 \n\nmetros que constituem informa\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas derivada do instrumento est\u00e9reo ao longo da \n\n\u00f3rbita do Sat\u00e9lite TERRA - EOS (Earth Observing System) AM 1 (ENGESAT 2010). As mesmas \n\nsubsidiaram a elabora\u00e7\u00e3o de uma carta hipsom\u00e9trica de valores de altitude e um conjunto de \n\nperfis topogr\u00e1ficos para as an\u00e1lises das altitudes das \u00e1reas ocupadas.  \n\nAs cenas das imagens ASTER GDEM (Global Digital Elevation Model) (2010) utilizadas \n\nneste trabalho s\u00e3o S25W048, S25W049, S26W048 e S26W049. \n\nVale ressaltar que o munic\u00edpio de Itanha\u00e9m sofre constantemente com o aumento dos \n\nn\u00edveis das \u00e1guas que ocasionam diversos problemas. Desta forma buscou-se compreender o \n\ncomportamento das \u00e1reas costeiras mais vulner\u00e1veis, localizadas pr\u00f3ximas da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica utilizada na coleta dos dados deste trabalho, esta instalada a foz do Rio Itanha\u00e9m. \n\nBusca-se assim avaliar esta \u00e1rea, diante de um poss\u00edvel aumento dos n\u00edveis das \u00e1guas costeiras, \n\nbem como seu comportamento perante aos eventos extremos de Mar\u00e9. \n\nA Figura 7.1 apresenta as imagens ASTER GDEM (Global Digital Elevation Model) \n\n(2010) com sobreposi\u00e7\u00e3o de imagens IKONOS multiespectral como subsidio a descri\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, onde se observa a din\u00e2mica da transi\u00e7\u00e3o dos relevos mais \u00edngremes dos grandes cost\u00f5es \n\nda Serra do Mar em contrapartida a larga e vasta plan\u00edcie de sedimenta\u00e7\u00e3o que se entende at\u00e9 as \n\nzonas costeiras em uma regi\u00e3o estuarina, bastante ocupada pela urbaniza\u00e7\u00e3o e vulner\u00e1vel a \n\ninunda\u00e7\u00f5es costeiras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.1. Imagens tridimensionais da \u00e1rea de estudo. Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. Modelo de eleva\u00e7\u00e3o \n\nelaborado a partir das Imagens ASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) com sobreposi\u00e7\u00e3o de Imagens Ikonos \n\nMultiespectral do ano 2008 para \u00e1rea.   \n\n\n\n111 \n\n7.1.2. A carta Hipsom\u00e9trica. \n\nConsiderando as atitudes m\u00e9dias propostas por MARTINS &amp; SANTOS (2001) para as \n\n\u00e1reas da plan\u00edcie costeira local, que variam de 0 a 20 m, elaborou-se com o uso das Imagens \n\nASTER GDEM - Global Digital Elevation Model (2010) de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal de 30 metros, uma carta Hipsom\u00e9trica da \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e1 foz do Rio Itanha\u00e9m, \u00e1rea \n\nesta bastante atingida e vulner\u00e1vel aos eventos extremos de Mar\u00e9 e pelas inunda\u00e7\u00f5es costeiras. \n\nA carta hipsom\u00e9trica de altitudes representa a reparti\u00e7\u00e3o das altitudes, geralmente por \n\ncoloridos variados, que limitam curvas de n\u00edvel Para este trabalho a carta hipsometrica foi \n\nelaborada realizando um fatiamento com intervalo de 0,25 cm entre as classes, onde as \u00e1reas mais \n\nbaixas s\u00e3o representadas pelo verde mais claro e as \u00e1reas mais altas pelo marrom avermelhado. A \n\naltitude m\u00ednima considerada para o fatiamento das imagens foi 0 m e a m\u00e1xima 30 m.  \n\nAs Figuras 7.2 e 7.3 apresentam consecutivamente a carta Hipsom\u00e9trica de valores de \n\naltitude para a \u00e1rea da foz do Rio Itanha\u00e9m e o detalhe da regi\u00e3o costeira pr\u00f3xima da mesma. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.2. Carta Hipsom\u00e9trica de intervalos de altitude para a \u00e1rea estudada. Elaborada a partir das imagens do ASTER GDEM - Global \n\nDigital Elevation Model (2010), de eleva\u00e7\u00e3o do terreno com resolu\u00e7\u00e3o horizontal de 30 metros.  \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.3. Sobreposi\u00e7\u00e3o da Carta Hipsom\u00e9trica elaborada e a Imagens de Alta Resolu\u00e7\u00e3o obtida pelo Sat\u00e9lite IKONOS para o ano de \n\n2008.\n\n\n\n114 \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o da carta Hipsom\u00e9trica elaborada com as imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o para \n\n\u00e1rea apresentou resultados alarmantes para \u00e1rea de estudo, pois em grande parte as \u00e1reas costeiras \n\nocupadas do munic\u00edpio se apresentam com altitudes variando de 0 m a 0,5 m. Este fator torna \n\npotencialmente estas \u00e1reas vulner\u00e1veis a qualquer eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras e eventualmente a \n\neventos extremos de mar\u00e9.  \n\n \n\n7.1.3. 3\u00ba passo. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas (GLOBAL \n\nMAPPER  2012). \n\nBuscando uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas locais comprometidas por um possivel \n\naumento dos niveis das \u00e1guas, assim como a eventos extremos de mar\u00e9 aplicou-se a ferramenta \n\nde visualiza\u00e7\u00e3o em 3D do GIS Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012) com o aplicativo de \n\nEleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\nPara tanto se optou pela atribui\u00e7\u00e3o de um nivel de eleva\u00e7\u00e3o na faixa dos 1,4 m para toda a \n\nregi\u00e3o estudada. O intuito foi observar e avaliar o impacto da eleva\u00e7\u00e3o das aguas na \u00e1rea costeira \n\nfrente ao nivel de m\u00e1ximo de eleva\u00e7\u00e3o de mar proposto anteriortmente neste etrabalho. Os \n\nresultados s\u00e3o apresentados na Figura 7.4 e 7.5 e 7.6. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\nFig. 7.4. Modelo 3D elaborado no GIS Global Mapper 7 (GLOBAl MAPPER 2012) com representa\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em \n\n1,4m. \n\n\n\n116 \n\n \n\nFig. 7.5. Detalhe das \u00e1reas inundadas segundo o GIS Global Mapper 7 (GLOBAl MAPPER 2012) com representa\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas em 1,4 m. \n\n\n\n117 \n\n \n\nFig. 7.6. Detalhe das \u00e1reas inundadas segundo aplicativo do GIS Global Mapper 7 (GLOBAl MAPPER 2012) com representa\u00e7\u00e3o da \n\neleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em 1,4m. \n\n\n\n118 \n\n7.1.4. 4\u00ba passo. Avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com as imagens do ASTER GDEM - \n\nGlobal Digital Elevation Model (2010). Na utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de \u201celeva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas\u201d acoplada ao GIS, GLOBAL MAPPER 7 (GLOBAL MAPPER 2012). \n\nO procedimento adotado para a simula\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis segundo a metodologia \n\nproposta apresentou com uma eleva\u00e7\u00e3o de 1,4 m um panorama bastante critico para a \u00e1rea \n\nestudada. Estando a maior parte da zona costeira do munic\u00edpio compreendida entre a faixa \n\nhipsom\u00e9trica de 0 a 5 metros, a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas propostas na an\u00e1lise do modelo apontou um \n\nimpacto muito grande na \u00e1rea como se pode observar nas figuras acima.  \n\nAs \u00e1reas costeiras do munic\u00edpio foram praticamente todas ocupadas e alagadas com as \n\nproje\u00e7\u00f5es de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas propostas neste trabalho de 1,4 m o que representa uma grande \n\nvulnerabilidade para com os eventos previstos pelo INTERGOVERNMENTAL PANEL ON \n\nCLIMATE CHANGE - IPCC (IPCC 2007). Em n\u00fameros totais temos um perimetro de 11,9 Km \n\nde \u00e1rea totalmente afetada e alagada no municipio (Figura 7.7). \n\n\n\n119 \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.7. Resultado da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do GIS Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012). Destaque \n\npara as \u00e1reas de risco a inunda\u00e7\u00f5es e a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras. \n\n\n\n120 \n\nOs elevados valores de \u00e1reas alagadas e inundadas podem comprometer seriamente o \n\nabastecimento local, salinizando as \u00e1guas dos po\u00e7os artesianos, bem como aumentando os danos \n\nao patrim\u00f4nio publico nas \u00e1reas costeiras no munic\u00edpio para os pr\u00f3ximos anos. \n\nPara fins de uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados elaborou-se um conjunto de \n\nperfis topogr\u00e1ficos que subsidiaram as an\u00e1lises das \u00e1reas ocupadas na zona costeira e suas \n\nvulnerabilidades. Sendo assim, a Figura 7.8 apresenta os resultados da elabora\u00e7\u00e3o dos perfis. \n\nCom o intuito de uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos perfis longitudinais de altitude utilizou-se \n\nde um exagero vertical de 30 % o que deforma o relevo em sua representa\u00e7\u00e3o, mas apresenta-se \n\ncomo forte indicador visual de referencia de \u00e1reas mais elevadas, mesmo elas sendo de car\u00e1ter \n\nmuitas vezes insignificante com varia\u00e7\u00f5es de 1,5 m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.8. Perfil topogr\u00e1fico da \u00e1rea costeira do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao mapa hipsom\u00e9trico.  \n\nLegenda (m) \n\n0 \u2013 0,5 \n\n0,51 \u2013 0,75 \n\n0,75 \u2013 1,0 \n\n1,0 \u2013 1,5 \n\n1,5 \u2013 1,75 \n\n1,75 \u2013 2,0 \n\n2,0 \u2013 2,5 \n\n2,5 \u2013 3,0 \n\n3,0 \u2013 3,5 \n\n3,5 \u2013 4,0 \n\n4,0 \u2013 5,0 \n\n5,0 - 10,0 \n\n10,0 \u2013 30,0 \n\n\n\n122 \n\nObserva-se na figura acima que o relevo da zona estuarina do Rio Itanha\u00e9m apresenta \n\nvaria\u00e7\u00f5es que se encontram abaixo dos 0,5 m com a presen\u00e7a de \u00e1reas que n\u00e3o ultrapassam os 2m \n\nde altitude em alguns trechos mais elevados. \n\nAo longo da zona costeira do Munic\u00edpio estudado, observamos poucas varia\u00e7\u00f5es de \n\naltitude referentes \u00e0 zona estuarina, onde para esta \u00e1rea analisada as altitudes pouco ultrapassam \n\nos 2 m de altitude, mantendo assim as baixas altitudes da zona costeira estudada.  \n\nUm perfil semelhante foi elaborado para outra regi\u00e3o da zona costeira do Munic\u00edpio \n\nestudado e \u00e9 apresentado na Figura 7.9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.9. Perfil topogr\u00e1fico da \u00e1rea costeira do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao mapa hipsom\u00e9trico. \n\nLegenda (m) \n\n0 \u2013 0,5 \n\n0,51 \u2013 0,75 \n\n0,75 \u2013 1,0 \n\n1,0 \u2013 1,5 \n\n1,5 \u2013 1,75 \n\n1,75 \u2013 2,0 \n\n2,0 \u2013 2,5 \n\n2,5 \u2013 3,0 \n\n3,0 \u2013 3,5 \n\n3,5 \u2013 4,0 \n\n4,0 \u2013 5,0 \n\n5,0 - 10,0 \n\n10,0 \u2013 30,0 \n\n\n\n124 \n\nAs altitudes na faixa acima analisada apresentaram m\u00e1ximas de 4 metros em um ponto, \n\nmas em geral as eleva\u00e7\u00f5es n\u00e3o superam os 0,5 metros em sua maioria com um ponto \n\nrepresentando o 1 metro.  \n\n Estas \u00e1reas se encontram em contato direto entre o oceano e o continente e devido a \n\ndiversos fatores relacionados \u00e0s t\u00e9cnicas empregadas na ocupa\u00e7\u00e3o, as mesmas v\u00eam apresentando \n\nindicios de vulnerabilidade aos alagamentos e as inunda\u00e7\u00f5es. \n\nConsiderou-se tamb\u00e9m nesta an\u00e1lise que de acordo com o INTERGOVERNMENTAL \n\nPANEL ON CLIMATE CHANGE - IPCC (IPCC 2007) as temperaturas tendem a subir entre 1,1\u00ba \n\nC e 6,4\u00ba C durante o seculo 21 e, por conseguinte este fen\u00f4meno resultaria em uma eleva\u00e7\u00e3o de \n\n18 a 59 cm nos n\u00edveis das \u00e1guas oce\u00e2nicas. Estes n\u00edveis de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas j\u00e1 acarretariam um \n\nconjunto de problemas pertinentes \u00e0 regi\u00e3o costeiras devido \u00e0s altitudes em que ela est\u00e1 \n\ncompreendida. \n\n  \n\n7.2.a Defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e indicadores de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do Solo (MARTINS &amp; \n\nSANTOS 2001).  \n\nPara refino das informa\u00e7\u00f5es de acordo com MARTINS &amp; SANTOS (2001) no Relat\u00f3rio \n\nR3, Volume 1 \u2013 \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio e Inser\u00e7\u00e3o Regional\u201d, a \u00e1rea estudada apresenta \n\nsegundo a classifica\u00e7\u00e3o desenvolvida para \u201cHomogeneidade de \u00c1rea Urbanizada e Indicadores de \n\nPermeabilidade do Solo Ocupado\u201d o seguinte panorama espacial (Figura 7.10, Tabela 7.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: MARTINS &amp; SANTOS (2001). \n\nFig.7.10. Espacializa\u00e7\u00e3o dos Indicadores de Permeabilidade do solo ocupado para \u00e1rea estudada. \n\n \n\n\n\n126 \n\nTabela 7.1. Determina\u00e7\u00e3o do percentual de \u00e1rea imperme\u00e1vel para a \u00e1rea estudada. \n\nFonte: MARTINS &amp; SANTOS (2001). \n\n \n\nMARTINS &amp; SANTOS (2001) prop\u00f5em para a regi\u00e3o costeira do munic\u00edpio estudado \n\numa classifica\u00e7\u00e3o segundo seu percentual de \u00e1rea imperme\u00e1vel. Muitas das \u00e1reas estudadas neste \n\ntrabalho est\u00e3o localizadas e estruturadas em um ambiente que por caracter\u00edsticas naturais tem \n\npouca declividade e aqu\u00edferos superficiais bastante rasos, fator que j\u00e1 dificultaria a capacidade de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m somado a este problema a ocupa\u00e7\u00e3o e o adensamento urbano est\u00e3o em \n\nconstante avan\u00e7o para regi\u00e3o. \n\nA classe AHI corresponde \u00e0 foz do Rio Itanha\u00e9m e a regi\u00e3o pr\u00f3xima da instala\u00e7\u00e3o da \n\nesta\u00e7\u00e3o de coleta de dados, a mesma apresenta 60% de \u00e1rea imperme\u00e1vel segundo a ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nmant\u00e9m suas caracter\u00edsticas no que se refere \u00e0 conex\u00e3o de escoamento, tornando-as as mais \n\nsuscept\u00edveis aos eventos extremos de eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas. Com a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\npropostas neste trabalho os bairros Centro, Cibratel, Jd. Ivoty e Anchieta seriam os mais afetados \n\nficando praticamente embaixo das \u00e1guas e, considerando os problemas de conex\u00e3o de \n\nescoamento destas \u00e1reas apontados segundo a classifica\u00e7\u00e3o proposta por MARTINS &amp; SANTOS \n\n(2001) estas \u00e1reas foram consideradas as mais criticas ao aumento das \u00e1guas proposto neste \n\ntrabalho.  \n\nAs \u00e1reas da classe AH2 tamb\u00e9m apresentam vulnerabilidade a eventos de inunda\u00e7\u00e3o e \n\neros\u00e3o e contam com um progn\u00f3stico de acr\u00e9scimo no percentual de ocupa\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \u00c1rea (Ha) \n\n% \n\nImperme\u00e1vel \n\n(2000) \n\n \n\n% \n\nDiretamente \n\nConectada \n\n(2000) \n\n \n\n% \n\nImperme\u00e1vel \n\n(2020) \n\n \n\n% \n\nDiretamente \n\nConectada \n\n(2020)) \n\n \n\nAH1 430,99 60 33 60 33 \n\nAH2 1.310,43 52 29 60 33 \n\nAH3 3.378,31 28 17 42 24 \n\nAH4 1.888,33 16 11 27 17 \n\nAH5 7.603,05 9 7 15 11 \n\nAH6 4.949,57 0 0 0 0 \n\n\n\n127 \n\nanos, estes com base nos valores de \u00e1rea imperme\u00e1vel de 52 % para o ano 2000 e proje\u00e7\u00e3o de \n\n60% para 2020. Com a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas propostas neste trabalho os bairros Belas Artes e \n\nCorumb\u00e1, Savoy, Laranjeira, Sat\u00e9lite, Guarda Civil, Nova Itanha\u00e9m (Praia), Suar\u00e3o e Jardim \n\nSuar\u00e3o (Praia) seriam os mais afetados e com o progn\u00f3stico de aumento populacional estas \u00e1reas \n\npodem deixar a classifica\u00e7\u00e3o proposta por MARTINS &amp; SANTOS (2001). Isto reduziria a classe \n\nAH2 e aumentaria a classe AH1. \n\nPara a classe AH2 h\u00e1 um progn\u00f3stico onde se prop\u00f5e 4% de aumento no volume de obras \n\nde escoamento de escoamento entre 2000 e 2020, podendo assim ser considerado um sistema de \n\nremedia\u00e7\u00e3o de um problema j\u00e1 existente, pois estaria agindo em contrapartida a um aumento na \n\nordem dos 8 % de ocupa\u00e7\u00e3o proposto para os anos. Estes fatores dificultam a infiltra\u00e7\u00e3o e \n\nfacilitam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de alagamento pr\u00f3ximas a zona estuarina.  \n\nOutras \u00e1reas bastante afetadas seriam as \u00e1reas da Classe AH3. Com 28 % de \u00e1reas \n\nimperme\u00e1veis e proje\u00e7\u00e3o de 42% para 2020, estas \u00e1reas apresentam um aumento proposto entre os \n\nanos, no tocante as conex\u00f5es de 7% sendo que o aumento ocupacional est\u00e1 na casa dos 24%. Com \n\na eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas proposta neste trabalho os bairros, Nova Itanha\u00e9m, Nossa Senhora do Sion, \n\nJardim Suar\u00e3o (Interior), Verde Mar, Loty e Cibratel assim como os mais distantes como \n\nUmuarama e Guapiranga seriam afetados. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana na \u00e1rea de estudo, j\u00e1 \u00e9 caracterizada em alguns pontos por est\u00e1gios \n\nconsolidados de adensamento, que dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o das chuvas provocando diversas zonas de \n\nalagamento. Em alguns casos os processos iniciais de ocupa\u00e7\u00e3o aumentam o n\u00edvel de sedimentos \n\ncarreados, estes provenientes dos lotes ainda em implanta\u00e7\u00e3o, transportando com as chuvas uma \n\ncarga maior de sedimentos para os leitos de rios, depositando-se a jusante. Assim essa \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o pode contribuir com a eleva\u00e7\u00e3o dos fundos de canais e durante os per\u00edodos de \n\nestiagem podem potencializar o alcance das \u00e1guas salinas nos canais durantes as mar\u00e9s \n\nmeteorol\u00f3gicas, muito comuns na regi\u00e3o. \n\nCorroborando as an\u00e1lises, Z\u00dcNDT et al. (2006) afirmam que do ponto de vista \n\nurban\u00edstico, o munic\u00edpio est\u00e1 inserido em uma regi\u00e3o que \u00e9 densamente urbanizada na faixa mais \n\npr\u00f3xima do mar, tendo \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica nos trechos mais pr\u00f3ximos a serra \n\ne nas escarpas.  \n\nComo unidade espacial, em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas pol\u00edticas, socioecon\u00f4micas e \n\nurban\u00edsticas, a regi\u00e3o que o munic\u00edpio est\u00e1 inserido veio a se constituir na segunda Regi\u00e3o \n\n\n\n128 \n\nMetropolitana do estado de S\u00e3o Paulo, embora, tenha sido a primeira, em \u00e2mbito nacional, a ser \n\nconstitu\u00edda sob a \u00e9gide da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e pela Constitui\u00e7\u00e3o Estadual de S\u00e3o \n\nPaulo, de 1989. \n\nZ\u00dcNDT et al. (2006) relatam que de 1977 a 1980, a \u00e1rea de estudo compreendida na \n\nbaixada santista, passa pelo fim da concess\u00e3o privada, aumento na quantidade de cargas \n\nmovimentadas, e transi\u00e7\u00e3o no controle do porto. Em 1977, come\u00e7ava a constru\u00e7\u00e3o do Terminal \n\nde Cont\u00eaineres da Margem Esquerda do Porto (Tecon), entregue em 1981. J\u00e1 para os anos de \n\n1981 a 1990 a movimenta\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres tem crescimento sens\u00edvel, superando o da d\u00e9cada de \n\n70, com eleva\u00e7\u00e3o nos anos 80, a partir da inaugura\u00e7\u00e3o do terminal de cont\u00eaineres do porto. \n\nSegundo Z\u00dcNDT et al. (2006), o efeito do acentuado crescimento do transporte de carga \n\nmar\u00edtimo especializado contribuiu para com a inser\u00e7\u00e3o de forma progressiva de \u00e1reas espaciais \n\ndestinadas \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de cont\u00eaineres e armaz\u00e9ns geridos por empresas particulares, atrav\u00e9s de \n\nconcess\u00f5es feitas pela Receita Federal, onde s\u00e3o depositadas mercadorias importadas ou para \n\nexporta\u00e7\u00e3o, transformando assim a paisagem da regi\u00e3o.  \n\nDe acordo com Z\u00dcNDT et al. (2006), a partir de 1990 at\u00e9 os dias atuais novas obras e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter f\u00edsico e de mentalidade marcam o cen\u00e1rio local. A inje\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de \n\nrecursos para diversas obras, como a amplia\u00e7\u00e3o do Terminal de Cont\u00eaineres, constru\u00e7\u00e3o do cais \n\nValongo e Paquet\u00e1 e obras no Terminal de Fertilizantes desencadeou uma crise no setor de m\u00e3o \n\nde obra. A m\u00e3o-de-obra operacional da administradora estatal passou da condi\u00e7\u00e3o de empregada \n\npara a de trabalhadores avulsos no processo de privatiza\u00e7\u00e3o, definindo as condi\u00e7\u00f5es de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre os detentores de terminais, os investimentos a serem feitos e a din\u00e2mica de \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o territorial em busca de novas \u00e1reas habitacionais e de baixo custo. \n\nVale destacar que a explora\u00e7\u00e3o do campo de Petr\u00f3leo e G\u00e1s do Pr\u00e9-Sal Brasileiro vai \n\nalterar significantemente a din\u00e2mica econ\u00f4mica local e regional. J\u00e1 se tem conhecimento de \n\nprojetos para regi\u00e3o de novos estaleiros, um aeroporto, novos terminais de carga e, por \n\nconseguinte mais pessoas. \n\nDe acordo com o documento encomendado pela Secretaria do Meio Ambiente do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, este denominado Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica - Dimens\u00e3o Portu\u00e1ria, \n\nIndustrial, Naval e Offshore no Litoral Paulista (SMA 2010), para os pr\u00f3ximos anos a regi\u00e3o vai \n\nreceber diversas e novas fun\u00e7\u00f5es e, consequentemente fortes modifica\u00e7\u00f5es estruturais em sua \n\npaisagem.  \n\n\n\n129 \n\nNo geral, segundo a SMA-SP (2010) dezenas de empreendimentos, projetos e inten\u00e7\u00f5es \n\nde investimentos, distribu\u00eddos principalmente pela Baixada Santista e Litoral Norte com previs\u00e3o \n\nde implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 2025, totalizam a magnitude de R$ 209 bilh\u00f5es com cerca de 200 \n\nmil empregos diretos, quando em opera\u00e7\u00e3o plena. Esse processo ir\u00e1 desencadear transforma\u00e7\u00f5es \n\nna din\u00e2mica regional.  \n\nAinda segundo a SMA-SP (2010), o processo de transforma\u00e7\u00e3o inaugurar\u00e1 um novo ciclo \n\nde crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico de m\u00e9dio e longo prazo, como tamb\u00e9m apropria\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. \n\n \n\n7.2.b. Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de \n\nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 Primac. Regi\u00e3o Metropolitana Da Baixada Santista \n\n\u2013 RMBS. \n\nA presente fase compreendeu a an\u00e1lise integrada do mapa em escala 1:35.000 que  foi \n\nelaborado segundo informa\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Metropolitana da Baixada Santista (AGEM 2002) e \n\nos resultados da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do GIS Global Mapper 7 (GLOBAL \n\nMAPPER 2012). \n\nDe acordo com a AGEM (2002), os processos de degrada\u00e7\u00e3o presentes para o munic\u00edpio \n\nde Itanha\u00e9m s\u00e3o os de eros\u00e3o e de assoreamento causados por agentes naturais e antr\u00f3picos. E \n\nconsiderando a regi\u00e3o litor\u00e2nea da \u00e1rea de estudo os processos podem ser do tipo continental ou \n\ncosteiro. Os impactos dos processos, que podem ocorrer local ou regionalmente, s\u00e3o \n\nrepresentados por: \n\na. Interfer\u00eancia nos regimes hidr\u00e1ulicos e na din\u00e2mica de sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial e costeira; \n\nb. Assoreamento de rios, reservat\u00f3rios e canais de mar\u00e9s; \n\nc. Aumento da intensidade das inunda\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atingida por estas; \n\nd. Comprometimento da qualidade dos mananciais; \n\ne. Comprometimento da qualidade e do volume das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas; \n\nf. Perda de solos f\u00e9rteis ou ar\u00e1veis; \n\ng. Diminui\u00e7\u00e3o das atividades prim\u00e1rias, como a pesqueira; \n\nh. Diminui\u00e7\u00e3o da largura das praias; \n\ni. Danos \u00e0s constru\u00e7\u00f5es; e \n\n\n\n130 \n\nj. Degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\nA Figura 7.11 apresenta os dois estudos com destaque para os resultados obtidos na \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: AGEM (2002).  \n\nFig. 7.11. Mapa elaborado pela AGEM (2002) e em destaque os resultados obtidos na aplica\u00e7\u00e3o do modelo de eleva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas do GIS Global Mapper 7 (GLOBAL MAPPER 2012) com fator de eleva\u00e7\u00e3o de 1,4m. \n\n\n\n132 \n\nObserva-se na figura acima as \u00e1reas classificadas pela AGEM (2012) para o munic\u00edpio de \n\nItanha\u00e9m frente aos processos de deslizamento, eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00f5es. \n\nConstatou-se que as \u00e1reas apontadas no mapa s\u00e3o muito semelhantes \u00e0s obtidas nos \n\nestudos de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas proposto neste trabalho. Os bairros Umuarama e Guapiranga \n\nseriam os mais afetados. Vale destacar que se considerar o mapeamento elaborado por \n\nMARTINS &amp; SANTOS (2001) a classe AH3, juntamente com as classes AH4 e AH5 s\u00e3o as \n\n\u00fanicas que apresentam \u00e1reas potenciais a inunda\u00e7\u00e3o e se encontram no contexto interiorano do \n\nmunic\u00edpio. H\u00e1 tamb\u00e9m um foco de deslizamento em um morro muito pr\u00f3ximo do leito do Rio \n\nItanha\u00e9m o que pode estar contribuindo com o acarreamento de part\u00edculas para o canal.  \n\nO mapeamento das \u00e1reas sujeitas \u00e0 eros\u00e3o a AGEM (2002) aponta praticamente toda a \n\nfaixa litor\u00e2nea costeira tomando por base a margem esquerda do Rio Itanha\u00e9m em sua foz. A \u00e1rea \n\nde eros\u00e3o apresenta risco para as avenidas Presidente Vargas e Dr. Jos\u00e9 Peixe Abade e Av. \n\nWalace Artur Skerat. Como medida de mitiga\u00e7\u00e3o h\u00e1 um projeto da Prefeitura de Itanha\u00e9m que \n\nsegundo a AGEM (2012) prop\u00f5em a implementa\u00e7\u00e3o de 14.000 m de estrutura de conten\u00e7\u00e3o ou \n\numa esp\u00e9cie de um muro de arrimo para prote\u00e7\u00e3o contra eros\u00e3o da praia.  \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es frente aos par\u00e2metros de eleva\u00e7\u00e3o adotados neste trabalho demonstram \n\na grave situa\u00e7\u00e3o que se encontra o munic\u00edpio e confirmam o progn\u00f3stico devastador da eleva\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas para o munic\u00edpio. Praticamente todas as \u00e1reas classificada como potencial a eros\u00e3o \n\ncosteira pela AGEM (2002) ficam em contato com as \u00e1reas atingidas pela proposta de 1,4m de  \n\neleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nVale ressaltar que a eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pode ocorrer caracterizada como um fen\u00f4meno de \n\nmar\u00e9s extremas e sua a\u00e7\u00e3o sobre a zona costeira seriam ainda maiores, pois a for\u00e7a das \u00e1guas \n\npoderia acarrear uma grande parcela do material depositado nas praias, diminuindo a largura das \n\npraias. Tem-se ent\u00e3o um conjunto de processos que pode ser desencadeados tanto pela a\u00e7\u00e3o da \n\neleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas como pela a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s extremas proporcionando, assim diversos riscos \n\nambientais para o munic\u00edpio.  \n\nSegundo o Programa Regional de Identifica\u00e7\u00e3o e Monitoramento de \u00c1reas Cr\u00edticas de \n\nInunda\u00e7\u00f5es, Eros\u00f5es e Deslizamentos \u2013 PRIMAC - AG\u00caNCIA METROPOLITANA DA \n\nBAIXADA SANTISTA \u2013 AGEM (2002), a regi\u00e3o estudada \u00e9 suscept\u00edvel a diversos problemas \n\nrelacionados \u00e0s eleva\u00e7\u00f5es abruptas dos n\u00edveis das \u00e1guas costeiras que afetam a regi\u00e3o litor\u00e2nea \n\ncom as eros\u00f5es e adentram os canais, onde se deparam com microdrenagem assoreada ou \n\n\n\n133 \n\nobstru\u00edda; microdrenagem inexistente, galeria assoreada, galeria insuficiente, travessia assoreada \n\nou obstru\u00edda, curso d\u2019\u00e1gua assoreado ou se\u00e7\u00e3o insuficiente e \u00e1reas afetadas pelas oscila\u00e7\u00f5es da \n\nmar\u00e9.  \n\nCorroborando a an\u00e1lise MARTINS &amp; SANTOS (2001) no \u201cPlano Municipal de \n\nSaneamento de Itanha\u00e9m\u201d em seu Relat\u00f3rio 3, Volume 3a \u2013 \u201cDrenagem Urbana\u201d tamb\u00e9m \n\napresentam como principais problemas do munic\u00edpio de Itanha\u00e9m as inunda\u00e7\u00f5es, o assoreamento \n\ncosteiro, a falta de esgoto tratado e a contamina\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os tubulares profundos locais pela \n\npluma salina. A Figura 7.12 apresenta o assoreamento da regi\u00e3o da praia do centro de Itanha\u00e9m \n\nem um dia de a\u00e7\u00e3o de eventos extremos de mar\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte. Acervo Google \u2013 Pesquisa \u201cInunda\u00e7\u00f5es e enchentes em Itanha\u00e9m\u201d e Prefeitura Municipal de Itanha\u00e9m (2012). \n\nhttp://www.Itanha\u00e9m.sp.gov.br/secretarias/comunicacao/boletins.htm  \n\n \n\nFig. 7.12. \u00c1reas invadidas pelas \u00e1guas e o assoreamento de estradas e riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o costeira. Itanha\u00e9m, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. \n\n  \n\nhttp://www.itanha\u00e9m.sp.gov.br/secretarias/comunicacao/boletins.htm\n\n\n135 \n\nOutro agravante da situa\u00e7\u00e3o \u00e9 relatado por MARTINS &amp; SANTOS (2001), que constatam \n\nque a car\u00eancia ou a aus\u00eancia de dados e postos de monitoramento de mar\u00e9s para regi\u00e3o dificulta \n\nas an\u00e1lises, tamb\u00e9m como, \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas e corretivas para com os eventos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es de \u00e1reas e eros\u00e3o costeira. \n\nSegundo o Boletim Oficial do Munic\u00edpio de Itanha\u00e9m (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nITANHA\u00c9M 2012), em 2007, na regi\u00e3o de estudo observaram-se picos de 1,4 metros atingindo \n\nas praias dos Pescadores, Nova Itanha\u00e9m e dos Sonhos. Estes valores s\u00e3o citados por MARTINS \n\n&amp; SANTOS (2001) no Plano Municipal de Saneamento de Itanha\u00e9m e provocaram a destrui\u00e7\u00e3o \n\nda orla da praia do Centro (Figura 7.13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte. Acervo Google \u2013 Pesquisa \u201cInunda\u00e7\u00f5es e enchentes em Itanha\u00e9m\u201d e Prefeitura Municipal de Itanha\u00e9m (2012). \n\nhttp://www.Itanha\u00e9m.sp.gov.br/secretarias/comunicacao/boletins.htm  \n\nFig.7.13. Centro e Praia do centro invadida pelas \u00e1guas em ressaca no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m, S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. \n\nhttp://www.itanha\u00e9m.sp.gov.br/secretarias/comunicacao/boletins.htm\n\n\n137 \n\nNo evento extremo ocorrido na \u00e1rea de estudo no ano de 2007, o trecho atingido foi de \n\ncerca de 300 metros ao longo da orla e mais de 10 metros de avan\u00e7o sentido a via p\u00fablica \n\n(PREFEITURA MUNICIPAL DE ITANHA\u00c9M 2012).  \n\nA regi\u00e3o estudada neste trabalho vem sendo acometida por inunda\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos; \n\nn\u00e3o h\u00e1 registros de arquivos p\u00fablicos fotogr\u00e1ficos na internet para as datas mais antigas, sendo \n\nque a partir de 2007 os eventos come\u00e7am a surgir com maior frequ\u00eancia e, consequentemente \n\nafetando severamente a vida da popula\u00e7\u00e3o local. A Figura 7.14 apresenta alguns pontos de \n\nInunda\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de estudo para os anos 2007, 2009, 2010, 2011.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 7.14.. Imagens de inunda\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Itanha\u00e9m nos anos de 2007, 2009, 2010, 2011. (Imagens Acervo Google \u2013 \n\nPesquisa \u201cInunda\u00e7\u00f5es e enchentes em Itanha\u00e9m\u201d). \n\nCibratel II Centro \n\nOasis \n\nTropical \n\nTupy \n\n\n\n139 \n\n8. Conclus\u00f5es \n\nOs estudos aqui realizados partiram da detec\u00e7\u00e3o de diversos problemas, entre eles as \n\ninunda\u00e7\u00f5es e o assoreamento costeiro, sendo todos estes supostamente atribu\u00eddos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\nEventos Extremos de Mar\u00e9 que afetam constantemente a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Itanha\u00e9m, \n\nlocalizado na Baixada Santista Litoral Sul do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil.  \n\nCom base em todas as an\u00e1lises realizadas e todos os passos seguidos e descritos neste \n\ntrabalho concluiu-se que, o objetivo geral baseado na an\u00e1lise do comportamento de vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas que condicionam valores extremos de mar\u00e9 e suas consequ\u00eancias no territ\u00f3rio \n\nurbano e rural situados em ambientes estuarinos (estu\u00e1rio do Rio Itanha\u00e9m) assim como a \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o por meio de diferentes t\u00e9cnicas de Geoprocessamento e a S\u00edntese da \n\nintegra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es com o aumento das \u00e1guas, foram cumpridos e todos os resultados \n\nobtidos no desenvolvimento dos objetivos espec\u00edficos que foram apresentados na integra neste \n\ntrabalho. \n\nA hip\u00f3tese levantada neste trabalho parte da id\u00e9ia de que os eventos extremos de mar\u00e9s \n\nt\u00eam condicionantes em diversas escalas de an\u00e1lise, sendo sua ocorr\u00eancia determinada pela \n\nintensidade de atua\u00e7\u00e3o destas condicionantes. Acredita-se tamb\u00e9m que a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem local n\u00e3o somente muda e interfere no comportamento das vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas, bem \n\ncomo submete in\u00fameras pessoas aos riscos eminentes de eleva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras.   \n\nConstatou-se que 4,81% do total de dados de mar\u00e9 analisados representavam eventos com \n\nvalores acima do limite estipulado em 1,4m, bem como a correla\u00e7\u00e3o destes eventos com o \n\nper\u00edodo de luna\u00e7\u00e3o de quadratura, o que n\u00e3o \u00e9 comum no que diz respeito a previsibilidade de \n\neventos extremos de mar\u00e9.  \n\nConcluiu-se nesta an\u00e1lise que houve uma influ\u00eancia do El Ni\u00f1o para os anos de eventos \n\nextremos de 2002 e 2003 e nenhuma influ\u00eancia para o ano de 2004. Os dados se comportaram de \n\nforma bem diferente entre os anos, onde se observou diferen\u00e7as para os resultados obtidos em \n\n2002 e 2003 e em rela\u00e7\u00e3o a 2004, estes sob menor influ\u00eancia do El Ni\u00f1o. A Temperatura e a \n\nVelocidade do Vento tiveram um ligeiro aumento nos valores para as an\u00e1lises de regress\u00e3o do \n\nano de 2004. \n\nNo entanto os resultados obtidos na integra\u00e7\u00e3o dos dados meteorol\u00f3gicos referentes \u00e0 \n\nTemperatura, Chuva, Velocidade do Vento (Para s\u00e9ries anuais) e Umidade Relativa (para semana \n\nque antecede os eventos e substituindo a vari\u00e1vel Chuva), em geral apresentaram valores baixos \n\n\n\n140 \n\nde correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis e sabe-se que uma s\u00e9rie maior de dados poderia ter tornado as \n\nan\u00e1lises mais coesas.  \n\nH\u00e1 por certo, uma diferen\u00e7a nos resultados obtidos em escalas temporais maiores e \n\nmenores, onde na an\u00e1lise anual observou-se que a vari\u00e1vel Velocidade do Vento n\u00e3o participa do \n\nmodelo de regress\u00e3o no ano de 2003, no entanto na an\u00e1lise da semana que antecede o evento a \n\nmesma vari\u00e1vel se apresenta com correla\u00e7\u00f5es inversamente proporcionais para 68,75 % dos \n\neventos.  \n\nA vari\u00e1vel Temperatura participou em todos os modelos de regress\u00e3o para as seres anuais, \n\nmantendo correla\u00e7\u00f5es inversamente proporcionais. Por\u00e9m na an\u00e1lise temporal da semana que \n\nantecede o evento extremo os valores variaram entre positivos e negativos com a maioria positiva \n\nde 62,5 % do total e mantiveram a participa\u00e7\u00e3o em todos os modelos de regress\u00e3o. A vari\u00e1vel \n\nChuva apresentou valores baixos ou \u00ednfimos, mas positivos na an\u00e1lise anual. \n\nContudo os resultados obtidos para as an\u00e1lises da semana que antecede os eventos \n\nextremos detectados e com a substitui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Chuva pela vari\u00e1vel Umidade Relativa \n\napresentaram valores maiores de correla\u00e7\u00e3o para a vari\u00e1vel Umidade Relativa e elevou os valores \n\nde correla\u00e7\u00e3o (Inversamente proporcional e Diretamente proporcional) das vari\u00e1veis, Velocidade \n\ndo Vento e Temperatura.  \n\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o duas datas que se apresentam no momento de maior \n\nintensidade do El Ni\u00f1o e tiveram correla\u00e7\u00f5es moderadas entre as vari\u00e1veis. Para ambas as datas \n\nos sistemas frontais agiram de forma atuante e pouco atuante. Considerando os valores de \n\ncorrela\u00e7\u00f5es moderadas para vari\u00e1vel Umidade Relativa prop\u00f5e-se que os eventos extremos de \n\nmar\u00e9 atuam sob atmosferas de baixa press\u00e3o e tendencionam os ventos a aumentarem em ordem \n\npositiva e a temperatura, a abaixar.     \n\nNeste sentido, conclui-se que o microclima local pode influenciar a din\u00e2mica dos \n\nelementos meteorol\u00f3gicos analisados, onde a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem pode intensificar \n\nlocalmente ventos, aumentar temperaturas e diminuir o regime de chuvas e mudar a umidade \n\nrelativa do ar.  \n\nEm anos de El Ni\u00f1o esta rela\u00e7\u00e3o se torna ainda delicada, pois a intensidade de ocorr\u00eancia \n\nde Sistemas Frontais aumenta e a rela\u00e7\u00e3o com o meio e a paisagem que se faz diferente em \n\ndiversas \u00e9pocas no ano torna-se complexa.        \n\n\n\n141 \n\nCom base nos resultados concluiu-se que dos elementos meteorol\u00f3gicos propostos nesta \n\nan\u00e1lise a Umidade Relativa, a Temperatura e a Velocidade do Vento, s\u00e3o os que mais explicam a \n\nocorr\u00eancia de eventos extremos. E, por conseguinte deve-se considerar que estas vari\u00e1veis s\u00e3o \n\ninfluenciadas diretamente pela a\u00e7\u00e3o dos Sistemas Frontais, assim como pela a\u00e7\u00e3o do homem \n\nsobre o espa\u00e7o com as altera\u00e7\u00f5es na paisagem. \n\nTodas as datas tiveram sistemas frontais atuantes, sendo 57 % atuantes antes do evento e \n\n43 % durante o evento, fator este que se concluiu estar relacionado ao El Ni\u00f1o e que \n\npossivelmente tenha interferido no comportamento das vari\u00e1veis e das correla\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nneste trabalho. \n\nO m\u00e9todo proposto neste trabalho tamb\u00e9m apresentou diversas propostas de an\u00e1lise, no \n\nsegmento referente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da paisagem e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com o comportamento \n\ndas vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas selecionadas, o que se observou foi que a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem local pode estar contribuindo com a din\u00e2mica das vari\u00e1veis. \n\nEm um intervalo de 20 anos h\u00e1 uma retra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural, assim como \n\num adensamento urbano caracterizado na zona costeira e com maior intensidade na regi\u00e3o \n\nestuarina e com tend\u00eancias a interioriza\u00e7\u00e3o. O aumento da mancha urbana \u00e9 caracterizado nas \n\nan\u00e1lises de Uso da Terra e a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Vegeta\u00e7\u00e3o por Diferen\u00e7a Normalizada \u2013 \n\nNDVI, este geralmente utilizado para as an\u00e1lises de vegeta\u00e7\u00e3o proporcionou um valor referencial \n\ne quantitativo do adensamento ocupacional o que muitas vezes n\u00e3o se pode ser notado somente \n\nnas an\u00e1lises de Uso das Terras.  \n\nPor fim a an\u00e1lise da Temperatura local corroborando as an\u00e1lises anteriores e tamb\u00e9m \n\napresentou eleva\u00e7\u00e3o entre os anos analisados 1987 e 2007, as principais altera\u00e7\u00f5es foram \n\nconstatadas nas \u00e1reas mais ocupadas ou em estagio de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nConcluiu-se ent\u00e3o, neste trabalho que um conjunto de fatores \u00e9 respons\u00e1vel pela din\u00e2mica \n\ndas mar\u00e9s extremas, mas a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise sist\u00eamica proposta pode apresentar ind\u00edcios da \n\nrela\u00e7\u00e3o paisagem e clima local. \n\nO munic\u00edpio vem se apresentando cada vez mais vulner\u00e1vel aos alagamentos devido \u00e0 \n\nforte ocupa\u00e7\u00e3o costeira, ocasionando a falta de \u00e1rea de infiltra\u00e7\u00e3o e escoamento e com os projetos \n\nde expans\u00e3o futuros e os investimentos propostos pela cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s natural \n\npara regi\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o tende a aumentar e a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem se intensificar. \n\n\n\n142 \n\nPor certo que um monitoramento constante da regi\u00e3o com postos de controle e maior \n\ndetalhamento destes eventos poderia conduzir a uma melhor ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e menos \n\nimpactos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, assim como a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema de alerta.  \n\nNo entanto o que se observou na simula\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00e3o de \u00e1reas costeiras devido a um \n\nposs\u00edvel aumento nos n\u00edveis das \u00e1guas \u00e9 um alagamento quase que total da regi\u00e3o litor\u00e2nea \n\nocupada no munic\u00edpio, o que demonstra total vulnerabilidade aos eventos analisados. Podendo-se \n\nobservar a medida mitigat\u00f3ria proposta pela Prefeitura Municipal de constru\u00e7\u00e3o de uma barreira \n\nde 14 km para a orla.  \n\nPor certo que n\u00e3o h\u00e1 ainda como mensurar as transforma\u00e7\u00f5es e impactos clim\u00e1ticos em \n\n\u00e2mbito global, por isso o que se mant\u00e9m s\u00e3o progn\u00f3sticos, por\u00e9m o ritmo acelerado das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es devido a diversos impulsos econ\u00f4micos pode acarretar diversos impactos a \n\npopula\u00e7\u00f5es de diversos locais e intensificar mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nO que se prop\u00f5e com esta an\u00e1lise \u00e9 a continuidade de estudos em \u00e1reas afetadas por \n\ndist\u00farbios clim\u00e1ticos buscando ind\u00edcios de mudan\u00e7as que possam representar e  estarem ligadas a \n\naltera\u00e7\u00f5es maiores e que poderiam estar atuando em escala local influenciadas pelos fen\u00f4menos \n\nem escala global. Acredita-se assim que o momento prop\u00f5e a compreens\u00e3o dos impactos \n\nclim\u00e1ticos em escalas de an\u00e1lise reduzidas, a fim de se compreender o todo com base nos \n\nimpactos locais.  \n\nNeste sentido, este trabalho prop\u00f4s a integra\u00e7\u00e3o de estudos do meio, estes baseados na \n\nan\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es da paisagem em zonas costeiras e suas rala\u00e7\u00f5es com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em diversas escalas de an\u00e1lise. Por fim, reflete-se que an\u00e1lises mais \n\ndetalhadas e com maior numero de complexidade de rela\u00e7\u00f5es podem trazer informa\u00e7\u00f5es \n\npreciosas, informa\u00e7\u00f5es estas que correlacionadas podem subsidiar o dia a dia e o cotidiano da \n\npopula\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n9. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.  \n\n \n\nADVANCED SPACEBORNE THERMAL EMISSION AND REFLECTION RADIOMETER \n\n(ASTER) - GLOBAL DIGITAL ELEVATION MODEL (GDEM). (2010). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.gdem.aster.ersdac.or.jp. Acesso em fev. 2010. \n\n \n\nAG\u00caNCIA METROPOLITANA DA BAIXADA SANTISTA \u2013 AGEM (2002). Relat\u00f3rio Final. \n\nContrato N\u00ba AGEM 001/02. Projeto financiado com recursos do Fundo Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos \u2013 Fehidro. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.agem.sp.gov.br/projetos_primac.htm>  Acesso \n\nem 21/10/2011. \n\n \n\nALMEIDA F.F.M. ; CARNEIRO C.D.R. (1998). Origem e evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Rev. Bras. \n\nGeoci\u00eancias., 28:135-150. \n\n \n\nANDERSON, T.W. (1984). An Introduction to Multivariate Statistical Methods  (Second \n\nEdition), New York : John Wiley &amp; Sons. \n\n \n\nANTUNES, M. A. H.; FREIRE, R. M. B.; BOTELHO, A. S. (2003). Corre\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas de \n\nimagens de sat\u00e9lites utilizando o modelo 6S. In: Congresso Brasileiro de Cartografia, 21, 2003, \n\nBelo Horizonte. Anais. Belo Horizonte: SBC, 2003. CD ROM. \n\n \n\nBATISTA FILHO, JOB JESUS (2006). A Din\u00e2mica Das \u00c1guas Subterr\u00e2neas No Estu\u00e1rio Do \n\nRio Itanha\u00e9m \u2013 Litoral Sul Do Estado De S\u00e3o Paulo. Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 Universidade \n\nEstadual de Campinas \u2013 Unicamp. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o - Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos \n\nMinerais \u2013 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Universidade Estadual de Campinas \u2013 UNICAMP - Instituto \n\nde Geoci\u00eancias, Campinas \u2013 SP , [s.n].  \n\n \n\nBORNSTEIN R. D. (1968). Observations of the urban heat island effect in New York City. J. \n\nAppl. Meteorol. 7, 575-582. \n\n \n\nCAMPOS, RICARDO MARTINS; DE CAMARGO, RICARDO; HARARI, JOSEPH. (2010). \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o de eventos extremos do n\u00edvel do mar em Santos e sua correspond\u00eancia com as \n\nrean\u00e1lises do modelo do NCEP no Sudoeste do Atl\u00e2ntico sul. Revista Brasileira de Meteorologia, \n\nv.25, n.2, 175 \u2013 184.  \n\n \n\nCAMARGO, FL\u00c1VIO FORTES; PEREIRA, GABRIEL; MORAES, ELISABETE CARIA; DE \n\nOLIVEIRA, LU\u00cdS GON\u00c7ALVES LONGO; ADAMI, MARCOS (2007). An\u00e1lise temporal da \n\nevolu\u00e7\u00e3o urbana e sua influ\u00eancia na modifica\u00e7\u00e3o do campo t\u00e9rmico na Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nS\u00e3o Paulo para os anos de 1985, 1993 e 2003. Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento \n\nRemoto, Florian\u00f3polis, Brasil, 21-26 abril 2007, INPE, p. 5127-5134. \n\n \n\nCAMPBELL SCIENTIFIC \u2013 BRASIL (2012). Dispon\u00edvel em: http://www.campbellsci.com.br/ \n\nAcesso em 07/10/2012. \n\n \n\nCENTRO DE PESQUISAS DO ESTU\u00c1RIO DO RIO ITANHA\u00c9M - CPERIO  (2011). Dados \n\ncoletados do equipamento multipar\u00e2metros de monitoramento cont\u00ednuo, modelo Troll 9000 \u2013 (em \n\nuso desde 2004). \n\n\n\n144 \n\n \n\nCENTRO DE PREVIS\u00c3O DE TEMPO E ESTUDOS CLIMATICOS \u2013 CPTEC (2012). El Ni\u00f1o \n\ne La Ni\u00f1a. Dispon\u00edvel em.&lt;http://enos.cptec.inpe.br/>  Acesso em. 12 Out. 2012. \n\n \n\nCENTRO DE PREVIS\u00c3O DE TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TICOS - CPTEC. Boletim \n\nCliman\u00e1lise. Boletins selecionados para 2002, 2003, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www6.cptec.inpe.br/revclima/boletim/. Acesso em 02/01/2011 \n\n \n\nCHUDNOVSKY, A.; BEN-DOR, E.; SAARONI, H. (2004). Diurnal thermal behavior of \n\nselected urban objects using remote sensing measurements. Energy and Buildings, n.36, 2004, \n\np.1063 \u2013 1074. \n\n \n\nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DA BAIXADA SANTISTA - CBH-BS (1999). \n\nRelat\u00f3rios de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Baixada Santista. \u2013 \n\nRelat\u00f3rio Zero. \n\n \n\nDAWSON, R. (2007). Re-engineering cities: a framework for adaptation to global change. \n\nPhilosophical Transactions of the Royal Society A, v. 365, p. 3085-3098. \n\n \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 DAEE (2007). \n\nRelat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Baixada Santista \u2013 \n\nRelat\u00f3rio I \u2013 Volume I \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico. Relat\u00f3rio final 2007. 290p. \n\n \n\nDESCHAMPS, P. Y.; HATMAN, M.; TANRE, D. (1983). Definitions of atmospheric radiance \n\nand transmittances in remote sensing. Remote Sensing of Environment, 13, 89-92. \n\n \n\nDETWYLER, TR MARCUS MG.(1972). Urbanization and environment, Bermont/Cal: Duxburg \n\nPress. \n\n \n\nDIEZ, P.G.; PERILLO, G.M.E.; PICCOLO, C.M. (2007) Vulnerability to sea-level rise on the \n\ncoast of the Buenos Aires Province. J Coastal Res 23:119\u2013126. \n\n \n\nDOUKAKIS, E. (2005). Coastal vulnerability and sensitivity parameters. Eur Water 11(12):3\u20137. \n\n \n\n \n\nEPIPHANIO, J.C.N.; FORMAGGIO, A.R.; FRAN\u00c7A, G.V. (1990). Avalia\u00e7\u00e3o das bandas \n\nTM/LANDSAT na discrimina\u00e7\u00e3o das culturas  de trigo e de feij\u00e3o. Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nBrasileira, 25(3): 371-377. \n\n \n\nENGESAT (2010). Altimetria Aster. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.engesat.com.br/?system=news&amp;eid=378. Acessado em 09 jun. 2012. \n\n \n\nERBERT, M. (2001). Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto. Master Tesis, Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \u2013 FBDS \n\n(2010). Schindler, W (Coord.). Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e eventos extremos no Brasil. Rio de \n\nJaneiro. Disponivel em: http://www.fbds.org.br/cop15/FBDS_MudancasClimaticas_EN.pdf. \n\nAcesso em 18 mai. 2012. \n\n \n\nGAO, B.-C., MONTES, M. J., DAVIS C. O. &amp; GOETZ, A. F. H. (2009). \"Atmospheric \n\ncorrection algorithms for hyperspectral remote sensing data of land and ocean\". Remote Sensing \n\nof Environment 113(2009): s17-s24. \n\n \n\nGELLIS, A.; SMITH, S; STEWART,S. watershed sediment sources. In LANGLAND, \n\nMCRONIN,T. (Org.). (2003). A summary Report of Sediment Processes in Chesapeake Bay and \n\nWatershed: Water \u2013Resources Investigations Report 03-4123. New Cumberland \u2013 Pennsylvania> \n\nUS Geological Survey Publications. p.29 \u2013 33 \n\n \n\nGOOGLE. GOOGLE EARTH.(2012). Dispon\u00edvel em.<www.google.com>  Acesso em. 12 Out. \n\n2012. \n\n \n\nGLOBAL MAPPER (2012). Global Mapper 7. Dispon\u00edvel em&lt;www.globalmapper.com>. \n\nAcesso em. 12 Out. 2012) \n\n \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. SISTEMA DE PROCESSAMENTO \n\nDE INFORMA\u00c7\u00d5ES GEOREFERENCIADAS \u2013 SPRING (2012). Dispon\u00edvel em. \n\n<http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/index.html>. Acesso em. 12 Out. 2012. \n\n \n\nINTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE \u2013 IPCC (2007). Climate change \n\n2007: The Physical Science Basis, Summary for Policymakers. \n\n \n\nKALNAY, E.; KANAMITSU, M.; KISTLER, R., COLLINS, W.; DEAVEN, D.; GANDIN, L.; \n\nIREDELL, M.; SAHA, S.; WHITE, G.; WOLLEN, J.; ZHU, Y.; LETMAN, A.; REYNOLDS, \n\nR.; CHELLIAH, M.; EBISUZAKI, W.; HIGGINS, W.; JANOWIAK, J.; MOO, K.C.; \n\nROPELEWSKI, C.; WANG, J.; JENNE, R; JOSEPF, D. (1996) \u2013 The NCEP/NCAR 40-Year \n\nReanalysis Project. Bulletin of the American Meteorological Society. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.atmos.umd.edu/~ekalnay/Kalnayetal96.pdf>. Acesso em 14 Out. 2012. \n\n \n\nKAUFMAN, Y. J. (1988). Atmospheric effect on spectral signature-measurements and \n\ncorrections.  IEEE Transactions on Geoscience and Remote Sensing, 26(4): 441-450. \n\n \n\nKORZENIOWSKA, K. (2012). Modelling of water surface topography on the Digital Elevation \n\nModels. Multidisciplinary Research on Geographical Information in Europe and Beyond \n\nProceedings of the AGILE'2012 International Conference on Geographic Information Science, \n\nAvignon, April, 24-27. ISBN: 978-90-816960-0-5. \n\n \n\nKRON, W. (2008). Coasts \u2013 The riskiest places on Earth. In:  International Conference on \n\nCoastal Engineering (ICCE), September 2008, Hamburg, Germany.    \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\nKRONKA, F. J. N. et al. Invent\u00e1rio florestal da vegeta\u00e7\u00e3o natural do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo: Secretaria do Meio Ambiente/Instituto Florestal, 2005. 200p. Acesso a mapas digitais por \n\nmunic\u00edpios (Folha Itanh\u00e9m). Dispon\u00edvel em. \n\n<http://www.iflorestal.sp.gov.br/sifesp/mapasmunicipais.html> . Acesso em. 12 Out. 2012.  \n\n \n\nLAMPARELLI, C.C (coord). (1999). Mapeamento dos ecossistemas costeiros do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: Secr. Meio Ambiente, CETESB. 108 p. \n\n \n\n \n\nLOMBARDO, M.A. (1985). Ilhas de Calor nas Metr\u00f3poles: o exemplo de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nHUCITEC, 1985. 244 p \n\n \n\nLU, D.; MAUSEL, P.; BRONDIZIO, &amp; MORAN, E. (2002). Assessment of atmospheric \n\ncorrection methods for Landsat TM data applicable to Amazon basin LBA research.  \n\nInternational Journal of Remote Sensing. 23(13): 2651-2671. \n\n \n\nMALHOTRA, N. K. (2004). Pesquisa de marketing: uma orienta\u00e7\u00e3o aplicada. 3. ed. Porto \n\nAlegre: Bookman. \n\n \n\nMARTINS, J. R. S.; SANTOS, R. C. P.(2001). Plano Diretor de Macro-Drenagem do Munic\u00edpio \n\nde Itanha\u00e9m, Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nMYNENI, R. B., HOFFMAN, S., KNYAZIKHIN, Y., PRIVETTE, J. L., GLASSY, J., TIAN, \n\nY., WANG, Y., SONG, X., ZHANG, Y., SMITH, G. R., LOTSCH, A., FRIEDL, M., \n\nMORISETTE, J. T., VOTAVA, P., NEMANI, R. R., RUNNING, S. W. (2002). Global products \n\nof vegetation leaf area and fraction absorbed PAR from year one of MODIS data. Remote \n\nSensing of Environment, v. 83, pp. 214\u2013 231. \n\n \n\nMONTEIRO, C, A DE F. (1973). A din\u00e2mica clim\u00e1tica e as chuvas do Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nEstudos em forma de Atlas. Instituto de Geografia da Universidade de S\u00e3o Paulo. 130p. \n\n \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION \u2013 NASA. JET \n\nPROPULSION LABORATORY. CALIFORNIA INSTITUTE OF TECHNOLOGY (2012). \n\nOcean Surface Topography From Space. Dispon\u00edvel em. \n\n<http://sealevel.jpl.nasa.gov/science/elninopdo/elnino/>. Acesso em. 12 Out. 2012.  \n\n \n\nNATIONAL AERONAUTICS AND SPACE ADMINISTRATION \u2013 NASA (2002). Quirky El \n\nNino. Nasa Science. Science News. Dispon\u00edvel em.&lt;http://science.nasa.gov/science-\n\nnews/science-at-nasa/2003/14mar_elnino2002/>, Acesso em. 12 Out. 2012. \n\n \n\nNICHOLLS, R.J.; HOOZEMANS, F.M.J.; AND MARCHAND, M. (1999). Increasing flood risk \n\nand wetland losses due to global sea-level rise: Regional and global analyses. Global \n\nEnvironmental Change, 9, S69-S87. \n\n \n\nNICHOLLS, R. J.; C. SMALL (2002). Improved Estimates of Coastal Population and Exposure \n\nto Hazards Released. EOS Transactions, 83(2): 301 and 305.  \n\n\n\n147 \n\n \n\nNORDHAUS, W. D. (2006). Geography and Macroeconomics: New Data and New Findings. \n\nProceedings of the National Academy of Sciences, 103: 3510-3517, \n\ndoi:10.1073/pnas.0509842103. \n\n \n\nOWEN, T. W.; CARLSON, T. N.; GILLIES, R. R. (1998). Assessment of satellite remotely-\n\nsensed land cover parameters in quantitatively describing the climatic effect of urbanization. \n\nInternational Journal of Remote Sensing 19, 1663\u20131681.c- 17 \n\n \n\nPENDLETON, E.A.; THIELER, E.R. AND WILLIAMS, S.J. (2004). Coastal vulnerability \n\nassessment of Cape Hettaras National Seashore (CAHA) to sea level rise. USGS Open File \n\nReport 2004-1064. Disponivel em: http://pubs.usgs.gov/of/2004/1064/images/pdf/caha.pdf. \n\nAcesso em 18 mai. 2012.   \n\n \n\nPIRAZZOLI, P.A. (1996). Sea-level changes: the last 20,000 years. Chichester: \n\nJohn Wiley &amp; Sons. 211 p..  \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE ITANHA\u00c9M. BOLETIM OFICIAL PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DE ITANHA\u00c9M. (2007). Boletim Oficial - Edi\u00e7\u00e3o 67 de 21 a 31 de julho de \n\n2007e Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.Itanha\u00e9m.sp.gov.br/secretarias/comunicacao/boletins.htm>. Acesso em 07/10/2012. \n\n \n\nPYE, K. AND BLOTT, S.J. (2006). Coastal processes and morphological change in the Dunwich \n\n\u2013 Sizewell area, Suffolk, UK. 2006, Journal of Coastal Research, Vol., 22, pp.453-473. \n\n \n\nRENN\u00d3, C. D. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o das Incertezas nas Classifica\u00e7\u00f5es de M\u00e1xima \n\nVerossimilhan\u00e7a e Contextual de Modas Condicionais Iterativas em Imagens. In: \n\nGISBRASIL\u201999, Salvador. \n\n \n\nROSA, R. (2007).  Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto, 6\u00aa.ed. Uberl\u00e2ndia:EDUFU. \n\n \n\nROUSE, J.W., R.H. HAAS, J.A. SCHELL, D.W. DEERING, J.C. HARLAN. (1974). Monitoring \n\nthe vernal advancement of retrogradation (greenwave effect) of natural vegetation. NASA/GSFC, \n\nType III, Final Report, Greenbelt, MD. 371 p. \n\n \n\nSANT \u2019ANNA NETO. J.L. (1995). AS Chuvas no Estado de S\u00e3o Paulo. Faculdade de Filosofia \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo.257 p. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. (1977). Decreto n\u00b0 10.251, \n\nde 30/08/1977. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. COORDENADORIA DE \n\nPLANEJAMENTO AMBIENTAL ESTRAT\u00c9GICO E EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL. (2010). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica \u2013 AAE Dimens\u00e3o Portu\u00e1ria, Industrial, Naval e Offshore no \n\nLitoral Paulista: Relat\u00f3rio Parcial, Frente I.  \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nSONG, C.; WOODCOCK, C. E.; SETO, K. C.; LENNEY, M. P.; &amp; MACOMBER, S.A. (2001). \n\nClassification and Change Detection Using Landsat TM Data: When and How to Correct \n\nAtmospheric Effects?  Remote Sensing of Environment 75(2): 230-244. \n\n \n\nST\u00d6CKLI, R. (2004). Modeling and observation of seasonal land \u2013 surface heat and water \n\nexchanges at local and catchments scales over Europe. Thesis (Doctor in Natural Sciences). \n\nSwiss Federal Institute of Technology, ETH. 155p. \n\n \n\nST\u00d6CKLI, R., VIDALE, P. L. (2004). European plant phenology and climate as seen in \n\na 20-year AVHRR land-surface parameter dataset. International Journal of \n\nRemote Sensing, v. 25, n. 17, pp. 3303-3330.  \n\n \n\nSUGUIO, K. &amp; MARTIN, L. (1978). Forma\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias marinhas do litoral paulista e sul \n\nfluminense (Quaternary marine formations of the State of S\u00e3o Paulo and southern Rio de \n\nJaneiro). In: international symposium on coastal evolution in the quaternary, 1978, S\u00e3o Paulo. \n\nSpecial Publication, 1: 1-55. \n\n \n\nWENG, Q. (2001). A remote sensing\u2013GIS evaluation of urban expansion and its impact on \n\nsurface temperature in the Zhujiang Delta, China. In International Journal of Remote Sensing, v. \n\n22, n.10, 2001, p. 1999 \u2013 2014. \n\n \n\nWENG, Q.; QUATTROCHI, D.A. (2006). Thermal remote sensing of urban areas: An \n\nintroduction to the special issue. Remote Sensing of Environment, p.104, 119\u2013122. \n\n \n\nTHIELER, E.R.; HAMMAR-KLOSE, E.S. (1999). National assessment of coastal vulnerability \n\nto sea level rise: preliminary results for the U.S. Atlanta coast USGS, Open File Report 99\u2013593. \n\nDisponivel em: http://pubs. usgs.gov/of/1999/of99-593/index.html. Acesso em 18 mai. 2012. \n\n \n\nTURNER, R. K.; DOKTOR, P. AND ADGER, N. (1995). Assessing the Costs of Sea-Level \n\nRise, Environment and Planning A, 27: 1777-1796. \n\n \n\nULBRICH, H. H. G. J.; GOMES, C. B. (1981). Alkaline rocks from continental Brazil. Earth-\n\nScience Reviews, v. 17, p. 135-154. \n\n \n\nVALERIO FILHO, M; KURKDJIAN, M. L. N. O; PEREIRA, M. N. ALVES, M. (2005). \n\nGeotecnologias aplicadas ao estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas urbanizadas como subs\u00eddios ao plano \n\ndiretor de drenagem. In: XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Goi\u00e2nia, Brasil, 16 - \n\n21 abril 2005, INPE. \n\n \n\nVERMOTE, E. F.; TANR\u00c9, D.; DEUZ\u00c9, J.L.; HERMAN, M.; MORCRETTE , J.J. (1997). \n\nSecond Simulation of the Satellite Signal in the Solar Spectrum, 6S : An Overview, IEEE \n\nTransactions On Geoscience And Remote Sensing 35 (3) : 675-686. \n\n \n\nVOOGT, J.A. &amp; OKE, T.R. (2003). Thermal remote sensing of urban climates. Remote  \n\nSensing of Environment, 86, 370\u2013384. \n\n \n\n\n\n149 \n\nZHANGYAN, JIANG , CHEN YUNHAO AND LI JING. (2006). On urban heat island of \n\nBeijing based on landsat TM data in Geo-Spatial Information Science, Volume 9, Number 4, \n\n293-297, 2006, DOI: 10.1007/BF02826743.  \n\nZONNEVELD, I. S. (1995). Scope and Concepts of Landscape Ecology as Emerging Science. In: \n\nZonneveld, I. S. &amp; Forman, R. (ed.) 1995- Changing Landscapes: An Ecological Perspective. \n\nSpringer Verl\u00e4g, New York. \n\n \n\nZ\u00dcNDT, C. (2006). Baixada Santista: uso, expans\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, estrutura\u00e7\u00e3o de rede \n\nurbana regional e metropoliza\u00e7\u00e3o. In: Cunha, J.M.P. (org.) Novas Metr\u00f3poles  \n\nPaulistas: popula\u00e7\u00e3o, vulnerabilidade e segrega\u00e7\u00e3o. Campinas, N\u00facleo de  \n\nEstudos de Popula\u00e7\u00e3o / UNICAMP, 2006."}]}}}