{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15757"}, {"@name": "filename", "#text": "22243_Dissertacao_ElianaMazzucato.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O NO PARQUE \n\nESTADUAL DA SERRA DO MAR \u2013 N\u00daCLEOS PICINGUABA E \n\nCARAGUATATUBA (SP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEliana Mazzucato \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Denise de La Corte Bacci \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias  \n\n(Mineralogia e Petrologia) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \nESTRAT\u00c9GIAS DE GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O NO PARQUE ESTADUAL \n\nDA SERRA DO MAR \u2013 N\u00daCLEOS PICINGUABA E \nCARAGUATATUBA (SP) \n\n \n \n \n\nELIANA MAZZUCATO \n \n \n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Denise de La Corte Bacci \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n \n\nN\u00ba 779 \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMISS\u00c3O JULGADORA \n \n\nDr\u00aa. Denise de La Corte Bacci \n\n \n\nDr\u00aa. K\u00e1tia Leite Mansur \n\n \n\nDr. Paulo C\u00e9sar Boggiani \n \n \n \n\nS\u00c3O PAULO \n2017\n\n\n\n \n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a \nfonte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFicha catalogr\u00e1fica preparada pelo Servi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n             Mazzucato, Eliana \n          Estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual \n\nda Serra do Mar - n\u00facleos Picinguaba e \n\nCaraguatatuba (SP) / Eliana Mazzucato. \u2013 S\u00e3o Paulo, \n\n2017. \n\n           320 p. : \n\n \n\n           Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) : IGc/USP \n\n           Orient.: Bacci, Denise De la Corte        \n\n \n\n           1. Geoconserva\u00e7\u00e3o 2. Percep\u00e7\u00e3o geoambiental 3. \n\nDiagn\u00f3stico socioambiental 4. Aprendizagem social \n\n5. Metodologias participativas I. T\u00edtulo \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais Lico e Lica, pelo amor e \n\ndedica\u00e7\u00e3o com que me ensinam e apoiam em todos os momentos.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nRealizar este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a colabora\u00e7\u00e3o e ajuda de muitas pessoas. \n\nS\u00e3o tantas pessoas e tantos motivos para ser grata que tenho medo de n\u00e3o conseguir escrever \n\nalgo que fa\u00e7a jus a minha gratid\u00e3o para com todos, por esse motivo escreverei de forma \n\nsimples mas sincera. \n\n\u00c0 minha orientadora, Professora Dr\u00aa Denise de La Corte Bacci, em primeiro lugar por ter \n\naceito essa pesquisadora de fora, por toda generosidade e carinho com que me orientou, pelo \n\ncompanheirismo e por ter se dedicado aos trabalhos de campo e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos cursos.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, meu pai, Jos\u00e9 Maria Mazzucato, minha m\u00e3e, Maria Padoveis Mazzucato e \n\nminha irm\u00e3 Joice Mazzucato, por todo o apoio e carinho com os quais sempre pude contar.   \n\n\u00c0 Professora Dr\u00aa V\u00e2nia M.N. dos Santos, que com tanto zelo dedicou in\u00fameros momentos \n\npara contribuir com essa pesquisa, compartilhando seus conhecimentos para a forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada de professores e acompanhamentos em trabalhos de campo.  \n\n\u00c0 Professora Dr\u00aa Maria da Gl\u00f3ria M. Garcia, por ter sido meu primeiro contato na USP e ter \n\nindicado a \u00e1rea de pesquisa do litoral norte. Agrade\u00e7o pelas oportunidades, pelas in\u00fameras \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, pelo compartilhamento de conhecimentos, materiais e pelo acompanhamento \n\nem trabalhos de campo.  \n\n\u00c0 professora Marta F. M. Ferreira, da Universidade Federal de Alfenas - MG, por ter me \n\nguiado em meus primeiros passos na vida acad\u00eamica. \n\nAgrade\u00e7o aos gestores dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba, pela receptividade e \n\ngenerosidade em possibilitar o desenvolvimento da pesquisa, e pelas in\u00fameras contribui\u00e7\u00f5es \n\nno decorrer dela. Aos funcion\u00e1rios dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba que n\u00e3o mediram \n\nesfor\u00e7os em colaborar com a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos. Agrade\u00e7o especialmente ao Danilo, ao \n\nMiguel, \u00e0 D\u00e9bora, Aline, Cristo e Cristiane. Parab\u00e9ns pelo trabalho que realizam em \n\nPicinguaba e Caraguatatuba! \n\nAos professores da escola municipal de Ubatuba \u201cJos\u00e9 Belarmino Sobrinho\u201d, \u00e0 Professora \n\nF\u00e1tima e ao Professor Juscelino, por terem aberto as portas da escola e pelo apoio \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o do curso.  \n\n\u00c0 Carla Beatriz do Instituto Argonauta por ter possibilitado o preenchimento dos \n\nquestion\u00e1rios pelos funcion\u00e1rios do Instituto que \u00e9 refer\u00eancia na conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes \n\nmarinhos do litoral norte. \n\n\n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos aqueles que colaboraram com meu trabalho, seja respondendo \n\npesquisas, dividindo suas hist\u00f3rias em entrevistas e participando de cursos. \n\nAos amigos que n\u00e3o medem esfor\u00e7os para me auxiliar no meio acad\u00eamico e na vida, Tha\u00eds \n\nAparecida Silva, Vinicius Archanjo Ferraz e Vanessa Mucivuna.  \n\nAo Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo, e aos seus Professores, \n\nespecialmente aqueles que pude participar de disciplinas.  Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos funcion\u00e1rios \n\ndo IGc-USP pela aten\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades que tive durante o mestrado e aos integrantes do \n\nNAP GeoHereditas. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico, pela concess\u00e3o de \n\nbolsa de mestrado.  \n\nAos professores da Universidade Federal de Alfenas - MG e aos professores da Universidade \n\ndo Minho, especialmente o Prof. Dr. Jos\u00e9 Brilha. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao pessoal do Geoparque \n\nArouca e \u00e0 Daniela Rocha. \n\n\u00c0 minha tia Dona Ant\u00f4nia e todos seus filhos e netos, por terem proporcionado momentos em \n\nfam\u00edlia na minha estadia em S\u00e3o Paulo, agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu tio Tim (Benedito) in \n\nmemoriam.  \n\nAo Enzo, por segurar minhas m\u00e3os em todos os momentos, e \u00e0 sua fam\u00edlia, pelas palavras de \n\napoio. \n\nAos la\u00e7os de amizade estabelecidos durante esse per\u00edodo de mestrado no IGc USP, que foram \n\nessenciais para passar um per\u00edodo mais leve e repleto de conversas significativas, agrade\u00e7o ao \n\npessoal da sala B7 (Daniel, Natasha, John e Vinicius), aos amigos do Patrim\u00f4nio, Alexandra, \n\nFernanda, Karlla, Fab\u00edola, D\u00e9bora, Alexander, Carlos e \u00e0 Patr\u00edcia pela prepara\u00e7\u00e3o do abstract. \n\nAos amigos do IGc, especialmente Mariana, Astrid, Maria Isabel e Caio. N\u00e3o poderia deixar \n\nde manifestar meus agradecimentos \u00e0s queridas amigas dos tempos em Alfenas, C\u00ednthia, Tati, \n\nRosana e Josiane e tantos outros que pude conviver nesse per\u00edodo.  \n\n \n\n\u00c0 todos voc\u00eas, meu mais sincero muito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMas, quando falo dessas pequenas felicidades certas, \n\nque est\u00e3o diante de cada janela, uns dizem que essas coisas n\u00e3o \n\nexistem, \n\noutros que s\u00f3 existem diante das minhas janelas, e outros, \n\nfinalmente, que \u00e9 preciso aprender a olhar, para poder v\u00ea-las assim. \n\nA arte de ser feliz - Cec\u00edlia Meireles  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nMAZZUCATO, Eliana. Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do \n\nMar \u2013 n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba (SP). 2017. 320p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nCi\u00eancias). Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2017. \n\n \n\nA perspectiva socioambiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) tem fortalecido uma \n\nrela\u00e7\u00e3o propositiva entre essas \u00e1reas e as popula\u00e7\u00f5es, principalmente as que vivem em seu \n\nentorno. Tendo em vista que as UCs tamb\u00e9m visam \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os aspectos da geodiversidade sejam protegidos tanto quanto os da \n\nbiodiversidade. A geoconserva\u00e7\u00e3o nessas UCs deve levar em conta os pressupostos da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade e a rela\u00e7\u00e3o com as popula\u00e7\u00f5es do entorno, de modo a utilizar-\n\nse das diretrizes de sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que vise o conhecimento e \n\na participa\u00e7\u00e3o social. Consolida-se assim uma estrat\u00e9gia significativa desde a defini\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e monitoramento da geoconserva\u00e7\u00e3o. O objetivo desta pesquisa foi definir \n\nestrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o pautadas em metodologias participativas nos n\u00facleos \n\nPicinguaba e Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar, a noroeste do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Diante das caracter\u00edsticas singulares da \u00e1rea, avaliadas atrav\u00e9s do invent\u00e1rio e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, a presente pesquisa integrou a abordagem das \n\ngeoci\u00eancias com a pesquisa social, lan\u00e7ando olhar sobre as percep\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas \n\nsocioambientais locais para constituir a etapa de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. Para atingir os objetivos propostos foram realizados os seguintes \n\nprocedimentos: revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, trabalhos de campo, question\u00e1rios, entrevistas \n\nsemiestruturadas e cursos relacionados \u00e0 \u00e1rea das geoci\u00eancias e da geoconserva\u00e7\u00e3o. A coleta \n\nde dados em campo envolveu 20 entrevistas com os moradores locais (tradicionais \u2013 cai\u00e7aras \n\ne quilombolas, e n\u00e3o tradicionais) e gestores dos n\u00facleos; al\u00e9m disso, foram aplicados 70 \n\nquestion\u00e1rios com os monitores ambientais e guias de turismo, professores de uma escola \n\nmunicipal de Ubatuba e, funcion\u00e1rios de uma ONG de atua\u00e7\u00e3o regional. O curso \u201cEstrat\u00e9gias \n\nde Geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d foi realizado em tr\u00eas m\u00f3dulos, no \n\nn\u00facleo Picinguaba, no n\u00facleo Caraguatatuba e em uma escola municipal de Ubatuba. Ao \n\nlongo do curso de difus\u00e3o foram utilizadas metodologias participativas sob a perspectiva da \n\nAprendizagem Social (World Caf\u00e9 e Mapeamento Socioambiental), buscando valorizar e \n\ndivulgar a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo. Os resultados \n\n\n\n \n\n \n\nintegraram o olhar dos atores locais atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico socioambiental. As peculiaridades \n\nda rela\u00e7\u00e3o dos habitantes com o lugar revelaram a atribui\u00e7\u00e3o de valores e sentidos para a \n\npaisagem e as intera\u00e7\u00f5es socioculturais. Al\u00e9m disso, observou-se processos conflituosos e \n\nconciliat\u00f3rios com a quest\u00e3o da UC, considerando tamb\u00e9m os conflitos e amea\u00e7as \n\nsocioambientais inerentes a esse lugar. A an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o geoambiental desses atores \n\ncontribuiu com o entendimento dos valores atribu\u00eddos aos elementos da geodiversidade local. \n\nDessa forma, apesar de n\u00e3o ter sido identificado a compreens\u00e3o dos conceitos de \n\ngeodiversidade e patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pelos atores envolvidos, ficou evidente a rela\u00e7\u00e3o e o \n\nreconhecimento dos elementos da geodiversidade do lugar. Assim, atrav\u00e9s da abordagem dada \n\npelo curso, houve a valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\nfavorecendo a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das metodologias \n\nparticipativas desenvolvidas durante o curso.  \n\n \n\nPalavras-chave: Geoconserva\u00e7\u00e3o, Metodologias Participativas, Diagn\u00f3sticos Socioambiental, \n\nPercep\u00e7\u00e3o Geoambiental, Aprendizagem Social. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nMAZZUCATO, Eliana. Strategies of geoconservation in the Serra do Mar State Park \u2013 \n\nCenters Picinguaba and Caraguatatuba (SP). 2017. 320p. Dissertation (Master in Science). \n\nInstituto f Geosciences, University of S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2017. \n\n \n\nThe socioenvironmental perspective in Environmental Protection Areas (EPAs) has \n\nstrengthened collaborative relationships between these areas and the populations, especially \n\nthose living in their vicinities. Since EPAs also aim at the conservation of the physical \n\nenvironment, it is necessary to protect the geodiversity aspects as well as those of the \n\nbiodiversity. Geoconservation actions in the EPAs must take into account the assumptions \n\nconcerning geodiversity conservation and the relationship with the surrounding populations, \n\nin order to use the awareness guidelines through Environmental Education aiming at \n\nknowledge and social participation. This consolidates a significant strategy, from the \n\ndefinition to the implementation and monitoring of geoconservation. The aim of this research \n\nwas to define geoconservation strategies based on participative methodologies, in Picinguaba \n\nand Caraguatatuba Centers of the Serra do Mar State Park, northwest of the State of S\u00e3o \n\nPaulo. Taking into account the unique characteristics of the area, assessed through the \n\ninventory and quantification of the geological heritage, the present research integrates \n\ngeosciences approach with social research, considering local socioenvironmental perceptions \n\nand dynamics, aiming to constitute the step of valorization and dissemination of the \n\ngeoconservation strategies. To achieve the proposed objectives, the following procedures \n\nwere carried out: literature review, fieldwork, questionnaires, semi-structured interviews and \n\ncourses related to geosciences and geoconservation. Data collection in the field involved 20 \n\ninterviews with local residents (traditional - cai\u00e7aras and quilombolas, and non-traditional) \n\nand managers of the centers; in addition, 70 questionnaires were applied to environmental \n\neducation instructors and tourist guides, teachers of a municipal school in Ubatuba and \n\nemployees of a regional NGO. The course \"Strategies of Geoconservation in the Serra do Mar \n\nState Park\" was carried out in three modules, in the Picinguaba Center, in the Caraguatatuba \n\nCenter and in a municipal school in Ubatuba. Throughout the dissemination course, \n\nparticipative methodologies were applied from the perspective of Social Learning (World \n\nCaf\u00e9 and Socioenvironmental Mapping), seeking to value and disseminate the geodiversity \n\nand the geological heritage of the study area. The results integrated the view of local actors \n\n\n\n \n\n \n\nthrough socioenvironmental diagnosis. The peculiarities of the relationship between the \n\ninhabitants and the locality revealed the attribution of values and senses to the landscape, and \n\nthe socio-cultural interactions. In addition, there were conflicting and conciliatory processes \n\nconcerning the EPA, also considering the socioenvironmental conflicts and threats inherent to \n\nthis place. The analysis of the geoenvironmental perception of these actors contributed to the \n\nunderstanding of the values attributed to the elements of the local geodiversity. Thus, \n\nalthough the understanding of the concepts of geodiversity and geological heritage by the \n\ninvolved actors was not identified, the relationship with and the recognition of the local \n\ngeodiversity elements became evident. Hence, through the approach addressed in the course, \n\nvalorization and dissemination of the geodiversity and the geological heritage were reached, \n\nfavoring the elaboration of geoconservation strategies through the participative methodologies \n\ndeveloped during the course. \n\nKeywords: Geoconservation, Participative Methodologies, Socioenvironmental Diagnosis, \n\nGeoenvironmental Perception, Social Learning.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do litoral norte de S\u00e3o Paulo com destaque para os n\u00facleos \n\nPicinguaba e Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar .......................................... 31 \n\nFigura 2 - Esquema ilustrativo do escopo da Geoconserva\u00e7\u00e3o no contexto da Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza (PEREIRA, 2010, p. 21). .......................................................................................... 50 \n\nFigura 3 - Esquema te\u00f3rico do processo perceptivo (DEL RIO, 1996, p. 3). ......................... 57 \n\nFigura 4 - A rela\u00e7\u00e3o da Geoconserva\u00e7\u00e3o com o Ensino/Aprendizagem da Geologia \n\n(BRILHA, DIAS &amp; PEREIRA, 2006, p. 446). ........................................................................ 59 \n\nFigura 5 - Prov\u00edncias Estruturais do Brasil (BIZZI et al., 2003, adaptado de ALMEIDA, \n\n1981). ....................................................................................................................................... 66 \n\nFigura 6 - O Megacontinente Gondwana (HASUI, 2010, p. 145, modificado de WITT et al., \n\n1999). ....................................................................................................................................... 67 \n\nFigura 7 - O Sistema Orog\u00eanico do Tocantins e o Sistema Orog\u00eanico da Mantiqueira \n\n(HASUI, 2010, p. 142). ............................................................................................................ 68 \n\nFigura 8 - Sistemas Transcorrentes Campo do Meio e Para\u00edba do Sul (HASUI, 2010, p. 154).\n\n .................................................................................................................................................. 69 \n\nFigura 9 - Compartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Faixa Ribeira entre a borda do Cr\u00e1ton do S\u00e3o \n\nFrancisco e o litoral fluminense. 1 - Embasamento Paleoproterozoico; 2 - Cobertura \n\nmetassedimentar p\u00f3s 1,8 Ga; 3 \u2013 Sequ\u00eancias metassedimentares \u00e0 volta do arco magm\u00e1tico; \n\nITV - Grupo Italva; BJ \u2013 Grupo Bom Jesus do Itabapoana; SF \u2013 Grupo S\u00e3o Fid\u00e9lis; 4 \u2013 \n\nComplexo Rio Negro, ortognaisses do Arco Magm\u00e1tico; 5 \u2013 Leucognaisses gran\u00edticos da \n\nSu\u00edte Cordeiro; 6 \u2013 Gnaisses metaluminosos da Su\u00edte Serra dos \u00d3rg\u00e3os; 7 \u2013 Granitos da Su\u00edte \n\nNova Friburgo (TUPINAMB\u00c1, TEIXEIRA &amp; HEILBRON, 2012, p. 143). .......................... 70 \n\nFigura 10 - Mapa geol\u00f3gico regional contemplando a \u00e1rea de estudo (Adaptado de CPRM, \n\n2005 e PERROTA et al., 2005) ................................................................................................ 73 \n\nFigura 11 - Esquema da origem e recuo erosivo da Serra do Mar entre a Bacia do Paran\u00e1, no \n\ncontinente, e a Bacia de Santos, a sudeste. 1 \u2013 Soerguimento Senoniano erodido, causando \n\ndeposi\u00e7\u00e3o nas bacias de Santos e do Paran\u00e1. 2 \u2013 Desenvolvimento da superf\u00edcie de \n\naplainamento Japi no final do Senoniano. 3 \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o da Superf\u00edcie Japi no Paleoceno. 4 \n\n\u2013 Recuo erosivo da Serra do Mar para a posi\u00e7\u00e3o atual. A \u2013 Vulcanismo Alcalino; F \u2013 Falha de \n\nSantos; SM \u2013 Serra do Mar; P \u2013 plataforma continental na costa; DP \u2013 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica; \n\nR \u2013 Recuo erosivo da Serra do Mar (ALMEIDA &amp; CARNEIRO, 1998). .............................. 75 \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149095\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149095\n\n\n \n\n \n\nFigura 12 - Modelo de evolu\u00e7\u00e3o da denuda\u00e7\u00e3o do Planalto da Bocaina. 1 - Permiano-\n\nJur\u00e1ssico: anterior a fragmenta\u00e7\u00e3o do continente; 2 \u2013 Cret\u00e1ceo Inferior: ruptura continental e \n\nabertura do oceano Atl\u00e2ntico Sul, que foi precedida pela forma\u00e7\u00e3o de fluxos de basalto \n\ntole\u00edtico e enxames de diques; 3 \u2013 Cret\u00e1ceo Superior: magmatismo alcalino intenso; 4 \u2013 \n\nPaleogeno: G\u00eanese do rift continental do Sudeste do Brasil e magmatismo alcalino associado; \n\n5 \u2013 Pleistoceno Superior/Holoceno \u2013 Presente: Reativa\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e soerguimento final da \n\nSerra do Mar e da Serra da Mantiqueira (Modificado de HIRUMA et al., 2010, p. 684). ....... 76 \n\nFigura 13 - Mapa Geomorfol\u00f3gico regional contemplando a \u00e1rea de estudo. (Dados: \n\nDataGEO, 2017). ...................................................................................................................... 78 \n\nFigura 14 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Picinguaba do Parque Estadual Serra do Mar. \n\n(Dados: DataGEO). .................................................................................................................. 92 \n\nFigura 15 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do \n\nMar. (Dados: DataGEO). .......................................................................................................... 95 \n\nFigura 16 - Imagens dos di\u00e1logos estabelecidos com os moradores locais da regi\u00e3o (Fotos: A) \n\nEliana Mazzucato, B) Denise de La Corte Bacci, C) V\u00e2nia Maria Nunes dos Santos). ........ 127 \n\nFigura 17 - Imagens das comunidades tradicionais dos sert\u00f5es de Ubatuba inseridas na \n\nZHCAn. A) casa de pau a pique e via sem asfalto do Remanescente de Quilombolas do \n\nCambury - Jambeiro; B) ponte de pedestres sobre o rio do Cedro no Cambury - Jambeiro;  C) \n\nigreja de S\u00e3o Pedro na entrada do Sert\u00e3o da Fazenda; D) casa de pau a pique no Sert\u00e3o da \n\nFazenda; E) Escola Municipal no Sert\u00e3o do Ubatumirim com vista para rua asfaltada; F) \n\nestrada de acesso ao Sert\u00e3o do Ubatumirim (Fotos: Eliana Mazzucato). ............................... 128 \n\nFigura 18 - Imagens das comunidades tradicionais nas praias de Ubatuba inseridas na \n\nZHCAn, observando o avan\u00e7o de com\u00e9rcios e servi\u00e7os ao turismo nessas \u00e1reas. A e B) \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7os dispon\u00edveis na praia do Cambury; C) e D) aspectos gerais da Vila \n\nPicinguaba (Fotos: A, B e D Eliana Mazzucato; C) guiadolitoral.uol.br). ............................. 129 \n\nFigura 19 - Desenvolvimento do curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da \n\nSerra do Mar\u201d. A) realiza\u00e7\u00e3o do curso no n\u00facleo Caraguatatuba; B) realiza\u00e7\u00e3o do curso no \n\nn\u00facleo Picinguaba; C) e D) curso com os professores na escola da Rede Municipal de Ensino \n\nde Ubatuba \u2013 turma manh\u00e3 e turma da tarde (Fotos: Eliana Mazzucato)............................... 130 \n\nFigura 20 - Imagem de um grupo de visitantes na Casa da Farinha (Sert\u00e3o da Fazenda) em \n\nintera\u00e7\u00e3o com o l\u00edder comunit\u00e1rio e morador antigo da regi\u00e3o (Senhor Z\u00e9 Pedro) (Foto: Eliana \n\nMazzucato). ............................................................................................................................ 146 \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149107\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149107\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149108\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149109\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149109\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149109\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149109\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149110\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149110\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149110\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149110\n\n\n \n\n \n\nFigura 21 - A) Cozinha comunit\u00e1ria do projeto Ju\u00e7ara no Sert\u00e3o do Ubatumirim, Ubatuba \n\n(SP); B) Maquin\u00e1rio para prepara\u00e7\u00e3o polpa do ju\u00e7ara; C)  c\u00e2maras frias da cozinha; D) Fruto \n\ndo Ju\u00e7ara; E) Polpa do Ju\u00e7ara; F) interior da c\u00e2mara fria, que armazena produtos diversos, \n\ncomo ju\u00e7ara, mandioca e cambuci; G) Fruto do Cambuci (Fotos: Eliana Mazzucato). ........ 148 \n\nFigura 22 - Imagem do fruto do Cambuci que tamb\u00e9m \u00e9 um produzido de forma sustent\u00e1vel \n\nno Sert\u00e3o do Ubatumirim (Foto: Eliana Mazzucato). ............................................................ 149 \n\nFigura 23 - Local onde \u00e9 realizada a festa do Ju\u00e7ara em Ubatumirim (Foto: Eliana \n\nMazzucato). ............................................................................................................................ 150 \n\nFigura 24 - Posto de coleta de lixo em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es e sobrecarregado na entrada da Vila de \n\nPicinguaba, Ubatuba (SP) (Fotos: Eliana Mazzucato). .......................................................... 156 \n\nFigura 25 - Obras de duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Tamoios no entorno de Caraguatatuba (Fotos: \n\nEliana Mazzucato) .................................................................................................................. 158 \n\nFigura 26 - Casa da Farinha no Sert\u00e3o da Fazenda. A) engenho de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar do s\u00e9culo \n\nXVIII; B) roda d\u2019\u00e1gua e outras ferramentas do engenho, com destaque para o poster com a \n\nfigura do Seu Z\u00e9 Pedro, l\u00edder comunit\u00e1rio e morador antigo que recebe grupos para rodas de \n\nconversa; C) sistema de canaliza\u00e7\u00e3o do rio Fazenda; D) pequena barragem par a canaliza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua do rio Fazenda; D) vista do rio Fazenda \u00e0 juzante da barragem (Fotos: Eliana \n\nMazzucato). ............................................................................................................................ 163 \n\nFigura 27 - Hortas nos quintais das resid\u00eancias do Sert\u00e3o da Fazenda, cultivando algumas \n\nhortali\u00e7as, mandioca, frutas, al\u00e9m de apresentar cria\u00e7\u00e3o de galinha (Fotos: Eliana Mazzucato).\n\n ................................................................................................................................................ 164 \n\nFigura 28 - Imagens de canoas utilizadas na regi\u00e3o, constru\u00eddas a partir de t\u00e9cnicas \n\ntradicionais de um tronco s\u00f3, e outras canoas e embarca\u00e7\u00f5es modernas. A) representa\u00e7\u00e3o casa \n\nde pau a pique e canoa cai\u00e7ara no centro de visitantes do Parque Estadual Serra do Mar, \n\nn\u00facleo Picinguaba; B) canoas cai\u00e7aras tradicionais e embarca\u00e7\u00f5es modernas na praia do \n\nCambury. C) detalhe da canoa apresentada no centro de visitantes do n\u00facleo Picinguaba \n\n(Fotos: Eliana Mazzucato). .................................................................................................... 166 \n\nFigura 29 - Modelo esquem\u00e1tico do cerco flutuante. Detalhe para as indica\u00e7\u00f5es do \u201ccost\u00e3o \n\nrochoso\u201d, local onde geralmente \u00e9 armado o cerco; a \u201cespia\u201d, formada por uma malha que \n\nbarra a passagem dos peixes e os orienta para entrarem na estrutura atrav\u00e9s da \u201cboca\u201d; a \n\n\u201ccasa\u201d se assenta no fundo por \u00e2ncoras e \u00e9 sustentada por flutuantes, como boias ou canos de \n\nPVC, tem a fun\u00e7\u00e3o de armazenar os peixes; o \u201censacador\u201d, na lateral da casa, possui malhas \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149112\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149112\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149112\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149112\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149117\n\n\n \n\n \n\nfinas e mais resistentes para sustentar o peso durante a despesca\u201d (VIEIRA et al. 1945 apud \n\nBLANK et al., 2009). ............................................................................................................. 167 \n\nFigura 30 - Detalhe das boias flutuantes da rede de cerco flutuante pr\u00f3ximo ao cost\u00e3o \n\nrochoso da Praia do Cambury, Ubatuba (SP) (Foto: Eliana Mazzucato). .............................. 167 \n\nFigura 31 - A) casa tradicional de pau a pique no Sert\u00e3o da Fazenda; B) casa tradicional de \n\npau a pique no Cambury; C) relevo acidentado no Cambury, e utiliza\u00e7\u00e3o blocos rochosos para \n\nassentamento do terreno; D) constru\u00e7\u00e3o de escadas de acesso no afloramento (Fotos: Eliana \n\nMazzucato). ............................................................................................................................ 168 \n\nFigura 32 - A) loja de artesanato tradicional no Sert\u00e3o da Fazenda; B) artesanato tradicional \n\ndo Sert\u00e3o da Fazenda (Fotos: Denise de La Corte Bacci). ..................................................... 168 \n\nFigura 33 - Elementos da geodiversidade presentes na arquitetura de monumentos hist\u00f3ricos \n\nem Ubatuba (SP). A) Casar\u00e3o do Porto, apresentado rochas nos batentes das portas; B)  placa \n\nem frente ao Casar\u00e3o do Porto, em comemora\u00e7\u00e3o aos 20 anos da Fundart (1987 \u2013 2007); C) \n\ndetalhe da constitui\u00e7\u00e3o da placa de \u201cGranito Verde Ubatuba\u201d; D) Igreja exalta\u00e7\u00e3o de Santa \n\nCruz em Ubatuba; E) detalhe das portas revestidas de rochas G) detalhe da gnaisse no batente \n\nda porta (Fotos: Eliana Mazzucato). ....................................................................................... 169 \n\nFigura 34 - Formas de relevo destacadas na Serra do Mar em Ubatuba. A) Morro do \n\nCuscuzeiro (Foto: Maria da Gloria Motta Garcia; B) Morro do Corcovado (Foto: Eliana \n\nMazzucato). ............................................................................................................................ 178 \n\nFigura 35 - Trabalho de campo do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d no \n\nn\u00facleo Picinguaba. A) prepara\u00e7\u00e3o do trabalho de campo utilizando os pain\u00e9is interpretativos; \n\nB) participantes do curso; C) trecho do percurso na praia da Fazenda, com detalhe para as \n\nmarcas de ondula\u00e7\u00f5es na areia, e a paisagem das escarpas da Serra do Mar; D) explana\u00e7\u00e3o \n\nsobre as fraturas observadas no cost\u00e3o rochoso a noroeste da praia da Fazenda; E) abordagem \n\nsobre a din\u00e2mica fluvial e o transporte de blocos rochosos; F e H) explana\u00e7\u00e3o sobre a \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos diques m\u00e1ficos na regi\u00e3o; G) grupo durante atividade no Saco das Taquaras \n\n(Praia das Conchas) (Fotos: Eliana Mazzucato). .................................................................... 218 \n\nFigura 36 - Trabalho de campo do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d no \n\nn\u00facleo Caraguatatuba. A) fotos da \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d no centro de visitantes do n\u00facleo \n\nCaraguatatuba; B) explana\u00e7\u00e3o utilizando o painel interpretativo; C) minerais de mica \n\nobservados nos afloramentos ao longo da trilha; D) explana\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o geodiversidade e \n\nbiodiversidade; E) an\u00e1lise dos diferentes tipos de rochas e est\u00e1gios de altera\u00e7\u00e3o; F) \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre a \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d atrav\u00e9s dos blocos rochosos transportados pelo rio \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149122\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149122\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149122\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149122\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149123\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149123\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149124\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149126\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149127\n\n\n \n\n \n\nSanto Ant\u00f4nio; G) detalhe veios de quartzo presentes no leito rochoso do rio; H) blocos \n\nheterog\u00eaneos no rio Santo Ant\u00f4nio; I) grupo de participantes (Fotos: Eliana Mazzucato). .. 219 \n\nFigura 37 \u2013 Gruta que Chora na praia da Sununga, Ubatuba (SP). A) entrada da Gruta que \n\nChora (Foto: Fernanda Reverte); B) interior da gruta que chora, com destaque para o \n\nfen\u00f4meno de gotejamento e das fraturas presentes na gruta (Foto: Vanessa Costa Mucivuna).\n\n ................................................................................................................................................ 222 \n\nFigura 38 - Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o para o geoss\u00edtio \u201cGruta \n\nque Chora\u201d realizada no n\u00facleo Caraguatatuba. .................................................................... 223 \n\nFigura 39 \u2013 Geoss\u00edto \u201cPiscina Natural\u201d localizado na trilha do Jequitib\u00e1, do n\u00facleo \n\nCaraguatatuba do PESM. A) rio Santo Ant\u00f4nio, B) detalhe dos veios de quartzo no leito \n\nrochoso do rio Santo Ant\u00f4nio; C) detalhe blocos heterog\u00eaneos no leito do rio Santo Ant\u00f4nio \n\n(Fotos: Eliana Mazzucato). .................................................................................................... 225 \n\nFigura 40 - Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o para o geoss\u00edtio \n\n\u201cPiscina Natural\u201d realizada no n\u00facleo Caraguatatuba (Foto: Eliana Mazzucato). ................ 226 \n\nFigura 41 \u2013 Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias realizada pelo grupo 3 em Picinguaba \n\n(Ubatuba \u2013 SP) para o geoss\u00edtio \u201cGruta que Chora\u201d. ............................................................. 227 \n\nFigura 42 - Geoss\u00edtio \u201cGruta do Pirata\u201d identificado pelos participantes do curso, localizado \n\npr\u00f3ximo \u00e0 Praia das Sete Fontes (Ubatuba \u2013 SP). A) vista lateral do local conhecido como \n\n\u201cGruta do Pirata\u201d; B) vista de cima da \u201cGruta do Pirata\u201d, com destaque para o conjunto de \n\nfraturas C) entrada da gruta do Pirata com destaque para o dique (Fotos: Roberto Peres). .. 229 \n\nFigura 43 - Atividade valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias do grupo 4 em Picinguaba (Ubatuba \u2013 \n\nSP) para o geoss\u00edtio \u201cGruta do Pirata\u201d. .................................................................................. 229 \n\nFigura 44 - Atividade valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias do grupo 5 em Picinguaba (Ubatuba \u2013 \n\nSP) considerando os geoss\u00edtio \u201cCachoeira do V\u00e9u de Noiva (Ru\u00ednas da Lagoinha)\u201d, \u201cCost\u00e3o \n\nRochoso da Praia Brava de Itamambuca\u201d, \u201cPico do Caxamb\u00fa\u201d. ........................................... 231 \n\nFigura 45 - Geoss\u00edtios identificados pelos participantes do curso. A) Cachoeira V\u00e9u de Noiva \n\n(Foto: http://curiosidadesdeubatuba.com.br/cachoeira-veu-da-noiva/); B) Pico do Caxambu \n\n(Fonte: ITESP, 2007); C) Ru\u00ednas da Lagoinha (Foto: Vanessa Costa Mucivuna); D) Cost\u00e3o \n\nRochoso Praia Brava de Itamambuca (Fonte: https://www.vivaubatuba.com.br/praias/praia-\n\nbrava-de-itamambuca/) .......................................................................................................... 231 \n\nFigura 46 - Respostas da Quest\u00e3o 1 do World Caf\u00e9:  H\u00e1 necessidade de Geoconserva\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o? Por qu\u00ea? Se sim, o que precisa ser feito? .................................................................. 235 \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149134\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149134\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149134\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149134\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149136\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149136\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149136\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149136\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149136\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149137\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149137\n\n\n \n\n \n\nFigura 47 - Respostas da Quest\u00e3o 2 do World Caf\u00e9:  O plano de manejo abrange a \n\ngeodiversidade? O que voc\u00ea incluiria ou acrescentaria ao plano de manejo? ........................ 238 \n\nFigura 48 - Respostas da Quest\u00e3o 3 do World Caf\u00e9:  Quais caminhos devem ser seguidos \n\npara a Geoconserva\u00e7\u00e3o nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? ... 240 \n\nFigura 49 - Respostas da Quest\u00e3o 4 do World Caf\u00e9:  Quais locais podem ser considerados \n\nimportantes para a Geoconserva\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? Como valoriz\u00e1-los? ..................................... 242 \n\nFigura 50 - Trabalho de campo realizado durante o Mapeamento Socioambiental no bairro do \n\nPuruba, Ubatuba (SP). A) utiliza\u00e7\u00e3o do roteiro geointerpretativo para a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos observados na foz do Quiriri-Puruba; B) explana\u00e7\u00e3o no cost\u00e3o rochoso da praia do \n\nPuruba; C) realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento na praia do Puruba; D) observa\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\nna via principal do bairro do Puruba. (Fotos: Eliana Mazzucato). ......................................... 245 \n\nFigura 51 - Mapa Socioambiental S\u00edntese elaborado pelos participantes do curso \u201cEstrat\u00e9gias \n\nde Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d na escola do Puruba. A legenda \u00e9 composta pelos elementos \n\npercebidos visualmente, sendo identificados da esquerda para a direita como: toca do amor, \n\n\u00e1rvore raiz exposta, \u00e1rvore raiz interna, lixeira, capela, trilha, camping, canoas, mangue, \n\nrestinga \u2013 jund\u00fa, foz, cost\u00e3o rochoso, igreja evang\u00e9lica, campo de futebol, bar, cheiro de \n\nmangue. Os adesivos coloridos representam uma escala de qualidade do lugar compondo um \n\n\u00edndice de criticidade: a cor verde se refere aos aspectos positivos, representando no mapa a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o preservada; o amarelo os conflitos de escala intermediaria, representando o \n\nassoreamento, o abastecimento de \u00e1gua da escola e os conflitos do bairro; o vermelho \n\ncorresponde ao conflito de maior criticidade, apresentando o problema da coleta de lixo, e o \n\nrisco de atropelamento dos alunos no ponto de \u00f4nibus da rodovia. ....................................... 246 \n\nFigura 52 - Imagens referentes aos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o encontrados durante o Mapeamento \n\nSocioambiental no bairro do Puruba. A) vegeta\u00e7\u00e3o mais densa presente na \u00e1rea de plan\u00edcie; B) \n\nvegeta\u00e7\u00e3o menos densa na plan\u00edcie    pr\u00f3xima \u00e0 praia; C) mangue na foz do rio Quiriri; D) \n\necossistema de cost\u00e3o rochoso; E) Jundu na praia do Puruba; F) vegeta\u00e7\u00e3o de restinga na praia \n\ndo Puruba (Fotos: Eliana Mazzucato) .................................................................................... 248 \n\nFigura 53 - Imagens da din\u00e2mica erosiva nas encostas da Serra do Mar e na praia do Puruba \n\nobservadas no Mapeamento Socioambiental. A) detalhe das ocupa\u00e7\u00f5es da Serra do Mar e \n\nmarcas de escorregamentos; B) presen\u00e7a de patamares na praia, indicativo de processos de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o costeira; C) detalhe da textura da areia presente na praia do Puruba (Fotos: \n\nEliana Mazzucato). ................................................................................................................. 249 \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149138\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149138\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149139\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149139\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149140\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149140\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149141\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149141\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149141\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149141\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149141\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149142\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149143\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149143\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149143\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149143\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149143\n\n\n \n\n \n\nFigura 54 - Imagens referentes ao local de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos observados no Mapeamento \n\nSocioambiental (Fotos: Eliana Mazzucato) ........................................................................... 249 \n\nFigura 55 - Imagens dos aspectos observados no Mapeamento Socioambiental relativos \u00e0 \n\nhidrografia. A) percurso do rio Puruba; B) trecho mais \u00e0 jusante do rio Puruba; B) percurso do \n\nrio Quiriri, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de mangue; C) Foz dos rios Quiriri e Puruba em per\u00edodo de mar\u00e9 \n\nbaixa; D) Praia do Puruba (Foto: Eliana Mazzucato). ........................................................... 250 \n\nFigura 56 - Imagens dos aspectos habitacionais do Puruba observados no Mapeamento \n\nSocioambiental. A) Capela Santa Cruz; B) cruz localizada em frente \u00e0 capela; C) resid\u00eancias \n\nda primeira parte do bairro, pr\u00f3ximas \u00e0 capela da igreja cat\u00f3lica; D) \u00e1rea de camping; E) \n\nIgreja Pentecostal; F, G e H) aspectos das vias e resid\u00eancias da segunda parte do bairro, \n\npr\u00f3ximos \u00e0 Igreja Pentecostal (Fotos: Eliana Mazzucato). .................................................... 251 \n\nFigura 57 - Imagens dos aspectos habitacionais do Puruba observados no Mapeamento \n\nSocioambiental. A, C e D) bares e restaurantes pr\u00f3ximos \u00e0 praia do Puruba; B) campo de \n\nfutebol; E) acesso pela foz dos rios Quiriri-Puruba para a praia do Puruba; F) via de acesso do \n\nbairro e linha de \u00f4nibus municipal (Foto: Eliana Mazzucato). .............................................. 252 \n\nFigura 58 - Aspectos conflituosos e rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no bairro do Puruba no \n\nMapeamento Socioambiental. A) placa instalada pela Sociedade de Amigos da Praia do \n\nPuruba (Saprapu) sobre os cuidados que devem ser tomados no bairro, como a proibi\u00e7\u00e3o de \n\nlevar animais de estima\u00e7\u00e3o \u00e0 praia, a proibi\u00e7\u00e3o de som alto, o limite de velocidade (20 km/h), \n\na proibi\u00e7\u00e3o de acampar na praia, e, a proibi\u00e7\u00e3o de ascender fogueira, chamando aten\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m para as leis contra a perturba\u00e7\u00e3o do sossego e perturba\u00e7\u00e3o da tranquilidade. B) placa \n\nda Saprapu chamando a aten\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a de crian\u00e7as na regi\u00e3o, refor\u00e7ando o limite de \n\nvelocidade para 20 km/h; C e D) placas de n\u00e3o estacione, contendo tamb\u00e9m faixa delimitando \n\na \u00e1rea; E) via de terra, com aus\u00eancia de cal\u00e7ada ou qualquer marca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla; F) \n\nresid\u00eancia destoando da maioria com presen\u00e7a de grade (Foto: Eliana Mazzucato) ............. 255 \n\nFigura 59 - Canoas utilizadas pelos moradores locais do bairro, demonstrando o uso de \n\ncanoas cai\u00e7aras e outras canoas concomitantemente (Foto: Eliana Mazzucato). .................. 256 \n\nFigura 60 - Aspectos relacionados ao turismo crescente da regi\u00e3o. A) mensagens deixadas \n\npelos moradores do bairro chamando a aten\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza da regi\u00e3o; B) \n\ncasa de moradores do bairro contendo mensagem receptiva; c) painel informativo sobre a \n\npraia do Puruba (Fotos: Eliana Mazzucato). .......................................................................... 256 \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149146\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149146\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149146\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149146\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149147\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149147\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149147\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149147\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149147\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149148\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149148\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149148\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149148\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494149149\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n  \n\nTabela 1 - Rela\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos administrativos do PESM em 2017 ...................................... 87 \n\nTabela 2 - S\u00edntese dos procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa. ...................................... 101 \n\nTabela 3 - Rela\u00e7\u00e3o dos atores locais e os instrumentos de coleta de dados utilizados .......... 109 \n\nTabela 4 - Quest\u00f5es realizadas na aplica\u00e7\u00e3o da metodologia do World Caf\u00e9 durante o curso \n\n\u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PEM\u201d nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba ........... 119 \n\nTabela 5 - Perfil dos indiv\u00edduos que responderam ao question\u00e1rio ....................................... 131 \n\nTabela 6 - N\u00famero de habitantes em Caraguatatuba e Ubatuba nos anos de 1970, 1980, 1996, \n\n2000, 2007 e 2010 .................................................................................................................. 158 \n\nTabela 7 - S\u00edntese das principais indica\u00e7\u00f5es dos grupos para a quest\u00e3o 14 e 15. ................. 206 \n\nTabela 8 - S\u00edntese dos resultados do diagn\u00f3sticos socioambiental com base nos atores locais.\n\n ................................................................................................................................................ 259 \n\nTabela 9 - S\u00edntese dos resultados das percep\u00e7\u00f5es geoambientais com base nos atores locais.\n\n ................................................................................................................................................ 260 \n\nTabela 10 - S\u00edntese dos resultados das percep\u00e7\u00f5es geoambientais dos atores locais que \n\nparticiparam do curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d.\n\n ................................................................................................................................................ 262 \n\nTabela 11 - S\u00edntese dos resultados das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o elaboradas atrav\u00e9s de \n\nmetodologias participativas durante o curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque \n\nEstadual da Serra do Mar\u201d. ..................................................................................................... 263 \n\nTabela 12 - Perfil moradores locais entrevistados ................................................................. 296 \n\nTabela 13 - Perfil gestores entrevistados ............................................................................... 296 \n\nTabela 14 - Perfil participantes curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da \n\nSerra do Mar\u201d n\u00facleo Caraguatatuba e Picinguaba ................................................................ 297 \n\nTabela 15 - Perfil participantes curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual \n\nSerra do Mar\u201d na Escola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho .............................................. 299 \n\nTabela 16 - Perfil dos funcion\u00e1rios da ONG \u2013 Instituto Argonauta ...................................... 300 \n\nTabela 17 - Quais benef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque traz para a regi\u00e3o? (Quest\u00e3o 5) 314 \n\nTabela 18 - Quais elementos voc\u00ea destacaria como mair importantes na sua cidade? (Quest\u00e3o \n\n3) ............................................................................................................................................. 315 \n\nTabela 19 - Quando voc\u00ea houve a palavra patrim\u00f4nio, o que pensa? (Quest\u00e3o 8)................ 316 \n\n\n\n \n\n \n\nTabela 20 - A quais elementos naturais e constru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra Patrim\u00f4nio? \n\n(Quest\u00e3o 9) ............................................................................................................................. 317 \n\nTabela 21 - Quem voc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n(Quest\u00e3o 14) ........................................................................................................................... 318 \n\nTabela 22 - Quem voc\u00ea acha que deveria estar envolvido na prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do \n\nLitoral Norte? (Quest\u00e3o 15) ................................................................................................... 319 \n\nTabela 23 - Geodiversidade \u00e9: (Quest\u00e3o 10) ......................................................................... 320 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Total de indica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o 5: Quais benef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque \n\ntraz para a regi\u00e3o? ................................................................................................................... 184 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para a quest\u00e3o 5: Quais \n\nbenef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque traz para a regi\u00e3o?................................................... 187 \n\nGr\u00e1fico 3 - Total de indica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o 3: Quais elementos voc\u00ea destacaria como mais \n\nimportantes na sua cidade? ..................................................................................................... 191 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para a quest\u00e3o 3: Quais \n\nelementos voc\u00ea destacaria como mais importantes na sua cidade? ........................................ 193 \n\nGr\u00e1fico 5 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 8: Quando voc\u00ea ouve a palavra \n\nPatrim\u00f4nio, o que pensa? ........................................................................................................ 197 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para a quest\u00e3o 8: Quando \n\nvoc\u00ea ouve a palavra Patrim\u00f4nio, o que pensa? ....................................................................... 199 \n\nGr\u00e1fico 7 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 9: A quais elementos naturais e \n\nconstru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra patrim\u00f4nio? ..................................................................... 200 \n\nGr\u00e1fico 8 - Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para a quest\u00e3o 9: A quais \n\nelementos naturais e constru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra patrim\u00f4nio? ................................... 202 \n\nGr\u00e1fico 9 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 14: Quem voc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel \n\npe\u00e7a prote\u00e7\u00e3o do ..................................................................................................................... 203 \n\nGr\u00e1fico 10 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 15: Quem voc\u00ea acha que deveria estar \n\nenvolvido na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? ........................................................ 204 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para quest\u00e3o 14: Quem \n\nvoc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte. ......................... 205 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para quest\u00e3o 15: Quem \n\nvoc\u00ea acha que deveria estar envolvido na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? ........... 206 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCONDEPHAAT \u2013 Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e \n\nTur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCoMGeo \u2013 SP  - Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos \n\nCMT \u2013 Conselho Municipal de Turismo de Ubatuba \n\nCOMTUR \u2013 Companhia Municipal de Turismo de Ubatuba \n\nCPLA \u2013 Coordenadoria de Planejamento Ambiental  \n\nCPRM \u2013 Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais  \n\nDD \u2013 Declara\u00e7\u00e3o de Digne \n\nDIA \u2013 Departamento de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais  \n\nDRE - Diretoria Regional de Ensino  \n\nDRM-RJ \u2013 Departamento de Recursos Naturais do Rio de Janeiro \n\nEI \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Infantil  \n\nEF \u2013 Ensino Fundamental \n\nFundart \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Arte e Cultura de Ubatuba  \n\nGGN \u2013 Global Geoparks Networks \n\nIBDF - Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal  \n\nICMbio \u2013 Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade  \n\nIG - Instituto Geol\u00f3gico \n\nIG \u2013 UNICAMP \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade Estadual de Campinas  \n\nIGc - USP \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria  \n\nIPHAN \u2013 Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nIPEA \u2013 Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Avan\u00e7ada  \n\nITESP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nIUCN \u2013 Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nIUGS - Uni\u00e3o Internacional de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \n\nMINEROPAR - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Paran\u00e1  \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nNAP GeoHereditas - N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoturismo  \n\nNP \u2013 N\u00facleo Picinguaba \n\n\n\n \n\n \n\nNuCar \u2013 N\u00facleo Caraguatatuba \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPEB I \u2013 Professor de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica II (1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie/1\u00ba ao 5\u00ba ano Ensino Fundamental) \n\nPEB II \u2013 Professor de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica II (5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie/6\u00ba ao 9\u00ba ano Ensino Fundamental) \n\nPESM \u2013 Parque Estadual da Serra do Mar \n\nPNAP \u2013 Plano Nacional de \u00c1reas Protegidas \n\nPROMATA - Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica   \n\nRCSB  - Rift Continental do Sudeste do Brasil  \n\nSEADE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados  \n\nSEMA \u2013 Secretaria Especial de Meio Ambiente  \n\nSEMA \u2013 Ubatuba \u2013 Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Ubatuba \n\nSMA  - Secretaria de Estado do Meio Ambiente \n\nSetur \u2013 Secretaria de Turismo de Ubatuba  \n\nSIGEP \u2013 Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos \n\nSME - Secretaria Municipal de Ensino  \n\nSNIS \u2013 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento \n\nSNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUBS - Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade  \n\nUC \u2013 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUNEP - United Nations Environment Programme \n\nUNESCO \u2013 United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization \n\nZEE \u2013 Zoneamento Econ\u00f4mico Ecol\u00f3gico  \n\nZHCAn \u2013 Zona Hist\u00f3rico-Cultural Antropol\u00f3gica \n\nZOT \u2013 Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria \n\nWWF - World Wildlife Fund  \n\nWCPA - Comiss\u00e3o Mundial de \u00c1reas Protegidas \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................... 28 \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo ...................................................................................... 30 \n\n1.2 Objetivos e Metodologias .............................................................................................. 31 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 BREVE HIST\u00d3RICO DA CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA E SUA \n\nRELA\u00c7\u00c3O COM A GEODIVERSIDADE .......................................................................... 34 \n\n2.2 Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e \u00c1reas Protegidas ................................................................ 36 \n\n2.3 Geoconserva\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ............................................................. 42 \n\n2.3.1  Geodiversidade ................................................................................................... 43 \n\n2.3.2  Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e S\u00edtios de Geodiversidade ............................................. 46 \n\n2.3.3. Geoconserva\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 48 \n\n2.3.4 Iniciativas para a Geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil ...................................................... 51 \n\n2.4 A Perspectiva Socioambiental e a Geoconserva\u00e7\u00e3o ...................................................... 53 \n\n2.4.1 A Percep\u00e7\u00e3o Ambiental como contributo \u00e0 Geoconserva\u00e7\u00e3o ............................ 56 \n\n2.4.2 Geoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das metodologias participativas ............................. 59 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 O AMBIENTE F\u00cdSICO E HIST\u00d3RICO-SOCIAL DOS N\u00daCLEOS \n\nPICINGUABA E CARAGUABATUBA ............................................................................... 64 \n\n3.1 Geologia Regional ......................................................................................................... 65 \n\n3.1.1 Prov\u00edncia Mantiqueira ......................................................................................... 65 \n\n3.1.2 O Or\u00f3geno Ribeira e o Dom\u00ednio Costeiro ........................................................... 68 \n\n3.1.3 Reativa\u00e7\u00e3o Mesozoica - Forma\u00e7\u00e3o Rift Continental do Sudeste do Brasil ......... 71 \n\n3.2 Geomorfologia Regional ................................................................................................ 74 \n\n3.3 Aspectos hist\u00f3ricos e Socioculturais .............................................................................. 80 \n\n3.4 O Parque Estadual da Serra do Mar ............................................................................... 86 \n\n3.4.1 N\u00facleo Picinguaba (NP) ...................................................................................... 92 \n\n3.4.2 N\u00facleo Caraguatatuba (NuCar) ........................................................................... 94 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO ...................................................... 97 \n\n4.1  Etapas e Procedimentos da Pesquisa .......................................................................... 100 \n\n\n\n \n\n \n\n4.1.1 Diagn\u00f3stico pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo ................................................................ 102 \n\n4.1.2 Valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico com base \n\nna Aprendizagem Social............................................................................................. 103 \n\n4.1.3 Diagn\u00f3stico socioambiental e levantamento das percep\u00e7\u00f5es geoambientais .... 107 \n\n4.1.4 Elabora\u00e7\u00e3o participativa de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o .............................. 108 \n\n4.2  Instrumentos de coleta e an\u00e1lise dados ...................................................................... 109 \n\n4.2.1 Question\u00e1rios ..................................................................................................... 110 \n\n4.2.2 Entrevista ........................................................................................................... 113 \n\n4.2.3 World caf\u00e9 ......................................................................................................... 117 \n\n4.2.4 Mapeamento Socioambiental ............................................................................ 120 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O NOS N\u00daCLEOS \n\nPICINGUABA E CARAGUATATUBA ............................................................................. 126 \n\n5.1 Os atores locais ............................................................................................................ 126 \n\n5. 2 Diagn\u00f3stico socioambiental a partir do olhar hist\u00f3rico dos atores locais .................. 133 \n\n5.2.1 A perspectiva dos moradores locais (tradicionais e n\u00e3o tradicionais) .............. 133 \n\n5.2.2 A perspectiva dos gestores dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba ............... 152 \n\n5.2.3 A identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais na perspectiva dos monitores, \n\nprofessores e funcion\u00e1rios de ONG ........................................................................... 155 \n\n5.3 A Percep\u00e7\u00e3o Geoambiental ......................................................................................... 160 \n\n5.3.1 O olhar do morador tradicional ......................................................................... 161 \n\n5.3.2  O olhar do Gestor ............................................................................................. 177 \n\n5.3.3 O olhar dos monitores, professores e funcion\u00e1rios da ONG ............................. 179 \n\n5.3.3.1 Conserva\u00e7\u00e3o da natureza ................................................................................ 179 \n\n5.3.3.2 Rela\u00e7\u00f5es com o lugar ..................................................................................... 188 \n\n5.3.3.3 Geodiversidade ............................................................................................... 195 \n\n5.4 Ensino de Geoci\u00eancias e Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o \u2013 Aprendizagem Social .... 214 \n\n5.4.1 Ensino de Geoci\u00eancias ...................................................................................... 214 \n\n5.4.2 Aprendizagem Social ........................................................................................ 220 \n\n\n\n \n\n \n\n5.4.2.1 Metodologias participativas na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o\n\n 220 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................... 265 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................... 272 \n\nANEXOS ............................................................................................................................... 291 \n\nAP\u00caNDICES ......................................................................................................................... 311 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494133909\nfile:///C:/Users/Eliana/Desktop/Disserta\u00e7\u00e3o%20ELIANA-casa_corre\u00e7\u00f5es_2-092_23-9.docx%23_Toc494133910\n\n\n28 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Geoconserva\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de pesquisa emerge da pouca valoriza\u00e7\u00e3o da natureza \n\nf\u00edsica e como ela \u00e9 considerada nas a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Dessa forma, segundo \n\nBrilha (2005, 2016) a Geoconserva\u00e7\u00e3o orienta uma s\u00e9rie de procedimentos que garantem a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, sendo o primeiro deles o \n\nreconhecimento, estabelecido atrav\u00e9s do invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. A partir do \n\ninvent\u00e1rio e de sua quantifica\u00e7\u00e3o, podem ser elaborados instrumentos de gest\u00e3o para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade.  \n\nEssa pesquisa buscou trazer contribui\u00e7\u00f5es para esta \u00e1rea do conhecimento, apoiada \n\nna experi\u00eancia investigativa realizada nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do Parque \n\nEstadual da Serra do Mar (PESM), no Estado de S\u00e3o Paulo. Nesse sentido, foram tecidas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as Geoci\u00eancias e a Pesquisa Social, a partir do diagn\u00f3stico socioambiental da \n\n\u00e1rea de estudo e do levantamento das percep\u00e7\u00f5es ambientais com \u00eanfase na geodiversidade da \n\n\u00e1rea. As atividades formativas compuseram a valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico e promoveram a participa\u00e7\u00e3o social como contributo \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nA pesquisa constituiu-se como continuidade das propostas de Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvidas pelo N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa (NAP - GeoHereditas) que realizou \n\ninvent\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de Ubatuba (SANTOS, 2014) e \n\nCaraguatatuba (ARRUDA et al., 2015, 2017), bem como de suas a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa teve como base uma abordagem qualitativa, integrando a perspectiva \n\nsocioambiental \u00e0 Geoconserva\u00e7\u00e3o, apoiada na compreens\u00e3o do contexto socioambiental da \n\n\u00e1rea de estudo a partir das diversas perspectivas dos atores sociais locais, considerando ainda \n\nsuas percep\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 geodiversidade. A pesquisa se orientou ainda em processos \n\nformativos a partir dos pressupostos da Aprendizagem Social e das metodologias \n\nparticipativas. Nesse sentido, as atividades formativas se sustentaram no entendimento e \n\nreconhecimento da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pelos atores locais, bem como \n\nna rela\u00e7\u00e3o com os problemas e conflitos socioambientais locais, possibilitando a articula\u00e7\u00e3o \n\nde ideias e concep\u00e7\u00f5es para refletir sobre estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nA \u00e1rea de estudo insere-se nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do Parque \n\nEstadual da Serra do Mar, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral, no Estado de S\u00e3o \n\n\n\n29 \n\nPaulo. As rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia socioambientais s\u00e3o expressivas na regi\u00e3o, que \n\ncompreende principalmente os munic\u00edpios de Ubatuba e Caraguatatuba no litoral norte.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao meio biof\u00edsico possui uma paisagem de contrastes, entre o Planalto \n\nAtl\u00e2ntico, marcado pelas forma\u00e7\u00f5es de escarpas da Serra do Mar e morros litor\u00e2neos, e as \n\nPlan\u00edcies Litor\u00e2neas e Fluviais, com uma costa recortada e plan\u00edcies restritas devido \u00e0 \n\nproximidade da Serra do Mar (ROSS &amp; MOROZ, 2011). Soma-se a essa rica geodiversidade, \n\na biodiversidade local, que preserva remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nVale ressaltar a relev\u00e2ncia cient\u00edfica do local no contexto da hist\u00f3ria geol\u00f3gica, onde \n\ns\u00e3o encontrados registros da abertura do Oceano Atl\u00e2ntico e da evolu\u00e7\u00e3o do Supercontinente \n\nGondwana no Neoproterozoico, bem como os processos resultantes da reativa\u00e7\u00e3o Mesozoica \n\n(GARCIA, 2012). Os valores cient\u00edficos presentes nesses dois n\u00facleos do PESM s\u00e3o \n\nrefer\u00eancias para compreender a hist\u00f3ria geol\u00f3gica desse trecho do litoral paulista (SANTOS, \n\n2014; ARRUDA et al., 2015, 2017).  \n\nNo aspecto sociocultural, a regi\u00e3o \u00e9 marcada pelos per\u00edodos hist\u00f3ricos relacionados \n\naos ciclos econ\u00f4micos do pa\u00eds e \u00e0s pol\u00edticas conservacionistas que influenciaram a din\u00e2mica \n\nda regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 70. Nessa perspectiva, o lugar remonta aos diversos modos de \n\nvida e culturas que se desenvolveram na paisagem do litoral norte, refletindo assim a riqueza \n\ncultural vivenciada na regi\u00e3o com forte influ\u00eancia dos povos ind\u00edgena, escravos africanos e \n\ncolonizadores (portugueses majoritariamente), estabelecendo as comunidades tradicionais de \n\ncai\u00e7ara e quilombolas.   \n\nEsses atributos socioambientais fazem da regi\u00e3o um importante polo tur\u00edstico, \n\nconjugando uma paisagem c\u00eanica e de natureza preservada, situada pr\u00f3xima \u00e0s cidades de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e do Rio de Janeiro. Esse interesse tur\u00edstico imp\u00f5e tamb\u00e9m um \n\nprocesso de press\u00e3o sobre as comunidades tradicionais, alterando seus modos de vida, e, \n\nconsequentemente interferindo na paisagem como um todo. Em contraste a essa realidade, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral (PESM) apresenta papel \n\nfundamental para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza local, o que tem apoiado a preserva\u00e7\u00e3o de \n\ntradi\u00e7\u00f5es e culturas dos povos denominados tradicionais e de estabelecimento anterior \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual.  \n\nAssim, observa-se que a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico local apresentam \n\ninteresses cient\u00edficos, did\u00e1ticos e tur\u00edsticos, com uma gama de possibilidades de abordagens \n\nde conte\u00fados geocient\u00edficos. Al\u00e9m disso, as intera\u00e7\u00f5es socioambientais favorecem a \n\ninterdisciplinaridade nas abordagens das ci\u00eancias humanas, da Terra e biol\u00f3gicas.  No aspecto \n\ntur\u00edstico, por constituir-se em polo que atrai os mais variados p\u00fablicos, a regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\n\n\n30 \n\nreconhecida pelo turismo ecol\u00f3gico e de aventura, promovido pelo PESM e por ag\u00eancias de \n\nturismo especializadas que atuam na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e no turismo sustent\u00e1vel.  \n\nDiante tais fatores a presente pesquisa contribui com a implementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\nde geoconserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, propondo trajet\u00f3rias que incluam a forma\u00e7\u00e3o e o envolvimento \n\ndas comunidades locais para promover a geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo  \n\n \n\nOs n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do PESM est\u00e3o localizados no litoral norte \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo (Figura 1).  \n\nO n\u00facleo Picinguaba (NP) localiza-se no extremo norte do PESM com total de \n\n47.500 hectares de \u00e1rea, abrangendo 80% do munic\u00edpio de Ubatuba. Possui fronteira com o \n\nmunic\u00edpio de Paraty a norte, com Caraguatatuba a sul, e, com Cunha e S\u00e3o Luis do Paraitinga \n\na oeste.  \n\nO n\u00facleo Caraguatatuba (NuCar) tamb\u00e9m se encontra na se\u00e7\u00e3o norte do PESM, com \n\n35.947 hectares. Corresponde a 78,27% do munic\u00edpio de Caraguatatuba, al\u00e9m de trechos de \n\nParaibuna e Natividade da Serra. Limita-se a norte com o munic\u00edpio de Ubatuba, e com S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, a sul, com S\u00e3o Luis do Paraitinga e Natividade da Serra, a oeste.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o estimada do munic\u00edpio de Ubatuba em 2016 foi de 87.364 habitantes \n\nem uma \u00e1rea de 723,883 km\n2\n,\n \ne de 115.071 habitantes para o munic\u00edpio de Caraguatatuba em \n\numa \u00e1rea de 485,097 km\n2 \n\n(IBGE, 2016). Ubatuba localiza-se a cerca de 235 km do munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Paulo, e cerca de 320 km do munic\u00edpio do Rio de Janeiro. Caraguatatuba encontra-se \n\ncerca de 171 km de dist\u00e2ncia da capital paulista. As principais vias de acesso para ambos \n\nmunic\u00edpios s\u00e3o a partir da BR \u2013 101 (Rodovia Rio - Santos), a SP \u2013 099 (Rodovia Tamoios) e \n\natrav\u00e9s da SP \u2013 125 (Rodovia Oswaldo Cruz).  \n\n\n\n31 \n\n \n\nFigura 1 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do litoral norte de S\u00e3o Paulo com destaque para os n\u00facleos Picinguaba e \n\nCaraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar \n\n \n\n1.2 Objetivos e Metodologias \n\n  \n\nA pesquisa tem como objetivo principal desenvolver estrat\u00e9gias para a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o no contexto das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, com o envolvimento e participa\u00e7\u00e3o \n\ndas comunidades locais e, promover a divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em \n\nintera\u00e7\u00e3o com o patrim\u00f4nio natural e cultural.   \n\nDessa forma, os objetivos espec\u00edficos consistem em: \n\n? Diagnosticar a din\u00e2mica sociocultural nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do \n\nPESM e seu entorno e identificar problemas e conflitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 UC; \n\n? Aplicar metodologias participativas na pesquisa e na divulga\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o;  \n\n? Promover o ensino das Geoci\u00eancias a partir da valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio \n\nGeol\u00f3gico; \n\n\n\n32 \n\n? Fomentar a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nA presente pesquisa foi desenvolvida a partir dos seguintes eixos tem\u00e1ticos: an\u00e1lise \n\npr\u00e9via da \u00e1rea de estudo e estabelecimento de parcerias com atores locais; a\u00e7\u00f5es de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e da geodiversidade local; diagn\u00f3stico \n\nsocioambiental e levantamento das percep\u00e7\u00f5es ambientais com \u00eanfase na geodiversidade; e, \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.   \n\nAs metodologias de pesquisa e os pressupostos te\u00f3ricos adotados permitiram uma \n\nreleitura da metodologia proposta por Brilha (2005) para as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nEntrevistas, question\u00e1rios e metodologias participativas foram utilizados no contexto da \n\nAprendizagem Social para a coleta e an\u00e1lise quali e quantitativa dos dados. A perspectiva \n\nsocial foi introduzida como eixo norteador para a elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, considerando os aspectos do lugar e a percep\u00e7\u00e3o dos atores sociais.    \n\nA estrutura da presente disserta\u00e7\u00e3o foi organizada em cinco cap\u00edtulos.  \n\nAl\u00e9m deste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, no qual s\u00e3o apresentados os aspectos gerais e a \u00e1rea \n\nda pesquisa, no segundo cap\u00edtulo s\u00e3o abordadas as refer\u00eancias utilizadas na pesquisa, \n\nconsiderando as peculiaridades da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m de um breve hist\u00f3rico sobre a \n\nconcep\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e estabelecimento das \u00e1reas protegidas no Brasil, \n\nessencialmente atrav\u00e9s do vi\u00e9s institucional e normativo. Nesse contexto, foram tecidas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a geodiversidade no processo de escolha e implementa\u00e7\u00e3o das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. Apresenta-se na sequ\u00eancia os conceitos estruturantes da geoconserva\u00e7\u00e3o, como \n\ngeodiversidade e patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, a revis\u00e3o das metodologias de geoconserva\u00e7\u00e3o e de \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o no Brasil. Tamb\u00e9m est\u00e3o inseridas as defini\u00e7\u00f5es sobre a perspectiva \n\nsocioambiental no contexto da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, salientando sua relev\u00e2ncia para a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da apreens\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental e das metodologias \n\nparticipativas.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo \u00e9 apresentado de forma sucinta o contexto f\u00edsico e hist\u00f3rico \n\nsocial da \u00e1rea de estudo, considerando inicialmente contextos regionais e posteriormente \n\nfocalizando as \u00e1reas dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba. No caso da geologia, t\u00eam-se \n\ncomo base a delimita\u00e7\u00e3o das prov\u00edncias estruturais do Brasil e sua localiza\u00e7\u00e3o na Prov\u00edncia \n\nMantiqueira e no Dom\u00ednio Costeiro. Al\u00e9m disso, destaca-se o aspecto geomorfol\u00f3gico da \n\nregi\u00e3o, marcado pelo contraste da Serra do Mar e da Plan\u00edcie Costeira. Na perspectiva do \n\nmeio social, \u00e9 realizada a apresenta\u00e7\u00e3o dos aspectos hist\u00f3ricos e socioculturais da \u00e1rea, \n\nseguindo-se para especifica\u00e7\u00f5es dos n\u00facleos.  \n\n\n\n33 \n\nO quarto cap\u00edtulo apresenta o referencial metodol\u00f3gico utilizado na pesquisa, a \n\npartir dos eixos norteadores que foram: diagn\u00f3stico pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo, valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, diagn\u00f3stico socioambiental e \n\nlevantamento das percep\u00e7\u00f5es ambientais com \u00eanfase na geodiversidade (Percep\u00e7\u00e3o \n\nGeoambiental) e, elabora\u00e7\u00e3o participativa de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a \n\ncoleta e an\u00e1lise dos dados foram realizadas a partir de question\u00e1rios, entrevistas \n\nsemiestruturadas e metodologias participativas.  \n\nO quinto cap\u00edtulo \u00e9 composto pelos resultados alcan\u00e7ados na pesquisa. Nesse \n\nsentido s\u00e3o tecidas rela\u00e7\u00f5es entre o olhar dos atores locais que compuseram o universo da \n\npesquisa, sendo estes os moradores locais (tradicionais e n\u00e3o tradicionais), o poder p\u00fablico, \n\nmonitores ambientais do parque, professores da rede p\u00fablica e funcion\u00e1rios de uma \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental (ONG) sem fins lucrativos. Essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas \n\na partir do diagn\u00f3stico socioambiental, da percep\u00e7\u00e3o geoambiental e da defini\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o de forma participativa.   \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais retomam-se os objetivos da pesquisa tecendo-se reflex\u00f5es e \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre os resultados obtidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 BREVE HIST\u00d3RICO DA CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NATUREZA E SUA \n\nRELA\u00c7\u00c3O COM A GEODIVERSIDADE  \n\n \n\nEntender o processo de consolida\u00e7\u00e3o da Geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil e no mundo \n\nprescinde de uma contextualiza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o como \u00e1rea de pesquisa e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no campo pol\u00edtico e na gest\u00e3o do territ\u00f3rio, num panorama de intensas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioambientais. A partir desses pressupostos, salientam-se as concep\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza ao longo desse hist\u00f3rico, que inicialmente centravam-se em um car\u00e1ter naturalista e \n\npreservacionista, mas que incidem, num contexto mais recente, numa concep\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e integradora. \n\nA perspectiva da conserva\u00e7\u00e3o da natureza surgiu em oposi\u00e7\u00e3o a um forte movimento \n\nde press\u00e3o sobre os recursos naturais que despertou certa preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao futuro \n\ndo patrim\u00f4nio natural, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1970. As press\u00f5es se \n\nenquadravam nas pol\u00edticas desenvolvimentistas, no qual o progresso de um pa\u00eds estava \n\nassociado ao crescimento urbano-industrial, sendo cruciais os investimento na explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais, implementa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria extensiva, industrializa\u00e7\u00e3o e outros fatores \n\nque desencadearam em problemas ambientais (DIEGUES, 2001; MEDEIROS, 2006). \n\nEm meio a esse quadro, o movimento ambientalista surgia como contraponto para \n\nevidenciar os efeitos de longo prazo de tais projetos desenvolvimentistas, tanto para o meio \n\nambiente, quanto para a sociedade. Dentre os primeiros encontros que surgiram nesta \n\nproposta, destacam-se o relat\u00f3rio de Founex na Fran\u00e7a em 1971 que reuniu especialistas \n\npreocupados com a din\u00e2mica dos problemas ambientais e os altos \u00edndices de pobreza e \n\nsubdesenvolvimento no contexto das pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico. A Confer\u00eancia \n\nde Estocolmo que ocorreu em 1972 obteve maior alcance entre os pa\u00edses desenvolvidos e em \n\ndesenvolvimento, confrontando os padr\u00f5es de crescimento econ\u00f4mico e suas consequ\u00eancias \n\npara o meio ambiente (SILVA, 2015).  \n\nAinda a respeito do movimento ambientalista, Silva (2015) destaca que o Relat\u00f3rio \n\nBrundtland, elaborado entre 1983 a 1987, estimulou uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es sobre estilos \n\nalternativos de desenvolvimento, culminando na incorpora\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel durante a Confer\u00eancia Internacional sobre o Meio Ambiente em \n\n1992, conhecida tamb\u00e9m como Rio 92, que reuniu representantes da sociedade civil e do \n\nEstado.  \n\n\n\n35 \n\nPortanto nesse caminho de contraposi\u00e7\u00e3o ao modelo explorat\u00f3rio dominante, \n\nalgumas estrat\u00e9gias foram se estabelecendo sob a perspectiva da conserva\u00e7\u00e3o da natureza e \n\ninserindo-se no campo pol\u00edtico-econ\u00f4mico.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conceito de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, destaca-se o papel da Uni\u00e3o \n\nInternacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), que compreende a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza como a gest\u00e3o do uso humano da biosfera, garantindo sua potencialidade em \n\nsatisfazer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Prev\u00ea assim a necessidade da \n\nconserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e melhoria do meio ambiente natural (IUCN, UNEP &amp; WWF, \n\n1980). Portanto, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1980 h\u00e1 uma reflex\u00e3o sobre a necessidade de gerir a \n\natividade humana diante o meio ambiente natural, em uma perspectiva de conservar para as \n\ngera\u00e7\u00f5es atuais e futuras.  \n\nNo Brasil, o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o define conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza como: \n\n \n\n[\u2026] o manejo do uso humano da natureza, compreendendo a preserva\u00e7\u00e3o, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do \n\nambiente natural, para que possa produzir o maior benef\u00edcio, em bases \n\nsustent\u00e1veis, \u00e0s atuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo seu potencial de satisfazer as \n\nnecessidades e aspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es futuras, e garantindo a sobreviv\u00eancia \n\ndos seres vivos em geral (BRASIL, 2000). \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas \u00e9 reconhecida como estrat\u00e9gia no campo da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, considerando a possibilidade de garantir que locais que apresentem \n\npouca altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica se mantenham preservados para o usufruto e bem estar das gera\u00e7\u00f5es \n\natuais e futuras. Apesar dos conceitos de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o serem utilizados muitas \n\nvezes como sin\u00f4nimos, estes representam estrat\u00e9gias que influenciaram as concep\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\npara a gest\u00e3o das \u00e1reas protegidas.   \n\nA preserva\u00e7\u00e3o tem como principal estrat\u00e9gia o m\u00e1ximo de restri\u00e7\u00f5es de acesso ao \n\nmeio natural que se deseja preservar, assegurando a n\u00e3o interfer\u00eancia humana neste local. J\u00e1 a \n\nconserva\u00e7\u00e3o apoia-se em estrat\u00e9gias de maior compatibilidade entre as atividades humanas e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza, sendo necess\u00e1rias estrat\u00e9gias de gest\u00e3o e manejo para garantir essa \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nse a ess\u00eancia da \u201cconserva\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d \u00e9 o uso adequado e criterioso \n\ndos recursos naturais, a ess\u00eancia da corrente oposta, a preservacionista, pode \n\nser descrita como a rever\u00eancia \u00e0 natureza no sentido da aprecia\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e \n\nespiritual da vida selvagem (wilderness). Ela pretende proteger a natureza \n\n\n\n36 \n\ncontra o desenvolvimento moderno, industrial e urbano (DIEGUES, 2001, p. \n\n30). \n\n \n\nPortanto, essas duas tend\u00eancias refletem o paradigma predominante sobre a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de natureza e o papel das sociedades na configura\u00e7\u00e3o atual do meio. A vis\u00e3o de \n\nnatureza que se revela nas estrat\u00e9gias conservacionistas n\u00e3o se limita apenas \u00e0quilo que \u00e9 \n\nnatural e intoc\u00e1vel, como a natureza mais selvagem, mas abrange a natureza em intera\u00e7\u00e3o \n\ncom as sociedades, como parte do desenvolvimento humano, sendo a atividade antr\u00f3pica \n\nmanej\u00e1vel e construtiva, mesmo do ponto de vista da conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.2  Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e \u00c1reas Protegidas \n\n \n\nA conserva\u00e7\u00e3o da natureza tem como um de seus principais instrumentos a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que apresentam uma natureza intocada, fragmentos que n\u00e3o foram \n\nexcessivamente afetados pelo modelo explorat\u00f3rio da natureza.  Essa estrat\u00e9gia vincula-se \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas que ficam sujeitas \u00e0s estrat\u00e9gias de gest\u00e3o e manejo para \n\nsalvaguardar a natureza, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos recursos \n\nnaturais presentes.  \n\nOs Estados Unidos foram pioneiros nessas propostas, sendo que a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nprotegidas priorizou locais de grandes extens\u00f5es territoriais, exuberantes do ponto de vista \n\npaisag\u00edstico e natural e que ainda n\u00e3o apresentavam fortes altera\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. A pol\u00edtica adotada naquele momento determinava a retirada de habita\u00e7\u00f5es inseridas \n\nnessas \u00e1reas e impedia a chegada de novos moradores, por\u00e9m, incentivava o desenvolvimento \n\nde atividades cient\u00edficas, de lazer e turismo para a aprecia\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\nA ideia que fundamenta este modelo \u00e9 a de que a altera\u00e7\u00e3o e domestica\u00e7\u00e3o \n\nde toda a biosfera pelo ser humano \u00e9 inevit\u00e1vel, sendo necess\u00e1rio e poss\u00edvel \n\nconservar peda\u00e7os do mundo natural em seu estado origin\u00e1rio, antes da \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana. Lugares onde o ser humano possa reverenciar a \n\nnatureza intocada, refazer suas energias materiais e espirituais e pesquisar a \n\npr\u00f3pria natureza (ARRUDA, 1999, p. 83). \n\n \n\nEssa perspectiva deu origem aos primeiros parques nacionais da Am\u00e9rica do Norte \n\ncomo o de Yellowstone (1872), Yosemite (1890), Grand Canyon (1919), Rainier (1899) e \n\nZion (1919). O Parque Nacional de Yellowstone foi um marco conceitual para as estrat\u00e9gias \n\nde \u00e1reas protegidas, foi a partir dele que os Estados Unidos desenvolveram suas pol\u00edticas \n\n\n\n37 \n\nambientais, influenciando a cria\u00e7\u00e3o de parques nacionais em diversas partes do mundo \n\n(BENSUSAN, 2006).  \n\nAs reflex\u00f5es a respeito das pol\u00edticas preservacionistas e conservacionistas acabaram \n\ninfluenciando a ado\u00e7\u00e3o de outras categorias para a prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais com \n\ncaracter\u00edsticas diferentes dos parques nacionais. Surgiram assim, tamb\u00e9m nos Estados Unidos, \n\nas categorias de Florestas Nacionais, conciliando o uso racional de recursos naturais, como a \n\nmadeira, e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza; e, o Ref\u00fagio de Vida Silvestre, destinado a proteger \n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas (ARAUJO, 2007).  \n\nA quest\u00e3o tomou impulso mundialmente com a cria\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Internacional para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN) em 1948, que tinha o objetivo de unificar as estrat\u00e9gias de \n\nconserva\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global. A miss\u00e3o da IUCN consiste em \u201c[...] influenciar, encorajar e \n\nassistir as sociedades em todo o globo, a conservar a integridade e diversidade da natureza e \n\nassegurar o uso dos recursos naturais de forma equitativa e ecologicamente sustent\u00e1vel\u201d \n\n(IUCN, 2016).  \n\nA Comiss\u00e3o Mundial de \u00c1reas Protegidas (WCPA), conforme publica\u00e7\u00e3o da IUCN \n\n(1994, p. 7), definiu \u00e1reas protegidas como \u201c\u00e1rea mar\u00edtima e/ou terrestre especialmente \n\ndedicada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos bens naturais e culturais a \n\nesta associados\u201d. Assim, foram estabelecidas as seguintes categorias de \u00e1reas protegidas: \n\nReserva Natural Estrita, \u00c1rea de Vida Selvagem, Parque Nacional, Monumento Natural, \u00c1rea \n\nde Manejo de H\u00e1bitat e Esp\u00e9cies, Paisagem Protegida, e, \u00c1rea Protegida para Manejo de \n\nRecursos Naturais.  \n\nNo Brasil, em 1876 o engenheiro Andr\u00e9 Rebou\u00e7as impulsionou a implanta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas protegidas. Inspirado no modelo norte americano do Parque Nacional de Yellowstone, \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as vislumbrou a possibilidade de conserva\u00e7\u00e3o da beleza natural de certas \u00e1reas \n\nno Brasil, valorizando tamb\u00e9m suas potencialidades tur\u00edsticas e econ\u00f4micas. Al\u00e9m disso, \n\ndeclarou que estas \u00e1reas seriam verdadeiras doa\u00e7\u00f5es \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras, recomendando assim \n\na cria\u00e7\u00e3o de um parque que se estenderia de Sete Quedas at\u00e9 as Cataratas do Igua\u00e7u (URBAN, \n\n1998). \n\nO contexto pol\u00edtico do Brasil nesse per\u00edodo ainda era muito inst\u00e1vel, sendo \n\nprioridade o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, em detrimento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n[...] o Brasil encontrava-se em grave crise pol\u00edtica e financeira. Em 1898, o \n\npa\u00eds estava \u00e0 beira da bancarrota financeira. Assim, nesse ambiente de crise \n\ngeneralizada, regido por um Estado que n\u00e3o admitia intervencionismo sobre \n\no direito de propriedade e no qual o poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico estava \n\n\n\n38 \n\nconcentrado nas m\u00e3os das oligarquias ligadas \u00e0 agroexporta\u00e7\u00e3o, a discuss\u00e3o \n\na respeito da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza n\u00e3o tinha como prosperar (ARAUJO, 2007, \n\np. 57). \n\n \n\nEm 1934 o Presidente Get\u00falio Vargas aprovou o C\u00f3digo Florestal, de acordo com o \n\nDecreto n\u00ba 23.793/1934. Segundo Medeiros (2006) foi o primeiro momento em que a \n\nprote\u00e7\u00e3o da natureza passou a ser um princ\u00edpio fundamental, sendo de responsabilidade da \n\nUni\u00e3o e dos Estados. Foram definidas as categorias de florestas (protetoras, remanescentes, \n\nmodelo e de rendimento) que consistiam em bens de interesse comum, com limita\u00e7\u00f5es aos \n\ndireitos de propriedade. Al\u00e9m disso, o decreto apresenta diretrizes para a cria\u00e7\u00e3o de parques \n\nreferentes \u00e0s florestas remanescentes. \n\nAssim, apoiado no C\u00f3digo Florestal, foi criado o primeiro Parque Nacional \n\nBrasileiro de Itatiaia em 1937. Com a cria\u00e7\u00e3o do Parque, a \u00e1rea estava destinada a ser \u201c[...] \n\nperpetuamente conservada no seu aspecto primitivo e atender \u00e0s necessidades de ordem \n\ncient\u00edfica [...]\u201d.  Tamb\u00e9m propunha apoiar \u201c[...] ((finalidades)) de ordem tur\u00edstica, que se \n\napresentem em condi\u00e7\u00f5es de fazer do Parque um centro de atra\u00e7\u00e3o para viajantes, assim \n\nnacionais como estrangeiros\u201d (BRASIL, 1937).  \n\nPosteriormente foram criados os Parques Nacionais do Igua\u00e7u e da Serra dos \u00d3rg\u00e3os, \n\nambos em 1939. Esse processo de cria\u00e7\u00e3o de Parques s\u00f3 foi retomado 20 anos depois, em \n\n1959, incluindo outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Medeiros (2006) analisa positivamente esse per\u00edodo de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da natureza visto que foi poss\u00edvel estabelecer um \n\nmodelo de prote\u00e7\u00e3o caracterizando \u00e1reas que necessitam de medidas protetoras mais \n\nrestritivas, por\u00e9m, conciliando em outras categorias a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais de forma \n\nplanejada. \n\nEm 1965, durante o Regime Militar, foi institu\u00eddo um novo C\u00f3digo Florestal, pela \n\nLei n\u00ba 4771. Com caracter\u00edsticas similares ao c\u00f3digo anterior, inseriu novas tipologias para \n\n\u00e1reas protegidas, sendo elas: Parque Nacional, Floresta Nacional, \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e Reserva Legal. Essas categorias refor\u00e7avam a ideia de separar \u00e1reas exclusivas \n\npara a prote\u00e7\u00e3o da natureza e \u00e1reas que permitissem o acesso ao p\u00fablico e a realiza\u00e7\u00e3o de \n\npesquisas cient\u00edficas. Para Alceo Magnanini, um dos ex-diretores do Instituto Brasileiro de \n\nDesenvolvimento Florestal (IBDF) e influente na cria\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo: \u201cnos parques nacionais \n\ntradicionais, o p\u00fablico tinha acesso, a pesquisa tinha acesso e era uma \u00e1rea tamb\u00e9m \n\nmanej\u00e1vel. Surgiu ent\u00e3o a proposta das reservas biol\u00f3gicas, que n\u00e3o permitiriam tanto quanto \n\nposs\u00edvel a presen\u00e7a humana\u201d (URBAN, 1998, p. 229).  \n\n\n\n39 \n\nA categoria de Parque Nacional tinha como finalidade \u201c[...] resguardar atributos \n\nexcepcionais da natureza, conciliando a prote\u00e7\u00e3o integral da flora, da fauna e das belezas \n\nnaturais com a utiliza\u00e7\u00e3o para objetivos educacionais, recreativos e cient\u00edficos\u201d (BRASIL, \n\n1965, art. 5\u00ba, a).  \n\nAs Florestas, que tamb\u00e9m poderiam ser Nacionais, Estaduais ou Municipais \n\npossu\u00edam \u201c[...] fins econ\u00f4micos, t\u00e9cnicos ou sociais, inclusive reservando \u00e1reas ainda n\u00e3o \n\nflorestadas e destinadas a atingir aquele fim\u201d (BRASIL, 1965, art. 5\u00b0, b).  \n\nGanha destaque tamb\u00e9m nesse per\u00edodo a Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Fauna, Lei n\u00ba 5197 de \n\n1967. Este instrumento garantiu a prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de animais silvestres, sendo estes de \n\npropriedade do Estado, e proibindo a pr\u00e1tica de ca\u00e7a profissional. Al\u00e9m disso, criou \n\ncategorias que n\u00e3o estavam inclu\u00eddas na vers\u00e3o de 1965 do C\u00f3digo Florestal, como a Reserva \n\nBiol\u00f3gica Nacional e os Parques de Ca\u00e7a Federal. \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA) em 1973 \n\nestabeleceu-se mais categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Em 1981 foram criadas a Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica e as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, em 1984 as Reservas Ecol\u00f3gicas e \u00c1reas de \n\nRelevante Interesse Ecol\u00f3gico. As Reservas Particulares do Patrim\u00f4nio Natural somente \n\nforam criadas em 1996 (MEDEIROS, 2006).  \n\nBensusan (2006) destaca que a d\u00e9cada de 70 foi marcada pela cria\u00e7\u00e3o de parques nos \n\nprincipais ecossistemas do Brasil, tendo se diferenciado nas d\u00e9cadas seguintes para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em diferentes sistemas econ\u00f4micos de produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\n(BENSUSAN, 2006, p. 44). \n\n \n\nFoi tamb\u00e9m a partir dos anos 70 que diversas iniciativas, no sentido de \n\ncria\u00e7\u00e3o ou reconhecimento internacional de \u00e1reas de relevante interesse \n\necol\u00f3gico ou cultural, come\u00e7aram a ser discutidas e implementadas. A l\u00f3gica \n\ndeste processo era a de estimular e fomentar a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nrepresentativas e singulares ao redor do mundo e, ao mesmo tempo e em \n\nalguns casos, estabelecer \u00e1reas demonstrativas onde pesquisas cient\u00edficas \n\npudessem ser realizadas (MEDEIROS, 2006, p. 55). \n\n \n\nA sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas passou a ser uma quest\u00e3o importante neste per\u00edodo, \n\nconsiderando que era necess\u00e1rio estabelecer crit\u00e9rios espec\u00edficos para garantir a prote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, com enfoque \u00e0 biodiversidade. Os primeiros parques tiveram as caracter\u00edsticas \n\nc\u00eanicas valorizadas para sua cria\u00e7\u00e3o, como no caso do Parque Nacional de Itatiaia, onde j\u00e1 \n\nhavia a Esta\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica desde 1929, refor\u00e7ando sua relev\u00e2ncia do ponto de vista \n\npaisag\u00edstico, com diversidade de ambientes excepcionais.  \n\n\n\n40 \n\nA seguir destaca-se o relato de Maria Tereza Jorge P\u00e1dua que ocupou diversos \n\ncargos influentes relacionados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza e cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas no \n\nantigo Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), apresentando informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o processo de cria\u00e7\u00e3o de parques nacionais na d\u00e9cada de 1960: \u201cOs parques nacionais, \n\nat\u00e9 aquele momento, eram criados mais por crit\u00e9rios de beleza c\u00eanica. Ningu\u00e9m discutia a \n\nimport\u00e2ncia deles. [...] n\u00e3o havia um estudo sistem\u00e1tico, cient\u00edfico [...]\u201d (URBAN, 1998, p. \n\n258). \n\nNa d\u00e9cada de 1970 o projeto Radambrasil foi importante para a sele\u00e7\u00e3o de locais \n\npara \u00e1reas protegidas, uma vez que forneceu um levantamento sistem\u00e1tico do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro, com destaque para as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (ARAUJO, 2007).  \n\nNa d\u00e9cada de 1990, prevaleceram crit\u00e9rios sustentados em an\u00e1lises biogeogr\u00e1ficas de \n\nendemismo e riqueza de esp\u00e9cies, esp\u00e9cies raras ou amea\u00e7adas e a presen\u00e7a de fen\u00f4menos \n\ngeol\u00f3gicos especiais, al\u00e9m do grau de vulnerabilidade dos ecossistemas. Mesmo assim, o \n\nconhecimento acerca da riqueza natural do pa\u00eds ainda era muito escasso, prevalecendo a \n\nsele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que proporcionem varia\u00e7\u00f5es de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas, ou seja, ambientes \n\ndiversos, garantindo a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (ARAUJO, 2007). \n\nConcomitante ao desenvolvimento de legisla\u00e7\u00e3o para \u00e1reas protegidas no Brasil, \n\nalgumas conven\u00e7\u00f5es marcaram esse per\u00edodo, com a finalidade de garantir a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza a n\u00edvel internacional. Destaca-se o programa \u201cO Homem e a Biosfera\u201d, ou Reserva \n\nda Biosfera, promovido pela UNESCO em 1972 que tinha como objetivo criar uma rede \n\ninternacional de \u00e1reas protegidas. Em 1971 foi criado o programa \u201cS\u00edtios Ramsar\u201d Conven\u00e7\u00e3o \n\nsobre Zonas \u00damidas, visando a coopera\u00e7\u00e3o internacional para proteger as zonas \u00famidas \n\n(MEDEIROS, 2006).  \n\nNo Brasil, a primeira reserva referente \u00e0 categoria de Reserva da Biosfera foi na \n\nMata Atl\u00e2ntica, em 1999. Tendo prosseguimento atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Reserva da Biosfera do \n\nCerrado (1994), Pantanal (2000), Caatinga e Amaz\u00f4nia Central (2001), e, do Espinha\u00e7o \n\n(2005) (ARAUJO, 2007).  J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos S\u00edtios Ramsar, o Brasil ratificou o acordo em \n\n1993, incluindo 13 unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u00e0 lista Ramsar (MMA, 2017).  \n\nEra emergente a necessidade de unificar as estrat\u00e9gias at\u00e9 ent\u00e3o estabelecidas no \n\nBrasil, bem como refletir sobre a gest\u00e3o dessas unidades criadas. Desta forma, em 2000 foi \n\nestabelecido um sistema integrado, o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), \n\natrav\u00e9s da Lei n\u00ba 9985 de 18 de Julho de 2000.   \n\n\n\n41 \n\nO SNUC definiu crit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs). A Lei apresenta objetivos e diretrizes espec\u00edficos para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais. As categorias de UCs foram divididas em dois grupos, as \n\nde prote\u00e7\u00e3o integral e as de uso sustent\u00e1vel, que se diferenciam quanto \u00e0 forma de prote\u00e7\u00e3o e \n\nusos permitidos. \n\nAs Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral priorizam a prote\u00e7\u00e3o da natureza, permitindo \n\napenas o uso indireto dos recursos (ou seja, aquele que n\u00e3o envolve coleta e uso dos recursos \n\nnaturais). J\u00e1 as Unidades de Uso Sustent\u00e1vel tem como objetivo a compatibiliza\u00e7\u00e3o entre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e o uso sustent\u00e1vel de parte de seus recursos naturais. A literatura \n\ndestaca que o SNUC integrou as categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o que j\u00e1 haviam sido \n\ncriadas, e tamb\u00e9m, abriu espa\u00e7o para novas categorias (MEDEIROS, 2006). \n\nSeus objetivos est\u00e3o orientados principalmente para a manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\ne prote\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o; a preserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\necossistemas naturais; promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir dos recursos \n\nnaturais; promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas da conserva\u00e7\u00e3o da natureza no \n\nprocesso de desenvolvimento; prote\u00e7\u00e3o das paisagens naturais; prote\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\nrelev\u00e2ncia geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural; \n\nproteger e recuperar recursos h\u00eddricos e ed\u00e1ficos; incentivo de pesquisas cient\u00edficas; \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica; promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nrecrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e turismo ecol\u00f3gico; prote\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia das comunidades tradicionais, respeitando e valorizando seu conhecimento \n\n(BRASIL, 2000). \n\nO SNUC insere tamb\u00e9m orienta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndessas unidades, prevendo a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo e o estabelecimento de Conselho \n\nConsultivo que \u00e9 presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da unidade e garante a \n\nrepresentatividade de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e a sociedade civil na gest\u00e3o (BRASIL, 2000, 2002). \n\nEm 2006 foi estabelecido o Plano Nacional de \u00c1reas Protegidas (PNAP), criado no \n\nsentido de atingir as metas acordadas durante a Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica na \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento em 1992, que prev\u00ea o \n\ndesenvolvimento de \u201cestrat\u00e9gias, pol\u00edticas, planos e programas nacionais para \u00e1reas \n\nprotegidas\u201d (BRASIL, 2006). \n\nO PNAP integrou suas estrat\u00e9gias para as \u00e1reas protegidas do Brasil, destacando \n\ntamb\u00e9m a relev\u00e2ncia das terras ind\u00edgenas e terras de quilombolas, reconhecendo que:  \n\n\n\n42 \n\nesses grupos possuem papel chave na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio a articula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das UCs com as terras \n\nind\u00edgenas e quilombolas. Essa estrat\u00e9gia tamb\u00e9m promove a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade no sentido de beneficiar essas popula\u00e7\u00f5es tradicionais e \n\nlocais (MMA, 2006, p. 5). \n\n \n\nBensusan (2006) destacou o aspecto inovador das diretrizes do SNUC por inserir a \n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o popular, a sustentabilidade econ\u00f4mica das unidades, a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio natural abrangido pela unidade, e tamb\u00e9m, a considera\u00e7\u00e3o acerca da zona de \n\namortecimento e os corredores ecol\u00f3gicos. Sendo assim, o SNUC apresenta uma vis\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica, no sentido de garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e da biodiversidade, mas \n\ntamb\u00e9m possibilitando a melhoria da qualidade de vida das comunidades locais e do Brasil e a \n\ngera\u00e7\u00e3o de emprego e renda (MMA, 2017). \n\nPode-se apontar muitos desafios na gest\u00e3o desses territ\u00f3rios que incorporem tamb\u00e9m \n\nos conflitos socioambientais relacionados com sobreposi\u00e7\u00f5es territoriais. Nesse sentido, \n\nVelasquez (2008), destaca que: \n\n \n\nGrandes desafios permeiam a viabiliza\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o das UCs no Brasil, \n\nentre eles a consolida\u00e7\u00e3o do processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria pertinente a \n\nquase todos os casos de unidade de prote\u00e7\u00e3o integral e uso sustent\u00e1vel  \n\n(VELASQUEZ, 2008, p. 269). \n\n \n\nA partir desses contrassensos, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel apontar a inclompetude destinada \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsicos da natureza, no \u00e2mbito da cria\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndas UCs. Nesse sentido, os conceitos que sustentam a necessidade de integra\u00e7\u00e3o dessa \n\nabordagem ser\u00e3o apresentados no pr\u00f3ximo item.  \n\n \n\n2.3  Geoconserva\u00e7\u00e3o em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDe acordo com Ferreira (2016), no Brasil podem ser apontadas leis espec\u00edficas para a \n\nprote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Paleontol\u00f3gico e Espeleol\u00f3gico. No caso do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \n\ncomo um todo, n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, cabendo a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos como o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 25/1937 de Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Nacional e a Lei n\u00ba 9985/2000 \n\nque institui o SNUC.    \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional, o Decreto-Lei n\u00ba 25 de \n\n1937 apresenta que \n\nequiparam-se aos bens a que se refere o presente artigo e s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nsujeitos a tombamento os monumentos naturais, bem como os s\u00edtios e \n\n\n\n43 \n\npaisagens que importe conservar e proteger pela fei\u00e7\u00e3o not\u00e1vel com que \n\ntenham sido dotados pela natureza ou agenciados pela ind\u00fastria humana \n\n(BRASIL, 2934, art. 1\u00ba, \u00a7 2\u00ba). \n\n \n\nObserva-se que no contexto do atual Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n(SNUC), os aspectos f\u00edsicos do ambiente apresentam consider\u00e1vel relev\u00e2ncia. Destacam-se as \n\nrefer\u00eancias quanto \u00e0 diversidade abi\u00f3tica da natureza a partir dos seguintes objetivos do \n\nSNUC  \n\n \n\nVI - proteger paisagens naturais e pouco alteradas de not\u00e1vel beleza c\u00eanica; \n\nVII - proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, \n\ngeomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural; \n\nVIII - proteger e recuperar recursos h\u00eddricos e ed\u00e1ficos (BRASIL, 2000, art. \n\n4\u00ba). \n\n \n\nCabe apontar que h\u00e1 um esfor\u00e7o em \u00e2mbito internacional e nacional no sentido de \n\ngarantir maiores perspectivas para a inser\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsico da natureza nas diretrizes e \n\npr\u00e1ticas em Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Esses esfor\u00e7os estruturam-se a partir de uma \u00e1rea \n\nemergente no contexto das Geoci\u00eancias, denominada \u201cGeoconserva\u00e7\u00e3o\u201d (HENRIQUES et al., \n\n2011), que possui como conceitos estruturantes a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\n \n\n2.3.1  Geodiversidade \n\n \n\nO conceito de geodiversidade est\u00e1 relacionado \u00e0 diversidade de elementos que \n\ncomp\u00f5em a vertente abi\u00f3tica da natureza. Consiste, portanto na   \n\n \n\nvariedade natural (diversidade) de fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas (rochas, minerais e \n\nf\u00f3sseis), geomorfol\u00f3gicas (paisagens, topografia, processos f\u00edsicos), solos e \n\nfei\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas. Isso inclui as associa\u00e7\u00f5es, estruturas, sistemas e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para as paisagens (GRAY, 2013, p. 12, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nEsse termo foi concebido em compara\u00e7\u00e3o ao conceito de biodiversidade, ressaltando \n\na import\u00e2ncia dos elementos f\u00edsicos na natureza que at\u00e9 ent\u00e3o possu\u00edam pouco espa\u00e7o nas \n\npol\u00edticas e diretrizes para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza (PROSSER, 2002a). Segundo Gray \n\n(2004) o termo geodiversidade passou a ser utilizado por ge\u00f3logos e geomorf\u00f3logos a partir \n\nda d\u00e9cada de 1990, durante a Confer\u00eancia de Malvern com a tem\u00e1tica da Conserva\u00e7\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica e Paisag\u00edstica.  \n\n\n\n44 \n\nA consagra\u00e7\u00e3o desse conceito em \u00e2mbito internacional resultou da contribui\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancias em v\u00e1rias partes do mundo, principalmente no Reino Unido (STANLEY, 2000; \n\nGRAY, 2004, 2013), Portugal (BRILHA, 2005, 2016; AZEVEDO, 2006), Espanha (NIETO, \n\n2001; SERRANO E RUIZ-FLA\u00d1O, 2007; URQU\u00cd et al., 2007), dentre outros (GRAY, 2008). \n\nNo Brasil, a defini\u00e7\u00e3o apresentada por Brilha (2005) \u00e9 amplamente divulgada e \n\naceita no meio acad\u00eamico. Seu conceito adv\u00e9m do proposto por Stanley (2000)  \n\n \n\nA geodiversidade \u00e9 a variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e \n\nprocessos ativos que d\u00e3o origem a paisagens, rochas, minerais, f\u00f3sseis, solos \n\ne outros dep\u00f3sitos superficiais que fornece a estrutura para a vida na Terra \n\n(STANLEY, 2000, p. 15, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \n\nO Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM) tem norteado essas a\u00e7\u00f5es no pa\u00eds, \n\nalavancando as discuss\u00f5es e projetos na tem\u00e1tica da geoconserva\u00e7\u00e3o, adotando a seguinte \n\ndefini\u00e7\u00e3o  \n\nO estudo da natureza abi\u00f3tica (meio f\u00edsico) constitu\u00edda por uma variedade de \n\nambientes, composi\u00e7\u00e3o, fen\u00f4menos e processos geol\u00f3gicos que d\u00e3o origem \n\n\u00e0s paisagens, rochas, minerais, \u00e1guas, f\u00f3sseis, solos, clima e outros dep\u00f3sitos \n\nsuperficiais que propiciam o desenvolvimento da vida na Terra, tendo como \n\nvalores intr\u00ednsecos a cultura, o est\u00e9tico, o econ\u00f4mico, o cient\u00edfico, o \n\neducativo e o tur\u00edstico (CPRM, 2006 apud SILVA, 2008, p. 12).  \n\n \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o abrange tr\u00eas dimens\u00f5es importantes da geodiversidade. A primeira \n\nrelaciona-se aos materiais ou elementos pelos quais ela \u00e9 formada, considerando os \n\nambientes, fen\u00f4menos e processos geol\u00f3gicos, ou seja, para al\u00e9m dos materiais como rochas, \n\nminerais, \u00e1gua, solos, f\u00f3sseis e paisagens, destacam-se tamb\u00e9m os processos e fen\u00f4menos \n\ngeol\u00f3gicos que d\u00e3o origem a esses materiais. A segunda apresenta a relev\u00e2ncia da \n\ngeodiversidade em sua intera\u00e7\u00e3o com o meio bi\u00f3tico, apresentando-se como suporte ao \n\ndesenvolvimento da vida na Terra. E a terceira, refere-se aos valores da geodiversidade, sendo \n\napresentados os valores cultural, est\u00e9tico, econ\u00f4mico, cient\u00edfico, educativo e tur\u00edstico.   \n\nEsses valores se relacionam \u00e0 pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o apresentada por Brilha (2005), \n\nbaseada na proposta de Gray (2004), destacando os seguintes valores da geodiversidade: \n\n \n\na) Valor intr\u00ednseco \n\nO valor intr\u00ednseco corresponde ao valor que a geodiversidade possui pela sua pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia, assim independe da interpreta\u00e7\u00e3o humana sobre esse aspecto, bem como de seu \n\nvalor de uso. Nesse sentido, Gray (2004) destaca que o valor intr\u00ednseco permeia as reflex\u00f5es \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e filos\u00f3ficas entre o homem e a natureza.  \n\n\n\n45 \n\n \n\nb) Valor cultural \n\nO valor cultural apresenta as rela\u00e7\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o e reconhecimentos das \n\nsociedades humanas para com a geodiversidade, contendo assim refer\u00eancias para seu \n\ndesenvolvimento social, cultural e religioso. Pode se expressar a partir de mitos e lendas, \n\nfolclores, artesanatos t\u00edpicos, gastronomia, constru\u00e7\u00f5es, aspectos arqueol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos. \n\nBrilha (2005) tamb\u00e9m destaca as rela\u00e7\u00f5es existentes entre o valor cultural da geodiversidade e \n\na nomea\u00e7\u00e3o de localidades, que muitas vezes se refere a um elemento geol\u00f3gico do lugar.  \n\n \n\nc) Valor est\u00e9tico \n\nO valor est\u00e9tico da geodiversidade est\u00e1 relacionado ao aspecto visual e topogr\u00e1fico \n\ndo ambiente f\u00edsico, considerando as diversas escalas, desde cordilheiras at\u00e9 aspectos locais \n\n(GRAY, 2004). As paisagens se constituem em pontos de refer\u00eancia para os indiv\u00edduos, sendo \n\nque muitas vezes as atividades de lazer e aprecia\u00e7\u00e3o da natureza decorrem em locais de \n\ngrande beleza c\u00eanica, al\u00e9m de serem objeto para a inspira\u00e7\u00e3o art\u00edstica, e que apresenta como \n\ncondicionante fundamental para a est\u00e9tica do lugar a pr\u00f3pria geodiversidade.  \n\n \n\nd) Valor econ\u00f4mico \n\nO valor econ\u00f4mico consiste no valor de uso da geodiversidade como recurso \n\ngeol\u00f3gico. Assim, a depend\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o moderna para com a geodiversidade \n\nrelaciona-se \u00e0 necessidade de produ\u00e7\u00e3o de energia (petr\u00f3leo, carv\u00e3o, g\u00e1s natural; explora\u00e7\u00e3o \n\nde minerais radioativos; energia geot\u00e9rmica), de materiais para a constru\u00e7\u00e3o civil, a confec\u00e7\u00e3o \n\nde joias e ornamentos e o com\u00e9rcio de minerais e f\u00f3sseis.  Al\u00e9m disso, destaca-se o valor \n\necon\u00f4mico das \u00e1guas subsuperficiais.  \n\n \n\ne) Valor funcional \n\nA geodiversidade se destaca funcionalmente no sentido de dar suporte para os \n\nsistemas f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos na superf\u00edcie da Terra. Ressalta-se assim a interdepend\u00eancia \n\nentre geodiversidade e biodiversidade, observando as condi\u00e7\u00f5es que a geodiversidade cria no \n\nambiente para o desenvolvimento de esp\u00e9cies particulares.  \n\nNesse valor tamb\u00e9m se enquadram os aspectos da geodiversidade que oferecem \n\nsuporte ao desenvolvimento de atividades humanas, como o papel do solo para a \n\nagropecu\u00e1ria, a import\u00e2ncia das caracter\u00edsticas naturais que favorecem a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens, implanta\u00e7\u00e3o de vias de comunica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de cidades, dentre outros.   \n\n\n\n46 \n\n \n\nf) Valor cient\u00edfico e educativo \n\nEsse valor se relaciona aos estudos cient\u00edficos que se utilizam dos registros \n\ngeol\u00f3gicos para a investiga\u00e7\u00e3o sobre os processos e materiais que comp\u00f5em a geodiversidade. \n\nA partir desses registros geol\u00f3gicos \u00e9 poss\u00edvel interpretar a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Terra, \n\ntendo relev\u00e2ncia os aspectos materiais da geodiversidade, como rochas e minerais, e os \n\nprocessos passados e atuais. Al\u00e9m disso, a an\u00e1lise desses testemunhos pode subsidiar a \n\npreven\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o de riscos, por exemplo.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao valor educativo apresenta-se o papel da geodiversidade para o ensino, \n\ncom destaque para o ensino de Geoci\u00eancias, possibilitando a exemplifica\u00e7\u00e3o dos esquemas e \n\nmodelos amplamente utilizados nessa \u00e1rea do conhecimento para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\ndo ambiente e a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra. \n\n \n\n2.3.2  Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e S\u00edtios de Geodiversidade \n\n \n\nPara Gray (2008), enquanto o termo geodiversidade \u00e9 neutro e se refere \u00e0 diversidade \n\ndos aspectos abi\u00f3ticos da natureza, o conceito de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico est\u00e1 associado a um \n\nvalor, que deve orientar as a\u00e7\u00f5es para a geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nO patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pode ser compreendido em compara\u00e7\u00e3o ao conceito de \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico que representa uma heran\u00e7a, algo que tem import\u00e2ncia para a hist\u00f3ria do \n\nhomem, o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico faz parte do patrim\u00f4nio natural, pois representa a mem\u00f3ria da \n\nTerra, \u00e9 definido como aquilo que possui valor excepcional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geodiversidade \n\n(BRILHA, 2005). Assim, essa parcela da geodiversidade se refere a \u201cocorr\u00eancias geol\u00f3gicas \n\nque possuem ineg\u00e1vel valor cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, cultural, tur\u00edstico, ou outros\u201d. O local \n\nonde \u00e9 identificado o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 denominado de geoss\u00edtio.  \n\nSegundo Henriques et al. (2011) um geoss\u00edtio \n\n \n\npode ser reconhecido atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da singularidade, o \n\nlocal torna-se geoss\u00edtio devido a alguma propriedade espec\u00edfica que det\u00e9m, \n\nreconhecida e apreciada por especialistas, e que \u00e9 singular e portanto, \n\nrelevante para o entendimento da hist\u00f3ria e din\u00e2mica da Terra \n\n(HENRIQUES et al., 2011, p. 119, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nAssim, os autores destacam que o conceito de singularidade \u00e9 globalmente atribu\u00eddo \n\nao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, tendo relev\u00e2ncia sua cita\u00e7\u00e3o na Declara\u00e7\u00e3o Internacional dos \n\n\n\n47 \n\nDireitos \u00e0 Mem\u00f3ria da Terra (Declara\u00e7\u00e3o de Digne), realizada no Primeiro Simp\u00f3sio \n\nInternacional para Conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico, em Digne-les-Bains (Fran\u00e7a) \n\ndestacando que \n\n \n\nO Homem e a Terra compartilham uma mesma heran\u00e7a, um patrim\u00f4nio \n\ncomum. Cada ser humano e cada governo n\u00e3o s\u00e3o sen\u00e3o meros usufrutu\u00e1rios \n\ne deposit\u00e1rios deste patrim\u00f4nio. Todos os seres humanos devem \n\ncompreender que a menor depreda\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 uma \n\nmutila\u00e7\u00e3o que conduz a sua destrui\u00e7\u00e3o, a uma perda irremedi\u00e1vel. Todas as \n\nformas do desenvolvimento devem respeitar e levar em conta o valor e a \n\nsingularidade desse patrim\u00f4nio (DD, 1991, art. 8\u00ba). \n\n \n\nNesse \u00e2mbito, o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico est\u00e1 relacionado \u00e0 todos elementos not\u00e1veis da \n\ngeodiversidade, englobando assim o patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico, mineral\u00f3gico, \n\ngeomorfol\u00f3gico, petrol\u00f3gico, hidrol\u00f3gico, e outros (BRILHA, 2005). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico requer uma metodologia para a defini\u00e7\u00e3o de \n\nseus valores que implicam no reconhecimento de seus aspectos singulares e excepcionais. \n\nEntretanto, essa pr\u00e1tica est\u00e1 sujeita a diversas interpreta\u00e7\u00f5es, como destacaram Henriques et \n\nal. (2011), qualquer a\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o envolve certa subjetividade, sendo ainda \n\nmaior quando se busca caracterizar territ\u00f3rios de grandes propor\u00e7\u00f5es. Para Brilha (2016) \n\n  \n\nH\u00e1 sempre uma certa subjetividade que deve ser minimizada pelo bom \n\nconhecimento cient\u00edfico dos geocientistas envolvidos nessas tarefas e pelo \n\nuso de uma metodologia s\u00f3lida (BRILHA, 2016, p. 5, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nEm um sentido mais restrito, procurando sistematizar de forma mais objetiva a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade para a defini\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, Brilha (2016) prop\u00f4s \n\numa revis\u00e3o conceitual em que apenas a atribui\u00e7\u00e3o de valor cient\u00edfico excepcional deve \n\nqualificar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Nesse sentido o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico constitui em local-\n\nchave para compreender a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra (BRILHA, 2016). \n\nPara o autor, a delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico in situ recebe a \n\natribui\u00e7\u00e3o de \u201cgeoss\u00edtio\u201d. J\u00e1 o Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico ex situ recebe a denomina\u00e7\u00e3o de \n\n\u201celementos do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico\u201d (BRILHA, 2016). \n\nDe acordo com essa defini\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o dos aspectos geol\u00f3gicos de valor \n\ndid\u00e1tico ou tur\u00edstico excepcionais recebe a atribui\u00e7\u00e3o de \u201celementos da geodiversidade\u201d, \n\nsendo que sua ocorr\u00eancia geogr\u00e1fica \u00e9 denominada de \u201cs\u00edtios de geodiversidade\u201d, definido \n\ntanto para elementos da geodiversidade in situ quanto ex situ (BRILHA, 2016). \n\n\n\n48 \n\n2.3.3. Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA Geoconserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 fragilidade e vulnerabilidade que a \n\ngeodiversidade apresenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as naturais e antr\u00f3picas. Esses aspectos \n\nrequerem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para sua conserva\u00e7\u00e3o uma vez que s\u00e3o recursos n\u00e3o renov\u00e1veis \n\nconsiderando a escala de tempo humano.  \n\nO invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \u00e9 uma etapa essencial para elaborar estrat\u00e9gias \n\nde geoconserva\u00e7\u00e3o uma vez que identifica os vest\u00edgios da evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Terra, \n\ndestacando sua conserva\u00e7\u00e3o para as gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras. Dessa forma, a Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\npossui um papel de responsabilidade social, garantindo o uso dos recursos e a conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico (BRILHA, 2016). \n\nSegundo Henriques et al. (2011) a Geoconserva\u00e7\u00e3o possui maior enfoque na gest\u00e3o \n\ndos elementos geol\u00f3gicos com valores excepcionais cient\u00edficos, educativos e tur\u00edsticos ou \n\nculturais, que comp\u00f5em o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico representado pelos geoss\u00edtios.  \n\nNesse sentido, os elementos e processos de natureza f\u00edsica na paisagem, como rochas \n\ne montanhas, s\u00e3o geralmente percebidos como est\u00e1ticos e de pouca fragilidade. Por isso, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a biodiversidade tem prevalecido, sendo associada \u00e0 uma maior \n\nsuscetibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interfer\u00eancias antr\u00f3picas e naturais (GRAY, 2004). Assim, um \n\ndos obst\u00e1culos \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de vis\u00e3o da din\u00e2mica terrestre, ou seja, a falta de \n\nentendimento das caracter\u00edsticas desses elementos e processos e quais s\u00e3o suas fragilidades e \n\namea\u00e7as.  \n\nSegundo Gray (2004), a geoconserva\u00e7\u00e3o se insere na perspectiva da conserva\u00e7\u00e3o, \n\npois esta reconhece o car\u00e1ter din\u00e2mico da natureza e os processos naturais a ela associados. \n\nEnvolve quest\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o a partir das caracter\u00edsticas naturais de \n\ndeterminado ambiente. Diferente, portanto do conceito de prote\u00e7\u00e3o que est\u00e1 associado \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o do status quo, que muitas vezes, desconsidera essa din\u00e2mica natural. \n\nDe acordo com Brilha (2005), as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o consistem na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de uma metodologia de trabalho que visa sistematizar as tarefas no \u00e2mbito da \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Em sua metodologia, a geoconserva\u00e7\u00e3o pode ser \n\nagrupada nas seguintes etapas sequenciais: invent\u00e1rio, quantifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o e, monitoramento.  \n\nConsidera-se que qualquer medida de conserva\u00e7\u00e3o deve estar pautada num amplo \n\nconhecimento dos elementos a que se deseja conservar, assim, a fase do invent\u00e1rio \u00e9 \n\nprimordial. Essa fase inicial \u00e9, portanto, de reconhecimento sistem\u00e1tico de toda variedade dos \n\n\n\n49 \n\nelementos geol\u00f3gicos de determinada \u00e1rea, para assim, poder identificar os aspectos de maior \n\nsingularidade, ou seja, o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Os geoss\u00edtios s\u00e3o localizados em cartas e \n\nmapas, constando tamb\u00e9m uma extensiva caracteriza\u00e7\u00e3o por fichas de invent\u00e1rio.  \n\nCom isso, \u00e9 poss\u00edvel realizar a quantifica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios, etapa realizada com base \n\nem crit\u00e9rios espec\u00edficos, como fatores intr\u00ednsecos, usos potenciais e a necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o. O objetivo desta quantifica\u00e7\u00e3o \u00e9 ordenar os geoss\u00edtios, priorizando aqueles que \n\nestar\u00e3o sujeitos \u00e0s estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.   \n\nNa etapa da classifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 interessante ressaltar que Brilha (2005) se baseou na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o portuguesa, portanto, considera a classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Rede Nacional de \u00c1reas \n\nProtegidas, quando o geoss\u00edtio for de relev\u00e2ncia internacional ou nacional, ou ent\u00e3o \n\nclassifica\u00e7\u00f5es municipais, quando a relev\u00e2ncia for regional ou local. Assim, no Brasil, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o estar\u00e1 sujeita ao Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, que possuem \n\nunidades de \u00e2mbito nacional, estadual e municipal, al\u00e9m disso, pode-se utilizar a legisla\u00e7\u00e3o de \n\ntombamento para a conserva\u00e7\u00e3o.   \n\nAs etapas subsequentes se relacionam com a gest\u00e3o desses geoss\u00edtios, definindo as \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o a partir dos dados levantados anteriormente e da avalia\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade que estes geoss\u00edtios possuem quanto \u00e0 sua degrada\u00e7\u00e3o ou perda, ocasionados \n\npor fatores naturais ou antr\u00f3picos. \u00c9 necess\u00e1rio ter em conta as caracter\u00edsticas espec\u00edficas para \n\ncada geoss\u00edtio, sendo que as interven\u00e7\u00f5es devem priorizar a sua integridade f\u00edsica, bem como \n\nassegurar a acessibilidade. As estrat\u00e9gias nesse caso podem ser as mais variadas poss\u00edveis, \n\ndesde a cria\u00e7\u00e3o de barreiras que co\u00edbam roubo ou depreda\u00e7\u00e3o, estruturas de prote\u00e7\u00e3o e \n\nsuporte, coberturas, contrata\u00e7\u00e3o de pessoal t\u00e9cnico para orientar e garantir a preserva\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 \n\nmesmo medidas mais expressivas como a sua musealiza\u00e7\u00e3o. \n\nNa etapa da valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio considerar a vulnerabilidade que o \n\ngeoss\u00edtio est\u00e1 sujeito. Portanto, quando a vulnerabilidade for considerada baixa, a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ne divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o prescindem das medidas de conserva\u00e7\u00e3o citadas anteriormente. Mas, no caso \n\ndos geoss\u00edtios de maior vulnerabilidade, devem estar sujeitos primeiro \u00e0s medidas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, a valoriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico do local observado. Nesta fase s\u00e3o propostos e produzidos \n\nprincipalmente pain\u00e9is interpretativos, percursos tem\u00e1ticos, folhetos e informa\u00e7\u00f5es em meio \n\ndigital. J\u00e1 a divulga\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e a forma de informar o p\u00fablico para \n\nsua sensibiliza\u00e7\u00e3o. Neste \u00e2mbito se enquadram os percursos e roteiros tur\u00edsticos, bem como \n\na\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o geocient\u00edfica e/ou ambiental. \n\n\n\n50 \n\nA \u00faltima etapa refere-se ao monitoramento desses geoss\u00edtios que j\u00e1 foram alvo de \n\ntodas as etapas anteriores. Mesmo que todo o trabalho anterior tenha sido bem realizado, a \n\nnecessidade de verificar sua funcionalidade \u00e9 fundamental para garantir a geoconserva\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que isto pode implicar na perda de relev\u00e2ncia dos geoss\u00edtios. Caso seja verificado \n\nque o geoss\u00edtio est\u00e1 sendo afetado negativamente, a an\u00e1lise dever\u00e1 ser realizada novamente, \n\nreavaliando sua vulnerabilidade, e, tamb\u00e9m, uma nova elabora\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento das \n\nmedidas de conserva\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o destes geoss\u00edtios. \n\nConsiderando a adequa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de Brilha (2016), o invent\u00e1rio do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico dever\u00e1 seguir metodologia diferenciada, considerando que o objetivo \n\ndeste invent\u00e1rio \u00e9 definir os geoss\u00edtios que possuam valor cient\u00edfico. Para a quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoss\u00edtios deve-se ter como base uma tabela espec\u00edfica para o valor cient\u00edfico. Os s\u00edtios de \n\ngeodiversidade tamb\u00e9m estar\u00e3o englobados, a partir de um invent\u00e1rio que vise classificar os \n\ns\u00edtios de interesse educativo e tur\u00edstico. Neste caso, utilizam-se fichas de invent\u00e1rio e de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o espec\u00edficas.  \n\nComo destacado na Figura 2, essas estrat\u00e9gias aliadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade ir\u00e3o compor a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza de forma mais completa.  \n\n  \n\n \n\nFigura 2 - Esquema ilustrativo do escopo da Geoconserva\u00e7\u00e3o no contexto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \n\n(PEREIRA, 2010, p. 21).  \n\n \n\nA IUCN destacou a geodiversidade como elemento a ser conservado a partir de sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 2008, ressaltando a fun\u00e7\u00e3o da Global Geoparks Network (GGN) como \n\npropulsora do processo de conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Nesse \n\ndocumento destaca a necessidade de aumentar o reconhecimento da import\u00e2ncia das Ci\u00eancias \n\nda Terra para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (IUCN, 2009). \n\n\n\n51 \n\nEm 2015, a IUCN lan\u00e7ou a publica\u00e7\u00e3o \u201cProtected Area Governance and \n\nManagement\u201d inserindo um cap\u00edtulo espec\u00edfico sobre a geoconserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas protegidas. \n\nNesse cap\u00edtulo, \u00e9 reconhecido que muitas \u00e1reas protegidas s\u00e3o designadas devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas que dominam a paisagem de forma c\u00eanica. Al\u00e9m \n\ndisso, essas fei\u00e7\u00f5es possuem um significado ic\u00f4nico para a hist\u00f3ria da cultura de determinada \n\n\u00e1rea ou para o pa\u00eds. Assim, os componentes da geodiversidade podem estar diretamente \n\nrelacionados aos significados culturais, como as cavernas que preservam pinturas rupestres. \n\nConsiderando as diversas escalas de abrang\u00eancia do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em \u00e1reas \n\nprotegidas, a geoconserva\u00e7\u00e3o precisa ter em conta as fei\u00e7\u00f5es e os processos em suas diferentes \n\nescalas, desde s\u00edtios locais at\u00e9 paisagens de grandes proposi\u00e7\u00f5es (CROFTS &amp; GORDON, \n\n2015).  \n\n \n\n2.3.4 Iniciativas para a Geoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil  \n\n \n\nNo Brasil, algumas iniciativas t\u00eam sido desenvolvidas no sentido de promover a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, considerando tamb\u00e9m a tentativa de implementa\u00e7\u00e3o de geoparques. Destaca-\n\nse a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Brasileira dos S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos (SIGEP) como a \n\nprimeira e mais abrangente iniciativa brasileira em desenvolver a\u00e7\u00f5es concretas voltadas para \n\na identifica\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o de s\u00edtios do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, em conjunto com a \n\nUNESCO. Essa iniciativa que teve a contribui\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica re\u00fane e divulga \n\nde forma sistem\u00e1tica todo o acervo que representa o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro \n\n(SCHOBBENHAUS &amp; SILVA, 2012; WINGE et al., 2013). A publica\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios em \n\nlinguagem cient\u00edfica foi realizada a partir da publica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas volumes do livro \u201cS\u00edtios \n\nGeol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil\u201d, sendo que no primeiro foram apresentados 58 s\u00edtios \n\n(SCHOBBENHAUS et al, 2002), no segundo volume constavam 40 s\u00edtios (WINGE et al., \n\n2009) e no terceiro, 18 s\u00edtios (WINGE et al., 2013). \n\nO Geoparque Araripe \u00e9 refer\u00eancia para as estrat\u00e9gias no Brasil. Foi o primeiro \n\ngeoparque das Am\u00e9ricas, e o primeiro no Brasil a ser integrado \u00e0 Rede Global de Geoparques, \n\nsob os ausp\u00edcios da UNESCO. Criado em 2006, na regi\u00e3o do Cariri, sul do Cear\u00e1, vem \n\ndesenvolvendo e apoiando pesquisas cient\u00edficas sobre o patrim\u00f4nio local, al\u00e9m de promover a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o e o geoturismo (LIMA, 2008). \n\nGanha destaque tamb\u00e9m em 2006 o Projeto Geoparques do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do \n\nBrasil (CPRM). Apresenta importante papel indutor para a cria\u00e7\u00e3o de geoparques no pa\u00eds, \n\numa vez que promove a identifica\u00e7\u00e3o, levantamento, descri\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico e divulga\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n52 \n\n\u00e1reas com potencial para futuros geoparques (SCHOBBENHAUS &amp; SILVA, 2012). Essa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possui o projeto \u201cGeodiversidade\u201d o qual desenvolveu o mapa da \n\ngeodiversidade do Brasil em 2006, e os mapas de geodiversidade estaduais (CPRM, 2017). \n\nAlgumas propostas estaduais tamb\u00e9m se destacam como o Projeto Caminhos \n\nGeol\u00f3gicos, criado em 2000 pelo Departamento de Recursos Naturais do Rio de Janeiro \n\n(DRM-RJ). Esse projeto teve o objetivo de promover a populariza\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias a partir \n\nda instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is interpretativos nos monumentos naturais do Estado (MANSUR, \n\n2009).  \n\nSeguindo esse projeto pioneiro do Rio de Janeiro, outros Estados tamb\u00e9m buscaram \n\nvalorizar seus monumentos geol\u00f3gicos e integr\u00e1-los aos roteiros de turismo ecol\u00f3gico. Dentre \n\neles, destaca-se o Projeto S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos, criado pelo Servi\u00e7o Geol\u00f3gico \n\ndo Paran\u00e1 (Mineropar) em 2003; o Projeto Caminhos Geol\u00f3gicos da Bahia, iniciado em 2003; \n\no Projeto Monumentos Geol\u00f3gicos do Rio Grande do Norte, de 2006 (LIMA, 2008). \n\nEm S\u00e3o Paulo, o Conselho Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos (CoMGeo \u2013 SP) \n\ncriado em 2009 tem buscado desenvolver o invent\u00e1rio, a conserva\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os monumentos geol\u00f3gicos no Estado junto \u00e0 Secretaria de Estado do Meio \n\nAmbiente (SMA-SP) e o Instituto Geol\u00f3gico (IG) (GARCIA, 2012).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao invent\u00e1rio, tem-se como refer\u00eancia o levantamento do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo (GARCIA et al., 2017), apresentando metodologia sistem\u00e1tica e \n\ncrit\u00e9rios claros que envolveu a participa\u00e7\u00e3o da comunidade geocient\u00edfica.   \n\nAinda em S\u00e3o Paulo, uma s\u00e9rie de projetos de pesquisas se destacam no \u00e2mbito do \n\nN\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa (NAP) em Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico e Geoturismo (GeoHereditas), \n\ncriado em 2011, com sede no Instituto de Geoci\u00eancias da USP. Dentre os projetos est\u00e1 o \n\ninvent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do litoral de S\u00e3o Paulo, conduzido de forma sistem\u00e1tica \n\ncom o objetivo de formar as bases para um amplo plano geotur\u00edstico sustent\u00e1vel na regi\u00e3o \n\n(GARCIA et al., 2014). Nesse contexto est\u00e3o inclusos os invent\u00e1rios de Ubatuba (SANTOS, \n\n2014), Caraguatatuba (ARRUDA et al.,  2015, 2017), Ilhabela (PROCHOROFF, 2014), S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o (REVERTE, 2014), Bertioga (MUCIVUNA, 2016) e outros em desenvolvimento.  \n\nA partir do NAP tamb\u00e9m foram realizadas iniciativas paralelas como o projeto \n\n\u201cInterpreta\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica em Trilhas\u201d, que tem como objetivo inserir conte\u00fados das \n\ngeoci\u00eancias ao longo de trilhas ecotur\u00edsticas da regi\u00e3o. Assim, algumas a\u00e7\u00f5es se voltam para \n\nos monitores ambientais das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, sendo realizados cursos de difus\u00e3o \n\nsobre conceitos geol\u00f3gicos e sua interpreta\u00e7\u00e3o. Os cursos deram enfoque aos monitores \n\n\n\n53 \n\nambientais para que se tornem agentes multiplicadores desse conhecimento junto aos \n\nvisitantes e grupos escolares que frequentam a regi\u00e3o (GARCIA et al., 2013). \n\n \n\n2.4  A Perspectiva Socioambiental e a Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs diversas formas que o indiv\u00edduo se orienta para compreender e interpretar o \n\nmundo se sustentam em suas concep\u00e7\u00f5es e ideias que influenciam os recortes e \n\nenquadramentos dos aspectos que s\u00e3o observados. De forma metaf\u00f3rica, esses conceitos e \n\nideias podem ser considerados como \u201clentes\u201d que se localizam entre o olhar do indiv\u00edduo e o \n\nambiente observado (CARVALHO, 2004). \n\nA partir dessa alegoria, os \u201c\u00f3culos\u201d que utilizamos para interpretar o real acabam se \n\najustando ao indiv\u00edduo e favorecendo apenas aquele recorte e interpreta\u00e7\u00e3o dos objetos a \n\npartir dos conceitos ao qual est\u00e1 habituado. \u00c9 necess\u00e1ria uma postura questionadora e que \n\nprocure revisar os pr\u00f3prios conceitos para assim apreender uma vis\u00e3o mais ampla dos \n\nelementos presentes no ambiente, ou seja, proporcionar uma constante troca dessas \u201clentes\u201d \n\npara complementar m\u00faltiplas vis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es sobre o ambiente (CARVALHO, 2004).  \n\nNessa perspectiva, destacam-se algumas lentes, ou concep\u00e7\u00f5es que orientam a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o do ambiente. Essa defini\u00e7\u00e3o considera principalmente a forma de \n\napreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o ambiente. Com base no contexto hist\u00f3rico-cultural \n\npode-se considerar uma apreens\u00e3o em que o homem distancia-se do conceito de natureza, \n\nsendo esta corrente denominada de naturalista, e a que o homem \u00e9 parte integrante dessa \n\nnatureza, conhecida como corrente socioambiental (CARVALHO, 2004). \n\nNa perspectiva naturalista h\u00e1 um distanciamento entre sociedade e natureza, portanto \n\na natureza \u00e9 relacionada aos aspectos que n\u00e3o sofreram transforma\u00e7\u00f5es pelo homem. \n\nIdentifica-se como natureza aquele ambiente intocado, com vida selvagem de rica diversidade \n\nde fauna e flora. Segundo Carvalho (2004) \n\n \n\nEssa vis\u00e3o \u201cnaturalizada\u201d tende a ver a natureza como o mundo da ordem \n\nbiol\u00f3gica, essencialmente boa, pacificada, equilibrada, est\u00e1vel em suas \n\nintera\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas, o qual segue vivendo como aut\u00f4nomo e \n\nindependente da intera\u00e7\u00e3o com o mundo cultural humano. Quando essa \n\nintera\u00e7\u00e3o \u00e9 focada, a presen\u00e7a humana ami\u00fade aparece como problem\u00e1tica e \n\nnefasta para a natureza (CARVALHO, 2004, p. 35).  \n\n \n\nA perspectiva socioambiental emerge do reconhecimento de um ambiente natural \n\nque est\u00e1 relacionado e integrado com o social. A esfera social \u00e9 percebida como parte da \n\n\n\n54 \n\nnatureza, e parte dessa din\u00e2mica, no qual se identifica uma rela\u00e7\u00e3o de co-perten\u00e7a. Para a \n\nautora: \n\nA vis\u00e3o socioambiental orienta-se por uma racionalidade complexa e \n\ninterdisciplinar e pensa o meio ambiente n\u00e3o como sin\u00f4nimo de natureza \n\nmodificada, mas como um campo de intera\u00e7\u00f5es entre a cultura, a sociedade e \n\na base f\u00edsica e biol\u00f3gica nos processos vitais, no qual todos os termos dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o se modificam din\u00e2mica e mutuamente. Tal perspectiva considera o \n\nmeio ambiente como espa\u00e7o relacional, em que a presen\u00e7a humana, longe de \n\nser percebida como extempor\u00e2nea, intrusa ou desagregadora (\u201cc\u00e2ncer do \n\nplaneta\u201d), aparece como um agente que pertence \u00e0 teia de rela\u00e7\u00f5es da vida \n\nsocial, natural e cultural e interage com ela. Assim, para o olhar \n\nsocioambiental, as modifica\u00e7\u00f5es resultantes da intera\u00e7\u00e3o entre os seres \n\nhumanos e a natureza nem sempre s\u00e3o nefastas; podem muitas vezes ser \n\nsustent\u00e1veis, propiciando, n\u00e3o raro, um aumento da biodiversidade pelo tipo \n\nde a\u00e7\u00e3o humana ali exercida (CARVALHO, 2004, p. 37).  \n\n \n\nNo \u00e2mbito das pr\u00e1ticas de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, as correntes apresentadas \n\npodem determinar estrat\u00e9gias que ora priorizam a conserva\u00e7\u00e3o de uma natureza selvagem, ou \n\nintocada, e se distanciam da din\u00e2mica social e cultural relacionada com o ambiente, ora que \n\npriorizam as formas de usos e ocupa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis de determinado ambiente, e valorizam as \n\nrela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre o meio social e natural.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o da perspectiva socioambiental para a Geoconserva\u00e7\u00e3o emerge da \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias, ao centralizar uma abordagem mais integradora, que alia a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico ao seu contexto social. Fortalece \n\nassim a\u00e7\u00f5es orientadas para o (re)conhecimento da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\na partir das apreens\u00f5es j\u00e1 existentes, decorrentes do seu olhar sobre o ambiente.  \n\nO desenvolvimento da Geoconserva\u00e7\u00e3o como \u00e1rea emergente se d\u00e1 a partir do olhar \n\ngeocient\u00edfico, portanto, essa \u00e9 uma das lentes que devem ser integradas \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. Santos (2006, 2011) introduz o conceito de \u201colhar geocient\u00edfico\u201d em sua \n\nabordagem no contexto escolar, como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos (professores e \n\nalunos) para o tratamento de temas ambientais. A autora destaca que a Geologia ou \n\nGeoci\u00eancias \u201crevela sua import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o do desenvolvimento hist\u00f3rico do \n\nplaneta e suas transforma\u00e7\u00f5es, e, portanto, para o tratamento da Terra como uma totalidade\u201d \n\n(SANTOS, 2006, p. 11), assim, na perspectiva de apreens\u00e3o socioambiental do lugar, as \n\nGeoci\u00eancias \u201cpromovem o entendimento das rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza e seus processos\u201d \n\n(SANTOS, 2011, p. 33).  \n\nPortanto, integrar o olhar geocient\u00edfico \u00e0s pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\npermite incorporar os conhecimentos acerca do Sistema Terra, proporcionando a compreens\u00e3o \n\ndos problemas ambientais de forma mais abrangente, contribuindo com a forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n55 \n\ncidad\u00e3os mais comprometidos com a sustentabilidade do planeta. Nesse sentido, as estrat\u00e9gias \n\nde conserva\u00e7\u00e3o da natureza se relacionam a uma s\u00e9rie de problemas complexos que \n\ndemandam o olhar geocient\u00edfico, alguns deles foram apontados por Bacci e Boggiani (2015), \n\ncomo a expans\u00e3o urbana sobre \u00e1reas irregulares e de risco, falta de planejamento quanto aos \n\nrecursos h\u00eddricos e at\u00e9 mesmo a contamina\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos e a explora\u00e7\u00e3o de recursos \n\nminerais.  \n\nDiante o papel das Geoci\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 para a sustentabilidade, Santos \n\n(2006) ressalta ainda que \n\n \n\nAo propiciar uma compreens\u00e3o integrada dos processos terrestres \n\ndesempenha papel significativo na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental, o \n\nensino em Geoci\u00eancias a partir da educa\u00e7\u00e3o socioambiental tem fundamental \n\ncontribui\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, aqui entendidos como sujeitos \n\ncapazes de observar/conhecer o meio em que vivem; refletir sobre este meio \n\ne suas determina\u00e7\u00f5es, bem como propor/construir interven\u00e7\u00f5es educativas \n\nfrente aos problemas estudados visando o desenvolvimento de \n\na\u00e7\u00f5es/solu\u00e7\u00f5es para estes, em busca da transforma\u00e7\u00e3o da realidade \n\nsocioambiental a compreens\u00e3o integrada dos processos terrestres \n(SANTOS, 2006, p. 12). \n\n \n\nNessa perspectiva, a IUCN no \u00e2mbito das Resolutions and Recomendations (2009) \n\ntoma nota da relev\u00e2ncia da proclama\u00e7\u00e3o do Ano Internacional do Planeta Terra em 2008, que \n\nrepresentou esfor\u00e7os da ONU, IUGS e da UNESCO em promover a\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito local, \n\nnacional, regional e internacional para o incremento na consci\u00eancia da import\u00e2ncia do Sistema \n\nTerra para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Assim, reconhece que a geodiversidade \u201c\u00e9 um \n\nimportante fator natural que sustenta a diversidade biol\u00f3gica, cultural e paisag\u00edstica, bem \n\ncomo um importante par\u00e2metro a ser considerado na avalia\u00e7\u00e3o e manejo das \u00e1reas naturais\u201d \n\n(IUCN, 2009, p. 44). \n\nPortanto, a perspectiva socioambiental est\u00e1 intr\u00ednseca aos conceitos de \n\ngeodiversidade e patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, e orientam as estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es para sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Da mesma maneira, a apreens\u00e3o dos pr\u00f3prios valores e amea\u00e7as da \n\ngeodiversidade decorre de um contexto socioambiental.  \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es propostas por Mansur e Silva (2010), Avelar et al. (2014), Castro, \n\nMansur e Carvalho (2015) seguem a esse prop\u00f3sito por elucidar as contribui\u00e7\u00f5es advindas de \n\nmetodologias de coleta e an\u00e1lise de dados que se voltam para os moradores locais para \n\nestabelecer estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o em determinado contexto. \n\n\n\n56 \n\nAl\u00e9m disso, os caminhos tra\u00e7ados pelas metodologias participativas e Aprendizagem \n\nSocial emergem nos contextos educativos e de envolvimento de diversos atores sociais para a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o, embasando propostas significativas, que v\u00e3o ao encontro das pesquisas \n\ndesenvolvidas por Bacci, Jacobi e Santos (2013), Jacobi (2011, 2013), Santos (2006, 2011) e \n\nSoares (2016).  \n\nA partir dessas considera\u00e7\u00f5es, segue-se a apresenta\u00e7\u00e3o de duas abordagens \n\nconsideradas essenciais nessa pesquisa que orientaram a aproxima\u00e7\u00e3o dos pesquisadores com \n\nos moradores locais para adequar e propor as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.4.1 A Percep\u00e7\u00e3o Ambiental como contributo \u00e0 Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs estudos em Percep\u00e7\u00e3o Ambiental voltam-se para a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo com o ambiente. Assim, nessa din\u00e2mica apresentam-se rela\u00e7\u00f5es de lugar com \n\nambientes vivenciados e experienciados a partir de um determinado contexto sociocultural. A \n\nforma com que percebemos a realidade e o ambiente \u00e9 influenciada por uma s\u00e9rie de fatores \n\nrelacionados aos nossos sentidos, que possuem implica\u00e7\u00f5es diretas na conduta dos indiv\u00edduos \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. Refor\u00e7a-se aqui a concep\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica perceptiva em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente como subs\u00eddio a projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e de populariza\u00e7\u00e3o das \n\nGeoci\u00eancias, contribuindo assim com uma nova forma de olhar e de perceber a natureza \n\nintegrando a din\u00e2mica f\u00edsica \u00e0 realidade socioambiental. \n\nDel Rio e Oliveira (1996) realizaram um importante ensaio em que re\u00fanem \n\nrefer\u00eancias de estudos em Percep\u00e7\u00e3o Ambiental desenvolvidos no Brasil. Nesse trabalho s\u00e3o \n\napresentados esclarecimentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos que tangenciam essas pesquisas. Al\u00e9m \n\ndisso, os autores compartimentam os trabalhos em tr\u00eas grupos, o primeiro refere-se a \n\npesquisas que atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o ambiental visam nortear projetos de interven\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente da \u00e1rea de Arquitetura e Urbanismo. No segundo grupo identificam pesquisas \n\nque se voltam para a interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, sendo a percep\u00e7\u00e3o contributo a essa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos, estando no escopo principalmente da Psicologia da Percep\u00e7\u00e3o. \n\nNo terceiro grupo, inserem-se os trabalhos que compreendem a percep\u00e7\u00e3o \u201cna e para a \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental\u201d no seu sentido formativo e em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de valores. \n\nNa colet\u00e2nea, o conceito de percep\u00e7\u00e3o apresentado por Del Rio e Oliveira (1996) \u00e9 o \n\nmais amplo poss\u00edvel, sendo um processo mental, em as pessoas estruturam e organizam a sua \n\ninterface com a realidade e com o mundo, considerando seus interesses e necessidades. \n\n\n\n57 \n\nSelecionam-se assim as informa\u00e7\u00f5es percebidas, que s\u00e3o armazenadas e recebem significados \n\npelos indiv\u00edduos.   \n\nDel Rio (1996) ilustra esse processo perceptivo atrav\u00e9s do esquema te\u00f3rico \n\napresentado na Figura 3. Segundo o autor, a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo mental que ocorre a \n\npartir da intera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o ambiente, decorrente de mecanismos perceptivos \n\n(vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o, tato, olfato e paladar) e cognitivos (com a influ\u00eancia da intelig\u00eancia, envolve \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, humor, necessidades, conhecimentos pr\u00e9vios, valores, julgamentos e \n\nexpectativas).  \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Esquema te\u00f3rico do processo perceptivo (DEL RIO, 1996, p. 3).  \n\n \n\nA partir de uma determinada realidade ser\u00e3o acionadas nossas sensa\u00e7\u00f5es, \n\nmecanismos perceptivos referentes aos nossos sentidos (vis\u00e3o, audi\u00e7\u00e3o, olfato, tato e paladar) \n\ne, num segundo momento ocorre a a\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia. Neste caso, h\u00e1 uma interfer\u00eancia da \n\nnossa mente sobre aquilo que sentimos, considerando as motiva\u00e7\u00f5es, os humores, \n\nnecessidades, conhecimentos pr\u00e9vios, valores, julgamentos e expectativas. A organiza\u00e7\u00e3o e \n\natribui\u00e7\u00e3o de significados pela realidade captada ser\u00e3o influenciadas pelos nossos filtros \n\nculturais e individuais, possuindo atributos espec\u00edficos para cada indiv\u00edduo (DEL RIO, 1996).   \n\nH\u00e1 neste tipo de estudo uma subjetividade inerente, por\u00e9m analisar quais fatores \n\ninfluenciam a percep\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e9 um passo importante para compreender seus \n\njulgamentos e expectativas, bem como a conduta resultante deste processo, que \u00e9 revelada a \n\npartir da opini\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e comportamento dos indiv\u00edduos, que est\u00e3o em constante contato com \n\na realidade e realimentando esse processo.  \n\nKuhnen (2011) contribui com a an\u00e1lise do campo da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\napresentando em sua revis\u00e3o os trabalhos de Ittelson (1978), que define a Percep\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental \n\n \n\ncomo o modo de uma pessoa vivenciar os aspectos ambientais na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom seu entorno, onde s\u00e3o relevantes n\u00e3o apenas os aspectos f\u00edsicos, mas \n\ntamb\u00e9m os aspectos psicossociais (cogni\u00e7\u00e3o, afeto, prefer\u00eancias, etc.), \n\n\n\n58 \n\nsocioculturais (significados, valores, est\u00e9tica) e hist\u00f3ricos (contextos \n\npol\u00edticos, economia, etc.) (KUHNEN, 2011, p. 255). \n\n \n\nApreende-se que um conjunto de fatores ir\u00e1 influenciar essa rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo \n\ne o ambiente, sendo, portanto a percep\u00e7\u00e3o uma forma de vivenciar e se relacionar com o \n\nlugar. O processo perceptivo \u00e9 considerado a partir da din\u00e2mica dos est\u00edmulos externos com o \n\nqual os indiv\u00edduos interagem, considerando tamb\u00e9m suas experi\u00eancias, mem\u00f3rias, \n\nconcep\u00e7\u00f5es, contextos socioculturais, e as formas de interpretar determinado fen\u00f4meno. Desse \n\nmodo, a percep\u00e7\u00e3o ambiental se revela sob o olhar de cada indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao seu lugar, \n\napresentando elementos de sua experi\u00eancia, aspectos que afirmam sua identifica\u00e7\u00e3o com o \n\nlugar vivenciado.  \n\n \n\nCada imagem e ideia sobre o mundo s\u00e3o compostas, portanto, de experi\u00eancia \n\npessoal, aprendizado, imagina\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria. Os lugares em que vivemos, \n\naqueles que visitamos e percorremos, os mundos sobre os quais lemos e \n\nvemos em trabalhos de arte, e os dom\u00ednios da imagina\u00e7\u00e3o e da fantasia \n\ncontribuem para as nossas imagens da natureza, de tudo o que o homem \n\nconstr\u00f3i e dele pr\u00f3prio. Todos os tipos de experi\u00eancias, desde os mais \n\nestreitamente ligados com o nosso mundo di\u00e1rio at\u00e9 aqueles que parecem \n\nremotamente distanciados, v\u00eam juntos compor o nosso quadro individual da \n\nrealidade. A superf\u00edcie da Terra \u00e9 elaborada para cada pessoa pela refra\u00e7\u00e3o \n\npor meio de lentes culturais e pessoais, de costumes e fantasias. Todos n\u00f3s \n\nsomos artistas e arquitetos de paisagens, criando ordem e organizando \n\nespa\u00e7os, tempo e causalidade, de acordo com nossas percep\u00e7\u00f5es e \n\npredile\u00e7\u00f5es (MACHADO, 1996, p. 97). \n\n \n\nNo sentido das rela\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo com o seu \u201cmundo di\u00e1rio\u201d como apresentou \n\nMachado (1996), h\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de pertencimento e identifica\u00e7\u00e3o com o lugar \n\na partir das lentes que o indiv\u00edduo utiliza para a interpreta\u00e7\u00e3o do real.  \n\nO conceito de lugar toma sentido na apreens\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental uma vez que \n\ncompreende a perspectiva dos la\u00e7os afetivos estabelecidos entre indiv\u00edduo e meio, \n\nrelacionando o mundo f\u00edsico e palp\u00e1vel ao mundo imag\u00e9tico e sensitivo. Segundo Carlos \n\n(1996)  \n\nLugar \u00e9 uma base para a reprodu\u00e7\u00e3o da vida, podendo ser analisado pela \n\ntr\u00edade habitante-identidade-lugar. Esta base permite a reprodu\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es, da sociabilidade, da exist\u00eancia dos indiv\u00edduos, e este lugar ter\u00e1 \n\nsignificado gra\u00e7as justamente a essa experi\u00eancia local cotidiana (CARLOS, \n\n1996, p. 20). \n\n \n\nDessa forma, compreender a din\u00e2mica perceptiva dos indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nambiente pode contribuir para o desenvolvimento de estrat\u00e9gias que se preocupam com \n\n\n\n59 \n\nmudan\u00e7as no aspecto perceptivo para a constru\u00e7\u00e3o de um novo olhar. No \u00e2mbito da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, prop\u00f5e um olhar integrado, que reconhece e valoriza as intera\u00e7\u00f5es \n\nentre os meios f\u00edsico, biol\u00f3gico e sociocultural. Considera-se tamb\u00e9m as implica\u00e7\u00f5es \n\ncomportamentais relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, no qual se d\u00e1 a compreens\u00e3o dos problemas \n\nambientais e a aquisi\u00e7\u00e3o de novos sentidos e significados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essa realidade, \n\nproporcionando uma nova atitude em rela\u00e7\u00e3o a esse ambiente apreendido.  \n\n \n\n2.4.2 Geoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das metodologias participativas  \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o baseadas no envolvimento e participa\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades locais perpassam por estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias, \n\nassociando assim a Geoconserva\u00e7\u00e3o ao contexto educativo.   \n\nBrilha, Dias e Pereira (2006) destacam a contribui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o em proporcionar a \n\nsensibilidade das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 relev\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\nNa Figura 4 \u00e9 apontada uma liga\u00e7\u00e3o direta entre a possibilidade de promover o ensino de \n\nGeologia/Geoci\u00eancias a partir da Geoconserva\u00e7\u00e3o, com foco nos geoss\u00edtios de interesse \n\npedag\u00f3gico, do mesmo modo que o ensino de Geologia/Geoci\u00eancias promove a sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\npara a Geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPacheco e Brilha (2014) trazem \u00e0 luz o papel da interpreta\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o do \n\nsignificado do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico contribuindo para sua conserva\u00e7\u00e3o. Com base em Tilden \n\n(1957) relacionam a interpreta\u00e7\u00e3o como atividade educativa para fornecer informa\u00e7\u00f5es, \n\nFigura 4 - A rela\u00e7\u00e3o da Geoconserva\u00e7\u00e3o com o Ensino/Aprendizagem da Geologia (BRILHA, DIAS &amp; \n\nPEREIRA, 2006, p. 446).  \n\n\n\n60 \n\nsignificados e rela\u00e7\u00f5es. Assim, a interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada a uma amplitude de \n\nabordagens uma vez que  \n\n \n\n\u00e9 um servi\u00e7o que se presta aos visitantes no sentido de lhes revelar em parte \n\na beleza, a maravilha, a inspira\u00e7\u00e3o e o significado espiritual do que se \n\nesconde por detr\u00e1s do que o visitante \u00e9 capaz de conjeturar s\u00f3 com os \n\nsentidos (TILDEN, 1957 apud PACHECO &amp; BRILHA, 2014, p. 102). \n\n \n\nAssim, nessa revis\u00e3o, os autores revelam o papel da interpreta\u00e7\u00e3o como comunica\u00e7\u00e3o \n\ncapaz de favorecer que o p\u00fablico estabele\u00e7a conex\u00f5es (emocionais, intelectuais e f\u00edsicas) com \n\no elemento que est\u00e1 sendo interpretado. Os autores sintetizam os instrumentos ou recursos \n\ninterpretativos amplamente utilizados para a interpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e cultural \n\nsegundo Morales (2001), sendo muitas vezes aplic\u00e1veis ao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Esses \n\nrecursos se referem \u00e0queles que podem ser utilizados de forma aut\u00f4noma, ou com o auxilio de \n\nguias e/ou outros profissionais como os pain\u00e9is, sinais e placas, exposi\u00e7\u00f5es, simula\u00e7\u00f5es, \n\npercursos, dentre outros (PACHECO &amp; BRILHA, 2014). \n\nO ensino em Geoci\u00eancias e a interpreta\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico t\u00eam sido \n\ndesenvolvidas principalmente nas etapas de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o, \n\nsendo a valoriza\u00e7\u00e3o precedente \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o, referindo-se \u201cao conjunto de a\u00e7\u00f5es de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o que v\u00e3o ajudar o p\u00fablico a reconhecer o valor dos geoss\u00edtios\u201d \n\n(BRILHA, 2005, p. 108).  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel tecer rela\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 populariza\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias e a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o, no sentido de ampliar o acesso da popula\u00e7\u00e3o como um todo para \n\ncompreender a import\u00e2ncia cient\u00edfica e did\u00e1tica do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, refor\u00e7ando sua \n\nrelev\u00e2ncia como suporte para os sistemas ecol\u00f3gicos (MANSUR, 2009).  \n\nA autora supracitada destaca algumas ferramentas essenciais que vem compondo a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, tendo como base os pressupostos da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, no contexto da sustentabilidade. Assim, o conhecimento geocient\u00edfico \n\ncontribui para compreender a din\u00e2mica hist\u00f3rica da vida na Terra a partir da vis\u00e3o geol\u00f3gica, \n\ne o papel do homem como agente geol\u00f3gico no ambiente.   \n\nEssas atividades t\u00eam sido amplamente desenvolvidas no contexto dos Geoparques. \n\nOs Geoparques s\u00e3o \u00e1reas delimitadas geograficamente que conjugam o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, integrando essas estrat\u00e9gias aos \n\npatrim\u00f4nios naturais e culturais desse lugar, proporcionando melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndos seus habitantes (BRILHA, 2009). Nesse sentido, os Geoparques inseridos na Rede Global \n\n\n\n61 \n\nde Geoparques da UNESCO s\u00e3o locais singulares, com s\u00edtios e paisagens de relev\u00e2ncia \n\ninternacional, geridos a partir de um conceito hol\u00edstico de prote\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (UNESCO, 2016).  \n\nBrilha (2005) considera o papel da Geoconserva\u00e7\u00e3o no contexto da sustentabilidade, \n\npois em seu sentido mais amplo, a Geoconserva\u00e7\u00e3o prev\u00ea \u201ca gest\u00e3o sustentada dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos, assegurando as t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o e de beneficia\u00e7\u00e3o mais adequadas e o \n\nmenor impacto poss\u00edvel no ambiente\u201d (p. 52) e, de um modo mais espec\u00edfico \u201cconsiste na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que permitam a conserva\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias geol\u00f3gicas que \n\npossuem ineg\u00e1vel valor cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, cultural, tur\u00edstico, ou outros \u2013 os geoss\u00edtios\u201d \n\n(p. 52).  \n\nNessa acep\u00e7\u00e3o, Brilha (2005) destaca a defini\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, sendo este o \u201cdesenvolvimento que satisfaz as necessidades \n\npresentes sem comprometer a capacidade das gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias \n\nnecessidades\u201d (BRILHA, 2005). \n\nPortanto, a ideia central que a sustentabilidade traz \u00e9 do questionamento do modo \n\ncom que a humanidade tem explorado os recursos naturais, sendo necess\u00e1rio fazer correla\u00e7\u00f5es \n\ncom os aspectos da desigualdade entre os povos e o acesso \u00e0 esses recursos. Nesse sentido, \n\nJacobi (1999) aborda a quest\u00e3o da sustentabilidade sob o \u00e2ngulo da \u201cinter-rela\u00e7\u00e3o entre justi\u00e7a \n\nsocial, qualidade de vida, equil\u00edbrio ambiental e a necessidade de desenvolvimento com \n\ncapacidade de suporte\u201d (JACOBI, 1999, p. 180).   \n\nAssim, v\u00ea-se que o conceito de sustentabilidade tem marcado de forma crescente os \n\npressupostos da Geoconserva\u00e7\u00e3o, encontrando lugar e dando maior significado \u00e0s a\u00e7\u00f5es que \n\nvisam \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Na apreens\u00e3o do sentido de sensibiliza\u00e7\u00e3o a partir do olhar sobre a \n\nsustentabilidade e as estrat\u00e9gias educativas, Jacobi (2003, 2005) chama a aten\u00e7\u00e3o para um \n\nprocesso de sensibiliza\u00e7\u00e3o das pessoas para o enfrentamento dos problemas ambientais, \n\nfortalecendo a co-responsabilidade para fiscalizar e controlar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA pertin\u00eancia em abordar a Geoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da sustentabilidade insere a \n\nreflex\u00e3o sobre a necessidade de mudan\u00e7as de comportamentos, valores e atitudes incidindo \n\nsobre a organiza\u00e7\u00e3o social e a participa\u00e7\u00e3o. Segundo Jacobi (2011, p. 12) \u201cO maior desafio \u00e9 a \n\n\u201creforma do pensamento\u201d avan\u00e7ando para uma nova forma de conhecimento, criando espa\u00e7os \n\nde conviv\u00eancia que promovem mudan\u00e7as de percep\u00e7\u00e3o e de valores\u201d. \n\nNesse sentido, a nova forma de compreender a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza \u00e9 \n\nparte do escopo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no contexto da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, \n\n\n\n62 \n\npromovendo um processo permanente de aprendizagem, valorizando os diversos saberes e \n\npromovendo um processo de co-responsabilidade (JACOBI, 2009). \n\n \n\nA problem\u00e1tica socioambiental, ao questionar ideologias te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas, \n\nprop\u00f5e a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade na gest\u00e3o dos seus recursos \n\natuais e potenciais, assim como no processo de tomada de decis\u00f5es para a \n\nescolha de novos estilos de vida e a constru\u00e7\u00e3o de futuros poss\u00edveis, sob a \n\n\u00f3tica da sustentabilidade ecol\u00f3gica e a equidade social (JACOBI, 2003, p. \n\n200).  \n\n \n\nRecentemente, t\u00eam-se utilizado o conceito de Aprendizagem Social para ressaltar a \n\naprendizagem decorrente de a\u00e7\u00f5es que re\u00fanem uma diversidade de atores sociais mobilizados \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica. No contexto educativo, a Aprendizagem Social valoriza a \n\ninterdisciplinaridade entre diversos saberes e a participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais em \n\ndecorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es socioambientais (MONTEIRO, 2009).  \n\nMonteiro (2009) destaca tr\u00eas aspectos da Aprendizagem Social que corroboram com \n\nas reflex\u00f5es desenvolvidas na presente pesquisa. Para o autor, num primeiro momento a \n\nAprendizagem Social se refere \u00e0 forma como os indiv\u00edduos constroem suas \u201cvis\u00f5es de \n\nmundo\u201d, ou seja, quais as formas e processos pelos quais os indiv\u00edduos d\u00e3o sentido \u00e0 \n\nrealidade. O segundo aspecto refere-se aos \u201cconceitos\u201d, ou seja, a Aprendizagem Social \n\nprioriza um olhar hol\u00edstico e sist\u00eamico, refor\u00e7ando as interdepend\u00eancias entre os elementos. \n\nComo terceiro aspecto, observa as \u201crela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos\u201d, refor\u00e7ando a \n\nimport\u00e2ncia dos di\u00e1logos e das conversas significativas ao proporcionar reflex\u00f5es sobre suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es, valores e pr\u00e1ticas, tendo como refer\u00eancia a participa\u00e7\u00e3o social.   \n\nObserva-se que a inser\u00e7\u00e3o dessas quest\u00f5es no contexto da Geoconserva\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a \n\nperspectiva da sustentabilidade nessa \u00e1rea do conhecimento, tra\u00e7ando caminhos a partir de \n\na\u00e7\u00f5es educativas, a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o e de apreens\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es locais para \n\na geoconserva\u00e7\u00e3o.   \n\nVerifica-se assim a pertin\u00eancia em relacionar o debate sobre sustentabilidade e a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o, destacando-se tr\u00eas fatores: \n\n \n\n? A Geoconserva\u00e7\u00e3o se insere na dimens\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o socioambiental \n\ne hol\u00edstica da natureza, integrando o meio social, biol\u00f3gico e f\u00edsico;  \n\n? A Geoconserva\u00e7\u00e3o prescinde do reconhecimento da geodiversidade e \n\ndo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pela sociedade como um todo. Nesse sentido, toma-se como \n\nrefer\u00eancia as a\u00e7\u00f5es educativas e comunicativas sustentadas nos pressupostos da \n\n\n\n63 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, ou, de uma forma mais abrangente da Aprendizagem Social, na \n\nperspectiva da sensibiliza\u00e7\u00e3o e enfrentamento das quest\u00f5es ambientais de forma \n\nparticipativa e propositiva;  \n\n? As estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o fortalecem o sentimento de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e pertencimento com o lugar, e podem sustentar assim a\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel com base no geoturismo e no turismo \n\necol\u00f3gico para o beneficiamento das comunidades do entorno, como preconizado \n\npelas propostas dos Geoparques.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 O AMBIENTE F\u00cdSICO E HIST\u00d3RICO-SOCIAL DOS N\u00daCLEOS \n\nPICINGUABA E CARAGUABATUBA \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo corresponde aos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do Parque \n\nEstadual da Serra do Mar (PESM), que se estendem em grande parte pelos munic\u00edpios de \n\nUbatuba e Caraguatatuba respectivamente, na regi\u00e3o do litoral norte de S\u00e3o Paulo. As \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e sociais dessa regi\u00e3o comp\u00f5em um quadro bastante diverso e singular \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua paisagem e suas intera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-sociais.  \n\nO bioma predominante na regi\u00e3o \u00e9 o da Mata Atl\u00e2ntica, sendo verificada, a partir de \n\ndados do Invent\u00e1rio Florestal de 2010 realizado pelo Instituto Florestal, a presen\u00e7a de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa, Vegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria da Floresta Ombr\u00f3fila Densa, Forma\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Arbustiva-herb\u00e1cea sobre Sedimentos Marinhos Recentes, Forma\u00e7\u00e3o \n\nArb\u00f3rea/Abustiva-herb\u00e1cea de Terrenos Marinhos Lodosos, Forma\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea/Arbustiva-\n\nherb\u00e1cea em Regi\u00e3o de V\u00e1rzea. De acordo com dados da Secretaria de Estado do Meio \n\nAmbiente (SMA), Coordenadoria de Planejamento Ambiental (CPLA) e Departamento de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Ambientais (DIA) de 2009, o munic\u00edpio de Ubatuba apresenta 89,90% de \n\ncobertura vegetal nativa, e Caraguatatuba possui 79,10% (SECRETARIA AMBIENTAL \n\nPAULISTA, 2017). \n\nO Clima predominante \u00e9 o tropical \u00famido, sendo que a regi\u00e3o do litoral norte \u00e9 \n\ncontrolada por massas equatoriais e tropicais, apresentando clima \u00famido nas costas expostas \u00e0 \n\nmassa tropical atl\u00e2ntica, com menor precipita\u00e7\u00e3o naquelas expostas \u00e0s massas polares. Possui \n\ncomo caracter\u00edsticas predominantes altas pluviosidades, mesmo nos per\u00edodos de inverno, \n\ndeterminadas pelo efeito orogr\u00e1fico da proximidade da Serra do Mar junto \u00e0 costa (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006).  \n\nSegundo dados do Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 \n\nAgricultura (CEPAGRI, 2017), Caraguatatuba e Ubatuba est\u00e3o inseridas na faixa litor\u00e2nea \n\npela classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de Koeppen, apresentando clima tropical chuvoso, sem esta\u00e7\u00e3o \n\nseca, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do m\u00eas mais seco superior a 60 mm. O munic\u00edpio de \n\nCaraguatatuba apresenta temperatura m\u00e9dia anual de 24,9 \u00baC, sendo a m\u00e9dia da temperatura \n\nm\u00ednima anual de 18,2 \u00baC e a m\u00e1xima de 31,6 \u00baC. A quantidade m\u00e9dia de chuva \u00e9 de 1757,9 \n\nmm/ano. Em Ubatuba a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 22,6 \u00baC, com m\u00e9dia m\u00ednima anual de \n\n17,8 \u00baC, e m\u00e1xima de 27,3 \u00baC. A quantidade m\u00e9dia de chuva do munic\u00edpio \u00e9 de 2154,2 \n\nmm/ano. \n\n\n\n65 \n\nOs materiais e processos geol\u00f3gicos que comp\u00f5em a geodiversidade do litoral norte \n\nde S\u00e3o Paulo possuem rela\u00e7\u00f5es com a fus\u00e3o e quebra do Supercontinente Gondwana no \n\nNeoproterozoico \u2013 Paleogeno (GARCIA, 2012). O contexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o abrange o \n\nOr\u00f3geno Ribeira da Prov\u00edncia Mantiqueira (ALMEIDA et al., 1977, 1981), marcado por \n\nprocessos de amalgama\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e fragmenta\u00e7\u00e3o do Supercontinente Gondwana \n\ne abertura do Atl\u00e2ntico Sul. \n\n \n\n3.1 Geologia Regional  \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Faixa Ribeira, que comp\u00f5e junto com outros \n\ncintur\u00f5es a Prov\u00edncia Mantiqueira (ALMEIDA et al., 1977, 1981) de idade Neoproterozoica.   \n\nInserido nesse or\u00f3geno, destaca-se em uma escala de maior detalhamento o Dom\u00ednios \n\nCosteiro e as Coberturas Sedimentares Cenozoicas.  \n\nA seguir estas unidades ser\u00e3o detalhadas, para dar suporte \u00e0 compreens\u00e3o do \n\ninvent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de Ubatuba e Caraguatatuba, e as estrat\u00e9gias de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o propostas.  \n\n \n\n3.1.1 Prov\u00edncia Mantiqueira \n\n \n\nO conceito de Prov\u00edncias Estruturais (ALMEIDA et al., 1977, 1981) agrupa unidades \n\nque apresentam fei\u00e7\u00f5es semelhantes de evolu\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1ficas, tect\u00f4nicas, magm\u00e1ticas e \n\nmetam\u00f3rficas. Os limites destas unidades apresentam-se por vezes bem delimitados, atrav\u00e9s \n\nde fei\u00e7\u00f5es estruturais, entretanto tamb\u00e9m podem aparecer de forma mais gradual, com limites \n\nainda pouco definidos. Observa-se na Figura 5 as Prov\u00edncias Estruturais do Brasil:  \n\n\n\n66 \n\n \n\nFigura 5 - Prov\u00edncias Estruturais do Brasil (BIZZI et al., 2003, adaptado de ALMEIDA, 1981).  \n\n \n\nPode-se verificar na Figura 5 que a Prov\u00edncia Mantiqueira se estende paralelamente \u00e0 \n\ncosta sudeste e sul do Brasil, apresentando cerca de 3.000 km de comprimento, com \n\norienta\u00e7\u00e3o predominante NE-SW. No contexto geotect\u00f4nico est\u00e1 inserida no Sistema \n\nOrog\u00eanico Mantiqueira, sendo composta de norte a sul pelos or\u00f3genos Ara\u00e7ua\u00ed, Ribeira, Dom \n\nFeliciano e S\u00e3o Gabriel (HEILBRON et al., 2004). \n\nO Sistema Orog\u00eanico da Mantiqueira se apresenta como resultado da amalgama\u00e7\u00e3o \n\ndo Supercontinente Gondwana, durante o Neoproterozoico-Cambriano, reconhecido como \n\norog\u00eanese brasiliana, se estendendo de 880 Ma a 480 Ma, quando houve a estabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nplataforma. Nessa prov\u00edncia, a orog\u00eanese brasiliana manifesta-se principalmente de forma \n\ndiacr\u00f4nica, incluindo processos acrescion\u00e1rios, de colis\u00e3o continente-continente e de colapso \n\nextensional (HEILBROM et al., 2004). \n\nPara Hasui (2010), os movimentos de colis\u00e3o entre as placas tect\u00f4nicas da Am\u00e9rica \n\ndo Sul e da \u00c1frica tiveram in\u00edcio no Brasiliano I (900- 700 Ma), se estendendo por todo o \n\nBrasiliano II (670-530 Ma) e Brasiliano III (580 \u2013 490 Ma). Na Placa Sul-Americana \n\n\n\n67 \n\nformaram-se os Sistemas Orog\u00eanicos Mantiqueira, Tocantins e Borborema. A consolida\u00e7\u00e3o \n\nfinal do Megacontinente Gondwana \u00e9 datada em 460 Ma.   \n\nA Figura 6 ilustra o Supercontinente Gondwana, subdividido em Gondwana \n\nOcidental e Oriental com destaque para os sistemas orog\u00eanicos.  \n\n \n\n \n\nFigura 6 - O Megacontinente Gondwana (HASUI, 2010, p. 145, modificado de WITT et al., 1999).  \n\n \n\nA subdivis\u00e3o do Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira em or\u00f3genos (HEILBRON et al., \n\n2004) \u00e9 reflexo da diacronia durante o processo de colis\u00e3o, provocando o empilhamento dos \n\nterrenos de leste para oeste. De acordo com Hasui (2012), o Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira \u00e9 \n\ncomposto pelo maior conjunto de supracrustais do Neoproterozoico ao Cambriano.  \n\nDe acordo com Hasui (2010) em termos litoestruturais destacam-se: \n\n \n\n1. Unidades do Arqueano a Paleoproterozoico (ciclos Transamaz\u00f4nico, Jequi\u00e9 e outros): \n\nComplexos granito-gn\u00e1issicos, com pequenas faixas de greestone belts, pacotes \n\nvulcanossedimentares e rochas m\u00e1ficas e ultram\u00e1ficas; \n\n2. Unidades do Paleoproterozoico e Mesoproterozoico (fragmenta\u00e7\u00e3o continental): \n\npacotes sedimentares de riftes e intrusivas e vulc\u00e2nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas; \n\n3. Unidades do Neoproterozoico (fragmenta\u00e7\u00e3o do Rod\u00ednia e abertura do oceano): \n\nprismas de acres\u00e7\u00e3o envolvendo supracrustais vulcanossedimentares, intrus\u00f5es sin e \n\ntardicolisionais (principalmente de granitos), coberturas do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco, \n\nPacotes vulcanossedimentares e corpos magm\u00e1ticos p\u00f3s-colisionais. \n\n\n\n68 \n\n \n\nA Figura 7 ilustra as entidades mais relevantes situadas a leste do Cr\u00e1ton Amaz\u00f4nico, \n\nsendo elas o Sistema Orog\u00eanico do Tocantins, e o Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira \n\n(subdividido em Cintur\u00e3o Ara\u00e7ua\u00ed, Cintur\u00e3o Ribeira e Cintur\u00e3o Tijucas). Assim, pode-se \n\nobservar as unidades predominantes nesse sistema.  \n\n \n\n \n\nFigura 7 - O Sistema Orog\u00eanico do Tocantins e o Sistema Orog\u00eanico da Mantiqueira (HASUI, 2010, \n\np. 142).  \n\n \n\n3.1.2 O Or\u00f3geno Ribeira e o Dom\u00ednio Costeiro  \n\n \n\nO Or\u00f3geno Ribeira (HEILBRON et al., 2004) que tamb\u00e9m pode ser denominado \n\nFaixa Ribeira (CORDANI et al., 1973) ou Cintur\u00e3o Ribeira (HASUI, CARNEIRO &amp; \n\nCOIMBRA, 1975) abrange o segmento central do Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira. Sua \n\nforma\u00e7\u00e3o resultou principalmente da intera\u00e7\u00e3o entre o Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e o Cr\u00e1ton do \n\nCongo, ocasionando o empilhamento de terrenos de leste para oeste-noroeste (HEILBRON et \n\nal., 2004).  \n\n\n\n69 \n\nSegundo Hasui (2010, 2012), nessa se\u00e7\u00e3o do Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira houve \n\nconverg\u00eancia frontal de forma mais obl\u00edqua, assim, a deforma\u00e7\u00e3o transcorrente \u00e9 o aspecto de \n\nmaior destaque no cintur\u00e3o Ribeira. Com a transfigura\u00e7\u00e3o do Cintur\u00e3o formou-se um feixe de \n\nzonas de cisalhamento que comp\u00f5em o Sistema Transcorrente Para\u00edba do Sul, marcado pela \n\ndire\u00e7\u00e3o NE-SW (Figura 8). Tais estruturas s\u00e3o conhecidas como estruturas brasilianas, \n\nestando muito bem marcadas nas evid\u00eancias estruturais.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Sistemas Transcorrentes Campo do Meio e Para\u00edba do Sul (HASUI, 2010, p. 154).  \n\n \n\nO Or\u00f3geno Ribeira \u00e9 subdividido em cinco terrenos: Ocidental, Parna\u00edba do Sul, \n\nEmbu, Oriental \u2013 Serra do Mar e Cabo Frio. A colis\u00e3o obl\u00edqua entre os terrenos determinou \n\nlimites entre esses compartimentos que se apresentam a partir de falhas de empurr\u00e3o com \n\nmergulho de 30\u00ba ou mais. Esses limites tamb\u00e9m podem ser definidos por zonas de \n\ncisalhamento obl\u00edquas (HEILBRON et al., 2004).  \n\nPara Heilbron et al. (2004), as seguintes unidades lito-estratigr\u00e1ficas comp\u00f5em o \n\nOr\u00f3geno Ribeira: \n\n\n\n70 \n\na) Embasamento Arqueano e/ou Paleoproterozoico mais velho que 1,7 Ga; \n\nb) Sequ\u00eancias metassedimentares depositadas em bacias intracontinentais \n\nPaleoproterozoicas a Mesoproterozoicas; \n\nc) Sequ\u00eancias metassedimentares e metavulcano-sedimentares Neoproterozoicas que \n\nincluem sequ\u00eancias de margem passiva (abertura oce\u00e2nica), sequ\u00eancias relacionadas \n\nao fechamento de oceanos (bacias de ante-arco e retro-arco), e ao est\u00e1gio da colis\u00e3o \n\ncontinental (bacias mol\u00e1ssicas e de antepa\u00eds); \n\nd) Granit\u00f3ides Neoproterozoicos pr\u00e9-colosionais, gerados em arco magm\u00e1tico intra-\n\noce\u00e2nico ou de margem continental ativa, e, portanto, contempor\u00e2neos aos processos \n\nde subduc\u00e7\u00e3o; \n\ne) Granit\u00f3ides Neoproterozoicos sincolisionais; \n\nf) Coberturas Neoproterozoico-Cambrianas associadas a bacias tardi-orog\u00eanicas e \n\nmagmatismo p\u00f3s-colisional.  \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo centra-se no Terreno Oriental do Or\u00f3geno Ribeira que \u00e9 \n\nsubdividido em Dom\u00ednios Costeiro, Cambuci e Italva de acordo com a Figura 9, apresentando \n\ncaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e cronoestratigr\u00e1ficas diferenciadas (HASUI, 2012). Predominam \n\nneste terreno associa\u00e7\u00f5es de anfibolitos e gnaisses, intercalados com m\u00e1rmores, quartzitos e \n\ncamadas calco-silic\u00e1ticas, al\u00e9m de rochas gran\u00edticas foliadas e n\u00e3o foliadas (HEILBRON &amp; \n\nMACHADO, 2003). \n\n \n\nFigura 9 - Compartimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Faixa Ribeira entre a borda do Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco e o litoral \n\nfluminense. 1 - Embasamento Paleoproterozoico; 2 - Cobertura metassedimentar p\u00f3s 1,8 Ga; 3 \u2013 Sequ\u00eancias \n\nmetassedimentares \u00e0 volta do arco magm\u00e1tico; ITV - Grupo Italva; BJ \u2013 Grupo Bom Jesus do Itabapoana; SF \u2013 \n\nGrupo S\u00e3o Fid\u00e9lis; 4 \u2013 Complexo Rio Negro, ortognaisses do Arco Magm\u00e1tico; 5 \u2013 Leucognaisses gran\u00edticos da \n\nSu\u00edte Cordeiro; 6 \u2013 Gnaisses metaluminosos da Su\u00edte Serra dos \u00d3rg\u00e3os; 7 \u2013 Granitos da Su\u00edte Nova Friburgo \n\n(TUPINAMB\u00c1, TEIXEIRA &amp; HEILBRON, 2012, p. 143).  \n\n \n\nO Complexo Costeiro (HASUI et al., 1981), ou Dom\u00ednio Costeiro (HEILBRON &amp; \n\nMACHADO, 2003), se estende desde o sul da Bacia de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o Paran\u00e1. A norte est\u00e1 \n\n\n\n71 \n\nlimitado pela falha de Cubat\u00e3o e o Dom\u00ednio Embu, e a sul, se encontra com a linha de costa \n\n(PERROTA et al., 2005).  \n\nO Complexo Costeiro reflete os processos de aglutina\u00e7\u00e3o do Supercontinente \n\nGondwana e a instala\u00e7\u00e3o do arco magm\u00e1tico Complexo Rio Negro. Compreende assim \n\nunidades metassedimentares e rochas gran\u00edticas jovens (HEILBRON &amp; MACHADO, 2003). \n\n\u00c9 descrito contendo principalmente ortognaisses, gnaisses bandados, rochas granul\u00edticas, \n\nmicaxistos, quartzitos arcoseanos, rochas c\u00e1lcio-silic\u00e1ticas, metamafitos e intrus\u00f5es de \n\ngranitoides e charnockitoides. Al\u00e9m disso, apresenta corpos pequenos de anfibolitos \n\nmetamorfizados (HASUI, 2012). \n\n \n\n3.1.3 Reativa\u00e7\u00e3o Mesozoica - Forma\u00e7\u00e3o Rift Continental do Sudeste do Brasil \n\n \n\nA reativa\u00e7\u00e3o mesozoica \u00e9 reconhecida pelo conjunto de eventos do Jur\u00e1ssico ao \n\nEoceno, com predom\u00ednio de esfor\u00e7os extensionais sobre as placas litosf\u00e9ricas, resultando na \n\nruptura do Pangea, fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana e separa\u00e7\u00e3o dos continentes sul americano e \n\nafricano e abertura do Atl\u00e2ntico Sul (MIZUSAKI &amp; FILHO, 2004). \n\nEssa reativa\u00e7\u00e3o foi marcada por diversos epis\u00f3dios magm\u00e1ticos, em fases de \n\nrifteamento e deriva continental. Essas manifesta\u00e7\u00f5es deram prefer\u00eancia \u00e0s regi\u00f5es \n\ninfluenciadas pela orog\u00eanese brasiliana, a partir da reativa\u00e7\u00e3o de antigas falhas e fraturas \n\n(ALMEIDA, CARNEIRO &amp; BARTORELLI, 2012).  \n\nAlmeida (1967) refere-se aos processos que marcaram a ruptura do Gondwana \n\nOcidental como Reativa\u00e7\u00e3o Walderiana e posteriormente como Ativa\u00e7\u00e3o Mesozoica \n\n(ALMEIDA, 1972), ou ainda, como Evento Sul-Atlantiano (SCHOBBENHAUS et al., 1984), \n\ntendo se iniciado com o derrame bas\u00e1ltico da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral no Eocret\u00e1ceo \n\n(RICCOMINI, SANT\u2019ANNA &amp; FERARI, 2004). Este primeiro pulso refere-se ao \n\nmagmatismo bas\u00e1ltico tole\u00edtico, que provocou a forma\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es extensionais de riftes, \n\nsoerguimento de arcos e abatimento de bacias sedimentares (MOHRIAK, 2004). \n\nTais manifesta\u00e7\u00f5es se deram por pulsos ou ciclos magm\u00e1ticos descont\u00ednuos, desde o \n\nCret\u00e1ceo at\u00e9 o Terci\u00e1rio (ALMEIDA &amp; CARNEIRO, 1998). As manifesta\u00e7\u00f5es alcalinas \n\ndecorreram em tr\u00eas principais fases, sendo que a primeira fase do Permo-Tri\u00e1ssico afetou a \n\nregi\u00e3o amaz\u00f4nica. J\u00e1 a fase que se seguiu ao Juro-Cret\u00e1ceo abrangeu todo o Brasil, \n\napresentando per\u00edodo de estabilidade do Neocret\u00e1ceo ao Terci\u00e1rio (MIZUSAKI &amp; FILHO, \n\n2004). \n\n\n\n72 \n\nA regi\u00e3o sudeste do Brasil exibe diversas evid\u00eancias do magmatismo mesozoico, \n\napresentando diques de diab\u00e1sio tole\u00edtico, gabro, diorito, andesito e quartzo-p\u00f3rfiro, com \n\nidades do Jur\u00e1ssico-Cret\u00e1ceo. Sua coloca\u00e7\u00e3o possui dire\u00e7\u00e3o predominantemente NE, \n\nconcordante com as estruturas brasilianas. Esses corpos intrusivos s\u00e3o anteriores \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, sendo precursor \u00e0s etapas de separa\u00e7\u00e3o dos continentes sul-americano do africano \n\n(MIZUSAKI &amp; FILHO, 2004). \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es neocret\u00e1ceas possuem car\u00e1ter alcalino, com a ocorr\u00eancia de \n\nintrus\u00f5es alcalinas representadas na regi\u00e3o do litoral norte de S\u00e3o Paulo na Ilha de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, contendo sienitos e gabros, e alguns corpos nas ilhas de Mont\u00e3o de Trigo, B\u00fazios e \n\nVit\u00f3ria (RICCOMINI, SANT\u2019ANNA &amp; FERARI, 2004).  \n\nRiccomini, Sant\u2019anna e Ferari (2004) destacam que \u00e9 um consenso que a reativa\u00e7\u00e3o \n\nSul-Atl\u00e2ntiana culminou na forma\u00e7\u00e3o do Rift Continental do Sudeste do Brasil, composto por \n\num conjunto de bacias trafog\u00eanicas e pelas Serras do Mar e da Mantiqueira.   \n\nPara Almeida e Carneiro (1976) estas bacias trafog\u00eanicas que abrangem o sudeste do \n\nBrasil foram denominadas de \u201cSistema de Rifts da Serra do Mar\u201d, sendo posteriormente \n\nreconhecida como \u201cRift Continental do Sudeste do Brasil\u201d por Riccomini (1990). Atualmente \n\nfoi denominado de \u201cSistema de Riftes Cenozoicos do Sudeste do Brasil\u201d (ZAL\u00c1N &amp; \n\nOLIVEIRA, 2005), convergindo em aspectos de origem e evolu\u00e7\u00e3o para esta regi\u00e3o \n\n(RICCOMINI, SANT\u2019ANNA &amp; FERARI, 2004). \n\nO Rift Continental do Sudeste do Brasil (RCSB) \u00e9 definido como uma depress\u00e3o \n\nalongada e deprimida, com extens\u00e3o de 900 km. Desenvolveu-se paralelamente \u00e0 costa \n\nsudeste do Brasil durante o Pale\u00f3geno. \u00c9 composto por uma s\u00e9rie de depress\u00f5es tect\u00f4nicas em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es montanhosas da Serra do Mar e da Mantiqueira, situados em margem \n\nde placas passivas (RICCOMINI, SANT\u2019ANNA &amp; FERARI, 2004). \n\nA partir do mapa geol\u00f3gico (Figura 10) elaborado com base nos dados da CPRM \n\n(2005) e de Perrotta et al. (2005) \u00e9 poss\u00edvel observar a contextualiza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica regional.\n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Mapa geol\u00f3gico regional contemplando a \u00e1rea de estudo (Adaptado de CPRM, 2005 e PERROTA et al., 2005) \n\n\n\n74 \n\nObserva-se que no n\u00facleo Picinguaba predominam unidades do Neoproterozoico, \n\ncompostas pelo Charnockito Ubatuba; Complexo Gran\u00edtico Pico do Papagaio; Complexo \n\nCosteiro, Unidade Granito Gn\u00e1issica Migmat\u00edtica; Granito Ca\u00e7andoca; Complexo Rio Negro; \n\nGranito Parati-Mirim, Su\u00edte das Araras; Granito Parati; Granitos Calcialcalinos (Granit\u00f3ides \n\ntipo I, sin a tardi-orog\u00eanicos do or\u00f3geno Araguaia). Apresentando tamb\u00e9m unidades do \n\nCenozoico, relacionados aos sedimentos litor\u00e2neos e fluviais, como os Dep\u00f3sitos \n\nAluvionares; Coberturas Detr\u00edticas Indiferenciadas; Dep\u00f3sitos Litor\u00e2neos Indiferenciados.  \n\nO n\u00facleo Caraguatatuba apresenta unidades similares do Neoproterozoico, sendo elas \n\no Complexo Gran\u00edtico Pico do Papagaio; Complexo Costeiro, Unidade Granito Gn\u00e1issica \n\nMigmat\u00edtica; Complexo Costeiro, Unidade de Gnaisses Peraluminosos; Complexo Bairro do \n\nMarisco.  \n\n \n\n3.2 Geomorfologia Regional \n\n \n\nA regi\u00e3o sudeste da Plataforma Brasileira \u00e9 marcada por um conjunto de relevos \n\nmontanhosos que se destacam em uma borda de placa passiva. Nesta paisagem destaca-se a \n\nSerra do Mar, formada por um conjunto de escarpas, de inclina\u00e7\u00e3o bastante \u00edngreme em sua \n\nvertente litor\u00e2nea, e nivelada mais suavemente em dire\u00e7\u00e3o ao continente. Sua extens\u00e3o total \u00e9 \n\nde cerca de 1000 km desde o Rio de Janeiro at\u00e9 Santa Catarina, estando recortada e \n\nindividualizada em blocos mais elevados em alguns setores. Assim, regionalmente pode \n\nreceber denomina\u00e7\u00f5es como Serra da Bocaina em S\u00e3o Paulo e Serra dos \u00d3rg\u00e3os no Rio de \n\nJaneiro, atingindo altitudes no setor de S\u00e3o Paulo entre 800 a 1200m (ALMEIDA &amp; \n\nCARNEIRO, 1998). \n\nEsse relevo montanhoso \u00e9 fortemente controlado por fatores tect\u00f4nicos, como \n\ncondicionantes estruturais, e pela intera\u00e7\u00e3o morfoclim\u00e1tica atuando com uma eros\u00e3o \n\ndiferencial sobre estas estruturas. Esses fatores podem ser verificados no pr\u00f3prio alinhamento \n\nda Serra, com orienta\u00e7\u00e3o influenciada pelas estruturas brasilianas de dire\u00e7\u00e3o aproximada NE-\n\nSW. Al\u00e9m disso, comp\u00f5e junto com a Serra da Mantiqueira o limite tect\u00f4nico do conjunto de \n\nbacias terci\u00e1rias que correspondem ao Rift Continental do Sudeste do Brasil (RICCOMINI, \n\n1990).  \n\nA Figura 11 representa a interpreta\u00e7\u00e3o feita por Almeida e Carneiro (1998) para a \n\nforma\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Para os autores a Serra do Mar teve origem no Eoceno, devido \u00e0 \n\nreativa\u00e7\u00e3o da falha de Santos, com o soerguimento do bloco ocidental e abatimento do \n\noriental, sendo, portanto uma escarpa de falha que posteriormente sofreu recuo erosivo. \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Esquema da origem e recuo erosivo da Serra do Mar entre a Bacia do Paran\u00e1, no continente, e a \n\nBacia de Santos, a sudeste. 1 \u2013 Soerguimento Senoniano erodido, causando deposi\u00e7\u00e3o nas bacias de Santos e do \n\nParan\u00e1. 2 \u2013 Desenvolvimento da superf\u00edcie de aplainamento Japi no final do Senoniano. 3 \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o da \n\nSuperf\u00edcie Japi no Paleoceno. 4 \u2013 Recuo erosivo da Serra do Mar para a posi\u00e7\u00e3o atual. A \u2013 Vulcanismo Alcalino; \n\nF \u2013 Falha de Santos; SM \u2013 Serra do Mar; P \u2013 plataforma continental na costa; DP \u2013 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica; R \u2013 \n\nRecuo erosivo da Serra do Mar (ALMEIDA &amp; CARNEIRO, 1998).  \n\n \n\nJ\u00e1 outra linha de estudo, como Zal\u00e1n e Oliveira (2005), sustentam que a origem da \n\nSerra do Mar est\u00e1 relacionada \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o Mesozoica, respons\u00e1vel pelo seu soerguimento \n\ninicial, que recebeu a denomina\u00e7\u00e3o de Serra do Mar Cret\u00e1cea. Ap\u00f3s este soerguimento, \n\ncondicionado \u00e0 uma tect\u00f4nica distensiva, ocorreu um per\u00edodo de estabilidade tect\u00f4nica, \n\npossibilitando a eros\u00e3o generalizada desta regi\u00e3o do Cret\u00e1ceo Superior ao in\u00edcio do \n\nPaleoceno, conhecida como Superf\u00edcie de Aplainamento Japi, sendo que o nivelamento \n\nocorreu a aproximadamente 1100 m de altitude.  \n\nO segundo pulso preponderante para a forma\u00e7\u00e3o da Serra corresponde ao \n\nsoerguimento no Paleogeno, com cl\u00edmax no Eoceno-Oligoceno, tamb\u00e9m de caracter\u00edsticas \n\ndistensivas. Neste momento s\u00e3o al\u00e7adas as fei\u00e7\u00f5es da escarpa da Serra do Mar e da \n\nMantiqueira. Todos esses eventos reativaram as zonas de cisalhamento brasilianas, como o \n\nSistema Transcorrente Para\u00edba do Sul e outras descontinuidades, principalmente atrav\u00e9s de \n\nfalhas normais, mas tamb\u00e9m como falhas transcorrentes e inversas, influenciados pela dire\u00e7\u00e3o \n\nNE-SW. Este intenso rifteamento resultou em uma paisagem composta por horsts e gr\u00e1bens \n\n\n\n76 \n\nsucessivamente escalonados, desde a Serra da Mantiqueira at\u00e9 a charneira de Santos. Portanto \n\natribuem a esse evento a forma\u00e7\u00e3o da Serra do Mar e da Mantiqueira, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o das \n\nbacias cenozoicas entre o Paran\u00e1 e Rio de Janeiro (ZAL\u00c1N &amp; OLIVEIRA, 2005). \n\nNesse sentido, Hiruma et al. (2010) apresenta um modelo de evolu\u00e7\u00e3o da denuda\u00e7\u00e3o \n\ndo Planalto da Bocaina, no sudeste do Brasil (Figura 12) desde a fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nSupercontinente Gondwana at\u00e9 o presente, relacionando dados de idade por tra\u00e7os de fiss\u00e3o a \n\neventos tectono-magm\u00e1ticos.  \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Modelo de evolu\u00e7\u00e3o da denuda\u00e7\u00e3o do Planalto da Bocaina. 1 - Permiano-Jur\u00e1ssico: anterior a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do continente; 2 \u2013 Cret\u00e1ceo Inferior: ruptura continental e abertura do oceano Atl\u00e2ntico Sul, que \n\nfoi precedida pela forma\u00e7\u00e3o de fluxos de basalto tole\u00edtico e enxames de diques; 3 \u2013 Cret\u00e1ceo Superior: \n\nmagmatismo alcalino intenso; 4 \u2013 Paleogeno: G\u00eanese do rift continental do Sudeste do Brasil e magmatismo \n\nalcalino associado; 5 \u2013 Pleistoceno Superior/Holoceno \u2013 Presente: Reativa\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e soerguimento final da \n\nSerra do Mar e da Serra da Mantiqueira (Modificado de HIRUMA et al., 2010, p. 684). \n\n \n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o \u00e9 compreendida a partir dessa \n\ndin\u00e2mica geologia-geomorfologia, sendo que a Serra do Mar e os morros costeiros \n\ncorrespondem ao contexto do embasamento cristalino do complexo costeiro e, as plan\u00edcies \n\n\n\n77 \n\ncosteiras, praias e plataformas continentais se estruturam a partir dos dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios \n\n(FIERZ, 2008). \n\nRoss e Moroz (1997) classificam a \u00e1rea de serra da regi\u00e3o no contexto \n\nmorfoestrutural do Cintur\u00e3o Orog\u00eanico Atl\u00e2ntico, que possui rela\u00e7\u00e3o com os metamorfismos \n\nregionais, falhamentos e extensas intrus\u00f5es dos ciclos de dobramentos no pr\u00e9-cambriano, e \n\ndas fases de reativa\u00e7\u00e3o da Plataforma Sul Americana no Cenozoico que deram origem \u00e0s \n\nfei\u00e7\u00f5es de escarpas acentuadas (Serra do Mar e Serra da Mantiqueira) e gr\u00e1bens (Para\u00edba do \n\nSul). J\u00e1 as plan\u00edcies costeiras situam-se no contexto morfoestrutural das Bacias Sedimentares \n\nCenozoicas.   \n\nCom base no mapa geomorfol\u00f3gico (Figura 13) \u00e9 poss\u00edvel apontar a \u00e1rea de estudo \n\nque est\u00e1 localizada no setor do Planalto Atl\u00e2ntico do Cintur\u00e3o Orog\u00eanico Atl\u00e2ntico. As \n\nfei\u00e7\u00f5es de relevo do Planalto Atl\u00e2ntico est\u00e3o sustentadas em sua maioria por litologias \n\nmetam\u00f3rficas e \u00edgneas, localmente marcadas por modelados que correspondem \u00e0 \n\nEscarpa/Serra do Mar e Morros Litor\u00e2neos, Planalto e Serra da Bocaina e Planalto de \n\nParaitinga/Paraibuna.  \n\nAs Plan\u00edcies Litor\u00e2neas e Fluviais s\u00e3o parte das Bacias Sedimentares Cenozoicas, e \n\nest\u00e3o localmente concentradas nas Plan\u00edcies Litor\u00e2neas (litoral norte). As caracter\u00edsticas de \n\nseus sedimentos est\u00e3o relacionadas \u00e0s fases quatern\u00e1rias de mudan\u00e7as do n\u00edvel do mar. As \n\nplan\u00edcies do litoral norte possuem menor express\u00e3o de processos deposicionais, apresentando-\n\nse como plan\u00edcies embutidas (LIMA, MELO &amp; COIMBRA, 1991). \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Mapa Geomorfol\u00f3gico regional contemplando a \u00e1rea de estudo. (Dados: DataGEO, 2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\nA Serra do Mar no setor norte de S\u00e3o Paulo apresenta-se pr\u00f3xima ao oceano \n\natl\u00e2ntico, composta por escarpas mais \u00edngremes de f\u00e1cies festonadas. Apresenta \n\nfrequentemente ba\u00edas e enseadas intercaladas por espor\u00f5es (GONTIJO-PASCUTTI et al., \n\n2012). Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel verificar o recuo erosivo das escarpas da Serra do Mar, \n\napresentando promont\u00f3rios e ilhas continentais, que refor\u00e7am a concep\u00e7\u00e3o de que a Serra do \n\nMar j\u00e1 esteve al\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o em que se situa hoje (ALMEIDA &amp; CARNEIRO, 1998). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, a regi\u00e3o que corresponde ao \n\nmunic\u00edpio de Ubatuba foi inventariado por Santos (2014). A autora identificou os geoss\u00edtios \n\nque apresentam interesse do ponto de vista cient\u00edfico, com base na metodologia de Brilha \n\n(2005). Um total de 10 geoss\u00edtios foram inventariados a fim de recontar a hist\u00f3ria geol\u00f3gica \n\nda evolu\u00e7\u00e3o do Supercontinente Gondwana. Dessa forma, procurou interpretar as \n\nevid\u00eancias/registros da amalgama\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do Supercontinente \n\nGondwana, considerando ainda aspectos hist\u00f3ricos, culturais e tur\u00edsticos do munic\u00edpio. \n\nOs geoss\u00edtios definidos pela autora foram classificados de acordo com seu interesse \n\ngeol\u00f3gico principal e sua associa\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria do Gondwana Ocidental, sendo eles: \n\n \n\n? Interesse \u00edgneo, metam\u00f3rfico e tect\u00f4nico relacionados \u00e0 fase de aglutina\u00e7\u00e3o do \n\nGondwana no Neoproterozoico-Cambriano: \u201cPedra do Sino de Ubatuba\u201d (Praia Santa \n\nRita), \u201cCharnockito Ubatuba\u201d (Praia do Prumirim), \u201cPraia do Cedro\u201d e \u201cPonta \n\nAguda\u201d; \n\n? Interesse \u00edgneo e tect\u00f4nico: \n\na) registros da fase final da aglutina\u00e7\u00e3o do Gondwana: \u201cMonzogranito Ilha \n\nAnchieta\u201d (Ilha Anchieta); \n\nb) registros relacionados \u00e0 fase de aglutina\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana: \n\n\u201cGruta que Chora\u201d (Praia do Sununga);  \n\n? Interesse tect\u00f4nico relativo \u00e0 fase de fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana: \u201cBrecha magm\u00e1tica \n\nIlha Anchieta\u201d (Ilha Anchieta), \u201cXen\u00f3litos do manto e cones de explos\u00e3o\u201d (Praia \n\nVermelha do Centro), \u201cPico do Corcovado\u201d (entre Ubatuba e Natividade da Serra); \n\n? Interesse hist\u00f3rico e mineiro: \u201cMinera\u00e7\u00e3o Itamambuca\u201d (Praia de Itamambuca). \n\n \n\nEm Caraguatatuba o invent\u00e1rio foi realizado por Arruda et al. (2015, 2017) sendo \n\ncatalogados 7 geoss\u00edtios, agrupados de acordo com seus elementos geol\u00f3gicos: \n\n \n\n\n\n80 \n\n? Metam\u00f3rfico, Mineral\u00f3gico e Tectono-estrutural: \u201cPraia Brava\u201d, \u201cIlha Tabatinga-\n\nTamandu\u00e1\u201d, \u201cMilonitos da estrada da Petrobr\u00e1s\u201d; \n\n? Metam\u00f3rfico, Geomorfol\u00f3gico e Tectono-estrutural: \u201cMegaboudin Lagoa Azul\u201d; \n\n? Metam\u00f3rfico, Paleoambiental, Sedimentol\u00f3gico, Geomorfol\u00f3gico e Tectono-\n\nestrutural: \u201cMorro Santo Ant\u00f4nio\u201d; \n\n? Metam\u00f3rfico e Geomorfol\u00f3gico: \u201cGeoformas de Caraguatatuba\u201d; \n\n? Estratigr\u00e1fico, Geomorfol\u00f3gico e Sedimentol\u00f3gico: \u201cRegistros da Cat\u00e1strofe\u201d. \n\n  \n\n3.3 Aspectos hist\u00f3ricos e Socioculturais \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e sociocultural dos n\u00facleos Caraguatatuba e Picinguaba do \n\nParque Estadual da Serra do Mar foi realizada a partir de seus principais munic\u00edpios que s\u00e3o \n\nUbatuba e Caraguatatuba os quais se enquadram no contexto do litoral norte do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\nO litoral norte \u00e9 composto por quatro munic\u00edpios: Ubatuba, Caraguatatuba, Ilhabela e \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, com cerca de 1977 km\n2\n. Este setor do litoral paulista foi caracterizado pelo \n\nZoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (ZEE) do litoral norte de S\u00e3o Paulo (S\u00c3O PAULO, 2005) \n\ncomo uma regi\u00e3o de potencialidades tur\u00edsticas, por\u00e9m com in\u00fameros problemas ambientais, \n\ncomo especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, pesca predat\u00f3ria, ocupa\u00e7\u00e3o irregular do solo, dentre outros.  \n\nSua paisagem litor\u00e2nea possui peculiaridades em decorr\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o da Serra \n\ndo Mar e da manuten\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, compondo uma costa recortada com in\u00fameras \n\npraias e ilhas, forma\u00e7\u00f5es rochosas e as escarpas abruptas da Serra do Mar. Sua paisagem \n\nrevela uma diversidade de culturas que se estabeleceram nesses territ\u00f3rios ao longo dos anos. \n\nPortanto cabe aqui compreender a forte intera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural que se deu neste \n\nambiente peculiar que \u00e9 o litoral norte paulista, com \u00eanfase nos munic\u00edpios de Ubatuba e \n\nCaraguatatuba.  \n\nA retomada do contexto da ocupa\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio revela os diversos povos que \n\npassaram por essas \u00e1reas, pois, essa faixa litor\u00e2nea apresentou condi\u00e7\u00f5es naturais favor\u00e1veis \n\npara a sua sobreviv\u00eancia, com disponibilidade de alimento, \u00e1gua e tamb\u00e9m abrigos. Neste \n\ncontexto, a presen\u00e7a da Serra do Mar foi preponderante para a diferencia\u00e7\u00e3o de povos que se \n\nfixavam na regi\u00e3o litor\u00e2nea dos que se encontravam no planalto. O Plano de Manejo \n\nelaborado para o Parque Estadual da Serra do Mar realiza uma s\u00edntese das ocupa\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais que se sucederam \u00e0 regi\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\n\n\n81 \n\nO cen\u00e1rio pr\u00e9-hist\u00f3rico da regi\u00e3o plan\u00e1ltica \u00e9 marcado por habitantes coletores-\n\nca\u00e7adores, cerca de 6000 anos antes do presente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 faixa litor\u00e2nea, os registros em \n\nsambaquis, acampamentos conch\u00edferos e abrigos em rochas registram idades mais antigas, \n\nentre 8000 e 1000 anos antes do presente, consistindo em grupos de coletores-ca\u00e7adores-\n\npescadores (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nOs povos tupi-guaranis que ocupavam grandes \u00e1reas do interior iniciaram um \n\nprocesso de expans\u00e3o sobre a faixa litor\u00e2nea, ocupando esses territ\u00f3rios nos s\u00e9culos XI e XII \n\n(S\u00c3O PAULO, 2006). Os tupinamb\u00e1s, ou tamoios, que se concentravam na faixa norte do \n\nlitoral paulista s\u00e3o descritos como povos guerreiros, que exploravam as potencialidades do \n\nmar. Not\u00e1veis na pesca utilizavam al\u00e9m de flechas um tipo de rede feita de cip\u00f3 e possu\u00edam \n\numa agricultura primitiva baseada no pousio e na coivara\n1\n, com ro\u00e7as de mandioca, \n\napresentando tamb\u00e9m t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de alimentos (MARC\u00cdLIO, 2006).  \n\nA partir do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, o s\u00e9culo XVI representou um per\u00edodo \n\nde dizima\u00e7\u00e3o desses grupos ind\u00edgenas. Aqueles que resistiram \u00e0s doen\u00e7as e permaneceram no \n\nterrit\u00f3rio foram dominados e escravizados para a implanta\u00e7\u00e3o da cana de a\u00e7\u00facar, alterando \n\nprofundamente a sua cultura, sua organiza\u00e7\u00e3o territorial e transformando a paisagem da regi\u00e3o \n\n(MARC\u00cdLIO, 2006). \n\nAinda no s\u00e9culo XVI algumas vilas e estruturas b\u00e1sicas foram instaladas na regi\u00e3o, \n\nintroduzindo uma arquitetura do tipo colonial, registrada em igrejas, pra\u00e7as e pelourinhos nos \n\ndias atuais. Al\u00e9m disso, houve um progressivo adentramento no continente atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de passagens para superar a grande barreira da Serra do Mar, geralmente os \n\ncaminhos consistiam em antigas trilhas dos ind\u00edgenas. Em 1560 foi aberta a passagem \n\nconhecida como o \u201cCaminho do Padre Jos\u00e9\u201d, em refer\u00eancia ao Padre Jos\u00e9 de Anchieta. A \n\n\u201cCal\u00e7ada de Lorena\u201d foi aberta no final do s\u00e9culo XVIII, sendo constru\u00edda com rochas locais \n\n(S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nSegundo Silva (1975), os n\u00facleos urbanos centravam-se em plan\u00edcies de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o fl\u00favio-marinhas, onde o curso d\u2019\u00e1gua proporcionava condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para a \n\nagricultura e pecu\u00e1ria. A configura\u00e7\u00e3o espacial destes n\u00facleos era de \u201ctabuleiro de xadrez\u201d, \n\ncom tra\u00e7os regulares e organizados. Por\u00e9m, nas periferias via-se um tra\u00e7ado irregular. \n\nMarc\u00edlio (2006) destaca que em Ubatuba havia uma ocupa\u00e7\u00e3o dispersa ao longo das praias, e, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos n\u00facleos centrais (cidades), havia uma centralidade para com o porto, a igreja \n\n                                                 \n1\n Pousio e coivara \u2013 O pousio e a coivara s\u00e3o t\u00e9cnicas agr\u00edcolas. A t\u00e9cnica do pousio consiste em deixar \n\ndeterminada \u00e1rea sem plantio por certo per\u00edodo, permitindo que os nutrientes do solo se reconstituam. A coivara \n\nque tamb\u00e9m pode ser denominada de \u201cro\u00e7a de toco\u201d \u00e9 uma t\u00e9cnica agr\u00edcola de influ\u00eancia ind\u00edgena caracterizada \n\npela derrubada e queima da mata, utilizando a \u00e1rea para o cultivo (TOFFOLI &amp; MANSUR, 2014). \n\n\n\n82 \n\nmatriz e, nas proximidades das vias terrestres de acesso a outras vilas. Ainda segundo a autora \n\niniciam-se neste per\u00edodo as ocupa\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o ao interior, como no \u201csert\u00e3o\u201d, havendo \n\ninterliga\u00e7\u00f5es entre elas por trilhas ou atrav\u00e9s de cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nDurante o ciclo a\u00e7ucareiro e o ciclo do ouro os portos localizados em S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\nem Ubatuba tiveram importante papel para a dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o. \n\nRepresentaram assim centros para a economia regional, com movimenta\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es \n\npara importa\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as para as fazendas, pipas de vinho ou carne seca e para exporta\u00e7\u00e3o de \n\naguardente e cana de a\u00e7\u00facar, al\u00e9m de produtos como fumo, anil, farinha de mandioca e arroz \n\n(SILVA, 1975).  \n\nEm contraste com as outras capitanias a\u00e7ucareiras do Brasil, na \u00e1rea abrangida pela \n\nCapitania de S\u00e3o Vicente havia uma baixa utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra dos escravos africanos. \n\nA Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo (ITESP, 2002) levantou dados para a \n\nregi\u00e3o de Ubatuba que demonstram que no s\u00e9culo XVIII a regi\u00e3o possu\u00eda apenas alguns \n\nengenhos de a\u00e7\u00facar, sendo que a maior parte da sua popula\u00e7\u00e3o vivia da agricultura de \n\nsubsist\u00eancia, marcada pela produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca, arroz, feij\u00e3o e da pesca.  \n\nEsse quadro econ\u00f4mico do litoral norte ganha novas propor\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXIX, com a introdu\u00e7\u00e3o da cultura de caf\u00e9 na regi\u00e3o, cultivada em fazendas que utilizavam a \n\nm\u00e3o de obra escrava em maior escala. Neste per\u00edodo o porto de Ubatuba tamb\u00e9m se \n\ndinamizou, devido ao com\u00e9rcio de escravos e ao escoamento do caf\u00e9 proveniente da regi\u00e3o do \n\nVale do Para\u00edba. Al\u00e9m disso, os grupos dom\u00e9sticos menores, dispersos pelo territ\u00f3rio, \n\ntamb\u00e9m come\u00e7aram a introduzir o caf\u00e9 em suas ro\u00e7as, mantendo a mandioca e o feij\u00e3o \n\n(ITESP, 2002; MARC\u00cdLIO, 2006).  \n\nA partir de 1867, esse per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico foi prejudicado pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Santos-Jundia\u00ed. Assim, a op\u00e7\u00e3o pelo transporte ferrovi\u00e1rio \n\nacabou privilegiando o escoamento dos produtos pelo porto de Santos, ocasionando a \n\nestagna\u00e7\u00e3o dos portos do litoral norte, situa\u00e7\u00e3o agravada com a cria\u00e7\u00e3o da ferrovia entre S\u00e3o \n\nPaulo e Rio de Janeiro, em 1977. O litoral norte de S\u00e3o Paulo ficou em situa\u00e7\u00e3o de isolamento \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o do fluxo de mercadorias na regi\u00e3o. Outro fator que influenciou a \n\nestagna\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o foi o processo que culminou na aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, sendo que n\u00e3o \n\nhouve imigra\u00e7\u00e3o suficiente para a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava na regi\u00e3o (SILVA, \n\n1975). \n\nNesse per\u00edodo ocorreu o fortalecimento das comunidades tradicionais. Devido \u00e0 \n\nestagna\u00e7\u00e3o da economia, as pessoas empregadas no modo de produ\u00e7\u00e3o anterior viram-se \n\nobrigadas a criar uma estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia.  \n\n\n\n83 \n\nSegundo Esterci (2007, p. 223)  \n\n \n\nPopula\u00e7\u00f5es tradicionais \u00e9 como t\u00eam sido chamados aqueles povos ou grupos \n\nque, vivendo em \u00e1reas perif\u00e9ricas \u00e0 nossa sociedade, em situa\u00e7\u00e3o de relativo \n\nisolamento face ao mundo ocidental, capitalista, constru\u00edram formas de se \n\nrelacionar entre si e com os seres e coisas da natureza muito diferente das \n\nformas vigentes na nossa sociedade.  \n\n \n\nAssim desenvolveram um modo de vida de subsist\u00eancia, produzindo g\u00eaneros de \n\nprimeiras necessidades a partir da ro\u00e7a, explorando recursos e realizando tamb\u00e9m a ca\u00e7a e \n\npesca. Era pr\u00f3prio dessas comunidades o estabelecimento de la\u00e7os de comunidade e \n\nsolidariedade, compondo as comunidades tradicionais conhecidas como \u201ccai\u00e7aras\u201d (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006). Silva (1975) ressalta a contribui\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena na constitui\u00e7\u00e3o destas \n\ncomunidades, al\u00e9m dos mesti\u00e7os com os africanos e portugueses.  \n\nAtribui-se a esse mesmo per\u00edodo a forma\u00e7\u00e3o das comunidades quilombolas, fruto do \n\nprocesso de alforria e da baixa oferta de emprego para os antigos escravos da regi\u00e3o. Ganha \n\ndestaque nesse processo a generaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de banana, influenciada pelo capital de \n\nimigrantes europeus que se instalaram na regi\u00e3o, destinando sua produ\u00e7\u00e3o ao mercado interno \n\ne externo (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nAl\u00e9m disso, intensificam-se as atividades pesqueiras e a explora\u00e7\u00e3o de recursos com \n\na instala\u00e7\u00e3o de pedreiras e explora\u00e7\u00e3o de areia, bem como a retirada de madeira para sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. A paisagem tamb\u00e9m foi impactada neste momento \n\npela instala\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas, ferrovias e linhas de transmiss\u00e3o de energia (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006).  \n\nA dinamiza\u00e7\u00e3o proveniente do ciclo da banana na regi\u00e3o, das atividades pesqueiras e \n\ndo crescente interesse no porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o impulsionou novos investimentos que \n\nmelhoraram a acessibilidade da regi\u00e3o. Assim, surgiram importantes vias de acesso como a \n\nliga\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Caraguatatuba (1938), a rodovia Tamoios (SP-099) com tra\u00e7ado \n\nde S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos a Caraguatatuba (1939), e, a rodovia que liga Caraguatatuba \u2013 \n\nUbatuba (1950) (SILVA, 1975). Destaca-se tamb\u00e9m que nesse per\u00edodo houve um crescente \n\ninteresse tur\u00edstico sobre a regi\u00e3o, favorecido pelas vias de acesso. Grande parte dos turistas \n\nque se deslocavam para o litoral norte eram proveniente da elite paulista. Assim, j\u00e1 na d\u00e9cada \n\nde 50 o turismo na regi\u00e3o estava estabelecido, induzindo a instala\u00e7\u00e3o de loteamentos, hot\u00e9is \n\nde luxo e segundas resid\u00eancias para servir ao p\u00fablico mais abastado de S\u00e3o Paulo (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006).  \n\n\n\n84 \n\nEsse processo \u00e9 verificado em Ubatuba, onde os dados coletados por Marc\u00edlio (2006) \n\ndemonstraram que \n\n \n\nOs habitantes da cidade de Ubatuba, no recenseamento geral de 1872, eram \n\nainda t\u00e3o somente 7.565 pessoas. Em 1940, quando o turismo ainda n\u00e3o \n\nhavia descoberto Ubatuba, sua popula\u00e7\u00e3o havia regredido para os n\u00edveis do \n\nfinal do s\u00e9culo XVIII: ou seja, 3.227 no total. Nessa \u00e9poca, Ubatuba \n\nconservava-se, ainda, como uma coletividade de roceiros-pescadores, que \n\nplantavam para o gasto. Trinta anos depois, j\u00e1 se processava o implac\u00e1vel \n\nmovimento de destrui\u00e7\u00e3o da economia cai\u00e7ara e da expuls\u00e3o dos posseiros \n\ntradicionais, numa a\u00e7\u00e3o concertada pelo grande capital paulista de \n\nespeculadores e das transnacionais do turismo [...] Em 1970, o munic\u00edpio j\u00e1 \n\ncont\u00e9m uma popula\u00e7\u00e3o, de fato, contada em 15.203 habitantes (MARC\u00cdLIO, \n\n2006, p. 61).  \n\n \n\nComo destacou Silva (1975), a cidade de Ubatuba foi elevada como vila em 1637, \n\nconsistindo num aglomerado de edifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que se encontram no centro de uma \n\nplan\u00edcie fl\u00favio-marinha. O n\u00facleo urbano hist\u00f3rico encontra-se entre os rios Grande de \n\nUbatuba e Tavares ou Lagoa junto \u00e0 praia de Iperoig. Tamb\u00e9m fazem parte desta \u00e1rea urbana \n\na regi\u00e3o da praia de Itagu\u00e1 e de Perequ\u00ea-A\u00e7u, concentrando resid\u00eancias e loteamentos \n\ntur\u00edsticos, servi\u00e7os e com\u00e9rcio. Tamb\u00e9m apresenta adensamentos urbanos ao longo da rodovia \n\nque liga Taubat\u00e9 a Ubatuba. Por\u00e9m, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de Ubatuba foi o mais tardio \n\nno contexto do litoral norte. Dessa forma as comunidades cai\u00e7aras permaneceram na regi\u00e3o \n\nnorte do munic\u00edpio, no entorno de Picinguaba (SILVA, 1975). \n\nA instala\u00e7\u00e3o da rodovia Rio-Santos, na d\u00e9cada de 70, intensificou e marcou \n\nprofundamente a din\u00e2mica econ\u00f4mica, social e natural da regi\u00e3o, influenciando uma expans\u00e3o \n\nurban\u00edstica na faixa litor\u00e2nea. Tal expans\u00e3o n\u00e3o obedeceu a qualquer planejamento, gerando, \n\nal\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, forte press\u00e3o junto \u00e0s comunidades tradicionais, dando lugar \n\nprogressivamente a instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias e condom\u00ednios de luxos. Tal press\u00e3o ocasionou o \n\nprocesso de periferiza\u00e7\u00e3o dessas comunidades, que acabaram instalando suas habita\u00e7\u00f5es em \n\n\u00e1reas de risco, como encostas \u00edngremes e locais sujeitos a enchentes, se caracterizando muitas \n\nvezes em loteamentos clandestinos.  \n\nO munic\u00edpio de Caraguatatuba demarca essa transi\u00e7\u00e3o, com intensifica\u00e7\u00e3o de sua \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1950, sendo que sua ampla plan\u00edcie costeira favoreceu este \n\nprocesso. Como relatam Gigliotti e Santos (2012), as vias de acesso favoreceram o setor \n\nimobili\u00e1rio, que promoveu um processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na regi\u00e3o. Os cai\u00e7aras \n\nforam pressionados por esse movimento, muitas vezes coagidos a deixar seus territ\u00f3rios, \n\nmigrando para bairros perif\u00e9ricos, nas encostas da Serra do Mar, em \u00e1reas de risco de \n\n\n\n85 \n\ndesabamento. As fam\u00edlias vendiam suas propriedades a pre\u00e7os baixos ou eram expulsas, pois \n\nn\u00e3o possu\u00edam escrituras regularizadas. A partir de dados coletados do Instituto de Pesquisa \n\nEcon\u00f4mica Aplicada (IPEA, 2011), os autores supracitados indicam que entre 1970 e 1980 a \n\npopula\u00e7\u00e3o de Caraguatatuba cresceu em 124% (15.073 habitantes em 1970 e 33.802, em \n\n1980), sendo que a popula\u00e7\u00e3o urbana em 1970 era de 87%, j\u00e1 em 1980 chegava a 98%, \n\ndestoando, portanto da d\u00e9cada de 1940, quando apenas 38% dos 4.666 habitantes de \n\nCaraguatatuba eram de \u00e1rea urbana.  \n\nSegundo Campos (2000) os registros apontam para a funda\u00e7\u00e3o da Vila de Santo \n\nAnt\u00f4nio de Caraguatatuba em 1664, ou no in\u00edcio de 1665. A vila se tornou o munic\u00edpio de \n\nCaraguatatuba em 1857. Seu centro hist\u00f3rico limitava-se \u00e0 plan\u00edcie do rio Santo Ant\u00f4nio, que \n\nem 1945 teve seu trecho modificado com a abertura de uma vala de 800 m. Esta estrutura \n\nampliou-se pela eros\u00e3o fluvial, com contribui\u00e7\u00e3o da cat\u00e1strofe de 1967\n2\n, tornando-se um leito \n\nfluvial de cerca de 50 m de largura. O antigo curso do rio, pr\u00f3ximo \u00e0 igreja matriz apresentava \n\nproblemas de inunda\u00e7\u00e3o. O autor relata tamb\u00e9m que poucos pr\u00e9dios hist\u00f3ricos foram \n\npreservados na cidade, sendo que grande parte foi reurbanizada (SANTOS, 1975). A intensa \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio praticamente desapareceu com os aglomerados de cai\u00e7aras que se \n\nestendiam na Enseada de Caraguatatuba, principalmente nas praias de Massagua\u00e7u, Cocanha, \n\nMococa e Tabatinga (SANTOS, 1975).  \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que vinha devastando a Mata Atl\u00e2ntica da regi\u00e3o foi \n\nparcialmente cessado com a cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Mar em 1977, que \n\nprivilegiou a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e influenciou as caracter\u00edsticas desses munic\u00edpios, \n\nrestringindo seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o dos recursos, a implanta\u00e7\u00e3o do turismo, dentre \n\noutros (S\u00c3O PAULO, 1977). Portanto, contextualizar o processo de evolu\u00e7\u00e3o das formas de \n\nuso deste territ\u00f3rio e culturas correspondentes possibilita uma vis\u00e3o mais aprofundada para \n\ncompreender as caracter\u00edsticas de preserva\u00e7\u00e3o e peculiaridades deste territ\u00f3rio, revelando o \n\ncontexto dos conflitos socioambientais da regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n2\n O munic\u00edpio foi marcado por um grande evento geol\u00f3gico de movimento de massa, conhecido como a grande \n\nCat\u00e1strofe de 1967, nos dias 17 e 18 de mar\u00e7o. O evento ocorreu seguido de um ver\u00e3o bastante chuvoso, que \n\nencharcou os solos e materiais coluviais e alimentou o len\u00e7ol fre\u00e1tico (CRUZ, 1990). Cruz (1967) relata ainda \n\nque o evento ocorreu ap\u00f3s dois dias de chuvas intensas, sendo caracterizado por avalanches de blocos, \u00e1rvores e \n\nlamas que desciam encosta abaixo, principalmente pelo Rio Santo Ant\u00f4nio, ocasionando a obstru\u00e7\u00e3o de \n\nrodovias, a destrui\u00e7\u00e3o de pontes, a interdi\u00e7\u00e3o de ruas e a inunda\u00e7\u00e3o do centro do munic\u00edpio. Segundo dados da \n\nprefeitura, cerca de 450 pessoas morreram na ocasi\u00e3o. \n\n\n\n86 \n\n3.4 O Parque Estadual da Serra do Mar \n\n \n\nO Parque Estadual da Serra do Mar (PESM) foi criado por decreto estadual em 1977 \n\n(n\u00ba 10.251) com base no Novo C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 4771 de 1965), com uma \u00e1rea inicial \n\nde cerca de 315 mil hectares.  \n\n \n\nFica criado o Parque Estadual da Serra do Mar com a finalidade de assegurar \n\nintegral prote\u00e7\u00e3o \u00e0 flora, \u00e0 fauna, \u00e0s belezas naturais, bem como para \n\ngarantir sua utiliza\u00e7\u00e3o a objetivos educacionais recreativos e cient\u00edficos \n\n(BRASIL, 1965). \n\n \n\nO decreto estadual de cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Mar consistiu na \n\nreuni\u00e3o de diversas \u00e1reas protegidas e reservas j\u00e1 existentes, sendo elas o Parque Estadual de \n\nCaraguatatuba; as Reservas Estaduais da Serra do Mar, Rio Branco-Cubat\u00e3o, Curucutu, \n\nItarir\u00fa, Pedro de Toledo, S\u00e3o Vicente, Natividade da Serra; as Reservas Florestais de \n\nItanha\u00e9m e do Vale do Para\u00edba (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nEm 2010, sua \u00e1rea foi expandida para 332 mil hectares, incorporando \u00e1reas p\u00fablicas, \n\ndevolutas ou remanescentes de a\u00e7\u00f5es judiciais a partir do decreto n\u00ba 56.572 de 22 de \n\ndezembro de 2010. Reconhecido como relevante reduto da Mata Atl\u00e2ntica, j\u00e1 dizimada em \n\n93% de seu total, \u00e9 a maior unidade de conserva\u00e7\u00e3o desse bioma formando um corredor de \n\npreserva\u00e7\u00e3o com 25 munic\u00edpios, com a fun\u00e7\u00e3o de conectividade entre as florestas da Serra do \n\nMar desde o Paran\u00e1 ao Rio de Janeiro. O decreto garantiu a conserva\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea, mesmo \n\nestando pr\u00f3xima \u00e0s maiores metr\u00f3poles do Pa\u00eds (S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro). Destaca-se a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do bioma e aspectos f\u00edsicos de profunda relev\u00e2ncia, como a preserva\u00e7\u00e3o de \n\nmananciais, \u00e1reas de encosta suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o e ambientes costeiros (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nDevido \u00e0 sua abrang\u00eancia territorial, o PESM foi compartimentado em n\u00facleos \n\n(Tabela 1), com objetivo de facilitar a gest\u00e3o diante de um territ\u00f3rio com caracter\u00edsticas t\u00e3o \n\ndiversas. Assim, a partir de 2006, foram delimitados os seguintes n\u00facleos com autonomia \n\nadministrativa: Caraguatatuba, Cunha, Curucutu, Itutinga-Pil\u00f5es, Itarir\u00fa, Picinguaba, Santa \n\nVirg\u00ednia e S\u00e3o Sebasti\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006).  Desde 2011 o n\u00facleo Itutinga-Pil\u00f5es foi \n\ndesmembrado, sendo parte deste incorporado ao n\u00facleo Bertioga. A modifica\u00e7\u00e3o mais recente \n\nrefere-se ao n\u00facleo Padre D\u00f3ria. Criado em 2014, foi o d\u00e9cimo n\u00facleo administrativo do \n\nParque, sendo que h\u00e1 registros de um novo n\u00facleo no site institucional do PESM, denominado \n\nCaminhos do Mar. \n\n\n\n87 \n\nDesde 2007 a entidade gestora do Parque Estadual da Serra do Mar \u00e9 a Funda\u00e7\u00e3o \n\nFlorestal, \u00f3rg\u00e3o vinculado \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. O Instituto \n\nFlorestal, anteriormente respons\u00e1vel por esta fun\u00e7\u00e3o, passou a acompanhar e monitorar o \n\nconhecimento cient\u00edfico desenvolvido nas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos administrativos do PESM em 2017 \nN\u00facleos Ano Extens\u00e3o (ha) Munic\u00edpios \n\nCunha 1977 13.300 Cunha, Ubatuba \n\nSanta Virg\u00ednia 1989 17.500 S\u00e3o Luiz do Paraitinga, Natividade da \n\nSerra, Cunha, Ubatuba e Caraguatatuba \n\nPicinguaba 1979 47.500 Ubatuba \n\nCaraguatatuba 1977 35.947 Caraguatatuba, Paraibuna, Natividade da \n\nSerra \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o 1998 26.268 S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nItutinga-Pil\u00f5es \n\n \n\n1977 43.800 Praia Grande, S\u00e3o Vicente, Santos, \n\nCubat\u00e3o, S\u00e3o Bernardo do Campo, Santo \n\nAndr\u00e9, S\u00e3o Paulo e Mogi das Cruzes \n\nCurucutu 1977 37.518 Juquitiba, S\u00e3o Paulo, Itanha\u00e9m, Mongagu\u00e1 \n\nBertioga 2010 29.945 Bertioga, Biriti Mirim \n\nCaminhos do Mar - - S\u00e3o Bernardo do Campo \n\nItariru 1977 53.927 Itariri, Juquitiba, Peru\u00edbe, Miracatu e \n\nPedro de Toledo \n\nPadre D\u00f3ria 2014 26.154,02 Paraibuna, Sales\u00f3polis, Biritiba Mirim, \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, Caraguatatuba e Bertioga \n\n \n\n \n\nO Parque Estadual da Serra do Mar apresenta ainda algumas sobreposi\u00e7\u00f5es de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es territoriais, como reservas ind\u00edgenas, demarcadas pela FUNAI; a Vila de \n\nPicinguaba, tombada pelo CONDEPHAAT, em 1983; a Comunidade de Remanescentes de \n\nQuilombolas do Cambury, reconhecida em 2005 pelo ITESP, pela Funda\u00e7\u00e3o Cultural \n\nPalmares em 2006 e pelo Incra em 2008; o Parque Nacional da Bocaina, criado em 1971 \n\n(S\u00c3O PAULO, 2006). Tais sobreposi\u00e7\u00f5es refletem a riqueza socioambiental desta regi\u00e3o, que \n\nimp\u00f5e alguns desafios de gest\u00e3o e compatibilidade aos objetivos e planejamento do PESM.   \n\nEm 2000 foi institu\u00eddo o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), \n\npela Lei n\u00ba 9.985, determinando as normas vigentes para as \u00e1reas protegidas no Brasil. Assim, \n\no PESM passou a se enquadrar em unidade de prote\u00e7\u00e3o integral, vinculada \u00e0 categoria de \n\nFonte: Sistema Ambiental Paulista (2017). \n\n\n\n88 \n\nParque Estadual. Segundo o SNUC, os parques preservam ecossistemas naturais de grande \n\nrelev\u00e2ncia ecol\u00f3gica, associados a paisagens de beleza c\u00eanica. Sendo uma unidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o integral, seu territ\u00f3rio passa a ser de dom\u00ednio p\u00fablico, permitindo apenas o uso \n\nindireto dos recursos naturais, com atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental e interpreta\u00e7\u00e3o, turismo \n\necol\u00f3gico e de recrea\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2000). \n\nNo PESM o processo de implementa\u00e7\u00e3o da unidade e gest\u00e3o desse territ\u00f3rio ocorreu \n\nde forma progressiva, muitas vezes com poucos recursos, considerando sua abrang\u00eancia \n\nterritorial. Nesse hist\u00f3rico, as comunidades tradicionais que estavam inseridas nos limites da \n\nunidade foram pressionadas, com base na legisla\u00e7\u00e3o, sofrendo processo de desapropria\u00e7\u00e3o de \n\nsuas resid\u00eancias. Quase trinta anos depois de sua cria\u00e7\u00e3o foi elaborado o Plano de Manejo do \n\nParque, tratando dentre outros assuntos, da quest\u00e3o fundi\u00e1ria que ainda hoje \u00e9 bastante \n\nconflituosa na regi\u00e3o. \n\nSendo assim, apesar de uma Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral determinar a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o dos residentes inseridos nessas \u00e1reas, em alguns casos especiais esses \n\nresidentes apresentam o direito \u00e0 perman\u00eancia em seus territ\u00f3rios. Esses casos se referem \u00e0s \n\ncomunidades tradicionais, remanescentes de quilombolas e tribos ind\u00edgenas que possuem \n\ndireitos territoriais garantidos.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es territoriais, \u00e9 importante destacar alguns marcos legais \n\nque ao longo do hist\u00f3rico do Parque influenciaram o modo de rela\u00e7\u00e3o e a concilia\u00e7\u00e3o entre o \n\nParque e as comunidades.  \n\nO decreto n\u00ba 6.040 de 7 de fevereiro de 2007 que institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais definem essas \n\npopula\u00e7\u00f5es como  \n\n \n\ngrupos culturalmente diferenciados e que se reconhecem como tais, que \n\npossuem formas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o social, que ocupam e usam \n\nterrit\u00f3rios e recursos naturais como condi\u00e7\u00e3o para sua reprodu\u00e7\u00e3o cultural, \n\nsocial, religiosa, ancestral e econ\u00f4mica, utilizando conhecimentos, inova\u00e7\u00f5es \n\ne pr\u00e1ticas gerados e transmitidos pela tradi\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2007).  \n \n\nAssim, as comunidades e povos tradicionais comp\u00f5em importante aspecto do \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural brasileiro, al\u00e9m disso, caracterizam-se por manter estreita \n\nrela\u00e7\u00e3o com o patrim\u00f4nio natural, desenvolvendo algumas pr\u00e1ticas de manejo que conservam \n\na natureza, atrav\u00e9s de seu uso sustent\u00e1vel. \n\n\n\n89 \n\nA rela\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es com o territ\u00f3rio revela-se pela perten\u00e7a do grupo, com \n\ndestaque para a singularidade nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a comunidade que se \n\nfortalecem \n\n \n\natrav\u00e9s de la\u00e7os de parentesco, compadrio ou vizinhan\u00e7a, de uma viv\u00eancia \n\nhist\u00f3rica e uma mem\u00f3ria partilhadas \u2013 bases da constru\u00e7\u00e3o da identidade e \n\nda distin\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos de fora (ESTERCI, 2008, p. 223).  \n\n \n\nA autora segue apresentando que \n\nOs povos e grupos referidos como tradicionais s\u00e3o pequenos produtores \n\nfamiliares que cultivam a terra e/ou praticam atividades extrativistas como a \n\npesca, coleta, ca\u00e7a, utilizando-se de t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o que causam \n\npoucos danos \u00e0 natureza. Sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada basicamente para o \n\nconsumo e t\u00eam uma fraca rela\u00e7\u00e3o com os mercados. Sendo sua atividade \n\nprodutora muito dependente dos ciclos da natureza, eles n\u00e3o criam grandes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, e as \u00e1reas que habitam, tendo uma baixa densidade \n\npopulacional, s\u00e3o as mais preservadas entre as \u00e1reas habitadas do Planeta \n\n(ESTERCI, 2008, p. 224). \n\n \n\nDe acordo com essas caracter\u00edsticas, o SNUC tamb\u00e9m incorpora essa categoria, \n\nsendo que no art. 4\u00ba, seu objetivo XIII se refere diretamente \u00e0s comunidades tradicionais, \n\nconsiderando a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos que s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 subsist\u00eancia dessas \n\ncomunidades, valorizando assim sua cultura. Al\u00e9m disso, determina no Art. 28\u00ba que enquanto \n\no Plano de Manejo n\u00e3o estiver formulado deve-se atentar \u00e0s comunidades tradicionais \n\ninseridas na UC de prote\u00e7\u00e3o integral, sendo necess\u00e1rio garantir as condi\u00e7\u00f5es e os meios para \n\nsatisfazer suas necessidades b\u00e1sicas materiais, sociais e culturais (SNUC, 2000). O decreto n\u00ba \n\n4.340 de 22 de agosto de 2002 que regulamenta alguns artigos do SNUC, reafirma a \n\nnecessidade de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s comunidades tradicionais que ainda n\u00e3o foram reassentadas. \n\n \n\nas condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es tradicionais em Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral ser\u00e3o reguladas por termo de \n\ncompromisso, negociado entre o \u00f3rg\u00e3o executor e as popula\u00e7\u00f5es, ouvido o \n\nconselho da unidade de conserva\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2002, art. 39\u00ba). \n\n \n\nPara Diegues (2001), as comunidades tradicionais resultam da miscigena\u00e7\u00e3o entre os \n\nportugueses, os ind\u00edgenas e os escravos africanos. Geralmente se caracterizam por \n\ncomunidades camponesas, como os cai\u00e7aras (exemplo no litoral de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro \n\ne Paran\u00e1), os caipiras (sul do Brasil), vargeiros (ribeirinhos de rios e v\u00e1rzeas do norte e \n\nnordeste), dentre outros. Esterci (2008) complementa esses exemplos, destacando tamb\u00e9m os \n\n\n\n90 \n\nbaba\u00e7ueiros (que exploram o baba\u00e7u na regi\u00e3o Norte), caboclos (comunidades rurais de \n\nmesti\u00e7os de negros e \u00edndios), seringueiros (extraem o l\u00e1tex das seringueiras, principalmente \n\nna regi\u00e3o Norte) e quebradeiras de coco (pr\u00e1tica de coleta e quebra do coco do Baba\u00e7u em \n\nreservas extrativistas do Maranh\u00e3o, Tocantins, Par\u00e1 e Piau\u00ed).   \n\nOs cai\u00e7aras s\u00e3o apresentados como mesti\u00e7os de \u00edndios e portugueses, compostos por \n\npescadores tradicionais da faixa litor\u00e2nea de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Paran\u00e1, onde se deu \n\nin\u00edcio a ocupa\u00e7\u00e3o dos portugueses (ESTERCI, 2008). Destaca-se que esses povos mant\u00eam um \n\n\u201cforte elo entre o homem e seus recursos naturais, gerando um raro exemplo de comunidade \n\nharm\u00f4nica com o seu ambiente\u201d (POLETTE &amp; SILVA, 2008, p. 197).  \n\nOs quilombolas est\u00e3o relacionados \u00e0s comunidades rurais de descendentes de \n\nescravos, que preservam uma cultura de subsist\u00eancia e suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais. Sua \n\nhist\u00f3ria est\u00e1 relacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos quilombos no s\u00e9culo XVII, que, representando um \n\nmovimento de resist\u00eancia, formavam n\u00facleos de escravos refugiados em meio \u00e0 mata \n\n(VELASQUEZ, 2008). Seus direitos territoriais s\u00e3o garantidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no \n\nartigo 216\u00ba que trata do patrim\u00f4nio cultural brasileiro, definindo no 5\u00ba par\u00e1grafo que \u201cFicam \n\ntombados todos os documentos e os s\u00edtios detentores de reminisc\u00eancias hist\u00f3ricas dos antigos \n\nquilombos\u201d. Destaca-se tamb\u00e9m que de acordo com o art. 68\u00ba dos Atos das Disposi\u00e7\u00f5es \n\nConstitucionais Transit\u00f3rias da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do Estado emitir \n\nt\u00edtulos de propriedade definitiva para as comunidades de remanescentes de quilombolas.  \n\nUm marco mais recente favor\u00e1vel aos direitos territoriais das comunidades de \n\nremanescentes de quilombolas \u00e9 composto pelo Decreto 4.887 de 20 de novembro de 2003, \n\nque regulamenta o procedimento para identifica\u00e7\u00e3o, reconhecimento, delimita\u00e7\u00e3o, \n\ndemarca\u00e7\u00e3o e titula\u00e7\u00e3o das terras ocupadas por estas comunidades. Segundo o decreto, as \n\ncomunidades de remanescentes de quilombolas s\u00e3o compostas por \n\n \n\nOs grupos \u00e9tnico-raciais, segundo crit\u00e9rios de auto-atribui\u00e7\u00e3o, com trajet\u00f3ria \n\nhist\u00f3rica pr\u00f3pria, dotados de rela\u00e7\u00f5es territoriais espec\u00edficas, com presun\u00e7\u00e3o \n\nde ancestralidade negra relacionada com a resist\u00eancia \u00e0 opress\u00e3o hist\u00f3rica \n\nsofrida (BRASIL, 2003). \n\n \n\nEste decreto vem fortalecer as pol\u00edticas que valorizam o aspecto hist\u00f3rico e cultural \n\ndessas comunidades, reconhecendo a import\u00e2ncia do territ\u00f3rio para sua reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \n\nsocial econ\u00f4mica e cultural. Assim, cabe ao Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma \n\nAgr\u00e1ria (INCRA) a execu\u00e7\u00e3o dos procedimentos que culminam na titula\u00e7\u00e3o de suas terras. O \n\nartigo 11\u00ba trata especificamente das comunidades inseridas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, em \n\n\n\n91 \n\nque dever\u00e3o ser tomadas medidas com vistas a garantir a sua sustentabilidade, em concilia\u00e7\u00e3o \n\ncom os interesses do Estado.  \n\nPortanto, essas comunidades formadas por cai\u00e7aras e quilombolas presentes no \n\nn\u00facleo Picinguaba recontam o hist\u00f3rico desta regi\u00e3o e preservam ainda seus modos de vida \n\nem profunda rela\u00e7\u00e3o com a natureza local. Cabe destacar a territorialidade, a forte integra\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental que emerge destas comunidades, culminando em percep\u00e7\u00f5es e tradi\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser valorizadas em a\u00e7\u00f5es educativas, de conserva\u00e7\u00e3o e de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, segundo Diegues (2001) a refer\u00eancia ao territ\u00f3rio dessas comunidades se faz \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao meio f\u00edsico e as rela\u00e7\u00f5es sociais existentes no ambiente. No litoral de S\u00e3o Paulo \n\nos cai\u00e7aras mant\u00eam estreita rela\u00e7\u00e3o com a Mata Atl\u00e2ntica, influenciando o tipo de alimento \n\ncultivado em suas ro\u00e7as (mandioca, banana), o modo de cultivo baseado do descanso e \n\npousio, a explora\u00e7\u00e3o dos recursos como o palmito Ju\u00e7ara, a semente do Ju\u00e7ara, a retirada de \n\nmadeira para constru\u00e7\u00e3o de canoas e equipamentos de pesca, instrumentos de trabalho, entre \n\noutros.  \n\nEm conformidade com essas diretrizes e normatiza\u00e7\u00f5es, o Plano de Manejo do \n\nPESM (2006) incorporou a categoria de comunidades tradicionais, definindo-as \n\n \n\nPara efeito deste Plano de Manejo, ser\u00e3o considerados tradicionais os \n\nmoradores efetivos cujas fam\u00edlias tenham origem de v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es nestas \n\nmesmas localidades, e cuja ocupa\u00e7\u00e3o ou sobreviv\u00eancia esteja diretamente \n\nrelacionada \u00e0s atividades de agricultura de subsist\u00eancia, pesca artesanal, \n\nartesanato e outras tecnologias patrimoniais, bem como atividades que \n\ncontribuam para o fortalecimento s\u00f3cio cultural da comunidade ou para \n\nalternativas econ\u00f4micas compat\u00edveis com o seu desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Um dos subs\u00eddios para esta defini\u00e7\u00e3o s\u00e3o os laudos t\u00e9cnicos das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es competentes (S\u00c3O PAULO, 2006, p. 278). \n\n \n\nEm aten\u00e7\u00e3o \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o e ordenamento do territ\u00f3rio nos limites do PESM, o \n\nPlano de Manejo estabeleceu o Zoneamento de seu territ\u00f3rio. Esse instrumento de gest\u00e3o tem \n\norientado o manejo e o estabelecimento de normas e objetivos espec\u00edficos para cada \n\ncompartimento, considerando graus de conserva\u00e7\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o humana. Assim os \n\ncrit\u00e9rios para a delimita\u00e7\u00e3o se relacionam com os valores que determinada \u00e1rea possui para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e as que possuem voca\u00e7\u00e3o de uso (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n3.4.1 N\u00facleo Picinguaba (NP) \n\n \n\nO n\u00facleo Picinguaba que pode ser observado na Figura 14, localizado no extremo \n\nnorte do PESM, apresenta paisagens desde a costa at\u00e9 as escarpas da Serra do Mar, protege \n\nassim os ambientes de floresta densa das escarpas da Serra do Mar, e os ecossistemas \n\ncosteiros da cota zero, com cost\u00f5es rochosos, restingas e manguezais. Protege cinco praias do \n\nmunic\u00edpio de Ubatuba: Brava da Almada, Fazenda, Picinguaba, Cambury e Brava do \n\nCambury (SISTEMA AMBIENTAL PAULISTA, 2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Picinguaba do Parque Estadual Serra do Mar. (Dados: DataGEO). \n\n\n\n93 \n\nEm 1979 o PESM incorporou em seus limites a Fazenda Picinguaba, com 7.900 \n\nhectares que atualmente est\u00e3o inseridos no n\u00facleo (decreto n\u00ba 13313, 6 mar\u00e7o 1979). A regi\u00e3o \n\ncaracterizava-se como \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o de comunidades tradicionais (cai\u00e7aras e \n\nquilombolas), sujeita a intenso processo de ocupa\u00e7\u00e3o e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria entre 1974 e \n\n1983 (SIM\u00d5ES, 2015). No per\u00edodo de demarca\u00e7\u00e3o dos limites da unidade, os crit\u00e9rios n\u00e3o \n\ninclu\u00edam a preocupa\u00e7\u00e3o com essas comunidades e seus direitos, e, al\u00e9m disso, a pr\u00f3pria \n\ncria\u00e7\u00e3o da UC seguida de uma aus\u00eancia administrativa atraiu novos moradores (SANSOLO, \n\n2002).  \n\nAssim, mesmo criado em 1977, somente em 1985 surgiram as primeiras estrat\u00e9gias \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o do Parque. Observa-se que ao longo dos anos, a administra\u00e7\u00e3o do \n\nparque lida constantemente, e de diversas maneiras, com a quest\u00e3o da presen\u00e7a humana na \n\nunidade (SIM\u00d5ES, 2015). Principalmente os primeiros gestores do n\u00facleo Picinguaba \n\npossu\u00edam maior inclina\u00e7\u00e3o em desapropriar estas fam\u00edlias, situa\u00e7\u00e3o agravada pela falta de \n\ndiretrizes e normaliza\u00e7\u00f5es que tratassem dos conflitos entre o parque e as comunidades \n\nresidentes.  \n\nO processo de constru\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo do PESM e as negocia\u00e7\u00f5es realizadas \n\nno NP resultante da exist\u00eancia de residentes em seus limites foram descritos por Sim\u00f5es \n\n(2010), pesquisadora que tamb\u00e9m foi gestora do n\u00facleo de 2002 a 2009, revelando os \n\nconflitos e os caminhos escolhidos diante as sobreposi\u00e7\u00f5es territoriais para compatibilizar os \n\ninteresses conservacionistas do PESM ao direito de perman\u00eancia das comunidades \n\ntradicionais em seus territ\u00f3rios, garantindo a manuten\u00e7\u00e3o de sua cultura e modo de vida.  \n\nAssim, como resultado deste processo de di\u00e1logo e intera\u00e7\u00e3o buscou-se a defini\u00e7\u00e3o \n\nde diretrizes, instrumentos e mecanismos de gest\u00e3o, compat\u00edveis com a legisla\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental e as demandas do desenvolvimento humano. Os atores envolvidos no processo \n\neram compostos por institui\u00e7\u00f5es, ONGs ambientalistas e defensores de direitos humanos ou \n\nentidades de classe, voltados para apoiar as comunidades tradicionais e fortalecer esse grupo \n\natrav\u00e9s da maior participa\u00e7\u00e3o e visibilidade (SIM\u00d5ES, 2015).  \n\nComo destaca Sim\u00f5es (2015) esse processo de negocia\u00e7\u00e3o culminou na garantia da \n\nperman\u00eancia das comunidades tradicionais no territ\u00f3rio do NP, a partir da formula\u00e7\u00e3o do \n\nPlano de Uso Tradicional em conjunto com as C\u00e2maras T\u00e9cnicas, em 2004, para o bairro do \n\nCambury, e, para o Sert\u00e3o da Fazenda, em 2005. Posteriormente, o Plano de Manejo adotou \n\nas orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas no Plano de Uso Tradicional, delimitando em seu zoneamento a \n\n\n\n94 \n\nZonas Hist\u00f3rico-Cultural Antropol\u00f3gica (ZHCAn)\n3\n destinadas \u00e0s comunidades tradicionais, \n\nincorporando a estrat\u00e9gia de microzoneamento para estas \u00e1reas (SIM\u00d5ES, 2015). \n\nEm aten\u00e7\u00e3o aos residentes que n\u00e3o possuem o estatuto de tradicionais\n4\n estabeleceu-se \n\na Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria (ZOT)\n5\n. Essa zona \u00e9 formada por ocupa\u00e7\u00f5es por posseiros \n\nou titulares de registro imobili\u00e1rio que ser\u00e3o indenizados em processo de regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria. As ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, posteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do parque ter\u00e3o suas casas \n\ndemolidas (S\u00c3O PAULO, 2006). Neste enquadramento se inserem tamb\u00e9m os habitantes \n\ninseridos na ZHCAn mas que n\u00e3o possuem o estatuto jur\u00eddico de tradicional, sendo que as \n\nnormas vigentes para estes habitantes s\u00e3o correspondentes \u00e0 ZOT. De modo geral a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente na ZOT est\u00e1 sujeita \u00e0 maiores restri\u00e7\u00f5es se comparada aos residentes da ZHCAn, \n\ncomo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, constru\u00e7\u00f5es e reformas das resid\u00eancias, uso \n\ndos recursos, dentre outros (SIM\u00d5ES, 2015).   \n\nTamb\u00e9m \u00e9 observado nesse n\u00facleo a Zona de Superposi\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena, composta pela \n\nAldeia Boa Vista de popula\u00e7\u00e3o Guarani, no Bairro do Promirim, ao qual se aplicam as normas \n\nvigentes pela Constitui\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o federal.  \n\n \n\n3.4.2 N\u00facleo Caraguatatuba (NuCar) \n\n \n\nA \u00e1rea que hoje faz parte do NuCar conforme a Figura 15 corresponde a parte da \n\n\u00e1rea da Reserva Florestal de Caraguatatuba de 1956 (Decreto Estadual n\u00ba 26.393), \n\nposteriormente recategorizada em Parque Estadual de Caraguatatuba em 1962 (Decreto \n\nEstadual n\u00ba 6.884) com \u00e1rea de 13.969,60 hectares. Em 1977 a \u00e1rea foi incorporada ao PESM \n\ntendo seus limites ampliados (SISTEMA AMBIENTAL PAULISTA, 2017). \n\n                                                 \n3\n A Zona Hist\u00f3rico-Cultural Antropol\u00f3gica (ZHCAn) destina-se a abrigar os territ\u00f3rios pertencentes \u00e0s \n\ncomunidades tradicionais de cai\u00e7aras e quilombolas presentes nos bairros do Cambury, Sert\u00e3o da Fazenda, Vila \n\nde Picinguaba e Sert\u00e3o Ubatumirim, que correspondem a 0,37% do PESM. Essas unidades territoriais est\u00e3o \n\npresentes somente no NP e est\u00e3o sujeitas a diretrizes estabelecidas no Plano de Manejo, que ordena o uso do \n\nterrit\u00f3rio e dos recursos. O Plano de Manejo prev\u00ea ainda a necessidade de altera\u00e7\u00e3o de categoria de manejo \n\ndestas \u00e1reas para uma UC de uso sustent\u00e1vel, compat\u00edvel com a ocupa\u00e7\u00e3o humana (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\n4\n Estatuto de tradicionais: O decreto n\u00ba 6040, de 7 de fevereiro de 2007 reconhece os povos e comunidades \n\ntradicionais como: \u201cgrupos culturalmente diferenciados e que se reconhecem como tais, que possuem formas \n\npr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o social, que ocupam e usam territ\u00f3rios e recursos naturais como condi\u00e7\u00e3o para sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o cultural, social, religiosa, ancestral e econ\u00f4mica, utilizando conhecimentos, inova\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\ngerados e transmitidos pela tradi\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2007, art. 3\u00ba).  \n\n5\n A Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria (ZOT) foi definida no zoneamento do plano de manejo do PESM (S\u00c3O \n\nPAULO, 2006) referente \u00e0s \u201c\u00e1reas ocupadas por posseiros ou titulares de registro imobili\u00e1rio que ainda n\u00e3o \n\nforam indenizados e que se encontram em processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. Ap\u00f3s a indeniza\u00e7\u00e3o e/ou re-\n\nassentamento, esta zona ser\u00e1 incorporada a outras, conforme suas condi\u00e7\u00f5es ambientais\u201d (p. 297). \n\n\n\n95 \n\nSua \u00e1rea ocupa predominantemente se\u00e7\u00f5es da Serra do Mar, com paisagens \n\nexuberantes de matas de encosta, rios e cachoeiras, mananciais da represa de Paraibuna e os \n\ncen\u00e1rios observados a partir da Rodovia Tamoios e a estrada do Rio Pardo (SISTEMA \n\nAMBIENTAL PAULISTA, 2017). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar. (Dados: \n\nDataGEO). \n \n\n  \n\n\n\n96 \n\nInserido numa regi\u00e3o de maior adensamento populacional a unidade sofre intensa \n\npress\u00e3o, sendo que obras de infraestrutura atravessam seu territ\u00f3rio, como a estrada \n\nintermedi\u00e1ria, os dutos da Petrobr\u00e1s e a rodovia Tamoios (DAHER, 2012).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es humanas no n\u00facleo, n\u00e3o foram caracterizadas comunidades \n\ntradicionais em seu territ\u00f3rio. Portanto os adensamentos populacionais inseridos em seus \n\nlimites correspondem \u00e0s Zonas de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria, representando residentes que n\u00e3o \n\npossuem estatuto de tradicionais, e aqueles que possuem casas de veraneio.   \n\nObserva-se trechos do NuCar que tem sofrido maiores press\u00f5es por ocupa\u00e7\u00e3o, como \n\nna \u00e1rea de abrang\u00eancia da Rodovia dos Tamoios (SP-099) que j\u00e1 apresentava ocupa\u00e7\u00f5es \n\nhumanas anteriormente a cria\u00e7\u00e3o da unidade, onde os propriet\u00e1rios de grandes territ\u00f3rios \n\nparcelaram suas \u00e1reas em loteamentos. Esse setor tamb\u00e9m presenciou o avan\u00e7o de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nirregulares nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 nas margens da Represa de Paraibuna, sendo \n\ndestinadas a pontos de ca\u00e7a e extra\u00e7\u00e3o de produtos florestais (MOTA, 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO \n\n \n\nEsta pesquisa foi desenvolvida no contexto da Geoconserva\u00e7\u00e3o, articulando aspectos \n\nte\u00f3ricos e emp\u00edricos para analisar e discutir a participa\u00e7\u00e3o social e sua contribui\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de (re)conhecimento da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, bem como na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de propostas de geoconserva\u00e7\u00e3o.   \n\nConsidera-se neste cap\u00edtulo a abordagem da Geoconserva\u00e7\u00e3o a partir do di\u00e1logo \n\nentre as Geoci\u00eancias e a Pesquisa Social, com a an\u00e1lise a partir da vis\u00e3o integrada das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o meio f\u00edsico e o meio social.  \n\nO referencial metodol\u00f3gico da pesquisa foi estabelecido a partir da reflex\u00e3o sobre a \n\nmetodologia proposta por Brilha (2005), que se pauta nas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nconsiderando as seguintes etapas sequenciais: invent\u00e1rio, quantifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e monitoramento.  \n\nA pesquisa tamb\u00e9m se insere no contexto do NAP GeoHereditas dando continuidade, \n\nsob novas perspectivas, a uma s\u00e9rie de pesquisas e a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desenvolvidas na \u00e1rea do estudo, \n\nque foram essencialmente:  \n\n \n\n? Invent\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico: invent\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfico e sistem\u00e1tico do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico de Ubatuba (SANTOS, 2014) e \n\nCaraguatatuba (ARRUDA et al., 2015, 2017). Comp\u00f5e tamb\u00e9m a \u00e1rea de estudo \n\nalguns geoss\u00edtios levantados no invent\u00e1rio do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (GARCIA et al., 2017);  \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico: realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncursos de difus\u00e3o com os monitores do PESM, em Picinguaba (2012) e Caraguatatuba \n\n(2014). Em rela\u00e7\u00e3o aos materiais de divulga\u00e7\u00e3o desenvolvidos pelo NAP \n\nGeoHereditas destacam-se para a \u00e1rea de estudo os roteiros geointerpretativos e os \n\npain\u00e9is interpretativos. Os roteiros geointerpretativos foram elaborados a partir do \n\nprojeto \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica em trilhas\u201d, propondo dois roteiros para a presente \n\n\u00e1rea de estudo, o da Praia Brava da Almada (Ubatuba) e a Trilha do Jequitib\u00e1 \n\n(Caraguatatuba). Em 2016, inserido no projeto \u201cRoteiro Geotur\u00edstico: Geoss\u00edtios ao \n\nlongo da BR-101\u201d foram elaborados e instalados 12 pain\u00e9is de interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\n\n\n98 \n\nao longo do litoral norte de S\u00e3o Paulo, estando tr\u00eas deles instalados em Ubatuba e tr\u00eas \n\nem Caraguatatuba\n6\n.  \n\n \n\nConsiderando a unidade de conserva\u00e7\u00e3o como escala de an\u00e1lise da pesquisa, \n\nobservou-se as orienta\u00e7\u00f5es apresentadas na publica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e o \n\nICMBio de diretrizes para Estrat\u00e9gias Nacional de Comunica\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (ENCEA-ICMBIO, 2011) e a publica\u00e7\u00e3o desenvolvida em conjunto \n\npelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, ICMBio e o WWF (BRASIL, 2016) que versam sobre o \n\ndesenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental em unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Este \n\n\u00faltimo salienta o papel da UC como \u201cespa\u00e7o educador\u201d, reconhecendo a educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ncomo instrumento de gest\u00e3o. \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o ambiental direcionada aos grupos sociais que convivem \n\ndiretamente com a realidade das unidades de conserva\u00e7\u00e3o, sejam os \n\nvizinhos, moradores, usu\u00e1rios ou benefici\u00e1rios desses territ\u00f3rios protegidos, \n\n\u00e9 uma estrat\u00e9gia essencial para o engajamento da sociedade na desafiadora \n\ntarefa de conservar as diversidades natural, cultural e hist\u00f3rica desses \n\nterrit\u00f3rios (BRASIL, 2016, p. 10). \n\n \n\nPortanto, as orienta\u00e7\u00f5es apresentadas no guia para a educa\u00e7\u00e3o ambiental em UCs \n\nforam correlacionadas \u00e0 abordagem da Geoconserva\u00e7\u00e3o nos n\u00facleos da \u00e1rea de estudo, \n\nconsiderando a valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e a \n\narticula\u00e7\u00e3o com os atores locais.  \n\n \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o ambiental adotadas pela equipe \n\nda UC no seu processo de gest\u00e3o, alguns aspectos como leitura do contexto, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos principais desafios e conflitos em que a unidade est\u00e1 \n\ninserida e quais atores sociais participam ou t\u00eam potencial de participa\u00e7\u00e3o \n\nneste processo precisam ser considerados. Do mesmo modo, \u00e9 fundamental o \n\nenvolvimento de toda a equipe que trabalha na unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2016, p. 35). \n\n \n\nInsere-se, assim, a relev\u00e2ncia das metodologias participativas, tanto na promo\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social, quanto na \u201cefic\u00e1cia da a\u00e7\u00e3o educativa que se pretende\u201d (BRASIL, 2016, \n\np. 40).  \n\n                                                 \n6\n Todos os projetos do NAP GeoHereditas podem ser acessados pelo site \n\n<http://www.igc.usp.br/?id=geohereditas>.  \n\n \n\nhttp://www.igc.usp.br/?id=geohereditas\n\n\n99 \n\nNo contexto da \u00e1rea de estudo, o estabelecimento de parceria com a administra\u00e7\u00e3o do \n\nPESM nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba foi primordial na trajet\u00f3ria da pesquisa. \n\nAtrav\u00e9s dessa parceria houve perspectivas para o desenvolvimento das etapas metodol\u00f3gicas \n\nque se centraram na valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico com o envolvimento \n\ndos atores locais. A atua\u00e7\u00e3o da equipe administrativa do parque foi fundamental para a \n\npromo\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos cursos realizados no parque, como pode ser \n\nobservado nas p\u00e1ginas dos n\u00facleos do site institucional do PESM divulgando o curso \n\n(ANEXO A). \n\nNa perspectiva de ampliar as parcerias com os atores locais, destaca-se a articula\u00e7\u00e3o \n\nrealizada com a escola municipal de Ubatuba \u201cJos\u00e9 Belarmino Sobrinho\u201d e com a ONG \n\nInstituto Argonauta\n7\n para a Conserva\u00e7\u00e3o Costeira e Marinha que possui projetos relacionados \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes marinhos e costeiros. Assim como o PESM, a escola teve papel \n\nfundamental na promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do curso para os professores, possibilitando \n\ntamb\u00e9m que fossem apreendidas as percep\u00e7\u00f5es desses atores locais. A parceria com a ONG \n\npermitiu que os funcion\u00e1rios que realizam o monitoramento das praias de Ubatuba e \n\nCaraguatatuba preenchessem os question\u00e1rios da pesquisa.  \n\nAssim, a presente pesquisa inovou nas metodologias amplamente utilizadas na \u00e1rea \n\nda Geoconserva\u00e7\u00e3o, realizando uma releitura da proposta de Brilha (2005), com \u00eanfase nas \n\netapas de divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o, propondo sua articula\u00e7\u00e3o com as metodologias \n\nparticipativas e de diagn\u00f3stico socioambiental do lugar.  \n\nDurante toda a pesquisa buscou-se dar voz a mais de um ator social, garantindo \n\nassim um processo participativo com m\u00faltiplos olhares, interesses e contextos sociais. Essa \n\naproxima\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o com os moradores locais, monitores ambientais, gestores dos \n\nn\u00facleos, professores e outros, embasou os pressupostos dessa pesquisa, ressaltando suas \n\nperspectivas em solucionar quest\u00f5es locais para estabelecer estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa na \u00e1rea da Geoconserva\u00e7\u00e3o \u00e9 singular no contexto das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, dessa forma, os parceiros e atores locais envolvidos na pesquisa tamb\u00e9m foram \n\n\u00fanicos nesse tipo de abordagem, sendo eles: \n\n \n\n? Moradores tradicionais, que residem na Zona Hist\u00f3rico Cultural Antropol\u00f3gica do \n\nPESM n\u00facleo Picinguaba, e n\u00e3o tradicionais, residentes da Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nTempor\u00e1ria, do PESM n\u00facleo Picinguaba e Caraguatatuba;  \n\n                                                 \n7\n http://institutoargonauta.org/ \n\n\n\n100 \n\n? Representantes do poder p\u00fablico sob a figura dos gestores e funcion\u00e1rios dos dois \n\nn\u00facleos do Parque Estadual da Serra do Mar;  \n\n? Professores da rede municipal de ensino de Ubatuba; \n\n? Monitores ambientais e guias de turismo; \n\n? Funcion\u00e1rios de ONG. \n\n \n\n4.1  Etapas e Procedimentos da Pesquisa \n\n \n\nAs etapas metodol\u00f3gicas da pesquisa resultaram da articula\u00e7\u00e3o da metodologia para \n\no desenvolvimento de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o com as metodologias participativas, de \n\ndiagn\u00f3stico socioambiental e apreens\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es ambientais em sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\ngeodiversidade, considerando uma multiplicidade de atores sociais.  \n\nA pesquisa envolveu essencialmente etapas de levantamento e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nacerca da tem\u00e1tica, etapas de campo direcionadas para o reconhecimento e avalia\u00e7\u00e3o do \n\npotencial educativo dos geoss\u00edtios, desenvolvimento de cursos de divulga\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias \n\ne valoriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \n\ne aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com os atores locais. A s\u00edntese dos procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nadotados na pesquisa pode ser observada na Tabela 2.  \n\n\n\n101 \n\nTabela 2 - S\u00edntese dos procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEixos \n\nTem\u00e1ticos \n\nObjetivos espec\u00edficos Metodologias de coleta e \n\nan\u00e1lise dos dados \n\nResultados esperados \n\nDiagn\u00f3stico \n\npr\u00e9vio da \u00e1rea \n\nde estudo \n\nAn\u00e1lise previa da \u00e1rea de \n\nestudo, considerando as \n\npublica\u00e7\u00f5es pertinentes e as \n\npesquisas do NAP \n\nGeoHereditas.  Estabelecer \n\ncontato com os atores locais. \n\nAvaliar o potencial did\u00e1tico \n\ndos geoss\u00edtios. \n\n- Levantamento bibliogr\u00e1fico e \n\ncartogr\u00e1fico; \n\n- An\u00e1lise cr\u00edtica das refer\u00eancias; \n\n- Trabalhos de campo; \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\npiloto. \n\nAdequar a trajet\u00f3ria da pesquisa \n\na partir do contexto \n\nsocioambiental local. Esperou-\n\nse mapear os atores locais e \n\nestabelecer v\u00ednculos e parcerias \n\ncom os mesmos. Foi previsto \n\ntamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio piloto. \n\nDivulga\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade \n\ne do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico do \n\nPESM \n\nContribuir com o ensino de \n\nGeoci\u00eancias e com o \n\nreconhecimento da relev\u00e2ncia \n\nda geodiversidade e do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\nElaborar materiais did\u00e1ticos \n\nde divulga\u00e7\u00e3o. \n\n - Valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico e da \n\ngeodiversidade (BRILHA, \n\n2005); \n\n- Metodologias de ensino com \n\nbase na Aprendizagem Social:  \n\nAulas dialogadas, atividades \n\ndid\u00e1tico-pedag\u00f3gicas \n\nparticipativas, trabalhos de \n\ncampo (WALS, 2007; SANTOS \n\n&amp; BACCI, 2011; JACOBI, \n\n2013). \n\nPromover a compreens\u00e3o dos \n\naspectos relevantes da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico para que os atores \n\nlocais possam refletir sobre as \n\nestrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nDiagn\u00f3stico \n\nsocioambiental \n\ne levantamento \n\ndas percep\u00e7\u00f5es \n\ngeoambientais \n\nDiagnosticar a din\u00e2mica \n\nsocioambiental da \u00e1rea de \n\nestudo, identificando assim os \n\nproblemas e conflitos a partir \n\ndos atores locais, \n\ncompreendendo tamb\u00e9m suas \n\npercep\u00e7\u00f5es ambientais com \n\n\u00eanfase na geodiversidade. \n\n- Entrevistas semiestruturadas \n\n(TRIVI\u00d1OS, 1987; GIL, 2008);  \n\n- Question\u00e1rios (Gil, 2008);  \n\n- Percep\u00e7\u00e3o ambiental (DEL \n\nRIO, 1991; DEL RIO &amp; \n\nOLIVEIRA, 1996; \n\nMACHADO, 1996). \n\nEsperou-se realizar o \n\ndiagn\u00f3stico socioambiental da \n\n\u00e1rea de estudo e levantar as \n\npercep\u00e7\u00f5es geoambientais com \n\no intuito de compreender o \n\ncontexto local e as percep\u00e7\u00f5es \n\nsobre a abordagem da \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o a partir do \n\nolhar dos atores locais.  \n\nContinua \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nNessa se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados os eixos tem\u00e1ticos que nortearam a pesquisa, sendo eles: \n\n? Diagn\u00f3stico pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo; \n\n? Divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico do PESM; \n\n? Levantamento das percep\u00e7\u00f5es geoambientais e dos conflitos sociais; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o participativa de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCada um desses eixos compreendeu a utiliza\u00e7\u00e3o de um ou mais instrumentos de coleta de \n\ndados, que, ser\u00e3o apresentados:  \n\n? Question\u00e1rios; \n\n? Entrevistas; \n\n? World Caf\u00e9; \n\n? Mapeamento Socioambiental; \n\n \n\n4.1.1 Diagn\u00f3stico pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA pesquisa iniciou-se com a an\u00e1lise da \u00e1rea de estudo a partir da leitura da \n\nbibliografia pertinente aos seguintes aspectos: patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o, \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental, metodologias participativas no \u00e2mbito da Aprendizagem Social e \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental em unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, recorreu-se \u00e0s bibliografias de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do meio biof\u00edsico e social, bem como de invent\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico da \u00e1rea de estudo.  \n\nEixos \n\nTem\u00e1ticos \n\nObjetivos Metodologias de coleta e \n\nan\u00e1lise dos dados \n\nResultados esperados \n\nElabora\u00e7\u00e3o \n\nparticipativa de \n\nestrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o \n\nDefinir estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea de \n\nestudo \n\n- Estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n(BRILHA, 2005); \n\n- Metodologias participativas: a) \n\nMapeamento Socioambiental \n\n(SANTOS, 2010; SANTOS &amp; \n\nBACCI, 2011; BACCI &amp; \n\nSANTOS, 2013a, 2013b);  \n\nb) World Caf\u00e9 (BROWN, \n\n2001a, 2001b), (CAMARGO, \n\n2011; FERNANDES, 2015).  \n\nCriar sistema colaborativo e \n\naut\u00f4nomo para a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores \n\nlocais. Possibilitar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o desses atores na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\n103 \n\nA an\u00e1lise preliminar desses referenciais foi acrescida de trabalho de campo, realizado \n\nnos dias 14 e 15 de novembro de 2015 para a observa\u00e7\u00e3o e contato pr\u00e9vio com os habitantes \n\nlocais que nortearam os passos metodol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, durante o trabalho de campo \n\nforam analisados alguns geoss\u00edtios presentes nos invent\u00e1rios, observando as possibilidades e a \n\nviabilidade de desenvolver estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nCom isso, p\u00f4de-se delinear a trajet\u00f3ria da pesquisa, partindo do estabelecimento de \n\nparcerias e propostas de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico no contexto nos n\u00facleos do PESM no sentido de promover o envolvimento da \n\ncomunidade local nas propostas de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.1.2 Valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico com \n\nbase na Aprendizagem Social \n\n \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico consistiu no \n\ndesenvolvimento de uma das etapas das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o propostas por Brilha \n\n(2005), considerando as caracter\u00edsticas levantadas na etapa anterior.  \n\nA proposta foi desenvolvida essencialmente atrav\u00e9s de cursos formativos em torno \n\ndo saber geocient\u00edfico e da geoconserva\u00e7\u00e3o, com base na Aprendizagem Social e nas \n\nmetodologias participativas junto aos atores locais. Essas a\u00e7\u00f5es tiveram como objetivo dar \n\nsuporte ao entendimento e ao (re)conhecimento do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e da relev\u00e2ncia da \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, buscou fortalecer a participa\u00e7\u00e3o social de diversos atores para a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o. Essas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m viabilizaram as coletas dos dados a partir dos \n\nquestion\u00e1rios e do desenvolvimento de metodologias participativas.  \n\nO curso de difus\u00e3o cadastrado no Instituto de Geoci\u00eancias da USP intitulado \n\n\u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d foi coordenado pela \n\nProfessora Dr\u00aa Denise de La Corte Bacci (IGc \u2013 USP), e contou com a colabora\u00e7\u00e3o da \n\nProfessora Dr\u00aa Maria da Gl\u00f3ria Motta Garcia (IGc \u2013 USP), Professora Dr\u00aa V\u00e2nia Maria Nunes \n\ndos Santos (IG \u2013 UNICAMP) e da presente pesquisadora.  \n\nA proposta do curso teve como objetivo trazer aos monitores do PESM e professores \n\nlocais uma vis\u00e3o interdisciplinar sobre as quest\u00f5es ambientais, com foco na tem\u00e1tica da \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o e da Aprendizagem Social. As atividades desenvolvidas tiveram o prop\u00f3sito \n\nde promover a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica, bem como articular a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e geol\u00f3gico. O desenvolvimento do curso se deu a partir de \n\n\n\n104 \n\ndiferentes atividades did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas, com aulas dialogadas, din\u00e2micas de grupo e \n\natividades de campo. \n\nA abordagem do curso teve algumas especificidades de acordo com os atores locais \n\nenvolvidos, sendo eles os monitores ambientais do PESM e os professores da escola \n\nmunicipal do bairro do Puruba.  \n\n \n\na) Monitores Ambientais do PESM - n\u00facleo Caraguatatuba e Picinguaba \n\nO p\u00fablico alvo do curso desenvolvido no centro de visitantes do PESM nos n\u00facleos \n\nfocalizados foram os monitores ambientais do parque, por\u00e9m a a\u00e7\u00e3o esteve aberta para a \n\ncomunidade do entorno. A divulga\u00e7\u00e3o do curso e toda a infraestrutura para seu \n\ndesenvolvimento foi promovida a partir da administra\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos da UC. \n\nA presente proposta se baseou no papel que esses monitores exercem nas a\u00e7\u00f5es de \n\nvisita\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o ambiental promovidas pelo parque, valorizando seu olhar cr\u00edtico, \n\nconhecimentos e experi\u00eancias como contributos para a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o continuada de monitores ambientais observou as orienta\u00e7\u00f5es indicadas \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de monitores segundo as diretrizes da unidade de conserva\u00e7\u00e3o. Os conte\u00fados \n\ne abordagens foram organizados em m\u00f3dulos contemplando os seguintes temas: \n\n \n\n? Geodiversidade e Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico: abordagem das rela\u00e7\u00f5es entre a unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e a quest\u00e3o socioambiental, destacando a contribui\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias \n\npara o estudo do ambiente, da conserva\u00e7\u00e3o, da geodiversidade e do patrim\u00f4nio natural; \n\n? Propostas de geoconserva\u00e7\u00e3o para a unidade de conserva\u00e7\u00e3o: promo\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es \n\nsobre as amea\u00e7as a que os geoss\u00edtios est\u00e3o sujeitos e sua necessidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nvisando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de propostas de estrat\u00e9gias para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico, biol\u00f3gico e cultural da regi\u00e3o. Tais din\u00e2micas foram articuladas atrav\u00e9s da \n\nmetodologia do World Caf\u00e9.  \n\n? Roteiros Geol\u00f3gicos: realiza\u00e7\u00e3o de visitas t\u00e9cnicas em trilhas do parque, observando e \n\nrefletindo sobre os geoss\u00edtios que contemplem aspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, \n\nhist\u00f3ricos, arqueol\u00f3gicos e culturais de significativa express\u00e3o local/regional, visando \n\no (re)conhecimento desses aspectos e a an\u00e1lise cr\u00edtica do lugar. \n\nO curso foi desenvolvido no centro de visitantes dos dois n\u00facleos da \u00e1rea de estudo, \n\ncompreendendo atividades presenciais e \u00e0 dist\u00e2ncia, totalizando 32h. Em Caraguatatuba o \n\n\n\n105 \n\ncurso foi realizado nos dias 12 e 13 de setembro de 2016 (12 participantes), e, em Picinguaba, \n\nnos dias 27 e 28 de setembro de 2016 (15 participantes).  \n\nNo primeiro dia, durante a manh\u00e3 foi apresentado de forma dialogada a proposta do \n\ncurso, sendo abordados conceitos b\u00e1sicos relativos \u00e0s Geoci\u00eancias, com maior enfoque aos \n\nconceitos de geodiversidade e patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, utilizando-se de exemplos globais e \n\nlocais. No per\u00edodo da tarde foi desenvolvida a tem\u00e1tica das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o, \n\nexemplificando e problematizando as estrat\u00e9gias em \u00e2mbito local.  \n\nNo segundo dia do curso, foi proposto o desenvolvimento do trabalho de campo, \n\nutilizando-se de roteiros geointerpretativos. Assim, os conte\u00fados discutidos em aula foram \n\nrelacionados aos materiais e processos da geodiversidade observados em campo, refletindo \n\ntamb\u00e9m sobre aspectos da realidade socioambiental local. No per\u00edodo da tarde foi proposta a \n\natividade dos valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o de forma participativa, e o \n\nWorld Caf\u00e9. Ao final do curso os participantes apresentaram suas respostas e reflex\u00f5es sobre \n\nas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho de campo no n\u00facleo Picinguaba foi desenvolvido na trilha Saco das \n\nTaquaras que \u00e9 parte da trilha Brava da Almada. O trajeto teve como ponto de partida a sede \n\ndo n\u00facleo administrativo do PESM em Picinguaba, seguindo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 praia, onde foi \n\npercorrida a orla da praia da Fazenda, em dire\u00e7\u00e3o ao cost\u00e3o rochoso localizado a noroeste \n\ndesta. No cost\u00e3o rochoso iniciou-se a trilha da Praia Brava da Almada, que foi percorrida at\u00e9 \n\no Saco das Taquaras (ou Praia das Conchas). O roteiro geointerpretativo da trilha Brava da \n\nAlmada encontra-se publicada em Santos (2014, p. 209).  \n\nNo n\u00facleo Caraguatatuba, o trabalho de campo foi desenvolvido na trilha do \n\nJequitib\u00e1, que fica na sede do n\u00facleo. A trilha percorre trecho da Mata Atl\u00e2ntica, at\u00e9 alcan\u00e7ar \n\no rio Santo Ant\u00f4nio. O roteiro geointerpretativo dessa trilha foi desenvolvido pelo NAP \n\nGeoHereditas.  \n\n \n\nb) Professores da Escola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho  \n\nO curso foi destinado aos professores da escola municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (EI) e \n\nEnsino Fundamental (EF) localizada no bairro do Puruba, em Ubatuba. A proposta considera \n\no professor como ator social local, detentor dos conhecimentos did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos, capaz \n\nde articular e relacionar os conceitos ambientais \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo escolar. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de professores proposta teve em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares \n\nindicadas nos documentos oficiais para o ensino fundamental. Relacionou assim abordagens \n\n\n\n106 \n\nconceituais atrav\u00e9s de aulas dialogadas, din\u00e2micas em grupo e, trabalho de campo, \n\norganizados nos seguintes m\u00f3dulos: \n\n \n\n? Ensino em Geoci\u00eancias: abordagem das rela\u00e7\u00f5es entre escola e a quest\u00e3o \n\nsocioambiental por meio de reflex\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas, destacando a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias para o estudo do ambiente, da conserva\u00e7\u00e3o, da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio natural; \n\n? Educa\u00e7\u00e3o e Aprendizagem Social: promo\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es sobre a import\u00e2ncia do \n\ndesenvolvimento de pr\u00e1ticas educativas colaborativas pautadas em princ\u00edpios de \n\ndi\u00e1logo, participa\u00e7\u00e3o e co-responsabiliza\u00e7\u00e3o frente \u00e0 quest\u00f5es socioambientais locais \n\ncom refer\u00eancia no conceito de aprendizagem social, bem como apresentar diferentes \n\nmetodologias participativas;   \n\n? Roteiros Geol\u00f3gicos: realiza\u00e7\u00e3o de visitas t\u00e9cnicas a geoss\u00edtios que contemplem \n\naspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, arqueol\u00f3gicos e culturais de \n\nsignificativa express\u00e3o local/regional, visando o reconhecimento desses, bem como \n\ndesenvolver a metodologia do mapeamento socioambiental em geoss\u00edtio selecionado; \n\n? Propostas socioambientais colaborativas: promo\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es sobre a contribui\u00e7\u00e3o \n\nda escola na educa\u00e7\u00e3o para a geoconserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\nde propostas/projetos com estrat\u00e9gias para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\nbiol\u00f3gico e cultural da regi\u00e3o.  \n\nO curso foi desenvolvido na escola, localizada cerca de 20 km a norte do centro de \n\nUbatuba, com uma carga hor\u00e1ria de 30h, entre 27 de mar\u00e7o de 2017 a 10 de abril de 2017, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de 25 pessoas.  \n\nNo per\u00edodo de 27 de mar\u00e7o a 7 de abril de 2017 foram propostas atividades \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia, com a leitura de textos vinculados \u00e0 Geoconserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 Aprendizagem Social. De \n\n7 a 10 de abril o curso foi presencial.  \n\nDurante a manh\u00e3 do primeiro dia foi apresentada a proposta do curso, seguida de \n\naula dialogada com din\u00e2micas de grupo sobre o ensino de Geoci\u00eancias e a Aprendizagem \n\nSocial, e introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos da geoconserva\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da tarde. \n\nNo segundo dia, durante a manh\u00e3 foi realizada a apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia do \n\nMapeamento Socioambiental, seguida da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo utilizando essa \n\nmetodologia. O roteiro do trabalho de campo teve como ponto inicial a escola e seguiu a \n\nprincipal via do bairro que culmina na foz dos rios Quiriri e Puruba e na praia do Puruba, de \n\n\n\n107 \n\nacordo com o roteiro no Anexo G. Para essa atividade foi elaborado o roteiro \n\ngeointerpretativo como apoio para a atividade (Ap\u00eandice A). \n\nNo terceiro dia prosseguiu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do mapa s\u00edntese socioambiental e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de forma dialogada das estrat\u00e9gias da geoconserva\u00e7\u00e3o, relacionando os aspectos \n\napreendidos em campo e o papel da escola nesse contexto.  \n\n \n\n4.1.3 Diagn\u00f3stico socioambiental e levantamento das percep\u00e7\u00f5es geoambientais  \n\n \n\nIntegrar a metodologia da Geoconserva\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico socioambiental e ao \n\nlevantamento das percep\u00e7\u00f5es ambientais com \u00eanfase na geodiversidade (geoambientais) foi \n\num dos caminhos escolhidos nessa pesquisa para compreender os diversos olhares e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre o ambiente em estudo.  \n\nPortanto as etapas de levantamento das percep\u00e7\u00f5es geoambientais e de diagn\u00f3stico \n\nsocioambiental objetivaram complementar as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o propostas por \n\nBrilha (2005), valorizando a contextualiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nlocal.  \n\nEssa proposta vai ao encontro das orienta\u00e7\u00f5es apontadas por Castro et al. (2015) que \n\ninclui as comunidades na elabora\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o, priorizando que haja \n\no reconhecimento do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico pelos atores locais. Essas estrat\u00e9gias podem ser \n\ntra\u00e7adas a partir de diagn\u00f3sticos e an\u00e1lises junto \u00e0s comunidades, como destacam os autores:  \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio conhecer e verificar como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com \n\nelementos da geodiversidade, pois s\u00e3o elas que residem nas proximidades \n\ndos afloramentos geol\u00f3gicos e t\u00eam contato com eles todos os dias. Essas \n\npessoas devem ser compreendidas como potenciais parceiros na salvaguarda \n\ndo patrim\u00f4nio (CASTRO et al., 2015, p. 163). \n\n \n\nReconhecer a percep\u00e7\u00e3o da geodiversidade implica em compreender os valores e \n\namea\u00e7as a partir do olhar dos atores locais, incidindo em a\u00e7\u00f5es significativas para promover a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e mudan\u00e7as de conduta em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esses elementos. \n\nIdentificar a geodiversidade a partir da percep\u00e7\u00e3o desses moradores contribui com a \n\ncompreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de identidade a partir desses elementos, considerando os valores \n\nlocais atribu\u00eddos \u00e0 geodiversidade. Os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental apontam poss\u00edveis \n\ntrajet\u00f3rias significativas nas abordagens de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade local, \n\ncontribuindo com sua geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n108 \n\nA coleta dos dados para o levantamento das percep\u00e7\u00f5es geoambientais e do \n\ndiagn\u00f3stico socioambiental ocorreu com base em entrevistas realizadas com os moradores \n\nlocais e em question\u00e1rios aplicados aos atores locais envolvidos com o ensino e atividades \n\ntur\u00edsticas. \n\n \n\n4.1.4 Elabora\u00e7\u00e3o participativa de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o de forma participativa teve em \n\naten\u00e7\u00e3o todos os eixos descritos anteriormente, focalizando os resultados obtidos por meio das \n\nmetodologias participativas. As metodologias participativas s\u00e3o apresentadas como \n\nferramentas que favorecem a aprendizagem e a constru\u00e7\u00e3o de agendas socioambientais locais, \n\natrav\u00e9s de diagn\u00f3sticos participativos e elabora\u00e7\u00e3o de planos de interven\u00e7\u00e3o (FRANCO, \n\n2011).  \n\nJacobi e Franco (2011) relacionam a participa\u00e7\u00e3o como um processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da vida dos cidad\u00e3os. Assim a participa\u00e7\u00e3o procura refor\u00e7ar os princ\u00edpios da \n\ndemocracia, garantindo o \u201cdesenvolvimento de objetos de interesse coletivo\u201d, refor\u00e7ando o \n\n\u201ctecido associativo\u201d e \u201ca capacidade t\u00e9cnica e administrativa das associa\u00e7\u00f5es\u201d, promovendo \n\ntamb\u00e9m a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de programas e projetos de interesse coletivo\u201d (JACOBI \n\n&amp; FRANCO, 2005, p. 12). \n\nDe acordo com Bracagioli (2007) as metodologias participativas devem ter como \n\npressuposto a emancipa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, podem ser empregadas no sentido da aprendizagem, \n\nvalorizando a riqueza de conhecimentos e experi\u00eancias do grupo e, refletindo sobre a a\u00e7\u00e3o de \n\naprender a partir da intera\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre as pessoas. Al\u00e9m disso, a participa\u00e7\u00e3o pode \n\nvir acompanhada de consulta, informa\u00e7\u00e3o ou mobiliza\u00e7\u00e3o, esclarecendo os benef\u00edcios \n\npessoais, socioambientais ou materiais provenientes dessa participa\u00e7\u00e3o. \n\nA coleta dos dados referentes \u00e0s metodologias participativas foi realizada durante os \n\ncursos propostos. A aplica\u00e7\u00e3o das metodologias participativas atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, bem como toda a trajet\u00f3ria da \n\npesquisa teve em conta os pressupostos de Jacobi e Franco (2011) que inserem a perspectiva \n\ndas metodologias participativas no contexto da Aprendizagem Social: \n\n \n\n[...] construir espa\u00e7os pedag\u00f3gicos como espa\u00e7os coletivos para a \n\naprendizagem e o exerc\u00edcio da cidadania sup\u00f5e autonomia, aprendizado da \n\ncapacidade de autogerenciamento, informa\u00e7\u00e3o, conhecimento situado e \n\nsignificativo, di\u00e1logo, leitura cr\u00edtica de mundo. [...] A Aprendizagem Social \n\n\n\n109 \n\n\u00e9 a base para a aprendizagem da cidadania ambiental e, portanto, para a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de atitudes individuais e coletivas para a sustentabilidade. \n\nEmerge solicitando metodologias participativas e colaborativas que \n\narticulem as dimens\u00f5es social, ambiental, cultural e afetiva. Envolve \n\nprocessos de informa\u00e7\u00e3o reflexiva e engajada, sensibiliza\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os pol\u00edtico-educativos de forma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, de di\u00e1logos \n\ncolaborativos, a internaliza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais, o comprometimento \n\n\u00e9tico e pol\u00edtico com novas posturas e sentidos comuns diante das urg\u00eancias \n\nque se apresentam para a constru\u00e7\u00e3o da sustentabilidade, que com o processo \n\nde globaliza\u00e7\u00e3o dos riscos, passa a ser de car\u00e1ter planet\u00e1rio (JACOBI &amp;  \n\nFRANCO, 2011, p. 16). \n\n \n\nA an\u00e1lise das estrat\u00e9gias participativas de geoconserva\u00e7\u00e3o foi realizada de forma \n\nqualitativa, considerando os caminhos apontados e sua correla\u00e7\u00e3o com propostas presentes da \n\nbibliografia pertinente, observando, ainda, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com os aspectos de \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio e conflitos socioambientais locais.  \n\n \n\n4.2  Instrumentos de coleta e an\u00e1lise dados  \n\n \n\nNa etapa de coleta de dados, foram priorizados instrumentos qualitativos, \n\nabrangendo de forma in\u00e9dita diversos atores sociais para a geoconserva\u00e7\u00e3o do lugar. Na \n\nTabela 3 pode-se observar os atores locais que fizeram parte do escopo da pesquisa, bem \n\ncomo os instrumentos de coleta de dados utilizados.  \n\n \n\nTabela 3 - Rela\u00e7\u00e3o dos atores locais e os instrumentos de coleta de dados utilizados \n\nP\u00fablico-alvo Question\u00e1rio Entrevista Mapeamento \n\nSocioambiental \n\nWorld Caf\u00e9 \n\nMoradores locais x x   \n\nPoder p\u00fablico x x  x \n\nProfessores x  x  \n\nMonitores ambientais x x  x \n\nFuncion\u00e1rios ONG x    \n\n \n\nEntretanto, alguns atores sociais se enquadram em mais de uma dessas categorias, a \n\nexemplo, funcion\u00e1rios do parque que s\u00e3o tamb\u00e9m moradores da comunidade. Destacam-se \n\ntamb\u00e9m aqueles que n\u00e3o est\u00e3o inseridos nesses grupos, como participantes dos cursos que \n\nrepresentam outras categorias sociais, como bombeiros, funcion\u00e1rios do DERSA \n\n(Desenvolvimento Rodovi\u00e1rio S/A), gestores de outras UCs, dentre outros.  \n\n\n\n110 \n\n4.2.1 Question\u00e1rios \n\n \n\nO question\u00e1rio foi utilizado na presente pesquisa visando alcan\u00e7ar maior parcela de \n\natores sociais tendo como pressuposto a conceitua\u00e7\u00e3o de Gil (2008) que o define como  \n\n \n\nt\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o composta por um conjunto de quest\u00f5es que s\u00e3o \n\nsubmetidas a pessoas com o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nconhecimentos, cren\u00e7as, sentimentos, valores, interesses, expectativas, \n\naspira\u00e7\u00f5es, temores, comportamento presente ou passado, etc (GIL, 2008, \n\np.121). \n\n \n\nForam inclu\u00eddas quest\u00f5es abertas, proporcionando maior liberdade para os atores \n\nlocais formularem suas respostas, e fechadas, visando aspectos mais objetivos e atribuindo \n\nmaior uniformidade na an\u00e1lise das respostas. Sua formula\u00e7\u00e3o objetivou que eles pudessem ser \n\n\u201cauto-aplicados\u201d (GIL, 2008, p. 121), ou seja, poss\u00edveis de serem respondidos sem a \n\ninterfer\u00eancia da pesquisadora.   \n\nNo caso das quest\u00f5es fechadas, foi definido um amplo leque de alternativas, para \n\ngarantir maior exaustividade no que concerne ao campo dos elementos em quest\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\nfoi apresentada a op\u00e7\u00e3o \u201coutros\u201d, caso o indiv\u00edduo identificasse algum elemento que n\u00e3o \n\ntenha sido apresentado nas alternativas. O question\u00e1rio oferecia a possibilidade de sele\u00e7\u00e3o de \n\nmais de uma alternativa. \n\nAssim, diante o escopo da presente pesquisa, a elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio se \n\norientou para a avalia\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es sobre a conserva\u00e7\u00e3o da natureza na \n\nregi\u00e3o, a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, a rela\u00e7\u00e3o de identidade e pertencimento \n\ncom o lugar e, sobre os conflitos socioambientais locais. \n\nO diagn\u00f3stico pr\u00e9vio (Etapa I) orientou a elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es do question\u00e1rio e \n\ndas entrevistas, considerando conhecimentos pr\u00e9vios da \u00e1rea de estudo a partir da revis\u00e3o da \n\nliteratura e tamb\u00e9m de observa\u00e7\u00f5es de campo e conversa com moradores locais. Inicialmente \n\nrealizou-se um pr\u00e9-teste para avaliar a efetividade do question\u00e1rio.  O question\u00e1rio piloto foi \n\naplicado no contexto das comunidades locais, tendo a participa\u00e7\u00e3o de quatro pessoas. \n\nObservou-se a necessidade da pesquisadora fazer a leitura das perguntas do question\u00e1rio, \n\nexplic\u00e1-las e assim anotar as respostas.  \n\nAl\u00e9m de n\u00e3o se apresentar como um instrumento auto-aplicado, tamb\u00e9m observou-se \n\nque as quest\u00f5es eram limitantes diante do vasto conhecimento e expectativas dos moradores \n\nlocais em dialogar e contribuir com a pesquisa. Dessa forma, optou-se por readequar os \n\ninstrumentos de coleta de dados para esse p\u00fablico espec\u00edfico, sendo preferida a entrevista para \n\n\n\n111 \n\na an\u00e1lise das comunidades locais. Nesse sentido, esse contato pr\u00e9vio permitiu orientar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do roteiro das entrevistas.   \n\nAs quest\u00f5es do question\u00e1rio tamb\u00e9m foram revisadas, na perspectiva de avaliar \n\nconcep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es de outros p\u00fablicos, nomeadamente os participantes dos cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada de professores no bairro do Puruba (Ubatuba), curso de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada de monitores ambientais do PESM, n\u00facleo Caraguatatuba e n\u00facleo Picinguaba, e \n\naos funcion\u00e1rios respons\u00e1veis pelo monitoramento das praias de Ubatuba e Caraguatatuba da \n\nONG Instituto Argonauta.   \n\nO modelo final do question\u00e1rio encontra-se no anexo F, contendo 15 quest\u00f5es, sendo \n\n8 abertas e 7 fechadas, apresentando tamb\u00e9m espa\u00e7o para observa\u00e7\u00f5es, caso houvesse a \n\nnecessidade de complementar ou expressar alguma opini\u00e3o. Esperou-se com isso ampliar a \n\npossibilidade de comunica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo.  \n\nO desenvolvimento das perguntas prop\u00f5e o afunilamento das quest\u00f5es, ou seja, cada \n\neixo inicia-se com temas mais gerais e segue para temas mais espec\u00edficos.  \n\nOs eixos tem\u00e1ticos s\u00e3o descritos a seguir: \n\n \n\na) Concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es sobre a conserva\u00e7\u00e3o da natureza; \n\nb) Rela\u00e7\u00e3o com o lugar e apreens\u00e3o do patrim\u00f4nio; \n\nc) Conflitos Socioambientais; \n\nd) Concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es sobre geodiversidade, patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o; \n\ne) Proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA partir do conte\u00fado das quest\u00f5es apresentadas por Gil (2008) formulou-se os \n\nseguintes grupos de perguntas:  \n\n \n\n? Quest\u00f5es sobre fatos: abrangem perguntas sobre o perfil dos sujeitos, como nome, \n\nidade, sexo, cidade de origem, cidade em que reside atualmente e tempo de resid\u00eancia, \n\nescolaridade, profiss\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o e tempo de atua\u00e7\u00e3o no PESM; \n\n? Quest\u00f5es sobre atitudes e cren\u00e7as: quest\u00f5es relativas \u00e0 compreens\u00e3o do sujeito sobre \n\nunidade de conserva\u00e7\u00e3o, sobre o que eles consideram mais importante no munic\u00edpio, \n\nos benef\u00edcios mediados pelo PESM, os conflitos socioambientais da regi\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o \n\ncom o conceito de patrim\u00f4nio e sua identifica\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o com conceito de \n\n\n\n112 \n\ngeodiversidade, concep\u00e7\u00e3o sobre natureza abi\u00f3tica do Litoral Norte e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio;  \n\n? Quest\u00f5es sobre comportamentos: quest\u00f5es referentes ao comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nlugar, por exemplo, locais que frequentam para ter momentos de lazer em contato com \n\na natureza; \n\n? Quest\u00f5es sobre sentimentos: quest\u00f5es que se relacionam ao pertencimento do sujeito \n\ncom o lugar, \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es referentes a lugares desmatados que j\u00e1 tenha visitado e, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico; \n\n? Quest\u00f5es sobre padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es desse tipo relacionam, por exemplo, o papel \n\ndo sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza, postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as e \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\n \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados no in\u00edcio dos cursos de forma\u00e7\u00e3o \u201cEstrat\u00e9gias de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d para os monitores ambientais do \n\nparque, n\u00facleos Caraguatatuba e Picinguaba e, para os professores da escola do bairro do \n\nPuruba (Escola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho). Os question\u00e1rios tamb\u00e9m foram \n\naplicados aos Monitores Ambientais de Ubatuba e Caraguatatuba da ONG. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o desse instrumento de pesquisa no in\u00edcio dos cursos foi importante para \n\nevitar a exposi\u00e7\u00e3o dos sujeitos \u00e0s influ\u00eancias da pesquisadora e do conte\u00fado do curso, \n\ngarantindo dados que apresentem as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos participantes sobre os conceitos \n\nestruturantes na \u00e1rea da Geoconserva\u00e7\u00e3o. Assim, al\u00e9m de oferecer um diagn\u00f3stico anterior ao \n\ncurso, foi poss\u00edvel realizar compara\u00e7\u00f5es com os di\u00e1logos e atividades desenvolvidas durante o \n\ncurso. \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados nas seguintes datas: \n\n \n\n? Monitores de Caraguatatuba: 12 de setembro de 2016;  \n\n? Monitores ambientais de Picinguaba: 27 de setembro de 2016; \n\n? Professores: 7 de abril de 2017; \n\n? Funcion\u00e1rios da ONG: 10 de abril de 2017.  \n\n \n\nOs dados levantados em campo foram digitados, tabulados e sistematizados no \n\nprograma Excell para posteriormente serem analisados. \n\n \n\n\n\n113 \n\n4.2.2 Entrevista \n\n \n\nA entrevista foi utilizada como metodologia na pesquisa, pois, segundo Gil (2008), \n\nal\u00e9m de possibilitar a coleta de dados, volta-se para a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e orienta\u00e7\u00e3o \n\ndos objetivos da pesquisa. Assim, a entrevista consiste em  \n\n \n\nt\u00e9cnica em que o investigador se apresenta frente ao investigado e lhe \n\nformula perguntas, com o objetivo de obten\u00e7\u00e3o dos dados que interessam \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. A entrevista \u00e9, portanto, uma forma de intera\u00e7\u00e3o social. Mais \n\nespecificamente, \u00e9 uma forma de di\u00e1logo assim\u00e9trico, em que uma das partes \n\nbusca coletar dados e a outra se apresenta como fonte de informa\u00e7\u00e3o (GIL, \n\n2008, p. 109).  \n\n \n\nCom base nas orienta\u00e7\u00f5es de Gil (2008), essa metodologia concentrou-se nas \n\ncomunidades tradicionais e mostrou-se efetiva e inclusiva, pois n\u00e3o \u00e9 restrita aos sujeitos que \n\nsabiam ler e escrever, sendo positiva em um contexto de p\u00fablico com diversas forma\u00e7\u00f5es \n\nescolares, permitindo tamb\u00e9m o esclarecimento e adapta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias reveladas durante a entrevista. Al\u00e9m disso, garante a coleta de dados de \n\ndiversos aspectos em maior profundidade, principalmente no que concerne o comportamento.  \n\nEssa t\u00e9cnica tamb\u00e9m foi realizada junto aos gestores dos n\u00facleos da \u00e1rea de estudo \n\ndo PESM, considerando os mesmos pressupostos de explorar em maior profundidade os \n\nconhecimentos, experi\u00eancias e expectativas desses sujeitos na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nnatural e na media\u00e7\u00e3o de conflitos socioambientais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de estrutura\u00e7\u00e3o das entrevistas, optou-se pela entrevista por \n\npautas (GIL, 2008), referenciada tamb\u00e9m como entrevista semiestruturada (TRIVI\u00d1OS, \n\n1987) \n\n \n\nPodemos entender por entrevista semi-estruturada, em geral, aquela que \n\nparte de certos questionamentos b\u00e1sicos, apoiados em teorias e hip\u00f3teses, \n\nque interessam \u00e0 pesquisa, e que, em seguida, oferecem amplo campo de \n\ninterrogativas, fruto de novas hip\u00f3teses que v\u00e3o surgindo \u00e0 medida que se \n\nrecebem as respostas do informante. Desta maneira, o informante, seguindo \n\nespontaneamente a linha de seu pensamento e de suas experi\u00eancias dentro do \n\nfoco principal colocado pelo investigador, come\u00e7a a participar na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado da pesquisa (TRIVI\u00d1OS, 1987, p. 146). \n\n \n\nAssim, elaborou-se um roteiro pr\u00e9vio com quest\u00f5es pr\u00e9-definidas, por\u00e9m pass\u00edveis \n\nde adapta\u00e7\u00f5es de acordo com o discurso do sujeito. Essa categoria permitiu uma maior \n\n\n\n114 \n\nflexibilidade, fugindo de quest\u00f5es r\u00edgidas e diretas, uma vez que o p\u00fablico entrevistado \n\npoderia se sentir inseguro ou pressionado para corresponder \u00e0s expectativas do entrevistador.  \n\nTodas as entrevistas foram realizadas de forma presencial e individual, em ambiente \n\nfamiliar aos entrevistados, preferencialmente reservado, conduzidas pela pesquisadora. No \n\ncaso dos gestores, as entrevistas foram agendadas previamente e realizadas nos respectivos \n\nlocais de trabalho. J\u00e1 as entrevistas com os moradores foram realizadas sem agendamento \n\npr\u00e9vio. A escolha desses sujeitos ocorreu a partir da indica\u00e7\u00e3o pelos moradores locais de \n\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias, membros de associa\u00e7\u00f5es de moradores, ou pessoas mais engajadas na \n\nhist\u00f3ria de luta dessas comunidades. \n\nO contato pr\u00e9vio se deu de forma amistosa como sugere Gil (2008), refor\u00e7ando o \n\nrapport (TRIVI\u00d1OS, 1987, p. 149) entre pesquisadora e entrevistado objetivando estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e receptividade. \n\nAssim, as entrevistas foram iniciadas atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o da entrevistadora, \n\nexplica\u00e7\u00e3o do motivo da entrevista, a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa com seus objetivos e \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de origem, explica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia dos temas que ser\u00e3o tratados e a garantia de \n\nanonimato ao sujeito. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do roteiro teve em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades dos p\u00fablicos envolvidos \n\nnessa etapa da pesquisa, sendo eles os gestores dos n\u00facleos do PESM e os moradores locais. \n\nOs gestores dos n\u00facleos administrativos de Picinguaba e Caraguatatuba foram \n\nselecionados para a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas por possuir profundo conhecimento e \n\nexperi\u00eancia a respeito da gest\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e dos conflitos socioambientais locais.  \n\nO roteiro definido para os gestores dos n\u00facleos em estudo teve em aten\u00e7\u00e3o a vis\u00e3o \n\ndesses atores sobre a inser\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o do PESM. O roteiro, que \n\npode ser verificado no Anexo E, foi elaborado e conduzido observando os seguintes eixos \n\nnorteadores:  \n\n \n\n? Compreender o hist\u00f3rico de cria\u00e7\u00e3o do PESM; \n\n? Compreender como tem sido a inser\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da gest\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural pelos gestores nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba; \n\n? Entender a participa\u00e7\u00e3o das comunidades na gest\u00e3o do patrim\u00f4nio natural; \n\n? Diagnosticar poss\u00edveis conflitos entre o PESM e as comunidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural;  \n\n\n\n115 \n\n? Entender os projetos educativos do parque e a possibilidade de inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \n\ngeocient\u00edficos. \n\n \n\nNo caso dos moradores locais, teve-se em conta a viv\u00eancia e experi\u00eancia desses \n\natores na perspectiva hist\u00f3rica e sociocultural. O roteiro elaborado para as entrevistas foi \n\nembasado a partir do pr\u00e9-teste do question\u00e1rio realizado junto \u00e0s comunidades tradicionais, \n\nconsiderando as readequa\u00e7\u00f5es sofridas no pr\u00e9-teste, a partir dos seguintes eixos tem\u00e1ticos: \n\n \n\n? Perfil do sujeito: os dados pertinentes para delinear o perfil dos entrevistados tiveram \n\ncomo pressuposto n\u00e3o ferir a privacidade do entrevistado, portanto somente se \n\nquestionou o nome, idade, o sexo, profiss\u00e3o, naturalidade e tempo de vida na cidade \n\natual; \n\n? Din\u00e2mica socioambiental e a UC: neste eixo tem\u00e1tico a abordagem direcionou-se para \n\na rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o hist\u00f3rico de implanta\u00e7\u00e3o do parque. Portanto neste \n\nmomento \u00e9 importante destacar o conhecimento sobre o hist\u00f3rico de luta e conflito que \n\ndecorreu de uma postura mais preservacionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es humanas no \n\nterrit\u00f3rio. Al\u00e9m disso, achou-se importante inquirir sobre as percep\u00e7\u00f5es pessoais a \n\nrespeito da necessidade ou n\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o ambiental, o papel do parque e das \n\ncomunidades em rela\u00e7\u00e3o a essa conserva\u00e7\u00e3o, e as transforma\u00e7\u00f5es recentes, \n\nimpulsionadas pelo turismo e interesse do setor imobili\u00e1rio na regi\u00e3o; \n\n? Rela\u00e7\u00e3o com o lugar e percep\u00e7\u00f5es geoambientais: a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o lugar \n\nfoi investigada atrav\u00e9s dos pontos que consideram como lugares de lazer e aprecia\u00e7\u00e3o \n\nda natureza, e, quais os sentimentos ao se pensar em um ambiente n\u00e3o preservado. O \n\nobjetivo era apontar a rela\u00e7\u00e3o direta da comunidade com a geodiversidade, \n\nobservando-se tamb\u00e9m os fatores de amea\u00e7a e de press\u00e3o sobre esses ambientes ainda \n\npreservados, o qual mant\u00e9m profunda rela\u00e7\u00e3o de pertencimento. Assim, sua viv\u00eancia e \n\nrela\u00e7\u00e3o com o lugar s\u00e3o priorizadas para se pensar em estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas decorreu em tr\u00eas trabalhos de campo realizados em: 24 a \n\n28 de maio de 2016, 4 julho de 2016 e 10 a 12 de fevereiro de 2017. \n\nA transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas teve como base a proposta de Manzini (2008) e Duarte \n\n(2004), sendo realizada pela autora logo depois das entrevistas. Procurou-se manter ao \n\nm\u00e1ximo as falas originais dos entrevistados, considerando que a fala tamb\u00e9m faz parte de seu \n\n\n\n116 \n\ncontexto sociocultural. Por\u00e9m algumas edi\u00e7\u00f5es foram realizadas, principalmente no que \n\nconcerne \u00e0s \u201c[...] interjei\u00e7\u00f5es, repeti\u00e7\u00f5es, frases incompletas, v\u00edcios de linguagem, cacoetes, \n\n[...]\u201d (DUARTE, 2004, p. 221).  \n\nCom adapta\u00e7\u00f5es a partir de Preti (1999) foram adotadas as seguintes normas para \n\ntranscri\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n? Uso de It\u00e1lico \n\n? ? Interroga\u00e7\u00e3o;  \n\n? , pausas;  \n\n? ... pausa prolongada; \n\n? ((min\u00fascula)) Coment\u00e1rios descritivos; \n\n? -- -- Coment\u00e1rios que quebram a sequ\u00eancia tem\u00e1tica da exposi\u00e7\u00e3o \n\n? [...] Indica\u00e7\u00e3o de que a fala foi tomada ou interrompida em determinado ponto.  \n\n? \u201c \u201d Cita\u00e7\u00f5es literais de textos e narra\u00e7\u00e3o da fala de outra pessoa. \n\n \n\nA transcri\u00e7\u00e3o consistiu em uma pr\u00e9-an\u00e1lise do texto, e posteriormente realizou-se os  \n\nseguintes procedimentos, com base na proposta de Alves e Silva (1992): \n\n \n\na) Realiza\u00e7\u00e3o de leituras atentas de todo o material transcrito, estabelecendo-se an\u00e1lises \n\ndos conte\u00fados expressos nos discursos e suas rela\u00e7\u00f5es; \n\nb) Identifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de converg\u00eancias e diverg\u00eancias entre esses discursos, sendo \n\nrealizadas anota\u00e7\u00f5es de interpreta\u00e7\u00f5es atribuindo-se significados para os pontos \n\nconsiderados relevantes para o lugar e para a pesquisa como um todo. Nesse momento \n\ntamb\u00e9m se procurou estabelecer rela\u00e7\u00f5es com materiais bibliogr\u00e1ficos j\u00e1 publicados \n\nsobre o assunto; \n\nc) De acordo com as regularidades e diferen\u00e7as ressaltadas nos discursos realizou-se uma \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o do material, fragmentando-o em temas pertinentes \u00e0 pesquisa; \n\nd) Seguiu-se \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o desses materiais em maior profundidade de acordo \n\ncom a delimita\u00e7\u00e3o dos subtemas.  \n\n \n\nTanto os question\u00e1rios quanto as entrevistas semiestruturadas serviram de base para \n\nan\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o geoambiental, tendo em conta que o estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental traz \n\numa abordagem inovadora no contexto da geodiversidade. Estudos de Del Rio (1991), Del \n\n\n\n117 \n\nRio e Oliveira (1996) e Machado (1996) foram utilizados como orientadores para a coleta e \n\nan\u00e1lise de dados nesse contexto.  \n\nCom base no referencial te\u00f3rico, a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos atores locais \n\nconsiderou os seguintes aspectos do processo perceptivo: \n\n \n\na) Sensa\u00e7\u00f5es: como o sujeito sente o ambiente, a partir dos est\u00edmulos externos e da \n\ncapta\u00e7\u00e3o (seletiva ou instant\u00e2nea) desses est\u00edmulos atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os sensoriais;  \n\nb) Motiva\u00e7\u00e3o: qual o interesse (consciente ou inconsciente) do sujeito de interagir com o \n\nambiente; \n\nc) Cogni\u00e7\u00e3o: Como o sujeito compreende o meio, ou seja, atribui um significado \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es recebidas, considerando sua mem\u00f3ria, e a organiza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \n\nimagens; \n\nd) Avalia\u00e7\u00e3o: Como o sujeito avalia os aspectos percebidos do ambiente, ou seja, de que \n\nmaneira, o sujeito envolto de uma s\u00e9rie de valores culturais, sociais e do grupo julga \n\nos aspectos percebidos; \n\ne) Conduta: Qual a implica\u00e7\u00e3o desse processo perceptivo em alterar ou n\u00e3o o \n\ncomportamento do sujeito?  \n\n \n\nA an\u00e1lise explorat\u00f3ria da percep\u00e7\u00e3o geoambiental teve como objetivo reconhecer a \n\npresen\u00e7a ou n\u00e3o dos elementos da geodiversidade em cada um dos cinco processos descritos \n\nacima, apreendendo tamb\u00e9m as interpreta\u00e7\u00f5es e condutas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. \n\n \n\n4.2.3 World caf\u00e9 \n\n \n\nA metodologia do World Caf\u00e9 se mostrou pertinente aos objetivos dessa disserta\u00e7\u00e3o, \n\npois consiste em uma metodologia que fortalece o sentido de comunidade e de di\u00e1logo \n\nsignificativo entre os membros da comunidade para resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais.  \n\nEssa denomina\u00e7\u00e3o remete a uma conversa pr\u00f3xima ao que ocorre nos momentos de \n\nintervalo ou coffe break, que pode se tornar significativa quando orientada a partir da \n\nmetodologia proposta, refor\u00e7ando a colabora\u00e7\u00e3o e a criatividade entre indiv\u00edduos, mobilizados \n\npara a reflex\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de uma problem\u00e1tica local.  \n\nA metodologia foi desenvolvida na d\u00e9cada de 1990 por Juanita Brown e David Issac.   \n\n \n\n\n\n118 \n\nO que \u00e9 o World Caf\u00e9? \u00c9 uma metodologia inovadora que aumenta a \n\ncapacidade colaborativa sobre quest\u00f5es cr\u00edticas ligando as conversas de \n\ngrupos pequenos e grandes grupos. No processo, o conhecimento cresce, um \n\nsentido do todo torna-se real, e novas possibilidades tornam-se vis\u00edveis. O \n\nWorld Caf\u00e9 utiliza os princ\u00edpios de redes din\u00e2micas e sistemas vivos para \n\nacessar uma fonte de criatividade mais profunda e conhecimento \n\ncompartilhado que pode n\u00e3o estar dispon\u00edvel atrav\u00e9s de abordagens mais \n\ntradicionais para o trabalho colaborativo (BROWN, 2001b, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\nA partir dos pressupostos de Brown (2001b), Fernandes (2015) destaca que o World \n\nCaf\u00e9 apresenta uma multiplicidade de possibilidades investigativas, refor\u00e7ando tamb\u00e9m o \n\nresgate da conversa entre membros de uma comunidade como processo central. \n\n \n\nO World Caf\u00e9 (Caf\u00e9 Mundial) \u00e9 tanto um m\u00e9todo para conversas \n\nsignificativas sobre quest\u00f5es complexas, ancorado num conjunto de \n\nprinc\u00edpios para criar um ambiente seguro para as pessoas falarem o que \n\nrealmente importa, quanto uma \u201cmet\u00e1fora\u201d do cultivo da conversa como um \n\nprocesso central (FERNANDES, 2015)  \n\n \n\nA Metodologia do Word Caf\u00e9 consiste, portanto na reuni\u00e3o de um grupo composto \n\npor diversos atores sociais de determinado ambiente, conversando e dialogando acerca de uma \n\nproblem\u00e1tica local com o objetivo de delimitar caminhos e proposi\u00e7\u00f5es para a resolu\u00e7\u00e3o dessa \n\nproblem\u00e1tica. Segundo Camargo (2011), a organiza\u00e7\u00e3o do World Caf\u00e9 deve seguir os \n\nseguintes princ\u00edpios: \n\n \n\n? Criar um ambiente acolhedor;  \n\n? Explorar quest\u00f5es que realmente importam;  \n\n? Estimular a contribui\u00e7\u00e3o de todos;  \n\n? Estabelecer liga\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre pessoas e ideias; \n\n? Escutar juntos para perceber os \u201cinsights\u201d e quest\u00f5es relevantes \n\n? Tornar o conhecimento coletivo vis\u00edvel \n\n  \n\nRessalta-se que essa metodologia n\u00e3o trata apenas da promo\u00e7\u00e3o de uma conversa, \n\nmas sim, de uma conversa significativa e propositiva, como destaca Brown (2001b), a \n\nconversa pode ser \u201ctrabalho real\u201d, possibilitando avaliar quest\u00f5es pertinentes \u00e0s pessoas \n\nenvolvidas nesse processo, refletindo sobre as responsabilidades de cada indiv\u00edduo e os passos \n\nnecess\u00e1rios para resolver determinada quest\u00e3o ou conflito.    \n\nO desenvolvimento da atividade seguiu o seguinte roteiro:  \n\n\n\n119 \n\na) Elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es significativas para o escopo da pesquisa e para os \n\nsujeitos participantes \n\nAs quest\u00f5es foram elaboradas dando sentido aos objetivos dessa pesquisa de refletir \n\nsobre estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM, valorizando nesse caso a experi\u00eancia de vida e \n\nprofissional desses atores locais. Foram definidas quatro quest\u00f5es apresentadas na Tabela 4:  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Quest\u00f5es realizadas na aplica\u00e7\u00e3o da metodologia do World Caf\u00e9 durante o curso \u201cEstrat\u00e9gias de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o no PEM\u201d nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba \n\nQuest\u00e3o 1 H\u00e1 necessidade da geoconserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o? \n\nPor qu\u00ea? Se sim, o que precisa ser feito? \n\nQuest\u00e3o 2 O Plano de Manejo abrange a geodiversidade? O que voc\u00ea \n\nincluiria ou acrescentaria ao plano de manejo? \n\nQuest\u00e3o 3 Quais caminhos devem ser seguidos para a geoconserva\u00e7\u00e3o nos \n\nprogramas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? \n\nQuest\u00e3o 4 Quais locais podem ser considerados importantes para a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? Como valoriz\u00e1-los? \n\n \n\nb) Reuni\u00e3o dos atores locais a partir da proposi\u00e7\u00e3o do curso \u201cEstrat\u00e9gias de \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d, nos n\u00facleos Picinguaba e \n\nCaraguatatuba  \n\nO World Caf\u00e9 foi desenvolvido nessa pesquisa durante o curso proposto. Sua \n\naplica\u00e7\u00e3o se deu no final do curso, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos conceitos geocient\u00edficos, no \n\n\u00e2mbito da geoconserva\u00e7\u00e3o, e de sua contextualiza\u00e7\u00e3o socioambiental. Optou-se por aplicar \n\nessa metodologia ao final do curso garantindo assim certa equipara\u00e7\u00e3o quanto aos \n\nconhecimentos sobre os conte\u00fados abordados.  \n\n \n\nc) Cria\u00e7\u00e3o de um ambiente acolhedor, tanto f\u00edsico, quanto da receptividade e do \n\ntrabalho em grupo  \n\nDurante as din\u00e2micas desenvolvidas no curso, os participantes j\u00e1 puderam se sentir \n\nmais \u00e0 vontade para a participa\u00e7\u00e3o, estabelecendo um ambiente amistoso, de reciprocidade e \n\ntroca, onde o grupo tinha muito a contribuir com o desenvolvimento da geoconserva\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o. Al\u00e9m disso, a infraestrutura proporcionada pelos n\u00facleos administrativos do PESM \n\n\n\n120 \n\ngarantiu seu desenvolvimento em um ambiente agrad\u00e1vel e acolhedor, sendo local de trabalho \n\nde parte dos participantes.  \n\n \n\nd) Apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia do World Caf\u00e9 \n\nAntes do in\u00edcio da atividade, realizou-se uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre o World Caf\u00e9, \n\ncontendo informa\u00e7\u00f5es de seu hist\u00f3rico, objetivos e metodologias. Os procedimentos sugeridos \n\nforam que os participantes se reunissem em grupos de 4 a 5 pessoas, sendo que no decorrer do \n\ndi\u00e1logo os participantes poderiam trocar de grupos quantas vezes achassem necess\u00e1rio. Cada \n\ngrupo teria que possuir pelo menos uma pessoa fixa, o anfitri\u00e3o do grupo, respons\u00e1vel por \n\nmediar o di\u00e1logo e relatar aos participantes as discuss\u00f5es anteriores.  \n\nAs respostas anotadas deveriam representar as diferentes opini\u00f5es sobre a pergunta \n\nou consenso, refor\u00e7ando a relev\u00e2ncia do di\u00e1logo e da participa\u00e7\u00e3o de todos. As respostas \n\npoderiam ser representadas de forma escrita ou por desenhos e esquemas, sendo que o \n\npreenchimento poderia ser realizado apenas pelo anfitri\u00e3o ou por todos os participantes. \n\nForam distribu\u00eddas folhas A2 para os grupos, al\u00e9m de diversas canetinhas coloridas e l\u00e1pis de \n\ncor. O tempo para as respostas variaram de 30 a 60 minutos. Ao final da atividade todos os \n\ngrupos fizeram uma breve s\u00edntese sobre as respostas apontadas em cada quest\u00e3o, que foram \n\ngravadas para serem analisadas posteriormente.  \n\nA an\u00e1lise do World Caf\u00e9 se deu atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o durante as atividades, da \n\nan\u00e1lise dos materiais elaborados pelos participantes, e da grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es dos \n\ngrupos ao final da atividade. Teve-se em aten\u00e7\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o da geodiversidade \n\ne do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e as proposi\u00e7\u00f5es de geoconserva\u00e7\u00e3o relacionadas com o contexto \n\nsocioambiental.  \n\n \n\n4.2.4 Mapeamento Socioambiental \n\n \n\nO mapeamento socioambiental tem como pressuposto a participa\u00e7\u00e3o social buscando \n\na integra\u00e7\u00e3o dos processos e m\u00e9todos oriundos da espacializa\u00e7\u00e3o e da cartografia \u00e0s \n\npercep\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias relacionadas aos indiv\u00edduos participantes do \n\nprocesso de mapeamento (OLIVATO, 2013, p. 50). \n\nAssim, de acordo com Tassara e Ardans (2007), um processo que envolve a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social para representar a paisagem tem como pressuposto uma \u201cpolifonia de \n\nvis\u00f5es\u201d (p. 222), ou seja, cada indiv\u00edduo ter\u00e1 um olhar sobre a realidade, influenciando na \n\n\n\n121 \n\nmaneira de representar essa realidade. O mapeamento socioambiental participativo demanda \n\nassim um processo de estabelecimento de crit\u00e9rios para definir de forma consensual a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dessa paisagem. Segundo os autores: \n\n \n\nDescrever coletivamente, ent\u00e3o, uma paisagem significa escolher, de forma \n\nparticipativa, os atributos que melhor a representam, para o coletivo, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do conjunto de olhares que o mesmo produziu sobre ela. Significa, \n\ntamb\u00e9m, relacionar, na linguagem, atributos caracter\u00edsticos das paisagens: \n\ncomo elas s\u00e3o, como elas est\u00e3o, o que h\u00e1 nelas, o que elas t\u00eam, qual a \n\nperman\u00eancia ou mudan\u00e7a no tempo de atributos nelas identificados, quais \n\natributos est\u00e3o ausentes, entre outros. Esta descri\u00e7\u00e3o pode ser definida como \n\nmapeamento participativo do territ\u00f3rio (paisagem) ou mapeamento \n\nsocioambiental participativo (TASSARA &amp; ARDANS, 2007, p. 222). \n\n \n\nEm sua revis\u00e3o, Olivato (2013) aponta a singularidade dessa metodologia para os \n\nestudos de riscos ambientais e para a percep\u00e7\u00e3o da paisagem e do ambiente, envolvendo \n\nprojetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e alfabetiza\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica. Dessa forma essa metodologia \n\ncontribui no \u00e2mbito da pesquisa cient\u00edfica e da gest\u00e3o, uma vez que pode apresentar fatos que \n\nn\u00e3o eram do conhecimento do pesquisador ou do profissional, podendo tamb\u00e9m favorecer um \n\nprocesso educativo. Nota-se o relato de uma professora de geografia que coordenou projetos \n\nde mapeamento participativo no ensino n\u00e3o formal no litoral norte de S\u00e3o Paulo observando \n\nque \n\n \n\n\u00c9 uma ferramenta participativa, que permite o grupo pensar sobre si e \n\ntrabalhar sobre uma mesma base. Com isso [\u2026] as pessoas fazem uma \n\nreflex\u00e3o sobre o espa\u00e7o, o lugar onde elas vivem. Dependendo do objetivo \n\ndo mapa, busca-se identificar tem\u00e1ticas espec\u00edficas (por exemplo: problemas \n\ndo bairro ou pontos positivos), permitindo uma discuss\u00e3o entre o grupo, e h\u00e1 \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Cada um vai lembrando um pouquinho e \n\nvai colocando na ferramenta. [\u2026] Elas v\u00e3o tendo a no\u00e7\u00e3o de onde as coisas \n\nest\u00e3o na comunidade (NUNES, 2012 apud OLIVATO, 2013, p. 53).  \n\n \n\nFranco (2014) realizou pesquisa junto \u00e0s comunidades tradicionais de artes\u00e3os em \n\npedra-sab\u00e3o (esteatito) no Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (MG), se apoiando na etnocartografia e nos \n\nvalores da geodiversidade apreendidos por essas comunidades. A etnocartografia consiste em \n\nmapeamento participativo com enfoque no conhecimento tradicional. A partir dos etnomapas, \n\no autor fez uma an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos valores da geodiversidade, considerando o v\u00ednculo \n\nhist\u00f3rico-cultural e econ\u00f4mico que os artes\u00e3os possuem com a pedra-sab\u00e3o, apreendendo \n\nassim os valores culturais e econ\u00f4micos, e tamb\u00e9m, o valor est\u00e9tico, devido a sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo rocha ornamental na regi\u00e3o.  \n\n\n\n122 \n\nNo \u00e2mbito da percep\u00e7\u00e3o ambiental e da an\u00e1lise cr\u00edtica socioambiental local, Santos \n\n(2006) indica que a metodologia do mapeamento participativo \u00e9 pr\u00f3pria para o \n\n(re)conhecimento do lugar, subsidiando reflex\u00f5es e podendo ser utilizada como forma de \n\ndiagn\u00f3sticos socioambientais.  \n\nA autora aponta que o (re)conhecimento do lugar se deve ao fato de que muitas vezes \n\na atividade decorre em locais j\u00e1 conhecidos pelos participante. Com o desenvolvimento da \n\natividade no ambiente os participantes se posicionam como pesquisadores, favorecendo a \n\ntomada de consci\u00eancia e a apreens\u00e3o cr\u00edtica do ambiente, superando assim posturas passivas \n\nfrente aos conflitos socioambientais. \n\n \n\nComo o meio ambiente est\u00e1 em processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o real dos bairros e ou cidades \u00e9, com frequ\u00eancia, \n\npercebida de modo aparente como consequ\u00eancia dessa din\u00e2mica, sendo, \n\nportanto, pouco conhecida e, sobretudo questionada. [...] Realizar esse \n\nmapeamento significa fazer um levantamento de dados socioambientais do \n\nbairro ou regi\u00e3o de estudo em seus m\u00faltiplos aspectos, visando \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um diagn\u00f3stico da realidade local (SANTOS, 2006, p. 21). \n\n \n\nAssim, Santos (2002, 2006) e, Santos e Bacci (2011) ressaltam o car\u00e1ter participativo \n\ndessa metodologia relacionando-a \u00e0 Aprendizagem Social, que vai ao encontro dos princ\u00edpios \n\napresentados por Wals (2007) de participa\u00e7\u00e3o, di\u00e1logo e co-responsabiliza\u00e7\u00e3o. Assim a \n\nmetodologia do mapeamento socioambiental se comp\u00f5e em um \n\n \n\nrecurso did\u00e1tico-pedag\u00f3gico de diagn\u00f3stico, planejamento e a\u00e7\u00e3o que \n\npromove a participa\u00e7\u00e3o da comunidade local no levantamento de diferentes \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o lugar, com o uso de mapas, fotografias a\u00e9reas ou \n\nimagens de sat\u00e9lite e sa\u00eddas a campo. Sua realiza\u00e7\u00e3o possibilita o \n\n(re)conhecimento do lugar e seus problemas, bem como o compartilhamento \n\nde conhecimentos, viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es sobre a realidade socioambiental \n\n(SANTOS &amp; BACCI, 2011, p. 61).  \n\n \n\nEm s\u00edntese, a metodologia do mapeamento socioambiental consiste na reuni\u00e3o de um \n\ngrupo de atores locais com o objetivo de (re)conhecimento do lugar. \u00c9 desenvolvido em um \n\ndeterminado espa\u00e7o, que deve ser percorrido e analisado pelos participantes para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos aspectos observados e discutidos em campo em uma base \n\ncartogr\u00e1fica. Durante a atividade, torna-se importante o di\u00e1logo entre os participantes, que \n\npassam a observar o ambiente com maior aten\u00e7\u00e3o e sensibilidade e que compartilham entre si \n\nconhecimentos e experi\u00eancias acerca do contexto social e hist\u00f3rico daquele ambiente, dando \n\n\u00eanfase aos aspectos biof\u00edsicos e socioculturais. \u00c0 medida que ocorre esse (re)conhecimento do \n\n\n\n123 \n\nambiente, emergem tamb\u00e9m diversas reflex\u00f5es e questionamentos sobre a realidade observada \n\ne as responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos e problemas identificados.  \n\nSegundo Santos (2010) e Santos e Bacci (2011) as etapas necess\u00e1rias ao \n\ndesenvolvimento dos mapas socioambientais s\u00e3o: \n\n \n\na) Elabora\u00e7\u00e3o mapa mental: deve ser realizado previamente \u00e0 sa\u00edda de campo, \n\nconsiderando a representa\u00e7\u00e3o do trajeto de acordo com a viv\u00eancia e mem\u00f3ria que os \n\natores possuem sobre esse lugar; \n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o mapa socioambiental local: Consiste no mapa realizado durante a sa\u00edda de \n\ncampo, em que os participantes devem observar os aspectos socioambientais locais, \n\ncomo cursos d\u2019\u00e1gua, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, animais, habita\u00e7\u00f5es, res\u00edduos s\u00f3lidos, etc; \n\nc) Elabora\u00e7\u00e3o do mapa s\u00edntese: o mapa s\u00edntese \u00e9 elaborado na etapa p\u00f3s-campo, a partir \n\nda reflex\u00e3o e di\u00e1logo entre os grupos sobre os problemas/conflitos locais identificados; \n\nd) Elabora\u00e7\u00e3o do mapa propositivo: deve ser elaborado atrav\u00e9s do consenso do grupo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es e responsabilidades necess\u00e1rias para a melhoria da qualidade de vida \n\ndo lugar. \n\n \n\nAssim, sugere-se que a atividade seja organizada em oficinas para realiza\u00e7\u00e3o de cada \n\numa dessas etapas separadamente, variando de uma semana a quinze dias entre cada encontro. \n\nRessalta-se a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais, representativos de \n\ndiferentes segmentos da sociedade. Inicialmente \u00e9 necess\u00e1rio realizar a apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia para os participantes, refor\u00e7ando a relev\u00e2ncia do di\u00e1logo e da participa\u00e7\u00e3o sobre \n\nos problemas e conflitos socioambientais locais para o (re)conhecimento do lugar e a reflex\u00e3o \n\npara a co-responsabiliza\u00e7\u00e3o (SANTOS &amp; BACCI, 2011). \n\nO local de realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento deve ser definido de forma consensual entre os \n\nparticipantes, observando que deve apresentar f\u00e1cil acessibilidade para o desenvolvimento da \n\natividade. O material de base utilizado consiste em mapas com escala compat\u00edvel (SANTOS \n\n&amp; BACCI, 2011). As principais diretrizes para a realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento de acordo com \n\nBacci e Santos (2013b) s\u00e3o: \n\n \n\na) An\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lites e mapas da \u00e1rea; \n\nb) Localiza\u00e7\u00e3o do percurso definido, a partir de fotografias a\u00e9reas e mapas; \n\nc) Observa\u00e7\u00e3o durante o campo dos \u201celementos ambientais locais\u201d; \n\nd) Elabora\u00e7\u00e3o do mapa socioambiental local; \n\n\n\n124 \n\ne) Cria\u00e7\u00e3o de legenda representativa dos aspectos observados; \n\nf) Descri\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es; \n\ng) Explica\u00e7\u00e3o do significado dos aspectos levantados durante a atividade. \n\n \n\nOs \u201celementos ambientais locais\u201d foram utilizados por Santos (2006) para o cadastro \n\nde elementos ambientais de microbacias urbanas, elaborado a partir de grupos tem\u00e1ticos \n\ndenominados de V.E.R.A.H (Vegeta\u00e7\u00e3o, Eros\u00e3o, Res\u00edduos S\u00f3lidos, \u00c1gua, Habita\u00e7\u00e3o e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o).  \n\nPara Oliveira (2016), a utiliza\u00e7\u00e3o de tais componentes como base para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do ambiente a partir dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos refor\u00e7a a \n\napreens\u00e3o das conex\u00f5es e interliga\u00e7\u00f5es entre eles. O autor destaque que \n\n \n\no VERAH visa ao conhecimento de um determinado meio ambiente urbano, \n\ncriteriosamente delimitado, com o prop\u00f3sito de detectar os problemas \n\nambientais gerados pelo uso do solo e valorizar o bem-estar humano. Os \n\nproblemas diagnosticados passam a ser analisado para serem corrigidos e \n\nevitados [...] O ambiente de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \u00e9 participativo, pois \u00e9 feito \n\nem grupo, devido \u00e0 necessidade dos alunos diagnosticarem o meio ambiente \n\nlocal, \u00e9 estimulado o contato e a participa\u00e7\u00e3o da comunidade que convive \n\ncom os problemas ambientais que est\u00e3o sendo diagnosticados (OLIVEIRA, \n\n2016, p. 21). \n\n \n\nA partir desses pressupostos metodol\u00f3gicos, o mapeamento socioambiental foi \n\nrealizado na presente pesquisa durante o curso de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores na \n\nEscola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho. Como o curso foi realizado de forma \n\nconcentrada, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a atividade em m\u00f3dulos separados como sugerido por \n\nSantos e Bacci (2011). \n\nO mapeamento socioambiental foi realizado no segundo dia do curso, com dura\u00e7\u00e3o \n\nde 4 horas e a participa\u00e7\u00e3o de 18 professores. Primeiramente foi apresentada a metodologia \n\naos participantes, iniciando uma pr\u00e9-reflex\u00e3o sobre o lugar onde se localiza a escola, e sobre \n\nas concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es que os participantes possu\u00edam. A partir disso foi definido junto \n\ncom os participantes o percurso a ser realizado, que basicamente teve a escola como ponto de \n\npartida, seguindo as \u00e1reas de floresta e de habita\u00e7\u00f5es do bairro at\u00e9 a foz dos rios Quiriri e \n\nPuruba. Nesse ponto seria realizada a travessia do rio para alcan\u00e7ar a praia do Puruba.  \n\nFoi entregue aos participantes um roteiro geointerpretativo (Ap\u00eandice A), contendo \n\nmapa de localiza\u00e7\u00e3o, imagens de sat\u00e9lite e mapa hipsom\u00e9trico. Al\u00e9m desse material, no \n\nprimeiro dia do curso foram utilizadas algumas imagens obtidas na internet de sobrevoo de \n\n\n\n125 \n\ndrone\n8\n, contribuindo com a interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desse material. Foram formados quatro \n\ngrupos, de quatro a cinco pessoas, sendo entregue mapas bases elaborados a partir do Google \n\nMaps, canetas e l\u00e1pis coloridos, prancheta e folhas em branco para anota\u00e7\u00f5es.  \n\nOs grupos foram orientados para preencher o mapa, representando os aspectos \n\nobservados com base nos grupos tem\u00e1ticos propostos pelo V.E.R.A.H., sugerindo que fossem \n\napontados tamb\u00e9m os elementos da geodiversidade. Cada grupo criaria legenda pr\u00f3pria para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o desses aspectos. A proposta teve como objetivo promover o (re)conhecimento \n\ndo lugar, observando a dimens\u00e3o da geodiversidade e, tecendo rela\u00e7\u00f5es entre os conflitos \n\nsocioambientais locais e a geoconserva\u00e7\u00e3o.    \n\nA atividade foi finalizada com a elabora\u00e7\u00e3o do mapa s\u00edntese contendo esses aspectos \n\nlevantados pelos grupos. Para isso, inicialmente os grupos retomaram as observa\u00e7\u00f5es e \n\nreflex\u00f5es entre si para posteriormente discutir coletivamente, sintetizando as contribui\u00e7\u00f5es \n\ndos grupos para compor um mapa representativo do lugar.  \n\nA an\u00e1lise do mapeamento socioambiental teve como base os mapas elaborados pelos \n\ngrupos durante a atividade e o mapa s\u00edntese, considerando ainda as anota\u00e7\u00f5es realizadas em \n\ncampo. Desse modo, teve-se em aten\u00e7\u00e3o a proposta de Bacci e Santos (2013a) para a an\u00e1lise a \n\npartir das seguintes categorias:  \n\n \n\n? Mapeamento da percep\u00e7\u00e3o visual direta: representa os aspectos observacionais, \n\nrelativos ao ambiente biof\u00edsico e social; \n\n? Momento de reflex\u00e3o: apresenta reflex\u00f5es sobre os aspectos observando, \n\nrelacionando-os com o real com base nas quest\u00f5es norteadoras. Observa-se os \n\nindicadores dessa categoria nos mapas a partir da problematiza\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o visual \n\ndireta; \n\n? Momento de transforma\u00e7\u00e3o: revela a percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do lugar e as sugest\u00f5es de \n\nmudan\u00e7as a partir dos di\u00e1logos levantados. Pode-se aferir seus indicadores a partir das \n\npropostas para a sustentabilidade do lugar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n88\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=KTUerH5nARw> \n\n\n\n126 \n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O NOS N\u00daCLEOS \n\nPICINGUABA E CARAGUATATUBA  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentados os resultados da pesquisa sobre as estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o nos n\u00facleos Caraguatatuba e Picinguaba do PESM.  \n\nA reflex\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o sobre estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM delineou-se a \n\npartir de uma trajet\u00f3ria iniciada com o invent\u00e1rio e a quantifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nrealizados por estudos pr\u00e9vios no NAP GeoHereditas. Tais estudos proporcionaram articular \n\ncom os atores locais as informa\u00e7\u00f5es obtidas de levantamento do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Assim, \n\nvisando o envolvimento da comunidade local e na Geoconserva\u00e7\u00e3o, as etapas definidas nessa \n\npesquisa se pautaram nos seguintes pressupostos: diagn\u00f3stico socioambiental local, percep\u00e7\u00e3o \n\ngeoambiental, e, elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.1 Os atores locais  \n\n \n\nO conjunto de atores locais que fez parte do universo da pesquisa pode ser agrupado \n\na partir das seguintes categorias: moradores locais (tradicionais - quilombolas e cai\u00e7aras; e \n\nn\u00e3o tradicionais \u2013 moradores antigos em \u00e1reas do parque e, moradores da zona de \n\namortecimento do parque) (Figura 16), gestores do PESM (n\u00facleo Picinguaba e \n\nCaraguatatuba), monitores ambientais do PESM, professores da rede municipal do entorno do \n\nparque e funcion\u00e1rios de ONG.   \n\nNo \u00e2mbito dos moradores locais foram realizadas 18 entrevistas, sendo que 14 \n\npessoas residiam na ZHCAn, 2 na ZOT e 2 na \u00e1rea de amortecimento do parque. Dos 14 \n\nentrevistados 50% era do sexo feminino e 50% do sexo masculino. Daqueles que indicaram a \n\nidade, aproximadamente 46% (6 pessoas) possu\u00edam faixa et\u00e1ria entre 30 e 60 anos, 46% com \n\nmais de 60 anos (6 pessoas) e cerca de 8% (1 pessoa) com menos de 30 anos (Tabela 12, \n\nAnexo B).   \n\nAs comunidades tradicionais entrevistadas correspondem a todos os bairros inseridos \n\nna ZHCAn de Picinguaba. 4 das pessoas entrevistadas eram residentes do bairro do Cambury, \n\ndois deles localizados na se\u00e7\u00e3o onde se concentram os Remanescentes de Quilombolas do \n\nCambury (Jambeiro) e dois na se\u00e7\u00e3o da praia, formado predominantemente pelos cai\u00e7aras. No \n\nSert\u00e3o da Fazenda foram realizadas 8 entrevistas. J\u00e1 na Vila de Picinguaba e no Sert\u00e3o do \n\nUbatumirim foram entrevistados uma pessoa em cada um dos bairros. As caracter\u00edsticas \n\ngerais desses bairros podem ser visualizadas nas Figura 17 e 18. \n\n\n\n127 \n\nAs entrevistas realizadas na ZOT decorreram no Bairro Rio do Ouro, onde fica o \n\ncentro de visitantes do n\u00facleo Caraguatatuba, com a participa\u00e7\u00e3o de duas pessoas. Por fim, as \n\nentrevistas realizadas na Zona de Amortecimento se concentraram no bairro do Puruba \n\n(Ubatuba), com a participa\u00e7\u00e3o de dois moradores antigos do bairro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Imagens dos di\u00e1logos estabelecidos com os moradores locais da regi\u00e3o (Fotos: A) Eliana \n\nMazzucato, B) Denise de La Corte Bacci, C) V\u00e2nia Maria Nunes dos Santos).  \n\n \n\nA B \n\nC \n\n\n\n128 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Imagens das comunidades tradicionais dos sert\u00f5es de Ubatuba inseridas na ZHCAn. A) casa de pau \n\na pique e via sem asfalto do Remanescente de Quilombolas do Cambury - Jambeiro; B) ponte de pedestres \n\nsobre o rio do Cedro no Cambury - Jambeiro;  C) igreja de S\u00e3o Pedro na entrada do Sert\u00e3o da Fazenda; D) casa \n\nde pau a pique no Sert\u00e3o da Fazenda; E) Escola Municipal no Sert\u00e3o do Ubatumirim com vista para rua \n\nasfaltada; F) estrada de acesso ao Sert\u00e3o do Ubatumirim (Fotos: Eliana Mazzucato).  \n\nA B \n\nC\n\nA \n\nD \n\nE F \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs entrevistas com os gestores dos n\u00facleos tamb\u00e9m deram suporte para o \n\nentendimento e descri\u00e7\u00e3o da realidade socioambiental local, fornecendo dados importantes \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o, centradas principalmente na divulga\u00e7\u00e3o \n\nda geodiversidade e patrim\u00f4nio geol\u00f3gico a partir do olhar e experi\u00eancia desses atores locais. \n\nEsses atores s\u00e3o do sexo masculino, com idade entre 20 e 40 anos, e forma\u00e7\u00e3o em Geografia e \n\nEngenharia Florestal. Sendo que um trabalha como gestor na unidade a 4 anos, e o outro a 8 \n\nanos, como verificado na Tabela 13 (Anexo B). \n9\n \n\nA an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o dos monitores ambientais e professores foi realizada por \n\nmeio dos question\u00e1rios, preenchidos pelos funcion\u00e1rios de ONG e pelos professores e \n\nmonitores ambientais antes do desenvolvimento do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no \n\nParque Estadual da Serra do Mar\u201d (Figura 19). O perfil dos participantes do curso pode ser \n\nobservado nas Tabelas 14 e 15 (Anexo B). J\u00e1 o perfil dos funcion\u00e1rios da ONG pode ser \n\nobservado na Tabela 16 (Anexo B). \n\n \n\n                                                 \n9\n Em 2017 houve mudan\u00e7a na gest\u00e3o do n\u00facleo Picinguaba, n\u00e3o sendo poss\u00edvel realizar nova entrevista utilizou-\n\nse os dados realizados a partir da entrevista com o antigo gestor.  \n\nFigura 18 - Imagens das comunidades tradicionais nas praias de Ubatuba inseridas na ZHCAn, observando o \n\navan\u00e7o de com\u00e9rcios e servi\u00e7os ao turismo nessas \u00e1reas. A e B) com\u00e9rcio e servi\u00e7os dispon\u00edveis na praia do \n\nCambury; C) e D) aspectos gerais da Vila Picinguaba (Fotos: A, B e D Eliana Mazzucato; C) \n\nguiadolitoral.uol.br). \n\n  \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa Tabela 5 observa-se o perfil dos indiv\u00edduos que responderam aos question\u00e1rios, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao sexo, idade, o munic\u00edpio que residem atualmente, o tempo em que residem \n\nnesse munic\u00edpio, e sua escolaridade. Ressalta-se que a composi\u00e7\u00e3o da tabela levou em conta \n\nsomente aqueles que preencheram os question\u00e1rios, pois, no caso dos monitores, dos 30 \n\nparticipantes do curso, quatro deixaram de responder o question\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Desenvolvimento do curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d. \n\nA) realiza\u00e7\u00e3o do curso no n\u00facleo Caraguatatuba; B) realiza\u00e7\u00e3o do curso no n\u00facleo Picinguaba; C) e D) curso \n\ncom os professores na escola da Rede Municipal de Ensino de Ubatuba \u2013 turma manh\u00e3 e turma da tarde (Fotos: \n\nEliana Mazzucato). \n\nA \n\nC D \n\nB \n\n\n\n131 \n\nTabela 5 \u2013 Perfil dos indiv\u00edduos que responderam ao question\u00e1rio \n\n*A categoria \u201cTempo de resid\u00eancia\u201d se refere ao tempo que o indiv\u00edduo habita na cidade identificada. Nesse \n\ncaso, tr\u00eas pessoas do grupo de monitores e dois de professores n\u00e3o preencheram essa op\u00e7\u00e3o.   \n\n Monitores Professores Funcion\u00e1rios \n\nONG \n\nTotal Total \n\naprox. (%) \n\nSexo Feminino 10 18 3 31 44% \n\nMasculino 16 7 16 39 56% \n\nIdade (anos) (i) i ? 20  1 - 1 2 3% \n\n40 ? i > 20 17 13 13 43 61% \n\ni > 40  8 12 5 25 36% \n\nResid\u00eancia \n\natual  \n\nParaty - 6 - 6 9% \n\nUbatuba 13 19 19 51 73% \n\nCaraguatatuba 8 - - 8 11% \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o 2 - - 2 3% \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos \n\n1 - - 1 \n\n1% \n\nS\u00e3o Paulo 2 - - 2 3% \n\nTempo de \n\nresid\u00eancia \n\n(anos) (t) \n* \n\nt ? 20  14 8 12 34 49% \n\n  40 ? t > 20 6 11 5 22 31% \n\nt > 40 2 4 2 8 11% \n\nEscolaridade  P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o 1 6 4 11 16% \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o - - 1 1 1% \n\nT\u00e9cnico 2 - - 2 3% \n\nSuperior 15 17 9 41 59% \n\nMagist\u00e9rio - 1 - 1 1% \n\nEnsino M\u00e9dio 7 1 5 13 19% \n\nEnsino \n\nFundamental \n\nIncompleto \n\n1 - - 1 1% \n\nTotal  26 25 19 70  \n\n \n\nObserva-se que um total de 70 pessoas comp\u00f5e o grupo de coleta de dados atrav\u00e9s \n\ndos question\u00e1rios. O perfil desses grupos mostra que os indiv\u00edduos do sexo masculino foram \n\nmais numerosos que do sexo feminino, com cerca de 56% do total. A idade predominante dos \n\ngrupos variou de 21 e 40 anos (~61%), sendo que aproximadamente 36% dos indiv\u00edduos \n\npossu\u00edam mais de 40 anos.   \n\nIdentificou-se que esses atores locais residem em munic\u00edpios do litoral norte \n\n(Ubatuba, Caraguatatuba e S\u00e3o Sebasti\u00e3o), al\u00e9m de Paraty \u2013 RJ, S\u00e3o Paulo e S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos. Foram predominantes os munic\u00edpios de Ubatuba (72%), seguido de Caraguatatuba \n\n\n\n132 \n\n(11%) e Paraty (9%). Nesse sentido, a maioria dos indiv\u00edduos reside nesses munic\u00edpios \n\nindicados a menos de 20 anos (49%), e parcela significativa reside entre 21 e 40 anos (31%). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade dos grupos, predominaram aqueles com forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \n\nsuperior, correspondendo a 58%, seguidos daqueles com ensino m\u00e9dio completo (18%) e p\u00f3s-\n\ngraduados (16%).  \n\nNo \u00e2mbito do cargo ou fun\u00e7\u00e3o que exercem, observa-se as peculiaridades em rela\u00e7\u00e3o \n\na cada grupo:  \n\n \n\na) Monitores Ambientais  \n\nComo o curso foi aberto \u00e0 comunidade, al\u00e9m dos monitores, participaram tamb\u00e9m do \n\ncurso pessoas com outras fun\u00e7\u00f5es, a seguir s\u00e3o apresentadas as principais fun\u00e7\u00f5es dos \n\nparticipantes do curso: \n\n- Funcion\u00e1rios do PESM: 11 pessoas eram funcion\u00e1rias do PESM, ou prestavam \n\nservi\u00e7os ao parque, ou ainda tinham v\u00ednculo de voluntariado. Sendo que 6 se apresentaram \n\ncomo monitores ou guias ambientais; 3 possu\u00edam fun\u00e7\u00f5es administrativas; e, os outros 2 eram \n\nagente de recursos ambientais e t\u00e9cnico de apoio \u00e0 pesquisa; \n\n- Parceiros do PESM: 15 pessoas n\u00e3o eram parte da equipe do PESM sendo que 2 \n\ntrabalhavam como bombeiros civis, al\u00e9m de exercer outras fun\u00e7\u00f5es; 2 eram estudantes sendo \n\num de ensino m\u00e9dio e outro de curso superior em Biologia; 5 eram bi\u00f3logos, e um deles \n\nexercia fun\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) Marinha do Litoral Norte, e o outro \n\nsupervisor de meio ambiente da Concession\u00e1ria Rodovia dos Tamoios; 2 estavam ligados \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, sendo que um deles se especificou como gestor de outra unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o; 3 eram da \u00e1rea de turismo e trabalhavam como guias; 1 pessoa se declarou como \n\nmarinheiro da Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (PROMATA) que \n\nse constitui em uma associa\u00e7\u00e3o de base comunit\u00e1ria. \n\n \n\nb) Professores \n\nNo m\u00f3dulo do curso de forma\u00e7\u00e3o desenvolvido na escola municipal do bairro do \n\nPuruba participaram 25 professores. Dentre eles: 8 lecionavam no Ensino B\u00e1sico I (PEB I), da \n\n\u00e1rea de pedagogia ou letras; 17 lecionavam no Ensino B\u00e1sico II (PEB II), sendo 6 Professores \n\nde L\u00edngua Portuguesa; 3 de Matem\u00e1tica; e outros 6 que lecionam cada um as disciplinas de \n\n\n\n133 \n\nBiologia, Geografia, Hist\u00f3ria, Artes, Ingl\u00eas e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; e 1 Professor n\u00e3o identificou a \n\ndisciplina. \n\n \n\nc) Funcion\u00e1rios ONG \n\nOs funcion\u00e1rios da ONG que comp\u00f5em o terceiro grupo de coleta de dados \n\ncorrespondem a 19 pessoas, que monitoram as praias dos munic\u00edpios de Ubatuba e \n\nCaraguatatuba. 15 pessoas indicaram sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, sendo 7 da biologia; 4 \n\nocean\u00f3grafos, 1 gestor ambiental e 1 educador f\u00edsico.  \n\nAs an\u00e1lises tiveram como base as quest\u00f5es abertas e fechadas, compondo dados \n\nqualitativos e quantitativos. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada a partir da defini\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos chave presentes nos question\u00e1rios e que representam as concep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, a rela\u00e7\u00e3o com o lugar, o patrim\u00f4nio e a \n\ngeodiversidade. Al\u00e9m disso, estabelecem rela\u00e7\u00f5es com a identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico e das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5. 2 Diagn\u00f3stico socioambiental a partir do olhar hist\u00f3rico dos atores locais \n\n \n\nA an\u00e1lise das entrevistas se deu de forma qualitativa, a partir das anota\u00e7\u00f5es de \n\ncampo, das an\u00e1lises das transcri\u00e7\u00f5es e dos question\u00e1rios. Esses dados foram correlacionados \u00e0 \n\nliteratura a fim de identificar a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes com o ambiente natural e constru\u00eddo e \n\nos conflitos socioambientais locais que influenciam na elabora\u00e7\u00e3o das propostas de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o.  \n\nO diagn\u00f3stico socioambiental de determinado lugar integra os aspectos sociais, \n\nculturais e hist\u00f3ricos aos elementos da paisagem natural, incluindo a biodiversidade, a \n\ngeodiversidade e as transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o.  \n\nEssa an\u00e1lise foi realizada a partir de eixos tem\u00e1ticos descritos na metodologia, que \n\ns\u00e3o pertinentes para compor o diagn\u00f3stico socioambiental da \u00e1rea de estudo, considerando o \n\nhist\u00f3rico de implanta\u00e7\u00e3o do PESM, implica\u00e7\u00f5es territoriais e culturais para as comunidades \n\nlocais, transforma\u00e7\u00f5es na paisagem, e identifica\u00e7\u00e3o dos atores sociais locais envolvidos nos \n\nconflitos socioambientais.  \n\n \n\n5.2.1 A perspectiva dos moradores locais (tradicionais e n\u00e3o tradicionais)  \n\n \n\n\n\n134 \n\nA descri\u00e7\u00e3o dos aspectos socioambientais da regi\u00e3o incide em uma perspectiva \n\nhist\u00f3rica, levantando caracter\u00edsticas de uma comunidade tradicional que desenvolveu \n\nprofunda rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e que vivenciou transforma\u00e7\u00f5es nesse espa\u00e7o, decorrentes \n\nde implica\u00e7\u00f5es territoriais e normativas da cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e, das \n\nconverg\u00eancias com outros atores e regulariza\u00e7\u00f5es para o gerenciamento desse territ\u00f3rio.   \n\nOs relatos apontam que desde a cria\u00e7\u00e3o do PESM em 1977 at\u00e9 sua implementa\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente a partir de 1985, e as atuais estrat\u00e9gias de planejamento e gest\u00e3o, a viv\u00eancia e \n\nos modos de vidas das comunidades residentes nessas \u00e1reas sofreram transforma\u00e7\u00f5es. \n\nApresentam-se, assim, diversas fases que caracterizam o socioambiente dessa regi\u00e3o.  \n\nDe um modo geral, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, e anteriormente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do PESM a \n\nregi\u00e3o era ocupada por pequenas comunidades de agricultores e pescadores descendentes de \n\nescravos e ind\u00edgenas que mantinham forte v\u00ednculo com a natureza da regi\u00e3o. As \n\ncaracter\u00edsticas dessas comunidades remetem a um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \n\nmunic\u00edpios do litoral norte, onde eles se organizaram em n\u00facleos, reconhecendo a import\u00e2ncia \n\nda terra como local de sobreviv\u00eancia, n\u00e3o como recurso, como se observa em Marc\u00edlio (2006, \n\np. 49) para os tradicionais: \u201ca Terra \u00e9 do trabalho, e n\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA paisagem daquele per\u00edodo remetia a uma natureza pouco modificada, segundo \n\nMarc\u00edlio (2006), com povoa\u00e7\u00f5es dispersas no territ\u00f3rio, ocupando \u00e1reas de \u201cpraias, ilhas e \n\nenseadas e invadindo o mato adentro\u201d (p. 53), considerando dessa forma a ocupa\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea \n\ne dos \u201csert\u00f5es\u201d.    \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o em Ubatuba resulta em uma paisagem de natureza preservada, \n\nonde era poss\u00edvel observar as planta\u00e7\u00f5es em meio a Mata Atl\u00e2ntica e a presen\u00e7a de alguns \n\nn\u00facleos habitacionais, ou bairros rurais. Nesses pontos, as planta\u00e7\u00f5es ocorriam nas encostas \n\nda Serra e nas \u00e1reas de plan\u00edcie. As comunidades que formavam n\u00facleos afastados e isolados \n\ndo centro urbano mantinham forte intera\u00e7\u00e3o com o ambiente, desenvolvendo t\u00e9cnicas \n\ntradicionais para sua sobreviv\u00eancia, atrav\u00e9s da pesca e da agricultura, criando condi\u00e7\u00f5es de \n\ndeslocamento e de constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias: \n\n \n\n\u201c[...] ca\u00e7ava os peixe pra comida, todo mundo ia pra lavoura. Aonde o \n\nsenhor t\u00e1 hoje, era tudo um lugar rico, n\u00e3o de prata nem ouro, mas de \n\nmantimentos. De cria\u00e7\u00e3o de porcos, cria\u00e7\u00e3o de galinha, de patos, n\u00e3o de \n\nboi. Cria\u00e7\u00e3o de animal grande n\u00e3o, mas a planta\u00e7\u00e3o, a planta\u00e7\u00e3o, era a \n\nmandioca pra farinha, era a batata doce, era o car\u00e1, era o inhame, era a \n\ntaioba, era o milho, era o feij\u00e3o. Isso o senhor eu criava uns porco, cevada, \n\nia matar, a\u00ed eu ia pro vizinho, meu pai dizia, [\u2026], meu filho vai oferecer \n\nquem quer comprar, quem interessa comprar uns quilos de carne de porco \n\nque eu quero matar. [...] ai eu saia de manh\u00e3, saia cedo, casa por casa, \n\n\n\n135 \n\nvizinha por vizinha, oferecer... O que eles falavam pra mim? Dizia assim  \n\n[\u2026], \u201cfala pro teu pai que eu tamb\u00e9m to com dois aqui pra matar\u201d, meu \n\ncolega, todo mundo criava\u201d (M4). \n\n \n\nNo contexto da expans\u00e3o da malha rodovi\u00e1ria na regi\u00e3o (a partir da d\u00e9cada de 1930) \n\nhouve a amplia\u00e7\u00e3o do turismo, provenientes principalmente do Vale do Para\u00edba e da capital \n\nPaulista. Nesse sentido, pode-se destacar a prec\u00e1ria infraestrutura para receber esse novo \n\np\u00fablico, transformando e impactando as condi\u00e7\u00f5es ambientais locais (aumento res\u00edduos, fluxo \n\nvi\u00e1rio, constru\u00e7\u00e3o de novas habita\u00e7\u00f5es e/ou estruturas de recebimento de turistas, como \n\nhot\u00e9is, pousadas, etc.). Al\u00e9m disso, soma-se um ator social na din\u00e2mica socioambiental local, \n\ncom culturas e interesses divergentes daqueles caracter\u00edsticos dos tradicionais. \n\nEsse turismo emergente no territ\u00f3rio caracteriza-se por certa sazonalidade, \n\nconcentrando-se principalmente nos per\u00edodos de ver\u00e3o. Nesse contexto, crescia tamb\u00e9m outro \n\ntipo de turismo, aquele que buscava adquirir propriedades na regi\u00e3o construindo casas de \n\nveraneio. Nesse processo, muitos tradicionais acabaram vendendo suas propriedades, \n\ncomercializando seus espa\u00e7os e se deslocando para \u00e1reas mais perif\u00e9ricas.   \n\nEssa nova din\u00e2mica presente no litoral norte, que j\u00e1 impunha marcas na paisagem \n\nnatural, influenciou a cria\u00e7\u00e3o de uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, pois havia um \n\ncrescente processo de press\u00e3o sobre a floresta. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica nacional e estadual nesse \n\nper\u00edodo j\u00e1 vinha deliberando sobre cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no sentido de garantir \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos principais ecossistemas brasileiros.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o do PESM teve, portanto essa perspectiva de interromper esse processo, \n\nsendo um marco para o territ\u00f3rio e a paisagem local, que passou a ser gerida por concep\u00e7\u00f5es \n\npreservacionistas e restritivas em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. A cria\u00e7\u00e3o do PESM \n\nrepresentou um marco para a din\u00e2mica socioambiental da regi\u00e3o, pois intermediou restri\u00e7\u00f5es \n\nquanto aos deslocamentos populacionais para a regi\u00e3o \u00e0 medida que impediu legalmente a \n\naquisi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de casas de veraneio e outros empreendimentos, e estabeleceu novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida para os tradicionais residentes na \u00e1rea. Al\u00e9m disso, no \u00e2mbito f\u00edsico e \n\nbiol\u00f3gico, procurou cessar as atividades de uso e explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nsistematizando estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o e reflorestamento. \n\nDessa forma, num primeiro momento, sua cria\u00e7\u00e3o representou uma amea\u00e7a aos \n\nmoradores da regi\u00e3o por tratar-se de uma unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral. Na \n\nfase de cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do PESM n\u00e3o se deu prioridade \u00e0 quest\u00e3o dos residentes do \n\nterrit\u00f3rio. Apesar do decreto de cria\u00e7\u00e3o da unidade ter reflexos diretos no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o, prevendo a retirada de todos os moradores, as popula\u00e7\u00f5es residentes n\u00e3o foram \n\n\n\n136 \n\napresentadas a essa nova realidade, sem compreender o que \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nquais seus objetivos e principalmente quais as implica\u00e7\u00f5es para os moradores.  \n\n \n\n\u201cquando o parque chegou, a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi muito boa n\u00e9, \u00e9, parque e \n\ncomunidade, porque eles n\u00e3o, eles n\u00e3o reuniram ningu\u00e9m n\u00e9... pra explicar \n\npra eles que a partir dessa data ia criar o parque n\u00e9... ent\u00e3o ningu\u00e9m sabia \n\no que que era um parque, entendeu, ent\u00e3o ele veio como assim, como um \n\nbalde de \u00e1gua fria na cabe\u00e7a das pessoas\u201d (M6). \n\n \n\nPode-se considerar que na perspectiva preservacionista da d\u00e9cada de 1970, a \n\ndin\u00e2mica sociocultural do ambiente n\u00e3o foi considerada na determina\u00e7\u00e3o da tipologia da UC. \n\nNo momento da implementa\u00e7\u00e3o da unidade a postura gestora amparada na legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental vigente centrou-se na retirada dos moradores. O quadro normativo ambiental para \n\naquela regi\u00e3o tinha como principais norteadores o C\u00f3digo Florestal (Lei 4771, de 15 de \n\nsetembro de 1965) e o decreto de cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra do Mar (Decreto \n\n10.251, de 30 de agosto de 1977), determinando que: \u201cficam declaradas de utilidade p\u00fablica, \n\npara fins de desapropria\u00e7\u00e3o, por via amig\u00e1vel ou judicial, as terras de dom\u00ednio particular \n\nabrangidas pelo Parque ora criado\u201d (S\u00c3O PAULO, 1977, artigo 6\u00ba). \n\nAlguns relatos no n\u00facleo Picinguaba anunciam a arbitrariedade com que decorreram \n\nas desapropria\u00e7\u00f5es, pois muitos residentes n\u00e3o possu\u00edam documentos sobre a propriedade de \n\nsuas terras e assim foram obrigados a sair de suas casas sem o recebimento de indeniza\u00e7\u00f5es.  \n\nAl\u00e9m disso, as indeniza\u00e7\u00f5es foram consideradas injustas em rela\u00e7\u00e3o ao valor definido para as \n\npropriedades, principalmente no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de identidade e pertencimento que o \n\nmorador possui com o lugar.  \n\nNo \u00e2mbito cultural, essas comunidades foram prejudicadas, pois a perda do territ\u00f3rio \n\nvai al\u00e9m de uma perda material. Ou seja, existe nesse lugar uma rela\u00e7\u00e3o constru\u00edda \n\nhistoricamente, que revela um pertencimento, uma identifica\u00e7\u00e3o afetiva e de mem\u00f3ria, \n\nremontando a hist\u00f3ria de seus antepassados e os usos tradicionais do territ\u00f3rio. Para muitas \n\nfam\u00edlias, deslocar-se de um espa\u00e7o a outro implica na perda afetiva de seu lugar. Lugar onde \n\nestabeleceu e reconhece sua cultural e seu modo de vida, compreendendo percep\u00e7\u00f5es e \n\nrela\u00e7\u00f5es apreendidas no universo da mem\u00f3ria do indiv\u00edduo.  \n\n \n\n\u201c[...] foi levantado o Parque Estadual da Serra do Mar, por volta de 84, foi \n\nnessa \u00e9poca que eles n\u00e3o trouxeram nenhum \u00e9, \u00e9, nenhuma educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, a gente nem sabia que que era meio ambiente... ah meio \n\nambiente, o que \u00e9 meio ambiente? n\u00e9, e a\u00ed a gente n\u00e3o sabia nada e eles \n\nca\u00edram de paraqueda em cima da gente\u2026 e a\u00ed foi um baque muito grande... \n\nah, \u201co parque agora \u00e9 Parque Estadual da Serra do Mar\u201d, o que eles \n\n\n\n137 \n\npassavam na porta das pessoas e diziam, \u201ce voc\u00eas tem que sair, e ir embora, \n\nceis n\u00e3o podem mais ficar aqui\u201d\u2026 t\u00e1, mais o que \u00e9 parque?\u201d (M5). \n\n \n\nSim\u00f5es (2015) argumenta ainda que desde a legisla\u00e7\u00e3o vigente do per\u00edodo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Parque (1985) at\u00e9 2004, as comunidades n\u00e3o puderam manter suas \n\natividades econ\u00f4micas tradicionais. Diante as press\u00f5es da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na regi\u00e3o, \n\nmuitos cai\u00e7aras venderam suas propriedades, vislumbrando uma renda alternativa. Assim, \n\nmuitos tradicionais se deslocaram para zonas marginalizadas e \u00e1reas de encosta, que \n\napresentavam riscos de escorregamento (SIM\u00d5ES, 2015, p. 81). \n\nNos relatos h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras d\u00e9cadas da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Parque, no qual prevalecia uma postura preservacionista e de resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos atrav\u00e9s do cumprimento de desapropria\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, tornou-se claro a \n\nimpossibilidade de colocar em curso uma total desocupa\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio, tanto no \u00e2mbito \n\nlegal, j\u00e1 que v\u00e1rias comunidades se muniam da legisla\u00e7\u00e3o para garantir sua perman\u00eancia, \n\nnomeadamente os ind\u00edgenas, quilombolas e cai\u00e7aras, e tamb\u00e9m, do ponto de vista de recursos, \n\ndado o montante necess\u00e1rio para as indeniza\u00e7\u00f5es.  \n\nAs estrat\u00e9gias definidas pela administra\u00e7\u00e3o do PESM convergiam para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, portanto, as comunidades que permaneceram no territ\u00f3rio estiveram sujeitas a \n\ndiversas normas restritivas no uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Essa estrat\u00e9gia resultou em diversas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas na perspectiva social, mas tamb\u00e9m \n\ntransforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente natural e constru\u00eddo. O modo de vida \n\nbaseado na agricultura de subsist\u00eancia e na pesca artesanal era percebido pela gest\u00e3o da UC \n\ncomo fator de press\u00e3o para a biodiversidade, principalmente tendo em conta que as suas \n\nplanta\u00e7\u00f5es ocupavam \u00e1reas em meio a floresta, utilizando t\u00e9cnicas tradicionais e voltadas para \n\no consumo local como o sistema de pousio e a coivara, o extrativismo, a ca\u00e7a e a pesca.  \n\n \n\n\u201celes t\u00e3o barrando o parque em cima da comunidade, entendeu? quando \n\ntombou o parque em 77 eles num, eles j\u00e1 n\u00e3o retiraro a comunidade, eles \n\nsimplesmente montaro o parque em cima. A\u00ed come\u00e7aram a proibir ro\u00e7a, \n\nproibir isso, proibir aquilo e ficou at\u00e9 hoje. Hoje n\u00e3o pode, isso n\u00e3o pode, \n\nn\u00e3o pode, n\u00e3o pode, isso n\u00e3o pode, a comunidade ficou presa, ent\u00e3o muitos \n\nforam embora, n\u00e9? e muitos continuaram, mas a press\u00e3o continua, o conflito \n\ncontinua, a press\u00e3o continua, n\u00e9?\u201d (M7). \n\n \n\nNota-se nesse relato o aspecto restritivo e punitivo adotado pelo parque em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncomunidades, for\u00e7ando a sa\u00edda de indiv\u00edduos em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, j\u00e1 que \n\n\n\n138 \n\nera impedido de realizar suas atividades de pesca e agricultura, que consistiam na base de sua \n\nsobreviv\u00eancia. \n\n \n\n\u201choje \u00e9 uma \u00e1rea florestal, n\u00e3o pode mais fazer a planta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o [\u2026] pode \n\nmais fazer o plantio na terra, ent\u00e3o as pessoa sentiu, as pessoa passou at\u00e9 \n\nfome, o povo que t\u00e1 dentro da floresta [...]\u201d (M4).  \n\n \n\nAs restri\u00e7\u00f5es sofridas por esses moradores geraram diversos momentos de conflito e \n\nde insatisfa\u00e7\u00e3o dos residentes com o parque. As comunidades n\u00e3o possu\u00edam orienta\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o das atividades de subsist\u00eancia, al\u00e9m disso, n\u00e3o possu\u00edam acesso a \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos, como energia el\u00e9trica, transporte p\u00fablico, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Nesse sentido, \n\nrelatos sobre ocupa\u00e7\u00f5es da sede do Parque no n\u00facleo Picinguaba chamam a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nrela\u00e7\u00e3o conflituosa entre a administra\u00e7\u00e3o da unidade e a comunidade, requerendo acesso \u00e0 \n\nenergia el\u00e9trica e melhorias nas estradas de acesso. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia el\u00e9trica, a popula\u00e7\u00e3o constatou que o embargo para a chegada \n\nda energia era de responsabilidade do parque, o que estimulou manifesta\u00e7\u00f5es em meados de \n\n2005 \n\n \n\n\u201c[...] o parque que n\u00e3o deixava a\u00ed peguemo e fizemo manifesta\u00e7\u00e3o l\u00e1 de uns \n\nquatro dia, no parque, a\u00ed conseguimo a libera\u00e7\u00e3o da energia\u201d (M1).  \n\n \n\nDevido \u00e0s prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de acesso para os n\u00facleos comunit\u00e1rios, a popula\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m precisou se manifestar para ter melhorias nesse sentido:  \n\n \n\n\u201c[...] depois a gente tamb\u00e9m viu que o acesso tava ruim a\u00ed a gente fez outra \n\ninvas\u00e3o no parque, por causa do acesso. A\u00ed a gente conseguiu s\u00f3 os peda\u00e7o \n\ncr\u00edtico asfaltado, mas agora j\u00e1 t\u00e1 pior de novo, n\u00e9\u201d (M1). \n\n \n\nNo contexto dessas manifesta\u00e7\u00f5es, o relato de uma moradora do bairro do \n\nUbatumirim revelou que os protestos se deram em um momento generalizado de insatisfa\u00e7\u00f5es \n\ndos moradores em rela\u00e7\u00e3o ao parque em busca de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia, mas \n\ntamb\u00e9m, contr\u00e1rios \u00e0s san\u00e7\u00f5es que vinham sofrendo \n\n \n\n\u201cA gente fizemo uma invas\u00e3o no parque uma fez, Ubatumirim, Fazenda e \n\nCambury, porque assim, teve um m\u00eas aqui, [\u2026] em 2009, n\u00f3s recebemos 23 \n\nmulta, s\u00f3 aqui no sert\u00e3o do Ubatumirim. Da\u00ed as coisas j\u00e1 n\u00e3o tavam \n\ncaminhando muito bem, ai a gente pegou e resolvemos invadir o parque, \n\nficamos l\u00e1 por 3 dias l\u00e1, fazendo manifesta\u00e7\u00e3o\u201d (M14).  \n\n \n\n\n\n139 \n\nEsses relatos consistem em indicadores para a organiza\u00e7\u00e3o social da regi\u00e3o, sendo \n\npresente principalmente nas comunidades tradicionais, atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es de bairro.  \n\nO cargo de gestor dos n\u00facleos do PESM \u00e9 apresentado pelo Manual de Gest\u00e3o das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo como \u201cum dos principais agentes para o \n\ncumprimento da miss\u00e3o institucional da conserva\u00e7\u00e3o e sustentabilidade dessas \u00e1reas naturais \n\nprotegidas\u201d (FUNDA\u00c7\u00c3O FLORESTAL, 2014, p. 24). Sua designa\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto cargo de \n\nconfian\u00e7a, definida pela Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo. Assim, a \n\nforma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia e orienta\u00e7\u00e3o de cada gestor \u00e9 fator condicionante sobre a vida dos \n\nhabitantes desse territ\u00f3rio. Nota-se que o empenho pessoal do gestor, que de certa forma \n\nconverge com as exig\u00eancias da Funda\u00e7\u00e3o Florestal e a Secretaria de Meio Ambiente, define as \n\nestrat\u00e9gias e prosseguimentos, ordenando a forma como os conflitos s\u00e3o solucionados.  \n\nA administra\u00e7\u00e3o do PESM \u2013 N\u00facleo Picinguaba buscou de forma progressiva \n\nregulamentar o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio do PESM pelas comunidades tradicionais, como \n\nmedida emergencial enquanto o Plano de Manejo ainda n\u00e3o estivesse conclu\u00eddo. Inicialmente, \n\ne incorporando a perspectiva da participa\u00e7\u00e3o social e do di\u00e1logo para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, \n\nfoi elaborado o Plano de Uso Tradicional para o bairro do Cambury\n10\n\n. Essa participa\u00e7\u00e3o se \n\ndeu atrav\u00e9s de uma C\u00e2mara T\u00e9cnica estabelecida a partir do Conselho Consultivo do n\u00facleo \n\nPicinguaba (SIM\u00d5ES, 2015).  \n\nA forma dialogada e participativa com que se deu esse processo p\u00f4de ser verificada \n\nem campo, a partir do relato de uma moradora tradicional e atuante na Associa\u00e7\u00e3o de \n\nMoradores e Amigos do Cambury. A entrevistada revela os benef\u00edcios decorrentes dessa \n\norganiza\u00e7\u00e3o, condicionando o ordenamento de suas atividades atrav\u00e9s do microzoneamento \n\ndo bairro, garantindo um manejo sustent\u00e1vel e condizente com os objetivos do PESM: \n\n \n\n\u201c[...] depois que a gente montou esse plano de uso tradicional aqui dentro \n\nda comunidade, ele melhorou muito pra gente n\u00e9, o gestor veio, conversou, \n\na gente sempre participa de c\u00e2mara t\u00e9cnica, com o gestor do parque, \n\nreuni\u00e3o com o parque, reuni\u00e3o com outros \u00f3rg\u00e3o. A\u00ed assim, foi melhorando \n\nmais. Os cai\u00e7ara n\u00e3o podia construir, n\u00e3o podia reformar, n\u00e3o podia fazer \n\nplanta\u00e7\u00e3o, n\u00e9, outros, outros projeto que vinha as veis n\u00e3o era aceitado\u2026 a\u00ed \n\nesses fizero cronograma e [\u2026] montaro o prano de uso tradicional que \n\nfavorece n\u00f3is, a\u00ed melhorou, entendeu\u2026 a\u00ed hoje em dia se um cai\u00e7ara casa, \n\n                                                 \n10\n\n O Plano de Uso Tradicional do Cambury foi implantando em 2004, decorrente de reuni\u00f5es t\u00e9cnicas com a \n\ncomunidade para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Gest\u00e3o para a Comunidade de Cambury, que consistia em um plano \n\nemergencial para o manejo nessa regi\u00e3o. Houve assim o esbo\u00e7o do microzoneamento do bairro, elaborado em \n\nconjunto com a comunidade. A partir do microzoneamento o bairro foi dividido em: acessos, apoio \u00e0 pesca e \n\nlazer, uso p\u00fablico e institucional, uso residencial cai\u00e7ara e quilombola, subsist\u00eancia e uso sustent\u00e1vel de reursos \n\nflorestais, uso sustent\u00e1vel de recursos florestais prote\u00e7\u00e3o permanente. Posteriormente o Plano de Uso tradicional \n\nserviu como refer\u00eancia para o Plano de Manejo do Parque em 2006 (SIM\u00d5ES, 2015). \n\n\n\n140 \n\nquer construir uma casa, a\u00ed vai l\u00e1 e eles tem um relat\u00f3rio que que pode, que \n\nque n\u00e3o pode, o que que o c\u00ea vai faz\u00ea, a\u00ed c\u00ea escreve tudo, a\u00ed passa pela \n\nnossa associa\u00e7\u00e3o\u201d (M1). \n\n \n\nTamb\u00e9m fica evidente nesse relato a gest\u00e3o compartilhada entre Associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores e parque, sendo parte do processo de libera\u00e7\u00e3o de pedidos (exemplo de constru\u00e7\u00e3o \n\nou reforma de resid\u00eancias, espa\u00e7o para horta, etc.) o parecer, tanto da administra\u00e7\u00e3o do \n\nPESM, quanto da associa\u00e7\u00e3o de moradores.  \n\nEssa proposta incidiu na melhoria da rela\u00e7\u00e3o entre comunidade e parque, sendo \n\nutilizada como refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Uso Tradicional do Sert\u00e3o da \n\nFazenda. Al\u00e9m disso, indica caminhos para a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es conjuntas, partindo do \n\nprinc\u00edpio do di\u00e1logo e da concilia\u00e7\u00e3o de diversos atores sociais, num movimento de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do parque e da comunidade tradicional convergindo para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. Esses Planos tamb\u00e9m serviram de base para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nde Manejo no que toca \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da Zona Hist\u00f3rico Cultural \n\nAntropol\u00f3gica.  \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o, \u00e9 o senhor v\u00ea que miorou nessa parte a\u00ed. A casa, o senhor pode ter \n\numa casa, a\u00ed o senhor pode fazer, aqui. Agora, s\u00f3 que em parte da floresta \n\nn\u00e3o, porque o senhor tem que procurar o tipo de lugar pra fazer sua ro\u00e7a, \n\nfazer seu plantio... beira de rio, cabeceira de morro, n\u00e3o pode. Ent\u00e3o [\u2026], \n\nmiorou, hoje a gente fica, o senhor v\u00ea que h\u00e1 muitos anos, passados, vinham \n\nmuitos compradores, compravam, naquele tempo tinha de mil reis, tinha de \n\nduzentos, o terreno, hoje acabou [\u2026]\u201d (M4). \n\n \n\nV\u00ea-se que a partir dos anos 2000 a postura adotada pela administra\u00e7\u00e3o do n\u00facleo \n\nPicinguaba implementou um crescente processo de di\u00e1logo e busca de concilia\u00e7\u00e3o a partir das \n\nC\u00e2maras T\u00e9cnicas e dos Conselhos Consultivos para ordenar as sobreposi\u00e7\u00f5es territoriais \n\nexistentes. Isso se deve em partes pela evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, que passou a tomar a \n\nquest\u00e3o das sobreposi\u00e7\u00f5es territoriais como fatores centrais na gest\u00e3o e no planejamento da \n\nconserva\u00e7\u00e3o em UCs. Nesse sentido, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (Lei 9985, de 18 de julho de 2000), o decreto n\u00ba 4340 de 22 de agosto de \n\n2002 que regulamenta os artigos da lei 9985 do SNUC e a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento de Povos Tradicionais (decreto n\u00ba 6.040, de 7 de fevereiro de 2007).  \n\nSomente no Plano de Manejo finalizado em 2006 as normas e diretrizes de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio foram estabelecidas. A partir do zoneamento foram definidas as \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 perman\u00eancia de popula\u00e7\u00f5es tradicionais que possuem o direito legal ao territ\u00f3rio \n\n(Zona Hist\u00f3rico Cultural Antropol\u00f3gica e Zona de Superposi\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena) e, \u00e1reas em que o \n\n\n\n141 \n\nparque est\u00e1 em processo de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, sendo que seus residentes permanecem \n\ntemporariamente no territ\u00f3rio (Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria). Al\u00e9m da Zona de \n\nAmortecimento, que corresponde ao entorno da \u00e1rea do Parque, em um raio de \n\naproximadamente 10 km, os quais foram definidos normas e restri\u00e7\u00f5es para minimizar os \n\nimpactos no parque.  \n\n \n\n\u201choje miorou um pouco [...],  hoje n\u00f3s plantamo, a capoeira, adubo, adub\u00e1 \n\na terra, antes n\u00e3o podia\u201d (M4). \n\n \n\nEntretanto, muitos conflitos permanecem no territ\u00f3rio, e outros surgem \u00e0 medida que \n\nas estrat\u00e9gias e propostas s\u00e3o implementadas. Inseridos em uma realidade peculiar, com \n\ndiversidade de atores e interesses, o benef\u00edcio a uma comunidade tradicional espec\u00edfica pode \n\ngerar o questionamento sobre como se deu a classifica\u00e7\u00e3o de outras comunidades em Zona de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria. Al\u00e9m disso, o enquadramento da Zona Hist\u00f3rico Cultural \n\nAntropol\u00f3gica pressup\u00f5e a recategoriza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea, gerando inseguran\u00e7as sobre a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dessas regi\u00f5es.  \n\nNum relato sobre conflitos atuais, uma moradora do Sert\u00e3o da Fazenda retoma as \n\nconsequ\u00eancias que a constru\u00e7\u00e3o da BR \u2013 101 gerou sobre sua comunidade, que somadas \u00e0s \n\nrestri\u00e7\u00f5es do parque acabam dificultando o desenvolvimento de atividades agr\u00edcolas em seu \n\nterrit\u00f3rio.   \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o se voc\u00ea ver, voc\u00ea olha assim, aquela mata enorme linda, mas a \n\ncomunidade sofre porque n\u00e3o tem espa\u00e7o, a \u00e1gua tomou conta, o \n\nalagamento por causa da BR, ent\u00e3o, as vezes, at\u00e9 tenta plantar, mas o lugar \n\n\u00e9 pequeno\u2026 em outras \u00e1reas o parque n\u00e3o deixa, abri n\u00e9, porque, com o \n\ntempo as \u00e1rvores cresce, e pra voc\u00ea planta mandioca, pra voc\u00ea fazer \n\nfarinha, tudo, tem que ter um lugar descampado grande, e aqui n\u00e3o tem\u201d \n\n(M7, grifo nosso). \n\n \n\nEsses conflitos se tornam evidentes no levantamento da atual situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria do \n\nPESM. Segundo dados do Plano de Manejo de 2006, a porcentagem das zonas no PESM que \n\ncomportam a ocupa\u00e7\u00e3o humana soma um total de 12,34%, que corresponde a 37.862 hectares \n\n(Zona Hist\u00f3rico Cultural Antropol\u00f3gica \u2013 0,37%; Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria \u2013 5,26%; \n\nZona de Superposi\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena \u2013 6,71%). No extremo norte do PESM onde se encontra o \n\nn\u00facleo Picinguaba \u00e9 a regi\u00e3o com maior ocupa\u00e7\u00e3o humana do Parque.  De acordo com \n\nSim\u00f5es (2015), os dados do ITESP para 2008 apontaram 985 edifica\u00e7\u00f5es no n\u00facleo \n\n\n\n142 \n\nPicinguaba, sendo que cerca de 485 s\u00e3o utilizadas como segunda resid\u00eancia ou casas de \n\nveraneio.  \n\nNa perspectiva dos residentes tradicionais de Picinguaba, h\u00e1 uma pondera\u00e7\u00e3o quanto \n\nao papel do parque em conservar a natureza, mesmo que nessa trajet\u00f3ria seus direitos tenham \n\nsido cerceados. Seu questionamento centraliza-se no fato de que seus usos sobre aquele \n\nterrit\u00f3rio n\u00e3o implicaram na degrada\u00e7\u00e3o ambiental, pelo contr\u00e1rio, muitas de suas t\u00e9cnicas \n\npreviam um uso consciente, \u00e0 medida que consumiam algum produto da floresta, tinham a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com que esse recurso continuasse a existir. Por\u00e9m, mesmo com toda essa pr\u00e1tica \n\nsustent\u00e1vel, a comunidade reconhece que diante o processo de avan\u00e7o da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria, relacionada com os interesses tur\u00edsticos e casas de veraneio, seu territ\u00f3rio estaria \n\nsujeito a essa nova realidade. \n\n \n\n\u201cent\u00e3o nesse caso a\u00ed da conserva\u00e7\u00e3o mesmo, \u00e9 gra\u00e7as ao parque n\u00e9, que, o \n\nparque t\u00e1 aqui ainda, porque, eu, na minha opini\u00e3o, porque se o parque \n\nnum existisse nossa isso a\u00ed num existia mais mato, tava tudo no ch\u00e3o \n\ndesmatado, entendeu, ent\u00e3o o parque ainda t\u00e1 em cima indo, ent\u00e3o gra\u00e7as a \n\nele que tem essas mata a\u00ed, ent\u00e3o ainda t\u00e1 conservado porque \u00e9 do parque n\u00e9, \n\nque se n\u00e3o fosse pelo parque imagina\u201d (M3, grifo nosso). \n\n \n\nEsse novo olhar adv\u00e9m das estrat\u00e9gias participativas adotadas pelo parque, em \n\nestabelecer maior comunica\u00e7\u00e3o, almejando o entendimento das pessoas sobre os objetivos da \n\ncria\u00e7\u00e3o da unidade e as consequ\u00eancias normativas para o territ\u00f3rio. H\u00e1 tamb\u00e9m uma \n\namplia\u00e7\u00e3o do canal de di\u00e1logo entre comunidade e parque, no sentido de ouvir as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es da comunidade. Esse momento de maior concilia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 fruto do amparo \n\nlegal, que evoluiu no sentido de garantir os direitos territoriais de comunidades tradicionais, \n\nmesmo inseridas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral (Constitui\u00e7\u00e3o de 1988; \n\nSNUC, 2000; decreto n\u00b0 6.040, de 7 de fevereiro de 2007; decreto n\u00b0 4.340, de 22 de agosto \n\nde 2002).  \n\nEntretanto essa comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 reconhecida por todos como um canal eficiente e \n\nconstante. No caso de Caraguatatuba, a entrevistada de uma \u00e1rea de entorno do parque relatou \n\nque nunca foi conhecer o centro de visitantes do parque, apontando que muitas vezes a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o do parque \u00e9 destinada para os turistas, ou pessoas que n\u00e3o s\u00e3o do \n\nentorno \n\n \n\n\u201cPor exemplo, se faz alguma campanha dentro do parque, por exemplo, \n\naonde \u00e9 que essa campanha alcan\u00e7a e aonde \u00e9 que \u00e9 o alvo dela? n\u00e9 a quem \n\nela quer? n\u00e3o \u00e9, primeiro eu acho que deveria passar por aqui, pra depois \n\n\n\n143 \n\nchegar l\u00e1, n\u00e9. Os primeiro deveriam ser alcan\u00e7ados, os moradores do bairro \n\nn\u00e9, ent\u00e3o, depois l\u00e1\u201d (M18).  \n\n \n\nNesse caso, por estar delimitado como Zona de Ocupa\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria, h\u00e1 ainda uma \n\ninseguran\u00e7a quanto aos direitos de perman\u00eancia no territ\u00f3rio, mesmo que as propriedades \n\nsejam mais antigas que a chegada do parque.  \n\n \n\n\u201cEu na verdade me sinto privilegiada, ao mesmo tempo sinto privilegiada \n\npor morar bem pr\u00f3ximo daqui, bem pertinho, e ao mesmo tempo, bem \n\npreocupada, os sentimentos se dividem\u201d (M18).  \n\n \n\nApesar disso reconhece as singularidades do ambiente em que vive, relacionadas \n\ncom as caracter\u00edsticas naturais preservadas: \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o \u00e9 como se tivesse dentro do horto aqui, n\u00e9, ent\u00e3o essa, essa calmaria \n\nn\u00e9, esse ouvir dos p\u00e1ssaros, [...] a gente ter as \u00e1guas correntes aqui \n\npr\u00f3ximo, isso \u00e9 maravilhoso\u2026 ent\u00e3o, quando a gente t\u00e1 mais agitado voc\u00ea \n\npode ir um pouco mais ali na beira do lago, ent\u00e3o isso \u00e9 muito bom, te ajuda \n\na relaxar n\u00e9, te ajuda a acalmar [ ..]\u201d (M 18).   \n\n \n\nNo contexto da Zona de Amortecimento, as considera\u00e7\u00f5es se assemelham \u00e0s da \n\nZOT. No caso das entrevistas realizadas no bairro da praia do Puruba, h\u00e1 o reconhecimento de \n\ncerta influ\u00eancia do parque e da APA marinha do litoral norte nas restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 atividade \n\npesqueira que antes era feita com rede, de acordo com as esp\u00e9cies de cada \u00e9poca, \n\nprincipalmente a \u00e9poca da tainha, do robalo, do bagre, dentre outros.   \n\nA partir dessa diversidade de comunidades presentes no parque e no seu entorno, o \n\nPlano de Manejo (S\u00c3O PAULO, 2006) adotou o procedimento de definir comunidades \n\ntradicionais a partir de laudos t\u00e9cnicos de institui\u00e7\u00f5es competentes. At\u00e9 o momento, o n\u00facleo \n\nPicinguaba \u00e9 o \u00fanico no PESM que possui comunidades tradicionais, sendo a Funda\u00e7\u00e3o \n\nInstituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo (ITESP) respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnico-Cient\u00edfico para o reconhecimento de comunidades quilombolas. Esse reconhecimento \n\nimplica no direito \u00e0 terra que essas comunidades possuem.  \n\nNo n\u00facleo Picinguaba, os moradores do bairro do Cambury foram reconhecidos \n\ncomo comunidade de remanescentes de quilombolas, tanto pelo ITESP (2005) quanto pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares (2006) e pelo INCRA (2008). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade da \n\nFazenda, o Relat\u00f3rio T\u00e9cnico-Cient\u00edfico do ITESP foi realizado em 2006, por\u00e9m at\u00e9 o \n\nmomento s\u00f3 houve o reconhecimento por parte da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares (2006), n\u00e3o \n\nimplicando em a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 titula\u00e7\u00e3o da Terra. \n\n\n\n144 \n\nOs conflitos decorrentes da morosidade no reconhecimento dessas comunidades, e \n\nmesmo nos encaminhamentos necess\u00e1rios \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o das terras daquelas j\u00e1 reconhecidas \n\ngeram incertezas e instabilidades nos residentes.  \n\n \n\n\u201ce agora a gente tem uma parceria melhor com o parque depois de tantos \n\nanos. Mas assim, sempre, sabe, sede aqui, abre ali, \u00e9 negociando, \u00e9 sempre \n\nassim, por isso que t\u00e1 dif\u00edcil realmente o reconhecimento quilombola n\u00e9, o \n\nt\u00edtulo da terra n\u00e9\u2026 porque o interessante \u00e9 o territ\u00f3rio pra n\u00f3is, mais o \n\nterrit\u00f3rio ainda t\u00e1 bem dif\u00edcil\u201d (M7, grifo nosso). \n\n \n\nNesses relatos tamb\u00e9m pode-se verificar preocupa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de \n\nconcess\u00f5es e parcerias adotadas pelo Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, principalmente a partir \n\nda Lei n\u00ba 16.260, de 29 de Junho de 2016 que \u201cautoriza a Fazenda do Estado a conceder a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou o uso, total ou parcial de \u00e1reas em pr\u00f3prios estaduais\u201d. Dentre esses \n\npr\u00f3prios estaduais encontram-se treze Parques Estaduais, no qual o PESM est\u00e1 integrado com \n\nos n\u00facleos Santa Virg\u00ednia e S\u00e3o Paulo. A inseguran\u00e7a desses residentes relaciona-se com a \n\nmorosidade em resolver os problemas fundi\u00e1rios, assim, a moradora do Sert\u00e3o da Fazenda \n\nentrevistada relata que:  \n\n \n\n\u201celes t\u00e3o querendo terceirizar [\u2026] a gente n\u00e3o sabe como \u00e9 que vai ficar o \n\nfuturo, se a gente n\u00e3o consegue o territ\u00f3rio, a regulariza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\ncomo \u00e9 que vai ficar? ent\u00e3o \u00e9 incerto, \u00e9 o futuro incerto\u2026 infelizmente\u201d \n\n(M7, grifo nosso). \n\n \n\nDiante de tantas transforma\u00e7\u00f5es socioculturais recentes, o fortalecimento da \n\nidentidade dessas comunidades tem rela\u00e7\u00e3o direta com seus direitos territoriais. Numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o e avan\u00e7os imobili\u00e1rios, o conhecimento de seus direitos e a \n\npr\u00f3pria autoidentifica\u00e7\u00e3o com sua cultura tradicional representou passo importante para a \n\nperman\u00eancia no territ\u00f3rio e a manuten\u00e7\u00e3o de muitos aspectos de sua cultura, mesmo inseridos \n\nem um novo contexto pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social.  O papel do parque torna-se conciliador \n\nnesse processo, no sentido de garantir a conserva\u00e7\u00e3o ambiental e da paisagem atrav\u00e9s de uma \n\ngest\u00e3o integradora, mas tamb\u00e9m de criar condi\u00e7\u00f5es para a sobreviv\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncultura representativa desse lugar.  \n\nInteressante notar as vis\u00f5es sobre o parque, que representa pap\u00e9is diversos na gest\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. Do ponto de vista natural, \u00e9 reconhecido seu papel em preservar a natureza local, \n\nembora com ressalvas em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio papel das comunidades em ter conservado a \n\npartir de seu uso tradicional, no passado e no presente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, tamb\u00e9m h\u00e1 \n\n\n\n145 \n\ncontrov\u00e9rsias, pois, de um modo em geral, as medidas conservacionistas imp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es ao \n\nmodo de vida tradicional dessas comunidades, por\u00e9m garante a manuten\u00e7\u00e3o da paisagem na \n\nregi\u00e3o, percebida inclusive, com transforma\u00e7\u00f5es no sentido de possuir maiores \u00e1reas \n\npreservadas. Por\u00e9m, apesar de tais restri\u00e7\u00f5es, o parque tamb\u00e9m impediu e impede o processo \n\nde expuls\u00e3o dessas comunidades para a periferia ou para outras regi\u00f5es em substitui\u00e7\u00e3o a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos imobili\u00e1rios e tur\u00edsticos.  \n\nO modo de vida, apesar de ter sido transformado principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npr\u00e1ticas de agricultura e de ca\u00e7a, permanece nas comunidades da regi\u00e3o, com caracter\u00edsticas \n\nmuito similares \u00e0s vivenciadas historicamente.  \n\n \n\n\u201cContinua essa mesma vis\u00e3o do parque n\u00e9, o parque \u00e9 bom pro lado que \n\ntamb\u00e9m ajuda a proteger a pessoa que n\u00e3o tem \u00e9, grandes empreendimentos \n\naqui, n\u00e3o tem n\u00e9, \u00e9, mas pro outro lado pra comunidade j\u00e1 sufoca um pouco \n\nn\u00e9, ela n\u00e3o tem aquela liberdade que tinha antes\u201d (M7). \n\n \n\nMesmo diante de tantas restri\u00e7\u00f5es, a compara\u00e7\u00e3o desse territ\u00f3rio com o contexto \n\nregional de urbaniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental proporciona um autoquestionamento do \n\ncai\u00e7ara/quilombola, em avaliar se a regi\u00e3o n\u00e3o teria sido alvo do grande investidor imobili\u00e1rio \n\ne tur\u00edstico caso o parque n\u00e3o tivesse sido criado, mantendo assim, a paisagem que em parte \n\nhavia sido preservada por eles.  \n\n \n\n\u201co papel do parque no come\u00e7o foi ruim, de querer tirar as pessoas do seu \n\nlocal, mas essas coisas dele est\u00e1 aqui \u00e9 importante, porque se o parque n\u00e3o \n\ntivesse, comunidade n\u00e3o conseguiria segurar os grilheiros, com certeza isso \n\naqui j\u00e1 tinha virado um condom\u00ednio, um resort, porque a gente n\u00e3o ia ter \n\nperna pra isso, ent\u00e3o esse papel do parque de t\u00e1 a\u00ed junto com a gente \u00e9 \n\nmuito importante, \u00e9 muito bacana, entendeu? ent\u00e3o a gente n\u00e3o se v\u00ea sem o \n\nparque mais, foi ruim no come\u00e7o? foi, mas agora melhorou. Mas tamb\u00e9m \n\nmelhorou devido \u00e0 nossa luta, porque a gente n\u00e3o deixou eles fazer o que \n\neles queriam fazer com a gente\u201d (M5, grifo nosso). \n\n \n\nNotam-se iniciativas no sentido de valorizar a cultura local atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nroteiros e propostas did\u00e1ticas que incorporam o aspecto sociocultural da regi\u00e3o de Picinguaba \n\npelo parque. Exemplo disso s\u00e3o os atrativos apresentados pelo parque aos visitantes, que \n\nincluem no n\u00facleo Picinguaba aspectos naturais, socioculturais e hist\u00f3ricos. Assim, \n\napresentam-se roteiros que incluem a Casa de Farinha (Sert\u00e3o da Fazenda) onde s\u00e3o \n\nrealizadas rodas de conversa com moradores antigos do bairro, como observado na Figura 20, \n\na visita\u00e7\u00e3o de agroflorestas, que se localizam nos remanescentes de quilombos do Cambury e \n\n\n\n146 \n\nda Fazenda. Essa visita\u00e7\u00e3o \u00e9 regulada pelo Parque que agenda e acompanha as atividades \n\natrav\u00e9s de monitores ambientais. \n\n \n\n\u201ca gente trabalha com muito grupo de faculdade, escola que j\u00e1 \u00e9 agendado \n\npelo, pelo parque, [\u2026] ent\u00e3o, a gente assim \u00e9\u2026 trabalha com eles, eles \n\ntrazem a escola, falcudade, a\u00ed faz, trabalha aqui dentro da comunidade, [\u2026]  \n\ntem roda de conversa. A roda de conversa \u00e9 a pessoa mais antiga contando \n\na hist\u00f3ria como que era o camburi antigamente. A\u00ed vinha essas pessoas pa \n\nfazer os estudo, e a\u00ed leva pas faculdade deles, entendeu, e a\u00ed o parque ele \n\nassim tem um trabalho junto com a comunidade, e a\u00ed nessa parte \u00e9 bem \n\nmelhor\u201d (M1, grifo nosso). \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Imagem de um grupo de visitantes na Casa da Farinha (Sert\u00e3o da Fazenda) em intera\u00e7\u00e3o com o l\u00edder \n\ncomunit\u00e1rio e morador antigo da regi\u00e3o (Senhor Z\u00e9 Pedro) (Foto: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o da Secretaria do Estado do Meio Ambiente (Resolu\u00e7\u00e3o \n\nSMA/SP 32, de 31 de mar\u00e7o de 1998) as atividades guiadas no Parque s\u00e3o feitas por pessoal \n\nespecializado, incluindo funcion\u00e1rios da UC, monitores ambientais e outros profissionais \n\ncredenciados. Observa-se que as atividades que fomentam a forma\u00e7\u00e3o e credenciamento dos \n\nmonitores ambientais das comunidades locais no parque tem sido uma estrat\u00e9gia positiva no \n\nsentido de valorizar a cultura tradicional local. Esses monitores ambientais das comunidades \n\nlocais formados pelo parque podem proporcionar uma visita que incorpore as caracter\u00edsticas \n\nsocioculturais \u00e0s atividades na natureza. \n\n \n\n\u201ca gente brigava muito tamb\u00e9m porque os monitores eram de fora, e a gente \n\nquer que eles envolvam os jovens da comunidade, j\u00e1 que as trilhas est\u00e3o \n\nlocalizadas dentro do quilombo, ent\u00e3o usa as pessoas dentro da \n\ncomunidade\u2026 ent\u00e3o hoje j\u00e1 tem quatro, foi feito um curso, ah tem mais, [...] \n\ns\u00e3o cinco pessoas hoje que j\u00e1 s\u00e3o monitores da comunidade, entendeu, e a \n\ngente quer envolver muito mais, vai ter mais um curso agora de novo\u201d (M5, \n\ngrifo nosso). \n\n\n\n147 \n\nObserva-se nessa resolu\u00e7\u00e3o que o credenciamento exige uma grade curricular \n\nm\u00ednima de curso de forma\u00e7\u00e3o, oferecido geralmente pela UC. Portanto, v\u00ea-se o papel do \n\nparque em articular esses cursos de capacita\u00e7\u00e3o, promovendo uma valoriza\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades, beneficiando tanto a institui\u00e7\u00e3o quanto as comunidades  \n\n \n\n\u201c[...] aqui vem mais grupos organizados de col\u00e9gio que o parque traz, n\u00e9, e \n\na\u00ed v\u00e3o conhecer a comunidade. \u00c9 eles fazem trabalho de pesquisa dentro da \n\ncomunidade, tem bastante. \u00c9 pouco, n\u00e3o \u00e9 muito turismo, por ser um lugar \n\nmais longe n\u00e9, mas vem, vem, o turismo vem, e, tem a casa da farinha aonde \n\ntem roda de conversa, [...] eles fazem roda de conversa com os grupos \n\norganizados [...]\u201d (M7).  \n\n \n\nOutra iniciativa importante que vem sendo desenvolvidas nas Zonas Hist\u00f3rico \n\nCultural Antropol\u00f3gicas do NP \u00e9 o \u201cProjeto Ju\u00e7ara\u201d\n11\n\n (Figura 21). Esse projeto foi proposto \n\npelo Instituto de Permacultura e Ecovilas da Mata Atl\u00e2ntica (IPEMA) com parceria da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para Cultura, Cidadania e Meio Ambiente (AKARUI) e apoio da Funda\u00e7\u00e3o \n\nFlorestal. A Ju\u00e7ara \u00e9 uma palmeira t\u00edpica dessa \u00e1rea de Mata Atl\u00e2ntica, por\u00e9m, vem sendo \n\nexplorada h\u00e1 s\u00e9culos devido ao alto valor comercial do palmito. Essa atividade gerou grande \n\nimpacto na regi\u00e3o, pois \u00e9 atrav\u00e9s do corte da planta que se d\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o do palmito.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n11\n\n Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Projeto Ju\u00e7ara no Sert\u00e3o do Ubatumirim est\u00e3o no wbsite: \n\n<http://www.projetojucara.org.br/projeto-jucara/> \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 - A) Cozinha comunit\u00e1ria do projeto Ju\u00e7ara no Sert\u00e3o do Ubatumirim, Ubatuba (SP); B) \n\nMaquin\u00e1rio para prepara\u00e7\u00e3o polpa do ju\u00e7ara; C)  c\u00e2maras frias da cozinha; D) Fruto do Ju\u00e7ara; E) Polpa do \n\nJu\u00e7ara; F) interior da c\u00e2mara fria, que armazena produtos diversos, como ju\u00e7ara, mandioca e cambuci; G) \n\nFruto do Cambuci (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\nA \n\nB C \n\nD C \n\nF E \n\n\n\n149 \n\nNesse projeto, o foco das atividades est\u00e1 na utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do fruto do Ju\u00e7ara \n\npara produ\u00e7\u00e3o de polpa, que se assemelha ao a\u00e7a\u00ed. O relato de uma moradora do bairro do \n\nUbatumirim, que \u00e9 caracterizado essencialmente pela agricultura, aponta para os benef\u00edcios \n\nque esse projeto proporcionou para a comunidade e tamb\u00e9m para o pr\u00f3prio manejo da esp\u00e9cie, \n\nque tem se restabelecido.  \n\n \n\n\u201c[...]ent\u00e3o isso a\u00ed \u00e9 muito rico n\u00e9, a ju\u00e7ara aqui\u2026 a gente, nossos pais \n\npreservaram, hoje a gente produz 30 tonelada de Ju\u00e7ara a\u00ed porque a gente \n\npreservou n\u00e9. Ent\u00e3o, um patrim\u00f4nio. E a gente tem muita ju\u00e7ara\u201d (M14). \n\n \n\n\u201c[\u2026] voc\u00ea pode ver, aonde \u00e9 parque n\u00e3o tem um palmito, e aonde \u00e9 \n\npropriedade que \u00e9 da gente a gente cuida, para poder se beneficiar depois, \n\nentendeu\u201d (M14).  \n\n \n\nAl\u00e9m do manejo do Ju\u00e7ara, essa comunidade vem realizando o manejo de outros \n\nprodutos, como o cambuci (Figura 22), proporcionando uma maior dinamicidade econ\u00f4mica e \n\nconsequente melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de vida, na Figura 23 \u00e9 poss\u00edvel observar o local onde \u00e9 \n\nrealizada a festa do Ju\u00e7ara. \n\n \n\n\u201c[\u2026] a gente trabalha com o ju\u00e7ara, trabalha com a mandioca, trabalha \n\ncom o cambuci, polpa de fruta\u2026 a gente trabalha com merenda escolar n\u00e9, \n\na gente vende pras casa de suco em Ubatuba, restaurante, e at\u00e9 pessoas de \n\nfora mesmo vem comprar com a gente aqui, \u00e9poca de feriado quando eles \n\nt\u00e3o por a\u00ed. Eles procuram vim em ubatumirim, comprar as coisas que a \n\ngente produz aqui pra vender. [...] A gente tem uma cozinha ali, a gente tem \n\nduas c\u00e2mara fria, a gente processa um monte de alimento e congela, e da\u00ed \n\nmais pra frente a gente vende n\u00e9\u201d (M14). \n\n \n\n \n\nFigura 22 - Imagem do fruto do Cambuci que tamb\u00e9m \u00e9 um produzido de forma sustent\u00e1vel no Sert\u00e3o do \n\nUbatumirim (Foto: Eliana Mazzucato). \n\n\n\n150 \n\n \n\nFigura 23 - Local onde \u00e9 realizada a festa do Ju\u00e7ara em Ubatumirim (Foto: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\nEsse projeto tamb\u00e9m abrange outras comunidades da regi\u00e3o, como a do Sert\u00e3o da \n\nFazenda. As moradoras entrevistadas dessa localidade tamb\u00e9m destacaram os benef\u00edcios desse \n\nprojeto para as comunidades, proporcionando novas perspectivas na rela\u00e7\u00e3o dos tradicionais \n\ncom o parque \n\n \n\n\u201choje a gente n\u00e3o tira, a gente planta o palmito n\u00e9, o ju\u00e7ara hoje \u00e9 o nosso \n\ncarro forte, da polpa do ju\u00e7ara entendeu, hoje do ju\u00e7ara a gente faz todo \n\ntipo de bolo, geleia, comida, tudo com o fruto da ju\u00e7ara, ent\u00e3o al\u00e9m de \n\nplantar pra gente ter, a gente colhe o fruto\u201d (M7).  \n\n \n\n\u201c[\u2026], tem uns pratos tamb\u00e9m que n\u00f3s criamos, do ju\u00e7ara, o suco ju\u00e7ara, eu \n\ncriei alguns pratos tamb\u00e9m, n\u00f3s fazemos alguns pratos n\u00e9, estrogonofe de \n\nlula com ju\u00e7ara, a moqueca de lula com, a moqueca de ju\u00e7ara, minha filha \n\nfaz trufa, fazemo doce, licores, tudo de ju\u00e7ara\u2026 e o povo vem mesmo porque \n\no povo gosta\u201d (M5). \n\n \n\nA melhoria na condi\u00e7\u00e3o de vida da comunidade fica evidente quando uma \n\nentrevistada chama a aten\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia desse projeto para criar oportunidades para \n\nos jovens. De modo geral, v\u00e1rios relatos trouxeram informa\u00e7\u00f5es sobre o movimento de \n\ndeslocamento dos jovens da comunidade que procuram melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Nesse \n\nsentido, a partir do projeto Ju\u00e7ara vislumbra-se a perman\u00eancia ou o retorno dos jovens da \n\ncomunidade \n\n \n\n\u201cuma forma da gente conseguir trazer os jovens pra essas atividades, \n\nporque hoje a gente tem o manejo da ju\u00e7ara, que n\u00f3s temos n\u00e9, a gente fez o \n\nprojeto da ju\u00e7ara que hoje n\u00f3s temos o suco da ju\u00e7ara, ent\u00e3o d\u00e1 pra \n\nenvolver bastante jovem na ju\u00e7ara\u201d (M5). \n\n\n\n151 \n\nEsse processo de transforma\u00e7\u00f5es culturais devido ao afastamento dos jovens dessas \n\ntradi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 sentido pelos moradores do entorno \n\n \n\n\u201cs\u00f3 o que t\u00e1 tendo continuidade s\u00f3 o da folia do divino, que \u00e9 uma coisa que \n\na gente tinha todo ano, ainda t\u00e1 tendo, a  folia de reis que vinha, agora n\u00e3o \n\nt\u00e1 vindo mais. A festa que a gente fazia n\u00e3o t\u00e1 conseguindo. T\u00e1 fazendo \n\nassim no dia, mas n\u00e3o de azul marinho, de barracas, n\u00e3o t\u00e3o mais, porque \n\nos velho n\u00e3o t\u00e3o aguentando mais enfrenta. Mas ainda tem alguma coisa \n\nainda\u201d (M15). \n\n \n\nPara essas comunidades, esse processo resulta da dificuldade de manter condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida no ambiente e tamb\u00e9m das poucas oportunidades para a estrutura\u00e7\u00e3o de uma carreira \n\nprofissional almejada pelos mais jovens \n\n \n\n\u201cassim, hoje pra falar a verdade, os cai\u00e7ara, eles n\u00e3o \u00e9 que eles perderam \n\nessa cultura, eu acho que veio o progresso e ai os jovens foram se afastando \n\nn\u00e9, foram assim esquecendo um pouco das festas que tinha mesmo n\u00e9, que \n\nnem dan\u00e7a catira, ciranda, folia do reis, a congada, ent\u00e3o n\u00e3o tem interesse \n\nem aprender com o velhos pra dar continuidade, e a\u00ed foi se perdendo\u201d \n\n(M16).  \n\n\u201cAcho que pela situa\u00e7\u00e3o hoje, primeiro voc\u00ea tem que estudar, quando voc\u00ea \n\nestuda voc\u00ea tem que procurar um servi\u00e7o, a\u00ed se voc\u00ea ficar aqui, aqui mesmo \n\nno munic\u00edpio de Ubatuba, se voc\u00ea n\u00e3o sair pra outra cidade aqui da regi\u00e3o, \n\nvoc\u00ea vai ficar, sabe, \u00e0 merc\u00ea de um sal\u00e1rio bem baixo, e se voc\u00ea vai pra \n\nfaculdade essas coisa tamb\u00e9m n\u00e3o tem campo pra voc\u00ea vencer aquilo. [...]\u00e9 \n\ncomplicado n\u00e9, a\u00ed voc\u00ea vai pra cidade maior assim pra voc\u00ea poder ter uma \n\nmelhor condi\u00e7\u00e3o de vida n\u00e9\u201d (M16). \n\n \n\nNo caso das a\u00e7\u00f5es promovidas pelo parque, para fortalecer a cultura local, observa-se \n\numa rela\u00e7\u00e3o positiva entre comunidade e parque. Exemplo disso \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o do parque em \n\nformar monitores ambientais das comunidades tradicionais e o desenvolvimento do Projeto \n\nJu\u00e7ara j\u00e1 citado. Considera-se que essas propostas valorizam os saberes locais e possibilitam o \n\ndesenvolvimento de atividades econ\u00f4micas compat\u00edveis com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza local. \n\nEssa concilia\u00e7\u00e3o gera resultados positivos para ambos os lados, superando a vis\u00e3o dicot\u00f4mica \n\nde uso e explora\u00e7\u00e3o dos recursos e conserva\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\nNo \u00e2mbito de uma maior dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dessas comunidades, que leve em \n\nconta a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas culturais e sociais que determinam sua condi\u00e7\u00e3o de \n\ntradicionais, h\u00e1 muito ainda para ser dialogado, proposto e monitorado. Em s\u00edntese, os \n\ncaminhos apontados por esses atores locais no sentido de melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de vida e a \n\nrela\u00e7\u00e3o com o parque foram:  \n\n \n\n\n\n152 \n\n? Maior estabilidade para os moradores;  \n\n? Possibilidade de renda atrav\u00e9s do turismo sustent\u00e1vel (que valoriza sua comunidade e \n\ngera renda), destacando nesse \u00e2mbito o turismo de base comunit\u00e1ria e o ecoturismo; \n\n? Desenvolvimento de projetos baseados no manejo sustent\u00e1vel dos recursos; \n\n? Repensar a classifica\u00e7\u00e3o das comunidades tradicionais que gerou fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio e enfraquecimento das comunidades; \n\n? Possibilitar caminhos para o envolvimento dos jovens na participa\u00e7\u00e3o social; \n\n? Ampliar restri\u00e7\u00f5es aos grandes investidores; \n\n? Ampliar canais de participa\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do papel das comunidades na \n\nconserva\u00e7\u00e3o socioambiental.   \n\n \n\nPortanto, de modo em geral, a rela\u00e7\u00e3o do parque com as comunidades \u00e9 marcada por \n\nper\u00edodos conflituosos em maior ou menor amplitude, em decorr\u00eancia de uma perspectiva \n\npreservacionista predominante que percebe a natureza de forma desvinculada do meio social, \n\nmesmo considerando as comunidades tradicionais. A implementa\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da \n\nSerra do Mar gerou instabilidade aos habitantes da regi\u00e3o, por\u00e9m barrou o avan\u00e7o de novos \n\nresidentes, e, principalmente o avan\u00e7o de grandes investidores imobili\u00e1rios e tur\u00edsticos na \n\nregi\u00e3o.  \n\n \n\n5.2.2 A perspectiva dos gestores dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba  \n\n \n\nO parque possui papel de refer\u00eancia para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza local, dando \n\nmanuten\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem vivenciada pelos moradores locais e pelos indiv\u00edduos que frequentam \n\nesses munic\u00edpios. \n\nNo contexto do lugar, verifica-se que o parque \u00e9 amplamente reconhecido por \n\naqueles que tiveram seus direitos limitados, e transforma\u00e7\u00f5es no modo de vida determinados \n\npela din\u00e2mica conservacionista intr\u00ednseca \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do parque. Nesse sentido, percebe-se \n\nque a intera\u00e7\u00e3o do parque com a comunidade muitas vezes se restringe \u00e0 gest\u00e3o territorial, \n\ncorrespondendo ao ordenamento das atividades no parque e em seu entorno.  \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o do parque com a sociedade e sua afirma\u00e7\u00e3o como \u00e1rea \n\np\u00fablica centram-se na gest\u00e3o do uso p\u00fablico do parque. O uso p\u00fablico re\u00fane as atividades de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o e ordenamento de \u00e1reas para a visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a pr\u00e1tica de esportes de \n\naventura, desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, ecoturismo, programas de \n\n\n\n153 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de eventos e desenvolvimento de pesquisas (S\u00c3O \n\nPAULO, 2014). \n\nAssim, busca-se promover o acesso e envolvimento da sociedade com esse lugar, \n\nconsiderando os moradores da unidade e seus usu\u00e1rios diretos, os visitantes e benefici\u00e1rios \n\nexternos \u00e0 UC e os moradores da Zona de Amortecimento (S\u00c3O PAULO, 2014). \n\nEm acordo com essas orienta\u00e7\u00f5es, os gestores apresentaram diversos programas que \n\nv\u00eam desenvolvendo atrav\u00e9s da gest\u00e3o do uso p\u00fablico, considerando a potencialidade da UC \n\nem ampliar a viv\u00eancia da sociedade com \u00e1reas naturais e as possibilidades de aprendizado \n\nnesse ambiente.  \n\nObservam-se indicativos dessa abordagem nos projetos relatados pelos gestores que \n\no parque vem desenvolvendo junto com escolas do entorno, destacando a relev\u00e2ncia das \n\nparcerias com a Diretoria Regional de Ensino (DRE), ou a Secretaria Municipal de Ensino \n\n(SME), que proporcionam o deslocamento dos alunos para a unidade.  \n\nAtrav\u00e9s dessa disponibilidade de recursos as unidades organizam a atividade, atrav\u00e9s \n\nde a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental e trilhas monitoradas. As atividades propostas t\u00eam como \n\nobjetivo proporcionar aos alunos uma maior intera\u00e7\u00e3o com o ambiente preservado, al\u00e9m de \n\ndesenvolver atividades visando o aprendizado nesse meio, relacionando conte\u00fados escolares \n\n\u00e0s observa\u00e7\u00f5es de campo. Nesse contexto, o aluno como ator local vivencia esse ambiente e, \n\natrav\u00e9s da sua sensibiliza\u00e7\u00e3o cria v\u00ednculos e novas atitudes quanto \u00e0 import\u00e2ncia da \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nEm Caraguatatuba h\u00e1 ainda pouca identifica\u00e7\u00e3o do parque como parte do munic\u00edpio. \n\nA \u00e1rea preservada pelo PESM \u00e9 identificada como Horto Florestal por muitos moradores, \n\ncomo relatou o gestor do n\u00facleo. O Horto Florestal correspondia a grande parte da \u00e1rea atual \n\ndo parque antes de 1977.  Essa concep\u00e7\u00e3o vem sendo modificada, partindo principalmente de \n\nprojetos de divulga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o promovidos pela unidade, bem como com a promo\u00e7\u00e3o \n\nde atividades de turismo, lazer e de educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nO n\u00facleo de Caraguatatuba tamb\u00e9m j\u00e1 desenvolveu projetos relacionados \u00e0 pr\u00e1tica de \n\nobserva\u00e7\u00e3o de aves com as escolas, sendo um diferencial para as escolas da regi\u00e3o. A \n\natividade foi desenvolvida nas trilhas do n\u00facleo, na perspectiva da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nproporcionando o contato dos alunos com a diversidade de esp\u00e9cies de aves e sensibilizando-\n\nos quanto \u00e0 problem\u00e1tica da captura de aves na regi\u00e3o.   \n\nNesse contexto, a unidade preocupa-se tamb\u00e9m com a amplia\u00e7\u00e3o do acesso das \n\ntrilhas para os mais diversos p\u00fablicos, estando em constru\u00e7\u00e3o uma trilha acess\u00edvel para \n\naqueles que possuem maiores restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e motoras, ou com necessidades especiais.   \n\n\n\n154 \n\nEm Caraguatatuba a intera\u00e7\u00e3o com os moradores locais \u00e9 ampliada a partir do livre \n\nacesso que os moradores do entorno do parque possuem, decorrente de um cadastro pr\u00e9vio de \n\nacordo com a regulariza\u00e7\u00e3o definida. Dessa forma os moradores do entorno podem ter acesso \n\nao parque de forma gratuita, j\u00e1 que o n\u00facleo possui uma taxa de ingresso de 13,00 R$ para os \n\nvisitantes. \n\nEm Picinguaba, tamb\u00e9m foram relatadas atividades com as escolas locais, em \n\nsitua\u00e7\u00f5es que os alunos se deslocam at\u00e9 o parque, ou que os monitores v\u00e3o at\u00e9 as escolas. \n\nEssa abordagem visa aproximar as pessoas do n\u00facleo, valorizando tamb\u00e9m o potencial da \n\nunidade em favorecer o aprendizado e a sensibiliza\u00e7\u00e3o da sociedade num contexto de \n\nambiente natural. Nesse sentido, a unidade tamb\u00e9m pode apresentar uma a\u00e7\u00e3o de acolhimento, \n\nquando h\u00e1 apoio de projetos e parcerias, proporcionando o deslocamento dos alunos para esse \n\nambiente, pois muitos desses alunos n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es ou possibilidade de se deslocar \n\npara o n\u00facleo e vivenciar esse lugar, j\u00e1 que o centro de visitantes encontra-se no extremo \n\nnorte do munic\u00edpio.  \n\nDe um modo geral as atividades do parque estimulam o reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia da unidade, abrindo tamb\u00e9m outras possibilidades, correlacionando os materiais e \n\nconte\u00fados propostos pelas escolas e pelos materiais did\u00e1ticos \u00e0s observa\u00e7\u00f5es no campo, em \n\nque a experi\u00eancia e conhecimento de monitores locais, outros funcion\u00e1rios, e at\u00e9 mesmo dos \n\nmoradores tradicionais enriquecem a atividade.  \n\nOutros instrumentos de intera\u00e7\u00e3o t\u00eam sido valorizados, no sentido de fortalecer a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos residentes nos Conselhos Consultivos do parque, que \u00e9 presidido pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nadministrador da unidade e composto por representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e organiza\u00e7\u00f5es \n\nda sociedade civil. Observa-se que a garantia da representatividade da sociedade civil \n\nperpassa pela organiza\u00e7\u00e3o das comunidades, atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es de moradores dos \n\nbairros. Os relatos do n\u00facleo Picinguaba em conjunto com a an\u00e1lise de Sim\u00f5es (2015) \n\nindicam uma maior participa\u00e7\u00e3o e envolvimento das comunidades no Conselho Consultivo.  \n\nNo \u00e2mbito dos conflitos socioambientais percebidos pelos gestores do n\u00facleo \n\nobserva-se em seus relatos que os maiores conflitos est\u00e3o associados \u00e0s invas\u00f5es por \n\nmoradores e outras press\u00f5es provenientes de grandes empreendimentos e novos loteamentos.  \n\nEm Caraguatatuba, o n\u00facleo do PESM \u00e9 marcado pela passagem da rodovia Tamoios \n\n(SP-099), transpassando se\u00e7\u00f5es da zona intang\u00edvel, que \u00e9 um fator facilitador da pr\u00e1tica de \n\ncrimes ambientais como ca\u00e7a, explora\u00e7\u00e3o da flora (exemplo: captura de orqu\u00eddeas e \n\nbrom\u00e9lias), corte palmito, despejo inadequado de lixo, dentre outros. Al\u00e9m disso, s\u00e3o \n\ndescritos fatores como a intensa urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, proporcionando a expans\u00e3o da \n\n\n\n155 \n\nocupa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do parque e na Zona de Amortecimento, os dutos (aeroduto e gasotudo) \n\nque tamb\u00e9m percorrem o territ\u00f3rio do n\u00facleo, a constru\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos, as \n\natividades mineradoras e a coleta e tratamento inadequados dos res\u00edduos. \n\nNo caso de Picinguaba, tamb\u00e9m ocorre a facilita\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de crimes ambientais \n\ne da ocupa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da rodovia Oswaldo Cruz (SP-125) e da rodovia Rio-Santos (BR-101). \n\nOs conflitos nesse territ\u00f3rio tamb\u00e9m se relacionam \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do \n\nPESM, por tradicionais e n\u00e3o tradicionais.   \n\n \n\n5.2.3 A identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos socioambientais na perspectiva dos monitores, \n\nprofessores e funcion\u00e1rios de ONG \n\n \n\nAs apreens\u00f5es dos conflitos socioambientais que se inserem no diagn\u00f3stico proposto \n\na partir do olhar desses atores locais foram identificadas atrav\u00e9s da quest\u00e3o 6 do question\u00e1rio \n\nque trata dos conflitos socioambientais (Para voc\u00ea, quais seriam os principais conflitos \n\nsocioambientais da regi\u00e3o?). \n\nTr\u00eas indiv\u00edduos declararam n\u00e3o saber quais os conflitos socioambientais dos \n\nmunic\u00edpios, e seis pessoas deixaram a resposta em branco. Os demais atores locais \n\napresentaram os principais conflitos/problemas da regi\u00e3o, que foram agrupados em: \n\n \n\na) Defici\u00eancias nos servi\u00e7os b\u00e1sicos dos munic\u00edpios \n\nOs servi\u00e7os de coleta e tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos dos munic\u00edpios que \n\ncompreendem a \u00e1rea de estudo foram apontados como problemas relevantes (Figura 24), pois, \n\nn\u00e3o h\u00e1 coleta seletiva de lixo, nem a exist\u00eancia de aterro sanit\u00e1rio. A partir da proibi\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento de lix\u00f5es que existiam nesses munic\u00edpios (o lix\u00e3o de Caraguatatuba, \n\nlocalizado na Fazenda Serramar foi fechado em 2007, e o de Ubatuba, em 2009, no bairro \n\nIpiranguinha), as prefeituras realizam o transbordo do material para munic\u00edpios vizinhos, no \n\nVale do Para\u00edba. \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nFigura 24 - Posto de coleta de lixo em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es e sobrecarregado na entrada da Vila de Picinguaba, \n\nUbatuba (SP) (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nFoi destacado tamb\u00e9m os baixos \u00edndices de tratamento de esgoto nesses munic\u00edpios. \n\nDados do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento (SNIS)\n12\n\n de 2015 apresentam a \n\nsitua\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios. Em Caraguatatuba, que possu\u00eda popula\u00e7\u00e3o estimada de 108.998 \n\nhabitantes segundo a Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados (SEADE, 2015)\n13\n\n, teve, \n\nnesse mesmo ano 73.230 habitantes atendidos pelo sistema de esgotamento sanit\u00e1rio. Foram \n\ncoletados 6.600,16 m\n3\n/ano de esgoto, com 100% desse volume tratado. Portanto, 67% da \n\npopula\u00e7\u00e3o de Caraguatatuba foi atendida. Em Ubatuba, com popula\u00e7\u00e3o estimada de 83.890 \n\nhabitantes (SEADE, 2015), apresentou 25.644 habitantes atendidos pelo sistema de \n\nesgotamento sanit\u00e1rio. Coletou-se 2.523,68 m\n3\n/ano de esgoto, dos quais, 99,96% foram \n\ntratados. Assim, cerca de 31% da popula\u00e7\u00e3o de Ubatuba foi atendida pelo sistema. \n\n \n\nb) Conflitos de interesses versus preserva\u00e7\u00e3o \n\nPercebe-se que muitos conflitos s\u00e3o identificados a partir da atua\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, sendo descritos como \u201cconflitos de interesse econ\u00f4mico \n\nversus preserva\u00e7\u00e3o\u201d, e segundo outro participante \u201cO homem que n\u00e3o consegue o equil\u00edbrio \n\nentre ele e a natureza. Tem que desmatar para construir, para plantar, para se divertir. Ele \n\nn\u00e3o tem a consci\u00eancia que sempre ser\u00e1 o invasor\u201d. Nesse sentido, apreende-se que os \n\nconflitos socioambientais identificados por esses atores se relacionam aos conflitos entre uso \n\ne conserva\u00e7\u00e3o da natureza, provocando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental: \u201cpolui\u00e7\u00e3o dos rios e \u00e1guas\u201d, \n\n\u201cpolui\u00e7\u00e3o do ar\u201d e \u201ccorte de barrancos\u201d. \n\n                                                 \n12\n\n http://app.cidades.gov.br/serieHistorica/# \n13\n\n http://produtos.seade.gov.br/ \n\n\n\n157 \n\nDestacam-se tamb\u00e9m as incid\u00eancias do uso dos recursos naturais de forma \n\nexplorat\u00f3ria, como \u201cdesmatamento\u201d, \u201cca\u00e7a\u201d, \u201cexplora\u00e7\u00e3o h\u00eddrica\u201d, \u201cca\u00e7a e pesca \n\nilegais/predat\u00f3rias\u201d e \u201cextra\u00e7\u00e3o de madeira e da palmeira ju\u00e7ara, tr\u00e1fico de animais \n\nsilvestres\u201d. \n\n \n\nc) Sobreposi\u00e7\u00f5es territoriais em \u00e1rea de UC  \n\nA presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do parque tamb\u00e9m foi recorrente dentre as \n\nrespostas apresentadas, evidenciando diferencia\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s comunidades de tradicionais, \n\nmoradores antigos, agricultores e outros. Os conflitos emergem assim da situa\u00e7\u00e3o que esses \n\natores locais se encontram diante a cria\u00e7\u00e3o da unidade: \u201cA falta de respeito e considera\u00e7\u00e3o \n\n(m\u00ednima) para com as comunidades tradicionais que j\u00e1 existem dentro do Parque, quando o \n\nmesmo foi criado pelo governo\u201d. Outro respondendo acrescenta: \u201cO maior conflito \u00e9 que n\u00e3o \n\nlevaram em conta que as comunidades locais sobreviveram por dezenas de anos nas \n\nrespectivas \u00e1reas, se alimentando do que a natureza servia, e de repente sem serem \n\nadaptados a nova realidade, foram for\u00e7ados a mudarem suas vidas, sem nenhum trabalho de \n\nadapta\u00e7\u00e3o \u00e0 nova realidade\u201d.  \n\nNesse sentido, o relato a seguir refor\u00e7a o papel de luta hist\u00f3rica dessas comunidades \n\npara garantir o direito ao seu territ\u00f3rio, constituindo um dos conflitos socioambientais mais \n\npercept\u00edveis do territ\u00f3rio: \u201cA regi\u00e3o tem um hist\u00f3rico forte de luta das comunidades, \n\nprincipalmente quilombolas e cai\u00e7aras, que conquistou a desafeta\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas do \n\nParque, mostrando que suas pr\u00e1ticas podem ser compat\u00edveis com os princ\u00edpios de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do Parque\u201d. \n\n \n\nd) Transforma\u00e7\u00f5es recentes  \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es recentes que tem influenciado os conflitos socioambientais da \n\nregi\u00e3o aos olhos desses atores est\u00e3o relacionadas ao crescimento desordenado dos munic\u00edpios, \n\n\u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, e ao turismo predat\u00f3rio de massa.  \n\nEsses munic\u00edpios atraem historicamente o olhar de novos moradores e de \n\nempres\u00e1rios que reconhecem o potencial econ\u00f4mico e tur\u00edstico centralizados no litoral norte \n\ncomo um todo. A evolu\u00e7\u00e3o do crescimento populacional (Tabela 6) de Caraguatatuba e \n\nUbatuba pode ser um dos indicadores dessa nova din\u00e2mica.  \n\n \n\n\n\n158 \n\nTabela 6 \u2013 N\u00famero de habitantes em Caraguatatuba e Ubatuba nos anos de 1970, \n\n1980, 1996, 2000, 2007 e 2010 \n\nMunic\u00edpios Censo demogr\u00e1fico (IBGE) - Ano \n\n1970 1980 1996 2000 2007 2010 \n\nCaraguatatuba 15.073 33.802 66.669 78.921 \n\n \n\n88.815 100.840 \n\nUbatuba 15.203 27.139 54.196 66.861 \n\n \n\n75.008 78.801 \n\nFonte \u2013 Censos demogr\u00e1ficos IBGE \n\n \n\nSegundo o Instituto P\u00f3lis (2013a), Caraguatatuba \u00e9 considerada polo de com\u00e9rcio e \n\nservi\u00e7os no litoral norte de S\u00e3o Paulo: \u201cCaraguatatuba sofreu gradualmente, ao longo dos \n\nanos, um deslocamento progressivo de sua voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, antes pautada pelo turismo \n\nem larga medida, tornando-se um polo regional de com\u00e9rcio e de servi\u00e7os consolidado\u201d \n\n(INTITUTO P\u00d3LIS, 2013a, p. 70). Segundo essa mesma refer\u00eancia, a popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio duplica e at\u00e9 mesmo triplica na \u00e9poca de alta temporada para o turismo.  \n\nA partir do exposto nas respostas, pode-se observar essa din\u00e2mica no munic\u00edpio, \n\nconstituindo os conflitos socioambientais a partir de empreendimentos significativos, como as \n\nconstru\u00e7\u00f5es da Petrobr\u00e1s de gasoduto e oleoduto, o porto de Santos (previs\u00e3o de amplia\u00e7\u00e3o) e \n\na duplica\u00e7\u00e3o da Tamoios (Figura 25).  \n\n \n\n \n\nFigura 25 - Obras de duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Tamoios no entorno de Caraguatatuba (Fotos: Eliana Mazzucato) \n\n \n\nNo caso de Ubatuba, v\u00ea-se que o munic\u00edpio apresenta maior influ\u00eancia do turismo na \n\nsua din\u00e2mica \u201cA voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica de Ubatuba \u00e9 apontada como a caracter\u00edstica mais \n\nimportante do munic\u00edpio entre todos os segmentos entrevistados, tanto na sociedade civil \n\norganizada como nos grupos de pesquisa\u201d (INSTITUTO P\u00d3LIS, 2013b, p. 83). Nesse sentido, \n\n\n\n159 \n\nas respostas obtidas nessa pesquisa corroboram as infraestruturas conflitantes, como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de marinas.  \n\nEm ambos os casos foram relatadas preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \u201curbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas das unidades de conserva\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cUso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo\u201d, \u201cconstru\u00e7\u00f5es \n\nirregulares\u201d, \u201cconstru\u00e7\u00f5es inadequadas\u201d e \u201cconstru\u00e7\u00e3o civil desorganizada\u201d,  \n\nAl\u00e9m disso, representam conflitos no sentido da degrada\u00e7\u00e3o ambiental: \u201c\u00f3rg\u00e3os \n\nprivados tentam atrav\u00e9s de todo poder aquisitivo, comprar locais de prote\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, \u201cA \n\nexplora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria tamb\u00e9m amea\u00e7a o ambiente pois grandes construtoras compram \n\ngrandes \u00e1reas e constroem condom\u00ednios de alto padr\u00e3o degradando e privatizando as \u00e1reas \n\nde reserva natural\u201d, \u201cdetrimento de \u00e1reas naturais para empreendimentos imobili\u00e1rios \n\ndesordenados\u201d.  \n\nProvocando altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e no modo de vida: \u201cpor conta da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria em \u00e9pocas passadas e atuais, a cidade perdeu um pouco de suas refer\u00eancias, e \n\ncom, ainda, constru\u00e7\u00f5es e interesses em \u00e1reas cuja beleza atrai cada vez mais construtoras e \n\ncondom\u00ednios de luxo\u201d.  \n\nE, afetando as popula\u00e7\u00f5es mais carentes e comunidades tradicionais \u201cperda de locais \n\ndos povos tradicionais, os quais perderam, e muito suas terras para grandes especuladores\u201d \n\ne, \u201cPerda de territ\u00f3rio das comunidades tradicionais (ind\u00edgenas, quilombolas e cai\u00e7aras) \n\npara especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e grandes empreendimentos (rodovias, portos, atividades de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s, etc)\u201d.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao turismo, ficam claras as press\u00f5es que vem causando na paisagem \n\nnatural e na infraestrutura desses munic\u00edpios, ocasionando intensifica\u00e7\u00e3o do tr\u00e2nsito, polui\u00e7\u00e3o \n\ndas praias, maior demanda por resid\u00eancias, melhorias na coleta de lixo, abastecimento de \u00e1gua \n\ne na coleta e tratamento de esgoto, dentre outros. Dessa forma, as descri\u00e7\u00f5es salientam que: \n\n\u201cA visita\u00e7\u00e3o massiva nos feriados e f\u00e9rias desordenada faz a degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o deste \n\nmeio ambiente\u201d. \n\n \n\ne) Legisla\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o p\u00fablica \n\nNesta perspectiva, as considera\u00e7\u00f5es se voltam para a fragilidade das leis ambientais e \n\ndo munic\u00edpio, bem como na forma com que o territ\u00f3rio \u00e9 gerido. Segundo os respondentes, \n\nocorre \u201co desrespeito \u00e0s leis ambientais\u201d, \u201cconflito de interesse quanto ao plano estrat\u00e9gico \n\ndo estado e o interesse da comunidade para o crescimento log\u00edstico dos munic\u00edpios do litoral \n\nnorte\u201d, \u201cAs pol\u00edticas p\u00fablicas estaduais que tem se esfor\u00e7ado em fragilizar as leis de \n\n\n\n160 \n\npreserva\u00e7\u00e3o e dificultando o acesso da popula\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es da gest\u00e3o das \u00e1reas \n\nprotegidas\u201d, \u201cfalta de valoriza\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Florestal\u201d, \u201ctroca da gest\u00e3o municipal da \n\ncidade (prefeito) n\u00e3o seguindo e valorizando a legisla\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, \u201ca falta de vontade de \n\nalgumas autoridades de querer ajudar a preservar o meio ambiente\u201d, \u201cfalta de recursos da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Florestal para fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse sentido, alguns respondentes apontaram \n\ndemandas como a necessidade de \u201cfiscaliza\u00e7\u00e3o e novas leis mais rigorosas em rela\u00e7\u00e3o a \n\npesca, principalmente com redes e aumento do defeso\n14\n\n\u201d.  \n\nTamb\u00e9m foram apontados os conflitos decorrentes do processo em curso de revis\u00e3o \n\ndo Zoneamento Ecol\u00f3gico Econ\u00f4mico do litoral norte de S\u00e3o Paulo e dos licenciamentos \n\nambientais. \n\n \n\nf) Falta de conhecimento  \n\nPara muitos dos respondentes, os conflitos socioambientais dessas \u00e1reas se \n\nrelacionam ao baixo conhecimento ou falta de informa\u00e7\u00e3o por parte dos moradores da regi\u00e3o \n\nsobre a condi\u00e7\u00e3o especial desses munic\u00edpios por abrangerem \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o: \u201ca falta de \n\nesclarecimento das pessoas que moram no entorno do parque em contrapartida com uma \n\nnecessidade de uma pol\u00edtica sustent\u00e1vel voltada para a melhoria de vida dessas pessoas e que \n\nseria o papel do Estado. \u00c9 necess\u00e1rio uma maior valoriza\u00e7\u00e3o da cultura e apoio do Estado\u201d, \n\n\u201cConscientizar o morador local da preserva\u00e7\u00e3o do local, ca\u00e7a, pesca fora de \u00e9poca, \n\ndesmatamento por n\u00e3o saber da import\u00e2ncia de cada esp\u00e9cie\u201d,  \n\nObserva-se, portanto, a aus\u00eancia de maior articula\u00e7\u00e3o e envolvimento dos moradores \n\ndo entorno para compreenderem as especificidades da unidade de conserva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas no \n\nsentido de suas restri\u00e7\u00f5es, mas, em como isso afeta e proporciona uma melhor qualidade de \n\nvida para essas pessoas: \u201cPescadores s\u00e3o levados a acreditar que as leis s\u00f3 os prejudicam, \n\nassim como \u00e1reas de exclus\u00e3o \u00e0 pesca, quando na verdade s\u00e3o os beneficiados\u201d,  \n\n \n\n5.3 A Percep\u00e7\u00e3o Geoambiental  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental dos habitantes dos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba \n\nemerge das rela\u00e7\u00f5es constru\u00eddas a partir de suas viv\u00eancias e experi\u00eancias com o lugar, sendo \n\nposs\u00edvel correlacionar os aspectos da geodiversidade para a constru\u00e7\u00e3o dessa percep\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n14\n\n O defeso consiste numa medida de paralisa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da pesca durante o per\u00edodo de reprodu\u00e7\u00e3o ou \n\nrecrutamento, podendo ainda ser adotado em decorr\u00eancia de fen\u00f4menos naturais ou acidentes, visando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (BRASIL, 2009). \n\n\n\n161 \n\nDessa forma, buscou-se realizar o levantamento das percep\u00e7\u00f5es ambientais com \n\n\u00eanfase na geodiversidade (percep\u00e7\u00f5es geoambientais) dos diversos atores envolvidos na \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural local, trazendo sentido amplo na compreens\u00e3o das \n\npercep\u00e7\u00f5es, significados e interpreta\u00e7\u00f5es, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es e identifica\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\nIdentificar a geodiversidade a partir da percep\u00e7\u00e3o desses moradores contribui com a \n\ncompreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de identidade a partir desses elementos, considerando os valores \n\nlocais atribu\u00eddos \u00e0 geodiversidade. Os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental apontam poss\u00edveis \n\ntrajet\u00f3rias significativas nas abordagens de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade local, \n\ncontribuindo com sua geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.1 O olhar do morador tradicional  \n\n \n\nNo conjunto dos aspectos perceptivos nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba \n\ndestaca-se a forma\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Visualmente exuberante, essa fei\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica \n\nmarca a paisagem pelo olhar dos moradores tradicionais, e remete \u00e0 integra\u00e7\u00e3o entre \n\ngeodiversidade e biodiversidade \u00e0 medida que as \u00e1reas de Serra possuem uma mata atl\u00e2ntica \n\nmais densa e preservada.  \n\nNessa paisagem retratada pelos moradores surge tamb\u00e9m o litoral, como lugar de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o e de tranquilidade. Portanto a paisagem \u00e9 apresentada a partir da intera\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade e biodiversidade, uma apreens\u00e3o integrada e interdependente. Nesse sentido, \n\nos moradores est\u00e3o sens\u00edveis e atuantes na conserva\u00e7\u00e3o dessa paisagem.  No relato \n\napresentado abaixo, h\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o contemplativa, apresentando a imagem \n\nde um local preservado, sendo destacado um sentimento de pertencimento que apresenta uma \n\nsensibilidade do indiv\u00edduo para com a quest\u00e3o ambiental do lugar. No resgate de sua \n\nmem\u00f3ria, a paisagem do lugar se apresenta preservada e exuberante, tendo sentido assim em \n\npromover sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u201ceu acho que a nossa serra do mar ela t\u00e1 bem protegida n\u00e9, porque um \n\nespa\u00e7o melhor que a gente tem \u00e9 esse aqui, n\u00e9, de toda essa costa aqui que \n\ntem lugares a\u00ed que j\u00e1 t\u00e1 muito detonado tamb\u00e9m mas eu acho muito bonito, \n\nnossa, eu acho que isso aqui, eu acho que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 eu n\u00e3o, todo mundo que \n\nvem, que olha pra l\u00e1, pra c\u00e1, que v\u00ea essa montanha, isso \u00e9 tudo de bom n\u00e9, \n\npor isso que a gente quer conservar\u201d (M7, grifo nosso). \n\n \n\n\n\n162 \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o lugar tamb\u00e9m pode ser descrita a partir da constru\u00e7\u00e3o cultural, na \n\nqual os moradores locais estabeleceram as comunidades tradicionais do litoral norte em \n\nintera\u00e7\u00e3o com o ambiente. O lugar \u00e9 base para o desenvolvimento das culturas tradicionais, de \n\nfonte de recursos para sua sobreviv\u00eancia, e onde decorreu um longo hist\u00f3rico de lutas e \n\nconflitos pelo direito a esse territ\u00f3rio. Assim, as marcas desse hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o podem \n\nser percebidas, atrav\u00e9s de ru\u00ednas, casas, com\u00e9rcio, igrejas, antigas fazendas de beneficiamento \n\nde cana e de a\u00e7\u00facar (Figura 26), caminhos e trilhas por entre a serra, dentre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Casa da Farinha no Sert\u00e3o da Fazenda. A) engenho de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar do s\u00e9culo XVIII; B) roda \n\nd\u2019\u00e1gua e outras ferramentas do engenho, com destaque para o poster com a figura do Seu Z\u00e9 Pedro, l\u00edder \n\ncomunit\u00e1rio e morador antigo que recebe grupos para rodas de conversa; C) sistema de canaliza\u00e7\u00e3o do rio \n\nFazenda; D) pequena barragem par a canaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do rio Fazenda; D) vista do rio Fazenda \u00e0 juzante da \n\nbarragem (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\nA \n\nB C \n\nD E \n\n\n\n164 \n\nMas as marcas tamb\u00e9m est\u00e3o registradas no imagin\u00e1rio, nas hist\u00f3rias de luta dos \n\nantepassados e dos conflitos atuais, nas perdas territoriais que condicionaram mudan\u00e7as em \n\nseus modos de vida.  \n\n \n\n\u201cpor tr\u00e1s dessa natureza, dessa coisa linda, dessa paisagem, dessa mata \n\nmaravilhosa, tem um pouco de sofrimento tamb\u00e9m n\u00e9, ent\u00e3o tem o \n\nsofrimento\u201d (M5). \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do morador tradicional com o lugar revela uma interdepend\u00eancia entre a \n\ndisponibilidade de recursos e seus modos de vida. Nesse caso, destaca-se a tradi\u00e7\u00e3o alimentar, \n\nbaseada em produtos t\u00edpicos mediante as caracter\u00edsticas do solo e do relevo local. Nota-se nas \n\nfalas dos moradores tradicionais apresentadas no diagn\u00f3stico socioambiental a riqueza da \n\nagricultura local, onde \u00e1reas de vale e de encosta eram utilizadas para o plantio de produtos \n\nt\u00edpicos (mandioca, inhame, car\u00e1, batata doce, taioba, milho, ab\u00f3bora, banana, cana de a\u00e7\u00facar, \n\nal\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de animais de pequeno porte, como galinha e porco).   \n\nTais produtos compunham a dieta alimentar do cai\u00e7ara e do quilombola, e nessa \n\nregi\u00e3o tamb\u00e9m se usava muitos recursos da floresta para a medicina tradicional, num local \n\nonde a geodiversidade tamb\u00e9m serviu de base para a diversidade de esp\u00e9cies de plantas \n\nben\u00e9ficas para a sa\u00fade. Nesse trecho, a moradora do Sert\u00e3o da Fazenda revela que atualmente \n\no plantio \u00e9 realizado no quintal das casas (Figura 27), como agricultura de subsist\u00eancia: \n\n \n\n\u201ctodo mundo tem suas rocinhas assim, todas as pessoas tem no fundo do \n\nquintal, a sua banana, a sua cana, seu tempero, principalmente ervas \n\nmedicinais. [...] todos tem sua erva medicinal no quintal, porque isso \u00e9 raiz \n\nn\u00e9, isso j\u00e1 vem de antes n\u00e9\u201d (M7, grifo nosso). \n\n \n\n \n\nFigura 27 - Hortas nos quintais das resid\u00eancias do Sert\u00e3o da Fazenda, cultivando algumas hortali\u00e7as, mandioca, \n\nfrutas, al\u00e9m de apresentar cria\u00e7\u00e3o de galinha (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\n \n\n\n\n165 \n\nEsses indicadores revelam os usos e valores da geodiversidade e o estabelecimento \n\nde um saber popular e tradicional para com esses usos, mesmo que essa n\u00e3o seja \n\ncompreendida de forma expl\u00edcita. Nesse sentido, h\u00e1 um saber popular importante a respeito da \n\ndin\u00e2mica f\u00edsica do ambiente, sobre seus materiais e processos. O saber popular \u00e9 revelado no \n\ntrecho abaixo em que a entrevistada indica um respeito e reconhecimento em preocupar-se \n\ncom o uso dos recursos de forma planejada, seguindo manejo espec\u00edfico para garantir a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de determinado recurso. \n\n \n\nEu costumo dizer que os antigos, os mais velhos, pessoas que muitos j\u00e1 \n\nmorreram, outros est\u00e3o a\u00ed, que eram os contadores de hist\u00f3ria, que era as \n\npessoas que \u00e9 manejava, trabalhava com as plantas medicinais [...] eles \n\ntinham todo um conhecimento, eles sabiam fazer o manejo de tudo, eles \n\nca\u00e7avam, mas n\u00e3o na \u00e9poca que a ca\u00e7a tava com cria, eles sabiam a \u00e9poca \n\nde pescar tamb\u00e9m, eles sabiam como manejar uma moita de cip\u00f3, ent\u00e3o eles \n\nsabia qual cip\u00f3 que ele tinham que tira pra n\u00e3o mat\u00e1 a moita, eles sabiam \n\ncomo manejar a palha, tudo, tudo era com manejo, tudo, ent\u00e3o eles tinha \n\nessa sabedoria, e por isso que nada a gente destru\u00eda, ent\u00e3o a gente \n\npreservava\u201d (M5, grifo nosso). \n\n \n\nEsse saber popular tamb\u00e9m \u00e9 revelado nos conhecimentos para a atividade da pesca, \n\nem que os tradicionais conhecem os locais de maior disponibilidade de peixes, condicionados \n\npor fatores relacionados \u00e0 din\u00e2mica costeira, correntes marinhas, desenho da costa, dire\u00e7\u00e3o \n\ndos ventos. Al\u00e9m disso, as embarca\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dessa regi\u00e3o s\u00e3o confeccionadas a partir de \n\numa t\u00e9cnica tradicional que para sua fabrica\u00e7\u00e3o utiliza apenas um tronco de \u00e1rvore nativa da \n\nregi\u00e3o, que pode ser observada na Figura 28. Um morador cai\u00e7ara entrevistado no Cambury \n\nrelatou que as principais esp\u00e9cies utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o da canoa cai\u00e7ara na regi\u00e3o s\u00e3o: \n\ncedro, timbu\u00edba, ing\u00e1, loro, guapuruvu, guapeva, canela, figueira, aricurana, dentre outras. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28 - Imagens de canoas utilizadas na regi\u00e3o, constru\u00eddas a partir de t\u00e9cnicas tradicionais de um tronco s\u00f3, \n\ne outras canoas e embarca\u00e7\u00f5es modernas. A) representa\u00e7\u00e3o casa de pau a pique e canoa cai\u00e7ara no centro de \n\nvisitantes do Parque Estadual Serra do Mar, n\u00facleo Picinguaba; B) canoas cai\u00e7aras tradicionais e embarca\u00e7\u00f5es \n\nmodernas na praia do Cambury. C) detalhe da canoa apresentada no centro de visitantes do n\u00facleo Picinguaba \n\n(Fotos: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, os cai\u00e7aras da regi\u00e3o que possuem autoriza\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica da pesca \n\nutilizam a t\u00e9cnica do cerco flutuante (Figura 29) considerada t\u00e9cnica tradicional dos \n\npescadores artesanais da regi\u00e3o. O cerco flutuante possui a singularidade de manter indiv\u00edduos \n\ncapturados vivos, assim, durante a despesca pode-se selecionar os pescados de maior valor \n\ncomercial ou de maior tamanho, ou ainda, apenas as esp\u00e9cies permitidas, liberando assim as \n\noutras esp\u00e9cies (BLANK et al., 2009).  \n\nA B \n\nC \n\n\n\n167 \n\n \n\nFigura 29 - Modelo esquem\u00e1tico do cerco flutuante. Detalhe para as indica\u00e7\u00f5es do \u201ccost\u00e3o rochoso\u201d, local onde \n\ngeralmente \u00e9 armado o cerco; a \u201cespia\u201d, formada por uma malha que barra a passagem dos peixes e os orienta \n\npara entrarem na estrutura atrav\u00e9s da \u201cboca\u201d; a \u201ccasa\u201d se assenta no fundo por \u00e2ncoras e \u00e9 sustentada por \n\nflutuantes, como boias ou canos de PVC, tem a fun\u00e7\u00e3o de armazenar os peixes; o \u201censacador\u201d, na lateral da casa, \n\npossui malhas finas e mais resistentes para sustentar o peso durante a despesca\u201d (VIEIRA et al. 1945 apud \n\nBLANK et al., 2009).  \n\n \n\nSegundo relatos de cai\u00e7aras do Cambury, h\u00e1 uma rede de cerco flutuante armada no \n\ncost\u00e3o rochoso da praia (Figura 30). A retirada dos pescados \u00e9 feita de duas a tr\u00eas vezes por \n\ndias, e, nesses momentos \u00e9 poss\u00edvel retirar as tartarugas que tenham sido capturadas, atuando, \n\nportanto em conjunto com o Projeto Tamar.  \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Detalhe das boias flutuantes da rede de cerco flutuante pr\u00f3ximo ao cost\u00e3o rochoso da Praia do \n\nCambury, Ubatuba (SP) (Foto: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nO sentimento de pertencimento tamb\u00e9m possui rela\u00e7\u00e3o com a diversidade de \n\npaisagens e recursos, como observados nas Figuras 31 e 32, como solo f\u00e9rtil; diversidade de \n\nambientes de relevo acidentado, vales fluviais e plan\u00edcies litor\u00e2neas; clima tropical de altitude, \n\n\n\n168 \n\ncom influ\u00eancia da Serra do Mar na incid\u00eancia de chuvas em todo o ano; disponibilidade de \n\nmateriais para a constru\u00e7\u00e3o de casas de pau-a-pique (solo argiloso), constru\u00e7\u00f5es que utilizam \n\nrochas locais (granitos e gnaisses, principalmente), como escadas, funda\u00e7\u00e3o de casas, etc.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 32 - A) loja de artesanato tradicional no Sert\u00e3o da Fazenda; B) artesanato tradicional do Sert\u00e3o da \n\nFazenda (Fotos: Denise de La Corte Bacci). \n\nFigura 31 - A) casa tradicional de pau a pique no Sert\u00e3o da Fazenda; B) casa tradicional de pau a pique no \n\nCambury; C) relevo acidentado no Cambury, e utiliza\u00e7\u00e3o blocos rochosos para assentamento do terreno; D) \n\nconstru\u00e7\u00e3o de escadas de acesso no afloramento (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\nA B \n\nC D \n\nA B \n\n\n\n169 \n\nTamb\u00e9m existem associa\u00e7\u00f5es com os aspectos da geodiversidade que est\u00e3o presentes \n\nnos monumentos hist\u00f3ricos dos munic\u00edpios, como os exemplos identificados em Ubatuba \n\n(Figura 33).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 - Elementos da geodiversidade presentes na arquitetura de monumentos hist\u00f3ricos em Ubatuba (SP). \n\nA) Casar\u00e3o do Porto, apresentado rochas nos batentes das portas; B)  placa em frente ao Casar\u00e3o do Porto, em \n\ncomemora\u00e7\u00e3o aos 20 anos da Fundart (1987 \u2013 2007); C) detalhe da constitui\u00e7\u00e3o da placa de \u201cGranito Verde \n\nUbatuba\u201d; D) Igreja exalta\u00e7\u00e3o de Santa Cruz em Ubatuba; E) detalhe das portas revestidas de rochas G) detalhe \n\nda gnaisse no batente da porta (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\nA B \n\nC \n\nD E \n\nF \n\n\n\n170 \n\nNo trecho a seguir, uma moradora revela a rela\u00e7\u00e3o da comunidade com o rio, \n\ninterpretando o lugar no seu conjunto f\u00edsico e imag\u00e9tico, como lugar que fornece \u00e1gua para \n\ndiferentes tipos de atividade, e um lugar de viv\u00eancia, por\u00e9m sujeito a transforma\u00e7\u00f5es recentes \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as culturais da comunidade:  \n\n \n\n\u201cA gente tomava banho no rio, e por isso que as casas eram feitas mais na \n\nbeira do rio pra ter, \u00e9, pra ser, pra ter facilidade n\u00e9, porque a roupa era \n\nlavada no rio, e, a gente pegava \u00e1gua...e a \u00e1gua pra gente tomar,  a gente \n\nent\u00e3o era tirado de um espa\u00e7o onde ningu\u00e9m mexia, onde n\u00e3o tinha \n\nningu\u00e9m, onde n\u00e3o tinha nenhum tipo de atividade, que da\u00ed era \u00e1gua limpa \n\nn\u00e9, ent\u00e3o, a gente fazia todas essas coisas na \u00e1gua que descia. [...]a\u00ed hoje \n\nningu\u00e9m vai mais pra cachoeira lavar roupa, agora as comadres da vida \n\nn\u00e9... u\u00e9, voc\u00ea vai lavar a roupa como? ah eu vou lavar na quarta, ent\u00e3o \n\ntamb\u00e9m vou lavar a minha na quarta pra gente se juntar, l\u00e1 nas pedra n\u00e9, e \n\na\u00ed, l\u00e1 elas eram feliz, porque elas conversavam, cantavam l\u00e1, lavando a \n\nroupinha delas, hoje todo mundo tem m\u00e1quina, tanquinho, hoje ningu\u00e9m \n\nmais vai pra beira do rio, hoje t\u00e1 tudo mais moderno, \u00e1gua encanada, que \u00e9 \n\numa coisa boa tamb\u00e9m, porque era muito sofrido n\u00e9, era sofrido, era uma \n\ncoisa assim\u201d (M5). \n\n \n\nPode-se observar que para al\u00e9m do uso material desses elementos da geodiversidade, \n\nexiste tamb\u00e9m uma afei\u00e7\u00e3o, uma liga\u00e7\u00e3o entre esses materiais e processos com a hist\u00f3ria e o \n\nmodo de vida dessas comunidades. Nesse ponto podemos destacar que para a percep\u00e7\u00e3o local, \n\nos aspectos da geodiversidade contribuem com o sentimento de pertencimento, de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de sua cultura tradicional, e onde se vivencia atualmente as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioambientais do lugar. Exemplo disso \u00e9 que no passado, as casas eram \n\nconstru\u00eddas pr\u00f3ximas ao rio, facilitando o uso e o desenvolvimento de atividades b\u00e1sicas que \n\ndependem da \u00e1gua. Assim o conhecimento acerca da din\u00e2mica do rio era imprescind\u00edvel, \n\nordenando o desenvolvimento de atividades ao longo de seu curso, com capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na \n\nmontante do rio, garantindo uma \u00e1gua limpa para o consumo, e, na jusante o uso da \u00e1gua \n\natrav\u00e9s de atividades que causavam maiores impactos, como se banhar e lavar roupa. Nesse \n\nespa\u00e7o havia tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o sentimental, era o lugar onde as mulheres se reuniam para \n\nlavar as roupas e construir ali um ambiente de troca em comunidade.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos processos relacionados \u00e0 geodiversidade pelos moradores incide nas \n\nrecentes transforma\u00e7\u00f5es do ambiente e dos impactos decorrentes da constru\u00e7\u00e3o da BR - 101 \n\n(Rodovia Rio-Santos). Para os moradores, com a chegada da rodovia, o curso d\u2019\u00e1gua teve sua \n\ndin\u00e2mica modificada, causando o assoreamento dos rios e alagamento de suas \u00e1reas de \n\nplantio, denunciando a neglig\u00eancia nos procedimentos de implanta\u00e7\u00e3o da rodovia em rela\u00e7\u00e3o \n\naos impactos socioambientais decorrentes: \n\n\n\n171 \n\n\u201cquando saiu a BR, essa Rio-Santos, o que aconteceu com as comunidades, \n\neles fizeram a estrada e n\u00e3o pensaram no futuro das cachoeira, porque o \n\nque aconteceu, assoreo os rio, hoje a maior parte das terra baixa t\u00e1 tudo \n\nalagada, entendeu... ent\u00e3o se voc\u00ea for na fazenda, voc\u00ea olha pro lado de \n\ncima, que aquilo virou um lago, ent\u00e3o aonde tinha os cafezais dos imigrante \n\nitaliano, do pessoal antigo, hoje \u00e9 mata enorme porque t\u00e1 tudo debaixo da \n\n\u00e1gua. Quando chove, aquilo alaga tudo. [...] com a BR ele represou os rio, \n\nos bra\u00e7o de rio, a\u00ed n\u00e3o tem pra onde a \u00e1gua sa\u00ed ent\u00e3o a \u00e1gua se expande \n\npelo lugar mais baixo\u2026 ent\u00e3o a comunidade, ela ficou num espa\u00e7o aonde \n\nera mais alto, porque os mais baixo alagaram tudo. E foi a BR, entendeu, \n\nent\u00e3o a BR, veio o progresso? veio o progresso, mas pras comunidade \n\natrasou muito, porque aonde tinha as grande ro\u00e7a n\u00e3o tem mais, uma \n\nporque o parque j\u00e1 n\u00e3o deixava mais, e duas que a BR soreou os rio, alagou \n\ntudo\u201d (M7). \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o dos processos na perspectiva da geodiversidade revela o saber popular \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao ambiente f\u00edsico, incluindo aspectos sobre a din\u00e2mica dos rios e da paisagem, \n\nem transforma\u00e7\u00f5es recentes advindas das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \u00e0 medida que essas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o sentidas, de forma sensorial (imagens, sensa\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias) e pr\u00e1tica \n\n(alagamento das \u00e1reas de moradia e de plantio). O impacto da constru\u00e7\u00e3o da BR sobre a \n\ndin\u00e2mica dos rios \u00e9 percebido pelos moradores, que tamb\u00e9m foram atingidos por esses \n\nimpactos. Aqui se observa que os moradores est\u00e3o apropriados do conhecimento acerca da \n\ndin\u00e2mica f\u00edsica do rio, com alguns conceitos espec\u00edficos das Geoci\u00eancias, quando utiliza \n\ntermos como assoreamento, alagamento, represamento, bra\u00e7o de rio, dire\u00e7\u00e3o do curso, e, sua \n\ncapacidade em apontar os impactos socioambientais decorrentes dessa obra, como mudan\u00e7a \n\nno curso do rio represando novas \u00e1reas, redu\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os produtivos em zonas de plan\u00edcie.  \n\nObservou-se que para esses residentes tradicionais, h\u00e1 pouca separa\u00e7\u00e3o entre \n\nnatureza bi\u00f3tica e abi\u00f3tica, bem como a natureza constru\u00edda.  \n\n \n\n\u201c[...] eu acho que eles vive muito bem o home e a natureza, aqui, vive muito \n\nbem\u201d (M7). \n\n \n\n\u201c[...] os quilombo eles tem isso da natureza, de preservar a pr\u00f3pria \n\nnatureza. Ent\u00e3o a natureza...ela ((a comunidade)) n\u00e3o tem que mexer \n\nnaquilo ((na natureza))... que, eu acho que todo mundo tem o direito de \n\nviver bem, n\u00e9?, mas bem com a natureza, e d\u00e1 pra viver, d\u00e1 pra viver \n\ntranquilo\u201d (M7). \n\n\u201celes ((administra\u00e7\u00e3o do parque)) entenderam que aqui \u00e9 o nosso espa\u00e7o \n\n((comunidades tradicionais)), ent\u00e3o vai ter que trabalhar mata com gente, \n\nn\u00e3o tem como tirar todo mundo e deixar s\u00f3 a mata\u201d (M5). \n\n \n\n\u201cacho que d\u00e1 pra ter as duas coisas dentro dum parque, o parque e a \n\ncomunidade n\u00e9, uma coisa compensa a outra n\u00e9\u201d (M14). \n\n \n\n\n\n172 \n\nPercebe-se que a comunidade n\u00e3o faz separa\u00e7\u00e3o entre a din\u00e2mica antr\u00f3pica e natural,  \n\ncom implica\u00e7\u00f5es no comportamento que mant\u00eam em rela\u00e7\u00e3o ao lugar, compreendendo a \n\nnecessidade de conserva\u00e7\u00e3o e afirmando uma conduta condizente com essa percep\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o uso estabelecido pelos tradicionais, e outros usos, \n\nque exploram os recursos naturais indistintamente, geralmente relacionados aos grandes \n\nempres\u00e1rios do setor tur\u00edstico e imobili\u00e1rio, sendo que em rela\u00e7\u00e3o a esse tipo de uso, a \n\ndualidade torna-se maior, \u00e0 medida que fica claro que o interesse dos empres\u00e1rios se pauta na \n\nexplora\u00e7\u00e3o comercial do territ\u00f3rio, e como esse interesse guia sua conduta no sentido de \n\ndevastar a paisagem natural.  \n\nAs percep\u00e7\u00f5es sobre o lugar tamb\u00e9m se revelam nos relatos que inserem sensa\u00e7\u00f5es e \n\nsentimentos, relacionados \u00e0 paisagem preservada vivenciada por eles e pelas suas \n\ncomunidades. Assim, sua rela\u00e7\u00e3o com o lugar se d\u00e1 muitas vezes pelos benef\u00edcios \n\nprovenientes dessa paisagem preservada, e da cultura constru\u00edda pela comunidade.  \n\n \n\n\u201ca porque onde a gente mora assim \u00e9 um lugar tranquilo, n\u00e3o tem viol\u00eancia \n\nn\u00e9, \u00e9 bem sossegado, tem natureza, n\u00e3o tem polui\u00e7\u00e3o n\u00e9, ent\u00e3o assim, bem \n\ndizer assim n\u00e9, quase todo mundo \u00e9 uma fam\u00edlia s\u00f3. Ent\u00e3o assim n\u00e9, eu \n\nnunca sairia daqui\u201d (M1, grifo nosso). \n\n \n\n[...] meus bisav\u00f3s, meus av\u00f3s, meu pai, \u00e9... eles nasceram aqui n\u00e9, e a\u00ed meu \n\npai foi pra Santos... e ai foram morrendo os tronco, foram morrendo... e a\u00ed \n\nmeu tio ficou aqui na fazenda na Picinguaba, os meus outros tios n\u00e9, e a\u00ed a \n\ngente vinha passear pra c\u00e1, meu pai vinha pr\u00e1 c\u00e1, ent\u00e3o noi nunca deixamo \n\nde vim n\u00e9. e depois eu vim de vez (risos)\u201d (M7, grifo nosso). \n\n \n\n\u201cPorque todo mundo que t\u00e1 aqui, ningu\u00e9m quer sair daqui, principalmente \n\nas pessoas que s\u00e3o nativa, que nem eu n\u00e3o consigo morar na cidade, se me \n\ntirar... tirar n\u00f3is daqui falar assim - n\u00e3o, n\u00e3o, voc\u00ea vai morar agora. como \n\nque \u00e9, \u201cCDHU - que fala, que os cara constr\u00f3i aquelas casa que voc\u00ea [...] \n\nnem respira um ar puro, porque voc\u00ea tem, voc\u00ea olha aqui, c\u00ea tem uma \n\nparede, c\u00ea olha ali c\u00ea tem uma parede, c\u00ea t\u00e1 preso [\u2026] voc\u00ea n\u00e3o tem nem \n\num quintal, c\u00ea n\u00e3o t\u00e1 acostumado com aquilo ali, c\u00ea t\u00e1 acostumado nisso \n\naqui\u2026  ar, ir l\u00e1 no rio e nadar, [\u2026] andar nas trilha, andar por a\u00ed tudo, \n\nagora bota eu l\u00e1 dentro, c\u00ea vai morrer. C\u00ea vai ficar preso, mesma coisa que \n\nc\u00ea t\u00e1 na cadeia\u201d (M6, grifo nosso). \n\n \n\nEu sei porque meu pai [...], meu av\u00f4 [...] eles viviam na natureza, eles \n\nvinham daqui da ro\u00e7a,  ent\u00e3o eles eram os grandes doutores, e isso, n\u00e3o se \n\nperdeu ainda porque ele foi passando pra gente, n\u00e9, pras crian\u00e7a que foro, \n\nn\u00f3s fomo crescendo, tanto que hoje ningu\u00e9m quase da minha fam\u00edlia vive \n\nmais no mato, eles mora na cidade assim, mas essas cidade assim mais pra \n\nc\u00e1, por que? por causa do costume, n\u00e9, tem que ter um mato, tem que ter um, \n\nn\u00e3o d\u00e1 pa voc\u00ea viver dentro de um apartamento, por que? porque n\u00e3o \n\nconsegue isso, porque j\u00e1 \u00e9 da natureza da pr\u00f3pria pessoa, n\u00e9, t\u00e1 acostumado \n\nn\u00e9, se voc\u00ea nasceu na grande cidade, voc\u00ea se acostuma, vendo aqueles \n\npr\u00e9dio, vendo aqueles neg\u00f3cio, mas se voc\u00ea nasceu no meio do mato, no \n\n\n\n173 \n\nmeio do mato entre aspas dizer n\u00e9, mas voc\u00ea tem um conv\u00edvio maior com a \n\nnatureza, voc\u00ea respira aquilo, voc\u00ea acaba cuidando daquilo, [...] ent\u00e3o na \n\n\u00e9poca dos escravos isso aqui era, como eu posso dizer, era o caminho deles \n\nn\u00e9, \u00e9, e meu av\u00f4, meus bisav\u00f4, eles tinha esse caminho, e eles tinham essa \n\n((rela\u00e7\u00e3o)) ca natureza. Ent\u00e3o\u2026 e a gente acaba pegando isso pra gente \n\nporque \u00e9 gostoso n\u00e9, porque se fosse ruim a gente n\u00e3o ficava\u201d (M7, grifo \n\nnosso). \n\n \n\nRetomando os aspectos relacionados ao processo perceptivo, ser\u00e3o indicadas \n\nalgumas converg\u00eancias observadas nos discursos que colaboram com a constru\u00e7\u00e3o da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental dessas comunidades tradicionais, e sua rela\u00e7\u00e3o com a geodiversidade.  \n\n \n\na) No campo das sensa\u00e7\u00f5es, fica evidente que salta aos sentidos desses indiv\u00edduos \n\naspectos da geodiversidade e da natureza preservada, al\u00e9m de inserir aspectos culturais \n\nde sua comunidade, que contribuem com a constru\u00e7\u00e3o da sua identidade com o lugar: \n\n? Aspectos visuais: \u201ctem natureza\u201d, \u201cmontanha\u201d, \u201cpedra\u201d, \u201ccosta\u201d, \u201cvegeta\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201co mato\u201d, \u201cjundu da praia\u201d, \u201ca ju\u00e7ara\u201d, \u201c\u00e1gua, muita \u00e1gua\u201d, \u201ccachoeira\u201d, \u201ca \n\ntrilha do rio\u201d, \u201ca nossa serra do mar ela t\u00e1 bem protegida\u201d, \u201crocinhas assim, \n\ntodas as pessoas tem no fundo do quintal, a sua banana, a sua cana, seu tempero, \n\nprincipalmente ervas medicinais\u201d, \u201ccasas humilde\u201d, \u201ctem um postinho, tem luz, \n\ntem o telecentro\u201d; \n\n? Aspectos olfativos: \u201cn\u00e3o tem polui\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cespa\u00e7o onde voc\u00ea respira\u201d, \u201cO ar \n\npuro\u201d. \n\n \n\nb) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, emergem fatores relacionados aos familiares e descendentes, \n\nque se estabeleceram no territ\u00f3rio e criaram os modos de vida, sendo que \n\ndesenvolveram assim profundo conhecimento sobre o lugar, um saber voltado para o \n\nuso e manejo dos recursos. Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida com o lugar \u00e9 \n\ndirecionada pela produtividade da terra, a possibilidade de cultivar a terra, de \n\nestabelecer suas resid\u00eancias, de se deslocarem por esse territ\u00f3rio, de terem a fartura do \n\nmar. Ou seja, uma motiva\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia ganha destaque nesse territ\u00f3rio, al\u00e9m \n\nde todo o significado revelado pela mem\u00f3ria, pelo sentimento de pertencimento, e pelo \n\npapel que possuem em dar continuidade a essa cultura: \n\n? Interesses: \u201cquase todo mundo \u00e9 uma fam\u00edlia s\u00f3\u201d, \u201ceu gosto de cria a galinha no \n\nquintal\u201d, \u201cisso aqui \u00e9 tudo pra ele\u201d; \n\n\n\n174 \n\n? Necessidades: \u201conde voc\u00ea tira seu, hoje a gente n\u00e3o tira, a gente planta\u201d, \u201ca gente \n\nvivia da ro\u00e7a, o arroz, o feij\u00e3o\u201d, \u201ctem o que comer, ele quer viver, ele precisa disso\u201d, \n\n\u201cn\u00e3o podemos viver sem ela ((natureza))\u201d, \u201ca gente sabe que precisa dela\u201d, \u201ctudo \n\nque est\u00e1 em nossa volta n\u00f3s precisamos muito de ter uma \u00e1gua limpa, n\u00f3s precisamos \n\nde cuidar da natureza\u201d.  \n\n \n\nc) No processo cognitivo, emergem relatos sobre os saberes dos tradicionais, com \n\naspectos referentes ao campo da mem\u00f3ria, da organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, e das \n\nimagens, ou seja, apresentam aspectos de como eles interpretam e d\u00e3o significado aos \n\nelementos/ informa\u00e7\u00f5es presentes nesse lugar: \n\n? Apropria\u00e7\u00e3o do lugar: \u201caqui \u00e9 tudo meu lugar\u201d, \u201cn\u00f3s somo quilombola, n\u00f3s somo \n\nisso, n\u00f3s vivemo assim\u201d, \u201cnosso espa\u00e7o\u201d, \u201cnosso territ\u00f3rio\u201d, \u201cnossa cultura, nosso \n\nmodo de vida\u201d, \u201cnossa hist\u00f3ria\u201d; \n\n? Interpreta\u00e7\u00f5es sobre o lugar: \u201caqui voc\u00ea v\u00ea que \u00e9 diferenciado porque n\u00e3o \u00e9 tocado\u201d, \n\n\u201co melhor patrim\u00f4nio que a gente tem \u00e9 a natureza, \u00e9 viver nisso que a gente vive\u201d, \n\n\u201ctem que ter um mato\u201d, \u201ceu n\u00e3o me vejo morando na cidade\u201d; \n\n? Saberes tradicionais: \u201celes tem esse dom com a natureza, por isso que n\u00e3o t\u00e1 \n\ndetonado\u201d, \u201ctem a mente diferenciada das pessoas da cidade\u201d, \u201cj\u00e1 \u00e9 da natureza da \n\npr\u00f3pria pessoa\u201d, \u201ct\u00e1 acostumado n\u00e9\u201d, \u201cum conv\u00edvio maior com a natureza\u201d, \u201cvoc\u00ea \n\nrespira aquilo\u201d, \u201cfoi sentido na pele pelos meus bisav\u00f3s\u201d, \u201cvoc\u00ea acaba guardando \n\naquilo\u201d, \u201cj\u00e1 \u00e9 costume\u201d, \u201cisso \u00e9 raiz n\u00e9\u201d, \u201celes sabiam fazer o manejo de tudo\u201d, \n\n\u201celes sabiam a \u00e9poca de pescar\u201d, \u201csabiam como manejar\u201d, \u201celes tinha essa \n\nsabedoria\u201d, \u201ctoda essa gera\u00e7\u00e3o ela vem, adquirindo conhecimento dos mais velhos e \n\nseguindo sempre aquilo que eles faziam\u201d, \u201cuma coisa dos nossos antepassados, \n\nguardar a semente, saber a lua\u201d, \u201celes sabe trabalhar com a natureza\u201d, \u201cn\u00f3is comia \n\no que plantava ent\u00e3o hoje c\u00ea tem que dar valor, dar valor\u201d, \u201cporque voc\u00ea tem que \n\npensar no futuro, e as crian\u00e7a?\u201d.  \n\n \n\nd) No campo da avalia\u00e7\u00e3o se expressam diversos valores ao ambiente vivenciado, que no \n\ngeral s\u00e3o positivos, associados ao seu modo de vida e a manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\npreservada. Em contrapartida esse sistema de julgamentos ir\u00e1 orientar os relatos sobre \n\nregi\u00f5es que j\u00e1 visitaram, como grandes centros urbanos ou \u00e1reas degradadas:  \n\n\n\n175 \n\n? \u201clugar tranquilo\u201d, \u201cbem sossegado\u201d, \u201cn\u00e3o tem viol\u00eancia\u201d, \u201cando por isso a\u00ed tudo, \n\nn\u00e3o tenho medo de nada\u201d, \u201ceu acho muito bonito\u201d, \u201cisso \u00e9 tudo de bom\u201d, \u201c\u00e9 gostoso \n\nn\u00e9, porque se fosse ruim a gente n\u00e3o ficava\u201d, \u201cera muito bonito\u201d, \u201cn\u00f3s gostamo \n\ndisso\u201d, \u201cele gosta da natureza\u201d, \u201cele gosta \u00e9 de fazer as trilha\u201d, \u201cele gosta de \n\nsurfar\u201d, \u201cmata atl\u00e2ntica exuberante a\u00ed linda, maravilhosa\u201d, \u201c\u00e1gua do rio \n\nlimp\u00edssima\u201d, \u201cera muito sofrido ((no passado))\u201d; \n\n \n\ne) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Conduta permanece um olhar de valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente e de forte \n\nenraizamento, configurando em a\u00e7\u00f5es positivas para com o lugar:  \n\n? \u201cn\u00e3o pode desmat\u00e1\u201d, \u201ceu nunca sairia daqui\u201d, \u201ca gente que conservar isso mesmo, \n\nn\u00e3o quer que mude\u201d, \u201cvoc\u00ea acaba cuidando daquilo\u201d, \u201cse tirar ele daqui, com \n\ncerteza ele vai, n\u00e3o vai se adaptar\u201d, \u201cn\u00f3s n\u00e3o somos destruidores\u201d, \u201cnada a gente \n\ndestru\u00eda\u201d. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o dessa percep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m p\u00f4de ser apreendida a partir das refer\u00eancias a \n\noutros lugares visitados, que associam como \u00e1rea desmatada ou grandes centros urbanos: \n\n \n\na) Sensa\u00e7\u00f5es:  \n\n? Visuais: \u201cn\u00e3o tem um verde perto de voc\u00ea\u201d, \u201caonde era mangue n\u00e3o tem mais\u201d, \u201cl\u00e1 \u00e9 \n\ns\u00f3 pasto, boi\u201d, \u201ccasa\u201d, \u201cbarraco\u201d, \u201ctem um pouquinho de mata atl\u00e2ntica\u201d, \u201cl\u00e1 \u00e9 \n\nmais aquele pinh\u00e3o\u201d, \u201cn\u00e3o tinha uma planta\u201d, \u201cc\u00ea s\u00f3 via cimento na sua frente, n\u00e3o \n\ntinha mais nada nada\u201d; \n\n? Auditivos: \u201cbarulho\u201d; \n\n? Olfativo: \u201cmuita polui\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cn\u00e3o tem como respirar\u201d. \n\n \n\nb) Cogni\u00e7\u00e3o:  \n\n? Mem\u00f3ria: \u201cn\u00e3o conhecia nada l\u00e1\u201d, \u201caonde a gente tomava banho, aonde a gente \n\ncatava o caranguejo, [\u2026] n\u00e3o tem mais nada\u201d, \u201ceu cheguei l\u00e1 me sufocou\u201d, \n\n\u201cdetonaro com aquele neg\u00f3cio tudo\u201d, \u201ccomo que vive aqui? [...] eu me senti um preso \n\nali dentro\u201d.  \n\n \n\nc) Avalia\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n176 \n\n? \u201c\u00e9 triste\u201d, \u201cn\u00e3o tem mais gra\u00e7a\u201d, \u201cdetonaro tudo\u201d, \u201coutro clima\u201d, \u201cclima era \n\ndiferente\u201d.  \n\n \n\nd) Conduta \n\n? \u201ceu chorava\u201d, \u201cn\u00e3o me acostumei com S\u00e3o Paulo\u201d, \u201ceu n\u00e3o tenho mais vontade de \n\nir\u201d, \u201ceu quero voltar pra c\u00e1, e ficar no meu cantinho\u201d, \u201ceu levo pra eles isso de \n\nplantar\u201d. \n\n \n\nEm s\u00edntese, a partir da reflex\u00e3o sobre o lugar da geodiversidade na percep\u00e7\u00e3o do \n\nambiente pelos moradores locais, esta se apresenta em diversas faces, entretanto o conceito de \n\ngeodiversidade n\u00e3o foi relevante para a constru\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise. Dessa forma, as percep\u00e7\u00f5es \n\ngeoambientais identificadas se relacionam com os valores associados aos elementos da \n\ngeodiversidade como fonte de recursos e base para a sobreviv\u00eancia e, o valor da \n\ngeodiversidade como contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de v\u00ednculos com o lugar, \n\nrelacionada, portanto ao valor cultural.  \n\nGeodiversidade como base de sobreviv\u00eancia: aquela em que a geodiversidade se \n\nrelaciona com o sustento/base da sobreviv\u00eancia desses moradores. \u00c9 expressa principalmente \n\natrav\u00e9s do uso dos elementos geol\u00f3gicos pelas comunidades tradicionais no contexto \n\nsocioambiental local, se relacionando, portanto ao valor funcional da geodiversidade. Esses \n\nelementos da geodiversidade s\u00e3o: \n\n \n\n? Solo: substrato para o desenvolvimento da agricultura de subsist\u00eancia, possibilitando o \n\nestabelecimento de ro\u00e7as de mandioca, caf\u00e9, arroz, feij\u00e3o, cana de a\u00e7\u00facar, ju\u00e7ara, \n\ndentre outros. Al\u00e9m disso, localmente o solo argiloso tamb\u00e9m era e ainda \u00e9 utilizado \n\npara as constru\u00e7\u00f5es das casas de pau-a-pique; \n\n? Rochas: as rochas tamb\u00e9m eram muito utilizadas para a funda\u00e7\u00e3o das casas, \n\nrevestimento e outros. \u00c9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a dessas rochas nas casas das \n\ncomunidades tradicionais e tamb\u00e9m nos monumentos do centro hist\u00f3rico, com \n\ndestaque para o Charnockito Ubatuba; \n\n? Relevo: o relevo est\u00e1 relacionado ao estabelecimento dos n\u00facleos comunit\u00e1rios, nas \n\nplan\u00edcies costeiras e nas \u00e1reas dos sert\u00f5es, no sop\u00e9 da Serra do Mar; \n\n\n\n177 \n\n? Hidrologia - o uso dos recursos h\u00eddricos marca essas comunidades, sendo os rios \n\nlocais a principal fonte de \u00e1gua pot\u00e1vel no passado, \u00e1gua que tamb\u00e9m era utilizada \n\npara o cozimento de alimentos, banho, lavagem de roupa, e outros. \n\n \n\nGeodiversidade na constru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com o lugar que se relaciona com a rela\u00e7\u00e3o \n\nconstru\u00edda com o ambiente no campo imag\u00e9tico, sensorial, compondo elementos de refer\u00eancia \n\npara a rela\u00e7\u00e3o de pertencimento e identifica\u00e7\u00e3o com o lugar. A geodiversidade como fator da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo com o lugar \u00e9 observada nos aspectos que revelam afetividade e \n\nfamiliaridade a partir da rela\u00e7\u00e3o do individuo e da comunidade com o ambiente, apresentando \n\nrela\u00e7\u00e3o com o valor cultural da geodiversidade.  \n\nNesse sentido somam-se as dimens\u00f5es vis\u00edveis da geodiversidade, condicionando \n\ndiversidade de paisagens na regi\u00e3o (Serra do Mar, Plan\u00edcie Costeira, cost\u00f5es rochosos, ilhas), \n\nas mem\u00f3rias e sensa\u00e7\u00f5es positivas relacionadas com os aspectos da geodiversidade que fazem \n\ndesse ambiente um lugar \u00fanico para esses moradores, locais onde aprenderam a cultura de \n\nseus antepassados, nadavam nos rios da comunidade, caminhavam em meio \u00e0s trilhas, tinham \n\no rio como local de conviv\u00eancia durante a lavagem das roupas, as experi\u00eancias trocadas nas \n\natividades de pesca desenvolvidas nas praias da regi\u00e3o. Est\u00e3o assim presentes a satisfa\u00e7\u00e3o e \n\norgulho em viver numa \u00e1rea preservada, com a intera\u00e7\u00e3o da geodiversidade e biodiversidade \n\nem todos os aspectos que comp\u00f5em a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e da comunidade com o lugar.   \n\n \n\n5.3.2  O olhar do Gestor  \n\n \n\nA perspectiva da gest\u00e3o sobre os elementos da geodiversidade centrou-se na pr\u00f3pria \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, por parte desses atores locais, de o que \u00e9 a geodiversidade e o patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico. Mas, devido ao papel de gestor do territ\u00f3rio, apreendeu-se tamb\u00e9m um olhar mais \n\nestrat\u00e9gico, considerando a relev\u00e2ncia da geodiversidade do ponto de vista t\u00e9cnico, no \u00e2mbito \n\nda gest\u00e3o do territ\u00f3rio, e, no \u00e2mbito do uso p\u00fablico, valorizando a geodiversidade nos \n\nprogramas de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de visita\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos. \n\nQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da geodiversidade, observa-se que os gestores j\u00e1 est\u00e3o mais \n\nfamiliarizados com o conceito, o que pode ser atribu\u00eddo ao trabalho de divulga\u00e7\u00e3o promovido \n\npelo NAP GeoHereditas, em que esses n\u00facleos sempre receberam e articularam as a\u00e7\u00f5es \n\npropostas. Portanto, o contato que esses atores locais possuem com esse campo de pesquisas \u00e9 \n\nde longo prazo, e permitiu a compreens\u00e3o das terminologias, al\u00e9m de estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a experi\u00eancia e viv\u00eancia desses gestores no lugar.  \n\n\n\n178 \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico por esses atores locais est\u00e1 relacionada aos \n\npontos extremos da Serra do Mar (Figura 34), ou seja, os cumes e picos que marcam a \n\npaisagem da regi\u00e3o (exemplificando com o pico do corcovado e pico do cuscuzeiro), e os \n\npared\u00f5es rochosos observados nas encostas. \n\n \n\n \n\nFigura 34 - Formas de relevo destacadas na Serra do Mar em Ubatuba. A) Morro do Cuscuzeiro (Foto: Maria da \n\nGloria Motta Garcia; B) Morro do Corcovado (Foto: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\nNesse sentido, a relev\u00e2ncia da geodiversidade presente nas encostas da Serra do Mar \n\nfoi apresentada do ponto de vista paisag\u00edstico e c\u00eanico, por\u00e9m, tamb\u00e9m foi reconhecida a \n\nrelev\u00e2ncia da Serra para a pr\u00f3pria conserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, uma vez que a Zona \n\nIntang\u00edvel\n15\n\n dos n\u00facleos corresponde em grande parte \u00e0s Escarpas da Serra do Mar, que \n\ncomp\u00f5em uma barreira natural \u00e0s amea\u00e7as antr\u00f3picas da Mata Atl\u00e2ntica, impondo condi\u00e7\u00f5es \n\nde dif\u00edcil acesso e de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, atribui-se a relev\u00e2ncia da paisagem litor\u00e2nea, considerando tamb\u00e9m os \n\nmatac\u00f5es e cost\u00f5es rochosos das enseadas e da diversidade h\u00eddrica com os cursos d\u2019\u00e1gua, os \n\ngrandes rios e os materiais rochosos presentes nesses rios.  \n\nQuanto \u00e0 vis\u00e3o estrat\u00e9gica desses atores, os relatos apontaram considera\u00e7\u00f5es que \n\ndestacam a relev\u00e2ncia da geodiversidade para a gest\u00e3o do territ\u00f3rio e para a inser\u00e7\u00e3o dessa \n\ndimens\u00e3o no programa de uso p\u00fablico da unidade.  \n\nA perspectiva t\u00e9cnica est\u00e1 relacionada aos aspectos de planejamento do territ\u00f3rio, ou \n\nseja, a necessidade de compreender e mapear os aspectos da geodiversidade para orientar a \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio. Considerando os mapeamentos de \u00e1rea de risco, estudos de impacto \n\nambiental e licenciamentos, estabiliza\u00e7\u00e3o de encostas em \u00e1reas de rodovias, etc. Dessa forma, \n\nreconhecem que a geodiversidade precisa ser observada nos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, na aprova\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n15\n\n A Zona Intang\u00edvel \u00e9 aquela que possui pouco ou nenhum grau de interven\u00e7\u00e3o, ou seja, a natureza permanece \n\nmais pr\u00f3xima de seu estado primitivo. Essa zona tem como objetivo principal a prote\u00e7\u00e3o integral dos \n\necossistemas e processos ecol\u00f3gicos (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nA B \n\n\n\n179 \n\nde instala\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos, no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, al\u00e9m de ser \n\nnecess\u00e1ria na delimita\u00e7\u00e3o do zoneamento do parque.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de inser\u00e7\u00e3o da geodiversidade no Programa de Uso P\u00fablico, \n\nobserva-se o sentido da geodiversidade nos programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, considerando \n\numa perspectiva interdisciplinar, al\u00e9m de proporcionar uma nova vis\u00e3o a partir da visita\u00e7\u00e3o na \n\nunidade.  \n\n \n\n5.3.3 O olhar dos monitores, professores e funcion\u00e1rios da ONG \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o ambiental com \u00eanfase na geodiversidade a partir desses \n\natores locais se deu a partir dos question\u00e1rios, portanto, foram organizados de acordo com as \n\nquest\u00f5es formuladas nos seguintes eixos tem\u00e1ticos: conserva\u00e7\u00e3o da natureza, rela\u00e7\u00e3o com o \n\nlugar, e, \u00eanfase na geodiversidade.  \n\n \n\n5.3.3.1 Conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n \n\nA apreens\u00e3o sobre a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza foi relacionada com as quest\u00f5es 1, 4 e \n\n5 do question\u00e1rio (Anexo F). Considerou-se para a interpreta\u00e7\u00e3o que esses atores locais est\u00e3o \n\nem grande parte envolvidos com a concep\u00e7\u00e3o conservacionista, percebem, portanto, a \n\nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza na regi\u00e3o, e toda a inter-rela\u00e7\u00e3o socioambiental \n\npresente no territ\u00f3rio.  \n\nDe modo geral as quest\u00f5es utilizadas nesse eixo tem\u00e1tico abordam a conceitua\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o, questionando tamb\u00e9m se \u00e9 um privil\u00e9gio ou n\u00e3o viver em \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do parque, refletindo sobre o papel do indiv\u00edduo nesse contexto. Dessa forma, \n\ntamb\u00e9m foi explorada a percep\u00e7\u00e3o desses atores sobre o alcance do parque em trazer \n\nbenef\u00edcio para a regi\u00e3o.   \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o  \n\nA primeira pergunta do question\u00e1rio refere-se ao entendimento do conceito de \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 que a quest\u00e3o do estabelecimento de \u00e1reas protegidas marca de \n\ndiversas formas a paisagem e a vida dos habitantes de Ubatuba e de Caraguatatuba, \n\nsubsidiando as reflex\u00f5es sobre a perspectiva da conserva\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\n\n\n180 \n\nDe um modo geral nota-se que as concep\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\napreendidas apresentam aspectos relativos \u00e0 pr\u00f3pria delimita\u00e7\u00e3o da unidade, ou seja, seu \n\ncontexto espacial, como ela \u00e9 criada e regulamentada, os motivos relacionados \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o e \n\nestabelecimento, e, as responsabilidades para a efetiva conserva\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nPara se referir aos limites que comp\u00f5em a unidade de conserva\u00e7\u00e3o, os atores locais \n\nutilizaram conceitos como \u201c\u00e1rea\u201d, \u201cespa\u00e7o\u201d, \u201cterrit\u00f3rio\u201d, \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201clugar\u201d, \n\n\u201cregi\u00e3o\u201d ou \u201cambiente\u201d. No geral esses conceitos denotam limites f\u00edsicos, apresentando certa \n\nneutralidade (\u00e1rea, espa\u00e7o) ou, valoriza atributos socioambientais (territ\u00f3rio, lugar, regi\u00e3o e \n\nambiente). Tamb\u00e9m foram identificadas atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gest\u00e3o e planejamento da \n\nunidade como: \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201c\u00f3rg\u00e3o\u201d ou \u201cinstitui\u00e7\u00e3o\u201d.  E, apenas um indiv\u00edduo identificou \n\na unidade de conserva\u00e7\u00e3o como uma a\u00e7\u00e3o, sendo apresentada como uma \u201catitude de todos \n\npara com a conserva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nO papel do governo estadual e federal na regulamenta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas  \n\nfoi destacado em diversos momentos, sendo que tamb\u00e9m foram atribu\u00eddas responsabilidades a \n\noutros \u00f3rg\u00e3os ambientais e empresas privadas.   \n\nAlgumas observa\u00e7\u00f5es foram feitas em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos a serem conservados, que \n\nforam organizados atrav\u00e9s dos seguintes itens:  \n\n \n\n? Natureza pouco alterada: \u201cnatureza\u201d, \u201co meio ambiente\u201d e \u201cmeio natural\u201d;  \n\n? Locais relevantes: \u201ccaracter\u00edsticas especiais\u201d; \n\n? Locais amea\u00e7ados: \u201c\u00e1rea amea\u00e7ada\u201d; \n\n? Aspectos do meio bi\u00f3tico: \u201cfauna e flora\u201d, \u201cbiodiversidade\u201d, \u201cmata\u201d, \u201cbiomas\u201d, \n\n\u201cesp\u00e9cies animais e vegetais\u201d, \u201clocais de grande relev\u00e2ncia biol\u00f3gica\u201d, \u201canimais \n\nend\u00eamicos\u201d, \u201cp\u00e1ssaros\u201d, \u201cecossistemas\u201d e \u201cprocessos ecol\u00f3gicos\u201d; \n\n? Aspectos do meio f\u00edsico: \u201csolo\u201d, \u201c\u00e1gua\u201d, \u201cbacias hidrogr\u00e1ficas\u201d, \u201ccost\u00f5es \n\nrochosos\u201d, \u201cbelezas paisag\u00edsticas\u201d, \u201crecursos naturais\u201d e \u201cgeodiversidade\u201d; \n\n? Aspectos socioambientais: \u201cpatrim\u00f4nio cultural\u201d, \u201cpatrim\u00f4nio ambiental\u201d, \n\n\u201cpatrim\u00f4nio hist\u00f3rico\u201d, \u201csociodiversidade\u201d, \u201cpatrim\u00f4nio paisag\u00edstico\u201d e \n\n\u201ccomunidades tradicionais como os cai\u00e7aras, quilombolas, \u00edndios e povos \n\nribeirinhos\u201d.  \n\n \n\nNo sentido da motiva\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas aparecem \n\naspectos mais naturalistas, em que a a\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o centra-se na pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n181 \n\nnatureza intocada, para a vida das esp\u00e9cies animais e vegetais que habitam esses locais. \n\nPor\u00e9m, numa perspectiva pragm\u00e1tica, destaca-se o uso dessas \u00e1reas para o desenvolvimento \n\nde pesquisas, prevendo a sustentabilidade dos recursos para a sobreviv\u00eancia da humanidade. \n\nAl\u00e9m disso, muitas concep\u00e7\u00f5es v\u00e3o ao encontro do aspecto socioambiental, refletindo sobre o \n\nuso desse ambiente pelas comunidades do entorno, para o desenvolvimento de atividades de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental, recrea\u00e7\u00e3o e lazer.  \n\nDe um modo geral, as representa\u00e7\u00f5es sobre Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o remetem \u00e0 \n\npr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o e \u00e0 postura governamental frente \u00e0s estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\numa postura mais restritiva e que refor\u00e7a a separa\u00e7\u00e3o do meio social do natural.  \n\n \n\nA opini\u00e3o sobre o lugar e seu papel diante a conserva\u00e7\u00e3o da natureza  \n\nNa quarta quest\u00e3o, foi solicitado que eles apresentassem sua opini\u00e3o quanto a se \n\nsentirem privilegiados ou n\u00e3o em viver ou trabalhar em \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o, questionando \n\ntamb\u00e9m suas considera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao seu papel nesse contexto.  \n\nEm todas as respostas os atores locais se consideraram privilegiados por viver ou \n\ntrabalhar na \u00e1rea e no entorno da UC, assimilando a singularidade desse ambiente num \n\ncontexto regional e at\u00e9 mesmo global. Assim, os aspectos destacados do lugar, que fazem \n\nparte do processo perceptivo foram:  \n\n \n\n? Aspectos sensoriais: \n\n- Visuais: \u201cverde da mata\u201d, \u201clindas praias\u201d, \u201crecursos naturais\u201d, \u201cfauna e flora\u201d, \n\n\u201cambiente natural\u201d e \u201cbichos\u201d; \n\n- Olfativos: \u201car puro\u201d e \u201car menos polu\u00eddo\u201d;  \n\n- Auditivos: \u201co som das aves\u201d.   \n\n? Motiva\u00e7\u00e3o: \u201cviver natural\u201d, \u201cviver em contato com a natureza\u201d, \u201ccontato com a \n\nnatureza\u201d, \u201cdesfrutar dos recursos naturais\u201d, \u201c\u00e1reas de lazer - praias, rios, trilhas\u201d, \n\n\u201csa\u00fade f\u00edsica quanto mental\u201d e \u201co lugar onde gosto de estar\u201d; \n\n? Cogni\u00e7\u00e3o: \u201cpatrim\u00f4nio\u201d, \u201cservi\u00e7os ecossist\u00eamicos\u201d, \u201co ser humano como parte da \n\nnatureza\u201d e \u201cnascer, crescer e se desenvolver como cidad\u00e3o ubatubense \u00e9 um \n\npresente da vida\u201d; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o: \u201cqualidade de vida\u201d, \u201cmanter a sa\u00fade\u201d, \u201ctranquilidade\u201d, \u201clugar onde \n\nn\u00e3o tem desmatamento\u201d, \u201ciluminado\u201d, \u201cpaz e esperan\u00e7a\u201d, \u201cequil\u00edbrio de \n\nrelacionamento entre homem e natureza\u201d, \u201cbeleza\u201d, \u201cbeleza natural\u201d, \u201cbem-estar e \n\n\n\n182 \n\nsa\u00fade f\u00edsica e mental\u201d, \u201criqueza\u201d, \u201cvida saud\u00e1vel e rica em se estar\u201d, \u201co clima \u00e9 \n\nmuito bom\u201d, \u201clugar t\u00e3o lindo\u201d, \u201cambientes preservados\u201d, \u201cpovo acolhedor\u201d e \u201cbem \n\nt\u00e3o precioso\u201d.  \n\n? Conduta:  \n\n- A\u00e7\u00f5es pontuais e naturalistas: \u201cpreserva\u00e7\u00e3o trilhas\u201d, \u201cprecisam de cuidados para \n\nque n\u00e3o perdemos o ambiente natural\u201d, \u201censinar os alunos a cuidar do lixo, n\u00e3o \n\npermitir o tr\u00e1fico de animais\u201d, \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cEu me sinto \n\nimportante podendo conservar e principalmente incentivando outros a agirem da \n\nmesma maneira\u201d, \u201cabordar o meio ambiente em aula\u201d e \u201cparticipar de projetos \n\nrelacionados \u00e0 tem\u00e1tica do meio ambiente\u201d; \n\n- A\u00e7\u00f5es socioambientais: \u201ctrabalhar com alunos desta regi\u00e3o, pois s\u00e3o oriundos em \n\nsua maioria, de fam\u00edlias tradicionais cai\u00e7aras. S\u00e3o pessoas que possuem aspectos \n\nimportantes da cultura local e da hist\u00f3ria do munic\u00edpio\u201d, \u201cresgate da nossa cultura \n\ntradicional, manuten\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica, conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental com crian\u00e7as\u201d, \n\n\u201co meu papel enquanto filho desta terra \u00e9 poder contribuir de maneira efetiva e \n\ncontinua, os usos e costumes deste modo de vida tradicional em meio ao advento da \n\np\u00f3s modernidade trabalhando a resili\u00eancia como elemento fundamental em momentos \n\nde transi\u00e7\u00e3o cultural\u201d, \u201catuo como pesquisadora na \u00e1rea dos impactos globalizantes \n\nnas comunidades tradicionais, [...], sou atuante tanto em sala de aula quanto \n\nsocialmente no que concerne aos discursos e preserva\u00e7\u00e3o, respeito, toler\u00e2ncia e n\u00e3o \n\nsilenciamento\u201d, \u201cposso ajudar no trabalho de preserva\u00e7\u00e3o da cultura e das \u00e1reas \n\nonde meus antepassados povoaram e lutaram para manter como fonte de subsist\u00eancia \n\nem um equil\u00edbrio saud\u00e1vel com a natureza\u201d, \u201c\u00e9 necess\u00e1rio uma media\u00e7\u00e3o entre os \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais de prote\u00e7\u00e3o e as comunidades tradicionais\u201d e \u201csou um entusiasta \n\nna pol\u00edtica preservacionista\u201d; \n\n- Educa\u00e7\u00e3o: \u201crealizar oficinas e viv\u00eancia que eduquem a comunidade a qual estou \n\ninserida. Enquanto educadora procuro trazer para esse educando o nosso papel de \n\ncidadania na sustentabilidade do planeta\u201d, \u201ctrabalho junto aos alunos aprendendo \n\ncom eles e trocando conhecimentos/saberes\u201d, \u201cresponsabilidade moral e \u00e9tica de \n\ncolaborar com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, \u201cresponsabilidade \u00e9 com a informa\u00e7\u00e3o, \n\ncolaborando com a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, \n\n\u201ccontribuirmos para preserva\u00e7\u00e3o direta e indiretamente atrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e conscientiza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cEsta experi\u00eancia me proporciona aprender coisas \n\nnovas e conhecer diversas pessoas que tem este interesse em comum com a Unidade \n\n\n\n183 \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, seja atrav\u00e9s do ecoturismo ou pesquisa cient\u00edfica. Fico feliz em \n\ntrocar experi\u00eancias\u201d e \u201cEu, como parte integrante do meio ambiente, tenho obriga\u00e7\u00e3o \n\nde atuar na conserva\u00e7\u00e3o da natureza, portanto, me sinto respons\u00e1vel individual e \n\ncoletivamente\u201d. \n\n \n\nNesse \u00e2mbito, observa-se que no processo perceptivo h\u00e1 sedimenta\u00e7\u00e3o da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do ambiente a partir dos atributos naturais conservados, influenciando em grande \n\nparte a qualidade de vida na regi\u00e3o e influenciando condutas positivas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondutas, veem-se posicionamentos bastante amplos, refletindo sobre caminhos atrav\u00e9s de sua \n\natua\u00e7\u00e3o profissional, mediando a divulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, promovendo a educa\u00e7\u00e3o, \n\nvalorizando os aspectos socioambientais, fortalecendo sentimento de participa\u00e7\u00e3o e de \n\natua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, dentre outros.  \n\n \n\nBenef\u00edcios que o parque promove para a regi\u00e3o \n\nA quinta quest\u00e3o apresenta alternativas que os indiv\u00edduos poderiam selecionar para \n\nse referir aos benef\u00edcios que o parque traz para a regi\u00e3o.  \n\nNesse sentido, a apreens\u00e3o do papel do parque pode perpassar por diversos fatores, \n\nmas ficam claros os condicionantes em rela\u00e7\u00e3o ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e em rela\u00e7\u00e3o \n\nao meio de vida dos moradores locais. Nesse sentido, as alternativas apresentadas aos atores \n\nlocais podem ser divididas em: \n\n \n\n? Meio bi\u00f3tico: \u201cpreserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas (animais e vegetais)\u201d;  \n\n? Meio abi\u00f3tico: \u201cpreserva\u00e7\u00e3o de fontes e nascentes de \u00e1gua\u201d e \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem natural\u201d; \n\n? Meio social: \u201cmelhoria qualidade de vida\u201d, \u201caumento pesquisas\u201d, \u201cprogramas \n\neducativos\u201d, \u201cdesenvolvimento do turismo\u201d, \u201cpreserva\u00e7\u00e3o cultura tradicional\u201d, \n\n\u201coportunidades de empregos no parque\u201d, \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos no entorno do \n\nparque\u201d, \u201cmaior seguran\u00e7a\u201d, \u201coferta de empregos\u201d e \u201cpresen\u00e7a de novos loteamentos\u201d.   \n\n \n\nA partir dessas alternativas t\u00eam-se indicativos sobre a atua\u00e7\u00e3o do parque em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos aspectos geoambientais, mas tamb\u00e9m do seu papel junto \u00e0 sociedade, \n\nvalorizando o acesso \u00e0 pesquisa e aos programas educativos, influenciando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, a qualidade de vida dos moradores do entorno e a dinamiza\u00e7\u00e3o da economia local.   \n\n\n\n184 \n\nOs dados relativos \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de cada uma dessas categorias foram organizados no \n\nGr\u00e1fico 1, considerando que cada participante poderia selecionar mais de uma alternativa. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Total de indica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o 5: Quais benef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque traz para a regi\u00e3o? \n\n \n\nAs categorias de preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas (90%), de fontes e nascentes de \n\n\u00e1gua (87%) e da paisagem natural (86%) tiveram maior destaque. Nessa sequ\u00eancia, apreende-\n\nse que de acordo com a percep\u00e7\u00e3o local, o papel do parque centra-se na preserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, dos recursos h\u00eddricos e da paisagem natural. Nota-se o maior destaque \u00e0 \n\nbiodiversidade (esp\u00e9cies nativas), seguidos dos aspectos da geodiversidade (fontes e nascentes \n\nde \u00e1gua e paisagem natural). Esses dados ressaltam o papel conservacionista do parque, em \n\naten\u00e7\u00e3o ao meio biof\u00edsico.  \n\nSeguido desse primeiro grupo de op\u00e7\u00f5es voltadas para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, \n\ndestacou-se tamb\u00e9m categorias que se referem ao papel do parque para a sociedade, sobre a \n\nqualidade de vida (64%), o aumento de pesquisas (61%), os programas educativos (56%), o \n\ndesenvolvimento do turismo (50%) e a preserva\u00e7\u00e3o da cultura tradicional (47%).   \n\nA categoria de qualidade de vida foi inclu\u00edda, pois apreende a rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos \n\ncom esse ambiente \u00e0 medida que versa sobre as qualifica\u00e7\u00f5es do lugar. Como destacou \n\nForattini (1991), baseado nos estudos de H\u00f6rnquist (1990) e Papageorgiou (1976), essa \n\ncategoria apresenta elementos individuais e sociais que determinam a percep\u00e7\u00e3o de qualidade \n\nde vida dos indiv\u00edduos, sendo que mensurar os aspectos relacionados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o social \n\n\n\n185 \n\npermite uma avalia\u00e7\u00e3o mais concreta a partir de indicadores do ambiente, como aspectos \n\nhabitacionais, urbanos, sanit\u00e1rios e sociais. \n\nPara avaliar a qualidade de vida, o IBGE baseou-se no relat\u00f3rio Report by the \n\nCommission on the Measurement of Economic Performance and Social Progress (STIGLITZ, \n\nSEM &amp; FITOUSSI, 2009), indicando que o tema qualidade de vida inclui aspectos que v\u00e3o \n\nal\u00e9m dos materiais, mas tamb\u00e9m o bem estar dos indiv\u00edduos. Assim, os indicadores \n\nselecionados relacionam-se com a sa\u00fade (saneamento b\u00e1sico e direitos humanos), educa\u00e7\u00e3o, \n\natividades pessoais (trabalho e uso do tempo), direitos humanos (participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\ngovernan\u00e7a), fam\u00edlias e redes sociais (rela\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es sociais), habita\u00e7\u00e3o e entorno (meio \n\nambiente), seguran\u00e7a f\u00edsica e econ\u00f4mica, padr\u00e3o de vida material e distribui\u00e7\u00e3o de renda \n\n(IBGE, 2012).  \n\nDiante o exposto, a categoria que atribui a capacidade do parque em garantir uma \n\nmelhor qualidade de vida para os moradores locais pode estar relacionada com seu papel de \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, garantindo melhores condi\u00e7\u00f5es de vida relacionadas \u00e0 uma \n\nnatureza preservada para as popula\u00e7\u00f5es do entorno do parque. Os impactos imediatos na \n\nqualidade de vida das pessoas a partir das condi\u00e7\u00f5es ambientais destacados por Stiglitz, Sem e \n\nFitoussi (2009) podem ser:  \n\n \n\n? Interfer\u00eancias na sa\u00fade humana: a sa\u00fade humana pode ser afetada de forma direta \n\n(polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, subst\u00e2ncias perigosas e ru\u00eddo), e indireta (altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, transforma\u00e7\u00f5es no ciclo do carbono e da \u00e1gua, perda de biodiversidade e \n\ndesastres naturais que afetam a sa\u00fade dos ecossistemas); \n\n? Benef\u00edcios dos servi\u00e7os ambientais: acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel e \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o, \n\ndireitos no campo ambiental (por exemplo, o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es ambientais); \n\n? Qualidade ambiental: a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental pela popula\u00e7\u00e3o pode \n\ninfluenciar nas suas escolhas, por exemplo, aonde viver. \n\n \n\nSendo assim, a media\u00e7\u00e3o do parque em proporcionar uma boa qualidade de vida aos \n\nolhos desses atores se relaciona fortemente com o ambiente que ele est\u00e1 inserido, \n\napresentando indicadores de um ambiente preservado, com extensas \u00e1reas de floresta, boa \n\nqualidade do ar, da \u00e1gua, do solo, diversas \u00e1reas para o lazer e a recrea\u00e7\u00e3o, dentre outros. As \n\nsensa\u00e7\u00f5es positivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida determinadas pela qualidade ambiental se \n\nsobressaem em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores habitacionais, urbanos, sanit\u00e1rios e sociais da regi\u00e3o \n\nque apresentam diversos problemas, percebidos a partir dos diversos relatos durante a \n\n\n\n186 \n\npesquisa, como ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, baixa disponibilidade de transporte p\u00fablico, \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das vias de acesso, aus\u00eancia de coleta seletiva de lixo, aus\u00eancia de tratamento de \n\nlixo, baixas taxas de tratamento de esgoto, dentre outros, que est\u00e3o relacionados com a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas cient\u00edficas, programas educativos e ao turismo, v\u00ea-se a \n\nimport\u00e2ncia do papel do parque em mediar e fortalecer esses aspectos. Corrobora assim com \n\nos pr\u00f3prios objetivos da UC, que possui a finalidade de \u201cassegurar integral prote\u00e7\u00e3o \u00e0 flora, \u00e0 \n\nfauna, \u00e0s belezas naturais, bem como para garantir sua utiliza\u00e7\u00e3o a objetivos educacionais \n\nrecreativos e cient\u00edficos\u201d. Assim, o plano de manejo do PESM (S\u00c3O PAULO, 2006) tem em \n\naten\u00e7\u00e3o os programas de manejo voltados para a administra\u00e7\u00e3o, uso p\u00fablico, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nprote\u00e7\u00e3o, pesquisa cient\u00edfica e intera\u00e7\u00e3o socioambiental, que ordenam e promovem as \n\natividades relacionadas aos programas educativos e pesquisas cient\u00edficas. \n\nA atribui\u00e7\u00e3o do parque em promover a preserva\u00e7\u00e3o da cultura tradicional foi \n\nindicativo relevante nesse contexto, o que fornece subs\u00eddios para perceber um per\u00edodo de \n\nmaior estabilidade na rela\u00e7\u00e3o comunidade tradicional e parque. Dessa forma, \u00e9 positivo o fato \n\nde que 47% dos indiv\u00edduos reconheceram o papel do parque em garantir as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia dos habitantes tradicionais inseridos na unidade, fortalecendo essa cultura \n\ntradicional na regi\u00e3o.  \n\nAs categorias que tiveram menor refer\u00eancia foram: oportunidades de empregos no \n\nparque (26%), valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos no entorno do parque (14%), maior seguran\u00e7a (13%), \n\noferta de empregos (11%) e presen\u00e7a de novos loteamentos (0%).  \n\nA baixa refer\u00eancia \u00e0s op\u00e7\u00f5es de oportunidades de emprego no parque e oferta de \n\nempregos indica que ainda h\u00e1 um longo caminho a ser percorrido pela gest\u00e3o para beneficiar \n\nas comunidades locais atrav\u00e9s da dinamiza\u00e7\u00e3o da economia pelo turismo e visita\u00e7\u00e3o das \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 a baixa aceita\u00e7\u00e3o das categorias valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos no entorno e presen\u00e7a de \n\nnovos loteamentos representa um bom resultado para a gest\u00e3o do parque em impedir a \n\nexpans\u00e3o de loteamentos e da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nA categoria de seguran\u00e7a obteve menor express\u00e3o, revelando transforma\u00e7\u00f5es \n\nrecentes da localidade, com crescentes relatos de roubos, homic\u00eddios e tr\u00e1fico de drogas. \n\nSalienta-se que a seguran\u00e7a p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 de responsabilidade dessa institui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, o \n\nparque possui atribui\u00e7\u00f5es que conferem maior estabilidade relacionada \u00e0s suas influ\u00eancias \n\npol\u00edticas e sociais. Al\u00e9m disso, possui funcion\u00e1rios espec\u00edficos como guarda parques e \n\nagentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o que podem garantir maior seguran\u00e7a. Entretanto, observa-se que o \n\n\n\n187 \n\nquadro de funcion\u00e1rios \u00e9 desproporcional diante as dimens\u00f5es do PESM, segundo dados do \n\nplano de manejo de 2006, 26 funcion\u00e1rios possu\u00edam a designa\u00e7\u00e3o Guarda-Parque e agentes de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 2006). \n\nO Gr\u00e1fico 2 apresenta as porcentagens referentes \u00e0s indica\u00e7\u00f5es de acordo com os \n\ngrupos de respondentes. Na Tabela 17 (Ap\u00eandice B) s\u00e3o apresentados os valores totais de \n\nindica\u00e7\u00f5es para cada grupo de respondentes.   \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para a quest\u00e3o 5: Quais benef\u00edcios voc\u00ea \n\nconsidera que o Parque traz para a regi\u00e3o? \n\n \n\nO desenvolvimento do turismo foi mais destacado pelos monitores ambientais \n\n(Picinguaba \u2013 79%; Caraguatatuba 75%) do que pelos funcion\u00e1rios de ONG (58%) e \n\nprofessores (16%), chamando aten\u00e7\u00e3o para a abertura que a unidade proporciona aos guias e \n\nmonitores ambientais que se beneficiam com os turistas nesse territ\u00f3rio.  \n\nNo caso dos programas educativos, os funcion\u00e1rios da ONG (37%) e os professores \n\n(40%) d\u00e3o menor destaque do que o grupo dos monitores (Picinguaba \u2013 86%; Caraguatatuba \n\n\u2013 83%).  Isso pode estar relacionado ao papel educador centrado na escola, portanto, no \n\nespa\u00e7o formal de educa\u00e7\u00e3o, em contraposi\u00e7\u00e3o aos programas pontuais e n\u00e3o formais \n\npromovidos pelo parque. \n\nQuanto \u00e0s pesquisas, os professores (40%) e funcion\u00e1rios de ONG (63%) tamb\u00e9m \n\nd\u00e3o menor destaque do que os monitores de Caraguatatuba (83%) e os monitores de \n\nPicinguaba (79%). Considera-se para a interpreta\u00e7\u00e3o desse dado o maior acesso que os \n\nmonitores tem com o desenvolvimento das pesquisas, guiando os pesquisadores em campo, \n\n\n\n188 \n\nal\u00e9m de participarem de a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o das pesquisas cient\u00edficas promovidas pelo \n\nparque. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da cultura tradicional, os monitores de Picinguaba (71%) \n\nd\u00e3o maior destaque que os professores (48%), funcion\u00e1rios de ONG (37%) e monitores de \n\nCaraguatatuba (33%). O n\u00facleo Picinguaba se destaca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de comunidades \n\ntradicionais, sendo refer\u00eancia tamb\u00e9m o processo de concilia\u00e7\u00e3o entre a perman\u00eancia dessas \n\ncomunidades e gest\u00e3o do parque, provavelmente influenciando a resposta dos monitores desse \n\nn\u00facleo, o qual promove ainda visita\u00e7\u00e3o nas comunidades tradicionais como parte das \n\natividades do parque.  \n\nNenhum dos respondentes selecionou a op\u00e7\u00e3o \u201cpresen\u00e7a de novos loteamentos\u201d e, \n\npoucos apontaram a op\u00e7\u00e3o \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos no entorno do parque\u201d (funcion\u00e1rios \n\nONG \u2013 5%, monitores Caraguatatuba \u2013 8%, professores \u2013 20%, e, monitores Picinguaba \u2013 \n\n21%), o que refor\u00e7a o papel do parque em preservar a regi\u00e3o e impedir o avan\u00e7o das \n\nocupa\u00e7\u00f5es e especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nAinda nessa dire\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da paisagem natural\u201d, h\u00e1 \n\nconcord\u00e2ncia entre os atores locais (monitores Caraguatatuba \u2013 92%, funcion\u00e1rios ONG \u2013 \n\n89%, monitores Picinguaba \u2013 86%, professores \u2013 80%) sobre a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o do \n\nparque e os benef\u00edcios que ele traz para a regi\u00e3o.  \n\n \n\n5.3.3.2 Rela\u00e7\u00f5es com o lugar  \n\n \n\nA apreens\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es desses atores com o lugar se deu atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\nrespostas para as quest\u00f5es 2, 3 e 7 do question\u00e1rio.  As interpreta\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o com o \n\nlugar foram baseadas nos valores atribu\u00eddos aos aspectos presentes no ambiente, considerando \n\na contribui\u00e7\u00e3o da geodiversidade. Observa-se que a rela\u00e7\u00e3o com o lugar \u00e9 constru\u00edda a partir \n\nda viv\u00eancia dos indiv\u00edduos, seus sentimentos de identifica\u00e7\u00e3o e pertencimento.  \n\nAs quest\u00f5es apresentadas nesse eixo tem\u00e1tico re\u00fanem informa\u00e7\u00f5es sobre quais os \n\nlocais que esses atores frequentam, qual sua rela\u00e7\u00e3o de pertencimento, e, o que eles \n\nconsideram mais importante nos seus respectivos munic\u00edpios, al\u00e9m de sensa\u00e7\u00f5es que t\u00eam em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos ambientes degradados.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda quest\u00e3o, o objetivo foi identificar os locais de lazer que s\u00e3o \n\nfrequentados pelos atores e qual sua rela\u00e7\u00e3o de pertencimento com o lugar.  \n\n\n\n189 \n\nQuatro pessoas deixaram as respostas em branco, 12 pessoas identificaram os locais \n\nque costumam frequentar, 53 identificaram os locais e explicaram qual sua rela\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento, e, apenas uma pessoa n\u00e3o se considerou pertencente ao lugar.  \n\nOs locais que foram apontados t\u00eam forte rela\u00e7\u00e3o com a geodiversidade, consistindo \n\nprincipalmente em: \u201cpraias\u201d, \u201ccachoeiras\u201d, \u201cs\u00edtios\u201d, \u201ctrilhas\u201d, \u201cpra\u00e7as\u201d, \u201crios\u201d, \n\n\u201cmontanhas\u201d, \u201cilhas\u201d, \u201ccost\u00f5es rochosos\u201d, \u201cmar\u201d e \u201cpicos\u201d. No \u00e2mbito dos aspectos da \n\nbiodiversidade t\u00eam-se: \u201cmatas\u201d, \u201cvegeta\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cmatas do sert\u00e3o\u201d, \u201cmata atl\u00e2ntica\u201d e \u201c\u00e1reas \n\nrurais\u201d. Os aspectos socioculturais tamb\u00e9m foram referenciados como: \u201crestaurantes\u201d, \n\n\u201ccomunidades tradicionais\u201d e \u201dcentros urbanos\u201d.  \n\nOs aspectos apontados para justificar a rela\u00e7\u00e3o de pertencimento variaram nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, de viv\u00eancia, de nascimento e morada, de lazer, de reconhecimento \n\ncultural, valoriza\u00e7\u00e3o do contato com a natureza, do papel em contribuir com a conserva\u00e7\u00e3o, \n\ncomo parte da natureza, de satisfa\u00e7\u00e3o com o lugar, de admira\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o de familiaridade \n\ncom o ambiente, de pr\u00e1ticas esportivas e de estudo. Algumas respostas exemplificam esses \n\naspectos:  \n\n \n\n- \u201cSou monitor ambiental em UC e guia de turismo, tendo trabalhado em todos os \n\natrativos naturais e culturais da regi\u00e3o. Me sinto bem em trilhas, praias, comunidades \n\ntradicionais me relacionando intensamente com meu entorno. Meu local de lazer \u00e9 \n\nmeu local de trabalho\u201d (grifo nosso);  \n\n- \u201cPraias, trilhas, ilhas, restaurantes. Perten\u00e7o aonde eu trabalho, tendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nreferente a preserva\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (grifo nosso); \n\n- \u201cNas praias, pois \u00e9 um local de tranquilidade, onde podemos relaxar e renovar as \n\nenergias, al\u00e9m de ser uma paisagem muito agrad\u00e1vel de se ver e estar\u201d (grifo nosso); \n\n- \u201cFrequento as praias de Ubatuba. Sim, sinto que perten\u00e7o \u00e0 elas, pois fazem parte \n\nde minha cultura e tradi\u00e7\u00e3o\u201d  (grifo nosso); \n\n- \u201cAs matas, as quais observo a liberdade dos p\u00e1ssaros; manejo de plantas nativas da \n\nMata Atl\u00e2ntica de forma especial a Palmeira Ju\u00e7ara; sinto-me parte dela, \n\nrespeitando-a e praticando a sustentabilidade\u201d  (grifo nosso); \n\n- \u201cNormalmente vamos na praia, acampar em montanhas, tomar banho de cachoeira. \n\nSim, sinto-me parte deste lugar pois compreendo a natureza como parte de minha \n\nvida, parte de mim mesma. E compreendo a natureza como fonte da vida. Trabalho \n\n\n\n190 \n\ncom plantas medicinais e minha rela\u00e7\u00e3o com as plantas dos locais que frequento s\u00e3o \n\nde estudo\u201d  (grifo nosso); \n\n- \u201cEm Ubatuba s\u00e3o v\u00e1rios os locais, Parque Estadual da Ilha Anchieta, Ilha das \n\nCouves e frequentemente na praia vermelha do norte onde vou diariamente para a \n\npr\u00e1tica do surf local onde vejo os amigos, praia que replantamos o jund\u00fa para \n\ncontribuir em sua preserva\u00e7\u00e3o e aonde sempre que podemos desenvolvemos um \n\ntrabalho de limpeza e coloca\u00e7\u00e3o de placas para a sua preserva\u00e7\u00e3o [\u2026]\u201d (grifo \n\nnosso).  \n\n \n\nA quest\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es pessoais sobre os elementos mais importantes nos \n\nmunic\u00edpios (quest\u00e3o 3) teve como objetivo entender a rela\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos com o lugar. \n\nConsiderando aspectos da viv\u00eancia, dos objetivos pessoais e do contexto sociocultural. \n\nNota-se que os par\u00e2metros apresentados se dividem em aspectos relativos ao meio \n\nnatural (biodiversidade e geodiversidade), e o social (cultura, hist\u00f3ria, tradi\u00e7\u00e3o e \n\ncontemporaneidades).  \n\n \n\n? Meio bi\u00f3tico: biodiversidade;  \n\n? Meio abi\u00f3tico (geodiversidade): paisagem, rochas, rios, recursos h\u00eddricos e \n\nmontanhas; \n\n? Meio sociocultural: No aspecto sociocultural, apresentou-se op\u00e7\u00f5es de cultura, \n\nhist\u00f3ria, pessoas, beleza e qualidade de vida. Tamb\u00e9m foram apresentados elementos \n\nda cultura tradicional e contempor\u00e2nea como artesanato, alimenta\u00e7\u00e3o, festas \n\ntradicionais, igrejas, arquitetura, museus, monumentos, casas, pra\u00e7as, obras de arte, \n\nbares, pr\u00e9dios e shoppings. \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 3 apresenta em ordem decrescente o total de indica\u00e7\u00f5es para cada \n\ncategoria apresentada no question\u00e1rio.  \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Total de indica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o 3: Quais elementos voc\u00ea destacaria como mais importantes na sua \n\ncidade? \n \n\nSegundo o gr\u00e1fico 3, quatro grupos de elementos s\u00e3o identificados: \n\nI) Paisagem e biodiversidade (93% a 90%); \n\nII) Cultura, recursos h\u00eddricos, turismo, qualidade de vida  e rios (71% a 63%);  \n\nIII) Montanhas, festas tradicionais, beleza, hist\u00f3ria, pessoas, artesanato, lazer, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, parque, rochas e escola (57% a 29%); \n\nIV) Monumentos, igrejas, museus, pousadas, com\u00e9rcio local, arquitetura, pra\u00e7as, \n\ncasas, obras de arte, bares, pr\u00e9dios e shoppings (19% a 4%). \n\n \n\nO destaque dado \u00e0 categoria \u201cpaisagem\u201d (93%) chama aten\u00e7\u00e3o por consistir em um \n\nelemento da geodiversidade, mas que tamb\u00e9m possui uma s\u00e9rie de interpreta\u00e7\u00f5es, remetendo \n\n\u00e0s imagens observadas no ambiente. Nesse sentido, tem-se que na imagem desses n\u00facleos, a \n\npresen\u00e7a marcante da Serra do Mar \u00e9 um grande contributo para a configura\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nlocal.  \n\nPor isso, olhar para as categorias seguintes que foram selecionadas contribuem para \n\ncompreender como se d\u00e1 a composi\u00e7\u00e3o dessa paisagem. Os aspectos apontados como mais \n\n\n\n192 \n\nrelevantes foram a \u201cbiodiversidade\u201d (90% das indica\u00e7\u00f5es) e a \u201ccultura\u201d, com 71%. Percebe-se \n\na intera\u00e7\u00e3o da paisagem com os aspectos bi\u00f3ticos e sociais.  \n\nNesse contexto da geodiversidade, outras categorias obtiveram maior visibilidade \n\ncomo os \u201crecursos h\u00eddricos\u201d (66%), os \u201crios\u201d (63%), as \u201cmontanhas\u201d (57%), sendo as taxas \n\nmais baixas referentes \u00e0s \u201crochas\u201d (36%), talvez pela falta de conhecimentos espec\u00edficos.  \n\nO reconhecimento dos atributos hidrol\u00f3gicos no ambiente pode estar relacionado \u00e0 \n\ngrande divulga\u00e7\u00e3o que o parque promove na conserva\u00e7\u00e3o dos rios e nascentes inseridos na \n\nunidade, fundamental para o abastecimento de \u00e1gua dos munic\u00edpios do litoral norte, e tamb\u00e9m \n\ncontribuindo com as bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, os rios apresentam rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com os modos de vida dos moradores do litoral norte, fortemente relacionados com a \n\natividade da pesca, que constitui tamb\u00e9m importante base alimentar. A rela\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia nos \n\nrios e no mar ocorrem a partir da consci\u00eancia de sua import\u00e2ncia no contexto local, pelo uso \n\nda \u00e1gua para abastecimento dos munic\u00edpios, pela fonte de alimento e manuten\u00e7\u00e3o da cultura \n\ntradicional, e, a partir do pr\u00f3prio reconhecimento dos ambientes h\u00eddricos como local de lazer.  \n\nApesar das formas de relevo terem sido indicadas como relevantes na cidade, a partir \n\ndas categorias de paisagem e montanhas, a atribui\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia para a categoria das \n\nrochas foi menor, por\u00e9m consider\u00e1vel nesse contexto. De modo geral, a apreens\u00e3o das formas \n\nde relevo \u00e9 mais percept\u00edvel visualmente que as forma\u00e7\u00f5es e litologias que condicionam essa \n\nfei\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a indica\u00e7\u00e3o das rochas por 36% dos atores locais pode ser devido \u00e0 presen\u00e7a \n\nmarcante de blocos rochosos nos rios e dos cost\u00f5es rochosos das praias do litoral norte.  \n\nDe forma expressiva a biodiversidade \u00e9 t\u00e3o valorizada quanto a paisagem, sendo \n\ncategoria importante na apreens\u00e3o do lugar. Esses elementos se tornam refer\u00eancia para os \n\nhabitantes locais, que ressaltam o car\u00e1ter preservado da regi\u00e3o. Na paisagem observa-se uma \n\ndensa mata sobreposta \u00e0s vertentes da Serra do Mar, indicando que a biodiversidade se \n\nsobrep\u00f5e em termos de percep\u00e7\u00e3o \u00e0 geodiversidade.  \n\nNo tocante aos aspectos socioculturais, as principais categorias selecionadas foram: \n\ncultura (71%), festas tradicionais (51%), hist\u00f3ria (49%), artesanato (44%), pessoas (44%) e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o (39%). Nota-se que a prioridade foi dada aos aspectos da cultura tradicional dos \n\nmunic\u00edpios. O destaque \u00e0 categoria cultura chama a aten\u00e7\u00e3o por ser a terceira op\u00e7\u00e3o mais \n\nselecionada. Nesse sentido, temos a paisagem, a biodiversidade e a cultura como principais \n\naspectos da apreens\u00e3o socioambiental do lugar.  \n\nAs categorias de beleza (50%), qualidade de vida (66%), turismo (66%) e lazer \n\n(41%) convergem para a percep\u00e7\u00e3o desse lugar como agrad\u00e1vel e positivo. Atribuindo a \n\n\n\n193 \n\nrelev\u00e2ncia da beleza observada, da qualidade de vida que esse ambiente proporciona, \n\ncontribuindo para o turismo e com possibilidades in\u00fameras de lazer.  \n\nAs categorias menos indicadas se relacionam aos aspectos sociais contempor\u00e2neos, \n\ncomo shoppings, pr\u00e9dios, bares, casas, pra\u00e7as, arquitetura, com\u00e9rcio local e pousadas.  \n\nNo Gr\u00e1fico 4, pode-se observar as porcentagens de indica\u00e7\u00f5es segundo os atores \n\nsociais, considerando ainda a Tabela 18 (Ap\u00eandice B) que apresenta o total de indica\u00e7\u00f5es por \n\ngrupo.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para a quest\u00e3o 3: Quais elementos voc\u00ea \n\ndestacaria como mais importantes na sua cidade? \n\n \n\nForam observadas grandes diverg\u00eancias entre os grupos nas categorias de parque, \n\nrochas e recursos h\u00eddricos.  \n\nNo primeiro caso, destaca-se a diferen\u00e7a entre os monitores de Caraguatatuba (67%) \n\ne de Picinguaba (64%) em rela\u00e7\u00e3o aos Professores (16%) e Funcion\u00e1rios da ONG (32%). A \n\natribui\u00e7\u00e3o de maior relev\u00e2ncia para o parques pelos monitores pode ser interpretado pelo fato \n\nde fazerem parte de seu quadro de funcion\u00e1rios e vivenciar diariamente esse ambiente.  \n\nNo caso das rochas, as maiores diferen\u00e7as observadas tamb\u00e9m foram entre os \n\nmonitores, que deram maior relev\u00e2ncia para essa categoria (Picinguaba \u2013 57%; Caraguatatuba \n\n\u2013 50%) e os Professores e Funcion\u00e1rios da ONG (16% e 37%, respectivamente). \n\nOs recursos h\u00eddricos foram marcados em destaque pelo grupo dos funcion\u00e1rios da \n\nONG, seguidos dos monitores de Picinguaba (79%), de Caraguatatuba (67%), e, em menor \n\n\n\n194 \n\nquantidade pelos professores (44%). Essa diferencia\u00e7\u00e3o confirma a ideia de que a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo PESM e o saber t\u00e9cnico dos monitores e funcion\u00e1rio da ONG atribuem maior valor aos \n\nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o.  \n\nA arquitetura foi destacada pelos monitores de Picinguaba (36%), em contraposi\u00e7\u00e3o \n\naos grupos dos professores (12%), funcion\u00e1rios da ONG (5%) e monitores de Caraguatatuba \n\n(0%). Nesse sentido, o destaque dado pelo grupo dos monitores indica que eles podem ter sido \n\ninfluenciados pelo aspecto hist\u00f3rico mais preservado de Ubatuba, associado aos elementos \n\narquitet\u00f4nicos presentes nos monumentos do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. Pode-se considerar \n\ntamb\u00e9m a influ\u00eancia da arquitetura presente nas comunidades tradicionais, observada nas \n\ncasas de pau a pique.  \n\nNas categorias relativas \u00e0s din\u00e2micas atuais no munic\u00edpio, considerando as pessoas, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e casas houveram diferencia\u00e7\u00f5es principalmente entre os professores na categoria \n\nde pessoas (32%), alimenta\u00e7\u00e3o (32%) e casas (16%) em contraposi\u00e7\u00e3o aos monitores de \n\nPicinguaba, com (64%) na categoria pessoas, (64%) na categoria alimenta\u00e7\u00e3o, e, aos \n\nmonitores de Caraguatatuba na categoria casas (0%).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias que tiveram baixas porcentagens de indica\u00e7\u00f5es destacam-se \n\nas igrejas, os shoppings, os pr\u00e9dios e os museus (11%).  \n\nAs categorias igrejas e museus que denotam elementos antigos do munic\u00edpio foram \n\nselecionadas por menos da metade dos atores locais de cada grupo. No caso das igrejas foram \n\n20% dos professores, 21% dos monitores de Picinguaba, 17% dos monitores de \n\nCaraguatatuba e 16% dos funcion\u00e1rios da ONG. Pode-se considerar a influ\u00eancia de diferentes \n\nreligi\u00f5es presentes para a baixa sele\u00e7\u00e3o desse atributo. A categoria de museus foi selecionada \n\npor 4% dos professores, 14% dos monitores de Picinguaba, 25% dos monitores de \n\nCaraguatatuba e 21% dos funcion\u00e1rios de ONG. Esse valor pode ser atribu\u00eddo \u00e0 escassez de \n\nmuseus nos munic\u00edpios, ou \u00e0 baixa divulga\u00e7\u00e3o, o dif\u00edcil acesso para aqueles que residem \n\ndistantes do centro dos munic\u00edpios e tamb\u00e9m, \u00e0 maior valoriza\u00e7\u00e3o dos atributos naturais \n\nlocais.  \n\nAs categorias de shoppings e pr\u00e9dios referem-se a elementos contempor\u00e2neos na \n\npaisagem desses munic\u00edpios, e tiveram poucas indica\u00e7\u00f5es por parte dos atores locais, com 4% \n\ne 8% em cada categoria pelos professores, 7% e 7% pelos monitores de Picinguaba, 0% e 0% \n\npelos monitores de Caraguatatuba, e, 5% e 5% no caso dos funcion\u00e1rios da ONG. Pode-se \n\nconsiderar a pouca presen\u00e7a desses empreendimentos nos munic\u00edpios, bem como o baixo \n\nvalor que os atores locais atribuem a essas categorias, uma vez que representam profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na paisagem e no pr\u00f3prio modo de vida t\u00edpico desses munic\u00edpios.  \n\n\n\n195 \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es sobre locais desmatados ou com problemas ambientais  \n\nA quest\u00e3o 7 aborda a sensa\u00e7\u00e3o diante da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. 12 pessoas \n\nresponderam que nunca tinham visitado um local degradado e 5 pessoas deixaram as \n\nrespostam em branco. Dentre os respondentes, sensa\u00e7\u00f5es de repulsa e de pesar foram relatadas \n\nquando comparavam a paisagem preservada em que vivem com paisagens degradadas. Nesse \n\nsentido apresentaram os seguintes aspectos: \n\n- Sensa\u00e7\u00f5es: \u201clugar vazio (sem mata - fauna e flora)\u201d, \u201cpouca variedade de \n\nanimais\u201d, \u201caridez\u201d, \u201caus\u00eancia flora e fauna\u201d, \u201cpolui\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdrogas\u201d, \u201ccrimes\u201d, \u201ccalor\u201d, \n\n\u201cfrio\u201d, \u201caumento da temperatura\u201d, \u201car seco\u201d e \u201car comprometido\u201d.  \n\n- Cogni\u00e7\u00e3o: \u201coutras necessidades\u201d, \u201cperda de biodiversidade, de servi\u00e7os \n\nambientais e da vida\u201d, \u201cfalta de informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201caus\u00eancia de pr\u00e1ticas de manejo\u201d. \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o: \u201cimpunidade\u201d, \u201cfalta de respeito\u201d, \u201cbaixa qualidade de vida\u201d, \u201clugar \n\ndesconectado da natureza\u201d, \u201cinefici\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos\u201d, \n\n\u201cvazio sem vida\u201d, \u201cvazio\u201d, \u201cv\u00e1cuo\u201d e \u201cviol\u00eancia\u201d. \n\n- Conduta: \u201cfragilidade\u201d, \u201ctristeza\u201d, \u201craiva\u201d, \u201cdor no cora\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cn\u00e3o gostei\u201d, \n\n\u201cdeprimente\u201d, \u201cdesgosto\u201d, \u201cdesesperan\u00e7a na humanidade\u201d, \u201cdesola\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cindigna\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cvergonha\u201d, \u201cang\u00fastia e frustra\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cnojo\u201d, \u201cdor\u201d, \u201cmal estar\u201d, \u201cpena\u201d, \u201clamenta\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cfalta de amor\u201d, \u201cincapacidade\u201d e \u201cimpot\u00eancia\u201d. \n\nPortanto, vale destacar que a refer\u00eancia que os atores locais possuem \u00e9 de um \n\nambiente conservado e que no geral, associam os ambientes degradados aos grandes centros \n\nurbanos.  \n\n \n\n5.3.3.3 Geodiversidade  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental da geodiversidade foi analisada a partir das quest\u00f5es que \n\ntratam do patrim\u00f4nio (quest\u00f5es 8, 9, 14 e 15), da geodiversidade (quest\u00f5es 10 e 11) e do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico (quest\u00e3o 12 e 13).  \n\n \n\na) Concep\u00e7\u00e3o Patrim\u00f4nio \n\n\n\n196 \n\nA palavra patrim\u00f4nio permite compreender as diversas esferas (naturais e \n\nconstru\u00eddas) que s\u00e3o significativas para a apreens\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o desses elementos em \n\ntermos locais.  \n\nA identidade da popula\u00e7\u00e3o com seu territ\u00f3rio pode criar e refor\u00e7ar valores comuns \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o dos atributos naturais e culturais, presentes na paisagem, possibilitando a \n\napropria\u00e7\u00e3o do ambiente. A percep\u00e7\u00e3o e o reconhecimento dos atributos na paisagem se \n\nassentam em marcos naturais e constru\u00eddos, que funcionam como pontos de orienta\u00e7\u00e3o \n\nespacial e reposit\u00f3rios de lembran\u00e7as. Esses signos, heran\u00e7as materiais e imateriais, culturais \n\ne naturais configuram o que se designa patrim\u00f4nio (MISATO &amp; ZANIRATO, 2013). \n\nDiagnosticar as concep\u00e7\u00f5es dos atores locais de patrim\u00f4nio pode subsidiar a\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o patrimonial e de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Assim, o reconhecimento do \n\npatrim\u00f4nio toma sentido no lugar, revelando os olhares sobre os elementos naturais e culturais \n\ne de que forma s\u00e3o valorizados.  \n\nA quest\u00e3o 8 trata das percep\u00e7\u00f5es sobre o patrim\u00f4nio. As alternativas definidas \n\nrelacionam-se \u00e0s esferas natural e constru\u00edda, abrangendo tamb\u00e9m concep\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\ndin\u00e2mica temporal e aspectos de sua valoriza\u00e7\u00e3o. As op\u00e7\u00f5es podem ser agrupadas da seguinte \n\nforma: \n\n \n\n? Patrim\u00f4nio Natural: \u201calgo da natureza\u201d; \n\n? Patrim\u00f4nio Cultural: \u201calgo cultural\u201d, \u201calgo que tenha valor para a hist\u00f3ria\u201d, e \u201cum \n\nconhecimento\u201d; \n\n? Perspectiva temporal do patrim\u00f4nio: \u201cuma heran\u00e7a\u201d, \u201calgo em ru\u00edna\u201d e \u201calgo antigo\u201d.  \n\n? Import\u00e2ncia/valor: \u201calgo que tenha valor para a ci\u00eancia e para a tecnologia\u201d, \u201calgo \n\nimportante para a humanidade\u201d e \u201calgo importante para voc\u00ea\u201d. \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 8: Quando voc\u00ea ouve a palavra Patrim\u00f4nio, o que pensa? \n \n\n \n\nSegundo o Gr\u00e1fico 5, quatro conjuntos de elementos s\u00e3o identificados: \n\nI) Algo importante para a humanidade e algo que tenha valor para a hist\u00f3rica (84% e \n\n83%); \n\nII) Algo cultural, uma heran\u00e7a, algo importante para voc\u00ea, algo que tenha valor para \n\na ci\u00eancia e para a tecnologia (59% a 44%); \n\nIII) Um conhecimento, algo da natureza, algo antigo (34% a 31%) \n\nIV) Algo em ru\u00edna (14%) \n\n \n\nEntende-se que as converg\u00eancias de indica\u00e7\u00f5es nas categorias \u201calgo importante para \n\na humanidade\u201d e \u201calgo que tenha valor para a hist\u00f3ria\u201d representam o imagin\u00e1rio desses \n\nhabitantes que identificam o valor cultural do patrim\u00f4nio, ou seja, a defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio \n\nperpassa pela significa\u00e7\u00e3o humana e \u00e9 destinado para esse coletivo. Pode-se correlacionar \n\nassim a import\u00e2ncia do patrim\u00f4nio cultural na dimens\u00e3o hist\u00f3rica, ou seja, sua \n\nimport\u00e2ncia/valor possui rela\u00e7\u00e3o com os testemunhos da hist\u00f3ria da humanidade. \n\nOs aspectos indicados em seguida (algo cultural - 59%, uma heran\u00e7a - 50%, algo \n\nimportante para voc\u00ea - 47%, e algo que tenha valor para a ci\u00eancia e para a tecnologia - 44%) \n\nconcordam com essa centralidade no patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. A rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre \n\npatrim\u00f4nio e heran\u00e7a \u00e9 clara nesse sentido, remontando aos elementos materiais e imateriais \n\nherdados das gera\u00e7\u00f5es e civiliza\u00e7\u00f5es passadas.  \n\nJ\u00e1 a categoria algo da natureza obteve poucas indica\u00e7\u00f5es (34%), apesar da regi\u00e3o se \n\ntratar de uma \u00e1rea natural preservada, incluindo a \u00e1rea tombada como patrim\u00f4nio na Serra do \n\n\n\n198 \n\nMar. Apreende-se que a atribui\u00e7\u00e3o de valor patrimonial aos aspectos naturais ainda \u00e9 pouco \n\nusual se comparada aos aspectos hist\u00f3ricos. \n\nEm sua revis\u00e3o \u00e0 respeito da evolu\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, Anjos \n\n(2016), destaca que etimologicamente a palavra se refere \u00e0 heran\u00e7a, ou seja bens materiais \n\nque os indiv\u00edduos herdam de seus antepassados, consistindo tamb\u00e9m em conhecimentos, \n\nh\u00e1bitos, culturas, cren\u00e7as e valores. Segundo a autora, a amplia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio \n\ndecorreu nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, vinculando os elementos constru\u00eddos pelo homem \n\n(habita\u00e7\u00f5es, artefatos, artesanatos, dentre outros) \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, hist\u00f3ricas, \n\nsocioecon\u00f4micas e \u00e9tnicas.  \n\nPortanto a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio natural surgiu em um segundo momento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, como destaca Anjos (2016). No Brasil, o \n\nDecreto Lei n\u00ba 25 de 30 de novembro de 1937 ampliou a perspectiva de monumentos como \n\nparte do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e art\u00edstico nacional os aspectos hist\u00f3ricos, naturais, os s\u00edtios e \n\npaisagens de valor art\u00edstico, hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico. No entanto, somente a partir da \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de Paris que o tombamento do patrim\u00f4nio natural e paisag\u00edstico cresceu no \n\nBrasil (ANJOS, 2016).  \n\nNota-se que a partir das discuss\u00f5es sobre o patrim\u00f4nio brasileiro nos anos de 1979 \n\ncentralizadas no Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Art\u00edstico e Nacional (IPHAN), o conceito \n\nde patrim\u00f4nio hist\u00f3rico passou a ser concebido por patrim\u00f4nio cultural, e o patrim\u00f4nio natural \n\ncomo refer\u00eancias culturais, dando suporte assim para a defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio cultural \n\nabarcando tanto os elementos culturais como naturais (FONSECA, 2005 apud ANJOS, 2016). \n\nDessa forma, a baixa indica\u00e7\u00e3o da categoria algo da natureza concorda com essa \n\nevolu\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio, sendo ainda para muitos, desvinculada do natural.  \n\nAs categorias que apresentaram menores valores foram: \u201cum conhecimento\u201d (34%), \n\n\u201calgo da natureza\u201d (34%), \u201calgo antigo\u201d (31%) e \u201calgo em ru\u00edna\u201d (14%).  \n\nObserva-se que a op\u00e7\u00e3o \u201cum conhecimento\u201d foi pouco selecionado, permitindo fazer \n\num paralelo com a dificuldade em se reconhecer o patrim\u00f4nio imaterial e os saberes \n\ntradicionais.  \n\nAs categorias que remontam ao aspecto temporal do patrim\u00f4nio (algo antigo e algo \n\nem ru\u00edna) obtiveram menos indica\u00e7\u00f5es. Portanto, para esses atores, as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e o \n\naspecto temporal do elemento n\u00e3o s\u00e3o atributos essenciais para qualificar o patrim\u00f4nio.  \n\nAs singularidades de acordo com os grupos de atores locais pode ser observadas no \n\nGr\u00e1fico 6 e na Tabela 19 (Ap\u00eandice B). \n\n\n\n199 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para a quest\u00e3o 8: Quando voc\u00ea ouve a \n\npalavra Patrim\u00f4nio, o que pensa? \n\n \n\nObserva-se que para todos os grupos de respondentes, as categorias mais indicadas \n\nforam \u201calgo que tenha valor para a humanidade\u201d e \u201calgo que tenha valor para a hist\u00f3ria\u201d.  \n\nOs monitores de Picinguaba atribu\u00edram maior valor \u00e0 categoria \u201calgo da natureza\u201d \n\nrelativamente aos outros grupos, com 79% de indica\u00e7\u00f5es.  \n\nComplementando a perspectiva patrimonial, o Gr\u00e1fico 7 relativo \u00e0 quest\u00e3o 9, \n\nenfatiza os aspectos naturais e constru\u00eddos do patrim\u00f4nio:  \n\n \n\n? Meio bi\u00f3tico: florestas e animais; \n\n? Meio abi\u00f3tico (geodiversidade): paisagem, recursos h\u00eddricos, rios, montanhas e \n\nrochas; praias, rios, f\u00f3sseis, cachoeiras, rochas (pedras) e relevo; \n\n? Meio sociocultural: No aspecto sociocultural, apresentaram-se op\u00e7\u00f5es de aspectos \n\ngerais como constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, cultura, artefatos arqueol\u00f3gicos, festas \n\ntradicionais, monumentos, e igrejas. Tamb\u00e9m foram apresentados elementos da \n\ncultura tradicional e contempor\u00e2nea como festas tradicionais, tradi\u00e7\u00f5es, l\u00ednguas, \n\npessoas, comidas, artesanatos e ruas.  \n\n\n\n200 \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 9: A quais elementos naturais e constru\u00eddos voc\u00ea associa a \n\npalavra patrim\u00f4nio?  \n\n \n\nSegundo o Gr\u00e1fico 7, tr\u00eas grupos de indica\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificados: \n\n \n\nI) Constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e florestas obtiveram as maiores porcentagens de \n\nindica\u00e7\u00f5es (84% e 83%); \n\nII) Paisagens, cultura, artefatos arqueol\u00f3gicos, praias, festas tradicionais, animais, \n\nmonumentos, rios, f\u00f3sseis, tradi\u00e7\u00f5es e cachoeiras (60% a 49%); \n\nIII) Igrejas, rochas (pedras), l\u00ednguas, pessoas, comidas, artesanatos, relevo, ruas (40% \n\na 19%). \n\n \n\nAs categorias mais indicadas representam o patrim\u00f4nio constru\u00eddo (constru\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas) e o patrim\u00f4nio natural, percebido atrav\u00e9s da biodiversidade (florestas). A \n\ngeodiversidade tamb\u00e9m apresentou indica\u00e7\u00f5es nos tr\u00eas grupos, com destaque para a paisagem, \n\nas praias, os rios, f\u00f3sseis e cachoeiras.  \n\nQuanto aos aspectos socioculturais, salienta-se a prioridade dada aos elementos \n\nhist\u00f3ricos, o que concorda com o Gr\u00e1fico 5, valorizando tamb\u00e9m a cultura e os artefatos \n\n\n\n201 \n\narqueol\u00f3gicos. As indica\u00e7\u00f5es de festas tradicionais e tradi\u00e7\u00f5es valorizam a cultura tradicional \n\nlocal.  \n\nComo lembra Scifoni (2006), a vis\u00e3o de um passado hist\u00f3rico nacional \u00e9 expressa \n\natrav\u00e9s da monumentalidade dos elementos constru\u00eddos pelos protagonistas dessa hist\u00f3ria, \n\npercept\u00edvel atrav\u00e9s dos monumentos grandiosos e de valor est\u00e9tico. Nessa mesma perspectiva, \n\na monumentalidade do natural tamb\u00e9m se relaciona a uma natureza \u201cespetacular, grandiosa, \n\nquase sempre ausente de condi\u00e7\u00e3o humana, intoc\u00e1vel e dispon\u00edvel apenas para a frui\u00e7\u00e3o \n\nvisual\u201d (SCIFONI, 2006, p. 28). \n\nA indica\u00e7\u00e3o dos elementos c\u00eanicos da geodiversidade (paisagens, praias e rios) \n\ncorresponde a essa perspectiva de monumentalidade do patrim\u00f4nio natural.  \n\nA vis\u00e3o patrimonial a partir do cotidiano valoriza \u201ca experi\u00eancia pessoal e coletiva \n\ndos diversos grupos sociais, constituindo o patrim\u00f4nio como a representa\u00e7\u00e3o da diversidade \n\ncultural presente em uma sociedade nacional\u201d (SCIFONI, 2006, p. 28), em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npatrim\u00f4nio natural, essa perspectiva \u201cevidencia outras naturezas, apropriadas socialmente e \n\nvividas intensamente: a natureza como parte da mem\u00f3ria coletiva, das hist\u00f3ricas de vida, a \n\nnatureza como componente das pr\u00e1ticas s\u00f3cio-espaciais\u201d (SCIFONI, 2006, p.28).   \n\nEssa vis\u00e3o patrimonial a partir do cotidiano foi expressa no segundo e terceiro grupo \n\nde indica\u00e7\u00f5es culturais (cultura, festas tradicionais, tradi\u00e7\u00f5es, l\u00ednguas, pessoas, comidas, \n\nartesanatos e ruas).  \n\nO Gr\u00e1fico 8 apresenta as porcentagens de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais, \n\njunto com a Tabela 20 (Ap\u00eandice B) de valores totais de indica\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n202 \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 - Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para a quest\u00e3o 9: A quais elementos naturais \n\ne constru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra patrim\u00f4nio? \n\n \n\nA partir do Gr\u00e1fico 8, observa-se que as categorias mais indicadas de acordo com os \n\ngrupos foram: \n\n \n\n? Professores \u2013 constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (80%), florestas (72%), monumentos \n\n(52%) e festas tradicionais (52%); \n\n? Monitores ambientais de Picinguaba \u2013 florestas (93%), constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\n(86%), tradi\u00e7\u00f5es (79%) e cultura (79%).  \n\n? Monitores ambientais de Caraguatatuba \u2013 constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (83%), \n\nflorestas (83%) e  cultura (67%).  \n\n? Funcion\u00e1rios da ONG - constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (89%), florestas (89%), \n\nartefatos arqueol\u00f3gicos (89%), animais (84%) e f\u00f3sseis (84%). \n\n \n\nNota-se que os grupos dos monitores de Picinguaba deram destaque \u00e0s categorias \n\ntradi\u00e7\u00f5es e cultura, assim como os monitores de Caraguatatuba deram destaque \u00e0 cultura, \n\nvinculando esse fato \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o das comunidades tradicionais como patrim\u00f4nio no lugar.  \n\n\n\n203 \n\nO grupo dos funcion\u00e1rios da ONG deu relev\u00e2ncia \u00e0s categorias artefatos \n\narqueol\u00f3gicos, animais e f\u00f3sseis, relacionando o valor patrimonial ao aspecto hist\u00f3rico da \n\nhumanidade, e aos elementos da biodiversidade como animais e f\u00f3sseis, nesse \u00faltimo caso \n\nrelacionado tamb\u00e9m \u00e0 geodiversidade.  \n\nOs Gr\u00e1fico 9 e 10 (quest\u00f5es 14 e 15) referem-se \u00e0  responsabilidade pela prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio, em rela\u00e7\u00e3o ao que ocorre atualmente e quais as expectativas desses atores locais \n\nsobre como deveria ser esse processo.  \n\nPode-se reunir as categorias disponibilizadas entre: \n\n \n\n? Prote\u00e7\u00e3o institucional \u2013 Que poderiam estar relacionadas \u00e0s diversas esferas do \n\ngoverno, bem como institui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de prote\u00e7\u00e3o da natureza e do patrim\u00f4nio \n\nque s\u00e3o: Governo Estadual, Governo Federal, Prefeituras, Instituto Florestal e \n\nICMBio, pol\u00edcia, CONDEPHAAT e IPHAN; \n\n? Prote\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da sociedade \u2013 moradores, escolas, monitores ambientais, \n\npescadores, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, ONGs e turistas; \n\n? Prote\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do com\u00e9rcio e ind\u00fastrias \u2013 ag\u00eancias de turismo, comerciantes e \n\nind\u00fastrias.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 14: Quem voc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel pe\u00e7a prote\u00e7\u00e3o do  \n\npatrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n\n\n204 \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 - Total de indica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 quest\u00e3o 15: Quem voc\u00ea acha que deveria estar envolvido na \n\nprote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n \n\nDe acordo com o Gr\u00e1fico 9, o principal indicado foi o governo estadual (83%), \n\nseguido do Instituto Florestal/ICMBio (79%) e da prefeitura (70%).  Na sequ\u00eancia, variando \n\nde 64% a 46%, os respons\u00e1veis seriam o governo federal, os moradores, monitores \n\nambientais, pescadores, pol\u00edcia, lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, escolas, ONGs e turistas. Os que \n\naparecem com menor responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio (40% a 36%) \n\nforam as ag\u00eancias de turismo, o CONDEPHAAT, o IPHAN, os comerciantes e as ind\u00fastrias. \n\nNo Gr\u00e1fico 10 as atribui\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do litoral norte \n\nseriam das prefeituras (83%), governo federal (82%), governo estadual (81%) e Instituto \n\nFlorestal/ICMBio (80%). Na sequ\u00eancia (79% a 63%) foram elencados: moradores, lideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias, monitores ambientais, escolas, pescadores, ONGs, pol\u00edcia, turistas, \n\ncomerciantes e ag\u00eancias de turismo.  Por fim, as categorias ind\u00fastria, CONDEPHAAT e \n\nIPHAN obtiveram as menores indica\u00e7\u00f5es (50% a 46%). \n\nPortanto, percebe-se que, as categorias que representam tanto a prote\u00e7\u00e3o atual, \n\nquanto a prote\u00e7\u00e3o almejada do patrim\u00f4nio est\u00e3o prioritariamente associadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\n\n\n205 \n\ngovernamental. Nesse sentido, a prote\u00e7\u00e3o proviria do governo, bem como de institui\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza de S\u00e3o Paulo (Instituto Florestal) e do Brasil (ICMBio).  \n\nA prote\u00e7\u00e3o governamental constitui em uma refer\u00eancia para esses atores locais, a \n\npartir da pol\u00edtica centralizada e institucionalizada, que mant\u00eam forte aspecto normativo sobre \n\na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio. Entretanto, o IPHAN e o CONDEPHAAT que est\u00e3o propriamente \n\nrelacionados com a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio obtiveram menores taxas de indica\u00e7\u00f5es, \n\ndenotando o baixo conhecimento da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao papel dessas instituti\u00e7\u00f5es ou, \n\numa baixa atua\u00e7\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio local.  \n\nPor outro lado, h\u00e1 o reconhecimento da relev\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social e da sua \n\nresponsabilidade na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio.  \n\nOs Gr\u00e1ficos 11 e 12 e Tabelas 21 e 22 (Ap\u00eandice B) apresentam as porcentagens e os \n\nvalores de indica\u00e7\u00f5es das responsabilidades de prote\u00e7\u00e3o ambiental segundo os grupos de \n\nrespondentes. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 - Porcentagens de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para quest\u00e3o 14: Quem voc\u00ea acha que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte. \n \n\n\n\n206 \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 - Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupos de atores sociais para quest\u00e3o 15: Quem voc\u00ea acha que \n\ndeveria estar envolvido na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n \n\nAs peculiaridades de acordo com os grupos de respondentes podem ser observadas \n\nna tabela 7.  \n\n \n\nTabela 7 \u2013 S\u00edntese das principais indica\u00e7\u00f5es dos grupos para a quest\u00e3o 14 e 15.  \n\nGrupo de \n\nrespondentes \n\nPrincipais indica\u00e7\u00f5es - quest\u00e3o 14 Principais indica\u00e7\u00f5es - quest\u00e3o 15 \n\nProfessores (76%) Governo Estadual,  \n\n(68%) Instituto Florestal/ICMBio, \n\n(60%) Moradores, prefeituras e \n\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias.  \n\n(80%) Moradores; \n\n(76%) Instituto Florestal/ICMBio, \n\nLideran\u00e7as comunit\u00e1rias e Governo \n\nFederal;  \n\n(72%) Governo Estadual e Escolas. \n\nMonitores de \n\nPicinguaba \n\n(93%) Instituto Florestal/ICMBio e \n\nprefeituras;  \n\n(86%) Governo Estadual e \n\nmoradores;  \n\n(79%) Monitores Ambientais. \n\n \n\n(100%) Governo Federal e Instituto \n\nFlorestal/ICMBio; \n\n(93%) Prefeituras, Moradores e Monitores \n\nAmbientais;  \n\n(86%) Governo Estadual, Escolas,  \n\nPescadores, Pol\u00edcia, Turistas, \n\nComerciantes, Ag\u00eancias de turismo e \n\nInd\u00fastrias.  \n\n \n\nContinua \n\n\n\n207 \n\nGrupo de \n\nrespondentes \n\nPrincipais indica\u00e7\u00f5es - quest\u00e3o 14 Principais indica\u00e7\u00f5es - quest\u00e3o 15 \n\nMonitores \n\nambientais de \n\nCaraguatatuba \n\n(83%) Governo Estadual;  \n\n(75%) Instituto Florestal/ICMBio e \n\nGoverno Federal;  \n\n(67%) Prefeitura, Moradores e \n\nMonitores Ambientais. \n\n(92%) Prefeituras, Governo Federal e \n\nGoverno Estadual;  \n\n(83%) Monitores Ambientais e Pol\u00edcia; \n\n(75%) Instituto Florestal/ICMBio, \n\nLideran\u00e7as Comunit\u00e1rias e Comerciantes.  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG \n\n(89%) Governo Estadual;  \n\n(84%) Instituto Florestal/ICMBio; \n\n(74%) Governo Federal.  \n\n \n\n(84%) Prefeituras e Governo Estadual;  \n\n(74%) Governo Federal, Instituto \n\nFlorestal/ICMBio e Moradores;  \n\n(68%) Lideran\u00e7as Comunit\u00e1rias, Monitores \n\nAmbientais, Pescadores, ONGs e \u00c2g\u00eancias \n\nde turismo. \n\n \n\nb) Concep\u00e7\u00f5es de geodiversidade  \n\nA apreens\u00e3o da geodiversidade a partir da sele\u00e7\u00e3o dos atributos formulados no \n\nquestion\u00e1rio foi interpretada de acordo com as seguintes concep\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n? Generalista \u2013 refor\u00e7a a integra\u00e7\u00e3o dos aspectos: tudo que nos rodeia, onde a \n\nhumanidade se desenvolve, onde a biodiversidade se desenvolve, ecossistemas, Terra, \n\nalgo da natureza e recursos naturais;  \n\n? Espec\u00edfica \u2013 conceitos estritamente relacionados \u00e0 geodiversidade: diversidade \n\ngeol\u00f3gica, natureza abi\u00f3tica, pedras preciosas, rios, f\u00f3sseis, paisagem, minerais, \n\nprocessos geol\u00f3gicos, montanhas, substrato rochoso e solo.  \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 13 mostra os resultados da quest\u00e3o 10: \u201cGeodiversidade \u00e9?\u201d. Vale ressaltar \n\nque os question\u00e1rios foram respondidos antes que os cursos de forma\u00e7\u00e3o fossem ministrados, \n\nportanto, os respondentes n\u00e3o foram influenciados pelos conceitos abordados no curso.  \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\n208 \n\n \n\nGr\u00e1fico 13 - Total de indica\u00e7\u00f5es na quest\u00e3o 10: Geodiversidade \u00e9: \n\n \n\nA geodiversidade \u00e9 entendida pela maioria dos respondentes como \u201cdiversidade \n\ngeol\u00f3gica\u201d (83% de indica\u00e7\u00f5es). Os elementos da geodiversidade (solo, substrato rochoso, \n\nrecursos naturais, algo da natureza, montanhas, processos geol\u00f3gicos, Terra, minerais, \n\npaisagem, ecossistemas e f\u00f3sseis) foram apontados entre 53 e 37% dos respondentes. \n\nTamb\u00e9m foram indicadas como elementos relacionados \u00e0 geodiversidade as categorias: rios, \n\nbiodiversidade, pedras preciosas, humanidade, tudo e natureza abi\u00f3tica (30% a 23%).  \n\nO destaque atribu\u00eddo \u00e0 categoria \u201cdiversidade geol\u00f3gica\u201d revela a apreens\u00e3o da \n\ngeodiversidade a partir da etimologia da palavra, ou seja, a \u201cdiversidade\u201d do \u201cgeo\u201d, associado \n\n\u00e0 geologia. Observa-se que o primeiro contato com o conceito os remeteu \u00e0 uma abordagem \n\nespec\u00edfica sobre a geodiversidade, abrangendo toda a diversidade relacionada \u00e0 geologia.   \n\nPode-se inferir tamb\u00e9m que tenham feito rela\u00e7\u00e3o com o termo \u201cbiodiversidade\u201d que \n\nse refere \u00e0 diversidade biol\u00f3gica, e que \u00e9 mais comum no vocabul\u00e1rio desses atores locais. \n\nAs diferen\u00e7as de indica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos demais elementos da geodiversidade \n\npodem estar associadas \u00e0 confus\u00e3o ou incertezas quanto ao conhecimento dos processos \n\ngeol\u00f3gicos, ou, quais elementos da natureza fazem parte dessa din\u00e2mica. \n\nA sele\u00e7\u00e3o de aspectos gen\u00e9ricos refor\u00e7a que esses atores locais n\u00e3o diferenciam \n\nexatamente o que \u00e9 geol\u00f3gico, biol\u00f3gico e social, mas que concebem essa natureza integrada, \n\n\n\n209 \n\ncomo visto nas categorias \u201calgo da natureza\u201d (47%), \u201cTerra\u201d (44%), \u201cEcossistemas\u201d (39%), \n\n\u201conde a biodiversidade se desenvolve\u201d (30%), \u201conde a humanidade se desenvolve\u201d (24%) e \n\n\u201ctudo que nos rodeia\u201d (23%). Sendo que as categorias \u201cEcossistemas\u201d e \u201conde a \n\nbiodiversidade se desenvolve\u201d refor\u00e7am a valoriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade na natureza.  \n\nA vis\u00e3o gen\u00e9rica do ambiente tamb\u00e9m indica dificuldade de entendimento \n\nconceitual.  \n\nNesse sentido, a vis\u00e3o mais espec\u00edfica se relaciona \u00e0s conceitua\u00e7\u00f5es que definem \n\nquais os elementos que comp\u00f5em a geodiversidade, a exemplo a defini\u00e7\u00e3o apresentada por \n\nStanley (2000, p. 15): \u201cvariedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e processos ativos que \n\nd\u00e3o origem a paisagens, rochas, minerais, f\u00f3sseis, solos e outros dep\u00f3sitos superficiais que \n\nfornece a estrutura para a vida na Terra\u201d.  \n\nEnquanto que outras conceitua\u00e7\u00f5es, compreendidas como mais gen\u00e9ricas e \n\nabrangentes buscam apresentar a rela\u00e7\u00e3o da geodiversidade com outros aspectos, como a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da CPRM que apresenta a geodiversidade como base para o desenvolvimento da \n\nvida na Terra, sendo composta pela \u201cvariedade de ambientes, fen\u00f4menos e processos \n\ngeol\u00f3gicos que d\u00e3o origem \u00e0s paisagens, rochas, minerais, \u00e1guas, solos, f\u00f3sseis e outros \n\ndep\u00f3sitos superficiais\u201d (CPRM, 2006 apud SILVA, 2008, p. 12).  \n\nApresenta-se no Gr\u00e1fico 14 a rela\u00e7\u00e3o das porcentagens de indica\u00e7\u00f5es por grupos.  \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 - Porcentagem de indica\u00e7\u00f5es por grupo de atores sociais para quest\u00e3o 10: Geodiversidade \u00e9: \n\n \n\nA partir do Gr\u00e1fico 14 e da Tabela 23 (Ap\u00eandice B), observa-se que as maiores \n\nindica\u00e7\u00f5es para cada um dos grupos foram: \n\n \n\n? Professores: diversidade geol\u00f3gica (76%); recursos naturais (40%); algo da \n\nnatureza e solo (36%). \n\n? Monitores ambientais de Picinguaba: diversidade geol\u00f3gica e recursos \n\nnaturais (93%); montanhas, substrato rochoso e algo da natureza (86%). \n\n? Monitores ambientais de Caraguatatuba: diversidade geol\u00f3gica (83%); \n\nsubstrato rochoso (58%), montanhas, minerais, algo da natureza e solo (42%). \n\n? Funcion\u00e1rios da ONG: diversidade geol\u00f3gica (84%), substrato rochoso, solo e \n\nf\u00f3sseis (68%), montanhas e minerais (58%).  \n\n \n\nA indica\u00e7\u00e3o da categoria diversidade geol\u00f3gica foi a principal dentre todos os grupos \n\nde respondentes. Somente o grupo dos monitores de Picinguaba equiparou a diversidade \n\ngeol\u00f3gica aos recursos naturais. Na sequ\u00eancia, foram indicadas categorias mais espec\u00edficas \n\nque consistem propriamente nos elementos da geodiversidade como substrato rochoso, solo, \n\n\n\n211 \n\nf\u00f3sseis, montanhas e minerais. Exceto a categoria generalista de algo da natureza que foi \n\nindicada em maior relev\u00e2ncia pelos professores, monitores de Picinguaba e de Caraguatatuba. \n\nNa quest\u00e3o 11, foi proposto que as pessoas inserissem seus pensamentos a respeito \n\nda natureza abi\u00f3tica do litoral norte. Nessa quest\u00e3o, 18 pessoas disseram n\u00e3o saber do que se \n\ntrata a natureza abi\u00f3tica, e 11 pessoas deixaram a resposta em branco.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas obtidas, pode-se agrup\u00e1-las entre aquelas que descrevem a \n\nnatureza abi\u00f3tica a partir dos aspectos da geodiversidade local, que a relacionam aos aspectos \n\nda natureza sem vida, aos aspectos f\u00edsicos e qu\u00edmicos, al\u00e9m de outras explana\u00e7\u00f5es mais \n\ngerais.   \n\nGeodiversidade \u2013 A identifica\u00e7\u00e3o da natureza abi\u00f3tica a partir dos aspectos da \n\ngeodiversidade local foi encontrada em 21 respostas, com destaque para o relevo, as \n\nmontanhas, a Serra do Mar e a paisagem, as rochas, os recursos h\u00eddricos, as praias, o solo, as \n\ncachoeiras, forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e recursos minerais, cost\u00f5es rochosos e a pr\u00f3pria \n\ngeodiversidade. Nesse sentido, muitas vezes \u00e9 estabelecida uma associa\u00e7\u00e3o entre os aspectos \n\nda geodiversidade e da biodiversidade, como nos seguinte excerto:  \n\n \n\n- \u201cPenso no relevo. Os grandes desn\u00edveis de altitude, com o pared\u00e3o da encosta \n\natl\u00e2ntica muito pr\u00f3ximo ao litoral determinando um alt\u00edssimo volume pluviom\u00e9trico \n\nque favorece uma intensa e diversificada floresta, com centenas de esp\u00e9cies de fauna e \n\nflora end\u00eamicas\u201d (grifo nosso); \n\n- \u201cVoc\u00ea tem a Serra com todas suas ricas caracter\u00edsticas, mergulhando no mar das \n\nmais variadas maneiras, formando ba\u00edas, enseadas, rios das mais variadas \n\ncaracter\u00edsticas e muito numerosos pela alta precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, praias com \n\nvariadas caracter\u00edsticas desde abrigadas a expostas, dissipativas, reflexivas, com \n\ngranulometrias diferentes, composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica variada. Temos muito a \n\nexplorar, cost\u00f5es rochosos com diversas forma\u00e7\u00f5es, e toda vida que se faz presente \n\npor todas essas caracter\u00edsticas, basicamente quanto maior a geodiversidade, maior a \n\nbiodiversidade\u201d (grifo nosso); \n\n- \u201cNo nosso litoral existe uma grande troca! Entre o bi\u00f3tico e o abi\u00f3tico o que nos \n\npermite ter uma grande biodiversidade. O abi\u00f3tico nosso est\u00e1 em constante renova\u00e7\u00e3o \n\ngra\u00e7as a a\u00e7\u00e3o da natureza nosso solo arenoso mas ainda f\u00e9rtil gra\u00e7as a grande \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do material bi\u00f3tico. Possibilita o crescimento de vida nos solos, nas \n\npedras, que por sua vez sofre eros\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n212 \n\nNatureza sem vida \u2013 duas pessoas identificaram a natureza abi\u00f3tica como algo sem \n\nvida: \u201cnatureza sem vida, ou perdendo a vida\u201d; \u201cTudo que \u00e9 sem vida, em meio a natureza\u201d. \n\nAspectos qu\u00edmicos e f\u00edsicos \u2013 6 pessoas relacionaram a natureza abi\u00f3tica aos \n\nindicadores f\u00edsicos e qu\u00edmicos da natureza, e alguns elementos de sua din\u00e2mica como \n\ntemperatura, clima, umidade, luz, ph, vento, salinidade, nutrientes e compostos org\u00e2nicos. \n\nOutras rela\u00e7\u00f5es \u2013 um conjunto de 12 pessoas fizeram rela\u00e7\u00f5es diversas, por exemplo, \n\nidentificando a natureza abi\u00f3tica como: ecossistema: \u201cInflu\u00eancia que os seres recebem de um \n\necossistema\u201d; patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural; aspectos que possuem vida: \u201cformar parte dum \n\ntodo com \u201cnatureza\u201d pois a parte abi\u00f3tica tem vida e se transforma constantemente. Cresce - \n\nse transforma; Ainda - evolui; grita - da vida. Tudo o que gera vida, tem vida\u201d. Ou ainda, \n\nchamando aten\u00e7\u00e3o de sua relev\u00e2ncia para a natureza e o ser humano.  \n\n \n\nc) Percep\u00e7\u00f5es Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico  \n\nO patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico foi identificado pelos atores na quest\u00e3o 12. A quest\u00e3o 13 \n\naborda a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e como deveria promover ser promovida.  \n\nNa an\u00e1lise da quest\u00e3o 12, tr\u00eas pessoas disseram n\u00e3o saber do que se tratava o \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico, ou que n\u00e3o sabiam identificar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. 12 pessoas \n\ndeixaram a resposta em branco.  \n\nDos 55 respondentes, os seguintes elementos que constituem o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico \n\nforam identificados: \n\nPraias \u2013 Indicadas 9 vezes, sendo que um participante citou algumas praias ao qual \n\nconsidera patrim\u00f4nio geol\u00f3gico: \u201cAs praias com restinga preservada de diferentes tipos de \n\npraias (Fazenda, Brava da Almada e Brava do Camburi dentro do Parque, e outras fora \n\ncomo a praia do costa, Cedro do Sul, Cedro do Centro, Prumirim, Puruba. E no Puruba, em \n\nespecial a \u201cseparando\u201d a praia com forma\u00e7\u00e3o \u00fanica\u201d. \n\nZona Costeira \u2013 Citada por quatro participantes, sendo que em um dos casos o \n\nrespondente acrescentou o valor que atribui \u00e0 zona costeira, \u201cAs costeiras, plan\u00edcies costeiras \n\npodem ser considerados Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico, tanto por sua forma\u00e7\u00e3o, quanto pela \n\nimport\u00e2ncia dos ecossistemas, biodiversidade e cultura que se desenvolvem sobre ele e em \n\nsinergia\u201d, e outro inclui as \u201cbelezas dos recortes do litoral\u201d. \n\nCost\u00e3o rochoso - 5 pessoas.  \n\nManguezais \u2013 3 pessoas.  \n\n\n\n213 \n\nBiodiversidade \u2013 8 pessoas relacionaram o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico com a floresta da \n\nMata Atl\u00e2ntica presente na regi\u00e3o, considerando sua fauna e flora. 1 pessoa identificou a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do tipo Jundu da praia.  \n\nRelevo - Um total de 9 respondentes identificou o Pico do Corcovado como \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico, sendo que um deles acrescenta \u201cGosto muito do Corcovado, por sua \n\nforma\u00e7\u00e3o e por seu visual\u201d.  Ainda na categoria do relevo, aparece uma refer\u00eancia ao Pico do \n\nCuscuzeiro, e uma ao Bico do Papagaio. Tamb\u00e9m se inserem nessa categoria as 12 indica\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0 Serra do Mar, 8 \u00e0s montanhas e morros, 2 ao relevo e 1 aos promont\u00f3rios.  \n\nHidrografia \u2013 11 pessoas atribu\u00edram valor patrimonial aos rios da regi\u00e3o, sendo que \n\num deles especificou os rios Itamambuca e Prumirim, 11 pessoas se referiram \u00e0s cachoeiras, \n\nsendo a cachoeira da \u00c1gua Branca indicada por duas pessoas, 1 pessoa identificou as \n\nnascentes de \u00e1gua pura, e, por fim, 1 pessoa se referiu aos mares. \n\nRochas \u2013 11 pessoas identificaram as rochas da regi\u00e3o como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\nsendo que O \u201cGranito Verde Ubatuba\u201d foi especificado entre tr\u00eas delas, considerando \n\ntamb\u00e9m a atribui\u00e7\u00e3o dos \u201ccortes de rocha na rodovia\u201d por uma pessoa. Al\u00e9m disso, o \n\nsubstrato marinho foi identificado, acrescentando que este \u00e9: \u201cdiariamente degradado e \n\nimpactado pelos arrastos de camar\u00e3o na regi\u00e3o\u201d.  \n\nGrutas, F\u00f3sseis, solos e sedimentos \u2013 Cada um desses elementos foi considerado por \n\num participante.  \n\nPatrim\u00f4nio Cultural \u2013 Foram relacionados como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, associando as \n\nrochas presentes aos bens materiais, como no caso das 2 pessoas que se referiram aos \n\nartefatos arqueol\u00f3gicos de pedras que foram trabalhadas pelos homens pr\u00e9 colombianos, \n\nidentificando inclusive as rochas presentes na vila de Picinguaba. 1 Pessoa identificou o \n\n\u201cParque Arqueol\u00f3gico\u201d de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.  Al\u00e9m disso, 3 pessoas reconheceram o patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico presente nas ru\u00ednas da lagoinha, em Ubatuba.  \n\nOutros \u2013 Aspectos gerais foram indicados como a UC e o parque, as trilhas da UC. \n\nAtribui\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o, aos atrativos tur\u00edsticos, patrim\u00f4nios \n\nhist\u00f3ricos (como culturas e tradi\u00e7\u00f5es), a intera\u00e7\u00e3o entre o meio bi\u00f3tico e o abi\u00f3tico.  \n\nNa quest\u00e3o 13, 1 pessoa declarou n\u00e3o saber identificar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e 15 \n\npessoas deixaram a resposta em branco. Das 54 pessoas que responderam, foram identificados \n\nos seguintes grupos: aquelas que consideram que o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico est\u00e1 amea\u00e7ado e \n\nindicam as causas das amea\u00e7as; aquelas que consideram que est\u00e1 amea\u00e7ado e indicam \n\ncaminhos para sua conserva\u00e7\u00e3o; aquelas que n\u00e3o o consideram amea\u00e7ado, por\u00e9m indicam \n\ncaminhos para sua conserva\u00e7\u00e3o; e aqueles que n\u00e3o consideram as amea\u00e7as. \n\n\n\n214 \n\nO patrim\u00f4nio geol\u00f3gico est\u00e1 amea\u00e7ado \u2013 12 das 54 pessoas acreditam que o \n\npatrim\u00f4nio est\u00e1 amea\u00e7ado ou parcialmente amea\u00e7ado, reconhecendo isso nas mudan\u00e7as dos \n\nrios, por exemplo, e atribuindo os fatores de amea\u00e7as \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do homem, ao \n\ndescumprimento da lei, ocupa\u00e7\u00e3o por casas em \u00e1reas irregulares, constru\u00e7\u00f5es nos cost\u00f5es \n\nrochosos, m\u00e1 gest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de risco, desmatamento, polui\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o costeira, \n\nqueimadas e atividades mineradoras. \n\nSugest\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio amea\u00e7ado \u2013 32 pessoas acreditam que o \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico est\u00e1 amea\u00e7ado e indicam caminhos para sua conserva\u00e7\u00e3o apontando \n\ncomo fatores de amea\u00e7a a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, o turismo, a revis\u00e3o do zoneamento \n\necol\u00f3gico econ\u00f4mico, a falta de conhecimento a respeito do tema, a duplica\u00e7\u00e3o da rodovia \n\nM\u00e1rio Covas e fragilidade na gest\u00e3o da UC. Dessa forma, os caminhos sugeridos se \n\nrelacionam \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade e dos turistas, considerando \n\ntamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o dessa tem\u00e1tica nas escolas e nos programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, como \n\nforma de valorizar e divulgar essas informa\u00e7\u00f5es. Outros caminhos apontam o vi\u00e9s normativo \n\ne fiscalizat\u00f3rio, sugerindo contrata\u00e7\u00e3o de pessoas para realizar a prote\u00e7\u00e3o desses elementos, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de leis mais r\u00edgidas, a constante fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, o congelamento de \u00e1reas \n\ncontra a chegada de novas pessoas e retirada de pessoas irregulares. Acrescenta-se tamb\u00e9m \u00e0s \n\nsugest\u00f5es o di\u00e1logo mais participativo, considerando a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es p\u00fablicas, a \n\nexemplo, reuni\u00f5es municipais para delibera\u00e7\u00e3o de empreendimentos, e o fortalecimento do \n\nconselho gestor da UC. \n\nO patrim\u00f4nio geol\u00f3gico n\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ado, por\u00e9m h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de caminhos para \n\nsua conserva\u00e7\u00e3o \u2013 4 pessoas disseram que o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico n\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ado, \n\nentretanto indicaram a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de manejo, aumento de guardas parque para o \n\ncontrole dos turistas e, a pr\u00e1tica de den\u00fancias por parte dos cidad\u00e3os.  \n\nN\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ado \u2013 5 pessoas n\u00e3o identificaram amea\u00e7as ao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\n \n\n5.4 Ensino de Geoci\u00eancias e Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o \u2013 Aprendizagem Social  \n\n \n\n5.4.1 Ensino de Geoci\u00eancias \n\n \n\nAs propostas de ensino de Geoci\u00eancias e, valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade \n\ncom base na Aprendizagem Social, por meio dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de monitores do PESM \n\ne de professores da rede p\u00fablica, tiveram como objetivo proporcionar o reconhecimento da \n\n\n\n215 \n\ngeodiversidade local e possibilitar a participa\u00e7\u00e3o desses atores na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de  \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nO curso consistiu em um processo de ensino e divulga\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m, em etapa de \n\ncoleta de dados da pesquisa. Da forma com que foi organizado e ministrado e, as pessoas que \n\nenvolveu, possibilitou criar processo voltado para a Aprendizagem Social.  \n\nAlgumas an\u00e1lises foram realizadas no sentido de perceber qual foi a contribui\u00e7\u00e3o do \n\ncurso para o ensino das Geoci\u00eancias, e, em que medida houve reconhecimento da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico local. Destacam-se a seguir alguns elementos \n\nimportantes analisados durante o curso: \n\n \n\nConte\u00fados de Geoci\u00eancias \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados durante o curso teve como base uma \n\nabordagem inicial dos conhecimentos em Geoci\u00eancias al\u00e9m de analisar de forma cr\u00edtica os \n\nconflitos socioambientais e construir coletivamente as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. Os \n\nobjetivos norteadores foram: promover o entendimento dos conceitos de geodiversidade, \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico e geoconserva\u00e7\u00e3o; promover a valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico local; relacionar o patrim\u00f4nio natural, hist\u00f3rico e \n\nsociocultural da regi\u00e3o.  \n\nDessa forma, considerando os elementos da geodiversidade, foram abordados os \n\nseguintes aspectos: \n\n \n\n? A conserva\u00e7\u00e3o da natureza;  \n\n? Principais refer\u00eancias na \u00e1rea da Geoconserva\u00e7\u00e3o; \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de geodiversidade (abordando individualmente o que s\u00e3o minerais, rochas \n\n(\u00edgneas, sedimentares e metam\u00f3rficas), f\u00f3sseis, solo e processos de intemperismo, \n\neros\u00e3o e transporte, e, g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem); \n\n? Rela\u00e7\u00e3o com os elementos da geodiversidade no ambiente local, considerando tamb\u00e9m \n\nas intera\u00e7\u00f5es socioambientais e ecol\u00f3gicas;  \n\n? Valores da geodiversidade (abordando individualmente os valores intr\u00ednseco, \n\neducativo e cient\u00edfico, cultural, est\u00e9tico, econ\u00f4mico e funcional); \n\n? Amea\u00e7as \u00e0 geodiversidade; \n\n? Defini\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico (exemplificando localmente); \n\n? Estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n216 \n\nOs trabalhos de campo foram realizados nos curso contribuindo com a apropria\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos apresentados durante as aulas dialogadas. Como etapa pr\u00e9-campo ocorreu o \n\nreconhecimento das trilhas e percursos identificando suas potencialidades did\u00e1ticas e a \n\nacessibilidade. Essa etapa proporcionou identificar no local as rela\u00e7\u00f5es que seriam \n\nestabelecidas com os conte\u00fados das Geoci\u00eancias.  \n\nAs Figuras 35, 36 e 50 ilustram os trabalhos de campo realizados nos cursos com os \n\nmonitores ambientais e com os professores. Essa atividade proporcionou maior motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a compreens\u00e3o e reconhecimento da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\nemergindo diversos questionamentos e reflex\u00f5es ao longo do percurso.  \n\nA atividade promoveu tamb\u00e9m maior intera\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e participantes \n\ndo curso, favorecendo as articula\u00e7\u00f5es entre a forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica proporcionada durante as aulas \n\ndialogadas e os aspectos observados em campo. Assim, a resposta \u00e0 atividade foi positiva, \n\nobservando as problematiza\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es cultivadas durante a atividade, integrando o olhar \n\ngeocient\u00edfico \u00e0 experi\u00eancia dos participantes.  \n\nAtrav\u00e9s da abordagem interdisciplinar e integradora, os principais temas abordados \n\ndurante os trabalhos de campo foram: \n\n \n\n? Intera\u00e7\u00e3o biodiversidade/geodiversidade (ecossistemas, cost\u00f5es rochosos, densidade e \n\ncaracter\u00edsticas da Mata Atl\u00e2ntica na Serra do Mar); \n\n? Tipos de solo; \n\n? Din\u00e2mica fluvial e marinha; \n\n? Forma\u00e7\u00e3o da areia da praia; \n\n? Capacidade de transporte dos rios; \n\n? Forma\u00e7\u00e3o das ilhas  \n\n? Abertura e fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana e coloca\u00e7\u00e3o diques \n\n? Forma\u00e7\u00e3o da Serra do Mar  \n\n? Intera\u00e7\u00f5es socioambientais e poss\u00edveis conflitos sociais. \n\n \n\nA atividade de campo possibilitou aos participantes estabelecer conex\u00f5es entre teoria \n\ne pr\u00e1tica, considerando os conhecimentos dos atores locais sobre o ambiente.  \n\nA prepara\u00e7\u00e3o para o campo tamb\u00e9m contou com o aux\u00edlio do material elaborado pelo \n\nNAP GeoHereditas, como pain\u00e9is interpretativos do roteiro geotur\u00edstico do litoral norte. No \n\ncentro de visitantes de Picinguaba encontra-se o painel \u201cDas Rochas aos Gr\u00e3os de Areia\u201d, e \n\n\n\n217 \n\nno centro de visitantes de Caraguatatuba, \u201cComo as Pedras Rolam\u201d. A ludicidade e \n\ninteratividade presente nos pain\u00e9is, representadas em suas figuras, ilustra\u00e7\u00f5es, esquemas e \n\ntextos explicativos, proporcionaram melhor compreens\u00e3o dos conceitos, considerando \n\ntamb\u00e9m a abordagem e interpreta\u00e7\u00e3o dos aspectos da geodiversidade observados em campo.  \n\nDo ponto de vista da divulga\u00e7\u00e3o, o curso reconheceu a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o \n\ndesses atores locais como uma etapa das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o, considerando tamb\u00e9m \n\no papel desses atores sociais na difus\u00e3o desses conhecimentos.  \n\nNo caso dos monitores ambientais, teve-se em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de inclus\u00e3o \n\ndos conte\u00fados das Geoci\u00eancias e dos aspectos da geodiversidade na sua pr\u00e1tica \n\n(monitoramento das trilhas e visitas guiadas, principalmente), que mant\u00e9m forte intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o ecoturismo e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Em rela\u00e7\u00e3o aos professores, as atividades foram \n\norientadas tendo em vista a possibilidade da inser\u00e7\u00e3o dessa tem\u00e1tica nos projetos escolares.  \n\nNo caso dos gestores que participaram do curso e outros atores relacionados com a \n\ngest\u00e3o ambiental, teve-se em aten\u00e7\u00e3o o alcance dessas informa\u00e7\u00f5es em influenciar na postura \n\ngestora desses atores, considerando ainda que participam de processos de licenciamento \n\nambiental, de renova\u00e7\u00f5es no plano de manejo e no zoneamento do parque.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35 - Trabalho de campo do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d no n\u00facleo Picinguaba. A) \n\nprepara\u00e7\u00e3o do trabalho de campo utilizando os pain\u00e9is interpretativos; B) participantes do curso; C) trecho do \n\npercurso na praia da Fazenda, com detalhe para as marcas de ondula\u00e7\u00f5es na areia, e a paisagem das escarpas da \n\nSerra do Mar; D) explana\u00e7\u00e3o sobre as fraturas observadas no cost\u00e3o rochoso a noroeste da praia da Fazenda; E) \n\nabordagem sobre a din\u00e2mica fluvial e o transporte de blocos rochosos; F e H) explana\u00e7\u00e3o sobre a coloca\u00e7\u00e3o dos \n\ndiques m\u00e1ficos na regi\u00e3o; G) grupo durante atividade no Saco das Taquaras (Praia das Conchas) (Fotos: Eliana \n\nMazzucato).  \n\nA B \n\nC \n\nD \n\nE \n\nF \n\nG \n\nH \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 - Trabalho de campo do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d no n\u00facleo Caraguatatuba. \n\nA) fotos da \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d no centro de visitantes do n\u00facleo Caraguatatuba; B) explana\u00e7\u00e3o utilizando o \n\npainel interpretativo; C) minerais de mica observados nos afloramentos ao longo da trilha; D) explana\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o geodiversidade e biodiversidade; E) an\u00e1lise dos diferentes tipos de rochas e est\u00e1gios de altera\u00e7\u00e3o; F) \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre a \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d atrav\u00e9s dos blocos rochosos transportados pelo rio Santo Ant\u00f4nio; G) \n\ndetalhe veios de quartzo presentes no leito rochoso do rio; H) blocos heterog\u00eaneos no rio Santo Ant\u00f4nio; I) \n\ngrupo de participantes (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\nI \n\nH \n\nF \n\nG \n\nD \n\nE \n\nC \n\nB A \n\n\n\n220 \n\n5.4.2 Aprendizagem Social \n\n \n\nO referencial te\u00f3rico da Aprendizagem Social e as metodologias utilizadas no curso \n\ntiveram importante contribui\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o social. Como destacou Jacobi (2011) \n\npensar a participa\u00e7\u00e3o requer num primeiro momento o \u201cacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e sua difus\u00e3o \n\ncom o objetivo de ampliar o envolvimento do cidad\u00e3o\u201d (JACOBI, 2011, p. 13). \n\nO fortalecimento da participa\u00e7\u00e3o decorreu das informa\u00e7\u00f5es articuladas nas aulas e \n\ntamb\u00e9m das atividades did\u00e1tico pedag\u00f3gicas desenvolvidas, utilizando as metodologias \n\nparticipativas para a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise desses elementos \n\nser\u00e1 realizada a seguir.  \n\n \n\n5.4.2.1 Metodologias participativas na elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNessa sess\u00e3o ser\u00e3o analisados os dados produzidos atrav\u00e9s das metodologias \n\nparticipativas desenvolvidas durante os cursos. As metodologias participativas foram \n\nabordadas no contexto da Aprendizagem Social e influenciaram o processo formativo \n\npromovendo a participa\u00e7\u00e3o das pessoas em torno da quest\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o. As \n\nferramentas apresentadas trazem reflex\u00f5es sobre os referenciais te\u00f3ricos e sua aplica\u00e7\u00e3o na \n\nrealidade local, como: a) aperfei\u00e7oar a compreens\u00e3o dos problemas inter-relacionados e \n\ncomplexos em diferentes espa\u00e7os e contextos (CRAPS, 2003); (b) contribuir para que \n\ndiferentes atores compreendam melhor as percep\u00e7\u00f5es dos outros (WALS, 2007) sobre os \n\nproblemas socioambientais (BACCI et al., 2013). \n\nAo abordar o conceito de Aprendizagem Social para a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o buscou-se contribuir para que os participantes dos cursos, a partir da \n\naplica\u00e7\u00e3o das ferramentas participativas, pudessem: aprofundar seus conhecimentos e ampliar \n\ncaminhos de di\u00e1logo; estabelecer la\u00e7os de confian\u00e7a e coopera\u00e7\u00e3o; administrar e resolver \n\nconflitos e buscar solu\u00e7\u00f5es conjuntas, que sejam t\u00e9cnica e socialmente adequadas \n\n(HARMONICOP, 2003). \n\nAssim, a an\u00e1lise focou na compreens\u00e3o que os participantes tiveram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntem\u00e1tica e \u00e0s quest\u00f5es levantadas, bem como sua intera\u00e7\u00e3o, a partir do reconhecimento e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico local. A partir disso, foram \n\nelaboradas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o por meio de conex\u00f5es entre a forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \n\ncurso e a viv\u00eancia de cada um, atentando para as especificidades socioambientais locais. \n\n\n\n221 \n\nA an\u00e1lise explorat\u00f3ria foi realizada a partir das seguintes atividades: a) \n\nValores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o, b) World Caf\u00e9 e c) Mapeamento \n\nSocioambiental. \n\n \n\na) Atividade \u2013 Valores/Amea\u00e7as/Estrat\u00e9gias  \n\nEssa atividade teve como proposta a reflex\u00e3o sobre os valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias \n\na partir da abordagem te\u00f3rica para a geoconserva\u00e7\u00e3o. A atividade se desenvolveu a partir da \n\nescolha ou indica\u00e7\u00e3o de um local (poss\u00edvel geoss\u00edtio) na regi\u00e3o, e, a partir desse local, \n\nidentificar seus valores e amea\u00e7as, no sentido de propor estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. A \n\natividade foi realizada em grupos, valorizando o di\u00e1logo, as experi\u00eancias individuais e a  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\nEm Caraguatatuba, a atividade foi realizada em um \u00fanico grupo com todos os \n\nparticipantes. Todos contribu\u00edram para o levantamento e defini\u00e7\u00e3o dos valores, amea\u00e7as e \n\nestrat\u00e9gias. Os locais escolhidos pelos participantes foram os geoss\u00edtios: \u201cGruta que Chora\u201d \n\n(localizado na Praia da Sununga em Ubatuba) e \u201cPiscina Natural\u201d (localizado ao final da \n\ntrilha do Jequitib\u00e1, em Caraguatatuba).  \n\nEm Picinguaba, os participantes se dividiram em tr\u00eas grupos, sendo que cada grupo \n\ndesenvolveu a atividade separadamente. Os grupos poderiam utilizar os dados do invent\u00e1rio \n\nrealizado em Ubatuba (SANTOS, 2014) e selecionar os locais a partir de uma lista j\u00e1 \n\nexistente, ou poderiam escolher um geoss\u00edtio de acordo com a percep\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio grupo. \n\nDessa forma, os geoss\u00edtios identificados foram: \u201cGruta que Chora\u201d, \u201cGruta do Pirata\u201d, \n\n\u201cCachoeira do V\u00e9u de Noiva\u201d (Ru\u00ednas da Lagoinha), \u201cPico do Massagua\u00e7u\u201d, \u201cCost\u00e3o \n\nRochoso da Brava de Itamambuca\u201d e \u201cPico do Caxambu\u201d (Itamambuca). \n\nEssa atividade foi importante para a sistematiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados desenvolvidos \n\ndurante o curso, contribuindo tamb\u00e9m para a avalia\u00e7\u00e3o por parte dos pesquisadores da \n\nproposta de forma\u00e7\u00e3o. Assim, o aprendizado e a apropria\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pelos \n\nparticipantes foram percebidos \u00e0 medida que se expressavam com novo vocabul\u00e1rio adquirido \n\ne relatavam locais conhecidos a partir de suas experi\u00eancias no lugar. Nesse sentido, os \n\nparticipantes relacionaram os conte\u00fados do curso \u00e0 sua realidade local, selecionando de forma \n\nconsensual os pontos que reconheceram como geoss\u00edtios, atribuindo assim valor patrimonial a \n\nesses locais.  \n\nO geoss\u00edtio \u201cGruta que Chora\u201d (Figura 37) foi o primeiro a ser selecionado pelos \n\nparticipantes do curso em Caraguatatuba. Esse geoss\u00edtio est\u00e1 inserido no Invent\u00e1rio do \n\n\n\n222 \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico de Ubatuba (SANTOS, 2014), localizado na Praia da Sununga, a 15 km \n\nao Sul do centro de Ubatuba.  \n\nSegundo Santos (2014) a gruta que chora \u00e9 uma caverna com cerca de 1m de \n\nabertura, formada em cost\u00e3o rochoso cujo material predominante \u00e9 um granito foliado \n\nporfir\u00edtico. Sua origem est\u00e1 associada \u00e0 queda de blocos a partir da fratura principal de \n\norienta\u00e7\u00e3o N45, que posteriormente foi preenchida por dique bas\u00e1ltico de aproximadamente \n\n3m de altura. A autora destaca que a caverna est\u00e1 sujeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o do intemperismo e dos \n\nprocessos erosivos que contribuem para a forma\u00e7\u00e3o dessas fei\u00e7\u00f5es, bem como favorecem o \n\naumento e preenchimento da caverna.  \n\n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Gruta que Chora na praia da Sununga, Ubatuba (SP). A) entrada da Gruta que Chora (Foto: Fernanda \n\nReverte); B) interior da gruta que chora, com destaque para o fen\u00f4meno de gotejamento e das fraturas presentes na \n\ngruta (Foto: Vanessa Costa Mucivuna). \n\n \n\nOs participantes j\u00e1 haviam demonstrado interesse nesse geoss\u00edtio durante as aulas, \n\ndemandando a apresenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de como a caverna foi formada. Tal interesse relaciona-se \n\n\u00e0 exist\u00eancia de uma lenda em torno da gruta, que conta que quando as pessoas se aproximam \n\nda entrada da gruta, gotas come\u00e7am a cair de suas paredes como se ela estivesse chorando \n\n(Anexo H). \u00c9 um ponto tur\u00edstico bastante conhecido em Ubatuba.  \n\nOs valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias identificados para o geoss\u00edtio podem ser \n\nobservados na Figura 38. \n\n \n\nA \n\nB \n\n\n\n223 \n\n \n\nFigura 38 - Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o para o geoss\u00edtio \u201cGruta que Chora\u201d \n\nrealizada no n\u00facleo Caraguatatuba. \n\n \n\nOs valores apresentados para o geoss\u00edtio remetem ao aspecto hist\u00f3rico, relacionado \u00e0 \n\nlenda da gruta, que representa um sentido cultural e de identifica\u00e7\u00e3o para com o lugar. A \n\nlenda faz parte do imagin\u00e1rio desses habitantes, que a consideram como parte da hist\u00f3ria do \n\nlugar. Atrav\u00e9s da lenda contada por seus familiares e amigos esses indiv\u00edduos d\u00e3o significado \n\nao fen\u00f4meno geol\u00f3gico de gotejamento, que na realidade ocorre devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nnas fraturas da rocha (Figura 37B).  \n\nPara al\u00e9m do fator hist\u00f3rico-cultural, os participantes ressaltaram seu valor cient\u00edfico, \n\npois se constitui em um geoss\u00edtio do invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da \n\ncaverna em rocha gran\u00edtica. Foi reconhecido que a lenda associada ao fen\u00f4meno geol\u00f3gico \n\ncontribui para o grande interesse tur\u00edstico, possuindo tamb\u00e9m valor est\u00e9tico, al\u00e9m de ser um \n\nlocal para a pr\u00e1tica de esportes, como campeonatos de surf.  \n\nAl\u00e9m disso, os participantes destacaram o valor educativo, identificando os \n\nconte\u00fados relacionados \u00e0 esse geoss\u00edtio, com alto potencial para o desenvolvimento de \n\natividades de ensino. Nesse sentido, uma abordagem educativa na gruta pode favorecer a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 relev\u00e2ncia do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\nAs amea\u00e7as apontadas convergem para a identifica\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais e \n\nantr\u00f3picos, como as mudan\u00e7as do n\u00edvel do mar relacionadas \u00e0s mar\u00e9s e a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o do \n\nintemperismo. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos antr\u00f3picos, as amea\u00e7as s\u00e3o associadas com o \n\nturismo desordenado, a ocorr\u00eancia de picha\u00e7\u00e3o de afloramentos, a polui\u00e7\u00e3o da praia, \n\nprincipalmente relacionada com o despejo inadequado de res\u00edduos e as ocorr\u00eancias de \n\nvazamentos de \u00f3leo. \n\nAs estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o foram elaboradas a partir desses fatores levantados, \n\nde valores e amea\u00e7as ao geoss\u00edtio. Os participantes identificaram a necessidade de realizar o \n\n\n\n224 \n\ninvent\u00e1rio, ou de atualiz\u00e1-lo, em seguida foi considerada a perspectiva institucional para a \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do fortalecimento da fiscaliza\u00e7\u00e3o e do monitoramento, por\u00e9m, com a \n\ninclus\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade nessas etapas. Nesse sentido, as comunidades locais \n\ntamb\u00e9m foram destacadas, com os quais seria ideal divulgar essas informa\u00e7\u00f5es, e tamb\u00e9m, \n\nestabelecer e fortalecer parcerias com ONGs e com o comit\u00ea de bacias hidrogr\u00e1ficas para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio e para atuar com os turistas.  \n\nTamb\u00e9m foi apontada a necessidade de criar medidas de seguran\u00e7a, para o \n\nordenamento do turismo e garantia da sustentabilidade do geoss\u00edtio. Destacaram-se a \n\nnecessidade de aproximar essa tem\u00e1tica das escolas, favorecendo a visita\u00e7\u00e3o dos geoss\u00edtios e \n\ncriando roteiros e materiais did\u00e1ticos, considerando tamb\u00e9m medidas de divulga\u00e7\u00e3o a partir de \n\nredes sociais, jornais e outros materiais e a instala\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00f5es nesses geoss\u00edtios. \n\nObserva-se que os principais eixos norteadores das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nforam a realiza\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio, a prote\u00e7\u00e3o institucional, a prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica que ordene a \n\nvisita\u00e7\u00e3o, e, o desenvolvimento de medidas de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o que atuem junto com \n\nas escolas. Nesse sentido, os participantes ressaltaram o papel das comunidades locais e o \n\nfortalecimento das parcerias, sendo importante o reconhecimento desse patrim\u00f4nio pelas \n\ncomunidades locais que podem atuar na geoconserva\u00e7\u00e3o associada \u00e0s atividades de turismo, \n\ncom destaque para o turismo de base comunit\u00e1ria.  \n\nAs reflex\u00f5es estiveram centralizadas na quest\u00e3o educativa, visto que o PESM possui \n\nalto potencial did\u00e1tico, congregando elementos importantes para as diversas \u00e1reas do ensino \n\n(Ci\u00eancias Humanas, Biol\u00f3gicas e da Terra). As estrat\u00e9gias educativas apontadas se baseiam \n\nna educa\u00e7\u00e3o ambiental, situando as atividades educativas em um contexto de conscientiza\u00e7\u00e3o, \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, com mudan\u00e7as de h\u00e1bitos e posturas.  \n\nSeguido da \u201cGruta que Chora\u201d, os participantes do curso de Caraguatatuba indicaram \n\na \u201cPiscina Natural\u201d como geoss\u00edtio, que pode ser observada na Figura 39. A piscina natural \u00e9 \n\no ponto final da trilha do Jequitib\u00e1, localizada na sede do NuCar. A piscina natural \n\ncorresponde ao curso m\u00e9dio do rio Santo Ant\u00f4nio, que cont\u00e9m blocos rochosos de tamanhos \n\nheterog\u00eaneos.  \n\n \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Geoss\u00edto \u201cPiscina Natural\u201d localizado na trilha do Jequitib\u00e1, do n\u00facleo Caraguatatuba do PESM. A) \n\nrio Santo Ant\u00f4nio, B) detalhe dos veios de quartzo no leito rochoso do rio Santo Ant\u00f4nio; C) detalhe blocos \n\nheterog\u00eaneos no leito do rio Santo Ant\u00f4nio (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nA diversidade de tamanhos e formas para os blocos rochosos no rio Santo Ant\u00f4nio \n\nest\u00e1 associada ao grande evento erosivo que marcou o munic\u00edpio de Caraguatatuba em 1967, \n\nchamado de \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d. Naquela \u00e9poca, houve uma chuva bastante intensa e \n\nrecorrente, ocasionando os movimentos de massa e escorregamentos nas encostas da Serra do \n\nMar que acabaram provocando inunda\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio.  \n\nA intensidade desse processo ocasionou o transporte de todo tipo de material \n\npresente na Serra como camadas de solo, blocos rochosos menores e blocos de grandes \n\nextens\u00f5es observados no leito do rio.  Esse ponto possui relev\u00e2ncia cient\u00edfica por representar \n\nos movimentos de massa que marcaram a cidade, al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel observar o leito \n\nrochoso do rio, composto principalmente por gnaisses, apresentando veios de quartzo. \n\nOs participantes reconhecem a import\u00e2ncia do lugar, sendo j\u00e1 parte de roteiros \n\neducativos promovidos pelo PESM. As a\u00e7\u00f5es do n\u00facleo GeoHereditas promoveram a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia geocient\u00edfica do local atrav\u00e9s de cursos de capacita\u00e7\u00e3o para os \n\nmonitores ambientais em 2014. Al\u00e9m disso, o GeoHereditas elaborou um roteiro \n\ngeointerpretativo para a trilha do Jequitib\u00e1 que foi disponibilizado para os participantes, como \n\nA \n\nC \n\nB \n\n\n\n226 \n\nforma de orient\u00e1-los na abordagem sobre a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico durante \n\nas visitas monitoradas na trilha.  \n\nO reconhecimento desse local como geoss\u00edtio reafirma a import\u00e2ncia dessas a\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias, promovendo mudan\u00e7as na vis\u00e3o dos monitores em rela\u00e7\u00e3o ao lugar. A s\u00edntese dos \n\nvalores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias para esse geoss\u00edtio pode ser observados na Figura 40.  \n\n \n\n \n\nFigura 40 - Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o para o geoss\u00edtio \u201cPiscina Natural\u201d \n\nrealizada no n\u00facleo Caraguatatuba (Foto: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nO valor apresentado para o geoss\u00edtio refere-se principalmente ao seu aspecto \n\nhist\u00f3rico, da \u201cCat\u00e1strofe de 1967\u201d, fato que esteve muito presente nas reflex\u00f5es durante o \n\ncurso e durante o desenvolvimento do roteiro geointerpretativo. Para o valor cient\u00edfico, os \n\nmonitores se referiram aos processos geol\u00f3gicos, sendo eles os movimentos de massa, a \n\neros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de materiais. Al\u00e9m disso, foram exploradas as caracter\u00edsticas \n\nlitol\u00f3gicas dos afloramentos e blocos rochosos no leito do rio. O valor tur\u00edstico apresentado \n\nestava associado \u00e0s atividades de lazer, relacionadas \u00e0 alta visita\u00e7\u00e3o, como a possibilidade de \n\nse banhar no rio, e ao valor est\u00e9tico (paisag\u00edstico) do lugar.  \n\nOs valores educativos foram similares aos apontados no geoss\u00edtio \u201cGruta que \n\nChora\u201d, com possibilidades de relacionar os aspectos observados em campo aos conte\u00fados \n\nabordados pelas Geoci\u00eancias e sua intera\u00e7\u00e3o com a biodiversidade. \n\nAs amea\u00e7as s\u00e3o tamb\u00e9m muito similares, com ressalvas ao modo de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o que sofre um processo de expans\u00e3o imobili\u00e1ria, al\u00e9m da crescente ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde risco. Tamb\u00e9m foram relatadas atividades de uso e explora\u00e7\u00e3o de materiais geol\u00f3gicos, \n\ncomo extra\u00e7\u00e3o de areia e explora\u00e7\u00e3o de rochas para revestimento.  \n\n\n\n227 \n\nNo \u00e2mbito das estrat\u00e9gias alguns aspectos novos emergiram, relacionados ao fato de \n\nse tratar de um geoss\u00edtio que faz parte do trabalho e viv\u00eancia da maioria dos participantes, \n\nal\u00e9m de se localizar no munic\u00edpio de Caraguatatuba. No sentido institucional, os participantes \n\nchamaram a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de reconhecimento, por parte da prefeitura, da \n\nsecretaria do meio ambiente, dos pol\u00edticos e da popula\u00e7\u00e3o, considerando tamb\u00e9m as \n\nconcession\u00e1rias de turismo. Al\u00e9m disso, salientou o papel do PESM nas etapas de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ne monitoramento. \n\nO grupo 3 do curso em Picinguaba tamb\u00e9m selecionou a \u201cGruta que Chora\u201d como \n\ngeoss\u00edtio, contribuindo, portanto, com os aspectos observados em Caraguatatuba. Esse grupo \n\nutilizou uma representa\u00e7\u00e3o mais esquem\u00e1tica como pode ser observado na Figura 41 para \n\nconsiderar os valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias desse geoss\u00edtio.  \n\n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias realizada pelo grupo 3 em Picinguaba (Ubatuba \u2013 SP) para o \n\ngeoss\u00edtio \u201cGruta que Chora\u201d.  \n\n \n\nNo esquema apresentado pelo grupo, \u00e9 considerada a uni\u00e3o entre Institui\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio (associa\u00e7\u00f5es locais, Secretaria de Turismo de Ubatuba  \n\n(Setur), Companhia Municipal de Turismo de Ubatuba (Comtur), Secretaria de Meio \n\nAmbiente de Ubatuba (Sema), Conselho Municipal de Turismo de Ubatuba (CMT)), \n\n\n\n228 \n\natividades de educa\u00e7\u00e3o e turismo (com\u00e9rcio local, escolas, universidades, ag\u00eancias de turismo \n\ne turismo) e os atores locais (guias de turismo, monitores e moradores). Nota-se que h\u00e1 \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada e participativa do territ\u00f3rio para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico.  \n\nObserva-se tamb\u00e9m que houve uma preocupa\u00e7\u00e3o em representar a geodiversidade \n\nlocal, como o material geol\u00f3gico da gruta e a litologia presente em subsuperf\u00edcie.  \n\nNo \u00e2mbito dos valores e amea\u00e7as, os aspectos levantados se assemelham \u00e0queles \n\nindicados durante a atividade em Caraguatatuba. Entretanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias, \n\ndestacou-se a gest\u00e3o integrada supracitada, al\u00e9m de apontar as necessidades de fortalecer o \n\nestudo desses locais nas \u00e1reas de Geoci\u00eancias, Oceanografia e Turismo; instalar pain\u00e9is \n\ndid\u00e1ticos; promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico; e, promover a educa\u00e7\u00e3o \n\npatrimonial.  \n\nO grupo inovou tamb\u00e9m ao propor a cria\u00e7\u00e3o de uma simbologia pr\u00f3pria como \n\nindicativo dos geoss\u00edtios. Essa quest\u00e3o surgiu pela observa\u00e7\u00e3o dos participantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nsinaliza\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nio cultural e patrim\u00f4nio natural, que poderiam ser consideradas para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma sinaliza\u00e7\u00e3o para o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\nO Grupo 4 apresentou a \u201cGruta do Pirata\u201d como geoss\u00edtio (Figura 42). A Gruta do \n\nPirata localiza-se pr\u00f3ximo \u00e0 Praia das Sete Fontes, na Ponta Grande, cerca de 16 km a sul do \n\ncentro de Ubatuba. A unidade geol\u00f3gica descrita para esse ponto de acordo com o mapa \n\ngeol\u00f3gico (Figura 10) \u00e9 o Charnockito Ubatuba. A s\u00edntese das propostas para esse geoss\u00edtio \n\npode ser observado na Figura 43. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43 - Atividade valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias do grupo 4 em Picinguaba (Ubatuba \u2013 SP) para o geoss\u00edtio \n\n\u201cGruta do Pirata\u201d. \n\nFigura 42 - Geoss\u00edtio \u201cGruta do Pirata\u201d identificado pelos participantes do curso, localizado pr\u00f3ximo \u00e0 Praia das \n\nSete Fontes (Ubatuba \u2013 SP). A) vista lateral do local conhecido como \u201cGruta do Pirata\u201d; B) vista de cima da \n\n\u201cGruta do Pirata\u201d, com destaque para o conjunto de fraturas C) entrada da gruta do Pirata com destaque para o \n\ndique (Fotos: Roberto Peres). \n\nA B \n\nC \n\n\n\n230 \n\nA escolha de um local que n\u00e3o est\u00e1 presente no invent\u00e1rio do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \n\nde Ubatuba demandou uma maior descri\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do geoss\u00edtio por parte dos \n\nparticipantes, realizando essa interpreta\u00e7\u00e3o sem o aux\u00edlio de refer\u00eancias sobre o local\n16\n\n. \n\nVerificou-se que a unidade litol\u00f3gica presente nesse geoss\u00edtio \u00e9 o Charnockito Ubatuba \n\n(Figura 10). \n\nOs valores para esse geoss\u00edtio de acordo com os participantes foram:  \n\n \n\n? Cient\u00edficos: Presen\u00e7a de grande geodiversidade, com exemplares de Charnockito \n\nUbatuba, al\u00e9m disso, apontaram a presen\u00e7a de diques, rochas gran\u00edticas e quartzito.  \n\nFoi reconhecido assim como potencial ponto para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas; \n\n? Tur\u00edstico: Grande potencial para visita\u00e7\u00e3o, em um roteiro que associa praia, trilhas em \n\nmeio \u00e0 mata e a forma\u00e7\u00e3o da gruta; \n\n? Suporte para a biodiversidade: presen\u00e7a de rica biodiversidade associada aos cost\u00f5es \n\nrochosos. \n\n \n\nAs amea\u00e7as encontradas se relacionam a visita\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio de forma \n\ndesordenada, ou ao turismo de massa, que promove o descarte inadequado de lixo, al\u00e9m de \n\nfavorecer a movimenta\u00e7\u00e3o dos blocos pelo pisoteamento. Al\u00e9m disso, por ser um local de \n\ndif\u00edcil acesso, possui risco de acidentes. Esse grupo observou que o local \u00e9 uma propriedade \n\nprivada, portanto, a poss\u00edvel limita\u00e7\u00e3o de acesso para a regi\u00e3o foi percebida pelo grupo como \n\numa amea\u00e7a ao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.   \n\nAs estrat\u00e9gias delineadas foram: \n\n \n\n? Geoturismo: Possibilidade de ordenar o turismo na regi\u00e3o, acrescentando a perspectiva \n\nda geodiversidade nas visitas monitoradas; \n\n? Infraestrutura de acesso e normas de visita\u00e7\u00e3o: As melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de acesso \n\nproporcionam uma atividade tur\u00edstica planejada, no sentido de garantir a seguran\u00e7a \n\ndos visitantes e o m\u00ednimo impacto ao geoss\u00edtio; \n\n? Incentivo ao turismo de aventura: associar a valoriza\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio \u00e0 pr\u00e1tica de \n\natividades como rapel, escalada, montanhismo e tirolesa; \n\n? Placas e pain\u00e9is: proporcionando a explica\u00e7\u00e3o dos aspectos da geodiversidade. \n\n                                                 \n16\n\n A descri\u00e7\u00e3o realizada pelos participantes do geoss\u00edtio \u201cGruta do Pirata\u201d n\u00e3o p\u00f4de ser verificada, pois n\u00e3o \n\nforam encontradas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas sobre o local indicado.   \n\n\n\n231 \n\nNa Figura 44 apresenta-se a s\u00edntese das propostas do grupo 5, que selecionou mais de \n\num geoss\u00edtio, sendo eles: \u201cCachoeira do V\u00e9u de Noiva\u201d (Ru\u00ednas da Lagoinha), \u201cPico do \n\nMassagua\u00e7u\u201d, \u201cCost\u00e3o Rochoso da Brava de Itamambuca\u201d, \u201cPico do Caxambu\u201d \n\n(Itamambuca) (Figura 45).   \n\n \n\n \n\n \nFigura 44 - Atividade valores, amea\u00e7as e estrat\u00e9gias do grupo 5 em Picinguaba (Ubatuba \u2013 SP) considerando os \n\ngeoss\u00edtio \u201cCachoeira do V\u00e9u de Noiva (Ru\u00ednas da Lagoinha)\u201d, \u201cCost\u00e3o Rochoso da Praia Brava de \n\nItamambuca\u201d, \u201cPico do Caxamb\u00fa\u201d. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 45 - Geoss\u00edtios identificados pelos participantes do curso. A) Cachoeira V\u00e9u de Noiva (Foto: \n\nhttp://curiosidadesdeubatuba.com.br/cachoeira-veu-da-noiva/); B) Pico do Caxambu (Fonte: ITESP, 2007); \n\nC) Ru\u00ednas da Lagoinha (Foto: Vanessa Costa Mucivuna); D) Cost\u00e3o Rochoso Praia Brava de Itamambuca \n\n(Fonte: https://www.vivaubatuba.com.br/praias/praia-brava-de-itamambuca/) \n\nA B \n\nC \n\nD \n\n\n\n232 \n\nGeoss\u00edtio \u201cCachoeira V\u00e9u de Noiva\u201d \n\nA Cachoeira do V\u00e9u de Noiva (Figura 45A) localiza-se pr\u00f3xima \u00e0s ru\u00ednas da \n\nLagoinha (Figura 45C). Para ter acesso \u00e0 cachoeira V\u00e9u da Noiva \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma \n\ntrilha em dire\u00e7\u00e3o a Serra do Mar para alcan\u00e7ar essa queda d\u2019\u00e1gua que apresenta cerca de 60 m \n\nde altura. O percurso \u00e9 de aproximadamente 870 m, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 30 minutos\n17\n\n. No \n\nmapa geol\u00f3gico (Figura 10) pode-se observar que a cachoeira est\u00e1 entre as unidades \n\nCharnockito Ubatuba, cujas litologias s\u00e3o o charnockito, monzogranito e mangerito; e o \n\nComplexo Pico do Papagaio, composto por biotita-granito.  \n\nOs valores apresentados pelos participantes para o geoss\u00edtio Cachoeira V\u00e9u de Noiva \n\nse revelam a partir da singularidade observada na cachoeira, composta por um pared\u00e3o \n\nrochoso fraturado. Assim, a forma\u00e7\u00e3o rochosa e os processos associados a essa fei\u00e7\u00e3o \n\ncontribu\u00edram para a sele\u00e7\u00e3o desse ponto pelos participantes, que a reconhecem como local de \n\npr\u00e1ticas de lazer e turismo de aventura, principalmente a escalada.  \n\nOs participantes tamb\u00e9m chamaram a aten\u00e7\u00e3o para o fato de a cachoeira se localizar \n\npr\u00f3xima ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico das \u201cRu\u00ednas da Lagoinha\u201d, que tamb\u00e9m apresenta interesse \n\ngeol\u00f3gico devido aos tipos de materiais usados na sua constru\u00e7\u00e3o, como os blocos rochosos \n\nt\u00edpicos da regi\u00e3o e conchas trituradas.  \n\nAs Ru\u00ednas da Lagoinha (Figura 45C) encontram-se pr\u00f3ximas \u00e0 Praia da Lagoinha, \n\ncerca de 20 km a sul de Ubatuba. Este cen\u00e1rio \u00e9 formado por ru\u00ednas da antiga fazenda Bom \n\nRetiro, constru\u00edda em 1828. Essa estrutura foi tombada como patrim\u00f4nio hist\u00f3rico pelo \n\nCONDEPHAAT em 1985, e em 1989 passou a ser administrado pela Fundart\n18\n\n. Atualmente \n\nobserva-se na paisagem tr\u00eas pared\u00f5es com aproximadamente 8 m de altura, constru\u00eddos com \n\nblocos rochosos da regi\u00e3o. Esse patrim\u00f4nio encontra-se recoberto por vegeta\u00e7\u00e3o, com intenso \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o influenciado pelo clima tropical \u00famido, sendo vis\u00edveis fungos, \n\nmusgos e v\u00e1rios tipos de arbustos e outras plantas se desenvolvendo em meio aos pared\u00f5es.  \n\n \n\nGeoss\u00edtio \u201cCost\u00e3o Rochoso da Praia Brava de Itamambuca\u201d \n\nO Cost\u00e3o Rochoso da Praia Brava de Itamambuca (Figura 45C) localiza-se em \n\nUbatuba, a cerca de 16 km \u00e0 norte do centro do munic\u00edpio. Encontra-se na se\u00e7\u00e3o noroeste da \n\nPraia de Itamambuca estando pr\u00f3ximo ao Geoss\u00edtio \u201cPedreira de Itamambuca\u201d que consta no \n\ninvent\u00e1rio do Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico de Ubatuba (SANTOS, 2014). A autora destaca que o \n\ncost\u00e3o rochoso da praia de Itamambuca \u00e9 composto pelo Charnockito Ubatuba.  \n\n                                                 \n17\n\n curiosidadesdeubatuba.com.br/cachoeira-veu-da-noiva/ \n18\n\n fundart.com.br e vivaubatuba.com.br \n\n\n\n233 \n\nO Cost\u00e3o Rochoso da Praia Brava de Itamambuca foi destacado a partir da beleza do \n\nlocal, sendo referido como um ambiente ainda muito preservado e que os moradores t\u00eam o \n\nh\u00e1bito de pescar.  \n\n \n\nGeoss\u00edtio \u201cPico do Caxambu\u201d  \n\nO Pico do Caxambu ou Morro do Caxambu (Itamambuca) (Figura 45B) localiza-se \n\nem Ubatuba, a noroeste da foz do Rio Itamambuca e possui cota m\u00e1xima de 655 m. De acordo \n\ncom o ITESP (2007) \u00e9 o morro mais alto da regi\u00e3o, permitindo avistar as praias Itamambuca, \n\nPerequ\u00ea-A\u00e7u e Grande. Essa fei\u00e7\u00e3o \u00e9 o divisor de \u00e1guas dos rios Itamambuca que desagua na \n\npraia de mesmo nome, e do Ribeir\u00e3o Capim Melado, que des\u00e1gua na Praia do Perequ\u00ea-A\u00e7u \n\n(IBGE, 1981). As unidades litol\u00f3gicas correspondentes \u00e0 essa fei\u00e7\u00e3o s\u00e3o o Charnockito \n\nUbatuba e o Complexo Pico do Papagaio (Figura 10).  \n\nA vis\u00e3o panor\u00e2mica foi apresentada como fator relevante para esse geoss\u00edtio, sendo \n\ntamb\u00e9m refer\u00eancia cultural para os Remanescentes de Quilombola do Sert\u00e3o de Itamambuca, \n\nou Cazanga.  \n\n \n\nGeoss\u00edtio \u201cPico do Massagua\u00e7u\u201d \n\nO Geoss\u00edtio \u201cPico do Massagua\u00e7u\u201d foi descrito pelos participantes do curso como \n\ndivisor dos munic\u00edpios de Ubatuba e Caraguatatuba, como forma acentuada na paisagem \n\ndevido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, a qual margeia toda a paisagem da plan\u00edcie do rio \n\nMassagua\u00e7u.  \n\nA praia do Massagua\u00e7u localiza-se no munic\u00edpio de Caraguatatuba, cerca de 11 km \n\nde dist\u00e2ncia do centro do munic\u00edpio. De acordo com a carta topogr\u00e1fica do munic\u00edpio (IBGE, \n\n1974), observa-se que o rio Massagua\u00e7u possui nascentes de cotas mais altas \u00e0 500m. A carta \n\nsupracitada possui refer\u00eancia apenas ao morro do Cantagalo, que possui altitude de 459 m, \n\ndivisor dos rios Massagua\u00e7u e Guaxinduba. \n\nDe acordo com os participantes, os valores atribu\u00eddos \u00e0 esse morro est\u00e3o associados \u00e0 \n\nbeleza c\u00eanica que comp\u00f5e a paisagem das escarpas da Serra do Mar do litoral norte de S\u00e3o \n\nPaulo. Sua singularidade relaciona-se ao fato de ser limitante f\u00edsico entre os munic\u00edpios de \n\nUbatuba e Caraguatatuba. \n\n \n\nAmea\u00e7as e estrat\u00e9gias \n\nOs grupos de participantes identificaram as amea\u00e7as e apontaram estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o para todos os geoss\u00edtios indicados.  \n\n\n\n234 \n\nSegundo os participantes, os geoss\u00edtios encontram-se amea\u00e7ados, principalmente \n\ndevido \u00e0 visita\u00e7\u00e3o desses locais sem o devido ordenamento das atividades e monitoramento. \n\nPor isso, vem sofrendo amea\u00e7as muito s\u00e9rias, com destaque para a Cachoeira V\u00e9u de Noiva, \n\nponto que possui grande facilidade de acesso. As amea\u00e7as ao cost\u00e3o rochoso da praia Brava \n\nde Itamambuca foram relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica de pesca e retirada de marisco que podem \n\nprovocar a degrada\u00e7\u00e3o do cost\u00e3o rochoso. Ainda foram relatados que s\u00e3o lan\u00e7ados res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e regularmente os frequentadores ascendem fogueiras no local.  Os picos Caxambu e \n\nMassaga\u00e7u foram identificados com menores amea\u00e7as, pois s\u00e3o de dif\u00edcil acesso, al\u00e9m de \n\nestarem dentro da unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAs estrat\u00e9gias apontadas convergem para a emerg\u00eancia do mapeamento e \n\ncataloga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, apoiados pela cria\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria para os \n\ngeoss\u00edtios no \u00e2mbito estadual. No caso da Cachoeira V\u00e9u de Noiva, sua proximidade com as \n\nRu\u00ednas da Lagoinha poderia favorecer a gest\u00e3o do geoss\u00edtio pela Fundart, sendo, portanto de \n\nresponsabilidade municipal. Assim, essa legisla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m teria que prever a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o \n\nmonitoramento desses pontos. Destacou-se tamb\u00e9m a necessidade de planejar e ordenar as \n\natividades tur\u00edsticas, estabelecendo normas e, quando necess\u00e1rio, restri\u00e7\u00f5es de acesso.  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o das comunidades locais foi valorizada no sentido de conscientizar \n\nessa popula\u00e7\u00e3o para reconhecer o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em a\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, \n\ne participar da instala\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o e placas explicativas para esses geoss\u00edtios.  \n\n \n\nb) World Caf\u00e9 \n\nA atividade do World Caf\u00e9 decorreu a partir das quest\u00f5es elaboradas previamente, de \n\nacordo com a Tabela 4. Em Caraguatatuba foram organizados dois grupo e, em Picinguaba, \n\npermaneceram os tr\u00eas grupos que realizaram a atividade valores/amea\u00e7as/estrat\u00e9gias.  \n\nAs an\u00e1lises foram realizadas a partir das quest\u00f5es elaboradas.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 1:  H\u00e1 necessidade de Geoconserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o? Por qu\u00ea? Se sim, o que \n\nprecisa ser feito? \n\nNessa quest\u00e3o, os participantes foram instigados a analisar a necessidade e \n\nviabilidade da geoconserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, tendo como pressuposto os conhecimentos que \n\npossu\u00edam dos geoss\u00edtios, e a realidade socioambiental local, as quais norteiam as estrat\u00e9gias \n\ndefinidas para a geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nAs respostas elaboradas para a quest\u00e3o 1 podem ser observadas na Figura 46.  \n\n\n\n235 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46 - Respostas da Quest\u00e3o 1 do World Caf\u00e9:  H\u00e1 necessidade de Geoconserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o? Por qu\u00ea? \n\nSe sim, o que precisa ser feito? \n\n \n\nGrupo 2 \n\nGrupo 5 \nGrupo 3 \n\nGrupo 1 \n\nGrupo 4 \n\n\n\n236 \n\nA necessidade de conserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade foi verificada por todos os \n\nparticipantes, sendo que os fatores destacados para a geoconserva\u00e7\u00e3o tem maior rela\u00e7\u00e3o com \n\nseus valores do que com suas amea\u00e7as. Assim, os valores identificados foram:  \n\n \n\n? Geodiversidade rica com rela\u00e7\u00e3o aos seus valores tur\u00edsticos, c\u00eanicos, econ\u00f4micos, \n\nculturais, est\u00e9ticos, dentre outros.  \n\n? A geodiversidade como base de todos os outros atributos (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, habitats). \n\nNesse sentido deu-se relev\u00e2ncia a intera\u00e7\u00e3o da geodiversidade com a biodiversidade. \n\nOs valores apontados foram: valores culturais (exemplo pedra da freira); econ\u00f4micos \u2013 \n\nfornece recursos naturais para implanta\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de infraestrutura; tur\u00edsticos \n\n(exemplo Morro do Santo Ant\u00f4nio).  \n\n? Valor intr\u00ednseco do \u201cGranito Verde Ubatuba\u201d, se apresentando como um elemento \n\nraro.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as destacam-se: \n\n \n\n? Falta de conhecimento e de valoriza\u00e7\u00e3o: a aus\u00eancia de museus ou espa\u00e7os apresentem \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os atributos geol\u00f3gicos.  \n\n? Ocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que causam um grande impacto ao meio ambiente; \n\n? Quest\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos produzidos nos munic\u00edpios, que atualmente s\u00e3o \n\ntransportados para aterros em cidades vizinhas.  \n\n? Uso dos recursos naturais  \n\n \n\nAs estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o apontadas pelos participantes foram: \n\n \n\n? Zoneamento da extra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais bem como um processo de preserva\u00e7\u00e3o \n\ne recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas;  \n\n? Inser\u00e7\u00e3o do tema na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, cria\u00e7\u00e3o de roteiros tur\u00edsticos e trilhas \n\ninterpretativas, aumentar a acessibilidade aos geoss\u00edtios, promo\u00e7\u00e3o de estudos nas \n\n\u00e1reas de arqueologia e paleontologia, cria\u00e7\u00e3o de cursos na \u00e1rea, envolvimento do \n\npoder p\u00fablico, desenvolver estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o visual, divulga\u00e7\u00e3o nos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa (TV, r\u00e1dio, folders, jornais, rede social, oficinas) e cria\u00e7\u00e3o \n\nde geoparques; \n\n\n\n237 \n\n? Implementar a tem\u00e1tica da geodiversidade nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ndesenvolvidos pela UC; fortalecer as parcerias (empreendedores, ind\u00fastrias, \n\ninvestidores); abordar o assunto da geodiversidade nas escolas; utilizar materiais \n\ninformativoa nas comunidades; desenvolver atividades l\u00fadicas atrav\u00e9s da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o sobre todos os elementos da natureza; promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o com \n\nacessibilidade;  \n\n? Atualiza\u00e7\u00e3o dos invent\u00e1rios de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e exposi\u00e7\u00e3o dos dados \n\nlevantados para promo\u00e7\u00e3o de estudos visando maior conhecimento e sensibiliza\u00e7\u00e3o;  \n\n? Educa\u00e7\u00e3o para as pessoas do local para entender a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o; \n\nConscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o; monitoramento; mudan\u00e7as de h\u00e1bitos; c\u00e1lculo da \n\ncapacidade de suporte de visita\u00e7\u00e3o dos locais; planejamento para o manejo e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da trilha, incluindo a infraestrutura; \n\n? Conscientiza\u00e7\u00e3o dos moradores locais tendo em vista seu papel, proporcionando a \n\nconserva\u00e7\u00e3o para as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 2: O plano de manejo abrange a geodiversidade? O que voc\u00ea incluiria ou \n\nacrescentaria ao plano de manejo? \n\nNessa quest\u00e3o a abordagem foi direcionada para o Plano de Manejo do PESM em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a ou n\u00e3o dos aspectos relacionados \u00e0 geodiversidade. Assim, considerando o \n\nconceito abrangente da geodiversidade, a expectativa dos pesquisadores n\u00e3o era encontrar \n\nesses conceitos espec\u00edficos, mas sim, uma perspectiva conservacionista em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nelementos f\u00edsicos do ambiente, bem como sua import\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, esperava-se \n\nreconhecer no Plano de Manejo algumas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o de locais j\u00e1 \n\nconhecidos como de relev\u00e2ncia tur\u00edstica ou cient\u00edfica.  \n\nEssa quest\u00e3o demonstrou que os conceitos espec\u00edficos de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, \n\ngeodiversidade e geoconserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o presentes no Plano de Manejo. Isso foi \n\nevidenciado pela percep\u00e7\u00e3o de todos os grupos, que afirmaram que a geodiversidade n\u00e3o faz \n\nparte do Plano de Manejo, mas, indicaram que os aspectos da natureza f\u00edsica est\u00e3o presentes, \n\nmesmo que em segundo plano, uma vez que a \u00eanfase da conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 na biodiversidade. \n\nA Figura 47 ilustra as respostas para essa quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupo 5 Grupo 4 \n\nGrupo 2 \n\nGrupo 1 Grupo 3 \n\nFigura 47 - Respostas da Quest\u00e3o 2 do World Caf\u00e9:  O plano de manejo abrange a \n\ngeodiversidade? O que voc\u00ea incluiria ou acrescentaria ao plano de manejo? \n\n\n\n239 \n\nAssim, os caminhos sugeridos para inserir a geodiversidade no Plano de Manejo de \n\nforma mais concisa foram: \n\n \n\n? Incluir dados do invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico realizado na UC e as \n\nestrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da geodiversidade; \n\n? Especificar a import\u00e2ncia de certos atributos geol\u00f3gicos para a sociedade e para o \n\nmeio ambiente com fins conservacionistas;  \n\n? Contemplar um olhar em plataformas m\u00faltiplas tais como geodiversidade, \n\nbiodiversidade e sociobiodiversidade. \n\n? As a\u00e7\u00f5es em geoconserva\u00e7\u00e3o no Plano de Manejo devem proceder de forma \n\nsimilar \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na Ilha do Mar Virado, reconhecido como um s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, onde h\u00e1 monitoramento da visita\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nzoneamento espec\u00edfico. Assim deve-se buscar pelo reconhecimento dos atrativos \n\nda geodiversidade (considerando as rochas, cachoeiras, f\u00f3sseis e sambaquis, \n\nnascentes, regi\u00f5es costeiras, grutas), desenvolver as quest\u00f5es da geodiversidade \n\ndurante os roteiros/atividade e associar os esportes radicais em rochas, montanhas \n\ne cachoeiras, rapel, escalada e tirolesa;  \n\n? Por n\u00e3o ter contemplado de forma minuciosa as riquezas do lugar, tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nabrange grande parte da geodiversidade, assim, um caminho seria a inclus\u00e3o das \n\ncomunidades tradicionais que j\u00e1 habitam h\u00e1 v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es o local, garantindo o \n\nusufruto da terra, bem como sua manuten\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o da comunidade local \n\nsobre o plano de manejo seria, portanto uma estrat\u00e9gia, proporcionando o \n\nconhecimento de suas normas e conte\u00fados, al\u00e9m disso, destaca-se o \n\nestabelecimento de parcerias com escolas e comunidades.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 3: Quais caminhos devem ser seguidos para a Geoconserva\u00e7\u00e3o nos \n\nprogramas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? \n\nO questionamento sobre a incorpora\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o nos programas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial visou aprofundar a discuss\u00e3o sobre essas \n\ncategorias. As respostas para essa quest\u00e3o podem ser observadas na Figura 47. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n240 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupo 3 \n\nGrupo 1 Grupo 2 \n\nGrupo 5 \nGrupo 4 \n\nFigura 48 - Respostas da Quest\u00e3o 3 do World Caf\u00e9:  Quais caminhos devem ser seguidos para a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? \n\n\n\n241 \n\nNesse sentido tamb\u00e9m foram apresentadas estrat\u00e9gias a partir do olhar dos \n\nmonitores, que podem sem sintetizadas da seguinte forma: \n\n \n\n? Inclus\u00e3o da tem\u00e1tica nos conselhos gestores da UC; capacita\u00e7\u00e3o dos gestores, revis\u00e3o \n\ndo Plano de Educa\u00e7\u00e3o do Parque; cria\u00e7\u00e3o de um Museu Geol\u00f3gico na regi\u00e3o; \n\n? Abordar quest\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m dos temas b\u00e1sicos (como exemplo da \u00e1gua, \u00e1rvore e \n\nmeio ambiente) nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; refletir sobre a import\u00e2ncia do \n\nmeio f\u00edsico para a manuten\u00e7\u00e3o da vida; promover feiras de ci\u00eancias na regi\u00e3o; \n\npromover semin\u00e1rios de pesquisa sobre o tema e a divulga\u00e7\u00e3o das pesquisas; conhecer \n\ne valorizar os pontos tur\u00edsticos, e, proporcionar o pertencimento; cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental para promover maior alcance dessas a\u00e7\u00f5es no entorno; \n\ncapacita\u00e7\u00e3o/voluntariado; aumento da divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de palestras, folhetos, portais \n\nna internet, sites de relacionamento; alinhamento com ONGs, associa\u00e7\u00e3o de bairros e \n\nparcerias com empresas; \n\n? Transforma\u00e7\u00e3o da perspectiva de olhar para o meio ambiente, informa\u00e7\u00e3o e \n\nabordagem do tempo geol\u00f3gico. Cria\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\n? Conquistar pessoas para ter sua aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de geodiversidade e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Deve-se abordar as pessoas de forma l\u00fadica e divertida. As \n\nquest\u00f5es ligadas \u00e0 geodiversidade j\u00e1 s\u00e3o abordadas durante os roteiros. Agora ser\u00e1 \n\ndada maior aten\u00e7\u00e3o aos momentos em que os elementos da geodiversidade surgem; \n\n? Realizar pesquisa ampla, entendendo, catalogando e formulando quest\u00f5es e debates; \n\nDesenvolver programa de incentivo eficaz para que as novas gera\u00e7\u00f5es conhe\u00e7am e \n\npossam preservar com o sentimento de pertencer, fazer parte, se integrar ao local; \n\nIncentivar o projeto de vida das novas gera\u00e7\u00f5es, contemplando no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e a realidade local.  \n\n  \n\nQuest\u00e3o 4 - Quais locais podem ser considerados importantes para a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? Como valoriz\u00e1-los? \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico a partir do olhar dos monitores p\u00f4de ser \n\napreendida tamb\u00e9m atrav\u00e9s da quest\u00e3o 4 do World Caf\u00e9, uma vez que foi solicitado que eles \n\nrefletissem sobre esses locais a partir da geoconserva\u00e7\u00e3o (Figura 49). \n\n \n\n \n\n\n\n242 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGrupo 1 Grupo 2 \n\nGrupo 3 \n\nGrupo 5 \n\nGrupo 4 \n\nFigura 49 - Respostas da Quest\u00e3o 4 do World Caf\u00e9:  Quais locais podem ser considerados importantes para \n\na Geoconserva\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? Como valoriz\u00e1-los? \n\n\n\n243 \n\nA partir da realidade socioambiental local e das peculiaridades inerentes a cada um \n\ndesses pontos, decorreram discuss\u00f5es acerca da import\u00e2ncia de como valoriz\u00e1-los no contexto \n\nlocal.  \n\nOs locais e aspectos apresentados foram: \n\n \n\n? Fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas: paisagens, montanhas, cachoeiras, \u00e1rea costeira, praias, \n\ngrutas, picos, promont\u00f3rios, ilhas, Pico do Corcovado, Pico do Jaragu\u00e1, Morro do \n\nSanto Ant\u00f4nio, Gruta que Chora, Cachoeira da \u00c1gua Branca, Ilha Anchieta, Ilha Mar \n\nVirado, Gruta do Pirata, Praia da Fazenda, Buraco de Meteoro Fazenda Cambuc\u00e1, \n\nPedra do Jacar\u00e9, Pedra da Freira; \n\n? Rochas: Cortes de rochas nas rodovias e cost\u00f5es rochosos; \n\n? Patrim\u00f4nio Cultural: Ru\u00ednas da Lagoinha; \n\n? Geobiodiversidade: PESM, UCs, fauna, floresta, trilhas, trilha dos tropeiros, estrada \n\ndo Rio Pardo, Trilha do Jequitib\u00e1 e Rota D\u00f3ria; \n\n? Recursos h\u00eddricos: Nascentes d\u2019\u00e1gua (rios Massagua\u00e7u e Canta-Galo), rios e len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos valores, foram indicados que:  \n\n \n\n? Representam aspectos hist\u00f3ricos, culturais, c\u00eanicos, religiosos e cient\u00edficos; \n\n? Pelos seus valores sociais, naturais e ambientais; \n\n? O patrim\u00f4nio consiste em exemplos importantes de forma\u00e7\u00f5es rochosas, que tem \n\npotencial para o geoturismo. Podem ser utilizados como locais para a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental; \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o da vida e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, manuten\u00e7\u00e3o para as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nPara a geoconserva\u00e7\u00e3o, os participantes indicaram as seguintes estrat\u00e9gias:  \n\n \n\n? Sa\u00eddas a campo e levar o conhecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. \n\n? Estabelecer conceitos, divulgar, proteger, promover. \n\n? Fazer com que as pessoas conhe\u00e7am e respeitem esse patrim\u00f4nio \n\n? Educa\u00e7\u00e3o ambiental e geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n244 \n\nA metodologia do World Caf\u00e9 proporcionou grande intera\u00e7\u00e3o entre os participantes e \n\npropostas advindas de atores sociais diversos que, de certa forma, entraram em consenso para \n\npropor as estrat\u00e9gias e reconhecer o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. A participa\u00e7\u00e3o dos grupos foi \n\nintensa, suscitou reflex\u00f5es sobre o tema que n\u00e3o est\u00e1 na pauta de discuss\u00e3o dos gestores e \n\nfuncion\u00e1rios do parque, monitores ambientais e outros atores que est\u00e3o ainda muito \n\npreocupados com a preserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica.  \n\nA atividade teve como resultado a inser\u00e7\u00e3o do tema da geoconserva\u00e7\u00e3o e promoveu \n\nv\u00e1rias reflex\u00f5es sobre como abord\u00e1-la a partir de diferentes estrat\u00e9gias. A reflex\u00e3o sobre o \n\nlugar foi promovida bem como as possibilidades de abordagens futuras do tema, \n\nprincipalmente a partir da inser\u00e7\u00e3o no Plano de Manejo do PESM. \n\n \n\nc)  Mapeamento Socioambiental \n\nO mapeamento socioambiental foi desenvolvido no curso de forma\u00e7\u00e3o de professores \n\nna praia do Puruba, em Ubatuba, com a participa\u00e7\u00e3o de 18 professores nessa atividade. \n\nO olhar dos professores sobre o ambiente e a an\u00e1lise reflexiva coletiva a partir da \n\nmetodologia do mapeamento socioambiental associada ao trabalho de campo proporcionou o \n\n(re)conhecimento e a reflex\u00e3o sobre o lugar, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre os aspectos \n\nobservados e os conflitos socioambientais e a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas/conflitos levantados.  \n\nAl\u00e9m disso, a \u00eanfase na geodiversidade como eixo central do processo formativo e \n\nreflexivo, possibilitou o desenvolvimento do olhar geocient\u00edfico em uma perspectiva \n\nsocioambiental (SANTOS, 2010). O (re)conhecimento da geodiversidade nesse ambiente, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os elementos que comp\u00f5em a paisagem do lugar, e a reflex\u00e3o sobre a \n\nnecessidade de geoconserva\u00e7\u00e3o e como abordar essa tem\u00e1tica na escola foram os resultados \n\nobtidos a partir da metodologia. A realiza\u00e7\u00e3o do Mapeamento Socioambiental durante o \n\ntrabalho de campo pode ser observado na Figura 50.  \n\nAs an\u00e1lises dos dados foram realizadas a partir das categorias tem\u00e1ticas definidas por \n\nBacci e Santos (2013a), as quais contemplaram os mapas, contendo os elementos ambientais \n\nde cada um dos grupos, o mapa s\u00edntese e as reflex\u00f5es e discuss\u00f5es entre os grupos nos \n\ndiversos momentos do trabalho de campo. Ao final da atividade os grupos apresentaram suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca dos temas tratados, refletindo de forma propositiva sobre poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es para os problemas socioambientais levantados. O mapa s\u00edntese socioambiental, bem \n\ncomo a legenda criada pelos professores podem ser observados na Figura 51. \n\n\n\n245 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50 - Trabalho de campo realizado durante o Mapeamento Socioambiental no bairro do Puruba, Ubatuba \n\n(SP). A) utiliza\u00e7\u00e3o do roteiro geointerpretativo para a localiza\u00e7\u00e3o dos aspectos observados na foz do Quiriri-\n\nPuruba; B) explana\u00e7\u00e3o no cost\u00e3o rochoso da praia do Puruba; C) realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento na praia do Puruba; \n\nD) observa\u00e7\u00e3o da biodiversidade na via principal do bairro do Puruba. (Fotos: Eliana Mazzucato).  \n\nB A \n\nC D \n\n\n\n246 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 51 - Mapa Socioambiental S\u00edntese elaborado pelos participantes do curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no PESM\u201d na escola do Puruba. A legenda \u00e9 \n\ncomposta pelos elementos percebidos visualmente, sendo identificados da esquerda para a direita como: toca do amor, \u00e1rvore raiz exposta, \u00e1rvore raiz interna, lixeira, \n\ncapela, trilha, camping, canoas, mangue, restinga \u2013 jund\u00fa, foz, cost\u00e3o rochoso, igreja evang\u00e9lica, campo de futebol, bar, cheiro de mangue. Os adesivos coloridos \n\nrepresentam uma escala de qualidade do lugar compondo um \u00edndice de criticidade: a cor verde se refere aos aspectos positivos, representando no mapa a vegeta\u00e7\u00e3o \n\npreservada; o amarelo os conflitos de escala intermediaria, representando o assoreamento, o abastecimento de \u00e1gua da escola e os conflitos do bairro; o vermelho \n\ncorresponde ao conflito de maior criticidade, apresentando o problema da coleta de lixo, e o risco de atropelamento dos aluno s no ponto de \u00f4nibus da rodovia.   \n\n\n\n247 \n\nBacci e Santos (2013a) estabeleceram tr\u00eas categorias de an\u00e1lise dos dados a partir do \n\nmapeamento socioambiental.  \n\n \n\na) Categoria 1: percep\u00e7\u00e3o visual direta  \n\nEssa categoria apresenta rela\u00e7\u00e3o com a observa\u00e7\u00e3o, sendo analisada a partir da \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos elementos observados em campo nos mapas. A partir do princ\u00edpio \n\nV.E.R.A.H. (OLIVEIRA, 2017), os elementos ambientais observados foram: \n\n \n\n? Vegeta\u00e7\u00e3o (Figura 52): tipo (\u00e1rvore, arbusto, herb\u00e1cea; esp\u00e9cie ex\u00f3tica ou nativa; \n\nraiz profunda ou raiz exposta; cost\u00e3o rochoso, mangue, restinga, plan\u00edcie costeira, \n\nencosta), uso (frut\u00edfera, medicinal, pesquisa cient\u00edfica, comercial), densidade \n\n(varia\u00e7\u00f5es naturais da densidade ao longo da plan\u00edcie costeira);  \n\n? Eros\u00e3o (Figura 53): tipo (escorregamento, queda blocos, eros\u00e3o costeira), localiza\u00e7\u00e3o \n\n(encosta Serra do Mar, praia), origem (natural, antr\u00f3pica), efeitos (risco aos \n\nresidentes, danifica\u00e7\u00e3o da estrada, preju\u00edzos \u00e0 fauna e flora, mudan\u00e7as na paisagem, \n\nassoreamento); \n\n? Res\u00edduos/esgoto (Figura 54): volume (alta temporada, baixa temporada), origem \n\n(turistas, moradores, escola), tratamento e destino (posto de coleta, coleta seletiva, \n\ntratamento, destino); \n\n? \u00c1gua (Figura 55): tipo (doce, salobra, salgada), vaz\u00e3o (pequena, m\u00e9dia, grande), \n\nsitua\u00e7\u00e3o (cor, odor, temperatura, assoreamento); \n\n? Habita\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e vias de acesso (Figuras 56 e 57): tipo (residencial, p\u00fablica, \n\ncomercial, religiosa), caracter\u00edsticas (tamanho, material, idade), localiza\u00e7\u00e3o (pr\u00f3xima \n\n\u00e0 igreja cat\u00f3lica, pr\u00f3xima \u00e0 igreja evang\u00e9lica), tipos de vias (asfaltada, de terra, \n\nrodovia), cal\u00e7amento (sem cal\u00e7amento para pedestres), estacionamento. \n\n \n\n \n\n\n\n248 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52 - Imagens referentes aos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o encontrados durante o Mapeamento Socioambiental no \n\nbairro do Puruba. A) vegeta\u00e7\u00e3o mais densa presente na \u00e1rea de plan\u00edcie; B) vegeta\u00e7\u00e3o menos densa na plan\u00edcie    \n\npr\u00f3xima \u00e0 praia; C) mangue na foz do rio Quiriri; D) ecossistema de cost\u00e3o rochoso; E) Jundu na praia do \n\nPuruba; F) vegeta\u00e7\u00e3o de restinga na praia do Puruba (Fotos: Eliana Mazzucato) \n\nD \n\nA B \n\nC \n\nE F \n\n\n\n249 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53 - Imagens da din\u00e2mica erosiva nas encostas da Serra do Mar e na praia do Puruba observadas no \n\nMapeamento Socioambiental. A) detalhe das ocupa\u00e7\u00f5es da Serra do Mar e marcas de escorregamentos; B) \n\npresen\u00e7a de patamares na praia, indicativo de processos de deposi\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o costeira; C) detalhe da textura da \n\nareia presente na praia do Puruba (Fotos: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\n \n\nFigura 54 - Imagens referentes ao local de deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos observados no Mapeamento Socioambiental \n\n(Fotos: Eliana Mazzucato) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \n\nB \n\nC \n\n\n\n250 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55 - Imagens dos aspectos observados no Mapeamento Socioambiental relativos \u00e0 hidrografia. A) percurso \n\ndo rio Puruba; B) trecho mais \u00e0 jusante do rio Puruba; B) percurso do rio Quiriri, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de mangue; C) Foz \n\ndos rios Quiriri e Puruba em per\u00edodo de mar\u00e9 baixa; D) Praia do Puruba (Foto: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nA B \n\nC \n\nD \n\nE \n\n\n\n251 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 56 - Imagens dos aspectos habitacionais do Puruba observados no Mapeamento Socioambiental. A) \n\nCapela Santa Cruz; B) cruz localizada em frente \u00e0 capela; C) resid\u00eancias da primeira parte do bairro, pr\u00f3ximas \u00e0 \n\ncapela da igreja cat\u00f3lica; D) \u00e1rea de camping; E) Igreja Pentecostal; F, G e H) aspectos das vias e resid\u00eancias da \n\nsegunda parte do bairro, pr\u00f3ximos \u00e0 Igreja Pentecostal (Fotos: Eliana Mazzucato). \n\n \n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\nG H \n\n\n\n252 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTodos os grupos identificaram na paisagem e apontaram no mapa os elementos do \n\nambiente propostos nas orienta\u00e7\u00f5es para a atividade. Os mapas elaborados pelos grupos \n\ntiveram composi\u00e7\u00f5es diferentes, variando na quantidade de detalhes e nas formas de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es.  \n\nEssa varia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pode estar relacionada ao pr\u00f3prio conhecimento que os \n\nparticipantes possuem do lugar, e como o percebem e vivenciam. Al\u00e9m disso, o cuidado em \n\nelaborar o mapa influencia na quantidade de informa\u00e7\u00f5es representadas, que pode seguir as \n\nFigura 57 - Imagens dos aspectos habitacionais do Puruba observados no Mapeamento Socioambiental. A, C e \n\nD) bares e restaurantes pr\u00f3ximos \u00e0 praia do Puruba; B) campo de futebol; E) acesso pela foz dos rios Quiriri-\n\nPuruba para a praia do Puruba; F) via de acesso do bairro e linha de \u00f4nibus municipal (Foto: Eliana Mazzucato).  \n\nE \n\nF \n\nC D \n\nA B \n\n\n\n253 \n\norienta\u00e7\u00f5es apresentadas para a elabora\u00e7\u00e3o da atividade, ou podem criar novas possibilidades \n\npara o desenvolvimento da metodologia.  \n\nOs aspectos observados, que comp\u00f5em a percep\u00e7\u00e3o visual do mapeamento fomentou \n\numa s\u00e9rie de reflex\u00f5es durante o percurso, fato identificado atrav\u00e9s do interesse dos \n\nparticipantes em levantar questionamentos e discutir em conjunto. Nesse sentido, foram \n\nobservadas reflex\u00f5es relacionadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o homem - ambiente, inserindo o seu papel em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos processos das din\u00e2micas superficiais com \u00eanfase no assoreamento dos rios e no \n\naceleramento dos processos erosivos nas encostas da Serra do Mar, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nbairro associado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, a intera\u00e7\u00e3o da geodiversidade com a \n\nbiodiversidade, principalmente no condicionamento da diversifica\u00e7\u00e3o de ambientes (tipos de \n\nsolo, inclina\u00e7\u00e3o do terreno, blocos rochosos), uso dos espa\u00e7os e constru\u00e7\u00f5es, e precariedade \n\ndas vias de acesso e transporte p\u00fablico.  \n\n \n\nb) Categoria 2: reflex\u00e3o sobre o lugar  \n\nEssa categoria apresenta as problematiza\u00e7\u00f5es dos aspectos observados e das rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas com o real, associando assim os aspectos hist\u00f3ricos, socioculturais, econ\u00f4micos, \n\npol\u00edticos e ambientais. A an\u00e1lise dessa categoria se pautou nas reflex\u00f5es observadas e \n\nanotadas durante o campo e durante a elabora\u00e7\u00e3o do mapa s\u00edntese. Alguns dos aspectos \n\nobservados est\u00e3o na Figura 58. As principais reflex\u00f5es levantadas foram: \n\n \n\n? Rela\u00e7\u00e3o entre o hist\u00f3rico do bairro e aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos por empresa farmac\u00eautica \n\npropriet\u00e1ria de grande \u00e1rea do local, que se apropria da biodiversidade para resguardar \n\nas pesquisas e uso dos recursos naturais. Os questionamentos ocorreram sobre o \n\nquanto esta empresa est\u00e1 interessada na preserva\u00e7\u00e3o e por quanto tempo a \u00e1rea \n\npermanecer\u00e1 intocada na regi\u00e3o; a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre as reais inten\u00e7\u00f5es da \n\nempresa e a falta de contato com a comunidade foram outros pontos levantados; \n\n? Amplia\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es do bairro devido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da igreja evang\u00e9lica. O \n\nbairro apresenta-se dividido em fun\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es religiosas ali presentes. Os \n\nconflitos s\u00e3o relatados pelos moradores e os impasses entre os interesses para com o \n\nlugar s\u00e3o evidentes, o que enfraquece a comunidade diante de objetivos comuns, como \n\na preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \n\n? Transforma\u00e7\u00f5es do bairro a partir do aumento do interesse tur\u00edstico. O local tem sido \n\ncada vez mais visitado pelos turistas. A praia do Puruba foi eleita uma das sete praias \n\n\n\n254 \n\nmais limpas e belas de Ubatuba, o que tem atra\u00eddo muitos turistas. Por\u00e9m a falta de \n\ninfraestrutura tem gerado problemas, principalmente em feriados prolongados e no \n\nver\u00e3o, quando muitos carros chegam ao local. De outro lado, o turismo tamb\u00e9m gera \n\nrenda aos locais, que tomam conta dos carros, oferecem alimenta\u00e7\u00e3o e estadia \n\n(camping). Por\u00e9m a falta de estrutura sanit\u00e1ria e de abastecimento tamb\u00e9m gera \n\nproblemas ambientais;  \n\n? Transforma\u00e7\u00f5es da cultura tradicional (uso de diferentes tipos de canoas, observadas \n\nna Figura 59);  \n\n? Dificuldade de travessia do rio, devido a aus\u00eancia de barqueiro da prefeitura. Isso se \n\nidentificou como um problema para os moradores locais que n\u00e3o conseguem \n\natravessar a p\u00e9 o rio Puruba, o qual se coloca como obst\u00e1culo natural ao acesso \u00e0 \n\npraia, pois o barqueiro mantido pela prefeitura foi retirado do local. Os professores \n\ntamb\u00e9m colocaram este problema, pois isso prejudicou as sa\u00eddas de campo e aulas que \n\nenvolviam a ida at\u00e9 a praia. No caso dos turistas, isso n\u00e3o se evidencia como \n\nproblema, pois eles pagam barqueiros locais para atravessar o rio, o que gera tamb\u00e9m \n\nalguma renda aos mesmos; \n\n? Precariedade de vias de acesso e riscos devido \u00e0 aus\u00eancia de cal\u00e7ada para pedestres. \n\nAl\u00e9m disso, muitos ve\u00edculos s\u00e3o estacionados em locais indevidos. Isso \u00e9 resultado da \n\nfalta de planos para receber os turistas e tamb\u00e9m da falta de educa\u00e7\u00e3o dos visitantes, \n\nque n\u00e3o est\u00e3o preocupados em estacionar adequadamente os ve\u00edculos. Como o acesso \n\n\u00e0 praia se d\u00e1 preferencialmente de carro, h\u00e1 problemas na esta\u00e7\u00e3o tur\u00edstica. A praia \n\nest\u00e1 h\u00e1 2 km da Rodovia (BR \u2013 101) e pode ser acessada a p\u00e9 a partir desta, tendo um \n\nponto de \u00f4nibus no acesso a partir da mesma. Por\u00e9m esse meio \u00e9 usado praticamente \n\napenas pelos moradores locais;  \n\n? Risco de atropelamento dos alunos da escola devido \u00e0 aus\u00eancia de cal\u00e7ada, e, \n\nprincipalmente ao posicionamento do ponto de \u00f4nibus na rodovia (BR \u2013 101). A falta \n\nde transporte cont\u00ednuo gera muitas vezes a espera dos alunos na beira da rodovia, o \n\nque tem gerado v\u00e1rios problemas. \n\n? Constru\u00e7\u00f5es abandonadas sendo local de risco, frequentado pelos alunos da escola; \n\n? Baixa qualidade nos servi\u00e7os de coleta de res\u00edduos e aus\u00eancia de coleta seletiva; \n\n \n\n\n\n255 \n\nEntretanto, observa-se uma s\u00e9rie de particularidades do bairro que tamb\u00e9m \n\nchamaram aten\u00e7\u00e3o dos participantes sobre o conv\u00edvio e as qualidades do lugar, e do forte \n\ninteresse tur\u00edstico, como observados na Figura 60.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 58 - Aspectos conflituosos e rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no bairro do Puruba no Mapeamento \n\nSocioambiental. A) placa instalada pela Sociedade de Amigos da Praia do Puruba (Saprapu) sobre os cuidados \n\nque devem ser tomados no bairro, como a proibi\u00e7\u00e3o de levar animais de estima\u00e7\u00e3o \u00e0 praia, a proibi\u00e7\u00e3o de som \n\nalto, o limite de velocidade (20 km/h), a proibi\u00e7\u00e3o de acampar na praia, e, a proibi\u00e7\u00e3o de ascender fogueira, \n\nchamando aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para as leis contra a perturba\u00e7\u00e3o do sossego e perturba\u00e7\u00e3o da tranquilidade. B) placa \n\nda Saprapu chamando a aten\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a de crian\u00e7as na regi\u00e3o, refor\u00e7ando o limite de velocidade para \n\n20 km/h; C e D) placas de n\u00e3o estacione, contendo tamb\u00e9m faixa delimitando a \u00e1rea; E) via de terra, com \n\naus\u00eancia de cal\u00e7ada ou qualquer marca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla; F) resid\u00eancia destoando da maioria com presen\u00e7a de \n\ngrade (Foto: Eliana Mazzucato)  \n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\n\n\n256 \n\n \n\nFigura 59 - Canoas utilizadas pelos moradores locais do bairro, demonstrando o uso de canoas cai\u00e7aras e outras \n\ncanoas concomitantemente (Foto: Eliana Mazzucato). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 60 - Aspectos relacionados ao turismo crescente da regi\u00e3o. A) mensagens deixadas pelos moradores do \n\nbairro chamando a aten\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza da regi\u00e3o; B) casa de moradores do bairro contendo \n\nmensagem receptiva; c) painel informativo sobre a praia do Puruba (Fotos: Eliana Mazzucato).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n257 \n\nc) Categoria 3: proposi\u00e7\u00e3o sobre a transforma\u00e7\u00e3o do lugar \n\nA percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do ambiente esteve associada \u00e0s reflex\u00f5es sobre quais caminhos \n\npodem ser seguidos para solucionar as quest\u00f5es/problemas levantados. Nesse sentido h\u00e1 um \n\nenfoque no papel da escola em atuar na sustentabilidade local, as propostas levantadas foram: \n\n \n\n? Problematiza\u00e7\u00e3o dessas quest\u00f5es em sala de aula; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias participativas como as apresentadas no curso (World Caf\u00e9 \n\ne Mapeamento Socioambiental) e a metodologia do trabalho de campo na abordagem \n\nde temas transversais e de conceitos diversos presentes no curr\u00edculo escolar; \n\n? Abordagem dos problemas socioambientais nas reuni\u00f5es com a Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Diretoria Regional de Ensino; \n\n? Escola como promotora de reuni\u00f5es com os atores locais e entidades respons\u00e1veis para \n\ndiscutir propostas de melhorias do lugar; \n\n? Promover o fortalecimento da participa\u00e7\u00e3o da comunidade atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es de \n\nbairro, uma vez que muitos moradores s\u00e3o funcion\u00e1rios da escola, da Unidade B\u00e1sica \n\nde Sa\u00fade (UBS) e da prefeitura e poderiam participar de inst\u00e2ncias de decis\u00e3o.  \n\n \n\nNa forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pr\u00e1tica sobre a geoconserva\u00e7\u00e3o emergiram muitas reflex\u00f5es \n\nsobre a mudan\u00e7a de olhar que essa abordagem proporcionou. Assim, diante desse novo saber, \n\nos participantes puderam refletir sobre os locais que vivem e trabalham, o alcance de suas \n\na\u00e7\u00f5es para com o meio, a quest\u00e3o da escala de tempo geol\u00f3gico, a discrep\u00e2ncia e \n\ninsustentabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala de uso dos recursos naturais.  \n\nAs atividades participativas e a forma\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias com \u00eanfase na valoriza\u00e7\u00e3o \n\ne divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico lan\u00e7aram novos interesses sobre o lugar, \n\nproporcionando uma mudan\u00e7a de olhar e um repensar das posturas dos moradores, gestores, \n\nmonitores e demais atores sociais. Diante dessa reflex\u00e3o, os professores perceberam a \n\nimport\u00e2ncia do entendimento da geodiversidade e sua contribui\u00e7\u00e3o para se posicionar de \n\nforma cr\u00edtica e propositiva para com o ambiente. A principal estrat\u00e9gia de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada nesse contexto \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias no \u00e2mbito escolar, para criar um \n\nnovo olhar para o reconhecimento do ambiente e sensibiliza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nO mapeamento socioambiental constituiu-se, como afirmam Bacci e Santos (2013a e \n\nb), num importante instrumento colaborador em processos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos para a \n\nforma\u00e7\u00e3o continuada de professores em exerc\u00edcio. Ele contribuiu tamb\u00e9m para a \n\n\n\n258 \n\nAprendizagem Social em processos de educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade local e tamb\u00e9m como \n\nproposta metodol\u00f3gica para elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nDiante o desenvolvimento dessas diferentes metodologias, uma s\u00edntese dos \n\nresultados foi elaborada, considerando o diagn\u00f3stico socioambiental (Tabela 8), o \n\nlevantamento da percep\u00e7\u00e3o geoambiental (Tabela 9 e 10) e, as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n259 \n\nTabela 8 - S\u00edntese dos resultados do diagn\u00f3sticos socioambiental com base nos atores locais. \n\nDiagn\u00f3stico socioambiental \n\n Moradores locais Gestores Monitores/professores/funcion\u00e1rios \n\nO papel dos \n\natores sociais  \n\nReconhecem sua rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica com o ambiente \n\nlocal, valorizando sua cultura e modos de vida,  \n\nmantendo os usos tradicionais do territ\u00f3rio. Al\u00e9m \n\ndisso, reconhecem seu papel diante a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza e na manuten\u00e7\u00e3o das culturas tradicionais do \n\npa\u00eds, principalmente quilombolas e cai\u00e7aras.  \n\nA gest\u00e3o dos n\u00facleos do PESM reconhece seu papel \n\nem garantir a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, com destaque \n\npara a biodiversidade. Contudo, revelam considera\u00e7\u00f5es \n\nquanto aos elementos da geodiversidade e a intera\u00e7\u00e3o \n\nsocioambiental. \n\nReconhecem seu papel na conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza local a partir de sua viv\u00eancia e da sua \n\ninser\u00e7\u00e3o nos seus respectivos ambientes de \n\ntrabalho (\u00e1reas do parque, escolas e praias do \n\nlitoral norte) possuindo amplo conhecimento de \n\ncampo, e interagindo com comunidades locais e \n\nfuncion\u00e1rios da UC. \n\nRela\u00e7\u00e3o \n\ncomunidade e \n\nUC \n\nVivenciaram as transforma\u00e7\u00f5es decorrentes do \n\navan\u00e7o do turismo, da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n(chegada da BR-101) e da cria\u00e7\u00e3o da UC. Suas vis\u00f5es \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 UC foram se transformando a medida \n\nque foram reconhecidas como comunidades \n\ntradicionais e com direitos em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, \n\nparticipando ativamente desse processo.   \n\nReconhecem o papel da UC em preservar a regi\u00e3o e  \n\nelementos da paisagem.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es dos gestores proporcionam ampliar a \n\nintera\u00e7\u00e3o do parque com a sociedade, com destaque \n\npara o programa de Uso P\u00fablico, apoiado no \n\nordenamento da visita\u00e7\u00e3o e na educa\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nReconhecem que os moradores da regi\u00e3o n\u00e3o se \n\napropriam totalmente do parque, e que \u00e9 pouco visitado \n\npelos turistas, em particular o n\u00facleo de Caraguatatuba. \n\nMuitos desses atores reconhecem a riqueza \n\ncultural relacionada \u00e0s comunidades tradicionais \n\nda regi\u00e3o, valorizando a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o junto a essas comunidades, de \n\nmodo a atenuar seus impactos ambientais e para \n\nreconhecerem a import\u00e2ncia do parque.  \n\nConflitos \n\nSocioambientais \n\nPassaram e ainda passam por processo de resolu\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos, principalmente pela garantia dos direitos \n\nterritoriais e uso dos recursos naturais de forma \n\nsustent\u00e1vel. Al\u00e9m disso, apontam inseguran\u00e7as \n\nquanto \u00e0s mudan\u00e7as na gest\u00e3o da UC e do governo \n\nmunicipal e do avan\u00e7o do turismo de massa.  \n\nPreocupam-se tamb\u00e9m quanto \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es da \n\ncomunidade, que tem procurado alternativas de vida, \n\nrepresentando uma amea\u00e7a \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da cultura \n\ntradicional. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o dos conflitos segundo essa perspectiva \n\nse relaciona com a concilia\u00e7\u00e3o entre os interesses \n\nconservacionistas do parque e os interesses das \n\ncomunidades tradicionais (ZHCAn). Al\u00e9m disso, \n\npontuaram alguns dos principais fatores que amea\u00e7am \n\na conserva\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sendo eles: a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular de \u00e1reas do parque; a facilita\u00e7\u00e3o dos crimes \n\nambientais mediante obras de infraestrutura como vias \n\nde acesso, portos e dutos; o turismo de massa e a \n\nexpans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o; minera\u00e7\u00e3o; baixo n\u00famero de \n\nfuncion\u00e1rios para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento das \n\n\u00e1reas do parque; coleta e tratamento inadequados de \n\nres\u00edduos por parte dos munic\u00edpios. \n\nOs conflitos socioambientais segundo esses atores \n\ncentram-se em: defici\u00eancia dos servi\u00e7os b\u00e1sicos \n\ndos munic\u00edpios (saneamento b\u00e1sico, coleta e \n\ntratamento de res\u00edduos); conflito de interesses \n\necon\u00f4micos (explora\u00e7\u00e3o recursos naturais) em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o aos interesses conservacionistas; \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es territoriais na \u00e1rea; transforma\u00e7\u00f5es \n\nrecentes (crescimento populacional, turismo de \n\nmassa, obras de infraestrutura como amplia\u00e7\u00e3o de \n\nportos e rodovias).  \n\n \n\n \n\n\n\n260 \n\nTabela 9 - S\u00edntese dos resultados das percep\u00e7\u00f5es geoambientais com base nos atores locais.  \n\nPercep\u00e7\u00f5es Geoambientais \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n  \n P\n\nr\no\nc\ne\nss\n\no\n P\n\ne\nr\nc\ne\np\n\nti\nv\no\n \n\n Moradores tradicionais Gestores Monitores/professores/ funcion\u00e1rios ONG \n\nSensa\u00e7\u00f5es Aspectos visuais: Reconhecimento da paisagem \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de elementos \n\nsocioambientais: natureza, ro\u00e7as, casas humildes, \n\nenergia el\u00e9trica, e outros. Elementos da \n\nbiodiversidade: vegeta\u00e7\u00e3o, mato, jundu da praia, a \n\nju\u00e7ara. E, da geodiversidade: montanha, pedra, \n\ncosta, \u00e1gua, cachoeira, a trilha do rio, a nossa serra \n\ndo mar; \n\nAspectos olfativos: boa qualidade do ar.  \n\nAspectos visuais: Identifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico e da geodiversidade atrav\u00e9s dos pontos \n\nextremos da Serra do Mar (cumes e picos) que \n\nmarcam a paisagem. Tamb\u00e9m d\u00e3o \u00eanfase aos \n\npared\u00f5es rochosos nas encostas da serra, matac\u00f5es \n\ne cost\u00f5es rochosos das enseadas, diversidade \n\nh\u00eddrica com os cursos d\u2019\u00e1gua, os grandes rios e os \n\nmateriais rochosos presentes nesses rios. \n\nAspectos visuais: Reconhecimento dos elementos \n\nsocioambientais: \u00e1reas rurais, restaurantes, comunidades \n\ntradicionais, pra\u00e7as e centros urbanos; elementos da \n\nbiodiversidade: mata atl\u00e2ntica, fauna e flora, ambiente \n\nnatural; e da geodiversidade: praias, cachoeiras, rios, \n\nmontanhas, ilhas, cost\u00f5es rochosos, mar, picos e recursos \n\nnaturais. \n\nAspectos olfativos: boa qualidade do ar \n\nAspectos auditivos: identifica\u00e7\u00e3o dos sons das aves  \n\nMotiva\u00e7\u00e3o Interesses: O interesse estabelecido para com o \n\nambiente local remonta fatores culturais e de \n\npertencimento: rela\u00e7\u00e3o de comunidade e parentesco \n\ncom as pessoas, local para a manuten\u00e7\u00e3o da cultura \n\ne da agricultura tradicional e apropria\u00e7\u00e3o do lugar.  \n\nNecessidades: O uso dos recursos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para a \n\nsobreviv\u00eancia e para manuten\u00e7\u00e3o dos costumes e da \n\nviv\u00eancia num local preservado com acesso aos \n\nrecursos. Possuem pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de manejo, \n\nagricultura tradicional.   \n\nDesenvolver estrat\u00e9gias de gest\u00e3o para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza fundamentada em bases \n\nnormativas. \n\nRelacionam aspectos socioambientais \u00e0 qualidade de vida \n\nproporcionada em um ambiente preservado. Desse modo, \n\nrevelam interesses como: viver em contato com a \n\nnatureza, bem-estar e sa\u00fade f\u00edsica e mental, possibilidade \n\nde desfrutar os recursos naturais e exist\u00eancia de \u00e1reas de \n\nlazer (praias, rios, trilhas).  \n\nInteresses e necessidades relacionados ao trabalho.  \n\nCogni\u00e7\u00e3o Apropria\u00e7\u00e3o: Reconhecem o lugar como parte de \n\nsuas hist\u00f3rias de vida, sua cultura est\u00e1 integrada \n\ncom o ambiente \n\nInterpreta\u00e7\u00f5es: Interpretam o lugar a partir de seus \n\nelementos geoambientais, como o fato de ser \n\npreservado e de atribuir a ele a condi\u00e7\u00e3o de \n\npatrim\u00f4nio. \n\nSaberes tradicionais: Os saberes e pr\u00e1ticas \n\ntradicionais desses atores revelam as compreens\u00f5es \n\nque tem do ambiente local, que predominam em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos saberes cient\u00edficos. Segundo eles, \n\npossuindo consci\u00eancia diferente dos habitantes dos \n\ncentros urbanos, e suas pr\u00e1ticas de manejo agridem \n\no ambiente em menor intensidade.  \n\nA Serra do Mar contribui com a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica, impondo dificuldade de acesso para \n\na ocorr\u00eancia de crimes ambientais. A \n\ngeodiversidade tamb\u00e9m influencia na \n\nbiodiversidade do parque, percept\u00edvel nos diversos \n\necossistemas da regi\u00e3o e na diversidade biol\u00f3gica \n\nrelacionada aos diferentes n\u00edveis de declividade e \n\naltitude da Serra.  \n\nOs saberes cient\u00edficos predominam sobre os \n\ntradicionais e \u00e0s sensa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao lugar. \n\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o desse ambiente, reconhecem seu \n\nvalor patrimonial e a import\u00e2ncia dos servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos. No caso desses atores locais que tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o moradores tradicionais, h\u00e1 valoriza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural com o ambiente, ou seja, representam um \n\nconhecimento intermedi\u00e1rio, no qual est\u00e3o expl\u00edcitos os \n\nsaberes tradicionais e cient\u00edficos, bem como as sensa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n261 \n\nPercep\u00e7\u00f5es Geoambientais \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nP\nr\no\nc\ne\nss\n\no\n  \np\n\ne\nr\nc\ne\np\n\nti\nv\no\n\n \n\n Moradores tradicionais Gestores Monitores/professores/ funcion\u00e1rios ONG \n\nAvalia\u00e7\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o quanto ao socioambiente \u00e9 positiva, \n\nvalorizando seus atributos: tranquilidade e sossego, \n\nbaixa viol\u00eancia, beleza, satisfa\u00e7\u00e3o em viver no \n\nlugar, qualidade da \u00e1gua dos rios, a exuber\u00e2ncia da \n\nmata atl\u00e2ntica. O lazer \u00e9 voltado para as trilhas, as \n\npraias. \n\nReconheceram o valor c\u00eanico desses elementos \n\npara a paisagem da regi\u00e3o. Al\u00e9m de destacar a \n\ngeodiversidade como suporte para a biodiversidade \n\ne sua preserva\u00e7\u00e3o.  \n\nDestacaram a qualidade de vida, as boas condi\u00e7\u00f5es para \n\na sa\u00fade, o clima, a tranquilidade, a natureza preservada, \n\na beleza, o equil\u00edbrio entre homem e natureza, o povo \n\nacolhedor e a satisfa\u00e7\u00e3o em viver e trabalhar na \u00e1rea.   \n\nConduta Revelam pr\u00e1ticas que aliam a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza ao uso dos recursos naturais (pr\u00e1ticas de \n\nmanejo) tendo, portanto, uma conduta preocupada \n\ncom a sustentabilidade. \n\nTamb\u00e9m foram revelados elementos na conduta \n\ndesses atores que dizem respeito a sua perman\u00eancia \n\nno lugar, ou seja, o processo perceptivo deles faz \n\ncom que n\u00e3o queiram sair do lugar onde nasceram.  \n\n \n\nIdentificam a relev\u00e2ncia da geodiversidade para a \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio e a potencialidade de inseri-la \n\nno Programas de Uso P\u00fablico do parque. \n\nPossuem condutas de preserva\u00e7\u00e3o da natureza \n\n(manuten\u00e7\u00e3o do ambiente natural, a\u00e7\u00f5es contra o tr\u00e1fico \n\nde animais, preserva\u00e7\u00e3o de trilhas, ensino e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o de projetos relacionados \u00e0 \n\ntem\u00e1tica do meio ambiente). Tamb\u00e9m valorizam a \n\ncultura tradicional, o desenvolvimento de pesquisas e a \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o das pessoas junto aos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais. No \u00e2mbito educativo, ressaltam a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de oficinas e viv\u00eancias, promo\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania e sustentabilidade, valoriza\u00e7\u00e3o da troca de \n\nconhecimentos e saberes, promo\u00e7\u00e3o da responsabilidade \n\nmoral e \u00e9tica, ampliar o alcance \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental e conscientiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\n262 \n\nTabela 10 - S\u00edntese dos resultados das percep\u00e7\u00f5es geoambientais dos atores locais que participaram do curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do \n\nMar\u201d.  \n\nPercep\u00e7\u00f5es Geoabientais pelos monitores, professores e funcion\u00e1rios de ONG que participaram dos cursos  \n\nPatrim\u00f4nio Os atores identificam prioritariamente o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. Associam o principal elemento do patrim\u00f4nio cultural (ou const ru\u00eddo) \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. \n\nO patrim\u00f4nio natural \u00e9 reconhecido nas florestas, embora secundariamente. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s responsabilidades atuais de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, foram apontadas o Governo Estadual e o Instituto Florestal e ICMBio. \n\nAs indica\u00e7\u00f5es sobre quem deveria tamb\u00e9m ser respons\u00e1vel recaem em maior parte \u00e0 Prefeitura e ao Governo Federal. \n\n \n\nGeodiversidade O conceito de geodiversidade para esse grupo est\u00e1 relacionado \u00e0 etimologia da palavra, em compara\u00e7\u00e3o ao termo \u201cbiodiversidade\u201d \n\nindicando em maior quantidade a \u201cdiversidade geol\u00f3gica\u201d para definir geodiversidade. Tamb\u00e9m indicaram aspectos mais espec\u00edficos, \n\nrelacionados aos elementos da geodiversidade, como solo, substrato rochoso, etc.  \n\nJ\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o do conceito natureza abi\u00f3tica demonstrou que muitos associavam o termo aos elementos da geodiversidade ou se referiram \n\napenas \u00e0 etimologia da palavra, como natureza sem vida. No entanto, parcelas de respondentes relacionaram a natureza abi\u00f3tica aos \n\naspectos f\u00edsicos e qu\u00edmicos da natureza (tais como temperatura, umidade, clima e nutrientes) ou ainda refor\u00e7aram a rela\u00e7\u00e3o com a \n\nbiodiversidade, reconhecendo a natureza abi\u00f3tica nos ecossistemas, e, aos elementos da biodiversidade.  \n\n \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico Praias, zona costeira, cost\u00e3o rochoso, relevo, hidrografia, rochas, grutas, f\u00f3sseis, solos e sedimentos foram identificados como elementos \n\ndo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Al\u00e9m desses elementos, foram identificados como patrim\u00f4nio geol\u00f3gico elementos associados, como os \n\nmanguezais e a biodiversidade. Artefatos arqueol\u00f3gicos talhados nas pedras e monumentos hist\u00f3ricos constitu\u00eddos por rochas da regi\u00e3o \n\nforam associados ao patrim\u00f4nio cultural. \n\n \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o As amea\u00e7as identificadas foram antr\u00f3picas (ocupa\u00e7\u00e3o \u00e1reas irregulares, constru\u00e7\u00f5es nos cost\u00f5es rochosos e naturais, m\u00e1 gest\u00e3o  das \u00e1reas \n\nde risco, desmatamento, polui\u00e7\u00e3o, queimadas, minera\u00e7\u00e3o, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, turismo de massa, obras de infraestrutura, fragilidade \n\nna gest\u00e3o da UC, falta de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento, dentre outros) e naturais (eros\u00e3o costeira).  \n\nOs caminhos apontados para a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico foram: conscientiza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o, inser\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica na \n\nescola, contrata\u00e7\u00e3o de pessoas com conhecimento em geoconserva\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de leis, fiscaliza\u00e7\u00e3o, congelamento das \u00e1reas e, uma gest\u00e3o \n\nmais participativa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n263 \n\nTabela 11 - S\u00edntese dos resultados das estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o elaboradas atrav\u00e9s de metodologias participativas durante o curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no \n\nParque Estadual da Serra do Mar\u201d.  \n\nMetodologias participativas como promotoras de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nA\nti\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\n V\n\na\nlo\n\nr\ne\ns/\n\nA\nm\n\ne\na\n\n\u00e7\na\n\ns/\nE\n\nst\nr\na\nt\u00e9\n\ng\nia\n\ns \n\n\u201cGeoss\u00edtios\u201d Valores Amea\u00e7as  Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nGruta que Chora Valor hist\u00f3rico-cultural: lenda associada ao lugar  \n\nValor cient\u00edfico: caracteriza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da gruta  \n\nValor est\u00e9tico: beleza c\u00eanica do lugar  \n\nValor tur\u00edstico: lazer e pr\u00e1tica de surf \n\nValor educativo: potencial para pr\u00e1ticas educativas e de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o \n\nAntr\u00f3pica: picha\u00e7\u00e3o, \n\npolui\u00e7\u00e3o, despejo inadequado \n\nde lixo, vazamento de \u00f3leo  \n\nNatural: altern\u00e2ncia das \n\nmar\u00e9s e intemperismo \n\nA defini\u00e7\u00e3o da geoconserva\u00e7\u00e3o levou em conta os aspectos \n\nte\u00f3ricos abordados no curso e o conhecimento pr\u00e9vio dos atores. \n\nRessaltam a participa\u00e7\u00e3o da comunidade para a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento do geoss\u00edtio. Tamb\u00e9m refor\u00e7am a necessidade de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da comunidade em parceria com as ONGs, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de medidas de seguran\u00e7a, e facilita\u00e7\u00e3o da \n\nacessibilidade e implanta\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o no local. Divulga\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de redes sociais e jornais.  \n\nPiscina Natural  Valor hist\u00f3rico cultural: evid\u00eancias da Cat\u00e1strofe de 1967 \n\nValor cient\u00edfico: processos geol\u00f3gicos de movimentos de \n\nmassa, intemperismo, eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\nde conter afloramentos e blocos rochosos; tur\u00edstico (beleza \n\nc\u00eanica e lazer)  \n\nValor educativo: base para o conhecimento dos processos \n\nnaturais e a conscientiza\u00e7\u00e3o. \n\nAntr\u00f3pica: ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular, picha\u00e7\u00e3o, \n\nexplora\u00e7\u00e3o blocos rochosos e \n\nda areia para constru\u00e7\u00e3o civil \n\nNatural: intemperismo das \n\nrochas associado \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o \n\ndensa, e ao clima de alta \n\npluviosidade \n\nConsideraram a participa\u00e7\u00e3o do PESM na fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento do geoss\u00edtio, a necessidade de reconhecimento \n\nmunicipal, a implanta\u00e7\u00e3o de medidas para seguran\u00e7a e \n\nacessibilidade. Estabelecimento de parcerias, divulga\u00e7\u00e3o e \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o do local.  \n\n \n\nGruta do Pirata Valor cient\u00edfico: presen\u00e7a do charnockito, diques e \n\ngranito. Al\u00e9m de consistir em um suporte para o \n\ndesenvolvimento da biodiversidade \n\nValor tur\u00edstico: potencial de visita\u00e7\u00e3o (praias e trilhas).  \n\nTurismo desordenado e de \n\nmassa, risco de acidentes \n\ncom os visitantes, poss\u00edvel \n\nlimita\u00e7\u00e3o do acesso.  \n\nOrdenar a visita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do geoturismo, implanta\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestrutura de acesso e cria\u00e7\u00e3o de normas de visita\u00e7\u00e3o; \n\nincentivo ao turismo de aventura; instala\u00e7\u00e3o de placas e pain\u00e9is \n\ncom informa\u00e7\u00f5es sobre a geodiversidade. \n\nCachoeira V\u00e9u de \n\nNoiva \n\nValor hist\u00f3rico e cultural: proximidade com as Ru\u00ednas da \n\nLagoinha \n\nValor est\u00e9tico: beleza c\u00eanica,  \n\nValor cient\u00edfico: evid\u00eancia elementos geol\u00f3gicos, Valor \n\ntur\u00edstico: lazer e pr\u00e1tica de esportes  \n\nAmea\u00e7as relacionadas ao \n\nturismo de massa e \n\ndesordenado, com a \n\nocorr\u00eancia de visita\u00e7\u00e3o sem \n\nmonitoramento, e a \n\nnecessidades de manuten\u00e7\u00e3o \n\nda trilha. \n\nMapeamento e cataloga\u00e7\u00e3o dos locais de relev\u00e2ncia geol\u00f3gica e \n\nestabelecimento de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Divulgar a import\u00e2ncia \n\ndesses locais para os moradores locais, al\u00e9m de fazer \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de normas de seguran\u00e7a e limitar a visita\u00e7\u00e3o. \n\nInstalar placas e pain\u00e9is. Promover a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento com base na legisla\u00e7\u00e3o do Parque Estadual.  \n\nPico do \n\nMassagua\u00e7u \n\n \n\nValor est\u00e9tico: beleza c\u00eanica \n\nValor cultural por dividir os munic\u00edpios de Ubatuba e \n\nCaraguatatuba. \n\nCost\u00e3o Rochoso \n\nda Brava de \n\nItamambuca \n\nValor est\u00e9tico: beleza c\u00eanica  \n\nValor cultural: local de pr\u00e1tica de pesca \n\nPico do Caxambu Valor cient\u00edfico: vista panor\u00e2mica  \n\nValor est\u00e9tico: beleza c\u00eanica \n\nContinua \n\n\n\n264 \n\nMetodologias participativas como promotoras de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nW\no\n\nrl\nd\n\n C\na\n\nfe\n \n\n\u201cGeoss\u00edtios\u201d Valores Amea\u00e7as  Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\nFei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas: paisagens, \n\nmontanhas, cachoeiras, \u00e1rea costeira, \n\npraias, grutas, picos, promont\u00f3rios, \n\nilhas, Pico do Corcovado, Pico do \n\nJaragu\u00e1, Morro do Santo Ant\u00f4nio, Gruta \n\nque Chora, Cachoeira da \u00c1gua Branca, \n\nIlha Anchieta, Ilha Mar Virado, Gruta \n\ndo Pirata, Praia da Fazenda, Buraco \n\nMeteoro Fazenda Cambuc\u00e1, Pedra do \n\nJacar\u00e9, Pedra da Freira \n\nValor cient\u00edfico: forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e \n\na raridade do \u201cgranito verde Ubatuba\u201d \n\nValores hist\u00f3ricos, culturais, c\u00eanicos, \n\ntur\u00edsticos, educativos, naturais e \n\necon\u00f4micos.  \n\nTamb\u00e9m foi apontado o suporte para o \n\ndesenvolvimento da vida e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\n \n\n \n\nFalta de conhecimento e de valoriza\u00e7\u00e3o, \n\nocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, problemas \n\nrelacionados \u00e0 coleta e tratamento de \n\nres\u00edduos, uso dos recursos naturais. \n\n \n\n \n\nRealizar invent\u00e1rios de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e \n\natualizar os j\u00e1 existentes. Promover a inser\u00e7\u00e3o \n\ndo tema na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e na Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, cria\u00e7\u00e3o de roteiros tur\u00edsticos e trilhas \n\ninterpretativas, acessibilidade aos geoss\u00edtios, \n\nenvolvimento do poder p\u00fablico, estrat\u00e9gias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o visual e divulga\u00e7\u00e3o nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa (TV, r\u00e1dio, folders, \n\njornais, rede social, oficinas). \n\nPromover sa\u00eddas a campo e levar o \n\nconhecimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. \n\nIncorporar a geoconserva\u00e7\u00e3o no Plano de \n\nManejo, e realizar o zoneamento considerando a \n\ngeodiversidade e a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas. Realizar o planejamento da \n\nvisita\u00e7\u00e3o aos geoss\u00edtios considerando tamb\u00e9m a \n\ncapacidade de carga. E, al\u00e9m disso, fortalecer \n\nparcerias.  \n\nRochas: Cortes de rochas nas rodovias e \n\ncost\u00f5es rochosos \n\nPatrim\u00f4nio Cultural: Ru\u00ednas da \n\nLagoinha \n\nGeobiodiversidade: PESM, UCs, fauna, \n\nfloresta, trilhas, trilha dos tropeiros, \n\nestrada do rio pardo, trilha do jequitib\u00e1 e \n\nrota d\u00f3ria \n\nRecursos h\u00eddricos: Nascentes d\u2019\u00e1gua \n\n(rios Massagua\u00e7u, Canta-Galo), rios e \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\nM\na\np\n\ne\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\nS\no\nc\nio\n\na\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl \n\nPraia do Puruba Valor educativo: reconhecimento dos \n\nelementos da geodiversidade no entorno \n\nda escola e na praia do Puruba (cost\u00e3o \n\nrochoso, foz dos rios Quiriri e Puruba, \n\nforma\u00e7\u00e3o da praia de barreira e \n\ncaracter\u00edsticas da plan\u00edcie fluvial). \n\nConflitos Socioambientais no bairro \n\nrepresentam amea\u00e7as ao ambiente e sua \n\ngeodiversidade. Destacaram o aumento \n\ndo turismo, prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso e problemas na coleta de \n\nres\u00edduos. \n\nDesenvolver projetos escolares com a \n\nperspectiva da geodiversidade, valorizando o \n\nentorno da escola e o estudo do meio atrav\u00e9s de \n\nmetodologias participativas. \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\n265 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n O desenvolvimento da pesquisa teve como pressuposto o entendimento da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no contexto das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, em \n\nparticular, nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar. Para \n\nisso, as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o foram associadas \u00e0s diretrizes para Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (ENCEA-ICMBIO, 2011), as quais reconhecem as \n\npossibilidades educativas nesses espa\u00e7os e desenvolvem a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o para uma \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza integrada e participativa. \n\nA trajet\u00f3ria da pesquisa se desenvolveu de forma a promover estrat\u00e9gias de  \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o por meio da divulga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico, tendo como eixo estruturante uma s\u00e9rie de an\u00e1lises sobre o envolvimento dos \n\natores locais nas estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o. \n\nAs estrat\u00e9gias educativas para a geoconserva\u00e7\u00e3o possuem amplas possibilidades que \n\nse apresentam no ambiente escolar e n\u00e3o-escolar. No ambiente escolar, possibilitam ampliar \n\nos conhecimentos em Geoci\u00eancias para desenvolvimento de projetos ambientais. No ambiente \n\nn\u00e3o-escolar, temos exemplos de atividades em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2016) em \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil e orienta\u00e7\u00f5es que podem ser usadas n\u00e3o apenas para a biodiversidade \n\nmas tamb\u00e9m para a geodiversidade, considerando-as ambas parte dos ambientes naturais e \n\nque necessitam de estrat\u00e9gias espec\u00edficas de conserva\u00e7\u00e3o. Os pressupostos da educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental cr\u00edtica e da Aprendizagem Social como norteadores das estrat\u00e9gias educativas s\u00e3o \n\nconsiderados referenciais nesse processo. \n\nA pesquisa valorizou a apreens\u00e3o das diversas perspectivas sobre o lugar e percebeu \n\na import\u00e2ncia do estabelecimento de parcerias com os n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba, \n\ncom a escola municipal de Ubatuba \u201cJos\u00e9 Belarmino Sobrinho\u201d e, com a ONG Instituto \n\nArgonauta.  Envolveu e considerou, portanto, a vis\u00e3o dos atores locais das institui\u00e7\u00f5es \n\nparceiras (funcion\u00e1rios envolvidos com a gest\u00e3o dos n\u00facleos, monitores ambientais, guias de \n\nturismo, professores, funcion\u00e1rios da ONG e outros) e de moradores da regi\u00e3o, constitu\u00eddos \n\npelos tradicionais (cai\u00e7aras e quilombolas) e moradores antigos para a elabora\u00e7\u00e3o de tais \n\nestrat\u00e9gias. \n\nAo contr\u00e1rio do que se encontrou na literatura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social no \n\ncontexto da geoconserva\u00e7\u00e3o, nas quais as estrat\u00e9gias s\u00e3o elaboradas por um grupo da \n\nsociedade, geralmente pesquisadores e acad\u00eamicos, a pesquisa envolveu os atores locais e \n\npromoveu a participa\u00e7\u00e3o destes no processo. O entendimento do contexto socioambiental dos \n\n\n\n266 \n\nn\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba do Parque Estadual da Serra do Mar gerou resultados que \n\nconsideram o olhar dos atores locais em uma perspectiva hist\u00f3rica sobre as transforma\u00e7\u00f5es \n\nnesse ambiente. Intercalando assim vis\u00f5es e opini\u00f5es sobre a tem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com o lugar e, os conflitos socioambientais locais.  \n\nNessa perspectiva, a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados permitiu estabelecer rela\u00e7\u00f5es com a \n\ntem\u00e1tica da geoconserva\u00e7\u00e3o e os conflitos socioambientais identificados por esses atores \n\nsociais que consistem em amea\u00e7as inerentes \u00e0 geodiversidade e ao patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. Do \n\nmesmo modo, a forte rela\u00e7\u00e3o estabelecida com a paisagem local por esses moradores pode ser \n\ncontributo para o planejamento de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nO levantamento e a interpreta\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es geoambientais revelaram que os \n\natores locais reconhecem a geodiversidade na configura\u00e7\u00e3o da paisagem local, o que contribui \n\nsobremaneira com o modo que realizam avalia\u00e7\u00f5es e atuam sobre esse meio. As sensa\u00e7\u00f5es e \n\nsentimentos presentes em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos da geodiversidade (montanhas, praias, cost\u00f5es \n\nrochosos, rios, cachoeiras, dentre outros) constituem-se em refer\u00eancias de pertencimento, \n\nqualidade de vida, bem estar e beleza, atribu\u00eddos a essas paisagens. Pode-se considerar a \n\ngeodiversidade como intr\u00ednseca ao lugar e parte do socioambiente, favorecendo a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndesses aspectos pelas comunidades e influenciando suas atitudes no sentido de conservar \n\nesses lugares. \n\nO conceito da geodiversidade suscitou incertezas e dificuldades de compreens\u00e3o para \n\nos moradores tradicionais, o que nos fez entender que nem sempre \u00e9 necess\u00e1rio partir de uma \n\nabordagem conceitual para o desenvolvimento das estrat\u00e9gias.  Em rela\u00e7\u00e3o aos gestores, \n\nmonitores ambientais, professores e funcion\u00e1rios da ONG esta abordagem conceitual foi \n\nposs\u00edvel, considerando o contexto do curso de forma\u00e7\u00e3o e as experi\u00eancias pr\u00e9vias destes \n\ngrupos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica da conserva\u00e7\u00e3o. Assim, foram utilizadas diferentes estrat\u00e9gias \n\nde entendimento da percep\u00e7\u00e3o ambiental desses atores, auxiliadas pelas metodologias usadas \n\nna pesquisa. \n\nObservamos que na perspectiva dos gestores h\u00e1 valoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, com a identifica\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico atrav\u00e9s dos \n\ncumes e picos presentes na regi\u00e3o, afloramentos e cost\u00f5es rochosos, praias e a diversidade \n\nh\u00eddrica, associando-os aos aspectos da biodiversidade. Do mesmo modo, sua contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a geoconserva\u00e7\u00e3o vai ao encontro das estrat\u00e9gias relacionadas ao Uso P\u00fablico do Parque, \n\npropondo a inser\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica durante as atividades de visita\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA perspectiva t\u00e9cnica tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre a necessidade de \n\n\n\n267 \n\nlevar em conta a geodiversidade e o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico nos processos de licenciamento \n\nambiental, elabora\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do plano de manejo e do zoneamento do territ\u00f3rio. \n\nNa perspectiva dos monitores ambientais, funcion\u00e1rios da ONG e professores, a \n\ngeodiversidade foi relacionada etimologicamente \u00e0 categoria diversidade geol\u00f3gica (83% do \n\ntotal) em compara\u00e7\u00e3o ao termo biodiversidade, o qual possuem maior familiaridade. Esses \n\natores identificaram os elementos da geodiversidade, relacionando-os a aspectos locais tanto \n\npelo conhecimento cient\u00edfico quanto pela percep\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o do termo natureza abi\u00f3tica \n\ngerou incerteza conceitual entre os respondentes, sendo relativamente pequeno o grupo de \n\npessoas que o relacionou aos aspectos da geodiversidade ou \u00e0 natureza sem vida (33% do \n\ntotal). \n\nO patrim\u00f4nio de acordo com esses grupos de respondentes foi identificado \n\nprincipalmente atrav\u00e9s dos aspectos hist\u00f3ricos (84% do total indicou \u201calgo que tenha \n\nimport\u00e2ncia para a humanidade\u201d e 83% do total, \u201calgo que tenha import\u00e2ncia para a \n\nhist\u00f3ria\u201d), associando o patrim\u00f4nio cultural (ou constru\u00eddo) \u00e0s constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (84% to \n\ntotal) e, o patrim\u00f4nio natural, \u00e0s florestas (83% do total). Nessa perspectiva, a dificuldade em \n\nabordar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico partiu desse pressuposto, ou seja, pela percep\u00e7\u00e3o dos \n\nrespondentes, o patrim\u00f4nio est\u00e1 relacionado aos elementos hist\u00f3ricos e culturais. Mesmo na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural, este foi relacionado principalmente \u00e0s florestas.   \n\nPara eles, a responsabilidade de prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio recai sobre o Governo \n\nEstadual e o Instituto Florestal/ICMBio, refletindo, portanto, a atual gest\u00e3o ambiental do \n\nterrit\u00f3rio, uma vez que o parque abrange grande parte dos munic\u00edpios de Caraguatatuba e \n\nUbatuba e sua gest\u00e3o \u00e9 feita pelo Estado de S\u00e3o Paulo, contendo \u00e1reas de sobreposi\u00e7\u00e3o com o \n\nParque Nacional da Serra da Bocaina, gerido pelo ICMBio. Para esses respondentes, as \n\nPrefeituras e o Governo Federal tamb\u00e9m deveriam ser respons\u00e1veis pela prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio, indicando, portanto a atribui\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o governamental. Nesse sentido, chamou \n\na aten\u00e7\u00e3o as poucas indica\u00e7\u00f5es dadas ao IPHAN e ao CONDEPHAAT, \u00f3rg\u00e3os que atuam \n\ndiretamente na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Brasil e de S\u00e3o Paulo. \n\nO fomento ao planejamento e desenvolvimento local baseados na prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico carece tamb\u00e9m de instrumentos legais que possam amparar atividades \n\necon\u00f4micas e geotur\u00edsticas. Ferreira (2016) afirma que o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro j\u00e1 \n\npossui legisla\u00e7\u00e3o para a sua prote\u00e7\u00e3o direta nas modalidades de patrim\u00f4nio paleontol\u00f3gico e \n\npatrim\u00f4nio espeleol\u00f3gico e que a Lei n\u00ba 9.985/2000 das unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos \n\ninstrumentos mais adequados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico. No entanto, a legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual e municipal, como decretos que criem os geoparques ou ainda que tais \u00e1reas constem \n\n\n\n268 \n\nnos planos diretores municipais, dever\u00e1 ser desenvolvida para assegurar a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\ngeoss\u00edtios e as atividades geotur\u00edsticas.  \n\nNesse contexto, o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico foi reconhecido a partir de refer\u00eancias no \n\nrelevo da Serra do Mar e na paisagem costeira, sendo que alguns respondentes relacionaram o \n\npatrim\u00f4nio a elementos da biodiversidade e outros aspectos socioculturais. Desse modo, \n\nmesmo que a palavra patrim\u00f4nio geol\u00f3gico carregue consigo a ideia de elementos \n\nestritamente geol\u00f3gicos, a percep\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio pode fazer com que as pessoas o \n\ncorrelacionem com outros elementos, sendo ainda pouco identificado o valor patrimonial nos \n\naspectos da geodiversidade.   \n\nO curso \u201cEstrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra do Mar\u201d \n\ncontribuiu com um primeiro contato dos participantes com a tem\u00e1tica. No contexto da \n\naprendizagem, foi imprescind\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o aos conceitos das Geoci\u00eancias, propiciando \n\numa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica b\u00e1sica, para em seguida abordar a geoconserva\u00e7\u00e3o. O \n\ndesenvolvimento de aulas dialogadas, trabalhos de campo e atividades did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas \n\nbaseadas na Aprendizagem Social possibilitou a troca de conhecimentos e a valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da geodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico.  \n\nPara a estrutura\u00e7\u00e3o do curso levou-se em conta os dados do diagn\u00f3stico \n\nsocioambiental e o levantamento das Percep\u00e7\u00f5es Geoambientais dos moradores locais, o que \n\nfavoreceu uma abordagem contextualizada e significativa para esses atores. A partir dessa \n\nabordagem e da integra\u00e7\u00e3o de metodologias participativas, os participantes estabeleceram \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados e os aspectos do ambiente local, realizando o reconhecimento da \n\ngeodiversidade e do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico e refletindo sobre as estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAs metodologias participativas tiveram como base o World Caf\u00e9 e o Mapeamento \n\nSocioambiental. Apesar do curto espa\u00e7o de tempo para o desenvolvimento do curso, p\u00f4de-se \n\nnotar sua relev\u00e2ncia para os atores locais \u00e0 medida que demonstraram a apropria\u00e7\u00e3o desses \n\nsaberes. Os di\u00e1logos decorridos no curso e as representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas a partir das \n\natividades no contexto das metodologias participativas foram indicadores desse aprendizado. \n\nComo exemplo destaca-se a Figura 41, que possui a representa\u00e7\u00e3o do geoss\u00edto \u201cGruta \n\nque Chora\u201d pelo grupo de participantes no n\u00facleo Picinguaba. No esquema elaborado, \n\nobserva-se a representa\u00e7\u00e3o da gruta como geoss\u00edtio e da litologia do afloramento na gruta e \n\nem subsuperf\u00edcie. Nesse exemplo, verifica-se tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pela \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o tendo como pressuposto o estabelecimento de parcerias e a gest\u00e3o integrada. \n\nHouve assim, o reconhecimento de tr\u00eas  principais grupos de atores para a geoconserva\u00e7\u00e3o: as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os governamentais relacionados com o turismo; as institui\u00e7\u00f5es de ensino, \n\n\n\n269 \n\ncomerciantes e ag\u00eancias de turismo; e, os pr\u00f3prios participantes do curso, como guias de \n\nturismo, monitores ambientais e as comunidades.   \n\nAs estrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o definidas atrav\u00e9s das metodologias participativas \n\nrefor\u00e7aram essa ideia de gest\u00e3o integrada, lan\u00e7ando olhar tamb\u00e9m sobre as institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais, o PESM, a participa\u00e7\u00e3o das comunidades, as parcerias com ONGs, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de bairro, comit\u00ea de bacias hidrogr\u00e1ficas, dentre outros, o que nos indica uma \n\npercep\u00e7\u00e3o da necessidade de participa\u00e7\u00e3o integrada de v\u00e1rios grupos de atores sociais. Nesse \n\nquadro, os participantes salientaram os estudos cient\u00edficos e a constante renova\u00e7\u00e3o dos \n\ninvent\u00e1rios observando a contribui\u00e7\u00e3o dos conhecimentos locais, e a necessidade de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. A\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, bem como o ordenamento \n\nda visita\u00e7\u00e3o e o estabelecimento de estruturas visando \u00e0 acessibilidade e a seguran\u00e7a foram \n\nrecorrentes nas estrat\u00e9gias concordando com a aptid\u00e3o tur\u00edstica da regi\u00e3o. Nota-se que para os \n\ngeoss\u00edtios inseridos no PESM a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o monitoramento poderiam ser atribui\u00e7\u00e3o do \n\nparque.  \n\nOs atores tiveram autonomia para identificar e refletir sobre as estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o, considerando a apropria\u00e7\u00e3o de conceitos relacionados \u00e0s Geoci\u00eancias e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da geoconserva\u00e7\u00e3o em continuidade aos trabalhos j\u00e1 \n\ndesenvolvidos pelo NAP GeoHereditas na regi\u00e3o.  \n\nA Aprendizagem Social como um dos eixos norteadores da pesquisa valorizou os \n\natores locais, atrav\u00e9s do estabelecimento de parcerias, do di\u00e1logo e do reconhecimento de seus \n\nconhecimentos e experi\u00eancias. Essa intera\u00e7\u00e3o fortaleceu pr\u00e1ticas colaborativas entre os atores \n\nlocais, desenvolvendo assim o olhar geocient\u00edfico e socioambiental para o (re)conhecimento \n\nda geodiversidade e suas intera\u00e7\u00f5es socioambientais. E, sobretudo, tornou as estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o significativas para esses atores, reconhecendo seu papel desde a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, a implementa\u00e7\u00e3o e o monitoramento da geoconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nFoi poss\u00edvel observar que no contexto da Aprendizagem Social os autores \n\nreconhecem as bases necess\u00e1rias para que ela se desenvolva: participa\u00e7\u00e3o \u2013 di\u00e1logo \u2013 co-\n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAs experi\u00eancias relatadas por Santos (2015) e Soares (2016) apontam que a \n\nAprendizagem Social traz em seus fundamentos te\u00f3ricos a base para promover processos \n\neducativos que envolvam a comunidade local, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, a coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua e \n\na possibilidade de media\u00e7\u00e3o de conflitos. A educa\u00e7\u00e3o para a geoconserva\u00e7\u00e3o que se baseia \n\nnesses pressupostos converge com a aprendizagem no contexto da Educa\u00e7\u00e3o para \n\nSustentabilidade que \u201cpara al\u00e9m de conhecimentos, teorias e valores a: aprender a fazer \n\n\n\n270 \n\nperguntas cr\u00edticas; a esclarecer os pr\u00f3prios valores; a imaginar futuros mais positivos e \n\nsustent\u00e1veis; a pensar sistematicamente; a responder atrav\u00e9s da aprendizagem aplicada; e a \n\nexplorar a dial\u00e9tica entre tradi\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o\u201d (UNESCO, 2011). \n\nConsidera-se que promover a geoconserva\u00e7\u00e3o baseando-se na geodiversidade e no \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico das regi\u00f5es \u00e9 um dos contributos para garantir o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel destes locais. \n\nDiferente do ensino tradicional ou de metodologias transmissivas de conte\u00fado, as \n\nmetodologias participativas possibilitam o aprendizado em comunidade. Nesse sentido, \n\ndestaca-se Capra (2009) ao afirmar que a Aprendizagem Social:  \n\n \n\n\u201cIncentiva uma mudan\u00e7a do ensino e aprendizado \u201ctransmissivo\u201d baseado \n\nem especialistas, para a aprendizagem \u201ctransformadora\u201d, baseada na \n\ncomunidade. No primeiro, o conhecimento do conte\u00fado deveria ser \n\ntransferido para cidad\u00e3os de todas as idades, particularmente nos primeiros \n\nanos. As pessoas tiveram que aprender sobre a natureza para melhor \n\ncompreend\u00ea-la e proteg\u00ea-la. Com o tempo, os educadores reconheceram a \n\nimport\u00e2ncia de uma aprendizagem mais experiencial, relacionando o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias da cabe\u00e7a (cognitivas), do cora\u00e7\u00e3o \n\n(emotivas), e das m\u00e3os (habilidades). Hoje, a educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade \u00e9 menos uma quest\u00e3o de transmitir o conte\u00fado da ecologia \n\naos cidad\u00e3os e mais sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios subjacentes aos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos para ajudar as comunidades e seus membros a \n\nresponder o desafio da sustentabilidade de modo adequado \u00e0s suas situa\u00e7\u00f5es. \n\nEsses princ\u00edpios n\u00e3o s\u00f3 ajudam as pessoas a compreenderem melhor a \n\nnatureza, mas tamb\u00e9m ajudam-nos a compreender melhor a si mesmo, e as \n\ncomunidades em que vivem e trabalham e a conceber a educa\u00e7\u00e3o para uma \n\nvida sustent\u00e1vel com base nesses princ\u00edpios  (CAPRA, 2009, p. 13, tradu\u00e7\u00e3o \n\nnossa). \n\n \n\nPortanto, a pesquisa se alinha a esse pensamento \u00e0 medida que confere valor para a \n\nperspectiva dos atores locais, e, integra an\u00e1lises dos contextos, do lugar e das percep\u00e7\u00f5es das \n\npessoas. O desenvolvimento da etapa voltada para o ensino proporcionou a apreens\u00e3o de \n\nnovos conceitos e saberes, interagindo com os saberes locais, procurando sensibiliz\u00e1-los para \n\na geoconserva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos aspectos cognitivos, emotivos e nas suas habilidades.  \n\nAs estrat\u00e9gias educativas tamb\u00e9m podem contemplar o treinamento de gestores, \n\nt\u00e9cncios governamentais e as popula\u00e7\u00f5es em \u00e1rea de exist\u00eancia de patrim\u00f4nio geol\u00f3gico para \n\npromover o planejamento e desenvolvimento local. \n\nConclui-se que, a partir dessa abordagem, \u00e9 poss\u00edvel refletir sobre estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o na perspectiva socioambiental e que as metodologias participativas \n\ncontribuem com essa \u00e1rea de pesquisa \u00e0 medida que orientam sobre o estabelecimento de \n\nla\u00e7os entre os atores locais com a geoconserva\u00e7\u00e3o. Ressaltam ainda a import\u00e2ncia da \n\n\n\n271 \n\ngeodiversidade sobre diversas perspectivas, apreendendo seus valores a partir dos atores \n\nlocais, somados \u00e0s pesquisas cient\u00edficos, de invent\u00e1rio e de valoriza\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nAs possibilidades advindas da identifica\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil \n\ncomo espa\u00e7os educativos demonstram que \u00e9 poss\u00edvel aprender no e com o ambiente, \n\nconsolidando os aspectos cognitivos e afetivos na rela\u00e7\u00e3o de ensino, promovendo v\u00ednculos \n\ncom o local e desenvolvendo a prote\u00e7\u00e3o ambiental. A valoriza\u00e7\u00e3o da geodiversidade se \n\nmostrou um caminho prop\u00edcio para sensibilizar as pessoas para a geoconserva\u00e7\u00e3o. Essa \n\npesquisa trouxe \u00e0 tona a import\u00e2ncia da geoconserva\u00e7\u00e3o no reconhecimento do valor \n\nintr\u00ednseco da natureza e integrado do ambiente, em sua geo, socio e biodiversidade \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n272 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nALMEIDA, F.F.M. Origem e evolu\u00e7\u00e3o da plataforma brasileira. Rio de Janeiro: DNPM, \n\nBoletim da divis\u00e3o de Geologia e Mineralogia, 1967. p. 1-36. v. 241. \n\n______. Tectono-magmatic activation of the South American Platform and associated \n\nmineralization. In: IUGS, Int. Geol. Congress, 24, Montreal, Proc Section, 1972, 3, p. 339 \u2013 \n\n346.  \n\nALMEIDA, F. F. M.; HASUI, Y.; BRITO NEVES, B. B.; FUCK, R. A. Prov\u00edncias \n\nestruturais brasileiras. In: Atas do VIII Simp\u00f3sio de Geologia do Nordeste, Campina \n\nGrande, 1977, p. 363-361. Boletim Especial. \n\nALMEIDA, F. F. M.; HASUI, Y.; BRITO NEVES, B. B.; FUCK, R. A. Brazilian Structural \n\nProvinces: an introduction. Earth-Science Reviews, Amsterdam, v. 17, n. 1-2, p. 1-29, 1981.  \n\nALMEIDA, F. F. M.; CARNEIRO, C. D. R. Origem e Evolu\u00e7\u00e3o da Serra do Mar. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 28, n. 2, p. 135 \u2013 150, 1998.  \n\nALMEIDA, F. F. M.; CARNEIRO, C. D. R.; BARTORELI, A. Magmatismo p\u00f3s-paleozoico \n\nno Brasil. In: HASUI, Y.; CARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, F. F. M.; BARTORELLI, A. \n\n(org.). Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Beca, 2012, p. 430 \u2013 452.   \n\nALVES, Z.M.M.B.; SILVA, M.H.G.F.D. An\u00e1lise qualitativa de dados de entrevista: uma \n\nproposta. Paid\u00e9ia, Ribeir\u00e3o Preto, n. 2, p. 61-69, 1992.  \n\nANJOS, A.C.C. Di\u00e1logos entre Patrim\u00f4nio, Meio Ambiente e Aprendizagem Social: uma \n\nexperi\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial em pesquisa-a\u00e7\u00e3o no bairro paulistano de Santo Amaro. \n\n2016. 330p. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2016. \n\nARAUJO, M.A.R. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil: da Rep\u00fablica \u00e0 Gest\u00e3o de Classe \n\nMundial. Belo Horizonte: SEGRAC, 2007. 272p.  \n\nARRUDA, R. \u201cPopula\u00e7\u00f5es tradicionais\u201d e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Ambiente &amp; Sociedade, Campinas, n. 5, p. 79 \u2013 92, 1999.  \n\nARRUDA, K.E.C.; GARCIA, M.G.M.; DEL LAMA, E.A. Geological Heritage Inventory \n\nas a Subsidy for Geotourism: Caraguatatuba \u2013 S\u00e3o Paulo State, Brazil. In: VIII \n\nInternational ProGEO Symposium, Reykjav\u00edk, Iceland, 2015.  \n\n\n\n273 \n\nARRUDA, K.E.C.; LAMA, E.A.; GARCIA, M.G.M. Invent\u00e1rio e quantifica\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Caraguatatuba, S\u00e3o Paulo. Geoci\u00eancias, UNESP \u2013 \n\nRio Claro, 2017, no prelo.  \n\nAVELAR, S.; MANSUR, K.L.; ANJOS, S.C.; CASCONCELOS, G.F. Community \n\nPerceptions for Geoconservation of a Coastal Area in Rio de Janeiro, Brazil. Geoheritage, v. \n\n7, p. 275 \u2013 283, 2016. \n\nAZEV\u00caDO, M.TM. Geodiversidade e geoturismo na bacia do Tejo portugu\u00eas - uma \n\nabordagem preliminar. In: II Congresso Nacional de Geomorfologia. Publica\u00e7\u00f5es da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Geomorf\u00f3logos, v. 3, p. 161-165, 2006. \n\nBACCI, D.C.; PIRANHA, J.M.; BOGGIANI, P.C.; DEL LAMA, E.A.; TEIXEIRA, W. \n\nGeoparque \u2013 Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o e Projetos Educacionais. Geologia USP, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 5, 2009, p. 7-15.  \n\nBACCI, D.C.; JACOBI, P.R.; SANTOS, V.M.N. Aprendizagem Social nas Pr\u00e1ticas \n\nColaborativas: exemplos de ferramentas participativas envolvendo diferentes atores sociais. \n\nAlexandria, v. 6, n. 3, p. 227-243, 2013. \n\nBACCI, D.C.; SANTOS, V.M.N. Mapeamento socioambiental como contribui\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores e aprendizagem social. Geologia USP, S\u00e3o Paulo, v. \n\n6, p. 19-28, 2013a. Publica\u00e7\u00e3o Especial.  \n\nBACCI, D.C.; SANTOS, V.M.N. Mapeamento socioambiental como contribui\u00e7\u00e3o para a \n\ngest\u00e3o dos recursos naturais. In: JACOBI, P.R. (Coord.); XAVIER, L.Y.; MISATO, M.T. \n\n(Coords. Editoriais). Aprendizagem Social e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: aprender juntos \n\npara cuidar dos recursos naturais. S\u00e3o Paulo: IEE/PROCAM, 2013b, p. 64 \u2013 73. \n\nBACCI, D.C.; BOGGIANI, P.C. O curr\u00edculo do curso de Licenciatura em Geoci\u00eancias e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 LIGEA-USP: forma\u00e7\u00e3o de professores com vis\u00e3o sist\u00eamica do Planeta \n\nTerra. In: BACCI, D.C. (org.). Geoci\u00eancias e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Curitiba: Ponto Vital, \n\n2015, p.12-33.  \n\nBENSUSAN, N. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em \u00e1reas protegidas. Rio de Janeiro: \n\nFGV, 2006. 176p.  \n\nBIZZI, L. A.; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; GON\u00c7ALVES, J. H. (orgs.). \n\nGeologia, tect\u00f4nica e recursos minerais do Brasil: texto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: CPRM, \n\n2003, 692p. \n\n\n\n274 \n\nBLANK, A.G.; CARNEIRO, M.H.; SECKENNDORFF, R.W.V.; OSTINI, S. A pesca do \n\ncerco-flutuante na Ilha Anchieta, Ubatuba, S\u00e3o Paulo, Brasil. S\u00e9rie Relat\u00f3rios T\u00e9cnicos, \n\nS\u00e3o Paulo, n. 34, p. 1-18, 2009. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: \n\nSenado, 1988. \n\n______. Decreto n\u00ba 23.793, de 23 de Janeiro de 1934. Aprova o C\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o, Rio de janeiro, RJ, 9 fev. 1934. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/d23793.htm>, Acesso em 4 abr. \n\n2017 \n\n______. Decreto n\u00ba 1.713, de 14 de Junho de 1937. Cria o Parque Nacional de Itatiaia. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o, Rio de Janeiro, RJ, 18 jun. 1937. Se\u00e7\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=1713&amp;tipo_norma=DEC\n\n&amp;data=19370614&amp;link=s>.  Acesso em 4 abr. 2017. \n\n______. Decreto-Lei n\u00ba 25, de 30 de Novembro de 1937. Organiza a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico e art\u00edstico nacional. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Rio de Janeiro, RJ, 6 dez. 1937. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/Del0025.htm>. Acesso em \n\n4 abr. 2017. \n\n______. Lei n\u00ba 4.771, de 15 de Setembro de 1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 9 jun. 1965. Se\u00e7\u00e3o 1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm>. Acesso em 4 abr. 2017. \n\n______. Lei N\u00b0 5.197, DE 3 de Janeiro de 1967. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 5 jan. 1967. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5197.htm. Acesso em 4 abr. 2017. \n\n______. Lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1\u00ba, incisos I, II, III e \n\nVII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nNatureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 19 jul. 2000. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9985.htm>. Acesso em: 4 abr. \n\n2017. \n\n______. Decreto n\u00ba 4.340, de 22 de agosto de 2002. Regulamenta artigos da Lei no 9.985, de \n\n18 de julho de 2000, que disp\u00f5e sobre o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1930-1949/d23793.htm\nhttp://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=1713&amp;tipo_norma=DEC&amp;data=19370614&amp;link=s\nhttp://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=1713&amp;tipo_norma=DEC&amp;data=19370614&amp;link=s\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5197.htm\n\n\n275 \n\nNatureza - SNUC, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 23 ag. \n\n2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2002/d4340.htm>. \n\nAcesso em: 4 abr. 2017. \n\n______. Decreto n\u00ba 4.887, de 20 de novembro de 2003. Regulamenta o procedimento para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, reconhecimento, delimita\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o e titula\u00e7\u00e3o das terras ocupadas por \n\nremanescentes das comunidades dos quilombos de que trata o art. 68 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es \n\nConstitucionais Transit\u00f3rias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 21 nov. 2003. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2003/d4887.htm>. Acesso em: 4 abr. \n\n2017. \n\n______. Decreto n\u00ba 5.758, de 13 de Abril de 2006. Institui o Plano Estrat\u00e9gico Nacional de \n\n\u00c1reas Protegidas \u2013 PNAP, seus princ\u00edpios, diretrizes, objetivos e estrat\u00e9gias, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 17 abr. 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2006/Decreto/D5758.htm>. Acesso em: \n\n4 abr. 2017.  \n\n______. Decreto n\u00b06.040, de 7 de fevereiro de 2007.  Institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais. Di\u00e1rio Oficial da \n\nUni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 8 fev. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/decreto/d6040.htm>. Acesso em: 4 \n\nabr. 2017.  \n\n______. Lei n\u00ba 11.959, de 29 de junho de 2009. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel da Aquicultura e da Pesca, regula as atividades pesqueiras, \n\nrevoga a Lei n\u00ba 7.679, de 23 de novembro de 1988, e dispositivos do Decreto-Lei n\u00ba 221, de \n\n28 de fevereiro de 1967, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 30 \n\nde jun. de 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2009/lei/l11959.htm>. Acesso em 25 jun. 2017. \n\n______. Minist\u00e9rio Do Meio Ambiente. Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade (ICMBio). World Wildlife Fund Brazil (WWF \u2013 Brasil). Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: A\u00e7\u00f5es voltadas para comunidades escolares no \n\ncontexto da gest\u00e3o p\u00fablica da Biodiversidade. Bras\u00edlia: Qualyt\u00e1, 2016. 63p. \n\nBRILHA, J. Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o: A Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza na sua \n\nVertente Geol\u00f3gica. Braga: Palimage Editores, 2005. 190p.  \n\n\n\n276 \n\n______. Geoconservation and protected areas. Environmental Conservation. v. 29, n. 3. \n\n2002.  \n\n______. A import\u00e2ncia dos Geoparques no Ensino e Divulga\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias. Geologia \n\nUSP, S\u00e3o Paulo, v. 5, p. 27 \u2013 33, 2009. Publica\u00e7\u00e3o Especial. \n\n______. Inventory and quantitative assessment of geosites and geodiversity sites: a review. \n\nGeoheritage, v. 8, p. 119 \u2013 134, 2016. \n\nBRILHA, J.; DIAS, G.; PEREIRA, D. A geoconserva\u00e7\u00e3o e o ensino/aprendizagem da \n\nGeologia. In: Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico do ensino de Geologia, XIV Simp\u00f3sio sobre ense\u00f1anza de la \n\nGeolog\u00eda, XXVI Curso de actualiza\u00e7\u00e3o de professores de Geoci\u00eancias. Aveiro. 2006. Livro de \n\nActas, Universidade de Aveiro, p. 445 \u2013 448.  \n\nBROWN, J.. The World Caf\u00e9: living knowledge through conversations that Matter. 2001a. \n\n342p. Ph.D Thesis. Fielding Graduate Institute, Santa Barbara, 2001a. Dispon\u00edvel em \n\nwww.theworldcafe.com>. Acesso em 24 abril 2017.  \n\n______. The World Caf\u00e9: Living knowledge through conversations that matter. Unpublished \n\ndoctoral dissertation, the Fielding Institute, available through Pegasus Communications, \n\nCambridge, Maat, 2001b. Dispon\u00edvel em:  &lt;https://thesystemsthinker.com/the-world-cafe-\n\nliving-knowledge-through-conversations-that-matter/ >. Acesso em 19 maio 2017. \n\nBUREK, C.V. ; PROSSER, C.D. The history of geoconservation: an introduction. In: ______. \n\nThe history of geoconservation. London: Geological Society, 2008, p. 1 - 5. Special \n\nPublications. \n\nCAMARGO, M.E. World Caf\u00e9: M\u00e9todos de di\u00e1logo e cria\u00e7\u00e3o coletiva como ferramenta de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. In: JACOBI, P.R. (org.) Aprendizagem Social: Di\u00e1logos e \n\nFerramentas Participativas: Aprender juntos para cuidar da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: IEE/PROCAM, \n\n2011, p. 33 \u2013 36.  \n\nCAMPOS, J.F. (Org.). Santo Ant\u00f4nio de Caraguatatuba: Mem\u00f3ria e Tradi\u00e7\u00e3o de um Povo. \n\nCaraguatatuba: FUNDACC, 2000. \n\nCAPRA, F. Foreword. In: WALS, A.E.J. (ed.) Social Learning: towards a sustainable world: \n\nPrinciples, perspectives, and praxis. 2\u00ba published. Netherlands: Wageningen Academic \n\nPublishers, 2009, p. 13 \u2013 16. \n\nCARLOS, A.F.A. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996.  \n\nhttp://www.theworldcafe.com/\nhttps://thesystemsthinker.com/the-world-cafe-living-knowledge-through-conversations-that-matter/\nhttps://thesystemsthinker.com/the-world-cafe-living-knowledge-through-conversations-that-matter/\n\n\n277 \n\nCARVALHO, I. C.M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: A forma\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico. 3 ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2008. \n\nCASTRO, A.R.S.F.; MANSUR, K.L.; CARVALHO, I.S. Diagn\u00f3stico da rela\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade com o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico por meio de instrumento de coleta de dados. Terrae \n\nDid\u00e1tica, v. 11, n. 3, 2015, p. 162-172.  \n\nCEPAGRI. CENTRO DE PESQUISAS METEOROL\u00d3GICAS E CLIM\u00c1TICAS \n\nAPLICADAS \u00c0 AGRICULTURA. Clima dos munic\u00edpios paulistas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html>. \n\nAcesso em: 18 mai. 2017. \n\nCORDANI, U.G; DELHAL, J.; LEDENT, D. Orogeneses superpose\u00e9s dans le pr\u00e9cambrien \n\ndu Br\u00e9sil sud-oriental (\u00e9tats du Rio de Janeiro et Minas Gerais). Revista Brasileira de \n\nGeoci\u00eancias, v. 3, n. 1, p. 1-22. 1973. \n\nCPRM. COMPANHIA PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS. Geodiversidade. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.cprm.gov.br/publique/Gestao-Territorial/Geodiversidade-162>. \n\nAcesso em 16 maio 2017. \n\nCRAPS, M.; MAUREL, P. (eds). Social Learning Pool of Questions. An instrument to \n\ndiagnose Social Learning and IC-tools in European River Basin Management. Combined \n\nWP2/WP3 report of the HarmoniCOP Project, 2003. 65p. \n\nCROFTS, R.; GORDON, J.E. Geoconservation in protected areas. In: Worboys, G. L.; \n\nLockwood, M.; Kothari, A.;  Feary, S.; Pulsford, I. (Eds.). Protected Area Governance and \n\nManagement, Canberra: ANU Press, 2015, p. 531\u2013568.  \n\nCRUZ, O. Contribui\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica ao estudo de escarpas da Serra do Mar. Rev. IG, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 11, n. 1, p. 9-20, 1990. \n\nDAHER, C.S. Ocupa\u00e7\u00f5es humanas no Parque Estadual da Serra do mar: An\u00e1lise e \n\nespacializa\u00e7\u00e3o dos Autos de Infra\u00e7\u00e3o Ambiental no N\u00facleo Caraguatatuba. 2012. 102p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Naturais) - Escola Superior de Agricultura Luiz de \n\nQueiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba, 2012. \n\nDATAGEO. SISTEMA AMBIENTAL PAULISTA. Infraestrutura de Dados Espaciais \n\nAmbientais do Estado de S\u00e3o Paulo IDEA-SP. Base Territorial Ambiental Unificada. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://datageo.ambiente.sp.gov.br/>. Acesso em 8 jun. 2017. \n\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/Gestao-Territorial/Geodiversidade-162\n\n\n278 \n\nDD. DECLARA\u00c7\u00c3O DE DIGNE. Declara\u00e7\u00e3o Internacional dos direitos \u00e0 mem\u00f3ria da \n\nTerra. Digne, Fran\u00e7a, 1991. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Fernando de Moura Delphin, 2009. \n\nDipon\u00edvel em: \n\n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/temp/Declaracao_Internacional_dos_Direitos_a_Memoria\n\n_da_Terra.pdf>. Acesso em 15 mai. 2017. \n\nDEL RIO, V. Desenho Urbano e Revitaliza\u00e7\u00e3o na \u00c1rea Portu\u00e1ria do Rio de Janeiro: A \n\nContribui\u00e7\u00e3o do Estudo da Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. 1991. 548p. Tese (Doutorado em \n\nArquitetura e Ubanismo) \u2013 Faculdade de Arquitetura e Ubanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 1991.  \n\nDEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o \n\nPaulo: Studio Nobel. 1996. \n\nDEL RIO, V. Cidade da Mente, Cidade Real: Percep\u00e7\u00e3o e Revitaliza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Portu\u00e1ria do \n\nRJ. In: DEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. (Orgs.). Percep\u00e7\u00e3o ambiental: a experi\u00eancia brasileira. \n\nS\u00e3o Paulo: Studio Nobel. 1996. \n\nDIEGUES, A.C. Etnoconserva\u00e7\u00e3o da Natureza: enfoques alternativos. In: DIEGUES, A.C. \n\n(Org.). Etnoconserva\u00e7\u00e3o: Novos Rumos para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. S\u00e3o Paulo: \n\nHUCITEC, 2000. \n\n_________. O mito moderno da natureza intocada. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 2001. \n\n161p.  \n\nDUARTE, R. Entrevistas em pesquisas qualitativas. Educar em Revista, n. 24, p. 213-225, \n\n2004.  \n\nELALI, G.A.; MEDEIROS, S.T.F. Apego ao lugar (v\u00ednculo com o lugar \u2013 Place attachment). \n\nIn: CAVALCANTI, S.; ELALI, G.A. (orgs.). Temas b\u00e1sicos em Psicologia Ambiental. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011, p. 53 \u2013 62. \n\nENCEA. ICMBio. Diretrizes para Estrat\u00e9gias Nacional de Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. 2011, 48p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/comunicacao/publicacao_encea.pdf. Acesso \n\nem 16 mai. 2017. \n\nESTERCI, N. Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais. In: RICARDO, B.; CAMPANILI, M. (Eds.). \n\nAlmanaque Brasil Socioambiental. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: ISA, 2008. \n\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/temp/Declaracao_Internacional_dos_Direitos_a_Memoria_da_Terra.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/temp/Declaracao_Internacional_dos_Direitos_a_Memoria_da_Terra.pdf\nhttp://www.icmbio.gov.br/portal/images/stories/comunicacao/publicacao_encea.pdf\n\n\n279 \n\nFERNANDES, M.E.S.A.C. 2014. O World Caf\u00e9 e o aprendizado pelo di\u00e1logo: limites e \n\npossibilidades de um territ\u00f3rio de sentidos no processo de forma\u00e7\u00e3o \u201cDiagn\u00f3stico \n\nsocioambiental na APA Embu Verde: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a sustentabilidade na bacia \n\ndo rio Cotia\u201d, Embu das Artes, SP. 210p. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\nFERREIRA, M.W.S. Enquadramento legal e institucional para a promo\u00e7\u00e3o da \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o no Brasil e propostas de desenvolvimento. 2016. 116p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geoci\u00eancias \u2013 Ramo de Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico e Geoconserva\u00e7\u00e3o), Escola de \n\nCi\u00eancias, Universidade do Minho, Portugal, 2016. \n\nFIERZ, M. S. M. As abordagens sist\u00eamica e do equil\u00edbrio din\u00e2mico na an\u00e1lise da \n\nfragilidade ambiental do litoral do estado de S\u00e3o Paulo: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 geomorfologia das \n\nplan\u00edcies costeiras. 2008. 410p. Tese (Doutorado em Geografia) -  Departamento de \n\nGeografia, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2008. \n\nFORATTINI, O.P. Qualidade de vida e meio urbano. A cidade de S\u00e3o Paulo, Brasil. Ver. \n\nSa\u00fade p\u00fabli., S\u00e3o Paulo, v. 25, n. 2, p. 75-86, 1991.  \n\nFRANCO, A.R. Etnocartografia e An\u00e1lise dos Valores da Geodiversidade com \n\nComunidades Tradicionais de Artes\u00e3os em Pedra-Sab\u00e3o da Regi\u00e3o do Quadril\u00e1tero \n\nFerr\u00edfero \u2013 Minas Gerais. 2014. 138p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em An\u00e1lise e Modelagem de \n\nSistemas Ambientais) \u2013 Departamento de Geografia, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nFederal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2014.  \n\nFRANCO, M.I.G.C. Ferramentas participativas: A import\u00e2ncia do fazer coletivo. In:JACOBI, \n\nP. (Coord.). Aprendizagem Social: di\u00e1logos e ferramentas participativas: aprender juntos \n\npara cuidar da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: IEE/PROCAM, 2011, p. 29 \u2013 32. \n\nGARCIA, M.G.M. Gondwana Geodiversity and Geological Heritage: Examples from the \n\nNorth Coast of S\u00e3o Paulo State, Brazil. Anu\u00e1rio do Instituto de geoci\u00eancias \u2013 UFRJ, v. 35, \n\np. 101 \u2013 111, 2012. \n\nGARCIA, M.G.M.; DEL LAMA, E.A.; BUOROTTE, C.; MARTINS, L. Interpreta\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica em trilhas em unidades de conserva\u00e7\u00e3o: exemplo do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo. \n\nIn: Anais do II Simp\u00f3sio Brasileiro de Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico \u2013 GeoBRheritage, Ouro Preto, \n\n2013. \n\n\n\n280 \n\nGARCIA, M.G.M.; MARTINS, L.; DEL LAMA, E.A.; BUOROTTE, C. O invent\u00e1rio do \n\nPatrim\u00f4nio Geol\u00f3gico da regi\u00e3o costeira do Estado de S\u00e3o Paulo: base metodol\u00f3gica, \n\nadapta\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es. In: Anais do 47\u00b0 Congresso Brasileiro de Geologia, Salvador, \n\nBahia, 2014, p. 47. \n\nGARCIA, M.G.M.; BRILHA, J.; LIMA, F.F.; VARGAS, J.C.; P\u00c9REZ-AGUILAR, A.; \n\nALVES, A.; CAMPANHA, G.A.C.; DULEBA, W.; FALEIROS, F.M.; FERNANDES, L.A.; \n\nFIERZ, M.S.M.; GARCIA, M.J.; JANASI, V.A.; MARTINS, L.; RAPOSO, M.I.B.; \n\nRICARDI-BRANCO, F.; ROSS, J.L.S.; FILHO, W.S.; SOUZA, C.R.G.; BERNARDES-DE-\n\nOLIVEIRA, M.E.C.; BRITO NEVES, B.B.; CAMPOS NETO, M.C.; CHRISTOFOLETTI, \n\nS.R.; HENRIQUE-PINTO, R.; LOBO, H.A.S.; MACHADO, R.; PASSARELLI, C.R.; \n\nPERINOTTO, J.A.J.; RIBEIRO, R.R.; SHIMADA, H. The inventory of Geological Heritage \n\nof the State of S\u00e3o Paulo, Brazil: Methodological Basis, Results and Perspectives. \n\nGeoheritage, v. 9, p. 1-20, 2017. \n\nGEOSSIT. 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.cprm.gov.br/geossit/. Acesso em 22 mar. 2016.  \n\nGIGLIOTTI, C.M.C; SANTOS, M. J. A expans\u00e3o urbana de Caraguatatuba (1950-2010): \n\nUma an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio espaciais. Rev. eletr\u00f4nica Caminhos de Geografia, \n\nUberl\u00e2ndia, v. 14, n. 46, p. 150\u2013159, 2013.  \n\nGIL, A.C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de Pesquisa Social. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. 200p. \n\nGONTIJO-PASCUTTI, A. H. F.; HASUI, Y.; SANTOS, M. dos; J\u00daNIOR, A. V. S.; SOUZA, \n\nL. A. de. As Serras do Mar e da Mantiqueira. In: HASUI, Y.; CARNEIRO, C. D. R.; \n\nALMEIDA, F. F. M.; BARTORELLI, A. (Org.). Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Beca, 2012, \n\np 549 \u2013 573.  \n\nGRAY, M. Geodiversity: valuing and conserving abiotic nature. Edt. John Wiley &amp; Sons, \n\nLtd, Chichester, England. 2004.  \n\n______. Geodiversity: the origin and evolution of a paradigm. In: BUREK, C.V.; PROSSER, \n\nC.D. (eds.) The History of Geoconservation. Geological Society, London, Special \n\nPublications, 300, p. 31 \u2013 36, 2008 \n\n______. Valuing and conserving abiotic nature, 2\u00aa ed. Londres, John Wiley &amp; Sons, 2013, \n\n508p. \n\nHARMONICOP. Public participation and the European Water Framework directive. \n\nRole of Information and Communication Tools. Work Package 3 report of the HarmoniCOP \n\nhttp://www.cprm.gov.br/geossit/\n\n\n281 \n\nproject. MAUREL P., ed LEUVEN, K.U. \u2013 Centre for Organizational and Personnel \n\nPsychology, 2003. \n\nHASUI, Y. CARNEIRO, C.D.R.; COIMBRA, A.M. The Ribeira folded belt. Revista \n\nBrasileira de Geoci\u00eancias, vol. 5, p. 257-266, 1975. \n\nHASUI, Y. A grande colis\u00e3o pr\u00e9-cambriana do sudeste brasileiro e a estrutura\u00e7\u00e3o regional. \n\nGeoci\u00eancias UNESP, v. 29, n. 2, p. 141-169, 2010.  \n\n______. Sistema Orog\u00eanico Mantiqueira. In: HASUI, Y.; CARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, \n\nF. F. M.; BARTORELLI, A. (Org.). Geologia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Beca, 2012, p 331-372. \n\nHEILBRON, M.; MACHADO, N. Timing of terrane accretion in the Neoproterozoic \u2013 \n\nEopaleozoic Ribeira orogen (SE Brazil). Precambrian Research, v. 125, p. 87\u2013112, 2003. \n\nHEILBRON, M.; PEDROSA-SOARES, A. C.; CAMPOS NETO, M. C.; SILVA, L. C.; \n\nTROW, R. A. J.; JANASI, V. A. A prov\u00edncia Mantiqueira. In: MANTESSO-NETO, V.; \n\nBARTORELLI, A.; CARNEIRO, C. D. R; BRITO NEVES, B. B. (Org.). Geologia do \n\ncontinente sul-americano: evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida. S\u00e3o \n\nPaulo: Beca, 2004, p 204-235. \n\nHENRIQUES, M.H.H.; REIS, R.P.; BRILHA, J.; MOTA, T. Geoconservation as an \n\nEmerging Geoscience. Geoheritage, v. 3, p. 117 \u2013 128, 2011. \n\nHIRUMA, S.T.; RICCOMINI, C.; MODENESI-GAUTTIERI, M.C.; HACKSPACHER, P.C.; \n\nNETO, J.C.H.; FRANCO-MAGALH\u00c3ES, A.O.B. Denudation history of the Bocaina Plateau, \n\nSerra do Mar, southeastern Brazil: Relationships to Gondwana breakup and passive margin \n\ndevelopment. Gondwana Research, v. 18, p. 674 \u2013 687, 2010.  \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de geografia e Estat\u00edstica. Carta do Brasil \u2013 escala 1:50 000. Folha \n\nCaraguatatuba (SF-23-Y-D-VI-1), 1974.    \n\n______. S\u00edntese de indicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. 012. Estudos e Pesquisas Informa\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica e Socioecon\u00f4mica, n. 29, 2012. \n\n______. Carta do Brasil \u2013 escala 1:50 000. Folha Ilha Anchieta (SF-23-Y-D-VI-2), 1974. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#mapa16015>. Acesso em: 21 \n\njun. 2017. \n\n\n\n282 \n\n______. Carta do Brasil \u2013 escala 1:50 000. Folha Picinguaba (SF-23-Z-C-I-3), 1974. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#mapa16014> . Acesso em : 21 \n\njun. 2017. \n\n______. Carta do Brasil \u2013 escala 1:50 000. Folha Ubatuba (SF-23-Y-D-III-4). 2\u00aa ed. 1981. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#mapa15985>. Acesso em: 21 \n\njun. 2017. \n\n______. Estimativas da popula\u00e7\u00e3o residente no Brasil e unidades da Federa\u00e7\u00e3o com data \n\nde refer\u00eancia em 1\u00ba de julho de 2016. Dispon\u00edvel em: http://cod.ibge.gov.br/F1L. Acesso em \n\n27 de abril de 2017. \n\nINSTITUTO P\u00d3LIS. Diagn\u00f3stico Urbano Socioambiental: Munic\u00edpio de Caraguatatuba. \n\n2013a. Dispon\u00edvel em: http://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.- \n\nCaraguatatuba_18.03.13.pdf. Acesso em 14 de jun. 2017. \n\n______. Diagn\u00f3stico Urbano Socioambiental: Munic\u00edpio de Ubatuba. 2013b. Dispon\u00edvel \n\nem: http://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.-Ubatuba_19.03.13.pdf. \n\nAcesso em 14 de jun. 2017. \n\nITESP (Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo). Relat\u00f3rio T\u00e9cnico-Cient\u00edfico \n\nsobre os Remanescentes da Comunidade de Quilombo de Camburi, Ubatuba-SP. 2002. 36p. \n\nIUCN/UNEP/WWF. International Union for Conservation of Nature and Natural \n\nResources/United Nations Environment Programme/World Wildlife Fund. World \n\nconservation strategy: living resource conservation for sustainable development. Gland, \n\nSwitzerland, 1980.  \n\nIUCN. Guidelines for Protected Area Management Categories. CNPPA with the \n\nassistance of WCMC, IUCN, Gland, Switzerland and Cambridge, UK, 1994. 261p. \n\n______. Resolutions and Recommendations. Gland, Switzerland: IUCN, 2009.  \n\n______. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iucn.org/about/>. Acesso em: 4 fev. 2016. \n\nJACOBI, P.R. Meio ambiente e sustentabilidade. In: O munic\u00edpio no s\u00e9culo XXI: cen\u00e1rios e \n\nperspectivas. Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria Lima \u2013 CEPAM. Ed. Especial. S\u00e3o Paulo, p. 175-183, \n\n1999.  \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. Cadernos de Pesquisa, n. 118, p. \n\n189 \u2013 205, 2003. \n\nhttp://cod.ibge.gov.br/F1L.%20Acesso%20em%2027\nhttp://cod.ibge.gov.br/F1L.%20Acesso%20em%2027\nhttp://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.-%20Caraguatatuba_18.03.13.pdf.%20Acesso%20em%2014\nhttp://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.-%20Caraguatatuba_18.03.13.pdf.%20Acesso%20em%2014\nhttp://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.-Ubatuba_19.03.13.pdf.%20Acesso%20em%2014\nhttp://litoralsustentavel.org.br/wp-content/uploads/2013/04/1.-Ubatuba_19.03.13.pdf.%20Acesso%20em%2014\nhttp://www.iucn.org/about/\n\n\n283 \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: o desafio da constru\u00e7\u00e3o de um pensamento cr\u00edtico, complexo e \n\nreflexivo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 233 \u2013 250, 2005. \n\n______. Meio ambiente, educa\u00e7\u00e3o e cidadania: di\u00e1logo de saberes e transforma\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas educativas. In: JACOBI, PR.; MONTEIRO, F.; FERNANDES, M.L.B. Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Evoluir Cultural, 2009, p. 7 \u2013 25.  \n\n______. (Coord.). Aprendizagem Social: di\u00e1logos e ferramentas participativas: aprender \n\njuntos para cuidar da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: IEE/PROCAM, 2011,86p. \n\n______. (Coord.). XAVIET, L.Y.; MISATO, M.T. (Coord. editoriais) Aprendizagem social e \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o: aprender juntos para cuidar dos recursos naturais.  \n\nKUHNEN, A. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. In: CAVALCANTE, S.; ELALI, G.A. (Orgs.). Temas \n\nb\u00e1sicos em Psicologia Ambiental. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011, cap. 21, p. 250 \u2013 266.  \n\nLIMA, F.L. Proposta metodol\u00f3gica para o invent\u00e1rio do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico brasileiro. \n\n2008.170p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Escola de Ci\u00eancias, Universidade do \n\nMinho, Portugal, 2008.  \n\nLIMA, M.R.; MELO, M.S.; COIMBRA, A.M. Palinologia de sedimentos da Bacia de S\u00e3o \n\nPaulo, Terci\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Rev. IG, S\u00e3o Paulo, v. 12, p. 1-20, 1991. \n\nMACHADO, L.M.C.P. Paisagem valorizada: A Serra do Mar como espa\u00e7o e como lugar. In: \n\nDEL RIO, V.; OLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: A experi\u00eancia brasileira. S\u00e3o Paulo: \n\nStudio Nobel, 1996. \n\nMANSUR, K.L. Projetos Educacionais para a Populariza\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias e para a \n\nGeoconserva\u00e7\u00e3o. Geologia USP, Publica\u00e7\u00e3o Especial, S\u00e3o Paulo, v. 5, p. 63 \u2013 74, 2009. \n\nMANSUR, K.L.; SILVA, A.S. Society\u2019s Response: Assessment of the performance of the \n\n\u201cCaminhos Geol\u00f3gicos\u201d (\u201cGeological Paths\u201d) Project, State of Rio de Janeiro, Brazil. \n\nGeoheritage, vol. 3, PP. 27-39, 2011.  \n\nMANZINI, E.J. Considera\u00e7\u00f5es sobre a transcri\u00e7\u00e3o de entrevistas. In: _________. A \n\nentrevista na pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Especial: uso e processo de an\u00e1lise. \n\n(Material utilizado para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Livre-doc\u00eancia em Educa\u00e7\u00e3o). Faculdade de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias, UNESP \u2013 Mar\u00edlia. Observat\u00f3rio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Especial \n\n(ONEESP), 2008. \n\n\n\n284 \n\nMARC\u00cdLIO, M.L. Cai\u00e7ara: Terra e Popula\u00e7\u00e3o: Estudo de Demografia Hist\u00f3rica e da \n\nHist\u00f3ria Social de Ubatuba. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2006.  \n\nMEDEIROS, R. Evolu\u00e7\u00e3o das Tipologias e Categorias de \u00c1reas Protegidas no Brasil. \n\nAmbiente &amp; Sociedade, v. 9, n. 1, 2006. \n\nMIZUSAKI, A. M. P.; FILHO, A. T. O Magmatismo P\u00f3s-Paleoz\u00f3ico no Brasil. In: \n\nMANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; CARNEIRO, C. D. R; BRITO NEVES, B. B. \n\n(Org.). Geologia do continente sul-americano: evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio \n\nMarques de Almeida. S\u00e3o Paulo: Beca, 2004, p 281 \u2013 291.        \n\nMMA. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Plano Estrat\u00e9gico Nacional de \u00c1reas \n\nProtegidas \u2013 PNAP: Decreto n\u00ba 5.758, de 13 de abril de 2006. Bras\u00edlia, 2006. \n\nMMA. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. S\u00edtios Ramsar. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/instrumentos-de-gestao/s%C3%ADtios-ramsar>. \n\nAcesso em: 16 mai. 2017.  \n\n______. Sistema Nacional de UCs - SNUC. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mma.gov.br/areas-\n\nprotegidas/sistema-nacional-de-ucs-snuc>. Acesso em: 16 mai. 2017.  \n\nMOHRIAK, W. U. Recursos energ\u00e9ticos associados \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica mesoz\u00f3ico-\n\ncenoz\u00f3ica da Am\u00e9rica do Sul. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; CARNEIRO, \n\nC. D. R; BRITO NEVES, B. B. (Org.). Geologia do continente sul-americano: evolu\u00e7\u00e3o da \n\nobra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida. S\u00e3o Paulo: Beca, 2004, p 293 \u2013 319.       \n\nMONTEIRO, F. Aprendizagem Social e Educa\u00e7\u00e3o para Sustentabilidade. In: JACOBI, PR.; \n\nMONTEIRO, F.; FERNANDES, M.L.B. Educa\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade. n: Evoluir Cultural, \n\n2009, p. 27 \u2013 66. \n\nMORALES, J.M. Guia pr\u00e1tico para la interpretaci\u00f3n del Patrimonio: El arte de acercar el \n\nlegado natural y cultural al p\u00fablico visitante. 2\u00aa ed. Sevilha: Junta de Andaluc\u00eda, Consejer\u00eda de \n\nCultura, 2001.                \n\nMOTA, I.S. Uma via c\u00eanica no Parque Estadual da Serra do Mar \u2013 PESM. 2007. 194p. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil). Faculdade de Engenharia Civil, Arquitetura e \n\nUrbanismo. Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2007.  \n\nMUCIVUNA, V.C. Estrat\u00e9gias de Geoconserva\u00e7\u00e3o aplicadas \u00c0 geodiversidade do \n\nmunicipio de Bertioga \u2013 SP e \u00e0s fortifica\u00e7\u00f5es do litoral paulista. 2016. 140p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/instrumentos-de-gestao/s%C3%ADtios-ramsar\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/sistema-nacional-de-ucs-snuc\nhttp://www.mma.gov.br/areas-protegidas/sistema-nacional-de-ucs-snuc\n\n\n285 \n\n(Mestrado em Ci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2016. \n\nNIETO, L.M. Geodiversidad: propuesta de una definicion integradora. Boletin Geologico y \n\nMinero, tI2, p. 3-12, 2001.                \n\nOLIVATO, D. An\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o social no contexto da gest\u00e3o de riscos ambientais \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio Indai\u00e1 Ubatuba \u2013 SP \u2013 Brasil. 2013. 293p. Tese (Doutorado \n\nem Geografia) \u2013 Departamento de Geografia. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2013. \n\nOLIVEIRA, L. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental. Revista Geografia e Pesquisa, v. 6, n. 2, 2012.           \n\nPACHECO, J.; BRILHA, J. Import\u00e2ncia da interpreta\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico: uma revis\u00e3o. Comunica\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas, v. 101, n. 1, p. 101 \u2013 107, 2014.                                                 \n\nPEREIRA, R. G. F. A. Geoconserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel na Chapada \n\nDiamantina (Bahia, Brasil). 2010. 295p. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) - Universidade \n\ndo Minho. Escola de Ci\u00eancias. Portugal. 2010.  \n\nPERROTTA, M. M.; SALVADOR, E. D. LOPES, R. C.; D\u2019AGOSTINO, L. Z.; PERUFFO, \n\nN.; GOMES, S. D.; SACHS, L. L. B.; MEIRA, V. T.; GARCIA, M. G. M. LACERDA \n\nFILHO, J. V. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, escala: 1:750 000. S\u00e3o Paulo: \n\nPrograma Geologia do Brasil, PGB, CPRM, 2005. \n\nPOLETTE, M.; SILVA, L.H.M.M. Zona Costeira. In: RICARDO, B.; CAMPANILI, M. \n\n(Eds.). Almanaque Brasil Socioambiental. S\u00e3o Paulo: ISA, 2\u00aa ed., 2008, p.  \n\nPOZO, J. I.; CRESPO, M. A. G. A aprendizagem de conceitos cient\u00edficos: da aprendizagem \n\nsignificativa \u00e0 mudan\u00e7a conceitual. In: __________. A aprendizagem e o ensino de \n\nci\u00eancias: do conhecimento cotidiano ao conhecimento cient\u00edfico. Tradu\u00e7\u00e3o de Naila \n\nFreitas. 5 ed. Porto Alegre: Artmed, 2009, cap?, 77 \u2013 117.  \n\nPRETI D. (org) O discurso oral culto 2\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Humanitas Publica\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nFFLCH/USP, 1999 \u2013 (Projetos Paralelos. V.2) 224p. \n\nPIRANHA, J.M.; DEL LAMA, E.A.; BACCI, D.C. Geoparks in Brazil \u2013 strategy of \n\nGeoconservations. Geoheritage, vol 3, 2011p, 289 \u2013 298. \n\n\n\n286 \n\nPROCHOROFF, R. O patrim\u00f4nio geol\u00f3gico de Ilhabela-SP: estrat\u00e9gias de \n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o. 2014. 176p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Mineralogia Experimental e \n\nAplicada) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2014. \n\nPROSSER, C. Terms of endearment. Earth Heritage, 17, p. 12-13. 2002a  \n\n_________. Speaking the same language. Earth Heritage, 18, p. 24 \u2013 25. 2002b. \n\nPROSSER, C. D.; BRIDGLAND, D.R.; BROWN, E.J.; LARWOOD, J.G. Geoconservation \n\nfor science and society: challenges and opportunities. Proccedings of the geologists\u2019 \n\nAssociation, vol. 122, n. 3, 2011. \n\nREVERTE, F. C. Avalia\u00e7\u00e3o da geodiversidade em S\u00e3o Sebasti\u00e3o-SP, como patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico. 2014. 208 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Mineralogia Experimental e Aplicada) - \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2014. \n\nRICCOMINI, C. O Rift Continental do Sudeste do Brasil. 1989. 256 p. Tese (Doutorado \n\nem Geologia Sedimentar) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n1990. \n\nRICCOMINI, C.; SANT\u2019ANNA, L. G.; FERRARI, A. L. Evolu\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica do Rift \n\nContinental do Sudeste do Brasil. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; \n\nCARNEIRO, C. D. R; BRITO NEVES, B. B. (Org.). Geologia do continente sul-\n\namericano: evolu\u00e7\u00e3o da obra de Fernando Fl\u00e1vio Marques de Almeida. S\u00e3o Paulo: Beca, \n\n2004, p 383 - 405. \n\nROSS, J.L.S.; MOROZ, I.C. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, v. 10, p. 41-58, 2011.  \n\nSANSOLO, D.G. Planejamento ambiental e mudan\u00e7as na paisagem do n\u00facleo \n\nPicinguaba do Parque Estadual da Serra do Mar \u2013 Ubatuba, S\u00e3o Paulo. 2002. 457p. Tese \n\n(Doutorado em Geografia F\u00edsica) - Departamento de Geografia - Faculdade de Filosofia, \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nSANTOS, P. L. A. Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental: Ubatuba-SP. \n\n2014. 207 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Mineralogia Experimental e Aplicada) - Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2014. \n\nSANTOS, V.M.N. Forma\u00e7\u00e3o de professores para o estudo do ambiente: projetos escolares \n\ne a realidade socioambiental local. 2006. 279f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias) \u2013 Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2006. \n\n\n\n287 \n\n_________. Educar no ambiente: Constru\u00e7\u00e3o do olhar geocient\u00edfico e cidadania. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2011. \n\n_________. Metodologias Participativas como Pr\u00e1ticas de Aprendizagem Social para \n\nSustentabilidade e Geoconserva\u00e7\u00e3o. (Projeto de pesquisa de p\u00f3s-doutorado) - Instituto de \n\nEnergia e Ambiente, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015.  \n\nSANTOS, V.M.N.; BACCI, D.C.Mapeamento socioambiental para Aprendizagem Social. In: \n\nJACOBI, P.R. (Coord.). Aprendizagem social: di\u00e1logos e ferramentas participativas: \n\naprender juntos para cuidar da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: IEE/PROCAM, 2011, 86p. \n\nS\u00c3O PAULO (Estado).Decreto n\u00ba 10.251, de 30 de Agosto de 1977. Cria o Parque Estadual \n\nda Serra do Mar e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Di\u00e1rio Oficial Estado do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, SP, 31 ago. 1977. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.al.sp.gov.br/norma/?id=152524>. Acesso em 12 abr. 2017.  \n\n______.Decreto n\u00ba 13.313, de 6 de mar\u00e7o de 1979. D\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo 2.\u00ba do Decreto \n\nn\u00ba 10.251, de 30 de agosto de 1977, que disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Parque Estadual da Serra \n\ndo Mar, com a finalidade de incorporar ao seu per\u00edmetro \u00e1rea situada na regi\u00e3o denominada \n\nPicinguaba, 1.\u00ba per\u00edmetro de Ubatuba, conforme Processo SA. n\u00ba 89.20877, bem como de \n\nretificar sua linha perim\u00e9trica entre os pontos P25 e P30, nos termos do Processo SA. 44678 \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o SC n\u00ba40 de 6 de junho de 1985. Tombamento da Serra do mar e de \n\nParanapiacaba. Di\u00e1rio Oficial Estado do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 15 jun. 1985. \n\nS\u00c3O PAULO. SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. Plano de Manejo do Parque \n\nEstadual da Serra do Mar. S\u00e3o Paulo: Instituto Federal, 2006. \n\n______. Secretaria do meio Ambiente. Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico do litoral norte \n\nde S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: SMA/CPLEA, 2005. 56p. \n\n______. Decreto n\u00ba 56.572, de 22 de dezembro de 2010. Disp\u00f5e sobre a expans\u00e3o do Parque \n\nEstadual da Serra do Mar em \u00e1reas de dom\u00ednio p\u00fablico e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Di\u00e1rio \n\nOficial Estado do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 23 dez. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.al.sp.gov.br/norma/?id=160696>. Acesso em 12 abr. 2017.  \n\n______. Lei n\u00ba 16.260, de 29 de Junho de 2016. Autoriza a Fazenda do Estado a conceder a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou o uso, total ou parcial, de \u00e1reas em pr\u00f3prios estaduais que \n\nespecifica e d\u00e1 outras provid\u00eancias correlatas. Di\u00e1rio Oficial Estado do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, SP, 30 jun. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n288 \n\nhttp://www.al.sp.gov.br/repositorio/legislacao/lei/2016/lei-16260-29.06.2016.html>. Acesso \n\nem 12 abr. 2017. \n\nS\u00c3O PAULO (ESTADO). SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. FUNDA\u00c7\u00c3O PARA A \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O E A PRODU\u00c7\u00c3O FLORESTAL. Manual de Gest\u00e3o das Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: P\u00e1ginas &amp; Letras, 2014, 328p.  \n\nSCHOBBENHAUS C.; CAMPOS D. A. A evolu\u00e7\u00e3o da Plataforma Sul-Americana no Brasil \n\ne suas principais concentra\u00e7\u00f5es minerais. In: Schobbenhaus C.; Campos D.A.; Derze G.R.; \n\nAsmus H.E. (coords.). Geologia do Brasil. Bras\u00edlia: DNPM, 1984, p. 9-53.  \n\nSCHOBBENHAUS, C.; CAMPOS, D.A.; QUEIROZ, E.T.; WINGE, M.; BERBERT-BORN, \n\nM.L.C. (eds.) S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Bras\u00edlia: DNPM, 2002, v. 3, \n\n554p. \n\nSCIFONI, S. A constru\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural. 2006. 205p. Tese (Doutorado em \n\nGeografia) \u2013 Departamento de Geografia, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP), S\u00e3o Paulo, 2006. \n\nSERRANO, E. &amp; RUIZ-FLAFIO, P. Geodiversity: a theoretical and applied concept. \n\nGeographica Helvetica, 62, 140-147, 2007. \n\nSHARPLES, C. A methodology for the identification of significant landforms and \n\ngeological sites for geoconservation purposes. Tasmania: Forestry Comission, 1993.  \n\n_________. Concepts and principles of geoconservation. 2002. Documento PDF, publicado \n\neletronicamente em Tasmanian Parks &amp; Wildlife Service website: \n\n<www.dpiw.tas.gov.au/inter.nfs/webpages/SJON-57W4FD>. Acesso em 14 jan. 2017. \n\nSILVA, A.C. O litoral norte do Estado de S\u00e3o Paulo: Forma\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o perif\u00e9rica. \n\nIGEOG-USP. S\u00e3o Paulo: S\u00e9rie Teses e Monografias, n. 20, 1975. \n\nSILVA, A.C.A.B. Reflex\u00f5es acerca do ambientalismo: as confer\u00eancias oficiais da ONU no \n\nBrasil. In: LOUREIRO, C.F.; S\u00c1NCHEZ, C.; ACCIOLY, I.B.; COSTA, R. N. (org.). \n\nPensamento ambientalista numa sociedade em crise. Maca\u00e9: NUPEM/UERJ, 2015. \n\nSILVA, C.R.; RAMOS, M.A.B.; PEDREIRA, A.J.; DANTAS, M.E. Come\u00e7o de tudo. In: \n\nSILVA, C.R. (ed.). Geodiversidade do Brasil: conhecer o passado, para entender e prever o \n\nfuturo. Rio de Janeiro: CPRM, 2008. Cap. 1, p. 11 \u2013 20.  \n\nhttp://www.dpiw.tas.gov.au/inter.nfs/webpages/SJON-57W4FD\n\n\n289 \n\nSIM\u00d5ES, E. O Dilema das Decis\u00f5es sobre Popula\u00e7\u00f5es Humanas em Parques: Jogo \n\ncompartilhado entre T\u00e9cnicos e Residentes no N\u00facleo Picinguaba. 2010. 390p. Tese \n\n(Doutorado em Ambiente e Sociedade) \u2013 Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, 2010. \n\n_________. Territ\u00f3rios em disputa: do impasse ao jogo compartilhado entre t\u00e9cnicos e \n\nresidentes. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2014. \n\nSISTEMA AMBIENTAL PAULISTA. Parque Estadual Serra do Mar \u2013 Caraguatatuba. \n\n2017. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/ >.  Acesso em: 17 \n\nmai. 2017.  \n\nSOARES, D. B. Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores em geoci\u00eancias com metodologias \n\nparticipativas: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para geoconserva\u00e7\u00e3o. 2016. 189p. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, 2016. \n\nSTANLEY, M. Geodiversity. Earth Heritage, 14, p. 15 \u2013 18, 2000. \n\nSTIGLITZ, J.E.; SEM, A.; FITOUSSI, J. The measurement of economic performance and \n\nsocial progress revisited. OFCE(Centre de recherche em \u00e9conomie de Sciences Po). n. 2009-\n\n33. 2009.   \n\nTASSARA, E.T.O.; ARDANS, O. Mapeamentos e Diagn\u00f3sticos: interven\u00e7\u00f5es participativas \n\nno campo socioambiental. In: FERRARO JUNIOR. L.A. (Org.) Encontros e Caminhos: \n\nForma\u00e7\u00e3o de Educadoras (es) Ambientais e Coletivos Educadores. Bras\u00edlia MMA, \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 2, 2007, p. 219 - 226.  \n\nTILDEN, F. Interpreting Our Heritage. The University of North Carolina, Press, 1957. \n\nTOFFOLI, D.; MANSUR, G. Cultura cai\u00e7ara. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://fundart.com.br/tradicao/comunidades/caicara/>. Acesso em 23 maio 2017. \n\nTRIVI\u00d1OS, A.N.S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: A pesquisa qualitativa em \n\nEduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1987. \n\nTUPINAMB\u00c1, M.; TEIXEIRA, W.; HEILBRON, M. Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica e magm\u00e1tica da \n\nFaixa Ribeira entre o Neoproterozoico e o Paleozoico Inferior na Regi\u00e3o Serrana do Estado \n\ndo Rio de Janeiro, Brasil. Anu\u00e1rio do Instituto de geoci\u00eancias \u2013 UFRJ, v. 35, n. 2, 2012, p. \n\n140 \u2013 151. \n\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/nucleos/caraguatatuba/sobre/\nhttp://fundart.com.br/tradicao/comunidades/caicara/\n\n\n290 \n\nUNESCO. Education for Sustainable Development: an Expert Review of Processes and \n\nLearning. Section for Education for Sustainable Development Division of Education for \n\nPeace and Sustainable Development. Paris, Franc., 2011, 132 p. \n\nUNESCO. United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. Unesco Global \n\nGeoparks. Paris, France, 2016. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0024/002436/243650e.pdf>. Acesso em 5 abr. 2017.  \n\nURBAN, T. Saudades do mat\u00e3o: relembrando a hist\u00f3ria da conserva\u00e7\u00e3o da natureza no \n\nBrasil. Curitiba: UFPR, 1998. 374p. \n\nURQU\u00cd, L.C.; L\u00d3PEZ MART\u00cdNEZ, J.; DUR\u00c1N VALSERO, J. Patrimonio geol\u00f3gico y \n\ngeodiversidad: investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, gesti\u00f3n y relaci\u00f3n com los espacios naturales \n\nprotegidos. Cuadernos del Museo Geominero, 7, IGME, Madrid, 2007 \n\nVELASQUEZ, C. Quilombolas. In: In: RICARDO, B.; CAMPANILI, M. (Eds.). Almanaque \n\nBrasil Socioambiental. S\u00e3o Paulo: ISA, 2\u00aa ed., 2008. \n\nWALS, A.E.J. (org.). Social learning towards a sustainable world: principles perspectives, \n\nand praxis. Wageningen: Wageningen Academic Publishers, 2007. \n\nWINGE, M.; SCHOBBENHAUS, C.; SOUZA, C.R.G.; FERNANDES, A.C.S.; BERBERT-\n\nBORN, M.; QUEIROZ, E.T.; CAMPOS, D.A. (eds.) S\u00edtios geol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos do \n\nBrasil. Bras\u00edlia: CPRM, 2009, v. 2, 516p.   \n\nWINGE, M.; SCHOBBENHAUS, C.; SOUZA, C.R.G.; FERNANDES, A.C.S.; BERBERT-\n\nBORN, M.; FILHO, W.S.; QUEIROZ, E.T. (eds.). S\u00edtios Geol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos do \n\nBrasil. Bras\u00edlia: CPRM, 2013, v. 3, 332p. \n\nZAL\u00c1N, P. V.; OLIVEIRA, J. A. B. Origem e evolu\u00e7\u00e3o estrutural do Sistema de Riftes \n\nCenoz\u00f3icos do Sudeste do Brasil. Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobras, Rio de Janeiro, v. \n\n13, n. 2, p. 269-300, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0024/002436/243650e.pdf\n\n\n291 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n292 \n\nANEXO A - Not\u00edcias dos cursos propostos \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte:&lt;http://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/curso-sobre-geologia-acontece-no-\n\nnucleo-picinguaba-do-pesm/> e,  \n\n<http://fflorestal.sp.gov.br/2016/09/22/curso-sobre-geologia-acontece-no-nucleo-picinguaba-do-\n\npesm/>.  \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/curso-sobre-geologia-acontece-no-nucleo-picinguaba-do-pesm/\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/curso-sobre-geologia-acontece-no-nucleo-picinguaba-do-pesm/\nhttp://fflorestal.sp.gov.br/2016/09/22/curso-sobre-geologia-acontece-no-nucleo-picinguaba-do-pesm/\nhttp://fflorestal.sp.gov.br/2016/09/22/curso-sobre-geologia-acontece-no-nucleo-picinguaba-do-pesm/\n\n\n293 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte:&lt;http://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/nucleo-caraguatatuba-sedia-\n\ncurso-de-capacitacao-para-monitores-ambientais/>. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/nucleo-caraguatatuba-sedia-curso-de-capacitacao-para-monitores-ambientais/\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/nucleo-caraguatatuba-sedia-curso-de-capacitacao-para-monitores-ambientais/\n\n\n294 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFonte:&lt;http://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/monitores-ambientais-de-\n\nubatuba-recebem-capacitacao-sobre-a-geologia-da-regiao/ >  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/monitores-ambientais-de-ubatuba-recebem-capacitacao-sobre-a-geologia-da-regiao/\nhttp://www.parqueestadualserradomar.sp.gov.br/pesm/monitores-ambientais-de-ubatuba-recebem-capacitacao-sobre-a-geologia-da-regiao/\n\n\n295 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: www.jornalmaranduba.com.br, edi\u00e7\u00e3o 89, outubro/2016. \n\n\n\n296 \n\nANEXO B \u2013 Perfil dos atores entrevistados \n\n \n\nTabela 122 \u2013 Perfil moradores locais entrevistados \nNome Sexo Idade Cidade Localidade \n\nM1 F  Ubatuba Praia do Cambury  \n\nM2 M 53 anos Ubatuba Praia do Cambury \n\nM3 F 44 anos Ubatuba Quilombo Cambury \n\nM4 M 89 anos Ubatuba Quilombo Cambury  \n\nM5 F 60 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM6 M 66 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM7 F  Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM8 M 67 anos Ubatuba Picinguaba \n\nM9 F 43 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM10 M 22 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM11 M 61 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM12 M 78 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM13 F 40 anos Ubatuba Sert\u00e3o da Fazenda \n\nM14 F 46 anos Ubatuba Ubatumirim \n\nM15  F 75 anos Ubatuba Puruba \n\nM16 M  Ubatuba Puruba \n\nM17 M  Caraguatatuba Rio do Ouro \n\nM18 F  Caraguatatuba Rio do Ouro \n\n \n\nTabela 133- Perfil gestores entrevistados  \nApelido G\u00eanero Tempo de atua\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Cargo \n\nG1 M 4 anos Ge\u00f3grafo Gestor UC \n\nG2 M 8 anos Engenheiro Florestal Gestor UC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n297 \n\nANEXO C \u2013 Perfil participantes cursos \n\nTabela 14 \u2013 Perfil participantes curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual da Serra \n\ndo Mar\u201d n\u00facleo Caraguatatuba e Picinguaba \nNome Sexo Idade Cidade atual Tempo de \n\nhabita\u00e7\u00e3o \n\nEscolaridade Profiss\u00e3o Tempo \n\natua\u00e7\u00e3o \n\nPESM \n\nC1 M 38 S\u00e3o Sebasti\u00e3o  15 anos Superior \n\nCompleto \n\nT\u00e9cnico em \n\nInform\u00e1tica e \n\nT\u00e9cnico \n\nAdministrativo \n\n2 anos \n\nC2  F 28 Ubatuba     \n\nC3 M 53 S\u00e3o Sebasti\u00e3o  1 ano Superior \n\nCompleto \n\nBombeiro \n\nCivil/Tecn\u00f3logo em \n\nSeguran\u00e7a do \n\nTrabalho \n\n \n\nC4 F 38 Caraguatatuba  28 anos Superior \n\nCompleto \n\nProfessora educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental \n\n4 meses \n\nC5 F 44 Caraguatatuba  7 anos Superior \n\nCompleto \n\nBi\u00f3loga  \n\nC6 M 23 Caraguatatuba 23 anos Superior \n\nCompleto \n\nMonitor Ambiental/ \n\nBi\u00f3logo \n\n3 anos \n\nC7 F 30 Caraguatatuba  8 anos Superior \n\nCompleto \n\nEducador-Monitor \n\nAmbiental - \n\nTurism\u00f3loga \n\n7 anos e \n\nmeio \n\nC8 F 31 Ubatuba 3 anos Superior Turism\u00f3loga/gestora \n\nambiental \n\n3 anos \n\nC9 M 17 Ubatuba 17 anos Ensino M\u00e9dio \n\nIncompleto \n\nEstudante  \n\nC10 M 38 Caraguatatuba  22 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto  \n\nMoto boy, Bombeiro \n\nCivil e vigilante \n\n \n\nC11 M 29 Ubatuba  3 anos e \n\n8m \n\nEnsino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nGuia, \n\neletromec\u00e2nico, \n\ntatuador, serralheiro \n\n2 anos \n\nC12 F 25 Ubatuba  1 ano Ensino M\u00e9dio \n\ncompleto \n\nBi\u00f3loga  \n\nC13 F 26 Caraguatatuba  Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto  \n\nMoto boy, Bombeiro \n\nCivil e Vigilante \n\n \n\nC14 M 35 Ubatuba  12 anos T\u00e9cnico Guia de turismo, \n\nT\u00e9cnico em Guia de \n\nTurismo \n\n1 ano \n\nC15 F 38 Caraguatatuba  2 meses Superior \n\nCompleto \n\nGest\u00e3o P\u00fablica 4 anos \n\nC16 M 65 Ubatuba  35 anos Ensino \n\nFundamental \n\nIncompleto \n\nAgente recursos \n\nambientais \n\n29 anos \n\nC17 M 39 Caraguatatuba  1 ano Superior \n\nCompleto \n\nBi\u00f3logo/Professor  \n\nC18 M 42 Caraguatatuba  Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto   \n\nFuncion\u00e1rio P\u00fablico  \n\nC19 M 31 S\u00e3o Paulo  P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o  \n\nChefe de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o APA \n\nItupararanga \n\n \n\nC20 F 32 S\u00e3o Paulo  Superior \n\nCompleto \n\nBi\u00f3loga  \n\nC21 M 43 Ubatuba  42 anos T\u00e9cnico  Guia e carretos 1 ano \n\nC22 M 41 Ubatuba  14 anos Superior \n\nCompleto \n\nGuia de turismo  \n\nContinua \n\n\n\n298 \n\nC23 F 29 S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos \n\n2 anos Superior \n\nCompleto \n\nSupervisora de Meio \n\nAmbiente/Bi\u00f3loga \n\n \n\nC24 F 37 Ubatuba  1 ano e 4 \n\nmeses \n\nSuperior \n\nCompleto \n\nTurism\u00f3loga/guia de \n\nturismo \n\n \n\nC25 M 42 Ubatuba  42 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nMarinheiro Promata  \n\nC26 M 34 Ubauba 34 anos P\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o Guia de \n\nturismo/turism\u00f3logo \n\n \n\nC27 M 58 Ubatuba  40 anos Superior \n\nCompleto  \n\nT\u00e9cnico de apoio a \n\npesquisa Instituto \n\nFlorestal SP \n\n31 anos \n\nC28 M 29 Caraguatatuba     \n\nC29 F 33 Ubatuba  2 anos Superior \n\nIncompleto \n\nEstudante  \n\nC30 M 32 Caraguatatuba  Superior \n\nCompleto  \n\nGestor unidade 8 anos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n\n\n299 \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Perfil participantes curso \u201cEstrat\u00e9gias de geoconserva\u00e7\u00e3o no Parque Estadual Serra do \n\nMar\u201d na Escola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho \nNome Sexo Idade Cidade atual Tempo de \n\nResid\u00eancia \n\nEscolaridade Profiss\u00e3o Tempo \n\natua\u00e7\u00e3o \n\nna escola \n\nP1 F 34  Ubatuba 11 anos Superior Professora - \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n1 anos \n\nP2 F 43  Paraty  37 anos Superior Professor - Letras 4 anos \n\nP3 M 41  Ubatuba  20 anos P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o  \n\nProfessor - PEB I - \n\nPedagogia \n\n19 anos \n\nP4 F 23  Ubatuba  23 anos Superior Professora - L\u00edngua \n\nPortuguesa \n\n3 anos \n\nP5 M 36  Ubatuba  36 anos Superior  Professora - \n\nMatem\u00e1tica \n\n3 meses \n\nP6 F 70  Ubatuba  12 anos Superior Professora - \n\nGeografia \n\n12 anos \n\nP7 F 59  Ubatuba  15 anos Superior Professora - Artes 5 anos \n\nP8 F 34  Paraty 34 anos P\u00f3s -\n\nGradua\u00e7\u00e3o \n\nProfessora - PEB I 2 anos \n\nP9 F 37  Ubatuba  16 anos Superior Professora - \n\nMatem\u00e1tica \n\n9 anos \n\nP10 M 28  Ubatuba 28 anos P\u00f3s - \n\nGradua\u00e7\u00e3o \n\nProfessor - \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\n4 anos \n\nP11 F 27   Ubatuba 27 anos Superior Professora - PEB I 4 anos \n\nP12 M 46  Ubatuba 46 anos Mestrado Professor - L\u00edngua \n\nPortuguesa e \n\nLiteratura \n\n \n\nP13 M 48  Ubatuba  Superior Professor - Ingl\u00eas  \n\nP14 F 49  Ubatuba  17 anos Superior Professora  \n\nP15 M 43  Ubatuba  Superior Professor - PEB I - \n\nPedagogia \n\n \n\nP16 F 36  Ubatuba  4 anos P\u00f3s - \n\nGradua\u00e7\u00e3o  \n\nProfessor - Hist\u00f3ria 4 anos \n\nP17 F 32  Ubatuba 32 anos Superior \n\nincompleto \n\nProfessora - L\u00edngua \n\nPortuguesa \n\n \n\nP18 F 47  Ubatuba 47 anos Mestrado Professor - Letras 6 anos \n\nP19 F 55  Ubatuba 55 anos Superior  Professor - L\u00edngua \n\nPortuguesa \n\n6 anos \n\nP20 F 56  PAraty 56 anos Superior Professor - PEB I - \n\nPedagogia \n\n4 anos \n\nP21 F 39  Paraty 39 anos Magist\u00e9rio Professor - PEB I  5 anos \n\nP22 F 22  Ubatuba  21 anos Superior Professora - \n\nMatem\u00e1tica \n\n4 anos \n\nP23 F 60  Ubatuba  20 anos Superior Professora - \n\nBiologia \n\n17 anos \n\nP24 M 29  Paraty 29 anos P\u00f3s - \n\nGradua\u00e7\u00e3o \n\nProfessor - PEB I - \n\nLetras \n\n3 anos \n\nP25 F 37  Paraty 37 anos Superior \n\nCompleto  \n\nProfessora - PEB I - \n\nPedagogia \n\n4 anos \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n300 \n\nTabela 16 \u2013 Perfil dos funcion\u00e1rios da ONG \u2013 Instituto Argonauta \nNome Sexo Idade Cidade atual Tempo de \n\nResid\u00eancia \n\nEscolaridade Profiss\u00e3o \n\nF1 M 27 Ubatuba 2 anos Superior Completo Bi\u00f3logo \n\nF2 M 41 Ubatuba 41 anos Superior \n\nIncompleto \n\n \n\nF3 M 33 Ubatuba 1, 8 meses Superior Completo  Gestor Ambiental \n\nF4 F 28 Ubatuba 1, 8 meses P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Bi\u00f3loga \n\nF5 M 27 Ubatuba 2 anos Superior Completo Bi\u00f3logo \n\nF6 M 32 Ubatuba 1\u00aa, 7m Superior Completo Bi\u00f3logo \n\nF7 M 34 Ubatuba 8 anos Superior Completo Ocean\u00f3grafo \n\nF8 M 53 Ubatuba 23 anos P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Turismo \n\nF9 M 40 Ubatuba 1\u00aa 8m Especializa\u00e7\u00e3o Bi\u00f3logo \n\nF10 M 54 Ubatuba 18 meses Doutorado Ocean\u00f3grafo \n\nF11 M 22 Ubatuba 22 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nMonitor de Campo \n\nF12 M 50 Ubatuba 25 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nMonitor de Campo \n\nF13 M 32 Ubatuba 27 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nMonitor de Campo \n\nF14 F 29 Ubatuba 2 anos Superior Completo Ocean\u00f3grafa \n\nF15 M 39 Ubatuba 39 anos Superior Completo Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nF16 M 45 Ubatuba 45 anos Ensino M\u00e9dio \n\nCompleto \n\nT\u00e9cnico em turismo e \n\nMonitor de campo \n\nF17 F 30 Ubatuba 3\u00aa 2m Superior Completo Bi\u00f3loga \n\nF18 M 35 Ubatuba 2,5 anos Superior e t\u00e9cnico \n\nem andamento \n\nBi\u00f3logo \n\nF19 M 33 Ubatuba 6 anos P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Ocean\u00f3grafa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n301 \n\nANEXO D \u2013 Roteiro entrevistas comunidade \n\n \n\n1. Apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisadora e da pesquisa \n\n2. Quest\u00f5es sobre o perfil do Participante: Nome, Local de nascimento, idade, quantos anos \n\nreside no munic\u00edpio e profiss\u00e3o. \n\n3. Voc\u00ea sabe como foi a hist\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o do parque aqui nesta \u00e1rea? Como isso afetou os \n\nmodos de vida e as comunidades locais?  E como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do Parque com a \n\ncomunidade? \n\n4. E a natureza, voc\u00ea acha que \u00e9 um patrim\u00f4nio essa natureza preservada? As montanhas, \n\nrios, pedras, plantas? \n\n5. Voc\u00ea acha que \u00e9 um privil\u00e9gio morar aqui? Por qu\u00ea? \n\n6. E quando voc\u00ea vai a grandes cidades, ou em lugares que a natureza est\u00e1 desmatada, o que \n\nvoc\u00ea sente? \n\n7. O que voc\u00ea acha da paisagem daqui, das montanhas, das pedras que tem na praia? \n\n8. Voc\u00ea acha que essa conserva\u00e7\u00e3o da natureza est\u00e1 amea\u00e7ada? Por que? \n\n9. Como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da comunidade com a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, tem alguma pr\u00e1tica \n\ntradicional de conserva\u00e7\u00e3o? \n\n10. O que voc\u00ea acha que poderia melhorar aqui? \n\n11. Voc\u00ea acha que o turismo traz algum benef\u00edcio para a regi\u00e3o? Vem muitos turistas no \n\nparque? \n\n12. Qual a import\u00e2ncia do parque? Seu papel para a regi\u00e3o? \n\n13. Quais lugares voc\u00ea costuma ir para ter lazer em contato com a natureza? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n302 \n\nANEXO E - Roteiro entrevistas gestores \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\nObjetivos da entrevista: no \u00e2mbito da gest\u00e3o do patrim\u00f4nio natural, como a Geoconserva\u00e7\u00e3o \n\ntem sido abordada pelos gestores nos n\u00facleos Picinguaba e Caraguatatuba? \n\nEntender a participa\u00e7\u00e3o das comunidades na gest\u00e3o do patrim\u00f4nio natural. \n\nDiagnosticar poss\u00edveis conflitos entre gestores e comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural.  \n\nEntender os projetos educativos no parque e a possibilidade de inser\u00e7\u00e3o dos temas geol\u00f3gicos. \n\nGest\u00e3o \n\n? Voc\u00ea tem conhecimento de que a IUCN, em 2015 incluiu a geoconserva\u00e7\u00e3o como \n\nparte importante a ser considerada pela Gest\u00e3o. A geodiversidade \u00e9 inclu\u00edda como \n\nparte da natureza a ser conservada, considerando o Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico, as \n\npaisagens c\u00eanicas, solos e \u00e1gua. (Protected area governance and management, IUCN, \n\n2015) \n\n? Na gest\u00e3o do Patrim\u00f4nio Natural, est\u00e3o inclu\u00eddas a Geodiversidade e o Patrim\u00f4nio \n\nGeol\u00f3gico? \n\nSe sim. Como se d\u00e1 esta abordagem no PESM? \n\nSe n\u00e3o, como poderia ser abordado este tema no PESM? \n\n? H\u00e1 na \u00e1rea do parque algum local que considere Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico? Poderia \n\nelencar alguns locais que considera como Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico na regi\u00e3o (fora do \n\nparque)? \n\n? Considera que o Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico est\u00e1 amea\u00e7ado? \n\n? Quais a\u00e7\u00f5es o Parque poderia propor para o reconhecimento deste patrim\u00f4nio pela \n\ncomunidade? E para sua conserva\u00e7\u00e3o?  \n\n? Quais valores est\u00e3o presentes nestes locais? Est\u00e9tico, Cient\u00edfico, Cultural, Did\u00e1tico, \n\nTur\u00edstico, Econ\u00f4mico? \n\n? Por exemplo, possuem grande beleza, forte valor para a identifica\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nlocais, sustenta uma biodiversidade, interesse cient\u00edfico, paisagem, cachoeiras, \n\nafloramentos, did\u00e1tico, tur\u00edstico. \n\n? Como a gest\u00e3o entende a presen\u00e7a do ecoturismo ou turismo ecol\u00f3gico no parque? \u00c9 \n\nbem desenvolvido como atividade econ\u00f4mica e de lazer? J\u00e1 ouviu falar em \n\n\n\n303 \n\ngeoturismo, depois da explica\u00e7\u00e3o, acha poss\u00edvel o seu desenvolvimento no litoral \n\nnorte?  \n\nComunidade \n\n? Voc\u00ea acha que as comunidades t\u00eam contribu\u00eddo na conserva\u00e7\u00e3o da natureza do PESM.  \n\n? Quais os mecanismos de participa\u00e7\u00e3o social efetivos na gest\u00e3o? \n\n? Elas t\u00eam participado efetivamente na gest\u00e3o?  \n\n? Existem problemas relacionados \u00e0 gest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as comunidade do entorno? \n\nQuais? O que \u00e9 realizado para diminuir os problemas. \n\n? As comunidades poderiam contribuir de que forma para conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico? \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\n? H\u00e1 alguma parceria com a diretoria municipal ou estadual de ensino para receber \n\nprofessores e alunos da rede p\u00fablica e privada, num trabalho conjunto entre os \n\nmonitores e os professores da regi\u00e3o? Como s\u00e3o as visitas das escolas no Parque?  \n\n? Como acontece a forma\u00e7\u00e3o dos monitores? \n\n? H\u00e1 abordagens sobre educa\u00e7\u00e3o patrimonial? \n\n? Como s\u00e3o desenvolvidos os programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no parque? Qual a \n\nabordagem (naturalista, conservacionista, ou cr\u00edtica)?  H\u00e1 projetos de EA com a \n\ncomunidade do entorno ou apenas para quem visita o parque? \n\n? Acha que cabem tem\u00e1ticas sobre o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico? \n\n? As pesquisas da \u00e1rea de Geoci\u00eancias e/ou Geoconserva\u00e7\u00e3o (NAP GEOHEREDITAS) \n\nt\u00eam influenciado alguma estrat\u00e9gia de educa\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o aqui no \n\nparque? \n\n\n\n304 \n\nANEXO F \u2013 Question\u00e1rio \n\nQuestion\u00e1rio: Percep\u00e7\u00f5es sobre a Conserva\u00e7\u00e3o e a Geodiversidade do Litoral Norte de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nPesquisadora: Eliana Mazzucato, Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 USP. Contato: mazzucato@usp.br \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Denise de La Corte Bacci, Instituto de Geoci\u00eancias \u2013 USP. \n\nNome: ____________________________________________________________________________\n\nIdade: _____________                     Sexo:______________\n\nNaturalidade:_______________________________________________________________ \n\nCidade atual: ______________________      H\u00e1 quanto tempo? ____________________________ \n\nEscolaridade:_____________________________________________________________ \n\nProfiss\u00e3o/Forma\u00e7\u00e3o:________________________________________________________ \n\nH\u00e1 quanto tempo trabalha no Parque?_____________ \n\n \n\n1. O que voc\u00ea entende por Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o? \n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n2. Quais locais voc\u00ea costuma frequentar para ter momentos de lazer em contato com a natureza? \nQual sua rela\u00e7\u00e3o com este lugar, voc\u00ea se sente pertencente a ele? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n3. Quais elementos voc\u00ea destacaria como mais importantes na sua cidade: (pode escolher mais de \numa alternativa)\n\n( ) Biodiversidade \n\n( ) Paisagem \n\n( ) Montanhas  \n\n( ) Rochas \n\n( ) Rios \n\n( ) Recursos h\u00eddricos  \n\n( ) Pessoas \n\n( ) Cultura \n\n( ) Hist\u00f3ria \n\n( ) Monumentos  \n\n( ) Igrejas \n\n( ) Com\u00e9rcio local \n\n( ) Escolas \n\n( ) Museus \n\n( ) Obras de arte \n\n( ) Turismo \n\n( ) Casas \n\n( ) Artesanato \n\n( ) Alimenta\u00e7\u00e3o  \n\n( ) Arquitetura  \n\n( ) Pr\u00e9dios \n\n( ) Pousadas \n\n( ) Bares \n\n( ) Shoppings \n\n( ) Pra\u00e7as \n\n( ) Festas tradicionais \n\n( ) Qualidade de vida \n\n( ) Beleza \n\n( ) Lazer  \n\n( ) Parque \n\n( ) Outros: \n\n_________________ \n\n \n\n4. Voc\u00ea se considera privilegiado por trabalhar/viver em \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o da natureza?  \n(  ) Sim (  ) N\u00e3o  \n\nPor qu\u00ea? O que voc\u00ea sente em rela\u00e7\u00e3o ao seu papel na conserva\u00e7\u00e3o da natureza? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n\n\n305 \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n5. Quais benef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque traz para a regi\u00e3o? (pode escolher mais de uma \nalternativa) \n\n( ) Melhoria na qualidade de \n\nvida \n\n( ) Valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos no \n\nentorno do Parque \n\n( ) Preserva\u00e7\u00e3o de fontes e \n\nnascentes de \u00e1gua \n\n( ) Preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nnativas (animais e vegetais) \n\n( ) Preserva\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nnatural \n\n( ) Desenvolvimento do Turismo \n\n( ) Aumento de pesquisas \n\n( ) Programas educativos  \n\n( ) Presen\u00e7a de novos \n\nloteamentos \n\n( ) Maior seguran\u00e7a  \n\n( ) Ofertas de empregos  \n\n( ) Oportunidade de empregos no \n\nParque \n\n( ) Preserva\u00e7\u00e3o cultura \n\ntradicional \n\n( ) Outros:__________________ \n\n \n\n6. Para voc\u00ea, quais seriam os principais conflitos socioambientais da regi\u00e3o?\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n7. Voc\u00ea j\u00e1 visitou um local totalmente desmatado? O que sentiu? \n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n8. Quando voc\u00ea ouve a palavra patrim\u00f4nio, o que pensa? (pode escolher mais de uma alternativa)\n( ) algo que tenha valor para a ci\u00eancia e para a \n\ntecnologia \n\n( ) algo que tenha valor para a hist\u00f3ria  \n\n( ) algo importante para voc\u00ea \n\n( ) algo antigo \n\n( ) algo em ru\u00edna \n\n( ) algo da natureza \n\n( ) algo importante para a humanidade \n\n( ) uma heran\u00e7a \n\n( ) algo cultural \n\n( ) um conhecimento \n\n \n\n9. A quais elementos naturais e constru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra Patrim\u00f4nio? (pode escolher \nmais de uma alternativa) \n\n( ) As florestas \n\n( ) Os animais \n\n( ) Igrejas  \n\n( ) Constru\u00e7\u00f5es \n\nHist\u00f3ricas \n\n( ) Monumentos \n\n( ) Paisagens \n\n( ) Rios \n\n( ) Artefatos \n\narqueol\u00f3gicos  \n\n( ) Praias \n\n( ) Ruas \n\n( ) Artesanatos  \n\n( ) Relevo \n\n( ) Tradi\u00e7\u00f5es \n\n( ) Cachoeiras \n\n( ) Cultura \n\n( ) Rochas (Pedras) \n\n( ) F\u00f3sseis   \n\n( ) Comidas \n\n\n\n306 \n\n( ) Festas Tradicionais ( ) L\u00ednguas ( ) Pessoas  Outros:_____________\n\n \n\n10. Geodiversidade \u00e9 (pode escolher mais de uma alternativa): \n( ) Algo da natureza \n\n( ) Diversidade \n\nGeol\u00f3gica \n\n( ) Tudo que nos rodeia \n\n( ) Terra \n\n( ) Solo  \n\n( ) Paisagem \n\n( ) Montanhas  \n\n( ) Rios  \n\n( ) Substrato Rochoso  \n\n( ) Natureza abi\u00f3tica \n\n( ) minerais \n\n( ) f\u00f3sseis \n\n( ) Onde a \n\nBiodiversidade se \n\ndesenvolve  \n\n( ) Processos \n\nGeol\u00f3gicos \n\n( ) Recursos Naturais  \n\n( ) Ecossistemas \n\n( ) Pedras preciosas  \n\n( ) Onde a humanidade \n\nse desenvolve\n\n \n\n11. O que voc\u00ea pensa quando ouve falar sobre a natureza abi\u00f3tica do Litoral Norte? \n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n12. Para voc\u00ea, h\u00e1 na regi\u00e3o algum elemento que voc\u00ea identifica como Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico? \nPoderia elencar alguns desses elementos que considera Patrim\u00f4nio Geol\u00f3gico na regi\u00e3o (dentro e \n\nfora do parque)?\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n13. Voc\u00ea acha que o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico da regi\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ado ou depredado? O que voc\u00ea faria \npara a sua conserva\u00e7\u00e3o?   \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n14. Quem voc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? (pode escolher \nmais de uma alternativa) \n\n( ) Prefeituras \n\n( ) Governo Estadual \n\n( ) Governo Federal \n\n( ) Instituto Florestal/ICMBio \n\n( ) CONDEPHAAT \n\n( ) IPHAN \n\n( ) Pol\u00edcia \n\n( ) Escolas \n\n( ) ONGs \n\n( ) Moradores \n\n( ) Turistas \n\n( ) Comerciantes \n\n( ) Ag\u00eancias de Turismo \n\n( ) Monitores Ambientais \n\n( ) Pescadores \n\n( ) Lideran\u00e7as comunit\u00e1rias \n\n( ) Ind\u00fastrias \n\n( ) Outros _________________\n\n \n\n\n\n307 \n\n15. Quem voc\u00ea acha que deveria estar envolvido na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? (pode \nescolher mais de uma alternativa) \n\n( ) Prefeituras \n\n( ) Governo Estadual \n\n( ) Governo Federal \n\n( ) Instituto Florestal/ICMBio \n\n( ) CONDEPHAAT \n\n( ) IPHAN \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(  ) Pol\u00edcia \n\n( ) Escolas \n\n( ) ONGs \n\n( ) Moradores \n\n( ) Turistas \n\n( ) Comerciantes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n( ) Ag\u00eancias de Turismo \n\n( ) Monitores Ambientais \n\n( ) Pescadores \n\n( ) Lideran\u00e7as comunit\u00e1rias \n\n( ) Ind\u00fastria \n\n( ) Outros: ________________\n\n\n\n308 \n\n \n\nANEXO G \u2013 Roteiro para o mapeamento socioambiental participativo \n\n \n\n(Re)conhecimento do Lugar \u2013 Puruba \u2013 Ubatuba (SP) \n\nProponentes: Vania Maria Nunes do Santos; Denise de La Corte Bacci; Eliana Mazzucato  \n\nLocal: Escola Municipal Jos\u00e9 Belarmino Sobrinho \n\nEstrada do Puruba, S/N. Puruba, Ubatuba \u2013 SP \n\nData: 09/04/2017 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: \n\nO diagn\u00f3stico socioambiental \u00e9 um instrumento did\u00e1tico-pedag\u00f3gico de planejamento e a\u00e7\u00e3o \n\nque promove a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes atores locais no levantamento de diferentes \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o lugar, com o uso de mapas, fotografias a\u00e9reas ou imagens de sat\u00e9lite e \n\nsa\u00eddas de campo. Sua realiza\u00e7\u00e3o possibilita o (re)conhecimento do lugar e seus problemas, \n\nbem como o compartilhamento de conhecimentos, viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es sobre a realidade \n\nsocioambiental. O levantamento dos elementos ambientais locais serve para a compreens\u00e3o \n\ndo mundo f\u00edsico em que vivemos e para estabelecer inter-rela\u00e7\u00f5es com contexto \n\nsocioculturais, como exemplo, a rela\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua analisada, o tipo de solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o presentes e os usos do solo e a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o local. O estudo do \n\nambiente, com enfoque no local e seu entorno, favorece a compreens\u00e3o da natureza como um \n\nsistema integrado, em seu contexto social.  \n\nObjetivos: \n\n? Elaborar um diagn\u00f3stico da realidade socioambiental local, visando o \n\n(re)conhecimento do lugar, seus problemas e conflitos por meio do mapeamento; \n\n? Promover a percep\u00e7\u00e3o da realidade socioambiental local, por meio da elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmapas-s\u00edntese-propositivos. \n\nOrienta\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade: \n\n1. Represente no mapa os elementos socioambientais observados na paisagem (\u00e1gua, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, solo, habita\u00e7\u00e3o, ruas, lixos, esgoto, etc.); \n\n2. Destaque no mapa os locais ou situa\u00e7\u00f5es do roteiro que mais lhe chamaram a aten\u00e7\u00e3o \n\ne/ou que consideraram mais problem\u00e1ticos; \n\n3. Descreva a \u00e1rea mapeada, ressaltando tudo que foi visto e sentido (cheiros, sensa\u00e7\u00f5es \n\nboas e ruins, impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es do grupo) com destaque para o que o grupo \n\nconsiderou mais relevantes. \n\n \n\nReflex\u00f5es: \n\nQuais os problemas ambientais identificados no local? \n\nQue medidas t\u00eam sido adotadas para resolver esses problemas? \n\nO que na opini\u00e3o do grupo deveria ser feito para resolv\u00ea-los? \n\n \n\n \n\n\n\n309 \n\n \n\nANEXO H \u2013 Lenda da gruta que chora \n\nLenda da Gruta que Chora \n\n \n\nContam l\u00e1 nas bandas da praia da Sununga, localizada na parte Sul de Ubatuba-SP, que h\u00e1 \n\nbastante tempo uma mo\u00e7a muito bonita, de nome Marcelina, vivia com sua m\u00e3e na mais \n\ncompleta alegria. A jovem tinha a pele suavemente morena, olhos claros e cabelos negros, era \n\nbel\u00edssimo o seu corpo de menina nova, graciosa como que s\u00f3. De uma hora para outra, sem \n\nque nada acontecesse, Marcelina deixou-se cair prostrada em sua cama simples, sem vontade \n\nnenhuma, nem sorrir a bela mo\u00e7a queria. Sua m\u00e3e, Sinh\u00e1 An\u00e1lia, j\u00e1 havia percebido, n\u00e3o sem \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, que a menina estava diferente e parecia piorar conforme os dias se sucediam. \n\nTentou de tudo, ch\u00e1s de ervas, banhos de folhas e flores, mas nada fazia efeito. Sinh\u00e1 An\u00e1lia \n\ncontava para as comadres o que estava acontecendo com sua menina e todos diziam que era \n\nproblema de idade. Inconformada, perguntava \u00e0 filha o que estava acontecendo, mas a menina \n\nera categ\u00f3rica, jurava que nada havia de errado e que comia pouco ou quase nada para n\u00e3o \n\nficar gorda como umas mulheres que vira na cidade certa vez. N\u00e3o podia ser normal aquilo, \n\nSinh\u00e1 An\u00e1lia bem o sabia, ainda mais depois que virou rotina acordar durante a madrugada \n\ncom os solu\u00e7os da filha. Como pensasse que era tristeza, conteve ao m\u00e1ximo seu \u00edmpeto de \n\ncorrer ao quarto de Marcelina para saber o que se passava. At\u00e9 que n\u00e3o resistiu e surpreendeu \n\na mo\u00e7a solu\u00e7ando palavras desconexas, como se pedisse para algu\u00e9m n\u00e3o partir. A garota \n\nestava sozinha no quarto! Depois de ser flagrada pela m\u00e3e, n\u00e3o restou alternativa a n\u00e3o ser \n\ncontar a verdade. Foi com perplexidade que a mulher ouviu palavra por palavra, tudo meio \n\nsem nexo, sobre a hist\u00f3ria do drag\u00e3o que morava na Toca da Sununga. Todo mundo conhecia \n\no caso na regi\u00e3o e at\u00e9 mesmo evitava passar por aquelas bandas. Os pescadores nem se \n\natreviam a chegar perto porque as ondas gigantes engoliam canoa, rede, tudo. As pessoas \n\nsabiam que o tal monstro existia, mas s\u00f3 Seu Antero tinha visto. Era um bicho horroroso, \n\ntinha metade do corpo de drag\u00e3o e a outra metade era roli\u00e7a, como uma cobra, e se rastejava \n\nno ch\u00e3o. Pois bem, desde que Seu Antero falou do drag\u00e3o que vivia na gruta, Marcelina n\u00e3o \n\nparou de pensar nele, com um misto de medo e curiosidade. Contou \u00e0 m\u00e3e que de tanto pensar \n\nno bicho, ele foi l\u00e1 ter com ela, entrou no quarto no meio da madrugada. Vendo o assombro \n\nde Sinh\u00e1 An\u00e1lia, tentou acalmar a m\u00e3e, j\u00e1 idosa, dizendo que ele ficou encolhido, t\u00e3o \n\npequeno, que parecia n\u00e3o fazer mal a ningu\u00e9m, at\u00e9 que virou um homem. A mulher n\u00e3o podia \n\ncrer no que estava ouvindo, era loucura da sua filha, teria que chamar um doutor, aquilo de \n\nmostro virar homem n\u00e3o era certo, ainda mais dentro de sua pr\u00f3pria casa. Depois falou que \n\ntinha passado a noite embalada nos bra\u00e7os daquele lindo mo\u00e7o de olhos claros. Mesmo depois \n\nde uma noite t\u00e3o especial, a garota sentiu-se infeliz porque o mo\u00e7o partiu logo ao amanhecer, \n\nquando o galo cantou tr\u00eas vezes. Ela ficou no quarto chorando, sem disposi\u00e7\u00e3o para nada, s\u00f3 \n\npensava em esperar a noite chegar para receber a visita do amado. Agoniada, a m\u00e3e da jovem, \n\ns\u00f3 podia rezar para todos os santos que conhecia, at\u00e9 promessa fez. Demorou muito tempo e \n\napareceu um velho pobre, andarilho, batendo \u00e0 porta de Sinh\u00e1 An\u00e1lia em busca de um prato \n\nde comida. Ao entrar na casa, como faltasse assunto, a mulher foi logo narrando o drama de \n\nsua filha. Ouviu calado, inexpressivo, e ao fim do relato, disse j\u00e1 ter ouvido, bem longe dali, \n\nfalar do monstro que atormentava a popula\u00e7\u00e3o daquele bairro. Por tal motivo ele estava l\u00e1, \n\npara expulsar aquela criatura do mal. Era uma esp\u00e9cie de mago e sabia como fazer isto.  \n\nLogo o bairro todo estava sabendo da vinda do anci\u00e3o e na manh\u00e3 seguinte todos se \n\nacotovelavam em frente \u00e0 Toca da Sununga. J\u00e1 no local, o pobre monge ergueu os bra\u00e7os e \n\nfez o sinal da cruz, acompanhado de todos que estavam l\u00e1, fez uma prece ao Senhor e \n\nespargiu sobre a pedra que forma a toca um pouco da \u00e1gua que carregava consigo. Para \n\nespanto dos presentes, imediatamente um trov\u00e3o violento fez estremecer a terra, e o mar se \n\nagitou violentamente, avan\u00e7ando sobre a praia, chegando a bater nas rochas. Depois as \u00e1guas \n\n\n\n310 \n\n \n\nrecuaram e o mar abriu-se ao meio, bem em frente \u00e0 toca, por onde o mostro passou, \n\nhorripilante, rugindo, para se esconder definitivamente nas profundezas do oceano. Ningu\u00e9m \n\nmais ouviu falar do drag\u00e3o. Dizem que Marcelina viveu por muito tempo, acanhada e triste, \n\npor\u00e9m bela como sempre fora! \u201cHoje, quem se postar no interior da lend\u00e1ria gruta, perceber\u00e1 \n\ncair l\u00e1 de cima, das ranhuras da pedra, uma sequencia de pequeninas gotas que se infiltram \n\nna areia branca e fina que alcatifa o ch\u00e3o. Dizem alguns que s\u00e3o remanescentes gotas da \u00e1gua \n\nbenta espargida pelo monge, que ainda caem a fim de que o drag\u00e3o jamais possa voltar. \n\nOutros, por\u00e9m, afirmam que s\u00e3o l\u00e1grimas de Marcelina, que l\u00e1 voltou muitas vezes na \n\nesperan\u00e7a de que o drag\u00e3o, feito mo\u00e7o bonito, ainda voltasse para ficar com ela a noite inteira \n\nat\u00e9 os albores da manh\u00e3!\u201d. \n\n(Vers\u00e3o livre. Fonte: http://noitesinistra.blogspot.com.br/) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://noitesinistra.blogspot.com.br/\n\n\n311 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n\n\n312 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Roteiro geointerpretativo Trilha do Puruba  \n\n \n\n\n\n313 \n\n \n\n\n\n314 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Tabelas de total de indica\u00e7\u00f5es dos question\u00e1rios por grupo de \n\nrespondentes \n\n \n\nTabela 17 - Quais benef\u00edcios voc\u00ea considera que o Parque traz para a regi\u00e3o? (Quest\u00e3o 5) \n\nCategorias Grupo de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\n \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nnativas (animais e \n\nvegetais) \n\n20 14 12 17 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de fontes e \n\nnascentes de \u00e1gua \n\n18 14 12 17 \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nnatural \n\n20 12 11 17 \n\nMelhoria na qualidade de \n\nvida \n\n16 11 9 9 \n\nAumento de pesquisas 10 11 10 12 \n\nProgramas educativos  10 12 10 7 \n\n Desenvolvimento do \n\nTurismo \n\n4 11 9 11 \n\n Preserva\u00e7\u00e3o cultura \n\ntradicional \n\n12 10 4 7 \n\nOportunidades de \n\nempregos no Parque \n\n4 7 2 5 \n\nValoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos \n\nno entorno do Parque \n\n5 3 1 1 \n\nMaior seguran\u00e7a  2 4 0 3 \n\nOfertas de empregos  1 3 0 4 \n\nPresen\u00e7a de novos \n\nloteamentos \n\n0 0 0 0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n315 \n\n \n\nTabela 18 - Quais elementos voc\u00ea destacaria como mair importantes na sua cidade? (Quest\u00e3o 3) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCategorias Grupos de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\n \n\nPaisagem 22 14 12 17 \n\nBiodiversidade 20 13 11 19 \n\nCultura 18 12 7 13 \n\nRecursos h\u00eddricos  11 11 8 16 \n\nTurismo 15 13 7 11 \n\nQualidade de vida 16 11 7 12 \n\nRios 12 11 8 13 \n\nMontanhas  12 8 7 13 \n\nFestas tradicionais 14 9 5 8 \n\nBeleza 12 6 5 12 \n\nHist\u00f3ria 13 8 5 8 \n\nPessoas 8 9 6 8 \n\nArtesanato 11 7 4 9 \n\nLazer  7 7 7 8 \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o  8 9 4 6 \n\nParque 4 9 8 6 \n\nRochas 4 8 6 7 \n\nEscolas 5 5 4 6 \n\nMonumentos  6 2 2 3 \n\nIgrejas 5 3 2 3 \n\nMuseus 1 2 3 4 \n\nPousadas 4 2 1 3 \n\nCom\u00e9rcio local 2 3 0 4 \n\nArquitetura  3 5 0 1 \n\nPra\u00e7as 3 3 1 2 \n\nCasas 4 2 0 2 \n\nObras de arte 2 2 0 3 \n\nBares 3 1 0 2 \n\nPr\u00e9dios 2 1 0 1 \n\nShoppings 1 1 0 1 \n\n\n\n316 \n\n \n\nTabela 19 \u2013Quando voc\u00ea houve a palavra patrim\u00f4nio, o que pensa? (Quest\u00e3o 8) \n\nCategorias Grupo de respondentes  \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\n \n\nalgo importante para a \n\nhumanidade \n\n20 14 9 16 \n\nalgo que tenha valor \n\npara a hist\u00f3ria  \n\n20 13 10 15 \n\nalgo cultural 14 11 6 10 \n\numa heran\u00e7a 12 9 4 10 \n\nalgo importante para \n\nvoc\u00ea \n\n8 9 6 10 \n\nalgo que tenha valor \n\npara a ci\u00eancia e para a \n\ntecnologia \n\n8 9 5 9 \n\num conhecimento 7 6 4 7 \n\nalgo da natureza 4 11 3 6 \n\nalgo antigo 6 9 2 5 \n\nalgo em ru\u00edna 0 5 1 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n317 \n\n \n\n \n\nTabela 20 - A quais elementos naturais e constru\u00eddos voc\u00ea associa a palavra Patrim\u00f4nio? (Quest\u00e3o 9) \n\nCategorias Grupos de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\n \n\nConstru\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas 20 12 10 7 \n\nAs florestas 18 13 10 17 \n\nPaisagens 11 10 6 15 \n\nCultura 8 11 8 15 \n\nArtefatos \n\narqueol\u00f3gicos  \n\n8 10 6 17 \n\nPraias 13 10 4 14 \n\nFestas Tradicionais 13 9 7 11 \n\nOs animais 8 8 7 16 \n\nMonumentos 13 9 5 12 \n\nRios 10 8 5 15 \n\nF\u00f3sseis   5 10 7 16 \n\nTradi\u00e7\u00f5es 7 11 6 13 \n\nCachoeiras 9 9 5 11 \n\nIgrejas  10 7 3 8 \n\nRochas (Pedras) 6 8 6 7 \n\nL\u00ednguas 5 9 4 9 \n\nPessoas 4 8 2 9 \n\nComidas 5 8 2 7 \n\nArtesanatos  3 7 3 6 \n\nRelevo 5 5 0 6 \n\nRuas 5 5 1 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n318 \n\n \n\n \n\nTabela 21 - Quem voc\u00ea acha que \u00e9 respons\u00e1vel pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n(Quest\u00e3o 14) \n\nCategorias Grupo de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\n \n\nGoverno Estadual 19 12 10 17 \n\nInstituto \n\nFlorestal/ICMBio \n\n17 13 9 16 \n\nPrefeituras 15 13 8 13 \n\nGoverno Federal 16 6 9 14 \n\nMoradores 15 12 8 10 \n\nMonitores Ambientais 13 11 8 10 \n\nPescadores 12 10 6 10 \n\nPol\u00edcia 9 10 7 11 \n\nLideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias \n\n15 9 5 8 \n\nEscolas 12 10 6 8 \n\nONGs 11 9 4 9 \n\nTuristas 11 8 6 7 \n\nAg\u00eancias de Turismo 8 9 4 7 \n\nCONDEPHAAT 6 7 6 8 \n\nIPHAN 11 5 4 7 \n\nComerciantes 9 7 3 8 \n\nInd\u00fastrias 9 6 3 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n319 \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Quem voc\u00ea acha que deveria estar envolvido na prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Litoral Norte? \n\n(Quest\u00e3o 15) \n\n \n\nCategorias Grupos de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\nPrefeituras 18 13 11 16 \n\nGoverno Federal 19 14 11 14 \n\nGoverno Estadual 18 12 11 16 \n\nInstituto \n\nFlorestal/ICMBio \n\n19 14 9 14 \n\nMoradores 20 13 8 14 \n\nLideran\u00e7as \n\ncomunit\u00e1rias \n\n19 11 9 13 \n\nMonitores Ambientais 15 13 10 13 \n\nEscolas 18 12 8 10 \n\nPescadores 16 12 7 13 \n\nONGs 16 11 7 13 \n\nPol\u00edcia 13 12 10 10 \n\nTuristas 14 12 7 11 \n\nComerciantes 13 12 9 10 \n\nAg\u00eancias de Turismo 13 12 6 13 \n\nInd\u00fastria 12 12 5 6 \n\nCONDEPHAAT 9 10 5 8 \n\nIPHAN 11 8 6 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n320 \n\n \n\nTabela 23 - Geodiversidade \u00e9: (Quest\u00e3o 10) \n \n\nCategorias Grupo de respondentes \n\n Professores  Monitores \n\nPicinguaba  \n\nMonitores \n\nCaraguatatuba  \n\nFuncion\u00e1rios \n\nONG  \n\nDiversidade Geol\u00f3gica 19 13 10 16 \n\nSolo  9 10 5 13 \n\nSubstrato Rochoso  5 12 7 13 \n\nRecursos Naturais  10 13 4 10 \n\nAlgo da natureza 9 12 5 7 \n\nMontanhas  5 12 5 11 \n\nProcessos Geol\u00f3gicos 7 11 4 10 \n\nTerra 8 11 3 9 \n\nminerais 3 10 5 11 \n\nPaisagem 5 10 2 10 \n\nEcossistemas 6 10 2 9 \n\nf\u00f3sseis 1 8 4 13 \n\nRios  4 7 1 9 \n\nOnde a Biodiversidade \n\nse desenvolve  \n\n2 8 1 10 \n\nPedras preciosas  0 9 4 8 \n\nOnde a humanidade se \n\ndesenvolve \n\n1 7 3 6 \n\nTudo que nos rodeia  3 6 2 5 \n\nNatureza abi\u00f3tica 0 7 1 8"}]}}}