{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09735"}, {"@name": "filename", "#text": "14726_ulfpie044614_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA\nO IMPACTO DAS ATIVIDADES INVESTIGATIVAS NAS APRENDIZAGENS DE ALUNOS DO 10.\u00b0 ANO SOBRE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE MAT\u00c9RIA NOS SERES VIVOS\nPatr\u00edcia Isabel Aleixo Duarte dos Santos\nRelat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia\n2013\nUNIVERSIDADE DE LISBOA\nO IMPACTO DAS ATIVIDADES INVESTIGATIVAS NAS APRENDIZAGENS DE ALUNOS DO 10.\u00b0 ANO SOBRE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE MAT\u00c9RIA NOS SERES VIVOS\nPatr\u00edcia Isabel Aleixo Duarte dos Santos\nRelat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada orientado pelo Professor Doutor Pedro Guilherme Rocha dos Reis\nMestrado em Ensino de Biologia e Geologia\n2013\nAGRADECIMENTOS\nQuero agradecer aos alunos participantes do estudo pelo respeito e amabilidade demonstrados e por terem sempre colaborado nas atividades propostas com empenho e simpatia.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Professor Cooperante, Eduardo Pinheiro, pela sua disponibilidade, simpatia e respeito, e por contribuir para que eu realizasse um trabalho melhor. Quero agradecer tamb\u00e9m \u00e0 Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es por me aceitar enquanto estagi\u00e1ria e, em especial, aos Professores do Grupo de Biologia e Geologia e \u00e0 D. Carmo por me receberem com muita simpatia.\nAgrade\u00e7o ao Professor Doutor Pedro Reis, orientador deste estudo investigativo, pela sua disponibilidade e simpatia sempre demonstrados e por partilhar comigo o seu conhecimento. A sua orienta\u00e7\u00e3o foi fundamental para que este trabalho se realizasse.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Professora Doutora Ana Reis o apoio e disponibilidade demonstrada no \u00e2mbito cient\u00edfico.\n\u00c0 minha fam\u00edlia e em especial aos meus pais, madrinha e primo por serem a fam\u00edlia que me apoia e por terem paci\u00eancia para me ouvir e aconselhar.\nAo Gon\u00e7alo por, mais uma vez, me ajudar a superar uma etapa importante, por me ouvir incondicionalmente, por me questionar com a curiosidade de quem quer aprender e por me criticar e ajudar a crescer.\nA todos os meus amigos de longa data e \u00e0queles que fiz no mestrado, agrade\u00e7o-vos por se tornarem mais do que colegas e por serem bons companheiros, sempre com boa disposi\u00e7\u00e3o e com um sorriso para dar. Em especial \u00e0 Joana, \u00e0 Sandra, \u00e0 Maria, ao Pedro, \u00e0 Carla e aos \u201ccolegas de Geologia\u201d.\nObrigada Rita, gostaria de poder escrever palavras que permitissem explicar o impacto que tiveste na minha vida ao longo destes tr\u00eas anos - que foi muito para al\u00e9m do n\u00edvel acad\u00e9mico, no entanto digo apenas: Muito Obrigada.\niii\nRESUMO\nNeste relat\u00f3rio \u00e9 apresentado um estudo realizado no \u00e2mbito da pr\u00e1tica de ensino supervisionada que teve como objetivo analisar o impacto das atividades investigativas nas aprendizagens de alunos de 10.\u00b0 ano sobre a tem\u00e1tica Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nos seres vivos - inserida no programa de Biologia e Geologia de 10.\u00b0 Ano. O grupo de estudo consistiu numa turma de 28 alunos de uma escola secund\u00e1ria na cidade de Lisboa, com idades compreendidas entre os 15 e os 18 anos e perfazendo uma m\u00e9dia igual a 15,6 anos.\nDe forma a responder \u00e0 quest\u00e3o investigativa colocada, os dados recolhidos foram analisados no sentido de compreender quais as principais compet\u00eancias desenvolvidas pelos alunos, as suas dificuldades e as suas aprecia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades desenvolvidas. Como instrumentos de recolha de dados recorreu-se \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante naturalista e focada e \u00e0 an\u00e1lise dos documentos escritos pelos alunos e de respostas a question\u00e1rios diagn\u00f3stico e de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o.\nO estudo realizado indica que os alunos desenvolveram compet\u00eancias dos dom\u00ednios concetual (conhecimento substantivo), procedimental e atitudinal. Destas destacam-se as capacidades em pesquisar, analisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o presente em diferentes fontes e suportes; comunicar por escrito e oralmente utilizando uma linguagem adequada; valorizar a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas; colaborar e participar ativamente na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em grupo; reconhecer e valorizar o impacto da ci\u00eancia e da tecnologia na sociedade.\nOs alunos demonstraram muitas dificuldades na gest\u00e3o do trabalho em grupo, nomeadamente no cumprimento de prazos e na interpreta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida. As aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos acerca das atividades foram globalmente positivas exceto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de sintetizar e organizar informa\u00e7\u00e3o.\nPalavras-chave: atividades investigativas, trabalho colaborativo, atividades CTS, Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria, desenvolver compet\u00eancias.\nABSTRACT\nThis report presents a supervised teaching practice study that aimed to evaluate the impact of inquiry-based activities in 10th grade student's knowledge about the theme Distribution of Matter in living beings - from the 10th Grade Biology and Geology program. The study group was a class of a secondary school in the city of Lisbon with 28 students, with ages between 15 and 18 years old resulting in a mean of 15,6 years old.\nIn order to answer the question posed, investigative the data collected were analyzed in order to understand what were the main skills developed by the students, their difficulties and their assessments about the activities. As instruments of data collection, we used naturalist participant observation and focused observation, analysis of documents written by the students and diagnostic questionnaires, self and hetero-assessment questionnaires.\nThe results of the investigation indicate that the students have developed conceptual, procedural and attitudinal skills. These include the ability to search, analyze and select this information from different sources and supports; communicate orally and in writing using appropriate language; cherish the research as part of problem solving activities; collaborate and participate actively in group work, recognize and appreciate the impact of science and technology in society.\nStudents demonstrated many difficulties in managing group work, particularly in meeting deadlines and in the interpretation and organization of information. The assessments of students on the activities were generally positive except for the need to synthesize and organize information.\nKeywords: inquiry-base activities, collaborative work, STS activities, matter's distribution, developing skills.\nvi\n\u00cdNDICE GERAL\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O..............................................................1\n1.1.\tObjetivos e Quest\u00f5es Orientadoras..................................2\n1.2.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio...........................................3\n2.\tENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO...................................................5\n2.1.\tO Ensino das Ci\u00eancias..............................................5\n2.3\tCarater\u00edsticas das Atividades Investigativas........................9\n2.3.1.\tDiferentes modelos............................................9\n2.3.2.\tInquiry......................................................12\n3.\tPROPOSTA DID\u00c1TICA \u201cDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE MAT\u00c9RIA\u201d............................15\n3.1.\tFundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nos Seres Vivos.15\n3.1.1.\tTransporte de Mat\u00e9ria nas Plantas............................15\n3.1.2.\tTransporte de Mat\u00e9ria nos Animais............................21\n3.2.\tEnquadramento Curricular..........................................24\n3.2.1\tSugest\u00f5es metodol\u00f3gicas e de avalia\u00e7\u00e3o...........................28\n3.3\tEstrat\u00e9gias de Ensino: Atividades Investigativas em Grupo..........29\n3.4.\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d........31\n3.4.1.\tAtividades Investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d....34\n3.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o.........................................................41\n3.6.\tDescri\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria das Aulas.......................................42\n3.6.1.\tDi\u00e1rio da primeira aula (90')................................42\n3.6.2.\tDi\u00e1rio da segunda aula (90').................................43\n3.6.3.\tDi\u00e1rio da terceira aula (Turnos 135')........................44\n3.6.4.\tDi\u00e1rio da quarta aula (90')...............................46\n3.6.5.\tDi\u00e1rio da quinta aula (90')...............................47\n3.6.6.\tDi\u00e1rio da sexta aula (turnos 135')...........................48\n3.6.7.\tDi\u00e1rio da s\u00e9tima aula (90').................................49\n3.6.8.\tDi\u00e1rio da oitava aula (turnos 135').........................49\n3.6.9.\tDi\u00e1rio da nona aula (90')...................................50\n3.6.10.\tDi\u00e1rio da d\u00e9cima aula (turnos 135')........................51\n3.6.11. Di\u00e1rio da d\u00e9cima primeira aula (dia aberto)................52\n4.\tM\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS................................................55\n4.1.\tContexto e Participantes..........................................55\n4.2.\tM\u00e9todos de Recolha de Dados.......................................56\n4.2.1\tObserva\u00e7\u00e3o em Contexto Educativo.............................57\n4.2.2.\tAn\u00e1lise de Documentos Escritos..............................58\n4.2.3.\tAn\u00e1lise de Question\u00e1rios....................................58\n4.3.\tCalendariza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de recolha de dados....................59\n4.4.\tM\u00e9todos de An\u00e1lise de Dados.......................................60\n5.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS........................................61\n5.1.\tResultados do Question\u00e1rio Diagn\u00f3stico de Compet\u00eancias............61\n5.1.1.\tItem A - Planifica\u00e7\u00e3o Experimental..........................61\n5.1.3.\tItem C - Argumenta\u00e7\u00e3o.......................................63\n5.1.4.\tItem D - Racioc\u00ednio L\u00f3gico..................................64\n5.1.5.\tItem E - Observa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o.........................65\n5.2\tAtividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d.....................................66\n5.2.1\tAn\u00e1lise do documento escrito: compet\u00eancias e dificuldades....66\n5.2.2\tOutras dificuldades observadas...............................69\n5.2.3\tAprecia\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas dificuldades e \u00e0s dos\ncolegas......................................................... 70\n5.3\tAtividade Investigativa Experimental \u201cTranspira\u00e7\u00e3o\tnas plantas\u201d....72\n5.3.1\tAn\u00e1lise do documento escrito: compet\u00eancias e dificuldades....72\n5.3.2\tOutras Dificuldades Observadas...............................73\n5.4\tAtividade Investigativa \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de\nAcidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d........................................................74\n5.4.1\tAn\u00e1lise dos resultados dos alunos: compet\u00eancias e dificuldades.74\n5.4.2\tOutras Dificuldades Observadas................................81\n5.4.3\tAprecia\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade e ao seu\ndesempenho....................................................81\n5.5\tAn\u00e1lise dos Resultados do Teste de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa...........86\n6.\tCONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO................................................89\n6.1.\tReflex\u00f5es Finais...............................................92\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..........................................97\nAP\u00caNDICES.............................................................101\nAp\u00eandice A - Question\u00e1rio Diagn\u00f3stico de Compet\u00eancias (Reis, 2002)....102\nAp\u00eandice B - Planifica\u00e7\u00e3o Geral das Aulas.............................107\nAp\u00eandice C - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 1.............................112\nAp\u00eandice D - Resultados de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade Investigativa \u201cO xilema e a Xylem\u201d.....................................................126\nAp\u00eandice E - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 2..................................128\nAp\u00eandice F - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 3..................................135\nAp\u00eandice G - Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade Investigativa \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas Plantas\u201d............................................141\nAp\u00eandice H - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 4.............................143\nAp\u00eandice I - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 5.............................150\nAp\u00eandice J - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 6.............................156\nAp\u00eandice K - Question\u00e1rios de Autoavalia\u00e7\u00e3o da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d....................................................165\nAp\u00eandice L - Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d...........................................169\nAp\u00eandice M - Trabalhos Finais Expostos no Dia Aberto..................172\nAp\u00eandice N - Teste de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa..............................177\nSUM\u00c1RIO DE FIGURAS\nFigura 2 - Mapa de explora\u00e7\u00e3o do programa de Biologia de 10.\u00b0 ano.\n(adaptado de Amador et al., 2001, p. 77).......................................27\nFigura 3 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos na atividade............................................................66\nFigura 4 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com resultados dos grupos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o A - Interpreta\u00e7\u00e3o dos Esquemas, B - Linguagem, C -Corre\u00e7\u00e3o Cientifica, D - Relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o e E - Cumprimento do\nObjetivo.......................................................................67\nFigura 5 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com resultados dos grupos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o F - Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da resposta oral e G -\nCumprimento do Objetivo da resposta oral.......................................67\nFigura 6 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com os resultados do question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o para os par\u00e2metros \u201cautonomia\u201d, \u201cpesquisa e recolha de informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cgest\u00e3o do tempo\u201d.....................................71\nFigura 7 - Frequ\u00eancias absolutas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos pares na atividade......................................................................73\nFigura 8 - Frequ\u00eancias relativas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos na atividade......................................................................75\nFigura 9 - Frequ\u00eancias relativas, em percentagem, dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: empenho; cumprimento de prazos e responsabilidades; tipo de intera\u00e7\u00e3o verbal....................................76\nFigura 10 - Frequ\u00eancias absolutas dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: bibliografia; linguagem; aspeto geral; adequa\u00e7\u00e3o de imagens; e reestrutura\u00e7\u00e3o.................................................................78\nFigura 11 - Frequ\u00eancias absolutas dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: informa\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica....................................80\nSUM\u00c1RIO DE QUADROS\nQuadro 2. Organiza\u00e7\u00e3o Gerai da Interven\u00e7\u00e3o .............................30\nQuadro 3. Organiza\u00e7\u00e3o das auias de acordo com as compet\u00eancias sugeridas peio programa da disciplina (Amador et ai., 2001)\t......................... 32\nQuadro 4. Instrumentos de recoiha de dados e avaiia\u00e7\u00e3o .................56\nQuadro 5. Frequ\u00eancias Reiativas dos resuitados os aiunos no Item A .....58\nQuadro 6. Frequ\u00eancias reiativas dos\tresuitados os aiunos no Item B .....59\nQuadro 7. Frequ\u00eancias reiativas dos\tresuitados dos aiunos no Item C ....60\nQuadro 8. Frequ\u00eancias reiativas dos\tresuitados dos aiunos no Item D ....61\nQuadro 9. Frequ\u00eancias reiativas dos\tresuitados dos aiunos no Item E ....62\nQuadro 10. Frequ\u00eancia absoiuta das respostas dos aiunos ao question\u00e1rio de autoavaiia\u00e7\u00e3o (n.\u00b0 de respostas = 25)\t.................................81\nQuadro 11. M\u00e9dias dos Resuitados dos Aiunos nas Quest\u00f5es do Teste Sumativo\nReiativas \u00e0 Tem\u00e1tica Lecionada ........................................84.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nAs r\u00e1pidas mudan\u00e7as cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas das \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam conduzido \u00e0 crescente influ\u00eancia da ci\u00eancia e da tecnologia nas grandes quest\u00f5es que dominam a nossa sociedade e real\u00e7ado a necessidade de uma literacia cient\u00edfica alargada a toda a popula\u00e7\u00e3o (Reis, 2002). Deste modo, colocam-se novos desafios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica que assume como uma das suas principais finalidades a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente literatos, capazes de exercer uma participa\u00e7\u00e3o ativa na sociedade atual (Almeida, 2004). Como refere Reis (2002) um dos objetivos gerais do ensino b\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania - enquanto ve\u00edculo para o aprofundamento de valores, pr\u00e1ticas e atitudes essenciais na prepara\u00e7\u00e3o intelectual e afetiva dos jovens e para o desempenho consciente dos seus pap\u00e9is numa sociedade democr\u00e1tica.\nNeste contexto, assiste-se a um refor\u00e7o da investiga\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o que apontam para uma aprendizagem guiada por problemas investigativos relevantes (Vieira, 2003; Gil-P\u00e9rez &amp; Vald\u00e9s-Castro, 1998) e que objetivam o ensino das ci\u00eancias para a compreens\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia, das suas inter-rela\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es na sociedade (Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2002). Este tipo de ensino enquadra-se numa forma de ensinar que rompe com uma vis\u00e3o da ci\u00eancia descontextualizada (Gil-P\u00e9rez &amp; Vald\u00e9s-Castro, 1998) e que privilegia o conhecimento em a\u00e7\u00e3o. Esta forma de ensinar \u00e9 reconhecida como movimento, dimens\u00e3o, perspetiva ou educa\u00e7\u00e3o CTS (Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade) (Vieira, 2003). Atualmente este movimento engloba tamb\u00e9m a componente \u201cAmbiente\u201d em que se considera fulcral fomentar as aprendizagens dos alunos em contextos reais (Cachapuz et al., 2002). Segundo Martins (2007) o ensino das Ci\u00eancias deve centrar-se em problem\u00e1ticas atuais, onde s\u00e3o selecionados os conceitos de Ci\u00eancias, Tecnologia e Ambiente que permitem o desenvolvimento de uma explica\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel, atrav\u00e9s do levantamento de quest\u00f5es e da sua resolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de processos investigativos.\nNo entanto, apesar das in\u00fameras potencialidades da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia ao n\u00edvel do desenvolvimento pessoal e social dos cidad\u00e3os, \u00e9 necess\u00e1rio romper com m\u00e9todos tradicionais de pr\u00e1ticas de sala de aula para que essas potencialidades possam ser concretizadas (Reis, 2002). Importa, por isso, \u201cfomentar a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas construtivistas, tribut\u00e1rias dos princ\u00edpios epistemol\u00f3gicos subjacentes \u00e0s teorias de Piaget e Vygotsky, que levem o aluno a\nDe acordo com uma perspetiva construtivista e hol\u00edstica do ensino, a aprendizagem da Ci\u00eancia passa pela intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre conte\u00fados e processos. Esta pode ser potenciada por situa\u00e7\u00f5es que permitam aos alunos mobilizarem os seus saberes concetuais e processuais no desenvolvimento de processos investigativos que possibilitam a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o \u201ccont\u00ednua e progressiva da sua compreens\u00e3o do mundo\u201d (Almeida, 2001, p.55). Woolnough (1991) considera que o ensino das ci\u00eancias deve ser visto como um atividade hol\u00edstica de resolu\u00e7\u00e3o de problemas - onde ocorre intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre o conhecer e o fazer. As atividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas devem levar o aluno a investigar, n\u00e3o o limitando \u00e0 observa\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o mas antes levando-o a refletir, discutir, explicar e relatar (Azevedo, 2004). Como refere Pedrosa (2001), para que os alunos aprendam a desenvolver imagens mais adequadas da constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento cient\u00edficos e mais semelhantes com formas de trabalhar dos cientistas, t\u00eam que se envolver (intelectual e emocionalmente) nas diferentes etapas dos processos investigativos.\nNo contexto particular portugu\u00eas, os documentos orientadores do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio salientam que o desenvolvimento das compet\u00eancias espec\u00edficas das ci\u00eancias deve ser potenciado atrav\u00e9s de experi\u00eancias de aprendizagem que envolvam os alunos em atividades de investiga\u00e7\u00e3o. Contudo, como salienta Pedrosa (2001) \u201cas propostas de trabalho pr\u00e1tico, como atividades de sele\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, requerendo o envolvimento dos alunos e pressupondo abordagens investigativas s\u00e3o raras entre n\u00f3s\u201d (p. 23).\n1.1.\tObjetivos e Quest\u00f5es Orientadoras\nDe acordo com o referencial te\u00f3rico acima exposto, \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia centrar a proposta did\u00e1tica deste relat\u00f3rio de pr\u00e1tica supervisionada na an\u00e1lise do impacto da implementa\u00e7\u00e3o de atividades investigativas nas aprendizagens de alunos de 10.\u00b0 ano sobre a unidade did\u00e1tica \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d nos seres vivos. Esta unidade did\u00e1tica encontra-se dividida em duas tem\u00e1ticas, o transporte nas plantas e nos animais. A primeira tem\u00e1tica foi desenvolvida de 22 de fevereiro a 1 de mar\u00e7o de 2013, com um total de tr\u00eas aulas de 90 minutos e uma de 135\nDe forma a responder ao problema investigativo proposto, pretendemos orientar a recolha e an\u00e1lise de dados de acordo com seguintes quest\u00f5es:\n\u2022\tQue compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d?\n\u2022\tQue dificuldades apresentam os alunos na realiza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d?\n\u2022\tQue aprecia\u00e7\u00f5es fazem os alunos das atividades desenvolvidas?\n1.2.\tOrganiza\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio\nEste relat\u00f3rio encontra-se organizado em sete cap\u00edtulos principais e em ap\u00eandices com materiais utilizados nesta interven\u00e7\u00e3o. O primeiro cap\u00edtulo, a Introdu\u00e7\u00e3o, descreve globalmente o contexto da investiga\u00e7\u00e3o, explicitando a problem\u00e1tica e quest\u00f5es orientadoras do seu desenvolvimento e a organiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. Segue-se o Enquadramento Te\u00f3rico que contextualiza o estudo realizado, no sentido de revelar a pertin\u00eancia do mesmo perante as orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas e cient\u00edficas atuais.\nO cap\u00edtulo 3 - Proposta Did\u00e1tica - apresenta a Fundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da tem\u00e1tica lecionada e o seu Enquadramento Curricular de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do Programa de Biologia e Geologia de 10.\u00b0 Ano (Amador et al., 2001). Neste cap\u00edtulo s\u00e3o descritas e contextualizadas as estrat\u00e9gias de ensino adotadas, com explicita\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o geral da interven\u00e7\u00e3o de acordo com as aulas lecionadas e as atividades investigativas desenvolvidas. Por fim, esta proposta enquadra as situa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o consideradas e descreve sumariamente todas as aulas lecionadas no \u00e2mbito desta interven\u00e7\u00e3o.\nO cap\u00edtulo seguinte integra os M\u00e9todos e Procedimentos adotados nesta investiga\u00e7\u00e3o, contextualizando a abordagem metodol\u00f3gica seguida neste estudo e os participantes e contexto do mesmo. Aqui tamb\u00e9m ser\u00e3o apresentadas as metodologias utilizadas na recolha e an\u00e1lise de dados.\nO 5.\u00b0 cap\u00edtulo cont\u00e9m os dados recolhidos no \u00e2mbito desta interven\u00e7\u00e3o e a sua an\u00e1lise de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es globais deste estudo, com breve discuss\u00e3o e reflex\u00e3o daqueles considerados mais relevantes. No cap\u00edtulo seguinte - Conclus\u00f5es do Estudo - s\u00e3o apresentadas as principais aprendizagens, dificuldades e aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos no decorrer desta interven\u00e7\u00e3o, com refer\u00eancia \u00e0s reflex\u00f5es do professor acerca da pr\u00e1tica letiva em quest\u00e3o e \u00e0s limita\u00e7\u00f5es deste estudo.\nPor fim, s\u00e3o apresentadas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste Relat\u00f3rio de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada e os ap\u00eandices que cont\u00eam as planifica\u00e7\u00f5es das aulas, os materiais utilizados e dados importantes para este estudo.\n2.\tENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO\n2.1.\tO Ensino das Ci\u00eancias\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, as r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es na sociedade t\u00eam-se repercutido a n\u00edvel social, cultural, econ\u00f3mico e pol\u00edtico (Galv\u00e3o, Reis, Freire &amp; Oliveira, 2006). O mundo em que vivemos considera a Ci\u00eancia como uma parte intr\u00ednseca da vida de todas as pessoas, chegando a ser considerada como a sua segunda l\u00edngua (Vieira, 2003). O r\u00e1pido e crescente desenvolvimento da Ci\u00eancia e da Tecnologia apela \u00e0 necessidade de formar cidad\u00e3os cada vez mais informados, capazes de compreender e tomar decis\u00f5es acerca das suas implica\u00e7\u00f5es na sociedade (Vieira, 2003). Importa por isso formar cidad\u00e3os competentes no sentido em que s\u00e3o capazes de mobilizar um conjunto diversificado de compet\u00eancias tendo em conta os contextos, os recursos e o tipo de atividade a desenvolver (Galv\u00e3o et al., 2006). De acordo com Rold\u00e3o (2003), compet\u00eancia \u00e9 a capacidade efetiva de utiliza\u00e7\u00e3o e manejo do saber a n\u00edvel intelectual, verbal ou pr\u00e1tico, em vez da acumula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados com os quais n\u00e3o sabemos agir no concreto nem fazer qualquer opera\u00e7\u00e3o ou resolver qualquer situa\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto, \u00e9 globalmente aceite que o ensino tem necessidade de evoluir em qualidade, seguindo perspetivas construtivistas centradas em quem aprende, direcionando-se para o desenvolvimento de compet\u00eancias e valorizando os processos de aprendizagem em vez dos produtos (Galv\u00e3o et al., 2006). Esta perspetiva coaduna-se com o conceito multidimensional proposto por Hodson (citado em Cachapuz, Praia &amp; Jorge, 2004) que sugere que os indiv\u00edduos devem: aprender Ci\u00eancia (adquirir e desenvolver conhecimento concetual); aprender sobre Ci\u00eancia (compreender a natureza e m\u00e9todos da Ci\u00eancia, a evolu\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria do seu desenvolvimento, bem como, manter uma atitude de abertura e interesse pelas rela\u00e7\u00f5es complexas entre Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente - CTSA); aprender a fazer Ci\u00eancia (desenvolver compet\u00eancias para construir percursos de pesquisa e resolu\u00e7\u00e3o de problemas).\n\u00c9 neste contexto que o movimento CTS tem surgido como linha orientadora para o ensino das ci\u00eancias, uma vez que considera como seu principal objetivo a\nprepara\u00e7\u00e3o dos alunos para enfrentarem um mundo s\u00f3cio tecnol\u00f3gico em mudan\u00e7a (Vieira, 2003). Como \u00e9 referido por Cachapuz et al. (2002) os conte\u00fados ensinados na escola n\u00e3o devem ser encarados como finalidades mas sim como que ao servi\u00e7o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, no sentido em que contribuem para o desenvolvimento pessoal e social dos jovens num contexto de sociedades tecnologicamente desenvolvidas, abertas e democr\u00e1ticas. Contudo, na maioria das situa\u00e7\u00f5es tal n\u00e3o acontece e, \u201cem vez destes conte\u00fados constitu\u00edrem um meio para o desenvolvimento de compet\u00eancias (promotoras da apropria\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, da sua sele\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o perante determinadas situa\u00e7\u00f5es-problema) constituem-se como informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o transmitidas e rapidamente esquecidas\u201d pelos alunos (Almeida, 2004, p. 42-43).\nO ensino CTS \u00e9 uma forma de ensinar que rompe com uma vis\u00e3o da Ci\u00eancia descontextualizada (Gil-P\u00e9rez &amp; Vald\u00e9s-Castro, 1998) e que privilegia o conhecimento em a\u00e7\u00e3o. De acordo com Cachapuz et al. (2002) a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia deixa de se preocupar com a aprendizagem de um corpo de conhecimentos ou de processos de ci\u00eancia e passa a adotar uma perspetiva de a\u00e7\u00e3o, em que estas aprendizagens s\u00e3o \u00fateis e utiliz\u00e1veis no dia-a-dia. Este car\u00e1ter utilit\u00e1rio pode influenciar o modo como os alunos perspetivam o ensino das ci\u00eancias j\u00e1 que, como salientam Cachapuz et al., (2002), um contexto CTS fomenta a motiva\u00e7\u00e3o e interesse dos alunos face \u00e0 aprendizagem das Ci\u00eancias e at\u00e9 face \u00e0 pr\u00f3pria Ci\u00eancia.\nRelativamente \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o no contexto educacional, Alcar\u00e1 e Guimar\u00e3es (2007) consideram-na como sendo um importante desafio a ser enfrentado, j\u00e1 que tem implica\u00e7\u00f5es diretas na qualidade do envolvimento dos alunos no processo de ensino-aprendizagem. Para estes autores, o aluno motivado procura novos conhecimentos, mostrando-se envolvido no processo de aprendizagem, envolve-se nas tarefas com entusiasmo e demonstra disposi\u00e7\u00e3o para novos desafios. No que respeita \u00e0 utilidade das atividades acad\u00e9micas, Alcar\u00e1 e Guimar\u00e3es (2007) salientam ainda que, os alunos que percebem essa utilidade, s\u00e3o mais entusiasmados e dedicam maior esfor\u00e7o para dominar todas as tarefas.\nSegundo Vieira (2003) as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com vista a um ensino CTSA apontam para uma abordagem construtivista, onde o aluno \u00e9 considerado um sujeito ativo na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento (Almeida, 2004) e \u00e9 imposto um car\u00e1ter determinante \u00e0s suas conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias (Vasconcelos, Praia &amp; Almeida, 2003). Wilsek e Tosin (2008) real\u00e7am a necessidade de uma reconstru\u00e7\u00e3o dos\nprocessos ensino-aprendizagem que implicam mudan\u00e7as ao n\u00edvel dos pap\u00e9is do aluno e do professor, com a integra\u00e7\u00e3o de novas metodologias que possibilitem ao aluno construir o seu pr\u00f3prio conhecimento tendo o professor como mediador do processo. Neste contexto, Wilsek e Tosin (2008) salientam tamb\u00e9m os resultados de investiga\u00e7\u00f5es que apontam para a melhoria dos resultados de aprendizagem quando existe uma participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos nas atividades pedag\u00f3gicas.\nPedrosa (2001) afirma que, numa perspetiva construtivista, \u00e9 imprescind\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que promovam nos alunos aprendizagens significativas, sendo para isso necess\u00e1rio o seu envolvimento intelectual e emocional nas atividades de sala de aula e a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es existentes entre as mesmas e o quotidiano. Esta autora refere ainda que atividades pr\u00e1ticas realizadas de acordo com uma abordagem CTS exploram interfaces tradicionalmente ignoradas no ensino das ci\u00eancias, como por exemplo, no contexto de sele\u00e7\u00e3o de problemas para os quais se pretende encontrar respostas.\nO grau de complexidade das atividades pr\u00e1ticas a realizar pelos alunos em contexto de sala de aula deve considerar o n\u00edvel dos mesmos, que tradicionalmente se encontra associado \u00e0 sua idade. Assim, de acordo com Martins et al. (2007) as atividades mais abertas, mais complexas ou mais demoradas s\u00e3o mais indicadas para alunos mais velhos, com compet\u00eancias de leitura e escrita mais desenvolvidas. De acordo com Caamano (citado em Martins et al., 2007), consideram-se quatro tipos de atividades pr\u00e1ticas de acordo com o grau de elabora\u00e7\u00e3o das mesmas: 1) experi\u00eancias sensoriais, baseadas na vis\u00e3o, no olfato, no tato e na audi\u00e7\u00e3o; 2) experi\u00eancias de verifica\u00e7\u00e3o/ilustra\u00e7\u00e3o, destinadas a ilustrar um princ\u00edpio; 3) exerc\u00edcios pr\u00e1ticos que se destinam a aprender m\u00e9todos e t\u00e9cnicas ou a ilustrar teorias, em que se conhece \u00e0 partida o resultado a ser obtido; 4) investiga\u00e7\u00f5es ou atividades investigativas que visam encontrar resposta para uma quest\u00e3o-problema e, por isso, s\u00e3o conduzidas na perspetiva de trabalho cient\u00edfico. Os problemas a resolver podem ter uma \u00edndole mais te\u00f3rica ou pr\u00e1tica mas dever\u00e3o ser emergentes de contextos reais familiares ao aluno.\n2.2.\tAtividades Investigativas no Ensino das Ci\u00eancias\nO ensino de ci\u00eancias por interm\u00e9dio de atividades investigativas \u00e9 uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica que engloba tarefas (procedimentos e metodologias) que t\u00eam como objetivo dar resposta a uma quest\u00e3o-problema e, ao mesmo tempo,\ndesenvolver nos alunos a autonomia, a capacidade de tomar decis\u00f5es, de avaliar e de resolver problemas, enquanto se apropriam de conceitos cient\u00edficos (CENFOP, 2011; Martins et al., 2007). Estas atividades envolvem dois tipos de compreens\u00e3o, concetual e processual, que articulados entre si conferem aos indiv\u00edduos compet\u00eancias de \u00edndole cognitiva para resolver os problemas apresentados (Martins et al., 2007).\nDe acordo com Galv\u00e3o et al. (2006), no contexto atual de ensino das ci\u00eancias \u00e9 fundamental a concretiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que v\u00e3o ao encontro de um ensino centrado no aluno e no desenvolvimento de processos investigativos, de acordo com uma abordagem CTSA de desenvolvimento de compet\u00eancias. J\u00e1 Bybee (2006) refere que relat\u00f3rios recentes confirmam que estrat\u00e9gias de ensino fundamentadas na pesquisa/investiga\u00e7\u00e3o permitem aos alunos aprender conceitos cient\u00edficos fundamentais de forma mais f\u00e1cil.\nContudo, a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas de natureza investigativa, como atividades de sele\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas por parte do aluno, s\u00e3o ainda raras no contexto formal de ensino das ci\u00eancias (Pedrosa, 2001). Esta ideia \u00e9 enfatizada pelos autores Gil-P\u00e9rez et al. (2001) quando referem que o ensino cient\u00edfico se encontra reduzido \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de conhecimentos previamente elaborados, sem que seja dada oportunidade aos estudantes de contactarem e explorarem atividades do tipo investigativo. J\u00e1 Pedrosa (2001) alerta para a dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o de atividades investigativas em sala de aula por parte de profissionais que, na sua maioria, apresentam uma car\u00eancia de viv\u00eancias em processos semelhantes.\nEnsinar ci\u00eancias atrav\u00e9s de atividades investigativas significa mudar o foco da din\u00e2mica da aula, abandonando o m\u00e9todo transmissivo e levando o professor a acompanhar discuss\u00f5es, provocar novas quest\u00f5es, questionar e conduzir o processo de ensino (Wilsek e Tosin, 2008). Pedrosa (2001) acrescenta que esta mudan\u00e7a passa pelo envolvimento dos alunos nas etapas diferentes dos processos investigativos e \u00e9 necess\u00e1ria para desenvolver nos alunos imagens mais adequadas da constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento cient\u00edfico e mais consent\u00e2neas com formas de trabalhar de cientistas.\nA este respeito Gil-P\u00e9rez, Montoro, Al\u00eds, Cachapuz e Praia (2001) referem que \u00e9 do interesse dos professores de ci\u00eancias, encarregues da forma\u00e7\u00e3o de futuros cidad\u00e3os de um mundo marcado pela ci\u00eancia e pela tecnologia, desenvolver nos alunos uma melhor compreens\u00e3o do trabalho cient\u00edfico. Esse trabalho cient\u00edfico\nconstitui-se como o conjunto dos processos que d\u00e3o origem aos produtos da ci\u00eancia (CENFOP, 2011). Deste modo, o desenvolvimento de atividades investigativas \u00e9 fundamental para que os alunos, ao longo do seu percurso acad\u00e9mico, adquiram uma perce\u00e7\u00e3o adequada da constru\u00e7\u00e3o dos produtos da ci\u00eancia - explica\u00e7\u00f5es, modelos e teorias cient\u00edficas - e das pr\u00e1ticas utilizadas para os construir (CENFOP, 2011).\n2.3\tCarater\u00edsticas das Atividades Investigativas\nDe acordo com Demo (2004) \u00e9 essencial evitar dois extremos quando se considera a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas no ensino: o de considerar que investigar \u00e9 algo extremamente sofisticado que apenas profissionais realizam, e o de que investigar pode ser qualquer atividade pr\u00e1tica. Este autor atribui \u00e0s atividades investigativas uma poss\u00edvel defini\u00e7\u00e3o de \u201cquestionamento reconstrutivo\u201d, na medida em que estas atividades t\u00eam de se enquadrar numa atitude de questionamento e posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade mas tamb\u00e9m na reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica.\nNo contexto educativo, as atividades investigativas podem ser consideradas como atividades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas que requerem uma posi\u00e7\u00e3o ativa dos alunos na sua fundamenta\u00e7\u00e3o (Azevedo, 2004). De acordo com Galv\u00e3o et al. (2006) uma situa\u00e7\u00e3o-problema \u00e9 uma boa forma de envolver os alunos na explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos do dia-a-dia. Se apresentada de forma clara pode ser um bom ponto de partida para despertar a curiosidade dos alunos.\n2.3.1.\tDiferentes modelos\nAs atividades investigativas decorrem do desenvolvimento de um processo investigativo que implica que os alunos \u201canalisem um problema, planifiquem e implementem experimenta\u00e7\u00f5es, recolham informa\u00e7\u00e3o, organizem e analisem os resultados e os comuniquem\u201d (Galv\u00e3o et al., 2006, p.63). Para Oliveira, Segurado e Ponte (1998) o aluno encontra-se perante uma investiga\u00e7\u00e3o quando n\u00e3o tem imediatamente acess\u00edveis nem o processo de resolu\u00e7\u00e3o nem a solu\u00e7\u00e3o ou solu\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o, constituindo assim uma atividade motivadora e desafiadora. Pode ent\u00e3o considerar-se que as investiga\u00e7\u00f5es mais abertas se desenvolvem de modo divergente, na medida em que o objetivo n\u00e3o \u00e9 que todos os alunos encontrem a mesma solu\u00e7\u00e3o mas antes que sejam explorados todos os caminhos que s\u00e3o\nDe acordo com Oliveira et al. (1998) a estrutura que, frequentemente \u00e9 escolhida pelos professores para uma aula de investiga\u00e7\u00e3o contempla as seguintes fases:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o da tarefa pelo professor e arranque da sua realiza\u00e7\u00e3o pelos alunos (interpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do caminho a seguir);\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade (durante a qual o professor interage com os alunos individualmente ou em pequeno grupo);\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos resultados pelos alunos e sua discuss\u00e3o (compara\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es da tarefa, estrat\u00e9gias seguidas e resultados obtidos; \u00e9 frequente surgirem novas quest\u00f5es para futura investiga\u00e7\u00e3o).\nJ\u00e1 Martins et al. (2007) consideram que um trabalho pr\u00e1tico de cariz investigativo contempla sempre quatro etapas: a) como se definem as quest\u00f5es-problema a abordar; b) como se concebe o planeamento dos procedimentos a adotar; c) como se analisam os dados recolhidos e se estabelecem as conclus\u00f5es e d) como se enunciam novas quest\u00f5es a explorar posteriormente, por via experimental ou n\u00e3o.\nA estrutura proposta por estes \u00faltimos autores coaduna-se com aquela utilizada na concretiza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas de car\u00e1ter experimental, com recurso ao controle e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis (Lock, 1990). Contudo, embora o trabalho experimental seja, em muitos casos, uma parte importante dos processos de investiga\u00e7\u00e3o, uma atividade investigativa n\u00e3o tem que necessariamente compreend\u00ea-lo e vice-versa, j\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel empreender atividades simples de manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis sem problematiza\u00e7\u00e3o (Lock, 1990; Leite, 2001).\nNo que concerne \u00e0 natureza e ao grau de abertura das atividades investigativas, Lock (1990) considera que estes se encontram condicionados por alguns fatores, como por exemplo: se a atividade \u00e9 desenvolvida em grupo ou individualmente, o grau de participa\u00e7\u00e3o dos alunos na formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o problema e na consecu\u00e7\u00e3o da atividade, e a natureza da quest\u00e3o investigativa -mais aberta ou fechada. As atividades investigativas mais abertas s\u00e3o aquelas que exigem que o aluno fa\u00e7a previs\u00f5es acerca de um problema - formule hip\u00f3teses, planifique estrat\u00e9gias para testar as suas hip\u00f3teses, implemente as estrat\u00e9gias\nJ\u00e1 o modelo proposto por Martins et al. (2007) contempla, de forma resumida, as seguintes fases:\n-\tSele\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio interessante para a defini\u00e7\u00e3o de um problema para estudo, escolhido pelos alunos ou sugerido pelo professor. Nesta fase importa identificar as ideias pr\u00e9vias dos alunos sobre o dom\u00ednio conceptual em quest\u00e3o.\n-\tClarifica\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o-problema: o que \u00e9 que queremos saber? Nesta etapa importa precisar melhor a quest\u00e3o que se pretende investigar, dentro do dom\u00ednio do problema e a partir da pesquisa na literatura poder\u00e3o emergir pistas para a elabora\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis hip\u00f3teses explicativas.\n-\tPlanifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos a adotar: como \u00e9 que vamos fazer para encontrar uma resposta? Esta quest\u00e3o pode ser o aspeto central de toda a estrat\u00e9gia e tem de estar corretamente articulada com a quest\u00e3o de partida e respetivas hip\u00f3teses, conceptual e metodologicamente, de modo a permitir colocar a seguinte quest\u00e3o: o que \u00e9 que sabemos ou pensamos sobre o assunto e, portanto, quais s\u00e3o as previs\u00f5es que podemos adiantar?\n-\tExecu\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia: o que \u00e9 que vamos fazer, que cuidados devemos ter? Nesta etapa pretende-se que o aluno realize a experi\u00eancia planificada e recolha os dados.\n-\tRegisto de dados e obten\u00e7\u00e3o de resultados: como organizar os dados obtidos na experi\u00eancia e o que \u00e9 que eles querem dizer? A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 colocar o aluno a registar os dados recolhidos e a compar\u00e1-los com as previs\u00f5es feitas e, \u00e0 luz disso, avaliar a sua pertin\u00eancia para uma resposta \u00e0 quest\u00e3o de partida.\n-\tConclus\u00e3o: qual \u00e9 a resposta \u00e0 quest\u00e3o-problema e quais s\u00e3o os limites da sua validade? Atrav\u00e9s desta etapa pretende-se que o aluno, j\u00e1 na posse dos resultados, consiga estabelecer uma resposta \u00e0 quest\u00e3o-problema, a qual ser\u00e1, portanto, a conclus\u00e3o da experi\u00eancia realizada.\n-\tElabora\u00e7\u00e3o de novas quest\u00f5es: a partir das conclus\u00f5es obtidas, que novas quest\u00f5es sou capaz de colocar?\n-\tComunica\u00e7\u00e3o dos resultados e da conclus\u00e3o. Esta fase diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, oral e/ou por escrito, na forma de relato ou de relat\u00f3rio, dos\nO modelo anteriormente referido contempla as fases que se prop\u00f5em para atividades investigativas de cariz experimental mas que podem ser adaptados para todas as investiga\u00e7\u00f5es em contexto escolar. O papel do professor na planifica\u00e7\u00e3o e consecu\u00e7\u00e3o das atividades investigativas \u00e9 fundamental, sendo a sele\u00e7\u00e3o das propostas e o estabelecimento dos objetivos para a sua realiza\u00e7\u00e3o espec\u00edficos de acordo com a turma contexto da aula (Oliveira et al., 1998).\n2.3.2.\tInquiry\nO termo investigar, no sentido de procurar conhecer o que n\u00e3o se sabe, apresenta um significado muito pr\u00f3ximo, ou at\u00e9 equivalente, do termo \u201cpesquisar\u201d e aos termos ingleses: research, invest\u00edgate, inquiry, enquiry (Ponte, 2003). Segundo Ponte (2003) \u201crealizamos investiga\u00e7\u00f5es quando formulamos as nossas pr\u00f3prias quest\u00f5es e procuramos responder-lhes, de modo tanto quanto poss\u00edvel fundamentado e rigoroso\u201d (p.1). Este investigador real\u00e7a que, em contextos de ensino, investigar n\u00e3o tem que envolver problemas de grande dificuldade, sendo apenas uma maneira de trabalhar a partir de quest\u00f5es que interessam aos alunos e que inicialmente se apresentam confusas, mas que se v\u00e3o clarificando e estudando de modo organizado.\nNo contexto internacional, o termo inquiry surge, desde os finais de 1980, associado ao modelo de aprendizagem dos 5E's, constitu\u00eddo por 5 fases: engagement (envolvimento), exploration (explora\u00e7\u00e3o), explanation (explica\u00e7\u00e3o), elaboration (elabora\u00e7\u00e3o) e evaluation (avalia\u00e7\u00e3o) (Bybee et al., 2006).\nNa fase \u201cenvolvimento\u201d o professor deve atender aos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos por forma a estimular a sua curiosidade acerca do assunto e estabelecer correla\u00e7\u00f5es com as experi\u00eancias de aprendizagem pr\u00e9vias do aluno. Esta fase deve contemplar a introdu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e a formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o problema, por exemplo, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o: Como \u00e9 que explicamos esta situa\u00e7\u00e3o? (Bybee, 2002).\nA fase de \u201cexplora\u00e7\u00e3o\u201d contempla um conjunto de experi\u00eancias que os alunos desenvolvem com base nas suas conce\u00e7\u00f5es (hip\u00f3teses), mesmo que alternativas, e que devem ser discutidas com o professor e colegas, sendo esta fase orientada pela quest\u00e3o: Como \u00e9 que a minha explora\u00e7\u00e3o da atividade se compara com a de outros? E ao comparar as ideias, os alunos t\u00eam oportunidade de identificar conce\u00e7\u00f5es alternativas, o professor deve procurar atividades para desafiar (desconstruir) essas conce\u00e7\u00f5es para potenciar constru\u00e7\u00e3o de novos conceitos (Bybee, 2002). Nas etapas que contemplam a fase \u201cexplica\u00e7\u00e3o\u201d os alunos devem focar-se num aspeto particular do seu envolvimento na atividade e demonstrar o seu conhecimento concetual. Assim, esta fase permite ao aluno identificar as suas conce\u00e7\u00f5es alternativas e construir novos conhecimentos, atitudes e capacidades. Relativamente \u00e0 fase \u201celabora\u00e7\u00e3o\u201d, envolve o desafio das novas conce\u00e7\u00f5es e capacidades, levando os alunos a aplicar os novos conceitos em atividades diferentes, sendo esta fase orientada pela quest\u00e3o: Como \u00e9 que a nova explica\u00e7\u00e3o se adequa numa situa\u00e7\u00e3o diferente?\nNo que respeita \u00e0 fase \"avalia\u00e7\u00e3o\u201d, esta \u00e9 \u00fatil para o professor compreender aquilo que o aluno sabe e consegue fazer, mas tamb\u00e9m para o pr\u00f3prio aluno se aperceber das suas capacidades e conhecimentos (Bybee, 2002; 2006). Em modelos mais recentes, a fase de \u201cavalia\u00e7\u00e3o\u201d surge como uma etapa a concretizar no final de qualquer outra fase, j\u00e1 que \u00e9 essencial que, ao longo de todo o processo, tanto professores como alunos consigam fazer uma avalia\u00e7\u00e3o do que \u00e9 pretendido.\nComo j\u00e1 foi mencionado, neste trabalho pretende-se adotar um modelo que possibilite a realiza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas com recurso a diferentes suportes e fontes, mesmo que n\u00e3o seja necessariamente de car\u00e1ter experimental. A pesquisa escolar pode ser considerada como uma atividade de car\u00e1ter investigativo, em que os alunos, devidamente envolvidos no problema proposto, devem ser estimulados a participar de forma ativa, na procura de respostas e na comunica\u00e7\u00e3o final (CENFOP, 2011). Estas atividades permitem destacar alguns dos objetivos mais importantes no ensino das ci\u00eancias, tal como o desenvolvimento de compet\u00eancias \u00fateis para a vida (Galv\u00e3o et al., 2006).\nDesenvolver pesquisas cujo grau de complexidade aumente progressivamente e diminua o grau de acompanhamento pelo professor, permite aos alunos refor\u00e7ar a sua autonomia e autoestima (Galv\u00e3o et al., 2006). O acompanhamento do professor deve, progressivamente, tornar-se num simples\n3.\tPROPOSTA DID\u00c1TICA \u201cDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE MAT\u00c9RIA\u201d\nNa primeira parte deste cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas a fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da tem\u00e1tica \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria\u201d e o seu enquadramento no Programa de Biologia e Geologia de 10.\u00b0 Ano (Amador et al., 2001). Posteriormente explicitam-se as estrat\u00e9gias de ensino adotadas, a organiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o de acordo com as aulas e atividades investigativas desenvolvidas, as situa\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das aulas lecionadas com respetiva reflex\u00e3o.\n3.1.\tFundamenta\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: Distribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nos Seres Vivos\n3.1.1.\tTransporte de Mat\u00e9ria nas Plantas\nPerspetiva evolutiva\nA elevada diversidade biol\u00f3gica da Terra resulta de um longo processo de evolu\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o dos organismos que nela habitam. A an\u00e1lise de registos f\u00f3sseis sugere que a vida na Terra ter\u00e1 despontado h\u00e1 aproximadamente 3500 milh\u00f5es de anos (Ma) no mar e que os primeiros organismos a colonizar um ambiente terrestre, as plantas, ter\u00e3o surgido h\u00e1 mais de 430 Ma (Stern, Bidlack &amp; Jansky, 2008). As evid\u00eancias f\u00f3sseis sugerem ainda que as primeiras plantas que realizaram a transi\u00e7\u00e3o do meio aqu\u00e1tico para o terrestre partilhavam um ancestral comum com as algas verdes - Filo Chlorophyta do Reino Protista (Raven, Evert &amp; Eichhorn, 2005; Stern et al., 2008). Esta conce\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiada pelo facto das plantas e algas verdes partilharem v\u00e1rias carater\u00edsticas morfofisiol\u00f3gicas importantes, como por exemplo: terem pigmentos fotossint\u00e9ticos estruturalmente semelhantes -clorofilas a e b e carotenos; armazenarem nos cloroplastos o mesmo polissac\u00e1rido de reserva - o amido; as suas c\u00e9lulas possu\u00edrem celulose e hemicelulose na parede celular. (Raven et al., 2005; Stern et al., 2008).\nAs plantas que triunfaram na transi\u00e7\u00e3o do ambiente aqu\u00e1tico para o terrestre sofreram um longo processo evolutivo e adaptativo que resultou na aquisi\u00e7\u00e3o de determinadas carater\u00edsticas especializadas na prote\u00e7\u00e3o contra a desidrata\u00e7\u00e3o (Raven et al., 2005). Algumas destas carater\u00edsticas, encontradas nas plantas atuais, s\u00e3o: 1) a parte a\u00e9rea das plantas encontra-se coberta por uma cut\u00edcula que previne a perda de \u00e1gua pela superf\u00edcie da planta; 2) os gamet\u00e2ngios (estruturas produtoras\nAs evid\u00eancias cient\u00edficas atuais apontam para que as primeiras plantas pertencessem ao grupo das bri\u00f3fitas (Filo Bryophyta) - plantas de pequenas dimens\u00f5es (alguns cent\u00edmetros) e, na sua maioria, sem tecidos especializados (Raven, Evert &amp; Eichhorn, 2005). Todas as bri\u00f3fitas atualmente consideradas, antocerotas, hep\u00e1ticas e musgos, s\u00e3o pouco complexas, visto que n\u00e3o apresentam as mesmas estruturas ou \u00f3rg\u00e3os que as restantes plantas - ra\u00edzes, caules e folhas. Por exemplo, o gamet\u00f3fito das bri\u00f3fitas encontra-se usualmente preso ao solo por um \u00fanico filamento de c\u00e9lulas, denominado rizoide, mas que n\u00e3o \u00e9 especializado no transporte de \u00e1gua ou sais minerais (Raven et al., 2005). Estas plantas obt\u00eam a maior parte da \u00e1gua e outros compostos inorg\u00e2nicos atrav\u00e9s de difus\u00e3o direta entre o gamet\u00f3fito e o meio envolvente (Raven et al., 2005) e, por esse motivo, encontram-se condicionadas a locais h\u00famidos e sombrios, onde a quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel \u00e9 suficiente para a sua sobreviv\u00eancia (Stern et al., 2008). No entanto, apesar das bri\u00f3fitas n\u00e3o terem verdadeiros tecidos de transporte de subst\u00e2ncias, org\u00e2nicas ou inorg\u00e2nicas, algumas (os musgos) j\u00e1 apresentam c\u00e9lulas condutoras de \u00e1gua e de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas mas de forma pouco eficiente (Stern et al., 2008). Deste modo, todas as bri\u00f3fitas s\u00e3o consideradas plantas avasculares, ou seja, sem tecidos especializados eficientes no transporte de mat\u00e9ria.\nPlantas vasculares\n\u00c0 medida que as plantas foram colonizando com sucesso o ambiente terrestre, a sua diversidade aumentou e come\u00e7aram a surgir especializa\u00e7\u00f5es morfofisiol\u00f3gicas, entre as quais se destacam a diferencia\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os a\u00e9reos e suba\u00e9reos - raiz, caule e folhas. (Raven et al., 2005). A raiz passou a desempenhar fun\u00e7\u00f5es de suporte e de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e i\u00f5es minerais, enquanto as c\u00e9lulas do caule e folhas se diferenciaram para captar com maior efic\u00e1cia a luz solar e distribuir subst\u00e2ncias ao longo de toda a planta, desenvolvendo tecidos vasculares (Raven et al., 2005). Com o aparecimento destas e de outras carater\u00edsticas, as plantas mais complexas - plantas vasculares - adquiriram dimens\u00f5es muito superiores e colonizaram ambientes terrestres diversificados e com menor disponibilidade de \u00e1gua (Raven et al., 2005). As primeiras plantas com estas\nAs plantas vasculares s\u00e3o assim denominadas por apresentarem tecidos especializados no transporte de subst\u00e2ncias vitais, quer inorg\u00e2nicas - \u00e1gua e i\u00f5es minerais - quer org\u00e2nicas - a\u00e7\u00facares e outros (Stern et al., 2008). Estes tecidos s\u00e3o denominados, respetivamente, xilema e floema e come\u00e7am por diferenciar-se a poucos mil\u00edmetros dos meristemas apicais estendendo-se continuamente at\u00e9 aos restantes \u00f3rg\u00e3os da planta (Hopkins, 1995). Atualmente \u00e9 amplamente aceite que a movimenta\u00e7\u00e3o de flu\u00eddos nas plantas, a curta ou longa dist\u00e2ncia, ocorre por diferen\u00e7as de potencial osm\u00f3tico - ou press\u00e3o osm\u00f3tica (Hopkins, 1995; Stern et al., 2008). A press\u00e3o osm\u00f3tica \u00e9 provocada pela exist\u00eancia de diferen\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o entre duas solu\u00e7\u00f5es separadas fisicamente por uma membrana semiperme\u00e1vel (Hopkins, 1995; Stern et al., 2008). Pode dizer-se que o potencial osm\u00f3tico se resume \u00e0 press\u00e3o que \u00e9 necess\u00e1rio exercer para evitar que ocorra osmose, sendo que esta press\u00e3o \u00e9 maior quanto mais concentrada estiver a solu\u00e7\u00e3o - hipert\u00f3nica (Stern et al., 2008). Contudo, esta teoria s\u00f3 \u00e9 aplic\u00e1vel quando falamos de movimento entre c\u00e9lulas vegetais vivas, o que n\u00e3o \u00e9 o caso da maior parte das c\u00e9lulas do xilema (Raven et al., 2008).\nTecidos vasculares: xilema\nAs c\u00e9lulas constituintes do tecido xil\u00e9mico desempenham, essencialmente, fun\u00e7\u00f5es de transporte de \u00e1gua e sais minerais (seiva bruta ou xil\u00e9mica) mas tamb\u00e9m de suporte e armazenamento de subst\u00e2ncias (amido) (Hopkins, 1995). As c\u00e9lulas respons\u00e1veis pelo transporte de seiva bruta s\u00e3o de dois tipos, elementos de vaso e tracoides, e ambas perderam todos os seus organelos pelo que se encontram mortas (Hopkins, 1995; Stern et al., 2008). Os elementos de vaso s\u00e3o mais largos e os tracoides mais estreitos e alongados mas ambos t\u00eam as paredes celulares laterais com poros e as transversais ausentes ou muito perfuradas (Stern et al., 2008). Em conjunto, estas c\u00e9lulas t\u00eam a particularidade de formar longos tubos ocos que permitem o transporte de seiva em grandes quantidades e ao longo de toda a planta (Hopkins, 1995).\nAs c\u00e9lulas do xilema que desempenham fun\u00e7\u00f5es de suporte denominam-se fibras lenhosas j\u00e1 que as suas paredes celulares se encontram espessadas devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de lenhina (Hopkins, 1995). As \u00fanicas c\u00e9lulas xil\u00e9micas vivas s\u00e3o as\nA forma como ocorre a distribui\u00e7\u00e3o de seiva bruta por todos os \u00f3rg\u00e3os da planta tem intrigado os cientistas ao longo de d\u00e9cadas (Hopkins, 1995). Considerando que algumas plantas chegam a atingir a centena de metros, a for\u00e7a necess\u00e1ria para fazer ascender a seiva desde a raiz at\u00e9 ao \u00e1pice sem perder a coes\u00e3o da coluna de \u00e1gua tem de ser consideravelmente elevada, no entanto, o mecanismo que a promove \u00e9 ainda um assunto em discuss\u00e3o. Atualmente, o mecanismo mais aceite como explicativo da ascens\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da coluna de \u00e1gua ao longo de todo o xilema combina a press\u00e3o exercida pela ocorr\u00eancia de transpira\u00e7\u00e3o a n\u00edvel dos estomas com as for\u00e7as atrativas das mol\u00e9culas de \u00e1gua -de coes\u00e3o e ades\u00e3o (Stern et al., 2008).\nA hip\u00f3tese explicativa que integra estes conceitos - Hip\u00f3tese da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o - foi desencadeada pela descoberta de Stephen Hales que detetou a presen\u00e7a de uma tens\u00e3o na parte superior da planta aquando da ocorr\u00eancia de transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica (Hopkins, 1995). Esta tens\u00e3o ocorre nas c\u00e9lulas do mes\u00f3filo foliar devido \u00e0 exist\u00eancia de um d\u00e9fice h\u00eddrico, ou seja, de um baixo potencial h\u00eddrico que se propaga ao longo das c\u00e9lulas do mes\u00f3filo (Hopkins, 1995). A transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica \u00e9 um processo que se pode dividir em duas fases: 1) a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das c\u00e9lulas do mes\u00f3filo foliar para a c\u00e2mara estom\u00e1tica e 2) a difus\u00e3o do vapor de \u00e1gua da c\u00e2mara estom\u00e1tica para a atmosfera (Hopkins, 1995; Stern et al., 2008). Os estomas s\u00e3o poros presentes na epiderme das folhas que permitem a ocorr\u00eancia de trocas gasosas e que s\u00e3o constitu\u00eddos por duas c\u00e9lulas-guarda (reguladas por press\u00f5es de turgesc\u00eancia) e um ost\u00edolo (o orif\u00edcio) (Hopkins, 1995). A taxa de transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica \u00e9 influenciada por carater\u00edsticas morfol\u00f3gicas da plantas mas tamb\u00e9m por determinadas condi\u00e7\u00f5es ambientais, tais como, o calor, a luminosidade, a humidade, a velocidade do vento, entre outras (Hopkins, 1995). A transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica \u00e9 respons\u00e1vel por 90 a 95% do total de perdas de \u00e1gua da planta, sendo que os restantes 5% ocorrem diretamente por transpira\u00e7\u00e3o cuticular (Stern et al., 2008).\nComo j\u00e1 foi referido, a Hip\u00f3tese da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o baseia-se na propaga\u00e7\u00e3o de um baixo potencial h\u00eddrico, causado por transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica, desde as c\u00e9lulas do mes\u00f3filo at\u00e9 ao xilema (Stern et al., 2008). Este efeito ocorre quando a \u00e1gua que foi perdida pelas c\u00e9lulas do mes\u00f3filo \u00e9 reposta pelas c\u00e9lulas adjacentes e assim sucessivamente at\u00e9 aos vasos xil\u00e9micos que, por sua vez, se\nencontram interligados at\u00e9 \u00e0 raiz (Stern et al., 2008). Esta hip\u00f3tese considera que existe a manuten\u00e7\u00e3o da integridade da coluna de seiva desde o \u00e1pice at\u00e9 \u00e0s ra\u00edzes e que esta \u00e9 garantida pela ocorr\u00eancia: a) de for\u00e7as de coes\u00e3o entre as mol\u00e9culas ligeiramente polares de \u00e1gua, b) atrav\u00e9s de pontes de hidrog\u00e9nio, e c) de for\u00e7as de ades\u00e3o das mol\u00e9culas de \u00e1gua com os elementos de vaso e os tracoides (Stern et al., 2008).\nPor fim, a hip\u00f3tese referida considera ainda que existe uma correla\u00e7\u00e3o evidente entre a taxa de transpira\u00e7\u00e3o e a taxa de absor\u00e7\u00e3o radicular - absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao n\u00edvel da raiz - uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s desta que a \u00e1gua dentro da planta vai ser mantida (Stern et al., 2008). A entrada de \u00e1gua para a raiz ocorre por osmose mas os i\u00f5es minerais entram por difus\u00e3o simples e transporte ativo. Assim, as c\u00e9lulas da raiz s\u00e3o hipert\u00f3nicas e os i\u00f5es s\u00e3o transportados desde a epiderme at\u00e9 ao xilema por transporte ativo o que gera uma elevada press\u00e3o osm\u00f3tica desde o xilema at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie radicular (Hopkins, 1995). Esta press\u00e3o osm\u00f3tica facilita a entrada de \u00e1gua por osmose para a epiderme da raiz e at\u00e9 ao xilema. Em alguns casos, a press\u00e3o gerada por este processo \u00e9 t\u00e3o elevada que ocorre sa\u00edda da seiva bruta pelas folhas da planta - guta\u00e7\u00e3o - havendo ascens\u00e3o da seiva at\u00e9 alguns metros (Stern et al., 2008). Este fen\u00f3meno levou \u00e0 sugest\u00e3o da hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular como explicativa pela ascens\u00e3o da seiva bruta, no entanto, algumas plantas n\u00e3o apresentam press\u00e3o radicular e esta apenas \u00e9 elevada em ambientes muito h\u00famidos, sendo sempre insuficiente para explicar a ascens\u00e3o em plantas de grandes dimens\u00f5es (Stern et al., 2008).\nTecidos vasculares: floema\nA \u00e1gua tamb\u00e9m desempenha um papel muito importante no transporte de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas produzidas na fotoss\u00edntese (ex. a\u00e7\u00facares) at\u00e9 aos locais de consumo e armazenamento (Stern et al., 2008). O tecido vascular respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o de seiva elaborada (\u00e1gua e subst\u00e2ncias org\u00e2nicas) \u00e9 o floema e \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de c\u00e9lulas que formam longos tubos interligados -c\u00e9lulas dos tubos crivosos (Raven et al., 2005). As paredes celulares transversais destas c\u00e9lulas encontram-se perfuradas com poros assemelhando-se a crivos mas sem que a integridade vital da c\u00e9lula se veja comprometida (Raven et al., 2005). Por este motivo, as paredes transversais das c\u00e9lulas dos tubos crivosos s\u00e3o denominadas placas crivosas - por onde passam as subst\u00e2ncias org\u00e2nicas (Raven et al., 2005). Estas c\u00e9lulas encontram-se associadas a outras que sendo\nNo sentido de compreender os processos de transporte de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas alguns cientistas realizaram experi\u00eancias com plantas, entre elas, uma em que se retirou um anel de casca de uma \u00e1rvore mas se manteve intacta a parte interna do tronco (Hopkins, 1995). Com o passar do tempo a regi\u00e3o do tronco acima do anel retirado formou um incha\u00e7o e, mais tarde, toda a \u00e1rvore acaba por morrer (Hopkins, 1995). Atualmente sabe-se que a regi\u00e3o removida diz respeito ao floema e que o incha\u00e7o na parte superior do anel se deve \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de seiva elaborada - fluido com produtos da fotoss\u00edntese que s\u00e3o essenciais para manter vivo sistema radicular e toda a planta (Hopkins, 1995). Adicionalmente, estudos com af\u00eddios permitiram compreender que a seiva elaborada se encontra sobre uma enorme press\u00e3o e que o seu conte\u00fado, sendo algo vari\u00e1vel, \u00e9 essencialmente formado por a\u00e7\u00facares, prote\u00ednas, amino\u00e1cidos e alguns i\u00f5es inorg\u00e2nicos (Hopkins, 1995).\nNo que respeita ao processo respons\u00e1vel pelo movimento de seiva flo\u00e9mica, a hip\u00f3tese atualmente aceite pela comunidade cient\u00edfica considera a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre as c\u00e9lulas produtoras de compostos org\u00e2nicos e as c\u00e9lulas recetoras (consumidoras ou armazenadoras) (Hopkins, 1995). \u00d3rg\u00e3os ou tecidos que produzem mais compostos org\u00e2nicos do que aqueles que requerem para o seu metabolismo e crescimento s\u00e3o denominados produtores ou \u00f3rg\u00e3os-fonte, nomeadamente as folhas (Hopkins, 1995). Os tecidos recetores s\u00e3o aqueles que consomem os compostos produzidos noutros locais da planta para o seu metabolismo ou para armazenamento, como por exemplo, a raiz, o caule e os frutos em forma\u00e7\u00e3o, sendo que qualquer \u00f3rg\u00e3o numa fase de forma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um consumidor direto de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas (Hopkins, 1995).\nDe acordo com a Hip\u00f3tese do fluxo de massa, o transporte de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas no floema ocorre atrav\u00e9s de movimentos em massa provocados por um gradiente de press\u00e3o hidrost\u00e1tica (de turgesc\u00eancia) entre o local de produ\u00e7\u00e3o e o de consumo (Hopkins, 1995). De acordo com esta hip\u00f3tese, os tubos crivosos pr\u00f3ximos das c\u00e9lulas onde s\u00e3o produzidos os compostos org\u00e2nicos, por exemplo glicose, apresentam maior concentra\u00e7\u00e3o de solutos que o floema dos locais de consumo (Hopkins, 1995). Assim, quando a glicose \u00e9 produzida associa-se \u00e0 frutose formando sacarose que ser\u00e1 transferida para o floema atrav\u00e9s de transporte\nativo (Stern et al., 2008). A elevada concentra\u00e7\u00e3o de sacarose no floema nesse local leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico (aumentando a press\u00e3o osm\u00f3tica) com consequente entrada de \u00e1gua do xilema para as c\u00e9lulas dos crivosos a favor do gradiente (Stern et al., 2008). Consequentemente a press\u00e3o de turgesc\u00eancia nessas c\u00e9lulas aumenta, o que promove o movimento da seiva pelas placas crivosas e ao longo de todo o floema. O movimento mant\u00e9m-se at\u00e9 que a sacarose saia do floema para as c\u00e9lulas recetoras e a \u00e1gua retorne para o xilema -diminuindo assim a press\u00e3o de turgesc\u00eancia nesse local (Stern et al., 2008).\n3.1.2.\tTransporte de Mat\u00e9ria nos Animais\nOs animais mais simples, unicelulares, encontram-se em contacto direto com o meio envolvente e realizam trocas de gases, nutrientes e produtos de metabolismo diretamente atrav\u00e9s da membrana celular por processos de difus\u00e3o entre o intracelular e o extracelular (Hickmann, Roberts, Keen, Larson, l'Anson &amp; Eisenhour, 2008). As dimens\u00f5es reduzidas destes organismos n\u00e3o requerem c\u00e9lulas especializadas no transporte de subst\u00e2ncias e nem mesmo animais mais complexos como os cnid\u00e1rios e platelmintes necessitam de sistemas circulat\u00f3rios com esse efeito (Hickmann et al., 2008).\nA maioria dos animais multicelulares, devido \u00e0 sua complexidade, necessita de um sistema especializado no transporte de subst\u00e2ncias, de e para todos os tecidos do seu organismo (Hickmann et al., 2008). De forma a responder \u00e0s suas exig\u00eancias metab\u00f3licas, os animais mais complexos apresentam sistemas circulat\u00f3rios, constitu\u00eddos essencialmente por um \u00f3rg\u00e3o propulsor (ex. cora\u00e7\u00e3o), flu\u00eddos circulantes (ex. sangue) e um conjunto de vasos que os transportam (Randall et al., 2002).\nOs fluidos circulantes dos vertebrados s\u00e3o o sangue e a linfa, enquanto que a maioria dos invertebrados cont\u00e9m um fluido designado hemolinfa que \u00e9 desprovido de hemoglobina e apresenta uma tonalidade amarelada (Randall et al., 2002). O sangue \u00e9 um tecido conjuntivo l\u00edquido constitu\u00eddo por c\u00e9lulas e fragmentos de c\u00e9lulas (elementos figurados) envolvidos por uma matriz l\u00edquida (plasma) (Seeley, Stephens &amp; Tate, 2008). As principais fun\u00e7\u00f5es deste fluido encontram-se relacionadas com a manuten\u00e7\u00e3o da homeostasia do organismo, como por exemplo, transporte de gases, nutrientes e produtos de metabolismo, regula\u00e7\u00e3o do pH e manuten\u00e7\u00e3o da temperatura do organismo (Seeley et al., 2008). No que respeita \u00e0 linfa, esta \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por \u00e1gua e subst\u00e2ncias provenientes do\nSistemas Circulat\u00f3rios Sangu\u00edneos\nA maior parte dos invertebrados apresenta um sistema circulat\u00f3rio aberto, no qual a hemolinfa bombeada pelo cora\u00e7\u00e3o abandona o sistema de vasos e passa para um conjunto de cavidades cheias de fluido que se encontram entre a ectoderme e a endoderme - hemoc\u00e9lio (Randall et al., 2002). Como resultado, a hemolinfa perde velocidade e a distribui\u00e7\u00e3o do fluido torna-se bastante lenta, bem como, a troca de subst\u00e2ncias (Randall, 2002).\nNos organismos vertebrados e em alguns invertebrados o fluido circulante -sangue - \u00e9 bombeado pelo cora\u00e7\u00e3o e flui continuamente num sistema de vasos fechado (Randall et al., 2002). De um modo geral, os sistemas circulat\u00f3rios fechados respondem com maior efic\u00e1cia \u00e0s necessidades dos organismos de maiores dimens\u00f5es, uma vez que o sangue consegue afluir rapidamente aos diferentes tecidos de acordo com as suas necessidades (Hickmann et al., 2008). Nestes, o cora\u00e7\u00e3o bombeia o sangue para art\u00e9rias que se ramificam em arter\u00edolas e em capilares com a espessura de uma c\u00e9lula - esta carater\u00edstica facilita as trocas de subst\u00e2ncias por difus\u00e3o com o fluido intersticial que banha todas as c\u00e9lulas (Hickmann et al., 2008). Os capilares, por sua vez, convergem em v\u00e9nulas e estas em veias que transportam o sangue at\u00e9 ao cora\u00e7\u00e3o (Hickmann et al., 2008).\nUma an\u00e1lise comparativa da estrutura do cora\u00e7\u00e3o de diferentes vertebrados permite estabelecer uma correla\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia fisiol\u00f3gica dos diferentes tipos de sistemas circulat\u00f3rios fechados (Randall et al., 2002). A principal diferen\u00e7a morfol\u00f3gica observada nos sistemas circulat\u00f3rios dos vertebrados diz respeito ao n\u00famero de c\u00e2maras do cora\u00e7\u00e3o que gradualmente evoluiu no sentido de se comportar como duas diferentes bombas sincronizadas com quatro c\u00e2maras (Hickmann et al., 2008).\nSendo que a evolu\u00e7\u00e3o dos vertebrados tamb\u00e9m ocorreu do ambiente aqu\u00e1tico para o terrestre, o cora\u00e7\u00e3o dos peixes \u00e9 o menos complexo dos\nvertebrados, apresentando apenas duas c\u00e2maras - uma aur\u00edcula e um ventr\u00edculo (Hickmann et al., 2008). Neste caso, o sangue \u00e9 bombeado uma \u00fanica vez pelo cora\u00e7\u00e3o a cada circuito - circula\u00e7\u00e3o simples. Um circuito completo compreende a sa\u00edda do sangue do cora\u00e7\u00e3o para os capilares das guelras onde \u00e9 oxigenado e da\u00ed para o restante corpo do peixe, at\u00e9 retornar o cora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das veias (Hickmann et al., 2008). A principal desvantagem da circula\u00e7\u00e3o simples \u00e9 a perda de press\u00e3o sangu\u00ednea aquando da passagem pelos capilares das guelras. Assim, uma vez que o sangue ainda tem que seguir por todos os \u00f3rg\u00e3os do animal, a press\u00e3o a que tal acontece pode ser bastante baixa o que tamb\u00e9m leva \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da velocidade a que ocorrem as trocas de subst\u00e2ncias e a resposta \u00e0s necessidades dos diferentes tecidos (Randall et al., 2002; Hickmann et al., 2008).\nA circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea dos vertebrados terrestres \u00e9 considerada dupla uma vez que, ao sair do cora\u00e7\u00e3o, o sangue percorre dois circuitos distintos (Randall et al., 2002). Um circuito completo \u00e9 o percurso que o sangue faz desde que parte do cora\u00e7\u00e3o at\u00e9 que retorna a este, sendo que no caso dos vertebrados o sangue faz um circuito do cora\u00e7\u00e3o aos pulm\u00f5es - circula\u00e7\u00e3o pulmonar - e outro do cora\u00e7\u00e3o para os restantes \u00f3rg\u00e3os do organismo - circula\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica (Randall et al., 2002).\nAo comparar diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas no cora\u00e7\u00e3o dos vertebrados, \u00e9 poss\u00edvel distinguir aqueles que apresentam o cora\u00e7\u00e3o dividido em tr\u00eas c\u00e2maras daqueles com quatro c\u00e2maras (Hickman et al., 2008). No primeiro caso, por exemplo em alguns anf\u00edbios, o tipo de circula\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada dupla incompleta uma vez que o sangue \u00e9 recebido no cora\u00e7\u00e3o em duas cavidades distintas (duas aur\u00edculas) mas seguidamente flui para o mesmo ventr\u00edculo (Randall et al., 2002). Apesar de se terem feito estudos em que n\u00e3o se observa mistura do sangue venoso com o arterial (baixo teor de oxig\u00e9nio e elevado teor de oxig\u00e9nio, respetivamente), considera-se que este sistema poder\u00e1 ser menos eficiente na oxigena\u00e7\u00e3o dos tecidos do animal em compara\u00e7\u00e3o com aquele em que se verifica uma circula\u00e7\u00e3o dupla completa (Randall et al., 2002).\nA circula\u00e7\u00e3o dupla completa \u00e9 t\u00edpica das aves e mam\u00edferos, sendo assim denominada porque o cora\u00e7\u00e3o apresenta quatro cavidades. A grande vantagem deste tipo de sistema circulat\u00f3rio \u00e9 que, uma vez que s\u00e3o dois lados distintos a bombear sangue para cada um dos circuitos, \u00e9 poss\u00edvel manter diferentes press\u00f5es sangu\u00edneas nos dois circuitos, sendo a do pulmonar muito mais baixa que a da sist\u00e9mica (Randall et al., 2002). Assim, com menor press\u00e3o sangu\u00ednea e menor velocidade de circula\u00e7\u00e3o nos capilares pulmonares, as trocas gasosas s\u00e3o\nHipertens\u00e3o arterial\nA hipertens\u00e3o, ou press\u00e3o arterial elevada, \u00e9 uma doen\u00e7a cr\u00f3nica associada ao sistema circulat\u00f3rio sangu\u00edneo que afeta cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial (Seeley et al., 2008) e que tem especial incid\u00eancia em Portugal, atingindo os 40%. Em 2013 a OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade) elegeu a hipertens\u00e3o como foco do Dia Mundial da Sa\u00fade (7 de abril). Esta doen\u00e7a \u00e9 caraterizada por valores de press\u00e3o sangu\u00ednea sobre as art\u00e9rias (arterial) superiores a 140 mmHg (mil\u00edmetros de merc\u00fario) para a sist\u00f3lica e de 90 mmHg para a diast\u00f3lica (Seeley et al., 2008). A s\u00edstole \u00e9 o movimento contrativo do mioc\u00e1rdio que promove ou a sa\u00edda do sangue das aur\u00edculas para os ventr\u00edculos (s\u00edstole auricular) ou a sua sa\u00edda dos ventr\u00edculos (s\u00edstole ventricular) (Seeley et al., 2008). A di\u00e1stole \u00e9 o relaxamento do m\u00fasculo card\u00edaco e corresponde ao momento de entrada do sangue nas aur\u00edculas direita e esquerda (Seeley et al., 2008).\nExistem v\u00e1rios fatores que podem aumentar o risco de determinado individuo se tornar hipertenso sendo um dos principais a idade (Seeley et al., 2008). No entanto, existem fatores modific\u00e1veis ou comportamentais que podem prevenir a ocorr\u00eancia deste estado, como por exemplo, manter uma dieta equilibrada, consumir pouco sal, manter o peso ideal, praticar exerc\u00edcio f\u00edsico, entre outros. A import\u00e2ncia de prevenir esta doen\u00e7a adv\u00e9m do facto de que raramente \u00e9 revertida e as consequ\u00eancias de manter uma press\u00e3o arterial elevada podem ser bastante graves (Seeley et al., 2008). Entre as principais consequ\u00eancias registam-se a hipertrofia do mioc\u00e1rdio que pode originar insufici\u00eancia card\u00edaca, aumento da arteriosclerose (deposi\u00e7\u00e3o de gorduras nos vasos sangu\u00edneos) que pode aumentar o risco para forma\u00e7\u00e3o de co\u00e1gulos e hemorragias, acidentes vasculares cerebrais (hemorr\u00e1gicos e isqu\u00e9micos) e enfarte agudo do mioc\u00e1rdio, entre outros (Seeley et al., 2008).\n3.2.\tEnquadramento Curricular\nNeste subcap\u00edtulo \u00e9 feita a an\u00e1lise do programa de Biologia e Geologia do\n10.\u00b0 ano (Amador et al., 2001) a fim de conhecer as suas principais finalidades e\nsugest\u00f5es relativamente \u00e0s compet\u00eancias a desenvolver e metodologias de ensino e de avalia\u00e7\u00e3o a adotar. De acordo com Almeida (2004) as orienta\u00e7\u00f5es curriculares das disciplinas de ci\u00eancias apelam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que visem desenvolver compet\u00eancias diversificadas, quer espec\u00edficas das ci\u00eancias quer gerais. O desenvolvimento de compet\u00eancias deve perspetivar a utiliza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados como um recurso, sendo imprescind\u00edvel que o professor tenha no\u00e7\u00e3o das principais compet\u00eancias transversais e espec\u00edficas dos curr\u00edculos e programas nacionais e que contemple o seu desenvolvimento atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e das tarefas que prop\u00f5e aos alunos (Almeida, 2004).\nDas finalidades gerais da disciplina de Biologia e Geologia do 10.\u00b0 Ano expressas no programa (Amador et al., 2001), salientam-se aquelas que se prendem com o desenvolvimento de uma literacia cient\u00edfica s\u00f3lida que auxilie os cidad\u00e3os a \u201ccompreender o mundo em que vivem, a identificar os seus problemas e entender poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es de forma fundamentada, sem procurar ref\u00fagio nas ideias feitas e preconceitos\u201d (pp. 3-4). Neste documento \u00e9 ainda enfatizado o papel ativo desta disciplina na constru\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os mais informados, respons\u00e1veis e intervenientes (Amador et al., 2001).\nAs linhas orientadoras da componente de Biologia assentam na conce\u00e7\u00e3o geral de que esta ci\u00eancia dever\u00e1 ser perspetivada como um todo e que o seu ensino \u00e9 uma componente importante da Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, contribuindo para que os alunos, enquanto cidad\u00e3os interajam de forma aut\u00f3noma, consciente e construtiva com a sociedade e o ambiente (Amador et al., 2001). Assim, s\u00e3o suas finalidades a concretiza\u00e7\u00e3o dos seguintes objetivos para os alunos: a apropria\u00e7\u00e3o dos conceitos fundamentais inerentes aos sistemas vivos; o refor\u00e7o de capacidades e compet\u00eancias pr\u00f3prias das ci\u00eancias, em particular da Biologia; e a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de um sistema de valores que lhes permita selecionar e assumir, em liberdade, as atitudes que considerem mais relevantes para a sua pr\u00f3pria viv\u00eancia\u201d (p.66).\nDe acordo com o esquema concetual apresentado na Figura 1 a disciplina de Biologia deve perspetivar a Vida de forma din\u00e2mica atrav\u00e9s das fun\u00e7\u00f5es que a caraterizam e de acordo com um car\u00e1ter integrador que ret\u00e9m a carater\u00edstica mais abrangente da Vida: a evolu\u00e7\u00e3o (Amador et al., 2001).\nA unidade tem\u00e1tica alvo deste estudo \u00e9 a Unidade 2 \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d e incide nos processos utilizados pelos seres vivos para a distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria no seu organismo. De acordo com o programa (Amador, 2001) esta unidade deve perspetivar o estudo dos sistemas vasculares como adapta\u00e7\u00f5es\nevolutivas ao meio terrestre em seres com diferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, colocando a \u00eanfase na fun\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de na estrutura que dever\u00e1 servir apenas como exemplo de diferentes solu\u00e7\u00f5es funcionais.\nSERES VIVOS\n\u25a0> UNID. 1\nUNID. 3\nUNID. 5\nUNID. 6\nUNID.7\nMODULO INICIAL\nVIDA\nUNIDADE X&lt;\u25a0\nEVOLU\u00c7\u00c3O\n\u00abi\na -O o\n\u00ab s\n= &lt;pq S Eh\na\nORGANIZA\u00c7\u00c3O E\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O\nDIVERSIDADE NA BIOSFERA\nFigura 1- Esquema concetual do programa de Biologia de 10.\u00b0 ano (Amador et al., 2001, p.68).\nEm cada unidade tem\u00e1tica da disciplina s\u00e3o sugeridas algumas compet\u00eancias a desenvolver, nomeadamente, dos dom\u00ednios concetual, procedimental e atitudinal. A organiza\u00e7\u00e3o geral de cada unidade \u00e9 feita de acordo com um tema, situa\u00e7\u00e3o e quest\u00e3o centrais e, no caso da unidade \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d a quest\u00e3o central a responder \u00e9 \u201ccomo \u00e9 que a mat\u00e9ria chega \u00e0s c\u00e9lulas?\u201d. Na Figura 2 consta o mapa de explora\u00e7\u00e3o do programa de Biologia de 10.\u00b0 ano (Amador, 2001) que apresenta as quest\u00f5es centrais das unidades anterior e seguinte \u00e0quela explorada neste estudo, bem como os conte\u00fados a explorar em cada uma delas.\nFigura 2 - Mapa de explora\u00e7\u00e3o do programa de Biologia de 10.\u00b0 ano.\n(adaptado de Am ador et al., 2001, p. 77).\nNeste contexto considera-se importante real\u00e7ar os conte\u00fados concetuais apresentados para a Unidade 2 e que se encontram distribu\u00eddos pelas tem\u00e1ticas \u201cO Transporte nas plantas\u201d e \u201cO Transporte nos animais\u201d. Assim, os conte\u00fados sugeridos s\u00e3o o transporte no xilema e floema, para a primeira tem\u00e1tica e, para a segunda, os sistemas de transporte e os flu\u00eddos circulantes. As compet\u00eancias sugeridas pelo programa (Amador et al., 2001) encontram-se organizadas no Quadro 1.\nQuadro 1\nCompet\u00eancias sugeridas no programa (Amador et al, 2001)\nDom\u00ednio\tCompet\u00eancias\t\nConcetual\tConstruir conhecimento substantivo relativo ao mat\u00e9ria nas plantas\ttransporte de\n\tConstruir conhecimento substantivo relativo ao mat\u00e9ria nos animais\ttransporte de\n\tPlanificar atividades pr\u00e1ticas\t\n\tExecutar atividades pr\u00e1ticas\t\n\tInterpretar dados experimentais\t\nro c&lt;D E&lt;D O O i_ Q.\tRecolher, organizar e interpretar dados de natureza diversa\t\n\tComparar a localiza\u00e7\u00e3o relativa dos tecidos de transporte nos diversos \u00f3rg\u00e3os vegetais Comparar sistemas de transporte em animais de diferentes taxa\t\n\tRelacionar as caracter\u00edsticas estruturais e funcionais de diferentes tipos de sistemas circulat\u00f3rios com a sua efic\u00e1cia no transporte e distribui\u00e7\u00e3o de materiais.\t\n\tAnalisar e interpretar dados experimentais\t\nAtitudinal\tReconhecer que a complexidade dos sistemas de transporte resulta de processos de evolu\u00e7\u00e3o Valorizar os avan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos ao servi\u00e7o da medicina no tratamento de doen\u00e7as.\t\n3.2.1\tSugest\u00f5es metodol\u00f3gicas e de avalia\u00e7\u00e3o\nAs sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas gerais da componente de Biologia presentes no programa (Amador et al., 2001) valorizam o trabalho pr\u00e1tico enquanto parte integrante e fundamental dos processos de ensino-aprendizagem para cada unidade. As atividades sugeridas v\u00e3o desde as que se concretizam com recurso a papel e l\u00e1pis, \u00e0s que exigem um laborat\u00f3rio, a apresenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de dados, a pesquisa aut\u00f3noma de informa\u00e7\u00f5es em diferentes suportes e o refor\u00e7o de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o escrita e oral (Amador et al., 2001).\nNo que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, o documento analisado salienta a necessidade de se definirem estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem que integrem continuamente atividades de avalia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ensinar, aprender e avaliar s\u00e3o tr\u00eas processos interdependentes e insepar\u00e1veis (Amador et al., 2001). De acordo com uma abordagem integradora, a avalia\u00e7\u00e3o deve considerar al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos concetuais, a forma como tal ocorreu, os procedimentos realizados, as destrezas desenvolvidas e as atitudes reveladas (Amador et al., 2001).\nDe forma a garantir que ocorre uma monitoriza\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos devem adotar-se metodologias e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o o mais diversificados poss\u00edvel, no entanto, de acordo com o programa da disciplina as op\u00e7\u00f5es tomadas dever\u00e3o sempre salvaguardar os seguintes aspetos:\n1.\ta avalia\u00e7\u00e3o, sendo parte integrante dos processos educacionais, dever\u00e1 revestir-se de fun\u00e7\u00f5es diagn\u00f3stica, formativa e sumativa interdependentes e devidamente articuladas com as atividades de ensino-aprendizagem;\n2.\ta avalia\u00e7\u00e3o, permitindo diagnosticar o ponto de partida dos alunos, orientar\u00e1 o professor na an\u00e1lise cr\u00edtica das propostas do programa e na sele\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias mais adequadas para a sua implementa\u00e7\u00e3o;\n3.\ta avalia\u00e7\u00e3o formativa possibilitar\u00e1 o acompanhamento permanente da qualidade dos processos de ensino e de aprendizagem, fornecendo elementos que o professor dever\u00e1 utilizar para refor\u00e7ar, corrigir e incentivar a aprendizagem dos alunos que, deste modo s\u00e3o considerados parte ativa em todo o processo;\n4.\ta avalia\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00f5es formativas dever\u00e1 prevalecer durante todo o processo educativo, por\u00e9m, ser\u00e1 fundamental criar momentos para a avalia\u00e7\u00e3o sumativa. Tamb\u00e9m neste caso os alunos dever\u00e3o receber feedback relativo ao seu desempenho, bem como informa\u00e7\u00f5es que os ajudem a identificar dificuldades e potencialidades.\n(Amador et al., 2001, p.71-72)\n3.3\tEstrat\u00e9gias de Ensino: Atividades Investigativas em Grupo\nDe acordo com Rold\u00e3o (2009) ensinar implica uma a\u00e7\u00e3o intensionalmente dirigida para promover aprendizagens em algu\u00e9m, sendo por isso uma \u201cac\u00e7\u00e3o [sic] especializada, fundada em conhecimento pr\u00f3prio, de fazer com que algu\u00e9m aprenda alguma coisa que se pretende e se considera necess\u00e1ria\u201d (p.14-15). Segundo esta perspetiva, toda a a\u00e7\u00e3o desenvolvida pelo professor \u00e9 de natureza estrat\u00e9gia e decorre no sentido de \u2019\u2019encontrar a melhor e mais eficaz via para os aprendentes, no seu conjunto e na individualidade de cada um, se apropriarem do\nA proposta did\u00e1tica apresentada integra diversas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem e diferentes estrat\u00e9gias de ensino, no entanto, o enfoque desta investiga\u00e7\u00e3o diz respeito ao desenvolvimento de atividades investigativas com recurso a pesquisa em diferentes suportes e fontes. As atividades consideradas foram sempre desenvolvidas em grupo (2 ou mais elementos), pelo que o trabalho colaborativo tamb\u00e9m foi uma das op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas claramente adotadas.\nDe acordo com Reis (2011) o trabalho e a aprendizagem com outras pessoas permitem, entre outros aspetos, o desenvolvimento de um conjunto complexo de compet\u00eancias sociais/interpessoais e de gest\u00e3o de grupo, designadas capacidades cooperativas. O autor salienta que estas capacidades devem ser trabalhadas de forma expl\u00edcita na sala de aula de acordo com a idade e as necessidades dos alunos. Com efeito, os m\u00e9todos de aprendizagem cooperativa t\u00eam sido adotados por professores de todos os n\u00edveis de ensino. Estes m\u00e9todos envolvem, em contexto de sala de aula, a realiza\u00e7\u00e3o conjunta de tarefas por grupos de constitui\u00e7\u00e3o heterog\u00e9nea relativamente a v\u00e1rios fatores como o desempenho acad\u00e9mico, o sexo, a etnia, a idade, entre outros (Reis, 2011).\nDurante o trabalho colaborativo os alunos trabalham em conjunto num mesmo problema e \u00e9 criado um ambiente rico em descobertas m\u00fatuas, feedback rec\u00edproco e partilha de ideias frequente (Fernandes, 1997). Este tipo de trabalho possibilita a discuss\u00e3o de diferentes maneiras de resolver um mesmo problema e pode promover a aprendizagem de novas estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o que est\u00e3o al\u00e9m das capacidades individuais dos alunos (Fernandes, 1997). De acordo com uma perspetiva vygotskiana a estrutura mental dos alunos pode ser modificada atrav\u00e9s do desenvolvimento de atividades com um par mais competente, uma vez que esse tipo de trabalho permite aos alunos trabalharem na sua zona de desenvolvimento proximal (ZDP) (Almeida, 2004; Reis, 2011). A ZDP \u00e9 a dist\u00e2ncia entre o desenvolvimento atual de determinado individuo no que respeita \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o independente de determinado problema e o n\u00edvel potencial do seu desenvolvimento sob a orienta\u00e7\u00e3o de um adulto ou em colabora\u00e7\u00e3o com pares mais competentes (Vygotsky, citado por Fernandes, 1997). Assim, aquilo que os alunos s\u00e3o capazes de fazer, atualmente, com a ajuda de um par mais competente conseguir\u00e3o\nposteriormente realizar sozinhos, ou seja, as compet\u00eancias dos alunos que num determinado momento se situam na sua ZDP passam a fazer parte do seu desenvolvimento real (atual) (Reis, 2011).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efic\u00e1cia da implementa\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo, Johnson e Johnson (citados por Reis, 2011) consideram que esta envolve:\na explicita\u00e7\u00e3o dos objetivos; a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos por grupos de aprendizagem adequados; a explicita\u00e7\u00e3o das tarefas pretendidas e os m\u00e9todos que devem ser utilizados para a sua concretiza\u00e7\u00e3o; o acompanhamento do progresso dos grupos; o apoio dos grupos; e a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos alunos (p.16).\nNo sentido de formar grupos de trabalho adequados de acordo com os crit\u00e9rios de heterogeneidade supracitados, foi aplicado aos alunos o Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias (Ap\u00eandice A, Reis, 2002) no final do 1.\u00b0 Per\u00edodo escolar e da an\u00e1lise dos resultados foram constru\u00eddos os pares de trabalho (Ap\u00eandice A) que foram distribu\u00eddos na sala de acordo com os pares formados. Para esta distribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi considerada a distribui\u00e7\u00e3o dos pares para serem formados grupos de quatro elementos sempre que necess\u00e1rio.\nO question\u00e1rio aplicado, al\u00e9m de ser utilizado para a constru\u00e7\u00e3o dos pares, teve um papel fulcral no diagn\u00f3stico de compet\u00eancias e dificuldades dos alunos. A sua an\u00e1lise permitiu orientar o professor na constru\u00e7\u00e3o das atividades investigativas e na escolha de materiais e recursos utilizados. As atividades planificadas procuraram ter um grau de dificuldade que se situasse na zona de desenvolvimento proximal dos alunos no sentido de, com as intera\u00e7\u00f5es sociais com os seus colegas, fosse estimulado o desenvolvimento de novas compet\u00eancias. Por este motivo, os resultados gerais deste question\u00e1rio ser\u00e3o apresentados e analisados mais \u00e0 frente neste relat\u00f3rio no 5.\u00b0 Cap\u00edtulo \u201c Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Dados\u201d.\n3.4.\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d\nA interven\u00e7\u00e3o letiva descrita neste relat\u00f3rio decorreu de 22 de fevereiro de 2013 a 18 de abril de 2013 o que perfaz um total de oito semanas. Durante a mesma houve duas semanas de f\u00e9rias escolares entre o 2.\u00b0 e 3.\u00b0 per\u00edodos letivos. Foram lecionados seis blocos de 90 minutos e cinco de 135 minutos, o que ultrapassa em cinco aulas a indica\u00e7\u00e3o do programa da disciplina que recomenda a leciona\u00e7\u00e3o de seis aulas. A planifica\u00e7\u00e3o geral das aulas lecionadas encontra-se no Ap\u00eandice B e a sua organiza\u00e7\u00e3o geral encontra-se resumida no Quadro 2.\nQuadro 2\nOrganiza\u00e7\u00e3o Geral da Interven\u00e7\u00e3o\nAula Data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tMomentos\n1.a Aula 22 de fevereiro\t45' 90'\t- Introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: a perspetiva evolutiva dos sistemas de transporte nas plantas; o transporte no xilema/seiva bruta; hip\u00f3teses da press\u00e3o radicular e \u201ctens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o\u201d.\n(sexta-feira)\t45'\t- In\u00edcio da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo \u201cO xilema e a Xylem\u201d.\n2.a Aula 26 de fevereiro (ter\u00e7a-feira)\t30'\t- Conclus\u00e3o da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo \u201c O xilema e a Xylem\u201d\n\t90' 60'\t- Introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: o transporte no floema/seiva elaborada; dados experimentais de Malpighi e Zimmerman; hip\u00f3tese do fluxo de massa de M\u00fcnch.\n3.a Aula 28 de fevereiro (quinta-feira)\t135'\t-\tIntrodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e interpreta\u00e7\u00e3o de dados experimentais sobre a influ\u00eancia de fatores morfol\u00f3gicos e ambientais na transpira\u00e7\u00e3o foliar e absor\u00e7\u00e3o radicular; -\tIn\u00edcio da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d.\n4.a Aula 1 de mar\u00e7o (sexta-feira)\t30' 9\t- Conclus\u00e3o da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d.\n\t0 ' 60'\t- Introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre sistemas de transporte nos animais.\n5.a Aula 5 de mar\u00e7o (ter\u00e7a-feira)\t90'\t-\tConclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre sistemas de transporte nos animais; -\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade pr\u00e1tica do manual; -\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma atividade pr\u00e1tica de visionamento de anima\u00e7\u00f5es online sobre o sistema circulat\u00f3rio humano com quest\u00f5es orientadoras.\n6.a Aula 7 de mar\u00e7o (quinta-feira)\t135'\t-\tIntrodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e0 problem\u00e1tica da hipertens\u00e3o arterial (HTA) e acidente vascular cerebral (AVC) como doen\u00e7as prevalentes em Portugal; -\tIn\u00edcio da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo \u201cPreven\u00e7\u00e3o da Hipertens\u00e3o Arterial: um fator promotor de AVC\u201d: pesquisa online em sala de aula.\n7.a Aula 8 de mar\u00e7o (sexta-feira)\t90'\t- Realiza\u00e7\u00e3o de teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\nQuadro 2 (continua\u00e7\u00e3o)\nOrganiza\u00e7\u00e3o Geral da Interven\u00e7\u00e3o\nAula Data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tMomentos\n8.a Aula\t\t- Continua\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo\n14 de mar\u00e7o\t135'\t\u201cPreven\u00e7\u00e3o da Hipertens\u00e3o Arterial: um fator promotor de\n(quinta-feira)\t\tAVC\u201d: sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida sob a forma de panfletos e cartazes;\n9.a Aula\t\t- Continua\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica investigativa de grupo\n2 de abril\t90'\t\u201cPreven\u00e7\u00e3o da Hipertens\u00e3o Arterial: um fator promotor de\n(ter\u00e7a-feira)\t\tAVC\u201d: reestrutura\u00e7\u00e3o final dos panfletos e cartazes constru\u00eddos de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do professor.\n10.a Aula\t\t- Realiza\u00e7\u00e3o da atividade pr\u00e1tica de medi\u00e7\u00e3o de press\u00e3o arterial dos\talunos\t(pelos\tmesmos)\tcom\n4 de abril\t135'\tesfigmoman\u00f3metro digital;\n(quinta-feira)\t\t- Simula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o a decorrer no dia\n\t\t18 de abril (Dia Aberto da E.S.C.)\n11.a Aula\t\t\n18 de abril\t120'\t- A\u00e7\u00e3o de controlo e medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial e\n(quinta-feira)\t\tdistribui\u00e7\u00e3o de panfletos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar;\nNo sentido de enquadrar as aulas lecionadas de acordo com as compet\u00eancias sugeridas pelo programa de Biologia e Geologia do 10.\u00b0 ano (Amador et al., 2001) construiu-se um resumo com essa indica\u00e7\u00e3o para cada uma das aulas presente no Quadro 3.\nQuadro 3\nOrganiza\u00e7\u00e3o das aulas de acordo com as compet\u00eancias sugeridas pelo programa da disciplina (Amador et al, 2001)\nCompet\u00eancias sugeridas no programa (Amador et al., 2001)\tAulas\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t8\t9\t10\t11\n_ Construir conhecimento substantivo relativo CQ 3 ao transporte de mat\u00e9ria nas plantas.&lt;D\tX\tx\tx\tx\t\t\t\t\t\t\nO \u00e7 Construir conhecimento substantivo relativo O ao transporte de mat\u00e9ria nos animais.\t\t\t\tx\tx\tx\tx\tx\t\t\nPlanificar atividades pr\u00e1ticas.\t\t\tx\t\t\t\t\t\t\t\nExecutar atividades pr\u00e1ticas.\tX\tx\tx\t\tx\t\t\t\t\t\nInterpretar dados experimentais de modo a compreender as estrat\u00e9gias de transporte que a planta utiliza na distribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria a todas as suas c\u00e9lulas.\t\t\tx\tx\t\t\t\t\t\t\nCO c Recolher, organizar e interpretar dados de&lt;D natureza diversa.\tX\tx\tx\t\tx\t\t\t\t\t\ng Comparar a localiza\u00e7\u00e3o relativa dos tecidos 2 de transporte nos diversos \u00f3rg\u00e3os vegetais.\tX\tx\tx\t\t\t\t\t\t\t\nComparar sistemas de transporte em animais de diferentes taxa.\t\t\t\tx\tx\t\t\t\t\t\nRelacionar as caracter\u00edsticas estruturais e funcionais de diferentes tipos de sistemas circulat\u00f3rios com a sua efic\u00e1cia no transporte e distribui\u00e7\u00e3o de materiais.\t\t\t\tx\tx\t\t\t\t\t\nReconhecer que a complexidade dos sistemas de transporte resulta de processos CO de evolu\u00e7\u00e3o. T3\tX\tx\t\tx\tx\t\t\t\t\t\n,-\u00b1 Valorizar os avan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos ao servi\u00e7o da medicina no tratamento de doen\u00e7as.\t\t\t\t\t\tx\tx\tx\tx\tx\n3.4.1.\tAtividades Investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d\nO ensino de ci\u00eancias por interm\u00e9dio de atividades investigativas \u00e9 uma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gica que engloba tarefas que t\u00eam como objetivo dar resposta a uma quest\u00e3o-problema e, ao mesmo tempo, desenvolver nos alunos a autonomia, a\ncapacidade de tomar de decis\u00f5es, de avaliar e de resolver problemas, enquanto se apropriam de conceitos cient\u00edficos (CENFOP, 2011; Martins et al., 2007). Estas atividades envolvem dois tipos de compreens\u00e3o, concetual e processual, que articulados entre si conferem aos indiv\u00edduos compet\u00eancias de \u00edndole cognitiva para resolver os problemas apresentados (Martins et al., 2007).\nDe modo a alcan\u00e7ar os objetivos referidos, as atividades investigativas desenvolvidas procuraram apresentar uma estrutura global que contemplasse os seguintes passos: Introdu\u00e7\u00e3o da tarefa pelo professor e arranque da sua realiza\u00e7\u00e3o pelos alunos (interpreta\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do caminho a seguir); Realiza\u00e7\u00e3o da atividade (durante a qual o professor interage com os alunos individualmente ou em pequeno grupo); Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados pelos alunos e sua discuss\u00e3o (compara\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es da tarefa, estrat\u00e9gias seguidas e resultados obtidos).\nEm seguida apresenta-se a descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das atividades investigativas realizadas, referindo as aulas em que decorreram, dura\u00e7\u00e3o, etapas, as principais compet\u00eancias trabalhadas, principais conceitos-chave (conte\u00fados) abordados e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e recolha de dados utilizados.\nAtividade Investigativa \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nAulas: 1.a e 2.a (22 e 26 de fevereiro)\nDura\u00e7\u00e3o: 45' + 45'\nEtapas:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a tem\u00e1tica com proje\u00e7\u00e3o de uma apresenta\u00e7\u00e3o em Powerpoint (Ap\u00eandice C);\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade investigativa com leitura da ficha de trabalho \u201cO xilema e a Xylem\u201d (Ap\u00eandice C) em voz alta por parte dos alunos;\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade em pares com recurso a pesquisa no manual: constru\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s subquest\u00f5es e \u00e0 Quest\u00e3o 1;\n-\tConstru\u00e7\u00e3o da resposta \u00e0 Quest\u00e3o 2 em grupos de 4 elementos: opini\u00e3o fundamentada na pesquisa;\n-\tComunica\u00e7\u00e3o oral do porta-voz de cada grupo;\n- Realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios de autoavalia\u00e7\u00e3o e heteroavalia\u00e7\u00e3o.\nCompet\u00eancias:\n-\tPesquisar, analisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o no manual de forma a responder adequadamente \u00e0s subquest\u00f5es e quest\u00f5es-problema;\n-\tAnalisar e interpretar informa\u00e7\u00e3o presente em esquemas e imagens;\n-\tComparar as fun\u00e7\u00f5es do xilema com as da empresa Xylem e identificar semelhan\u00e7as entre ambas;\n-\tDiscutir em grupo e formular uma opini\u00e3o fundamentada a comunicar oralmente;\n-\tAvaliar o desempenho do grupo;\n-\tAvaliar a resposta oral do seu grupo e de outros.\nConceitos-chave abordados:\n-\tA import\u00e2ncia do sistema radicular na entrada de \u00e1gua e sais minerais na planta;\n-\tEntrada de \u00e1gua e sais minerais no xilema: forma\u00e7\u00e3o de seiva bruta ou xil\u00e9mica;\n-\tPress\u00e3o osm\u00f3tica;\n-\tImport\u00e2ncia funcional do xilema;\n-\tHip\u00f3tese da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o como hip\u00f3tese atualmente aceite para explicar o fen\u00f3meno de ascens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de seiva bruta nas plantas;\n-\tA rela\u00e7\u00e3o entre a taxa de absor\u00e7\u00e3o radicular e a transpira\u00e7\u00e3o foliar;\n-\tA luminosidade como fator promotor de absor\u00e7\u00e3o radicular e transpira\u00e7\u00e3o.\nAvalia\u00e7\u00e3o:\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o do documento escrito e da resposta oral dos grupos de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos (Ap\u00eandice C e D);\n-\tFeedback escrito sobre documento entregue pelos pares: exemplo no Ap\u00eandice C;\n-\tQuestion\u00e1rios de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o.\nRecolha de dados:\n-\tAn\u00e1lise do documento escrito pelos alunos;\n-\tAn\u00e1lise dos question\u00e1rios de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o;\n-\tListas de verifica\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice C);\n-\tObserva\u00e7\u00e3o descritiva (notas de campo).\nAtividade Investigativa Experimental \u2019\u2019Transpira\u00e7\u00e3o nas Plantas\u201d\nAulas: 3.a e 4.a (28 de fevereiro e 1 de mar\u00e7o)\nDura\u00e7\u00e3o: 90' + 30'\nEtapas:\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade investigativa com leitura da ficha de trabalho \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas Plantas\u201d (Ap\u00eandice E) em voz alta por parte dos alunos;\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o;\n-\tAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados experimentais em gr\u00e1ficos;\n-\tFormula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o-problema e hip\u00f3tese investig\u00e1veis em pares;\n-\tPlanifica\u00e7\u00e3o de uma atividade investigativa experimental com o objetivo de analisar a influ\u00eancia da luminosidade e temperatura na velocidade/taxa de transpira\u00e7\u00e3o foliar;\n-\tDiscuss\u00e3o oral das planifica\u00e7\u00f5es;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma montagem experimental;\n-\tDiscuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.\nCompet\u00eancias:\n-\tAnalisar e interpretar dados experimentais em gr\u00e1ficos sobre influ\u00eancia de fatores intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos na absor\u00e7\u00e3o radicular e transpira\u00e7\u00e3o foliar;\n-\tInterpretar os resultados experimentais observados em fun\u00e7\u00e3o do fator temperatura;\n-\tPlanificar uma atividade investigativa experimental com o intuito de compreender de que forma a luminosidade e a temperatura influenciam a velocidade de transpira\u00e7\u00e3o foliar;\n-\tAnalisar e interpretar os dados experimentais observados;\n-\tAvaliar a veracidade da hip\u00f3tese formulada de acordo com os resultados obtidos.\nConceitos-chave abordados:\n-\tAbsor\u00e7\u00e3o radicular;\n-\tTransporte no xilema;\n-\tTranspira\u00e7\u00e3o foliar e evapora\u00e7\u00e3o;\n-\tA influ\u00eancia dos fatores morfol\u00f3gicos e ambientais (intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos) na velocidade de transpira\u00e7\u00e3o foliar e absor\u00e7\u00e3o radicular;\n-\tA influ\u00eancia da luz e da temperatura na transpira\u00e7\u00e3o foliar e absor\u00e7\u00e3o radicular.\nAvalia\u00e7\u00e3o:\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o sumativa do documento escrito produzido pelos alunos de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos (Ap\u00eandice E);\nRecolha de dados:\n-\tAn\u00e1lise do documento escrito pelos alunos;\n-\tListas de verifica\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice E);\n-\tObserva\u00e7\u00e3o descritiva (notas de campo);\nAtividade Investigativa \u201d Hipertens\u00e3o arterial: um fator promotor de acidentes vasculares cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nAulas: 6.a, 8.a, 9.a, 10.a e 11.a (respetivamente 7 e 14 de mar\u00e7o; 2, 4 e 18 de abril)\nDura\u00e7\u00e3o: 3 x 135' + 90' + 120'\nEtapas:\n6.a Aula (135\u2019)\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade investigativa com leitura da ficha de trabalho em voz alta por parte dos alunos;\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o;\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o dos grupos de acordo com os temas e suportes de trabalho;\n-\tPesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es da ficha;\n-\tDistribui\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em falta pelos elementos do grupo para trazer na aula seguinte - recolha dessa indica\u00e7\u00e3o por parte do professor.\n8.\taAula (135)\n-\tVerifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida por cada elemento de cada grupo;\n-\tConstru\u00e7\u00e3o dos cartazes ou panfletos: organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida.\n9.\ta Aula (90)\n-\tReformula\u00e7\u00e3o/melhoramento dos trabalhos de acordo com o feedback dado a cada grupo.\n10 a Aula (135\u2019)\n-\tAn\u00e1lise de todos os trabalhos e realiza\u00e7\u00e3o de uma heteroavalia\u00e7\u00e3o geral com indica\u00e7\u00e3o de cada grupo dos 4 melhores trabalhos;\n-\tDiscuss\u00e3o da heteroavalia\u00e7\u00e3o feita e indica\u00e7\u00e3o dos trabalhos escolhidos a apresentar no dia 18 de abril;\n-\tIndica\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es sumativas de todos os trabalhos;\n-\tAtividade pr\u00e1tica de medi\u00e7\u00e3o de press\u00e3o arterial de todos os alunos e por todos os alunos, com esfigmoman\u00f3metro digital;\n-\tSimula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o a decorrer no dia 18 de abril;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o;\n11.a aula (dia aberto - 120\u2019)\n-\tExposi\u00e7\u00e3o dos cartazes em v\u00e1rios locais da escola (alguns j\u00e1 haviam sido colocados anteriormente);\n-\tMedi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar com esfigmoman\u00f3metro digital;\n-\tDistribui\u00e7\u00e3o de panfletos e promo\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o;\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o.\nCompet\u00eancias:\n6.a, 8.a e 9.a Aulas\n-\tPesquisar, analisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o pertinente sobre HTA ou AVC presente em diferentes fontes bibliogr\u00e1ficas online;\n-\tOrganizar e tratar a informa\u00e7\u00e3o recolhida de modo a construir um panfleto ou cartaz dirigido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral;\n-\tAnalisar o trabalho produzido e melhor\u00e1-lo de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do professor;\n10.a Aula\n-\tAvaliar todos os trabalhos e escolher os melhores de cada tema e suporte;\n-\tMedir a press\u00e3o arterial com um esfigmoman\u00f3metro digital e avaliar os dados obtidos de acordo com os valores refer\u00eancia;\n11.a Aula\n-\tMedir a press\u00e3o arterial com um esfigmoman\u00f3metro digital e avaliar os valores obtidos de acordo com os valores refer\u00eancia;\n-\tDistribuir panfletos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar sobre HTA e AVC e sensibilizar as pessoas para a medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial;\n-\tAconselhar a popula\u00e7\u00e3o escolar sobre os seus valores de press\u00e3o arterial e sobre os fatores de risco, preven\u00e7\u00e3o e sintomas de HTA e AVC.\nConceitos-chave abordados:\n-\tDoen\u00e7as cardiovasculares: preven\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o;\n-\tPress\u00e3o arterial e press\u00e3o arterial m\u00e1xima e m\u00ednima;\n-\tValores recomendados de press\u00e3o arterial;\n-\tHipertens\u00e3o arterial (HTA);\n-\tAcidente Vascular Cerebral (AVC);\n-\tFatores de risco modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis (o que pode promover a ocorr\u00eancia de HTA e AVC);\n-\tPrincipais consequ\u00eancias e sintomas de HTA e AVC;\n-\tComo prevenir e/ou tratar a HTA e AVC;\n-\tImport\u00e2ncia do controle da press\u00e3o arterial;\n-\tComo medir a press\u00e3o arterial com um esfigmoman\u00f3metro digital e qual o significado dos resultados.\nAvalia\u00e7\u00e3o:\n-\tFeedback a cada grupo ap\u00f3s an\u00e1lise dos trabalhos enviados (9a aula - 2 de abril);\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o sumativa de acordo com os crit\u00e9rios de estabelecidos (Ap\u00eandice J e L);\n-\tQuestion\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o da atividade e de autoavalia\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice K).\nRecolha de dados:\n-\tAn\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida pelos alunos;\n-\tQuestion\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o da atividade e de autoavalia\u00e7\u00e3o.\n-\tListas de verifica\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice J);\n-\tObserva\u00e7\u00e3o descritiva (notas de campo);\n3.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o\nOs instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados nesta interven\u00e7\u00e3o procuraram seguir uma linha orientadora essencialmente formativa, embora em alguns momentos tenha sido aplicada tamb\u00e9m uma componente sumativa.\nDe acordo com Leite (2000) o conceito de avalia\u00e7\u00e3o encontra associado as modalidades sumativa, formativa e de diagn\u00f3stico. A avalia\u00e7\u00e3o sumativa apesar de ser aquela a que os professores mais recorrem ocorre essencialmente por motivos externos aos processos de ensino-aprendizagem, sendo normalmente imposta por raz\u00f5es classificativas (Leite, 2000). J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 essencialmente reguladora e \u00e9 considerada como o mecanismo que mais capacidade tem de contribuir para a qualidade das aprendizagens, uma vez que salienta os aspetos mais e menos positivos de todo o processo e permite ao professor regular e ajustar as metodologias de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o (Leite, 2000).\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 um tipo de avalia\u00e7\u00e3o formativa que tem particular import\u00e2ncia nos processos de ensino-aprendizagem uma vez que permite ao professor recolher informa\u00e7\u00e3o sobre os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos: os cientificamente aceites, os n\u00e3o adquiridos ou os cientificamente n\u00e3o aceites (ou conce\u00e7\u00f5es alternativas) (Wellington citado por Leite, 2000). Nesta interven\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se recorreu a este tipo de avalia\u00e7\u00e3o tendo sido aplicado aos alunos um question\u00e1rio avaliador de compet\u00eancias antes do in\u00edcio da mesma.\nUm dos principais instrumentos que t\u00eam sido utilizados na avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 o feedback, quer seja escrito e estruturado, quer seja oral (Black &amp; Harrison, 2002). Esta foi uma das op\u00e7\u00f5es tomadas para todas as atividades realizadas com os alunos, havendo uma atividade em que esse feedback foi entregue por escrito e outra onde o feedback teve como fun\u00e7\u00e3o ajudar os alunos a melhorar o seu trabalho antes de ser avaliado sumativamente. De acordo com Black e Harrison (2002) quando o feedback real\u00e7a os aspetos positivos de um trabalho mas tamb\u00e9m refere os aspetos a melhorar de forma direta e clara, ajuda os alunos a refletir sobre a sua aprendizagem e, em simult\u00e2neo, aumenta a sua motiva\u00e7\u00e3o e autoestima.\nUm outro conceito explorado na avalia\u00e7\u00e3o formativa diz respeito ao desenvolvimento das capacidades metacognitivas dos alunos (id., ibid.) Em todas as atividades propostas aos alunos, estes foram confrontados com os objetivos e crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio das mesmas. De acordo com uma perspetiva metacognitiva, para que os alunos possam avaliar o seu desempenho e o n\u00edvel das suas aprendizagens \u00e9 essencial que os alunos conhe\u00e7am os objetivos a que se prop\u00f5em alcan\u00e7ar (Balck &amp; Harrison, 2002). Neste contexto as ferramentas de autoavalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia mas tamb\u00e9m as de avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos colegas, quer do grupo com que trabalham quer da turma em geral. Uma outra abordagem que pode favorecer as capacidades metacognitivas dos alunos, fazendo com que estes compreendam o n\u00edvel de concretiza\u00e7\u00e3o que atingiram em determinada atividade, \u00e9 incentiv\u00e1-los a comparar o seu trabalho com o dos colegas (Black &amp; Harrison, 2002). Neste sentido, \u00e9 essencial conseguir gerar momentos de discuss\u00e3o, mesmo que apenas entre elementos de um grupo, onde as opini\u00f5es de todos os elementos s\u00e3o expressadas (id., ibid.).\n3.6.\tDescri\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria das Aulas\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se a descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das aulas lecionadas durante esta interven\u00e7\u00e3o.\n3.6.1.\tDi\u00e1rio da primeira aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Perspetiva Evolutiva das plantas avasculares e vasculares.\nTransporte no xilema: realiza\u00e7\u00e3o da atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Sendo a assiduidade e pontualidade um problema significativo nesta turma, estava estabelecido desde o Primeiro Per\u00edodo que, no primeiro tempo da manh\u00e3, os alunos dispunham de 10 minutos de toler\u00e2ncia at\u00e9 que lhes fosse registada falta de atraso. Com efeito, nesta aula dos 28 alunos 7 chegaram atrasados e um faltou \u00e0 totalidade da aula. Para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o da aula optei por escrever no quadro as li\u00e7\u00f5es, sum\u00e1rio e data e dar alguns minutos aos alunos para os passarem.\nNesta aula comecei por realizar uma introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a tem\u00e1tica recorrendo \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de diapositivos em datashow. De seguida, foi distribu\u00edda a ficha de trabalho da atividade (Ap\u00eandice C) que iriam realizar em grupo e que foi lida em voz alta por alguns alunos. Expliquei aos alunos que esta atividade iria contar sumativamente para a sua avalia\u00e7\u00e3o, tendo referido os aspetos em que\nseriam avaliados e que os seus crit\u00e9rios estavam descriminados no moodle e que estes deveriam consult\u00e1-los.\nVerificando que os pares n\u00e3o iriam conseguir concluir a primeira parte da ficha no tempo proposto (30 minutos) comuniquei \u00e0 turma que teriam mais 15 minutos para a concluir, ou seja, at\u00e9 ao final da aula. Mesmo assim, alguns pares n\u00e3o conseguiram completar a tarefa passando-a para o in\u00edcio da aula seguinte. No final da aula os alunos entregaram a resolu\u00e7\u00e3o da atividade que lhes seria devolvida na aula seguinte.\nReflex\u00e3o: Considero que todos os grupos alcan\u00e7aram satisfatoriamente os objetivos tra\u00e7ados para esta aula, mais especificamente aqueles relacionados com a concretiza\u00e7\u00e3o da atividade investigativa.\nApesar das dificuldades demonstradas ao n\u00edvel da pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o considero que os alunos demonstraram maiores dificuldades na gest\u00e3o de tempo. Penso que se n\u00e3o tivesse reconsiderado o tempo de concretiza\u00e7\u00e3o da atividade a mesma n\u00e3o teria sido conclu\u00edda por nenhum grupo. Este fator tamb\u00e9m poder\u00e1 ser indicador de que terei estimado mal o tempo que os alunos necessitariam para a concretizar. Por tal motivo considero que esta aula contribuiu largamente para me ajudar a ajustar a minha estrat\u00e9gia aos alunos em quest\u00e3o.\nDevido \u00e0s dificuldades demonstradas pelos alunos considerei fulcral realizar uma avalia\u00e7\u00e3o mais direcionada e formativa aquando da an\u00e1lise dos trabalhos dos alunos. Assim, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o feita de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos para cada par de trabalho tamb\u00e9m escrevi um coment\u00e1rio individual corrigindo cada quest\u00e3o e referindo os pontos fortes e fracos do seu trabalho. No Ap\u00eandice C encontra-se um exemplo da ficha de corre\u00e7\u00e3o elaborada para um dos pares.\n3.6.2.\tDi\u00e1rio da segunda aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Conclus\u00e3o da atividade iniciada na aula anterior.\nTransporte no floema: an\u00e1lise e discuss\u00e3o das experi\u00eancias do anel de Malpighi e dos pulg\u00f5es.\nHip\u00f3tese do fluxo de massa de M\u00fcnch.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Iniciei esta aula escrevendo no quadro as li\u00e7\u00f5es, sum\u00e1rio e data e verifiquei que ainda faltavam 10 alunos ap\u00f3s o tempo de toler\u00e2ncia, dos quais 4 faltaram \u00e0 totalidade da aula. De seguida distribui os trabalhos de volta aos\ngrupos e um question\u00e1rio de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice E) a realizar na aula. Comuniquei aos alunos que deveriam continuar com a atividade da aula anterior durante aproximadamente 20 minutos. De seguida, foram chamados \u00e0 vez o portavoz de cada grupo para ir \u00e0 frente da turma ler a resposta que o mesmo tinha constru\u00eddo.\nNo momento seguinte, mostrei aos alunos um p\u00f3ster de uma sequ\u00f3ia gigante com 75 metros de altura \u00e0 escala, da revista National Geographic, com 3 pessoas a tentar subir ao seu topo. Distribui o p\u00f3ster e solicitei aos alunos que o vissem mais pormenorizadamente ao mesmo tempo que os questionava sobre v\u00e1rios aspetos como a altura da \u00e1rvore e sua idade. Quando os alunos se aperceberam que a \u00e1rvore tinha mais de 3 200 anos de idade monstraram-se muito surpreendidos. A partir desse ponto a aula continuou a explora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da tem\u00e1tica em estudo, recorrendo \u00e0 proje\u00e7\u00e3o de diapositivos powerpoint em datashow (Ap\u00eandice E).\nReflex\u00e3o: Considero que nesta aula os alunos estavam bastante empenhados na concretiza\u00e7\u00e3o da atividade iniciada na aula anterior, tendo demonstrado particular entusiasmo quando perceberam que iriam avaliar os seus colegas. Contudo, apesar de ter chamado v\u00e1rias vezes \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para estarem atentos \u00e0 resposta oral dos colegas, alguns pares ainda estavam preocupados em concluir a sua resposta. Relativamente \u00e0 conclus\u00e3o da atividade da aula anterior foram evidentes as dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o oral do porta-voz do grupo, apesar de estes estarem a ler uma resposta escrita, a grande maioria demonstrou um discurso pouco fluido. Ainda assim todos os grupos conseguiram formular e comunicar oralmente uma resposta adequada \u00e0 quest\u00e3o colocada, justificando o seu ponto de vista.\nNesta aula senti algumas dificuldades em controlar o tempo que os alunos demoraram a concluir a sua atividade e em manter os alunos concentrados na comunica\u00e7\u00e3o oral dos seus colegas.\n3.6.3.\tDi\u00e1rio da terceira aula (Turnos 135\u2019)\nSum\u00e1rio: Interpreta\u00e7\u00e3o de dados experimentais em gr\u00e1ficos.\nPlanifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de uma atividade experimental sobre transpira\u00e7\u00e3o.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Nesta aula os alunos estavam divididos em dois turnos de 14 alunos. De um modo geral, a descri\u00e7\u00e3o da aula corresponde ao que se passou em ambos os turnos, com a diferen\u00e7a de que no primeiro turno os alunos t\u00eam 90 minutos de aula, intervalo, 45 minutos de aula e o segundo turno o oposto. No primeiro turno houve dois alunos que faltaram \u00e0 aula, passando a haver apenas 6 grupos de trabalho. O sum\u00e1rio foi dito oralmente e de seguida foi entregue aos alunos a ficha de trabalho (Ap\u00eandice F) correspondente \u00e0 atividade investigativa dessa aula. Num primeiro momento da aula alguns alunos leram oralmente introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e todas as quest\u00f5es, tendo passado a resolv\u00ea-las ap\u00f3s serem informados que dispunham de aproximadamente 15 minutos para a concretizar. Nesse per\u00edodo os alunos foram colocando algumas d\u00favidas sobre a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos e sobre as quest\u00f5es. Procedeu-se \u00e0 corre\u00e7\u00e3o oral das quest\u00f5es, sendo todos os grupos questionados sobre as suas respostas.\nNum segundo momento da aula alguns alunos leram em voz alta o resto da ficha, tendo sido informados que dispunham de 45 minutos para concretizar a quest\u00e3o 2 a pares e entregar numa folha \u00e0 parte para ser avaliada. Antes dos alunos come\u00e7arem a realiza\u00e7\u00e3o desta parte da atividade projetei os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o na tela. Por fim, recorrendo a alguns exemplos que os alunos colocaram no seu plano experimental, um ou dois grupos em cada turno escreveram no quadro da sala a tabela que tinham constru\u00eddo para recolher os dados da sua experi\u00eancia. Este foi um ponto bastante discutido nos dois turnos. De seguida os grupos concretizaram a montagem da experi\u00eancia de acordo com aquilo que foi discutido em aula e observaram aquela que j\u00e1 estava preparada, recolhendo os dados que foram registados na tabela constru\u00edda no quadro.\nA discuss\u00e3o da atividade, com an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados iniciou-se oralmente no fim da aula, sendo compilados os dados das tr\u00eas montagens experimentais, aquela montada previamente e a montada pelos dois turnos.\nReflex\u00e3o: A realiza\u00e7\u00e3o do plano experimental foi uma tarefa dif\u00edcil para todos os alunos tendo estes requerido o meu aux\u00edlio ao longo de toda a atividade. Os alunos demonstraram muitas dificuldades em controlar e manipular as vari\u00e1veis em quest\u00e3o.\nContudo, todos os grupos conseguiram formular uma quest\u00e3o-problema e hip\u00f3tese investig\u00e1veis e, a diferentes n\u00edveis, um plano execut\u00e1vel.\n3.6.4.\tDi\u00e1rio da quarta aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Conclus\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na aula anterior.\nDistribui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria nos animais: Tipos de circula\u00e7\u00e3o e sistemas circulat\u00f3rios.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: No in\u00edcio desta aula, escrevi o sum\u00e1rio, o n\u00famero das li\u00e7\u00f5es e a data no quadro e aguardei que os alunos acabassem de entrar. Ap\u00f3s o tempo de toler\u00e2ncia ainda faltavam 10 alunos, tendo uma aluna faltado \u00e0 totalidade da aula. Retom\u00e1mos a aula anterior analisando os dados obtidos de v\u00e9spera e comparando-os com os que atualmente se observavam. Alguns alunos fizeram as medi\u00e7\u00f5es e procur\u00e1mos discutir os resultados e real\u00e7ar algumas dificuldades dos alunos em conceber e concretizar o plano experimental.\nFoi iniciada a tem\u00e1tica sobre o transporte nos animais recorrendo ao questionamento para procurar partir dos conhecimentos que os alunos j\u00e1 tinham de anos anteriores. A aula continuou com a proje\u00e7\u00e3o de diapositivos em datashow procurando sempre estabelecer uma intera\u00e7\u00e3o baseada no questionamento dos alunos. Para exemplificar alguns aspetos abordados foram projetados dois pequenos v\u00eddeos reais, com insetos, onde eram vis\u00edveis alguns aspetos discutidos com os alunos acerca dos sistemas circulat\u00f3rios abertos. Foram utilizadas imagens diversificadas e esquemas atrav\u00e9s dos quais os alunos realizaram interpreta\u00e7\u00f5es orais em diferentes pontos da aula.\nReflex\u00e3o: Nesta aula os alunos mostram-se mais motivados e participativos, existindo alguma preocupa\u00e7\u00e3o em saber que tipo de conte\u00fados \u201cteriam de saber\u201d para o teste a realizar da\u00ed a uma semana.\nNesta aula foi percet\u00edvel alguma familiaridade com os assuntos estudados, visto que alguns conceitos abordados s\u00e3o recorrentes do 9\u00b0Ano. Penso que este aspeto ter\u00e1 contribu\u00eddo para uma maior participa\u00e7\u00e3o dos alunos ao longo deste \u00faltimo momento da aula.\n3.6.5.\tDi\u00e1rio da quinta aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Sistemas circulat\u00f3rios fechados: simples e duplos, completos e incompletos.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: No in\u00edcio desta aula, os alunos que foram chegando passaram o sum\u00e1rio escrito no quadro, enquanto aguardava pelos restantes alunos. Ap\u00f3s o tempo de toler\u00e2ncia ainda faltavam 11 alunos, dos quais 2 faltaram \u00e0 totalidade da aula.\nDe modo a iniciar a tem\u00e1tica da aula perguntei a um aluno se se recordava do que t\u00ednhamos abordado na aula anterior e se conseguia fazer um resumo oral dos assuntos. Com o aux\u00edlio dos restantes alunos, constru\u00ed no quadro um esquema resumo dos tipos de circula\u00e7\u00e3o e sistemas circulat\u00f3rios. A aula continuou com a projeta\u00e7\u00e3o de diapositivos de powerpoint (Ap\u00eandice I) que retomava alguns assuntos que tinham provocado d\u00favidas nos alunos na aula anterior, procurando ao mesmo tempo aprofundar a tem\u00e1tica. Ao questionar os alunos apercebi-me de que alguns se lembravam dos conceitos abordados na aula anterior mas a maioria n\u00e3o.\nNum segundo momento da aula, os alunos concretizaram uma atividade que se baseou na proje\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es sobre o sistema circulat\u00f3rio humano, sendo primeiramente vistas sem qualquer gui\u00e3o. De seguida foi dito aos alunos para tentarem detetar incorre\u00e7\u00f5es que constassem das anima\u00e7\u00f5es e responderem a algumas quest\u00f5es com a nova visualiza\u00e7\u00e3o da anima\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice I). Este processo foi repetido para as tr\u00eas anima\u00e7\u00f5es, sendo sempre solicitados diferentes alunos para responderem \u00e0s diferentes quest\u00f5es colocadas.\nPor fim, os alunos fizeram duas atividades de papel e l\u00e1pis que constam do seu manual. Aquando da sua corre\u00e7\u00e3o retomei uma discuss\u00e3o que se tinha gerado no in\u00edcio da aula relativamente ao \u201ctipo\u201d de sangue que circula nas veias e art\u00e9rias. Neste momento uma aluna veio ao quadro elaborar uma sequ\u00eancia em que constasse a pequena e grande circula\u00e7\u00f5es, tendo esta tarefa sido feita com aux\u00edlio dos colegas.\ninterpreta\u00e7\u00e3o das anima\u00e7\u00f5es e responder corretamente \u00e0s quest\u00f5es, podendo ter havido alguma dificuldade na compreens\u00e3o das mesmas ou dos conceitos associados. Considerei que esta atividade seria bastante simples j\u00e1 que foi destinada a recordar conceitos do 9\u00b0Ano mas mesmo assim houve algumas dificuldades. J\u00e1 no \u00faltimo momento da aula, os alunos n\u00e3o colocaram muitas d\u00favidas aquando da resolu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios de papel e l\u00e1pis e mostraram-se motivados para dar as suas respostas \u00e0s quest\u00f5es.\n3.6.6.\tDi\u00e1rio da sexta aula (turnos 135\u2019)\nSum\u00e1rio: In\u00edcio da atividade de pesquisa sobre hipertens\u00e3o arterial (HTA) e acidente vascular cerebral (AVC).\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Nesta aula optei por ditar oralmente o sum\u00e1rio e li\u00e7\u00f5es. Pela primeira vez n\u00e3o houve alunos que chegassem atrasados ou faltassem \u00e0 aula. As carteiras foram previamente distribu\u00eddas de acordo com grupos e com computadores em cima da mesa. Quando os alunos foram chegando sentaram-se de acordo com as indica\u00e7\u00f5es que lhes ia dando, sendo que na sua maioria os grupos de trabalho respeitavam os pares formados.\nDistribui por todos os alunos as fichas relativas \u00e0 atividade que iriam desenvolver (Ap\u00eandice J) e, antes de serem ligados os computadores, alguns alunos procederam \u00e0 leitura de toda a ficha em voz alta. De seguida procedeu-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos temas e dos formatos de trabalho (cartazes ou panfletos) pelos grupos. Nesta aula os alunos recolheram informa\u00e7\u00e3o de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es dadas, sendo que toda a informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fosse recolhida na aula teria que ser pesquisada fora dela no prazo de uma semana para trazer na aula de turnos seguinte. Logo no in\u00edcio da atividade salientei que no fim da aula iria anotar numa tabela a informa\u00e7\u00e3o que cada elemento do grupo iria recolher em casa e que esse seria um dos elementos de avalia\u00e7\u00e3o individual (como estava explicito na ficha entregue).\nReflex\u00e3o: Sendo esta a aula na v\u00e9spera do teste, existiu alguma preocupa\u00e7\u00e3o dos alunos em esclarecerem d\u00favidas para o mesmo, tendo isso sido despendido algum tempo de aula. Penso que este tamb\u00e9m ter\u00e1 sido o motivo para que todos estivessem na aula pontualmente.\nOs alunos, dos dois turnos, demonstraram muito entusiasmo por irem participar no Dia Aberto (18 de abril) numa a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre\nhipertens\u00e3o arterial, ficando particularmente entusiasmados com o facto de serem eles pr\u00f3prios a medir a tens\u00e3o arterial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar.\nNesta aula todos os alunos levaram algo para pesquisar em casa - mesmo que fosse uma imagem ou tabela. Todos os grupos avan\u00e7aram consideravelmente na recolha de informa\u00e7\u00e3o, tendo alguns come\u00e7ado com a organiza\u00e7\u00e3o do seu trabalho ainda nesta aula. Alguns grupos tiveram dificuldades em trabalhar autonomamente, havendo situa\u00e7\u00f5es pontuais de conflito de ideias entre colegas que, apenas numa situa\u00e7\u00e3o, ajudei a gerir.\n3.6.7.\tDi\u00e1rio da s\u00e9tima aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Nesta aula os alunos realizaram o teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\n3.6.8.\tDi\u00e1rio da oitava aula (turnos 135\u2019)\nSum\u00e1rio: Continua\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade sobre hipertens\u00e3o arterial (HTA) e acidente vascular cerebral (AVC).\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Antes dos alunos entrarem na sala de aula j\u00e1 tinham sido dispostas as carteiras de acordo com os grupos e com computadores em cima das mesmas, assim, comecei por pedir aos elementos dos grupos que colocassem nos computadores a informa\u00e7\u00e3o que tinham ficado de recolher individualmente. Verifiquei que alguns alunos n\u00e3o tinham efetuado essa pesquisa. Em cada turno faltou um aluno, sendo que nos dois casos o grupo teve de tomar op\u00e7\u00e3o de recolher a informa\u00e7\u00e3o pela qual esse elemento tinha ficado respons\u00e1vel ou organiz\u00e1-la fora da sala de aula com o colega.\nOs alunos dispuseram de toda a aula para organizar a informa\u00e7\u00e3o que tinham em cartazes ou panfletos. Como os alunos estavam pouco familiarizados com o formato dos panfletos, forneci-lhes um documento word formatado e uma folha A4 com a pagina\u00e7\u00e3o correta. Forneci tamb\u00e9m folhas A3 aos alunos que iriam realizar cartazes, para que pudessem projetar a organiza\u00e7\u00e3o do seu cartaz.\nDurante a aula voltei a salientar que o prazo m\u00e1ximo de entrega seria da\u00ed a 2 semanas mas que poderiam enviar antes. Salientei tamb\u00e9m que esse prazo seria para uma primeira avalia\u00e7\u00e3o com a qual seriam feitas algumas cr\u00edticas ao trabalho\nde forma a que posteriormente pudessem reformular o trabalho na primeira aula do\n3.\u00b0 Per\u00edodo e, s\u00f3 nesse dia, seria entregue a vers\u00e3o final para avalia\u00e7\u00e3o.\nReflex\u00e3o: Apesar de esta aula ser a pen\u00faltima do 2.\u00b0 Per\u00edodo os alunos mostraram-se empenhados e motivados na concretiza\u00e7\u00e3o da etapa proposta.\nNo final desta aula a maioria dos grupos tinha os trabalhos avan\u00e7ados, com a organiza\u00e7\u00e3o geral da informa\u00e7\u00e3o estabelecida, contudo, na sua maioria existiam algumas defici\u00eancias na informa\u00e7\u00e3o que tinham recolhido. Tentei ajudar os alunos a tratar a informa\u00e7\u00e3o que tinham recolhido sempre que era solicitada.\n3.6.9.\tDi\u00e1rio da nona aula (90\u2019)\nSum\u00e1rio: Conclus\u00e3o dos trabalhos sobre HTA e AVC.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Esta aula foi a primeira que os alunos tiveram no 3\u00b0 Per\u00edodo, tendo 2 alunos chegado bastante atrasados e um faltado totalmente \u00e0 aula.\nComo tinha ficado estabelecido na \u00faltima aula do Per\u00edodo, esta aula seria dedicada ao melhoramento dos trabalhos dos alunos de acordo com as minhas sugest\u00f5es e cr\u00edticas. Contudo, houve tr\u00eas grupos que n\u00e3o enviaram a vers\u00e3o preliminar para que fosse avaliada. Assim, iniciei a aula por perguntar aos grupos que n\u00e3o tinham enviado o trabalho o que se tinha passado, j\u00e1 que tinham todos os trabalhos adiantados na \u00faltima aula. Os grupos justificaram-se na sua maioria com falta de organiza\u00e7\u00e3o ou tempo.\nO facto de alguns grupos n\u00e3o terem enviado a sua vers\u00e3o preliminar tamb\u00e9m n\u00e3o permitiu que tivesse uma primeira opini\u00e3o dos seus trabalhos e pudesse orient\u00e1-los no seu melhoramento. Mesmo assim, tentei dar essa opini\u00e3o na aula depois de orientar os grupos que tinham cumprido com os prazos. A\u00ed reparei que um grupo tinha o trabalho em branco, tendo justificado que ter\u00e1 perdido o trabalho ao passarem entre computadores. Dirigi-me aos restantes grupos e referi-lhes que iria a cada um deles dizer-lhes as notas que tinha tirado dos seus trabalhos e que estes as deveriam anotar pois teriam que entregar o trabalho melhorado at\u00e9 ao final do dia atrav\u00e9s da plataforma moodle. Contudo, dos tr\u00eas alunos que tinham ficado de trazer computador para esta aula, mesmo eu tendo enviado uma mensagem via moodle alguns dias antes da aula, apenas um trouxe. Devido a esse percal\u00e7o, houve dois grupos que ficaram sem computador para\ntrabalhar, tendo de esperar at\u00e9 as 9h para irem trabalhar nos computadores da Biblioteca e Centro de Recursos (BE/CRE).\nReflex\u00e3o: Esta aula foi dif\u00edcil de gerir j\u00e1 que, tendo faltado material para os alunos trabalharem, dois grupos tiveram 45 minutos sem trabalhar. Foi tamb\u00e9m desafiante comunicar aos alunos as cr\u00edticas aos seus trabalhos e fazer com que estes entendessem as lacunas no seu trabalho. Contudo, foi uma aula em que todos os grupos demonstraram vontade de melhorar os seus trabalhos, com exce\u00e7\u00f5es para alguns elementos.\n3.6.10.\tDi\u00e1rio da d\u00e9cima aula (turnos 135\u2019)\nSum\u00e1rio: Autoavalia\u00e7\u00e3o da atividade realizada em grupo. Prepara\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o do dia aberto.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: Quando os alunos entraram na sala de aula j\u00e1 tinham as carteiras dispostas para trabalhar em grupo e os computadores em cima das mesmas. Sendo que os alunos j\u00e1 sabiam que nesta aula eu iria dizer quais foram os cartazes e panfletos selecionados para o Dia Aberto, come\u00e7aram logo por me perguntar quais as suas classifica\u00e7\u00f5es e quais os que tinham sido escolhidos. Disse-lhes que a escolha tinha sido dif\u00edcil e que gostaria que eles tamb\u00e9m fizessem uma avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos colegas, comparando e referindo quais os que escolheriam.\nEsta aula foi consideravelmente diferente nos dois turnos. No primeiro turno, o professor cooperante disse-me que estava a imprimir os trabalhos dos alunos para que estes pudessem ter acesso aos mesmos em formato de papel. Assim, enquanto aguard\u00e1vamos que esse processo decorresse divulguei aos alunos as suas classifica\u00e7\u00f5es dos trabalhos projetando a tabela Excel com todos os pontos de avalia\u00e7\u00e3o individual. Neste per\u00edodo de tempo os alunos colocaram algumas quest\u00f5es relativas \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o.\nNo momento seguinte os grupos passaram ent\u00e3o \u00e0 heteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Neste momento estabeleceu-se uma din\u00e2mica em que eu referia os grupos mais votados e depois aquele que tinha sido por mim escolhido, justificando essas op\u00e7\u00f5es. No segundo turno, os alunos iniciaram logo a heteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos colegas e esta din\u00e2mica estabeleceu-se mais cedo.\nNos turnos forneci aos grupos que tinham sido escolhidos um documento word com as altera\u00e7\u00f5es que teriam que efetuar para que pudessem expor o seu\ntrabalho no Dia Aberto. Referi aos grupos que lessem as minhas sugest\u00f5es e que teriam 3 dias para as realizar e colocar no moodle. De seguida, a turma reuniu-se em torno de uma mesa com um esfigmoman\u00f3metro digital e simul\u00e1mos v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o arterial a todos os alunos da turma, com estes a fazerem as medi\u00e7\u00f5es entre si. Fui questionando quais as recomenda\u00e7\u00f5es que deveriam fazer \u00e0s pessoas e, quando estes se esqueciam, eu alertava ou os pr\u00f3prios colegas o faziam. Por curiosidade os alunos tomaram a iniciativa de anotar as press\u00f5es arteriais no quadro para as compararem. Por fim, os alunos preencheram um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o sobre a atividade e de autoavalia\u00e7\u00e3o do seu desempenho no trabalho de grupo (Ap\u00eandice K).\nReflex\u00e3o: Apesar de esta atividade ter sido programada com o intuito de preparar os alunos para uma a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o posterior, os alunos mostraram-se muito entusiasmados porque, na sua maioria, era a primeira vez que mediam a sua tens\u00e3o. Esta aula foi muito importante para os grupos que trabalharam sobre AVC pudessem tamb\u00e9m aprender sobre press\u00e3o arterial e hipertens\u00e3o, j\u00e1 que esse foi o alvo da a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o. Desse modo, estabeleceu-se uma din\u00e2mica em que os grupos foram esclarecendo d\u00favidas uns aos outros e os alunos foram aprendendo as recomenda\u00e7\u00f5es a dar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que iria medir a tens\u00e3o.\nNesta aula houve um n\u00edtido desfasamento entre o primeiro e o segundo turnos, sendo que no segundo turno os alunos terminaram as mesmas tarefas com meia hora de anteced\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos seus colegas. Desse modo, utilizei uns excertos de v\u00eddeos online que mostravam opera\u00e7\u00f5es ao cora\u00e7\u00e3o para discutir um pouco acerca de algumas doen\u00e7as e tecnologias de tratamento. Nesta aula tive consci\u00eancia que por vezes as atividades que planificamos podem correr de maneira muito diferente dentro da mesma turma mas em grupos diferentes. Considero que foi importante ter como recurso opcional a pequena atividade de discuss\u00e3o do v\u00eddeo apesar de ter apenas ocorrido com um turno.\n3.6.11.\tDi\u00e1rio da d\u00e9cima primeira aula (dia aberto)\nSum\u00e1rio: Atividades de divulga\u00e7\u00e3o relacionadas com a preven\u00e7\u00e3o da hipertens\u00e3o arterial e de AVC - Dia Aberto da Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es.\nDescri\u00e7\u00e3o da aula: No dia desta aula a escola estava a desenvolver um conjunto de atividades com o intuito de celebrar Lu\u00eds Vaz de Cam\u00f5es, tendo os alunos estado na parte da manh\u00e3 a ver as diferentes atividades.\nMarquei com parte da turma (um turno) para estarem 15 minutos mais cedo na sala ao lado da papelaria onde iria decorrer a a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o. A restante turma iria estar com a professora de f\u00edsico-qu\u00edmica at\u00e9 \u00e0s 15h e a\u00ed trocavam-se os grupos.\nOs alunos foram chegando e expliquei-lhes que os grupos iriam trocar entre estar a fazer medi\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que s\u00f3 havia dois esfigmoman\u00f3metros, e estarem a circular pela escola a distribuir panfletos e a incentivar popula\u00e7\u00e3o a ir fazer a medi\u00e7\u00e3o, encaminhando as pessoas ao local. Houve alguma desorganiza\u00e7\u00e3o inicial mas rapidamente os alunos come\u00e7aram a realizar as suas fun\u00e7\u00f5es. \u00c0s 15h trocaram os grupos porque iria decorrer uma confer\u00eancia no audit\u00f3rio da escola. Talvez por esse motivo, at\u00e9 as 16h houve pouca aflu\u00eancia de pessoas \u00e0 escola e ao local das medi\u00e7\u00f5es. Os alunos mostraram-se um pouco desmotivados por n\u00e3o conseguirem angariar tantas pessoas para medir a tens\u00e3o mas a partir desse per\u00edodo houve maior aflu\u00eancia e a atividade continuou a decorrer de forma satisfat\u00f3ria.\nO question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice K) deste momento da atividade foi realizado posteriormente pelos alunos.\nReflex\u00e3o: De um modo geral os alunos estavam com muita expetativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade. Nos dias anteriores tinham-me feito muitas quest\u00f5es sobre como seria organizada a atividade.\nInicialmente alguns alunos demonstraram-se apreensivos com o facto de terem de ir abordar pessoas na escola e incentiv\u00e1-las a fazer uma medi\u00e7\u00e3o da sua tens\u00e3o mas, mesmo esses alunos, mais tarde estavam bastante motivados e faziam quest\u00e3o de real\u00e7ar quando conseguiam trazer algu\u00e9m com eles que tinham sido eles a convencer a pessoa. Na maior parte da atividade tive de estar atenta \u00e0quilo que os alunos diziam porque muitos j\u00e1 se tinham esquecido quais os valores recomendados de press\u00e3o arterial.\nFoi uma atividade muito desafiante para mim enquanto futura professora. Senti que tinha de confiar nos alunos enquanto estes estavam sozinhos pela escola e gerir os grupos de forma a manter uma certa organiza\u00e7\u00e3o. Penso que o objetivo de sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o foi atingido mas mais do que isso, os alunos compreenderam a import\u00e2ncia de controlar a tens\u00e3o arterial e o valor de explicar isso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, quer seja mais jovem ou com maior idade. Foi muito gratificante\nver os alunos entusiasmados e, mesmo quando n\u00e3o sabiam algo, virem logo perguntar-me para poderem ser eles a informar as pessoas corretamente.\n4.\tM\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 feita a contextualiza\u00e7\u00e3o da abordagem metodol\u00f3gica seguida neste estudo, dos participantes e dos m\u00e9todos utilizados para recolha e an\u00e1lise de dados.\nImporta relembrar que este trabalho investigativo tem por objetivo analisar o impacto da implementa\u00e7\u00e3o de atividades investigativas nas aprendizagens de alunos de 10.\u00b0 ano sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o Mat\u00e9ria\u201d nos seres vivos. Para este efeito o estudo foi orientado no sentido de dar resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\n\u2022\tQue compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d?\n\u2022\tQue dificuldades apresentam os alunos na realiza\u00e7\u00e3o de atividades investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d?\n\u2022\tQue aprecia\u00e7\u00f5es fazem os alunos das atividades desenvolvidas?\nDe acordo com a natureza das quest\u00f5es orientadoras apresentadas, consideramos que este estudo \u00e9 essencialmente de natureza qualitativa, embora seja feita alguma an\u00e1lise quantitativa dos dados recolhidos.\n4.1.\tContexto e Participantes\nA interven\u00e7\u00e3o aqui relatada decorreu na Escola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es situada na Freguesia de S\u00e3o Jorge de Arroios no concelho de Lisboa. Para a caracteriza\u00e7\u00e3o da escola que seguidamente \u00e9 feita foi analisado o seu Projeto Educativo 2010/2013. A escola foi fundada em 1902 como o segundo liceu de Lisboa, apresentando atualmente apenas cursos de n\u00edvel secund\u00e1rio diurnos e noturnos. Esta disp\u00f5e de diferentes espa\u00e7os e recursos f\u00edsicos destinados ao desenvolvimento de atividades variadas, sendo aqui referidos aqueles considerados mais relevantes: a Biblioteca antiga; a Biblioteca Escolar/Centro de Recursos Educativos (BE/CRE); pavilh\u00e3o gimnodesportivo; um museu; Sala de Estudo, Edif\u00edcios de F\u00edsica e Qu\u00edmica e respetivos laborat\u00f3rios; Laborat\u00f3rios de Biologia e Geologia. O edif\u00edcio da Escola est\u00e1 bastante degradado, o que \u00e9 not\u00f3rio nas v\u00e1rias fissuras nas paredes, na queda de peda\u00e7os de revestimento dos tetos das salas, nas infiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, nas janelas que j\u00e1 n\u00e3o se conseguem abrir/fechar, etc. Apesar de algumas interven\u00e7\u00f5es recentes, a escola aguarda obras de fundo que deveriam ter iniciado em 2010/2011.\nEsta interven\u00e7\u00e3o decorreu numa turma de 10.\u00b0 ano do Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias com 28 alunos (9 rapazes e 19 raparigas) de idades compreendidas entre os 15 e os 18 anos - com m\u00e9dia igual a 15,6 anos. Dois alunos s\u00e3o repetentes do 10.\u00b0 ano, sendo um deles o \u00fanico aluno identificado como tendo Necessidades Educativas Especiais - dislexia. Um outro aluno encontra-se referenciado como tendo um atraso a n\u00edvel psicol\u00f3gico/cognitivo ainda n\u00e3o classificado. Neste contexto \u00e9 importante referir um aluno que apresenta dificuldades de audi\u00e7\u00e3o not\u00f3rias e que foram referenciadas pelos pais ao Diretor de Turma para que todos os docentes da turma tivessem conhecimento.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o global dos professores da turma, em especial do professor cooperante, os alunos foram caraterizados como bem comportados, simp\u00e1ticos, atentos nas aulas mas pouco trabalhadores fora das mesmas e com muitas dificuldades de aproveitamento. Na generalidade das disciplinas, mais especificamente a Matem\u00e1tica, F\u00edsica e Qu\u00edmica e Ingl\u00eas, o seu aproveitamento \u00e9 maioritariamente negativo (mais de 60% dos alunos, sendo a Matem\u00e1tica cerca de 90%) no 1.\u00b0 e 2.\u00b0 Per\u00edodos. Relativamente \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia, no\n1.\t\u00b0 Per\u00edodo apenas tr\u00eas alunos foram avaliados negativamente e, no 1.\u00b0 teste de avalia\u00e7\u00e3o do 2.\u00b0 Per\u00edodo - antes do in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o - os resultados variaram entre os 4,5 valores e os 14,2 valores com uma m\u00e9dia de 9,4 valores. No final do\n2.\t\u00b0 Per\u00edodo continuou a haver apenas tr\u00eas alunos com avalia\u00e7\u00e3o negativa. A avalia\u00e7\u00e3o desta disciplina est\u00e1 repartida por 60% para a parte te\u00f3rica (com dois testes escritos por Per\u00edodo), 30% para trabalhos pr\u00e1ticos e 10% para atitudes e valores.\nNa reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o do 2.\u00b0 Per\u00edodo, a Diretora de Turma deu conhecimento de que alguns alunos tinham sido aconselhados a mudar de curso e que alguns iriam certamente seguir essa recomenda\u00e7\u00e3o. Antes do final da interven\u00e7\u00e3o uma aluna anulou a matr\u00edcula a todas as disciplinas exceto Portugu\u00eas.\n4.2.\tM\u00e9todos de Recolha de Dados\nCom o intuito de dar resposta \u00e0s quest\u00f5es orientadoras enunciadas foram utilizadas diferentes metodologias de recolha de dados com diferentes instrumentos. De acordo com Johnson e Christensen (2004) existem v\u00e1rias metodologias de recolha de dados, como testes, question\u00e1rios, observa\u00e7\u00e3o, entrevistas, entre outras. A diversidade de instrumentos pode facilitadora de uma melhor avalia\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o por parte do investigador. Assim, ser\u00e3o utilizadas\nmetodologias de observa\u00e7\u00e3o participante e naturalista (Dias &amp; Morais, 2004), observa\u00e7\u00e3o focada, an\u00e1lise de documentos produzidos pelos alunos e question\u00e1rios de compet\u00eancias e de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o.\n4.2.1\tObserva\u00e7\u00e3o em Contexto Educativo\nA observa\u00e7\u00e3o com interesse pedag\u00f3gico e cient\u00edfico deve contemplar a organiza\u00e7\u00e3o de um projeto de observa\u00e7\u00e3o que permita ultrapassar dificuldades relacionadas com a subjetividade da realidade e das representa\u00e7\u00f5es sociais mas tamb\u00e9m identificar os fen\u00f3menos de interesse pedag\u00f3gico (Dias &amp; Morais, 2004). A aplica\u00e7\u00e3o de um projeto de observa\u00e7\u00e3o no campo da pr\u00e1tica exige a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia adequada aos objetivos propostos e ao campo de observa\u00e7\u00e3o delimitado (Estrela, citado por Dias &amp; Morais, 2004). Independentemente da estrat\u00e9gia escolhida \u00e9 importante que esta contemple as seguintes componentes: a) formas e meios de observa\u00e7\u00e3o - escolha dos processos, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e instrumentos, de acordo com os objetivos pretendidos e com a situa\u00e7\u00e3o em causa;\nb)\tcrit\u00e9rios e unidades de registo de dados; c) m\u00e9todos ou t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e tratamento de dados; e d) prepara\u00e7\u00e3o preliminar e aperfei\u00e7oamento dos observadores (Dias e Morais, 2004).\nNo que respeita ao contexto de observa\u00e7\u00e3o, consideramos que o desta investiga\u00e7\u00e3o se coaduna com a tend\u00eancia atual de investiga\u00e7\u00e3o em observa\u00e7\u00e3o de classes j\u00e1 que, como referem Dias e Morais (2004), o investigador observa a situa\u00e7\u00e3o como participante, estando integrado emocional e racionalmente mas mantendo, em simult\u00e2neo, a capacidade de observa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em causa. De acordo com Gray (2012) este tipo de observa\u00e7\u00e3o insere-se nas categorias de aberta e participante.\nOs dois tipos de observa\u00e7\u00e3o privilegiados nesta interven\u00e7\u00e3o foram a naturalista, anotando momentos espec\u00edficos da aula em notas de campo, e estruturada - com listas de verifica\u00e7\u00e3o de acordo com categorias selecionadas. Em ambos os casos existem algumas limita\u00e7\u00f5es associadas a este m\u00e9todo de recolha de dados, como por exemplo, os significados que o investigador pode atribuir \u00e0 observa\u00e7\u00e3o feita (Gray, 2012), ou seja, a subjetividade que pode surgir na interpreta\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 observado.\nO registo de observa\u00e7\u00e3o com notas de campo \u00e9, de acordo com Gray (2012), essencial para o sucesso do trabalho investigativo e para que nada seja esquecido as notas devem ser registadas logo ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o. Alguns\nproblemas deste tipo de observa\u00e7\u00e3o relacionam-se com conseguir registar o maior n\u00famero de detalhes poss\u00edveis para posteriormente relembrar a sequ\u00eancia de eventos importantes e traduzir os dados registados em dados \u00fateis para a investiga\u00e7\u00e3o (Gray, 2012).\nNo que respeita \u00e0 observa\u00e7\u00e3o estruturada, Gray (2012) considera que este tipo de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 de natureza mais quantitativa, apresentando como pontos fortes o facto de resultar em dados mais confi\u00e1veis porque os resultados podem ser replicados pelo mesmo investigador a outros contextos ou por outros investigadores e permite que os dados sejam recolhidos no momento sem necessidade de dependerem da lembran\u00e7a e interpreta\u00e7\u00e3o dos eventos. Em contrapartida, para este autor, uma das limita\u00e7\u00f5es deste m\u00e9todo \u00e9 o facto de o investigador ter de estar presente no local onde os eventos decorrem na hora apropriada.\n4.2.2.\tAn\u00e1lise de Documentos Escritos\nTodos os documentos produzidos pelos alunos foram analisados por forma a recolher informa\u00e7\u00f5es sobre compet\u00eancias e dificuldades dos alunos. Esta an\u00e1lise foi feita, em parte, de acordo com incid\u00eancia nos campos de avalia\u00e7\u00e3o estabelecidos para cada documento mas tamb\u00e9m no sentido de procurar compreender, globalmente, as principais dificuldades sentidas pelos alunos.\n4.2.3.\tAn\u00e1lise de Question\u00e1rios\nNeste trabalho aplicou-se aos alunos um question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias com o intuito de formar pares de trabalho mas tamb\u00e9m para guiar todo o processo de planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Foram tamb\u00e9m aplicados question\u00e1rios de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o com o intuito de recolher informa\u00e7\u00e3o acerca as aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos acerca das atividades realizadas.\nOs question\u00e1rios s\u00e3o instrumentos de recolha de dados muito utilizados nas investiga\u00e7\u00f5es qualitativas (Gray, 2012). Geralmente s\u00e3o constitu\u00eddos por um conjunto de perguntas, afirma\u00e7\u00f5es ou escalas no papel, realizadas da mesma forma a todos os inquiridos (Stake, 2011). Os dados recolhidos atrav\u00e9s de question\u00e1rios s\u00e3o geralmente transformados em totais, percentagens, m\u00e9dias, compara\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es, muito utilizadas numa abordagem qualitativa (Stake, 2011).\nAs principais potencialidades da utiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios encontram-se relacionadas com o baixo custo em termos de tempo e dinheiro, com a elevada quantidade de dados recolhidos e com a facilidade de an\u00e1lise de respostas\nperguntas fechadas (Gray, 2012). No entanto, existem algumas limita\u00e7\u00f5es que muitas vezes est\u00e3o relacionadas com a dificuldade de constru\u00e7\u00e3o, com o risco de o inquirido n\u00e3o responder ou responder de forma imprecisa ou enganadora e com o facto de as pessoas geralmente gostarem mais de comunicar verbalmente do que por escrito, podendo dar respostas pouco completas e relevantes (Gray, 2011).\n4.3.\tCalendariza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de recolha de dados\nO processo de recolha de dados decorreu ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o (22 de fevereiro a 18 de abril), tendo sido utilizados diferentes instrumentos para o efeito. No Quadro 4 encontra-se a calendariza\u00e7\u00e3o de acordo com os instrumentos de recolha utilizados.\nQuadro 4.\nInstrumentos de recolha de dados e avalia\u00e7\u00e3o\nData\tObserva\u00e7\u00e3o\t\tDocumentos\t\t\t\t\n\tNotas de campo\tListas de verifica\u00e7\u00e3o\tQuest. Diagn\u00f3stico\tDocumento escrito da atividade\tQuest. autoavalia\u00e7\u00e3o\tQuest. heteroavalia\u00e7\u00e3o\tTeste sumativo\nPr\u00e9-interv.\t\t\tXe\t\t\t\t\n22 fev.\tX\tXa\t\t\t\t\t\n26 fev.\tX\tXa\t\tX\tXf\tXf\t\n28 fev.\tX\tXb\t\tX\t\t\t\n1 mar.\tX\t\t\t\t\t\t\n5 mar.\tX\t\t\t\t\t\t\n7mar.\tX\tXc\t\t\t\t\t\n8 mar.\t\t\t\t\t\t\tXh\n14 mar.\tX\tXd\t\tX\t\t\t\n2 abril\tX\t\t\tX\t\t\t\n4 abril\tX\t\t\t\tXg\t\t\n18 abril\tX\t\t\t\tXg\t\t\naAp\u00eandice C; bAp\u00eandice F; cAp\u00eandice J; dAp\u00eandice J; eAp\u00eandice A; fAp\u00eandice E; gAp\u00eandice K; hAp\u00eandice N.\n4.4.\tM\u00e9todos de An\u00e1lise de Dados\nA an\u00e1lise de dados recolhidos neste estudo foi essencialmente de natureza qualitativa tendo-se, no entanto, recorrido \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o de alguns aspetos de forma a facilitar a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos. Deste modo, efetuou-se a an\u00e1lise estat\u00edstica simples dos dados com c\u00e1lculo das frequ\u00eancias absolutas e relativas (%) e constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos, sempre que considerado pertinente.\nNas investiga\u00e7\u00f5es qualitativas o investigador tenta dar sentido e interpretar os dados que recolhe de acordo com o significado que lhes pretende atribuir. Como real\u00e7a Fernandes (1991) no paradigma qualitativo o investigador \u00e9 o \u201cinstrumento\u201d de recolha de dados por excel\u00eancia e a qualidade dos dados depende muito da sua sensibilidade, da sua integridade e do seu conhecimento. O mesmo autor salienta que este tipo de investiga\u00e7\u00e3o fornece informa\u00e7\u00e3o acerca do ensino e da aprendizagem que de outra forma n\u00e3o seria poss\u00edvel obter. Por exemplo, \u201catrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o detalhada e planeada e intera\u00e7\u00e3o estreita com os sujeitos podem estudar-se os processos cognitivos que utilizam na resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas\u201d (Fernandes, 1991, p.4).\n\u00c9 importante salientar que as metodologias de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa tamb\u00e9m apresentam algumas limita\u00e7\u00f5es, das quais se destacam a quest\u00e3o da objetividade, do tempo requerido por este tipo de investiga\u00e7\u00e3o e do forte envolvimento do investigador com os sujeitos sob investiga\u00e7\u00e3o (Fernandes, 1991).\n5.\tAPRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE DADOS\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 feita a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados recolhidos atrav\u00e9s dos documentos escritos entregues pelos alunos, dos question\u00e1rios de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o e da observa\u00e7\u00e3o feita pelo professor, tanto atrav\u00e9s de listas de verifica\u00e7\u00e3o como descritivamente.\n5.1.\tResultados do Question\u00e1rio Diagn\u00f3stico de Compet\u00eancias\nTodos os alunos responderam individualmente ao question\u00e1rio durante parte de uma aula no final do 1.\u00b0 Per\u00edodo. Os itens do question\u00e1rio foram analisados e avaliados de acordo com os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e respetivos descritores indicados por Reis (2002).\n5.1.1.\tItem A - Planifica\u00e7\u00e3o Experimental\nNo primeiro item do question\u00e1rio diagn\u00f3stico de compet\u00eancias (Item A) \u00e9 avaliada a capacidade do aluno de definir um plano de investiga\u00e7\u00e3o experimental \u201ccoerente com as situa\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o, as formas de recolha de dados e de registo de dados, ou seja, com um controlo de vari\u00e1veis e, por fim, desenvolver argumentos adequados e persuasivos a partir dos enunciados que foi construindo\u201d (Reis, 2002, p. 34). As frequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos encontram-se no Quadro 5, em percentagem.\nQuadro 5.\nFrequ\u00eancias Relativas dos resultados os alunos no Item A\nItem A\tF.R. (%)\nN\u00edvel 6\t36%\nN\u00edvel 5\t18%\nN\u00edvel 4\t25%\nN\u00edvel 3\t11%\nN\u00edvel 2\t11%\nN\u00edvel 1\t0%\nA maioria das respostas dos alunos (79%) foi classificada no n\u00edvel 4 e superiores - 5 e 6. Estes n\u00edveis consideram, respetivamente, alunos que prop\u00f5em\num plano experimental mas que n\u00e3o respondem \u00e0 quest\u00e3o, que prop\u00f5em uma maneira de investigar n\u00e3o sistem\u00e1tica e, por fim, que n\u00e3o prop\u00f5em qualquer forma de investiga\u00e7\u00e3o. \u00c9 de destacar a elevada frequ\u00eancia de respostas que foi englobada neste \u00faltimo descritor (36%), tendo na maioria destes casos os alunos feito coment\u00e1rios \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o sem sugerir uma poss\u00edvel maneira de averiguar a sua veracidade.\nA elevada frequ\u00eancia de alunos que n\u00e3o apresenta qualquer plano experimental pode ser interpretada e justificada com base em diversos fatores, como por exemplo, os alunos apresentarem dificuldades na compreens\u00e3o do que era pretendido. No entanto, ao verificar-se 79% dos alunos n\u00e3o conseguem apresentar um plano experimental que responda \u00e0 quest\u00e3o ou de forma sistem\u00e1tica, \u00e9 poss\u00edvel interpretar estes dados como uma fraca capacidade da maioria dos alunos em planificar atividades investigativas experimentais. Esta interpreta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 corroborada com a inexist\u00eancia de respostas totalmente corretas para esta quest\u00e3o.\nTendo em conta a interpreta\u00e7\u00e3o feita deste item, considerou-se importante realizar nesta interven\u00e7\u00e3o pelo menos uma atividade em que os alunos tivessem de trabalhar compet\u00eancias relacionadas com a planifica\u00e7\u00e3o experimental -apresentada mais a frente neste cap\u00edtulo.\n5.1.2.\tItem B - Tipo de Racioc\u00ednio\nEsta quest\u00e3o pretendeu avaliar o tipo de racioc\u00ednio dos alunos no que respeita ao desenvolvimento intelectual e \u00e0 linguagem. Este pode refletir-se, por exemplo, na forma como os alunos \u201cconstroem os seus argumentos ou na riqueza e profundidade das interpreta\u00e7\u00f5es que realizam quando t\u00eam de analisar uma qualquer atividade recorrendo a racioc\u00ednios indutivos e/ou dedutivos\u201d (Reis, 2002, p. 37). As frequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos neste item encontram-se no Quadro 6, em percentagem.\nQuadro 6\nFrequ\u00eancias relativas dos resultados os alunos no Item B\nItem B\tF.R. (%)\nCaso Problem\u00e1tico\t0%\nRacioc\u00ednio Concreto\t11%\nRacioc\u00ednio L\u00f3gico\t89%\nNo que respeita aos resultados apresentados verifica-se que a maioria dos alunos, quase de 90%, conseguiu responder a esta quest\u00e3o corretamente. Assim sendo, a maioria dos alunos demonstrou ter seguido um racioc\u00ednio l\u00f3gico para resolver o problema apresentado, o que indica, segundo os crit\u00e9rios considerados, que estes alunos ter\u00e3o atingido um tipo de racioc\u00ednio formal.\n5.1.3.\tItem C - Argumenta\u00e7\u00e3o\nNeste item avaliador os alunos devem ter a capacidade de analisar, interpretar e avaliar uma informa\u00e7\u00e3o presente numa not\u00edcia e de formular argumentos cr\u00edticos relativos \u00e0 veracidade da mesma, com base nos factos apresentados. S\u00e3o tamb\u00e9m avaliadas \u201ccompet\u00eancias relacionadas com atitudes e valores associadas ao rigor e \u00e0 seriedade da not\u00edcia, ao impacto que esta poder\u00e1 ter junto do p\u00fablico que a ir\u00e1 ler, bem como a manipula\u00e7\u00e3o que os media podem fazer da informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d (Reis, 2002, p. 40). As frequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos encontram-se no Quadro 7, em percentagem.\nQuadro 7\nFrequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos no Item C\nItem C F.R. (%)\nN\u00edvel 4\t29%\nN\u00edvel 3\t18%\nN\u00edvel 2\t18%\nN\u00edvel 1\t36%\nDa an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados apresentados \u00e9 poss\u00edvel afirmar que cerca de 50% dos alunos percebe a incoer\u00eancia presente na not\u00edcia. Contudo, desses apenas 36% justificam na totalidade a incoer\u00eancia identificada, formulando argumentos apoiados nos factos da not\u00edcia. Os restantes alunos limitaram-se a repetir dados da not\u00edcia ou a elaborar coment\u00e1rios de senso comum (n\u00edveis 3 e 4, respetivamente), havendo uma incid\u00eancia significativa nesta \u00faltima categoria -quase 30%.\nOs dados sugerem que, para este item, houve praticamente a mesma frequ\u00eancia de alunos que demonstraram ter capacidade de analisar, interpretar, avaliar e produzir argumentos cr\u00edticos relativos \u00e0 not\u00edcia como aqueles que demonstraram n\u00e3o o conseguir fazer de todo. Relativamente a este \u00faltimo caso, e em conjunto com as respostas do N\u00edvel 3, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber em qual tarefa os\nalunos ter\u00e3o tido dificuldades, se na an\u00e1lise, na interpreta\u00e7\u00e3o ou na avalia\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 evidente que n\u00e3o conseguiram identificar a inconsist\u00eancia presente.\nOs resultados apresentados foram bastante \u00fateis na prepara\u00e7\u00e3o de todas as atividades investigativas, pois permitiram saber quais os alunos com maiores dificuldades nas compet\u00eancias referidas. Como todas as atividades investigativas requerem an\u00e1lise, interpreta\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, pode afirmar-se que estas foram das compet\u00eancias mais trabalhadas ao longo desta interven\u00e7\u00e3o.\n5.1.4.\tItem D - Racioc\u00ednio L\u00f3gico\nNesta tarefa do question\u00e1rio os alunos tiveram que utilizar o racioc\u00ednio l\u00f3gico para compreender a situa\u00e7\u00e3o exposta e tomar a decis\u00e3o mais adequada. De acordo com Reis (2002) este tipo de racioc\u00ednio \u00e9 particularmente relevante par ao conhecimento do mundo natural.. As frequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos encontram-se no Quadro 8, em percentagem.\nQuadro 8\nFrequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos no Item D\nItem D F.R. (%)\nN\u00edvel 6\t7%\nN\u00edvel 5\t18%\nN\u00edvel 4\t0%\nN\u00edvel 3\t11%\nN\u00edvel 2\t7%\nN\u00edvel 1\t57%\nDos n\u00edveis avaliadores considerados apenas o \u00faltimo (N\u00edvel 6) corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que os alunos escolhem a op\u00e7\u00e3o incorreta, pelo que, da an\u00e1lise dos resultados supramencionados \u00e9 poss\u00edvel afirmar que mais de 90% dos alunos conseguiram estabelecer um tipo de racioc\u00ednio que lhes permitiu escolher a op\u00e7\u00e3o correta. Al\u00e9m deste facto tamb\u00e9m \u00e9 percet\u00edvel que a maioria dos alunos (57%) conseguiu interpretar a situa\u00e7\u00e3o de forma l\u00f3gica e justificar corretamente o racioc\u00ednio seguido. Foi na justifica\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es tomadas que os alunos demonstraram ter maiores dificuldades, ou por mencionarem apenas um crit\u00e9rio correto (de dois referidos) ou por justificarem de forma totalmente incorreta (N\u00edvel 3 e 5, respetivamente).\n5.1.5.\tItem E - Observa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o\nAs principais compet\u00eancias avaliadas neste item encontram-se relacionadas com observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de factos, existindo tamb\u00e9m alguma \u00eanfase na an\u00e1lise da criatividade e da capacidade de constru\u00e7\u00e3o de argumentos coerentes (Reis, 2002). As frequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos encontram-se no Quadro 9, em percentagem.\nQuadro 9\nFrequ\u00eancias relativas dos resultados dos alunos no Item E\nItem E\tF. R. (%)\nN\u00edvel 8\t0%\nN\u00edvel 7\t0%\nN\u00edvel 6\t0%\nN\u00edvel 5\t7%\nN\u00edvel 4\t43%\nN\u00edvel 3\t32%\nN\u00edvel 2\t18%\nN\u00edvel 1\t0%\nOs resultados dos alunos neste item est\u00e3o intimamente relacionados com a maior ou menor capacidade de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos, j\u00e1 que existe uma sequ\u00eancia de dados que necessita de ser plausivelmente justificada. Os alunos que demonstraram menor capacidade de observa\u00e7\u00e3o constru\u00edram uma hist\u00f3ria em que n\u00e3o fizeram refer\u00eancia a alguns dados da figura, como \u00e9 o caso dos N\u00edveis 3, 4 e 5, em que os alunos n\u00e3o mencionaram dois, tr\u00eas e quatro crit\u00e9rios, respetivamente. Os resultados apresentados demonstram uma maior incid\u00eancia de respostas nos N\u00edveis 3 e 4, com o primeiro a abranger 32% das mesmas e o segundo 43%. Fazendo uma an\u00e1lise global dos dados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a maioria dos alunos apresenta dificuldades no que respeita \u00e0s compet\u00eancias aqui avaliadas. \u00c9 de salientar que nenhum aluno da turma demonstrou elevadas capacidades de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o neste item, j\u00e1 que nenhuma resposta foi classificada com o 1.\u00b0 N\u00edvel - onde nenhum crit\u00e9rio est\u00e1 em falta.\n5.2\tAtividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e1 feita a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados recolhidos durante a atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d, com o objetivo de compreender quais as principais compet\u00eancias desenvolvidas, dificuldades observadas e aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos.\n5.2.1\tAn\u00e1lise do documento escrito: compet\u00eancias e dificuldades\nO documento escrito entregue pelos alunos foi analisado e avaliado de acordo com os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o estabelecidos tendo sido constru\u00eddo um quadro resumo das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos (Ap\u00eandice D). Os itens de avalia\u00e7\u00e3o foram estabelecidos qualitativamente com descritores cotados quantitativamente de 1 a 4 pontos.\nNesta atividade os grupos obtiveram classifica\u00e7\u00f5es que variaram entre os\n10,7\tvalores e os 16,4 valores com m\u00e9dia igual a 14,4 valores. Na figura 3 encontram-se representadas graficamente as frequ\u00eancias absolutas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos, arredondadas \u00e0s unidades.\nFigura 3 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es\nfinais dos grupos na atividade.\nDe uma forma geral, os resultados da turma nesta atividade foram positivos visto que, al\u00e9m de nenhum grupo ter obtido classifica\u00e7\u00e3o inferior a 10 valores, a maioria (10 em 13) foi classificado com cota\u00e7\u00f5es iguais ou superiores a 14 valores (qualitativamente representando \u201cBom\u201d). Contudo, tamb\u00e9m nenhum grupo foi cotado com n\u00edveis acima dos 16 valores. Assim, apesar da turma ter obtido bons resultados nesta atividade estes dados tamb\u00e9m refletem as v\u00e1rias dificuldades que\nos grupos apresentaram e que seguidamente ser\u00e3o analisadas com maior pormenor.\nDe forma a compreender melhor qual foi o desempenho de cada grupo em cada item considerado foram analisados os resultados parciais dos grupos. A partir destes dados foram constru\u00eddos dois gr\u00e1ficos de barras, presentes nas figuras 4 e 5, onde se encontram representadas as frequ\u00eancias absolutas dos grupos de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es parciais em cada item avaliador.\nFigura 4 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com resultados dos grupos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o A - Interpreta\u00e7\u00e3o dos Esquemas, B - Linguagem, C - Corre\u00e7\u00e3o Cientifica, D - Relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o e E - Cumprimento do Objetivo.\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos grupos\ncom cota\u00e7\u00e3o igual a 4\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos grupos\ncom cota\u00e7\u00e3o igual a 3\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos grupos\ncom cota\u00e7\u00e3o igual a 2\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos grupos\ncom cota\u00e7\u00e3o igual a 1\nFigura 5 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com resultados dos grupos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o F - Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da resposta oral e G -Cumprimento do Objetivo da resposta oral.\nOs itens anteriormente considerados pretendem avaliar o desempenho dos alunos em determinadas tarefas que, por sua vez, representam algumas das compet\u00eancias trabalhadas durante atividade. Das compet\u00eancias consideradas, os grupos apresentaram um desempenho mais fraco nos itens do dom\u00ednio concetual que avaliaram a corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das respostas (Itens C e F). Nestes itens foi avaliada a corre\u00e7\u00e3o das respostas ao n\u00edvel dos conceitos ou informa\u00e7\u00f5es, tanto nas respostas escritas como naquelas comunicadas oralmente. Os dados apresentados indicam que, apesar das respostas dadas por 6 grupos n\u00e3o apresentarem quaisquer incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou informa\u00e7\u00f5es, mais de metade dos grupos (7 em 13) responderam, tanto por escrito como oralmente, com v\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.\nAinda considerando a avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias do dom\u00ednio concetual destacam-se outros tr\u00eas itens avaliadores - D, E e G. No que respeita ao item D -\u201cRelev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o\u201d, este pretende avaliar a corre\u00e7\u00e3o das respostas quanto ao seu conte\u00fado e relativamente \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o perante a quest\u00e3o colocada. Os resultados apresentados anteriormente demonstram que a maioria dos grupos (9 em 13) conseguiu responder \u00e0 maior parte das quest\u00f5es de forma correta e adequada. Contudo, tamb\u00e9m \u00e9 de salientar que houve um par que obteve cota\u00e7\u00e3o m\u00ednima neste campo por ter demonstrado muitas dificuldades em responder correta e adequadamente \u00e0 maioria das quest\u00f5es.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento do objetivo da parte escrita da atividade (item E), todos os grupos conseguiram comparar/relacionar as fun\u00e7\u00f5es da empresa Xylem e do xilema e responder \u00e0 quest\u00e3o-problema: \u201cDe que forma os servi\u00e7os realizados pela Xylem se assemelham aos mecanismos que as plantas utilizam para absorver e transportar a seiva xil\u00e9mica?\u2019\u2019. Contudo, apenas dois grupos obtiveram cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima neste item por escreverem uma resposta que demonstrou de forma clara a rela\u00e7\u00e3o pretendida e apontou semelhan\u00e7as entre a Xylem e o xilema. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo da segunda parte da atividade (Item G), todos os grupos justificaram satisfatoriamente a opini\u00e3o dada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do nome \u201cXylem\u201d para a empresa. No entanto, apenas um grupo demonstrou ter um excelente dom\u00ednio dos conte\u00fados abordados e foi classificado com a cota\u00e7\u00e3o de quatro pontos neste item. Da an\u00e1lise destes dados \u00e9 poss\u00edvel depreender que os alunos tiveram algumas dificuldades em apropriar-se dos conte\u00fados trabalhados e, por esse motivo, em elaborar respostas que demonstrassem um claro dom\u00ednio dos conceitos abordados.\nUm fator que poder\u00e1 ter influenciado a maior ou menor facilidade com que os alunos trabalharam os conte\u00fados presentes foi a o facto de terem que analisar e interpretar um esquema relativo aos servi\u00e7os prestados pela empresa. Assim sendo, as respostas escritas dos grupos tamb\u00e9m foram avaliadas quanto \u00e0 maior ou menor dificuldade que demonstraram relativamente \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do esquema (Item A). Neste \u00e2mbito pretendeu-se desenvolver e avaliar compet\u00eancias do dom\u00ednio dos procedimentos. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o revelam que as respostas dadas por mais de metade dos grupos (8 em 13) n\u00e3o revelaram quaisquer problemas de interpreta\u00e7\u00e3o do esquema. Dos restantes cinco grupos, apenas dois revelaram ter muitas dificuldades neste campo e nenhum se revelou incapaz de interpretar o esquema na totalidade.\nOutro elemento considerado na avalia\u00e7\u00e3o das respostas escritas incidiu na linguagem utilizada pelos alunos, analisando, entre outros aspetos, os seus erros ortogr\u00e1ficos e gramaticais. De uma maneira geral todos os grupos utilizaram uma linguagem adequada com poucos erros, no entanto, nas suas respostas foram not\u00f3rias muitas semelhan\u00e7as com o texto da fonte bibliogr\u00e1fica utilizada o que ter\u00e1 sido um fator a favor dos alunos neste campo.\n5.2.2\tOutras dificuldades observadas\nAnalisando os dados recolhidos atrav\u00e9s das listas de verifica\u00e7\u00e3o constata-se que houve poucos grupos (4 em 13) a recorrer frequentemente ao professor para esclarecer d\u00favidas e alguns (7 em 13) a recorrer esporadicamente. Contudo, ao analisar a frequ\u00eancia de grupos que revelaram dificuldades em relacionar as quest\u00f5es colocadas com a informa\u00e7\u00e3o a recolher, tendo o professor de explicar o que \u00e9 pretendido, j\u00e1 se verifica que foram dez os grupos em que tal se observou. Estes dados s\u00e3o indicadores de algumas dificuldades de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o por parte dos alunos em estudo.\nNo que respeita \u00e0 gest\u00e3o do tempo, nenhum grupo conseguiu terminar a primeira tarefa da atividade dentro do tempo previsto (30 minutos) e alguns grupos (6 em 13) n\u00e3o o conseguiram fazer dentro do tempo extra dado (mais 15 minutos). Os primeiros dados podem ser indicadores de alguma falta de experi\u00eancia na planifica\u00e7\u00e3o de atividades para a turma em quest\u00e3o. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os grupos que n\u00e3o conclu\u00edram a tarefa nos quinze minutos extra demonstraram acentuadas dificuldades em gerir o tempo de trabalho. De uma forma geral, \u00e9 de real\u00e7ar que toda a turma demonstrou alguma falta de ritmo de trabalho de pesquisa e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o em grupo.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda tarefa, executada na segunda aula em grupos de quatro elementos, apenas um grupo revelou dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o e em cumprir o tempo para formular a resposta. Nesta tarefa tamb\u00e9m foram observadas algumas dificuldades evidenciadas pela comunica\u00e7\u00e3o oral, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem utilizada (discurso e gram\u00e1tica) e aos conte\u00fados trabalhados. A observa\u00e7\u00e3o feita detetou, para ambos os campos, tr\u00eas grupos que evidenciaram tais dificuldades, tendo apenas um grupo evidenciado ambas. Estas dificuldades apesar de not\u00f3rias n\u00e3o foram acentuadas, pelo que de um modo geral todos os grupos conseguiram comunicar uma resposta oral clara e coerente.\nOs pares de trabalho avaliaram a comunica\u00e7\u00e3o oral dos colegas relativamente a estes dois \u00faltimos par\u00e2metros, sendo os resultados dessa observa\u00e7\u00e3o analisados no subcap\u00edtulo seguinte.\n5.2.3\tAprecia\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas dificuldades e \u00e0s dos colegas\nO question\u00e1rio de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o aplicado nesta atividade era do tipo fechado com uma escala de 1 a 4 (1 - nada; 2 - pouco; 3 - algum; 4 - muito) e pretendia avaliar as componentes que foram consideradas pelo professor na sua observa\u00e7\u00e3o. Na figura 6 s\u00e3o apresentados os resultados da parte de autoavalia\u00e7\u00e3o da pesquisa em pares, em que se consideraram os campos \u201cautonomia\u201d, \u201cpesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cgest\u00e3o do tempo\u201d.\nRelativamente ao primeiro item \u201cDurante a concretiza\u00e7\u00e3o desta tarefa recorremos ao professor para nos ajudar\u201d, nenhum grupo considerou que o tivesse feito muitas vezes ou frequentemente. Relacionando a opini\u00e3o dos alunos com a observa\u00e7\u00e3o feita pelo professor, existe algum desfasamento entre as mesmas j\u00e1 que, como anteriormente foi referido, houve alguns grupos que demonstraram pouca autonomia nesta etapa da atividade, requerendo frequentemente aux\u00edlio do professor. Fazendo uma an\u00e1lise mais detalhada dos question\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel verificar que, dos grupos considerados como pouco aut\u00f3nomos, dois autoavaliaram-se como tendo recorrido algumas vezes ao professor e os outros dois como tendo recorrido poucas vezes.\n\u25a0\t1 - Nada\n\u25a0\t2 - Pouco\n\u25a0\t3 - Algum\n\u25a0\t4 - Muito\nFigura 6 - Frequ\u00eancias absolutas de acordo com os resultados do question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o para os par\u00e2metros \u201cautonomia\u201d, \u201cpesquisa e recolha de informa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cgest\u00e3o do tempo\u201d.\nNa segunda quest\u00e3o do question\u00e1rio os alunos tiveram de avaliar as suas dificuldades em relacionar as quest\u00f5es colocadas com a informa\u00e7\u00e3o a pesquisar e recolher. Nos dados apresentados os alunos n\u00e3o consideraram que tiveram muitas dificuldades neste aspeto e apenas tr\u00eas grupos consideraram que tiveram algumas dificuldades. Mais uma vez, estes dados n\u00e3o s\u00e3o concordantes com aqueles recolhidos pela observa\u00e7\u00e3o do professor e que considerou que a maioria dos grupos (10 em 13) necessitou frequentemente de ajuda para selecionar a informa\u00e7\u00e3o que tinha de ser recolhida para algumas quest\u00f5es.\nNo \u00faltimo item, relacionado com dificuldades de gest\u00e3o do tempo, regista-se a maior incid\u00eancia de grupos a escolherem as categorias \u201calgum\u201d e \u201cmuito, oito e dois grupos respetivamente. Contudo, este tamb\u00e9m \u00e9 o \u00fanico item em que a observa\u00e7\u00e3o registada pelo professor indica que todos os grupos tiveram dificuldades e seis deles tiveram muitas dificuldades - n\u00e3o terminando a tarefa dentro do tempo extra dado. Analisando ao pormenor os question\u00e1rios dos alunos verifica-se que apenas dois dos grupos que foram avaliados pelo professor como tendo tido muitas dificuldades na gest\u00e3o do tempo tamb\u00e9m se autoavaliaram com a categoria \u201cmuito\u201d, o que revela que estes tiveram perce\u00e7\u00e3o das suas dificuldades neste campo. Dos restantes quatro grupos, tr\u00eas avaliaram-se como tendo algumas dificuldades de gest\u00e3o de tempo e outro com nenhumas dificuldades, o que, pelo contr\u00e1rio, demonstra pouca perce\u00e7\u00e3o das dificuldades que estes tiveram.\nA an\u00e1lise destes dados permitiu compreender de que forma os alunos avaliam o seu desempenho em tarefas deste g\u00e9nero. De um modo geral os alunos fazem aprecia\u00e7\u00f5es tendencialmente \u201cpositivas\u201d raramente considerando que t\u00eam algumas ou muitas dificuldades em determinada tarefa, o que tamb\u00e9m sugere algumas dificuldades de avalia\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio desempenho.\nDe modo a compreender de que forma os alunos avaliam os seus colegas, tamb\u00e9m foram analisados os resultados das heteroavalia\u00e7\u00f5es feitas acerca das comunica\u00e7\u00f5es orais. Globalmente os alunos avaliaram a resposta dos seus colegas como evidenciando poucas dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o e de compreens\u00e3o do assunto, sendo que em ambos os casos esta foi a op\u00e7\u00e3o escolhida em cerca de 60% das vezes. Estes dados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com aqueles recolhidos pelo professor j\u00e1 que houve apenas tr\u00eas grupos que foram referenciados como evidenciando dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o e de compreens\u00e3o concetual sobre o assunto estudado.\n5.3\tAtividade Investigativa Experimental \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d\nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e1 seita a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados recolhidos durante a atividade experimental \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d, com o objetivo de compreender as principais compet\u00eancias desenvolvidas e dificuldades observadas.\n5.3.1\tAn\u00e1lise do documento escrito: compet\u00eancias e dificuldades\nO documento escrito entregue pelos alunos foi analisado e avaliado de acordo com os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o estabelecidos, tendo sido constru\u00eddo um quadro resumo das classifica\u00e7\u00f5es dos alunos (Ap\u00eandice F). Os itens de avalia\u00e7\u00e3o foram estabelecidos qualitativamente com descritores, tendo sido distribu\u00eddos de acordo com uma classifica\u00e7\u00e3o entre 1 e 6.\nNesta atividade os pares obtiveram classifica\u00e7\u00f5es que variaram entre os 10 valores e os 15 valores com m\u00e9dia igual a 11,9 valores. Na figura 7encontram-se representadas graficamente as frequ\u00eancias absolutas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos arredondadas \u00e0s unidades.\nFigura 7 - Frequ\u00eancias absolutas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos pares na atividade.\nOs resultados dos alunos nesta atividade foram consideravelmente mais fracos do que os da atividade anterior. A maioria dos pares (11 em 13) foi classificada com cota\u00e7\u00e3o igual ou inferior a 13 valores - qualitativamente um \u201cSuficiente\u201d - n\u00e3o havendo nenhuma classifica\u00e7\u00e3o superior a 15 valores. Os dados apresentados no Ap\u00eandice F indicam que alguns alunos apresentam um fraco dom\u00ednio de compet\u00eancias relacionadas com a constru\u00e7\u00e3o de planos experimentais (dom\u00ednio procedimental), j\u00e1 que cinco grupos em treze constru\u00edram um plano pouco claro, incompleto e sem considerar a manipula\u00e7\u00e3o e controle de vari\u00e1veis. Apesar disso nenhum grupo obteve resultados negativos e todos trabalharam empenhadamente, o que tamb\u00e9m sugere que esta atividade ter\u00e1 ajudado a desenvolver nos alunos algumas compet\u00eancias essenciais \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o experimentais.\nComo j\u00e1 foi referido, os resultados apresentados revelam algumas dificuldades dos alunos nesta atividade, especialmente na constru\u00e7\u00e3o do plano experimental. Apesar dos grupos terem tido o aux\u00edlio do professor ao longo de todo o processo e de, na sua maioria, terem conseguido formular quest\u00f5es-problema investig\u00e1veis e hip\u00f3teses adequadas, os planos que sugeriram foram quase sempre incompletos. Com a exce\u00e7\u00e3o de dois grupos, os planos experimentais definidos pelos alunos apresentam v\u00e1rias lacunas, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o e controle das vari\u00e1veis em estudo.\n5.3.2\tOutras Dificuldades Observadas\nNesta atividade foram essencialmente analisadas as dificuldades dos grupos na interpreta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das diferentes etapas atrav\u00e9s da frequ\u00eancia com que recorriam ao professor para os ajudar (autonomia). No Ap\u00eandice F apresentam-se as listas de verifica\u00e7\u00e3o utilizadas de acordo com a observa\u00e7\u00e3o feita ao longo de toda a atividade experimental.\nDa an\u00e1lise dos dados recolhidos \u00e9 poss\u00edvel verificar que houve alguns grupos (6 em 13) que recorreram ao professor ao longo de toda a atividade demonstrando dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o de todas as etapas. Estes pares de trabalho demonstraram muito pouca autonomia, tendo tal ocorrido essencialmente no segundo turno (5 dos 6 grupos). Nas notas de campo desta aula registou-se que os alunos do segundo turno se encontravam mais cansados e com mais dificuldades do que os do primeiro, com poss\u00edvel justifica\u00e7\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de um teste pr\u00e1tico por parte destes na aula imediatamente anterior.\nRelativamente \u00e0s restantes categorias consideradas, foram menos os grupos que recorreram frequentemente ao professor com d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o-problema e \u00e0 hip\u00f3tese (4 em 13), mas foram os mesmos em ambos os casos. Contudo, no que respeita \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o do plano experimental todos os grupos de ambos os turnos demonstraram muitas d\u00favidas e recorreram frequentemente ao professor para os auxiliar. Em algumas ocasi\u00f5es foi necess\u00e1rio esclarecer oralmente certos aspetos j\u00e1 que eram v\u00e1rios os grupos que apresentavam as mesmas d\u00favidas. Estes dados corroboram aqueles recolhidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise do documento escrito, em que se verificou que esta foi a etapa em que os alunos tiveram menos sucesso e, portanto, aquela onde apresentaram maiores dificuldades.\n5.4\tAtividade Investigativa \u201c Hipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nNeste subcap\u00edtulo ser\u00e1 feita a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados recolhidos durante esta atividade, com o objetivo de compreender quais as principais compet\u00eancias desenvolvidas, dificuldades observadas e aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos.\n5.4.1\tAn\u00e1lise dos resultados dos alunos: compet\u00eancias e dificuldades\nNesta atividade foram avaliados os trabalhos produzidos pelos alunos e o seu desempenho durante a realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. Os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o considerados foram agrupados de acordo com duas componentes, uma individual e outra de grupo, e os itens de avalia\u00e7\u00e3o foram estabelecidos qualitativamente com descritores cotados quantitativamente de 1 a 4 pontos. O quadro resumo das classifica\u00e7\u00f5es individuais dos alunos encontra-se no Ap\u00eandice L.\nNesta atividade os alunos obtiveram classifica\u00e7\u00f5es que variaram entre os\n11,7\tvalores e os 18,2 valores com m\u00e9dia igual a 16 valores. Na figura 8\nencontram-se representadas graficamente as frequ\u00eancias relativas, em percentagem, das classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos arredondadas \u00e0s unidades. De forma a facilitar a an\u00e1lise do gr\u00e1fico apresentado as classifica\u00e7\u00f5es foram distribu\u00eddas em grupos com n\u00edveis de dois valores, com in\u00edcio no grupo com n\u00edvel superior ou igual a 12 valores e inferior a 14 valores e terminando no grupo com n\u00edvel superior ou igual a 16 valores e inferior ou igual a 18 valores.\no N\u00edvel >12 valores &lt;14 valores l\u00ed N\u00edvel >14 valores &lt;16 valores\ni- N\u00edvel >16 valores&lt;18 valores\nN.\u00b0 total de alunos: 28\nFigura 8 - Frequ\u00eancias relativas das classifica\u00e7\u00f5es finais dos grupos na atividade.\nOs resultados dos alunos nesta atividade foram bastante satisfat\u00f3rios visto que a maioria dos trabalhos dos alunos (86%) foi classificada qualitativamente com \u201cBom\u201d e \u201cMuito Bom\u201d, ou seja, obteve nota igual ou superior a 14 valores. Al\u00e9m disso, os restantes trabalhos foram cotados acima dos 12 valores, o que reflete um desempenho global muito acima da m\u00e9dia das atividades anteriores. Em suma, estes dados demonstram o dom\u00ednio por parte dos alunos das principais compet\u00eancias avaliadas nesta atividade.\nDe forma compreender melhor qual foi o desempenho individual dos alunos na atividade foram analisados os resultados parciais de acordo com os itens avaliadores. Nesta atividade foram distinguidas duas componentes avaliadoras, uma individual e outra de grupo, que foram avaliadas separadamente. Assim sendo, a informa\u00e7\u00e3o relativa aos resultados dos alunos encontra-se organizada de acordo com a componente avaliada. Por esse motivo foram constru\u00eddos dois gr\u00e1ficos distintos, um relativo ao desempenho individual dos alunos (figura 9) e outro relativo ao desempenho do grupo (figura 10).\n\u25a0\tFrequ\u00eancia relativa dos alunos\ncom cota\u00e7\u00e3o igual a 4\n\u25a0\tFrequ\u00eancia relativa dos alunos com cota\u00e7\u00e3o igual a 3\n\u25a0\tFrequ\u00eancia relativa dos alunos com cota\u00e7\u00e3o igual a 2\n\u25a0\tFrequ\u00eancia relativa dos alunos com cota\u00e7\u00e3o igual a 1\nN.\u00b0 de alunos: 28\nFigura 9 - Frequ\u00eancias relativas, em percentagem, dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: empenho; cumprimento de prazos e responsabilidades; tipo de intera\u00e7\u00e3o verbal.\nOs resultados apresentados dizem respeito \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o individual dos alunos em itens avaliadores de compet\u00eancias do dom\u00ednio atitudinal e que consideram o empenho demonstrado nas v\u00e1rias etapas em sala de aula, o cumprimento de prazos e responsabilidades assumidas e o tipo de intera\u00e7\u00e3o com os colegas de grupo.\nAnalisando os dados do gr\u00e1fico constata-se que aproximadamente 70% dos alunos demonstraram um elevado empenho ao longo de toda a atividade enquanto 25% apresentaram um empenho moderado. Os restantes alunos empenharam-se moderadamente apenas em algumas etapas da atividade. Assim, pode deduzir-se que a maioria dos alunos se mostrou muito motivado no desenvolvimento das diferentes etapas da constru\u00e7\u00e3o dos panfletos e cartazes.\nRelativamente ao cumprimento de prazos e de responsabilidades assumidas nas diferentes etapas, os alunos tiveram um desempenho menos positivo, n\u00e3o havendo nenhum aluno a cumprir a totalidade dos requisitos pretendidos. Considerando que os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o da atividade foram explorados com os alunos, antes do in\u00edcio da atividade, houve uma maior exig\u00eancia neste crit\u00e9rio. Aproximadamente 70% dos alunos desempenharam todas as tarefas atribu\u00eddas e cumpriram os prazos estabelecidos mas, a informa\u00e7\u00e3o que recolheram numa das etapas n\u00e3o estava \u201ctratada\u201d pelo que tiveram de melhor\u00e1-la em sala de aula com os colegas. Na maioria dos casos os alunos apenas recolheram a informa\u00e7\u00e3o e trouxeram-na para a aula exatamente como a encontraram na fonte, tendo sido\npenalizados por isso. Os restantes alunos, apesar de cumprirem os prazos estipulados, n\u00e3o apresentaram a totalidade da informa\u00e7\u00e3o com que se comprometeram. Estes resultados demonstram que todos os alunos se preocuparam em recolher a informa\u00e7\u00e3o que lhes foi atribu\u00edda mas n\u00e3o tiveram em considera\u00e7\u00e3o a qualidade da informa\u00e7\u00e3o que apresentaram.\nOs resultados do \u00faltimo item individual evidenciam situa\u00e7\u00f5es pontuais de alunos que, por vezes, tiveram dificuldade permitir que os colegas dessem o seu contributo para o trabalho. Sendo este um item bastante dif\u00edcil de avaliar por parte de um professor investigador inexperiente apenas foram assinaladas situa\u00e7\u00f5es bastante evidentes e que, por vezes, se assemelharam a situa\u00e7\u00f5es de conflito entre os alunos considerados e os restantes elementos do grupo. Por exemplo, num grupo em particular um aluno demonstrou algumas vezes desconsidera\u00e7\u00e3o pelas ideias dos colegas \u201cofendendo-as\u201d, chegando mesmo o professor a ter que intervir no sentido de gerir o conflito gerado.\nUm outro elemento considerado na avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias do dom\u00ednio atitudinal incluiu a gest\u00e3o do tempo do grupo e que considerou a sua capacidade de cumprimento dos prazos da atividade. Neste campo a maioria dos grupos (5 grupos em 8) foi cotado com a cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 4 pontos, tendo cumprido com os prazos definidos para todas as etapas. No entanto, os restantes grupos demonstraram problemas de gest\u00e3o do tempo n\u00e3o tendo entregado o trabalho numa das etapas previstas para a primeira avalia\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 aula de reformula\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 foi referido, apesar dos alunos terem tido duas aulas para a concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho e mais duas semanas at\u00e9 a entrega da primeira vers\u00e3o, houve tr\u00eas grupos que n\u00e3o o fizeram - mesmo tendo sido observado pelo professor que estes tinham o trabalho bastante adiantado duas semanas antes da data de entrega. Contudo, todos os grupos entregaram a vers\u00e3o final do trabalho e, por isso, este foi um campo que os alunos cumpriram com relativo sucesso.\nNo sentido de avaliar o desenvolvimento de compet\u00eancias do dom\u00ednio procedimental durante esta atividade foram considerados alguns itens que procuraram abranger diversas compet\u00eancias relacionadas com esse dom\u00ednio. Assim, foram avaliadas as capacidades dos alunos de reestruturar o seu trabalho de acordo com indica\u00e7\u00f5es dadas pelo professor, a adequa\u00e7\u00e3o das imagens recolhidas, o aspeto geral do trabalho, a linguagem utilizada e a adequa\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas presentes no trabalho. Os resultados dos grupos nos itens\nespec\u00edficos para cada componente encontram-se representados graficamente na figura 10.\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos\ngrupos com cota\u00e7\u00e3o igual a 4\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos\ngrupos com cota\u00e7\u00e3o igual a 3\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos\ngrupos com cota\u00e7\u00e3o igual a 2\n\u25a0\tFrequ\u00eancia absoluta dos\ngrupos com cota\u00e7\u00e3o igual a 1\nN.\u00b0 de grupos: 8\nFigura 10 - Frequ\u00eancias absolutas dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: bibliografia; linguagem; aspeto geral; adequa\u00e7\u00e3o de imagens; e reestrutura\u00e7\u00e3o.\nOs resultados apresentados demonstram que os alunos tiveram melhor desempenho no item que avaliou a sua capacidade em selecionar imagens adequadas para ilustrar a informa\u00e7\u00e3o presente no trabalho e o equil\u00edbrio entre imagens e texto, tendo sete grupos obtido cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima neste item. No entanto, relativamente ao aspeto geral, a grande maioria dos trabalhos (7 grupos em 8) apresentou uma grande diversidade de elementos e uma elabora\u00e7\u00e3o cuidada mas n\u00e3o continha elementos criativos, o que levou a que nenhum grupo fosse cotado com a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Este item permitiu compreender que os grupos se limitaram a apresentar a informa\u00e7\u00e3o textual e gr\u00e1fica segundo uma organiza\u00e7\u00e3o comum e muito semelhante entre si.\nA maioria dos trabalhos entregues apresentava bibliografia completa e bem elaborada, havendo apenas dois grupos que n\u00e3o colocaram as refer\u00eancias das fontes de informa\u00e7\u00e3o consultadas e, por isso, foram avaliados com a cota\u00e7\u00e3o m\u00ednima neste ponto.\nNo item de avalia\u00e7\u00e3o da linguagem utilizada nos trabalhos, metade dos grupos apresentaram \u00f3timos resultados ao utilizarem uma linguagem excelente, sem erros ortogr\u00e1ficos e gramaticais. Dos restantes trabalhos nenhum classificado como tendo linguagem pobre mas houve um grupo que escreveu com alguns erros\nortogr\u00e1ficos e/ou gramaticais. Os restantes tr\u00eas trabalhos apresentaram uma linguagem adequada com um ou dois erros a assinalar. Neste contexto \u00e9 importante real\u00e7ar que as avalia\u00e7\u00f5es consideradas foram realizadas ap\u00f3s as indica\u00e7\u00f5es do professor para reestrutura\u00e7\u00e3o do trabalho, pelo que todos os erros de linguagem tinham sido assinalados afim dos alunos os corrigirem antes da entrega para avalia\u00e7\u00e3o. Contudo, havendo tr\u00eas grupos que n\u00e3o entregaram o trabalho para a avalia\u00e7\u00e3o preliminar \u00e9 de considerar que estes n\u00e3o tiveram a mesma oportunidade de melhorar o seu trabalho neste e outros itens, pelo que estes trabalhos se encontram entre os quatro com pior resultado neste item.\nOs tr\u00eas grupos anteriormente mencionados tamb\u00e9m foram \u201cprejudicados\u201d no que respeita ao item que avaliou a capacidade de reestruturar o trabalho, tendo sido avaliados com a cota\u00e7\u00e3o m\u00ednima por n\u00e3o haver qualquer reestrutura\u00e7\u00e3o. Esta foi uma op\u00e7\u00e3o tomada j\u00e1 que os grupos n\u00e3o puderam ser avaliados neste item. Dos restantes grupos apenas um conseguiu reestruturar o seu trabalho melhorando todos os pontos mencionados na avalia\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o. Deste modo, verifica-se que metade dos grupos reestrutura o trabalho mas n\u00e3o considera alguns pontos mencionados - cota\u00e7\u00e3o de 3 pontos de acordo com os crit\u00e9rios considerados. Assim, dos itens avaliadores anteriormente apresentados este ter\u00e1 sido aquele que constituiu maior dificuldade para os alunos mas, analisando globalmente os resultados, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os alunos desenvolveram, entre outras, compet\u00eancias relacionadas com a sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e com a an\u00e1lise e melhoramento dos seus trabalhos.\nDe forma a compreender o impacto desta atividade no desenvolvimento de compet\u00eancias do dom\u00ednio concetual foi analisada a informa\u00e7\u00e3o presente nos trabalhos e a sua corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Os resultados dos alunos nestes itens encontram-se representados sob a forma de frequ\u00eancia absoluta no gr\u00e1fico da figura 11.\nOs dados presentes no gr\u00e1fico indicam que metade dos trabalhos analisados apresentavam toda a informa\u00e7\u00e3o considerada imprescind\u00edvel mas apenas dois continham outros factos interessantes n\u00e3o sugeridos pelo professor e, por isso, foram cotados com a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Os restantes trabalhos apenas continham alguma da informa\u00e7\u00e3o considerada essencial, demonstrando algumas dificuldades em selecionar a informa\u00e7\u00e3o adequada para dar resposta \u00e0 quest\u00e3o problema de cada tema. De forma a compreender melhor outras dificuldades conceituais dos alunos foi analisada a corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da informa\u00e7\u00e3o presente\nnos trabalhos. Desta an\u00e1lise resulta a compreens\u00e3o de que a maioria dos trabalhos (6 em 8) n\u00e3o apresentou quaisquer incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es, contudo, nenhum grupo revelou ter um dom\u00ednio excelente dos conceitos e informa\u00e7\u00f5es. Estes dois itens s\u00e3o aqueles em que os alunos demonstraram ter menor sucesso o que tamb\u00e9m reflete as suas dificuldades em pesquisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o pertinente para cada t\u00f3pico indicado pelo professor. \u00c9 de considerar que esta pesquisa foi bastante guiada pelo professor, sendo fornecidos os t\u00f3picos orientadores da pesquisa e as fontes bibliogr\u00e1ficas essenciais. Contudo, parece que este tipo de orienta\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido a mais adequada tendo em conta as carater\u00edsticas da turma j\u00e1 que, apesar de serem evidentes os bons resultados dos alunos na maior parte dos itens avaliadores considerados, os alunos poderiam ter tido um melhor desempenho nos mesmos.\nFigura 11 - Frequ\u00eancias absolutas dos resultados dos alunos nos itens de avalia\u00e7\u00e3o: informa\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nDe uma forma geral a turma demonstrou-se bastante motivada para a concretiza\u00e7\u00e3o desta atividade, quer nas etapas de constru\u00e7\u00e3o dos trabalhos quer na a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o com medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial. Este ter\u00e1 sido um fator crucial para o sucesso dos alunos nesta atividade j\u00e1 que, mesmo havendo grupos que n\u00e3o cumpriram todos os prazos da atividade, todos cumpriram o objetivo geral da atividade - construir um panfleto ou cartaz dirigido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral com informa\u00e7\u00e3o pertinente acerca de hipertens\u00e3o arterial ou acidente vascular cerebral e sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o escolar para a import\u00e2ncia de fazer medi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas da press\u00e3o arterial.\n5.4.2\tOutras Dificuldades Observadas\nNo Ap\u00eandice J apresenta-se a lista de verifica\u00e7\u00e3o utilizada na observa\u00e7\u00e3o das tarefas de pesquisa e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (6.a e 8.a aulas).\nUm aspeto observado nesta aula foi a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o do tempo demonstradas pelos grupos. Nas aulas consideradas houve tr\u00eas grupos que demonstraram ter esse tipo de dificuldades, sendo que dois deles tiveram-nas em ambas as aulas. Assim sendo, as dificuldades consideradas n\u00e3o foram muito not\u00f3rias nesta atividade, uma vez que os grupos referidos foram uma minoria relativamente \u00e0 restante turma.\nRelativamente \u00e0 autonomia dos grupos observou-se a frequ\u00eancia com que os grupos recorriam ao professor com d\u00favidas nas aulas consideradas. Os dados recolhidos indicam que apenas um grupo recorreu com frequ\u00eancia ao professor e apenas na aula de organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Estes resultados indicam uma melhoria significativa na autonomia dos alunos nesta atividade, havendo apenas situa\u00e7\u00f5es em que os grupos recorreram pontualmente ao professor tanto na tarefa de pesquisa (5 grupos em 8) e na de organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (todos os grupos). Das situa\u00e7\u00f5es registadas apenas um grupo revelou ter dificuldades na organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida, sendo que os restantes grupos colocaram quest\u00f5es relacionadas com situa\u00e7\u00f5es concretas, muitas vezes sobre conceitos desconhecidos.\nDe um modo geral os grupos n\u00e3o demonstraram ter muitas dificuldades nas aulas observadas pelo que evidenciaram uma autonomia e seguran\u00e7a que em atividades anteriores ainda n\u00e3o tinha sido observada.\n5.4.3\tAprecia\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade e ao seu desempenho\nDe forma a compreender quais as aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos acerca das duas principais etapas da atividade - constru\u00e7\u00e3o dos cartazes e panfletos e a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o com medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar - foram realizados dois question\u00e1rios de autoavalia\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o da atividade (Ap\u00eandice K).\nConstru\u00e7\u00e3o dos cartazes e panfletos - quest\u00f5es de resposta aberta\nO question\u00e1rio correspondente a esta etapa foi respondido por 25 alunos e continha duas componentes, uma com quest\u00f5es de resposta aberta e outra com quest\u00f5es de resposta fechada. Os dados recolhidos atrav\u00e9s da componente de resposta aberta foram analisados e categorizados de acordo com as respostas mais frequentes, sendo aqui apresentadas as principais categorias encontradas e respetivas percentagens.\nQuando questionados acerca daquilo que mais gostaram de fazer nesta etapa da atividade a maioria dos alunos (cerca de 70%) respondeu de acordo com tr\u00eas categorias: 28% dos alunos referiu a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na internet, 20% a constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio cartaz ou panfleto e outros 20% gostaram de aprender acerca do tema pesquisado. Algumas das justifica\u00e7\u00f5es dadas pelos alunos \u00e0 sua resposta, inclu\u00edram, respetivamente: \u201cporque \u00e9 interessante a escolha de informa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da mesma\u201d; \u201cporque nunca tinha feito um panfleto\u201d; \u201cporque assim j\u00e1 conhe\u00e7o formas de prevenir e quais os sintomas de um AVC e posso vir a ajudar algu\u00e9m\". Os restantes alunos deram respostas muito diversas, incluindo uma aluna que referiu ter um familiar pr\u00f3ximo m\u00e9dico com quem sentiu que p\u00f4de discutir ideias do trabalho, justificando \u201cfoi mais interessante assim, ter algu\u00e9m com quem falar abertamente e com uma linguagem profissional mas ao mesmo tempo acess\u00edvel\u2019.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspetos que menos gostaram nesta tarefa, 30% dos alunos referiu-se \u00e0 necessidade de resumir e organizar informa\u00e7\u00e3o no panfleto/cartaz e 26% referiu n\u00e3o haver nada que n\u00e3o tivesse desgostado ou n\u00e3o saber o que apontar. O excerto seguinte \u00e9 um exemplo de justifica\u00e7\u00e3o apontada por uma aluna para o primeiro caso \u201cporque recolhemos muita informa\u00e7\u00e3o e coloc\u00e1-la toda no trabalho tornou-se complicado devido \u00e0 necessidade de resumir e isso fez com que essa parte fosse a mas morosa\u201d. Com menos frequ\u00eancia (15%) os alunos referiram que n\u00e3o gostaram de ter de pesquisar a informa\u00e7\u00e3o, justificando por exemplo, \u201cporque requer paci\u00eancia mas foi positivo porque adquirimos mais conhecimentos\u2019.\nRelativamente \u00e0s dificuldades sentidas pelos alunos, a maioria das respostas (44%) indicou a pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (texto e imagens) como um obst\u00e1culo e 22% dos alunos referiram que tiveram dificuldade em resumir e organizar a informa\u00e7\u00e3o recolhida. Estes dados s\u00e3o indicadores de uma boa perce\u00e7\u00e3o dos alunos acerca das suas dificuldades uma vez que se aproximam dos dados recolhidos pelo professor e da avalia\u00e7\u00e3o por si feita.\nUm aspeto positivo a real\u00e7ar \u00e9 que todos os alunos consideraram esta etapa da atividade interessante, havendo 60% de alunos a considera-la \u201calgo interessante\u201d e 40% \u201cmuito interessante\u201d. A maioria dos alunos (56%) justificou a sua resposta com o facto de ter aprendido nova informa\u00e7\u00e3o sobre o tema (HTA ou AVC), enquanto 36% dos alunos fizeram men\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do tema para a sociedade em geral. Este foi um aspeto bastante importante da reflex\u00e3o acerca da atividade desenvolvida com os alunos, uma vez que considero importante saber se os alunos sentem que a atividade foi \u00fatil para aumentar o seu conhecimento sobre algo que eles pr\u00f3prios dizem \u201couvir muitas vezes falar\u201d.\nNo que respeita a avalia\u00e7\u00e3o sobre o desempenho do grupo de trabalho, 93% dos alunos considerou que este \u201cfuncionou\u201d apresentando em 70% das vezes a boa organiza\u00e7\u00e3o e empenho de todos os elementos como justifica\u00e7\u00e3o para esse facto. No entanto, quando questionados sobre o modo como poderiam ter feito um melhor trabalho, a categoria mais considerada, com 32% das respostas, considera que uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do tempo poderia ter ajudado a obter melhores resultados. Ainda assim, 20% dos alunos considera que o grupo poderia ter investido mais tempo na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho.\nNa \u00faltima quest\u00e3o aberta do question\u00e1rio os alunos foram incentivados a referir o que consideraram que aprenderam com a constru\u00e7\u00e3o do seu trabalho. Neste ponto, todos os alunos referiram diversos aspetos relacionados com os conte\u00fados abordados, sobre HTA e/ou AVC, sobre h\u00e1bitos saud\u00e1veis, sobre preven\u00e7\u00e3o destas doen\u00e7as, entre outros. Algumas respostas foram mais espec\u00edficas, demonstrando aspetos que ter\u00e3o marcado mais os alunos como por exemplo \u201caprendi que o AVC n\u00e3o est\u00e1 relacionado com o cora\u00e7\u00e3o mas sim com o c\u00e9rebro\u201d ou \u201caprendi que a hipertens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma doen\u00e7a que apresente sintomas e que cuidados devemos ter' mas outros foram mais gen\u00e9ricos \u201caprendi o que \u00e9 HTA e AVC, quais os sintomas do AVC, os seus tipos e os fatores modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis\u201d. De um modo geral \u00e9 not\u00f3rio que os alunos consideram que apenas ter\u00e3o aprendido ou desenvolvido compet\u00eancias do dom\u00ednio concetual pelo que tamb\u00e9m foi inclu\u00eddo neste question\u00e1rio uma parte de autoavalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias quer de trabalho individual quer de trabalho em grupo, dos dom\u00ednios atitudinal e procedimental.\nConstru\u00e7\u00e3o dos cartazes e panfletos - quest\u00f5es de resposta fechada\nOs dados recolhidos atrav\u00e9s das quest\u00f5es de resposta fechada foram organizados no Quadro 10 de acordo com a frequ\u00eancia absoluta das respostas em cada categoria.\nQuadro 10\nFrequ\u00eancia absoluta das respostas dos alunos ao question\u00e1rio de autoavalia\u00e7\u00e3o (n.\u00b0 de respostas = 25)\nAvalia\u00e7\u00e3o\nCompet\u00eancias\tDescritores\tRaramente\t\u00c0s vezes\tMuitas vezes\tSempre\n\tEmpenhei-me ao longo de todas as etapas da atividade\t0%\t4%\t36%\t60%\nIndividuais\tCumpri\tcom\tos\tprazos estabelecidos\t4%\t16%\t16%\t64%\n\tCumpri com as responsabilidades que me foram atribu\u00eddas trazendo todos os materiais necess\u00e1rios para trabalhar\t4%\t12%\t44%\t40%\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\n\tOuvi atentamente a opini\u00e3o dos meus colegas\t0%\t0%\t36%\t64%\n\tRespeitei a opini\u00e3o dos meus colegas\t0%\t0%\t44%\t56%\n\tProcurei compreender e aceitar as\t0%\t0%\t36%\t64%\nEm Grupo\topini\u00f5es dos meus colegas\t\t\t\t\n\tContribui com a minha opini\u00e3o ao longo de todo o trabalho, justificando-a de modo a que outros a compreendessem\t0%\t4%\t52%\t44%\n\tProcurei evitar conflitos\t0%\t0%\t16%\t84%\nDa an\u00e1lise dos apresentados destaca-se que a maioria das respostas dos alunos (95%) incidiu nas categorias \u201cmuitas vezes\u201d e \u201csempre\u201d. No entanto, existiu uma predomin\u00e2ncia do n\u00famero de respostas nesta \u00faltima categoria, havendo apenas dois itens em que essa frequ\u00eancia \u00e9 inferior \u00e0 da categoria anterior.\nRelativamente \u00e0s compet\u00eancias individuais, a maioria dos alunos considera que se empenhou sempre em todas tarefas (60%) e que cumpriu sempre os prazos estabelecidos (64%). As aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo item e ao cumprimento de responsabilidades diferem um pouco dos dados recolhidos pelo\nprofessor uma vez que, apesar de 44% dos alunos considerar que nem sempre as cumpriu, 40% considerou que o fez sempre e a avalia\u00e7\u00e3o feita pelo professor considerou que nenhum aluno atingiu cota\u00e7\u00e3o m\u00e1xima no item que inclu\u00eda as responsabilidades.\nNo que respeita \u00e0s compet\u00eancias de grupo, a maioria dos alunos (64%) considera que ouviu sempre as opini\u00f5es dos colegas e que respeitou essa opini\u00e3o em todas as vezes (56%), no entanto, neste \u00faltimo campo houve muitos alunos (44%) a considerar que n\u00e3o o conseguiram fazer sempre. Estes dados demonstram sinceridade por parte dos alunos no que respeita a nem sempre conseguirem ter esta capacidade, no entanto, j\u00e1 uma maioria superior (64%) considera que procurou sempre compreender e aceitar as opini\u00f5es dos colegas, o que tamb\u00e9m envolve o respeito pela opini\u00e3o de outros. Neste contexto, a grande maioria dos alunos (84%) afirma ter sempre procurado evitar conflitos ao longo das aulas e os restantes afirmam t\u00ea-lo feito quase sempre. Contudo, quando questionados acerca da sua contribui\u00e7\u00e3o em grupo, a maioria dos alunos considera que contribuiu e justificou a sua opini\u00e3o muitas vezes (52%) mas quase o mesmo n\u00famero (44%) considera que o fez sempre.\nOs dados apresentados apoiam a aprecia\u00e7\u00e3o geral do professor de que os alunos gostam de trabalhar em grupo e avaliam a sua participa\u00e7\u00e3o/contribui\u00e7\u00e3o nesse tipo de trabalho de forma tendencialmente positiva.\nMedi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar\nO question\u00e1rio correspondente a esta etapa foi respondido por 26 alunos e era composto por quest\u00f5es de resposta aberta Os dados recolhidos foram analisados e categorizados de acordo com as respostas mais frequentes, sendo aqui apresentadas as principais categorias encontradas e respetivas percentagens.\nQuando questionados acerca do que mais gostaram de fazer nesta etapa da atividade a maioria dos alunos (cerca de 95%) respondeu de acordo com duas categorias: 58% dos alunos respondeu que gostou mais de medir a press\u00e3o arterial \u00e0 comunidade escolar e de aconselhar as pessoas e 38% afirmou que o que mais gostou foi de interagir com v\u00e1rias pessoas. Algumas das justifica\u00e7\u00f5es dadas pelos alunos \u00e0 sua resposta, inclu\u00edram, por exemplo: \u201cGostei de medir a press\u00e3o arterial pois assim tinha oportunidade de avisar as pessoas se tinham a press\u00e3o arterial alta ou baixa\u201d; \u201cGostei de aconselhar as pessoas conforme a press\u00e3o arterial que apresentavam, pois informar as pessoas \u00e9 uma coisa importante\"; \u201c Gostei muito de\nter abordado as pessoas para convid\u00e1-las a medir a sua press\u00e3o pois assim pude conviver mais com outros alunos da escola\".\nNesta tarefa houve uma grande frequ\u00eancia de alunos que afirmou ter gostado de tudo o que fez, respondendo que n\u00e3o houve nada que n\u00e3o gostasse de fazer (46%), no entanto, houve alguns alunos (23%) que afirmaram n\u00e3o ter gostado de ter de abordar pessoas na escola para convid\u00e1-las a participar na atividade. O facto de haver tantos alunos a referir que gostaram de \u201ctudo\u201d o que foi feito nesta etapa tamb\u00e9m estar\u00e1 relacionado com o grau de interesse que os alunos demonstraram e que, de acordo com as suas respostas \u00e9 muito elevado. Todos os alunos questionados consideraram esta atividade interessante, com 73% a destaca-la como muito interessante. \u00c9 de real\u00e7ar algumas justifica\u00e7\u00f5es dadas pelos alunos: \u201cporque foi uma atividade onde aprendi de forma diferente\u201d; \u201cporque todos juntos mostramos que sabemos e que valemos a pena. Mesmo sem sermos a turma mais forte (em termos de notas), juntos aprendemos e ensinamos\u201d; \u201cporque tivemos a oportunidade de interagir com o p\u00fablico e assim ter a vis\u00e3o de como \u00e9 que se lida nesse meio e nessas condi\u00e7\u00f5es. Deu-nos a oportunidade de aprender essa capacidade para utilizar na vida futura\u201d.\nNa \u00faltima quest\u00e3o todos os alunos responderam que gostavam de realizar mais atividades deste tipo ao longo do ano e justificaram de maneira muito diversificada, como por exemplo: \u201cgostava porque gosto de me sentir \u00fatil, de saber que sei o que estudo e de ajudar as pessoas com aquilo que eu sei. Dar utilidade ao que andamos a aprender na escola\u201d; \u201csim porque estas atividades mant\u00eam os alunos inspirados e atentos, \u00e9 a forma de aprender mais f\u00e1cil e mais divertida por envolver os alunos\u201d.\nAo refletir sobre todas as respostas dos alunos torna-se evidente que os alunos gostaram muito desta etapa da atividade por envolver a aplica\u00e7\u00e3o dos seus conhecimentos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o escolar. Mesmo os alunos tendo referido que gostaram da atividade de constru\u00e7\u00e3o dos panfletos e cartazes, esta foi a etapa em que os alunos demonstraram maior empenho e interesse, mesmo sendo num hor\u00e1rio em que estariam dispensados da aula.\n5.5\tAn\u00e1lise dos Resultados do Teste de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa\nDe modo a avaliar as compet\u00eancias desenvolvidas acerca dos conte\u00fados lecionados foram aplicadas quest\u00f5es no teste de avalia\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice N)\nproduzidas pelo professor investigador, que se encontram representadas desde a quest\u00e3o 4.4. \u00e0 5.2.2. Os resultados globais do teste variaram entre os 4 valores e os 14,2 valores com uma m\u00e9dia igual a 9,6 valores e com um total de 46% de positivas. A componente do teste relativa aos conte\u00fados lecionados constituiu cerca de 35% da cota\u00e7\u00e3o total do teste perfazendo 7,2 dos 20 valores. Os resultados parciais dos alunos nas quest\u00f5es referidas foram analisados e a partir dos mesmos calcularam-se as m\u00e9dias das classifica\u00e7\u00f5es para cada quest\u00e3o. Os dados obtidos foram organizados no Quadro 11.\nQuadro 11\nM\u00e9dias dos Resultados dos Alunos nas Quest\u00f5es do Teste Sumativo Relativas \u00e0 Tem\u00e1tica Lecionada\nQuest\u00e3o\tTotal (valores)\tM\u00e9dia das Cota\u00e7\u00f5es (valores)\tM\u00e9dia das Cota\u00e7\u00f5es (%)\n4.4\t0,8\t0,51\t64%\n4.5\t1\t0,47\t47%\n4.6\t0,8\t0,43\t54%\n4.7\t0,8\t0,63\t79%\n5.1\t1\t0,75\t75%\n5.2.1\t1,4\t0,57\t41%\n5.2.2.\t1,4\t0,81\t58%\nValor Final\t7,2\t4,18\t60%\nDe um modo geral as cota\u00e7\u00f5es parciais dos alunos nestas quest\u00f5es foram avaliadas positivamente, sendo a quest\u00e3o onde os alunos tiveram melhor desempenho a 4.7, com as classifica\u00e7\u00f5es a perfazerem uma m\u00e9dia de 79%. Esta tend\u00eancia \u00e9 demarcada pelo facto de apenas se registarem duas quest\u00f5es onde a m\u00e9dia das cota\u00e7\u00f5es foi negativa, a 4.5 e a 5.2.1. com 41% e 47%, respetivamente. Estes resultados apontam para dificuldades no dom\u00ednio dos conte\u00fados abordados principalmente para a quest\u00e3o 4.5. Esta quest\u00e3o envolvia o dom\u00ednio de v\u00e1rios conceitos e hip\u00f3teses relativos ao xilema, os quais os alunos j\u00e1 tinham demonstrado alguma dificuldade em compreender durante as aulas e, especificamente, na atividade realizada sobre este tema.\nRealizando uma an\u00e1lise reflexiva dos resultados do item 4.5. e de acordo com os resultados que os alunos obtiveram na atividade realizada em aula, \u00e9 de\nconsiderar que provavelmente teria sido necess\u00e1rio mais tempo para discutir os conceitos abordados que eram totalmente novos para os alunos. Uma maneira de tentar contornar esta situa\u00e7\u00e3o poderia ter sido se o feedback dado pelo professor \u00e0 atividade realizada n\u00e3o tivesse sido escrito individual e escrito mas antes discutido em sala de aula com todos os alunos e se estabelecesse um ambiente de discuss\u00e3o com as d\u00favidas de todos os grupos a serem expostas e analisadas. Contudo, apenas uma an\u00e1lise mais aprofundada permitira saber em concreto como estas dificuldades poderiam ter sido ultrapassadas. De qualquer forma, estes resultados indicam que os alunos n\u00e3o conseguiram ultrapassar as dificuldades sentidas, ou talvez, nem se tenham apercebido delas, n\u00e3o tendo conseguido consolidar os conte\u00fados abordados de forma a obter uma boa cota\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o colocada no teste. Ainda assim \u00e9 de considerar que o sucesso dos alunos nesta quest\u00e3o tamb\u00e9m pode ter sido influenciado pelo tipo de quest\u00e3o em si, de correspond\u00eancia com defini\u00e7\u00f5es escolhidas pelo professor investigador. Mais uma vez, apenas uma investiga\u00e7\u00e3o mais aprofundada permitira estabelecer algum tipo de rela\u00e7\u00e3o entre este facto e o menor ou maior sucesso dos alunos.\nEm conclus\u00e3o, o desempenho global dos alunos na tem\u00e1tica analisada foi claramente positivo, com a m\u00e9dia geral das classifica\u00e7\u00f5es a permanecer nos 60%. Os resultados nesta componente diferem daqueles evidenciados pelas classifica\u00e7\u00f5es finais, demonstrando haver um dom\u00ednio razo\u00e1vel, por parte dos alunos, das compet\u00eancias concetuais relativas \u00e0 tem\u00e1tica lecionada na interven\u00e7\u00e3o.\n6.\tCONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es e reflex\u00f5es deste estudo considerando a an\u00e1lise de dados realizada no Cap\u00edtulo 5. Importa relembrar que o objetivo central desta investiga\u00e7\u00e3o foi analisar o impacto da implementa\u00e7\u00e3o de atividades investigativas nas aprendizagens de alunos de 10.\u00b0 ano sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\u201d nos seres vivos.\nAs atividades desenvolvidas seguiram um modelo global semelhante contemplando introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da tem\u00e1tica com apresenta\u00e7\u00e3o do problema a resolver, pesquisa realizada pelos alunos com recolha e organiza\u00e7\u00e3o de dados, apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos e da resposta ao problema. Em todas as atividades, na fase introdut\u00f3ria, explicitaram-se sempre os objetivos e os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o para a atividade, tendo existido momentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e formativa para todas as atividades.\nConsiderando o cariz qualitativo desta investiga\u00e7\u00e3o importa, portanto, analisar as aprendizagens dos alunos sob v\u00e1rias perspetivas, n\u00e3o apenas considerando os seus resultados em termos dos conte\u00fados aprendidos mas tamb\u00e9m de acordo com compet\u00eancias de outros dom\u00ednios, nomeadamente, procedimentais, atitudinais e de comunica\u00e7\u00e3o. De forma a tornar esta an\u00e1lise mais completa e porque os alunos s\u00e3o o principal objeto deste estudo, analisaram-se tamb\u00e9m as suas principais dificuldades e aprecia\u00e7\u00f5es acerca das atividades desenvolvidas.\nAssim, em resposta \u00e0 quest\u00e3o \u201cque compet\u00eancias desenvolvem os alunos quando realizam atividades investigativas sobre \u201cDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria\"?\u201d, os dados apresentados permitem deduzir que os alunos desenvolveram - mesmo que em diferentes graus - v\u00e1rias compet\u00eancias do dom\u00ednio concetual, adquirindo conhecimento substantivo acerca da tem\u00e1tica lecionada. Esta perce\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada pelos resultados globais dos alunos nas atividades, bem como, no teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, embora com maiores dificuldades no dom\u00ednio dos conceitos relacionadas com o transporte nas plantas. Contudo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os objetivos concetuais perspetivados pelo programa (Amador et al., 2001) e pelo professor foram atingidos pela maioria dos alunos.\nNo que respeita ao dom\u00ednio procedimental, os dados analisados apontam que os alunos desenvolveram algumas destas compet\u00eancias, das quais se destacam: pesquisar, analisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o presente em diferentes\nfontes e suportes; organizar informa\u00e7\u00e3o em diferentes suportes; comunicar por escrito e oralmente utilizando linguagem adequada; analisar e interpretar informa\u00e7\u00e3o presente em imagens e gr\u00e1ficos; planificar atividades investigativas em grupo; discutir em grupo; avaliar o seu desempenho e o de outros. A an\u00e1lise dos dados recolhidos permitiu compreender que as atividades realizadas permitiram aos alunos ampliar as seguintes compet\u00eancias do dom\u00ednio atitudinal: valorizar a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas; colaborar e participar ativamente na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em grupo; aceitar e respeitar opini\u00f5es de outros; aconselhar a popula\u00e7\u00e3o escolar acerca de doen\u00e7as; reconhecer e valorizar a o impacto da ci\u00eancia e da tecnologia na sociedade.\nAinda relativamente ao dom\u00ednio das atitudes \u00e9 importante referir que uma parte consider\u00e1vel dos alunos da turma revelou ter problemas de pontualidade e assiduidade, havendo quase sempre algu\u00e9m a chegar atrasado ou a faltar \u00e0s aulas. Este facto modificou a din\u00e2mica das aulas por algumas vezes tendo os pares/grupos de trabalho que ser ajustados quando tal ocorria.\nA avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias realizada incidiu essencialmente no trabalho desenvolvido colaborativamente mas o teste sumativo foi realizado sumativamente, o que permitiu estabelecer alguma diferencia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de compet\u00eancias individuo a individuo. As compet\u00eancias salientadas anteriormente foram as que se consideraram relevantes no \u00e2mbito deste estudo, contudo, certamente que os alunos tamb\u00e9m ter\u00e3o desenvolvido outras capacidades al\u00e9m das referidas.\nUm outro ponto orientador desta investiga\u00e7\u00e3o incidiu sobre as dificuldades evidenciadas pelos alunos aquando da realiza\u00e7\u00e3o das atividades investigativas implementadas. Ao longo desta interven\u00e7\u00e3o os alunos demonstraram ter maiores dificuldades em pesquisar e selecionar informa\u00e7\u00e3o de forma aut\u00f3noma (mesmo com orienta\u00e7\u00f5es e bibliografia previamente selecionada), em sintetizar e organizar informa\u00e7\u00e3o e em gerir o trabalho de grupo de forma a cumprir os prazos estabelecidos. Estas foram as principais dificuldades evidenciadas nas atividades realizadas, no entanto destacam-se melhorias relativamente \u00e0 autonomia na pesquisa e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o da primeira para a \u00faltima atividade. No entanto, quando na primeira atividade os alunos foram questionados acerca da sua autonomia, a maioria considerou que nunca ou raramente recorreu ao professor. N\u00e3o obstante, os alunos mostraram-se frequentemente desorientados no que respeita \u00e0quilo que tinham de fazer para encontrar a informa\u00e7\u00e3o pretendida, mesmo\ntendo apenas o livro como fonte bibliogr\u00e1fica. Apesar de tal tamb\u00e9m ter ocorrido na \u00faltima atividade, bastou referir aos alunos que tinham de consultar mais bibliografia do que aquela que tinham utilizado at\u00e9 ent\u00e3o para estes conseguirem obter a informa\u00e7\u00e3o pretendida.\nSalienta-se ainda que, de um modo mais espec\u00edfico, os alunos tiveram muitas dificuldades em construir o plano de investiga\u00e7\u00e3o experimental na atividade proposta, mesmo sob orienta\u00e7\u00f5es do professor. De acordo com os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica realizada os alunos tinham poucas compet\u00eancias no que respeita a este tipo de atividades, pelo que se considerou muito importante trabalhar sobre as mesmas nesta interven\u00e7\u00e3o. Contudo, a inexperi\u00eancia do professor na orienta\u00e7\u00e3o deste tipo de atividades tamb\u00e9m pode ter tido algum impacto nos resultados dos alunos e na sua maior dificuldade de execu\u00e7\u00e3o da mesma. Assim sendo, considerando o n\u00edvel de desenvolvimento de compet\u00eancias dos alunos na altura da realiza\u00e7\u00e3o da atividade, provavelmente teria sido necess\u00e1ria maior orienta\u00e7\u00e3o e mais tempo para que os alunos a realizassem mais autonomamente e com maior sucesso.\nNo que respeita \u00e0s aprecia\u00e7\u00f5es dos alunos acerca das atividades realizadas destaca-se a refer\u00eancia a dificuldades relacionadas com a gest\u00e3o do tempo, s\u00edntese e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e, mais especificamente durante a atividade experimental, os alunos mencionaram v\u00e1rias vezes sentir dificuldades no processo de planifica\u00e7\u00e3o experimental. Em contrapartida, os alunos mencionaram e demonstram gostar de realizar atividades de pesquisa em grupo, considerando que aprendem melhor realizando atividades que envolvam a pesquisa de informa\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma mesmo com as dificuldades por si demonstradas.\nOs alunos tamb\u00e9m revelaram ter gostado muito de produzir trabalhos acerca de doen\u00e7as que afetam a sociedade em geral e cujos pr\u00f3prios ouvem falar regularmente e, principalmente, de os terem projetado para a comunidade escolar culminando numa a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o com trabalho pr\u00e1tico realizado por si. Os alunos referiram que a atividade final foi a que mais os motivou e foi, efetivamente, aquela em que estes se demonstraram mais empenhados, apesar da sua dura\u00e7\u00e3o relativamente extensa. Os trabalhos realizados pelos alunos foram o reflexo do seu empenho, uma vez que apresentavam elevada qualidade, mesmo aqueles que n\u00e3o foram selecionados para a exposi\u00e7\u00e3o no Dia Aberto da escola. Por\u00e9m, mesmo com empenho e motiva\u00e7\u00e3o demonstrados, alguns grupos n\u00e3o cumpriram com os prazos\nestabelecidos para todas as etapas da atividade, demonstrando uma vez mais dificuldades de gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em grupo.\n6.1.\tReflex\u00f5es Finais\nO contexto atual das escolas portuguesas requere que os professores, enquanto profissionais, adquiram compet\u00eancias que lhes permitam adaptar-se a contextos de ensino cada vez mais diversificados. Segundo esta perspetiva as compet\u00eancias sociais e profissionais n\u00e3o s\u00e3o adquiridas a partir de um modelo pr\u00e9-concebido mas antes v\u00e3o-se construindo num cont\u00ednuo e num espa\u00e7o de interven\u00e7\u00e3o aberto e reflexivo (Leit\u00e3o &amp; Alarc\u00e3o, 2006). Por este motivo, a pr\u00e1tica letiva tem de contemplar momentos de reflex\u00e3o antes, durante e ap\u00f3s a a\u00e7\u00e3o que permitam ao professor avaliar o seu desempenho e o efeito da sua a\u00e7\u00e3o nas aprendizagens dos alunos.\n\u00c9 neste sentido que a dimens\u00e3o investigativa assume uma import\u00e2ncia central no processo de forma\u00e7\u00e3o profissional de professores, j\u00e1 que este se desenvolve a partir da sua atividade, reflex\u00e3o sobre a sua atividade e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que a mesma suscita (Leit\u00e3o &amp; Alarc\u00e3o, 2006). Assim, construir a profissionalidade docente consiste, n\u00e3o s\u00f3 no dom\u00ednio dos conte\u00fados de ensino, mas tamb\u00e9m em ser capaz de se apropriar do processo investigativo como componente fundamental da sua forma\u00e7\u00e3o e do seu desenvolvimento profissional (id., ibid.). Estas pr\u00e1ticas permitem ao futuro professor construir conhecimentos relevantes do ponto de vista profissional e compreender os processos da sua pr\u00f3pria aprendizagem - fundamental quando se pretende compreender os processos de aprendizagem de outros. Assim sendo, como culminar desta investiga\u00e7\u00e3o importa refletir sobre o impacto das estrat\u00e9gias adotadas nas aprendizagens dos alunos mas tamb\u00e9m sobre o impacto deste estudo na minha forma\u00e7\u00e3o enquanto futura professora.\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, numa primeira abordagem a esta investiga\u00e7\u00e3o efetuou-se uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica das compet\u00eancias dos alunos com o intuito de criar um primeiro momento de reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas a adotar. No sentido em que \u00e9 de extrema relev\u00e2ncia conhecer o ponto de partida das aprendizagens (compet\u00eancias) dos alunos para que se possam conceber estrat\u00e9gias mais adequadas ao seu n\u00edvel de desenvolvimento e direcionar as pr\u00e1ticas letivas para as carater\u00edsticas espec\u00edficas do grupo de alunos em quest\u00e3o, este tipo de reflex\u00e3o revelou-se essencial para a planifica\u00e7\u00e3o desta interven\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto, considero que foi um privil\u00e9gio poder fazer esse diagn\u00f3stico com algum tempo de anteced\u00eancia e tamb\u00e9m poder colocar os alunos a trabalhar em pares, como resultado da an\u00e1lise do question\u00e1rio realizado, logo desde o in\u00edcio do\n2.\u00b0 Per\u00edodo. Assim, quando cerca de um m\u00eas e meio depois as atividades planificadas para grupos foram propostas aos alunos estes demonstraram-se muito recetivos e \u00e0 vontade com esta forma de trabalhar.\nA partir da an\u00e1lise do question\u00e1rio realizado foi poss\u00edvel compreender que a maioria dos alunos seguia um racioc\u00ednio l\u00f3gico mas que apresentavam dificuldades em justificar o racioc\u00ednio seguido. A maioria dos alunos demonstrou muitas dificuldades em mencionar e construir um plano experimental e demonstrou ter fracas capacidades de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de dados - compet\u00eancias essenciais no dom\u00ednio das ci\u00eancias. As atividades investigativas propostas potenciavam o desenvolvimento destas e de outras compet\u00eancias - j\u00e1 referidas -estando a observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o presentes em todas as atividades propostas aos alunos.\nApesar da evidente utilidade do question\u00e1rio diagn\u00f3stico, as suas quest\u00f5es n\u00e3o permitiam avaliar outras compet\u00eancias dos alunos e a pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o de dados feita pode n\u00e3o ter sido a mais correta - visto que foi feita por um investigador inexperiente. Assim sendo, aquando da realiza\u00e7\u00e3o das atividades houve que ajustar as mesmas ao ritmo de concretiza\u00e7\u00e3o dos alunos, que se revelou ser mais lento do que aquele que originalmente tinha programado para a primeira e segunda atividades. Neste caso, os alunos demonstraram ter alguma dificuldade em gerir o tempo dispon\u00edvel e em trabalhar autonomamente.\nApesar dos alunos apenas terem sido formalmente questionados sobre a sua opini\u00e3o acerca das atividades nas duas \u00faltimas tarefas da atividade final, houve durante as aulas momentos em que estes eram questionados se sentiam dificuldades e expressavam muitas vezes a sua opini\u00e3o livremente fazendo coment\u00e1rios, o que levou a alguma reflex\u00e3o sobre as atividades no decorrer da interven\u00e7\u00e3o.\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, houve um ajustamento das aulas no sentido de responder \u00e0s necessidades dos alunos relativamente \u00e0 gest\u00e3o do tempo e \u00e0 autonomia, pelo que algumas atividades tiveram de ser prolongadas para a aula seguinte. Conforme a interven\u00e7\u00e3o foi decorrendo foi sendo mais f\u00e1cil planificar atividades adequadas ao ritmo de concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas em sala de aula e os alunos come\u00e7aram a desenvolver as tarefas propostas dentro do tempo previsto. A\nautonomia dos alunos tamb\u00e9m foi crescente, embora n\u00e3o fosse algo que estivesse impl\u00edcito no modelo das atividades.\nA planifica\u00e7\u00e3o das aulas foi um processo moroso e desafiante principalmente devido \u00e0 total inexperi\u00eancia na sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, sendo dif\u00edcil de conjugar o fator tempo com os objetivos tra\u00e7ados para cada aula. Por exemplo, relativamente aos conceitos que os alunos abordaram na parte da interven\u00e7\u00e3o relativo ao transporte nas plantas eram completamente novos para si e, por esse motivo, considero que deveria ter despendido mais tempo a trabalhar esses novos conceitos com os alunos porque estes demonstraram dificuldade em compreend\u00ea-los. No entanto, com a limita\u00e7\u00e3o do tempo dispon\u00edvel tal n\u00e3o foi poss\u00edvel, apesar de se ter tentado colmatar esse facto com feedback individualizado a cada trabalho entregue.\nO tempo demonstrou ser preponderante na planifica\u00e7\u00e3o das aulas principalmente porque os alunos tinham teste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa no final do 2.\u00b0 Per\u00edodo e as tem\u00e1ticas (transporte nas plantas e animais) tinham que estar totalmente abordadas antes do mesmo que se realizou na 7.a aula ap\u00f3s o in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o.\nDe um modo geral o desempenho dos alunos nas atividades foi satisfat\u00f3rio mas foi houve com melhorias na tem\u00e1tica relativa ao transporte nos animais, que ao envolver conceitos que s\u00e3o muito familiares aos alunos e envolvendo o pr\u00f3prio ser humano se tonam muito mais objetivos e f\u00e1ceis de percecionar. Os pr\u00f3prios alunos comentaram a falta de conhecimentos pr\u00e9vios acerca desta tem\u00e1tica das plantas e como isso dificultava a compreens\u00e3o das hip\u00f3teses e conceitos adjacentes. Na tentativa de tornar alguns t\u00f3picos mais concretos foi planificada e realizada a atividade experimental na qual os alunos, apesar de demonstrarem dificuldades, tiveram a oportunidade de analisar e discutir os conceitos abordados nas aulas anteriores. Contudo, nesta atividade a avalia\u00e7\u00e3o realizada foi essencialmente sumativa, havendo apenas alguns coment\u00e1rios gerais realizados oralmente aquando da entrega dos mesmos cotados aos alunos.\nDurante esta interven\u00e7\u00e3o procurei valorizar o mais poss\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o formativa enquanto instrumento que permite aos alunos melhorar as suas compet\u00eancias de avalia\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio trabalho mas tamb\u00e9m como maneira de os incentivar a melhorar as suas capacidades no geral. Os alunos em quest\u00e3o n\u00e3o costumam ter bom aproveitamento na generalidade das disciplinas, e mesmo nesta, apenas nos trabalhos pr\u00e1ticos conseguem ter um aproveitamento razo\u00e1vel. Por\nesse motivo, considerei essencial salientar as qualidades de todos os trabalhos realizados e revelar de que maneira poderiam melhorar o seu trabalho. A princ\u00edpio os alunos demonstraram-se um pouco desligados desse feedback mas na \u00faltima atividade alguns grupos conseguiram aproveitar o feedback e melhorar o seu trabalho final.\nEste estudo possibilitou-me compreender a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o formativa em todo o processo ensino-aprendizagem mesmo que em associa\u00e7\u00e3o com a sumativa, n\u00e3o s\u00f3 pelo que possibilita aos alunos mas porque possibilita ao professor recolher dados acerca do impacto das suas estrat\u00e9gias nas aprendizagens dos alunos e acerca das suas aprecia\u00e7\u00f5es e das suas dificuldades. Deste modo, tamb\u00e9m permite ao professor desenvolver compet\u00eancias de reformula\u00e7\u00e3o do seu trabalho no sentido de direcionar as estrat\u00e9gias de acordo com o feedback que tem dos alunos. Penso que este tipo de a\u00e7\u00e3o deve ser cont\u00ednua, n\u00e3o ocorrendo apenas no in\u00edcio ou no fim de uma unidade porque se o tempo que se disp\u00f5e para a pr\u00e1tica letiva j\u00e1 \u00e9 bastante limitado, aquele que temos em sala de aula deve ser aproveitado ao m\u00e1ximo com pr\u00e1ticas que sejam, dentro do poss\u00edvel, estimulantes para os alunos no sentido em que se adequam ao seu n\u00edvel de desenvolvimento mas que tamb\u00e9m os desafiam.\nToda a interven\u00e7\u00e3o foi planificada com o intuito de se centrar, sempre que poss\u00edvel, numa posi\u00e7\u00e3o ativa dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas aprendizagens e \u00e0s tarefas realizadas em sala de aula mas, em duas das atividades em particular, procurou-se real\u00e7ar a interliga\u00e7\u00e3o entre Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade. Esta decis\u00e3o teve como intuito motivar os alunos e de os fazer compreender como a ci\u00eancia e tecnologia influenciam a sociedade atual.\nPenso que a atividade final foi a que melhor conseguiu desenvolver nos alunos essa perce\u00e7\u00e3o, nomeadamente, porque se referiu a doen\u00e7as que atualmente afetam a sociedade e porque permitiu aos alunos contatar diretamente com a aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia na sociedade envolvente (a comunidade escolar). Ao ver o entusiasmo dos alunos nesta atividade compreendi que aprenderam muito mais do que aquilo que \u00e9 poss\u00edvel medir ou avaliar, uma vez que cada um teve a sua experi\u00eancia pessoal com diferentes impactos na sua mente. Esta foi uma atividade muito gratificante e, sabendo que correu t\u00e3o bem porque os alunos tiveram um comportamento exemplar, permitiu-me crescer enquanto futura professora por ter tido que os orientar na sua atividade, fazendo com que esta fosse\nrealizada inteiramente por si, estimulando os mais t\u00edmidos e orientado os mais extrovertidos.\nEsta interven\u00e7\u00e3o teve um grande impacto em mim enquanto pessoa e enquanto profissional, permitindo-me lidar com as minhas limita\u00e7\u00f5es e as dos alunos em simult\u00e2neo e aprender em conjunto com os alunos. Considero que poderia ter tido uma melhor perce\u00e7\u00e3o do que \u00e9 a realidade atual desta profiss\u00e3o se a interven\u00e7\u00e3o tivesse maior dura\u00e7\u00e3o de tempo e se a investiga\u00e7\u00e3o fosse mais profunda, pelo que, todos os resultados aqui apresentados t\u00eam a limita\u00e7\u00e3o de terem sido recolhidos num curto espa\u00e7o de tempo, sendo as suas interpreta\u00e7\u00f5es apenas aplic\u00e1veis ao contexto em quest\u00e3o. Contudo, mesmo sendo de curta dura\u00e7\u00e3o, esta interven\u00e7\u00e3o possibilitou-me um contacto com a pr\u00e1tica docente que certamente se revelar\u00e1 fundamental nos primeiros anos profissionais.\n7.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAmador, F. (coord.), Silva, C. P., Baptista, J. F. P. &amp; Valente R. A. (2001). Programa de Biologia e Geologia 10.\u00b0 ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nAlcar\u00e1, A. R. &amp; Guimar\u00e3es, S. E. R. (2007) A instrumentalidade como uma estrat\u00e9gia motivacional. Revista Semestral da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Psicologia Escolar e Educacional, 11(1), 177-178.\nAlmeida, A. M. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: Emerg\u00eancia de uma nova concep\u00e7\u00e3o. In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, et R. Ribeiro (Coords.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias. (Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 51-73.\nAlmeida, P. (2004). Intera\u00e7\u00e3o e conhecimento: O trabalho colaborativo em aulas de Ci\u00eancias da Terra e da Vida, no 10.\u00b0 ano de escolaridade. Tese de Mestrado, Universidade de Lisboa, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias.\nAlmeida, P. &amp; C\u00e9sar, M. (2007). Contributos da intera\u00e7\u00e3o entre pares, em aulas de ci\u00eancias, para o desenvolvimento de compet\u00eancias de argumenta\u00e7\u00e3o. Intera\u00e7\u00f5es, 6, 163-196.\nAzevedo M. C. (2004). Ensino por investiga\u00e7\u00e3o: Problematizando as atividades em sala de aula. In Carvalho, A. M. (Org.), Azevedo, M. C. , Nascimento, V. B., Cappechi, M. C., Vannucchi, A. I., Castro, R. S., Pietrocola, M., Viana, D. M. et Ara\u00fajo, R. S. (Eds.), Ensino de Ci\u00eancias: Unindo a pesquisa \u00e0 pr\u00e1tica. 19 -32. S\u00e3o Paulo: Thomson.\nBlack, P. &amp; Harrison, C. (2002). Formative assessment in science. In Osborne, J. et Dillon, J. (2Ed.) Good Practice in Science Teaching. What research has to say. 183-210. Buckingham: Open University Press.\nBybee, R.W. (2002). Scientific Inquiry, Student Learning, and the Science Curriculum. In Bybee, R. W. Learning Science and the Science of Learning: Science Educators' Essay Collection, 25 - 35. USA: National Science Teacher Association Press.\nBybee, R.W., Taylor, J. A., Gardner, A., Scotter, P. V., Powell, J. C., Westbrook, A. &amp; Landes, N. (2006). The BSCS 5E Instructional Model: Origins and Effectiveness. Relat\u00f3rio preparado para o Office of Science Education. Colorado Springs: National Institutes od Health.\nCachapuz, A., Praia J., Jorge, M. (2002) Ci\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e ensino das ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2004). Da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das ci\u00eancias: Um repensar epistemol\u00f3gico. Revista Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 10(3), 363-381.\nCENFOP - Centro de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. (2011). Tend\u00eancias atuais para o ensino de ci\u00eancias. 1\u00b0 Encontro: O Ensino de Ci\u00eancias por Investiga\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://cenfopciencias.files.wordpress.com/2011/07/apostila-ensino-por-investigac3a7c3a3o.pdf\nDemo, P. (2004) Inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: raz\u00f5es formativas. In Moraes, R. et Lima, V. M. R. (orgs.). Pesquisa em sala de aula. Tend\u00eancias para a educa\u00e7\u00e3o em novos tempos. 103-126. Porto Alegre: Edipurcs.\nDias, C. M. &amp; Morais, J. A. (2004) Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Refer\u00eancia, 11, 49-58.\nFernandes, D. (1991). Notas sobre os paradigmas de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o.Noesis,18, 64-66.\nFernandes, E. (1997). O trabalho cooperativo num contexto de sala de aula. An\u00e1lise Psicol\u00f3gica, 4(15), 563-572.\nFonseca, H., Brunheira, L., &amp; Ponte, J. P. (1999). As atividades de investiga\u00e7\u00e3o, o professor e a aula de Matem\u00e1tica. Actas do ProfMat 99. Lisboa: APM. Dispon\u00edvel em: http://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/artigos-por-temas.htm\nGalv\u00e3o, C., Reis, P., Freire, A. &amp; Oliveira, T. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias em ci\u00eancias. Porto: ASA Editores.\nGil-P\u00e9rez, D. &amp; Vald\u00e9s-Castro, P. (1998). La orientaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de laboratorio como investigaci\u00f3n: un ejemplo ilustrativo. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 14(2), 155-163.\nGil-P\u00e9rez, D., Montoro, I. F., Al\u00eds, J. C., Cachapuz, A. &amp; Praia, J. (2001). Para uma imagem n\u00e3o deformada do trabalho cient\u00edfico. Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 7(2), 125153.\nGray, D.E. (2012) Pesquisa no Mundo Real. Porto Alegre: Artmed Editora.\nHickmann, C. P., Roberts, L. S., Keen, S. L., Larson, A., l'Anson, H., Eisenhour, D. J. (2008) Integrated Principles of Zoology. (4.th Ed.). New York: McGraw-Hill International Edition.\nHopkins, W. (1995). Introduction to Plant Physiology. New York: John Wiley &amp; Sons.\nJohnson, B., &amp; Christensen, L. (2004). Educational research: Quantitative, qualitative, and mixed approaches (2nd Ed.). Boston, MA: Pearson Education.\nLeite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. In Sequeira, M. et al. (org.). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Braga: Universidade do Minho, 91 - 108.\nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho laboratorial no ensino das ci\u00eancias. In Caetano, H. V. et Santos, M. G. (Orgs). Cadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias 1. 79-97. Lisboa: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio.\nLeit\u00e3o, A. &amp; Alarc\u00e3o, I. (2006). Para uma nova cultura profissional: uma abordagem da complexidade na forma\u00e7\u00e3o de professores do 1.\u00b0 CEB. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 19(2), 51-84.\nLock, R. (1990). Open-ended problem-solving investigations. What do we mean and how can we use them? School Science Review, 7(256), 63-72.\nMartins, I., Veiga, M. L., Teixeira, F., Tenreiro-Vieira, C., Vieira, R. M., Rodrigues, A. V. &amp; Couceiro, F. (2007). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental -Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular.\nOliveira, H.M, Segurado, M. I. &amp; Ponte, J. P. (1998). Tarefas de Investiga\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica: Hist\u00f3rias de Sala de Aula. Atas do VI Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, Portalegre. 107-125. Dispon\u00edvel em: http://www.prof2000.pt/users/j.pinto/textos/texto10.PDF\nPedrosa, M. A. (2001). Ensino das ci\u00eancias e trabalhos Pr\u00e1ticos -(re)conceputalizar... In A. Ver\u00edssimo, A. Pedrosa, et R. Ribeiro (Coords.).\nEnsino experimental das ci\u00eancias. (ee)pensar o ensino das ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 19-33.\nPonte, J. P. (2003). Investiga\u00e7\u00e3o sobre investiga\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas em Portugal. Investigar em Educa\u00e7\u00e3o, 2, 93-169.\nRandall, D., Burggren, W. &amp; French, K. (2002). Animal Physiology (5th Ed.). New York: W. H. Freeman and Company.\nRaven, P., Evert, R. &amp; Eichhorn, S. (2005). Biology of Plants (7th Ed.). New York: Worth Publishers.\nReis, P. (coord.). (2002). Trabalho Colaborativo e Melhoria da Qualidade de Ensino. Relat\u00f3rio Cient\u00edfico do Projeto SIQE n\u00b0 5/2001.\nReis, P. R. (2011). A gest\u00e3o do trabalho em grupo. Indu\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Profissional Docente. Aveiro: Universidade de Aveiro.\nRold\u00e3o, M. C. (2003). Gest\u00e3o do curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. As quest\u00f5es dos professores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.\nRold\u00e3o, M.C. (2009). Estrat\u00e9gias de ensino: o saber e o agir do professor. V.N. Gaia: Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o.\nSeeley, R. R., Stephens, T.D. &amp; Tate,P. (2008). Anatomy &amp; Physiology (8th Ed.). New York: McGraw-Hill International Edition.\nStake, R.E. (2011). Pesquisa Qualitaitiva: estudando como as coisas funcionam. Porto Alegre: Artmed Editora.\nStern, K. R., Bidlack, J. E. &amp; Jansky, S. H. (2008) Introductory Plant Biology (11th Ed.). New York: McGraw-Hill International Edition.\nVasconcelos, C., Praia, J. F. &amp; Almeida, L. S. (2003) Teorias de aprendizagem e o ensino/aprendizagem das ci\u00eancias: da instru\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem. Psicologia Escolar e Educacional, 7(1), 11-19.\nVieira, R. M. (2003) Forma\u00e7\u00e3o continuada de professores do 1.\u00b0 e 2.\u00b0 ciclos do ensino b\u00e1sico para uma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia com orienta\u00e7\u00e3o CTS/PC. Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro, Departamento de Did\u00e1tica Tecnologia Educativa.\nWilsek, M. A. G. &amp; Tosin J. A. P. (2008). Ensinar e Aprender Ci\u00eancias no Ensino Fundamental com Atividades Investigativas atrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\tDispon\u00edvel\tem:\nhttp://www.diaadiaeducacao.pr.gov.br/portals/pde/arquivos/1686-8.pdf\nWoolnough, B. E. (1991) Practical Science: the role and reality of practical work in school science. Milton Keyes: Open University Press.\n100\nAP\u00caNDICES\nAp\u00eandice A - Question\u00e1rio Diagn\u00f3stico de Compet\u00eancias (Reis, 2002)\nInstrumento de Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias - Disciplinas de Ci\u00eancias (Reis 2002)\n\u00a9 \u2022^rcfecio Interse\u00e7\u00e3o e Ccnheamenlo\"\nB. Desenha as figuras que faltam.\nAs tarefas n\u00e0o sAo para ter em conta na tua classifica\u00e7\u00e3o. Apenas sersem para te conhecer um pouco melhor e ajudar na organizar grupos de trabalho nas aulas. \u00c9 por isso que \u00ea muito importante que expliques, atrav\u00e9s de palas ras. esquemas ou desenhos. tudo_o^u\u00e7j>\u00e7nsast\u00e7.\nA. Descreve o plano de urna investiga\u00e7\u00e3o que te permita verificar se a seguinte afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira: \u201cOs lobos uivam mais em noites de Lua Cheia\u201d.\nESCOLA\nNome:\t\t\t\nN*:\t\tAno:\tTurma:\tData:\t/\t/\n\t\u25a1\tA\t(g)\n/\t\t\t\n(\u00ed\tD\t\u25a1\t\nC. C\u00famenta a seguinte not\u00edcia de jornal:\ndentistas confirmam: Vasen da Gania era natural de Sinas\nDurante muito tempo, alguns historiadores puseram cm causa sc Vasco da Gama, o navegador que descobriu o caminho mar\u00edtimo para a \u00edndia, linha mesmo nascido e passado a sua inf\u00e2ncia cm Sincs. como gcralmente se afirma\nMas descobcrlas recentes pennilan acabar de vez com as d\u00favidas. Lm escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas feitas no local onde antigamcnlc se simava a casa que aa sabe ter pertencido a uma familia de nobres, com o apelido Gama, foram, encontrados alguns ohjccios 1 peda\u00e7os de roupas, talheres} junto de um cr\u00e2nio que os cientistas atribuem a uma crian\u00e7a de 10 anos.\nAnalisando o cr\u00e2nio c comparando-o com a fisionomia do navegador, tal como aparece nas pinturas da \u00e9poca, os cientistas concluiram que o cr\u00e2nio era de Vasco da Gama. Fica assim provado que este grande navegador era. de facto, naluraJ de Sincs.\n\u25a1. Observa estas figuras Je animais imagin\u00e1ri\u00fas-de um pequeno lago.\nTODOS estes v\u00fc\u00fa BLOBS.\nNENHUM destes \u00e9 um BLOB\nQual dos seguintes \u00e9 rim BLOD? E.tplica purgu\u00e9.\nB\nD\n\u00a9 Prqecto Irnerac\u00e7\u00f4o e Conneamcnlo'\nE. Observa o seguinte desenho, que representa v\u00e1rios rastos. Identifica a origem de cada rasto. O que se ter\u00e1 passado neste local? Constr\u00f3i urna hist\u00f3ria a partir da observa\u00e7\u00e3o dos rastos encontrados neste local.\nResultados do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o de Pares de trabalho (cores)\nTurno 1\tItem\t\t\t\t\t\nAlunos\tA\tB\tC\tD\tE\tTotal\n1\t6\t1\t4\t1\t2\t14\n2\t6\t1\t1\t6\t3\t17\n3\t6\t0\t4\t3\t4\t17\n4\t2\t1\t1\t2\t3\t9\n5\t3\t1\t3\t1\t4\t12\n6\t4\t1\t1\t3\t3\t12\n7\t6\t1\t3\t3\t4\t17\n8\t6\t1\t2\t1\t3\t13\n9\t5\t1\t1\t5\t4\t16\n10\t3\t1\t4\t1\t2\t11\n11\t4\t1\t1\t2\t3\t11\n12\t6\t1\t4\t1\t4\t16\n13\t2\t1\t1\t1\t3\t8\n14\t5\t1\t4\t1\t4\t15\n15\t4\t1\t3\t1\t4\t13\n16\t4\t1\t3\t5\t2\t15\n17\t4\t1\t1\t6\t2\t14\n18\t5\t1\t4\t5\t2\t17\n20\t6\t1\t3\t1\t4\t15\n21\t2\t1\t1\t5\t4\t13\n22\t5\t1\t2\t1\t4\t13\n23\t6\t1\t2\t1\t3\t13\n24\t5\t0\t2\t1\t3\t11\n25\t3\t1\t1\t1\t3\t9\n26\t4\t0\t4\t5\t5\t18\n27\t6\t1\t1\t1\t4\t13\n28\t4\t1\t2\t1\t5\t13\n29\t6\t1\t4\t1\t4\t16\nAp\u00eandice B - Planifica\u00e7\u00e3o Geral das Aulas\nAula Data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tConte\u00fados/Conceitos-chave\tMomentos\tRecursos e Materiais\n1a Aula 22 de fevereiro (sexta-feira)\t90' (8:15h \u00e0s 9:45h)\t-\tPerspetiva evolutiva das plantas e dos seus sistemas de transporte; -\tOs sistemas radicular, caulinar e foliar como estruturas adaptativas ao meio terrestre; -\tOs sistemas de transporte das plantas enquanto estruturas adaptativas ao meio terrestre: xilema e floema; -\tFatores que influenciam a absor\u00e7\u00e3o radicular de \u00e1gua e sais minerais e o seu transporte at\u00e9 ao xilema; -\tImport\u00e2ncia funcional do xilema; -\tPress\u00e3o osm\u00f3tica; -\tEstomas e transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica; -\tA hip\u00f3tese de press\u00e3o radicular como processo que explica a ascens\u00e3o de seiva bruta em algumas plantas; -\tHip\u00f3tese da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o como hip\u00f3tese atualmente aceite para explicar o fen\u00f3meno de ascens\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de seiva bruta nas plantas.\t-\tExposi\u00e7\u00e3o\tde conte\u00fados: explora\u00e7\u00e3o de\timagens\te esquemas; -\tRealiza\u00e7\u00e3o\tda atividade investigativa sobre o xilema, em pares.\t-\tProje\u00e7\u00e3o em datashow de uma\tapresenta\u00e7\u00e3o\tem powerpoint; -\tQuadro branco e canetas; -\tFicha de trabalho: \u201c O xilema e a Xylem\u201d.\n2a Aula 26 de fevereiro (ter\u00e7a-feira)\t90' (8:15h \u00e0s 9:45h)\t-\tPerspetiva hist\u00f3rica da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre transporte no floema: as experi\u00eancias de Malpighi e de Zimmerman; -\tTransporte ativo, osmose, press\u00e3o osm\u00f3tica e gradiente de concentra\u00e7\u00e3o; -\tHip\u00f3tese do fluxo de massa como hip\u00f3tese explicativa da distribui\u00e7\u00e3o de seiva elaborada nas plantas.\t-\tComunica\u00e7\u00e3o oral da resposta do grupo \u00e0 quest\u00e3o investigativa; -\tExposi\u00e7\u00e3o\tde conte\u00fados: explora\u00e7\u00e3o de\timagens\te esquemas.\t-\tFicha de trabalho \u201c O xilema e a Xylem; -\tQuestion\u00e1rio de auto e heteroavalia\u00e7\u00e3o\tsobre\ta atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d; -\tP\u00f3ster Sequ\u00f3ia gigante (National Geographic Portugal); -\tProje\u00e7\u00e3o em datashow de uma\tapresenta\u00e7\u00e3o\tem powerpoint.\nAula data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tConte\u00fados/Conceitos-chave\tMomentos\tRecursos e Materiais\n3a Aula 28 de fevereiro (quinta-feira)\t2 x 135' (13.30h \u00e0s 16:00 / 16:00h \u00e0s 18:30h)\t-\tTranspira\u00e7\u00e3o foliar e evapora\u00e7\u00e3o; -\tAbsor\u00e7\u00e3o radicular; -\tFatores morfol\u00f3gicos e ambientais (intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos) respons\u00e1veis por varia\u00e7\u00f5es na velocidade de transpira\u00e7\u00e3o foliar e absor\u00e7\u00e3o radicular; -\tInflu\u00eancia da luz e temperatura na transpira\u00e7\u00e3o foliar e absor\u00e7\u00e3o radicular.\t-\tRealiza\u00e7\u00e3o da atividade investigativa sobre transpira\u00e7\u00e3o nas plantas; -\tFormula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o-problema e hip\u00f3tese investig\u00e1veis, em grupo; -\tPlanifica\u00e7\u00e3o de uma atividade experimental; -\tDiscuss\u00e3o oral das planifica\u00e7\u00f5es; -\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma montagem experimental; -\tAn\u00e1lise, interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados experimentais;\t-\tFicha\tde\ttrabalho \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d; -\tMaterial de laborat\u00f3rio; -\tQuadro branco e canetas.\n4a Aula 1 de mar\u00e7o (sexta-feira)\t90' (8:15h \u00e0s 9:45h)\t-\tContinua\u00e7\u00e3o da aula anterior; -\tTransporte nos animais; -\tDifus\u00e3o de subst\u00e2ncias: import\u00e2ncia dos flu\u00eddos para realiza\u00e7\u00e3o de trocas de subst\u00e2ncias nos animais; -\tOs sistemas de transporte como estruturas adaptativas dos animais mais complexos; -\tConstituintes dos sistemas circulat\u00f3rios: fluido circulante, vasos e \u00f3rg\u00e3o propulsor; -\tSistemas circulat\u00f3rios abertos e fechados; -\tCircula\u00e7\u00e3o Simples; -\tHematose celular e branquial.\t-\tConclus\u00e3o da discuss\u00e3o dos resultados obtidos na aula anterior -\tExposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados: explora\u00e7\u00e3o de imagens e esquemas; -\tVisualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos ilustrativos e discuss\u00e3o.\t-\tMaterial de laborat\u00f3rio; -\tResultados obtidos na aula anterior; -\tProje\u00e7\u00e3o em datashow de uma\tapresenta\u00e7\u00e3o\tem powerpoint; -\tQuadro branco e canetas; -\tFicha\tde\ttrabalho \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d; -\tV\u00eddeos ilustrativos sobre sistemas circulat\u00f3rios abertos; -\tComputador com acesso \u00e0 internet.\nAula data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tConte\u00fados/Conceitos-chave\tMomentos\tRecursos e Materiais\n5a Aula 5 de mar\u00e7o (ter\u00e7a-feira)\t90' (8:15h \u00e0s 9:45h)\t-\tOs sistemas de transporte como estruturas adaptativas dos animais mais complexos; -\tSistemas circulat\u00f3rios abertos e fechados; -\tCircula\u00e7\u00e3o e vasos circulat\u00f3rios; -\tTipos de circula\u00e7\u00e3o: Simples e dupla - completa e incompleta; -\tCircuitos pulmonares e sist\u00e9micos; -\tComplexidade e efici\u00eancia de diferentes sistemas de transporte.\t-\tExposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados: explora\u00e7\u00e3o de imagens e esquemas. -\tAtividades pr\u00e1ticas de l\u00e1pis e papel; -\tAtividade com visualiza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es orientadoras; -\tDiscuss\u00e3o oral das respostas dos alunos;\t-\tProje\u00e7\u00e3o em datashow de uma apresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint; -\tManual Biologia e Geologia 10 (Matias &amp; Martins, 2010); -\tAnima\u00e7\u00f5es sobre o sistema circulat\u00f3rio humano com quest\u00f5es orientadoras; -\tComputador com acesso \u00e0 internet.\n6a Aula 7de mar\u00e7o (quinta-feira)\t135' (13.30h \u00e0s 16:00 / 16:00h \u00e0s 18:30h)\t-\tDoen\u00e7as cardiovasculares: preven\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o; -\tPress\u00e3o arterial e press\u00e3o arterial m\u00e1xima e m\u00ednima; -\tValores recomendados de press\u00e3o arterial; -\tHipertens\u00e3o arterial (HTA); -\tAcidente Vascular Cerebral (AVC); -\tFatores de risco modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis (o que pode promover a ocorr\u00eancia de HTA e AVC); -\tPrincipais consequ\u00eancias e sintomas de HTA e AVC; -\tComo prevenir e/ou tratar a HTA e AVC.\t- Realiza\u00e7\u00e3o da atividade Investigativa em grupo sobre Hipertens\u00e3o Arterial (HTA) e Acidente Vascular Cerebral (AVC): pesquisa, an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.\t-\tFicha da atividade investigativa de preven\u00e7\u00e3o da hipertens\u00e3o arterial: um fator promotor de acidentes vasculares cerebrais; -\tInforma\u00e7\u00e3o pesquisada e selecionada pelos alunos: Cartazes e panfletos constru\u00eddos; -\tComputadores com acesso \u00e0 internet.\n7a Aula 8 de mar\u00e7o (sexta-feira)\t90'\t\t\tTeste de avalia\u00e7\u00e3o sumativa\nAula data (dia da semana)\tDura\u00e7\u00e3o\tConte\u00fados/Conceitos-chave\tMomentos\tRecursos e Materiais\n8a Aula 14 de mar\u00e7o (quinta-feira)\t135' (13.30h \u00e0s 16:00 / 16:00h \u00e0s 18:30h)\t-\tDoen\u00e7as cardiovasculares: preven\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o; -\tPress\u00e3o arterial e press\u00e3o arterial m\u00e1xima e m\u00ednima; -\tValores recomendados de press\u00e3o arterial; -\tHipertens\u00e3o arterial (HTA); -\tAcidente Vascular Cerebral (AVC); -\tFatores de risco modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis (o que pode promover a ocorr\u00eancia de HTA e AVC); -\tPrincipais consequ\u00eancias e sintomas de HTA e AVC; -\tComo prevenir e/ou tratar a HTA e AVC; -\tImport\u00e2ncia do controle da press\u00e3o arterial; -\tComo medir a press\u00e3o arterial com um esfigmoman\u00f3metro digital e o significado dos resultados.\t- Continua\u00e7\u00e3o da atividade Investigativa em grupo sobre HTA e AVC: organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos cartazes e panfletos.\t-\tFicha de trabalho da atividade de preven\u00e7\u00e3o da hipertens\u00e3o arterial: um fator promotor de acidentes vasculares cerebrais; -\tCartazes e panfletos constru\u00eddos pelos alunos; -\tComputadores com acesso \u00e0 internet.\n9a Aula 2 de abril (ter\u00e7a-feira)\t90' (8:15h \u00e0s 9:45h)\t\t- Continua\u00e7\u00e3o da atividade investigativa em grupo sobre HTA e AVC: reformula\u00e7\u00e3o/melhoramento\tdos trabalhos de acordo com o feedback dado a cada grupo.\t\n10a Aula 4 de abril (quinta-feira)\t135' (13.30h \u00e0s 16:00 / 16:00h \u00e0s 18:30h)\t\t-\tHeteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos com discuss\u00e3o; -\tIndica\u00e7\u00e3o dos 4 trabalhos escolhidos para apresentar no Dia Aberto da E.S.C.; -\tAtividade pr\u00e1tica de medi\u00e7\u00e3o de press\u00e3o arterial dos alunos (pelos mesmos) com esfigmoman\u00f3metro digital; -\tSimula\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o a decorrer no dia 18 de abril (Dia Aberto da E.S.C.); -\tAutoavalia\u00e7\u00e3o.\t-\tCartazes e panfletos - constru\u00eddos pelos alunos; -\tEsfigmoman\u00f3metro digital; -\tQuestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da atividade e de autoavalia\u00e7\u00e3o.\n11a Aula 18 de abril (quinta-feira)\t120' (13:30h \u00e0s 17:30h)\t\t-\tA\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre hipertens\u00e3o arterial: medi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial e distribui\u00e7\u00e3o de panfletos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar; -\tAutoavalia\u00e7\u00e3o.\t-\tCartazes e panfletos - constru\u00eddos pelos alunos; -\tEsfigmoman\u00f3metro digital; -\tQuestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da atividade e de autoavalia\u00e7\u00e3o.\nAp\u00eandice C - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 1\nApresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint - Aula 1\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia 10\u00ae ano 22 de feverero de 2013\n-\nDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nas Plantas Transporte no xilema\nPatricia Santos\nPensa-se que o ancestral comum de todas as plantas terrestres (Reino Plantae) seria do grupo das algas verdes (Reino Protista)\n\ny\n<------------------------------------------------------------\nAs plantas partilham carater\u00edsticas funcionais e estruturais com as algas\n\nverdes:\nJ Produzem o seu pr\u00f3prio alimento a partir de fotossintese atrav\u00e9s de clorofilas a e b e carotenos;\nJ Parede celular com celulose e lenhina I subst\u00e2ncia quimica que confere rigidez, impermeabilidadee resist\u00eancia);\nQual a principal diferen\u00e7a entre estes dois grandes grupos?\nOs primeiros ser es vi vos ter\u00e3o surgido h\u00e1 =3500 Ma em ambiente marinho, h\u00e1 =1000 Ma ainda todos osseresvivos habitavam os Oceanos- os primeiros ser es vivosterrestres foram as plantas h\u00e1 =440 Ma;\nO que s\u00e3o plantas VASCULARES?\nPlantas que possuem sistemas especializados no transporte de subst\u00e2ncias, ou se ja, SISTEMAS VASCULARES;\nO sistema vascular das plantas e constituido por tecidos vasculares que apresentam diferentes tipos de c\u00e9lulas consoante o tipo de substancias transportadas;\nEstes vasos tran-portam substancias inorg\u00e1nicase org\u00e2nicas vitais - denominando-se, vasos xilemicos ou xilema e vasos flo\u00e9micosou floema, respetivamente:\nA exist\u00eancia de tecidos pr\u00f3prios para o transporte de subst\u00e2ncias como a \u00e1gua e produtos de fotoss\u00edntese (ex.: gl\u00facidos} possibilitou a adapta\u00e7\u00e3o de plantas de dimens\u00f5es muito superiores (dezenas e at\u00e9 centenas de metros) a locais com pouca disponibilidade de \u00e1gua, ao garantir o transporte de \u00e1gua e nutrientes a todas as partes da planta:\nSistema vascular - Xilema e Floema\n-\n1 - Absor\u00e7\u00e3o nas ra\u00edaes de \u00e1gua e sais minerais presentesem solu\u00e7\u00e3o no solo;\n2-Transporte de seiva bruta ou xil\u00e9mica (\u00e1gua e sais minerias) atrav\u00e9s do xilema at\u00e9 toda a planta;\n3\t- Transpira\u00e7\u00e3o - evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s dos estomasdasfolhas;\n4\t- Fotoss\u00edntese: absor\u00e7\u00e3o de COz, sintese de compostos org\u00e2nicos |ex.: gl\u00facidos) e liberta\u00e7\u00e3o deO2;\n5\t- Transporte de seiva elaborada ou flo\u00e9mica (\u00e1gua e subst\u00e2ncias org\u00e2nicas atrav\u00e9s do floema at\u00e9 aos\u00f3rg\u00e3os recetores-consumo e reserva.\nMota: e tr\u00bb-wra\u00e75o ooorre er toaas as e twss as -as s:o o-oojto^ai oe compostos org\u00e2nicos \u00a1\u00abx. g \u00fa\u00f3dos|\nXilema - estrutura e fun\u00e7\u00f5es\n/ J A fun\u00e7\u00e3o de transporte de \u00e1gua e sais minerais \u00e9 garantida por dois \\ tipos de c\u00e9lulas que, no seu desenvolvimento perderam todos os\norganelos - c\u00e9lulas mortas onde s\u00f3 restam as paredes celulares laterais com poros - as paredes transversais est\u00e3o ausentes ou s\u00e3o muito perfuradas;\nJ Por este motivo estas c\u00e9lulas formam tubos ocos, que variam de di\u00e2metro consoante o tipo de c\u00e9lula: mais largas - elementos de vasos - e mais estreitase longas-trac\u00f3ides;\nJ 0 xilema tamb\u00e9m desempenha fun\u00e7\u00f5es de suporte da planta atrav\u00e9s das fibras lenhosas - c\u00e9lulas mortas cujas paredes se espessaram devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de lenhina;\nJ \u00fanicas c\u00e9lulas vivas do xilema s\u00e3o as do par\u00e8nquima lenhoso e\nXilema - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sais minerais pela raiz\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e sais minerais pela raiz\ni\t\u25a0\nJ0 mecanismo de difus\u00e3o simples n\u00e3o e suficiente para absorver todos os elementos minerais que a planta necessita, assim, tamb\u00e9m ocorre transporte ativo com entrada de i\u00f5es contra o gradiente de concentra\u00e7\u00e3o;\nJA concentra\u00e7\u00e3o de i\u00f5es no interior das c\u00e9lulas da raiz \u00e9 elevada, sendo o meio intracelular bastante hipert\u00f3nico em compara\u00e7\u00e3o com o meio do solo;\n^Depois de entrarem na raiz, os i\u00f5es minerais s\u00e3o transportados c\u00e9lula a c\u00e9lula desde a epiderme at\u00e9 aosvasosxil\u00e9micQS por transporte ativo;\n\u25a0^Gera-se uma elevada press\u00e3o osm\u00f3tica desde a epiderme at\u00e9 ao xilema, j\u00e1 que a tend\u00eancia para ocorrer entrada de \u00e1gua por osmose para estasc\u00e9lulas\u00e9 muito elevada;\n14\nAs >lantas necessitam de muita \u00e1gua | \u2713\nUma planta lenhosa (\u00e1rvore) chega a utilizar 450 L de \u00e1gua para\n>\tEstorne - Estrutura na superf\u00edcie \u00f3as fo has composta po- duas c\u00e9lulas ;ua*da e um po-o&lt;ost>o>o|;\n>Quando as c\u00e9iutes-guarde estio t\u00fargidas o estoma ab-e, se pe'dem agua o esto\u2019ra fecha;\n>\t\u00c9 peos estomas qLe entra o COi para a fot os s\u00edntese e sai o O2.\n>\tAo manter os estomas abetos : planta perde muita \u00e1gua sob a forma de vapor - transpira\u00e7\u00e3o.\nproduzir 450 g de madeira;\nJ Uma b\u00e9tula utiliza entre 750 a 3200 L por dia durante a \u00e9poca de crescimento;\n\u2022s Estas necessidades de agua prcv\u00eam dc factc que 99rt da \u00e1gua que\nentra na planta sai por transpira\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos estornas;\nBroma\nJ A Hip\u00f3tese da press\u00e3o radicular refere que, em algumas plantas, a entrada de \u00e1gua na raiz ocorre sob uma press\u00e3o t\u00e3o elevada que \"obriga\" a seiva bruta a ascender alguns metros no xilema;\nJ Este mecanismo \u00e9 observ\u00e1vel em condi\u00e7\u00f5es de elevada humidade atmosf\u00e9rica e encharcamento do solo, como na madrugada de noites muito h\u00famidas, atrav\u00e9s de\num fen\u00f3meno ti pico de plantas de pequeno porte denominado guta\u00e7\u00e2o -acumula\u00e7\u00e3o de gotas de \u00e1gua na superf\u00edcie da folha;\nJ Muitas esp\u00e9cies n\u00e3o apresentam press\u00e3o radicular, pelo que esta hip\u00f3tese n\u00e3o\n\u2022 \u2022\u2022\n\u25a0/ A transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 o fen\u00f3meno respons\u00e1vel pelo\nmovi mento aseen dente de seva bruta;\n\u2022f A quantidade de \u00e1gua esporada por urna\nplanta varia ao longo do dia, de hora para hora\ne at\u00e9 de minuto para minuto, como resultado\nTranspira\u00e7\u00e3o\nComo \u00e9que os fatores ambientais fazem variar a taxa de transpira\u00e7\u00e3o foliar?\nPrincipais: Humidade, temperatura, agita\u00e7\u00e3o do ar (vento), intensidade da luz, disponibilidade de \u00e1gua no solo\nPor ex.: O n\u00famero de estomas na folha;\nEspessura da cut\u00edcula imperme\u00e1vel.\nde fatores ambientais e fatores morfol\u00f3gicos\n\u2014i\u20141\u2014\nTF \u00a1X\t\t\nI '*\t\t\n\t\t\nSlide 2:\nhttp://ffotos2.blogs.sapo.pt/5937.html http://flordelaranjeirabranca.blogspot.pt/ http://www.nativetreesociety.org/fieldtrips/penna cook forest/moss at cook forest.htm http://agrotec.pt/?p=1725\nhttp://ngm.nationalgeographic.com/2012/12/sequoias/nichols-photography\nSlide 3: http://botit.botany.wisc.edu/Resources/Botany/Chlorophyta/Chlamydomonas/Chlamydomonas.jpg.html http://bionotesportal.blogspot.pt/2011/09/spirogyra.html\nhttp://www.fcps.edu/islandcreekes/ecology/green algae.htm http://www.microscopy-uk.org.Uk/mag/indexmag.htmPhttp://www.microscopy-uk.org.uk/mag/artdec03/volvox.html\nSlide 4: http://foro.acuarios.es/problemas-las-algas/10809-problemon-algas.html http://www.flickriver.com/photos/tags/fotoganadorafuy/interesting/\nSlide 6: http://www.traveladventures.org/continents/antarctica/fortuna-bay-stromness-hike15.shtml http://www.geolocation.ws/v/W/File%3AMoss%20covered%20stone%20wall,%20Ubley%20-%20geograph.org.uk%20-%201671489.jpg/-/en http://mikamienvironmentalblog.blogspot.pt/2011/02/introducao-ao-meio-ambienteenvironmenta 04.html http://cambessedes.wordpress.com/tag/antocerotas/\nSlide 7: http://auren.blogs.sapo.pt/1165044.html\nSlide 8: http://blog.evolutionibus.info/2006/10/26/nuevas-filogenias-en-plantas/\nSlide 11: http://www.sobiologia.com.br/conteudos/Morfofisiologia vegetal/morfovegetal22.php http://anita65.edublogs.org/2012/02/05/whats-the-xylem/\nSlide 12: http://biotic.no.sapo.pt/u1s1t2.html\nSlide 13. http://www.blogdasaude.com.br/saude-fisica/2009/09/17/alimentos-e-suas-coincidencias-nas-funcoes/ http://click4biology.info/c4b/9/plant9.1.htm http://www.colourbox.com/image/root-crop-of-carrot-with-green-tops-image-3761543 http://www.visualphotos.com/image/1x3273484/whole and half carrot\nhttp://www2.puc.edu/Faculty/Gilbert Muth/phot0031.jpg\nhttp://www2.puc.edu/Faculty/Gilbert Muth/phot0036.jpg\nSlide 14: http://www.csus.edu/indiv/l/loom/lect%2017.htm\nhttp://www.sobiologia.com.br/conteudos/Morfofisiologia vegetal/morfovegetal22.php\nSlide 15: http://cheirar.blogspot.pt/2008 05 01 archive.html\nSlide 17: http://www.flickr.com/photos/eiksorgi/2261905280/ http://gracieteoliveira.pbworks.com/w/page/38317630/Hipotese%20da%20Press%C3%A3o%20Radicular\nSlide 18: http://biogilde.wordpress.com/2009/05/05/transporte-no-xilema-hipotese-da-tensao-coesao-adesao/\nSlide 19:http://catarinabg.blogspot.pt/\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 10\u00b0 ano Fevereiro de 2013\nFicha de Trabalho n\u00b0 13\nNome:___________________________________________N.\u00b0____Turma D\nO Xilema e a Xylem\nA palavra xilema deriva do grego \"\u00c7\u00fa\u00c0ov\" (xylon) e significa \"madeira\". Este termo \u00e9 atualmente utilizado para se referir ao tecido das plantas vasculares que \u00e9 especializado no transporte de \u00e1gua e sais minerais - seiva bruta ou xil\u00e9mica. No entanto, esta palavra tamb\u00e9m tem um significado especial para uma empresa nos E.U.A. que decidiu adot\u00e1-la como nome da sua pr\u00f3pria marca - Xylem (xilema na l\u00edngua inglesa). A empresa Xylem \u00e9 l\u00edder de mercado em tecnologia relacionada com a \u00e1gua, fornecendo servi\u00e7os e equipamentos que permitem retirar \u00e1gua de diferentes fontes, distribu\u00ed-la, utiliz\u00e1-la e devolver grande parte ao meio ambiente. Esta empresa presta servi\u00e7os a 40 pa\u00edses com um total de 12500 funcion\u00e1rios sendo os seus produtos exportados para mais de 150 pa\u00edses.\nAnalisa o esquema seguinte que corresponde aos servi\u00e7os prestados pela Xylem (as letras A, B e C representam diferentes fases dos servi\u00e7os realizados pela Xylem).\nxylem\nLet's Solve Water\nOi sistemes de bombeamento de Xylem ret re nt ague de dif erentes Ikxats\nWATER INTAKE\nWATER TREATMENT\n\u00aeA Xylem analisa q uimicamente as aguas para garantir a sua\nOceanos\nLen\u00e7\u00f3is de \u00e1gua subterr\u00e1nea\nLagos\nA \u00e1gua \u00e9 tratada e transportada de volta\nR\u00edos\nDepois d e tretade a \u00e1gua recolhida \u00e9 transportada e distribuida pelos sistemas tecnol\u00f3gicos da Xylem\nB\nUtiliza\u00e7\u00e3o Geral da \u00c1gua\nWATER\nResidencies: Fornecimento de agua e s\u2019stemas de aquecimento e arrefecimento de casas\nWASTEWATER TRANSPORT\nInd\u00fastria: UtiHza\u00e7\u00e0o de \u00e1gua pa*a aquec mento. arefec mento e circula\u00e7\u00e3o.em pequenas ap ca\u00e7oes (lavagem de camos) a g-andes ap ca\u00e7\u00f2es (reinar\u00edas de pet\u2019\u00f3eo e g\u00e1s e esta:oes e let ricas)\nConsumidores Finais\nOs sistemas tecnol\u00f3gicos da Xylem sao \u00fatilRudos \u00abTE\nAgricultura: \u2022\u2022\u2018\u00e7a\u00e7\u00e0o de q u ntas, campos de go fee ap ca\u00e7\u00f5es de *elva\nWASTf WATER TREATMENT\nWATER RETURN\nAdaptado de www.xyleminc.com\nQuando tiverem constru\u00eddo uma resposta \u00e0 quest\u00e3o 1 devem juntar-se com outro par e construir uma resposta \u00e0 quest\u00e3o 2 com base nas informa\u00e7\u00f5es que os quatro recolheram. Um elemento do vosso grupo ser\u00e1 selecionado para comunicar essa resposta em voz alta. Para esta tarefa t\u00eam aproximadamente 10 minutos.\nQuest\u00e3o 1. De que forma os servi\u00e7os realizados pela Xylem se assemelham aos mecanismos que as plantas utilizam para absorver e transportar a seiva xil\u00e9mica?\nNota: Para responder a esta quest\u00e3o devem comparar os mecanismos de transporte de \u00e1gua nas plantas com os servi\u00e7os da Xylem. Essa compara\u00e7\u00e3o deve ser feita com base na informa\u00e7\u00e3o que recolherem na concretiza\u00e7\u00e3o das tarefas a seguir referidas. Como fonte de pesquisa devem recorrer ao livro (da p\u00e1gina 114 \u00e0 117).\n1.1.\tIdentifiquem qual o sistema da planta que realiza fun\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 dos sistemas de bombeamento referidos na fase A. Refiram o local de as plantas retiram a \u00e1gua.\n1.2.\tProcurem explicar de que forma se processa o mecanismo de entrada de \u00e1gua desde a superf\u00edcie radicular at\u00e9 ao xilema.\n1.3\tIdentifiquem os fatores que determinam a quantidade de \u00e1gua extra\u00edda pela Xylem e, no caso das plantas, a \u00e1gua que \u00e9 absorvida ao n\u00edvel da raiz. Expliquem de que forma varia a absor\u00e7\u00e3o radicular e a transpira\u00e7\u00e3o da planta em fun\u00e7\u00e3o da intensidade luminosa.\n1.4\tExpliquem, por palavras vossas, como se processa o transporte de seiva xil\u00e9mica \u00e0 luz da hip\u00f3tese da Tens\u00e3o-Coes\u00e3o-Ades\u00e3o.\n1.5\tRelativamente \u00e0 fase C do esquema, mencionem as diferen\u00e7as que observas no estado f\u00edsico da \u00e1gua entre o sistema Xylem e o xilema. Refiram qual o destino das \u00e1guas em ambos os casos.\nCom base na informa\u00e7\u00e3o recolhida elaborem uma resposta \u00e0 quest\u00e3o 1.\nQuest\u00e3o 2: O nome \"Xylem\" \u00e9 adequado para esta empresa? Porqu\u00ea? (responder oralmente de forma fundamentada - 4 elementos).\nPatr\u00edcia Santos\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o Atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nDocumento Escrito em pares\nItem\t1\t2\t3\t4\tPontos\nA: Interpreta\u00e7\u00e3o do Esquema\tO par revela n\u00e3o conseguir interpretar o esquema.\tO par revela ter muitas dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o do esquema.\tO par revela ter dificuldades pontuais na interpreta\u00e7\u00e3o do esquema.\tO par n\u00e3o revela dificuldades em interpretar o esquema.\t_/4\nB: Linguagem\tPobre; com muitos erros ortogr\u00e1ficos ou gramaticais.\tSuficiente; com alguns erros ortogr\u00e1ficos ou gramaticais.\tAdequada; com poucos erros ortogr\u00e1ficos ou gramaticais.\tExcelente; sem erros ortogr\u00e1ficos e gramaticais.\t_/4\nC:Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\tMuitas incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos e/ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta v\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos e/ou das informa\u00e7\u00f5es.\tAus\u00eancia de incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos e/ou das informa\u00e7\u00f5es.\tRevela um excelente dom\u00ednio dos conceitos e informa\u00e7\u00f5es.\t_/4\nD:Relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o\tResponde corretamente a poucas quest\u00f5es; A informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 adequada para responder \u00e0s quest\u00f5es.\tResponde corretamente apenas a algumas quest\u00f5es; A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco adequada para responder \u00e0s quest\u00f5es.\tResponde corretamente \u00e0 maioria das quest\u00f5es; A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada para responder \u00e0s quest\u00f5es.\tResponde corretamente a todas as quest\u00f5es; A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada para responder \u00e0s quest\u00f5es.\t_/4\nE:Cumprimen to do Objetivo\tA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1 n\u00e3o relaciona/compar a os servi\u00e7os Xylem com as fun\u00e7\u00f5es do xilema.\tA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1 relaciona/compara os servi\u00e7os Xylem com as fun\u00e7\u00f5es do xilema; N\u00e3o refere as semelhan\u00e7as; N\u00e3o \u00e9 clara a rela\u00e7\u00e3o entre ambos.\tA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1 refere as semelhan\u00e7as entre os servi\u00e7os Xylem e as fun\u00e7\u00f5es do xilema; N\u00e3o \u00e9 clara a rela\u00e7\u00e3o entre ambos.\tA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1 refere as semelhan\u00e7as entre os servi\u00e7os Xylem e as fun\u00e7\u00f5es do xilema demonstrando de forma calara a rela\u00e7\u00e3o existente entre ambos.\t_/4\nTOTAL\t\t\t\t\t/20\nResposta Oral formulada em grupos de 4\nItem\t1\t2\t3\t4\tPont os\nF:Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\tV\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta algumas incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tAus\u00eancia de incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tRevela um excelente dom\u00ednio dos conceitos e informa\u00e7\u00f5es.\t_/4\nG:Cumprimento do objetivo e relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o\tA resposta n\u00e3o \u00e9 adequada para justificar a opini\u00e3o tomada; A resposta n\u00e3o demonstra conhecimento do assunto tratado.\tA resposta \u00e9 pouco adequada para justificar a opini\u00e3o dada; A resposta demonstra fraco conhecimento do assunto tratado.\tA resposta \u00e9 adequada para justificar a opini\u00e3o dada; A resposta demonstra algum conhecimento do assunto tratado.\tA resposta \u00e9 adequada para justificar a opini\u00e3o dada; A resposta demonstra um excelente dom\u00ednio do assunto tratado.\t_/4\nTOTAL\t\t\t\t\t/8\nAvalia\u00e7\u00e3o Formativa - Exemplo do feedback dado aos alunos\nCorre\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho n\u00b0 13 - O xilema e a Xylem - Grupo: ....\nA vossa resposta \u00e0 quest\u00e3o 1.1 cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o pretendida.\nNa quest\u00e3o 1.2 n\u00e3o respondem de forma completa, j\u00e1 que n\u00e3o referem que ap\u00f3s a \u00e1gua entrar na planta por osmose esta tem que passar c\u00e9lula-a-c\u00e9lula tamb\u00e9m por osmose at\u00e9 aos vasos do xilema. Tal acontece devido ao gradiente osm\u00f3tico que se gera, por elevadas concentra\u00e7\u00f5es de i\u00f5es nas v\u00e1rias camadas de c\u00e9lulas da raiz.\nA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1.3 est\u00e1 muito incompleta. Mencionam o termo \"respirar\" quando esse conceito n\u00e3o tem nada a ver com transpira\u00e7\u00e3o nas folhas. Faltou-vos responder \u00e0 primeira parte da quest\u00e3o que seria dizer que os fatores que determinam a quantidade de \u00e1gua captada pela Xylem s\u00e3o as necessidades dos consumidores finais. Na planta a quantidade de \u00e1gua que \u00e9 absorvida depende da taxa de transpira\u00e7\u00e3o.\nA vossa resposta \u00e0 quest\u00e3o 1.4 est\u00e1 bem contru\u00edda com sentido l\u00f3gico mas n\u00e3o referem um dos conceitos principais, o da ades\u00e3o. A transpira\u00e7\u00e3o (evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) promove uma tens\u00e3o na parte superior da planta por falta de \u00e1gua no xilema nesse local. Os vasos do xilema v\u00e3o desde as folhas at\u00e9 \u00e0 raiz e, entre ambos, a coluna de \u00e1gua \u00e9 cont\u00ednua. Tal s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 polaridade das mol\u00e9culas de \u00e1gua que faz com que estas se liguem umas \u00e0s outras (coes\u00e3o) por pontes de hidrog\u00e9nio e adiram \u00e0s paredes do xilema. S\u00e3o estas duas propriedades que permitem a propaga\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o desde as folhas at\u00e9 \u00e0 raiz, fazendo a \u00e1gua ascender em dire\u00e7\u00e3o das folhas.\nA resposta \u00e0 quest\u00e3o 1.5 cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o pretendida de forma expl\u00edcita.\nQuest\u00e3o 1: A resposta est\u00e1 muito sucinta faltando n\u00e3o sendo muito concreta naquilo que pretendem referir. Estes sistemas assemelham-se porque apresentam a mesma fun\u00e7\u00e3o, captam \u00e1gua e transportam-na de acordo com as necessidades dos diferentes locais.\nGeral: Bom trabalho, as vossas respostas encontram-se bem constru\u00eddas e revelam uma boa interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pesquisada.\nClassifica\u00e7\u00e3o Final:\nGrupo\tItem (1-4)\t\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o Final\t\t\n\tA\tB\tC\tD\tE\tF\tG\tPontos*\t%\tvalores\nBruno e Clarisse\t3\t3\t2\t3\t3\t3\t3\t20\t71,4\t14,3\nA - Interpreta\u00e7\u00e3o do Esquema; B - Linguagem; C - Corre\u00e7\u00e3o Cientifica; D - Relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o; E - Cumprimento do Objetivo; F - Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da resposta oral; G -Cumprimento do Objetivo da resposta oral\n*De acordo com os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o presentes na plataforma Moodle.\nPatr\u00edcia Santos\nListas de Verifica\u00e7\u00e3o das Dificuldades dos Grupos na Atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nObserva\u00e7\u00e3o da tarefa de pesquisa em pares\tGrupos\nO grupo recorre ao professor com frequ\u00eancia demonstrando pouca autonomia.\tA, D, E, L\nO grupo recorre ao professor em situa\u00e7\u00f5es pontuais.\tB, C, G, M, I, H, J\nO grupo revela dificuldade em relacionar as quest\u00f5es com a informa\u00e7\u00e3o a recolher, tendo o professor de explicar o que \u00e9 pretendido.\tA, B, C, D, E, I, G, J, L, M.\nO grupo n\u00e3o concretiza a tarefa no tempo pretendido - 30min.\tTodos os grupos\nO grupo n\u00e3o concretiza a tarefa dentro do tempo extra - 15min.\tA, B, D, F, K, M,\nObserva\u00e7\u00e3o da tarefa em grupos de 4 elementos e da comunica\u00e7\u00e3o oral\tGrupos\nO grupo demonstra dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o.\tC\nO grupo n\u00e3o consegue formular uma resposta no tempo previsto.\tC\nA comunica\u00e7\u00e3o oral evidencia problemas de discurso e gramaticais.\tA, F, G\nA comunica\u00e7\u00e3o oral evidencia problemas de compreens\u00e3o concetual sobre o assunto.\tA, B, D\nAp\u00eandice D - Resultados de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade Investigativa \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nGrelha Geral de Avalia\u00e7\u00f5es da Atividade \u201cO xilema e a Xylem\u201d\nGrupo\tItem\t\t\t\t\t\t\tClassifica\u00e7\u00e3o Final\t\t\n\tA\tB\tC\tD\tE\tF\tG\t28 pontos\t100 %\t20 valores\n1\t4\t3\t3\t4\t3\t3\t3\t23\t82\t16,4\n2\t2\t3\t2\t2\t3\t2\t3\t17\t60,7\t12,1\n3\t3\t3\t2\t3\t3\t3\t3\t20\t71,4\t15\n4\t4\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t22\t78,6\t15,7\n5\t4\t3\t2\t3\t4\t3\t4\t23\t82\t16,4\n6\t3\t3\t3\t3\t2\t2\t3\t19\t67,9\t13,6\n7\t4\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t23\t78,6\t15,7\n8\t4\t2\t2\t2\t3\t3\t4\t20\t71,4\t14,3\n9\t3\t2\t2\t2\t2\t2\t3\t16\t57\t11,4\n10\t2\t3\t2\t1\t2\t2\t3\t15\t53,6\t10,7\n11\t4\t3\t3\t3\t4\t2\t3\t22\t78,6\t15,7\n12\t4\t3\t3\t3\t3\t2\t3\t21\t75\t15\n13\t4\t4\t2\t3\t3\t3\t3\t22\t78,6\t15,7\nA - Interpreta\u00e7\u00e3o do Esquema; B - Linguagem; C - Corre\u00e7\u00e3o Cientifica; D - Relev\u00e2ncia da Informa\u00e7\u00e3o; E - Cumprimento do Objetivo; F - Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da resposta oral; G -Cumprimento do Objetivo da resposta oral.\nAp\u00eandice E - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 2\nQuestion\u00e1rio de Auto e Heteroavalia\u00e7\u00e3o da atividade \u201cO xilema e a Xylem\"\nNome:\n_______________________________/_______________________________\nN\u00b0:_____/____Turma: 10\u00b0 D\nNeste question\u00e1rio devem em pares expressar a vossa opini\u00e3o de acordo com a seguinte escala:\n1-\tNada\n2-\tPouco\n3-\tAlgum\n4-\tMuito\nEste question\u00e1rio tem duas partes, uma em que autoavaliam o vosso trabalho de pesquisa que permitiu realizarem a ficha \u201cO xilema e a Xylem\u201d (A) e outra onde ir\u00e3o avaliar a resposta oral do vosso grupo e dos outros grupos (B).\n(A)\nDurante a concretiza\u00e7\u00e3o desta atividade recorremos ao professor para nos ajudar\t\nTivemos dificuldade em relacionar as quest\u00f5es colocadas com a informa\u00e7\u00e3o que dev\u00edamos pesquisar e recolher\t\nTivemos dificuldade em realizar a atividade no tempo proposto\t\n(B)\nA resposta oral do grupo revela problemas de discurso e gramaticais\tA\t\n\tB\t\n\tC\t\n\tD\t\n\tE\t\n\tF\t\n\tG\t\nA resposta oral do grupo revela problemas de compreens\u00e3o do assunto estudado\tA\t\n\tB\t\n\tC\t\n\tD\t\n\tE\t\n\tF\t\n\tG\t\nObrigada pela colabora\u00e7\u00e3o,\nPatr\u00edcia Santos\nApresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint - Aula 2\n\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia IO\u00ae ano 26 defeverero de2013\n------------------------------------------\u2022\nDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nas Plantas Transporte no floema\nNo s\u00e9culo XVII o cientista italiano Marcello Malpighi (1623\u20141694) recorreu ao microsc\u00f3pio \u00f3tico que tinha sido recentemente inventado para estudar tecidos animais e vegetais;\nAo observar ao pormenor um ramo que encontrou partido numa castanheiro, verificou que no seu interior existiam v\u00e1rios \u201ctubos\" cuja fun\u00e7\u00e3o desconhecia:\nA sua curiosidade levou-o a realizar algumas experi\u00eancias com plantas, entre as quais uma em 1686 com uma \u00e1rvore de grande porte \u00e0 qual retirou uma por\u00e7\u00e3o da sua casca em forma de anel.\nRemo\u00e7\u00e3ode um anelda casca\nAn\u00abld\u00ab caul\u00bb\nremovido\nAp\u00f3s umas semanas...\nAp\u00f3s um ou dois meses ... A \u00e1rvore Morre\nHIP\u00d3TESES\nIncha\u00e7o\nIncha\u00e7o\n\nEstiletes intactos\nCorte nos estiletes\nEstiletes cortados diretamente do pulg\u00e3o\n/_____ _____________\nPorque \u00e9 que a seiva continua a sair se o pulg\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o se est\u00e1 a alimentar?\nGota de Seiva a sair atrav\u00e9s dos estiletes que ficaram presos na planta. A serva continua a sair durante v\u00e1rias horas.\nCitoplasma\nV A seiva elaborada circula nas c\u00e9lulas dos tubos crivosos sob muita press\u00e3o e o \"furo\" feito pelos estiletes do pulg\u00e3o faz com que o flu\u00eddo tenda a sair \u2014 em alguns casos a press\u00e3o \u00e9 t\u00e3o elevada que enquanto o pulg\u00e3o se est\u00e1 a alimentar a seiva sai pelo seu \u00e2nus e, mesmo quando este j\u00e1 n\u00e3o se est\u00e1 a alimentar, a seiva sai pelos estiletes cortados ao animal;\nv' Se a seiva continua a sair pelos estiletes mesmo quando este s\u00e3o cortados \u00e9 poss\u00edvel que, quando se alimenta, o pulg\u00e3o n\u00e3o tenha de exercer for\u00e7a de suc\u00e7\u00e3o para extrair da seiva flo\u00e9mica das c\u00e9lulasdos tubos crivosos.\nPlaca crivosa\nC\u00e9lula de companhia\nC\u00e9lula&lt;fo tubo crivoso\n\tComo ocorre o movimento de seiva flo\u00e9mica no floema?\t\n\t\t\nHip\u00f3tese do fluxo sob press\u00e3o ou fluxo de massa, proposta por M\u00fcnch:\nO fluxo de seiva flo\u00e9mica ocorre sob press\u00e3o devido \u00e0 diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o de sacarose entre as c\u00e9lulas do floema pr\u00f3ximas dos \u00f3rg\u00e3os fotossint\u00e9ticos - fonte de mat\u00e9ria org\u00e2nica - e os \u00f3rg\u00e3os recetores (consumidores ou armazenadores).\nAs folhas s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os fonte ou produtores de mat\u00e9ria org\u00e2nica (ex. glicose)\nFruto\u00bb\u00bb\nSacaros\u00bb\nC\u00e9lula Produtora\nC\u00e9lula do tubo crivoto\nC\u00e9lula d\u00ab companhia\n\u2022 \u2022\nCarregamento do floema\na\u00e7\u00facar penetra no floema por transportei activo l\nfotoss\u00edntesc produz a\u00e7ucares na folha\naumento da concenlra\u00e7&amp;o de a\u00e7\u00facar no floema causa a entrada de agua 'inda do i flema - prcsslo de turgesc\u00eancia\n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022\n\\<n> C,\n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 m\nSlide 2: http://nati i rrr a art a blog spot pt/\nb ttp://te re ei nz ar ct-iclc-gia blcgspct. pt/\nSlide 3\nb ttp-://b-i c-lc-giae gec-lc-giatiagc-.b-lc-gsp-ct. pt/2 JU/OG/rrarce llc--rr alp-igb i. b trr I\nSlide 5:\nb 11 p ://\u25a0.-\u25a0\u25a0 \u25a0--\u25a0\u25a0 --.- p assei -.-\u25a0\u25a0e be ~ rr _'ra _p e rt a_l ir gua/sa la_ d e_a U a/bi e le gia/b ie I ~ gia-.-e get al/t rar sp ert e_d e_r utri ert^'rnr rli i rar>_d a_setva\nSI i d e 6: b tt p: .\u25a0'/e lb ares, sap e. pt p ul gae-af id ee -fete S3\t271 .b t rr I\nb ttp: //e rr p-l astre rr. blcgspc-t.p-t/2 JI 2/J7/fu rrc--tab-acc--p-Ll gc-es-e-j c-ari r b as btrr I Slide 7 bS: b tt p://p la rt sir act ie r .sc ie re e. eq. ede. ai/e di tier I//?q =f i giretie \u25a0.-.\u25a0/313\nSlide 9:\nb ttp: //I e a>ir gbi c. re t^-'f I c-xve ri rg;-:.20p-l arts btrr\nSlide 1'0:\nb ttp:\tc ier ti c. ccrr/pcrtal/ir de&lt;<. pb pTcp-ti cr=c err _c er be rtg:-,ie-.-,=artic le&amp; id =205: ae tetref ia-\npa rte-i Sicati d=21: pbten cao-d e-m ateri a&amp;ltemid =S7\nSlidell: b tt p://p lar tarr ar ia.r^ e rd press c err/2017.-05/2E/I ar=b ei ra/\nb ttp:/Avtvsv.f I it kr. ccrr/grc-G ps''3O753 0<a N 2-/di scl ss/7 2157&amp;03 557 7&amp;SJ &amp;J.1'\nb ttp://ivW'V step-car c erpe rto gal. ccrr/2 JI 2/05/24/p-lar te-L rr -r a be-e-ga rb e-as-f clb a s-d a-r abi ca/\nSI i d e 12: b tt p://d c2 PC sba red. ce rr/d e c/M Azgf 1 b q.'p ret- ie \u25a0c.-.b trr\nb ttp ://c rlygirl. r c-. sapc.pt/tra rsp-l. btrr\nSI i d e 13: http://www.r etiqs-li ca. ccrr /e werci ci cs''bi cl J'l 0BIQ4.f I u as-rr assa. btrr\nSlide 14: bttp://cierci =qiirto.blcgspc-tpt/2712/Jl/plartas--/ascilares-zilerra-y-fIcerra.btrrI\nTodas as imagens s\u00e3o\nadaptadas\nAp\u00eandice F - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 3\nFicha de Trabalho \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas Plantas\u201d\n100 anos a aprender\nNome:\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 10\u00b0 ano Fevereiro de 2013\nFicha de Trabalho n\u00b0 14\n___________________________N .2____Turma D\nAnalisa atentamente o texto \"Transpira\u00e7\u00e3o nas plantas\u201d:\nCerca de 90% da \u00e1gua que circula nas plantas evapora da superf\u00edcie das folhas por um processo denominado transpira\u00e7\u00e3o. A transpira\u00e7\u00e3o realiza-se principalmente atrav\u00e9s dos estomas j\u00e1 que toda a planta se encontra coberta por uma cut\u00edcula que confere impermeabiliza\u00e7\u00e3o, ainda que n\u00e3o total, \u00e0s c\u00e9lulas da epiderme.\nA velocidade de transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 afetada por um n\u00famero variado de fatores intr\u00ednsecos ou morfol\u00f3gicos e extr\u00ednsecos ou ambientais. Os fatores morfol\u00f3gicos est\u00e3o relacionados com as carater\u00edsticas das folhas e da epiderme que, entre outras carater\u00edsticas, determina o n\u00famero de estomas e a espessura da cut\u00edcula. A abertura e o fecho dos estomas condiciona a ocorr\u00eancia ou n\u00e3o de transpira\u00e7\u00e3o. Durante o dia estes encontram-se geralmente abertos, devido \u00e0 presen\u00e7a de luz, mas podem fechar quando as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o acentuada na quantidade de \u00e1gua na planta, por exemplo por excesso de temperatura. \u00c0 noite, os estomas fecham devido \u00e0 falta de luz e n\u00e3o ocorre transpira\u00e7\u00e3o estom\u00e1tica.\nOs fatores ambientais incluem a humidade, a temperatura, a agita\u00e7\u00e3o do ar (vento), a luz e a disponibilidade de \u00e1gua no solo.\nSe a humidade do ar for elevada o gradiente (trocas) de vapor de \u00e1gua existente ente a cavidade estom\u00e1tica e a atmosfera envolvente ser\u00e1 reduzido, j\u00e1 que o ar j\u00e1 est\u00e1 saturado de vapor de \u00e1gua. Assim, a velocidade de transpira\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais baixa quanto maior humidade houver na atmosfera envolvente ou mais elevada quanto mais seco estiver o ar atmosf\u00e9rico. Um aumento da temperatura ambiente provoca um aumento da evapora\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel das folhas o que aumenta a velocidade (taxa) de transpira\u00e7\u00e3o.\nO vento arrasta para a atmosfera o vapor de \u00e1gua existente junto \u00e0 abertura dos estomas, o que diminui a humidade naquela regi\u00e3o. Nestas circunst\u00e2ncias, a planta tende a aumentar a taxa de transpira\u00e7\u00e3o j\u00e1 que a atmosfera envolvente fica rapidamente seca.\nA luz afeta a transpira\u00e7\u00e3o indiretamente j\u00e1 que provoca a abertura dos estomas. Os estomas abrem normalmente na presen\u00e7a de luz para permitir a entrada de CO2 indispens\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de fotoss\u00edntese. Assim, a transpira\u00e7\u00e3o d\u00e1-se quando os estomas est\u00e3o abertos, sendo por isso mais prov\u00e1vel que a transpira\u00e7\u00e3o ocorra em condi\u00e7\u00f5es com maior luminosidade.\nA baixa disponibilidade de \u00e1gua no solo leva as plantas a murcharem (plasm\u00f3lise) e, consequentemente, ao encerramento dos estomas. Os estomas fecham sempre que h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua da planta. Nestas condi\u00e7\u00f5es a planta morrer\u00e1 rapidamente.\n1.\tOs dois gr\u00e1ficos seguintes s\u00e3o relativos a duas experi\u00eancias com a mesma planta em dois dias diferentes (Gr\u00e1fico W e Z).\nCurva I - velocidade de transpira\u00e7\u00e3o;\nCurva II - velocidade de absor\u00e7\u00e3o radicular;\n1.1\tDe acordo com a informa\u00e7\u00e3o presente no texto e com aquilo que j\u00e1 sabes, refere um fator ambiental que ao variar promova as diferen\u00e7as na absor\u00e7\u00e3o radicular e transpira\u00e7\u00e3o registadas de W para Z.\n1.2\tIndica como ter\u00e1 sido essa varia\u00e7\u00e3o consoante o fator ambiental que referiste. Justifica a tua resposta.\n1.3\tConsiderando que o fator que varia no gr\u00e1fico \u00e9 a temperatura, refere qual o gr\u00e1fico que pode representar um dia t\u00edpico de Inverno e outro de Ver\u00e3o. Justifica.\n2.\tConsidera uma montagem experimental na qual se utiliza, entre outro, o seguinte material:\n-\tRamos folhosos destacados de uma sardinheira\n-\t\u00c1gua\n-\t\u00d3leo vegetal\n-\tTubos de ensaio\n-\tAquecedor a \u00f3leo\n-\tMarcador de acetato\na)\tRefere uma quest\u00e3o-problema que permita recolher informa\u00e7\u00f5es sobre a velocidade de transpira\u00e7\u00e3o nos ramos folhosos de sardinheira em condi\u00e7\u00f5es de luminosidade e temperatura diferentes.\nb)\tFormula uma hip\u00f3tese que possa responder \u00e0 quest\u00e3o que colocaste.\nc)\tElabora um protocolo experimental onde incluas o material referido que permita constatar ou refutar (negar) a hip\u00f3tese colocada.\n3.\tObserva a montagem experimental que j\u00e1 se encontra efetuada.\n3.1 Analisa os resultados, interpreta-os e responde \u00e0 quest\u00e3o que elaboraste avaliando o valor l\u00f3gico da hip\u00f3tese formulada.\nTexto adaptado de: Soares, S., Almeida, C. &amp; Serra, L. (2000) T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia II. Porto: Porto Editora. Gr\u00e1ficos adaptados de: http://www.dombosco.com.br/curso/estudemais/biologia/absorcao.php\nPatr\u00edcia Santos\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Atividade Experimental sobre Transpira\u00e7\u00e3o nas Plantas\nObjetivos:\n-\tIndicar uma quest\u00e3o-problema a responder atrav\u00e9s de uma investiga\u00e7\u00e3o experimental;\n-\tFormular uma hip\u00f3tese test\u00e1vel que considere as vari\u00e1veis em estudo;\n-\tPlanear e executar uma investiga\u00e7\u00e3o experimental que inclua manipula\u00e7\u00e3o e controle de vari\u00e1veis;\nN\u00edvel\tDescri\u00e7\u00e3o do n\u00edvel\n0\tO par n\u00e3o concretiza nenhum dos objetivos mencionados\n1-2\tO par refere uma quest\u00e3o-problema mas n\u00e3o relaciona as vari\u00e1veis em estudo. A quest\u00e3o-problema n\u00e3o \u00e9 investig\u00e1vel. O par formula uma hip\u00f3tese. O plano de investiga\u00e7\u00e3o sugerido \u00e9 pouco claro, incompleto, n\u00e3o considera a manipula\u00e7\u00e3o e controle das vari\u00e1veis.\n3-4\tO par refere uma quest\u00e3o-problema que relaciona as vari\u00e1veis em estudo. A quest\u00e3o problema \u00e9 investig\u00e1vel. O par formula uma hip\u00f3tese adequada para responder \u00e0 quest\u00e3o problema. O plano de investiga\u00e7\u00e3o sugerido \u00e9 claro, quase completo, referindo algumas vari\u00e1veis envolvidas e como manipul\u00e1-las.\n5-6\tO par refere uma quest\u00e3o-problema e hip\u00f3tese claras e adequadas. O plano de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 claro, pertinente e l\u00f3gico, referindo todas as vari\u00e1veis envolvidas e como controlar e manipul\u00e1-las, descrevendo como os dados ser\u00e3o recolhidos e analisados.\nFiabilidade do m\u00e9todo: Tenta medir a precis\u00e3o do m\u00e9todo utilizado. Se este nos permite recolher dados fi\u00e1veis para responder \u00e0 quest\u00e3o. Se n\u00e3o existem fatores que ficam por controlar comprometendo os dados recolhidos. Poss\u00edveis erros de medi\u00e7\u00e3o. Um m\u00e9todo fi\u00e1vel n\u00e3o deve produzir resultados diferentes se for repetido in\u00fameras vezes por diferentes indiv\u00edduos - ser\u00e1 o caso?\nValidade do m\u00e9todo: Pretende saber at\u00e9 que ponto o m\u00e9todo permite recolher dados suficientes para responder \u00e0 quest\u00e3o. Se os dados recolhidos e a interpreta\u00e7\u00e3o feita podem ser generalizados a todos os contextos abrangidos pela quest\u00e3o problema.\nAdaptado de: Sciences assessment criteria, dispon\u00edvel em http://www.scopus.vic.edu.au/Documents/Document%20Library/MYP%20Report%20Information/Sciences%20Assessment%20 Criteria.pdf\nPatr\u00edcia Santos\nLista de Verifica\u00e7\u00e3o de Dificuldades na Atividade Experimental \u201cTransporte nas Plantas\u201d\nObserva\u00e7\u00e3o da concretiza\u00e7\u00e3o da atividade\tGrupos\t\n\tMuitas vezes\tAlgumas vezes\nO grupo revela dificuldades em formular uma quest\u00e3o-problema recorrendo ao professor\tA, C, F, D\tG, H\nO grupo revela dificuldades em formular uma hip\u00f3tese recorrendo ao professor.\tA, C, D, F\tI\nO grupo revela dificuldades em planificar o protocolo recorrendo ao professor.\tTodos os grupos\t\nO grupo recorre ao professor ao longo de toda a atividade pedindo ajuda para interpretar o que fazer nas diferentes etapas.\tA, B, C, D, E\t\nO grupo n\u00e3o concretiza a atividade no tempo pretendido.\tNenhum grupo\t\nAp\u00eandice G - Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade Investigativa \u201cTranspira\u00e7\u00e3o nas Plantas\u201d\nN\u00edvel\tDescri\u00e7\u00e3o do n\u00edvel\tTurno 1\t\t\t\t\t\tTurno 2\t\t\t\t\t\t\n\t\tA1\tB1\tC1\tD1\tE1\tF1\tA2\tB2\tC2\tD2\tE2\tF2\tG2\n1-2\tA - O par refere uma quest\u00e3o-problema mas n\u00e3o relaciona as vari\u00e1veis em estudo. B - A quest\u00e3o-problema n\u00e3o \u00e9 investig\u00e1vel. C - O par formula uma hip\u00f3tese. D - O plano de investiga\u00e7\u00e3o sugerido \u00e9 pouco claro, incompleto, n\u00e3o considera a manipula\u00e7\u00e3o e controle das vari\u00e1veis.\tD\t\tC\t\tD\t\tC\tD\tD\tD\t\t\t\n3-4\tA - O par refere uma quest\u00e3o-problema que relaciona as vari\u00e1veis em estudo. B - A quest\u00e3o problema \u00e9 investig\u00e1vel. C - O par formula uma hip\u00f3tese adequada para responder \u00e0 quest\u00e3o problema. D - O plano de investiga\u00e7\u00e3o sugerido \u00e9 claro, quase completo, referindo algumas vari\u00e1veis envolvidas e como manipul\u00e1-las.\tA B C\tA B C D\tA B D\tA B C D\tA B C\tA B C D\tA B D\tA B C\tA B C\tA B C\tA B C D\tA B C\tA B C\n5-6\tA - O par refere uma quest\u00e3o-problema e hip\u00f3tese claras e adequadas. B - O plano de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 claro, pertinente e l\u00f3gico, referindo todas as vari\u00e1veis envolvidas e como controlar e manipul\u00e1-las, descrevendo como os dados ser\u00e3o recolhidos e analisados.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tB\tB\nTotal (6 pontos)\t\t3\t4\t3,5\t4\t3\t4\t3,5\t3\t3\t3\t4\t4,5\t4,5\nTotal (20 valores)\t\t10\t13\t11,6\t13\t10\t13\t11,6\t10\t10\t10\t13\t15\t15\nAp\u00eandice H - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 4\nApresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint - Aula 4\nPatr\u00edciaSantos\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia 105 ano 1 de mar\u00e7o de 2013\n*\nDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nos Animais\nResiduos\nHematose Celular\nQual a import\u00e2ncia deste processo?\nO que pretende representar esta imagem?\nCO?\ta\nFlu\u00eddo Intersticial\nO transporte de subst\u00e2ncias de e para as c\u00e9lulas \u00e9 indispens\u00e1vel para que estas desempenhem as suas fun\u00e7\u00f5es vitais.\nMas... Para que todas as subst\u00e2ncias consigam chegar \u00e0s c\u00e9lulas t\u00eam de atravessar as membranas celulares... E para isso t\u00eam de estar dissolvidas em meio l\u00edquido, o que implica que as c\u00e9lulas estejam permanentemente embebidas num flu\u00eddo -> Flu\u00eddo Intersticial\nO flu\u00eddo intersticial banha as c\u00e9lulas e \u00e9 atrav\u00e9s dele que se efetuam as trocas de subst\u00e2ncias, quer org\u00e2nicas quer inorg\u00e2nicas -> As trocas n\u00e2o s\u00e2o diretas entre os capilares e as c\u00e9lulas, ocorre por difus\u00e3o das subst\u00e2ncias nos flu\u00eddos intracelulares (citoplasma) e extracelulares (flu\u00eddo intersticial e plasma sangu\u00edneo).\nCAPILLARY\nREO BLOOD CELLS\nEnt\u00e3o e os animais mais simples que n\u00e3o t\u00eam sistemas de transporte com vasos especializados como art\u00e9rias, veias, capilares, etc.?\nPlanaria\nCnid\u00e1riosx\"\nEsponja do mar\n---\nporiferos\nPlatelmintes'^\nNematelmintes ou nem\u00e1todes\n\u2014\nLombriga\nCaravela\nPortuguesa\ncomplexos tecidos e\nOs organismos mais apresentam diferentes \u00f3rg\u00e3os que f\u00eam necessidade de efetuar trocas de subst\u00e2ncias com efic\u00e1cia para garantir a sobrevivencia do organismo;\nNestes organismos, os I\u00e7ca\u00ed\u00ed onde os nutrientes e o^oXig\u00e9nio entram encontram-se a dist\u00e2ncias que tornam o procer\u00edso de difus\u00e3o demasiado (lento para as necessidades dos diferentes tecidos e \u00f3rg\u00e3os, como por exemplo, os diferentes m\u00fasculos do corpo humano.\n/^Otempo que uma subst\u00e2ncia leva^\\ difundir-se \u00e9 diretamente proporcional ao quadrado da dist\u00e2ncia a percorrer, por exemplo: Apenas por difus\u00e3o, uma mol\u00e9cula de glicose demora 100 s a percorrer 1 mm, ent\u00e3o demorar\u00e1 3 anos para percorrer 1 m ...\nEsta dist\u00e2ncia pode ser aquela que vai desde os nossos intestinos -onde s\u00e3o absorvidos os nutrientes \\^-at\u00e9 ao c\u00e9rebro\u2014_________________\nOs organismos de maiores dimens\u00f5es organismos s\u00f3 conseguem ter este n\u00edvel de complexidade porque desenvolveram um sistema de transporte de subst\u00e2ncias mais eficaz -sistema circulat\u00f3rio\nComo s\u00e3o constitu\u00eddos estes sistemas?\nDe um modo geral os sistema circulat\u00f3rios apresentam: flu\u00eddo circulante, \u00f3rg\u00e3o propulsor (cora\u00e7\u00e3o}, conjunto de vasos que transportam o fluido circulante e, alguns animais apresentam lacunas ou cavidades onde o fluido circulante abandona os vasos (sistema lacunarou aberto);\nQual a fun\u00e7\u00e3o da hemolinfa?\nTransporte de nutrientes e res\u00edduos metab\u00f3licos -n\u00e3o transporta oxig\u00e9nio;\nNo sangue o grupo respons\u00e1vel pelo transporte de gases \u00e9 a hemoglobina e apresenta a cor vermelha - a hemolinfa \u00e9 amarelada / esverdeada pelo que n\u00e3o cont\u00e9m hemoglobina.\nCoufJo tutx\u00c0M\nHwiowto\nGjfinhoto\nhttp://www. voutube.com/watch'1 v=Cq--zXVc8Ww\nhttp://www.voutube.com/watch?v=9HNDskFHzzs\nArttnj\nVantagens / Desvantagens?\nSittema de Transporte Aberto\nQue diferen\u00e7as se observam em compara\u00e7\u00e3o com os sistemas circulat\u00f3rios fechados como o dos humanos?\n-----------'\n0\u00ab\u00ab*>\n\n\nSistemas Circulat\u00f3rios\nNos sistemas circulat\u00f3rios fechados o flu\u00eddo circulante \u00e9 o sangue e este nunca abandona os vasos - os vasos levam o sangue a todas as c\u00e9lulas do corpo.\nTubo Digestivo\tVaso longitudinal\nQue tipos de vasos conhecem?\n\nVaso longitudinal Rede de capilares ventral\tsecundarios\nVeto * rtrn\nCurtires\nSntema do transporte fechado\nEFICIENTE?\nBranquias\nSeto venoso\nAorta\nRamos da aorta\nSoio . venoso\nVomrkulo ' Aino\nCaptares branquiais\nAtriol _\nvemnculo f Co\">\u00c7\u00e2O\nA esquerda, representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do sistoma circulat\u00f3rio de um peixe. A direita, desenho do cora\u00e7\u00e3o o de alguns vasos sangu\u00edneos.\nSlide 1:\nhttp://bloE-br.conn/blQE \u00faltimos posts.pho\nSI1de4\nhttp: //vjvjvj. elite-view, com .'ait.'1 E ducation/Anatomv/3S3 - 3 B56~Ca pilarv-Exchans ean d-InterstltlaPF lu d -Labe led -Posters, \u00a1pe SI1de5\nhttp://vjvjvj.sob1oloEla.com.br/fiEuras/Fls1oloElaan1mal/resp1racao2.iPE\nhttp: //vjvjvj. batxakl. com. br/usuarlos/lm asens/vjpap ers/478416-13 544-12SD. I pe\nhttp://4.bp.bloEspot.com/ cme6PcQnBc/TCrBfqDpvfl/AAAAAAAAABB/ ISWfwjpv\u00a5c/sl6DD/2DDB-D4-23 100507 p lanaria, \u00a1pe\nS11 de 6 http://w ww.aquaflux.com. br.'arquivos site/ masens art ecs/DSC 1363b.|ps\nSlides\nhttp://2. bp.bloespot.com/ 3rBQvAOSITs/TBNnGIB16ql/AAAAAAAAAEk/niGUKae7adO/s400/slSteinia circulat\u00f3rio aberto l.pnE S11 de 5: http: / /a 1:1; er aic. usa, ed u/ Ga erv/ in dex. htm\nhttp://vetmed.1ll1no1sedu/petcolumns/1ma\u00a3es/G1ant5p1der.pn\u00a3\nS11 de 10 http://v vendee en cias. blcEspct.pt,''2010.-ll.-sstema-circu azorio.htm\nSlide 12:\nhttp://vjvjyj.sob1oloEla.com.br/fiEuras/Flerios2/anel1deo2.iPE\nS11 de 15: htti?:./\u00b0iac etec ve ra.pbvjorks.ccm/vj/pa\u00b0e.''50130134.''~ipos?i20de?i20circu a?iC3?tA7?iC3?iA3o?i20an nas\nS11 de 17: http://peHes2010.blcEspot.pt/p/nnnn.html\nAp\u00eandice I - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 5\nApresenta\u00e7\u00e3o em powerpoint - Aula 5\nPatr\u00edcia Santos\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia 10e ano 5 de mar\u00e7o de 2013\nDistribui\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria nos Animais-Sistemas Circulat\u00f3rios Fechados\n\nN\u00e3o h\u00e1 sangue azul e sangue vermelho: o sangue venoso (pobre em oxig\u00e9nio) tem uma tonalidade mais escura que o sangue arterial (rico em oxig\u00e9nio)... Mas ambos tem tonalidade vermelha - este esquema \u00e9 mais realista!\n\u2666\nbombeado\npulmonar: O sangue pelo cora\u00e7\u00e3o para\n\"\u00bfX\n05\npulm\u00f5es onde \u00e9 oxigenado e devolvido\nao cora\u00e7\u00e3o;\nDe seguida \u00e9 bombeado para todas as\npartes do corpo para desempenhar a sua fun\u00e7\u00e3o e regressa ao cora\u00e7\u00e3o pobre em\noxig\u00e9nio e com res\u00edduos de metabolismo\n\\jcircula\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica)._______________y\nV\u00e9nula\nCircula\u00e7\u00e3o Dupla - dois circuitos (do cora\u00e7\u00e3o aos pulm\u00f5es; do cora\u00e7\u00e3o a todo o corpo)\nCircula\u00e7\u00e3o Incompleta\nr\nPara\nDo corpo\nEsquerda\nCircula\u00e7\u00e3o Incompleta\nOs anf\u00edbios t\u00eam um cora\u00e7\u00e3o apenas com tr\u00eas c\u00e2maras -Duas aur\u00edculas e um ventr\u00edculo (onde o sangue \u00e9 bombeado para o corpo e para os pulm\u00f5es)\nO sangue que est\u00e1 pouco oxigenado e o que est\u00e1 bem oxigenado podem misturarse no ventr\u00edculo, mesmo que seja s\u00f3 parcialmente...\nQuando o sangue sai do ventr\u00edculo para o todo o corpo pode ir menos oxigenado.\nOiastole Geral (O sangue entra nas aur\u00edculas)\nS\u00edstole ventricular\n(O sangue passa para as arterias)\nAves e Mam\u00edferos\nvwrapdnxxar\n\u2022v.. VHKputeiOfUfH\nS\u00edst ote aur kular\nIO sangue passa para os ventr\u00edculos)\nCircula\u00e7\u00e3o Dupla e Completa - dois circuitos (pulmonar e sist\u00e9mico) e quatro cavidades (Duas aur\u00edculas e dois ventr\u00edculos)\nQuest\u00f5es Orientadoras Atividade de Discuss\u00e3o sobre as Anima\u00e7\u00f5es\n1.\na)\tPara cada anima\u00e7\u00e3o anota algumas incorre\u00e7\u00f5es ou conceitos incompletos que encontres;\nb)\tIndica quais os vasos sangu\u00edneos que transportam o sangue que sai do cora\u00e7\u00e3o e o sangue que regressa ao cora\u00e7\u00e3o.\n2.\na)\tRefere que lado do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por bombear o sangue para todo o corpo (circula\u00e7\u00e3o sist\u00e9mica) e o lado que apenas bombeia para os pulm\u00f5es (circula\u00e7\u00e3o pulmonar).\nb)\tIndica o lado do cora\u00e7\u00e3o que recebe o sangue oxigenado.\nc)\tPorque \u00e9 que o sistema circulat\u00f3rio dos humanos \u00e9 denominado duplo?\n3.\na)\tIndica quais os vasos sangu\u00edneos que recebem o sangue para as aur\u00edculas.\nb)\tRefere por onde sai o sangue dos ventr\u00edculos quando estes se contraem.\nc)\tMenciona qual o nome do m\u00fasculo espec\u00edfico do cora\u00e7\u00e3o.\nd)\tRefere quantas art\u00e9rias coron\u00e1rias aparecem representadas na imagem.\ne)\tEm que situa\u00e7\u00e3o podem ocorrer danos ou les\u00f5es no mioc\u00e1rdio?\nf)\tProcura identificar a subst\u00e2ncia amarela que se deposita no interior das art\u00e9rias.\nAp\u00eandice J - Documentos de Apoio \u00e0 Aula 6\nFicha de Trabalho \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia 10\u00b0 ano\nFicha de Trabalho n\u00b0 15\nUma not\u00edcia publicada a 03/03/2013 no jornal p\u00fablico online revela que quase metade da popula\u00e7\u00e3o portuguesa entre os 18 e os 90 anos (42,2%) sofre de hipertens\u00e3o. Apesar das melhorias no consumo de sal que se verificaram entre 2003 e 2012 este n\u00famero mant\u00e9m-se. O problema s\u00e3o os mais jovens, que na sua maioria ainda ignoram a patologia - s\u00e3o as conclus\u00f5es do estudo PHYSA -Portuguese Hypertension and Salt Study, que acaba de ser apresentado no 7.\u00b0 Congresso Portugu\u00eas de Hipertens\u00e3o e Risco Cardiovascular Global (28/02/2013 a 03/03/2013) em Vilamoura.\nAo contr\u00e1rio do que seria de esperar \u00e9 na popula\u00e7\u00e3o mais jovem (menos de 35 anos) que o desconhecimento da doen\u00e7a \u00e9 maior, tal como o grau de tratamento. Um resultado que merece um alerta, porque \u00e9 justamente at\u00e9 esta idade que \u00e9 poss\u00edvel prevenir a patologia, explica Lu\u00eds Martins, cardiologista e um dos coordenadores deste estudo.\nA hipertens\u00e3o arterial \u00e9 uma doen\u00e7a cr\u00f3nica, mas pode ser revers\u00edvel. A maior parte dos doentes toma medicamentos, mas h\u00e1 casos em que \u00e9 poss\u00edvel controlar a patologia s\u00f3 com altera\u00e7\u00f5es de estilo de vida. Estes resultados indicam que a hipertens\u00e3o arterial \u00e9 muito prevalente em Portugal. As percentagens de conhecimento, tratamento e controlo da hipertens\u00e3o s\u00e3o muito baixos. H\u00e1 a necessidade do desenvolvimento de estrat\u00e9gias nacionais para melhorar a preven\u00e7\u00e3o, a dete\u00e7\u00e3o e o tratamento da hipertens\u00e3o em Portugal.\nQuando a press\u00e3o arterial elevada n\u00e3o \u00e9 tratada, aumenta o risco de se desenvolver doen\u00e7a card\u00edaca (como a insufici\u00eancia card\u00edaca ou um enfarte de mioc\u00e1rdio), insufici\u00eancia renal e AVC (acidente vascular cerebral) numa idade jovem. A hipertens\u00e3o arterial \u00e9 o fator de risco mais importante no AVC e \u00e9 tamb\u00e9m um dos tr\u00eas principais fatores de risco do enfarte do mioc\u00e1rdio, juntamente com o h\u00e1bito de fumar e os valores de colesterol elevados.\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS, WHO em ingl\u00eas) celebra todos os anos, no dia 7 de Abril, o Dia Mundial da Sa\u00fade. Para 2013 a OMS selecionou a hipertens\u00e3o arterial como o tema deste ano, pelo grande impacto que tem na sa\u00fade p\u00fablica atual.\nAdaptado de: http://www.publico.pt/sociedade/noticia/quase-metade-dos-portugueses-sofre-de-hipertensao-1586441#comments http://www.spc.pt/DL/RPC/artigos/787.pdfhttp://www.who.int/world-health-day/en/\nAtividade de preven\u00e7\u00e3o da hipertens\u00e3o arterial: um fator promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais (AVC) - a principal causa de morte em Portugal\nEtapa A (Aula de 7 de mar\u00e7o) - In\u00edcio da pesquisa sobre a hipertens\u00e3o arterial ou sobre o AVC como consequ\u00eancia da hipertens\u00e3o arterial; distribui\u00e7\u00e3o de tarefas pelos elementos do grupo at\u00e9 ao final da aula.\nEtapa B (Aula de 14 de mar\u00e7o) - Organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida em panfletos ou cartazes (Possibilidade de alguns grupos trazerem computadores pessoais).\nEtapa C (N\u00c3O \u00c9 em sala de aula - at\u00e9 27 de mar\u00e7o) - Envio da primeira vers\u00e3o do panfleto/cartaz completo para ser comentado pelo professor e retornar ao grupo para melhorar.\nEtapa D (Aula de 2 de abril) - Com os coment\u00e1rios do professor os alunos devem terminar o panfleto/cartaz e entregar a vers\u00e3o definitiva at\u00e9 ao final desse dia. (\u00c9 poss\u00edvel haver um computador por grupo, trazendo alguns alunos computadores pessoais?)\nEtapa E (Aula de 4 de abril) - Coment\u00e1rio do professor aos panfletos/cartazes com sua avalia\u00e7\u00e3o. Indica\u00e7\u00e3o dos panfletos/cartazes que ser\u00e3o expostos e distribu\u00eddos no dia aberto. Organiza\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o arterial, autoavalia\u00e7\u00e3o do grupo e individual.\nEtapa F (Dia 18 de abril: dia aberto da E.S.C.) - Em parceria com o PESES (Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o Sexual) os alunos ir\u00e3o desenvolver uma a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o de controlo da hipertens\u00e3o realizando medi\u00e7\u00f5es da press\u00e3o arterial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, colocando os cartazes e distribuindo panfletos.\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\nComponente Individual\na)\tAtitudes e comportamento (20% - 4v)\n-\tEmpenho nas diferentes etapas - pesquisa, constru\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o;\n-\tCumprimento dos prazos estabelecidos e das responsabilidades assumidas;\n-\tIntera\u00e7\u00e3o equilibrada - ouve e fala de forma equilibrada.\nComponente de Grupo\na)\tCumprimento dos prazos estabelecidos (10% - 2v)\nb)\tPanfleto/cartaz (30% - 6v)\n-\tO panfleto/cartaz foi reestruturado de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o do professor;\n-\tAs imagens s\u00e3o adequadas para ilustrar a informa\u00e7\u00e3o e est\u00e3o equilibradas com o texto;\n-\tTem um aspeto atrativo e demonstra criatividade.\nc)\tInforma\u00e7\u00e3o (40% - 8v)\n-\tA informa\u00e7\u00e3o pretendida est\u00e1 presente - cont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o relevante para o tema;\n-\tA informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem escrita e sem erros ortogr\u00e1ficos;\n-\tA informa\u00e7\u00e3o apresenta corre\u00e7\u00e3o cient\u00edfica;\n-\tS\u00e3o indicadas as fontes de consulta - bibliografia.\nETAPA A - PESQUISA DE INFORMA\u00c7\u00c3O\nNesta etapa pretende-se que selecionem um dos dois temas:\n-\tHipertens\u00e3o Arterial: O que \u00e9? (Em cada turno: dois grupos)\n-\tAcidente Vascular Cerebral (AVC): uma consequ\u00eancia da hipertens\u00e3o arterial? (Em cada turno: dois grupos)\nOs grupos que t\u00eam o mesmo tema, do mesmo turno, devem selecionar se pretendem construir um cartaz ou um panfleto, ambos para serem expostos/distribu\u00eddos no Dia Aberto, informando o professor da sua escolha.\n1\t- In\u00edcio da Pesquisa\nTema: Hipertens\u00e3o Arterial: O que \u00e9?\nTanto para o cartaz como para o panfleto devem recolher a informa\u00e7\u00e3o que considerem \u00fatil para fornecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o conhecimento acerca dos seguintes aspetos:\n-\tPress\u00e3o arterial e press\u00e3o arterial m\u00e1xima e m\u00ednima;\n-\tValores recomendados de press\u00e3o arterial;\n-\tHipertens\u00e3o arterial (HTA);\n-\tFatores de risco modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis (o que pode promover a ocorr\u00eancia de HTA);\n-\tPrincipais consequ\u00eancias da HTA e/ou sintomas;\n-\tComo prevenir e/ou tratar (recomenda\u00e7\u00f5es que considerem importantes);\n-\tDados interessantes relativos a Portugal e/ou Mundiais;\n-\tOutras informa\u00e7\u00f5es que considerem relevantes.\nTema: Acidente Vascular Cerebral (AVC): uma consequ\u00eancia da hipertens\u00e3o arterial?\nTanto para o cartaz como para o panfleto devem recolher a informa\u00e7\u00e3o que considerem \u00fatil para fornecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o conhecimento acerca dos seguintes aspetos:\n-\tAVC e Tipos de AVC;\n-\tFatores de risco modific\u00e1veis e n\u00e3o modific\u00e1veis (o que pode promover a ocorr\u00eancia de AVC);\n-\tDados que relacionem a HTA com a ocorr\u00eancia de AVC;\n-\tSintomas e principais consequ\u00eancias;\n-\tComo prevenir e/ou tratar (recomenda\u00e7\u00f5es que considerem importantes);\n-\tDados interessantes relativos a Portugal e/ou Mundiais;\n-\tOutras informa\u00e7\u00f5es que considerem relevantes.\nATEN\u00c7\u00c3O - DE FORMA A TORNAR OS PANFLETOS E CARTAZES MAIS APELATIVOS E CATIVAR A POPULA\u00c7\u00c3O A LER A SUA INFORMA\u00c7\u00c3O DEVEM:\n-\tAssociar a informa\u00e7\u00e3o que a uma quest\u00e3o que considerem que a popula\u00e7\u00e3o gostava de ver respondida. Por exemplo: ao falar de press\u00e3o arterial ou acidentes vasculares cerebrais\n-\t\u201cO que \u00e9 a press\u00e3o arterial?\u201d, \u201cO que \u00e9 um Acidente Vascular Cerebral?\u201d,\n-\tDevem sempre associar a informa\u00e7\u00e3o a imagens, esquemas e/ou tabelas, etc - estes devem estar equilibrados com o texto para que n\u00e3o se torne demasiado denso e o aspeto geral seja apelativo.\nNo final da aula, a informa\u00e7\u00e3o/imagens que n\u00e3o tiver sido recolhida ter\u00e1 de ser trazida na pr\u00f3xima aula de turnos (quinta-feira dia 14 de mar\u00e7o). Para isso, cada elemento do grupo ficar\u00e1 encarregue de uma tarefa a cumprir em casa que o professor ir\u00e1 anotar e confirmar no in\u00edcio da aula (aten\u00e7\u00e3o que o cumprimento deste crit\u00e9rio conta para avalia\u00e7\u00e3o).\nPara recolher a informa\u00e7\u00e3o que necessitam podem consultar a seguinte bibliografia (que tamb\u00e9m est\u00e1 dispon\u00edvel no moodle para melhor acesso):\nSobre a Hipertens\u00e3o Arterial (HTA):\nhttp://www.bial.com/imagem/Caderno%20saude Hipertensao%20arterial V2.pdf http://www.spc.pt/spc/default.aspx?redir=http://www.spc.pt/SPC/public/gen.aspx?id=1 (aceder a \u201cHipertens\u00e3o: o que \u00e9, causas e consequ\u00eancias\u201d)\nhttp://www.apifarma.pt/publicacoes/factsheetsAD/Documents/Ficha%20Dia%20mundial%20Hiper tens%C3%A3o final.pdf\nhttp://www.manualmerck.net/?id=51\nSobre a AVC:\nhttp://www.spavc.org/engine.php?cat=15\nhttp://www.einstein.br/Hospital/neurologia/tudo-sobre-avc/Paginas/fatores-de-risco-para-\navc.aspx\nhttp://bdigital.ufp.pt/bitstream/10284/1258/2/12-19 FCS 06 -2.pdf\nhttp://www.spc.pt/DL/Publico/AVC Folheto 25Out2011 4.pdf\nhttp://medicosdeportugal.saude.sapo.pt/utentes/doencas cardiovasculares/doencas cardiovascul\nares sao principal causa de morte nos paises desenvolvidos (s\u00f3 at\u00e9 ao inicio do colesterol) http://www.youtube.com/watch?v=-yBMM-g0pM4\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: um fator promotor de acidentes vasculares cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\nCrit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o\nComponente Individual (20%)\nItem\t1\t2\t3\t4\tPontos\nA: Empenho\tO aluno n\u00e3o se empenha em nenhuma das etapas da atividade.\tO aluno empenha-se moderadamente em uma ou duas etapas da atividade.\tO aluno empenha-se moderadamente ao longo de toda a atividade.\tO aluno revela um elevado empenho ao longo de toda a atividade.\t_/4\nB: Cumprimento de prazos e responsabilidades\tN\u00e3o conclui as tarefas estipuladas dentro do tempo estabelecido. N\u00e3o desempenha nenhuma das tarefas que lhe foram atribu\u00eddas tendo os seus colegas que procurar a informa\u00e7\u00e3o por si.\tConclui as tarefas estipuladas dentro do tempo estabelecido. Desempenha algumas tarefas que lhe foram atribu\u00eddas tendo os colegas que pesquisar mais informa\u00e7\u00e3o.\tConclui as tarefas estipuladas dentro do tempo estabelecido. Desempenha todas as tarefas que lhe foram atribu\u00eddas. A informa\u00e7\u00e3o recolhida tem de ser melhorada em aula.\tConclui as tarefas estipuladas dentro do tempo estabelecido. A informa\u00e7\u00e3o recolhida est\u00e1 completa e com qualidade.\t_/4\nC: Tipo de intera\u00e7\u00e3o verbal\tEst\u00e1 sempre a falar e n\u00e3o permite que mais ningu\u00e9m fale.\tEst\u00e1 quase sempre a falar e raramente permite que mais algu\u00e9m fale.\tOuve, mas por vezes fala demasiado.\tOuve e fala de forma equilibrada.\t_/ 4\nTOTAL\t\t\t\t\t/12\nComponente de Grupo\na) (10%)\t1\t2\t3\t4\tPontos\nD: Cumprimento de Prazos\tO grupo n\u00e3o cumpre os prazos estabelecidos para nenhuma das etapas da atividade. N\u00e3o entrega o trabalho.\tO grupo n\u00e3o cumpre os prazos estabelecidos para algumas etapas. Adia a entrega do trabalho em uma ou duas etapas.\tO grupo cumpre os prazos estabelecidos para a maioria das etapas. N\u00e3o adia a entrega do trabalho.\tO grupo cumpre com os prazos estabelecidos para todas as etapas.\t_/4\nTOTAL\t\t\t\t\t/4\nb) (30%)\t1\t2\t3\t4\tPontos\nE: Reestrutura\u00e7\u00e3o do panfleto/cartaz\tO panfleto/cartaz n\u00e3o foi reestruturado de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o.\tO panfleto/cartaz foi parcialmente reestruturado de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o. Apresenta muitos pontos por reestruturar.\tO panfleto/cartaz foi parcialmente reestruturado de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o. S\u00e3o poucos os pontos n\u00e3o reestruturados.\tO panfleto/cartaz foi totalmente reestruturado seguindo a avalia\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o.\t_/4\nF: Adequa\u00e7\u00e3o de imagens\tN\u00e3o apresenta imagens correlacionadas com o tema.\tApresenta imagens que se correlacionam com o tema. N\u00e3o s\u00e3o adequadas para ilustrar a informa\u00e7\u00e3o. Apresenta um elevado desequil\u00edbrio entre a informa\u00e7\u00e3o textual e as imagens.\tApresenta imagens que se correlacionam com o tema. S\u00e3o adequadas para ilustrar a informa\u00e7\u00e3o. Apresenta algum desequil\u00edbrio entre a informa\u00e7\u00e3o textual e as imagens.\tApresenta imagens que se correlacionam com o tema e s\u00e3o adequados para ilustrar a informa\u00e7\u00e3o. Bom equil\u00edbrio entre texto e imagens.\t_/4\nG: Aspeto Geral\tAspeto pouco Atrativo. Suporte pouco elaborado. Quantidade reduzida de elementos representados.\tAspeto pouco atrativo. Grande diversidade de elementos representados; N\u00e3o utiliza materiais criativos.\tGrande diversidade de elementos representados. Elabora\u00e7\u00e3o cuidada. N\u00e3o utiliza materiais criativos.\tAspeto muito atrativo. Grande diversidade de elementos representados. Elabora\u00e7\u00e3o cuidada. Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais criativos.\t_/4\nTOTAL\t\t\t\t\t/12\nc) (40%)\t1\t2\t3\t4\tPontos\nH: Informa\u00e7\u00e3o\tA informa\u00e7\u00e3o presente est\u00e1 muito incompleta. Pouca informa\u00e7\u00e3o relacionada com os aspetos propostos ou \u00e9 incorreta.\tA informa\u00e7\u00e3o presente est\u00e1 incompleta. Alguma informa\u00e7\u00e3o relacionada com os aspetos propostos.\tA informa\u00e7\u00e3o presente est\u00e1 completa. A informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com todos os aspetos propostos.\tA informa\u00e7\u00e3o presente est\u00e1 completa. A informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com todos os aspetos propostos e apresenta outros factos interessantes.\t_/4\nI: Linguagem\tPobre; com muitos erros ortogr\u00e1ficos e/ou gramaticais.\tSuficiente; com alguns erros ortogr\u00e1ficos (mais de dois) e/ou gramaticais.\tAdequada; com poucos erros ortogr\u00e1ficos (um ou dois) e/ou gramaticais.\tExcelente; sem erros ortogr\u00e1ficos e gramaticais.\t_/4\nJ:Corre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\tV\u00e1rias incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tApresenta 1 ou 2 incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tAus\u00eancia de incorre\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos conceitos ou das informa\u00e7\u00f5es.\tRevela um excelente dom\u00ednio dos conceitos e informa\u00e7\u00f5es.\t_/4\nK: Bibliografia\tN\u00e3o inclui as refer\u00eancias das fontes de informa\u00e7\u00e3o consultadas.\tApresenta as refer\u00eancias de algumas das fontes consultadas mas de forma inadequada.\tApresenta as refer\u00eancias de todas as fontes consultadas mas de forma inadequada.\tApresenta uma bibliografia completa e bem elaborada.\t_/4\nTOTAL\t\t\t\t\t/16\nListas de Verifica\u00e7\u00e3o de Dificuldades dos Grupos na Atividade \u201cHipertens\u00e3o Arterial: um fator promotor de acidentes vasculares cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nAula 6 e 8\nObserva\u00e7\u00e3o da pesquisa grupo\tGrupos\t\n\tAula Pesquisa\tAula Organiza\u00e7\u00e3o\nO grupo recorre com frequ\u00eancia ao professor com d\u00favidas acerca do que \u00e9 pretendido\t-\tD.\nO grupo recorre ao professor em situa\u00e7\u00f5es pontuais\tA, B, F, G, H.\tTodos\nO grupo revela dificuldades em selecionar a informa\u00e7\u00e3o/ organizar a informa\u00e7\u00e3o recolhida\t-\tD1.\nO grupo revela dificuldades de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do tempo\tA, B, F.\tB,D, F.\nAp\u00eandice K - Question\u00e1rios de Autoavalia\u00e7\u00e3o da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nQuestion\u00e1rio de Autoavalia\u00e7\u00e3o do Trabalho de Grupo\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia - 10\u00b0 ano Mar\u00e7o de 2013\nNome_______________________________________Grupo___________________________________________\nNesta parte do question\u00e1rio expressa atua opini\u00e3o relativamente ao trabalho de grupo que realizaste.\nO que mais gostei de fazer neste trabalho__________________________________________________\n____________________________________________________porque_________________________________\nO que menos gostei de fazer neste trabalho_________________________________________________\n____________________________________________________por q u e______________________________\nSenti dificuldades em______________________________________________________________________\nEste trabalho foi muito/algo/pouco/nada interessante porque _______________________________\nO grupo de trabalho funcionou/n\u00e3o funcionou porque_________________________________________\nPoder\u00edamos ter feito um melhor trabalho se_________________________________________________\nCom este trabalho aprendi__________________________________________________________________\nNesta parte do question\u00e1rio pretendemos compreender como avalias o teu desempenho neste trabalho. Utiliza os n\u00fameros de 1 a 4 de acordo com a seguinte terminologia:\n1 - raramente; 2 - \u00e0s vezes; 3 - muitas vezes; 4 - sempre\nCompet\u00eancias\tDescritores\tAvalia\u00e7\u00e3o\nIndividuais\tEmpenhei-me ao longo de todas as etapas da atividade\t\n\tCumpri cornos prazos estabelecidos\t\n\tCumpri com as responsabilidades que me foram atribu\u00eddas trazendo todos os materiais necess\u00e1rios para trabalhar\t\nEm Grupo\tOuvi atentamente a opini\u00e3o dos meus colegas\t\n\tRespeitei a opini\u00e3o dos meus colegas\t\n\tProcurei compreender e aceitar as opini\u00f5es dos meus colegas\t\n\tContribui com a minha opini\u00e3o ao longo detodo o trabalho, justificando-a de modo a que outros a compreendessem\t\n\tProcurei evitar conflitos\t\nObrigada pela colabora\u00e7\u00e3o,\nPatr\u00edcia Santos\nQuestion\u00e1rio de Autoavalia\u00e7\u00e3o - 18 Abril\nBiologia e Geologia - 10\u00b0 ano Abril de 2013\nNome_______________________________N.\u00b0___\nExpressa a tua opini\u00e3o relativamente \u00e0 atividade que decorreu no dia 18 de abril.\nO que mais gostaste nesta atividade? Porqu\u00ea?\nO que menos gostaste nesta atividade? Porqu\u00ea?\nEsta atividade foi nada/pouco/algo/muito interessante porque...\nGostavas de fazer mais atividades deste tipo ao longo do ano? Porqu\u00ea?\nObrigada pela colabora\u00e7\u00e3o,\nPatr\u00edcia Santos\nAp\u00eandice L - Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\nResultados de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da Atividade \u201cHipertens\u00e3o arterial: Um Fator Promotor de Acidentes Vasculares Cerebrais - a principal causa de morte em Portugal\u201d\n\tTotal Parcial do Grupo\t\tDescritores\tGrupo 1\t\t\t\tGrupo 2\t\t\t\tGrupo 3\t\t\tGrupo 4\t\t\n\t\t\t\tAluno A\tAluno B\tAluno C\tAluno D\tAluno E\tAluno F\tAluno G\tAluno H\tAluno I\tAluno J\tAluno K\tAluno L\tAluno M\tAluno N\nCOMPONENTE INDIVIDUAL\t20%\t12 pontos\tEmpenho\t4\t4\t3\t4\t3\t3\t3\t3\t4\t4\t4\t2\t3\t3\n\t\t\tResponsabilidades e Cumprimento de prazos\t3\t2\t3\t2\t2\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t2\t2\t2\n\t\t\tTipo de intera\u00e7\u00e3o verbal\t4\t3\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t3\t4\t4\t4\t4\t4\nCOMPONENTE DE GRUPO\t10%\t4 pontos\tCumprimento de Prazos\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t2\t2\t2\n\t30%\t12 pontos\tReestrutura\u00e7\u00e3o do panfleto/cartaz\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t1\t1\t1\n\t\t\tAdequa\u00e7\u00e3o de imagens\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\n\t\t\tAspeto Geral\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\n\t40%\t16 pontos\tInforma\u00e7\u00e3o\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t3\t3\t3\n\t\t\tLinguagem\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t3\t3\t3\t4\t4\t4\n\t\t\tCorre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\n\t\t\tBibliografia\t1\t1\t1\t1\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\nTOTAL\t100%\t\t\t78,33\t75,00\t76,67\t76,67\t82,50\t84,17\t84,17\t84,17\t81,67\t83,33\t83,33\t73,33\t75,00\t75,00\n\t20 valores\t\t\t15,7\t15,0\t15,3\t15,3\t16,5\t16,8\t16,8\t16,8\t16,3\t16,7\t16,7\t14,7\t15,0\t15,0\n\tTotal Parcial do Grupo\t\tDescritores\tGrupo 5\t\t\t\tGru\t\tpo 6\t\tGrupo 7\t\t\tGrupo 8\t\t\n\t\t\t\tAluno A\tAluno B\tAluno C\tAluno D\tAluno E\tAluno F\tAluno G\tAluno H\tAluno I\tAluno J\tAluno K\tAluno L\tAluno M\tAluno N\nCOMPONENTE INDIVIDUAL\t20%\t12 pontos\tEmpenho\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t2\t4\t4\t4\t4\t4\t4\n\t\t\tResponsabilidades e Cumprimento de prazos\t3\t3\t3\t2\t3\t3\t3\t2\t3\t3\t3\t3\t3\t3\n\t\t\tTipo de intera\u00e7\u00e3o verbal\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\t4\nCOMPONENTE DE GRUPO\t10%\t4 pontos\tCumprimento de Prazos\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t2\t4\t4\t4\t4\t4\t4\n\t30%\t12 pontos\tReestrutura\u00e7\u00e3o do panfleto/cartaz\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t1\t4\t4\t4\t3\t3\t3\n\t\t\tAdequa\u00e7\u00e3o de imagens\t4\t4\t4\t4\t3\t3\t3\t3\t4\t4\t4\t4\t4\t4\n\t\t\tAspeto Geral\t3\t3\t3\t3\t2\t2\t2\t2\t3\t3\t3\t3\t3\t3\n\t40%\t16 pontos\tInforma\u00e7\u00e3o\t4\t4\t4\t4\t2\t2\t2\t2\t4\t4\t4\t3\t3\t3\n\t\t\tLinguagem\t2\t2\t2\t2\t4\t4\t4\t4\t3\t3\t3\t3\t3\t3\n\t\t\tCorre\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\t2\t2\t2\t2\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t2\t2\t2\n\t\t\tBibliografia\t4\t4\t4\t4\t1\t1\t1\t1\t4\t4\t4\t4\t4\t4\nTOTAL\t100%\t\t\t73,33\t73,33\t73,33\t71,67\t63,33\t63,33\t63,33\t58,33\t90,83\t90,83\t90,83\t83,33\t83,33\t83,33\n\t20 valores\t\t\t14,7\t14,7\t14,7\t14,3\t12,7\t12,7\t12,7\t11,7\t18,2\t18,2\t18,2\t16,7\t16,7\t16,7\nAp\u00eandice M - Trabalhos Finais Expostos no Dia Aberto\nTrabalhos realizados pelos alunos escolhidos para a a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o.\n\nHipertens\u00e3o Arterial\nAna Luco Alho; \u00edtatrir Gorpo Ctara; Gon\u00e7.ib fgucimlo 1OW \u00dcnbgn cGcobgn 2012/2013\nO que \u00e9a press\u00e3o arterial?\nA press\u00e3o arterial \u00e9 a for\u00e7a que o sangue exerce sobre as art\u00e9rias, existindo valores m\u00e1ximos e valores minimos - press\u00e3o sist\u00f3\u00edca e Aast\u00f3lica. O valor m\u00e1ximo verifica-se qua ndo o cora\u00e7\u00e3o se contrai, j\u00e1 que a for\u00e7a exercida \u00e9 maior, e o m\u00ednimo quando o cora\u00e7\u00e3o relaxa\nQuais os valores recomendados?\nQua quer que seja o desvd, quer seja por excesso ou por msufio\u00eanc ia, pode causar probemas.\nEstaremos junto a papelaria.\nd-S: ~~c\t11 :i~ ~\u00bb2\u00bb~ li :a \u2022\u2022: SI Ca.\nHipotens\u00e3o\t&lt;100 mm Hg\t<60 mm Hg\nvaxres Normais\t100-130 mm Hg\t60-80 mm Hg\nNormal Alta\t130-140 mm Hg\t30-90 mm Hg\nHipertens\u00e3o\t140-160 mm\t90-100 mm\nM-ooerada\tHg\t--\nHipertens\u00e3o Qr\u00e2>de\t> 160 mm Hg\t>100 mm Hg\nO que \u00e9 a hipertens\u00e3o arterial?\n\u00c9 uma doen\u00e7a que ataca os vasos sangu\u00edneos e consiste no aumento da press\u00e3o arterial para valores superiores aos recomendados.\nComo prevenir?\nPodemos prevenir esta doen\u00e7a n\u00e3o fumando, controlando o peso (praticando uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel), moderando o consumo de bebidas\nExistem fatores modific\u00e1veis (que podemos corrigir) e n\u00e3o modific\u00e1veis (nada podemos fazer quanto a eles).\nOs mcxfific\u00e1veis s\u00e3o, entre eles, os erros alimentares, como consumo excessivo de sai e gordura, o excesso de \u00e1lcool, o tabagismo, stresse\nA N\u00edvel Nacional\nA N\u00edvel Mundial\nEm caso de s\u00edntomas semelhantes aos referidos, contacte 112.\naoc&amp;w'* *** k\u00bb* 09\n**\u2022* mxa: ac are c\u00a3\u2019\nOAVC\u00e9 1* causa de mor\u00bb em Portugal Seis pessoas em cana \u00f1ora sofrem um AVC em Portugal e duas em tres irorrem\nAs -nortes por AVC est\u00edo a diminuir em Portugal mas a laxa anca e a mate alta da Eurcpa\nMate oe 35% dos Aves ooorrem nos patees con menores recursos oes\u00bb moco a mortaiiaaae e malor nos patees oo leste da Europa do son\u00e9 oa Asia Africa Central e no Sul Oo Paoftoo\nAcidente V ascular Cerebral\nSintomas\n\u00a3\nOs varios tipos de AVC'S\nAp\u00f3s im AVC : As pessoas podem sofrer perda ou descontrole muscular na Sce e nos membros oncuBades na t\u00edla e compreens\u00e3o da mesma vte\u00e0p turva ou perca parcial depress\u00e3o ou mudan\u00e7as de numor. dHculdades oognetss e perca de mernona Em \u00faltimo caso a morte\nUm AVC - Acidente Vascular Cerebral - \u00e9 ima patologia associadB a altera\u00e7\u00f5es nos vasos do c\u00e9rebro.\nAs prrneiras atera\u00e7\u00f5es implicam ima redu\u00e7\u00e3o no fliaco sangiineo cerebral Esse flioo \u00e9 importante porque peimite transportar para o c\u00e9rebro oxig\u00e9nio e nutrientes essencras ao funcionamento das c\u00e9lulas que o constituem. deste modo se o mesmo n\u00e3o chegar as c\u00e9lulas es tas podem perder a sua f uncionalrdade ou\nQuais s\u00e3o os fatores de risco de AVC?\n\u00ed\nO que \u00e9 que me pode proteger d^ter um\nAVC?\t~\t>\n-\tExerc\u00edcio 'telco regular de BtensKBde Moderada peo meros 3 vezes por semana -Evitar o consumo de oeoioas alco\u00f3licas\n-\tDieta rica em petce caico e pocassB\n-\tContratar os tarares oe rteoo acima d\u00e9senos\n-\tSeguir os consenos do seu medico especialmente\ncaso oe ser hipertenso diab\u00e9tico ou ler praoiema6 oora\u00e7\u00e2o\tf\nNA O MODIFIC\u00c1VEIS CaCe raen c=\u00ab 50\u00ae a Sexo masculino Doen\u00e7a caro Pea -eredhariecace\nEtnta\n-materno n\u00e2o chegar\n>u mesmo morrer\nComo \u00e9 que HTA pode estar relaciona com o ZVC : A HTA leia ao endurecimento e espessamento das an\u00e9rtas o que t\u00edvorece tanto a deposi\u00e7\u00e3o de gordura na parede dos vasos [aBeroscierase; como o seu enraquecimerrto Deste modo na maior probabilidade de ocorrer tanto o bloqueB trombo) corne o rompmerso (hemorragia}\n4\num\nI FW\nComo prevenir e/ou tratar?\nNo caso de excesso de peso e de press\u00e3o arterial elevada, aconselha-se reduzir o peso at\u00e9 ao seu n\u00edvel ideal.\nPor vezes, o tratamento farmacol\u00f3gico pode ser evitado se for reduzido o consumo di\u00e1rio de gorduras, \u00e1lcool e de sal - cloreto des\u00f3dio- para menos de 6 g por dia (mantendo um consumo adequado de c\u00e1lcio, de magn\u00e9sio e de pot\u00e1ssio). E tamb\u00e9m muito \u00fatil fazer exerc\u00edcio f\u00edsico\nE aconselh\u00e1vel que as pessoas com press\u00e3o arterial elevada controlem a sua press\u00e3o no seu pr\u00f3prio domic\u00edlio.\n-Curiosidades\n-E recomendado que 9p\u00f3s uma medt\u00e7\u00e0o em que se verifique valores acima dos recomendados sejam feitas pelo menos mais duas medi\u00e7\u00f5es em dias diferentes para confirmar se os valores se mant\u00eam. Se tal se confirmar o indiv\u00edduo deve consultar um m\u00e9dico.\n-HabituaImente a press\u00e3o artenal aumenta de manh\u00e3 (devido ao despertar e levantar e \u00e3 liberta\u00e7\u00e3o de certas hormonas), dimmui ligeiramente durante 1 ou 2 horas (cerca do meio-dia) e recome\u00e7a a aumentar durante a tarde (devido a nova eleva\u00e7\u00e3o das refendas hormonas). Durante a noite (correspondendo ao sono) a press\u00e3o artenal reduz.\n-A press\u00e3o artenal dos portugueses \u00e9 demasiado alta. Portugal \u00e9 mesmo o pa\u00eds da Europa onde mais se morre e sofre por causa de acidentes vasculares cerebrais, uma das principais causas da HTA. e no entanto metade das pessoas com hipertens\u00e3o artenal n\u00e3o sabe que a tem.\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es Biologia e Geologia\nJoel Braz; /\nNeuza EspiritoSantc\u00bb OfT Ninucha Quessanji\n1O\u2019D 2012,2013\nSWlo\u00e7rafla:\n\u25a0raj.vwwja\t-lasne\n\u25a0\u00ab\u00bfCr:?;\n\u2022ra 7.U-A'\t\u2022 am >ee r-\u2014- w\u00ed ss: a\nira w*w aa -tar-ia =r. a.c\n\u25a0a m'\nHipertens\u00e3o arterial\n40% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa sofre de hipertens\u00e3o\nPress\u00e3o Arterial no dia / /\n\u00e0\u00e2_______:\t/ wmHfl.\n-Hipertens\u00e3o arterial (HTA)\nA press\u00e3o ou tens\u00e3o arterial consiste na press\u00e3o exercida pelo sangue contra a parede das art\u00e9rias. Hipertens\u00e3o arterial \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o da press\u00e3o arterial acima dos valores considerados normais. Considera-se que um indiv\u00edduo \u00e9 hipertenso quando tem uma press\u00e3o arterial superior ou igual a 140mmHg (mil\u00edmetros de merc\u00fario) para a sist\u00f3lica e>ou 90 mm Hg para a diast\u00f3lica.\nNo entanto, para certos indiv\u00edduos, como os diab\u00e9ticos e os doentes renais, ou com doen\u00e7as cardiovasculares diagnosticadas, recomenda-se que valores inferiores a 130/80mmHg\nO que \u00e9 a press\u00e3o arterial m\u00e1xima e m\u00ednima?\nA press\u00e3o artenal \u00e9 mais elevada quando o cora\u00e7\u00e3o bombeia o sangue e diminui quando o cora\u00e7\u00e3o relaxa entre batimentos Os valores \u00f3timos s\u00e3o de 120 mmHa oars a press\u00e3o sist\u00f3lica (m\u00e1xima) e de 80 mmHfl para a press\u00e3o diast\u00f3lica (m\u00ednima).\n\tPressio Rt\u00f3iia\thssMdiBto\u00cdH\n\td20MiHg\t\u00e2lMHg\ntait\u00e1\t13113 \u00abiH)\t90-S4 iM Hg\nfanai*\t\tOmHj\nHputtn\u00fa:\ttlDaiiHg\t\u00edMmmHg\nAs causas predisponentes para a HTA essencial podem ser:\n-\tN\u00e3o modific\u00e1veis (fazem parte do\npr\u00f3prio indiv\u00edduo)\n\u2022\tHereditariedade / Historial familiar\n\u2022\tEtnia (mais frequente nas pessoas\nnegras)\n\u2022 Sexo (maior risco nos homens antes dos 55 anos; igual nos dois sexos ap\u00f3s os 65 anos)\n\u2022 Idade (nos mais idosos)\n-\tModific\u00e1veis (os quais se podem\ncorrigir)\n\u2022\tConsumo excessivo de sal / s\u00f3dio\n\u2022\tConsumo excessivo de gorduras e\nhidratos de carbono simples \u2022 Consumo excessivo de \u00e1lcool\n\u2022\tTabaco\n\u2022\tExcesso de peso e Sedentarismo\n*\tStresse\n-Consequ\u00eancias\nA tens\u00e3o arterial elevada \u00e9 um fator de risco para doen\u00e7as cardiovasculares (Enfarte Agudo do Miocardio. Acidente Vascular Cerebral. Doen\u00e7a Arterial Perif\u00e9rica e Insufici\u00eancia Renal) podendo conduzir \u00e0 morte.\n-Sintomas\nNormalmente as pessoas com hipertens\u00e3o n\u00e3o t\u00eam quaisquer sintomas, da\u00ed ser perigoso porque um indiv\u00edduo podeviver anos com a doen\u00e7a e n\u00e3o saber da sua exist\u00eancia Em alguns casos, a press\u00e3o permanece elevada durante tantos anos sem ser tratada que podem surgirsintomas como dores de cabe\u00e7a, fadiga, n\u00e1useas, v\u00f4mitos, dispneia (falta de ar), desassossego e vis\u00e3o esfumada que se verificam devido a les\u00f5es no c\u00e9rebro, nos olhos, no cora\u00e7\u00e3o e nos rins. As pessoas com hipertens\u00e3o arterial grave desenvolvem sonol\u00eancia e inclusive coma por edema cerebral (acumula\u00e7\u00e3o anormal de l\u00edquido no c\u00e9rebro).\nE essencial as pessoas fazerem medi\u00e7\u00f5es da sua tens\u00e3o arterial principalmente quanto mais idade tiverem.\nDados que relacionam a Hipertens\u00e3o Arterial (HTA) com a ocorr\u00eancia de AVC:\nA hipertens\u00e3o arterial \u00e9 o principal fator de risco para ambos os tipos de AVC. Pessoas com HTA t\u00eam probabilidade quatro a seis vezes maior do que n\u00e3o hipertensas de terem um AVC. Ao longo do tempo, a HTA leva ao endurecimento das art\u00e9rias. Isso, por sua vez, pode levar a bloqueios (trombo) como ao rompimento (hemorragia). O risco de AVC \u00e9 diretamente proporcional aos n\u00edveis de press\u00e3o arterial.\nEm Portugal entre 10% a 15% da popula\u00e7\u00e3o acima dos 70 anos de idade \u00e9 atingida por um AVC. Todos os dias 80 portugueses s\u00e2o v\u00edtimas de acidentes vasculares cerebrais na sequ\u00eancia de um problema no cora\u00e7\u00e3o que pode ser corrigido com medica\u00e7\u00e3o.\nEm Portugal 25mii indiv\u00edduos s\u00e2o internados e metade....-..do\u00c3\u2014\u2014que.. 5Qbrft\u00a5j.y.eni..Jjcam com limita\u00e7\u00f5es nas atividades di\u00e1rias. Um em cada seis portugueses ir\u00e1 sofrer um AVC ao longo da sua vida.\nPrevenir a ocorr\u00eancia de AVC:\n\u2756\tCessar o tabagismo;\n\u2756\tCombater a obesidade;\n\u2756\tEvitar o sedentarismo;\n\u2756\tEssencial a adop\u00e7\u00e2o de uma vida saud\u00e1vel - com no m\u00ednimo 30 minutos de actividade f\u00edsica por dia com a marcha;\n\u2756\tRedu\u00e7\u00e3o do sal na alimenta\u00e7\u00e3o o que poder\u00e1 prevenir uma elevada press\u00e3o arterial.\nCristiana Oliveira n*7, Dat\u00fcelty de Ara\u00fajo n83, Emily Arruda n* 9 - 10\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es - Biologia e Geologia 2012/2013\nHttp^SvMrw^pevc/e^gme^mp? cat=15\nHttp J.m edKos\u00f4eportugai -saufle ^apo .ptHttp Zi*ww\nw .e>nste>n_t>r/*has<Mtai / neur oKigia/*tu do-s otre-\u2022\u00a5 c\nFatores de risco para o AVC Os fatores de risco s\u00e2o todos aqueles que, herdados ou ambientais, podem facilitar o aparecimento de um AVC.\nN\u00e3o modific\u00e1veis:\nIdade - a probabilidade de ter AVC aumenta com a idade;\nSexo - mais frequente no sexo masculino, e mulheres p\u00f3s-menopausa: Etnia - mais frequente na etnia negra; Doen\u00e7as card\u00edacas, vasculares e que intensificam a coagula\u00e7\u00e3o;\nModific\u00e1veis:\n\u2756\tHipertens\u00e3o arterial;\n\u2756\tDiabetes mellitus;\n\u2756\tTabagismo;\n\u2756\tAlcoolismo;\n\u2756\tHiperlipemia (colesterol e/ou triglic\u00e9ridos elevados);\n\u2756\tContraceptivos hormonais (p\u00edlula);\n\u2756\tInactividade f\u00edsica;\nAVC:\nO acidente vascular cerebral (AVC), vulgarmente chamado de derrame ou enfarte cerebral, \u00e9 caracterizado pela perda r\u00e1pida de fun\u00e7\u00e3o neurol\u00f3gica, decorrente do entupimento (isquemia) ou rompimento (hemorragia) de vasos sangu\u00edneos cerebrais.\nO AVC Hemorr\u00e1gico subdivide-se em dois tipos:\n\u2756\tCerebral: Quando o derrame de sangue ocorre dentro do c\u00e9rebro (mais grave);\n\u2756\tMen\u00edngeo: Quando o derrame de sangue ocorre \u00e0 volta do c\u00e9rebro (menos grave).\nO AVC Isqu\u00e9mico subdivide-se em dois tipos:\n\u2756\tTromb\u00f3tico: Quando a falta de sangue no c\u00e9rebro \u00e9 causada por um trombo, um co\u00e1gulo sangu\u00edneo formado no c\u00e9rebro.\n\u2756\tEmbotico: Quando a falta de sangue no c\u00e9rebro \u00e9 causada por qualquer part\u00edcula que impe\u00e7a a passagem de sangue, formada em qualquer parte do corpo.\nSintomas:\n\u2756\tDist\u00farbios Visuais;\n\u2756\tPerda sensitiva:\tDorm\u00eancia,\nfraqueza;\n\u2756\tLinguagem e fala (afasia): Altera\u00e7\u00f5es de linguagem e fala.\nConsequ\u00eancias do AVC:\n\u2756\tDem\u00eancia;\n\u2756\tApatia (falta de motiva\u00e7\u00e3o);\n\u2756\tEmo\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas;\n\u2756\tTranstornos depressivos;\n\u2756\tTranstornos de Ansiedade;\nTranstornos Sexuais;\nAp\u00eandice N - Teste de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa\nloo anos a aprender\nNome\nEscola Secund\u00e1ria de Cam\u00f5es\nBiologia e Geologia - 10.\u00b0 ano\n8 de mar\u00e7o de 2013\n4.\u00b0 Teste de Avalia\u00e7\u00e3o __________________________________________N.\u00b0\n1. A litosfera apresenta varia\u00e7\u00f5es laterais na sua espessura, ao longo da superf\u00edcie terrestre. Atrav\u00e9s do recurso a dados da sismologia e a medi\u00e7\u00f5es do fluxo t\u00e9rmico, foi estimada a espessura da litosfera em v\u00e1rios locais da Terra. A Tabela seguinte apresenta algumas das estimativas obtidas.\nLocal\tEspessura estimada (Km)\tFluxo t\u00e9rmico (mW m-2)\nPlanalto brasileiro\t300\t40\nNoroeste australiano\t150\t50\nSul da Ar\u00e1bia\t75\t85\n1.1.\tAs afirma\u00e7\u00f5es seguintes referem-se a resultados de estudos de sismologia e geotermia realizados no contexto da investiga\u00e7\u00e3o apresentada.\nSelecione a alternativa que as avalia corretamente.\nA - Ao longo da espessura da litosfera n\u00e3o se verificam varia\u00e7\u00f5es significativas na velocidade dos diferentes tipos de ondas s\u00edsmicas.\nB - Nos locais da litosfera onde a temperatura se aproxima do ponto de fus\u00e3o dos materiais rochosos a velocidade das ondas s\u00edsmicas \u00e9 menor.\nC - Uma parte do fluxo t\u00e9rmico da Terra resulta do decaimento radioativo de v\u00e1rios is\u00f3topos.\n1.1.1\tA \u00e9 verdadeira; B e C s\u00e3o falsas.\n1.1.2\tA e C s\u00e3o verdadeiras; B \u00e9 falsa.\n1.1.3\tB \u00e9 verdadeira; A e C s\u00e3o falsas.\n1.1.4\tB e C s\u00e3o verdadeiras; A \u00e9 falsa.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n1.2.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Uma menor espessura da litosfera em determinados locais corresponder\u00e1, provavelmente, a uma...\n1.2.1\t... maior espessura da crosta.\n1.2.2\t... menor espessura da crosta.\n1.2.3\t... espessura de crosta igual \u00e0s zonas com maior espessura de litosfera.\n1.2.4\t... aus\u00eancia de crosta.\n(Transcreva a equ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n1.3.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nNuma mina de carv\u00e3o existente no planalto brasileiro \u00e9 poss\u00edvel verificar, a 200 metros de profundidade, uma varia\u00e7\u00e3o de temperatura de 5\u00b0 C relativamente \u00e0 superf\u00edcie. Isso significa que o grau geot\u00e9rmico nesse intervalo \u00e9 de...\n1.3.1\t... 0,025\u00b0 C.\n1.3.2\t... 2,5\u00b0 C/100m.\n1.3.3\t... 40m.\n1.3.4\t... 5\u00b0 C.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n1.4\tExplique a rela\u00e7\u00e3o existente entre o gradiente geot\u00e9rmico e o grau geot\u00e9rmico.\n1.5.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nO calor interno da Terra, resultado dos processos de acre\u00e7\u00e3o, durante a forma\u00e7\u00e3o do planeta, do decaimento de is\u00f3topos radioativos...\n1.5.1\t... permaneceu constante ao longo das eras geol\u00f3gicas.\n1.5.2\t... aumentou devido ao impacto de meteoritos e outros corpos celestes.\n1.5.3\t... diminuiu, uma vez que a Terra pode ser considerada um sistema isolado.\n1.5.4\t... diminuiu devido ao gradiente entre fluxos de entrada e dissipa\u00e7\u00e3o de calor.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n2.\tO estratovulc\u00e3o Colima \u00e9 um dos vulc\u00f5es mais ativos do M\u00e9xico, localizado numa regi\u00e3o em que a placa Norte-Americana sofre a converg\u00eancia da placa de Cocos. Na erup\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio em 20 de Novembro de 1998, o domo formado no topo da cratera durante os dias anteriores entrou em colapso, dando lugar a fluxos de lava andes\u00edtica e cinzas. Este inicio da erup\u00e7\u00e3o foi precedido de um per\u00edodo de 12 meses de atividade s\u00edsmica vulc\u00e2nico-tect\u00f3nica que incluiu cerca de 600 eventos s\u00edsmicos com magnitude de 0,5 a 2,7. Estes sismos, que ocorreram em cinco momentos cr\u00edticos, tiveram epicentros distribu\u00eddos numa \u00e1rea de 50 Km2, rica em nascentes termais e mofetas, que se estende para norte da cratera do Colima at\u00e9 ao vulc\u00e3o cenoz\u00f3ico Nevado de Colima.\nUtilizando modelos gravim\u00e9tricos que associam anomalias gravim\u00e9tricas negativas \u00e0 presen\u00e7a de c\u00e2maras magm\u00e1ticas, foi poss\u00edvel constatar que a maioria dos eventos ocorridos antes de 20 de Novembro de 1998 sucederam-se sobre o topo dos corpos gravimetricamente an\u00f3malos, o que sugere que estariam associados \u00e0 passagem do magma no interior da chamin\u00e9.\nAssume-se que a atividade s\u00edsmica anterior a Novembro de 1998 se desenvolveu ao longo de duas estruturas tect\u00f3nicas que se intersetam: o rifte de Colima, com orienta\u00e7\u00e3o N-S, e a falha de Tamazula, com orienta\u00e7\u00e3o E-O. Durante a primeira fase (Novembro de 1997 a Julho de 1998), a passagem do magma fez-se atrav\u00e9s do sistema de falhas Tamazula, numa extens\u00e3o horizontal e sem qualquer manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie. Em Outubro e Novembro de 1998 os eventos s\u00edsmicos come\u00e7aram a concentrar-se ao longo do rifte de Colima, tendo culminado com a erup\u00e7\u00e3o de 20 de Novembro.\n2.1.\tSelecione a alternativa que preenche os espa\u00e7os da frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nDe acordo com os dados do texto, \u00e9 poss\u00edvel associar o epis\u00f3dio eruptivo ocorrido no vulc\u00e3o de Colima a um tipo de atividade vulc\u00e2nica________onde ocorreu liberta\u00e7\u00e3o de lava com um teor__________\nde s\u00edlica.\n2.1.1\t...explosiva (...) elevado.\n2.1.2\t...mista (...) interm\u00e9dio.\n2.1.3\t...explosiva (...) reduzido.\n2.1.4\t...efusiva (...) interm\u00e9dio.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n2.2.\tAs afirma\u00e7\u00f5es seguintes referem-se \u00e0s medi\u00e7\u00f5es gravim\u00e9tricas efetuadas no decurso do estudo da atividade s\u00edsmico-vulc\u00e2nica do vulc\u00e3o Colima.\nSelecione a alternativa que as avalia corretamente.\nA - A acumula\u00e7\u00e3o do magma no interior da chamin\u00e9 provoca anomalias gravim\u00e9tricas negativas.\nB - As massas magm\u00e1ticas possuem uma densidade superior \u00e0 m\u00e9dia das rochas existentes na regi\u00e3o.\nC - A verifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es dos valores de gravidade na regi\u00e3o do vulc\u00e3o pode constituir uma medida de previs\u00e3o da atividade vulc\u00e2nica.\n2.2.1\tA \u00e9 verdadeira; B e C s\u00e3o falsas.\n2.2.2\tA e C s\u00e3o verdadeiras; B \u00e9 falsa.\n2.2.3\tB \u00e9 verdadeira; A e C s\u00e3o falsas.\n2.2.4\tB e C s\u00e3o verdadeiras; A \u00e9 falsa.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n2.3.\tClassifique como verdadeira (V) ou falsa (F) as afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas aos fen\u00f3menos envolvidos na erup\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o Colima.\n2.3.1\tAs ondas P originadas nos sismos ocorridos possuem natureza compressiva.\n2.3.2\tOs \u00edndices de avalia\u00e7\u00e3o s\u00edsmica referidos no texto est\u00e3o associados \u00e0 escala de Mercalli.\n2.3.3\tAo longo do rifte de Colima h\u00e1 diverg\u00eancia de blocos segundo o alinhamento este-oeste.\n2.3.4\tOs epicentros dos sismos referidos t\u00eam sempre uma localiza\u00e7\u00e3o superficial.\n2.3.5\tAs isossistas relativas aos sismos delimitam zonas onde se verificam os mesmos valores de magnitude s\u00edsmica.\n2.3.6\tAs fumarolas existentes nas imedia\u00e7\u00f5es do Colima libertam predominantemente di\u00f3xido de carbono.\n2.3.7\tO vulc\u00e3o Nevado de Colima \u00e9 anterior \u00e0 Era Mesoz\u00f3ica.\n2.3.8\tA passagem do magma feita atrav\u00e9s do sistema de falhas Tamazula pode considerar-se uma manifesta\u00e7\u00e3o de vulcanismo fissural.\n3.\tCom o objetivo de estudar o transporte de glicose atrav\u00e9s das membranas foi efetuada a seguinte experi\u00eancia:\nForam medidas as concentra\u00e7\u00f5es de glicose nos tr\u00eas gobel\u00e9s ao longo de 180 minutos. Os valores obtidos est\u00e3o registados no quadro seguinte.\n\t\tTEMPO (minutos)\t\t\t\t\t\t\n\t\t0\t10\t20\t30\t40\t50\t180\nConcentra\u00e7\u00e3o de glicose (mg/dL)\tA\t0\t2\t4\t6\t8\t10\t60\n\tB\t0\t2\t4\t6\t8\t10\t60\n\tC\t0\t10\t30\t60\t60\t60\t60\n3.1.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. A circula\u00e7\u00e3o de glicose nos tubos A e C pode ser explicada respetivamente por...\n3.1.1\t... osmose e difus\u00e3o simples.\n3.1.2\t... difus\u00e3o simples e difus\u00e3o facilitada.\n3.1.3\t... difus\u00e3o simples e transporte activo.\n3.1.4\t... difus\u00e3o facilitada e difus\u00e3o simples.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n3.2.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nV\u00e1rias mol\u00e9culas de glicose podem estabelecer entre si...\n3.2.1\t... liga\u00e7\u00f5es pept\u00eddicas e originar um polip\u00e9ptido.\n3.2.2\t... liga\u00e7\u00f5es \u00e9ster e constituir um l\u00edpido.\n3.2.3\t... liga\u00e7\u00f5es glicos\u00eddicas e dar origem a uma prot\u00e9ina.\n3.2.4\t... liga\u00e7\u00f5es glicos\u00eddicas e originar um polissacar\u00eddeo.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n3.3\tExplique a diferen\u00e7a de resultados obtidos entre os tubos B e C.\n4.\tMelvin Calvin e os seus colaboradores iniciaram, em 1940, uma s\u00e9rie de experi\u00eancias com algas verdes unicelulares do g\u00e9nero Chlorella que viriam a esclarecer aspetos essenciais do processo fotossint\u00e9tico. Cultivaram estas algas num meio rico em CO2 radioativo, marcado com o is\u00f3topo 14C, at\u00e9 este ser incorporado pelas algas. Seguidamente, em intervalos de tempo regulares, retiravam algumas algas e por t\u00e9cnicas de auto-radiografia determinavam a localiza\u00e7\u00e3o celular da radioatividade e os compostos qu\u00edmicos em que a mesma surgia. Verificaram que nestas algas os compostos org\u00e2nicos resultantes da fotoss\u00edntese eram radioativos.\n4.1.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nO problema que a s\u00e9rie de experi\u00eancias levadas a cabo por Calvin e colaboradores pretendiam esclarecer era...\n4.1.1\t... a origem do O2 produzido durante a fotoss\u00edntese.\n4.1.2\t... o mecanismo de fixa\u00e7\u00e3o do CO2 durante a fotoss\u00edntese.\n4.1.3\t... as reac\u00e7\u00f5es da fase qu\u00edmica da fotoss\u00edntese.\n4.1.4\t... o papel da luz na fixa\u00e7\u00e3o do CO2 na fotoss\u00edntese.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n4.2.\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nA utiliza\u00e7\u00e3o nestas experi\u00eancias de 14CO2 marcado serviu para...\n4.2.1\t... assinalar o percurso do CO2 no interior da Chlorella.\n4.2.2\t... medir os consumos deste g\u00e1s efectuados pelas c\u00e9lulas, durante a fotoss\u00edntese.\n4.2.3\t... aumentar a liberta\u00e7\u00e3o de O2 pelas algas.\n4.2.4\t... matar as algas para posteriormente serem analisadas, aplicando t\u00e9cnicas de auto-radiografia. (Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n4.3.\tSelecione a alternativa que preenche os espa\u00e7os, na frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nAs plantas, atrav\u00e9s de processos__________________produzem compostos org\u00e2nicos a partir de di\u00f3xido\ncarbono e \u00e1gua, utilizando como fonte de energia________________.\n4.3.1\t...autotr\u00f3ficos (...) a oxida\u00e7\u00e3o de diferentes compostos.\n4.3.2\t...heterotr\u00f3ficos (...) a luz solar.\n4.3.3\t...autotr\u00f3ficos (...) a luz solar.\n4.3.4\t...heterotr\u00f3ficos (...) a oxida\u00e7\u00e3o de diferentes compostos.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n4.4\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nA contribui\u00e7\u00e3o da seiva bruta ou xil\u00e9mica para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese nas plantas vasculares \u00e9 a de fornecer...\n4.4.1\t...gl\u00edcidos como fonte de carbono.\n4.4.2\t...\u00e1gua como fonte de hidrog\u00e9nio.\n4.4.3\t...ATP como fonte de energia.\n4.4.4\t...vitaminas como coenzimas.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n4.5\tFa\u00e7a corresponder cada um dos fen\u00f3menos expressos na coluna A \u00e0 respetiva designa\u00e7\u00e3o, que consta da coluna B.\nEscreva, na folha de respostas, as letras e os n\u00fameros correspondentes.\nUtilize cada letra e cada n\u00famero apenas uma vez.\nCOLUNAA\tCOLUNA B\nA - Ocorre fen\u00f3meno de guta\u00e7\u00e3o para eliminar o excesso de \u00e1gua. B - Tem como \u201cmotor\u201d a radia\u00e7\u00e3o solar.\t1\t- Tens\u00e3o 2\t- Teoria da tens\u00e3o-coes\u00e3o-ades\u00e3o\nC - For\u00e7a manifestada pela diferen\u00e7a de press\u00e3o osm\u00f3tica, resultante da transpira\u00e7\u00e3o. D - For\u00e7a que atrai a \u00e1gua \u00e0s paredes do xilema. E - For\u00e7a mantida pelas pontes de hidrog\u00e9nio.\t3\t- Teoria da press\u00e3o radicular 4\t- Ades\u00e3o 5\t- Coes\u00e3o\n4.6\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nUm casal de namorados, com aux\u00edlio de um canivete, fez uma inscri\u00e7\u00e3o \u00e0 volta do tronco de uma \u00e1rvore. Passados seis meses, o casal separa-se e o rapaz volta \u00e0 \u00e1rvore retirando um anel completo da casca que continha a inscri\u00e7\u00e3o. Ao fazer isso, o rapaz ir\u00e1 provocar na \u00e1rvore...\n4.6.1..\t.1.cha\u00e7os na parte acima e abaixo do anel porque lhe removeu o xilema.\n4.6.2..\t.um incha\u00e7o na parte acima do anel e consequente morte da \u00e1rvore porque lhe removeu a epiderme e o xilema.\n4.6.3..\t.um incha\u00e7o na parte acima do anel e consequente morte da \u00e1rvore porque lhe removeu a epiderme e o floema.\n4.6.4..\t.um incha\u00e7o na parte acima e abaixo do anel porque lhe removeu o floema.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n4.7\tSelecione a alternativa que completa a frase seguinte, de forma a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta.\nO tecido vegetal que transporta os produtos da fotoss\u00edntese das folhas maduras para \u00e1reas de crescimento e armazenamento, incluindo as ra\u00edzes, \u00e9 o...\n4.7.1\t...xilema.\t4.7.3 ...amido.\n4.7.2\t...cloroplasto.\t4.7.4 ...floema\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n5.\tL\u00ea atentamente as seguintes afirma\u00e7\u00f5es.\nI.\tO sangue que circula no cora\u00e7\u00e3o dos peixes \u00e9 arterial, rico em oxig\u00e9nio.\nII.\tNo cora\u00e7\u00e3o dos anf\u00edbios, o sangue arterial mistura-se ao sangue venoso.\nIII.\tEm mam\u00edferos, os sangues arterial e venoso n\u00e3o se misturam no cora\u00e7\u00e3o.\n5.1\tSelecione a alternativa que as avalia corretamente.\n5.1.1\tII \u00e9 verdadeira; I e III s\u00e3o falsas.\n5.1.2\tI e III s\u00e3o verdadeiras; II \u00e9 falsa.\n5.1.3\tTodas as afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras.\n5.1.4\tII e III s\u00e3o verdadeiras; I \u00e9 falsa.\n(Transcreva a sequ\u00eancia num\u00e9rica correspondente \u00e0 op\u00e7\u00e3o correta)\n5.2. Analisa atentamente os seguintes esquemas de forma a responderes \u00e0s seguintes quest\u00f5es\ncapilares dos \u00a1.pulm\u00f5es^\ncapilares tJS\u00eaBSg\nV aorta \u2014 capilares\n| aorta\u2014\n1 capilares\ncapilares I i das Xbr\u00e0nquias Av\n>&lt;> aorta\u2014 #A\n5.2.1\tDos tr\u00eas sistemas circulat\u00f3rios apresentados indica que animais apresentam o sistema circulat\u00f3rio menos eficiente. Justifica.\n5.2.2\tExplica a raz\u00e3o dos sistemas duplos incompletos (anf\u00edbios) serem menos eficientes do que os sistemas duplos completos (aves/mam\u00edferos).\nTrabalho\nPinheiro\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n1.1\t10\n1.2\t8\n1.3\t8\n1.4\t12\n1.5\t8\n2.1\t8\n2.2\t10\n2.3\t12\nSubtotal\t76\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n3.1\t8\n3.2\t8\n3.3\t12\n4.1\t8\n4.2\t8\n4.3\t8\n4.4\t8\n4.5\t10\n4.6\t8\n4.7\t8\nSubtotal\t86\nQuest\u00e3o\tCota\u00e7\u00e3o\n5.1\t10\n5.2.1\t14\n5.2.2\t14\nSubtotal\t38\nTotal\t76+86+38=200"}]}}}