{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12903"}, {"@name": "filename", "#text": "18670_Avalia%c3%a7%c3%a3o%20do%20potencial.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INSTITUTO SUPERIOR DE ENGENHARIA DE LISBOA Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica\nISEL\nAvalia\u00e7\u00e3o do potencial de incorpora\u00e7\u00e3o de res\u00edduos agr\u00edcolas em pellets de madeira para uso em caldeiras dom\u00e9sticas\nAgostinho Bravo Saraiva da Rocha\nTrabalho final de Mestrado para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Mec\u00e2nica\nResumo:\nA crescente procura e o car\u00e1cter finito dos recursos energ\u00e9ticos f\u00f3sseis e as consequ\u00eancias nocivas de natureza ambiental provocadas pela emiss\u00e3o de gases de efeito de estufa para atmosfera, resultantes da sua combust\u00e3o, obriga a reequacionar a utiliza\u00e7\u00e3o da energia, com uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o nos consumos e diversificando as suas fontes e formas, com particular import\u00e2ncia para as energias renov\u00e1veis, onde as pellets, como forma densificada de biomassa, se inserem.\nO presente trabalho visa avaliar o potencial de incorpora\u00e7\u00e3o de res\u00edduos agr\u00edcolas como mat\u00e9ria-prima na produ\u00e7\u00e3o de pellets a utilizar como combust\u00edvel em caldeiras dom\u00e9sticas, sendo, para isso, contabilizados os res\u00edduos agr\u00edcolas existentes em Portugal Continental adequados para aquele efeito, e, tamb\u00e9m, avaliada, pela via experimental, a viabilidade t\u00e9cnica do uso destas pellets em caldeiras dom\u00e9sticas, com testes de combust\u00e3o de alguns tipos de pellets de origem agr\u00edcola e florestal.\nOs quantitativos apurados de res\u00edduos agr\u00edcolas, basearam-se fundamentalmente em dados relativos \u00e0s \u00e1reas de cultura e \u00e0s produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de 2008 do Instituto Nacional de Estat\u00edstica e em rela\u00e7\u00f5es \u00e1rea/massa de res\u00edduos ou produto agr\u00edcola/massa de res\u00edduos, de v\u00e1rios autores credenciados. O potencial total anual destes res\u00edduos ronda os 2,8 milh\u00f5es de toneladas, correspondendo 43,5% \u00e0s culturas permanentes, 6,6% \u00e0s culturas tempor\u00e1rias, 8,4% \u00e0 actividade agro-industrial e 41,5% aos matos, representando cerca de 1,2 milh\u00f5es de toneladas equivalentes de petr\u00f3leo, para um poder calor\u00edfico m\u00e9dio da ordem dos 17600 kJ/kg.\nNos testes laboratoriais foram usadas pellets de pinho, adquiridas no mercado e de vides, de giestas e de baga\u00e7o de azeitona todos a 100% e de mistura de baga\u00e7o de azeitona e de pinho, ambos a 50%, que foram produzidas numa pelletizadora dom\u00e9stica em virtude das f\u00e1bricas existentes em Portugal n\u00e3o produzirem pellets que incorporem res\u00edduos agr\u00edcolas. A densifica\u00e7\u00e3o deste tipo de res\u00edduos mostrou-se f\u00e1cil de realizar, apenas exige um controlo apertado da humidade dos res\u00edduos, ap\u00f3s a sua tritura\u00e7\u00e3o, para que se assegure uma boa consist\u00eancia e o m\u00e1ximo potencial calor\u00edfico.\nRelativamente \u00e0 combust\u00e3o das pellets testadas verificou-se que esta se processou normalmente, sem interrup\u00e7\u00f5es e de forma muito semelhante \u00e0s pellets de pinho, que serviram de refer\u00eancia. As pellets de vides e as de mistura aparentaram um menor poder calor\u00edfico, dado terem um maior teor de humidade originado nas opera\u00e7\u00f5es de pelletiza\u00e7\u00e3o, notando-se que a caldeira demorava mais tempo at\u00e9 a bomba de recircula\u00e7\u00e3o arrancar (54 \u00b0C). A igni\u00e7\u00e3o, com a caldeira fria, processou-se de forma f\u00e1cil, mesmo com estas \u00faltimas pellets, embora naturalmente tenha demorado um pouco mais de tempo. O teor de cinzas destas\npellets era superior \u00e0s de pinho, mais do dobro, por\u00e9m, sem qualquer influ\u00eancia no funcionamento da caldeira.\nPalavras Chave - ArcGIS, Biomassa, Caldeira dom\u00e9stica, Efici\u00eancia da caldeira, Pellets, Res\u00edduos agr\u00edcolas.\nSetembro de 2010"}]}}}