{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13824"}, {"@name": "filename", "#text": "1995_tese%20de%20mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "[Escreva aqui] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPetr\u00f3leo: um contributo para o desenvolvimento em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\n \n\nShirley da Silva Mendon\u00e7a \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Regina Salvador \n\n \n\n \n\nJaneiro, 2015\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPetr\u00f3leo: um contributo para o desenvolvimento em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\n \n\nShirley da Silva Mendon\u00e7a \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\n \n\nOrientadora: Professora Doutora Regina Salvador \n\n \n\n \n\nJaneiro, 2015\n\n\n\n \n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado da minha investiga\u00e7\u00e3o pessoal e independente. O \n\nseu conte\u00fado \u00e9 original e todas as fontes consultadas est\u00e3o devidamente mencionadas no \n\ntexto, nas notas e bibliografia. \n\nA candidata: \n\nShirley da Silva Mendon\u00e7a \n\n \n\nLisboa,       2015 \n\n \n\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o se encontra em condi\u00e7\u00f5es de ser apreciada pelo j\u00fari a designar. \n\nA orientadora, Professora Doutora Regina Salvador \n\n   \n\nLisboa,       2015 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                    \u00c1 minha fam\u00edlia! \n\n                                                                                           \n\n  \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus Todo Poderoso por ser meu guia e me ajudar a ultrapassar mais uma \n\netapa. \n\nEsta n\u00e3o \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o dos meus sonhos. Mas \u00e9 o culminar de imenso esfor\u00e7o e \n\ntrabalho e por vezes muito des\u00e2nimo.  \n\nCada p\u00e1gina, cada v\u00edrgula, devo-o gra\u00e7as as mais diversas pessoas e entidades. Ser-\n\nme-\u00e1 imposs\u00edvel citar todos os nomes que foram contribuindo e enriquecendo-me com os \n\nmais variados conhecimentos na concretiza\u00e7\u00e3o deste projeto acad\u00e9mico. \n\nOs meus mais sinceros agradecimentos a todos os meus professores do Mestrado em \n\nGest\u00e3o e Territ\u00f3rio da FCSH/UNL, em especial na \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o Desenvolvimento e \n\nTerrit\u00f3rio, pelos ensinamentos, acompanhamentos e disponibilidade demonstrada e em \n\nespecial a minha orientadora, Professora Doutora Regina Salvador e a todos os meus amigos \n\nque me ajudaram na concretiza\u00e7\u00e3o deste projeto acad\u00e9mico.      \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nResumo  \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 Pr\u00edncipe \u00e9 um dos pa\u00edses mais pobres do mundo totalmente dependente da \n\najuda externa. Desde a independ\u00eancia, a 12 de Julho de 1975, o pa\u00eds mergulhou num clima de \n\ninstabilidade sociopol\u00edtica e de pobreza que vem afetando e condicionando o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico da sociedade santomense. A fraca capacidade governativa \n\ndos dirigentes e a falta de consenso na classe pol\u00edtica, as sucessivas quedas de governo, o \n\nelitismo e o favoritismo reinante tornam quase imposs\u00edvel que se encontre um caminho \n\nconsensual para que o pa\u00eds possa efetivamente sair da situa\u00e7\u00e3o de pobreza em que se encontra \n\ne come\u00e7ar a dar passos significativos rumo ao desenvolvimento e ao progresso. \n\nSendo um pa\u00eds com imensos problemas estruturais, que se v\u00e3o agravando com o passar \n\ndos anos, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um pa\u00eds extremamente fr\u00e1gil, onde a pobreza atinge a maior \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o. A instabilidade pol\u00edtica e social que se vive no pa\u00eds impede que a classe \n\npol\u00edtica nacional seja capaz de chegar a um entendimento para o progresso socioecon\u00f3mico da \n\nna\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um pa\u00eds que disp\u00f5e de in\u00fameras potencialidades naturais, \n\nmuitas delas continuam a ser mal aproveitadas devido \u00e0 aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia concertada \n\nque conduza o pa\u00eds ao desenvolvimento. \n\nMas para que aconte\u00e7a \u00e9 imprescind\u00edvel que os \u00f3rg\u00e3os decisores do pa\u00eds sejam capazes \n\nde primar por pol\u00edticas cred\u00edveis, transparentes e vi\u00e1veis, para que o progresso e \n\ndesenvolvimento t\u00e3o desejado pela sociedade santomense n\u00e3o seja apenas um sonho. Com a \n\ndescoberta do petr\u00f3leo no territ\u00f3rio santomense, a na\u00e7\u00e3o tem depositado todas as suas \n\nesperan\u00e7as na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera e que com a arrecada\u00e7\u00e3o das receitas da\u00ed provenientes o \n\npa\u00eds come\u00e7ar\u00e1 a trilhar o caminho do desenvolvimento e do progresso. \n\n \n\nPalavras-chave: Desenvolvimento, recursos naturais, petr\u00f3leo, boa governan\u00e7a, receita, \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\nAbstract \n\nSao Tome and Principe is one of the poorest countries of the world, completely \n\ndependent of external aid. \n\nSince 12th of July 1975 date its independence day, the social political instability has \n\nbeen affecting its social and economic development, leading the country to a deep poverty. \n\nThe favoritism, the weak leadership capacity of those who has been ruling the country \n\nand lack understanding among every political author, are the cause of constant and successive \n\ndown fall of the government, which is the main  obstacle of the national devolvement process. \n\nThese entire structural problems tend to get worst with years and made the country \n\nextremely fragile and vulnerable. While the individual of each political author stands above \n\nthe interest of the nation, the achievement of consensus seems to be impossible; meanwhile \n\nthe majority of population is living under poverty.  The country is enriched with lot of natural \n\nresources; wherever, it has been unable to make of these assets due to lack of well defined \n\nstrategies. \n\nMore than ever, political power must designing and developing new ideas that can \n\nactually respond to the needs of the society, leading Sao Tome and Principe to the progress, \n\nso making the dreams citizens come true.  \n\n \n\nKeys-words: Development, natural resources, petroleum, governance, recipe, public policy, \n\nSao Tome and Principe \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n\u00cdndice \n\nCap\u00edtulo1. Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 1 \n\n1.1 Conclus\u00f5es ................................................................................................................................... 2 \n\n1.2 Metodologia ................................................................................................................................. 2 \n\n1.3 Enquadramento conceptual........................................................................................................... 2 \n\nCap\u00edtulo 2. Enquadramento geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico, econ\u00f3mico e social de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe .......... 8 \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe .................................................. 8 \n\n2.2 Hist\u00f3ria de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ................................................................................................ 10 \n\n2.3 Organiza\u00e7\u00e3o Institucional e Pol\u00edtica ........................................................................................... 13 \n\n2.4 Educa\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................... 18 \n\n2.5 Emprego ..................................................................................................................................... 21 \n\n2.6 Pobreza ....................................................................................................................................... 21 \n\n2.7 Prote\u00e7\u00e3o Social em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ................................................................................... 26 \n\n2.8 Energia ....................................................................................................................................... 28 \n\n2.9 Sa\u00fade .......................................................................................................................................... 29 \n\n2.10. Finan\u00e7as P\u00fablicas .................................................................................................................... 30 \n\nCap\u00edtulo 3. As potencialidades de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe....................................................................... 35 \n\n3.1. As Pescas ................................................................................................................................... 36 \n\n3.2 Agricultura ................................................................................................................................. 38 \n\n3.3 Turismo ...................................................................................................................................... 39 \n\n3.4. Zonas Francas ............................................................................................................................ 44 \n\n3.5. Ambiente ................................................................................................................................... 47 \n\nCap\u00edtulo 4. Explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ................................................................ 49 \n\n4.1. Petr\u00f3leo Conjuntura Africana .................................................................................................... 54 \n\n4.2. Explora\u00e7\u00e3o conjunta entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Nig\u00e9ria ..................................................... 56 \n\n4.3 Processo de concess\u00e3o dos blocos petrol\u00edferos ........................................................................... 59 \n\n4.4. Legisla\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ......................................................... 62 \n\nCap\u00edtulo 5. Enquadramento Metodol\u00f3gico ........................................................................................... 66 \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n5.1 An\u00e1lise dos resultados dos inqu\u00e9ritos ......................................................................................... 66 \n\n5.2.Conclus\u00e3o dos Inqu\u00e9ritos junto a popula\u00e7\u00e3o............................................................................... 72 \n\nBibliografia .......................................................................................................................................... 76 \n\nAp\u00eandice .............................................................................................................................................. 79 \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1. Mapa de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ................................................................................................. 8 \n\nFigura 2. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por distritos ................................................................................. 10 \n\nFigura 3. Ranking de n\u00edveis de corrup\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses lus\u00f3fonos ........................................................... 17 \n\nFigura 4. Estrutura do PIB (2012) ........................................................................................................ 24 \n\nFigura 5. Frota pesqueira de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ............................................................................... 36 \n\nFigura 6. Ex-depend\u00eancia agr\u00edcola de S\u00e3o Tom\u00e9 ................................................................................. 41 \n\nFigura 7. Parque natural \u201cBom Sucesso\u201d (S\u00e3o Tom\u00e9) .......................................................................... 42 \n\nFigura 8. Aeroporto Internacional de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe .................................................................. 44 \n\nFigura 9. Ba\u00eda das Agulhas na (Ilha do Pr\u00edncipe) ................................................................................. 45 \n\nFigura 10. Porto de Fern\u00e3o Dias Micol\u00f3 (S\u00e3o Tom\u00e9) ........................................................................... 46 \n\nFigura 11. Zona desenvolvimento conjunta entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Nig\u00e9ria ............................. 51 \n\nFigura 12. Evolu\u00e7\u00e3o da conta nacional do petr\u00f3leo .............................................................................. 53 \n\nFigura 13. Ranking dos pa\u00edses da \u00c1frica Subsariana na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera .................................... 59 \n\nFigura 14. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Sexo dos Inquiridos .................................................................... 66 \n\nFigura 15. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Idade dos Inquiridos ................................................................... 67 \n\nFigura 16. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Grau de Escolaridade dos Inquiridos .......................................... 67 \n\nFigura 17. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Conhecimento da exist\u00eancia do petr\u00f3leo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe\n\n ............................................................................................................................................................. 68 \n\nFigura 18. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das vantagens e desvantagens do petr\u00f3leo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe68 \n\nFigura 19. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00c1reas priorit\u00e1rias para o desenvolvimento em S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe ................................................................................................................................................ 69 \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\nFigura 20. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos impactos da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe .... 70 \n\nFigura 21. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Coopera\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e Nig\u00e9ria no sector \n\npetrol\u00edfero ............................................................................................................................................. 71 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice dos Quadros \n\nQuadro 1 Distritos de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ........................................................................................... 9 \n\nQuadro 2. Estrutura do Ensino em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (Decreto-Lei 53/88) ..................................... 19 \n\nQuadro 3. Estrutura do Ensino (Lei n\u00ba 2/2003) .................................................................................... 19 \n\nQuadro 4. Sin\u00f3tico para alcan\u00e7ar o ODM em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ..................................................... 23 \n\nQuadro 5. Cobertura de prote\u00e7\u00e3o social da cidadania em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ................................... 27 \n\nQuadro 6. Cobertura dos segurados diretos e ativos ............................................................................. 27 \n\nQuadro 7. Contas p\u00fablicas entre (2011-2015) ...................................................................................... 32 \n\nQuadro 8. Evolu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida por credor (mil milh\u00f5es d\u00f3lares) .......................................................... 34 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nx \n\n \n\nLista de Abreviaturas \n\nADI  A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Independente  \n\nADC  Autoridade de Desenvolvimento Conjunto \n\nANP  Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo  \n\nBAD  Banco Africano Desenvolvimento \n\nBM  Banco Mundial   \n\nBCSTP Banco Central de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nBES  Banco Espirito Santo \n\nCIPSTP Centro de Integridade P\u00fablica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nCMC  Conselho Ministerial Conjunto \n\nCLSTP Comit\u00e9 de Liberta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nCPLP  Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa \n\nDHT  Dire\u00e7\u00e3o Hotelaria Turismo \n\nDOTMA Dire\u00e7\u00e3o de Ordenamento Territ\u00f3rio Meio Ambiente \n\nDRI  Debt Relief Internacional \n\nEIA  Energy Information Administration \n\nENRP  Estrat\u00e9gia Nacional Redu\u00e7\u00e3o Pobreza \n\nERHC Environmental Remediation Holding Corporation  \n\nEUA  Estados Unidos de Am\u00e9rica  \n\nFDC  Frente Democr\u00e1tica Crist\u00e3 \n\nFIDA  Fundo Internacional para Desenvolvimento Agr\u00edcola \n\nFMI  Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nGRID  Gabinete de Registo de Informa\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nHIPC  Heavily Indebted Poor Countries \n\nICAI  Instituto Contabilidade Administra\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica \n\nIDA  International Development Association \n\nIDF  Instituto Diocesano Forma\u00e7\u00e3o \n\n IDH  Indicador de Desenvolvimento Humano \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\nINE  Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nISP  Instituto Superior Polit\u00e9cnico \n\nMDRI Multilateral Debt Relief Initiative \n\nMLSTP Movimento Liberta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nODM  Objetivos do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio \n\nOMC  Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio  \n\nOMT  Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo \n\nOPEP  Organiza\u00e7\u00e3o Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nONU  Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPASS  Projeto de Apoio ao Servi\u00e7o Social \n\nPCD-GR Partido Converg\u00eancia Democr\u00e1tica \u2013 Grupo Reflex\u00e3o \n\nPNUD Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Desenvolvimento \n\nPAP  Programas de A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias \n\nPIB  Produto Interno Bruto \n\nRNB  Rendimento Nacional Bruto \n\nS.D  Sem Data \n\nSTP  S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nSTPETRO Sociedade Nacional de Petr\u00f3leo de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nEU  Uni\u00e3o Europeia \n\nZDC  Zona Desenvolvimento Conjunto \n\nZEE  Zona Econ\u00f3mica Exclusiva \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\nCap\u00edtulo1. Introdu\u00e7\u00e3o     \n\nA escolha do tema: \u201cO petr\u00f3leo: um contributo para o desenvolvimento de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe\u201d teve como o principal objetivo de demonstrar, atrav\u00e9s de uma reflex\u00e3o cr\u00edtica, at\u00e9 que ponto \n\na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera contribuir\u00e1 para o desenvolvimento socioecon\u00f3mico de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\nConstituem ainda objetivos deste trabalho: \n\n? Analisar a problem\u00e1tica do petr\u00f3leo no contexto africano;  \n\n?  Caracterizar o atual contexto socioecon\u00f3mico santomense;  \n\n?  Demonstrar as vantagens e desvantagens na coopera\u00e7\u00e3o bilateral entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\ne a Nig\u00e9ria na reparti\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera na zona conjunta de \n\nexplora\u00e7\u00e3o;  \n\n?  Avaliar a perce\u00e7\u00e3o e as expectativas da popula\u00e7\u00e3o sobre os benef\u00edcios que advenham da \n\nexplora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera; \n\n? Propor medidas que visem uma melhor transpar\u00eancia e gest\u00e3o dos fundos que provenham da \n\nexplora\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m fazer uma compara\u00e7\u00e3o com as teorias dos diferentes autores sobre uma \n\neventualmente explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tomando como base, o que foi \n\nfeito desde do momento em que foram assinados os primeiros acordos de explora\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera com algumas companhias tanto ZEE, como na ZDC uma vez que a fase de \n\nprodu\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera estava prevista para o ano 2012. \n\nUma gest\u00e3o correta e transparente dos recursos petrol\u00edferos em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe poder\u00e1 \n\ncontribuir para o pa\u00eds auto financiar-se em projetos que possam contribuir no desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f3mico. \n\n\u201cO nosso petr\u00f3leo deve ser um instrumento de vida, n\u00e3o de morte para do nosso povo\u201d \n\n(Bispos Cat\u00f3licos do Congo Brazzaville,2006) \n\nO trabalho encontra-se dividido em cinco cap\u00edtulos.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, desenvolver-se \u00e1 toda teoria relacionado com tema em que se focam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o, contextualiza\u00e7\u00e3o e os principais contributos sobre os conceitos de desenvolvimento na \n\nperspectiva de diferentes autores. \n\n No segundo cap\u00edtulo, far-se-\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, hist\u00f3rica, econ\u00f3mica e \n\nsocial de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, procurar-se-\u00e1 fazer uma discri\u00e7\u00e3o das potencialidades existentes no pa\u00eds \n\ndemonstrando assim o porqu\u00ea dos constrangimentos internos que dificultam a viabilidade de v\u00e1rios \n\nsectores em contribu\u00edrem para o crescimento e fortalecimento econ\u00f3mico, e demonstrar que esses \n\nentraves podem ser superados desde de que haja um investimento vi\u00e1vel para os setores chaves da \n\neconomia santomense.  \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo, debru\u00e7a-se sobre o processo de concess\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera entre \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e tamb\u00e9m uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e a sua fun\u00e7\u00e3o \n\ncomo entidade reguladora e fiscalizadora, e o conjunto de leis que regulam toda atividade do setor em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 Pr\u00edncipe. \n\nNo quinto cap\u00edtulo, discute-se o estudo caso na apresentando os resultados dos inqu\u00e9ritos \n\nfeitos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o onde se tirou as principais conclus\u00f5es. \n\n \n\n1.1 Conclus\u00f5es  \n\nFaz-se a discuss\u00e3o e uma reflex\u00e3o dos principais resultados e termina-se com principais \n\nconclus\u00f5es. \n\n \n\n1.2 Metodologia \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o, decidiu-se recorrer a um conjunto de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que foram \n\nessencialmente a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e documental com a realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos. Pretende-se \n\naprofundar a problem\u00e1tica em estudo, atrav\u00e9s de artigos de revista, livros, relat\u00f3rios e publica\u00e7\u00f5es \n\ndiversas. No que toca \u00e0 revis\u00e3o documental, a an\u00e1lise recaiu fundamentalmente sobre um conjunto de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero vigente no pa\u00eds e dados cedidos por v\u00e1rios organismos santomenses \n\nque est\u00e3o ligados ao processo de uma futura explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no territ\u00f3rio. \n\nAo n\u00edvel de metodologia de investiga\u00e7\u00e3o, destaca-se a pesquisa bibliogr\u00e1fica, atrav\u00e9s de \n\nan\u00e1lise dos diferentes autores sobre as v\u00e1rias abordagens te\u00f3ricas ao tema em quest\u00e3o e a recolha dos \n\ndados, efetuada atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos a organismos estatais, empresas e a sociedade civil \n\nem geral. Foram inquiridas as seguintes institui\u00e7\u00f5es: a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP), a Dire\u00e7\u00e3o \n\ndo Ambiente, e a Empresa Oranto Petroleum em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Foram ainda inquiridos 24 \n\nsantomenses, todos residentes em territ\u00f3rio nacional. Os inquiridos foram de ambos os sexos e de \n\nidades compreendidas entre os 18 e os 50 anos. Os inqu\u00e9ritos foram aplicados durante duas semanas, \n\ntendo como objetivo central conhecer e avaliar a perce\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o santomense sobre a \n\npossibilidade de uma futura explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no pa\u00eds. \n\n1.3 Enquadramento conceptual  \n\nN\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil buscar com conceito que pudesse agradar a todos os que investigam o \n\ndesenvolvimento. Certamente muitos concordar\u00e3o em afirmar que o desenvolvimento esta \n\nintrinsecamente ligada ao dia das pessoas, as suas metas, objetivos, tra\u00e7ados por cada um de n\u00f3s, em \n\nv\u00e1rios aspetos da vida. O aspeto social, f\u00edsico, cultural, econ\u00f3mico, tudo que seja pass\u00edvel de gerar \n\nbem-estar de cada ser humano. \n\nPara (Milani, 2007) o desenvolvimento enquanto projeto pol\u00edtico nasce com a modernidade e \n\nse expande gra\u00e7a aos vetores pretensamente universais do projeto moderno, os modelos, Estado, \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nNa\u00e7\u00e3o, de articula\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado, da coopera\u00e7\u00e3o internacional, de gest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f3micas entre outros1.  \n\nNa d\u00e9cada de oitenta uma nova gera\u00e7\u00e3o de economistas conduz ao ressurgimento da economia \n\nneocl\u00e1ssica associada \u00e1 primazia dos mecanismos de mercado na condu\u00e7\u00e3o do processo de \n\ndesenvolvimento. O projeto do New Public Management (Nova Gest\u00e3o P\u00fablica) que surge na Gr\u00e3-\n\nBretanha e os EUA, nos anos oitenta, e vai-se estender-se aos pa\u00edses em desenvolvimento, \n\ninfluenciado a forma de tentar alcan\u00e7ar o desenvolvimento, atrav\u00e9s de pol\u00edticas de ajustamento \n\nestrutural e da agenda da boa governan\u00e7a2. \n\nNa d\u00e9cada de cinquenta promoveu o desenvolvimento de instrumentos para descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\nda atividade regional (especialmente nos aspetos econ\u00f3micos) e a constru\u00e7\u00e3o de modelos regionais e \n\ninter-regionais em regra na \u00f3tica do equil\u00edbrio geral; a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas em toda a sua \n\namplitude n\u00e3o foi encarada prioritariamente esperando-se que tamb\u00e9m esperando-se que tamb\u00e9m \n\noutras disciplinas considerassem, procedimento que viria a justificar a Ci\u00eancia Regional (Lopes, 2001, \n\np.346). \n\nO desenvolvimento regional tem vindo a suscitado um interesse pelo fato de estar a aumentar \n\nsignificativamente os desequil\u00edbrios regionais. Essa teoria est\u00e1 baseada em tr\u00eas pontos: \n\n? As regi\u00f5es com um potencial econ\u00f3mico mais elevado podem atrair fatores de produ\u00e7\u00e3o de \n\noutras regi\u00f5es, deixando-as com menos recursos para desenvolvimento;  \n\n? As regi\u00f5es mais atrasadas s\u00e3o sempre extremamente dependentes das que possuem uma base \n\necon\u00f3mica mais forte; \n\n? Ser\u00e1 sempre dif\u00edcil para a regi\u00e3o menos desenvolvida melhorar a sua base econ\u00f3mica, \n\nparticularmente num quadro concorrencial (Lopes, 2001, p.379). \n\nA raz\u00e3o de \u00edndole econ\u00f3mica s\u00e3o as mais marcantes \u00e9 preciso que as regi\u00f5es que s\u00e3o afetadas, \n\nsejam atribu\u00eddas condi\u00e7\u00f5es que favore\u00e7a um desenvolvimento regional equilibrado e \n\nharmonioso. \n\nAs assimetrias v\u00e3o variando de regi\u00e3o para regi\u00e3o, tornando umas regi\u00f5es mais pr\u00f3speras do \n\nque as outras. \u00c9 preciso a elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica regional que permita as regi\u00f5es mais \n\ndesfavorecidas ter acesso as mesmas condi\u00e7\u00f5es que permita-lhes alcan\u00e7ar um patamar de crescimento \n\ndesejado, e possivelmente se tornar uma regi\u00e3o atrativa aos investimentos.  \n\nTodos esses fatores forma motivos de confer\u00eancias nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, para discutir e buscar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para definir estrat\u00e9gias, para uma sociedade mais humana, mas justa e equilibrada, em que o \n\naspeto econ\u00f3mico, e social esteja harmonizado. \u201cComo se defende, o desenvolvimento pressup\u00f5e \n\nacesso aos bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos e \u00e0s oportunidades em geral em situa\u00e7\u00f5es de relativa igualdade, a \n\n                                                     \n\n1 Territ\u00f3rio e Desenvolvimento: Reflex\u00f5es sobre o Contexto Amaz\u00f3nico e Proposi\u00e7\u00e3o de um Modelo de an\u00e1lise \np.5 \n\n2 Parceria como estrat\u00e9gia de desenvolvimento local.  \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de tais condi\u00e7\u00f5es de acesso exige interven\u00e7\u00e3o sempre que as assimetrias tendem \n\na alargar-se como frequentemente.\u201d (Lopes, 2001, p. 274). \n\nO conceito de desenvolvimento passou por muitas defini\u00e7\u00f5es e reformula\u00e7\u00f5es at\u00e9 a atualidade. \n\nA primeira a teoria baseia-se no aspeto funcionalista do desenvolvimento; onde o \n\ndesenvolvimento, surge quando as regi\u00f5es est\u00e3o economicamente vi\u00e1veis, onde os polos de \n\ncrescimentos tornam a for\u00e7a motriz para o desenvolvimento de uma regi\u00e3o. Atra\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios \n\necon\u00f3micos faz com que desenvolva novas atividades.  \n\nTomando em conta as ideias de Perroux (1977), Myrdal (1968) e Hirschiman (1961), onde \n\ndefendem esta teoria. Para eles o desenvolvimento baseava-se num conjunto restrito de ind\u00fastrias \n\npropulsoras centradas essencialmente em polos de desenvolvimento cujo processo de evolu\u00e7\u00e3o se \n\nalastraria a \u00e1reas envolventes embora as \u00e1reas centrais crescessem \u00e0 custa de vantagens econ\u00f3micas \n\ninternas e tamb\u00e9m de outras \u00e1reas 3. \n\nA segunda teoria \u00e9 a teoria territorialista, onde o territ\u00f3rio de cada regi\u00e3o \u00e9 visto como pe\u00e7a \n\nfundamental do seu desenvolvimento, desde de que haja uma aten\u00e7\u00e3o aos fatores internos, enfatizando, \n\na ideia de que o desenvolvimento s\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ado quando houver uma intera\u00e7\u00e3o entre os recursos \n\nhumanos e naturais. Sendo o capital humano importante no desenvolvimento de um territ\u00f3rio. Os que \n\ndefendiam que o territ\u00f3rio \u00e9 essencial para o crescimento de uma regi\u00e3o, tinham presente que era \n\npreciso desenvolver e criar uma interliga\u00e7\u00e3o entre o meio social, ambiental, cultural, para que todos \n\njuntos pudessem chegar ao desenvolvimento. \n\nO conceito do desenvolvimento tem vindo a ser debatido nos diferentes meios n\u00e3o s\u00f3 \n\nacad\u00e9micos, cient\u00edficos e pol\u00edticos, uma vez que tenta-se buscar de forma consensual um modelo de \n\ndesenvolvimento que seja compat\u00edvel para cada regi\u00f5es e os pa\u00edses. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas assistimos ao \n\num crescimento econ\u00f3mico acelerado, de determinadas regi\u00f5es e o que come\u00e7ou a suscitar o \n\nlevantamento de quest\u00f5es como a sustentabilidade de usar os recursos existentes na atualidade sem \n\ncomprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras. Da\u00ed surge a teoria da globaliza\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, que j\u00e1 n\u00e3o era s\u00f3 a quantidade que estava em causa, mas sim a qualidade de esse \n\ndesenvolvimento a ser alcan\u00e7ado pelas sociedades contempor\u00e2neas.   \n\nSegundo Becatinni (1990, p.30) um dos requisitos preliminares para o desenvolvimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um distrito industrial \u00e9 a exist\u00eancia de um sistema de valores relativamente \n\nhomog\u00e9neos. A exist\u00eancia de valores comuns facilita a transmiss\u00e3o de conhecimento e fornecimento \n\nde regras que regulam o comportamento4. \n\n                                                     \n\n3Teorias e Modelos de Desenvolvimento (pp. 12-13). \u201cMyrdal e Hirschman \u00e9 que eles s\u00e3o os primeiros autores a \n\nfazer referencia a fatores de natureza n\u00e3o econ\u00f3mica na explica\u00e7\u00e3o de processo de desenvolvimento e \n\ncrescimento regional. Myrdal, por exemplo, real\u00e7a a import\u00e2ncia e a qualidade dos fatores de produ\u00e7\u00e3o como \n\ndeterminantes do desenvolvimento, enfatizando quest\u00f5es como a qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o \u2013 de \u2013 obra, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia de crescimento etc.\u201d \n\n4 Distritos Marshallinos o caso de \u00c1gueda \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\nPara que o desenvolvimento seja sustent\u00e1vel, produza efeitos, \u00e9 preciso que a condi\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 preciso que as estrat\u00e9gias sejam ligadas entre elas. Atingir metas de \n\nsustentabilidade, \u00e9 preciso criar estrat\u00e9gias que sejam a longo prazo, Sendo o desenvolvimento uma \n\n\u00e1rea multidimensional e vasta, ela precisa estar interligadas e criar pontes com outras \u00e1reas, n\u00e3o s\u00f3 a \n\neconomia, apesar de ter uma grande import\u00e2ncia, mas tamb\u00e9m, na \u00e1rea cultural, social educacional, \n\nambiental, etc. Durante a confer\u00eancia sobre o Meio Ambiente das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1999 que \n\nrealizou no Rio de Janeiro (Brasil) em que os governantes se comprometeram em implementar \n\nestrat\u00e9gias que fossem em conson\u00e2ncia com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nSegundo o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel no relat\u00f3rio nosso futuro comum, \n\nelaborado pela na Comiss\u00e3o Mundial para o Ambiente e Desenvolvimento, que foi presidida pela \n\nprimeira ministra norueguesa Gro Harlem Brundtland. Esta cimeira definiu-se o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u201cum conjunto de processos e atitudes que atende \u00e0s necessidades presentes sem \n\ncomprometer a possibilidade de que gera\u00e7\u00f5es futuras satisfa\u00e7am as suas propi\u00e1s necessidades5\u201d. \n\nO foco sobre as quest\u00f5es ambientais, veio unir-se as outras quest\u00f5es que j\u00e1 existem nas \n\nsociedades. O bem-estar social, social, cultural, s\u00e3o entre alguns aspetos que est\u00e3o na agenda mundial. \n\nA sustentabilidade do meio ambiente depende da atua\u00e7\u00e3o de cada do ser humano conjunto. \u00c9 \n\num processo que integra\u00e7\u00e3o para garantir uma melhor qualidade de vida ambiental social cultural etc. \n\nNesse contexto as comunidades s\u00e3o chamadas a participar na cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que \n\npermitam um desenvolvimento equilibrado.  \n\nSegundo Amaro (2003) o desenvolvimento participativo \u201c\u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de uma metodologia \n\nparticipativa nos processos de mudan\u00e7a e das melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es, desde a \n\nconce\u00e7\u00e3o a decis\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o passando pela execu\u00e7\u00e3o, dire\u00e7\u00e3o e acompanhamento, implicando a \n\nafirma\u00e7\u00e3o plena cidadania, nos seus direitos e deveres6\u201d. A participa\u00e7\u00e3o ativa no processo de \n\ndesenvolvimento deve ser caber a todos as institui\u00e7\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o como forma de poder ter \n\noportunidade de escolher. O processo de desenvolvimento tem um duplo aspeto, sendo o primeiro \n\nconstitutivo, \u00e9 preciso que haja a constitui\u00e7\u00e3o de todos os meios humanos, e mat\u00e9rias que estejam na \n\ndisposi\u00e7\u00e3o para assim poder desenvolvido. Outro aspeto \u00e9 o construtivo, o desenvolvimento \u00e9 um \n\nprocesso natural que vai passando por diferentes etapas at\u00e9 a sua concretiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO desenvolvimento regional, se entende como o acesso de qualquer ser humano \n\nindependentemente do lugar onde vive, aos bens e servi\u00e7os. Mas para que se possa atingir esse \n\nobjetivo a sociedade devera estar organizada. Significando assim o estabelecimento de uma rede \n\nhierarquizada centros (e de regi\u00f5es associadas).  \n\n                                                     \n\n5 Parceiras como Estrat\u00e9gias de Desenvolvimento Local relat\u00f3rio da constru\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho no \n\ndom\u00ednio da nutri\u00e7\u00e3o em Cau\u00e9 \n\n6 www.cases.pt/social em Portugal (2014)  \n\nhttp://www.cases.pt/social\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nA sociedade atual \u00e9 palco cada vez mais de transforma\u00e7\u00f5es cada vez mais globalizante onde \n\ntodos s\u00e3o chamados a intervir. \n\nA certeza que o desenvolvimento de cada regi\u00e3o ser\u00e1 um fator vi\u00e1vel, se tamb\u00e9m termos em \n\nconta a sustentabilidade dos recursos que existem, e fazer um uso equitativo do mesmo atrav\u00e9s de uma \n\npol\u00edtica de curto medio e longo prazo. \n\nSegundo a plataforma portuguesa ONGD (citando Fernandes, 2002 a35-38),  \n\numa Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS) deve compreender um \n\nconjunto, de processos, participativos e em cont\u00ednuo aperfei\u00e7oamento de an\u00e1lise, \n\ndebate, capacita\u00e7\u00e3o, planeamento e investimento, que procure integrar os objetivos, \n\necon\u00f3micos, sociais e ambientais de curto e longo prazo integradas mutuamente \n\natrav\u00e9s de uma gest\u00e3o e concess\u00f5es m\u00fatuas. \n\n \n Implica dizer que uma governa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, e engajamento de todos, para uma real \n\nmudan\u00e7a de mentalidade e de atitude. Para que tal seja preciso urge uma necessidade, de criar \n\nincentivos na \u00e1rea ambiental, para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nAs linhas gerais para uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento regional estar presente a organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial como objetivo de longo prazo, implica dizer que devem estabelecer-se prioridades \n\nconcentrado em determinadas localiza\u00e7\u00f5es estrategicamente. \n\nO desenvolvimento esta em todas as esferas da vida de um ser humano, e cada vez assumindo \n\ncontornos mais globalizantes. Foi o motivo que levou as Na\u00e7\u00f5es Unidas em Setembro de 2000 em \n\nconjunto com v\u00e1rios pa\u00edses em criar oito objetivos do mil\u00e9nio, o que passaria a chamar Objetivo \n\nDesenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM). Entre eles s\u00e3o: \n\n1. A erradica\u00e7\u00e3o da pobreza extrema e da fome; \n\n2. Educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria universal; \n\n3. Promo\u00e7\u00e3o da igualdade entre os sexos e o refor\u00e7o do papel da mulher; \n\n4. Redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil; \n\n5. Melhoria da sa\u00fade materna; \n\n6. Combate ao VIH/SIDA; \n\n7. Assegurar a sustentabilidade ambiental; \n\n8. Desenvolver uma parceria global para o desenvolvimento. \n\nOs objetivos propostos deveriam ser alcan\u00e7ados at\u00e9 o ano 2015, onde todos deveriam \n\ncontribuir para alcan\u00e7ar as metas preconizadas. \n\nPor isso vislumbra-se a responsabilidade quer da parte governamental quer da sociedade civil, \n\nna solu\u00e7\u00e3o dos problemas que s\u00e3o p\u00fablicos.   \n\nNesta perspetiva, podemos dizer que, todas as pol\u00edticas que sejam direcionadas para o \n\ndesenvolvimento local est\u00e3o sujeitas a desenvolver estrat\u00e9gias que incentivem e promovam o bem-\n\nestar estar social o individuo, e que fundamentalmente tenham um cariz integrador e n\u00e3o alienador. \n\nQue o desenvolvimento seja capaz que produzir efeitos que sejam para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\nvida de cada cidad\u00e3o, promovendo e dando oportunidade igualmente as iniciativas que possam \n\ncontribuir para o crescimento socioecon\u00f3mico de forma mais humana.    \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2. Enquadramento geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico, econ\u00f3mico e social de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe \n\n \n\n2.1 Localiza\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n                \n\nFigura 1. Mapa de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe             \n\n                               \n\nFonte: www.senapi-stp.net (2014) \n\n \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um arquip\u00e9lago que se situa no meio do oceano Atl\u00e2ntico, perto do \n\nGolfo da Guin\u00e9 e a 300 km2 do continente africano. O arquip\u00e9lago tem uma superf\u00edcie de 1001km2 \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 com 857km2 e a ilha Pr\u00edncipe 139km2, de superf\u00edcie, sendo o seu comprimento de 18km2 e \n\nlargura 10km2. O pa\u00eds tem cerca de 250km de costa, repartidos por 180km no Pr\u00edncipe. A dist\u00e2ncia \n\nentre duas ilhas ronda os 200. \n\nOs pa\u00edses africanos que est\u00e3o mais pr\u00f3ximos s\u00e3o: a Nig\u00e9ria 400km, a norte da ilha do Pr\u00edncipe \n\ne o Gab\u00e3o, a 350km a leste; nordeste, a 250km, encontram-se a Guin\u00e9-Equatorial e os Camar\u00f5es. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe divide-se em quatro regi\u00f5es administrativas: Norte, Centro, Litoral, Sul e \n\nPr\u00edncipe sendo esta ilha uma regi\u00e3o aut\u00f3noma desde (1994). As regi\u00f5es subdividem-se em distritos: \n\nNorte (Lemb\u00e1 e Lobata), Centro Litoral, (\u00c1gua \u2013 Grande e M\u00e9-Zochi), Sul (Cantagalo e Cau\u00e9) e \n\nPr\u00edncipe (Pagu\u00e9). \n\n                            \n\n \n\n \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=i&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=images&amp;cd=&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CAYQjB0&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.senapi-stp.net%2F&amp;ei=iQ2LVP3SPM38aJWrgYgE&amp;psig=AFQjCNFM97KBAZtAmFUQaALTNrin9BU09w&amp;ust=1418485510062844\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nQuadro 1 Distritos de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nIlhas/Distritos Km2 \n\n\u00c1gua-Grande 17 \n\nM\u00e9-Z\u00f3chi 122 \n\nCantagalo 119 \n\nCa\u00fae 267 \n\nLobata 105 \n\nLemb\u00e1 203 \n\nPr\u00edncipe/Pagu\u00e9 142 \n\nTotal do Pa\u00eds 1001km2 \n\nFonte: INE-ST (2014) \n\n \n\nA densidade populacional do pa\u00eds estima-se em 187 356 mil habitantes, segundo o IV \n\nRecenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o (2012). As duas ilhas est\u00e3o separadas da costa oeste do \n\nContinente Africano por mares que podem alcan\u00e7ar at\u00e9 1.800 metros de profundidade As ilhas nunca \n\nestiveram ligadas entre si ou com o continente. O pa\u00eds \u00e9 montanhoso e a maior propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea est\u00e1 \n\nabaixo de 800 m. O ponto mais elevado \u00e9 o Pico de S\u00e3o Tom\u00e9, que est\u00e1 a 2.024 m acima do n\u00edvel do \n\nmar. A pluviosidade m\u00e9dia anual \u00e9 de 2.000 a 3.000 mm por ano, podendo alcan\u00e7ar 7.000 mm por ano \n\nnas florestas de neblina. Apesar de possuir uma \u00e1rea relativamente pequena, o pa\u00eds det\u00e9m uma riqueza \n\nbiol\u00f3gica \u00fanica e comporta v\u00e1rios tipos de ecossistemas e endemismos, particularmente de aves, \n\nanf\u00edbios e plantas. \n\nO arquip\u00e9lago \u00e9 de origem vulc\u00e2nica, sendo a rocha predominante o basalto. A disposi\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo, caracterizado por fortes declives, torna inacess\u00edveis algumas zonas, facto que propicia \n\nnaturalmente, pelo menos em certa medida, a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. O clima \u00e9 tropical \n\nh\u00famido, caracterizado por duas esta\u00e7\u00f5es, sendo a esta\u00e7\u00e3o quente a mais chuvosa com fortes \n\nprecipita\u00e7\u00f5es durante quase todo ano (cerca de nove meses), enquanto a gravana, que \u00e9 a esta\u00e7\u00e3o mais \n\ncurta e relativamente mais seca, tem cerca de tr\u00eas meses de dura\u00e7\u00e3o (de meados de Junho a meados de \n\nSetembro). A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 de 26\u00baC.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nFigura 2. Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por distritos \n\n \n\nFonte: INE-ST (2014) \n\n \n\nNos distritos de \u00c1gua-Grande e M\u00e9-Z\u00f3chi, s\u00e3o os distritos onde a densidade populacional \u00e9 a \n\nmais elevada, sendo que 64% da popula\u00e7\u00e3o fazem a totalidade de esses dois distritos. A cidade de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 que localiza-se no distrito de \u00c1gua \u2013 Grande e a cidade da Trindade, o distrito de M\u00e9-Z\u00f3chi, \n\nesses dois distritos s\u00e3o as \u00e1reas mais populosas do pa\u00eds, correspondendo assim a uma superf\u00edcie \n\nequivalente a 13,8% do pa\u00eds. O distrito de Cau\u00e9 \u00e9 o maior distrito a n\u00edvel geogr\u00e1fico mas \u00e9 o menos \n\npopuloso, por ser considerado uma \u00e1rea rural. \n\nExistem s\u00e3o grandes assimetrias na distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o: 3.145 habitantes por km2 em \n\n\u00c1gua-Grande e 20,6 habitantes por km2 em Cau\u00e9, sendo a densidade populacional m\u00e9dia do \n\narquip\u00e9lago de 138 habitantes por km2 7. \n\n \n\n2.2 Hist\u00f3ria de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nNo que respeita ao descobrimento do arquip\u00e9lago de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, as suposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ns\u00e3o consensuais, mas a ideia generalizada pelos historiadores \u00e9 que foi descoberto por Pedro Escobar e \n\nJo\u00e3o de Santar\u00e9m a 21 de Dezembro de 1470 (S\u00e3o Tom\u00e9) e 17 de Janeiro de 1471 (Pr\u00edncipe), tendo \n\nsido colonizado pelos portugueses no s\u00e9culo XVI. \n\nAquando do seu descobrimento, a ilha n\u00e3o estava habitada, come\u00e7ando a ser habitada apenas \n\nem 1486. Segundo os historiadores, a ilha do Pr\u00edncipe come\u00e7ou o seu povoamento 16 anos depois, em \n\n                                                     \n\n7 S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: oportunidades e potencial de desenvolvimento (2012) \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\n1502. Consta que a ilha do Pr\u00edncipe foi dada como presente pelo rei D. Manuel I de Portugal8. A \n\nl\u00edngua oficial \u00e9 o portugu\u00eas, apesar de existirem tr\u00eas l\u00ednguas nativas que s\u00e3o faladas no pa\u00eds. O forr\u00f3, \n\nque \u00e9 falado em todo arquip\u00e9lago santomense, depois a segunda mais falada \u00e9 o lungui\u00e9 que se fala na \n\nilha do Pr\u00edncipe e a terceira que \u00e9 o angolar, sendo essa \u00faltima falada na regi\u00e3o sul da ilha de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 pelos angolares.  \n\nA partir do s\u00e9culo XV um entreposto para com\u00e9rcio mar\u00edtimo destinado ao tr\u00e1fico de escravos \n\ne os portugueses estabeleceram a\u00ed uma economia de planta\u00e7\u00e3o visando a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nDevido \u00e0 escassez de colonos brancos e \u00e0 amea\u00e7a de doen\u00e7as tropicais foram encorajadas as uni\u00f5es \n\ninter-raciais entre europeus e africanos e foram gradualmente concedidos direitos aos negros livres \n\n(mulatos) forros permitindo-lhes participar ativamente na economia e na vida pol\u00edtica9.  \n\nPara Siebert, citando Castro Henriques (2000:12,35-44) a popula\u00e7\u00e3o do arquip\u00e9lago era \n\ncomposta por uma diversidade de pessoas oriundas de v\u00e1rios lugares e diferentes grupos \u00e9tnicos. A par \n\ndos portugueses que compunham a sociedade, colonial na altura, tamb\u00e9m havia brancos de todas as \n\noutras nacionalidades e de todas as esferas sociais (chegando tamb\u00e9m at\u00e9 brancos escravos). Contudo, \n\no povoamento da ilha foi assegurado por escravos africanos de distintas etnias, havendo tamb\u00e9m \n\nnegros ricos com escravos que adotaram costume europeus.  \n\nOs portugueses permaneceram no arquip\u00e9lago por um per\u00edodo de 500 anos e colonizaram a \n\nilha em dois per\u00edodos distintos: no s\u00e9culo, XV a XVI dominado pelo ciclo de cana-de-a\u00e7\u00facar e \n\ncom\u00e9rcio de escravos; o segundo, em finais do XVIII a XX, dominado pelos ciclos de caf\u00e9 e cacau.10 \n\nCom a queda da produ\u00e7\u00e3o da cana-de a\u00e7\u00facar no s\u00e9culo XVIII, d\u00e1-se in\u00edcio ao ciclo de cacau \n\nnas ro\u00e7as. Com a introdu\u00e7\u00e3o a cultura do cacau, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe torna-se o primeiro produtor \n\nmundial de cacau, o que fez com que a economia se tornasse pr\u00f3spera nas ilhas.  \n\nPara que os colonizadores pudessem ter grandes planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 e cacau, recorreram \u00e0 \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das terras que eram dos nativos. \n\nDevido aos desmandos do sistema, e sobretudo pelo facto de ter sido espoliada dos seus bens, \n\na popula\u00e7\u00e3o nativa recusava trabalhar nas ro\u00e7as dos novos \u201csenhores da terra\u201d. \u00c9 perante este fato que \n\no sistema colonial implementa novas formas de escravatura, consubstanciadas na contrata\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores de varias regi\u00f5es de \u00c1frica e do mundo, com destaque para Cabo-Verde. No mesmo \n\nper\u00edodo, pa\u00edses entre os quais a Inglaterra j\u00e1 come\u00e7avam a exercer press\u00f5es sobre o trabalho escravo, o \n\nque viria a permitir a sua aboli\u00e7\u00e3o em 187511. \n\n                                                     \n\n8 \u201cS. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: Problemas e perspectivas para o seu desenvolvimento\u201d (encarada como estrat\u00e9gia, \u00e0 \n\niniciativa do processo de povoamento em S. Tom\u00e9 parece ter iniciado somente a partir de 1494, com a chegada \u00e1 \n\nilha de muitos degradados e tamb\u00e9m algumas centenas de crian\u00e7as judias expulsas de Espanha). \u201c \n\n9  Relat\u00f3rio Desenvolvimento Humano de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (2002) \n\n10 Estado, pol\u00edticas p\u00fablicas e desenvolvimento: Cabo-Verde e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Ayres Bruzaca de Menezes \n\n(2012) \n11 Idem \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nApesar de a escravatura ser abolida formalmente, a contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores oriundos do \n\ncontinente africano para trabalharem nas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 e cacau, sobre forma de trabalhadores \n\ncontratados, o sistema de trabalho era for\u00e7ado e as condi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o eram as mais favor\u00e1veis \n\npara os trabalhadores. Por volta de 1910, quando o arquip\u00e9lago se tornou primeiro produtor de cacau, \n\n90% das terras era controlado pelos colonos portugueses e pelos bancos, onde dominavam pequenas \n\npropriedades familiares produtoras de cacau12. \n\nO ambiente que se vivia na ilha entre a metr\u00f3pole e os naturais da ilha n\u00e3o era dos melhores. \n\nEm 1953, os naturais que j\u00e1 estavam descontentes com a situa\u00e7\u00e3o social que se vivia, revoltam-se \n\ncontra as pol\u00edticas impostas aos nativos. Esse descontentamento levou os nativos a revoltarem contra o \n\nque consideravam injusto. Com essa revolta houve uma repress\u00e3o por parte dos colonos, o que ficaria \n\na ser conhecido na hist\u00f3ria do pa\u00eds como massacre de Batep\u00e1 de 5313.  \n\nEm consequ\u00eancia desse massacre de Batep\u00e1, o imposto ind\u00edgena \u00e9 abolido e novos cargos de \n\nadministra\u00e7\u00e3o foram progressivamente abertos aos nativos numa tentativa de conter a propaganda \n\nanticolonial14. \n\nComo antes do cacau se tornar o produto mais rent\u00e1vel na economia do arquip\u00e9lago, o caf\u00e9 era \n\no principal produto, os fazendeiros viam o caf\u00e9 como uma melhor aposta, principalmente porque a \n\nm\u00e3o-de-obra era barata e a terra era favor\u00e1vel para o cultivo do caf\u00e9. Mas o cultivo de caf\u00e9 viria a \n\nconhecer o seu decl\u00ednio, devido \u00e0 falta de investimentos por parte dos fazendeiros, \u00e0 instabilidade \n\nmundial na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, ao uso intensivo do solo e ao surgimento de muitas doen\u00e7as que \n\ncome\u00e7avam a afetar os cacauzais. \n\nComo os naturais da ilha, os forros se recusavam a trabalhar nas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 houve a \n\nnecessidade da metr\u00f3pole importar m\u00e3o-de-obra de outros pa\u00edses como Cabo-Verde, Angola, \n\nMo\u00e7ambique entre outros. Para o forro, desempenhar o trabalho nas ro\u00e7as era semelhante \u00e0 \n\nescravatura e era menosprezado pela elite santomense. \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade aos nativos (forros e angolares) e Cabo-verdianos \u00e9 concedido o \n\nestatuto de cidad\u00e3o, enquanto os restantes servi\u00e7ais, tais como Guineenses, Angolanos e \n\nMo\u00e7ambicanos, eram considerados indignos perante a lei portuguesa na \u00e9poca ultramarina15. \n\nCom a agudiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os nacionais e os colonos, a nega\u00e7\u00e3o dos nativos em \n\ntrabalharem nas planta\u00e7\u00f5es de cacau, e o bloqueio da exporta\u00e7\u00e3o do cacau santomense ao estrangeiro \n\npor ser considerado \u201ccacau de escravo\u201d, o esp\u00edrito nacionalista come\u00e7ava a despertar nos santomenses \n\n                                                     \n\n12 A insustent\u00e1vel leveza de ser santomense: Colonialismo, Socialismo, Liberalismo, e a Persist\u00eancia das \nDesigualdades Sociais.  \n\n13 O massacre, que ficou conhecido por massacre de Batep\u00e1, permaneceu sempre um tabu para os portugueses e \n\ns\u00f3 muito recentemente come\u00e7ou a ser divulgado sem preconceitos (Revista Expresso n\u00ba.1542. A ilha dos \n\nVendavais, artigo de Fel\u00edcia Cabrita de 18 de Maio de 2002). \n14 A insustent\u00e1vel leveza de ser santomense: colonialismo, socialismo liberalismo e a persist\u00eancia das \n\ndesigualdades sociais.  \n\n15 Idem p.5  \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\ne, assim, come\u00e7ava luta contra o colonialismo, o que culminaria com a independ\u00eancia alcan\u00e7ada a 12 \n\nde Julho de 1975 e que traria consigo uma s\u00e9rie de reformas pol\u00edticas, sociais, culturais e econ\u00f3micas, \n\nque foram cruciais na determina\u00e7\u00e3o dos progressos e retrocessos que o pa\u00eds teve at\u00e9 a atualidade.  \n\n \n\n2.3 Organiza\u00e7\u00e3o Institucional e Pol\u00edtica \n\nEm 1974, d\u00e1-se em Portugal a Revolu\u00e7\u00e3o de Abril que ficou conhecida pela \u201crevolu\u00e7\u00e3o dos \n\ncravos\u201d, onde foi derrubado o regime fascista. Um ano depois, come\u00e7a o processo de independ\u00eancia \n\ndas col\u00f3nias ultramarinas. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe v\u00ea a independ\u00eancia chegar a 12 de Julho de 1975. Sob \n\na lideran\u00e7a do partido Movimento de Liberta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (MLSTP) 16, instaura-se no \n\npa\u00eds um regime de partido \u00fanico com matrizes socialistas, sendo  nomeado para ocupar o cargo de \n\nPresidente da Rep\u00fablica,  Manuel Pinto da Costa, que governou o pa\u00eds durante quinze anos num \n\nsistema  monopartid\u00e1rio, fechado a qualquer ideologia interna ou externa que \u201camea\u00e7asse\u201d a \n\nestabilidade  do pa\u00eds.  No in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, o pa\u00eds viria a conhecer uma mudan\u00e7a no seu sistema \n\npol\u00edtico. No tocante \u00e0s rela\u00e7\u00f5es externas, e sem embargo das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas ent\u00e3o encetadas, o \n\nnovo pa\u00eds que os dirigentes do MLSTP tinham acolhido estreitou as rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o com \n\npa\u00edses socialistas, dos quais se destaca Cuba, R\u00fassia, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alem\u00e3 e China.  \n\nPor esta altura, estreitamente vinculado a Angola, o arquip\u00e9lago estava de costas voltadas para \n\na costa mais pr\u00f3xima. N\u00e3o por acaso, descartou-se a hip\u00f3tese do turismo, desde logo associado \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o moral, mormente \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o, como se esta fosse apan\u00e1gio do capitalismo 17.  \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe come\u00e7ava a mergulhar num profundo isolamento, o que foi imposto pelo \n\nregime \u00fanico mas come\u00e7ava a despertar na sociedade um sentimento de revolta, ao darem conta que \n\nn\u00e3o era esta sociedade pela qual haviam lutado18. As desigualdades sociais eram crescentes, apenas os \n\nfamiliares e amigos pr\u00f3ximos ao Presidente \u00e9 que dispunham de vantagens. Com todos esses fatores \n\nque se iam amontoando na sociedade santomense as crispa\u00e7\u00f5es entre aqueles que no passado tinham \n\num objetivo comum, que era lutar contra o colonialismo portugu\u00eas, o esp\u00edrito de uni\u00e3o come\u00e7ou a \n\ndesintegrar-se entre os que faziam parte do partido, e passou a dar lugar a diverg\u00eancias ideol\u00f3gicas. O \n\npa\u00eds come\u00e7a a trilhar caminho para um sistema democr\u00e1tico e pluripartid\u00e1rio. Pela primeira vez foram \n\nrealizadas as elei\u00e7\u00f5es legislativas e presidenciais, saindo vencedor o Partido Converg\u00eancia \n\nDemocr\u00e1tica-Grupo de Reflex\u00e3o (PCD-GR). Para Gerard Siebert (1989, p.17) em S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe a introdu\u00e7\u00e3o de uma democracia multipartid\u00e1ria s\u00f3 podia levar a uma maior transpar\u00eancia. A \n\npalavra mudan\u00e7a tornou-se o bras\u00e3o que propunha o exilado Miguel Trovoada, o \u00fanico candidato a \n\n                                                     \n\n 16 Inicialmente foi designadamente o Comit\u00e9 de Liberta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (CLSTP), (1960) o \n\nMovimento de Liberta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (1972). \n\n17 S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe na idade adulta: A Governa\u00e7\u00e3o e o descaso da rua (2010) \n\n18O regime ditatorial assentava doutrina socialista, nos cidad\u00e3os. No temor e na obedi\u00eancia ao Estado. Sendo o \n\npa\u00eds insular tornava-se mais f\u00e1cil exercer o controlo nas pessoas. \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nconcorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presid\u00eancias, a das quais sairia vencedor, apoiado pelo PCD-GR. No in\u00edcio da \n\nsegunda Rep\u00fablica, a rela\u00e7\u00e3o entre o Presidente Trovoada e o governo do PCD-GR era aparentemente \n\nboa. Entre ambas as partes havia o compromisso e a lealdade para com os ideais democr\u00e1ticos, a \n\neconomia de mercado livre e a integridade pol\u00edtica\u201d (Seibert, 1998). \n\nA instabilidade pol\u00edtica j\u00e1 se come\u00e7ava a fazer sentir entre o Presidente e o Governo. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o tornar-se-ia insustent\u00e1vel, o que levou o Presidente a demitir o Governo, que na altura era \n\nchefiado por Daniel Daio, e a nomear um novo executivo. Foi o come\u00e7o das sucessivas e in\u00fameras \n\ncrises pol\u00edticas que o pa\u00eds ainda hoje continua sofrer. Por iniciativa presidencial, nascia assim um novo \n\npartido pol\u00edtico, que se constituiria a terceira maior for\u00e7a pol\u00edtica do pa\u00eds, seguido do MLSTP-PSD, \n\nPCD-GR e o ADI19.Anos mais tarde, viria a ser chefiado pelo filho do ex-presidente que passaria a \n\nsucess\u00e3o da lideran\u00e7a do partido ao seu filho Patrice Emery Trovoada. Passados 38 anos desde a \n\nindepend\u00eancia, a hist\u00f3ria do pa\u00eds \u00e9 marcada por diversas situa\u00e7\u00f5es de instabilidade, em que os \n\nsucessivos governantes ainda n\u00e3o foram capazes de solucionar muitos dos problemas que afetam e \n\ncondicionam o desenvolvimento socioecon\u00f3mico do pa\u00eds, muitas das querelas partid\u00e1rias s\u00e3o frutos de \n\nclivagens familiares que s\u00e3o levadas ao extremo, ao ponto de condicionar o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o \n\nsantomense. Por outro lado, tamb\u00e9m os conflitos derivam de quem pode controlar as verbas que s\u00e3o \n\ndisponibilizadas por dadores internacionais para programas que visam lutar contra a pobreza no pa\u00eds. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe j\u00e1 teve dezoito primeiros-ministros.  \n\nImporta salientar que nem mesmo com dois governos de reconcilia\u00e7\u00e3o nacional, houve \n\nconsenso de todos os partidos foram capazes de unificar a classe governativa santomense. \n\nEsse clima de diverg\u00eancia entre o Presidente da Rep\u00fablica e o chefe do Governo, residia mais \n\nnas compet\u00eancias de cada um. Com isso, o Presidente, cria um governo de \u201ciniciativa presidencial\u201d, \n\nfoi um dos primeiros e de muitos ao longo dos anos. Os governos de gest\u00e3o ou iniciativa presidencial \n\ncome\u00e7avam a tornar-se frequentes no sistema pol\u00edtico santomense, t\u00e3o frequente como as, sucessivas \n\nquedas de governos, apesar de todas as transi\u00e7\u00f5es serem feitas de forma pac\u00edfica. Nenhum Governo \n\ninstitu\u00eddo democraticamente \u00e1 terminou a sua legislatura at\u00e9 \u00e0 data presente. Com um governo de \n\ngest\u00e3o presidencial, apesar da sua inconstitucionalidade, serviria apenas para as exercer fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 \n\nque fosse empossado no governo. Esses factores todos foram-se tornando cada vez mais frequentes, e \n\ncom consequ\u00eancias negativas para o desenvolvimento do pa\u00eds, o que dependia mais da ajuda externa \n\ndos parceiros bilaterais. A infla\u00e7\u00e3o subia a pobreza e a mis\u00e9ria acentuava-se progressivamente na \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a abertura do sistema pol\u00edtico santomense para ao multipartidarismo, come\u00e7aram assim a \n\nsurgir outras for\u00e7as pol\u00edticas, sendo os seus l\u00edderes s\u00e3o pessoas que num passado militavam no \n\n                                                     \n\n19 A\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Independente foi fundada em 1994, pelo ex-presidente Miguel Trovoada sendo a segunda \nfor\u00e7a politica mais importante no pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nMLSTP, e consequentemente n\u00e3o estando de acordo com os ideias do partido, preferem criar outras \n\nfor\u00e7as pol\u00edticas, muitos de esses partidos s\u00e3o frutos de antigos militantes do MLSTP.  \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, na cena pol\u00edtica e institucional, s\u00e3o pautados por uma grande e crescente \n\nconflitualidade de interesses. Aqueles que ocupam cargos p\u00fablicos n\u00e3o conseguem ser imparciais, no \n\nexerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es pelo excesso de familiaridade que existe no pa\u00eds, o que muitas vezes \n\ndificulta e compromete a credibilidade das institui\u00e7\u00f5es. A pouca efici\u00eancia, a dificuldade do sistema \n\njudicial, de que todos os cidad\u00e3os s\u00e3o e t\u00eam os mesmos direitos e deveres perante a lei, o baixo n\u00edvel \n\nde quadros qualificados desde a c\u00fapula governativa, at\u00e9 os funcion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\ndemonstra que, n\u00e3o s\u00f3 existe um problema estrutural, como tamb\u00e9m a falta de estrat\u00e9gia, separa\u00e7\u00e3o de \n\npoderes e de organiza\u00e7\u00e3o para fazer funcionar os sectores no pa\u00eds. Muitos dirigentes pol\u00edticos do pa\u00eds \n\ns\u00e3o indiciados por crimes de corrup\u00e7\u00e3o a maioria nunca chega nem ao tribunal e os casos s\u00e3o \n\narquivados.  \n\nA estrutura judicial santomense \u00e9 deficiente, morosa e pouco eficaz. STP, significa\u201d somos \n\ntodos primos \u201c faz com que as pessoas compactuem de uma forma silenciosa com determinadas \n\natividades il\u00edcitas, que s\u00e3o cometidas por aqueles que ocupam cargos p\u00fablicos, por la\u00e7os de \n\nfamiliaridade e de amizade. Outra das express\u00f5es que j\u00e1 est\u00e1 enraizado em toda a camada social do \n\npa\u00eds \u00e9 a express\u00e3o l\u00e9ve-l\u00e9ve, palavra com muitos significados que ao longo dos anos foram sofrendo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es negativas, menos boas muito por causa da situa\u00e7\u00e3o social que se foi degradando no \n\npa\u00eds. Todos esses condicionantes t\u00eam levado o pa\u00eds \u00e0 baixa produtividade, e ao crescimento muito \n\ninsignificante e ao aumento de pobreza generalizada. \n\nA hist\u00f3ria S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, \u00e0 semelhan\u00e7a de muitos pa\u00edses africanos, foi palco de \n\nin\u00fameras tentativas de golpe de estado. A primeira tentativa de golpe de estado d\u00e1-se em 1995, \n\nliderada pelo tenente Taty das for\u00e7as armadas santomenses, estando em causas condi\u00e7\u00f5es salariais dos \n\nmilitares santomenses. Os militares revoltosos, chegaram a deter o Presidente Miguel Trovoada, que \n\nfoi levado para o comando militar das for\u00e7as armadas, para que se inteirasse das condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\nmilitares. Contudo chegou-se \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com as autoridades governamentais, em que foi restitu\u00edda \n\nassim a ordem governamental, e ficaria a promessa que o governo viria a cumprir as exig\u00eancias feitas \n\npelos militares revoltosos, coisa que n\u00e3o chegaria a acontecer.  \n\nA segunda tentativa foi protagonizada pela Frente Democr\u00e1tica Crist\u00e3 (FDC), partido pol\u00edtico \n\nsem assento parlamentar ligado aos santomenses que integraram o Batalh\u00e3o B\u00fafalo sul-africano, \n\ndurante o regime do apartheid foram acusados de engendrar o golpe de estado de 2003. Aproveitando \n\na aus\u00eancia do Presidente Fradique de Menezes, na Nig\u00e9ria, os ex-b\u00fafalos, sob a lideran\u00e7a do major \n\nFernando Pereira vulgarmente conhecido por (Cob\u00f3) desencadearam atos golpistas. Foram feitos \n\nref\u00e9ns os membros do Governo e o presidente da Assembleia Nacional e a primeira-ministra Maria das \n\nNeves. Os golpistas alegaram como causa, a insatisfa\u00e7\u00e3o que reca\u00eda sobre a governan\u00e7a da ex-\n\nministra, e os atos de corrup\u00e7\u00e3o e m\u00e1 gest\u00e3o. A mesma liderava o governo de salva\u00e7\u00e3o nacional. Os \n\nmilitares formaram uma Junta de Salva\u00e7\u00e3o Nacional, na qual participavam alguns civis e decretaram a \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\ndestitui\u00e7\u00e3o dos principais titulares de cargos pol\u00edticos, incluindo o Presidente e os membros do \n\nGoverno. \n\nOs militares decidiram criar uma junta de salva\u00e7\u00e3o nacional, a qual tinha como objetivo \n\nsubstituir o governo que fora deposto, mas as press\u00f5es externas que a junta foi sofrendo viu-se \n\nobrigaram-na a restaurar a ordem constitucional. O Presidente que encontrava fora do pa\u00eds regressou, \n\ncomo chefe da na\u00e7\u00e3o, e os militares que haviam dado o golpe de estado foram todos amnistiados, sem \n\nque as suas revindica\u00e7\u00f5es iniciais fossem cumpridas. O acordo foi conseguido atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente nigeriano Obasanjo. Em 2013, as fontes de informa\u00e7\u00f5es locais, noticiavam uma outra \n\ntentativa de golpe de estado, que n\u00e3o chegou a concretizar-se e que culminaria com a deten\u00e7\u00e3o de um \n\nsargento das for\u00e7as armadas no aeroporto internacional do pa\u00eds, que tudo indicava que preparava para \n\ndeixar o pa\u00eds com destino a Angola. \n\nA corrup\u00e7\u00e3o, tal como acontece noutros pa\u00edses, n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno novo, muito menos na \n\nsociedade santomense, em que est\u00e1 enraizada no sistema pol\u00edtico. \u00c9 uma atividade que se vem \n\ntornando um problema p\u00fablico que as autoridades locais n\u00e3o t\u00eam conseguido travar. A corrup\u00e7\u00e3o em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um dos graves males que impede o desenvolvimento social do pa\u00eds, ela tornou-\n\nse c\u00edclica e incontrol\u00e1vel. N\u00e3o pretendemos debater exaustivamente sobre as consequ\u00eancias nefastas \n\nque tem trazido a corrup\u00e7\u00e3o desde \u00e1 implementa\u00e7\u00e3o da democracia, mas demonstraremos que com a \n\npr\u00e1tica ativa da corrup\u00e7\u00e3o tem fragmentado o pa\u00eds. \n\nA corrup\u00e7\u00e3o e a boa governa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o s\u00e3o frequentes no sistema governativo, tornando \n\nassim o aparelho do Estado vulner\u00e1vel para a pr\u00e1tica da corrup\u00e7\u00e3o. \n\nOs primeiros casos de corrup\u00e7\u00e3o remontam para a d\u00e9cada de 90, mais concretamente em 1993, \n\na Caixa Nacional Poupan\u00e7a Cr\u00e9dito (CNPC), j\u00e1 n\u00e3o existente, foi assolada com esc\u00e2ndalos de desvios \n\nde fundos, irregularidades, rent-seeking etc20. Um outro caso de corrup\u00e7\u00e3o, foi dado em uma outra \n\ninstitui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, o Banco Central de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (BCSTP), em 1994 o governo demiti o \n\nGovernador na altura Adelino Castelo David, na sequ\u00eancia de ter abusado de fundos suecos destinados \n\npara o apoio \u00e1 balan\u00e7a dos pagamentos para aquisi\u00e7\u00e3o de viaturas para a institui\u00e7\u00e3o21.  \n\nEm 2004 outro esc\u00e2ndalo financeiro envolvendo altos dirigentes pol\u00edticos, que indiciavam \n\npara crimes de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos, peculato, gest\u00e3o p\u00fablica danosa. Em causa estavam quatro \n\nmilh\u00f5es de dobras (cerca de 16 mil euros), resultantes da venda do arroz ao arquip\u00e9lago, no quadro da \n\najuda alimentar do Jap\u00e3o. O Gabinete de Gest\u00e3o das Ajudas (GGA) criado em 1993 para gerir os \n\n                                                     \n\n20 Gerhard Siebert \u201cDemocracia e corrup\u00e7\u00e3o, caso de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.\u201d Um diretor aprovou pessoalmente \n\npedidos de cr\u00e9dito, que consoante, tinham que ser submetidos ao Conselho de Administra\u00e7\u00e3o para a decis\u00e3o. \n\nUma parte do dinheiro emprestado foi imediatamente trocada em divisas no mercado paralelo e depositadas em \n\ncontas banc\u00e1rias no estrangeiro consequentemente o FMI exigiu o encerramento da CNPC. Somente em Outubro \n\nde 1997 o governo liquidou o CNPC, cujos empr\u00e9stimos tinham atingido um valor de 4 bilh\u00f5es de dobras \n\n(900.000 d\u00f3lares americanos). \n\n21  Gerhard Siebert \u201cDemocracia e corrup\u00e7\u00e3o caso de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u201c. \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\ndonativos que chegavam ao pa\u00eds dos diversos parceiros bilaterais e multilaterais22. Um outro esc\u00e2ndalo \n\nrecentemente tornado p\u00fablico, dava conta que uma firma pertencente ao Secret\u00e1rio-geral do partido \n\nPCD-GR, havia importado 900 toneladas que arroz que estavam destinadas ao abastecimento do \n\nmercado interno, que estavam impr\u00f3prias para o consumo alimentar. Segundo ag\u00eancias de not\u00edcias \n\nlocal dava conta que o arroz era impr\u00f3prio, uma vez testes que comprovavam a presen\u00e7a de baterias 23.  \n\nSegundo dados divulgados em 2013 pelo organismo internacional que mede (\u00cdndice da \n\nPerce\u00e7\u00e3o de Corrup\u00e7\u00e3o), IPC demonstrou, que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe encontra-se na posi\u00e7\u00e3o 72\u00aa, com \n\npontua\u00e7\u00e3o 42 numa escala, que vai de zero (muito corrupto) a 100 (nada corrupto). Comparando com \n\no ano 2011, o pa\u00eds registou uma ligeira melhoria face ao 100\u00ba lugar que ocupava num total de 183 \n\npa\u00edses. No grupo dos pa\u00edses lus\u00f3fonos s\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ocupa o 3\u00ba lugar de 2010 a 2013. \n\n \n\nFigura 3. Ranking de n\u00edveis de corrup\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses lus\u00f3fonos  \n\n \n\nFonte: internacional transparency (2014) \n\n \n\nPara o presidente do Centro de Integridade P\u00fablica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (CIPSTP): \u201co \n\ncombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o tem-se mostrado pouco eficaz. O combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o exige uma magistratura \n\ncapacitada corajosa e independente algo que nos falta quando vemos os procuradores a arquivarem \n\ncasos por falta de provas ou at\u00e9 meios para a investiga\u00e7\u00e3o\u201d24. \n\nS\u00e3o in\u00fameras as situa\u00e7\u00f5es lesivas ao estado que na maioria s\u00e3o arquivadas, e tornando assim a \n\nfazer parte do quotidiano na vida do pa\u00eds, o que em grande medida atrasa o desenvolvimento, e \n\n                                                     \n\n22 www.publico.pt/.../destacadas-personalidades-do-estado-de-sao-tome-e-prin...(2014) \n\n23 www.telanon.info/.../testes-do-ciat-colocam-arroz-importado-pela-firma-... (2014) \n24 www.telanon info/ S\u00e3o Tome e Pr\u00edncipe (2013) \n\nhttp://www.telanon.info/.../testes-do-ciat-colocam-arroz-importado-pela-firma-\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nficando muitas vezes em causa o bom nome da justi\u00e7a, tornando-a \u00e0s vezes injusta quando por vezes \n\nh\u00e1 pessoas que cometem pequenos delitos e cumprem penas excessivas, enquanto os praticam crimes \n\ncomo a m\u00e1 gest\u00e3o dos bem p\u00fablicos quase nunca s\u00e3o punidos. \n\nAs maiorias de casos de corrup\u00e7\u00e3o invariavelmente n\u00e3o s\u00e3o tratados de acordo com a Lei, a \n\nmaioria ficam ou caem no esquecimento at\u00e9 que surge novos casos. \n\nO mau ou parcial funcionamento da justi\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 um fator que faz com que o crescimento \n\ndo pa\u00eds v\u00ea-se comprometido. \u00c9 preciso propor medidas que estejam ao alcance do poder executivo. A \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do sistema judicial tamb\u00e9m passaria pelo uso das novas tecnologias contribuir\u00e1 para \n\nmitigar a morosidade o excesso de burocracia, assim como tamb\u00e9m uso de teleconfer\u00eancias, que \n\npoderiam diminuir s constrangimentos nas desloca\u00e7\u00f5es. \u00c9 importante as leis sejam atuais e adequadas \n\na conjuntura atual do pa\u00eds. \n\nA consolida\u00e7\u00e3o de um estado de direito justo e equitativo, onde os direitos e garantias de todos \n\nos cidad\u00e3os estejam assegurados, s\u00f3 poder\u00e1 ser poss\u00edvel se houver uma pol\u00edtica cred\u00edvel e capaz para \n\nfazer os devolver ao cidad\u00e3o a confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es estatais.  \n\n \n\n2.4 Educa\u00e7\u00e3o   \n\nEm 1999 realizou-se em Jonteim, na Tail\u00e2ndia a Confer\u00eancia Mundial sobre a Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\nqual S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe aderiu em que ficaria assente que,  \n\ncada pessoa, crian\u00e7a, jovem ou adulto, dever\u00e1 estar em condi\u00e7\u00f5es de aproveitar as \n\noportunidades educativas para satisfazer as suas necessidades b\u00e1sicas. Estas \n\nnecessidades abarcam ferramentas essenciais para aprendizagem (leitura, escrita, \n\nexpress\u00e3o oral, calculo a solu\u00e7\u00e3o dos problemas25. \n\n \nApesar da ades\u00e3o aos princ\u00edpios de que qualquer cidad\u00e3o deveria ter acesso livre a educa\u00e7\u00e3o, \n\nno pa\u00eds, n\u00e3o veio a suceder, muito por falta de uma pol\u00edtica coerente e direcionada para o acesso a \n\neduca\u00e7\u00e3o universal e com qualidade. \n\nRelativamente \u00e0 taxa do analfabetismo no pa\u00eds, no ano 2003, houve um aumento da taxa de \n\nanalfabetismo, principalmente no sexo feminino. Em 2006, houve um decr\u00e9scimo nos valores, mas \n\nhouve uma maior incid\u00eancia no sexo masculino. No ano 2009, a tend\u00eancia foi um aumento que incidiu \n\nmais nas mulheres. A tend\u00eancia da taxa de analfabetismo recai mais sobre as mulheres, uma vez s\u00e3o o \n\nsegmento mais vulner\u00e1vel da sociedade, sendo muitas delas trabalhadoras e chefes de fam\u00edlia, que \n\ncuidam e mant\u00eam o lar, o que dificulta a sua integra\u00e7\u00e3o nos estabelecimentos de ensinos. \n\nNos anos noventa, e at\u00e9 \u00e0 atualidade, o sistema educativo do pa\u00eds estava baseado, pelo menos \n\nem termos te\u00f3ricos, em duas perspetivas distintas. Durante toda a d\u00e9cada de noventa e nos primeiros \n\nanos deste s\u00e9culo, esteve estruturado de acordo com o Decreto-Lei n\u00ba53/88, s\u00f3 sendo obrigat\u00f3rias as \n\n                                                     \n\n25 1\u00ba Simp\u00f3sio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o XX Semana da Pedagogia. A confer\u00eancia de Jomtien e as suas principais \nexpress\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o educacional brasileira da d\u00e9cada de 1990: O caso da LDB, do PCN. \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nprimeiras quatro classes. Com a entrada em vigor da Lei n\u00ba 2/2003, a escolaridade at\u00e9 aos 6 anos \n\npassou a ser obrigat\u00f3ria. \n\n \n\nQuadro 2. Estrutura do Ensino em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (Decreto-Lei 53/88) \n\nEnsino Prim\u00e1rio 1\u00aa-4\u00aaClasses \n\nEnsino Secund\u00e1rio B\u00e1sico 5\u00aa-9\u00aa Classes \n\nEnsino Pr\u00e9 \u2013 Universit\u00e1rio 10\u00aa-11\u00aaClasses \n\nFonte: www.africanos.eu/ceaup/ 2014 \n\n \n\nQuadro 3. Estrutura do Ensino (Lei n\u00ba 2/2003) \n\nEnsino B\u00e1sico \n\n1\u00aa Ciclo 1\u00aa-4\u00aa Classes \n\n2\u00aa Ciclo 5\u00aa- 6\u00aa Classes \n\nEnsino Secund\u00e1rio  \n\n1\u00aa Ciclo 7\u00aa-9\u00aa Classes \n\n2\u00aa Ciclo 10\u00aa-11\u00aa Classes \n\n Ensino Superior \nPolit\u00e9cnico \n\nUniversit\u00e1rio \n\nFonte: www.africanos.eu/ceaup/  2014 \n\n \n\nEm aspetos gerais, poder-se-\u00e1 dizer que o sistema de ensino santomense ainda apresenta \n\nimensas lacunas que deixa a desejar a qualidade do ensino no pa\u00eds o que reflete o baixo potencial dos \n\nalunos na vida acad\u00e9mica. Existe apenas um estabelecimento de ensino pr\u00e9-universit\u00e1rio no pa\u00eds, o \n\nLiceu Nacional, heran\u00e7a colonial. A entrada em vigor da Lei n\u00ba2/2003, que estabelece assim a \n\nobrigatoriedade do ensino at\u00e9 a 6\u00aaclasse, constituiu um grande passo dado no ensino santomense, mas \n\nn\u00e3o foi suficiente. A m\u00e1 qualidade do ensino no pa\u00eds deve-se ao facto de existir pouca  prepara\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica que se exige no ensino, sendo muitas vezes pessoas que terminam o 12\u00aa ano e v\u00e3o dar \n\naulas sem qualquer forma\u00e7\u00e3o complementar. \n\nEsse problema com que se depara o ensino tem vindo a aumentar. A falta de um centro de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o para os professores os baixos sal\u00e1rios, as salas de aulas sobrelotadas, e a falta de mat\u00e9rias \n\nde trabalho tornaram o sistema de ensino deficiente, incapaz de ser uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\nApesar da deficiente estrutura educacional no pa\u00eds, est\u00e3o sendo dados alguns avan\u00e7os que permita \n\nassim inverter este quadro. A taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de maiores de 15 anos decresceu de 73.2% em \n\n1991/92 para 63.2% em 1999/2000, valor muito baixo comparando com o per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia, \n\nhttp://www.africanos.eu/ceaup/\nhttp://www.africanos.eu/ceaup/\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nem 1987 ultrapassava os 70%. Este sucesso, que se presume ter-se conseguido gra\u00e7as \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo programa \u201cEduca\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria \u201dfruto da coopera\u00e7\u00e3o brasileira e com o Banco Mundial em 2004. O \n\nensino estruturado para crian\u00e7as e jovens com necessidades educativas especiais ainda n\u00e3o \u00e9 uma \n\nrealidade no pa\u00eds, sendo de salientar que existe uma ignor\u00e2ncia e aus\u00eancia governamental nesse tipo de \n\nensino, que faz com que muitas crian\u00e7as ou jovens portadores de alguma defici\u00eancia n\u00e3o possam ser \n\nintegradas no ensino, e tornando-os assim marginalizados pela sociedade. Em muitos dos casos s\u00e3o \n\nobrigados a sair do pa\u00eds por falta de meios adequados e profissionais capacitados para ensinar. \n\nJ\u00e1 o ensino privado santomense tem vindo a crescer. Os poucos estabelecimentos existentes no \n\npa\u00eds t\u00eam determinadas incongru\u00eancias: o Instituto Diocesano de Forma\u00e7\u00e3o (IDF), uma institui\u00e7\u00e3o \n\nprivada criada em 1989 pela igreja cat\u00f3lica, a doc\u00eancia do 5\u00ba ao 12\u00ba ano est\u00e1 sob a responsabilidade do \n\nMinist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o de Portugal. Mas n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel a todos, uma vez que s\u00f3 os que t\u00eam melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 que frequentam o estabelecimento. O pa\u00eds conta com tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de n\u00edvel \n\nsuperior, sendo duas delas privadas: o Instituto de Contabilidade e Administra\u00e7\u00e3o Inform\u00e1tica (ICAI), \n\nque est\u00e1 vocacionado apenas para a \u00e1rea de gest\u00e3o e a outra que recentemente foi criada, a \n\nUniversidade Lus\u00edada, com os cursos de Direito, Ci\u00eancias Econ\u00f3micas e Empresariais e Inform\u00e1tica. \n\nO Instituto Superior Polit\u00e9cnico, (ISP) foi criada em 1997/97, conta com \u00e1reas de, Portugu\u00eas/ Franc\u00eas, \n\nMatem\u00e1tica /Ci\u00eancias e Geografia /Hist\u00f3ria, L\u00ednguas e Literaturas Modernas, F\u00edsica /Qu\u00edmica e \n\nL\u00ednguas/Administra\u00e7\u00e3o e Educadores de Inf\u00e2ncia. \n\nHouve uma maior aposta na cria\u00e7\u00e3o de centros de forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, o que fez com que \n\nhouvesse um crescimento quantitativo, o que de certa medida faz com que muitos estudantes possam \n\nconcluir a sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica no pa\u00eds, sem ter que esperar, na maioria dos casos, anos para poder \n\nconseguir uma bolsa, que lhes permita concluir os seus estudos no exterior. \u00c9 evidente que esse \n\nalargamento da rede universit\u00e1ria do pa\u00eds n\u00e3o se traduz na qualidade do ensino. Contudo, persistem \n\ndificuldades na qualidade da educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, apesar dos enormes esfor\u00e7os que t\u00eam vindo a ser \n\nfeitos no sentido da diminui\u00e7\u00e3o dos problemas existentes. A teleduca\u00e7\u00e3o j\u00e1 faz parte do ensino no pa\u00eds, \n\num projeto que tem como objetivo que os estudantes santomenses possam ter a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica \n\natrav\u00e9s da televis\u00e3o sem terem de se deslocar para o exterior. O sistema financiado pelo governo da \n\n\u00cdndia no quadro de um programa Pan Africano, foi instalado no Instituto Superior Polit\u00e9cnico de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Para uma primeira fase de teleduca\u00e7\u00e3o, o governo santomense assinou acordo com \n\nuniversidades da \u00cdndia para forma\u00e7\u00e3o de estudantes26. Espera-se com esse acordo, que os estudantes \n\nsantomenses possam trocar experi\u00eancias com outros estudantes de forma a poderem aumentar e \n\ndiversificar conhecimento e experiencia cultural e acad\u00e9mica. Este projeto alargar\u00e1 as suas \u00e1reas para \n\na medicina que tamb\u00e9m poder\u00e1 ser ministrada no Hospital Central Ayres Menezes do pa\u00eds.   \n\n     \n\n                                                     \n\n26 www.telanon.info/.../tele-educacao-ja-e-realidade-em-sao-tome-e-principe\u201d (2011) \n\nhttp://www.telanon.info/.../tele-educacao-ja-e-realidade-em-sao-tome-e-principe\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n2.5 Emprego \n\nA quest\u00e3o do emprego em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que vem merecendo uma \n\nespecial aten\u00e7\u00e3o por parte do governo. Um desafio importante para S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe reside no \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e na cria\u00e7\u00e3o de emprego aos jovens. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o \n\numa vez que a popula\u00e7\u00e3o santomense \u00e9 maioritariamente jovem. De acordo com dados do FMI (World \n\nEconomic Outlook 2011), a taxa de desemprego de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe situou-se em 15.1% em 2010. \n\nContudo existem dificuldades na ado\u00e7\u00e3o de medidas para a promo\u00e7\u00e3o de emprego, o que torna os \n\njovens no segmento mais vulner\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDados oficias do emprego no pais indicam que: a taxa de desemprego afeta cerca de 13,4% da \n\npopula\u00e7\u00e3o santomense e 9% da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pobre. Nos distritos de \u00c1gua-Grande e M\u00e9-Z\u00f3chi, s\u00e3o \n\nos que verificam maior taxa de desemprego, enquanto no distrito de Cau\u00e9 \u00e9 o mais pobre \u00e9 tem uma \n\nmenor preval\u00eancia de desemprego27. \n\nO Governo tamb\u00e9m deve maximizar o potencial do sector tur\u00edstico, investindo em \n\ninfraestruturas geradoras de emprego. Por outro lado, refor\u00e7ar as sinergias com o sector privado, a fim \n\nde vincular os programas nacionais de emprego dos jovens aos diferentes sectores, nomeadamente \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o e ao sector petrol\u00edfero, com o objetivo de garantir que as necessidades da for\u00e7a de trabalho \n\nser\u00e3o supridas por pessoas com qualifica\u00e7\u00f5es adequadas, seria visto como uma resposta pol\u00edtica \n\nadequada ao desemprego dos jovens por parte do Governo28.       \n\n \n\n2.6 Pobreza  \n\nSegundo o Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, a pobreza define-se como o estado ou qualidade \n\nde pobre, falta de recursos, pen\u00faria ou, ainda, indig\u00eancia. \u00c9 um fen\u00f3meno que est\u00e1 ligado \u00e0 aus\u00eancia \n\nde meios de um ser humano em poder satisfazer as suas necessidades b\u00e1sicas.  \n\nO novo quadro da pobreza vem afetando gera\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 n\u00e3o encontram sentido nem um \n\nrumo dadas as crescentes dificuldades. Assistimos a um crescente n\u00famero de gera\u00e7\u00f5es desesperadas, \n\nque querem resgatar-se assumindo um papel preponderante na sociedade atual, apesar das barreiras \n\ncom que se deparam. \n\nA pobreza era vista como algo que s\u00f3 estava associado aos meios rurais, hoje em dia ela est\u00e1 \n\nbem vis\u00edvel nos grandes centros urbanos.                        \n\nA prolifera\u00e7\u00e3o da pobreza tem levado a surgimento de novos mendigos em muitas sociedades. \n\nV\u00e3o surgindo: \n\n                                                     \n\n27Em meados dos anos 90, houve um aumento da popula\u00e7\u00e3o nas zonas urbanas uma vez que as popula\u00e7\u00f5es que \n\nviviam nas \u00e1reas rurais abandonaram seu espa\u00e7o, com destino as zonas urbanas, o que incrementou um maior \n\nn\u00famero de desempregados e pessoas com baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional, a maioria de essas popula\u00e7\u00f5es eram \n\nagricultores, carpinteiros, pescadores etc. Ver em Estrat\u00e9gia Nacional de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza (2012-2016) \n\npp.20-22.  \n\n28www.perspetivas para africa.org/s\u00e3o tom\u00e9 e pr\u00edncipe (2012) \n\nhttp://www.perspetivas/\n\n\n \n\n22 \n\n \n\n-Os vendedores ambulantes, antes maioritariamente do sexo masculino, mas com a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida, tamb\u00e9m surgem as mulheres e as crian\u00e7as; \n\n-A prostitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o sendo recente assume uma nova din\u00e2mica (prostitui\u00e7\u00e3o masculina); \n\n-Jovens que abandonam o estudo e formam em pequenos bandos e se dedicam ao furto; \n\n-Os doentes cr\u00f3nicos que tamb\u00e9m s\u00e3o marginalizados; \n\n-Toxicodependentes. \n\nA pobreza \u00e9 um problema que afecta a maioria da popula\u00e7\u00e3o santomense. Para as institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras internacionais, a m\u00e1 governa\u00e7\u00e3o e a corrup\u00e7\u00e3o constituem causas da crise africana que \n\ndeterminam a dimens\u00e3o da pobreza. Os conflitos permanentes entre os membros da elite santomense \n\nt\u00eam arrastado o pa\u00eds para uma situa\u00e7\u00e3o de instabilidade desde a sua independ\u00eancia29. \n\nA pobreza \u00e9 um flagelo que tem maior incid\u00eancia nas mulheres, nos trabalhadores agr\u00edcolas, as \n\npessoas que n\u00e3o vivem em zonas urbanas, nos idosos com mais de 60 anos que vivam sozinhos, nas \n\nfeirantes etc. Os fatores que proporcionam o aumento da pobreza no pa\u00eds s\u00e3o: o acesso restrito a \u00e1gua \n\npot\u00e1vel e canalizada, a subnutri\u00e7\u00e3o os baixos sal\u00e1rios que restringem a vida dos santomenses a um \n\nefetivo n\u00edvel de vida. (Armindo Ceita Espirito Santo, 2009 p\u00e1g.156). A quest\u00e3o da pobreza em S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe mostra que este fen\u00f3meno se agravou no per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia e que os sectores \n\nda popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1veis vivem hoje em condi\u00e7\u00f5es deplor\u00e1veis. O autor refere que na sequ\u00eancia \n\nda degrada\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira do pa\u00eds, a popula\u00e7\u00e3o atingida encontrou esquemas de vida para \n\nsobreviver \u00e0 press\u00e3o asfixiante da pobreza, nomeadamente, atrav\u00e9s de um sistema de troca que nos \n\nmeios locais \u00e9 conhecido por \u201ccandonga\u201d, no qual as mulheres desempenham um papel relevante. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe com mais 191 pa\u00edses acordaram em criar pol\u00edticas necess\u00e1rias para \n\nconseguir cumprir com os oito ODM, entre um deles est\u00e1 a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza at\u00e9 2015. O \u00faltimo \n\nrelat\u00f3rio apresentado por S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe publicado em 2008, indica que provavelmente o pa\u00eds \n\nalcance apenas tr\u00eas dos oitos ODM: universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, redu\u00e7\u00e3o da mortalidade \n\ninfantil e o combate \u00e0 SIDA, \u00e0 mal\u00e1ria, ao paludismo e outras doen\u00e7as30. O quadro que segue \n\ndemonstra o empenho estatal na consecu\u00e7\u00e3o dos ODM. A escolariza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria bruta situou-se em \n\n133.8% em 2011 e a taxa de mortalidade infantil em 69% mortos por 1.000 nados vivos no mesmo \n\nano, segundo os dados estat\u00edsticos do INE. Para tentar combater as desigualdades sociais, o Governo \n\njunto dos parceiros sociais, como a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia e a Cruz Vermelha, tem levado a cabo \n\num programa nacional denominado \u201crefei\u00e7\u00e3o-quente\u201d, para melhorar o estado nutricional da camada \n\nmais vulner\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso tamb\u00e9m foram introduzidos incentivos financeiros \n\ndestinados \u00e0s m\u00e3es com mais de tr\u00eas filhos para aumentar o n\u00edvel educacional, garantindo a educa\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima obrigat\u00f3ria (6 anos. \n\n                                                     \n\n29 Armindo de Ceita Espirito Santo. S.Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: problemas e perspectivas para o seu desenvolvimento \np.149 \n\n30 Objectivo do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe 2008 \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nQuadro 4. Sin\u00f3tico para alcan\u00e7ar o ODM em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nProbabilidade em ser \n\natingido em 2015 \nGrau de empenho \n\nProv\u00e1vel Forte \n\nFraco Razo\u00e1vel \n\nProv\u00e1vel Forte \n\nPotencial Razo\u00e1vel \n\nProv\u00e1vel Forte \n\nPotencial Razo\u00e1vel \n\nImprov\u00e1vel Fraco \n\nFonte: UNUDAF (2014)  \n\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio do PNUD31, de 2013, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ocupa a posi\u00e7\u00e3o 144\u00ba entre 187 \n\npa\u00edses com o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) de 0,525. \n\nComo foi referido antes, a pobreza \u00e9 uma das causas do atraso socioecon\u00f3mico em muitos \n\npa\u00edses como tamb\u00e9m em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Segundo os dados do ENRP-II (2012-2016), o \n\ndesempenho da atividade econ\u00f3mica tem sido fortemente dominada pelo setor terci\u00e1rio. De 2002 a \n\n2011, este setor cresceu em m\u00e9dia 6% e representa 66,4% do PIB. Foi impulsionado pelos sectores de \n\ncom\u00e9rcio, transportes, armazenagem, comunica\u00e7\u00e3o, e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O setor secund\u00e1rio \n\nrepresenta em m\u00e9dia 16,4% do PIB, tendo crescido em m\u00e9dia 2,6% durante o mesmo per\u00edodo. Neste \n\nsetor o maior crescimento deu-se na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Por fim o setor prim\u00e1rio cresceu em \n\nm\u00e9dia 2,3% o que contribui com 17,2% no PIB. \n\n \n\n                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n31 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Desenvolvimento. Relat\u00f3rio sobre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n2013\"Http://www.pnud.com/index\" www.pnud.com/index S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe/2013 \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nFigura 4. Estrutura do PIB (2012) \n\n \n\nFonte INE.STP (2014) \n\nA realidade santomense \u00e9 pautada por um profundo desequil\u00edbrio regional, o que tende \u00e0 \n\nagravar-se e a acumular-se de dia para dia sem que exista uma resposta eficaz que possa combater esse \n\ndesequil\u00edbrio. O importante \u00e9 que se encontre um modelo que seja adequado e de transforma\u00e7\u00e3o do \n\natual estado das coisas. Esse modelo consistir\u00e1 em tra\u00e7ar linhas pol\u00edticas que se encaminhem para \n\ncorrigir o panorama existente. A quest\u00e3o b\u00e1sica centra-se na defini\u00e7\u00e3o das linhas gerais de ordena\u00e7\u00e3o \n\npolitica a seguir, j\u00e1 que \u00e9 claramente certo que sem uma estrat\u00e9gia bem definida corretamente \n\nimplementada n\u00e3o haver\u00e1 uma mudan\u00e7a de panorama atual. \n\nDados dos ENRP-II, relativos \u00e0 pobreza a n\u00edvel dos distritos no pa\u00eds indicam que houve uma \n\ndescida da pobreza em todos os distritos do pa\u00eds, com exce\u00e7\u00e3o do distrito de \u00c1gua \u2013 Grande \n\n(aumentou de 39,4% em 2000 para 52% em 2010). A maior descida verificou-se no distrito de M\u00e9-\n\nZ\u00f3chi, que passou de 58,9% em 2000 para 38% em 2010. N\u00e3o obstante os progressos verificados ao \n\nn\u00edvel global, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o pobre situa-se nos distritos de Cau\u00e9 e Lobata, onde mais de \n\n50% das popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o abaixo da linha da pobreza enquanto na Ilha do Pr\u00edncipe a taxa est\u00e1 em \n\n60,1%. \n\nOs fins e os objetivos a serem alcan\u00e7ados ser\u00e3o determinantes para o desenvolvimento social \n\ndas pessoas e bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos. Importa real\u00e7ar que as regi\u00f5es do pa\u00eds devem interatuar como \n\num conjunto, n\u00e3o como sendo cada regi\u00e3o isolada, buscando assim as suas pr\u00f3prias formas de \n\ndesenvolvimento. Por tudo isso referido acima, \u00e9 necess\u00e1rio uma defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias concertadas \n\na n\u00edvel de poder local, para uma maior operacionalidade dos objetivos a serem alcan\u00e7ados. \n\nEsses relat\u00f3rios identificam v\u00e1rias \u00e1reas como sendo potenciais alavancas para poder ajudar o \n\npa\u00eds a sair da pobreza extrema. O primeiro relat\u00f3rio de Estrat\u00e9gia Nacional de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \n\n(ENRP-I) foi elaborado em 2002, contou com um Programa de A\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias (PAP) de 2006-\n\n2008, e estabeleceu uma parceria para uma boa governa\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da pobreza. O relat\u00f3rio \n\nSetor Prim\u00e1rio 2,3% Setor Terce\u00e1rio 66,4% Setor Secund\u00e1rio 16,4\n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nPerspectivas para \u00c1frica (2012) refere que, 49,6% da popula\u00e7\u00e3o vive abaixo da linha de pobreza e \n\n15,9% em pobreza absoluta, em compara\u00e7\u00e3o, respetivamente, 53,8% e 19,2% em 2001. O Relat\u00f3rio \n\ntamb\u00e9m revela que a incid\u00eancia da pobreza \u00e9 maior nas mulheres (71,3%) que nos homens (63,4%). \n\nEsses dados indicam que houve um aumento consider\u00e1vel da pobreza em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. A alta \n\nincid\u00eancia de pobreza nas \u00e1reas rurais determinou a migra\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo de \n\ntrabalhadores rurais para a cidade, fen\u00f3meno que poder\u00e1 tamb\u00e9m estar ligado \u00e0 inseguran\u00e7a alimentar. \n\nAl\u00e9m disso, a an\u00e1lise aponta como principais determinantes da pobreza, a falta de cria\u00e7\u00e3o de emprego, \n\no fraco poder de compra em resultado da alta infla\u00e7\u00e3o e a m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. O \n\nGoverno, no \u00e2mbito do seu novo quadro de desenvolvimento (Estrat\u00e9gia Nacional de Redu\u00e7\u00e3o da \n\nPobreza 2012-2016), considerou a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, a prote\u00e7\u00e3o social e a cria\u00e7\u00e3o de emprego como \n\nelementos cruciais para o pa\u00eds alcan\u00e7ar um crescimento inclusivo.  \n\nO primeiro Programa de Luta de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza, tinha como objetivos: \n\n? Alcan\u00e7ar um ritmo de crescimento do PIB de 5% a partir de 2003; \n\n? Reduzir a metade a percentagem da popula\u00e7\u00e3o santomense que vivia na situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza at\u00e9 2010; \n\n? Conseguir o acesso de toda a popula\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos e promover a \n\nmelhoria da sua qualidade de vida.  \n\nEste documento foi aprovado por Decreto na Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria de Conselho de Ministros de 19 \n\nde Dezembro de 2002 e promulgado pelo Presidente da Rep\u00fablica em 2003. Infelizmente a ENRP-I \n\nn\u00e3o conseguiu cumprir os objetivos para os quais foi criada, devido \u00e0 falta de atualiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nsobre a pobreza no pa\u00eds e tamb\u00e9m \u00e0 falta de recursos dispon\u00edveis para dar continuidade ao projeto. \n\nFace \u00e0 inviabilidade da primeira ENRP-I, o governo retomou o esp\u00edrito e o processo \n\nparticipativo que norteou a sua elabora\u00e7\u00e3o e articulou com diferentes instrumentos. Entre quais se \n\ndestacam, o Estudo Nacional das Perspectivas de Longo Prazo (NLTPS) e o Programa de A\u00e7\u00f5es \n\nPriorit\u00e1rias (PAP).O governo santomense comprometeu-se a elaborar uma nova Estrat\u00e9gia Nacional de \n\nRedu\u00e7\u00e3o da Pobreza II, (ENRP-II) com objetivo de redirecionar as interven\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de luta \n\ncontra a pobreza para o per\u00edodo de 2012-2016. \n\nOs objetivos tra\u00e7ados pelo governo santomense para o ENRP-II foram os seguintes: \n\n? Alcan\u00e7ar uma taxa de crescimento do PIB de pelo menos 6%, (criando condi\u00e7\u00f5es para \n\numa diversifica\u00e7\u00e3o consistente da economia); \n\n? Reduzir em 10% a percentagem da popula\u00e7\u00e3o santomense que vive em situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza (promovendo iniciativas geradoras de rendimento, melhorando, por \n\nconseguinte, a sua capacidade produtiva); \n\n? Conseguir que toda a popula\u00e7\u00e3o tenha acesso os servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos. \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n2.7 Prote\u00e7\u00e3o Social em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nO primeiro quadro jur\u00eddico-legal de Seguran\u00e7a Social no pa\u00eds foi aprovada em 1979, atrav\u00e9s \n\nda Lei, 2/79, conhecida como a Lei da seguran\u00e7a social, que apenas cobria os funcion\u00e1rios do Governo \n\ne trabalhadores sindicalizados. Posteriormente esta Lei foi substitu\u00edda pela Lei 1/19. A emenda \n\nacrescentou dois regimes contributivos (regime geral e regime volunt\u00e1rio) e um sistema de a\u00e7\u00e3o social \n\nque visava apoiar as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de risco e de exclus\u00e3o social. H\u00e1 que destacar que com essa \n\nnova introdu\u00e7\u00e3o, foram poss\u00edveis avan\u00e7os na sa\u00fade e no bem-estar social da popula\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de a Lei 1/90, ter sido modificada, abrangendo o regime contributivo, o que na pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o aconteceu mais tarde a Lei de Enquadramento da Prote\u00e7\u00e3o Social, Lei 7/04, veio a substitu\u00ed-la. A \n\nlei de 2004 \u00e9 tamb\u00e9m um grande passo para que a prote\u00e7\u00e3o social no pa\u00eds passasse a ser uma realidade, \n\numa vez que definiu o modelo de prote\u00e7\u00e3o social em tr\u00eas partes. \n\nNa Prote\u00e7\u00e3o Social da Cidadania, ela tem como objetivo proteger as pessoas que n\u00e3o fazem \n\nparte do regime contributivo, e abarca principalmente os mais desfavorecidos, como mulheres \n\ncrian\u00e7as, adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de risco. Este regime \u00e9 essencialmente subvencionado por impostos \n\ne por doa\u00e7\u00f5es, tanto internas como externas. A prote\u00e7\u00e3o social da cidadania, \u00e9 uma modalidade que \u00e9 \n\nsubsidiada pelo estado e por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais. Dificuldades de car\u00e1cter \n\nfinanceiro s\u00e3o um dos maiores problemas, uma vez que a maior parte das ajudas s\u00e3o oriundas das \n\nONG, e as contribui\u00e7\u00f5es que recebem do estado santomense s\u00e3o insuficientes para fazer face \u00e0s \n\nnecessidades das popula\u00e7\u00f5es32.  \n\nA destacar essas ONG, est\u00e3o a C\u00e1ritas a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia entre outras. Os seus \n\nprogramas sociais s\u00e3o financiados pelo Governo Portugu\u00eas.   \n\nCom base nos dados da Dire\u00e7\u00e3o Prote\u00e7\u00e3o Social, em 2010, verificou-se que para os sete \n\ndistritos do pa\u00eds, o total dos benefici\u00e1rios deste regime foi cerca 4.479 pessoas, representando um total \n\nde 2,7% da popula\u00e7\u00e3o, sendo o n\u00edvel de cobertura relativamente baixo, considerando que cerca de 50% \n\nda popula\u00e7\u00e3o vive na pobreza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n32 Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Social em STP/OIT-Portugal (2011) \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nQuadro 5. Cobertura de prote\u00e7\u00e3o social da cidadania em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nTipo de Presta\u00e7\u00f5es Benefici\u00e1rios % do Total \n\nTotal 4.479 100,0 \n\nPens\u00f5es sociais para idosos 3.045 68,0 \n\nSubs\u00eddios desconhecidos 2.024 45,2 \n\nSubs\u00eddios conhecidos 1.021 22,8 \n\nApoio a m\u00e3es carentes 1.224 27,3 \n\nFam\u00edlias com microcr\u00e9dito 210 4,7 \n\nFonte: Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Social em STP/OIT-Portugal (2014) \n\n \n\nA Prote\u00e7\u00e3o Social Obrigat\u00f3ria \u00e9 um regime contributivo, competindo a sua administra\u00e7\u00e3o ao \n\ncompete Instituto Nacional de Seguran\u00e7a Social (INSS),que faz parte do Minist\u00e9rio de Sa\u00fade e \n\nAssuntos Sociais. Este modelo engloba todos os trabalhadores que trabalhem por conta de outrem, e \n\ntamb\u00e9m por conta pr\u00f3pria. Dados disponibilizados pelo INE, indicam que em 2010 o n\u00famero de \n\ntrabalhadores que pagavam as suas contribui\u00e7\u00f5es ao INSS, do setor p\u00fablico e privado chegou a um \n\ntotal de 9.604 pessoas. \n\n \n\nQuadro 6. Cobertura dos segurados diretos e ativos \n\nSetor Segurados \nPercentagem do \n\ntotal \n\nPercentagem da \n\npopula\u00e7\u00e3o empregada \n\nTotal 9.602 100.1 19,2 \n\nP\u00fablico 6.807 70,8 83,1 \n\nPrivado 2.795 29,1 6,7 \n\nFonte: INSS-INE (2014) \n\n \n\nCom esses dados podemos concluir que 19,2% representa um total da popula\u00e7\u00e3o que exerce a \n\nsua atividade profissional. Outro dado relevante \u00e9 que 70,8% dos trabalhadores encontram-se \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nempregados no setor p\u00fablico. Um em cada cinco funcion\u00e1rios p\u00fablicos n\u00e3o est\u00e1 coberto pelo INSS. \n\nNo entanto no setor privado apenas 6,7% dos trabalhadores s\u00e3o segurados pela prote\u00e7\u00e3o social, este \n\nfator deve-se a que a maioria dos trabalhadores independentes n\u00e3o est\u00e1 coberta pelo INSS. \n\nOutro problema que afeta o funcionamento do INSS \u00e9 a pouca informa\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e dos \n\ntrabalhadores que n\u00e3o s\u00e3o declarados pela entidade patronal, o que dificulta a sua integra\u00e7\u00e3o no \n\nsistema do INSS. O combate \u00e0 evas\u00e3o fiscal e a informatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os administrativos s\u00e3o dois \n\ndos muitos dos desafios que enfrenta o INSS, que p\u00f5em em causa a continuidade e a efic\u00e1cia do INSS \n\nem S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.  \n\nSe houver uma pol\u00edtica fiscal s\u00e9ria e regulamentada por parte do poder pol\u00edtico, isso traduzir-\n\nse-\u00e1 numa melhor disponibilidade financeira para o INSS e tamb\u00e9m uma maior e mais abrangente \n\ncobertura para os trabalhadores santomenses. \n\nA Prote\u00e7\u00e3o Social Complementar \u00e9 destinada exclusivamente aos filiados da Prote\u00e7\u00e3o Social \n\nObrigat\u00e1ria. A incorpora\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e tem como objetivo aumentar os benef\u00edcios face \u00e0s \n\nconting\u00eancias de invalidez, velhice e morte. Contudo, esse regime se encontra em fase de \n\ndesenvolvimento e \u00e9 muito incipiente.33 \n\nEm termos globais, o sistema de prote\u00e7\u00e3o social em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 deficiente, uma \n\nvez que n\u00e3o engloba todos os cidad\u00e3os residentes no territ\u00f3rio nacional. Dados indicam que 4500 \n\nindiv\u00edduos est\u00e3o abrangidos pelo sistema de prote\u00e7\u00e3o social, ou seja, 3% da popula\u00e7\u00e3o santomense. \n\nEste indicador n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com as necessidades de prote\u00e7\u00e3o social de um pa\u00eds com n\u00edveis de \n\npobreza que afetam metade da popula\u00e7\u00e3o34.  \n\nO contexto do INSS, \u00e9 fraco por existirem muitas lacunas, lacunas essas que s\u00e3o da parte \n\nestatal e da entidade patronal, e que em o \u00fanico lesionado e o trabalhador. Mas est\u00e3o sendo feitos \n\nesfor\u00e7os no sentido que o INSS seja uma institui\u00e7\u00e3o que abranja todos os cidad\u00e3os e que os seus \n\ndireitos sejam assegurados pela institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante que o estado procure combater a evas\u00e3o \n\nfiscal que alargue o leque de presta\u00e7\u00f5es sociais \u00e0s pessoas, que crie melhores condi\u00e7\u00f5es, e que zele \n\npelo cumprimento cabal das normas que regulam o sistema social por parte de quem deve cumprir. \n\n                     \n\n2.8 Energia \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe vive uma crise energ\u00e9tica desde a \u00e9poca colonial, o que tem atrasado o \n\nseu desenvolvimento. Cec\u00edlio Gon\u00e7alves, o pen\u00faltimo governador colonial, confrontado com o \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o e a urgente necessidade de desenvolvimento do territ\u00f3rio, frisou em 1972, a \n\n                                                     \n\n33 Diagn\u00f3stico de Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (2011) \n\n34 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho Diagn\u00f3stico do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nnecessidade de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica aproveitando as quedas de \u00e1gua dos \n\nprincipais rios, tais como: Quija Diogo Pena, J\u00f4 Grande (S\u00e3o Tom\u00e9) e Papagaio no (Pr\u00edncipe)35.  \n\nA cobertura da rede el\u00e9trica \u00e9 insuficiente, a capacidade de produ\u00e7\u00e3o torna frequentes os s \n\ncortes energ\u00e9ticos e duradouros. A falta de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e de pessoal qualificado na \n\n\u00e1rea t\u00e9cnica, todos esses fatores foi degradando o fornecimento energ\u00e9tico no pa\u00eds. As autoridades \n\nlocais decidiram elaborar um plano diretor de energia, compreendido entre 1991 e 1994 e do qual \n\nestruturou um plano das necessidades para o per\u00edodo compreendido entre 1991 e 201036. Este projeto, \n\nembora se deparasse com enormes dificuldades financeiras, estava em marcha. O objetivo essencial \n\nera acabar com a falta de energia que existia no pa\u00eds. Contudo, as metas a serem cumpridas n\u00e3o \n\npuderam ser alcan\u00e7adas porque, o pre\u00e7o do combust\u00edvel no mercado internacional tornava-se cada vez \n\nmais alto. A Empresa de \u00c1gua e Eletricidade (EMAE)37. Apesar de todos esses problemas a EMAE \n\nvai resistindo entre trope\u00e7os e atropelos, para a insatisfa\u00e7\u00e3o do consumidor. Note-se que a situa\u00e7\u00e3o no \n\nPr\u00edncipe \u00e9 bem pior, o fornecimento energ\u00e9tico em zonas do pa\u00eds \u00e9 feita de forma intermitente. Muito \n\nj\u00e1 se tem falado, sobre meios adequados para solucionar este problema energ\u00e9tico no pa\u00eds, como uma \n\naposta na constru\u00e7\u00e3o de centrais hidrol\u00e9tricas, uma vez que o pa\u00eds possui uma bacia hidrogr\u00e1fica que \n\npermite a viabiliza\u00e7\u00e3o de pequenas centrais, o que diminuiria a depend\u00eancia externa face aos \n\ncombust\u00edveis e forneceria uma energia limpa e sustent\u00e1vel.  \n\nPara colmatar enormes defici\u00eancias que existe no sistema de abastecimento energ\u00e9tico, o \n\ngoverno santomense, assinou com a empresa brasileira \u201cTecnic Servi\u00e7os Lda\u201d, um acordo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma barragem na parte Sul da ilha de S\u00e3o Tom\u00e9. O projeto esta avaliado em 46 milh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares e ter\u00e1 sua conclus\u00e3o no ano 201638.  \n\nO governo santomense assinou um protocolo com a empresa \u00c1guas de Portugal (ADP), \n\nempresa portuguesa, onde a mesma empresa vai cooperar com a empresa EMAE, na melhoria de \n\nabastecimento de \u00e1gua, saneamento de \u00e1guas residuais39. \n\n \n\n2.9 Sa\u00fade  \n\nO sistema nacional de sa\u00fade de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 deficiente e com graves problemas que \n\nficam aqu\u00e9m das expectativas sanit\u00e1rias existentes no pa\u00eds.  \n\nOs dados disponibilizados pelo INE, referem que a pouca qualidade de cuidados de sa\u00fade \n\nprestada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, o baixo n\u00famero de m\u00e9dicos nacionais e a escassez de recursos humanos \n\n                                                     \n\n35 Armindo Ceita Esp\u00edrito Santo: S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: problemas e perspectivas para o seu desenvolvimento \n\n(2009) \n\n36 Idem (p\u00e1g. 70-71) \n\n37 Empresa Agua Eletricidade \u00e9 a \u00fanica empresa nacional que produz e abastece a energia el\u00e9trica no pa\u00eds \n\n38 noticias.sapo.pt/.../sao-tome-e-principe-assina-acordo-de-constru\u00e7\u00e3o-de-... \n\n39 http://www.adp.pt/content/index.php?action=detailfo&amp;rec=3281&amp;t \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nespecializados, a car\u00eancia de uma rede de cobertura de unidades sanit\u00e1rias pelo pa\u00eds, condicionam o \n\nreal funcionamento e o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos cuidados b\u00e1sicos de sa\u00fade. O pa\u00eds apenas disp\u00f5e de \n\num \u00fanico centro hospitalar, o Centro Hospitalar Ayres Menezes (CHAM), que atravessa imensas \n\ndificuldades. Todos os casos s\u00e3o tratados l\u00e1, mesmo sendo aqueles mais graves e muitas vezes a \n\nassist\u00eancia n\u00e3o chega a ser eficaz pela escassez de meios e medicamentos. O CHAM faz o que com \n\nque muitos doentes precisem de assist\u00eancia m\u00e9dica fora do pa\u00eds, atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o com outros \n\npa\u00edses. A dificuldade em poder conseguir tratar os doentes, a falta de medicamentos e as poucas \n\ncondi\u00e7\u00f5es existentes condicionam um trabalho eficaz. As poucas cl\u00ednicas privadas praticam pre\u00e7os \n\nexorbitantes que n\u00e3o se encontram ao alcance da popula\u00e7\u00e3o em geral, o que faz com que apenas quem \n\ntenha condi\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 que consegue ser atendido. Apesar de existir uma intera\u00e7\u00e3o \n\nmultissectorial entre os diferentes \u00f3rg\u00e3os estatais do pa\u00eds, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel falar da erradica\u00e7\u00e3o do \n\npaludismo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Esta doen\u00e7a consta na lista das principais causas de morte. Na \n\nilha do Pr\u00edncipe a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente, a escassez de m\u00e9dicos e de especialistas, fazem do \u00fanico \n\ncentro hospitalar da ilha, mas se parece um centro de sa\u00fade, onde somente casos pontuais s\u00e3o tratados \n\ne os casos mais complicados s\u00e3o evacuados \u00e1 S\u00e3o Tom\u00e9 por falta de condi\u00e7\u00f5es materiais e humanas \n\nadequadas. \n\nA sida j\u00e1 come\u00e7a a tomar propor\u00e7\u00f5es alarmantes, pelo crescente n\u00famero de casos que surgem \n\ndiariamente a preval\u00eancia da infe\u00e7\u00e3o da sida na popula\u00e7\u00e3o dos 14-45 anos \u00e9 de 1,5%, sendo 1,3% nas \n\nmulheres e 1,7% nos homens do mesmo grupo et\u00e1rio. No que toca \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o territorial notam-se \n\ndiferen\u00e7as. \n\nA Regi\u00e3o Aut\u00f3noma do Pr\u00edncipe e o norte de S\u00e3o Tom\u00e9 caraterizam-se por terem n\u00edveis mais \n\nelevados de preval\u00eancia (2.2% e 2.0%) e o n\u00edvel mais baixo de encontra-se na regi\u00e3o sul de S\u00e3o Tom\u00e9 \n\ncom 1%40. \n\nSegundo a ENRP-II, existe aproximadamente 1 m\u00e9dico por 3000 habitantes e um enfermeiro \n\npor cada 900 habitantes, uma parteira por cada 168 mulheres gr\u00e1vidas, mas a sua distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nproporcional. As doen\u00e7as mais comuns no pa\u00eds s\u00e3o a diarreia, doen\u00e7as respirat\u00f3rias e o paludismo, \n\nmuitas delas s\u00e3o originadas pelo clima do pa\u00eds e pelos costumes e comportamento das popula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.10. Finan\u00e7as P\u00fablicas   \n\nDesde de 1975 que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tem-se financiado com a ajuda externa. Com a queda \n\nda produ\u00e7\u00e3o do cacau e consequentemente a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o no mercado internacional, as contas \n\np\u00fablicas tem se relevado desastrosas o que conduziu o pa\u00eds a recorrer sistematicamente da ajuda \n\nexterna quer seja de empr\u00e9stimos ou de donativos dos diferentes parceiros bilaterais e multilaterais. \n\n                                                     \n\n40 Relat\u00f3rio Estrat\u00e9gia Nacional de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza (2012-2016) \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nEssa ajuda internacional, tem vindo a diminuir consideravelmente muito por culpa da crise mundial de \n\n2008 e tamb\u00e9m pela falta de uma gest\u00e3o correta desses fundos. \n\nEm Mar\u00e7o de 2007 o pa\u00eds beneficiou da iniciativa aos Pa\u00edses Pobres Altamente Endividados \n\n(HIPC) Heavily Indebted Poor Countries, e da Iniciativa da D\u00edvida Multilateral (MDRI) Multilateral \n\nDebt Relief Initiative), abrangendo capital em divida externa que foi reduzida de 359,5 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares, em 2006 para 110 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2008, representando assim 60% do PIB41. No in\u00edcio \n\ndos anos 80, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe p\u00f3s em marcha uma pol\u00edtica de financiamento do d\u00e9fice p\u00fablico \n\nrecorrendo a empr\u00e9stimos externos e \u00e0 expans\u00e3o da oferta da moeda. Fazendo face simultaneamente a \n\nbaixas receitas geradas pela depress\u00e3o do sector cacaueiro e aos d\u00e9fices cr\u00f3nicos das empresas \n\np\u00fablicas, o poder p\u00fablico n\u00e3o tomou as medidas necess\u00e1rias para mudar a situa\u00e7\u00e3o. Com as cota\u00e7\u00f5es \n\ndo cacau continuamente em baixa entre a \u00faltima metade dos anos 70 e 1993, a situa\u00e7\u00e3o financeira \n\nagravou-se devido \u00e0 falta duma pol\u00edtica fiscal voluntarista, \u00e0 pol\u00edtica de desleixo praticada nas \n\ndespesas correntes, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dum programa de investimentos p\u00fablicos muito custoso e \u00e0 \n\ngest\u00e3o deficiente das empresas estatais42. \n\nSegundo o Banco Central de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (BCSTP), 90% dos investimentos p\u00fablicos \n\nforam feitos gra\u00e7as \u00e0 ajuda externa, sendo que a parte mais significativa oriunda do continente europeu \n\n(2012). Com o fraco crescimento que marcou o ano 2013 a n\u00edvel mundial, o que condicionou a \n\nexecu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental em 2013. \n\nA d\u00edvida externa, \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es do governo e dos parceiros de coopera\u00e7\u00e3o \n\ninternacional, em 2000 e posteriormente 2006 a d\u00edvida externa atingiu o valor. \n\nA despesa p\u00fablica tem sido superior a 40% do PIB, e mais de metade desse dinheiro p\u00fablico \n\ntem sido afetado ao investimento as receitas tribut\u00e1rias n\u00e3o ultrapassam 16,6% do PIB e o \n\nremanescente da despesa \u00e9 financiando por donativos (15,4% do PIB/ ano em m\u00e9dia) alguns b\u00f3nus \n\npetrol\u00edferos, segundo a avalia\u00e7\u00e3o da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos (2024). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n41 Estudo Caixa Geral de Dep\u00f3sito: S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, oportunidade e potencial de desenvolvimento \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das economias pp. 22-24 \n\n42 Pol\u00edticas P\u00fablicas e Estrat\u00e9gia de Desenvolvimento para S\u00e3o Tome e Pr\u00edncipe 2014 \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nQuadro 7. Contas p\u00fablicas entre (2011-2015) \n\nFinan\u00e7as p\u00fablicas \n\n(valores % em PIB) \n2011 2012 2013 2014 2015p \n\nReceita total dos donativos e \n\nb\u00f3nus de assin.do petr\u00f3leo \n37,1 33,6 31,7 31,9 32,7 \n\nRec. tribut\u00e1rias 16,6 14,0 15,2 15,3 15,6 \n\nRec. n\u00e3o tribut\u00e1rias \n\nDonativos \n\nB\u00f3nus petrol\u00edfero \n\n1,4 \n\n18,3 \n\n0,8 \n\n1,3 \n\n17,5 \n\n0,8 \n\n1,7 \n\n13,2 \n\n1,6 \n\n1,3 \n\n15,5 \n\n0,0 \n\n1,3 \n\n15,8 \n\n0,0 \n\nFonte: Caixa Geral de Dep\u00f3sitos (2014) \n\n                \n\nEntre os anos 2010 a 2014, o crescimento econ\u00f3mico de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe rondou os 5%. \n\nOs sectores como os transportes, os servi\u00e7os, constru\u00e7\u00e3o, obras p\u00fablicas e com\u00e9rcio a retalho ser\u00e3o \n\naqueles que mais contribuir\u00e3o para impulsionar a economia nacional. Nesse per\u00edodo tamb\u00e9m n\u00e3o pode \n\ndeixar de real\u00e7ar que o IDE e tamb\u00e9m o b\u00f3nus de assinatura petrol\u00edfera tiveram um grande impacto no \n\naumento das receitas p\u00fablicas no ano 2012 aquele proporcionou um ligeiro decr\u00e9scimo no ano 2014 \n\nnotou-se um crescimento consider\u00e1vel resultante dos inputs petrol\u00edferos (b\u00f3nus).  \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os parceiros bilaterais e multilaterais que apoiam o estado santomense concedendo \n\nempr\u00e9stimos ou donativos que s\u00e3o encaminhados para financiamento. \n\nO processo de desenvolvimento esta intrinsecamente ligado em buscar parceiros que levem a \n\nencontrar novas formas de desenvolvimento. O desenvolvimento de novas parceiras que poder\u00e3o abrir \n\nnovas alternativas. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um pa\u00eds de dependente de ajuda externa, para poder \n\nfinanciar-se. A semelhan\u00e7a de v\u00e1rios pa\u00edses, o pa\u00eds tamb\u00e9m tem desenvolvido coopera\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es regionais e internacionais; essas organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam desempenhando um papel muito \n\nrelevante na luta contra a pobreza, e na ajuda socioecon\u00f3mica \n\nEsses parceiros de coopera\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n? Banco Africano de Desenvolvimento (BAD), de que o pa\u00eds \u00e9 membro desde de 1978. At\u00e9 \n\nmaio de 2013, essa institui\u00e7\u00e3o financiou 30 opera\u00e7\u00f5es em diversos sectores, no valor global de \n\n230 milh\u00f5es de d\u00f3lares; \n\n? Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), atrav\u00e9s das ag\u00eancias especializadas. Em mar\u00e7o, de \n\n2014 o FMI conclui a terceira avalia\u00e7\u00e3o do programa econ\u00f3mico e financeiro do abrigo do \n\ninstrumento de cr\u00e9dito alargado, aprovado em 2012 por tr\u00eas anos, no montante de 4 milh\u00f5es \n\nde d\u00f3lares; \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n? Comunidade dos Pa\u00edses L\u00edngua Oficial Portuguesa (CPLP),em criada 1996, integrada, os \n\npa\u00edses que falam portugu\u00eas. Esta comunidade visa a concerta\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es internacionais e a \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o de projetos e a consolida\u00e7\u00e3o da l\u00edngua portuguesa \n\n? Banco Mundial tamb\u00e9m um dos parceiros chaves do arquip\u00e9lago santomense o financiou para \n\na implementa\u00e7\u00e3o de projetos at\u00e9 o ano 2013 com um montante de 100 milh\u00f5es d\u00f3lares43. \n\nEstima-se que a d\u00edvida externa p\u00fablica e com garantia p\u00fablica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tenha \n\nalcan\u00e7ado 221,6 milh\u00f5es de d\u00f3lares no final de 2012, representativa de 85% do PIB, segundo os dados \n\nda Caixa-Geral de Dep\u00f3sitos. \n\nApesar das vantagens que foram concedidas aos pa\u00edses pobres e altamente endividados, em \n\nque tamb\u00e9m se encontra S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, para o FMI e o BM, existe um risco que poder\u00e1 por em \n\ncausa a sustentabilidade da d\u00edvida do pa\u00eds. Os financiadores multilaterais o maior peso cabem ao \n\nFMI/IDA e as institui\u00e7\u00f5es africanas BAD, a n\u00edvel bilateral Portugal continua a ser o principal \n\nfinanciador seguido por Angola. \n\nPara que haja estabilidade nas contas p\u00fablicas \u00e9 necess\u00e1rio uma boa governan\u00e7a. As \n\nexperi\u00eancias demonstram que bons indicadores de boa governa\u00e7\u00e3o est\u00e3o associados tamb\u00e9m a bons \n\nindicadores das finan\u00e7as p\u00fablicas e com vantagem n\u00edtida pelo menos a curto e longo prazo. As taxas \n\nde crescimento s\u00e3o em m\u00e9dia mais elevadas nos pa\u00edses que conjugam democracia e boa governa\u00e7\u00e3o e \n\ns\u00e3o por vezes mais dur\u00e1veis44.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n43 S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe n\u00e3o \u00e9 membro da Organiza\u00e7\u00e3o mundial do com\u00e9rcio (OMC), mas beneficia de estatuto \n\nde observador S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e o pa\u00eds tamb\u00e9m tem acesso preferencial aos mercados da Uni\u00e3o europeia e  \n\ndos Estados Unidos de Am\u00e9rica, fator relevante para os investidores interessados na exporta\u00e7\u00e3o. Oportunidades e \n\nPotencial de desenvolvimento. Internacionaliza\u00e7\u00e3o das economias /Lisboa  \n\n44 Centro de Investiga\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento. \u201cA import\u00e2ncia de presta\u00e7\u00f5es de contas \nadv\u00e9m, dentre outros do poder que tem de responsabilizar os gestores p\u00fablicos pelas demonstra\u00e7\u00f5es financeiras \n\napresentadas, atrav\u00e9s de um adequado sistema de controlo que previna e detecte, nomeadamente, poss\u00edveis \n\nsitua\u00e7\u00f5es de fraude, corrup\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de contas contrata\u00e7\u00e3o irregular entre outros. Desta forma, a \n\npresta\u00e7\u00e3o de contas contribui para o refor\u00e7o da confian\u00e7a dos cidad\u00e3os na efici\u00eancia e efic\u00e1cia na gest\u00e3o das \n\nfinan\u00e7as p\u00fablicas.\u201d \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nQuadro 8. Evolu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida por credor (mil milh\u00f5es d\u00f3lares) \n\n 2007 2008 2009 2010 2011 2012 \n\nD\u00edvida externa \n\ntotal \n150,0 109,0 136,0 156,4 181,9 216,7 \n\nBAD 2,2 2,2 2,2 3,2 2,2 2,1 \n\nFIDA 10,2 3,9 5,7 6,5 7,9 8,0 \n\nFMI 2,4 3,7 4,4 4,4 4,9 5,5 \n\nIDA 9,7 9,7 13,7 13,4 14,9 14,1 \n\nPortugal 34,8 0,0 0,4 13,1 27,3 39,8 \n\nChina 17,3 17,3 17,1 17,0 17,3 17,3 \n\nAngola 3,4 3,4 3,4 3,4 3,4 3,4 \n\nNig\u00e9ria 0,0 0,0 10,0 10,0 20,0 30,0 \n\nAdaptado pela autora: Fonte: Caixa Geral de Dep\u00f3sitos (2014) \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3. As potencialidades de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 a terceira mais pequena economia do mundo, tem uma estreita base de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, \u00e9 altamente vulner\u00e1vel aos choques externos e aos fluxos de ajuda externa. A \n\nbase de exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, constitu\u00edda principalmente pelo cacau e pela ind\u00fastria emergente do \n\nturismo, embora em crescimento, \u00e9 muito pequena. O elevado d\u00e9fice da balan\u00e7a corrente tem sido \n\nfinanciado por transfer\u00eancias oficiais, investimento direto estrangeiro e b\u00f3nus de assinatura para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. A ajuda externa p\u00fablica financia cerca de 93% do programa de investimento \n\np\u00fablico do pa\u00eds45. Dados do Minist\u00e9rio de Finan\u00e7as e Coopera\u00e7\u00e3o Internacional de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe, revelam que a baixa produtividade faz com que o pa\u00eds sofra uma forte depend\u00eancia externa. \n\nO recuo da atividade econ\u00f3mica, trouxe uma diminui\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o do dinheiro. A poupan\u00e7a dos \n\nsantomenses \u00e9 baixa e n\u00e3o existe uma cultura de trabalho no sector produtivo, que poderia ajudar \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es e aumentar assim das exporta\u00e7\u00f5es. O cacau \u00e9 o produto que contribui em \n\ngrande medida para o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es. No ano 2012, o cacau rendeu aos cofres de Estado \n\n5.1 milh\u00f5es de d\u00f3lares, em 2013 foi 5.6 milh\u00f5es de d\u00f3lares, representando assim 94,4% das \n\nexporta\u00e7\u00f5es. A copra, o \u00f3leo de coco e o caf\u00e9 representam 8,9% das exporta\u00e7\u00f5es em que os principais \n\nparceiros s\u00e3o: Portugal, B\u00e9lgica, Fran\u00e7a, Holanda e Alemanha. Em 2013, o investimento neste sector \n\nrondava os 122 mil d\u00f3lares. O pa\u00eds disp\u00f5e de um enorme potencial para se tornar um pa\u00eds de \n\nrendimento m\u00e9dio, com base na sua dimens\u00e3o e no seu Produto Interno Bruto (PIB) per capita, se \n\nconseguir uma gest\u00e3o eficiente e transparente da sua riqueza em recursos naturais, evitando assim uma \n\nm\u00e1 gest\u00e3o dos recursos. \n\nUm dos progressos que foi feito no setor econ\u00f3mico no pa\u00eds, foi a implementa\u00e7\u00e3o de Guich\u00e9 \n\n\u00danico, que veio agilizar o processo de cria\u00e7\u00e3o de empresas, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do bal\u00e7\u00e3o de \n\natendimento \u00fanico. Estas medidas vieram facilitar o expediente para a cria\u00e7\u00e3o de empresas, obten\u00e7\u00e3o \n\nde licen\u00e7as, recrutamento, registro de propriedade, aplica\u00e7\u00e3o de contratos e encerramento de empresas, \n\npagamento de taxas, etc46. Com este Guich\u00e9 tornou mais c\u00e9lere agilizar o processo que abertura de \n\nempresas no pa\u00eds \n\n\u00c9 priorit\u00e1rio a consolida\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas, de modo a permitir a obten\u00e7\u00e3o das receitas \n\nprevistas. Para que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tenha um crescimento econ\u00f3mico desejado, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nas pol\u00edticas governamentais sejam direcionadas para potencializar as \u00e1reas ou sectores que \n\npossibilitem e que contribuam para um crescimento social. \n\nN\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil ter um crescimento econ\u00f3mico a n\u00edveis aceit\u00e1veis, uma vez que o pa\u00eds \u00e9 \n\nextremadamente dependente da ajuda externa. Apesar das dificuldades as autoridades locais t\u00eam feito \n\numa serie de reformas que poder\u00e3o dinamizar a economia. \n\n                                                     \n\n45 www.imf.org/external/country/stp \n\n46 Prepara\u00e7\u00e3o a Terceira Conferencia internacional sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel dos pequenos estados \ninsulares em desenvolvimento \u00c1pia, Samoa (2014) \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n3.1. As Pescas  \n\nO sector piscat\u00f3rio est\u00e1 em crescimento, sendo a principal atividade das comunidades que \n\nvivem nas zonas costeiras do arquip\u00e9lago. Esta atividade contribui com 4,7% do produto interno bruto \n\ne emprega 7% da popula\u00e7\u00e3o ativa. \n\n \n\nFigura 5. Frota pesqueira de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\nFonte: www.rotastur\u00edsticas.com(2014) \n\n \n\nA semelhan\u00e7a das outras potencialidades do pa\u00eds, a pesca \u00e9 uma atividade virada para o \n\nabastecimento do mercado interno e para o auto consumo. A atividade piscat\u00f3ria depara-se com \n\nimensas dificuldades que v\u00eam condicionando o seu desenvolvimento. Segundo os dados ENRP-II \n\n(2012), S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe concedeu licen\u00e7as de pesca a mais 70 navios estrangeiros anualmente, \n\nnomeadamente da Uni\u00e3o Europeia e do Jap\u00e3o. \n\nO BAD disponibilizou, em 2011, um montante de sete milh\u00f5es de d\u00f3lares que contribu\u00edram \n\npara aumentar a produ\u00e7\u00e3o alimentar no pa\u00eds. Este montante tamb\u00e9m foi investido  no sector das pescas \n\ne da agricultura47. Apesar destes dados indicarem um crescimento e melhoria nas pescas, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de mercado interno de pescado \u00e9 defeituosa, devido \u00e0 falta de estruturas adequadas para a \n\nvenda de pescado e o fraco n\u00edvel de capacita\u00e7\u00e3o dos pescadores. O pa\u00eds tem um imenso potencial, \n\nestimado em 12 000 toneladas por ano 9.000 t \u00e0 volta de Pr\u00edncipe e 3 000 \u00e0 volta de S\u00e3o Tom\u00e9). \n\nContudo, o pa\u00eds explora apenas uma franja costeira da sua Zona Econ\u00f3mica Exclusiva (ZEE), sendo \n\nque um potencial relativamente importante permanece sub-explorado. Este potencial representa uma \n\nperspectiva importante de crescimento ao n\u00edvel da pesca artesanal e semi-industrial, cujas capturas \n\npoderiam praticamente duplicar em rela\u00e7\u00e3o ao seu n\u00edvel atual, melhorando o abastecimento do \n\n                                                     \n\n47 www.telanon.info/sao tome.(2013) \n\nhttp://www.telanon.info/sao\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nmercado interno. Para isso, o sector necessita de investimentos adequados (infra estruturas de \n\ndesembarque, embarca\u00e7\u00f5es, etc..), recursos humanos qualificados e recursos financeiros. S\u00e3o muitos \n\nos constrangimentos que enfrenta a atividade piscat\u00f3ria santomense, como: \n\n1 - Falta de ponte de desembarque ou porto pesqueiro; \n\n2 - Falta de equipamentos, materiais e apetrechos de pesca; \n\n3 - Inexist\u00eancia de dados estat\u00edsticos de pesca atualizados; \n\n4 - Falta de cr\u00e9dito; \n\n5 - Aus\u00eancia de controlo de qualidade de produtos da pesca;  \n\n6 \u2013 Sobre-explora\u00e7\u00e3o de zonas de pesca mais pr\u00f3ximas da costa; \n\n7 - Frota de pesca artesanal e semi-industrial obsoleta e mal equipada. \n\nOutro dos problemas \u00e9 o embargo imposto pela Uni\u00e3o Europeia h\u00e1 mais de vinte anos pelo \n\nn\u00e3o cumprimento de medidas sanit\u00e1rias. Contudo, o Estado santomense est\u00e1 a tomar medidas para \n\nresolver o problema. O pa\u00eds e a U.E t\u00eam um acordo de parceria na \u00e1rea das pescas, acordo que \n\nabrangeu o per\u00edodo de 1 de Junho de 2006 a 31 de Maio de 2010, tendo sido renovado por recondu\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e1cita por um per\u00edodo de 4 anos mais. O protocolo abrangia o per\u00edodo de 13 de maio de 2011 a 12 de \n\nmaio de 2014 e pr\u00e9via uma contribui\u00e7\u00e3o financeira anual de 682 500 mil euros, que engloba uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de 227 500 euros para apoio \u00e0s pescas de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Este acordo faz \n\nparte da rede de acordos de pesca do atum na \u00c1frica Ocidental e permite que os navios da UE, \n\nprovenientes principalmente de Espanha, Portugal e Fran\u00e7a, pesquem nas \u00e1guas de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe48. O acordo firmado prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o da quota m\u00e1xima de captura do pescado pelos barcos \n\neuropeus de 8500 para 7000toneladas de peixe. \n\nTamb\u00e9m fica confirmado que a Uni\u00e3o Europeia pagar\u00e1 um valor anual de 455 000 mil euros \n\npor pescar, que ser\u00e3o disponibilizados para o planeamento estrat\u00e9gico de pol\u00edticas das pescas, no \n\ncombate \u00e0 pesca ilegal, e melhoria das infra estruturas de monotoriza\u00e7\u00e3o e controlo das atividades \n\npesqueiras na sua ZEE. O governo santomense pretende relan\u00e7ar a pesca semi-industrial. Nas palavras \n\ndo Ministro de Plano e Desenvolvimento Agostinho Fernandes numa entrevista em 2013: \n\nN\u00f3s recentemente inauguramos o centro pesqueiro da zona de Neves uma unidade \n\nque vai permitir melhorar um pouco a quest\u00e3o do tratamento do pescado, e n\u00f3s, a \n\ntrabalhar no sentido de com o investidor estrangeiro criar aqui as condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento de uma pesca semi-industrial com voca\u00e7\u00e3o para abastecer o \n\nmercado interno e para a exporta\u00e7\u00e3o49.  \n\n                                                     \n\n48Acordo de Parceria no dom\u00ednio da pesca adotado pelo Regulamento (UE) n.\u00ba 894/2007 do Conselho, de 23 de \n\njulho de 2007 (JO L 300 de 7/8/2007)  \n\n49 Entrevista do Ministro de Plano e Desenvolvimento Agostinho Fernandes ao Jornal digital \u201cTela Non\u201d \n\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2007:205:0036:0058:PT:PDF\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:32007R0894:PT:NOT\nhttp://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:32007R0894:PT:NOT\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n3.2 Agricultura  \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 um pa\u00eds essencialmente agr\u00edcola com mais de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o a \n\nexercer a sua atividade no sector agr\u00edcola, o que n\u00e3o se revela suficiente para satisfazer as \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o. O setor agr\u00edcola continua a ser o setor prim\u00e1rio da economia santomense. \n\nA agricultura em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe era baseada essencialmente na monocultura primeiro da cana \n\nde-a\u00e7\u00facar, depois no s\u00e9culo XIX do cacau e do caf\u00e9. \n\nCom a independ\u00eancia, e com a instaura\u00e7\u00e3o do monopartidarismo e com uma economia \n\nplanificada, foram nacionalizadas todas as antigas ro\u00e7as do pa\u00eds. Em 1993, iniciou-se uma reforma \n\nagr\u00e1ria com o apoio do BM, tendo como objetivo a modifica\u00e7\u00e3o da estrutura fundi\u00e1ria atrav\u00e9s da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de terras pelas fam\u00edlias santomenses como forma de diversificar a produ\u00e7\u00e3o 50.  \n\nA pol\u00edtica de distribui\u00e7\u00e3o de terras aos pequenos agricultores, como forma de aumentar a \n\nprodutividade nacional e diversificar o maior n\u00famero de produtos agr\u00edcolas a serem cultivados, \n\ndemonstrou-se desastrosa. Houve um fracasso nas pol\u00edticas agr\u00e1rias adotadas, uma vez que muitas \n\nterras foram deixadas ao abandono pelos agricultores, muitos n\u00e3o tinham experi\u00eancia e havia escassez \n\nde equipamentos especializados para o cultivo. Com todos esses problemas que impossibilitavam a \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola, os agricultores come\u00e7aram a abandonar os terrenos destinadas ao cultivo, outros \n\nvenderam os mesmos porque n\u00e3o eram rent\u00e1ve\u00eds. Face a essa situa\u00e7\u00e3o, come\u00e7aram a escassear bens de \n\nprimeira necessidade, o que originou uma depend\u00eancia total nas importa\u00e7\u00f5es de bens de consumo de \n\nprimeira necessidade e como consequ\u00eancia come\u00e7ou o decl\u00ednio do setor agr\u00edcola no pa\u00eds.  \n\nO Fundo Internacional para o Desenvolvimento Agr\u00edcola (FIDA) doou um valor de seis \n\nmilh\u00f5es de d\u00f3lares para o desenvolvimento agr\u00edcola no pa\u00eds. Esse donativo \u00e9 uma esp\u00e9cie de b\u00f3nus \n\npela maneira como o pa\u00eds tem gerido os montantes que s\u00e3o postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nagr\u00edcola. O mesmo organismo prev\u00ea tamb\u00e9m um projeto que visa dinamizar o sector pecu\u00e1rio. Para o \n\nFIDA, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe est\u00e1 nas listas de pa\u00edses que tem feito uma boa gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nfundos. No ano 2011, o Banco Africano de Desenvolvimento disponibilizou 7 milh\u00f5es de d\u00f3lares para \n\nprojetos de reabilita\u00e7\u00e3o das infraestruturas e para a seguran\u00e7a alimentar.  \n\nAs iniciativas levadas a cabo pelos pequenos agricultores t\u00eam tido avan\u00e7os significativos. Em \n\n2013, houve uma melhoria nas exporta\u00e7\u00f5es dos produtos agr\u00edcolas, sendo o cacau o que mais \n\ncontribuiu para esse crescimento com cerca de 79%. O caf\u00e9, a pimenta e o chocolate e outros \n\ncontribu\u00edram para 21% das exporta\u00e7\u00f5es. Apesar de existirem entraves, j\u00e1 se notam melhorias que v\u00e3o \n\npossibilitando que a pr\u00e1tica agr\u00edcola no pa\u00eds seja considerada um sector dinamizador do crescimento \n\necon\u00f3mico. Contudo, deve prevalecer uma melhor sincroniza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre os diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os estatais e atores envolvidos, tal como de uma legisla\u00e7\u00e3o eficaz que possa regulamentar o sector \n\n                                                     \n\n50 AIP. Associa\u00e7\u00e3o Industrial Portuguesa. Logistel S.A. Em fins de 1998 havia cerca 24.000ha de planta\u00e7\u00f5es de \n\ncacau (60% da superf\u00edcie cultivada) dos quais 8.000ha pertencente a oito grandes empresas produtoras, 5.000 a \n\n5.500 ha entregadas a cerca de 144 agricultores e 10.500 ocupados por planta\u00e7\u00f5es familiares. (2014) \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nagr\u00edcola e que as infraestruturas existentes sejam modernizadas e adequadas para que possam ser mais \n\n\u00fateis. \u00c9 importante tamb\u00e9m ver que a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola deve ser sustent\u00e1vel, de modo a permitir o \n\nseu uso racional e para as gera\u00e7\u00f5es vindouras, que possibilite diminuir a depend\u00eancia externa. E assim, \n\ntamb\u00e9m poder melhorar a alimenta\u00e7\u00e3o das pessoas e que elas tamb\u00e9m possam fixar-se nas zonas rurais \n\nsem terem de que sair do seu meio e, deste modo, poderem dar o seu real contributo ao crescimento \n\necon\u00f3mico e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s importa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.3 Turismo \n\nO turismo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe representa 4% do PIB, e emprega uma parte muito pouco \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o, segundo os dados da Dire\u00e7\u00e3o Hotelaria e Turismo (DHT 2012).  \n\nO pa\u00eds apresenta condi\u00e7\u00f5es extremamente favor\u00e1veis para a pr\u00e1tica de um turismo de \n\nqualidade, desde que estejam criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a sua implementa\u00e7\u00e3o. Com uma \n\nnatureza exuberante, considerado por muitos um para\u00edso na terra,  a gastronomia, o clima tropical, as \n\nbelas praias, a sua fauna e flora de esp\u00e9cies \u00fanicas, s\u00e3o motivos que fazem com que o arquip\u00e9lago \n\nsantomense seja um destino agrad\u00e1vel. Mas, para potenciar esse sector, \u00e9 necess\u00e1rio que a qualidade \n\nda oferta esteja em conson\u00e2ncia com aquilo que busca o turista. Ainda n\u00e3o se pode dizer que o pa\u00eds \n\napresenta um turismo de qualidade: a falta de infraestruturas, de saneamento, a erradica\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria, \n\na fraca liga\u00e7\u00e3o a\u00e9rea com o continente e as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias e as altos pre\u00e7os praticados \n\npelas companhias a\u00e9reas que operam para S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, fazem com que n\u00e3o se possa falar da \n\nexist\u00eancia de um turismo de qualidade. Contudo, est\u00e3o a ser dados pequenos passos para sanar esses \n\nproblemas que afetam o desenvolvimento do sector. A aflu\u00eancia de turistas \u00e0 ilha ainda \u00e9 baixa. Entre \n\nos que mais visitam a ilha encontram-se os europeus, nomeadamente os portugueses, principalmente \n\npela quest\u00e3o cultural que une os dois pa\u00edses, (35% do total). Depois seguem-se os do continente \n\nafricano, com um n\u00famero estimado em 10% e do continente asi\u00e1tico e americano 9% (DHT 2010). O \n\ngoverno santomense, em parceria com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Turismo (OMT), organizou em \n\n2013 a Semana do Turismo, jornadas que visavam refletir sobre o conceito do turismo no pa\u00eds, as suas \n\nperspectivas e respectivas solu\u00e7\u00f5es.  \n\nNos \u00faltimos anos, o fluxo de turistas que se deslocou a S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, vem crescendo \n\ngradualmente. Neste evento, o Ministro do Com\u00e9rcio, Ind\u00fastria e Turismo informou ao Jornal Digital \n\nTela n\u00f3n51 que: \n\no turismo nacional ainda n\u00e3o conseguiu ocupar o seu devido lugar, est\u00e1 numa fase \n\nembrion\u00e1ria e queremos que ele cres\u00e7a muito bem e que possa ser um fator de \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza e tamb\u00e9m fazer com que toda gente ganhe um pouco com as \n\natividades tur\u00edsticas no nosso pa\u00eds. Pretendemos real\u00e7ar a import\u00e2ncia do turismo \n\npara o desenvolvimento do nosso pa\u00eds e a necessidade de nos comprometermos \n\ncom maior acuidade na defesa desta causa e, consequentemente, de nos \n\n                                                     \n\n51 www.telanon.st (2013)  \n\nhttp://www.telanon.st/\n\n\n \n\n40 \n\n \n\ndebru\u00e7armos na condu\u00e7\u00e3o de novos n\u00edveis de crescimento desse sector t\u00e3o \n\nestrat\u00e9gico da nossa economia. A boa localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de S. Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe, as autoridades e a seguran\u00e7a, a natureza e a cultura, sol e praias, \n\nconstituem pilares basilares e potenciais tur\u00edsticos e condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \n\nefetiva participa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, uma consolida\u00e7\u00e3o dos pilares do crescimento \n\necon\u00f3mico santomense. \n\n \nO governo santomense considera o turismo uma das principais fontes de entrada de capital, \n\ndemostrando um grande potencial. O Plano Estrat\u00e9gico para o Turismo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, \n\naposta nos instrumentos de atra\u00e7\u00e3o do investimento estrangeiro. Assim, as autoridades santomenses \n\nt\u00eam marcado presen\u00e7a nas feiras internacionais de turismo. O pa\u00eds participou na feira do turismo que \n\nse realizou em Madrid em 2013, tendo bons resultados e dando a conhecer ao mundo as suas, \n\npotencialidades tur\u00edsticas. \n\nPara o investigador Nuno Alarc\u00e3o, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe surge no panorama internacional \n\ncomo um pa\u00eds dotado que re\u00fane condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do turismo ecol\u00f3gico, verde e \n\nsustent\u00e1vel, uma vez que apresenta potencialidades \u00fanicas, ao n\u00edvel dos ecossistemas, fauna, flora, \n\nhist\u00f3ria, gastronomia, cultura etc.. \u00c9 importante, no entanto, perceber qual o papel que o turismo \n\npoder\u00e1 desempenhar no futuro; essencialmente, no que confere \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mais empregos, forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, cria\u00e7\u00e3o de saneamento b\u00e1sico, infraestruturas \n\nhospitalares e melhoria nos acessos rodovi\u00e1rios a cria\u00e7\u00e3o de leis protetoras do meio ambiente \n\nprincipalmente no combate \u00e0 desfloresta\u00e7\u00e3o. Se tivermos em conta que os recursos naturais s\u00e3o \n\nlimitados, existem baixas probabilidades de se recuperar os recursos esgotados. \u00c9, assim, natural que \n\nseja implementada uma mentalidade direcionada para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, tanto em termos institucionais como em termos populacionais. A preocupa\u00e7\u00e3o do bem-estar \n\ndas popula\u00e7\u00f5es est\u00e1 cada vez mais presente nas sociedades atuais. Torna-se, deste modo, pertinente, a \n\nperspectivas dual entre o turismo como fonte de receita para S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e, por outro lado, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas52.  \n\nPod\u00edamos design\u00e1-lo de v\u00e1rias maneiras, um turismo ecol\u00f3gico, turismo natural, turismo \n\nambiental ou turismo verde. Nesse contexto, podemos dizer \u00e0 partida que o pa\u00eds tem todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es reunidas para que seja um destino tur\u00edstico de qualidade. Contudo, \u00e9 preciso que o governo \n\nsantomense e os operadores tur\u00edsticos desenvolvam pol\u00edticas que v\u00e3o de encontro \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nnaturais existentes.  \n\nNo ano 2006, foram criados os Parques Naturais \u00d4bo de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, nomeadamente \n\num na ilha de S\u00e3o Tom\u00e9 e outro na ilha do Pr\u00edncipe. Constituem uma reserva da vida selvagem, \n\nvalorizando o patrim\u00f3nio cultural e natural, por meio do ecoturismo e da preserva\u00e7\u00e3o da flora e da \n\nfauna. Com uma \u00e1rea total de 195km2 o parque natural do Pr\u00edncipe ocupa a parte sul da ilha, numa \n\n                                                     \n\n52 www.ceida.org/cd-congresso-luso turismo/Alarcao-Nuno (2013) \n\nhttp://www.ceida.org/cd-congresso-luso\n\n\n \n\n41 \n\n \n\n\u00e1rea de 85km2, os parques naturais ocupam o segundo lugar em \u00c1frica pela riqueza das suas aves, \n\ndado existirem 29 esp\u00e9cies end\u00e9micas53.  \n\nA ilha do Pr\u00edncipe foi considerada, em 2013, reserva mundial da biosfera pela Unesco. Nessa \n\nperspectiva, o governo local tem levado a cabo v\u00e1rios programas de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \n\nalertando para a import\u00e2ncia das \u00e1reas protegidas. Deste modo, podemos dizer que o turismo \u00e9 uma \n\naposta vi\u00e1vel mas essa tarefa n\u00e3o s\u00f3 caberia ao Estado santomense como tamb\u00e9m \u00e0 sociedade civil, no \n\nque toca \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, uma vez que essas \u00e1reas protegidas, \n\nencontram-se dentro das comunidades locais, sendo que nos parques naturais vivem v\u00e1rias \n\ncomunidades. \n\nEm 2013, foi lan\u00e7ado um livro intitulado \u201cAs Ro\u00e7as de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe\u201d dos autores \n\nDuarte Pape e Ant\u00f3nio Rebelo de Andrade. \u00c9 desvendada a beleza das ro\u00e7as de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e \n\no valor arquitet\u00f3nico e patrimonial das mesmas. \n\nPara Duarte Pape o objetivo \u00e9 de deixar  \n\num registo fotogr\u00e1fico de qualidade que possa manter viva esta amostra muito \n\nalargada de ro\u00e7as com uma especificidade e caracter\u00edsticas \u00fanicas no mundo\u201d \n\ncompostas de um conjunto diversificado de edif\u00edcios a casa da administra\u00e7\u00e3o, a \n\nescola, o hospital, a sanzala cada uma das ro\u00e7as estudadas \u201ctem a sua \n\nparticularidade e o seu grau de interesse hist\u00f3rico, arquitet\u00f3nico, o seu simbolismo, \n\nmas o grande valor \u00e9 o seu conjunto.  \n\n                                 \n\nFigura 6. Ex-depend\u00eancia agr\u00edcola de S\u00e3o Tom\u00e9 \n\n \n\nFonte: www.jornalacores9.net/nacional/ (2013) \n\n \n\nPara os autores depararam com o estado avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o das casas. A aus\u00eancia de \n\numa pol\u00edtica destinada a conserva\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de esses edif\u00edcios que s\u00e3o uma parte a hist\u00f3ria do \n\npa\u00eds faz com que a degrada\u00e7\u00e3o continue sendo cada vez mais vis\u00edvel, outra das causas associada a sua \n\n                                                     \n\n53 www.obopark.com/pt/saotomeprincipe/nationalparks.htm (2013) \n\nhttp://www.obopark.com/pt/saotomeprincipe/nationalparks.htm\n\n\n \n\n42 \n\n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 a propaga\u00e7\u00e3o da natureza e assim caiam no esquecimento das autoridades santomenses. \n\nPara Pape, \u201cque \u00e9 preciso come\u00e7ar por travar a degrada\u00e7\u00e3o para evitar a perda irrepar\u00e1vel deste \n\npatrim\u00f3nio e alerta que n\u00e3o h\u00e1 muito tempo para faz\u00ea-lo: \u201cMais 10 anos como foram os \u00faltimos 10 e \n\ncom toda a certeza vamos ver as ro\u00e7as desaparecerem\u201d.54 \n\n \n\nFigura 7. Parque natural \u201cBom Sucesso\u201d (S\u00e3o Tom\u00e9) \n\n                        \n\nFonte: www obopark.com/pt/saotomeprincipe/national park (2013) \n\n \n\n\u00c9 consensual que as potencialidades tur\u00edsticas, n\u00e3o ficam pelas belas praias e \u00e1guas cristalinas, \n\npela exuber\u00e2ncia da flora mas tamb\u00e9m pela tranquilidade pelo \u201cleve-leve\u201d e pela hospitalidade. \n\nRecentemente, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe foi escolhido pela cadeia de televis\u00e3o CNN no seu espa\u00e7o \n\nViagens, como um dos dez melhores destinos tur\u00edsticos a ser visitado em 2014. Segundo esta ag\u00eancia \n\nde not\u00edcias, a beleza natural, a flora, a fauna, a tranquilidade do pa\u00eds, s\u00e3o todos os ingredientes \n\nnecess\u00e1rios para quem procura umas f\u00e9rias de sonho.  \n\nEntre parques do Qu\u00e9nia e do Alasca, 55jardins do Jap\u00e3o e \u00e1rvores de Madag\u00e1scar, \n\na aurora boreal da Finl\u00e2ndia, uma ilha situada na barreira de coral australiana, um \n\nmosteiro italiano convertido em hotel e desportos radicais na neve (Su\u00ed\u00e7a) ou no \n\nmar (Papua Ocidental), a \"dupla ilha\" de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \u00e9 \"um bom \n\ncandidato ao clich\u00e9 da ilha ex\u00f3tica e paradis\u00edaca\", considera a equipa do canal de \n\nnot\u00edcias por cabo dos Estados Unidos. \n\n \nContudo, a escolha do turismo como um potencial principal para o desenvolvimento do pa\u00eds, \n\nfaz com que S\u00e3o Tom\u00e9 crie condi\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para poder assim concorrer com os pa\u00edses da regi\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante que S\u00e3o Tom\u00e9 n\u00e3o se identifique apenas com a beleza exuberante da natureza, que v\u00e1 mais \n\nal\u00e9m, que diversifique o seu campo de a\u00e7\u00e3o e busque estrat\u00e9gias que possam atrair todo o g\u00e9nero de \n\nturista, oferecendo assim um turismo de qualidade e sustent\u00e1vel.  \n\n                                                     \n\n54 Http://www.jornalacores9.net/nacional/arquitetos-portugueses-querem-salvar-a (2013) \n\n55 sol.sapo.pt/inicio/Internacional/Interior.aspx?content_id=96252(2014) \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nEntre dias 23 e 25 no m\u00eas de maio de 2014, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe acolheu a primeira feira \n\ninternacional de turismo sustentado e desenvolvimento. Este encontro teve como objetivo central, \n\ndiscutir a problem\u00e1tica do turismo no pa\u00eds \u201do evento juntar\u00e1 os operadores tur\u00edsticos em torno da \n\nproblem\u00e1tica do desenvolvimento do setor, sobretudo no sentido deste se transformar numa importante \n\nalavanca para o setor do emprego e para a pr\u00f3pria economia do arquip\u00e9lago\u201d56. \n\nA vis\u00e3o de desenvolvimento n\u00e3o tem vindo s\u00f3 a passar pelo turismo, a pesca, ou a agricultura \n\n(e recentemente o petr\u00f3leo). Outro sector que representa uma grande aposta \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\nzona franca offshore, que promova a atrac\u00e3o do investimento estrangeiro e tamb\u00e9m sirva de \n\nplataforma para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o para outros continentes. \n\nN\u00e3o \u00e9 prop\u00f3sito desta investiga\u00e7\u00e3o fazer valer a tese que um turismo sustent\u00e1vel, pelas \n\nqualidades exuberantes que tem o pa\u00eds, seja uma aposta mais cred\u00edvel para o crescimento social e \n\necon\u00f3mico do pa\u00eds, nas sim demonstrar que tamb\u00e9m \u00e9 uma das variantes em que se deve apostar, sem \n\ndeixar de ter em considera\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es que existem. O turismo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, apesar \n\nde estar na fase embrion\u00e1ria. \n\nCom um melhor aproveitamento e equacionamento sustent\u00e1vel que o pa\u00eds oferece grandes \n\nprobabilidades de transformar S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe num destino privilegiado. O importante \u00e9 definir \n\nque tipo de turismo \u00e9 o mais vi\u00e1vel para o pa\u00eds uma vez que as estrat\u00e9gias n\u00e3o est\u00e3o bem definidas. \n\nS\u00e3o muitas vozes internas que defendem um turismo ecol\u00f3gico pela sua fauna, flora, o altor valor \n\nend\u00e9mico etc. Outros defendem melhores investimentos no turismo de praia e sol, porque existem \n\ncondi\u00e7\u00f5es para ser vi\u00e1vel. Mas seja qual for variante tur\u00edstica adotada pelo Estado, ainda n\u00e3o est\u00e3o \n\ncriadas condi\u00e7\u00f5es a n\u00edvel de infraestruturas, erradica\u00e7\u00e3o da mal\u00e1ria e tamb\u00e9m do aumento de mais \n\nliga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas para o pa\u00eds. Acreditamos que a vertente cultural e a gastron\u00f3mica s\u00e3o postas de lado \n\npelos operadores tur\u00edsticos, sendo que apenas oferecem praia, sol e paisagem exuberante. Para quem \n\nprocura \u201cpaz e tranquilidade\u201d existe a natureza exuberante e nada mais do que isso. N\u00e3o existe um \n\nprograma de divulga\u00e7\u00e3o do turismo cultural como a hist\u00f3ria as tradi\u00e7\u00f5es, as caracter\u00edsticas do povo \n\nsantomense s\u00e3o marginalizadas. \n\nUm dos graves problemas para essa falta, \u00e9 dos pr\u00f3prios santomenses que s\u00e3o pouco \n\ndinamizadores da sua pr\u00f3pria cultura, no que diz respeito a sua difus\u00e3o, e como v\u00ea-lo como uma forma \n\nde ingresso de capital e criador de postos de emprego. O empenho \u00e9 pouco e n\u00e3o vis\u00edvel. \n\nSeja qual for variante a ser adotada pelo estado santomense e os operadores do sector para \n\npromo\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o tur\u00edstica do pa\u00eds, deve sempre ser incorporado o cariz cultural, a sua hist\u00f3ria, \n\nm\u00fasica, gastronomia, dan\u00e7as e as tradi\u00e7\u00f5es. \n\n                                                     \n\n56 www.reporterstp.info/?p=17 (2014) \n\nhttp://www.reporterstp.info/?p=17\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n3.4. Zonas Francas  \n\nOutro sector que representa uma grande aposta, \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de uma zona franca. Os \n\nprojetos de implementa\u00e7\u00e3o de zonas francas no pa\u00eds \u00e9 um ambicioso projeto que tem como objetivo \n\ntirar o pa\u00eds do isolamento em que se encontra, em rela\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o, fomentar trocas comercias e \n\ntamb\u00e9m, o aumento do empreendedorismo nacional, aumentando assim o n\u00famero de consumidores \n\nlocais, que fossem indiv\u00edduos ou empresas. \n\nExiste um grande interesse das autoridades nacionais na implementa\u00e7\u00e3o das zonas francas, \n\npelos motivos acima referidos. Importa ainda referir que as primeiras zonas francas que surgiram no \n\ncontinente africano encontravam-se, no Senegal, Gana e nas Ilhas Maur\u00edcias, tendo sido apenas nestas \n\nque registaram sucesso. As Ilhas Maur\u00edcias foram um caso de sucesso porque tiveram em conta os \n\nseguintes aspetos: \n\n- Uma m\u00e3o \u2013 de-obra qualificada, renumerada; \n\n- Estabilidade pol\u00edtica; \n\n- Elevada participa\u00e7\u00e3o dos investidores nacionais. Estima-se que, em 1985,apenas 14% \n\ndo total das firmas pertenciam aos estrangeiros, 31% eram mauricianos e 55% sociedades \n\nmistas; \n\n- Os estrangeiros a trabalhar n\u00e3o tinham significado; \n\n- As mulheres tinham uma forte presen\u00e7a no conjunto da m\u00e3o-de-obra local57.  \n\nO governo santomense, atrav\u00e9s da Autoridade das Zonas Francas (AZF) pelo decreto-lei n\u00ba11 \n\n/89 de 20 de Janeiro de 1989, estabelece a cria\u00e7\u00e3o de zonas francas offshore de car\u00e1cter privado. Um \n\ndos locais escolhidos para desenvolver a zona franca foi o aeroporto internacional de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe, o qual estaria apto para desenvolver toda a atividade comercial, com uma dimens\u00e3o de 20 \n\nhectares, mas at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o houve nenhum avan\u00e7o. \n\n \n\nFigura 8. Aeroporto Internacional de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\nFonte: www.telanon (2014) \n\n                                                     \n\n57 Idem p\u00e1g. 88 \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n Outra poss\u00edvel localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a Ba\u00eda das Agulhas situada na regi\u00e3o aut\u00f3noma da Ilha do \n\nPr\u00edncipe, que contaria com servi\u00e7os de apoio \u00e0s atividades petrol\u00edferas e de navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima no \n\nGolfo da Guin\u00e9, que se estende por uma superf\u00edcie de 500 hectares. \u00c0 semelhan\u00e7a do aeroporto \n\ninternacional do pa\u00eds, at\u00e9 \u00e0 data presente n\u00e3o foi iniciado nenhum trabalho para o referido projeto do \n\naeroporto. A terceira e a \u00faltima, seria um centro de neg\u00f3cios offshore58. \n\n \n\nFigura 9. Ba\u00eda das Agulhas na (Ilha do Pr\u00edncipe) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte www.azf.st (2014) \n\n \n\nO porto de Fern\u00e3o Dias foi projetado para funcionar como um hub de transbordo e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde cargas oriundas ou destinadas \u00e0 \u00c1frica Ocidental e Central, no intervalo de Luanda at\u00e9 Abidjan, e \n\ntornar-se-ia o porto mais importante da regi\u00e3o. Como consequ\u00eancia, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe contaria \n\ncom servi\u00e7os de transportes mais baratos do que a totalidade dos pa\u00edses da regi\u00e3o, tirando partido das \n\neconomias de escala resultantes do facto de ser servido diretamente por navios de grande dimens\u00e3o e \n\nseria o centro de redistribui\u00e7\u00e3o entre os portos da regi\u00e3o, fazendo assim servi\u00e7os eficientes e regulares \n\nque atualmente n\u00e3o existem. Em 2008, o governo assinou um acordo para a constru\u00e7\u00e3o de um porto de \n\n\u00e1guas profundas na zona de Fern\u00e3o Dias, com a empresa francesa Terminal Link.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n 58 www.azf.st (2014).  \n\nhttp://www.azf.st/\nhttp://www.azf.st/\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nFigura 10. Porto de Fern\u00e3o Dias Micol\u00f3 (S\u00e3o Tom\u00e9) \n\n \n\nFonte: www.rotas tur\u00edsticas.com (2014) \n\n \n\nMas o projeto de constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi avante, alegando a empresa a crise internacional. Passado \n\ntanto tempo sem nenhuma resposta conclusiva da empresa, e por falta de cumprimento de uma das \n\npartes, o acordo extinguiu-se. Nesse contexto, o governo santomense decidiu avan\u00e7ar negocia\u00e7\u00f5es \n\ncom potenciais investidores para a constru\u00e7\u00e3o de porto de \u00e1guas profundas. Existe um interesse por \n\nparte de investidores chineses, angolanos, entre outros.  \n\nO governo, pretende continuar a procura de novos interessados que queiram investir, de modo \n\na dinamizar a economia do pa\u00eds. \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es divulgadas a decis\u00e3o de fechar as portas da Zona Franca, foi \n\ntomada pelo executivo santomense, por n\u00e3o ter correspondido \u00e0s expectativas desde a sua cria\u00e7\u00e3o h\u00e1 \n\npouco mais de dez anos. Criada com objetivo de se promover a atividade comercial e de servi\u00e7os \n\ntendo como infraestrutura de apoio ao aeroporto e porto do arquip\u00e9lago, a Zona Franca visava ainda o \n\ndesenvolvimento de atividade offshore e acolhimento de neg\u00f3cios financeiros nesta sub-regi\u00e3o \n\nafricana\u201d59. \n\nO projeto de cria\u00e7\u00e3o de uma zona franca em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, foi um ambicioso projeto, \n\nque traria enormes benef\u00edcios econ\u00f3micos ao pa\u00eds, n\u00e3o s\u00f3 na cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho mas \n\ntamb\u00e9m na arrecada\u00e7\u00e3o de capital que permitiria ao pa\u00eds sair da depend\u00eancia, no que toca ao \n\nfinanciamento pr\u00f3prio e melhoria nas infraestruturas do pa\u00eds. No terreno ainda n\u00e3o passaram de \n\nlan\u00e7amentos e cortes de fita figurativas. Dentre muitas quest\u00f5es importantes, \u00e9 o papel crucial que \n\ndesempenhar\u00e3o os investidores locais, uma vez que a maior fasquia pertence aos investidores \n\nestrangeiros, visto que os nacionais n\u00e3o disp\u00f5em de capital ou n\u00e3o se mostraram interessados em \n\napresentar propostas. Outro fator que \u00e9 limitativo \u00e9 a car\u00eancia de recursos humanos especializados no \n\npa\u00eds, o que tornaria desvantajoso, uma vez que o pessoal qualificado teria que ser todo estrangeiro o \n\nque o recrutamento de nacionais e a cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho estaria comprometida. \n\n                                                     \n\n59www.stpdigital.net/Pol\u00edtica (2014) \n\nhttp://www.rotas/\nhttp://www.stpdigital.net/politica.html\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nTorna-se evidente que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ter\u00e1 uma tarefa \u00e1rdua de se preparar para que se \n\ncriem condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e estrat\u00e9gias, de modo a que o pa\u00eds se torne futuramente um pa\u00eds de \n\nrefer\u00eancia de investimento de capital estrangeiro e, assim, ir refor\u00e7ando o seu papel no \u00e2mbito regional \n\ne global. \n\nMas tamb\u00e9m \u00e9 preciso que o governo santomense assuma uma atitude respons\u00e1vel perante os \n\ninvestidores estrangeiros, que avalie a credibilidade financeira das empresas, se existem condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para que determinadas empresas sejam ou n\u00e3o capazes de cumprir com as obriga\u00e7\u00f5es \n\nassumidas. Em muitos casos, os sucessivos falhan\u00e7os de v\u00e1rios projetos s\u00e3o atribu\u00eddos aos partidos \n\npol\u00edticos que, quando chegam ao governo, n\u00e3o conseguem dar continuidade a projetos de outra for\u00e7a \n\npol\u00edtica. E quando um partido chega ao poder, n\u00e3o d\u00e1 continuidade aos projetos dos governos \n\nanteriores, ainda mais se s\u00e3o de fac\u00f5es pol\u00edticas distintas, porque cada um quer ter o protagonismo de \n\nter ou fazer um determinado empreendimento perante a opini\u00e3o p\u00fablica, principalmente na \u00e9poca das \n\nelei\u00e7\u00f5es, de forma a conseguir votos ante o eleitorado. \n\n \n\n3.5. Ambiente \n\nO problema da preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas do arquip\u00e9lago santomense, tem sido uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o para as autoridades locais, desde de 1975.  \n\nContudo, a vulnerabilidade face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas que o meio ambiente vem sofrendo \n\nde dia para dia v\u00e3o alterando consequentemente o meio ambiente.  \n\nS\u00e3o v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es com que enfrentam as autoridades locais \u00e9 por muitas vezes n\u00e3o \n\nconseguem por cobre a essa situa\u00e7\u00e3o. \n\nO abate de \u00e1rvores desenfreado e descontrolado do, para agricultura, a utiliza\u00e7\u00e3o de madeira \n\nna constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, uma vez que as casas t\u00edpicas e tamb\u00e9m s\u00e3o as mais baratas s\u00e3o feitas de \n\nmadeiras, a eros\u00e3o costeira, o uso de poluentes qu\u00edmicos nos rios e consequentemente a sua polui\u00e7\u00e3o e \n\na diminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que habitam nela, a desfloresta\u00e7\u00e3o desmesurada s\u00e3o entre os v\u00e1rios \n\nproblemas que v\u00e3o pondo em causa a sustentabilidade do meio ambiente em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\nImplica dizer que a perda da biodiversidade do pa\u00eds traz consequ\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista \n\nambiental, como tamb\u00e9m econ\u00f3mico, social, cultural. \u00c9 urgente que a institui\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico \n\njunto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o civil esteja alerta aos v\u00e1rios sinais de perda de biodiversidade no pa\u00eds uma vez que \n\np\u00f5e em causa a sustentabilidade das futuras gera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, por ser um pa\u00eds com \n\npouca ou nula infraestrutura, n\u00e3o possui empresas de grandes dimens\u00f5es que possam contribuir para o \n\naquecimento global, o que implica dizer que, n\u00e3o sofra com as consequ\u00eancias do mesmo por outros. \n\nQuase 60% do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do pa\u00eds \u00e9 caraterizado que uma vegeta\u00e7\u00e3o densa, nas que se \n\nencontra em grande diminui\u00e7\u00e3o e risco das esp\u00e9cies. \n\nCom a Confer\u00eancia da Terra, realizada no Brasil na cidade do Rio Janeiro em 1992, S\u00e3o Tom\u00e9 \n\ne Pr\u00edncipe fez-se representar, comprometendo-se assim a criar quadro um jur\u00eddico que pudesse \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nproteger o meio ambiente no arquip\u00e9lago. Face a preocupa\u00e7\u00e3o local em contribuir e preservar o \n\necossistema em 1992, foi criada a Dire\u00e7\u00e3o do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Meio Ambiente \n\n(DOTMA). Anos mais tarde passaria a ser Dire\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente, \u00f3rg\u00e3o esse que tinha a \n\ncompet\u00eancia de executar e gerir toda a mat\u00e9ria relacionada com o meio ambiente em S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe. \n\nNo que diz respeito ao n\u00edvel interno, as autoridades come\u00e7aram a ter uma maior preocupa\u00e7\u00e3o \n\nem legislar toda atividade ligada ao meio ambiente. Em 1993 \u00e9 criada a Dire\u00e7\u00e3o das Florestas, da \n\nDRNE em 1992, e o Observat\u00f3rio da Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza em 2005. Tamb\u00e9m ao n\u00edvel do ensino foi, \n\nimplementado no plano curricular dos alunos de 8\u00ba ano a disciplina de ambiente, como forma de \n\nsensibilizar os alunos a participarem nas atividades cuja finalidade seja prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiental. \n\nO pa\u00eds conta com uma vasta legisla\u00e7\u00e3o sobre a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Mas, ser\u00e1 preciso incutir \n\nna popula\u00e7\u00e3o uma melhor educa\u00e7\u00e3o ambiental de modo geral, para que possam preservar o \n\necossistema. \n\nComo exemplos dessa legisla\u00e7\u00e3o, destacam-se: \n\n? A lei n\u00ba10/99, \u00e9 a Lei de Base do Ambiente; \n\n? Lei de Base de Seguran\u00e7a mar\u00edtima e de Preserva\u00e7\u00e3o contra a Polui\u00e7\u00e3o do Mar; \n\n? Lei n\u00ba6/2006, de 2 de Agosto, Lei do Parque Natural \u00d4bo Natural do Pr\u00edncipe; \n\n? Decreto-Lei n\u00ba35/99, 12 de Novembro, Lei das Extra\u00e7\u00e3o Inertes \n\n? Decreto-Lei n\u00ba37/99, 30 de Novembro, Decreto-Lei sobre o Processo de Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nImpacto Ambiental; \n\n? Lei n\u00ba11/99, Lei de Conserva\u00e7\u00e3o da Flora e da Fauna, Lei de Florestas n\u00ba5/2001. \n\n\u00c9 not\u00e1rio que a legisla\u00e7\u00e3o santomense tem feito enormes progressos no que concerne \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o que revela uma grande preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades locais em criar \n\nmecanismos jur\u00eddicos que salvaguardem os ecossistemas do pa\u00eds, mas por outro lado, muitas dessas \n\nleis n\u00e3o passam de meras leis, no que se refere ao seu cumprimento por parte da popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nUm dos fatores que faz com que n\u00e3o haja um cumprimento cabal, \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o dos habitantes da ilha \n\nt\u00eam com as florestas, uma vez que \u00e9 de onde prov\u00e9m o sustento de muitas fam\u00edlias e tamb\u00e9m a pr\u00e1tica \n\nda medicina tradicional, que em grande parte os m\u00e9dicos tradicionais v\u00e3o buscar os seus \n\nmedicamentos, o que torna dif\u00edcil controlar o acesso ou a limita\u00e7\u00e3o \u00e0s mesmas. Em muitos dos casos \n\nn\u00e3o h\u00e1 conhecimento cient\u00edfico das mesmas. \u00c9 de extrema import\u00e2ncia uma legisla\u00e7\u00e3o que proteja a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da natureza sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es vindouras. Uma maior divulga\u00e7\u00e3o, \n\num maior cumprimento tornaria assim a popula\u00e7\u00e3o de uma forma comprometia, assim, a sociedade na \n\ngest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do uso dos recursos existentes. O desenvolvimento social e econ\u00f3mico da na\u00e7\u00e3o \n\nsantomense passa por uma gest\u00e3o transparente e boa governan\u00e7a e pol\u00edticas que sejam eficazes para \n\ncombater a pobreza, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais para o progresso do pa\u00eds.  \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4. Explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nA hist\u00f3ria do petr\u00f3leo na sociedade santomense come\u00e7ou a desenhar-se ainda no per\u00edodo \n\ncolonial, quando em algumas antigas depend\u00eancias agr\u00edcolas os seus moradores relatavam que havia \n\nvest\u00edgios de um l\u00edquido \u201cviscoso\u201d e espesso. Em 16 de Julho de 187660, o primeiro governador na \n\naltura, Francisco Oliveira Chami\u00e7o, dirigiu uma carta ao Ministro e Secret\u00e1rio dos Neg\u00f3cios da \n\nMarinha e Ultramar, Jo\u00e3o Corvo, propondo uma prospe\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na ilha de S\u00e3o Tom\u00e9 em face \n\ndos vest\u00edgios superficiais da exist\u00eancia do petr\u00f3leo em Uba Budo e Morro Peixe e tamb\u00e9m na ilha do \n\nPr\u00edncipe na zona de Duas Portas e perto da foz da Ribeira Iz\u00e9. As pesquisas assim vieram confirmar as \n\nsuspeitas da exist\u00eancia de hidrocarbonetos no seu territ\u00f3rio. Pretendemos analisar a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria de petr\u00f3leo no arquip\u00e9lago e tentar validar a tese que uma boa gest\u00e3o dos recursos petrol\u00edferos \n\npoder\u00e1 contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos santomenses, na vertente de que o \n\npetr\u00f3leo constitui mais um de muitos recursos que disp\u00f5e o pa\u00eds e, se bem canalizado poder\u00e1 \n\ncontribuir para o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe espera, com uma eventual explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera ser um pa\u00eds de sucesso \n\nonde as receitas sejam revertidas para desenvolver o pa\u00eds, torn\u00e1-lo mais competitivo, din\u00e2mico a n\u00edvel \n\nsocioecon\u00f3mico e principalmente contrariar a tese da maioria dos pa\u00edses que n\u00e3o conseguem \n\naproveitar os recursos naturais para o benef\u00edcio pr\u00f3prio. Embora a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha iniciado, os \n\nefeitos da nova era j\u00e1 se fizeram sentir sob a forma de b\u00f3nus de assinatura pagos pelas companhias \n\npetrol\u00edferas estrangeiras que adquiriram os direitos de explora\u00e7\u00e3o na ZDC e na ZEE. \n\nPara o investigador Armindo E.S (2009),em mat\u00e9ria de legisla\u00e7\u00e3o perol\u00edfera e a forma que \n\ndeve ser feita a gest\u00e3o petrol\u00edfera, \u00e9 um modelo adotado pelo pa\u00eds muito o, segundo o FMI. A gest\u00e3o \n\ndos recursos petrol\u00edferos est\u00e1 baseada no modelo fiscal do economista americano Milton Freidman \n\n(1975) para o FMI. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe foi o primeiro pa\u00eds africano a adotar este modelo, que se baseia \n\nessencialmente na Hip\u00f3tese de Rendimentos Permanentes.61 Num relat\u00f3rio da Human Rights Wacth, \n\ndivulgado em 2010, \u201cUm futuro Incerto\u201d, esta ONG tra\u00e7a o perfil do Estado santomense e a sua \n\ntrajet\u00f3ria como um potencial pa\u00eds produtor e aponta as amea\u00e7as e as debilidades que o pa\u00eds tem em \n\nrela\u00e7\u00e3o a poder gerir os lucros que surjam de uma eventual explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera.  \n\nS\u00e3o enormes as expetativas que s\u00e3o criadas em torno do petr\u00f3leo. Com a explora\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera, o pa\u00eds poder\u00e1 come\u00e7ar a dar os primeiros passos para sair da pobreza em que se encontra \n\nmergulhado, mas tamb\u00e9m ficou evidente que existiu pouca prepara\u00e7\u00e3o do Governo local para saber \n\ntirar vantagens inicialmente. Os primeiros acordos de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera foram assinados, tendo o \n\npa\u00eds sa\u00eddo em desvantagem, na fase inicial de todo o processo por dois motivos: o primeiro \u00e9 a pouca \n\n                                                     \n\n60 Carta de 16 de Julho do 1\u00ba Governador do Banco dirigida ao Ministro e Secret\u00e1rio dos Neg\u00f3cios da Marinha e \nUltramar dando conta dos ind\u00edcios de petr\u00f3leo na ilha \n\n61 Ver p\u00e1g. 220 S.Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe problemas e perspectivas para o seu Desenvolvimento  \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nexperi\u00eancia dos governantes santomenses em negociar numa ind\u00fastria que chega a ser t\u00e3o complexa e \n\npor vezes \u201cdesonesta\u201d e a outra \u00e9 que em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es prevaleceram os interesses individuais \n\nacima dos interesses da na\u00e7\u00e3o. Apesar das grandes esperan\u00e7as que se depositam na explora\u00e7\u00e3o desse \n\nrecurso \u00e9 preciso estar alerta para combater os poss\u00edveis casos de corrup\u00e7\u00e3o que eventualmente \n\npossam surgir. \n\nO processo de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera estava desenhado em tr\u00eas fases: \n\n1\u00aafase: de 2005 a 2006, a fase de explora\u00e7\u00e3o; \n\n2\u00aa fase: de 2008 a 2011, que fase de desenvolvimento; \n\n3\u00bafase: a fase de produ\u00e7\u00e3o que tinha a previs\u00e3o inicial de 2010 a 2012. \n\nAt\u00e9 \u00e0 presente data, ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel o pa\u00eds entrar na fase de produ\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista positivista, poder\u00edamos enumerar imensas vantagens associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \n\nvantagens socioec\u00f3nomicas e um futuro que poder\u00e1 ser visto como promissor no desenvolvimento do \n\narquip\u00e9lago santomense. As expetativas s\u00e3o enormes, mas ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel em termos pr\u00e1ticos ver \n\nos progressos feitos. \n\nUm pouco antes da independ\u00eancia do territ\u00f3rio, mais precisamente em 1974, havia a \n\nperspetiva de assinatura de um acordo de concess\u00e3o para a prospe\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos em S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe, entre as autoridades coloniais e uma empresa anglo-americana Bull e Collins. O \n\nacordo acabou por n\u00e3o ser assinado devido \u00e0 independ\u00eancia do territ\u00f3rio em 12 de Julho de 1975.  \n\nCom a independ\u00eancia, renasce o interesse do Governo santomense em fundamentar a tese de \n\nque o solo santomense possu\u00eda enormes reservas de hidrocarboneto, essa possibilidade que fez com \n\nque o Estado santomense concedesse direitos ao multimilion\u00e1rio de origem sul-africana, Christopher \n\nHerllinger, por cinco anos para fazer estudos que levassem \u00e0 certeza sobre o petr\u00f3leo no pa\u00eds. \n\nInfelizmente n\u00e3o houve conclus\u00f5es satisfat\u00f3rias, e o acordo iria extinguir-se naturalmente, pela \n\naus\u00eancia de resultados.  \n\nAs aspira\u00e7\u00f5es que o pa\u00eds tinha em encontrar uma companhia que pudesse explorar os recursos \n\nexistentes no pa\u00eds, fizeram com que alguns dirigentes assinassem alguns acordos que n\u00e3o foram \n\nvantajosos. \n\nEm Maio de 1997, foi assinado um acordo entre e o Governo santomense e a ERHC, \n\ncompanhia americana de capitais americanos e nigerianos que detinha grande parte dos direitos na \n\nZEE. Esse acordo incumbia a EHRC de encetar e intermediar contacto junto de potenciais empresas \n\nque estivessem interessadas na pesquisa e explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. O acordo com a ERHC, foi alvo de \n\nimensa contesta\u00e7\u00e3o, tanto internamente como por parte do FMI e do BM, por ficar considerado que \n\nesse acordo n\u00e3o beneficiava o Estado santomense. \n\nO acordo firmado acabaria por ser reformulado em 2003, conferindo \u00e0 companhia menos \n\npoder do que inicialmente estava previsto. Dentro do quadro das negocia\u00e7\u00f5es entre o Governo \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\nsantomense e a companhia ERHC, o estado santomense, recebeu cinco milh\u00f5es de d\u00f3lares americanos \n\nda ERHC, que foram inclu\u00eddos no or\u00e7amento geral do estado em 1998/1999.Em 1999, S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe e a Guin\u00e9-Equatorial firmam acordo de delimita\u00e7\u00e3o da sua fronteira mar\u00edtima, e dois anos \n\nmais tarde assina com o Gab\u00e3o. Alcan\u00e7ados esses acordos estavam criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\npara uma eventual explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera nas \u00e1guas territoriais santomenses. \n\nNeste sentido o Governo santomense, decide criar atrav\u00e9s do decreto \u2013 lei n\u00ba27 /98, a \n\nSTPETRO, (Sociedade Nacional de Petr\u00f3leo de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe) uma vez que o pa\u00eds n\u00e3o \n\ndispunha de um \u00f3rg\u00e3o apenas vocacionado para tal. A STPETRO, foi uma empresa que capital misto \n\nque viria mais tarde a ser substitu\u00edda pela Agencia Nacional de Petr\u00f3leo. Mais tarde o governo decidiu \n\nextinguir a STPETRO. \n\nN\u00e3o dispondo de recursos financeiros, humanos nem materiais para realizar estudos s\u00edsmicos \n\nna ZEE, o governo santomense ciente de essa limita\u00e7\u00e3o, em Fevereiro de 2001, celebrou com a \n\nempresa norueguesa Petroleum-Geo Services (PGS), um acordo s\u00edsmico e outro de explora\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o; esse acordo concedia e obrigava a PSG: \n\n? Ter exclusividade durante dez anos na aquisi\u00e7\u00e3o, processamento, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nlicenciamento dos dados s\u00edsmicos da ZEE; \n\n? Reconhecimento que o estado santomense \u00e9 o \u00fanico propriet\u00e1rio legal de todos os dados \n\nadquiridos; \n\n? Obriga\u00e7\u00e3o de fornecer c\u00f3pias dos dados s\u00edsmicos processados ao governo, sem que o \n\nestado incorra em quaisquer encargos.62 \n\nA segunda empresa com a qual o pa\u00eds assinou contrato foi a Exxon Mobil em 1998, em que a \n\nparte santomense estava representada pela STPETRO. Este acordo previa que a empresa Exxon Mobil \n\niria realizar estudos s\u00edsmicos na zona offshore. \n\nUma vez que j\u00e1 se tinha resolvido a quest\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o das fronteiras mar\u00edtimas com a \n\nGuin\u00e9-Equatorial e o Gab\u00e3o, havia chegado a vez das negocia\u00e7\u00f5es com a Nig\u00e9ria, que n\u00e3o foram \n\nconsensuais, uma vez que este pa\u00eds se recusava a estabelecer o limite da sua ZEE. Em Fevereiro de \n\n2001, os dois pa\u00edses estabeleceram a Zona de Desenvolvimento Conjunto (ZDC) nas \u00e1guas disputadas \n\npor ambos. A ZDC abrange 28 000 km2 e os dois pa\u00edses concordaram em partilhar os custos e as \n\nreceitas proporcionalmente: 60% para a Nig\u00e9ria e 40% para S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.63 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11. Zona desenvolvimento conjunta entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Nig\u00e9ria \n\n                                                     \n\n62 Dossier petr\u00f3leo, Lu\u00eds dos Prazeres (s.d., pp. 33-34)  \n63 Governa\u00e7\u00e3o de recursos naturais em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: um caso de estudo sobre a supervis\u00e3o e \ntranspar\u00eancia receitas petrol\u00edferas. \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\nFonte: www.anp-st Agosto (2013) \n\nApesar dos imensos problemas entre a Nig\u00e9ria e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, por fim chegou-se, a \n\num entendimento, em Fevereiro de 2001, onde ficou decidida a cria\u00e7\u00e3o de uma zona desenvolvimento \n\nconjunta (ZDC) seria administrada por ambos os pa\u00edses. Os dois pa\u00edses acordaram a cria\u00e7\u00e3o da \n\nAutoridade de Desenvolvimento Conjunta (ADC), na qual seria a entidade respons\u00e1vel pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o da ZDC. \n\nA ZDC \u00e9 gerida pela Autoridade Conjunta de Desenvolvimento (ACD), cuja sede principal se \n\nsitua na Nig\u00e9ria (Abuja) e que tem um gabinete de liga\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Tom\u00e9, o qual faz parte de um outro \n\n\u00f3rg\u00e3o que \u00e9 o Conselho Ministerial Conjunto (CMC). A ACD \u00e9 dirigida por um Conselho de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o composto por dois membros de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e dois da Nig\u00e9ria. O CMC \u00e9 \n\ncomposto por um m\u00ednimo de dois e um m\u00e1ximo de quatro ministros de cada um dos dois pa\u00edses e \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas importantes. No entanto, as decis\u00f5es do CMC baseiam-\n\nse em recomenda\u00e7\u00f5es da ACD e, em caso de diferendo, prevaleceria as recomenda\u00e7\u00f5es da ACD. A \n\nACD \u00e9 uma autoridade conjunta com compet\u00eancia para assinar contratos e fiscalizar a sua execu\u00e7\u00e3o na \n\nZDC64. \n\nA Mobil celebrou um acordo de assist\u00eancia t\u00e9cnica por um ano e oito meses, acordo esse que \n\nfoi assinado na cidade norte-americana de Dallas. Com esse acordo alcan\u00e7ado come\u00e7ava-se a \n\nvislumbrar em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe um horizonte que comeava a parecer pr\u00f3spero. Com o acordo \n\nalcan\u00e7ado com Mobil, comprometia-se em fazer uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica completa e o estudo de \n\nviabilidade do potencial de petr\u00f3leo e g\u00e1s existente em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, produzindo para o efeito, \n\nno final dos trabalhos um relat\u00f3rio t\u00e9cnico englobando interpreta\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, estratigr\u00e1fica, \n\ngeoqu\u00edmica, potencial de reserva e avalia\u00e7\u00e3o de risco. A Mobil tamb\u00e9m tinha a obriga\u00e7\u00e3o de fazer \n\n                                                     \n\n64 Governa\u00e7\u00e3o de recursos naturais em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: um caso de estudo sobre a supervis\u00e3o e \n\ntranspar\u00eancia receitas petrol\u00edferas \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nlevantamentos s\u00edsmicos 2D (duas dimens\u00f5es) da ZEE em qualidade e quantidade suficiente para fins \n\nde pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o dos recursos petrol\u00edferos na zona65. \n\nEm 2008, apesar de n\u00e3o figurar na lista dos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo, S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe demonstrou a sua inten\u00e7\u00e3o em candidatar-se ao Iniciativa para Transpar\u00eancia das Ind\u00fastrias \n\nExtrativas (EITI)66. Para que a candidatura santomense fosse vi\u00e1vel, era preciso que o governo \n\nsantomense cumprisse com determinados requisitos que exigiam o EITI. Dentre os requisitos exigidos, \n\nest\u00e1 que os pa\u00edses devem publicar quanto recebem das empresas e companhias que operam em \n\nexplora\u00e7\u00e3o de ind\u00fastria extrativas e as empresas tamb\u00e9m devem declarar quanto pagam aos governos o \n\nrequisito indispens\u00e1vel \u00e9, o assim da transpar\u00eancia de ambas. \n\nEstima-se que entre 2005 e 2009 o pa\u00eds tenha recebido79 milh\u00f5es de d\u00f3lares, verba refor\u00e7ada \n\nposteriormente com novas assinaturas para a prospe\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m no ano 2010 e 2012 o governo \n\nsantomense, recebeu de b\u00f3nus de assinatura dois milh\u00f5es de d\u00f3lares correspondentes a cada ano. Tais \n\nreceitas n\u00e3o entravam nos cofres do estado desde de 2007. \n\n      \n\nFigura 12. Evolu\u00e7\u00e3o da conta nacional do petr\u00f3leo  \n\n  \n\n \n\n \n\nAdaptada pela autora: Fonte Caixa-geral de dep\u00f3sitos  (2014) \n\n     \n\n                                                     \n\n65 Dossier Petr\u00f3leo (s.d.) \n\n66 Extrativa Ind\u00fastria Transpar\u00eancia Iniciativa (EITI) \u00e9 uma coliga\u00e7\u00e3o global de governos, empresas e soc iedade \n\ncivil que trabalham em conjunto para melhorar a abertura e a gest\u00e3o respons\u00e1vel das receitas provenientes dos \n\nrecursos naturais.       \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n4.1. Petr\u00f3leo Conjuntura Africana \n\nNa \u00c1frica subsaariana est\u00e3o localizadas apenas 7% das reservas mundiais de petr\u00f3leo e aquilo \n\nque \u00e9 hoje extra\u00eddo representa somente 11% da produ\u00e7\u00e3o mundial. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a regi\u00e3o do \n\ngolfo da Guin\u00e9 tem vindo a ganhar notoriedade, pelos seus recursos naturais em particular o petr\u00f3leo  \n\ndevido a que os pa\u00edses ocidentais querem diminuir a sua depend\u00eancia face o m\u00e9dio oriente, por causa a \n\ninstabilidade crescente. Nesta perspetiva, a regi\u00e3o subsariana, comparada com ao M\u00e9dio Oriente, \u00e9 \n\nrelativamente mais calma.  \n\n Segundo a Catholic Relief Services, os pa\u00edses africanos poder\u00e3o receber nas pr\u00f3ximas \n\nd\u00e9cadas receitas de 200 bili\u00f5es de d\u00f3lares da explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. Por outro lado, os \u201cpetrod\u00f3lares\u201d \n\nn\u00e3o ajudam os pa\u00edses em desenvolvimento a reduzir a pobreza; em muitos dos casos servem como \n\nempecilho ao desenvolvimento67. N\u00e3o existem condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para um prof\u00edcuo aproveitamento das \n\npotencialidades de que disp\u00f5e o continente africano, com maior destaque na regi\u00e3o subsariana. A fraca \n\ncapacita\u00e7\u00e3o nos recursos humanos, a escassez de infra estruturas tecnol\u00f3gicas n\u00e3o permitem o real \n\naproveitamento dos recursos. Os recursos que disp\u00f5em o continente africano, na maioria dos casos n\u00e3o \n\nse encontram acess\u00edveis a todos, sendo assim o recurso natural a que a maioria tem acesso s\u00e3o os \n\nbiocombust\u00edveis, na forma de biomassa tal como a lenha e consequentemente o carv\u00e3o. A biomassa \n\nrepresenta aproximadamente 60% da energia prim\u00e1ria (dispon\u00edvel na natureza), sendo ainda utilizada \n\npara a confe\u00e7\u00e3o de alimentos e aquecimento de cerca de 90%da popula\u00e7\u00e3o africana (na \u00c1sia o \n\nconsumo de energia proveniente de biomassa \u00e9 de 30,3% e na Am\u00e9rica Latina 18,1%)68. \n\nA quest\u00e3o da boa governa\u00e7\u00e3o e da transpar\u00eancia no continente africano \u00e9 um problema que \n\nafeta e condiciona a maioria das sociedades africanas. Os pa\u00edses como a Nig\u00e9ria, Guin\u00e9 \u2013 Equatorial, \n\nAngola, Gab\u00e3o entre outros pa\u00edses ricos em recursos naturais, infelizmente ainda n\u00e3o conseguiram \n\nusar as receitas para promover o desenvolvimento e o progresso social. O paradoxo da riqueza dos \n\npa\u00edses africanos contrasta com a enorme pobreza em que vive a popula\u00e7\u00e3o, estando a maior partes de \n\nsua riqueza nas m\u00e3os de uma elite, sendo a mis\u00e9ria o espelho da sociedade em geral. \n\nO PNUD define a governa\u00e7\u00e3o (1995) \u201ccomo o exerc\u00edcio da autoridade, pol\u00edtica econ\u00f3mica e \n\nadministrativa para gerir os assuntos de uma na\u00e7\u00e3o, ela abrange todos m\u00e9todos bons e maus que as \n\nsociedades usam para distribuir o poder e gerir os recursos p\u00fablicos e os problemas.\u201d \n\nO Banco Asi\u00e1tico de Desenvolvimento (BAD), em 2000, tamb\u00e9m definiu governan\u00e7a, \n\nsignificando \"a maneira pela qual o poder \u00e9 exercido na administra\u00e7\u00e3o dos recursos sociais e \n\necon\u00f3micos de um pa\u00eds para o desenvolvimento\". \n\nA transpar\u00eancia e a boa governa\u00e7\u00e3o, in latu senso, s\u00f3 funcionam quando a governa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nexercida pacificamente pelos decisores pol\u00edticos e num ambiente livre de corrup\u00e7\u00e3o, com a ado\u00e7\u00e3o de \n\n                                                     \n\n67 www.Catholic Relief.org (2003)  \n68 Holmberg, Johan- Natural Resources in sub-Saharan Africa: assets and vulnerabilities- Current African Issues. \n\nNordic Africa Institute n\u00ba 39 Uppsala 2008 \n\nhttp://www.catholic/\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nmedidas que ajudam na inclus\u00e3o da sociedade civil, nos destinos da na\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que haja uma \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o entre os interesses da classe pol\u00edtica com as necessidades da popula\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim \n\npoder\u00e1 atingir o crescimento socioecon\u00f3mico t\u00e3o desejado. \n\nHoje, cerca de 25% dos cerca de um bili\u00e3o de habitantes de \u00c1frica, sofrem de inseguran\u00e7a \n\nalimentar, segundo a FAO. Apesar do claro processo de desenvolvimento econ\u00f3mico que o continente \n\nvive neste s\u00e9culo XXI69. A quest\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar, j\u00e1 come\u00e7a a tomar uma propor\u00e7\u00e3o \n\nalarmante em v\u00e1rios pa\u00edses do continente, n\u00e3o s\u00f3 por causa dos sucessivos conflitos mas tamb\u00e9m pela \n\nseca que faz com que a atividade agr\u00edcola n\u00e3o consiga avan\u00e7ar significativamente em algumas regi\u00f5es \n\nde \u00c1frica. A agricultura no continente africano \u00e9 feita de forma rudimentar, pela aus\u00eancia de \n\ntecnologia avan\u00e7ada, e o acesso limitado \u00e0 mesma. Os recursos financeiros para sua aquisi\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nbaixos e p\u00f5em em causa a seguran\u00e7a alimentar de muitas popula\u00e7\u00f5es, afetando principalmente as \n\npessoas que vivem em regi\u00f5es onde a terra \u00e9 pouco f\u00e9rtil. A pouca capacita\u00e7\u00e3o dos agricultores em \n\nlidar com os terrenos poucos f\u00e9rteis v\u00e3o constituindo enormes barreiras para que a produ\u00e7\u00e3o alimentar \n\nseja e tenha a qualidade necess\u00e1ria para todos. Juntamente a todos esses pressupostos negativos, h\u00e1 \n\nainda a quest\u00e3o dos conflitos civis, em que as popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o obrigadas a fugir das guerras, em busca \n\nde lugares mais seguros.  \n\nDadas as circunst\u00e2ncias, torna-se imperioso que os pa\u00edses mudem de pol\u00edticas e que redefinam \n\nestrat\u00e9gias, para combater a pobreza e o subdesenvolvimento no continente africano e que tamb\u00e9m \n\nestabele\u00e7am uma pol\u00edtica de boa governan\u00e7a no seio da classe pol\u00edtica. O primeiro passo para a \n\nconsecu\u00e7\u00e3o desses objetivos \u00e9 que os governos consigam adotar uma pol\u00edtica de transpar\u00eancia em \n\ntorno dos recursos provenientes do petr\u00f3leo, visto que a riqueza n\u00e3o pertence s\u00f3 a um grupo de \n\npessoas, como acontece na maioria dos casos, pertence a todo o povo africano, e por isso deve ser \n\ndistribu\u00edda e disfrutada. As rela\u00e7\u00f5es comerciais de \u00c1frica com o resto do mundo t\u00eam maior incid\u00eancia \n\nno dom\u00ednio das \u201cind\u00fastrias extrativas\u201d, principalmente o g\u00e1s, o petr\u00f3leo e os minerais. Estes sectores \n\ncorresponderam a mais de 50% das exporta\u00e7\u00f5es de \u00c1frica e 65% de todo o investimento direto \n\nestrangeiro durante os anos noventa. Nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, est\u00e1 previsto um aumento de capital no \n\nsector petrol\u00edfero. Uma vez que as ajudas externas ao continente africano t\u00eam diminu\u00eddo \n\nconsideravelmente, torna-se imprescind\u00edvel que os recursos financeiros postos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos \n\ngovernos sejam canalizados para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitam melhorias de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es e que os governos sejam cred\u00edveis do ponto de vista institucional.  \n\nA ONG Catholic Relief Services70, est\u00e1 empenhada em contribuir para que haja uma efetiva \n\ntranspar\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos naturais. Contudo, a mesma institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acredita que essa \n\ntranspar\u00eancia depende das multinacionais que atuam na ind\u00fastria petrol\u00edfera, para publicarem o que \n\npagam e o que recebem. Muitos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo como: Angola, Nig\u00e9ria, Gab\u00e3o, Guin\u00e9 \n\n                                                     \n\n69www.institutolula.org/agricultura-A necessidade de combater a fome e a inseguran\u00e7a alimentar (2014) \n70 Catholic Relief Services.O Boom do Petr\u00f3leo em \u00c1frica para os Pobres (2003). \n\nhttp://www.institutolula.org/agricultura-A\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nEquatorial, Congo-Brazzaville, s\u00e3o pa\u00edses com uma larga experi\u00eancia no sector que n\u00e3o t\u00eam \n\nconseguido aproveitar a riqueza do petr\u00f3leo, para poder reduzir a pobreza. A responsabilidade de gerir \n\na riqueza de \u00c1frica de forma justa e transparente cabe exclusivamente os seus governantes. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estados democr\u00e1ticos capazes de se concentrarem na redu\u00e7\u00e3o da pobreza e na melhoria \n\nde vida dos seus cidad\u00e3os \u00e9 um desafio que se coloca neste s\u00e9culo XXI.  \n\nApesar de ser de total responsabilidade dos governos africanos buscar estrat\u00e9gias que possam \n\ncontribuir medio e longo prazo para o desenvolvimento, existem tamb\u00e9m outros intervenientes que \n\npodem contribuir para uma pol\u00edtica de transpar\u00eancia e de boa gest\u00e3o. Esses intervenientes que \n\ndesempenham um papel importante s\u00e3o as empresas ligadas ao ramo petrol\u00edfero. Existe a necessidade \n\nde um grande \u201cempurr\u00e3o\u201d por parte dos players ligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera e que se encontram \n\nhesitantes no sentido de abordarem o problema do \u201cparadoxo da abund\u00e2ncia \u201c. Come\u00e7am a reconhecer \n\nque melhorar os benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de responsabilidade \n\n\u00e9tica, mas tamb\u00e9m \u00e9 um ingrediente para um mundo mais sustent\u00e1vel e est\u00e1vel. Nesse contexto, o FMI \n\ne o BM est\u00e3o a dar passos para auxiliar os governos adotarem medidas e programas que visem \n\naumentar a transpar\u00eancia e estimular a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade no que se refere \u00e0 tomada de \n\ndecis\u00f5es sobre a gest\u00e3o dos recursos. \u00c9 fundamental que a sociedade civil se sinta parte integrante na \n\ngest\u00e3o e no desenvolvimento do pa\u00eds. Estas a\u00e7\u00f5es, embora sejam bem-vindas, n\u00e3o s\u00e3o suficientes. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio que os intervenientes mudem algumas das suas pr\u00e1ticas, e comecem a trabalhar em \n\nconjunto, e de forma concertada, para que a riqueza gerada possa come\u00e7ar a melhorar \n\nsignificativamente a vida da sociedade africana.  \n\n \n\n4.2. Explora\u00e7\u00e3o conjunta entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Nig\u00e9ria  \n\nApesar da relativa proximidade geogr\u00e1fica entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Rep\u00fablica Federal \n\nda Nig\u00e9ria, n\u00e3o existem la\u00e7os fortes que unam estes dois pa\u00edses com caracter\u00edsticas pouco comuns. Na \n\nd\u00e9cada de noventa, houve um incremento dos pequenos comerciantes nigerianos que come\u00e7aram a \n\nestabelecer-se na pequena ilha, vendo-a como um pa\u00eds que aparentemente mostrava ser rent\u00e1vel no \n\ncom\u00e9rcio. \n\nCom a descoberta do petr\u00f3leo no Gab\u00e3o e na Nig\u00e9ria havia tamb\u00e9m ind\u00edcios que indicavam \n\nque as \u00e1guas do Oceano Atl\u00e2ntico, que banham S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, tamb\u00e9m seriam ricas em \n\nhidrocarbonetos. Os primeiros contactos estabelecidos, deram-se quando o governo nigeriano decidiu \n\nmudar a sua lei de delimita\u00e7\u00e3o de fronteira mar\u00edtima, abandonando o princ\u00edpio de linha mediana e \n\nadotando o princ\u00edpio de proporcionalidade da extens\u00e3o da costa mar\u00edtima, com a consequ\u00eancia da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o da parte norte da ZEE de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.  \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es com a Nig\u00e9ria n\u00e3o decorreram facilmente. A Nig\u00e9ria rejeitou a proposta de \n\n2001. Depois de muitas negocia\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses, estabeleceram a cria\u00e7\u00e3o da Zona de \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nDesenvolvimento Conjunto (ZDC)71 nas \u00e1guas disputadas por ambos. A ZDC tem 28 000 km2 e os \n\ndois pa\u00edses concordaram em partilhar os custos e as receitas 60% para a Nig\u00e9ria e 40% para S\u00e3o Tom\u00e9 \n\ne Pr\u00edncipe. \n\nPor outro lado era not\u00f3rio que tanto as autoridades santomenses como nigerianas, estavam \n\ninteressadas em trabalhar em parceria para zelar pela m\u00e1xima transpar\u00eancia e legalidade com que se \n\nprocessaria tudo concernente a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera na zona partilhada pela Nig\u00e9ria e S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe. Apesar de avan\u00e7os feitos, na parte negocial, no enquanto o governo santomense foi alvo de \n\nduras cr\u00edticas por aceitar desproporcionalmente os lucros, de 40%. Tornava-se evidente a pouca \n\nexperi\u00eancia do governo santomense em negociar, ante o poder de negocia\u00e7\u00e3o e de persuas\u00e3o dos \n\nnigerianos. As disposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que regiam \u00e0 ZDC eram as seguintes: \n\n- Partilha de recursos de 65% para Nig\u00e9ria e 40% para S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe; \n\n- ADC72 \u00e9 dotada de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e independente; \n\n- Desenvolvimentos de hidrocarbonetos e outros recursos; \n\n- Dura\u00e7\u00e3o do tratado 5 anos com revis\u00e3o aos anos; \n\n- ADC \u00e9 politicamente respons\u00e1vel perante o CMJ na gest\u00e3o da ZDC. \n\nEm 2004, os dois governos firmaram em conjunto a declara\u00e7\u00e3o Conjunta de Abuja. Nessa \n\ndeclara\u00e7\u00e3o conjunta ficava plasmada a inten\u00e7\u00e3o dos dois governos em zelar pela transpar\u00eancia e boa \n\ngoverna\u00e7\u00e3o da ZDC. Em 2000, foi promulgada a Lei-Quadro das Atividades Petrol\u00edferas, um \n\nimportante passo para a transpar\u00eancia no sector (petrol\u00edfero) em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.  \n\nA Nig\u00e9ria \u00e9 o maior produtor de petr\u00f3leo do continente africano. N\u00e3o existem d\u00favidas sobre a \n\nsua import\u00e2ncia estrat\u00e9gica. O petr\u00f3leo na Nig\u00e9ria apareceu na regi\u00e3o de Oloibri no Estado de \n\nBayelsa, em 1956. A Nig\u00e9ria \u00e9 o prot\u00f3tipo da \u201cna\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera\u201d. Com reservas estimadas em quase \n\n40 mil milh\u00f5es de barris, o petr\u00f3leo em 2004 representava 80% das receitas do governo, 90% dos \n\nrendimentos do com\u00e9rcio exterior, 96% de receitas de exporta\u00e7\u00e3o e, de acordo com o FMI, quase \n\nmetade do PIB. A Nig\u00e9ria \u00e9 um pa\u00eds estrat\u00e9gico na regi\u00e3o Subsariana mas apesar de ser um pa\u00eds \n\nprodutor de petr\u00f3leo, com imenso recurso natural a sua disposi\u00e7\u00e3o o Governo nigeriano n\u00e3o tem \n\n                                                     \n\n71 A ZDC \u00e9 uma \u00e1rea costeira de \u00e1guas profundas situada ao sul da linha mediana entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a \n\nNig\u00e9ria a qual n\u00e3o se chegava ao consenso sobre a mesma \u00e1rea. Para evitar um conflito jur\u00eddico prolongado \n\nsobre esta \u00e1rea, Nig\u00e9ria e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe chegaram a um acordo em 1999 para conjuntamente explorarem \n\nos hidrocarbonetos numa \u00e1rea de 28.000 quil\u00f3metros quadrados, que hoje constitui a ZDC. Nos termo s desse \n\nacordo, a Nig\u00e9ria recebe 60 por cento de quaisquer lucros obtidos na ZDC, e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe recebe 40 por \n\ncento. Os dois pa\u00edses dividem os custos operacionais na mesma propor\u00e7\u00e3o. O tratado formal que criou a ZDC foi \n\nassinado a 21 de Fevereiro de 2001. \n\n72 ADC Autoridade Desenvolvimento Conjunto \u00e9 dirigida por um Conselho de Administra\u00e7\u00e3o composto por \nquatro Diretores Executivos, sendo dois nigerianos e dois santomenses nomeados pelos respetivos Chefes do \n\nEstado. Dentre eles um \u00e9 nomeado Presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o. Importa referir que a Presid\u00eancia \u00e9 \n\nrotativa de acordo com as disposi\u00e7\u00f5es do Tratado que cria a Zona de Desenvolvimento Conjunto, assinado em \n\nAbuja em 12 Fevereiro 2001 e ratificado pelos Parlamentos dos pa\u00edses. A Nig\u00e9ria deteve a primeira presid\u00eancia \n\nde Fevereiro 2002 \u00e1 Junho 2004 e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe a segunda de Junho 2004 \u00e1 Agosto 2006. \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nconseguido transformar o pa\u00eds em um \u201cDubai africano\u201d, muito por causa da m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos \n\nque o pa\u00eds disp\u00f5e. \n\nSegundo a OPEP73, a Nig\u00e9ria recebeu mais de 300 bili\u00f5es de d\u00f3lares em receitas de petr\u00f3leo \n\nnos \u00faltimos 25 anos, apesar de ter um rendimento per capita de menos de 1 d\u00f3lar por dia. Em termos \n\nde indicadores sociais b\u00e1sicos a Nig\u00e9ria tem pior execu\u00e7\u00e3o que a \u00c1frica Subsariana em geral, muito \n\npior do que em outras regi\u00f5es do mundo em vias de desenvolvimento74.  \n\nAs receitas petrol\u00edferas do governo, por sua vez, passaram de 66 milh\u00f5es de nairas \n\n(moeda nacional) em 1970, para 10 mil milh\u00f5es em 1980. Uma ind\u00fastria \n\nmultibilion\u00e1ria de petr\u00f3leo provou, contudo, ser um pouco mais do que um \n\npesadelo (Nig\u00e9ria: Want in the Midst of Plenty, Africa Report 113, Internacional \n\nCrisis Group, 2006). Inventariar os \"feitos\" do desenvolvimento petrol\u00edfero \n\nnigeriano \u00e9 um exerc\u00edcio salutar: 85% das receitas do petr\u00f3leo concentram-se em \n\n1% da popula\u00e7\u00e3o; dos 400 mil milh\u00f5es de receitas, talvez 100 mil milh\u00f5es tenham \n\nsimplesmente desaparecido desde 1970.75  \n\n \nA Nig\u00e9ria \u00e9 o maior produtor de petr\u00f3leo de todo o continente africano e o mais populoso do \n\ncontinente africano. O paradoxo do petr\u00f3leo na Nig\u00e9ria, demonstra claramente que o petr\u00f3leo em \n\npouco contribui para o desenvolvimento do pa\u00eds. A Nig\u00e9ria esta no top dos pa\u00edses da regi\u00e3o subsariana \n\nna produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, seguida pela Rep\u00fablica Popular de Angola; juntos esses dois pa\u00edses \n\nasseguram uma produ\u00e7\u00e3o de 75% da produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. A Energy Information Administration (EIA), \n\n2012, apresenta o ranking dos pa\u00edses da regi\u00e3o subsariana onde a Nig\u00e9ria lidera com 43%, depois \n\nseguido de Angola com 32% e a Guin\u00e9-Equatorial e Congo-Brazzaville, com uma percentagem de 5% \n\no Gab\u00e3o tem uma percentagem de 4% e outros pa\u00edses da \u00c1frica subsariana t\u00eam uma percentagem de \n\n11%. Este ranking, clarifica a posi\u00e7\u00e3o de destaque da Nig\u00e9ria na regi\u00e3o e n\u00e3o s\u00f3.                             \n\n                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n73 OPEP (Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo), \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o internacional formada por \npa\u00edses que s\u00e3o produtores de petr\u00f3leo. \u02c6A OPEP foi fundada em 14 de Setembro de 1960 e a sua sede est\u00e1 \n\nsituada na cidade de Viena (\u00c1ustria).  \n\n74 Catholic Relief Services (2003) \n75 Idem \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nFigura 13. Ranking dos pa\u00edses da \u00c1frica Subsariana na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera \n\n \n\nFonte: International Energy Statistics (2014) \n\n \n\n4.3 Processo de concess\u00e3o dos blocos petrol\u00edferos  \n\nEstavam criadas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o primeiro leil\u00e3o p\u00fablico fosse realizado. \n\nForam realizados duas licita\u00e7\u00f5es, sendo a primeira em Abril de 2003 e a segunda em Novembro de \n\n2004. A primeira licita\u00e7\u00e3o decorreu na capital nigeriana, sendo a cerim\u00f3nia presidida pelo presidente \n\nda rep\u00fablica, Fradique de Menezes, que alertou para os riscos do petr\u00f3leo poder transformar-se num \n\nentrave ao desenvolvimento no arquip\u00e9lago, em vez de um benef\u00edcio social. \n\nOs blocos que iriam ser leiloados pertenciam \u00e0 ZDC. Ao primeiro leil\u00e3o dos blocos \n\nconcorreram 20 companhias petrol\u00edferas, tendo estas submetido 33 propostas para 8 dos 9 blocos em \n\nlicita\u00e7\u00e3o. As ofertas totalizaram cerca de 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Tendo acabado por apenas ser aceite \n\na adjudica\u00e7\u00e3o do Bloco1, a respetiva licen\u00e7a traduziu-se num contrato assinado em conjunto com a \n\nChevron Texaco (51%), Exxon Mobil (40%) e Equity Energy Resources (9%)76. A entidade que geria \n\na ZDC estabeleceu como valor m\u00ednimo para cada bloco a ser leiloado um montante de 30 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares. Outro dos requisitos sine qua non que se exigia \u00e0s empresas, era o compromisso com o \n\nprograma que se dispunham a cumprir: viabilidade financeira, habilidade de explora\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\nexperi\u00eancia, salvaguarda do meio ambiental. Esses eram os requisitos que as empresas deviam possuir \n\nsomente para o ato de inscri\u00e7\u00e3o. O Comit\u00e9 de Licita\u00e7\u00e3o da ADC adotou uma avalia\u00e7\u00e3o em duas \n\netapas, de acordo com as quais as companhias foram avaliadas com base num sistema de classifica\u00e7\u00e3o \n\n                                                     \n\n76 S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e o \u201cOuro Negro \u201cResumo da confer\u00eancia proferida pelo Doutor Gerhard Siebert na \nFaculdade de Letras da Universidade de Lisboa (7-10 Maio) \n\n43%\n\n32%\n\n5%\n\n5%\n\n4%\n11%\n\nNig\u00e9ria Angola\n\nGuin\u00e9-Equatorial Congo-Brazzavelle\n\nGab\u00e3o Resto da \u00c1frica-Subsariana\n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nnum\u00e9rica. Primeiro, o Comit\u00e9 decidiu a favor daquelas companhias que supunha serem tecnicamente \n\ncompetentes. \n\nDessas companhias, prop\u00f4s concess\u00f5es com base em considera\u00e7\u00f5es comerciais. Nas suas \n\navalia\u00e7\u00f5es, o Comit\u00e9 teve a assist\u00eancia da experiente companhia brit\u00e2nica Clearwater Research \n\nService, que avaliou os recursos financeiros e t\u00e9cnicos das empresas concorrentes, o envolvimento em \n\nquest\u00f5es litigiosas e a reputa\u00e7\u00e3o comercial. A ADC foi assessorada na estrutura\u00e7\u00e3o desta ronda pela \n\nWood Mackenzie, um conhecido grupo de consultoria brit\u00e2nico. No entanto, o grupo Wood \n\nMackenzie n\u00e3o participou na sele\u00e7\u00e3o das concession\u00e1rias77. \n\nOs blocos que n\u00e3o foram adjudicados na primeira ronda de licita\u00e7\u00e3o, foram inclu\u00eddos para o \n\nsegundo leil\u00e3o. Desse modo, a primeira licita\u00e7\u00e3o foi oficialmente encerrada. \n\nDos blocos adjudicados foram celebrados contratos de partilha de produ\u00e7\u00e3o no bloco 1 em \n\n2005, 2, 3 e 4 em 2006 e bloco 5, em 2012 tendo como operadores as seguintes companhias; \n\n? Bloco 1-Chevron \n\n? Bloco 2-Sinopec \n\n? Bloco 3-Anadarko   \n\n? Bloco 4- Addax/ ERHC  \n\nEm abril de 2004, foi em Abuja a segunda licita\u00e7\u00e3o de blocos. Foram posto a aprecia\u00e7\u00e3o das \n\ncompanhias seis blocos, na qual as empresas interessadas, entre as quais destacavam-se a Anadarko, \n\nHercules, Conoil, DNO/EER /Equator Exploration/ONGC/Visdesh e Devon/Pioneer. \n\nMas esse leil\u00e3o foi alvo de pol\u00e9mica, porque foi considerado pouco transparente. O que levou \n\ncom que Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica a instaurar uma investiga\u00e7\u00e3o, sobre todo o processo de \n\nlicita\u00e7\u00e3o. \n\nApesar desta Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica ter constatado graves defici\u00eancias \n\nde procedimento na conduta do segundo leil\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel esta Procuradoria-\n\nGeral estabelecer com base nos documentos e evid\u00eancias dispon\u00edveis se a aloca\u00e7\u00e3o \n\ndas participa\u00e7\u00f5es e a conduta do segundo leil\u00e3o foi ou n\u00e3o afetada por conflitos de \n\ninteresse, favoritismo pol\u00edtico, ou pagamento ou transfer\u00eancias de valores a \n\nqualquer cidad\u00e3 ou funcion\u00e1rio do governo santomense.78 \n\n \nA empresa petrol\u00edfera Chevron come\u00e7ou as perfura\u00e7\u00f5es no bloco 1 em 2006, tendo sido um \n\ninvestimento no valor de 37 milh\u00f5es de d\u00f3lares, e os trabalhos demoraram dois meses e meio. Ap\u00f3s a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o no po\u00e7o que a Chevron perfurava, n\u00e3o houve uma conclus\u00e3o satisfat\u00f3ria, uma vez que n\u00e3o \n\nforam encontradas reservas de petr\u00f3leo. Em Novembro de 2010, a Total adquiriu os direitos da \n\n                                                     \n\n77 Investiga\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o do Segundo Leil\u00e3o Zona de Desenvolvimento Conjunto \n78 Investiga\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o Segundo Leil\u00e3o na Zona de Desenvolvimento Conjunto, pela Procuradoria-Geral da \n\nRep\u00fablica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, 2 de Dezembro de 2005 (2014) \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nChevron no bloco 1. A Total \u00e9 operadora no bloco 13 da Nig\u00e9ria que se situa a 30 milhas de bloco \n\nexplorando o po\u00e7o Akpo um do mais prol\u00edfico de todo o Golfo da Guin\u00e9.79 \n\nA empresa francesa Total retirou-se do bloco 1, por entender que as reservas de petr\u00f3leo \n\nencontradas nesse bloco n\u00e3o satisfaziam os requisitos da empresa. A Total investiu 200 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares nesse bloco. Deste abandono, surge a Total que compra os direitos \u00e0 empresa norte americana, \n\napesar da Chevron Texaco estar obrigada a fazer mais furos no bloco 1, coisa que n\u00e3o viria a suceder. \n\nA empresa francesa Total havia feito estudos de prospe\u00e7\u00e3o no bloco acima mencionado e tinha \n\ndivulgado que haviam encontrado grandes reversas de petr\u00f3leo que dariam uma m\u00e9dia de 19 mil barris \n\npor dia, durante 15 anos. \u00c9 de salientar que as autoridades nacionais, apesar do abandono quer da \n\nChevron Texaco quer da Total, continuam reafirmando a exist\u00eancia de petr\u00f3leo no bloco 1, e v\u00e3o \n\nexortando as empresas que invistam nesse bloco apesar de terem a consci\u00eancia de que ser\u00e1 dif\u00edcil para \n\nempresas de dimens\u00e3o maior. Um dos representantes da Autoridade Conjunta da parte santomense, o \n\nsenhor Arzemiro dos Prazeres, defendeu numa confer\u00eancia que com os investidores franc\u00f3fonos a \n\ninvestir no pa\u00eds que:  \n\nTem uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o em torno de 100 milh\u00f5es de barris como reserva \n\ne a qualidade de petr\u00f3leo \u00e9 bastante boa, e que depois da sa\u00edda da Total \n\nencontramo-nos numa fase de negocia\u00e7\u00e3o com empresas independentes, que tem \n\nestruturas menores que a Total, mas que tem conhecimento profundo da produ\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1guas profunda 80. \n\n \nNeste impasse de que n\u00e3o se encontraria petr\u00f3leo em quantidades comercializ\u00e1veis que \n\nsatisfa\u00e7am os padr\u00f5es exigidos pelas grandes companhias, e a certeza das autoridades nacionais da \n\nexist\u00eancia do petr\u00f3leo no bloco 1, vai subsistindo a ideia de que o processo de produ\u00e7\u00e3o na zona \n\nconjunta ente a Nig\u00e9ria e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe vai estando mais comprometido e reduzindo assim as \n\nchances de poder ter a operar as grandes companhias e ter que aceitar propostas que companhias de \n\nmenor dimens\u00e3o. \u00c9 de salientar que o bloco 1 foi leiloado, em 2003, por 123 milh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\n No que concerne \u00e0 ZEE santomense, a empresa Nigeriana Oranto Petroleum assinou o acordo \n\nde partilha de produ\u00e7\u00e3o com o Governo em 2011, no bloco3, que ter\u00e1 uma dura\u00e7\u00e3o de vinte e oito \n\nanos. O processo ser\u00e1 feito em tr\u00eas fases distintas: numa primeira fase, ser\u00e1 de pesquisa e de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nonde ser\u00e3o feitos os testes s\u00edsmicos de tr\u00eas dimens\u00f5es (3D) e tamb\u00e9m estudos de impacto ambiental, \n\nesse per\u00edodo ter\u00e1 uma dura\u00e7\u00e3o de dois anos. Na segunda fase, caso se confirme que o petr\u00f3leo \n\nexistente na zona seja comercializ\u00e1vel, dar-se-\u00e1 in\u00edcio \u00e0 fase das perfura\u00e7\u00f5es propiamente ditas. \n\nSegundo o mesmo acordo, a empresa nigeriana far\u00e1 um investimento na ordem dos 200 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares. A \u00faltima fase ser\u00e1 destinada \u00e0 instala\u00e7\u00e3o dos equipamentos que servir\u00e3o de plataforma para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Este processo ter\u00e1 uma previs\u00e3o de dois anos e a referida empresa far\u00e1 um \n\n                                                     \n\n79  Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP) Situa\u00e7\u00e3o Petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe (2013)   \n\n80 www.telanon.info/economia/.total-abandonou-bloco-1-da-zona-de-des...(2013) \n\nhttp://www.telanon.info/\n\n\n \n\n62 \n\n \n\ninvestimento de 105 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Esse investimento est\u00e1 avaliado em 225 milh\u00f5es de d\u00f3lares, o \n\nque significa uma forte inje\u00e7\u00e3o de capital no bloco 3 da ZEE. Apesar de ser not\u00f3rio o interesse de \n\nv\u00e1rias empresas na prospe\u00e7\u00e3o e na comercializa\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, v\u00eam-se \n\nverificando desist\u00eancias de empresas na explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, o que condiciona as possibilidades de \n\numa viabiliza\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero no pa\u00eds. \n\nUma outra empresa que havia adquirido os direitos para operar no bloco 2,3 e 4, \u00e9 a Sinopec, \n\numa empresa chinesa que havia come\u00e7ado os trabalhos de pesquisas em Agosto de 2006 e finalizado \n\nem 2009. As pesquisas feitas conclu\u00edram que nos blocos 2 e 3 h\u00e1 petr\u00f3leo e no bloco 4 g\u00e1s. Apesar das \n\npesquisas feitas terem demonstrado resultados positivos, a Sinopec, empresa detentora dos direitos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o, decidiu n\u00e3o avan\u00e7ar e retirar-se formalmente da ZDC. Um outro contrato recentemente \n\nassinado pelo governo santomense e a empresa Sinoangola, empresa de capital angolano e chin\u00eas, foi \n\npara a adjudica\u00e7\u00e3o do bloco 2 situado na ZEE do pa\u00eds. Com esse acordo de partilha de produ\u00e7\u00e3o, o \n\ngoverno arrecadou um valor de 5 milh\u00f5es de d\u00f3lares. Prev\u00ea-se que nos pr\u00f3ximos 8 anos a empresa \n\ndever\u00e1 fazer um investimento no valor de 154 milh\u00f5es de d\u00f3lares para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos \n\ns\u00edsmicos e de impacto ambiental no bloco 2. Se pelos estudos que ser\u00e3o realizados no bloco 2 \n\nencontrarem petr\u00f3leo que seja comercializ\u00e1vel, a Sinoangola, ter\u00e1 direito sobre esse bloco durante \n\nvinte anos. Mas n\u00e3o ficam por aqui os investimentos a serem realizados pela empresa Sinoangola, ela \n\ntamb\u00e9m pretende financiar bolsas de estudo no valor de 250 mil d\u00f3lares aos quadros santomense \n\nsegundo81. \n\n \n\n4.4. Legisla\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nCom a confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de hidrocarbonetos no territ\u00f3rio santomense, tornou-se \n\nurgente a cria\u00e7\u00e3o de uma entidade fiscalizadora, reguladora e aut\u00f3noma que pudesse acima de tudo \n\ndefender os interesses dos santomenses. \u00c9 evidente a complexidade reinante na ind\u00fastria extrativa, \n\npelos intervenientes que lutam pela salvaguarda dos seus interesses parte a parte e muitas vezes pelo \n\ncar\u00e1cter imprevis\u00edvel que em determinadas ocasi\u00f5es ocorrem. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe querendo ter uma \n\nestrat\u00e9gia clara e transparente no sector petrol\u00edfero v\u00ea-se na disposi\u00e7\u00e3o de criar um \u00f3rg\u00e3o nacional que \n\nregulasse o sector petrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, \u00f3rg\u00e3o que seria a entidade m\u00e1xima na gest\u00e3o \n\nde toda atividade ligada aos hidrocarbonetos. O sector petrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ainda \u00e9 um \n\nsector embrion\u00e1rio e fr\u00e1gil. O governo santomense, ciente desta preocupa\u00e7\u00e3o, criou um quadro \n\njur\u00eddico que permitisse regulamentar toda a mat\u00e9ria envolta da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, principalmente \n\nem mat\u00e9rias t\u00e3o sens\u00edveis. Com a regulamenta\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero do pa\u00eds, o governo santomense, \n\ntomou medidas para combater e evitar os casos de corrup\u00e7\u00e3o que pudesse vir a surgir. \n\n                                                     \n\n81http://www.telanon.info%2Feconomia%2F2013%2F10%2F11%2F14631%2Fbloco-2-da-zee-foi-entregue-a-\n\numa-empresa-sino-angolana-por-5-milhoes-de-dolares%2F&amp;ei (2014) \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nEntre 2003-2009 o governo santomense criou varais leis que pudessem regular o setor e \n\npetrol\u00edfero no pa\u00eds: \n\n? Lei-quadro das Receitas Perol\u00edferas (lei n.\u00ba8/2008, inclui Conta Nacional do Petr\u00f3leo  \n\n? Decreto \u2013 Lei n.\u00ba5/2004, Cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\n? Decreto-Lei n\u00ba.3/2004, Organiza\u00e7\u00e3o Estatal de Setor Petrol\u00edfero \n\n? Lei n.\u00ba16/2009 Lei-quadro das Opera\u00e7\u00e3o Petrol\u00edferas  \n\n? Lei n.\u00ba 15/2009 Lei de tributa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo  \n\n? Decreto-lei n\u00ba.57/2009-programa de pesquisa e hidrocarbonetos82. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da ANP-STP foi um grande passo para a regulamenta\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, o que implicava que todo o processo decorresse num clima de transpar\u00eancia e \n\nlegalidade, independentemente dos seus intervenientes, e que acima de tudo os interesses da na\u00e7\u00e3o \n\nestivessem assegurados. O empenho do pa\u00eds n\u00e3o ficou s\u00f3 na cria\u00e7\u00e3o da ANP, para um maior controlo, \n\nna gest\u00e3o dos bens p\u00fablicos e a transpar\u00eancia. O (GRIP), Gabinete de Registo e Informa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, \n\n\u00f3rg\u00e3o que est\u00e1 vocacionado, para manter em arquivo p\u00fablico do processo que esteja relacionado com o \n\npetr\u00f3leo e as receitas. ANP-STP tem por fim a regula\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f3micas integrantes da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor e em \n\nconformidade com as orienta\u00e7\u00f5es emanadas do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo.   \n\nA lei-quadro de opera\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas, faz uma abordagem das compet\u00eancias do Estado no \n\nsector petrol\u00edfero, os contratos petrol\u00edferos, os modelos contratuais a serem utlizados pela empresa, as \n\nregras de licita\u00e7\u00e3o, os direitos e deveres dos contratantes. \u00c0 quest\u00e3o ambiental tamb\u00e9m \u00e9 dada uma \n\naten\u00e7\u00e3o no caso das empresas que fa\u00e7am a explora\u00e7\u00e3o, dado que dever\u00e3o fazer o estudo de impacto \n\nambiental, visando assim a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Faz igualmente alus\u00e3o a que todos os atos \n\nligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera devem tornar-se p\u00fablicos pelos organismos competentes entre outras \n\ndisposi\u00e7\u00f5es. A Lei, tamb\u00e9m no seu artigo n\u00ba 56, regulamenta o seguinte: \n\nA administra\u00e7\u00e3o do estado santomense deve adotar medidas tendentes a garantir, \n\npromover e incentivar a participa\u00e7\u00e3o no sector petrol\u00edfero de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\ne estabelecer, leis e regulamentos pr\u00f3prios, as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para seu \n\nefeito. As empresas nacionais gozam de direito de prefer\u00eancia relativamente \u00e0 \n\nadjudica\u00e7\u00e3o de interesses, participativos, bem como de contractos de fornecimento \n\nde bens e servi\u00e7os83. \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo est\u00e1 evidenciada, claramente, a inten\u00e7\u00e3o do estado santomense em dar primazia \n\naos cidad\u00e3os nacionais que t\u00eam interesse no sector petrol\u00edfero. \n\nSabendo que os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o infinitos, o governo santomense v\u00ea a necessidade de \n\nimplementar mecanismos que permitam que o pa\u00eds possa lidar com a era p\u00f3s petr\u00f3leo. \n\n                                                     \n\n82 www.anap-stp.gov.st (2014) \n83  Lei n\u00ba 16/2009, Lei de Quadro das Opera\u00e7\u00f5es Petrol\u00edferas: Capitulo X, Conte\u00fado Nacional. Art n\u00ba56 Fomento \n\ndo empresariado santomense. \n\nhttp://www.anap-stp.gov.st/\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nOutro quadro legal, que se reveste de uma grande import\u00e2ncia no sector petrol\u00edfero, \u00e9 Lei n\u00ba \n\n8/2004, que regula toda a gest\u00e3o das receitas petrol\u00edferas que o pa\u00eds arrecade, como forma de canalizar \n\nesse fundo para potencializar os sectores fulcrais da economia santomense. Tomando como \n\nexperi\u00eancias concretas de outros pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo como a Noruega, a Arabia Saudita, o \n\nDubai, o Chade, o Kuwait, o Cazaquist\u00e3o, a L\u00edbia, entre outros, uns t\u00eam demonstrado excelentes \n\nresultados outros nem por isso. S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tamb\u00e9m decidiu seguir a experi\u00eancia de outros \n\npa\u00edses criando um Fundo Permanente de petr\u00f3leo e tamb\u00e9m uma Conta Nacional do Petr\u00f3leo. Nessa \n\nconta, \u00e9 feita todo o dep\u00f3sito dos valores monet\u00e1rios que o pa\u00eds recebe das receitas petrol\u00edferas, para \n\nque os mesmos n\u00e3o pudessem ser usados indevidamente, por quem n\u00e3o estivesse legitimado para tal \n\nefeito. \u201cPara isso, s\u00e3o previstas limita\u00e7\u00f5es \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o mas sem com isso excluir a necessidade de \n\ntomar decis\u00f5es acerca de sectores priorit\u00e1rios onde ir\u00e3o ser concentradas as despesas e a respectiva \n\nreparti\u00e7\u00e3o de valores\u201d84. Uma parte das receitas que o Estado santomense receba, ser\u00e1 canalizada para \n\no or\u00e7amento anual de Estado. \n\nO artigo 5\u00ba estabelece que: \u201dtodas as transfer\u00eancias sobre as Contas do Petr\u00f3leo devem ser \n\nefetuadas eletronicamente. Essas contas s\u00f3 poder\u00e3o ser movimentadas pelo presidente da rep\u00fablica, \n\nprimeiro-ministro, diretor do tesouro e patrim\u00f3nio e o diretor de opera\u00e7\u00f5es exteriores do banco central,  \n\ne com as respetivas assinaturas.\"  \n\nO artigo 10\u00ba regula o regime do Fundo Permanente em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\n1\u00ba. At\u00e9 ao in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o, o governador do banco Central deve estabelecer uma \n\nsubconta da conta nacional do petr\u00f3leo que constituir\u00e1 o fundo permanente e cujas \n\ntransa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o efetuadas somente nos ternos do n\u00famero seguinte. \n\n2\u00ba At\u00e9 ao dia 31 de janeiro, de cada ano, a partir do segundo ano ap\u00f3s o in\u00edcio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s a transfer\u00eancia da conta nacional do petr\u00f3leo para a verba anual e \n\ndos montantes devidos pelas taxas de servi\u00e7o, o saldo da conta nacional do \n\npetr\u00f3leo, em 30 de Junho do ano anterior deve ser transferido para o fundo \n\npermanente. \n\n3\u00ba Ap\u00f3s o in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o qualquer receita extraordin\u00e1ria na conta nacional do \n\npetr\u00f3leo dever\u00e1 ser transferida para o fundo permanente no prazo de 30 dias a partir \n\ndo respetivo dep\u00f3sito. \n\nN\u00e3o podemos falar hoje de desenvolvimento, sem tamb\u00e9m falar do meio ambiente. Nos dias \n\nde hoje, s\u00e3o dois conceitos que est\u00e3o interligados. Para conseguir alcan\u00e7ar um patamar de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 preciso que se proteja. Com uma futura explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no \n\narquip\u00e9lago, e sabendo-se os riscos nefastos que decorre dessa explora\u00e7\u00e3o, torna-se imprescind\u00edvel que \n\nos agentes locais criem leis que v\u00e3o de acordo com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. O pa\u00eds conta com \n\n                                                     \n\n84 Lei n\u00ba 8/2004- Lei-quadro das receitas petrol\u00edferas. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\numa vasta legisla\u00e7\u00e3o sobre a prote\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 preciso incutir na popula\u00e7\u00e3o uma melhor educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental de modo geral, para que possam preservar o ecossistema. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nMasc\n\n87%\n\nFem\n\n13%\n\nCap\u00edtulo 5. Enquadramento Metodol\u00f3gico  \n\nO inqu\u00e9rito realizado no \u00e2mbito deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o teve como objetivo a obten\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00e3o de natureza qualitativa, nomeadamente sobre perce\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o santomense \n\nresidente no territ\u00f3rio sobre as expectativas de uma eventual explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no pa\u00eds. A recolha \n\nde informa\u00e7\u00e3o, baseou-se, em inqu\u00e9ritos aplicados a indiv\u00edduo de ambos os sexos, com idade \n\ncompreendidas entre os 18 anos e os 60 anos. O grau de escolaridade variou de b\u00e1sico ao ensino \n\nsecund\u00e1rio e superior. As quest\u00f5es foram elaboradas de acordo com o conhecimento e expectativa dos \n\ninquiridos, para se e poder avaliar at\u00e9 que ponto os santomenses acreditam na viabiliza\u00e7\u00e3o do setor \n\npetrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. A sele\u00e7\u00e3o dos inquiridos foi realizada com base em trabalho de \n\ncampo explorat\u00f3rio. A estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica delineada visou a recolha de uma amostra diversificada \n\npor sexo, idade e escolaridade. Perante o inqu\u00e9rito, muitos homens e mulheres mostraram-se \n\nindispon\u00edveis para responder, alegando falta de conhecimentos sobre o assunto. Tal facto, contribuiu \n\npara que fosse recolhida uma amostra menos significativa de popula\u00e7\u00e3o com um n\u00edvel de escolaridade \n\nsuperior. Por outro lado, verificou-se que muitas mulheres recusaram participar no estudo, sugerindo \n\nque fossem os seus companheiros a responder. Acresce a ainda situa\u00e7\u00e3o que essas mulheres \n\nfrequentemente alegaram falta de tempo por se encontrarem sobrecarregadas com tarefas dom\u00e9sticas, \n\ncom o trabalho e com a educa\u00e7\u00e3o dos filhos. \n\n \n\n5.1 An\u00e1lise dos resultados dos inqu\u00e9ritos  \n\nS\u00e3o apresentados em seguida os dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o inquirida. Das \n\n24 pessoas inquiridas, cerca de 83% s\u00e3o do sexo masculino e 13% s\u00e3o do sexo feminino.  \n\n \n\nFigura 14. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Sexo dos Inquiridos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\n4%\n\n13%\n\n83%\n\nB\u00e1sica Sec\u00fandaria Superior\n\n4%\n\n71%\n\n21%\n\n4%\n\n18 a 25 25 a 35 35 a 45 45 a 60\n\nAs idades dos participantes no inqu\u00e9rito variam entre os 18 anos e os 65 anos. A maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o inquirida encontra-se na faixa et\u00e1ria dos 25 aos 35 anos. \n\n    \n\nFigura 15. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Idade dos Inquiridos  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nCerca de 21% tem idade compreendida entre os 35 e os 45, 4% entre os 18 e os 25 e 4% varia \n\nentre os 45 e os 65 anos.  \n\n \n\nFigura 16. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Grau de Escolaridade dos Inquiridos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                 \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nNo que toca ao grau de escolaridade dos inquiridos, 83% da popula\u00e7\u00e3o inquirida tem \n\nconclu\u00edda a sua licenciatura, ou seja, tem forma\u00e7\u00e3o superior, 13% da popula\u00e7\u00e3o inquirida concluiu o \n\nensino secund\u00e1rio e 4% possui o ensino b\u00e1sico. \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\n37%\n25%\n\n38%\n\nFigura 17. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Conhecimento da exist\u00eancia do petr\u00f3leo \n\nem S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado por autora \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o, ao conhecimento dos inquiridos sobre a exist\u00eancia do petr\u00f3leo em S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe, conclui-se que 92% das pessoas inquiridas t\u00eam conhecimento da exist\u00eancia do petr\u00f3leo em \n\nterrit\u00f3rio nacional e que 8% da mesma desconhece que o pa\u00eds poder\u00e1 vir a ser um potencial produtor. \n\nOutros afirmam, ainda, n\u00e3o possuir qualquer informa\u00e7\u00e3o relativamente ao assunto. \n\n \n\nFigura 18. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das vantagens e desvantagens do petr\u00f3leo em S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                           \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora  \n\n \n\n92%\n\n8%\n\nsim n\u00e3o\n\n Cria\u00e7\u00e3o de infraestrutura e o emprego \n\n S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe poder\u00e1 auto financia-se na execu\u00e7\u00e3o de projetos \n\n Falta de Unidade e Coes\u00e3o na classe Pol\u00edtica \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\n16%\n\n35%\n\n19%\n\n15%\n\n15%\n\nAgricultura\n\nTurismo Ecol\u00f3gico\n\nEduca\u00e7\u00e3o\n\nCria\u00e7\u00e3o de Infraestruturas\n\nCapacita\u00e7\u00e3o dos R.H\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vantagens e desvantagens que poder\u00e3o surgir com a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no \n\narquip\u00e9lago santomense, 38% da popula\u00e7\u00e3o inquirida acredita que a riqueza produzida pelo petr\u00f3leo \n\ntrar\u00e1 falta de unidade e de coes\u00e3o ao pa\u00eds, porque ir\u00e1 aumentar ainda mais o n\u00edvel de conflitualidade \n\nque existe na classe governativa. Cerca de 37% dessa popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 convicta que com a poss\u00edvel \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo no arquip\u00e9lago, existir\u00e3o benef\u00edcios, tais como a cria\u00e7\u00e3o de infra estruturas e de \n\nemprego. Apenas cerca de 25% dos inquiridos pensam que o pa\u00eds poder\u00e1 autofinanciar-se na execu\u00e7\u00e3o \n\ndos seus pr\u00f3prios projetos, sem depender em grande medida da ajuda externa para a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 19. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das \u00c1reas priorit\u00e1rias para o desenvolvimento em S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\n\u00c9 consensual entre os inquiridos que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe conta com in\u00fameras \n\npotencialidades que de forma significativa poderiam contribuir para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\nCerca de 16% dos inquiridos consideram que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe oferece todas as condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis para a pr\u00e1tica de uma agricultura autossustentada, virada para o consumo interno. De \n\nacordo com este segmento, o pa\u00eds pode suprimir a falta de determinados bens de primeira necessidade \n\nque escasseiam no mercado interno e, desta forma, diminuir a depend\u00eancia do pa\u00eds face ao exterior. \n\nOutro grupo (15%) considera que o Estado deveria apostar na capacita\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nhumanos, como forma de poder responder ao d\u00e9fice existente no pa\u00eds. Na mesma percentagem (15%) \n\nencontram-se aqueles que acreditam que \u00e9 preciso que o Estado aposte e invista nas infra estruturas, \n\nsendo que o pa\u00eds n\u00e3o tem infraestruturas necess\u00e1rias, e as que possui, s\u00e3o heran\u00e7a colonial e se \n\nencontram em estado avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o, uma previs\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o de novas \n\ninfraestruturas. \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n42%\n\n8%\n\n50%\n\nFalta de estabilidade nos pa\u00edses vizinhos\n\nAumento das desigualdades sociais\n\nAumento da corrup\u00e7\u00e3o governativa\n\n\u201cCom o recurso do petr\u00f3leo podemos criar infra estruturas, gerar empregos, e desta forma \n\nchegarmos ao desenvolvimento, se os pol\u00edticos quiserem. Entrevista n\u00ba7 \n\nEntre as \u00e1reas priorit\u00e1rias de investimento, cerca de 35% dos inquiridos destacam o turismo \n\necol\u00f3gico, tendo em conta as vantagens inerentes ao potencial natural do pa\u00eds, pelas paisagens \n\nexuberantes e por uma vegeta\u00e7\u00e3o que, em muitas partes, ainda n\u00e3o foi tocada pelo homem. A \n\npopula\u00e7\u00e3o santomense sente uma liga\u00e7\u00e3o muito forte \u00e0 floresta, uma vez que \u00e9 uma das principais \n\nfontes de rendimento e tamb\u00e9m a medicina tradicional \u00e9 toda ela feita atrav\u00e9s das plantas. Sendo a \n\neduca\u00e7\u00e3o a pedra basilar de qualquer sociedade, cerca de 19 % da popula\u00e7\u00e3o considera que se deve \n\napostar numa educa\u00e7\u00e3o de qualidade, na melhoria e na cria\u00e7\u00e3o de novas infra estruturas escolares e \n\ntamb\u00e9m uma maior aposta nas novas tecnologias e no conhecimento cient\u00edfico. \u00c9 preciso diminuir o \n\nn\u00famero de alunos por sala de aulas e preparar os professores de modo a que haja maior motiva\u00e7\u00e3o na \n\neduca\u00e7\u00e3o. Muitos acreditam que existe uma desmotiva\u00e7\u00e3o dos professores pelos baixos sal\u00e1rios e a \n\nfalta de reconhecimento por parte estatal. \n\n \n\nFigura 20. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos impactos da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                     \n\nFonte: Elaborado pela autora \n\n \n\nQuanto aos poss\u00edveis impactos que poder\u00e3o surgir com a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, 42% dos inquiridos temem que n\u00e3o se criem mecanismos para que os \n\nrecursos petrol\u00edferos sejam usados para o bem da na\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a do que referem \n\nacontecer com os pa\u00edses vizinhos. Como exemplos de poss\u00edveis consequ\u00eancias negativas \n\napontam: a instabilidade reinante nos pa\u00edses vizinhos, que apesar de possu\u00edrem enormes \n\nreceitas provenientes da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, viram as suas economias corrompidas pela \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n38%\n\n29%\n\n33%\n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo, a m\u00e1 gest\u00e3o, o aumento de desvios do er\u00e1rio p\u00fablico pelos \n\nrespetivos governos e como consequ\u00eancia o agravamento do empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nCerca de 8 % da popula\u00e7\u00e3o inquirida considera que haver\u00e1 aumento das desigualdades \n\nsociais; esse aumento das desigualdades sociais \u00e9 vista como sendo resultante de que s\u00f3 uma \n\nparte de cidad\u00e3os ir\u00e1 que usufruir dos benef\u00edcios da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Apesar de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe n\u00e3o ter come\u00e7ado o processo de produ\u00e7\u00e3o, 50% pensa que aumentar\u00e1 a \n\ncorrup\u00e7\u00e3o dos governantes. \n\nA maioria dos inquiridos (54%) pensa que o Estado vai fazer um bom aproveitamento \n\nresultante dos acordos assinados e que estes v\u00e3o atrair investimento estrangeiro. \n\nRelativamente \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e a Nig\u00e9ria no sector \n\npetrol\u00edfero, 29% da popula\u00e7\u00e3o inquirida acredita que os Nigerianos t\u00eam mais experi\u00eancia, \n\nvisto que \u00e9 o primeiro produtor de petr\u00f3leo no continente africano, enquanto 33% dos \n\ninquiridos acreditam que a Nig\u00e9ria \u00e9 um parceiro estrat\u00e9gico na regi\u00e3o de grande import\u00e2ncia, \n\ne n\u00e3o s\u00f3 por uma longa experi\u00eancia na ind\u00fastria petrol\u00edfera, mas pelas parcerias comerciais e \n\nde investimentos.   \n\n \n\nFigura 21. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Coopera\u00e7\u00e3o entre S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e Nig\u00e9ria \n\nno sector petrol\u00edfero  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora  \n\n\u201cOs nigerianos beneficiaram o pa\u00eds, porque foram a nossa porta de entrada para uma \n\nind\u00fastria terrivelmente especial e especializada. Ao contr\u00e1rio do que muitos defendem, \n\ndevemos a nossa relativa visibilidade na ind\u00fastria aos nigerianos, paradoxalmente.\u201d Entrev 4 \n\n Maior percentagem de lucros para os nigerianos \n\n Os nigerianos t\u00eam maior experi\u00eancia no setor petrol\u00edfero  \n\n A Nig\u00e9ria \u00e9 um parceiro estrat\u00e9gico na regi\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n5.2.Conclus\u00e3o dos Inqu\u00e9ritos junto a popula\u00e7\u00e3o \n\nH\u00e1 que discutir os resultados e enquadr\u00e1-los. Pretende-se por isso refletir se existem condi\u00e7\u00f5es \n\npara que uma eventual explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera nas ilhas contribua para o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f3mico. \n\nO caso de estudo foi analisado a n\u00edvel social, econ\u00f3mico e institucional. No que respeita \u00e0 \n\nexist\u00eancia do petr\u00f3leo em territ\u00f3rio nacional, de uma forma geral, podemos dizer que quase todos os \n\nsantomenses t\u00eam conhecimento da exist\u00eancia do petr\u00f3leo no pa\u00eds, uma vez que os meios de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tanto nacionais como internacionais, t\u00eam vindo a dar destaque ao assunto. \n\nExiste um grande otimismo por parte da popula\u00e7\u00e3o inquirida, em rela\u00e7\u00e3o a uma eventual \n\nexplora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera que poder\u00e1 contribuir de forma significativa para o desenvolvimento de S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Uma vez que se torne um produtor petrol\u00edfero, o pa\u00eds poder\u00e1 sofrer mudan\u00e7as, que \n\nde uma forma ou de outra, poder\u00e3o ser positivas ou negativas, dependendo da gest\u00e3o dos recursos \n\npetrol\u00edferos realizada por parte dos governantes. Uma gest\u00e3o planeada, sustent\u00e1vel e concertada \u00e0 \n\nmedida das necessidades da popula\u00e7\u00e3o pode ser ben\u00e9fica e trazer melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida os \n\nseus cidad\u00e3os. \n\n\u00c9 preciso que o governo santomense canalize os fundos que poder\u00e3o vir da explora\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera, para \u00e1reas onde existem maiores car\u00eancias de desenvolvimento e n\u00e3o s\u00f3. \u00c9 preciso \n\nreformular, estimular, alargar e diversificar os sectores que s\u00e3o estrat\u00e9gicos para o desenvolvimento \n\nsocial. Tamb\u00e9m existe uma preocupa\u00e7\u00e3o do Estado santomense, em que toda a gest\u00e3o dos recursos do \n\npetr\u00f3leo seja realizada de forma transparente e clara. Nesse sentido, o pa\u00eds \u00e9 candidato a membro do \n\nEITI, organismo que prima para que os pa\u00edses produtores fa\u00e7am uma gest\u00e3o transparente das \n\nind\u00fastrias extrativas e que tanto os Estados como as companhias petrol\u00edferas tenham uma atitude de \n\ntranspar\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos montantes de cada transa\u00e7\u00e3o, fomentando assim uma melhor gest\u00e3o e \n\ntranspar\u00eancia dos recursos p\u00fablicos. \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe situa-se numa regi\u00e3o em que existem v\u00e1rios pa\u00edses que s\u00e3o produtores do \n\npetr\u00f3leo. Contudo, esses pa\u00edses ainda n\u00e3o conseguiram implementar pol\u00edticas direcionadas para a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da sua popula\u00e7\u00e3o. O fraco impacto que a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo tem \n\ntido n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s popula\u00e7\u00f5es; muitos s\u00e3o os casos p\u00fablicos de fracasso de pa\u00edses que t\u00eam imensa \n\nriqueza mineral. S\u00f3 com uma gest\u00e3o transparente e correta dos recursos provenientes das receitas \n\npetrol\u00edferas \u00e9 que come\u00e7ar\u00e1 a haver efeitos positivos. Os apelos aos pa\u00edses, produtores de petr\u00f3leo \n\nmultiplicam-se, uma vez que v\u00e3o escasseando as ajudas multilaterais aos pa\u00edses subdesenvolvidos. A \n\nconcreta canaliza\u00e7\u00e3o, e principalmente o consenso de todas as for\u00e7as pol\u00edticas de cada pa\u00eds, poder\u00e1 de \n\nforma significativa contribuir para o desenvolvimento socioecon\u00f3mico. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m importante que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tome como refer\u00eancia outros pa\u00edses da regi\u00e3o \n\nsubsariana, que dispondo de recursos petrol\u00edferos, n\u00e3o t\u00eam conseguido utilizar os recursos que prov\u00eam \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\ndo petr\u00f3leo para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas vi\u00e1veis que possam melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\nseus cidad\u00e3os. \n\nO processo de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no pa\u00eds come\u00e7ou de uma maneira pouco clara, em que na \n\nmaioria das vezes os interesses individuais foram sobrepostos aos interesses da na\u00e7\u00e3o. Tal facto \n\nimplicou perdas de receitas significativas para os cofres do Estado e um processo com v\u00e1rias lacunas, \n\nque em diferentes situa\u00e7\u00f5es p\u00f4s em causa a credibilidade do estado santomense perante os organismos \n\ninternacionais. \n\nEntre v\u00e1rios autores, e organiza\u00e7\u00f5es que avaliaram as expectativas dos santomenses em \n\nrela\u00e7\u00e3o a uma poss\u00edvel explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, destacamos o trabalho da Human Rights Watch (2010). \n\nNa perspetiva dessa ONG, o petr\u00f3leo s\u00f3 poder\u00e1 contribuir para o crescimento socioec\u00f3nomico do \n\narquip\u00e9lago santomense, se os governantes adotarem uma pol\u00edtica de transpar\u00eancia e fa\u00e7am parcerias \n\ncom empresas que sejam cred\u00edveis no setor petrol\u00edfero. \n\nA falta da capacidade governativa em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento de determinados requisitos, \n\npara uma transpar\u00eancia da gest\u00e3o das receitas petrol\u00edferas faz com que se interrogue cada vez mais \n\nsobre a viabilidade do sector e a credibilidade das institui\u00e7\u00f5es santomenses. \n\n\u00c9 dif\u00edcil dizer-se que a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe ser\u00e1 vi\u00e1vel, \n\nprincipalmente quando nos deparamos com cen\u00e1rios de desist\u00eancia de empresas, umas por acreditarem \n\nque \u00e9 pouco lucrativo e vi\u00e1vel a comercializa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no pa\u00eds, outras pela falta de coes\u00e3o \n\ninstitucional reinante no pa\u00eds. Ela tamb\u00e9m aponta que \u00e9 primordial que as autoridades locais consigam \n\ntiram ila\u00e7\u00f5es dos erros cometidos no passado para que futuramente n\u00e3o aconte\u00e7a. Os acordos \n\nassinados entre o pa\u00eds e a Nig\u00e9ria, demonstraram uma certa inexperi\u00eancia inicial por parte dos \n\nsantomenses, o que fez com que a reparti\u00e7\u00e3o dos lucros n\u00e3o seja equitativa, obtendo a Nig\u00e9ria a maior \n\npercentagem. O investigador alem\u00e3o Gerard Siebert (2013) n\u00e3o v\u00ea a viabiliza\u00e7\u00e3o do sector petrol\u00edfero, \n\npor acreditar que: \u201ctecnicamente os blocos de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera n\u00e3o oferecem condi\u00e7\u00f5es \n\ncomerci\u00e1veis, e caso fossem j\u00e1 estariam sendo explorados desde do ano 2001, e que politicamente a \n\ngest\u00e3o do dossi\u00ea t\u00eam sido feito com atropelos, que t\u00eam vindo a dificultar que todo o processo seja feito \n\nde uma maneira s\u00e9ria e transparente.\u201d A Catholic Reliefs Services, publicou um relat\u00f3rio em 2003, \n\nonde alertava para o \u201cboom\u201d do petr\u00f3leo africano, e que se essa riqueza n\u00e3o fosse bem canalizada, os \n\npa\u00edses continuariam pobres. O relat\u00f3rio alertava tamb\u00e9m  \n\npara o papel das empresas em primar pela transpar\u00eancia e na divulga\u00e7\u00e3o do quanto \n\npagam aos governos, que elas pudessem trabalhar em conson\u00e2ncia com organismos \n\ninternacionais que lutam pela transpar\u00eancia e que novos pa\u00edses que est\u00e3o na lista de \n\nnovos produtores fossem capazes de tirar ila\u00e7\u00f5es de pa\u00edses vizinhos para n\u00e3o \n\ncometeram os mesmos e os governos tamb\u00e9m divulguem quanto recebem dos \n\nrecursos provenientes da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. Ademais disso tamb\u00e9m, alerta \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel que os governos fomentem e disponibilizem informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nmarginalizando as comunidades em que a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera.  \n\n \nSegundo o relat\u00f3rio da Alert Internacional, sobre uma poss\u00edvel explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o \n\nTom\u00e9, esse organismo recomenda as autoridades locais uma maior transpar\u00eancia no b\u00f3nus de \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nassinatura, uma vez que n\u00e3o foram usados de forma estrat\u00e9gica. Tamb\u00e9m ficou demonstrado que os \n\n\u00f3rg\u00e3os da soberania nacional tais com: a Assembleia Nacional, a Procuradoria- Geral da Rep\u00fablica e a \n\nsociedade civil n\u00e3o procuraram apurar o porque de esse incumprimento.  \n\nPodemos dizer que existe uma certa unanimidade na tese dos diferentes autores no processo \n\nrelacionado com a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\n? A instabilidade pol\u00edtica cr\u00f3nica que sofre o pa\u00eds faz com que cada vez seja mais \n\ndif\u00edcil encontrar uma coes\u00e3o social em benef\u00edcio nacional. \n\n?  A exist\u00eancia de muita informa\u00e7\u00e3o, mas pouco cred\u00edvel, n\u00e3o melhora a imagem dos \n\npol\u00edticos santomenses. \n\n? A pouca transpar\u00eancia que existe na gest\u00e3o das receitas, o que se fez com o \n\ndinheiro que o pa\u00eds arrecadou s\u00f3 de b\u00f3nus de assinatura e quais foram os projetos sociais que \n\nse fizeram at\u00e9 agora?     \n\n? O secretismo que envolve determinados acordos com empresas que operam na \u00e1rea \n\nde explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera e a pouca vontade pol\u00edtica dos dirigentes santomenses em cumprir \n\ncom determinados requisitos para a transpar\u00eancia do sector que s\u00e3o exigidos constitui um \n\nentrave. \n\n\u00c9 preciso que os governantes assumam uma gest\u00e3o transparente, criteriosa e seletiva. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m importante que se analise com cuidado os pa\u00edses da regi\u00e3o africana, se tirem as respetivas \n\nila\u00e7\u00f5es, para poder gerir melhor os recursos existentes em benef\u00edcio da na\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de uma \n\ndeterminada elite. Existe uma opini\u00e3o quase un\u00e2nime que as potencialidades do pa\u00eds s\u00e3o pouco \n\naproveitadas na ajuda ao desenvolvimento. Com a implementa\u00e7\u00e3o pol\u00edticas e estrat\u00e9gicas ser\u00e3o e dar\u00e3o \n\num contributo significativo para o desenvolvimento. Tamb\u00e9m \u00e9 claro que n\u00e3o se pode esquecer da \n\nexist\u00eancia do petr\u00f3leo, uma das fontes para gerar riqueza e poder essa riqueza dar bem-estar social ao \n\npa\u00eds, mas \u00e9 factual que o petr\u00f3leo \u00e9 uma energia n\u00e3o renov\u00e1vel e que \u00e9 esgot\u00e1vel a longo prazo.  \n\nPara que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe seja um pa\u00eds vencedor, tem que ter uma estrat\u00e9gia eficaz de \n\ndesenvolvimento que vai de acordo com a situa\u00e7\u00e3o real do pa\u00eds, e que n\u00e3o canalize todos os esfor\u00e7os \n\npara um s\u00f3 sector, como tem vindo a suceder. \u00c9 imprescind\u00edvel a dinamiza\u00e7\u00e3o e potencializa\u00e7\u00e3o de \n\ntodas as \u00e1reas que possam servir para o crescimento econ\u00f3mico. Todas as potencialidades que existem \n\nno pa\u00eds s\u00e3o suscet\u00edveis de gerar riqueza e contribuir para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\nsantomenses. Mas para que isso aconte\u00e7a \u00e9 importante o papel do governo santomense em criar \n\npol\u00edticas e possam suscitar o interesse para o investimento interno e externo. \n\nRelativamente \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 evidente que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe deve assumir uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque no que toca \u00e0 regi\u00e3o subsariana, tornando-se, assim, a longo prazo um ator \n\nestrat\u00e9gico na constru\u00e7\u00e3o de parcerias com os pa\u00edses da regi\u00e3o.  \n\nNesta pesquisa, tentou-se identificar potenciais \u00e1reas que contribuir\u00e3o para o desenvolvimento \n\ndo pa\u00eds. Tal n\u00e3o pode ser feito apenas nas \u00e1reas com visibilidade internacional, do turismo ou o \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\npetr\u00f3leo mas todas \u00e1reas acima mencionadas para que todas elas possam em conjunto contribuir para \n\num equilibrado e sustent\u00e1vel desenvolvimento socioecon\u00f3mico. \u00c9 importante salientar que o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe n\u00e3o deve focar-se apenas no petr\u00f3leo, mas \n\ntamb\u00e9m noutras potencialidades de que o pa\u00eds disp\u00f5e. Existe um descr\u00e9dito da classe governativa. Tal \n\nfacto impede que processo seja consensual, sendo preciso que o Estado veja a sociedade civil como \n\nparte integrante do todo processo de desenvolvimento e que, principalmente, esteja presente o \n\nprinc\u00edpio de boa governan\u00e7a. S\u00f3 assim, com uma participa\u00e7\u00e3o ativa e transparente de todos os \n\nsantomenses, se poder\u00e1 chegar ao t\u00e3o desejado desenvolvimento. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nBibliografia \n\nAcordo de parceira no dom\u00ednio da pesca adotado pelo regulamento UE n\u00ba 894/2007 do Conselho, de \n\n23 Julho de 2007 (JO L300 de 7/8/2007) \n\nBruzaca, Ayres. M (2012) Estado, Pol\u00edticas P\u00fablicas e Desenvolvimento: Cabo-Verde S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe. Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Estudos de Desenvolvimento \n\napresentado ao Departamento de Economia, Sociologia e Gest\u00e3o da Escola de Ci\u00eancias \n\nSociais da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Vila Real. \n\nCeita, Bilaine Carvalho (2009). Recursos humanos S\u00e3o-Tomenses Import\u00e2ncia e Contributo no \n\nProcesso de Desenvolvimento de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Tese submetida para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Desenvolvimento, Diversidades Locais e Desafios Mundiais: An\u00e1lise e \n\nGest\u00e3o, do Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa (ISCTE), Lisboa, pp.10-\n\n13. \n\nDecreto-Lei n\u00ba.57/2009, Programa de pesquisa e hidrocarbonetos. \n\nDecreto-Lei n\u00ba.3/2004, Organiza\u00e7\u00e3o Estatal de Setor Petrol\u00edfero \n\nDecreto-Lei n\u00ba 5/2004, Cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\nDias, Ana Maria (2007, 11 de maio). S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e o \u201cOuro Negro\u201c. Resumo da confer\u00eancia \n\nproferida pelo Doutor Gerhard Seibert na Faculdade de Letras da Universidade. \n\nEntrevista ao Diretor do Turismo de S\u00e3o Tome e Pr\u00edncipe. Jornal Telanon info/ (2014) \n\nEsp\u00edrito Santo, Armindo Ceita (2008). Economia de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe entre de partido \u00fanico \n\nregime \u00fanico e multipartidarismo. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nEspirito Santo, Armindo Ceita (2009) S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe Problemas e Perspectivas para o seu \n\nDesenvolvimento. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nEstatuto da Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica n\u00ba5/97 \n\nEstrat\u00e9gia Nacional Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza-I \n\nEstrat\u00e9gia Nacional Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza-II (2012-2016) \n\nEstrat\u00e9gia do Sector petrol\u00edfero em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  \n\nLei de Base de ambiente lei n\u00ba10/1999 Dr. n\u00ba15 suplemento  \n\nLei de Base de seguran\u00e7a mar\u00edtima e Preven\u00e7\u00e3o contra Polui\u00e7\u00e3o do Mar. Lei n\u00ba13/2007 \n\nLei de Bases do Sistema Educativo (LBSE) - Lei n\u00ba 2/2003 \n\nLei-quadro das Opera\u00e7\u00f5es Petrol\u00edferas. Lei 16/2009  \n\nLei-quadro das Receitas Petrol\u00edferas. Lei 8/2004 \n\nLei n.\u00ba 15/2009 Lei de tributa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo  \n\nLopes, A. Sim\u00f5es (2001). Desenvolvimento Regional (Problem\u00e1tica, Teoria, Modelos). 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nNascimento, Augusto (2010) S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe na idade: A governa\u00e7\u00e3o e o descaso da rua. Revista \n\nTempo do Mundo, 2(3), 39-42. \n\nPlano de Gest\u00e3o do Parque Natural do Pr\u00edncipe (2009-2010) \n\nPrazeres, Lu\u00eds (s/d). Dossier Petr\u00f3leo (pp. 33-34) (patrocinado pelo Banco de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe) \n\nProcuradoria-Geral da Rep\u00fablica de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, investiga\u00e7\u00e3o sobre o segundo leil\u00e3o zona de \n\ndesenvolvimento conjunta (Dezembro de 2005) (pp.4-5) \n\nRelat\u00f3rio do FMI.n\u00ba12/34. Consulta do artigo IV (2012) \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nRelat\u00f3rio sobre a sustentabilidade das finan\u00e7as santomense parte I \n\nSeibert, Gerhard (1998). S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe: Instabilidade politica, crise econ\u00f3mica num Micro \n\nEstado Insular, n\u00ba 122 (pp. 6-11), Coimbra: Centro de Estudos Sociais, Oficina do CES. \n\nSiebert, Gerard. (2002). Democracia e corrup\u00e7\u00e3o, caso de S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. As Ci\u00eancias Sociais \n\nnos Espa\u00e7os de L\u00edngua Portuguesa: Balan\u00e7os e desafios: actas, vol. 1, pp. 67-71 \n\nXavier, Alexandre T. S. (2009) \u00c1frica e a Geopol\u00edtica do Petr\u00f3leo: Nig\u00e9ria um ator estrat\u00e9gico, \n\nRevista Eletr\u00f4nica Boletim do TEMPO, Ano 4, N\u00ba10, Rio de Janeiro. \n\n \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o em suporte Eletr\u00f3nico \n\nwww.anp.st.eez [consultado em 20-08-2014] \n\nwww.banco esp\u00edrito santo: International Support Kit Of Opportunities [consultado em 10-12-2014] \n\nwww.africanos.eu/ceaup/ [consultado em 10-12-2014] \n\nwww.cases.pt/ . Economia Social em Portugal. O desenvolvimento local [consultado em 12-11-2014] \n\nwww.catholic relief services.org . O fundo do barril [consultado em 26-10-2013] \n\nwww.bndes.gv.br: [consultado em 12.08.2014] \n\nworld economic Outlook .org 2011: [consultado em 22-09-2012] \n\nwww.ealusofono.org/comunicacions/EA: [consultado em 14-12-2012 \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=8&amp;ved=0CFkQFjAH&amp;url=http%\n\n3A%2F%2Fwww.hrw.org%2Freports%2F2010%2F08%2F24%2Fum-futuro-incerto&amp;ei [consultado \n\nem 14-07-2012] \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=6&amp;ved=0CEoQFjAF&amp;url=http%\n\n3A%2F%2Fwww.telanon.info%2Feconomia%2F2011%2F08%2F22%2F8280%2Fgovernacao-de-\n\nrecursos-naturais-em-sao-tome-e-principe [consultado em 25-08-2013] \n\nhttps://www.cgd.pt%2FEmpresas%2FNegocio-Internacional%2FApoios-Caixa-Empresas-no-\n\nMundo%2FSao-Tome-Principe [consultado em 24-09-2013] \n\nwww.institutolula.org/agricultura . A necessidade de combater a fome e a inseguran\u00e7a alimentar \n\n[consultado em 25-08-2013] \n\nwww.ipris.org  Lusophone   Countries  Bulletin 2011 Review [consultado em 25-05-2014] \n\nhttp://www.pnud.com/index\" www.pnud.com/index S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe [consultado em 15-10-2013] \n\nwww.national geografiph.com [consultado em 12-07-2013] \n\nwww.noticias.sapo .pt/.../governo-de-sao-tome-e-pr\u00edncipe-retoma-projeto-de-p. [consultado em 22-12-\n\n2013] \n\nwww.paginaglobal.blogspot.com//tentativa-de-golpe-de-estado-em-sao. [consultado em 22-12-2013] \n\nwww. Relat\u00f3rio Doing Business/ S\u00e3o Tome and Pr\u00edncipe. \u00edndex [consultado em 12-11-2013] \n\nwww.reporter stp.info/p 17 [consultado em 08-08-2014] \n\nwww.telanon.info/economia/.total-abandonou-bloco-1-da-zona-de-des...[consultado em 09-07-2014] \n\nwww.telanon.st [consultado em 08-08-2014] \n\nwww. teorias e Modelos de Desenvolvimento (p\u00e1g. 12-13) [consultado em 22-12-2013] \n\nwww.rotas tur\u00edsticas.com: [consultado em 09-07-2014] \n\nwww.stpdigital.net \u203a Pol\u00edtica , [consultado em \u201909-07-2014 \n\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/7018.pdf\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/7018.pdf\nhttp://www.anp.st.eez/\nhttp://www.banco/\nhttp://www.africanos.eu/ceaup/\nhttp://www.cases.pt/\nhttp://www.catholic/\nhttp://www.bndes.gv.br/\nhttp://www.ealusofono.org/comunicacions/EA\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=8&amp;ved=0CFkQFjAH&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.hrw.org%2Freports%2F2010%2F08%2F24%2Fum-futuro-incerto&amp;ei%20%5bconsultado\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=8&amp;ved=0CFkQFjAH&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.hrw.org%2Freports%2F2010%2F08%2F24%2Fum-futuro-incerto&amp;ei%20%5bconsultado\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=6&amp;ved=0CEoQFjAF&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.telanon.info%2Feconomia%2F2011%2F08%2F22%2F8280%2Fgovernacao-de-recursos-naturais-em-sao-tome-e-principe\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=6&amp;ved=0CEoQFjAF&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.telanon.info%2Feconomia%2F2011%2F08%2F22%2F8280%2Fgovernacao-de-recursos-naturais-em-sao-tome-e-principe\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=6&amp;ved=0CEoQFjAF&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.telanon.info%2Feconomia%2F2011%2F08%2F22%2F8280%2Fgovernacao-de-recursos-naturais-em-sao-tome-e-principe\nhttp://www.institutolula.org/agricultura%20.%20A\nhttp://www.ipris.org/\nhttp://www.national/\nhttp://www.paginaglobal.blogspot.com/tentativa-de-golpe-de-estado-em-sao\nhttp://www.reporter/\nhttp://www.telanon.info/\nhttp://www.telanon.st/\nhttp://www.rotas/\nhttp://www.stpdigital.net/politica.html\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nwww.sol.sapo.pt/inicio/Internacional/Interior.aspx?content_id=96252 [consultado em 08-08-2014] \n\nwww.world bank.org /\u00edndex S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe  [consultado em 23-11-2012] \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\nAp\u00eandice \n\nTrabalho de Investiga\u00e7\u00e3o: Petr\u00f3leo: um contributo para o desenvolvimento em S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe  \n\nMestranda: Shirley da Silva Mendon\u00e7a \n\nOrientadora: Professora Doutora Regina Salvador      \n\nCoorientadora: Doutora Ana Maria Ferreira \n\nINQU\u00c9RITO \n\n1. Sexo: Feminino _____ Masculino____  \n\n \n\n2. Idade: ____ \n\n \n\n3. Grau de Escolaridade: \n\nPrim\u00e1rio ___   Secund\u00e1rio ___   Bacharelato  ____  Licenciatura ___  Outro_X____ Nenhum \n\n \n\n4. Tem conhecimento que em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe existe petr\u00f3leo? Sim___ N\u00e3o___ \n\n \n\n5. Acredita que  a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo possa trazer desenvolvimento socioecon\u00f3mico a S\u00e3o \n\nTom\u00e9 e Pr\u00edncipe?  \n\na) Sim______________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nb) N\u00e3o___, porque ____________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nc) N/R ___ \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n6. Acha que as autoridades santomenses t\u00eam mantido a transpar\u00eancia em torno do processo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o? \n\na) Sim __, porque ____________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nb) N\u00e3o_ \n\nc) N/R _ \n\n \n\n7. Considera que existem outras  op\u00e7\u00f5es mais vi\u00e1veis para o desenvolvimento de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe que n\u00e3o seja o petr\u00f3leo?  \n\na) Sim _____________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nb) N\u00e3o___, porque ____________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nc) N/R ____ \n\n \n\n8. Acha que se deveria apostar em outras \u00e1reas que contribu\u00edssem para o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f3mico do pa\u00eds?  \n\na)Sim___ Quais?_____________________________________________________________ \n\nb) N\u00e3o___ \n\nc) N/R ____ \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n9. Acha que a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera poder\u00e1 gerar instabilidade no pa\u00eds?  \n\na) Sim ___, porque ___________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nb) \n\nN\u00e3o._______________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nc) N/R __ \n\n \n\n10.Para quando est\u00e1 previsto o arranque da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n11.Qual \u00e9 a previs\u00e3o de dura\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe? \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n_______________________________________ \n\n \n\n12. Acha que os acordos assinados entre S\u00e3o Tom\u00e9 e a Nig\u00e9ria, no \u00e2mbito da explora\u00e7\u00e3o \n\nconjunta do petr\u00f3leo, beneficiam ou prejudicam o pa\u00eds?  \n\na) Sim _____________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nb) N\u00e3o___, porque ____________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\nc) N/R ___ \n\n \n\nObrigada pela colabora\u00e7\u00e3o!"}]}}}