{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13473"}, {"@name": "filename", "#text": "1946_DISSERTACAO_Valora%c3%a7%c3%a3oEcon%c3%b4micaPercep%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \nVALORA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA E PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nDA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ESTADUAL \n\nCACHOEIRA DAS ANDORINHAS \u2013 Sub-Bacia do Rio das \n\nVelhas -MG \n\n \n\n \n \n\n \nAutor: Vanessa Cotta Silveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nOuro Preto, MG. \n\n2011 \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\nVanessa Cotta Silveira \n\n \n\n \n\n \n\nVALORA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA E PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nDA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ESTADUAL \n\nCACHOEIRA DAS ANDORINHAS \u2013 Sub-Bacia do Rio das \n\nVelhas -MG \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia Ambiental, Universidade Federal de Ouro Preto, \n\ncomo parte dos requisitos necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo: \n\n\u201cMestre em Engenharia Ambiental \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \n\nMeio Ambiente\u201d. \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Francisco Prado Filho \n\nCo-Orientador: Prof. Dr. Jader Fernandes Cirino-UFV \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOuro Preto, MG. \n\n2011 \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais ao meu irm\u00e3o \n\ne a Victor Hugo, pessoas fundamentais para que \n\neu concretize os sonhos da minha vida. \n\n \n\n\n\nv \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n\u00c0 Deus, por estar sempre presente em minha vida, iluminando meu caminho. \n\nAos meus pais, por serem meus exemplos de vida e persist\u00eancia, sempre indicando o \n\ncaminho certo a trilhar, fazendo o bem. \n\nAo meu irm\u00e3o Diego pelo carinho e aux\u00edlio. \n\n\u00c0 Victor Hugo, por estar ao meu lado me encorajando, pelo carinho e compreens\u00e3o; e \n\ntamb\u00e9m aos seus familiares. \n\nAo professor e orientador Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho, pela receptividade e apoio desde \n\no in\u00edcio do desenvolvimento deste trabalho. \n\nAo professor co-orientador Jader Fernandes Cirino, da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\npor acreditar no meu trabalho e pela orienta\u00e7\u00e3o; \n\n\u00c0 Universidade Federal de Ouro Preto e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa de Minas \n\nGerais, pelos instrumentos e meios de conhecimento. \n\nAo NEASPOC, na pessoa do Professor Adriano Cerqueira, por ter prestado importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o e apoio para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Ouro Preto, funcion\u00e1rios do IEF, \u00e0 \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, especialistas consultados, e colegas de estudo pelo aux\u00edlio \n\noferecido para realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAo Professor Frederico Sobreira, da Escola de Minas e ao Davi Victral pela elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas resultados desta pesquisa e pelo apoio. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios do PROAMB que acreditaram na realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\nAos membros da banca de defesa e da qualifica\u00e7\u00e3o, pelas sugest\u00f5es e cr\u00edticas pertinentes \n\nque vieram a enriquecer o trabalho. \n\n\u00c0s amigas distantes, aos familiares e a todos que participaram deste momento t\u00e3o \n\nimportante da minha vida. \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nLISTA DE FIGURAS ------------------------------------------------------------------- viii \n\nLISTA DE TABELAS --------------------------------------------------------------------- x \n\nLISTA DE QUADROS ------------------------------------------------------------------ xii \n\nLISTA DE SIGLAS --------------------------------------------------------------------- xiii \n\nRESUMO ----------------------------------------------------------------------------------- xv \n\nABSTRACT------------------------------------------------------------------------------- xvi \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O ------------------------------------------------------------------------ 1 \n\n1.1 \u2013 Justificativa --------------------------------------------------------------------- 6 \n\n1.2  \u2013 Objetivo geral ------------------------------------------------------------------ 8 \n\n1.3 \u2013 Objetivos espec\u00edficos ---------------------------------------------------------- 8 \n\n2 \u2013 REVIS\u00c3O DE LITERATURA ------------------------------------------------------ 9 \n\n2.1 \u2013 A Gest\u00e3o do Meio Ambiente ------------------------------------------------- 9 \n\n2.2 \u2013 Bens P\u00fablicos ----------------------------------------------------------------- 13 \n\n2.3 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o --------------------------------------------------- 15 \n\n2.4 \u2013 A Bacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Planejamento ----------------- 18 \n\n2.5 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental -------------------------------------------------------- 21 \n\n2.6 \u2013 Economia do Meio Ambiente ---------------------------------------------- 25 \n\n2.6.1 \u2013 Valora\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente -------------------------------------------- 27 \n\n2.6.2 \u2013 O Valor Econ\u00f4mico do Meio Ambiente \u2013 VERA -------------------- 31 \n\n2.6.3 \u2013 Principais m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o ambiental ---------------------------- 35 \n\n 2.6.3.1 \u2013 O M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o de Contingente (MVC) ---------- 41 \n\n                2.6.3.1.1 \u2013 Vieses estimativos do MVC --------------------- 47 \n\n2.6.4 \u2013 Valora\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o ------------------------------- 51 \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS -------------------------------------------------------- 59 \n\n3.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ------------------------------------------- 59 \n\n3.1.1 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nCachoeira das Andorinhas 59 \n\n3.1.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o ------------------------------------------------------------ 60  \n\n3.1.3 \u2013 Clima ------------------------------------------------------------------- 64 \n\n3.1.4 \u2013 Geologia --------------------------------------------------------------  64 \n\n3.1.5 \u2013 Geomorfologia -------------------------------------------------------- 64 \n\n3.1.6 \u2013 Hidrografia ------------------------------------------------------------ 65 \n\n\n\nvii \n \n\n3.1.7 \u2013 Cobertura vegetal ----------------------------------------------------- 67 \n\n3.1.8 \u2013 Fauna ------------------------------------------------------------------- 67 \n\n3.1.9 \u2013 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ---------------------------------------------- 68 \n\n3.2 \u2013 An\u00e1lise Fatorial --------------------------------------------------------------- 71 \n\n3.3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente ------------------------- 74 \n\n3.3.1 \u2013 Escolha entre a DAP ou a DAA como medida de valora\u00e7\u00e3o --- 76 \n\n3.3.2 \u2013 Decis\u00e3o da forma de elicia\u00e7\u00e3o (abordagem) utilizada ---------- 76 \n\n3.3.3 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do instrumento de pagamento com que a medida \n\nde DAP foi realizada ---------------------------------------------------------- 78 \n\n3.4 \u2013 Fonte de dados ---------------------------------------------------------------- 78 \n\n3.4.1 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o dos lances de refer\u00eancia ---------------------------- 78 \n\n3.4.2 \u2013 Condu\u00e7\u00e3o da entrevista ---------------------------------------------- 81 \n\n3.4.3 \u2013 Escolha da popula\u00e7\u00e3o relevante e defini\u00e7\u00e3o da amostra -------- 82 \n\n3.4.4 \u2013 Pesquisa-Piloto e Pesquisa Final ----------------------------------- 85 \n\n3.4.5 \u2013 Caracter\u00edsticas descritivas da amostra ----------------------------- 86 \n\n3.4.6 \u2013 C\u00e1lculo da Medida Monet\u00e1ria -------------------------------------- 87 \n\n3.4.7 \u2013 A Fun\u00e7\u00e3o Diferen\u00e7a de Utilidades de Hanemann (1984) ------- 89 \n\n3.4.8 Estimativa da disposi\u00e7\u00e3o a pagar individual segundo abordagem \n\nde Hanemann ------------------------------------------------------------------- 92 \n\n3.4.9 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do intervalo de confian\u00e7a para DAP ------------- 94 \n\n4 - RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ------------------------------------------------- 96 \n\n4.1 \u2013 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas da amostra ----------------------------- 96 \n\n4.2 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o a pagar ------------------------------------------ 105 \n\n4.3 \u2013 Os indicadores de percep\u00e7\u00e3o ambiental ---------------------------------- 107 \n\n4.4 \u2013 An\u00e1lise Fatorial -------------------------------------------------------------- 112 \n\n4.5 \u2013 Estimativa da DAP verdadeira -------------------------------------------- 118 \n\n4.6\u2013 O C\u00e1lculo do VERA --------------------------------------------------------- 126 \n\n5. CONCLUS\u00c3O ------------------------------------------------------------------------- 129 \n\n6. SUGEST\u00d5ES -------------------------------------------------------------------------- 131 \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ------------------------------------------- 132 \n\n8. ANEXOS ------------------------------------------------------------------------------- 145 \n\nANEXO I ----------------------------------------------------------------------------------- 145 \n\nANEXO II ---------------------------------------------------------------------------------- 149 \n\nANEXO III --------------------------------------------------------------------------------- 151 \n\n\n\nviii \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFIGURA 1 \u2013 Decomposi\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f4mico de um recurso ambiental ------ 34 \n\nFIGURA 2 \u2013 Excedente compensat\u00f3rio e equivalente para um aumento em Q, \n\nconsiderando-se como zero o pre\u00e7o do ativo ambiental em an\u00e1lise ---------------- 42 \n\nFIGURA 3 \u2013 Est\u00e1gios recomendados para aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nContingente --------------------------------------------------------------------------------- 44 \n\nFIGURA 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da APA da Cachoeira das Andorinhas no munic\u00edpio de \n\nOuro Preto \u2013 MG --------------------------------------------------------------------------- 60 \n\nFIGURA 5 \u2013 Limites e localiza\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira das Andorinhas----------- 62 \n\nFIGURA 6 \u2013 Mosaico das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no interior da APA \n\nCachoeira das Andorinhas ---------------------------------------------------------------- 63 \n\nFIGURA 7 \u2013 Hidrografia da APA Cachoeira das Andorinhas ---------------------- 66 \n\nFIGURA 8 \u2013 Campo Rupestre, com componente lenhoso, dominado por Vochysia \n\nthyrsoidea (Vochysiaceae). APA Cachoeira das Andorinhas, Munic\u00edpio de Ouro \n\nPreto, Minas Gerais ------------------------------------------------------------------------ 67 \n\nFIGURA 9 \u2013 Lobo-guar\u00e1, esp\u00e9cie da mastofauna da APA/CA --------------------- 68 \n\nFIGURA 10 \u2013 Mapa dos locais de minera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da APA da Cachoeira das \n\nAndorinhas ---------------------------------------------------------------------------------- 70 \n\nFIGURA 11 \u2013 Assoreamento do Rio das Velhas na regi\u00e3o da APA da Cachoeira \n\ndas Andorinhas ----------------------------------------------------------------------------- 70 \n\nFIGURA 12 \u2013 \u00c1rea de influ\u00eancia da APA/CA selecionada para o estudo -------- 83 \n\nFIGURA13 \u2013 Renda per capita mensal dos entrevistados (em %) na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da APA/CA \u2013 2010 ----------------------------------------------------------- 98 \n\nFIGURA 14 \u2013 Renda familiar mensal dos entrevistados (em %) na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da APA/CA \u2013 2010 ----------------------------------------------------------- 99 \n\nFIGURA 15 \u2013 J\u00e1 ouviu falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das \n\nAndorinhas por Renda Pessoal. Fonte: Resultados da pesquisa -------------------- 102 \n\nFIGURA 16 \u2013 J\u00e1 ouviu falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das \n\nAndorinhas por Faixa de Instru\u00e7\u00e3o. Fonte: Resultados da pesquisa --------------- 102 \n\nFIGURA 17 \u2013 N\u00famero de visitas \u00e0 APA/CA (em %) dentre os entrevistados na \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia do estudo que dizem conhecer o local \u2013 2010 ------------------ 103 \n\nFIGURA 18 \u2013 Motivo das visitas \u00e0 APA/CA (em %) dentre os entrevistados na \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia do estudo\u2013 2010 ----------------------------------------------------- 104 \n\n\n\nix \n \n\nFIGURA 19 \u2013 Avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma \n\na APA da Cachoeira das Andorinhas por Renda Pessoal --------------------------- 105 \n\nFIGURA 20 \u2013 Avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma \n\na APA da Cachoeira das Andorinhas por Faixa de Instru\u00e7\u00e3o ----------------------- 105 \n\nFIGURA 21 \u2013 Motivos associados \u00e0 DaP?s nulas (em %) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA/CA/ \n\n2010 ----------------------------------------------------------------------------------------- 106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\nx \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTABELA 1 \u2013 DAPs, por n\u00edveis de rendas, determinadas por especialistas para a \n\nAPA/CA, 2010 ----------------------------------------------------------------------------- 80 \n\nTABELA 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o, no ano de 2007, das \u00e1reas de abrang\u00eancia da sub-bacia \n\ndo alto Rio das Velhas --------------------------------------------------------------------- 84 \n\nTABELA 3 \u2013 Tamanho total e por \u00e1reas de abrang\u00eancia da amostra do presente \n\ntrabalho -------------------------------------------------------------------------------------- 85 \n\nTABELA 4 \u2013 Amostra realizada nos distritos de influ\u00eancia da APA/CA e novos \n\nerros amostrais ------------------------------------------------------------------------------ 87 \n\nTABELA 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados, por idade, na regi\u00e3o de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA, 2010 ----------------------------------------------------------------------------- 96 \n\nTABELA 6 \u2013 N\u00edvel educacional dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA, 2010 ----------------------------------------------------------------------------- 97 \n\nTABELA 7 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA, \n\n2010 ------------------------------------------------------------------------------------------ 99 \n\nTABELA 8 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados que n\u00e3o trabalham na regi\u00e3o de \n\ninflu\u00eancia da APA/CA, 2010 ------------------------------------------------------------ 100 \n\nTABELA 9 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o?\u201d, 2010 ------------ 100 \n\nTABELA 10 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea conhece alguma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o no seu munic\u00edpio?\u201d \n\n2010 ----------------------------------------------------------------------------------------- 101 \n\nTABELA 11 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea j\u00e1 ouviu falar na APA da Cachoeira das Andorinhas?\u201d  -------- 101 \n\nTABELA 12 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea j\u00e1 visitou a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das \n\nAndorinhas?\u201d  ----------------------------------------------------------------------------- 103 \n\nTABELA 13 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma \n\nforma a APA/CA?\u201d, 2010 ---------------------------------------------------------------- 104 \n\nTABELA 14 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 \n\npergunta: \u201cVoc\u00ea estaria disposto a pagar \u201eR$ X? na forma de um boleto banc\u00e1rio \n\n\n\nxi \n \n\nmensal, a fim de se criar um fundo para conservar e melhorar a qualidade \n\nambiental da APA/CA?\u201d \u2013 2010 -------------------------------------------------------- 106 \n\nTABELA 15 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de respostas dos entrevistados (em %) da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da APA/CA quanto ao grau de percep\u00e7\u00e3o ambiental dos entrevistados \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es propostas \u2013 2010 ---------------------------------------------- 108 \n\nTABELA 16 \u2013 Autovalores e porcentagem da vari\u00e2ncia total explicada para os \n\nfatores retidos ------------------------------------------------------------------------------ 113 \n\nTABELA 17 \u2013 Cargas fatoriais e a cumunalidade ----------------------------------- 114 \n\nTABELA 18 \u2013 Cargas fatoriais rotacionadas e a comunalidade ------------------- 115 \n\nTABELA 19 \u2013 Resultados do modelo logit completo para estima\u00e7\u00e3o da DaP \n\nverdadeira para a APA/CA, 2010 ------------------------------------------------------- 120 \n\nTABELA 20 \u2013 Previs\u00f5es certas e erradas do modelo logit completo estimado -- 121 \n\nTABELA 21 \u2013 Efeito marginal das vari\u00e1veis significativas do modelo logit \n\nreduzido para estima\u00e7\u00e3o da DaP verdadeira para a APA/CA, 2010 --------------- 122 \n\nTABELA 22 \u2013 Resultados do modelo logit reduzido para estima\u00e7\u00e3o da DaP \n\nverdadeira para a APA/CA, 2010 ------------------------------------------------------- 123 \n\nTABELA 23 \u2013 Tabela 23 \u2013 Fluxo de caixa para os benef\u00edcios fornecidos pela \n\nAPA/CA no horizonte de tempo de 20 anos, utilizando a taxa Selic de 10,99%, \n\nreferente ao per\u00edodo de maio de 2010 a maio de 2011 ------------------------------ 127 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \nQUADRO 1 \u2013 Raz\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es da Import\u00e2ncia da Valora\u00e7\u00e3o Ambiental --  \n\n ------------------------------------------------------------------------------------------------ 29 \n\nQUADRO 2 \u2013 Justificativas para a Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos Recursos Naturais\n\n ------------------------------------------------------------------------------------------------ 30 \n\nQUADRO 3 \u2013 Tipos de valores captados pelos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o ------------ 41 \n\nQUADRO 4 - Valor total dos recursos naturais para \u00e1reas protegidas ------------- 53 \n\nQUADRO 5 - Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de unidades de conserva\u00e7\u00e3o em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento --------------------------------------------------------------------------- 57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiii \n \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPA/CA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas \n\nBA \u2013 Bahia \n\nBID \u2013 Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBIRD \u2013 Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nCDB \u2013 Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica \n\nCP \u2013 Componente Principal \n\nDAA \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o a Aceitar \n\nDAP \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o a Pagar \n\nDAPp \u2013  Disposi\u00e7\u00e3o a Pagar proposta \n\nDAPv \u2013  Disposi\u00e7\u00e3o a Pagar verdadeira \n\nFDAL \u2013 Fun\u00e7\u00e3o de Distribui\u00e7\u00e3o Acumulada Log\u00edstica \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICMS \u2013 Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \n\nIPA \u2013 \u00cdndice de Percep\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nIPHAN \u2013 Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional \n\nKMO \u2013 Kaiser-Meyer-Olkin \n\nMG \u2013 Minas Gerais \n\nMVC \u2013 M\u00e9todo Valora\u00e7\u00e3o de Contingente \n\nNBR \u2013 Norma Brasileira \n\nNEASPOC \u2013 N\u00facleo de Estudos Aplicados e S\u00f3cio-pol\u00edticos Comparados da Universidade \n\nFederal de Ouro Preto \n\nNOAA \u2013 National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nPROMATA \u2013 Programas de Apoio ao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da Zona da Mata \n\nOMS \u2013 organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nUC \u2013 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nSBSTTA \u2013 Subsidiary Body on Scientific, Tecnical, and Technological Advice \n\nSNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\n\n\nxiv \n \n\nUICN \u2013 Uni\u00e3o Internacional para Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nVE \u2013 Valor de exist\u00eancia \n\nVERA \u2013 Valor Econ\u00f4mico dos Recursos Naturais \n\nVNU \u2013 Valor de N\u00e3o-Uso \n\nVO \u2013Valor de Op\u00e7\u00e3o \n\nVU \u2013 Valor de Uso \n\nVUD \u2013 Valor de Uso Direto \n\nVUI \u2013Valor de Uso Indireto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n \n\nRESUMO \n \n\n \n\nSILVEIRA, Vanessa Cotta. \u201cVALORA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA E PERCEP\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL DA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ESTADUAL \n\nCACHOEIRA DAS ANDORINHAS \u2013 Sub-Bacia do Rio das Velhas - MG\u201d. OURO \n\nPRETO: UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO, 2011. N\u00daMERO DE \n\nP\u00c1GINAS 154. \n\nA valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 um importante crit\u00e9rio que subsidia a tomada de decis\u00f5es na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais sobre o gerenciamento de recursos naturais e, \u00e9 nesse \n\nsentido que se verificou a necessidade de valorar a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nCachoeira das Andorinhas, uma importante Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nOuro Preto-MG. Com 18.700 hectares, um dos seus principais atributos \u00e9 abrigar a \n\nnascente do Rio das Velhas, contribuinte da bacia do S\u00e3o Francisco. Nesse trabalho optou-\n\nse por definir como \u00e1rea de estudo a sub-bacia do Rio das Velhas, em que a APA/CA est\u00e1 \n\ninserida. Dessa forma, o universo de estudo foram os distritos de Ouro Preto e Itabirito que \n\ncomp\u00f5em tal sub-bacia, sendo eles: distrito sede de Ouro Preto, Cachoeira do Campo, \n\nAmarantina, S\u00e3o Bartolomeu, Rodrigo Silva, Glaura, Santo Ant\u00f4nio do Leite, e os distritos \n\nde Itabirito, Acuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte. Apesar da relev\u00e2ncia, o ativo ambiental \n\npossui \u00e1reas antropizadas e vem sofrendo v\u00e1rias degrada\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ainda n\u00e3o ter o \n\nrespaldo necess\u00e1rio dos \u00f3rg\u00e3os gestores para o seu efetivo manejo. Nesse sentido, torna-se \n\nimportante a ado\u00e7\u00e3o de medidas do poder p\u00fablico e da sociedade civil para a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo referido ativo. A disposi\u00e7\u00e3o a pagar pela conserva\u00e7\u00e3o e pela manuten\u00e7\u00e3o deste ativo, \n\nal\u00e9m de indicar as prefer\u00eancias dos indiv\u00edduos, possibilita verificar o grau de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais. Os resultados encontrados \n\ndemonstram que os entrevistados, de forma geral, t\u00eam conhecimentos acerca do meio \n\nambiente e entendem que as atitudes humanas podem influenciar o ambiente em que \n\nvivem. Por meio da abordagem de Hanemann obteve-se uma disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAP) \n\nmensal por habitante dos distritos de Itabirito e Ouro Preto que est\u00e3o inseridos na sub-bacia \n\ndo Rio das Velhas. A DAP encontrada para a APA Cachoeira das Andorinhas foi de \n\nR$15,43. O valor econ\u00f4mico para o ativo foi de R$10.398.030,12, que representa os \n\nbenef\u00edcios anuais fornecidos pela APA e percebidos pela sociedade dos distritos \n\ninfluenciados por ela. Ressalta-se que a obten\u00e7\u00e3o desse valor para o referido ativo \n\nambiental evidencia n\u00e3o s\u00f3 a sua import\u00e2ncia, como tamb\u00e9m o fato de que este \u00e9 \n\nreconhecido pelas popula\u00e7\u00f5es de seu entorno que est\u00e1 consciente de que a manuten\u00e7\u00e3o e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais t\u00eam impactos diretos sobre o bem-estar social. \n\nPalavras-chave: APA Cachoeira das Andorinhas, m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar, percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\nABSTRACT \n\nSILVEIRA, Vanessa Cotta. \u201cECONOMIC VALUATION AND ENVIRONMENTAL  \n\nPERCEPTION OF THE STATE ENVIRONMENTAL PROTECTION AREA \n\nCACHOEIRA DAS ANDORINHAS - Sub-Basin of Rio das Velhas, MG\u201d. OURO \n\nPRETO: FEDERAL UNIVERSITY OF OURO PRETO, 2011. NUMBER OF PAGES 154. \n\nThe economic valuation is an important criterion that supports the decision-making in \n\nenvironmental policy-making about managing natural resources. Accordingly, it was \n\nrealized the necessity to value the Environmental Protection Area Cachoeira das \n\nAndorinhas, an important Unit Conservation of Ouro Preto-MG. With 18,700 hectares, one \n\nof its main attributes is to refuse the source of the Rio das Velhas, a tributary of the S\u00e3o \n\nFrancisco. In this work we chose to define as the study area, the sub-basin of the Rio das \n\nVelhas, in the EPA /CA is inserted. Thus, the universe of the study were the districts of \n\nOuro Preto and Itabirito that comprise such a sub-basin, namely: the principal district of \n\nOuro Preto, Cachoeira do Campo, Amarantina, S\u00e3o Bartholomeu, Rodrigo Silva, Glaura, \n\nSanto Ant\u00f4nio do Leite, and the districts of Itabirito Acuru\u00ed and S\u00e3o Goncalo do Monte. \n\nDespite the relevance of the environmental asset, it has disturbed areas and has suffered \n\nmuch degradation, and still not having the necessary support of management agencies for \n\ntheir effective management. In this sense, it is important to adopt measures of government \n\nand civil society for the preservation of that asset. The WTP for the preservation and \n\nmaintenance of this asset, besides indicating the preferences of individuals, allows verify \n\nthe degree of awareness of society in relation to natural resources. The results show that \n\nrespondents, in general, the community have a knowledgeable about the environment and \n\nunderstand that human attitudes can influence the environment in which they live. Through \n\nthe approach of Hanemann obtained a willingness to pay (WTP) per capita of the districts \n\nof Itabirito and Ouro Preto that are inserted in the sub-basin of the Rio das Velhas. The \n\nDAP found for EPA Cachoeira das Andorinhas was R $ 15.43. The economic value of the \n\nassets was R $ 10,398,030.12, which represents the annual benefits provided by APA and \n\nperceived by society in the districts affected by it. It is emphasized that the achievement of \n\nvalue for the environmental asset that reveals not only its importance but also the fact that \n\nthis is recognized by people in their environment that is aware that the maintenance and \n\nconservation of natural resources have direct impacts on social welfare. \n\nKey-words: Environmental Protection Area Cachoeira das Andorinhas, contingent \n\nvaluation, willingness to pay, environmental perception \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAo longo da hist\u00f3ria, o homem sempre se utilizou dos recursos naturais e \n\ngerou res\u00edduos com baixo n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o, em virtude dos recursos serem \n\nabundantes e a natureza depurar os despejos realizados. (BRAGA, ABADALLAH e \n\nOLIVEIRA, 2005). Por\u00e9m, mais recentemente, surgiu a necessidade de conciliar \n\nvari\u00e1veis econ\u00f4micas e a quest\u00e3o ambiental com o intuito de tornar poss\u00edvel um \n\nrelacionamento entre as necessidades humanas e as disponibilidades ambientais \n\n(FINCO, 2001). As intera\u00e7\u00f5es existentes entre o homem e o meio ambiente se \n\nacentuam cada vez mais em uma perspectiva utilit\u00e1ria, voltada para a explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica. Nesse contexto, uma crise ambiental se instaura no mundo \n\ncontempor\u00e2neo na medida em que se disp\u00f5e de recursos ambientais limitados, em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o a uma sociedade cada vez mais consumista (SOUSA e MOTA, 2006). \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da necessidade de conciliar o desenvolvimento econ\u00f4mico sem \n\ncomprometimento do uso eficiente dos recursos naturais, surgiu, em 1987, o conceito \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel, em que a inter-rela\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas, o \n\nmeio ambiente e o bem-estar social, tanto para as gera\u00e7\u00f5es presentes quanto para as \n\nfuturas, constituem o trip\u00e9 desse novo paradigma (SOUSA e MOTA, 2006). Nessa \n\nperspectiva, limites s\u00e3o criados ao crescimento econ\u00f4mico, dada a atual tecnologia \n\nde absor\u00e7\u00e3o de impactos sobre os sistemas naturais (ERF, 2010). \n\nA nova \u00f3tica de desenvolvimento \u00e9 importante, pois alerta sobre a \n\nnecessidade de garantir e direcionar pol\u00edticas p\u00fablicas coerentes com a gest\u00e3o de \n\nativos ambientais. Isto suscita que \u00e9 essencial a determina\u00e7\u00e3o de valores econ\u00f4micos \n\naos recursos naturais existentes e das fun\u00e7\u00f5es que os mesmos desempenham para a \n\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar social (SOUSA e MOTA, 2006). \n\nO ramo da economia que aborda a valora\u00e7\u00e3o ambiental, para determina\u00e7\u00e3o de \n\nvalores aos ativos ambientais, \u00e9 a Economia Ambiental. Esse ramo trata dos efeitos \n\nda atividade econ\u00f4mica sobre o meio ambiente, da import\u00e2ncia dos recursos naturais \n\npara a economia e da forma pela qual devem ser reguladas as atividades econ\u00f4micas, \n\ntendo em vista um equil\u00edbrio entre objetivos ambientais, econ\u00f4micos e sociais \n\n(COSTA, 2005). \n\n\n\n2 \n \n\n Os pre\u00e7os s\u00e3o os indicadores que orientam o comportamento dos \n\nconsumidores, de empresas, dos governos. Se aos recursos naturais, antes vistos \n\ncomo bens livres, e agora reconhecidos como escassos, forem atribu\u00eddos valores \n\ncapazes de refletir sua efetiva escassez, sua preserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais prov\u00e1vel (COSTA, \n\n2005). \n\nOs m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente s\u00e3o parte do \n\narcabou\u00e7o te\u00f3rico da microeconomia do bem-estar e s\u00e3o necess\u00e1rios na determina\u00e7\u00e3o \n\ndos custos e benef\u00edcios sociais quando as decis\u00f5es de investimentos p\u00fablicos afetam \n\no consumo da popula\u00e7\u00e3o e, portanto, seu n\u00edvel de bem-estar. A escolha de um ou \n\noutro m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica depende do seu objetivo, das hip\u00f3teses \n\nconsideradas, da disponibilidade de dados e do conhecimento cient\u00edfico a respeito da \n\ndin\u00e2mica ecol\u00f3gica do objeto em quest\u00e3o (DUBEUX, 1998). \n\nUm dos m\u00e9todos mais utilizados dentro da Economia do Meio Ambiente \u00e9 o \n\nM\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o de Contingente (MVC), que procura mensurar monetariamente \n\no n\u00edvel de bem-estar dos indiv\u00edduos decorrente de uma varia\u00e7\u00e3o na quantidade ou \n\nqualidade ambiental de um recurso natural. Com o uso desse m\u00e9todo s\u00e3o feitas \n\npesquisas amostrais com a finalidade de identificar as prefer\u00eancias de uma pessoa \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a bens que n\u00e3o s\u00e3o comercializados no mercado comum. A vantagem \n\ndesse m\u00e9todo \u00e9 poder valorar bens p\u00fablicos e ambientais, visto que estes t\u00eam como \n\ncaracter\u00edstica a aus\u00eancia de um mercado, ou seja, s\u00e3o considerados bens n\u00e3o \n\ntransacion\u00e1veis no mercado real. Al\u00e9m disso, \u00e9 o \u00fanico m\u00e9todo capaz de captar o \n\nvalor de exist\u00eancia de um bem, j\u00e1 que este valor n\u00e3o se revela por \n\ncomplementaridade ou por substitui\u00e7\u00e3o a um bem privado (MATTOS, 2006). \n\nDestaca-se ainda, por ser o m\u00e9todo mais aplicado dentre mais de dois mil trabalhos \n\npublicados envolvendo m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o (MOTTA, 1997). \n\nOutra \u00e1rea tema de pesquisas atuais com enfoque na gest\u00e3o ambiental \u00e9 a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental, que vem colaborar para a consci\u00eancia e pr\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es \n\nindividuais e coletivas. O estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 relevante para que se \n\npossa compreender melhor as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o ambiente, suas \n\nexpectativas, suas satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es e julgamentos e condutas (PACHECO e \n\nSILVA, 2007). \n\n\n\n3 \n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser definida como sendo uma tomada de \n\nconsci\u00eancia do ambiente pelo homem, ou seja, o ato de perceber o ambiente que se \n\nest\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar do mesmo. Atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o ambiental pode-se atribuir valores e import\u00e2ncias diferenciadas para a \n\nnatureza (FAGGIONATO apud FERNANDES et al 2003). \n\nO grau de percep\u00e7\u00e3o ambiental da realidade, dos fatos e acontecimentos, \n\nsitua\u00e7\u00f5es ou eventos s\u00e3o vari\u00e1veis entre os atores perceptivos, principalmente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do seu estado psicol\u00f3gico, envolvimento pessoal, valoriza\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia \n\natribu\u00eddas \u00e0 quest\u00e3o em foco e do n\u00edvel de conhecimento a cerca da natureza. Este \n\nn\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o conduz a um n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica que real\u00e7a a \n\nresponsabilidade de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, como requisito de manuten\u00e7\u00e3o da \n\nsobreviv\u00eancia humana. Ou seja, o grau de percep\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental podem ser considerados como pr\u00e9-requisito para uma efetiva conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza. Estes referenciais sociais s\u00e3o fundamentais para a estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e de subs\u00eddios para o planejamento quanto \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e de atividades relacionadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(CUNHA e LEITE, 2009).  \n\nInseridas no contexto dos ativos naturais, \u00e9 ineg\u00e1vel os benef\u00edcios gerados por \n\numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC). A preserva\u00e7\u00e3o de uma reserva ambiental \n\nbeneficia diretamente todos os que dela se utilizam como \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o ou lazer \n\ne, indiretamente, moradias e empresas nos arredores pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea protegida, com \n\num poss\u00edvel aumento dos valores dos terrenos (PUGAS, 2006). \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma das ferramentas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais cujo objetivo fundamental \u00e9 adequar o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico com a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do meio ambiente \n\ne do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, buscando a sustentabilidade ambiental e a gera\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os ambientais. Tamb\u00e9m possui objetivos como os de conservar a diversidade \n\nbiol\u00f3gica, desenvolver pesquisa cient\u00edfica e permitir a visita\u00e7\u00e3o com objetivos \n\ntur\u00edsticos, recreativos e educacionais (BRASIL, 2000). \n\nAs \u00e1reas protegidas oferecem uma variedade de benef\u00edcios, desde aqueles que \n\npodem ser valorados em mercados formais, at\u00e9 os considerados intang\u00edveis, que \n\n\n\n4 \n \n\nrequerem a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para estima\u00e7\u00e3o dos seus valores. Dessa forma, \n\nconsiderando os benef\u00edcios socioambientais que as UCs representam para a \n\npromo\u00e7\u00e3o e incremento da melhoria do bem-estar da sociedade, estudos de valora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica com vistas a quantific\u00e1-los s\u00e3o importantes para subsidiar o processo de \n\ngest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais (SOUSA e MOTA, 2006), citando como \n\nexemplo, a sua utiliza\u00e7\u00e3o em an\u00e1lises econ\u00f4mico-financeiras conduzidas para \n\nsubsidiar investimentos em empreendimentos que visem o manejo sustent\u00e1vel de \n\nrecursos naturais, eco-turismo e implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o (MAY et  \n\nal, 2000). \n\nDentro desse contexto, emerge a import\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa do \n\npresente trabalho, que consiste em desenvolver indicadores que reflitam a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental da popula\u00e7\u00e3o inserida na sub-bacia do alto Rio das Velhas e, incorporar \n\nesses indicadores para se obter um valor econ\u00f4mico para a APA/CA por meio da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar de tal popula\u00e7\u00e3o. \n\nNeste estudo selecionou-se a sub-bacia do Rio das Velhas em que a APA/CA \n\nse insere como universo de planejamento e gest\u00e3o. Isso se justifica pelo fato de que \n\nestudos que contemplam sub-bacias hidrogr\u00e1ficas como universo s\u00e3o importantes, \n\npois a mesma cont\u00e9m o conceito de informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, s\u00f3cioecon\u00f4mica \n\ne inclusive cultural das popula\u00e7\u00f5es que ali se estabelecem (POLETE, 1997). Assim, \n\ntendo-se a bacia como unidade de gest\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel indiretamente gerenciar toda \n\numa cadeia de recursos ambientais e atividades humanas, j\u00e1 que os recursos naturais \n\ndessa unidade ecossist\u00eamica est\u00e3o interligados (LEAL, 1998). Dessa forma, foram \n\nselecionados distritos que est\u00e3o inseridos na sub-bacia do Rio das Velhas como \n\nuniverso do presente estudo. Os oito distritos selecionados foram: distrito sede de \n\nOuro Preto, Cachoeira do Campo, Amarantina, S\u00e3o Bartolomeu, Rodrigo Silva, \n\nGlaura, Santo Ant\u00f4nio do Leite, que pertencem ao munic\u00edpio de Ouro Preto; e os \n\ndistritos do munic\u00edpio de Itabirito, Acuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte. \n\nSomando a isso, a APA/CA encontra-se inserida em \u00e1reas designadas como \n\npriorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade brasileira, sendo considerada como \n\nde \u201cimport\u00e2ncia biol\u00f3gica extrema\u201d (\u00e1rea 232) para o bioma da Mata Atl\u00e2ntica, e \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em Minas Gerais (\u00e1rea C10), indica\u00e7\u00f5es estas \n\nque corroboram a singularidade e import\u00e2ncia ambiental da regi\u00e3o (IEF/UFV, 2005). \n\n\n\n5 \n \n\nApesar da relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e cultural da regi\u00e3o e de ser considerada \u00e1rea \n\nde preserva\u00e7\u00e3o desde 1989, a APA/CA vem sofrendo uma avan\u00e7ada amea\u00e7a \u00e0 sua \n\nintegridade pela press\u00e3o antr\u00f3pica e com o avan\u00e7ado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e, ainda, com a dificuldade de frear os processos de degrada\u00e7\u00e3o \n\nexistentes, marcados pela ineficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e gest\u00e3o das unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do mosaico da APA Cachoeira das Andorinhas. Percebe-se, ainda, que a \n\nregi\u00e3o \u00e9 calcada por diferentes interesses de uso do solo, o que dificulta o processo \n\nde gest\u00e3o da APA e de seus recursos (SCALCO, 2009). H\u00e1 tamb\u00e9m relatos de \n\nqueimadas, extra\u00e7\u00e3o de candeia (Eremanthus erythropappus) e, principalmente, \n\nextra\u00e7\u00e3o de quartzito (pedra-de-ouro-preto), que provoca grande perda da \n\nbiodiversidade da \u00e1rea, al\u00e9m do impacto ao meio f\u00edsico, com o assoreamento e o \n\ndesencadeamento de processos erosivos, afetando a din\u00e2mica dos recursos h\u00eddricos \n\nda regi\u00e3o (ROCHELLE e MESSIAS, 2003).  \n\nObserva-se, portanto, um conflito entre a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais da APA/CA e o desenvolvimento de atividades tradicionais pela \n\ncomunidade local, o que requer a\u00e7\u00f5es co-participativas, por meio dos instrumentos \n\nde gest\u00e3o compartilhada do mosaico de unidades de conserva\u00e7\u00e3o nos limites e no \n\nentorno da APA (SCALCO, 2009). \n\nDessa forma, torna-se relevante gerar um valor econ\u00f4mico para a APA/CA, \n\ncom o intuito de auxiliar na implementa\u00e7\u00e3o de incentivos que possam contribuir para \n\nado\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os governamentais mais eficazes para proteger os recursos naturais \n\ndesta UC. O referido valor monet\u00e1rio da UC poderia ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nviabilidade econ\u00f4mica de projetos p\u00fablicos, ou privados, voltados para a explora\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel das potencialidades ao ecoturismo da regi\u00e3o (CIRINO, 2005). Com a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e a valoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ecol\u00f3gicos \n\nprestados pelos bens ambientais, a valora\u00e7\u00e3o pode auxiliar em um manejo apropriado \n\ne mais adequado da APA Cachoeira das Andorinhas, como justificativa econ\u00f4mica \n\npara o planejamento e tomada de decis\u00f5es, fortalecendo argumentos para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da riqueza representada pela diversidade biol\u00f3gica do local. \n\nOs indicadores de percep\u00e7\u00e3o ambiental tamb\u00e9m foram fundamentais para \n\nvisualizar a rela\u00e7\u00e3o entre a percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados e a sua disposi\u00e7\u00e3o a pagar \n\npela preserva\u00e7\u00e3o da APA/CA. Os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental subsidiaram o \n\n\n\n6 \n \n\nconhecimento do perfil ambiental dos moradores da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m, as pesquisas de \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental podem ser consideradas pr\u00e9-requisitos imprescind\u00edveis para se \n\npromover maior conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o e a efetiva preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o (MACEDO et al., 2010). \n\nDiante do exposto, o presente trabalho visou valorar a APA/CA, por meio da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar dos indiv\u00edduos pelos servi\u00e7os fornecidos pelo referido ativo \n\nincluindo a percep\u00e7\u00e3o ambiental como vari\u00e1vel explicativa a ser avaliada. Ao final da \n\npesquisa, supunha-se que os habitantes da regi\u00e3o de estudo estariam dispostos a \n\npagar uma quantia monet\u00e1ria significativa para conservar a qualidade ambiental da \n\nAPA/CA, considerando-se que esta \u00e1rea protegida apresenta um importante \n\npatrim\u00f4nio natural. \n\n1.1 - Justificativa \n\nConforme Mattos (2008), o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria dos \n\nrecursos naturais surge com o objetivo de mostrar o valor econ\u00f4mico de um certo \n\ntipo de ambiente e o preju\u00edzo irrecuper\u00e1vel que sua destrui\u00e7\u00e3o pode causar. Por\u00e9m, o \n\nmercado n\u00e3o tem conseguido valorar corretamente os bens naturais, e com isso o \n\nmeio ambiente n\u00e3o \u00e9 bem preservado. Sendo assim, a quantifica\u00e7\u00e3o do valor \n\necon\u00f4mico de um recurso ambiental em um n\u00edvel inferior ao que seria correto, faz \n\ncom que n\u00e3o ocorra a devida preocupa\u00e7\u00e3o por parte da comunidade, com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel desses bens, o que n\u00e3o contribui para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nCabe tamb\u00e9m ressaltar que a valora\u00e7\u00e3o ambiental tem sido empregada em \n\ntermos pr\u00e1ticos. Segundo Silva (2003b), os valores estimados por trabalhos \n\nemp\u00edricos para bens e servi\u00e7os ambientais tem sido utilizados, principalmente, de tr\u00eas \n\nmaneiras: quantifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria de benef\u00edcios, para a an\u00e1lise de custo\u2013benef\u00edcio de \n\nprojetos de conserva\u00e7\u00e3o e melhoria de ativos ambientais; refer\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o \n\nde multas ou compensa\u00e7\u00f5es para danos ou melhorias ambientais; e defini\u00e7\u00e3o de \n\ntarifas para o uso de um bem ou servi\u00e7o ambiental. \n\nA partir de um valor monet\u00e1rio para os recursos naturais \u00e9 poss\u00edvel adotar \n\npol\u00edticas espec\u00edficas para proteger o meio ambiente como: taxa\u00e7\u00e3o, aumento de \n\nimpostos, multas e indeniza\u00e7\u00f5es ou decis\u00f5es de n\u00e3o degradar a natureza; an\u00e1lises \n\necon\u00f4mico-financeiras conduzidas para subsidiar investimentos em \n\n\n\n7 \n \n\nempreendimentos visando o manejo sustent\u00e1vel de recursos naturais, eco-turismo e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e uso indireto; fortalecimento de \n\nargumentos para a preserva\u00e7\u00e3o da riqueza representada pela diversidade biol\u00f3gica; \n\njustificava para a transfer\u00eancia de recursos financeiros visando compensar os \n\nbenef\u00edcios globais obtidos pelos investimentos nacionais voltados \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade; elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios a serem definidos como parte de uma pol\u00edtica \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de danos sofridos com a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais causados \n\npor atores econ\u00f4micos; investimento em educa\u00e7\u00e3o ambiental para as comunidades \n\nque vivem em torno de \u00e1reas protegidas (FALCO, 2010). \n\nA vis\u00e3o das comunidades \u00e9 essencial para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos problemas \n\nambientais, o aux\u00edlio de propostas, a efic\u00e1cia de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nlazer em parques, por exemplo. A partir da informa\u00e7\u00e3o de como a popula\u00e7\u00e3o \n\nvisualiza as quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente, as possibilidades de projetos e \n\npol\u00edticas se tornam mais eficientes, justamente porque ser\u00e3o esses estudos estar\u00e3o \n\nadequados \u00e0 realidade de cada comunidade (RISSO, 2008). Dessa forma, \u00e9 \n\nimportante esse trabalho incorporar a vis\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o inserida no universo de \n\nestudo no que se refere aos recursos naturais do entorno de onde habitam. \n\nDessa forma, torna-se relevante gerar um valor econ\u00f4mico para a APA da \n\nCachoeira das Andorinhas, com o intuito de fornecer aos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicos \n\nrespons\u00e1veis por tal ativo, subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas ambientais voltadas para conserva\u00e7\u00e3o e melhoria do recurso ambiental em \n\nan\u00e1lise. No mesmo sentido, o referido valor poderia ser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nviabilidade econ\u00f4mica de projetos p\u00fablicos, ou privados, voltados para a explora\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel das potencialidades tur\u00edsticas da APA/CA.  \n\nA valora\u00e7\u00e3o ambiental poder\u00e1 ser um subs\u00eddio para propostas de se repassar \n\npara as organiza\u00e7\u00f5es responsabilidades pelo futuro do meio ambiente global, \n\nintroduzindo esta responsabilidade em mecanismos pol\u00edticos e de mercado. Ainda \n\nque os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente sejam pouco aplicados, \n\nn\u00e3o significa que sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja necess\u00e1ria, pelo contr\u00e1rio, ela responde por \n\numa emerg\u00eancia social, ao se tratar com responsabilidade os recursos naturais \n\n(SILVA, 2003b). Os estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental incorporados \u00e0 valora\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o importantes porque podem auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios para o \n\n\n\n8 \n \n\nplanejamento municipal, j\u00e1 que mostram como a popula\u00e7\u00e3o percebe e indica a\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e outras atividades para o APA/CA. Isto \u00e9 fundamental para a cria\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas do munic\u00edpio voltadas para o meio ambiente, pois o \u00f3rg\u00e3o gestor \n\npoder\u00e1 tra\u00e7ar planos de a\u00e7\u00e3o (ambiental, social e econ\u00f4mica) com base em resultados \n\ngerados pelo presente estudo. Com os valores encontrados, o munic\u00edpio ter\u00e1 \n\npar\u00e2metros econ\u00f4micos para viabilizar e reavaliar, por exemplo, o repasse de verbas \n\nvoltadas para a preserva\u00e7\u00e3o e melhoria da APA/CA. \n\n1.2 - Objetivo geral \n\nO objetivo geral \u00e9 desenvolver indicadores que reflitam a percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental da popula\u00e7\u00e3o inserida na sub-bacia do alto Rio das Velhas e, incorporar \n\nesses indicadores, na obten\u00e7\u00e3o de um valor econ\u00f4mico para a APA/CA por meio da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar. \n\n1.3 - Objetivos espec\u00edficos \n\n? Analisar as caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas dos moradores da \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia da APA/CA. \n\n? Avaliar a percep\u00e7\u00e3o ambiental das popula\u00e7\u00f5es envolvidas na \u00e1rea da \n\nAPA/CA quanto \u00e0 import\u00e2ncia e ao atual estado de conserva\u00e7\u00e3o do ativo \n\nambiental analisado.  \n\n? Propor indicadores de percep\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n? Identificar se h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre percep\u00e7\u00e3o ambiental e disposi\u00e7\u00e3o a pagar \n\npela preserva\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais da APA/CA. \n\n? Identificar os fatores que podem afetar a varia\u00e7\u00e3o da disponibilidade a pagar \n\npela preserva\u00e7\u00e3o da APA dos moradores da \u00e1rea de influ\u00eancia deste estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n2. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nEste t\u00f3pico trata inicialmente dos principais conceitos e instrumentos da \n\ngest\u00e3o ambiental no contexto do presente estudo. Apresenta-se tamb\u00e9m, aspectos \n\nrelevantes sobre a percep\u00e7\u00e3o ambiental. Por fim, s\u00e3o apresentados conceitos da teoria \n\necon\u00f4mica com enfoque no meio ambiente. \n\n2.1 \u2013 A Gest\u00e3o do Meio Ambiente \n\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 60, os problemas ambientais eram um tema restrito a \n\npequenos grupos de ecologistas pois eram preocupa\u00e7\u00f5es consideradas pr\u00f3prias de \n\nvision\u00e1rios e idealistas, e n\u00e3o faziam parte dos problemas concretos da sociedade. No \n\ninicio tinha-se apenas uma percep\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais localizados de \n\ndeterminadas atividades, mas a partir dos anos 60, a emerg\u00eancia do movimento \n\nambientalista e o choque do petr\u00f3leo, fizeram do meio ambiente em geral um tema \n\nde import\u00e2ncia pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social (ANDREOLI, 2010). \n\nUm dos marcos para o suscitar da consci\u00eancia ecol\u00f3gica mundial foi a \n\nConfer\u00eancia sobre Biosfera, organizada pela UNESCO e realizada em Paris em 1968, \n\nassim como a primeira Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente em \n\nEstocolmo, na Su\u00e9cia, em 1972, como medida para tentar controlar a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, surgindo assim a proposta  de sustentabilidade. O objetivo da primeira \n\nconfer\u00eancia da ONU sobre o meio ambiente foi conscientizar os pa\u00edses participantes \n\nsobre a import\u00e2ncia de se promover a limpeza do ar nos grandes centros urbanos, dos \n\nrios nas bacias hidrogr\u00e1ficas e combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o marinha (BARBIERE, 2004). \n\nA Comiss\u00e3o Mundial do Ambiente e Desenvolvimento (Comiss\u00e3o Brundtland \n\nBRUNDTLAND, 1987), em seu relat\u00f3rio de 1987, cujo t\u00edtulo conhecido \n\nmundialmente por \u201cNosso Futuro Comum\u201d, real\u00e7ou a import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente na realiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. De acordo com este \n\nRelat\u00f3rio, as organiza\u00e7\u00f5es precisam ter a consci\u00eancia de que deve existir um objetivo \n\ncomum e n\u00e3o conflito entre desenvolvimento econ\u00f4mico e prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO conceito de sustentabilidade, que foi consolidado na Rio-92, no Rio de \n\nJaneiro, constitui-se em promover um modelo de desenvolvimento que garanta o uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais,  preservando a biodiversidade e assim, freando a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Os documentos resultantes deste encontro foram a \n\n\n\n10 \n \n\nCarta da Terra (tamb\u00e9m chamada de Declara\u00e7\u00e3o do Rio constitu\u00edda de 27 princ\u00edpios \n\nb\u00e1sicos, que visam estabelecer acordos internacionais que respeitem os interesses de \n\ntodos e que protejam a integridade do sistema global de ecologia e desenvolvimento) \n\ne a Agenda 21, que constitui num plano de a\u00e7\u00e3o global com o objetivo de colocar em \n\npr\u00e1tica programas que visam controlar o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(BOLDRIN et al, 2010). \n\nDessa forma, passou-se ao entendimento de que a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\n\u00e9 importante para a economia e melhoria do bem-estar social. Portanto, um \n\ndesenvolvimento visando a esses objetivos inclui, necessariamente, o futuro da \n\nsociedade em suas preocupa\u00e7\u00f5es. \n\nComo qualquer recurso escasso, o ambiente, local ou global, requer uma \n\ngest\u00e3o que vise \u00e0 compatibiliza\u00e7\u00e3o entre a disponibilidade e as demandas de seus \n\nbens. Em locais em que se acha indicada a sua escassez ou limita\u00e7\u00f5es, a gest\u00e3o do \n\nambiente j\u00e1 se tornou tarefa importante e inadi\u00e1vel (LANNA, 1996).  \n\nA gest\u00e3o ambiental \u00e9 um processo de articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos diferentes \n\nagentes sociais que, em um dado espa\u00e7o e com base em princ\u00edpios e diretrizes \n\npreviamente definidos interagem para garantir a adequa\u00e7\u00e3o dos meios de explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos ambientais ? naturais, econ\u00f4micos e socioculturais \u00e0s especificidades do \n\nmeio ambiente (LANNA, 1995). \n\nNo processo de gest\u00e3o ambiental as vari\u00e1veis, tais como o estabelecimento de \n\npol\u00edticas, planejamento, plano de a\u00e7\u00e3o, aloca\u00e7\u00e3o de recursos, determina\u00e7\u00e3o de \n\nresponsabilidades, decis\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o, controle, entre outros, s\u00e3o levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o visando principalmente ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. Uma decis\u00e3o \n\nambiental, em seus diversos n\u00edveis, envolve vari\u00e1veis complexas e alternativas de \n\na\u00e7\u00e3o nem sempre de f\u00e1cil aceita\u00e7\u00e3o (TEIXEIRA et al, 2005). \n\nSegundo Leal (1998), a gest\u00e3o ambiental tem como objetivo compatibilizar e \n\notimizar os m\u00faltiplos usos do meio ambiente e seus recursos, em harmonia com as \n\nvoca\u00e7\u00f5es naturais dos ecossistemas. \u00c9 necess\u00e1rio haver abordagem integrada desses \n\nusos, pois, pela interdepend\u00eancia dos componentes dos ecossistemas, os fen\u00f4menos \n\nambientais s\u00e3o interligados. \n\n\n\n11 \n \n\nSouza (2000) define a \u201cGest\u00e3o ambiental como o conjunto de procedimentos \n\nque visam \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e qualidade ambiental\u201d que deve ser \n\noriundo das potencialidades de manejo dos recursos naturais, dos interesses e \n\nnecessidades da popula\u00e7\u00e3o que, preferivelmente, precisa ser informada quanto a \n\nconceitos b\u00e1sicos dos mecanismos da natureza. \n\nNo Brasil, os instrumentos de gest\u00e3o ambiental p\u00fablica s\u00e3o compostos, entre \n\noutros, por instrumentos de comando e controle, econ\u00f4micos, de auto-regula\u00e7\u00e3o e \n\nmacropol\u00edticas com interface ambiental, ou seja, por regras e padr\u00f5es que devem ser \n\nseguidos, atribuindo-se penalidades aos que n\u00e3o os cumprem. A Pol\u00edtica Nacional de \n\nMeio Ambiente (Lei Federal 6.938/81) prev\u00ea tr\u00eas categorias de instrumentos de \n\ngest\u00e3o ambiental p\u00fablica: regulat\u00f3rios e punitivos, composto por regras e padr\u00f5es a \n\nserem seguidos, atribuindo penalidades aos que n\u00e3o as cumpri; de mercado ou \n\nincentivos econ\u00f4micos;  e de informa\u00e7\u00e3o. (NEUMANN e LOCH 2000). \n\nTendo como enfoque os instrumentos mercadol\u00f3gicos ou econ\u00f4micos citados \n\nanteriormente, pode-se descrever que o crescimento da economia tem se baseado na \n\npremissa de utiliza\u00e7\u00e3o indiscriminada dos recursos naturais renov\u00e1veis e n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. Nessa concep\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de riqueza resulta do processo de domina\u00e7\u00e3o \n\ne transforma\u00e7\u00e3o da natureza, criando valores mensurados monetariamente que \n\nimpulsionam o crescimento econ\u00f4mico. Entretanto, muitos recursos naturais, por \n\nserem considerados \u201cbens livres\u201d, n\u00e3o s\u00e3o comercializados no mercado e, portanto, \n\nn\u00e3o t\u00eam seu valor expresso em moeda, ou seja, n\u00e3o t\u00eam pre\u00e7o. Como conseq\u00fc\u00eancia, \n\nn\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos na contabiliza\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos p\u00fablicos ou privados e \n\nno c\u00e1lculo da Renda Nacional. Como resultado, as tradicionais medidas de \n\ncrescimento econ\u00f4mico falham em dois aspectos cruciais. De um lado, subestimam o \n\nvalor da produ\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o incluem o valor monet\u00e1rio dos recursos naturais que \n\nn\u00e3o t\u00eam pre\u00e7o de mercado, mas foram incorporados aos bens e servi\u00e7os, e de outro \n\nlado, n\u00e3o incluem a deprecia\u00e7\u00e3o do capital natural representado pela apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Com o agravamento dos danos ambientais, polarizado pela \n\nescassez de alguns recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, como o petr\u00f3leo, e pelo \n\nagravamento da polui\u00e7\u00e3o, provocada pelas atividades produtivas urbanas e pela \n\nagricultura, a quest\u00e3o ambiental ganhou import\u00e2ncia mundial. \n\n\n\n12 \n \n\nAtribuir import\u00e2ncia econ\u00f4mica aos recursos naturais, n\u00e3o somente pela sua \n\nescassez relativa, mas pela necessidade de preserv\u00e1-los, e incorporar \u00e0 sua avalia\u00e7\u00e3o \n\ncrit\u00e9rios n\u00e3o monet\u00e1rios que, entretanto, expressem a import\u00e2ncia econ\u00f4mica do \n\nmeio ambiente, \u00e9 um dos desafios a ser enfrentado para atingir o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (MACEDO, 2002). Dessa forma, a economia do meio ambiente se \n\nconsolida como um importante ramo te\u00f3rico que subsidia da gest\u00e3o ambiental. \n\nAl\u00e9m dos instrumentos de gest\u00e3o, para Camargo et al. (2002), as iniciativas \n\nlegais visando \u00e0 melhoria do gerenciamento da biodiversidade na natureza tamb\u00e9m \n\npassaram a ocorrer a partir da aprova\u00e7\u00e3o da lei que criou o Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), no ano de 2000. \n\nPara Duarte (2004), qualquer programa de gest\u00e3o ambiental somente lograr\u00e1 \n\n\u00eaxito se houver participa\u00e7\u00e3o efetiva da comunidade, que deve ser orientada por \n\nprofissionais da \u00e1rea do meio ambiente e encontrar respaldo cient\u00edfico e t\u00e9cnico de \n\nentidades ambientais. \n\nAssim, a percep\u00e7\u00e3o ambiental apresenta-se tamb\u00e9m como um instrumento \n\nimportante que deve ser utilizado de forma a identificar os aspectos positivos e \n\nnegativos do homem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza, j\u00e1 que aborda a rela\u00e7\u00e3o que a sociedade \n\ntem com seu meio natural e como ela est\u00e1 se relacionando com este meio (PALMA, \n\n2005). O estudo da percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 fundamental para que se compreendam as \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e o ambiente, suas expectativas, satisfa\u00e7\u00f5es, \n\njulgamentos e condutas. \n\nDessa forma, infere-se que a gest\u00e3o ambiental eficaz necessita ser \n\nmultidisciplinar para combinar v\u00e1rios conhecimentos em busca de solu\u00e7\u00f5es fact\u00edveis. \n\nO processo de decis\u00e3o deve estar associado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de diretrizes gerais e \u00e0 \n\nado\u00e7\u00e3o de um processo de planejamento que estabele\u00e7a as fases necess\u00e1rias \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de planos, programas, projetos e pol\u00edticas p\u00fablicas (PHILIPPI JR et al, \n\n2004). \n\nNo presente estudo, foi importante a abordagem mais detalhada a respeito de \n\ndois mecanismos que podem ser norteadores da gest\u00e3o ambiental: a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Esses dois conte\u00fados ser\u00e3o abordados nos \n\nitens seguintes. \n\n\n\n13 \n \n\n2.2 \u2013 Bens p\u00fablicos  \n\nSegundo Friedman (2002), bens p\u00fablicos s\u00e3o aqueles que apresentam pelo \n\nmenos uma, ou freq\u00fcentemente ambas, das duas seguintes caracter\u00edsticas: n\u00e3o-\n\nrivalidade no consumo e n\u00e3o-exclusividade. N\u00e3o rivalidade significa que o custo \n\nmarginal de prover o bem para um consumidor adicional \u00e9 zero qualquer n\u00edvel de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Isto significa que, mesmo depois de adquirido por um consumidor \n\nqualquer, continua dispon\u00edvel aos demais consumidores.  Um exemplo de bem \n\np\u00fablico n\u00e3o-rival seria um sinal transmitido por uma emissora de televis\u00e3o, j\u00e1 que o \n\ncusto marginal de um consumidor adicional \u00e9 zero, assim como este ultimo n\u00e3o \n\ndiminuiria a disponibilidade e a qualidade de tal sinal para os demais consumidores. \n\nN\u00e3o-exclusividade significa que os indiv\u00edduos n\u00e3o podem ser exclu\u00eddos do consumo \n\ndo bem. Em outras palavras, o bem n\u00e3o excludente \u00e9 aquele se encontra dispon\u00edvel \n\nmesmo para aqueles que n\u00e3o pagaram por ele, e dessa forma torna-se imposs\u00edvel \n\nrestringir o consumo individual de algu\u00e9m, mesmo que ele n\u00e3o se disponha a pagar \n\npelo uso do bem em quest\u00e3o.  Quando um bem \u00e9 simultaneamente n\u00e3o-rival \u00e9 n\u00e3o-\n\nexclus\u00edvel, ele \u00e9 classificado como um bem p\u00fablico puro, do qual se podem citar \n\ncomo exemplos: a defesa nacional, os ativos ambientais a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nDessa forma, um bem p\u00fablico pode ser aproveitado por in\u00fameros indiv\u00edduos \n\nao mesmo tempo (n\u00e3o-rivalidade) e uma vez que um bem p\u00fablico esteja dispon\u00edvel, \n\nnegar seu acesso a um consumidor \u00e9 proibitivamente dispendioso (n\u00e3o-exclus\u00e3o). No \n\noutro extremo, tem-se o bem privado puro que obedece aos princ\u00edpios de exclus\u00e3o e \n\nrivalidade, que tendem a ser eficientemente produzidos pelos mercados (MOTTA, \n\n1997). \n\nNo caso de bens p\u00fablicos j\u00e1 existentes n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de transacion\u00e1-los \n\nno mercado devido aos motivos citados anteriormente. Diante disto, estes bens n\u00e3o \n\npossuem pre\u00e7o de mercado que possa balizar a quantifica\u00e7\u00e3o de seu valor em termos \n\necon\u00f4micos, e orientar o processo de negocia\u00e7\u00e3o social que envolve sua produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo. No entanto, bens p\u00fablicos como eq\u00fcidade social e amenidades ambientais \n\nassumem valores expressivos para a sociedade. Eles devem ser produzidos ou \n\nprotegidos, e cabe ao poder p\u00fablico esta fun\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que raramente \u00e9 assumida pela \n\niniciativa privada, a n\u00e3o ser quando associada a campanhas de promo\u00e7\u00e3o da imagem \n\nde um produto ou empresa (LANNA, 1996). \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel produzir bens p\u00fablicos de forma eficiente. Por\u00e9m, como os \n\nindiv\u00edduos est\u00e3o consumindo o recurso e podem n\u00e3o revelar suas verdadeiras \n\nprefer\u00eancias, isso implica em uma produ\u00e7\u00e3o ineficiente dos bens p\u00fablicos. Na \n\nverdade, o fato de o indiv\u00edduo desconhecer o custo de produ\u00e7\u00e3o de um bem que n\u00e3o \n\nlhe \u00e9 cobrado diretamente \u00e9 um incentivo para que ele subestime o valor do bem e \n\nprocure utiliz\u00e1-lo al\u00e9m da sua necessidade ou sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o em limitar \n\nseu consumo e o governo n\u00e3o possui uma medida dos benef\u00edcios que a oferta de \n\ndeterminado bem p\u00fablico geraria para uma sociedade (COSTA, 2005).  \n\nDe acordo com Friedman (2002), para os bens privados pode-se delimitar \n\nclaramente o direito individual de uso, pois eles s\u00e3o rivais e exclus\u00edveis. O mesmo \n\nn\u00e3o pode ser feito para bens p\u00fablicos puros e impuros, pois esses n\u00e3o atendem ao \n\nprincipio da exclus\u00e3o. Esses tipos de bens apresentam direitos de propriedade \n\ncoletivos e permitem o aparecimento dos \u201ccaronas\u201d que s\u00e3o os principais \n\nrespons\u00e1veis pelo n\u00e3o-funcionamento do mercado para a provis\u00e3o de bens desse tipo. \n\nNa impossibilidade de eliminar o n\u00e3o-pagador da utiliza\u00e7\u00e3o do bem, elimina-se a \n\nexpectativa dos empres\u00e1rios obterem retornos financeiros na provis\u00e3o de bens dessa \n\nnatureza e, portanto, a oferta torna-se insuficiente. Tamb\u00e9m, n\u00e3o se define uma \n\ndemanda, j\u00e1 que os indiv\u00edduos n\u00e3o revelam as suas verdadeiras prefer\u00eancias e, dessa \n\nforma, n\u00e3o h\u00e1 como se formar um mercado em essa situa\u00e7\u00e3o. O mercado falhando ou \n\nn\u00e3o existindo para os bens p\u00fablicos puros, e impuros, cabe ao governo a provis\u00e3o \n\ndesses bens (GRIFFITH e NARDELI, 1999; FRIEDMAN, 2002).  \n\nDa mesma forma que o n\u00edvel eficiente de provis\u00e3o de um bem privado (onde \n\nh\u00e1 o m\u00e1ximo bem-estar social) ocorre no ponto em que os benef\u00edcios sociais \n\nmarginais de tal atividade, medidos pela curva de demanda do mercado, igualam-se \n\naos custos sociais marginais, representados pela oferta de mercado, esse princ\u00edpio se \n\naplica tamb\u00e9m aos bens p\u00fablicos. O problema \u00e9 que, para tais bens, n\u00e3o existe uma \n\ncurva de demanda de mercado definida, j\u00e1 que os indiv\u00edduos n\u00e3o revelam as suas \n\nverdadeiras prefer\u00eancias \u00e0 pagar um pre\u00e7o pela aquisi\u00e7\u00e3o desses bens, j\u00e1 que se \n\nsentem estimulados a atuar como \u201ccaronas\u201d. Dessa forma, o governo n\u00e3o possui uma \n\nmedida dos benef\u00edcios que a oferta de determinado bem publico geraria para uma \n\nsociedade (PINDYCK e RUBINFELD, 1999). \n\n\n\n15 \n \n\nFriedman (2002) mencionou que n\u00e3o existe um mecanismo perfeito que possa \n\nser utilizado pelo governo para determinar o n\u00edvel eficiente de produ\u00e7\u00e3o de um bem \n\np\u00fablico. Como forma de solucionar a referida complica\u00e7\u00e3o, Mitchell e Carson (1989) \n\nenfatizaram que existem m\u00e9todos e procedimentos que procuram auxiliar os \n\nadministradores p\u00fablicos na estima\u00e7\u00e3o de tais benef\u00edcios. Esses m\u00e9todos ser\u00e3o mais \n\neficazes na determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3timo de produ\u00e7\u00e3o de um bem p\u00fablico quanto \n\nmais perto das verdadeiras prefer\u00eancias dos consumidores forem as suas estimativas.  \n\nSegundo Motta (1997), o uso dos recursos ambientais assemelha-se muito ao \n\nuso dos bens p\u00fablicos. Dessa forma, como os ativos ambientais se enquadram na \n\ncategoria de bens p\u00fablicos, a sua preserva\u00e7\u00e3o torna-se uma fun\u00e7\u00e3o do Estado, dado a \n\nincapacidade do mercado para provisionar bens dessa natureza. \n\nVisando auxiliar o governo na determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel \u00f3timo de \n\ndisponibilidade e qualidade dos recursos ambientais \u00e9 que foram desenvolvidos \n\nconceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas, cujo objetivo \u00e9 calcular os valores econ\u00f4micos de \n\nativos ambientais que s\u00e3o bens p\u00fablicos. No que tange a gest\u00e3o de recursos \n\nambientais, que est\u00e1 ligada diretamente ao presente trabalho, enquadra-se a valora\u00e7\u00e3o \n\nambiental (MICHELL e CARSON, 1989). \n\n \n\n2.3 \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUm dos mecanismos mais tradicionais utilizados no mundo para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 o estabelecimento de um sistema representativo de \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o, geralmente na forma de parques e reservas, acrescidos de \n\n\u00e1reas sob outras categorias de manejo, protegendo fra\u00e7\u00f5es de ecossistemas naturais \n\nsem a interfer\u00eancia do homem (FONSECA, 1999). \n\nAs Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (UCs) representam um importante instrumento \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o ambiental em todo o mundo; estima-se que cerca de 5% da terra \n\nesteja protegida sob a forma de \u00e1reas legalmente constitu\u00eddas (MARQUES e NUCCI, \n\n2007).  \n\nCom o prop\u00f3sito de se obter coopera\u00e7\u00e3o internacional nas \u00e1reas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza, em 1948 foi criada a atual UICN (Uni\u00e3o Internacional para \n\na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza), \u00f3rg\u00e3o vinculado a ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\n\n\n16 \n \n\nUnidas), que tem como objetivo promover a\u00e7\u00f5es cient\u00edficas visando a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza e que passou a desempenhar um papel fundamental para o \n\ndesenvolvimento da filosofia de \u00e1reas naturais protegidas, atuando tamb\u00e9m no \n\nassessoramento para o planejamento e manejo destas \u00e1reas em n\u00edvel mundial \n\n(MARQUES e NUCCI, 2007).  \n\nUma importante revis\u00e3o do sistema brasileiro de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \n\nteve in\u00edcio em 1988. Em 2000, depois de mais de dez anos de discuss\u00f5es, \n\ndelibera\u00e7\u00f5es e aperfei\u00e7oamento pelo governo e pelo p\u00fablico em geral, o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC foi legalmente estabelecido (Lei \n\n9.985, 18 de julho de 2000) (SILVA, 2005). \n\nO SNUC define e regulamenta as categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o nas \n\ninst\u00e2ncias federal, estadual e municipal, separando-as em dois grupos: de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral, com a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade como principal objetivo, e \u00e1reas de \n\nuso sustent\u00e1vel, que permitem v\u00e1rias formas de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, com \n\na prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade como um objetivo secund\u00e1rio (BRASIL, 2000). \n\nEm 2006, o Brasil possu\u00eda um total de 705 UCs cadastradas no Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente, havendo um equil\u00edbrio entre o n\u00famero de UCs de Prote\u00e7\u00e3o Integral \n\n(48%) e de Uso Sustent\u00e1vel (52%), por\u00e9m em termos de \u00e1reas existe um predom\u00ednio \n\nmais significativo de \u00e1reas de Uso Sustent\u00e1vel, que ocupam 59% da \u00e1rea total das \n\nUCs brasileiras (MARQUES e NUCCI, 2007). \n\nO SNUC ainda subdivide as duas categorias de unidades de conserva\u00e7\u00e3o: (1) \n\nunidades de prote\u00e7\u00e3o integral: reservas biol\u00f3gicas (Ia), esta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (Ia), \n\nmonumentos naturais (III) e ref\u00fagios de vida silvestre (III); e (2) unidades de uso \n\nsustent\u00e1vel: inclui as \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental (UICN, categoria V), \u00e1reas de \n\nrelevante interesse ecol\u00f3gico (IV), floresta nacional (VI), reservas extrativistas (VI), \n\nreservas de fauna (VI), reservas de desenvolvimento sustent\u00e1vel (VI) e reservas \n\nparticulares do patrim\u00f4nio natural (RPPNs) (IV) (SILVA, 2005). \n\nAbordando mais especificamente as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs), \n\nessas pertencem ao grupo de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso Sustentado, que t\u00eam \n\npor objetivo proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nassegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais, de modo a assegurar o \n\n\n\n17 \n \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es que nela vivem, resguardando e incrementando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais, bem como mantendo paisagens e atributos culturais \n\nrelevantes, buscando-se a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um meio sustent\u00e1vel para o ser \n\nhumano e demais esp\u00e9cies em conjunto indissol\u00favel. (BRASIL, 2006) \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma \u00e1rea  constitu\u00edda por terras p\u00fablicas ou \n\nprivadas, em geral extensa, com certo grau de ocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos \n\nabi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais especialmente importantes para a qualidade \n\nde vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas. As condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\npesquisa cient\u00edfica e visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica nas \u00e1reas sob dom\u00ednio p\u00fablico das APAs s\u00e3o \n\nestabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o gestor da unidade e, nas \u00e1reas sob propriedade privada, cabe \n\nao propriet\u00e1rio estabelecer as condi\u00e7\u00f5es para pesquisa e visita\u00e7\u00e3o. As APAs devem \n\ndispor de um Conselho presidido pelo \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por sua administra\u00e7\u00e3o e \n\nconstitu\u00eddo por representantes dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil e da popula\u00e7\u00e3o residente. (BRASIL, 2006) \n\nPor\u00e9m, a implementa\u00e7\u00e3o efetiva e a gest\u00e3o de muitas Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o no Brasil deixam a desejar, n\u00e3o cumprindo com a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nconservacionista (TERBORGH e SCHIK, 2002). Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma realidade de \n\nmuitas UCs brasileiras que apresentam s\u00e9rias dificuldades quanto ao alcance de seus \n\nobjetivos. Muitas desta UCs n\u00e3o possuem as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para cumprir o seu \n\npapel, enfrentando problemas que v\u00e3o desde a falta de pessoal e estrutura m\u00ednima at\u00e9 \n\na falta de delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea (MARQUES e NUCCI, 2007). \n\nO estado de Minas Gerais possui Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o federais, \n\nestaduais, municipais, tanto de direito p\u00fablico quanto privados. Dados de Rezende et \n\nal. (2010) demonstram que, considerando somente as UCs federais e estaduais, essas \n\nocupam 3.492.958ha o que corresponde a 5,94% do territ\u00f3rio mineiro. As Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o federais s\u00e3o 16, distribu\u00eddas entre 8 parques, 4 \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental (APA), 3 florestas nacionais, 1 esta\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e 1 reserva biol\u00f3gica. J\u00e1 \n\no Sistema Estadual de \u00c1reas Protegidas (SEAP) de MG \u00e9 atualmente composto por \n\n74 unidades de conserva\u00e7\u00e3o, sendo que, 56 UCs est\u00e3o inclu\u00eddas nas categorias do \n\ngrupo de prote\u00e7\u00e3o integral, ocupando 517.489ha, e 18 UCs est\u00e3o inclu\u00eddas nas \n\ncategorias do grupo de uso sustent\u00e1vel, ocupando 1.897.569ha. A soma destes \n\nvalores \u00e9 equivalente a 2.415.058ha, mas aproximadamente 19.284ha est\u00e3o ocupados \n\n\n\n18 \n \n\npor sobreposi\u00e7\u00f5es, especialmente de parques e ref\u00fagios de vida silvestre dentro de \n\n\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APAs), fazendo com que a \u00e1rea total efetivamente \n\nocupada pelas UC estaduais em MG seja 2.395.774ha (REZENDE et al., 2010).  \n\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio o entendimento, por parte dos \n\nplanejadores e tomadores de decis\u00e3o, de toda gama de benef\u00edcios que as \u00e1reas \n\nprotegidas podem prover ao bem-estar da sociedade, a fim de garantir e justificar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, e tamb\u00e9m de auxiliar nas diretrizes de um manejo que \n\ngaranta a sustentabilidade das mesmas. \n\n2.4 - A Bacia Hidrogr\u00e1fica como Unidade de Planejamento \n\nSegundo Lanna (1995), as a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o ambiental s\u00e3o orientadas pela \n\nPol\u00edtica Ambiental ? instrumento legal que oferece um conjunto consistente de \n\nprinc\u00edpios doutrin\u00e1rios que conformam as aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais no \n\nque concerne \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o no uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Em uma gest\u00e3o ambientalmente adequada do espa\u00e7o, \n\ncitam-se alguns dos instrumentos de uso mais comuns, como: Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \n\nAmbiental; Zoneamento Ambiental e Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nAnalisando-se especificamente a bacia hidrogr\u00e1fica, pode-se dizer que o seu \n\ngerenciamento como unidade de planejamento j\u00e1 \u00e9 de aceita\u00e7\u00e3o mundial, uma vez \n\nque se constitui num sistema natural bem delimitado geograficamente, onde \n\nfen\u00f4menos e intera\u00e7\u00f5es podem ser integrados. Al\u00e9m disso, constitui-se uma unidade \n\nespacial de f\u00e1cil reconhecimento e caracteriza\u00e7\u00e3o, considerando que \u201cn\u00e3o h\u00e1 \n\nqualquer \u00e1rea de terra, por menor que seja, que n\u00e3o se integre a uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e, quando o problema central \u00e9 \u00e1gua, a solu\u00e7\u00e3o deve estar \n\nestreitamente ligada ao seu manejo e manuten\u00e7\u00e3o\u201d (SANTOS, 2004). \n\nBarrella (2001) define a bacia hidrogr\u00e1fica como um conjunto de terras \n\ndrenadas por um rio e seus afluentes, formadas nas regi\u00f5es mais altas do relevo por \n\ndivisores de \u00e1gua, onde as \u00e1guas das chuvas, ou escoam superficialmente formando \n\nos riachos e rios, ou infiltram no solo para forma\u00e7\u00e3o de nascentes e do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. \n\nSegundo Polete (1997), o estudo da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 importante pois  \n\ncontempla o conceito de integra\u00e7\u00e3o na ci\u00eancia ambiental. Seu uso e aplica\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n19 \n \n\nestudos de problemas ambientais s\u00e3o fundamentais pois esta cont\u00e9m o conceito de \n\ninforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, biol\u00f3gicas, s\u00f3cioecon\u00f4mica e inclusive cultural das popula\u00e7\u00f5es \n\nque ali se estabelecem. Na realidade, a solu\u00e7\u00e3o de in\u00fameros problemas de press\u00e3o \n\nambiental deve estar no cuidado, no entendimento e na manuten\u00e7\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica representa uma unidade natural, cujo elemento \n\nintegrador est\u00e1 representado por leitos fluviais ou por canais de drenagem naturais. \n\nEmbora constitua um sistema natural cujo referencial \u00e9 a \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 um sistema \n\nambiental fechado, pois, como todo ecossistema, ela se relaciona com v\u00e1rios outros \n\ncomponentes naturais: relevo; solos; subsolo, flora e fauna e com componentes \n\nsociais como atividades econ\u00f4micas e pol\u00edtico-administrativas (ROSS e DEL \n\nPRETTE, 1998). \n\nSendo assim, a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de recorte espacial do \n\nplanejamento constitui-se como um elemento fundamental do manejo e gest\u00e3o \n\nambiental dos recursos naturais, por integrar diversos componentes, essenciais para a \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da vida (ARA\u00daJO e PINESE, 2010). Leal (1998) tamb\u00e9m \n\ndefende a bacia como unidade de gest\u00e3o, pois, ao se gerenciar a os recursos h\u00eddricos \n\n\u00e9 poss\u00edvel indiretamente gerenciar toda uma cadeia de recursos ambientais e \n\natividades humanas, j\u00e1 que os recursos naturais de uma unidade ecossist\u00eamica est\u00e3o \n\ninterligados. \n\nPesquisadores t\u00eam procurado estudar as sub-bacias j\u00e1 que a subdivis\u00e3o de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica de maior ordem em seus componentes (sub-bacias) permite a \n\npontua\u00e7\u00e3o de problemas difusos, tornando mais f\u00e1cil a identifica\u00e7\u00e3o de focos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de recursos naturais, da natureza dos processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\ninstalados e o grau de comprometimento da produ\u00e7\u00e3o sustentada existente \n\n(FERNANDES e SILVA, 1994). \n\nAs sub-bacias s\u00e3o \u00e1reas de drenagem dos tribut\u00e1rios do curso d?\u00e1gua principal \n\ne, para definir sua \u00e1rea, os autores utilizam-se de diferentes unidades de medida. Para \n\nFaustino (1996), as sub-bacias possuem \u00e1reas maiores que 100 km\u00b2 e menores que \n\n700 km\u00b2. Para Rocha (1997), apud MARTINS et al., (2005), s\u00e3o \u00e1reas entre 20.000 \n\nha e 30.000 ha (200 km\n2 \n\na 300 km\n2\n). Santana (2003) descreve que as bacias podem \n\n\n\n20 \n \n\nser desmembradas em um n\u00famero qualquer de sub-bacias, dependendo do ponto de \n\nsa\u00edda considerado ao longo do seu eixo-tronco ou canal coletor. Cada bacia \n\nhidrogr\u00e1fica interliga-se com outra de ordem hier\u00e1rquica superior, constituindo, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima, uma sub-bacia. Portanto, os termos bacia e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ns\u00e3o relativos (FERNANDES e SILVA, 1994). \n\nOs principais componentes das bacias hidrogr\u00e1ficas - solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nfauna - coexistem em permanente e din\u00e2mica intera\u00e7\u00e3o respondendo \u00e0s interfer\u00eancias \n\nnaturais e aquelas de natureza antr\u00f3pica, afetando os ecossistemas como um todo. \n\nCom toda a intera\u00e7\u00e3o existente, podem-se determinar, com razo\u00e1vel consist\u00eancia, \n\nprioridades nas interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para corre\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais negativos que ocorram nas bacia/sub-bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n(FERNANDES, 2011).  \n\nPor isso, as bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas v\u00eam se consolidando como \n\ncompartimentos geogr\u00e1ficos coerentes para planejamento integrado do uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os rurais e urbanos tendo. Essa consolida\u00e7\u00e3o tem em vista o \n\ndesenvolvimento sustentado nos quais se compatibilizam as atividades econ\u00f4micas \n\ncom a qualidade ambiental. \n\nEntender a bacia hidrogr\u00e1fica como um elemento fundamental do \n\nplanejamento, manejo e gest\u00e3o dos recursos naturais permite compreender sua \n\ncomplexidade de formas e fun\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m, vai al\u00e9m da simples an\u00e1lise de uma \n\nunidade do territ\u00f3rio onde \u00e9 poss\u00edvel estabelecer inter-rela\u00e7\u00f5es entre os elementos \n\nconstituintes da paisagem e os processos que atuam na sua modelagem que indicar\u00e1 a \n\ndin\u00e2mica da sociedade com a natureza (ARA\u00daJO e PINESE, 2011). \n\nNesse sentido, os trabalhos integrados nas bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam um \n\nsignificado econ\u00f4mico, social e institucional muito mais amplo e n\u00e3o devem ser \n\nconfinados especificamente \u00e0 cidade ou ao campo, mas a ambos, pois o meio \n\nambiente \u00e9 um complexo integrado que requer estrat\u00e9gias, alternativas e \n\nconhecimentos diversificados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n2.5 \u2013 Percep\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nSegundo Guimar\u00e3es (2001), a falta de reflex\u00e3o e de entendimento cr\u00edtico por \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es existentes entre ser humano e ambiente, em uma \n\ncompreens\u00e3o abrangente sobre as quest\u00f5es ambientais, levou as cidades e, \n\nconseq\u00fcentemente, o planeta, a uma crise socioambiental de v\u00e1rias dimens\u00f5es. Esta \n\ncrise foi proporcionada por um estilo de desenvolvimento, que \u00e9 desigual para as \n\nsociedades humanas, e nocivo para os sistemas naturais. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o dos problemas socioambientais, aliada \u00e0 falta de solu\u00e7\u00f5es \n\nadequadas em \u00e2mbito social, econ\u00f4mico e ambiental, levou a necessidade de novas \n\nformas de desenvolvimento, que fossem capazes de sustentar a vida no planeta, de \n\nforma a n\u00e3o comprometer os sistemas ecol\u00f3gicos e sociais que sustentam as \n\ncomunidades. O repensar sobre o modelo de desenvolvimento utilizado proporcionou \n\na defini\u00e7\u00e3o do termo desenvolvimento sustent\u00e1vel, o qual implica em uma inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre justi\u00e7a social, qualidade de vida, equil\u00edbrio ambiental e a \n\nnecessidade de desenvolvimento econ\u00f4mico como tendo uma capacidade de suporte, \n\nque varia de acordo com a maneira a qual o ser humano maneja os recursos \n\nambientais (DIAS, 2003). \n\nTamb\u00e9m, a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade traz, necessariamente, a quest\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica de sistemas, na busca pelo estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre os diversos \n\naspectos ambientais, sociais, culturais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. A percep\u00e7\u00e3o da \n\ncomplexidade existente no ambiente auxilia na realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es planejadas e \n\nintegradas no plano tecnol\u00f3gico, pol\u00edtico e social, para possibilitar a constru\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas vi\u00e1veis aos modelos atuais de desenvolvimento e solu\u00e7\u00f5es adequadas aos \n\nproblemas existentes. Com a abordagem de diferentes aspectos de maneira integrada, \n\ncria-se melhores condi\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o dos danos ambientais urbanos e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos riscos s\u00f3cio-ambientais existentes (GONDOLO, 1999). \n\nDesta forma, a an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\nambientais, juntamente com a an\u00e1lise da qualidade ambiental, permitem a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos aspectos de influ\u00eancia no \u00e2mbito ambiental, de modo estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es de causa e efeito entre seus elementos e processos. (BRIGUENTI, 2005). \n\n\n\n22 \n \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9, em ess\u00eancia, a vis\u00e3o de como cada indiv\u00edduo \n\npercebe o ambiente que o cerca, contexto que o leva, a partir dessa percep\u00e7\u00e3o, a \n\ninteragir (tanto positiva ou negativamente) com o meio \u00e0 sua volta, influenciando as \n\npessoas e o ambiente com o qual reage e interage (direta ou indiretamente), sendo o \n\nprimeiro passo na dire\u00e7\u00e3o do processo de conhecimento e do exerc\u00edcio da atitudes \n\nambiental corretas (MORIN, 2002).  \n\nPortanto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental de cada indiv\u00edduo \u00e9 produto dos \n\ncomponentes sensorial, que \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o dos sentidos diante do meio que nos cerca, \n\npossibilitando a defini\u00e7\u00e3o de \u201cju\u00edzos\u201d que sustentam o \u201cracioc\u00ednio\u201d, e racional, \n\nprocesso aperfei\u00e7oado de conhecimento que se sustenta na intelig\u00eancia de cada \n\nindiv\u00edduo, atrav\u00e9s de seu banco de dados pessoal, consolidados atrav\u00e9s da \u00e9tica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente (NALINI, 2003). \n\nConforme Pinheiro (1997), a percep\u00e7\u00e3o ambiental pode, ainda, ser definida \n\ncomo um fen\u00f4meno psico-social em que os processos cognitivos e afetivos est\u00e3o \n\nimplicados na representa\u00e7\u00e3o do ambiente, na esfera individual e tamb\u00e9m na coletiva. \n\nOs estudos de percep\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o importantes, pois permitem \n\ncompreender melhor a inter-rela\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente, seus anseios, \n\ncrit\u00e9rios de julgamentos e condutas, possibilitando conhecer o perfil da \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e cidadania participativa, frente aos v\u00e1rios aspectos da \n\nproblem\u00e1tica ambiental (RAMOS, 2001). \n\nPortanto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental mediada pela experi\u00eancia constr\u00f3i e produz \n\npossibilidades que configuram o pr\u00f3prio cotidiano, e atrav\u00e9s do desenvolvimento da \n\npercep\u00e7\u00e3o pessoal e coletiva, e da uni\u00e3o de sentimentos e pensamentos, h\u00e1 a \n\namplia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o da realidade que cada pessoa constr\u00f3i interiormente. A \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre essa realidade une e constr\u00f3i o cotidiano de cada pessoa e \n\ndesenvolve a aptid\u00e3o para contextualizar os saberes, de modo a produzir um \n\npensamento no sentido em que situa todo acontecimento, informa\u00e7\u00e3o e conhecimento \n\nem rela\u00e7\u00e3o de n\u00e3o divis\u00e3o com o ambiente (MORIN, 2004). \n\nAssim, as experi\u00eancias ambientais s\u00e3o vivenciadas e representadas por cada \n\npessoa de forma diferente, e por serem tratadas pela afetividade pessoal geram \n\n\n\n23 \n \n\nsentimentos e respostas que variam quanto ao tipo e intensidade e s\u00e3o proporcionais \n\nao significado que a pessoa atribui aos fatos (GUIMAR\u00c3ES, 2004). \n\nMetodologias propostas na \u00e1rea de percep\u00e7\u00e3o ambiental podem constituir-se \n\ncomo ferramentas importantes para orientar pol\u00edticas p\u00fablicas que objetivem a \n\nmelhoria da qualidade ambiental.  Estudos sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o \n\nfundamentais para que se possam compreender as inter-rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e o \n\nambiente, suas expectativas, satisfa\u00e7\u00f5es e insatisfa\u00e7\u00f5es, julgamentos e condutas. \n\nCada indiv\u00edduo percebe, reage e responde diferentemente ao meio e, com isso, as \n\nrespostas ou manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultados das percep\u00e7\u00f5es, dos processos cognitivos, \n\njulgamentos e expectativas de cada um (PALMA, 2005). \n\nAo se utilizar a percep\u00e7\u00e3o ambiental para o planejamento ambiental pode-se \n\nalcan\u00e7ar resultados mais positivos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das pessoas no processo \n\nde conserva\u00e7\u00e3o dos recursos, com os quais, elas podem apresentar uma estreita \n\nliga\u00e7\u00e3o. \n\nA import\u00e2ncia da pesquisa em percep\u00e7\u00e3o ambiental para planejamento do \n\nambiente tamb\u00e9m foi ressaltada na proposi\u00e7\u00e3o da UNESCO (1973 apud \n\nVASCONCELOS, 2005), de que \u201cuma das dificuldades para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas naturais est\u00e1 na exist\u00eancia de diferen\u00e7as nas percep\u00e7\u00f5es dos valores e \n\nda import\u00e2ncia dos mesmos entre os indiv\u00edduos de culturas diferentes, ou de grupos \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, que desempenham fun\u00e7\u00f5es distintas, no plano social, nesses \n\nambientes\u201d. Whyte (1978) ressaltou que projetos de percep\u00e7\u00e3o ambiental contribuem \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o mais racional dos recursos naturais, possibilitam a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade no desenvolvimento e planejamento regional, o registro e preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas percep\u00e7\u00f5es e dos sistemas de conhecimento do ambiente, bem como \n\nproporcionam uma intera\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica do conhecimento local (do ponto de vista do \n\nindiv\u00edduo, da popula\u00e7\u00e3o e da comunidade) com o conhecimento do exterior \n\n(abordagem cient\u00edfica tradicional) enquanto instrumento educativo e de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\nMaroti et al. (2000) tamb\u00e9m consideram que a investiga\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos grupos s\u00f3cio-culturais deve fazer parte de projetos de pesquisa que \n\ntratam do gerenciamento de ecossistemas e da rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente. Quando o \n\nser humano reflete sobre essa rela\u00e7\u00e3o, procura o entendimento de suas percep\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n24 \n \n\nse questiona sobre seu lugar na paisagem percebida, tornando poss\u00edvel a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es no ambiente (Marin et al. 2003). Com isso, pesquisas avaliando a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental do indiv\u00edduo podem tamb\u00e9m ser instrumentos educativos e \n\ntransformadores (Santos et al. 2000). \n\nTrabalhos recentes abordam a percep\u00e7\u00e3o ambiental das popula\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido, foi realizado estudo por DE FIORI (2002) na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed no \n\nestado de S\u00e3o Paulo teve como objetivo investigar a percep\u00e7\u00e3o ambiental de um \n\ngrupo de docentes do ensino fundamental de localidades circunvizinhas \u00e1 UC \n\n(Rinc\u00e3o, Guatapar\u00e1 e Luiz Ant\u00f4nio, SP). Os resultados permitiram observar que a \n\nmaioria dos professores concebe o ser humano como componente do ambiente e, a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental dos docentes revelou, ainda, um conte\u00fado manifesto de \n\nexperi\u00eancias vividas em rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais diretamente associados aos \n\npadr\u00f5es de uso do solo locais, a conserva\u00e7\u00e3o como atribui\u00e7\u00e3o de significado para a \n\nEEJ. A investiga\u00e7\u00e3o possibilitou o levantamento do conhecimento dos valores da \n\nregi\u00e3o no contexto t\u00e9cnico e humano, essencial para determinar os objetivos \n\nespec\u00edficos de um Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental efetivo, dirigido a uma unidade \n\nde conserva\u00e7\u00e3o. \n\nOutro trabalho realizado por Bezerra et al (2008) teve como objetivo avaliar a \n\npercep\u00e7\u00e3o que alunos e professores de duas escolas t\u00eam a respeito da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de Caet\u00e9s \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana do Recife-PE, a fim de subsidiar um \n\nprograma de educa\u00e7\u00e3o ambiental, no sentido de assegurar a manuten\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o desta UC. A metodologia utilizada com os alunos foi o emprego de \n\nmapas mentais, e com os professores foram aplicados question\u00e1rios, e em seguida \n\nrealizou-se uma palestra-visita\u00e7\u00e3o \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Caet\u00e9s (ESEC). Os \n\nresultados mostraram que houve um ganho cognitivo por parte dos docentes, os quais \n\ndemonstraram inten\u00e7\u00e3o de buscar uma intera\u00e7\u00e3o mais intensa e freq\u00fcente com a UC \n\nem estudo. \n\nPesquisa realizada por Kury et al (2011) visou coletar dados sobre a \n\nimport\u00e2ncia associada \u00e0 melhoria da qualidade das \u00e1guas deste rio e aumentar o \n\nentendimento acerca de assuntos e interesses comuns entre as comunidades do baixo \n\nPara\u00edba do Sul no estado do Rio de Janeiro. Os resultados parciais obtidos pelos \n\nautores revelaram a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o entrevistada sobre a qualidade das \u00e1guas \n\n\n\n25 \n \n\ndo rio e sobre a disposi\u00e7\u00e3o delas em pagar por uma melhoria da qualidade dessas \n\n\u00e1guas. \n\n\u00c9 nesse sentido que se busca agregar instrumentos de pesquisa da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e0 valora\u00e7\u00e3o ambiental. Estas \u00e1reas de pesquisas podem se complementar \n\nmutuamente j\u00e1 que vis\u00e3o como resultado um melhor planejamento das atividades \n\nambientais \n\nAo unir a percep\u00e7\u00e3o ambiental com a valora\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 poss\u00edvel saber \n\ncomo os indiv\u00edduos percebem o ambiente em que vivem, suas fontes de satisfa\u00e7\u00f5es e \n\ninsatisfa\u00e7\u00f5es (PALMA, 2005) e, com isso ter\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o de como devem valorar \n\no ambiente. O direcionamento da pesquisa unindo percep\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o ambiental \n\npermite o estabelecimento de projetos que poder\u00e3o atender melhor as defici\u00eancias \n\nencontradas em cada comunidade. \n\n \n\n2.6 \u2013 Economia do Meio Ambiente \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os limites ambientais ao crescimento econ\u00f4mico j\u00e1 era \n\nencontrada nos trabalhos dos chamados economistas cl\u00e1ssicos, como Adam Smith, \n\nDavid Ricardo e John Stuart Mill. Em seus modelos de crescimento, constru\u00eddos nos \n\ns\u00e9culos XVIII e XIX, estes autores postulavam a necessidade de um \u201cestado \n\nestacion\u00e1rio\u201d, na medida em que a finidade dos recursos naturais e a impossibilidade \n\nde crescimento ilimitado da produtividade apresentavam-se como um empecilho \u00e0 \n\ncontinuidade da expans\u00e3o do sistema econ\u00f4mico (ANDRADE e ROMEIRO, 2009). \n\nAt\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960, a teoria neocl\u00e1ssica n\u00e3o reconhecia que a \n\nproblem\u00e1tica ambiental pudesse causar falhas nas economias de mercado. Pigou, em \n\n1932, ofereceu elementos para que se analisassem esses tipos de falhas, \n\ndenominando-as \u201cexternalidades\u201d. Anteriormente, era como se a economia fosse um \n\nsistema isolado, cabendo \u00e0 teoria econ\u00f4mica concentrar-se na an\u00e1lise dos fluxos de \n\nvalor de troca circulando interiormente. Somente na d\u00e9cada de 1960, se tornou \n\nevidente o fato de que as externalidades ambientais s\u00e3o partes normais e inevit\u00e1veis \n\ndos processos econ\u00f4micos.  Nesta perspectiva, surgiram estudos pioneiros para se \n\nalterar as bases da teoria, destacando-se autores como Ayres e Kneese (1969), \n\nTrijonis (1970), Tietenberg (1973) e M\u00e4ller (1974) citados por Mueller (2007). Eles \n\n\n\n26 \n \n\npassaram a tratar a economia como um sistema que obt\u00e9m do meio ambiente material \n\npara transforma\u00e7\u00e3o pelo processo produtivo e energia para propulsionar tais \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, e que, devolve o material e a energia para o ecossistema na forma de \n\nrejeitos, incorporando-se a an\u00e1lise econ\u00f4mica o princ\u00edpio do balan\u00e7o dos materiais \n\n(MUELLER, 2007). \n\nOs principais problemas ambientais representam desafios para a ci\u00eancia \n\necon\u00f4mica, no sentido de que o seu instrumental anal\u00edtico deve ser capaz de fornecer \n\nrespostas que apontem para uma rela\u00e7\u00e3o mais harm\u00f4nica entre meio ambiente e \n\nsistema econ\u00f4mico. Partindo-se do princ\u00edpio de que a atividade econ\u00f4mica, a \n\nqualidade de vida e a coes\u00e3o das sociedades humanas s\u00e3o dependentes dos bens e \n\nservi\u00e7os providos pelo meio ambiente, \u00e9 fundamental que a teoria econ\u00f4mica \n\nconsidere em seu arcabou\u00e7o te\u00f3rico as conex\u00f5es entre sistema econ\u00f4mico e o meio \n\nexterno, visando compreender a din\u00e2mica subjacente aos processos naturais de \n\nsuporte \u00e0 vida e os impactos que as atividades humanas t\u00eam sobre os sistemas \n\nnaturais (REZENDE, 2009).  \n\nDe maneira sucinta, de acordo com Pearce e Turner (1990), a interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre economia e meio ambiente, ocorre por meio de um fluxo circular entre o meio \n\nambiente e o sistema econ\u00f4mico. O meio ambiente atua fornecendo servi\u00e7os e \n\nrecursos naturais e o sistema econ\u00f4mico atua devolvendo estes \u00faltimos, na forma de \n\nres\u00edduos. No mesmo sentido, pode-se relatar a import\u00e2ncia do meio ambiente para a \n\neconomia, por meio das tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que este desempenha: fornece \n\ninsumos diretos para o sistema produtivo; assimila os res\u00edduos do sistema \n\necon\u00f4mico; e fornece amenidades diretas na forma de prazer est\u00e9tico, qualidade de \n\nvida e, ou, conforto espiritual. Diante disso, v\u00ea-se o meio ambiente, como um \n\n\u201einsumo? do sistema econ\u00f4mico e da preocupa\u00e7\u00e3o e debate internacional acerca da \n\nnecessidade de se preserv\u00e1-lo (CIRINO, 2005). \n\nSeguindo conceitos propostos por Marques e Comune (1996), dentro da \n\neconomia podem-se distinguir tr\u00eas correntes distintas que procuram valorar bens \n\nambientais: economia ecol\u00f3gica, que se baseia em fluxos de energia liquida dos \n\necossistemas e nas leis da termodin\u00e2mica; economia institucionalista, que trata o \n\nproblema da valora\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos custos de transa\u00e7\u00e3o incorridos pelos agentes \n\nsociais; e economia do meio ambiente e dos recursos naturais, que se fundamenta na \n\n\n\n27 \n \n\nteoria neocl\u00e1ssica. Neste estudo, seguiram-se os conceitos de valora\u00e7\u00e3o ambiental \n\napresentados pela teoria neocl\u00e1ssica, por serem esses os mais aplicados atualmente \n\nem termos pr\u00e1ticos.  Dessa forma, as discuss\u00f5es referentes a valora\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente neste trabalho, a partir desse ponto, dizem respeito aos conceitos da teoria \n\nneocl\u00e1ssica. \n\nTem-se observado crescente preocupa\u00e7\u00e3o em se valorarem monetariamente \n\nos recursos ambientais, com objetivo de fornecer subs\u00eddios para a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\npublicas voltadas para o meio ambiente, assim como para a avalia\u00e7\u00e3o da viabilidade \n\nde projetos de recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sustent\u00e1vel \n\ndos ativos ambientais (CIRINO, 2005). \n\nDessa forma, reconhece-se a necessidade de internalizar os custos ambientais \n\nnas atividades de produ\u00e7\u00e3o e consumo, de forma a induzir a mudan\u00e7a do padr\u00e3o de \n\nuso dos recursos naturais. Essa, ent\u00e3o, seria uma justificativa para a proposi\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas governamentais na \u00e1rea ambiental (BRIGAG\u00c3O, 2006). \n\n2.6.1 \u2013 Valora\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nEmbora os bens e servi\u00e7os ambientais derivados de um recurso ambiental \n\npossam n\u00e3o ter seus pre\u00e7os adequados, o consumo destes faz parte da fun\u00e7\u00e3o de \n\nutilidade do indiv\u00edduo. Quando a disponibilidade de um bem ou servi\u00e7o ambiental \n\nderivado de um recurso ambiental \u00e9 alterada, utiliza-se a valora\u00e7\u00e3o para mensurar as \n\nvaria\u00e7\u00f5es de bem-estar que esta altera\u00e7\u00e3o de disponibilidade resultou (MOTTA, \n\n1997). A valora\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma mat\u00e9ria relativamente nova e envolve conceitos \n\nque resguardem o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e os recursos ambientais em harmonia com o \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico (SOUZA et al., 2001). \n\nComo dito anteriormente, os custos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e do consumo \n\nde recursos naturais n\u00e3o t\u00eam sido computados nos processos econ\u00f4micos. Para que \n\nesse processo seja sustent\u00e1vel um pre\u00e7o ter\u00e1 que ser pago. Nesse sentido, a valora\u00e7\u00e3o \n\nambiental \u00e9 essencial, caso se pretenda que a degrada\u00e7\u00e3o da maioria dos recursos \n\nnaturais seja interrompida antes que ultrapasse a irreversibilidade. \n\nO adequado gerenciamento ambiental \u00e9 necess\u00e1rio para garantir que a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza e a conseq\u00fcente decad\u00eancia da qualidade de vida nas cidades \n\n\n\n28 \n \n\ne no campo parem de ocorrer. A necessidade de se produzir deve ser compat\u00edvel com \n\na de se preservar o meio ambiente (CARNEIRO et al., 1993). \n\nSegundo Marques e Comune (1996), \u00e9 preciso valorar corretamente os bens e \n\nservi\u00e7os do meio ambiente, entendidos no desempenho das fun\u00e7\u00f5es: provis\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias-primas, capacidade de assimila\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, est\u00e9tica e recrea\u00e7\u00e3o, \n\nbiodiversidade e capacidade de suporte \u00e0s diversas formas de vida no planeta Terra, \n\ncomo j\u00e1 descritas. Tamb\u00e9m, deve-se procurar integrar os valores estimados \u00e0s \n\ndecis\u00f5es sobre a pol\u00edtica econ\u00f4mica e ambiental e aos c\u00e1lculos das contas \n\necon\u00f4micas nacionais. Assim, atribuir valor aos recursos naturais e inserir o \n\nmontante na an\u00e1lise da economia constituem-se, pelo menos, em tentativas de \n\ncorrigir as tend\u00eancias do mercado, que n\u00e3o possui valor para os recursos naturais \n\n(ROMEIRO et al., 1999). \n\nSobre os objetivos da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental, Ortiz (2003) destaca \n\ncomo principal o de estimar os custos sociais de se usar recursos ambientais escassos \n\nou, ainda, incorporar os benef\u00edcios sociais advindos do uso desses recursos. \n\nEstimam-se os valores ambientais em termos monet\u00e1rios de maneira a tornar esse \n\nvalor compar\u00e1vel com outros valores de mercado, permitindo a tomada de decis\u00f5es \n\nenvolvendo recursos ambientais. Ou seja, o que se deseja \u00e9 a inclus\u00e3o dos benef\u00edcios \n\n(e custos) ambientais na an\u00e1lise de custo/benef\u00edcio econ\u00f4mico que envolve esses \n\nrecursos. \n\nSilva (2003b) refor\u00e7a a import\u00e2ncia da valora\u00e7\u00e3o pelo fato da mesma ser \n\nessencial para criar um valor de refer\u00eancia que indique uma sinaliza\u00e7\u00e3o de mercado, \n\npossibilitando, assim, o uso racional dos recursos ambientais. A partir de ent\u00e3o, os \n\nagentes p\u00fablicos e privados ter\u00e3o subs\u00eddios para avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de tomadas de \n\ndecis\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente desses ativos, pois passam a possuir par\u00e2metros, \n\nem termos monet\u00e1rios, que justifiquem tais a\u00e7\u00f5es. Assim sendo, a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nvalor de refer\u00eancia para um bem ambiental fornece informa\u00e7\u00f5es ao poder p\u00fablico, \u00e0 \n\nsociedade civil organizada e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, o que possibilita \n\num gerenciamento mais eficaz desses recursos. \n\nSegundo Ortiz (2003), a aplica\u00e7\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o ambiental apresenta \n\ndificuldades, dado que a da tarefa de se medir o valor econ\u00f4mico de um recurso \n\n\n\n29 \n \n\nambiental n\u00e3o \u00e9 trivial, uma vez que os resultados s\u00e3o muito dependentes dos dados e \n\nrecursos dispon\u00edveis e tamb\u00e9m da escolha do m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais \n\nadequado.  \n\nOs m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente s\u00e3o ainda pouco \n\naplicados, mas isto n\u00e3o significa que sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja necess\u00e1ria, pelo \n\ncontr\u00e1rio, ela responde por uma emerg\u00eancia social, ao se tratar com responsabilidade \n\nos recursos naturais (SILVA, 2003b). \n\nO ato de valorar os recursos naturais assume diversas justificativas segundo \n\nestudos da economia do meio ambiente. A relev\u00e2ncia da valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \n\nrecursos naturais n\u00e3o se manifesta unicamente na determina\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o que \n\nexpresse o valor econ\u00f4mico do meio ambiente. Pearce (1993) apresenta cinco raz\u00f5es \n\nque caracterizam a import\u00e2ncia da valora\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os ambientais, segundo \n\nQuadro 1 a seguir. \n\nQuadro 1 - Raz\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es da Import\u00e2ncia da Valora\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nRAZ\u00d5ES CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\nInser\u00e7\u00e3o do meio ambiente no \n\ndesenvolvimento estrat\u00e9gico de uma na\u00e7\u00e3o. \n\nNo pa\u00eds, tendo em vista que os danos ambientais ocasionam \n\nimpactos no Produto Nacional Bruto - PNB, caso fossem \n\ncomputados os custos econ\u00f4micos decorrentes desses impactos, o \n\nPNB assumiria valores inferiores. \n\nO sistema de contas nacionais deve refletir, de maneira mais \n\nabrangente, as medidas de agrega\u00e7\u00e3o de bem-estar. Assim, os \n\ncustos gerais que n\u00e3o estivessem inseridos corretamente no \n\nPNB, deveriam s\u00ea-lo. \n\nProposta de modifica\u00e7\u00e3o do atual sistema de \n\ncontas nacionais. \n\nIncorporar ao PNB, por meio de um novo sistema,o valor dos \n\ndanos ambientais, como tamb\u00e9m o valor do estoque existente. \n\nInstrumento de apoio na defini\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades no \u00e2mbito das decis\u00f5es pol\u00edticas \n\nTorna-se necess\u00e1rio analisar e avaliar a rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio, \n\npara que se possa recomendar ou n\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas pol\u00edticas. \n\nComplementar as metodologias \n\nconvencionais na determina\u00e7\u00e3o dos \n\nbenef\u00edcios ou custo do uso ou n\u00e3o dos ativos \n\nnaturais. \n\nPossibilitando estimativas de benef\u00edcios e custos sociais gerados \n\npor pol\u00edticas, programas e projetos. \n\nAuxiliar no processo de avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nAvaliando o caminhar do crescimento econ\u00f4mico que direcione \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o ou melhoria do bem-estar das gera\u00e7\u00f5es \n\npresentes com a vis\u00e3o para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nFonte: Pearce (1993, apud Silva, 2003b). \n\n \n\nMotta (1997) j\u00e1 aborda a import\u00e2ncia da valora\u00e7\u00e3o ambiental de um modo \n\nmais integrativo e sist\u00eamico, onde s\u00e3o apresentadas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\n\n\n30 \n \n\nsustentabilidade biol\u00f3gica e ecol\u00f3gica dos recursos naturais, estrat\u00e9gia de defesa do \n\ncapital natural, subs\u00eddios \u00e0 gest\u00e3o ambiental e aspectos econ\u00f4micos, conforme \n\ndemonstrado no Quadro 2. \n\nOrtiz (2003) detalha que a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental busca avaliar o \n\nvalor econ\u00f4mico de um recurso ambiental atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \n\nequivalente, em termos de outros recursos dispon\u00edveis na economia, que os seres \n\nhumanos estariam dispostos a abrir m\u00e3o de maneira a obter uma melhoria de \n\nqualidade ou quantidade do recurso ambiental. Portanto, a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \n\nrecursos ambientais \u00e9 uma an\u00e1lise de escolha de op\u00e7\u00f5es, sendo o termo t\u00e9cnico \n\ndefinido como an\u00e1lise de trade-offs. \n\nQuadro 2 - Justificativas para a Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos Recursos Naturais \nASPECTOS CARACTER\u00cdSTICAS \n\nNA \u00d3TICA DA \n\nSUSTENTABILIDADE \n\nBIOL\u00d3GICA \n\nAtuando como fun\u00e7\u00e3o do meio ambiente na cadeia \n\nalimentar e na matriz de suprimentos; Como a\u00e7\u00e3o \n\nde prote\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais. \n\nNA \u00d3TICA DO ENFOQUE \n\nECOL\u00d3GICO \n\nComo elemento de an\u00e1lise da capacidade de \n\nsuporte e resili\u00eancia dos recursos naturais em uso; \n\nComo subs\u00eddio \u00e0s a\u00e7\u00f5es mitigadoras de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais \n\nNA ESTRAT\u00c9GIA DE DEFESA DO \n\nCAPITAL NATURAL \n\nComo forma de manter o capital natural; Como \n\nfun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos recursos naturais para o \n\ndesenvolvimento dos pa\u00edses. \n\nCOMO SUBS\u00cdDIO \u00c0 GEST\u00c3O \n\nAMBIENTAL \n\nComo forma de defesa \u00e9tica do meio ambiente; \n\nComo suporte \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nambientais. \n\nCOMO ENFOQUE NOS \n\nASPECTOS ECON\u00d4MICOS \n\nComo forma de estima\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos ativos \n\nnaturais que n\u00e3o s\u00e3o cotados no mercado \n\nconvencional. Como mecanismo de mensura\u00e7\u00e3o \n\nmonet\u00e1ria das externalidades oriundas de projetos \n\nde investimentos; Como mecanismo de \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o de custos ambientais. Como m\u00e9todo \n\nde estima\u00e7\u00e3o de indeniza\u00e7\u00f5es judiciais. \n\nFonte: Adaptado a partir de MOTTA (1997). \n\n\u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o \u00e9 o meio ambiente ou recurso ambiental que \n\nest\u00e1 sendo valorado, mas as prefer\u00eancias das pessoas em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as de \n\nqualidade ou quantidade ofertada do recurso ambiental. Estas prefer\u00eancias s\u00e3o de \n\ncar\u00e1ter individual e traduzido em medidas de bem-estar, sejam elas, varia\u00e7\u00e3o \n\ncompensat\u00f3ria, excedente do consumidor e varia\u00e7\u00e3o equivalente, que podem ser \n\ninterpretadas com a disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DaP) de um indiv\u00edduo por uma melhoria ou \n\n\n\n31 \n \n\nincremento do recurso ambiental ou como disposi\u00e7\u00e3o a aceitar (DaA) uma piora ou \n\ndecr\u00e9scimo na oferta do recurso (ORTIZ, 2003). \n\nAssim, a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental \u00e9 fundamental para a gest\u00e3o de \n\nrecursos ambientais, bem como para a tomada de decis\u00f5es que envolvam projetos \n\ncom grande impacto ou import\u00e2ncia ambiental. Al\u00e9m disso, permite inserir de forma \n\nrealista o meio ambiente nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento econ\u00f4mico, sejam elas \n\nlocais, regionais ou nacionais (ORTIZ, 2003). \n\n2.6.2 \u2013 O Valor Econ\u00f4mico dos Recursos Ambientais - VERA \n\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, o valor relevante de um determinado recurso \n\nambiental \u00e9 aquele importante para a tomada de decis\u00e3o, ou seja, \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o do \n\nrecurso para o bem estar social (ORTIZ, 2003). Dessa forma, todo recurso ambiental \n\ntem um valor intr\u00ednseco que reflete os direitos de exist\u00eancia e interesse por esp\u00e9cies e \n\nrecursos naturais.  De acordo com MOTTA (1997), o valor econ\u00f4mico de um recurso \n\nambiental existe na medida em que seu uso altera o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e consumo \n\npela sociedade. \n\nO valor econ\u00f4mico dos recursos ambientais geralmente n\u00e3o \u00e9 observ\u00e1vel no \n\nmercado atrav\u00e9s de pre\u00e7os que reflitam seu custo de oportunidade. Dessa maneira, o \n\nvalor econ\u00f4mico do recurso ambiental deve ser definido por uma fun\u00e7\u00e3o de seus \n\natributos. \n\nO Valor Econ\u00f4mico de um Recurso Ambiental (VERA) pode ser classificado \n\nem duas categorias: Valor de Uso e Valor de N\u00e3o Uso. O Valor de Uso (ou do \n\nusu\u00e1rio) \u00e9 o valor que os indiv\u00edduos atribuem a um recurso natural pelo seu uso no \n\npresente ou seu uso potencial no futuro, podendo atribuir pre\u00e7os de mercado \n\npraticados ou substitutos, ou seja, sob a \u00f3tica da econ\u00f4mica ambiental, o valor de um \n\nbem ambiental associado a uma utilidade presente, \u00e9 chamado de valor de uso. Os \n\nelementos do meio ambiente podem n\u00e3o estar gerando utilidades no presente, mas \n\npodem gerar no futuro. Por exemplo, o sil\u00edcio, no s\u00e9culo passado, servia basicamente \n\npara produzir vidro. Hoje, ele \u00e9 a base dos computadores. Todo bem ambiental pode \n\nter uma utilidade no futuro (MOTTA, 1997). \n\n\n\n32 \n \n\nEste valor de uso pode ser desagregado em: valor de uso direto, valor de uso \n\nindireto e pelo valor de op\u00e7\u00e3o (quando o indiv\u00edduo percebe como sendo o valor \n\npotencial, dos usos diretos e indiretos da natureza no futuro, e que se evidencie \n\ndisposto a pagar para conservar os recursos naturais para tais usos) (IBAMA, 2002).  \n\nO valor de uso direto (VUD) \u00e9 o valor que os indiv\u00edduos atribuem a um \n\nrecurso ambiental pelo fato de que dele se utilizam diretamente.  O VUD est\u00e1 \n\nassociado ao ativo natural e \u00e9 determinado quantitativamente e qualitativamente. S\u00e3o \n\nexemplos de uso ou usufruto do recurso natural os produtos que possam ser \n\naproveitados de forma sustent\u00e1vel e comercializados legalmente, como madeiras, \n\nalimentos, l\u00e1tex, fibras, \u00f3leos e fen\u00f3is, e aqueles produtos que incluem os benef\u00edcios \n\nambientais proporcionados pelas \u00e1reas de lazer, recrea\u00e7\u00e3o e turismo, est\u00e9tica da \n\npaisagem, valor espiritual, educa\u00e7\u00e3o e pesquisa (MOTTA, 1997). \n\nO valor de uso indireto (VUI) representa o valor que os indiv\u00edduos atribuem a \n\num recurso ambiental quando o benef\u00edcio do seu uso deriva de fun\u00e7\u00f5es \n\necossist\u00eamicas. Estes valores incluem os benef\u00edcios derivados dos servi\u00e7os que as \n\n\u00e1reas naturais fornecem como aporte aos bens e servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, os \n\nvalores estimados, por exemplo, no controle da eros\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \n\n\u00e1gua, controle clim\u00e1tico, preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, do material gen\u00e9tico entre \n\noutros. Ao inferir estas fun\u00e7\u00f5es ambientais, por exemplo, a uma floresta, a mesma \n\nmant\u00e9m em sua bacia hidrogr\u00e1fica esp\u00e9cies de fauna e flora, realiza a ciclagem de \n\nnutrientes, regulariza o clima e exerce diversas outras fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas vitais para \n\na manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema, e essas, muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o percebidas diretamente \n\npelos indiv\u00edduos (MOTTA, 1997). \n\nO valor de op\u00e7\u00e3o (VO) de um recurso ambiental \u00e9 o valor que o indiv\u00edduo \n\natribui em preservar recursos, que podem estar amea\u00e7ados, para usos diretos e \n\nindiretos no futuro pr\u00f3ximo. Os usos futuros podem ser diretos ou indiretos, como, \n\npor exemplo, o benef\u00edcio advindo de f\u00e1rmacos desenvolvidos com base em \n\npropriedades medicinais ainda n\u00e3o descobertas de plantas existentes nas florestas \n\n(MOTTA, 2006). Se as prefer\u00eancias do consumidor e as disponibilidades futuras s\u00e3o \n\ncertas, o valor de op\u00e7\u00e3o ser\u00e1 zero, estando garantido o seu uso, por\u00e9m, as incertezas \n\nfuturas geram expectativas no presente no consumidor que se declara disposto a \n\n\n\n33 \n \n\npagar algum valor no presente para conservar os recursos naturais a fim de que tenha \n\na op\u00e7\u00e3o de seu uso no futuro (MOTTA, 1997). \n\nAssim, pode-se atribuir um valor atual ao fluxo de utilidades que esse bem \n\nproduzir\u00e1 no futuro. Ainda, um indiv\u00edduo pode valorizar um bem ambiental, mesmo \n\nque n\u00e3o pretenda utilizar seus benef\u00edcios hoje ou no futuro, simplesmente porque ele \n\nconsidera que outro indiv\u00edduo pode utilizar aquele bem. Por exemplo, ser\u00e3o poucos \n\nos indiv\u00edduos no Brasil que pensam utilizar os benef\u00edcios est\u00e9ticos dos monumentos \n\nantigos do Camboja, mas eles valorizam esse bem porque outros indiv\u00edduos no \n\nmundo podem perceber essa utilidade. Dessa forma, esse tipo de valor, que \n\nrepresenta a op\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio futuro ou benef\u00edcio do outro, chama-se valor de \n\nop\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 o valor de n\u00e3o uso (VNU) ou valor de exist\u00eancia (VE) se refere ao valor \n\ndissociado do uso, expressando o valor intr\u00ednseco do uso e refletindo, desta forma, o \n\nseu valor de exist\u00eancia (IBAMA, 2002). Esse valor est\u00e1 dissociado do uso e est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o pessoal em saber que o objeto est\u00e1 l\u00e1, sem que o indiv\u00edduo \n\ntenha vantagem direta ou indireta dessa presen\u00e7a. A atribui\u00e7\u00e3o do valor de exist\u00eancia \n\n\u00e9 derivada de uma posi\u00e7\u00e3o moral, cultural, \u00e9tica ou altru\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos direitos \n\nde exist\u00eancia de esp\u00e9cies n\u00e3o-humanas ou da preserva\u00e7\u00e3o de outras riquezas naturais, \n\nmesmo que estas n\u00e3o representem uso atual ou futuro para o indiv\u00edduo. A \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica para salvamento dos ursos pandas ou das baleias \n\nmesmo em regi\u00f5es em que a maioria das pessoas nunca poder\u00e1 estar ou fazer \n\nqualquer uso de sua exist\u00eancia representa um exemplo deste valor (MOTTA, 2006). \n\nA moderna \u00e9tica considera que todos os seres vivos t\u00eam direito \u00e0 vida e, portanto, \n\nt\u00eam um valor intr\u00ednseco. As gera\u00e7\u00f5es futuras t\u00eam o direito de ter acesso e conhecer \n\nesses bens e esse valor \u00e9 o de exist\u00eancia (ZANQUETI, 2011). \n\n H\u00e1, ainda, na literatura, uma controv\u00e9rsia com rela\u00e7\u00e3o ao valor de exist\u00eancia \n\nrepresentar o desejo do indiv\u00edduo de manter certos recursos ambientais para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras possam usufruir de seus usos diretos e indiretos. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o \n\nconceitual que de certa forma \u00e9 irrelevante na medida em que para a valora\u00e7\u00e3o \n\nambiental o desafio consiste em admitir que os indiv\u00edduos atribuam valor a recursos \n\nmesmo que dele n\u00e3o fa\u00e7am qualquer uso (BRAGA et al., 2003). \n\n\n\n34 \n \n\nAssim pode-se resumir o VERA na seguinte express\u00e3o: \n\nVERA = VU + VNU \n\nOu seja: \n\nVERA = (VUD + VUI + VO) + VE  \n\nonde: \n\n \n\nVERA = valor econ\u00f4mico do recurso ambiental \n\nVUD = Valor de uso direto \n\nVUI = Valor de uso indireto \n\nVO = Valor de op\u00e7\u00e3o \n\nVE = Valor de exist\u00eancia \n\nA Figura 1 a seguir demonstra a decomposi\u00e7\u00e3o VERA. \n\n \nFigura 1 - Decomposi\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f4mico de um recurso ambiental. Fonte: adaptado \n\nMaia, Romeiro e Reydon (2004) \n\nOs usos e n\u00e3o-usos dos recursos ambientais compreendem valores os quais \n\nprecisam ser mensurados para se fazerem op\u00e7\u00f5es entre usos e n\u00e3o-usos diversos e at\u00e9 \n\nmesmos conflitantes, ou seja, quando um tipo de uso ou de n\u00e3o-uso exclui, \n\nnecessariamente, outro tipo de uso ou n\u00e3o-uso (DUBEUX, 1998).   \n\nSe todos os efeitos das atividades de produ\u00e7\u00e3o e consumo n\u00e3o se refletem \n\ndiretamente no mercado, eles n\u00e3o s\u00e3o devidamente ajustados e contribuem para \n\npre\u00e7os distorcidos, que n\u00e3o refletem necessariamente o valor social e real do bem em \n\n\n\n35 \n \n\nquest\u00e3o (PINDYCK e RUBINFELD, 2002). Conseq\u00fcentemente, o VERA n\u00e3o pode \n\nser revelado pelas rela\u00e7\u00f5es de mercado, e, na aus\u00eancia deste, algumas t\u00e9cnicas foram \n\ndesenvolvidas no sentido de se encontrar valores apropriados aos bens e servi\u00e7os \n\noferecidos pelo ambiente. A import\u00e2ncia dos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndecorre n\u00e3o s\u00f3 da necessidade de dimensionar impactos ambientais, internalizando-\n\nos \u00e0 economia, mas tamb\u00e9m de evidenciar custos e benef\u00edcios decorrentes da \n\nexpans\u00e3o da atividade humana (MARQUES e COMUNE, 1996). \n\n2.6.3 \u2013 Principais m\u00e9todos de Valora\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n Neste t\u00f3pico ser\u00e3o explicitados os m\u00e9todos mais utilizados para se valorar o \n\nmeio ambiente. Essa abordagem se torna relevante, pois demonstra as diferentes \n\nutilidades dos m\u00e9todos, bem como justifica a escolha de um m\u00e9todo espec\u00edfico \n\ndentre os existentes. \n\nA teoria econ\u00f4mica do meio ambiente prev\u00ea uma s\u00e9rie de t\u00e9cnicas no campo \n\nde estudo da valora\u00e7\u00e3o ambiental que possibilitariam aproxima\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s \n\nprefer\u00eancias dos poss\u00edveis consumidores dos recursos naturais. Para que sejam feitas \n\ncompara\u00e7\u00f5es de bens n\u00e3o precificados pelo mercado, h\u00e1 que lhes estabelecer um \n\nvalor. Para isso utilizam-se t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o ambiental, que s\u00e3o mediadores da \n\nan\u00e1lise custo-benef\u00edcio aplicadas a quest\u00f5es ambientais (FERNANDEZ e \n\nKUWAHARA, 2005). \n\nDessa forma, as t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o s\u00e3o ferramentas pr\u00e1ticas necess\u00e1rias \n\npara determinar o \u201cvalor total\u201d (econ\u00f4mico, monet\u00e1rio, social e ecol\u00f3gico) de \u00e1reas \n\nnaturais e as fun\u00e7\u00f5es que elas prov\u00eam (TAFURI, 2008). \n\nDiversos s\u00e3o os m\u00e9todos dispon\u00edveis para estimar-se o valor econ\u00f4mico de \n\nbens e servi\u00e7os ambientais e v\u00e1rias s\u00e3o as propostas de classific\u00e1-los. Bateman e \n\nTurner (1992) prop\u00f5em distingui-los pela utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das curvas de demanda \n\nmarshalliana ou hicksiana. Hufschmidt e col. (1983) fazem suas divis\u00f5es de acordo \n\ncom o fato do m\u00e9todo utilizar pre\u00e7os provenientes de mercados reais, de mercados \n\nsubstitutos ou mercados hipot\u00e9ticos. Motta (1997) classifica os m\u00e9todos de maneira \n\nsemelhante aos anteriores, por\u00e9m em duas categorias: m\u00e9todos da fun\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos da fun\u00e7\u00e3o de demanda. J\u00e1 Pearce (1993) afirma que existem \n\nquatro grandes grupos de t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desenvolvidos a um n\u00edvel \n\n\n\n36 \n \n\nsofisticado: \u201cabordagens de mercado convencional\u201d que utilizam os pre\u00e7os de \n\nmercado ou pre\u00e7os sombra como aproxima\u00e7\u00e3o, \u201cfun\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica (ou \n\nfamiliar)\u201d, \u201cm\u00e9todos de pre\u00e7os hed\u00f4nicos\u201d e os \u201cm\u00e9todos experimentais\u201d. Hanley e \n\nSpash (1993) os classificam os m\u00e9todos em forma direta e forma indireta. \n\nA ABNT (NBR 14653 \u2013 2006), tamb\u00e9m segue esta classifica\u00e7\u00e3o e descreve \n\ncomo m\u00e9todos diretos aqueles que utilizam mercados de bens e servi\u00e7os substitutos e \n\ncomplementares ou mercados hipot\u00e9ticos para medir as varia\u00e7\u00f5es de bem-estar \n\ndiretamente da demanda dos indiv\u00edduos pela qualidade ambiental; e em m\u00e9todos \n\nindiretos, que s\u00e3o aqueles que valoram os benef\u00edcios ambientais usando os custos \n\nevitados, relacionados indiretamente com as mudan\u00e7as na qualidade ambiental, sem \n\nestarem diretamente relacionados com uma altera\u00e7\u00e3o de bem-estar, medida pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar ou a receber dos indiv\u00edduos. No entanto, a classifica\u00e7\u00e3o em \n\ndiretos e indiretos pode variar de autor para autor (ORTIZ, 2003). \n\nPode-se observar que n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o universalmente aceito para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o existentes. Alguns procuram obter o valor do \n\nrecurso diretamente sobre as prefer\u00eancias das pessoas, utilizando-se de mercados \n\nhipot\u00e9ticos ou de bens complementares para obter a disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAP) dos \n\nindiv\u00edduos. Outros procuram obter o valor do recurso atrav\u00e9s de uma fun\u00e7\u00e3o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o relacionando o impacto das altera\u00e7\u00f5es ambientais a produtos com pre\u00e7os \n\nno mercado (SILVA, 2003a).  Em comum entre eles, est\u00e1 o fato de todos revelarem e \n\nvalorarem, na verdade, as prefer\u00eancias dos agentes envolvidos, ou pela disposi\u00e7\u00e3o a \n\npagar (DAP), ou pela disposi\u00e7\u00e3o a aceitar uma compensa\u00e7\u00e3o (DAA). Alguns dos \n\nm\u00e9todos s\u00e3o mais utilizados do que os outros em fun\u00e7\u00e3o de sua aplicabilidade \n\n(TIETENBERG, 2000). \n\nN\u00e3o ser\u00e1 discutida qual classifica\u00e7\u00e3o seria a correta, e dessa forma, ser\u00e3o \n\nabordados os m\u00e9todos existentes, apresentando os principais aspetos de cada um \n\ndeles. \n\nCada m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o apresenta suas limita\u00e7\u00f5es na capta\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes tipos de valores do recurso ambiental. A escolha correta deve considerar, \n\nentre outros motivos, o objetivo da valora\u00e7\u00e3o, a efici\u00eancia do m\u00e9todo para o caso \n\nespec\u00edfico e as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para o estudo. No processo de an\u00e1lise devem \n\nestar claras as limita\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, e as conclus\u00f5es restritas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n37 \n \n\ndispon\u00edveis (SILVA, 2003b). Nos par\u00e1grafos seguintes ser\u00e3o descritos os m\u00e9todos \n\nconforme Motta (1997). \n\nAs t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o mais simples e, portanto, amplamente utilizada, s\u00e3o \n\nos m\u00e9todos da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. Para esses, observa-se o valor do recurso \n\nambiental pela sua contribui\u00e7\u00e3o como insumo ou fator na produ\u00e7\u00e3o de outro produto, \n\nou seja, o impacto do uso do recurso ambiental em uma atividade econ\u00f4mica \n\n(MOTTA, 1997).  \n\nUm exemplo de m\u00e9todo que se enquadra nessa classe \u00e9 o M\u00e9todo da \n\nProdutividade Marginal, que atribui valor ao uso da biodiversidade relacionando a \n\nquantidade ou a qualidade de um recurso ambiental diretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de outro \n\nproduto com pre\u00e7o definido de mercado. O papel do recurso ambiental no processo \n\nprodutivo ser\u00e1 representado por uma fun\u00e7\u00e3o dose-resposta, que relaciona o n\u00edvel de \n\nfornecimento do recurso ambiental ao n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o respectivo do produto no \n\nmercado. Essa fun\u00e7\u00e3o mensura o impacto no sistema produtivo, dada uma varia\u00e7\u00e3o \n\nmarginal no fornecimento do bem ou servi\u00e7o ambiental, e a partir desta varia\u00e7\u00e3o, \n\nestima o valor econ\u00f4mico de uso do recurso ambiental (SILVA, 2003b). \n\nO m\u00e9todo de produtividade marginal estima apenas uma parcela dos \n\nbenef\u00edcios ambientais, e os valores tendem a ser subestimados. Esse m\u00e9todo s\u00f3 capta \n\nos valores de usos diretos e indiretos relativos a bens e servi\u00e7os ambientais utilizados \n\nna produ\u00e7\u00e3o. Os valores de exist\u00eancia, como a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies n\u00e3o fazem \n\nparte das estimativas, pois a fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o capta apenas os valores de uso do \n\nrecurso ambiental (MERICO, 1996). \n\nUma variante dos m\u00e9todos de fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo de mercado de \n\nbens substitutos, que \u00e9 usado quando a produtividade marginal do ativo analisado, \n\nassim como a resposta dos seus fluxos de bens e servi\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00f5es no \n\nseu estoque e qualidade \u00e9 de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o (CIRINO, 2005).  A metodologia de \n\nmercado de bens substitutos parte do princ\u00edpio de que a perda de qualidade ou \n\nescassez do bem ou servi\u00e7o ambiental ir\u00e1 aumentar a procura por substitutos na \n\ntentativa de manter o mesmo n\u00edvel de bem estar da popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 dif\u00edcil \n\nencontrar na natureza um recurso que substitua com perfei\u00e7\u00e3o os benef\u00edcios gerados \n\npor outro recurso ambiental. Com esta t\u00e9cnica, estimam-se os gastos incorridos para \n\n\n\n38 \n \n\nevitar o dano ambiental, a produ\u00e7\u00e3o e/ou renda deixada de ser criada, bem como os \n\ngastos feitos diretamente para sanar o impacto ambiental (MOTTA, ORTIZ e \n\nFERREIRA, 1998).  \n\nAinda na categoria de mercado de bens substitutos, enquadram-se os m\u00e9todos \n\nde custos de reposi\u00e7\u00e3o, custos evitados, custos de controle e custos de oportunidade, \n\nque de maneira geral assumem a exist\u00eancia de substitutos privados, que, por \n\napresentarem mercados correlacionados de alguma maneira com determinado ativo \n\nambiental, podem ser utilizados para fornecer uma estimativa do valor econ\u00f4mico \n\ndesse \u00faltimo (SILVA, 2003a). \n\nA segunda classe dos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o, segundo Motta (1997), s\u00e3o os \n\nm\u00e9todos da fun\u00e7\u00e3o de demanda, que partem do princ\u00edpio de que mudan\u00e7as na \n\ndisponibilidade de um recurso ambiental modificam o bem-estar dos indiv\u00edduos. \n\nDessa forma, esses demonstram uma disposi\u00e7\u00e3o a pagar ou a aceitar em rela\u00e7\u00e3o a \n\naltera\u00e7\u00f5es nesse recurso, cujas estimativas seriam utilizadas para obter diretamente o \n\nvalor do ativo ambiental em quest\u00e3o. Nessa classe enquadram-se os m\u00e9todos de \n\nmercados de bens complementares, o m\u00e9todo do custo de viagem, dos pre\u00e7os \n\nhed\u00f4nicos e o m\u00e9todo da valora\u00e7\u00e3o contingente. \n\nOs m\u00e9todos de mercado para bens complementares, da mesma forma que os \n\nm\u00e9todos da fun\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, estimam o valor dos recursos naturais por \n\ninterm\u00e9dio do valor de outros bens e servi\u00e7os com pre\u00e7o no mercado de bens \n\nsubstitutos. Como exemplos de bens complementares, pode-se citar a qualidade da \n\n\u00e1gua do mar que determina o n\u00famero de visitas a uma praia, e a polui\u00e7\u00e3o sonora que \n\ninfluencia o pre\u00e7o das resid\u00eancias em uma regi\u00e3o (MOTTA, 1997)  \n\nO m\u00e9todo de pre\u00e7os hed\u00f4nicos estabelece uma rela\u00e7\u00e3o entre os atributos de \n\num produto e seu pre\u00e7o de mercado. Pode ser aplicado a qualquer tipo de \n\nmercadoria, embora seu uso seja mais freq\u00fcente em pre\u00e7os de im\u00f3veis. Quando se \n\nidentifica a complementaridade, \u00e9 poss\u00edvel mensurar o pre\u00e7o impl\u00edcito do atributo \n\nambiental no pre\u00e7o de mercado quando outros atributos s\u00e3o isolados. Por exemplo, \n\ndiferentes unidades de propriedade imobili\u00e1ria ter\u00e3o diferentes n\u00edveis de atributos \n\nambientais (qualidade do ar, proximidade a um s\u00edtio natural, etc.) e, portanto, se estes \n\natributos s\u00e3o valorados pelos indiv\u00edduos, as diferen\u00e7as de pre\u00e7os das propriedades \n\n\n\n39 \n \n\ndevido \u00e0 diferen\u00e7a de n\u00edvel dos atributos ambientais devem refletir a disposi\u00e7\u00e3o a \n\npagar por suas varia\u00e7\u00f5es. A produtividade marginal impactar\u00e1 diretamente no pre\u00e7o \n\ndas terras produtivas (MOTTA, 1997). \n\nUtilizando o mesmo racioc\u00ednio para uma \u00e1rea residencial, o m\u00e9todo de pre\u00e7os \n\nhed\u00f4nicos sup\u00f5e que as caracter\u00edsticas ambientais ir\u00e3o interferir nos benef\u00edcios dos \n\nmoradores, afetando tamb\u00e9m o pre\u00e7o de mercado das resid\u00eancias (SILVA, 2003a). A \n\ndiferen\u00e7a de pre\u00e7os de propriedades em fun\u00e7\u00e3o de diferentes n\u00edveis de atributos \n\nambientais deve refletir a disposi\u00e7\u00e3o a pagar por varia\u00e7\u00e3o desses atributos (ABAD, \n\n2002). \n\nEsse m\u00e9todo capta valores de uso direto, indireto e de op\u00e7\u00e3o. Para n\u00e3o obter \n\nresultados distorcidos quando se aplicar o m\u00e9todo de pre\u00e7os hed\u00f4nicos, faz-se \n\nnecess\u00e1rio a defini\u00e7\u00e3o dos atributos ambientais com cuidado, de forma a especificar \n\nas varia\u00e7\u00f5es na disponibilidade dos bens ou servi\u00e7os ambientais. Por exemplo, \n\nindiv\u00edduos podem escolher certa propriedade devido \u00e0 qualidade do ar ou por ser \n\npr\u00f3ximo a uma praia, mas com certeza n\u00e3o o far\u00e3o com base em medidas de \n\npoluentes isolados e, sim por percep\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental obtida pelo n\u00edvel de \n\nservi\u00e7os ambientais (MATTOS, 2006). \n\nOutro m\u00e9todo que estima a disposi\u00e7\u00e3o a pagar indireta \u00e9 o Custo de Viagem \n\nque \u00e9 uma das metodologias mais antigas de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Ela \u00e9 utilizada \n\npara valora\u00e7\u00e3o de s\u00edtios naturais de visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Na vis\u00e3o de Maia, Romeiro e \n\nReydon (2004), o m\u00e9todo custo de viagem deriva os benef\u00edcios econ\u00f4micos \n\natribu\u00eddos pela popula\u00e7\u00e3o a um patrim\u00f4nio natural a partir dos gastos efetivos dos \n\nvisitantes para se deslocar at\u00e9 o local, o que inclui transporte, tempo de viagem, taxa \n\nde entrada, hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o, entre outros gastos complementares (MAIA, \n\nROMEIRO e REYDON, 2004). \n\nEste m\u00e9todo estima a demanda por um bem ou servi\u00e7o ambiental (s\u00edtio \n\nnatural) em fun\u00e7\u00e3o da demanda de atividades recreacionais associadas \n\ncomplementarmente ao uso deste recurso. Para se obter maiores informa\u00e7\u00f5es do uso \n\nefetivo dos locais de recrea\u00e7\u00e3o recomenda-se realizar entrevistas com os visitantes na \n\n\u00e1rea de lazer, e os question\u00e1rios devem conter perguntas referentes ao local de estada \n\ndo visitante, dist\u00e2ncia percorrida, cidade onde o visitante possui resid\u00eancia fixa, \n\n\n\n40 \n \n\nfreq\u00fc\u00eancia e custo de viagem das visitas, al\u00e9m de outros dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos, \n\ncomo renda per capta, distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria, perfil de escolaridade. (MATTOS, 2006). \n\nObtidos os dados, calculam-se os custos de viagem relacionando-os (junto com \n\noutros fatores) a uma freq\u00fc\u00eancia de visitas, de modo que uma rela\u00e7\u00e3o de demanda \n\nseja estabelecida. De posse da fun\u00e7\u00e3o de demanda por visitas ao lugar de recrea\u00e7\u00e3o \n\nesta \u00e9, ent\u00e3o, utilizada para estimar o valor de uso desse lugar. \n\nO m\u00e9todo de custo de viagem pode ser utilizado tamb\u00e9m para estimativa de \n\nreceitas relativas a visita\u00e7\u00e3o do parque (s\u00edtio ambiental) e do uso das instala\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais. Esse m\u00e9todo visa captar valores de uso direto e indireto associados a um \n\ndeterminado s\u00edtio natural, e n\u00e3o considera os valores de op\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia atribu\u00eddos \n\npor aquelas pessoas que n\u00e3o s\u00e3o determinantes (MATTOS et al., 2008). \n\nO m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente (MVC) \u00e9 um m\u00e9todo que capta a DAP \n\ndireta na valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \u00e9 aplicado a bens e servi\u00e7os n\u00e3o existentes no \n\nmercado convencional. As pessoas s\u00e3o interrogadas sobre suas disposi\u00e7\u00f5es a pagar \n\npara evitar ou corrigir, ou a receber para aceitar (DAA) a altera\u00e7\u00e3o na provis\u00e3o de \n\num bem e servi\u00e7o ambiental, mesmo que nunca o tenha utilizado antes. O MVC \n\nmensura as prefer\u00eancias do consumidor em situa\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas por meio de \n\nquestion\u00e1rios. Os resultados s\u00e3o tabulados e submetidos a uma an\u00e1lise econom\u00e9trica \n\nde maneira a derivar valores m\u00e9dios dos lances de disposi\u00e7\u00e3o a pagar (SILVA, \n\n2003a). Esse m\u00e9todo ser\u00e1 mais bem detalhado no item \u201eMateriais e M\u00e9todos?, j\u00e1 que \n\nfoi o escolhido para ser aplicado neste estudo. \n\nO Quadro 3 a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o \n\nambiental e os tipos de valor que podem captar. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer, a priori, \n\na preval\u00eancia de um m\u00e9todo em rela\u00e7\u00e3o a outro (ABNT NBR 14653 -2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\nQuadro 3 - Tipos de valores captados pelos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e9todos de Valora\u00e7\u00e3o \nVU \n\nVE \nVUD VUI VO \n\nM\u00e9todos da \n\nfun\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o \n\nProdutividade Marginal     \n\nMercado de Bens \n\nSubstitutos \n\nCustos Evitados     \n\nCustos de Controle     \n\nCustos de Reposi\u00e7\u00e3o     \n\nCustos de Oportunidade     \n\nM\u00e9todos da \n\nfun\u00e7\u00e3o da \n\ndemanda \n\nDAP Indireta \nCusto de Viagem     \n\nPre\u00e7os Hed\u00f4nicos     \n\nDAP Direta Avalia\u00e7\u00e3o Contingente     \n\nVU = Valor Uso; VUD = Valor Uso Direto; VUI = Valor Uso Indireto; VO = Valor Op\u00e7\u00e3o; VE = \n\nValor Exist\u00eancia - Adaptado de MAIA, ROMEIRO e REYDON (2004). \n\n \n\n2.6.3.1 \u2013 O M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o de Contingente (MVC) \n\nO MVC est\u00e1 alicer\u00e7ado na teoria neocl\u00e1ssica e do bem-estar e parte do \n\nprinc\u00edpio de que o indiv\u00edduo \u00e9 racional no processo de escolha, maximizando sua \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, dados o pre\u00e7o do recurso natural e a sua restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, sendo, \n\nportanto, fun\u00e7\u00e3o de fatores socioecon\u00f4micos (MOTTA, 1997) \n\nA base te\u00f3rica do m\u00e9todo est\u00e1 nas prefer\u00eancias do consumidor, via fun\u00e7\u00e3o de \n\nutilidade individual. O c\u00e1lculo do valor econ\u00f4mico a partir de fun\u00e7\u00f5es de utilidade \n\npode ser feito atrav\u00e9s dos conceitos de disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAP) e disposi\u00e7\u00e3o a \n\nreceber compensa\u00e7\u00e3o (DAA) e/ou pelas medidas de excedente do consumidor \n\n(marshalliana) ou medidas de compensa\u00e7\u00e3o hicksianas. Ser\u00e3o utilizados os conceitos \n\nutilizados Freeman III (1993) para formaliza\u00e7\u00e3o do conceito de medidas de \n\nexcedente para ativos ambientais. \n\nA Figura 2 apresenta que um individuo possa decidir suas op\u00e7\u00f5es de consumo \n\nentre dois bens, simbolizados por Q e X. Q refere-se a um fluxo de servi\u00e7os \n\nfornecidos por um ativo ambiental qualquer, de acordo com a sua atual \n\ndisponibilidade e qualidade. Ao se analisar um recurso ambiental, que se apresenta \n\ncomo um bem publico devido as suas caracter\u00edsticas peculiares, tem-se que o pre\u00e7o \n\ndo fluxo de servi\u00e7os (r) que ele fornece e zero. X \u00e9 um bem numer\u00e1rio e est\u00e1 \n\nrepresentando a renda dispon\u00edvel de um consumidor (M) para a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos privados produzidos pelo sistema econ\u00f4mico, que apresentam pre\u00e7os \n\n\n\n42 \n \n\npositivos P. Pelo fato de r ser zero, a restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria ser\u00e1 uma linha horizontal \n\nno n\u00edvel de renda M. \n\nPrimeiro, o consumidor est\u00e1 no ponto A, e obt\u00e9m o n\u00edvel de utilidade U0 dado \n\npelo fluxo de servi\u00e7os q0 do ativo ambiental Q. O consumo de bens privados possui \n\nvalor total despedido equivalente \u00e0 renda M. Considerando que Q n\u00e3o \u00e9 um bem \n\n\u201cmal\u201d, o consumidor escolheria ter maior quantidade deste, passando a desfrutar do \n\nfluxo de servi\u00e7os q1, se lhe fosse oferecida tal oportunidade. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o \n\nconsumidor alcan\u00e7a n\u00edvel de utilidade mais elevado U1, e desloca-se do ponto A para \n\nB. Como r \u00e9 igual a zero, a disponibilidade de renda para adquirir os bens privados \n\nna economia n\u00e3o \u00e9 alterada. \n\n \nFigura 2 \u2013 Excedente compensat\u00f3rio e equivalente para um aumento em \n\nQ, considerando-se como zero o pre\u00e7o do ativo ambiental em an\u00e1lise. \n\nFonte: FREEMAN III (1993) \n\n \nSeguindo os conceitos de medidas de excedente de Hicks, tem-se que o EC \n\npara este caso \u2013 segmento BC \u2013 seria o valor m\u00e1ximo que o consumidor estaria \n\ndisposto a pagar (DAP) para ter acesso a um maior fluxo de servi\u00e7os ambientais em \n\nfun\u00e7\u00e3o do aumento da disponibilidade e, ou, da melhoria da qualidade do ativo \n\nambiental analisado. Isso porque, nessa situa\u00e7\u00e3o (ponto C), o consumidor estaria \n\ndesfrutando do mesmo n\u00edvel de utilidade inicial do ponto A. No EE, representado \n\npelo segmento AD, est\u00e1 indicada a compensa\u00e7\u00e3o m\u00ednima que o consumidor \n\nnecessitaria para abdicar da quantidade mais elevada de Q, pois nessa situa\u00e7\u00e3o (ponto \n\nD) estaria desfrutando do mesmo n\u00edvel de utilidade que alcan\u00e7aria caso tivesse \n\nacesso a q1 com M constante (ponto B) (FREEMAN III, 1993). \n\n\n\n43 \n \n\nO MVC busca extrair a DAP (ou DAA) por uma mudan\u00e7a no n\u00edvel do fluxo \n\ndo servi\u00e7o ambiental de uma amostra de consumidores atrav\u00e9s de questionamento \n\ndireto, supondo um mercado hipot\u00e9tico cuidadosamente estruturado. E partindo \n\ndessas medidas de DAP, em princ\u00edpio, pode-se estimar as quatro medidas de bem-\n\nestar hicksianas de acordo com as peculiaridades do recurso ambiental objeto de \n\nvalora\u00e7\u00e3o e obter a curva de demanda de mercado pelo bem ou servi\u00e7o \n\n(NOGUEIRA, MEDEIROS, ARRUDA, 2000). \n\nO MVC faz uso de consultas estat\u00edsticas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para captar diretamente \n\nos valores individuais de uso e n\u00e3o-uso atribu\u00eddos a um recurso natural. O m\u00e9todo \n\nconsiste na elabora\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio hipot\u00e9tico, a partir do qual s\u00e3o aplicados \n\nquestion\u00e1rios de pesquisa informando devidamente o entrevistado sobre os atributos \n\ndo recurso a ser avaliado e interrogando o mesmo sobre sua disposi\u00e7\u00e3o a pagar \n\n(DAP) pela manuten\u00e7\u00e3o e/ou por uma melhoria na provis\u00e3o de um bem ou servi\u00e7o \n\nambiental, como tamb\u00e9m, pela manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de ativos \n\nnaturais, ou a disposi\u00e7\u00e3o a aceitar (DAA) para aceitar uma piora em sua provis\u00e3o. A \n\nDAP (ou DAA) \u00e9 uma maneira de revelar as prefer\u00eancias das pessoas em valores \n\nmonet\u00e1rios, e a estimativa dos benef\u00edcios totais gerados pelo recurso ambiental ser\u00e1 \n\ndada pela agrega\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias individuais da popula\u00e7\u00e3o. (MAIA, ROMEIRO \n\ne REYDON, 2004). \n\nO cen\u00e1rio \u00e9 parte fundamental no processo da capta\u00e7\u00e3o da DAP ou DAA do \n\nentrevistado. O cen\u00e1rio deve conter uma detalhada descri\u00e7\u00e3o do bem avaliado e \n\nsempre preceder as quest\u00f5es que ir\u00e3o captar a DAP do entrevistado. Elas devem ser \n\nexpostas em detalhes, mas n\u00e3o diretamente, para que a pessoa se sinta livre para \n\nrejeitar qualquer parte da informa\u00e7\u00e3o em qualquer momento da entrevista (PUGAS, \n\n2006).  \n\nEmbora o formato DAA seja teoricamente consistente, ele \u00e9 pouco \n\nempregado pois costuma causar uma superestima\u00e7\u00e3o do recurso avaliado. A grande \n\nmaioria dos resultados emp\u00edricos encontrados na literatura mostra que o valor da \n\nDAA \u00e9 significativamente superior a DAP. No m\u00e9todo de DAA tamb\u00e9m costumam \n\nser mais freq\u00fcentes as respostas de protesto e valores nulos. (MAIA, ROMEIRO e \n\nREYDON, 2004). \n\n\n\n44 \n \n\nAs formas de avalia\u00e7\u00e3o de bens/servi\u00e7os naturais em mercados contingentes \n\ns\u00e3o caracterizadas por meio de cinco est\u00e1gios inter-relacionados (de HANLEY; \n\nSHOGREN; WHITE apud MOTTA, 1997), conforme representado na Figura 3. \n\n \n\nFigura 3- Est\u00e1gios recomendados para aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente. Fonte: \n\nAdaptado de Hanley; Shogren; White (1997), apud Motta (2001). \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\nMitchell e Carson (1989) destacaram tamb\u00e9m que, um question\u00e1rio elaborado \n\npara aplica\u00e7\u00e3o do MVC deve conter tr\u00eas elementos: descri\u00e7\u00e3o minuciosa do ativo ou \n\nservi\u00e7o ambiental avaliado, assim como as circunst\u00e2ncias que alteram a sua \n\ndisponibilidade ou qualidade; estrutura\u00e7\u00e3o adequada que permita ao entrevistado \n\nrevelar um valor representativo de sua DAP ou DAA verdadeira; e informa\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas que permitam identificar a percep\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos quanto a \n\nproblem\u00e1tica ambiental em an\u00e1lise. \n\nA justificativa para a MVC ser um dos m\u00e9todos mais utilizados para \n\nvalora\u00e7\u00e3o se deve, primeiramente, ao fato de que, conforme destaca Motta (1997), \n\natualmente \u00e9 o \u00fanico capaz de obter estimativas dos valores de exist\u00eancia dos \n\natributos ambientais. Isso porque o valor de exist\u00eancia n\u00e3o se revela por meio da \n\ncomplementaridade ou substitui\u00e7\u00e3o a um bem privado, dado que esse valor n\u00e3o esta \n\nligado ao uso do recurso ambiental, mas sim ao simples fato de tal ativo existir. \n\nSegundo, porque, conforme Silva (2003b), o MVC apresenta-se muito bem \n\nestruturado pela teoria econ\u00f4mica, especificamente pela teoria microecon\u00f4mica do \n\nconsumidor e do bem-estar. Outra vantagem do MVC \u00e9 que os outros m\u00e9todos de \n\nvalora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de bens e servi\u00e7os ambientais muitas vezes mensuram coisas \n\ndistintas, j\u00e1 a valora\u00e7\u00e3o contingente consegue captar o VERA. Ou seja, enquanto o \n\nM\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o Contingente \u00e9 capaz, do ponto de vista te\u00f3rico, de mensurar \n\nvalores de uso e n\u00e3o-uso, o m\u00e9todo baseado no custo de viagem, por exemplo, capta \n\napenas os valores de uso (BRANDLI et al., 2006). \n\nRessalta-se que ocorreram grandes avan\u00e7os metodol\u00f3gicos na aplica\u00e7\u00e3o do \n\nMVC, desde os primeiros trabalhos com esse m\u00e9todo, que consistiram em: \n\ndesenvolvimento de cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos que procuram minimizar, tanto quanto \n\nposs\u00edvel, a ocorr\u00eancia de vieses na obten\u00e7\u00e3o das medidas de interesse; cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas formas de elicia\u00e7\u00e3o; e abordagens e modelos econom\u00e9tricos alternativos para a \n\nan\u00e1lise de dados e o c\u00e1lculo das medidas de bem estar (FREEMAN III, 1993). \n\nNo mesmo sentido, o MVC tem a vantagem, em rela\u00e7\u00e3o a qualquer outro \n\nm\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o, de que pode ser aplicado em espectro de bens ambientais \n\namplo (PUGAS, 2006). O M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente visando mensurar a \n\nestimativa de benef\u00edcios oriundos de uma extensa variedade de bens p\u00fablicos t\u00eam \n\n\n\n46 \n \n\nsido registrado em in\u00fameros trabalhos, contribuindo assim para a aceitabilidade do \n\nm\u00e9todo (SOUSA e MOTA, 2006). \n\nAs diversas aplica\u00e7\u00f5es est\u00e3o distribu\u00eddas, dentre outros, nos seguintes \n\nestudos: \n\n- Sistema de abastecimento de \u00e1gua e esgoto; \n\n- Lazer, recrea\u00e7\u00e3o e turismo; \n\n- Prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, manguezais, cerrados, \u00e1reas lagunares e esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas; \n\n- Manuten\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; \n\n- An\u00e1lise de impactos sobre a sa\u00fade humana; \n\n- Servi\u00e7os ambientais b\u00e1sicos: potabilidade de \u00e1gua e disposi\u00e7\u00e3o do lixo; \n\n- Melhoria da qualidade do ar e de \u00e1reas costeiras (SOUSA e MOTA, 2006). \n\nDiversos organismos governamentais consideram o m\u00e9todo como uma fonte \n\nde obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que podem orientar nas decis\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nvoltadas para as quest\u00f5es ambientais. O MVC tem sido utilizado para obter a \n\nestimativa de benef\u00edcios econ\u00f4micos e a viabilidade de projetos desenvolvidos por \n\nagentes financeiros internacionais, a exemplo do Banco Internacional para a \n\nReconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (BIRD) e o Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento (BID), devido \u00e0 sua simplicidade, flexibilidade e ao embasamento \n\nda teoria econ\u00f4mica para a sua aplica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a valora\u00e7\u00e3o contingente \n\nfreq\u00fcentemente est\u00e1 sendo aplicado para fundamentar as penalidades judiciais \n\nquando da compensa\u00e7\u00e3o de danos causados por desastres ambientais \u00e0 sociedade, \n\nassim como os custos de recupera\u00e7\u00e3o de ecossistemas afetados (MAY, VEIGA \n\nNETO e POZO, 2000). \n\nUma das limita\u00e7\u00f5es deste m\u00e9todo est\u00e1 em captar valores ambientais que \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o entendem, ou mesmo desconhecem. Se as pessoas questionadas nas \n\npesquisas sobre sua disposi\u00e7\u00e3o a pagar s\u00e3o capazes de entender claramente a \n\nvaria\u00e7\u00e3o ambiental que est\u00e1 sendo apresentada, ent\u00e3o este m\u00e9todo pode ser \n\nconsiderado ideal.  O m\u00e9todo valora\u00e7\u00e3o de contingente \u00e9 baseado em mercados \n\nhipot\u00e9ticos, o que pode levar a valores que n\u00e3o refletem as verdadeiras prefer\u00eancias.  \n\nComo n\u00e3o se trata de um mercado real, os indiv\u00edduos poder\u00e3o concluir que n\u00e3o \n\nsofrer\u00e3o com custos porque s\u00e3o simula\u00e7\u00f5es, diferentemente de quando o indiv\u00edduo \n\n\n\n47 \n \n\nerra o valor dado a um bem num mercado real onde ter\u00e1 de arcar com este erro \n\n(TAUCHEN e BRANDLI, 2006). \n\nDiante do exposto, a justificativa para a escolha do MVC como o m\u00e9todo de \n\nvalora\u00e7\u00e3o utilizado no presente estudo se deve, primeiramente, ao fato de que, \n\nconforme destaca Motta (1997), este \u00e9 o \u00fanico mecanismo com potencial para captar \n\no valor de exist\u00eancia do bem. Isso porque este \u00faltimo n\u00e3o se revela atrav\u00e9s da \n\ncomplementaridade ou substitui\u00e7\u00e3o a um bem privado, dado que esse valor n\u00e3o esta \n\nligado ao uso do recurso ambiental, mas sim ao simples fato de tal ativo existir.  \n\nEm segundo lugar, conforme destaca Silva (2003b), o MVC apresenta-se \n\nmuito bem estruturado pela teoria econ\u00f4mica, especificamente pela teoria \n\nmicroecon\u00f4mica do consumidor e do bem-estar. \n\nNo presente estudo, a aplica\u00e7\u00e3o do MVC seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es do Painel \n\ndo National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA, 1989 apud HANLEY \n\ne SPASH, 1993), que reconhece a validade do m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente, \n\ndesde que tomados, entre outros, os seguintes cuidados: adotar amostra \n\nprobabil\u00edstica; evitar respostas nulas; realizar entrevistas pessoais; treinar os \n\nentrevistadores para serem neutros; oferecer informa\u00e7\u00e3o adequada sobre o \n\nbem/servi\u00e7o alvo da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo; administrar o tempo de pesquisa, para \n\nevitar perda de acuidade das respostas; incluir outras vari\u00e1veis explicativas \n\nrelacionadas com o uso do recurso; adotar op\u00e7\u00f5es que substituem a medida \n\nmonet\u00e1ria a ser estimada, usando, por esse motivo, a Disposi\u00e7\u00e3o a Pagar (DAP), ao \n\ninv\u00e9s da Disposi\u00e7\u00e3o a Aceitar (DAA), e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados completos, com \n\ndesenho da amostra, question\u00e1rio, m\u00e9todo estimativo e base de dados dispon\u00edvel \n\n(HANLEY e SPASH, 1993). \n\n2.6.3.1.1 - Vieses estimativos do MVC \n\nDe acordo com Mitchell e Carson (1989), podem aparecer vieses em uma \n\naplica\u00e7\u00e3o do MVC. Os principais vieses ser\u00e3o descritos a seguir. \n\nO vi\u00e9s estrat\u00e9gico est\u00e1 relacionado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de pagamento e \u00e0s suas perspectivas quanto \u00e0 provis\u00e3o do bem em \n\nquest\u00e3o. Se o entrevistado tiver a sensa\u00e7\u00e3o de que realmente pagar\u00e1 o valor por ele \n\ncitado na pesquisa, tender\u00e1 a responder valores abaixo de suas verdadeiras \n\n\n\n48 \n \n\nprefer\u00eancias. Isto decorre do fato de que o usufruto dos bens ambientais, em muitos \n\ncasos, n\u00e3o est\u00e1 vinculado ao pagamento, ou seja, a partir do momento que algu\u00e9m \n\npagou pelo bem ambiental, pode ser extremamente dif\u00edcil, ou imposs\u00edvel, a exclus\u00e3o \n\ndo consumo de outras pessoas. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo, partindo do \n\npressuposto que outros estar\u00e3o dispostos a pagar o suficiente para garantir a provis\u00e3o \n\ndo bem, tende a ter um comportamento de carona, estipulando, assim, sua DAP \n\nabaixo do valor real. Outra forma de vi\u00e9s estrat\u00e9gico ocorre quando o indiv\u00edduo sente \n\nque, ao inv\u00e9s do pre\u00e7o estar vinculado a sua \"verdadeira\" DAP, a sua resposta poder\u00e1 \n\ninfluenciar a decis\u00e3o sobre provis\u00e3o do bem, mas n\u00e3o sofrer\u00e1 os custos associados a \n\nela. Neste caso, poder\u00e1 revelar valores elevados quanto a sua DAP e, assim, garantir \n\no aumento no bem-estar conseq\u00fcente da provis\u00e3o daquele bem ambiental. Com vistas \n\na minimizar a ocorr\u00eancia do comportamento estrat\u00e9gico, recomenda-se aten\u00e7\u00e3o com \n\na estrutura das perguntas para que estas n\u00e3o sejam indutoras desse comportamento \n\n(MOTTA, 1997).  \n\nO vi\u00e9s do entrevistador est\u00e1 relacionado ao fato de que, dependendo da \n\nmaneira de agir ou da apar\u00eancia do entrevistador, os entrevistados podem se sentir \n\ndesencorajados a oferecer valores baixos, mesmo que estes representem as suas \n\nverdadeiras DAPs ou DAAs. Conforme destacou Motta (1997), quando o \n\nentrevistador descreve o ativo ambiental como algo moralmente desejado ou \n\napresenta-se extremamente educado ou atraente, o entrevistado tende a oferecer \n\nlances altos para impressionar ou se mostrar inibido a propor lances baixos. \n\nEntretanto, se o entrevistador apresenta-se mal arrumado ou n\u00e3o se comunica bem, \n\nos entrevistados podem se desinteressar pela pesquisa. Alternativas como, por \n\nexemplo, pesquisas por telefone ou por correio resultam em outros problemas, tais \n\ncomo, vi\u00e9s hipot\u00e9tico ou baixo retorno dos question\u00e1rios, respectivamente. Portanto, \n\nrecomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistadores profissionais que por treinamento e \n\nexperi\u00eancia podem apresentar-se de forma neutra mais facilmente, atendo-se ao \n\nestritamente apresentado no question\u00e1rio, o qual, inclusive, dever\u00e1 oferecer ao \n\nentrevistado alternativas de respostas previamente preparadas (DUBEUX, 1998). \n\nQuanto ao vi\u00e9s do ponto de partida, este ocorre quando o primeiro lance \n\nproposto acaba por influenciar significativamente o lance final. O valor inicial de um \n\nformato referendo ou de um jogo de leil\u00e3o pode influenciar a valoriza\u00e7\u00e3o final, \n\n\n\n49 \n \n\ncausando superestima\u00e7\u00e3o caso seja apresentado um valor muito alto, ou \n\nsubestima\u00e7\u00e3o caso o valor apresentado seja muito baixo (MOTTA, 1997). Este vi\u00e9s \n\nest\u00e1 associado ao uso do m\u00e9todo referendum, podendo ser minimizado por \n\ninterm\u00e9dio do uso de cart\u00f5es de pagamento, situa\u00e7\u00e3o em que o entrevistado escolhe \n\num lance entre v\u00e1rios apresentados numa escala de valores dada. Este m\u00e9todo pode, \n\nno entanto, resultar no chamado \"ancoramento\" (vincula\u00e7\u00e3o a priori) da resposta \u00e0 \n\nescala sugerida no cart\u00e3o. Para minimizar este vi\u00e9s, h\u00e1 que se estimar da forma mais \n\nprecisa poss\u00edvel os pontos m\u00e1ximos e m\u00ednimos da DAP ou DAA de maneira que o \n\nmenor lance apresentado seja aquele que ser\u00e1 aceito por todos e o maior seja \n\nrejeitado por todos (DUBEUX, 1998). \n\nO vi\u00e9s de variedade acontece quando o entrevistado ao revelar a verdadeira \n\nmedida, fica condicionado aos valores propostos na pesquisa, como no caso da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de cart\u00f5es de pagamento ou jogos de leil\u00e3o. O vi\u00e9s de rela\u00e7\u00e3o \n\nsurge quando o ativo ambiental est\u00e1 ligado a outro bem p\u00fablico ou privado, e acaba \n\ninfluenciando as respostas do entrevistado. O vi\u00e9s de import\u00e2ncia aparece quando o \n\nentrevistado deduz que o bem ambiental apresenta valor consider\u00e1vel, j\u00e1 que est\u00e1 \n\nsendo realizados gastos e pesquisa para determinar o valor do bem. Ligado ao vi\u00e9s \n\ncitado anteriormente, tem-se o vi\u00e9s de posi\u00e7\u00e3o, que surge quando a ordem em que \n\ns\u00e3o feitas as quest\u00f5es de valora\u00e7\u00e3o, sobre n\u00edveis distintos de um bem ambiental, \n\ninfluencia o entrevistado na forma como esses n\u00edveis devem ser valorados (CIRINO, \n\n2005). \n\nO vi\u00e9s hipot\u00e9tico considera que mercados criados hipoteticamente podem \n\ngerar valores que n\u00e3o correspondem a reais prefer\u00eancias individuais tendo em vista \n\nque se tratam de simula\u00e7\u00f5es. No entanto, encontram-se valores muito pr\u00f3ximos entre \n\nDAP de mercados hipot\u00e9ticos e simula\u00e7\u00f5es de mercado onde h\u00e1 transa\u00e7\u00e3o real em \n\ndinheiro. O mesmo n\u00e3o ocorre com DAA, cujos testes revelaram menor similitude \n\nentre DAA hipot\u00e9tica e DAA real, atribuindo-se tal diferen\u00e7a \u00e0 pouca experi\u00eancia \n\ndos entrevistados com mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o por redu\u00e7\u00f5es em seu padr\u00e3o de \n\nbem-estar. Recomenda-se, para minimiza\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s hipot\u00e9tico, a utiliza\u00e7\u00e3o sempre \n\nque poss\u00edvel de DAP e n\u00e3o de DAA, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios plaus\u00edveis que \n\ninspirem credibilidade (DUBEUX, 1998). \n\n\n\n50 \n \n\nO vi\u00e9s \u201cparte-todo\u201d considera que as quest\u00f5es ambientais s\u00e3o capazes de \n\nsensibilizar as pessoas que tenha uma vis\u00e3o adquirida sobre a natureza est\u00e1 associada \n\na cren\u00e7as morais, filos\u00f3ficas e religiosas. Essa caracter\u00edstica faz com que surja o \n\nchamado problema da Parte-Todo, onde o entrevistado tende a interpretar a oferta \n\nhipot\u00e9tica de um bem ambiental espec\u00edfico, apresentado na entrevista, como algo \n\nmais abrangente. Trata-se da dificuldade de distinguir o bem espec\u00edfico (a \u201cparte\u201d) de \n\num conjunto mais amplo de bens (do \u201ctodo\u201d). Neste sentido, o problema se manifesta \n\nquando a agrega\u00e7\u00e3o dos valores referentes \u00e0 DAP de um indiv\u00edduo, obtida em v\u00e1rias \n\naplica\u00e7\u00f5es da valora\u00e7\u00e3o contingente para distintos bens, expressa um valor maior que \n\no total da renda deste dispon\u00edvel para melhoria dos bens e servi\u00e7os ambientais em \n\ngeral (MOTTA, 1997). \n\nO vi\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o pode surgir em fun\u00e7\u00e3o da forma como \u00e9 conduzida a \n\napresenta\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio das quest\u00f5es relativas ao bem que se est\u00e1 estudando, como \n\ntamb\u00e9m \u00e0 qualidade da informa\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o da natureza hipot\u00e9tica do m\u00e9todo, \n\ninforma\u00e7\u00f5es detalhadas com o uso de recursos visuais, podem facilitar o \n\nentendimento do que se pretende valorar e, dessa forma, reduzir a sua influ\u00eancia \n\n(SOUSA e MOTA, 2006). \n\nO vi\u00e9s do ve\u00edculo (ou instrumento) de pagamento pode ocorrer em raz\u00e3o da \n\nescolha do ve\u00edculo de pagamento. Por exemplo, os indiv\u00edduos podem preferir pagar \n\numa taxa X para entrar em um parque, a um aumento X em impostos. A alternativa \u00e9 \n\nescolher uma forma que tenha semelhan\u00e7a com sistemas utilizados em situa\u00e7\u00f5es \n\nsimilares reais (DUBEUX, 1998). \n\nO vi\u00e9s da obedi\u00eancia (ou caridade) se manifesta pelo constrangimento das \n\npessoas em manifestar uma posi\u00e7\u00e3o negativa para uma a\u00e7\u00e3o considerada socialmente \n\ncorreta, embora n\u00e3o o fizessem se a situa\u00e7\u00e3o fosse real. No m\u00e9todo referendo com \n\nacompanhamento, por exemplo, o entrevistado tema tend\u00eancia a aceitar todos os \n\nvalores subseq\u00fcentes para manter uma disposi\u00e7\u00e3o manifestada anteriormente. Uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o mecanismos que forjem o comprometimento real do entrevistado \n\ncomo, por exemplo, um termo de compromisso assinado (MOTTA, 1997). \n\nO vi\u00e9s da subaditividade ocorre quando a DAP para o conjunto de servi\u00e7os \n\nambientais \u00e9 inferior \u00e0 DAP para os mesmos servi\u00e7os se fossem apresentados em \n\n\n\n51 \n \n\nseparado e decorre das possibilidades de substitui\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios servi\u00e7os em \n\nquest\u00e3o. Este problema pode ser superado na elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio que \n\nexplicite tais possibilidades de substitui\u00e7\u00e3o, quando a decis\u00e3o for favor\u00e1vel \u00e0 \n\nmensura\u00e7\u00e3o de valores relativos \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de disponibilidade em separado \n\n(DUBEUX, 1998). \n\nO vi\u00e9s da seq\u00fcencia de agrega\u00e7\u00e3o acontece quando a medida de DAP ou \n\nDAA de certo bem ou servi\u00e7o ambiental varia se mensurada antes ou depois de \n\noutras medidas de outros bens ou servi\u00e7os que podem ser seus substitutos. Para \n\ncontornar este problema, o deve-se julgar um crit\u00e9rio que defina a seq\u00fcencia de \n\nmensura\u00e7\u00e3o, de acordo com sua possibilidade de ocorr\u00eancia, ou especificar com \n\nclareza no question\u00e1rio, que outros recursos ambientais substitutos continuar\u00e3o em \n\ndisponibilidade (MOTTA, 1997). \n\nComo as t\u00e9cnicas de valora\u00e7\u00e3o ambiental constituem-se em um ramo \n\nrelativamente recente da teoria econ\u00f4mica, as criticas e obje\u00e7\u00f5es ao MVC n\u00e3o \n\ninvalidam o m\u00e9todo. Pelo contr\u00e1rio, estas motivam o cada vez mais o \n\ndesenvolvimento de pesquisas no intuito de aprimora as t\u00e9cnicas, visando ao seu \n\naperfei\u00e7oamento (CIRINO, 2005).  \n\n2.6.4 - Valora\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nDiversos estudos t\u00eam utilizado a valora\u00e7\u00e3o em \u00e1reas destinadas ao lazer, \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e turismo buscando, principalmente estimar os benef\u00edcios proporcionados \n\npor estes ativos aos usu\u00e1rios, revelar o pre\u00e7o do bilhete de entrada, e obter a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar para preservar os elementos naturais ou manter as suas fun\u00e7\u00f5es \n\n(SOUSA e MOTA, 2006). \n\nAs \u00e1reas naturais protegidas possuem grande potencial de fornecer servi\u00e7os \n\nambientais, mas raramente recebem contrapartidas financeiras por isso. A \n\npossibilidade de esquemas de pagamentos por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos que \n\ndirecionem recursos para essas \u00e1reas pode significar uma contribui\u00e7\u00e3o efetiva para a \n\ngest\u00e3o das \u00e1reas protegidas, uma vez que a maioria delas passa por dificuldades \n\nfuncionais devido \u00e0 falta de recursos financeiros. Nesse contexto, a Lei 9.985/2000, \n\nque regulamenta o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, \n\ndefine instrumentos de pagamentos por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos que, quando forem \n\n\n\n52 \n \n\ndevidamente regularizados e desenvolvidos, poder\u00e3o contribuir significativamente \n\npara a melhoria do SNUC (GELUDA e YOUNG, 2005). \n\nNeste mesmo sentido, a valora\u00e7\u00e3o de \u201cbens e servi\u00e7os ambientais\u201d em \n\nunidades compar\u00e1veis aos \u201cbens e servi\u00e7os econ\u00f4micos\u201d, surge como uma estrat\u00e9gia \n\nfundamental para que os mesmos sejam efetivamente incorporados nas decis\u00f5es \n\npol\u00edticas e nas an\u00e1lises econ\u00f4micas dos diversos projetos de desenvolvimento \n\n(CONSTANZA, 1997). Embora existam ainda muitos obst\u00e1culos para a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nvalores monet\u00e1rios a determinados \u201cbens e servi\u00e7os ambientais\u201d, que v\u00e3o desde \n\nobje\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e morais a limita\u00e7\u00f5es, principalmente metodol\u00f3gicas, um \n\nconsider\u00e1vel progresso tem sido obtido nas v\u00e1rias \u00e1reas de estudo economia do meio \n\nambiente, economia-ecol\u00f3gica, entre outras (OBARA, 1999). \n\nUm dos mais importantes documentos ambientais, a Conven\u00e7\u00e3o sobre \n\nDiversidade Biol\u00f3gica (CDB) em 1992 (Rio-92), reconhece que a conserva\u00e7\u00e3o e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade possuem valores econ\u00f4micos, sociais e ambientais, e \n\ndestaca a necessidade e a import\u00e2ncia de utilizar instrumentos econ\u00f4micos na gest\u00e3o \n\nda conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Conhecer estes valores significa garantir que a \n\nvari\u00e1vel ambiental tenha peso efetivo nas tomadas de decis\u00f5es em pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nna \u00e1rea ambiental (MALTA, COSTA e COSTA, 2010). \n\nGrandes esfor\u00e7os t\u00eam sido empreendidos no sentido de se medir, em termos \n\necon\u00f4micos, os benef\u00edcios socioambientais que as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o geram. \n\nNos pa\u00edses que adotam pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, principalmente no \n\nprimeiro mundo, torna-se cada vez mais comum a estima\u00e7\u00e3o do valor econ\u00f4mico \n\nassociado aos servi\u00e7os ambientais de \u00e1reas naturais preservadas. Nesses pa\u00edses a \n\nvalora\u00e7\u00e3o permite ao contribuinte identificar a contrapartida em termos de gastos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios exigidos para a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. Tamb\u00e9m, a valora\u00e7\u00e3o indica \n\naos gestores ambientais que possuem recursos limitados, quais s\u00e3o as prioridades da \n\nsociedade, permitindo um melhor controle e gerenciamento das demandas (ORTIZ et \n\nal, 2001). \n\nPor\u00e9m, apesar da maior parte dos recursos naturais importantes para o mundo \n\nestarem em pa\u00edses em desenvolvimento, poucos estudos de valora\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizados \n\nnessas regi\u00f5es (HADKER et al, 1997).  \n\n\n\n53 \n \n\nNo Quadro 4, Salgado (2000) considera que alguns dos benef\u00edcios das \u00e1reas \n\nprotegidas adv\u00eam do uso direto do recurso (produtos que podem ser consumidos \n\ndiretamente), e podem ser valorados conforme os pre\u00e7os de mercado, como, por \n\nexemplo, extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Outros, como os usos recreativos, dependem da \n\nexplora\u00e7\u00e3o humana nas \u00e1reas protegidas, e podem, tamb\u00e9m, ser valorados de \n\ndiferentes formas. \n\nQuadro 4 \u2013 Valor total dos recursos naturais para \u00e1reas protegidas \n\nValores de Uso Valores de N\u00e3o-uso \n\nValores de Uso \n\nDireto \n\nValores de Uso \n\nIndireto \n\nValores de \n\nOp\u00e7\u00e3o \nValores de heran\u00e7a Valores de exist\u00eancia \n\nRecrea\u00e7\u00e3o \nServi\u00e7os do \n\nEcossistema \n\nInforma\u00e7\u00f5es \n\nfuturas \n\nValores utiliz\u00e1veis e \n\nn\u00e3o utiliz\u00e1veis \n\ncomo legado \n\nBiodiversidade \n\nColheita \nEstabiliza\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica \n\nUsos futuros \n\n(indireto e \n\ndireto) \n \n\nValores ritual\u00edsticos \n\nou espirituais \n\nCombust\u00edvel \n\nmadeira \n\nControle de \n\nEnchentes \n\n \n\n \n\nCultura \n\n \n\nAgricultura \nProte\u00e7\u00e3o de \n\nnascentes  \n\nValores de \n\ncomunidade \n\nColheita gen\u00e9tica Sequestro de carbono \n \n\nPaisagens \n\nEduca\u00e7\u00e3o Habitat \n  \n\nPesquisa \nReten\u00e7\u00e3o de \n\nnutrientes   \n\n \n\nPreven\u00e7\u00e3o de \n\ndesastres naturais   \n\nFonte: Salgado (2000). \n\nPor\u00e9m, alguns desses benef\u00edcios das \u00e1reas protegidas s\u00e3o dif\u00edceis de serem \n\nmedidos em termos monet\u00e1rios, como, por exemplo, os valores de uso indireto \n\n(benef\u00edcios sociais), sendo uma das principais justificativas para a exist\u00eancia de \u00e1reas \n\nprotegidas. Os valores de op\u00e7\u00e3o s\u00e3o os valores futuros de uso direto e indireto, por \n\nexemplo, servi\u00e7os do ecossistema, estabiliza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, prote\u00e7\u00e3o de nascentes, os \n\nhabitat?s conservados, entre outros. \n\nO valor de n\u00e3o-uso envolve os valores de heran\u00e7a e de exist\u00eancia, sendo os \n\nvalores utiliz\u00e1veis e n\u00e3o utiliz\u00e1veis como legado, ou seja, valor de deix\u00e1-los para os \n\ndescendentes; e, o valor decorrente do conhecimento da exist\u00eancia cont\u00ednua, baseado, \n\npor exemplo, na convic\u00e7\u00e3o moral (biodiversidade, cultura, heran\u00e7a, paisagens), \n\nrespectivamente. \n\n\n\n54 \n \n\nSer\u00e3o apresentados a seguir, alguns estudos realizados no Brasil, que tratam \n\nda valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nMotta (1997) aplicou os M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente e Custo de \n\nViagem com a finalidade de mensurar os benef\u00edcios do P\u00f3lo Ecol\u00f3gico de Bras\u00edlia \n\n\u201eJardim Zool\u00f3gico? e do Parque Nacional de Bras\u00edlia \u201e\u00c1gua Mineral? com os \n\nusu\u00e1rios. Os benef\u00edcios anuais da atividade de recrea\u00e7\u00e3o declarados pelos usu\u00e1rios do \n\nJardim Zool\u00f3gico, obtido com o uso do M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente, foram \n\nestimados em R$ 1.020.000,00. Quando utilizado o Custo de Viagem, esses mesmos \n\nbenef\u00edcios sinalizaram um montante de R$ 831.000/ano. Com rela\u00e7\u00e3o ao \u201e\u00c1gua \n\nMineral?, os benef\u00edcios auferidos foram estimados em R$ 1.769.367,10 anuais pelo \n\nMVC, e pelo M\u00e9todo do Custo de Viagem foi de R$ 1.659.730,40. Ao final, o autor \n\nconcluiu que, sob determinadas circunst\u00e2ncias, a aplica\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos gera \n\nbenef\u00edcios iguais, podendo os mesmos ser usados separadamente em decis\u00e3o p\u00fablica \n\nambiental. \n\nObara (2000) utilizou o MVC a fim de identificar, atrav\u00e9s da Disposi\u00e7\u00e3o a \n\npagar, o valor atribu\u00eddo pelas popula\u00e7\u00f5es urbana e rural do munic\u00edpio aos bens e \n\nservi\u00e7os ambientais oferecidos pela Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Jata\u00ed em SP. O estudo \n\nrevelou uma disposi\u00e7\u00e3o a pagar anual da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Luiz Ant\u00f4nio \n\n(SP) de R$ 9.034,70 pela manuten\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nHildebrand (2001) aplicando as t\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente e Custo de \n\nViagem, em Curitiba, seis parques e bosques urbanos foram avaliados sobre os \n\nbenef\u00edcios que proporcionam aos seus usu\u00e1rios. Os resultados mostraram que 55,0% \n\ndos usu\u00e1rios estavam dispostos a pagar um valor de entrada, sendo a DAP m\u00e9dia de \n\nR$ 2,10/pessoa. Das justificativas para a rejei\u00e7\u00e3o da DAP, 40,0% alegaram que os \n\nimpostos pagos ao governo devem cobrir este tipo de despesa. Com a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nMVC, o benef\u00edcio anual da atividade de recrea\u00e7\u00e3o estimado pelos usu\u00e1rios dos seis \n\nativos naturais ficou em R$ 5.091.155,00. J\u00e1 o m\u00e9todo de Custo de Viagem, que \n\nmaximiza o valor total anual dos benef\u00edcios, foi equivalente a R$ 15.986.673,00. \n\nQuando analisado o custo- benef\u00edcio, independente do m\u00e9todo considerado, este foi \n\npositivo. \n\nAra\u00fajo (2002) valorou a implanta\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico em \n\nJo\u00e3o Pessoa, utilizando o MVC, e os question\u00e1rios da pesquisa continham quest\u00f5es \n\n\n\n55 \n \n\nsocioecon\u00f4micas e de percep\u00e7\u00e3o ambiental. Das 502 entrevistas realizadas, apenas \n\n27% dos participantes aceitaram o valor apresentado para implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo parque. O principal fator de rejei\u00e7\u00e3o da DAP foram motivos de ordem financeira. \n\nCom os procedimentos realizados para realizar o c\u00e1lculo monet\u00e1rio, o montante da \n\narrecada\u00e7\u00e3o pode variar entre R$ 5,36 milh\u00f5es e R$ 12,55 milh\u00f5es. \n\nEm S\u00e3o Paulo, Adams et al (2003) realizaram a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do \n\nParque Estadual Morro do Diabo pelo M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o de Contingente. Do total \n\nde entrevistados, 65,1% n\u00e3o estavam dispostos a pagar pela preserva\u00e7\u00e3o do ativo, \n\nsendo que os principais motivos foram votos de protesto contra o governo e \n\nrestri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Os autores conclu\u00edram que o VERA de R$7.080.385,00 \n\nencontrado para o parque pode ser considerado subestimado. \n\nSilva (2003b) verificou se a sociedade de Rio Branco possui a percep\u00e7\u00e3o de \n\nque a manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do Parque Ambiental Chico Mendes aumentam o \n\nseu n\u00edvel de bem-estar e se a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 disposta a pagar por esse acr\u00e9scimo em \n\nsua fun\u00e7\u00e3o de utilidade. Segundo o estudo, 68,0% dos entrevistados estavam \n\ndispostos a pagar para a manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ativo. Aqueles que rejeitaram \n\na DAP atribu\u00edram que a responsabilidade de conserva\u00e7\u00e3o do parque era, \n\nprincipalmente, da Prefeitura. O valor de R$ 7,60 indicou o pre\u00e7o que o usu\u00e1rio est\u00e1 \n\ndisposto a pagar, obtendo-se um VERA de R$ 23.946.380,00, o que reflete os \n\nbenef\u00edcios da conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do parque por um ano. \n\nCom a finalidade de estimar a disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAP) atribu\u00edda por \n\nusu\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Parque Metropolitano de Pitua\u00e7u - BA, \n\nSousa e Mota (2004) aplicou o M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o Contingente com os usu\u00e1rios \n\ndo parque. O montante que maximiza o quanto os usu\u00e1rios est\u00e3o dispostos a pagar \n\npara manter as fun\u00e7\u00f5es do parque em estudo equivale, por ano, a R$ 2.286.144,00. \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da DAP induzida, onde se construiu um cen\u00e1rio hipot\u00e9tico e \n\ntemporal, esse valor passa para R$ 2.723.616,00 anualmente. A aplica\u00e7\u00e3o do MVC \n\npermitiu constatar que 63,4% dos usu\u00e1rios do PMP est\u00e3o dispostos a pagar pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das suas fun\u00e7\u00f5es, com uma m\u00e9dia mensal de R$ 7,72. \n\nO objetivo do trabalho realizado por Cirino (2005) foi obter um valor \n\necon\u00f4mico para a APA S\u00e3o Jos\u00e9 - MG utilizando o MVC, por meio da disposi\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n56 \n \n\npagar dos indiv\u00edduos pelos fluxos de servi\u00e7os fornecidos pelo ativo. Constatou-se \n\nque 40,2% dos entrevistados n\u00e3o estavam dispostos a pagar pelos fluxos de servi\u00e7os \n\ndisponibilizados pela APA, e a maior parte deles alegou motivos econ\u00f4micos para o \n\nn\u00e3o pagamento. O VERA anual encontrado para a APA S\u00e3o Jos\u00e9 dos munic\u00edpios de \n\nTiradentes, S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei, Prados, Coronel Xavier Chaves e Santa Cruz de \n\nMinas, percebido pelos habitantes desses munic\u00edpios que a comp\u00f5em \u00e9 de cerca de \n\nR$28.088.860,80 anual. \n\nAplicando a t\u00e9cnica de valora\u00e7\u00e3o de contingente (MVC) em \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente da microbacia do ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu no munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa-MG, Mattos (2006) procurou obter o valor monet\u00e1rio para o ativo com base \n\nno valor revelado pela popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio. Os resultados mostraram que \n\n55% das pessoas se mostraram dispostas a contribuir com alguma quantia para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o das APPs da microbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu. \n\nOs motivos alegados para o n\u00e3o pagamento de alguma quantia incluem \u201cj\u00e1 paga \n\nmuitos impostos e taxas\u201d, \u201co problema \u00e9 do governo\u201d e \u201cn\u00e3o confia no uso dos \n\nrecursos\u201d, demonstrando atitudes de protesto por causa das altas taxas tribut\u00e1rias \n\nimpostas pelo governo brasileiro e o descr\u00e9dito no uso dos recursos quando \n\nrepassados a \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. O valor obtido para o VERA do ativo natural foi de R$ \n\n11.617.249,50 por ano. \n\nTafuri (2008) realizou uma pesquisa com o MVC com o objetivo de avaliar o \n\nvalor ambiental atribu\u00eddo pelos visitantes do Parque Estadual do Itacolomi, em Ouro \n\nPreto \u2013 MG, para manuten\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es ambientais do recurso natural. Nesse \n\nestudo, constatou-se que um porcentual de 70,2% de entrevistados estavam dispostos \n\na pagar pela preserva\u00e7\u00e3o ambiental do ativo. O principal motivo alegado pelos \n\nvisitantes do parque para n\u00e3o pagar pela sua conserva\u00e7\u00e3o foi expresso como \u201ca \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 compet\u00eancia do governo\u201d. Os resultados apontaram que R$ \n\n1.976.869.440,00 representa o valor econ\u00f4mico anual das benesses ambientais do \n\nParque Estadual do Itacolomi. \n\nAdams et al em 2000, elaboraram um quadro abordando estudos de valora\u00e7\u00e3o \n\nrealizados em alguns pa\u00edses em desenvolvimento (Quadro 5). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\nQuadro 5 - Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de unidades de conserva\u00e7\u00e3o em pa\u00edses em desenvolvimento \n\nAutor Local M\u00e9todo \nValor \n\nestimado \n\nValor \n\nMoeda \n\nlocal \n\nUS$ US$/ha/ano \n\nHadker et al. \n\n(1997) \n\nParque \n\nNacional de \n\nBorivili, \n\nBombaim, \n\n\u00cdndia \n\nMVC \n\nDAP m\u00e9dia \n\nsem votos de \n\nprotesto \n\n7,5 r\u00fapias 0,21 \n \n\nDAP m\u00e9dia \n\nagregada \n\n248 \n\nmilh\u00f5es \n\nr\u00fapias/ano \n\n6.947.68,00 674,48 \n\n \n\nValor Presente \n\nL\u00edquido (VLP) \n\n248 \n\nmilh\u00f5es \n\nde r\u00fapias \n\n28.937.195,00 \n \n\nDixon e \n\nHufshmidt \n\n(1986 apud \n\nMotta, 1997) \n\nParque \n\np\u00fablico de \n\nLumpinee \n\nMVC \n\nDAP \n\nm\u00e9dia/visita \n\nrecreacional \n\nB$6,63 0,25 \n \n\nMCV \n\nDAP \n\nm\u00e9dia/visita \n\nesportes \n\nB$1,25 0,047 \n \n\nValor de uso \n\nagregado \n\nB$13,2 \n\nmilh\u00f5es \n488.889,00 8.429,00 \n\nMVC \nValor de uso \n\nagregado \n\nB$ 13 \n\nmilh\u00f5es \n481.482,00 8.301,00 \n\n \n\nValor de uso e \n\nop\u00e7\u00e3o \n\nagregado \n\nB$116,6 \n\nmilh\u00f5es \n4.318.519,00 74.457,00 \n\nDixon e \n\nSherman (1990 \n\napud Motta, \n\n1997) \n\nParque \n\nNacional de \n\nKhao Yai, \n\nTail\u00e2ndia \n\nMCV \nValor de uso \n\nagregado  \n\n500.000-\n\n1.000.000/ano \n2,27-4,55 \n\nMVC \n\nValor de uso, \n\nop\u00e7\u00e3o e \n\nexist\u00eancia \n \n\n60,2 \n\nmilh\u00f5es/ano \n273,64 \n\nRenda \n\nsacrificada \n\nValor \n\nagregado de \n\nuso \n \n\n1,6 \n\nmilh\u00f5es/ano \n7,27 \n\nFonte: Adams et al, 2000. \n \n\nConstata-se que existem grandes varia\u00e7\u00f5es entre os valores encontrados na \n\nliteratura para pagamento de bens e servi\u00e7os de natureza semelhante, mesmo quando \n\nse trata de valora\u00e7\u00f5es no mesmo bioma. Este fato \u00e9 resultado da pr\u00f3pria diversidade \n\nbiol\u00f3gica encontrada nos ecossistemas, como tamb\u00e9m \u00e9 devido \u00e0s distintas \n\nformula\u00e7\u00f5es do problema de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente. Os valores que \n\nmais se aproximam entre si s\u00e3o aqueles relacionados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o a pagar para \n\npreserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais, e os benef\u00edcios globais, que dependem de dados de \n\nfontes semelhantes (levantamentos dos consumidores). Por isso, em muitos casos, \u00e9 \n\ndif\u00edcil proceder a uma compara\u00e7\u00e3o dos resultados, devido \u00e0s distintas unidades de \n\nmedi\u00e7\u00e3o utilizadas (por fam\u00edlia, por hectare, por unidade de conserva\u00e7\u00e3o, etc.) \n\n(MAY, 2006). \n\n\n\n58 \n \n\nDessa forma, \u00e9 que h\u00e1 a necessidade do surgimento de alternativas inovadoras \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes tradicionais de manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, principalmente \n\npara assegurar a sua viabilidade e exist\u00eancia em longo prazo (SALGADO, 2000), e \u00e9 \n\nnesse sentido que os estudos de valora\u00e7\u00e3o tentam traduzir, em termos econ\u00f4micos, os \n\nvalores associados \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o da vida, dos bens e servi\u00e7os proporcionados pelos \n\necossistemas naturais para fins recreativos, culturais, est\u00e9ticos, espirituais e \n\nsimb\u00f3licos da sociedade humana.  \n\nO conhecimento sobre o valor econ\u00f4mico dos recursos naturais por meio de \n\nm\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o surge como alternativa para gest\u00e3o de \u00e1reas protegidas consiste \n\nem, e aplic\u00e1-lo na gest\u00e3o da unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  Isto levaria a um aumento da \n\narrecada\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para a unidade, possibilitando, por exemplo, o \n\naumento do n\u00famero de funcion\u00e1rios, compra e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos e \n\nve\u00edculos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e investimentos em projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental com a \n\ncomunidade do entorno. Al\u00e9m disso, a an\u00e1lise social de custo-benef\u00edcio subsidiada \n\npela valora\u00e7\u00e3o ambiental oferece indicadores que auxiliam o gestor p\u00fablico na \n\ncondu\u00e7\u00e3o do processo pol\u00edtico a fim de que as decis\u00f5es sejam tomadas com mais \n\nobjetividade (MOTTA, 1997), de forma que ele possa avaliar a viabilidade de \n\nprojetos de preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sustent\u00e1vel dos ativos \n\nambientais das UCs. Tamb\u00e9m, poder\u00e1 servir aos gestores ambientais como par\u00e2metro \n\npara cobran\u00e7a de multas e/ou indeniza\u00e7\u00f5es, caso o ativo ambiental venha a ser \n\ndegradado; pode ser utilizado como indicativo no estabelecimento de pol\u00edticas \n\ntarif\u00e1rias, na medida em que representa a disposi\u00e7\u00e3o a pagar das pessoas para \n\nusufruir do espa\u00e7o em quest\u00e3o. \n\nNesse sentido, a valora\u00e7\u00e3o ambiental confere aportes a uma percep\u00e7\u00e3o social \n\nampliada para o entendimento sobre prioridades relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios ambientais disponibilizados pelas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Tais contribui\u00e7\u00f5es complementam a l\u00f3gica de gest\u00e3o, fornecendo uma \n\nescala socioecon\u00f4mica para crit\u00e9rios e metas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza (MAY, \n\n2000). \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nEste t\u00f3pico aborda inicialmente aspectos relevantes da \u00e1rea selecionada do \n\npresente estudo. Em seguida, relatam-se os m\u00e9todos utilizados na pesquisa: primeiro, \n\nos m\u00e9todos utilizados para determina\u00e7\u00e3o dos indicadores de percep\u00e7\u00e3o ambiental e, \n\nem seguida, as caracter\u00edsticas do m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n3.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n Este item retrata aspectos relacionados \u00e0 \u00e1rea selecionada o presente estudo. \n\n3.1.1 \u2013 Informa\u00e7\u00f5es gerais sobre a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nCachoeira das Andorinhas \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Estadual da Cachoeira das Andorinhas \n\n(APA/CA) foi criada pelo Decreto Estadual n\u00ba 30.264 de 16 de outubro de 1989 com \n\naltera\u00e7\u00e3o de dispositivos pelo Decreto Estadual n\u00b042.912, de 26 de setembro de \n\n2002. \u00c9 gerenciada atualmente pelo Instituto Estadual de Florestas. \n\nA APA em estudo possui uma \u00e1rea de 18.700 hectares e est\u00e1 situada na regi\u00e3o \n\nNordeste do munic\u00edpio de Ouro Preto, abrangendo todo o distrito S\u00e3o Bartolomeu e \n\nparte do bairro Morro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no distrito sede. Insere-se na vertente norte \n\nda Serra de Ouro Preto, cuja vertente sul, tombada pelo Instituto do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional - IPHAN, emoldura o entorno hist\u00f3rico da Cidade de \n\nOuro Preto (Figura 4).  \n\nEsta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o foi estabelecida pelo fato de possuir alto valor \n\nbiol\u00f3gico, paisag\u00edstico e tur\u00edstico, assim como visa a preserva\u00e7\u00e3o das nascentes de \n\nimportantes rios da regi\u00e3o, como o Rio das Velhas, principal fonte de abastecimento \n\nda regi\u00e3o metropolitana de Belo Horizonte. Busca assegurar tamb\u00e9m o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o, conservando as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais e preservando a biota \n\nregional. \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \nFigura 4 - Localiza\u00e7\u00e3o da APA da Cachoeira das Andorinhas no munic\u00edpio de \n\nOuro Preto \u2013 MG. Fonte: IEF/ UFV, 2005 \u2013 (sem escala) \n\nA \u00e1rea objeto deste estudo encontra-se tamb\u00e9m inserida em \u00e1reas designadas \n\ncomo priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade brasileira. Tamb\u00e9m, \u00e9 \n\nconsiderada como de \u201cimport\u00e2ncia biol\u00f3gica extrema\u201d (\u00e1rea 232) para o bioma da \n\nMata Atl\u00e2ntica (BRASIL, 2000), e para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em Minas \n\nGerais (\u00e1rea C10) (COSTA et al. 1998), indica\u00e7\u00f5es estas que corroboram a \n\nsingularidade e import\u00e2ncia ambiental da regi\u00e3o. \n\n3.1.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o  \n\nSegundo o Decreto de implanta\u00e7\u00e3o da APA/CA, a UC inicia-se no ponto de \n\nintercess\u00e3o entre os limites do Distrito de Ant\u00f4nio Pereira e a sede do Munic\u00edpio de \n\nOuro Preto com o Munic\u00edpio de Mariana; segue rumo norte - noroeste pelo divisor \n\ndas \u00e1guas, pelo limite destes dois Munic\u00edpios at\u00e9 atingir o Distrito de S\u00e3o \n\nBartolomeu; posteriormente, segue-se o sentido norte - noroeste passando pelos \n\nlimites dos Distritos de Ant\u00f4nio Pereira e S\u00e3o Bartolomeu at\u00e9 atingir os limites \n\ndestes Distritos com o Munic\u00edpio de Santa B\u00e1rbara; continua-se no sentido norte - \n\nnoroeste at\u00e9 atingir os limites dos Munic\u00edpios de Santa B\u00e1rbara, Itabirito e o Distrito \n\nde S\u00e3o Bartolomeu; a partir da\u00ed passa-se para o sentido sul - sudoeste pelos limites do \n\nMunic\u00edpio de Itabirito e o Distrito de S\u00e3o Bartolomeu at\u00e9 atingir os limites do \n\nMunic\u00edpio de Itabirito com os distritos de Glaura e S\u00e3o Bartolomeu; acompanha-se o \n\nsentido sudeste-sul pelo leito do Rio das Velhas at\u00e9 atingir os limites dos Distritos de \n\nGlaura, S\u00e3o Bartolomeu e Cachoeira do Campo; prossegue-se pelo sentido sul pelos \n\n\n\n61 \n \n\nlimites dos Distritos de Cachoeira do Campo e S\u00e3o Bartolomeu, at\u00e9 atingir os limites \n\ndos Distritos de Cachoeira do Campo, S\u00e3o Bartolomeu e Rodrigo Silva; segue-se no \n\nsentido leste pelo divisor de \u00e1gua pelos limites dos Distritos de Rodrigo Silva e S\u00e3o \n\nBartolomeu at\u00e9 atingir o limite dos Distritos de Rodrigo Silva, S\u00e3o Bartolomeu e a \n\nsede do Munic\u00edpio de Ouro Preto; acompanha-se ainda o sentido leste pelo divisor de \n\n\u00e1guas da Serra de Ouro Preto, pelo limite dos Distritos de S\u00e3o Bartolomeu e a sede \n\ndo munic\u00edpio de Ouro Preto at\u00e9 atingir a Serra do Veloso; prossegue-se por esta \n\ncumeada rumo leste at\u00e9 atingir o limite dos Munic\u00edpios de Ouro Preto e Mariana; e \n\nfinalmente rumo norte seguindo os limites dos referidos Munic\u00edpios at\u00e9 o ponto \n\ninicial desta descri\u00e7\u00e3o. Os limites e localiza\u00e7\u00e3o da APA est\u00e3o apresentados na Figura \n\n5. \n\nSituada na regi\u00e3o mais meridional do Complexo do Espinha\u00e7o, a APA/CA \n\nest\u00e1 inserida na unidade de relevo dos Planaltos e Serras do Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, \n\nao sul de Belo Horizonte, conhecido pelos seus dep\u00f3sitos de min\u00e9rio de ferro. A \u00e1rea \n\nde estudo est\u00e1 situada na regi\u00e3o centro-sudeste do estado de Minas Gerais e se \n\nencontra a 100 Km de capital do estado, Belo Horizonte. O acesso \u00e0 \u00e1rea pode ser \n\nfeito pela BR \u2013 356, na altura do entroncamento do Rio Funil seguindo em dire\u00e7\u00e3o a \n\nS\u00e3o Bartolomeu, ou, a partir do centro de Ouro Preto, em dire\u00e7\u00e3o ao bairro S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, pela Rua Henri Gorceix (REZENDE, 2009).  \n\nNo interior da APA/CA est\u00e3o localizadas outras \u00e1reas protegidas formando \n\num mosaico (Figura 6), que precisam ser considerado no seu processo de gest\u00e3o: o \n\nParque Natural Municipal da Cachoeira das Andorinhas, a Floresta Estadual do \n\nUaimi\u00ed e a Fazenda da Br\u00edgida (\u00e1rea protegida da Universidade Federal de Ouro \n\nPreto). A APA/CA e a Floresta s\u00e3o gerenciadas pelo IEF (Instituto Estadual de \n\nFlorestas) e possuem atualmente um conselho consultivo conjunto. O Parque Natural \n\nMunicipal da Cachoeira das Andorinhas \u00e9 administrado pela Secret\u00e1ria de Meio \n\nAmbiente de Ouro Preto e n\u00e3o possui conselho gestor, mas a id\u00e9ia \u00e9 que o \n\nCODEMA-OP (Conselho de Municipal de Desenvolvimento Ambiental de Ouro \n\nPreto) assuma esta fun\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \nFigura 5 \u2013 Limites e localiza\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira das Andorinhas. Fonte: Dados da pesquisa \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nFigura 6 - Mosaico das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no interior da APA Cachoeira das Andorinhas. \n\nFonte: IEF/UFV, 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n3.1.3 \u2013 Clima \n\nA APA/CA est\u00e1 inserida em regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre dois biomas brasileiros \n\no Cerrado e a Mata Atl\u00e2ntica. A \u00e1rea apresenta grande diversidade e complexidade \n\nestrutural de ambientes e tipos fitofision\u00f4micos, com destaque para as matas de \n\ngaleria, florestas semideciduais, candeiais, cerrado, campos rupestres, afloramentos \n\nrochosos, \u00e1reas \u00famidas e forma\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias. O clima \u00e9 do tipo temperado-\n\n\u00famido, com inverno seco e ver\u00e3o quente e chuvoso, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \n\nentre 1.450 mm e 1.800 mm e temperatura anual m\u00e9dia do ar entre 14\no\n e 19\n\no \nC \n\n(PEDRALLI et al., 2001). \n\n3.1.4 - Geologia  \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, A APA abrange o setor mais oriental de \n\nafloramentos do Grupo Nova Lima (Supergrupo Rio das Velhas) no contexto do \n\nQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero, com filitos e micaxistos dominantes. Forma um vasto \n\nanfiteatro erodido, centrado na vila hist\u00f3rica de S\u00e3o Bartolomeu, como uma cunha \n\nerosiva encravada entre residuais dos Grupos Cara\u00e7a e Itabira, do Supergrupo Minas, \n\nem cotas mais elevadas. Corresponde \u00e0s terras mais altas das cabeceiras do Rio das \n\nVelhas, suportando uma importante \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o c\u00eanica e bot\u00e2nica. No setor \n\nsul, as Serras de Ouro Preto e do Veloso parecem constituir um bloco falhado de \n\nempurr\u00e3o, de deslocamento sul-norte, sobre as rochas mais pel\u00edticas e deformadas do \n\nGrupo Nova Lima. Semelhantemente, o flanco nordeste, parece corresponder a um \n\noutro sistema de falhas de empurr\u00e3o, por\u00e9m de deslocamento leste-oeste, cavalgando \n\nos filitos do Grupo Nova Lima pelas seq\u00fc\u00eancias de rochas dos Grupos Maquine \n\n(Supergrupo Rio das Velhas), Cara\u00e7a e Itabira (Supergrupo Minas). Tal sistema \u00e9 \n\nbem evidente na \u00e1rea de Capanema onde est\u00e1 situado seu bloco mais elevado \n\n(IEF/UFV, 2005). \n\n3.1.5 - Geomorfologia \n\nA APA/CA apresenta altitudes variando de 920 m nas margens do Rio das \n\nVelhas at\u00e9 1754 m nas cristas mais elevadas, com altitude m\u00e9dia de 1168 m. A \n\ndeclividade m\u00e9dia da APA \u00e9 de 14,9\u00ba, chegando a 65,2\u00ba nas \u00e1reas com maior declive, \n\nA rede de drenagem \u00e9 fortemente encaixada, e compreende alguns dos principais rios \n\n\n\n65 \n \n\ne c\u00f3rregos formadores da Bacia do Rio das Velhas, em sua por\u00e7\u00e3o mais a montante, \n\nsendo parte da Bacia do S\u00e3o Francisco (IEF/UFV, 2005). \n\nO conjunto das formas de relevo existentes divide a \u00e1rea em 5 unidades \n\ngeomorfol\u00f3gicas principais, que refletem condicionantes litol\u00f3gicos e a evolu\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem: i) Plan\u00edcies Fluviais com Sedimentos aluviais indiscriminados; ii) Colinas \n\nconvexas do Alto Rio das Velhas; iii) Cristas alinhadas e ravinadas; iv) Serras e \n\nEscarpas estruturais em rochas metassedimentares dobradas; v) Patamares estruturais \n\nem rochas quartz\u00edticas; vi) Vales suspensos (IEF/UFV, 2005). \n\n3.1.6 - Hidrografia \n\nA delimita\u00e7\u00e3o da APA/CA foi definida tendo a bacia hidrogr\u00e1fica como a \n\nunidade territorial de planejamento. Sendo assim, o n\u00edvel de base de toda a APA \u00e9 o \n\nrio das Velhas, que recebe os impactos de atividades desenvolvidas em torno da \n\nbacia. Ao sul da APA, na regi\u00e3o abrangida pelo Morro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, est\u00e3o as \n\nprincipais nascentes, que, logo de in\u00edcio, recebem esgotos in natura de tal bairro. Na \n\n\u00e1rea do Parque Natural Municipal Cachoeira das Andorinhas est\u00e3o localizada v\u00e1rias \n\nquedas d?\u00e1gua, mas que apresentam a qualidade da \u00e1gua comprometida, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos esgotos lan\u00e7ados (SCALCO, 2009). \n\nOs principais afluentes da margem direita do Rio das Velhas, dentro da APA, \n\ns\u00e3o: C\u00f3rrego Mata-Mata, C\u00f3rrego Mata-Pau, C\u00f3rrego Andaime, C\u00f3rrego da Ajuda, \n\nC\u00f3rrego do Br\u00e1s Gomes, C\u00f3rrego Serrinha e C\u00f3rrego Curral de Pedras do Mesquita. \n\nJ\u00e1 na margem esquerda, dentro da APA, os principais tribut\u00e1rios do Rio das Velhas \n\ns\u00e3o: C\u00f3rrego do Cardoso, C\u00f3rrego Grande, C\u00f3rrego Jequiti, C\u00f3rrego Are\u00e3o e \n\nC\u00f3rrego do Freixo. No entorno da APA, destacam-se ainda o Ribeir\u00e3o do Funil e o \n\nC\u00f3rrego Casa Grande. Apresenta-se na Figura 7 um mapa com a rede de drenagem \n\nda APA e a identifica\u00e7\u00e3o dos principais c\u00f3rregos afluentes do Rio das Velhas. Como \n\npode ser observado, a APA possui uma rede de drenagem bastante rica (SCALCO, \n\n2009).  \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \nFigura 7 \u2013 Hidrografia da APA Cachoeira das Andorinhas. Fonte: IEF/UF, 2005 \n\nDessa forma, torna-se relevante o estudo da percep\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o da \n\nAPA/CA tendo como universo amostral a \u00e1rea delimitada pela sub-bacia do Rio das \n\nVelhas. Para este estudo foram selecionados para este os distritos que possuem \n\nafluentes do Rio das Velhas, ou seja, est\u00e3o inteiramente ou parcialmente inseridos na \n\nsub-bacia do referido rio, citando-se: S\u00e3o Bartolomeu, Rodrigo Silva, Cachoeira do \n\nCampo, Glaura, Santo Ant\u00f4nio do Leite, que s\u00e3o distritos do munic\u00edpio de Ouro \n\nPreto, e Acuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte, distritos da cidade de Itabirito. \n\n\n\n67 \n \n\n3.1.7 - Cobertura vegetal \n\nAs fitofisionomias encontradas no APA/CA s\u00e3o: Campo \u00damido, Campo \n\nRupestre, Campo Rupestre com formas arbustivas de Cerrado (antropizado), Campo \n\nde Canga, e Floresta Estacional Semidecidual Montana. Grande parte da APA \u00e9 \n\ncoberta pela Mata Atl\u00e2ntica, que se apresenta em v\u00e1rios est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, e ocupa uma \u00e1rea de aproximadamente 11.097,31hectares, \n\ncorrespondente a 60% da UC. As candeias (Eremanthus erythropappus) s\u00e3o \n\nencontradas entre esse bioma e as \u00e1reas com Campos Rupestres e Campos de Canga, \n\nque se localizam nas partes mais elevadas.  \n\nA Mata de Candeia predomina na regi\u00e3o da Floresta do Uaimi\u00ed, que prev\u00ea em \n\nseu projeto de cria\u00e7\u00e3o o manejo sustent\u00e1vel desta esp\u00e9cie para satisfazer as \n\nnecessidades de madeira da comunidade local (SCALCO, 2009). A Figura 8 \n\napresenta uma fitosionomia da \u00e1rea da APA/CA (campo rupestre). \n\n \n\n \nFigura 8 \u2013 Campo Rupestre, com componente lenhoso, \n\ndominado por Vochysia thyrsoidea (Vochysiaceae). APA \n\nCachoeira das Andorinhas, Munic\u00edpio de Ouro Preto, Minas \n\nGerais. Fonte: IEF/UFV, 2005. \n\n \n\n3.1.8 - Fauna \n\nSegundo o relat\u00f3rio sobre a fauna da APA/CA (IEF/UFV, 2005), uma an\u00e1lise \n\npreliminar da ictiofauna indica presen\u00e7a de esp\u00e9cies de lambaris, cascudos e tra\u00edras. \n\n\n\n68 \n \n\nA grande maioria da fauna herpetol\u00f3gica da regi\u00e3o da APA/CA apresenta-se \n\ncomo t\u00edpica dos biomas do Cerrado e da Mata Atl\u00e2ntica, com elementos \n\ncaracter\u00edsticos de cada um destas forma\u00e7\u00f5es. Estes dados corroboram o car\u00e1ter de \n\nmosaico vegetacional da regi\u00e3o, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia da efetiva implanta\u00e7\u00e3o e \n\nestrutura\u00e7\u00e3o desta unidade de conserva\u00e7\u00e3o (IEF/UFV, 2005). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avifauana ,ocorrem algumas esp\u00e9cies end\u00eamicas do Brasil que \n\nocorrem na APA da Cachoeira das Andorinhas:  Poospiza cinerea (capacetinho-\n\noco-de-pau), Embernagra longicauda (tibirro-rupestre), sa\u00edra-douradinha (Tangara \n\ncyanoventris), o teque-teque (Todirostrum poliocephalum), sa\u00edra-da-mata \n\n(Hemithraupis ruficapilla), bico-de-veludo (Schistoclamys ruficapillus) e o sanha\u00e7o-\n\nde-encontro-amarelo (Thraupis ornata). \n\nA mastofauna da APA/CA congrega mam\u00edferos de m\u00e9dio e grande porte, \n\ncomo o lobo-guar\u00e1 (Figura 9), o tamandu\u00e1-bandeira e a on\u00e7a parda, sugerindo uma \n\ncapacidade de suporte m\u00ednima na \u00e1rea para a manuten\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos destas \n\nesp\u00e9cies. Tendo em vista o grau elevado de degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas no \n\ninterior da APA/CA e mineradoras vizinhas, pode-se concluir, ent\u00e3o, que a \u00e1rea da \n\nreserva efetivamente constitui um ref\u00fagio para a fauna local (UFV/IEF, 2005). \n\n \nFigura 9 - Lobo-guar\u00e1, esp\u00e9cie da \n\nmastofauna da APA/CA \u2013 Fonte: \n\nUFV/IEF, 2005 \n\n \n\n3.1.9 - Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\n A popula\u00e7\u00e3o total que reside da \u00e1rea da APA/CA \u00e9 786 pessoas, sendo que, \n\n233 que moram no povoado S\u00e3o Bartolomeu e 553 nas \u00e1reas rurais (IBGE, 2001). Os \n\ngrupos populacionais compreendem os pequenos agricultores, moradores da vila S\u00e3o \n\nBartolomeu e dos assentamentos rurais de Maciel, Engenho d'\u00c1gua e Chap\u00e9u do Sol. \n\n\n\n69 \n \n\nA agricultura \u00e9 principalmente de subsist\u00eancia, incluindo a pecu\u00e1ria (bovinos, \n\neq\u00fcinos), colheitas (c\u00edtricas e goiaba), horticultura e piscicultura (HORTA, 2002).  \n\n Desde 2003, a APA faz parte das unidades de conserva\u00e7\u00e3o beneficiadas pelo \n\nPROMATA (Projeto de Prote\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica), o que facilita a obten\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos voltados para a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, via acordo de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nFinanceira Brasil/Alemanha. Na \u00e1rea da APA, o PROMATA beneficiou v\u00e1rios \n\npropriet\u00e1rios rurais com doa\u00e7\u00e3o de mudas, plantio de candeias, cercamento de \u00e1reas a \n\nserem protegidas, repasse de recursos financeiros para conserva\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o de \n\nbrigada de inc\u00eandio e realiza\u00e7\u00e3o de cursos, oficinas e palestras para moradores locais \n\n(SCALCO, 2009). \n\n\u00c9 importante ressaltar a import\u00e2ncia da regi\u00e3o abrangida pela APA/CA para o \n\ndesenvolvimento de atividades ligadas ao turismo, lazer e pr\u00e1tica de esportes de \n\naventura. O local possui potencial para o desenvolvimento de atividades tur\u00edsticas, \n\ntanto aquelas ligadas ao meio natural como ao seu importante patrim\u00f4nio cultural. \n\nComo exemplo do patrim\u00f4nio cultural tem-se o N\u00facleo Urbano de S\u00e3o Bartolomeu, \n\ntombado pelo munic\u00edpio e a Igreja Matriz, tombada pelo IPHAN (SCALCO, 2009). \n\nA APA/CA apresenta \u00e1reas antropizadas, onde a cobertura vegetal natural foi \n\nretirada ou alterada. Em muitas dessas \u00e1reas ocorreram ou ainda ocorrem atividades \n\nde minera\u00e7\u00e3o, planta\u00e7\u00e3o de eucalipto, pastagem ou agricultura, o que contribui \n\nintensamente para a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas do Rio das Velhas, bem \n\ncomo para a eros\u00e3o dos solos (SCALCO, 2009). Com rela\u00e7\u00e3o a esses impactos \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio relatar que os morros da APA, mais precisamente nas cabeceiras do Rio \n\ndas Velhas, apresentam urbaniza\u00e7\u00e3o crescente. A urbaniza\u00e7\u00e3o no Morro S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o em Ouro Preto \u00e9 antiga, onde se encontra estabelecida infra-estrutura de \n\nenergia el\u00e9trica, cal\u00e7amento e \u00e1gua encanada. Os principais problemas da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o desordenada s\u00e3o a disposi\u00e7\u00e3o inadequada dos res\u00edduos urbanos, \n\ninadequa\u00e7\u00e3o da rede coletora de esgoto, desmatamento, polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o da fauna e flora. T\u00eam-se registrado que a \u00e1rea sofre efeitos da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica, que, em tese estaria protegida por lei (REZENDE, 2009). Horta (2002) \n\napresenta um mapa com locais de minera\u00e7\u00e3o na APA Cachoeira das Andorinhas \n\n(Figura 10). A Figura 11 ilustra uma \u00e1rea antropizada na APA/CA. \n\n\n\n70 \n \n\n \nFigura 10 - Mapa dos locais de minera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da APA da Cachoeira das \n\nAndorinhas. Fonte: Horta (2002). \n\n \n\n \nFigura 11 - Assoreamento do Rio das Velhas na regi\u00e3o \n\nda APA da Cachoeira das Andorinhas \u2013 Fonte: \n\nIEF/UFV (2005). \n\n \n\nApesar da relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica e cultural da regi\u00e3o, pouca coisa foi feita para \n\na concretiza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o efetiva da APA, pela dificuldade t\u00e9cnica pr\u00f3pria \n\ndessa categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o, por falta de pessoal capacitado atuando \n\nna \u00e1rea, e tamb\u00e9m, por falta de interesse pol\u00edtico em sua implementa\u00e7\u00e3o (SCALCO, \n\n2009).  \n\n\n\n71 \n \n\n\u00c9 importante frisar que, sendo uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Uso \n\nSustent\u00e1vel, segundo SNUC (BRASIL, 2006), o artigo 3\u00b0 de decreto de cria\u00e7\u00e3o da \n\nAPA limita o direito de propriedade: \n\nI - implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento de ind\u00fastrias potencialmente poluidoras capazes de \n\nafetar mananciais de \u00e1gua, o solo e o ar; \n\nII - a realiza\u00e7\u00e3o de obras de terraplenagem e abertura de canais que possam alterar \n\nsignificativamente as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais, principalmente a Zona de Vida \n\nSilvestre, onde a biota est\u00e1 protegida com mais rigor; \n\nIII - a realiza\u00e7\u00e3o de atividades que possam provoca efeitos de eros\u00e3o do solo ou \n\nacentuado assoreamento das cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas; \n\nIV - o exerc\u00edcio de atividades que amea\u00e7am extinguir as esp\u00e9cies raras da biota \n\nregional; \n\nV - o uso de biocidas quando indiscriminado ou em desacordo com as normas ou \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas oficiais. (DECRETO n\u00b030.264, art.3\u00b0, 1989). \n\nA legisla\u00e7\u00e3o federal SNUC (BRASIL, 2006) determina que as \u00e1reas \n\ndeclaradas APAs visem ao bem estar das popula\u00e7\u00f5es humanas ali inseridas, onde \u00e9 \n\npermitido o uso sustentado e racional dos recursos naturais dispon\u00edveis. Por\u00e9m, \n\nmuitas vezes a utiliza\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas para extra\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais \u00e9 feita \n\npela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, sem a ado\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e respeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n\n3.2 - An\u00e1lise Fatorial \n\nCom a finalidade de identificar a percep\u00e7\u00e3o que as pessoas t\u00eam sobre o meio \n\nambiente, o trabalho estabeleceu crit\u00e9rios quantitativos para a cria\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nde Percep\u00e7\u00e3o Ambiental atrav\u00e9s do uso da t\u00e9cnica de an\u00e1lise multivariada conhecida \n\ncomo an\u00e1lise fatorial formativa.  \n\nO indicador de percep\u00e7\u00e3o ambiental avalia a capacidade de percep\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado quanto \u00e0s quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente e suas atitudes sobre \n\nmesmo. O indicador agrega para cada respondente, notas por ele atribu\u00eddas a \n\nquest\u00f5es sobre atitudes consideradas como de compromisso ambiental, de forma que \n\no grau de percep\u00e7\u00e3o ambiental seria expresso por um n\u00famero que varia de 1 a 5 \n\n(definido pelo autor do estudo, baseado em Cantagallo e Kuwahara (2009); \n\nFernandes (2010); e Fernandes (2011). \n\n\n\n72 \n \n\nAs vari\u00e1veis que tratavam das a\u00e7\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o ambiental (quest\u00f5es de \n\nQ11a at\u00e9 Q13e \u2013 ANEXO I) foram agregadas a fim de se obter indicadores de \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental. Para tanto, utilizou-se a t\u00e9cnica da an\u00e1lise fatorial. Essa \n\nt\u00e9cnica estat\u00edstica tem como objetivo descrever a estrutura de depend\u00eancia de um \n\nconjunto de vari\u00e1veis, que, supostamente, medem aspetos comuns. Agregando estas \n\nvari\u00e1veis, busca-se substitu\u00ed-las por um n\u00famero menor de fatores, que possam ser \n\ninseridos em um modelo econom\u00e9trico proposto, sem que ocorra perda de \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes. \n\nConforme Hair et al. (1998), no modelo de an\u00e1lise fatorial, cada uma das \n\nvari\u00e1veis \u00e9 definida como uma combina\u00e7\u00e3o linear dos fatores comuns que ir\u00e3o \n\nexplicar a parcela da vari\u00e2ncia de cada vari\u00e1vel, mais um desvio que resume a \n\nparcela da vari\u00e2ncia total n\u00e3o explicada por estes fatores. A parcela explicada pelos \n\nfatores comuns recebe o nome de \u201ccomunalidade\u201d, e a parcela n\u00e3o explicada \u00e9 \n\nchamada de \u201cespecificidade\u201d. As comunalidades podem variar de 0 a 1, sendo que \n\nvalores pr\u00f3ximos de 0 indicam que os fatores comuns n\u00e3o explicam a vari\u00e2ncia e \n\nvalores pr\u00f3ximos de 1 indicam que todas as vari\u00e2ncias s\u00e3o explicadas pelos fatores \n\ncomuns. \n\nHair et al. (1998) estabelecem os seguintes procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde uma an\u00e1lise fatorial: formula\u00e7\u00e3o do problema; constru\u00e7\u00e3o da matriz de correla\u00e7\u00e3o; \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de an\u00e1lise fatorial; determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fatores; \n\nrota\u00e7\u00e3o dos fatores; interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores; c\u00e1lculo das cargas fatoriais ou escolha \n\nde vari\u00e1veis substitutas e, determina\u00e7\u00e3o do ajuste do modelo. \n\nComo dito anteriormente, o problema formulado \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos habitantes da \u00e1rea de influ\u00eancia da APA/CA. Geralmente, o aspecto \n\ncomum ao realizar a an\u00e1lise fatorial \u00e9 o interesse em mensurar conceitos abstratos \n\n(denomina-se \u201cconstructos\u201d), como \u00e9 o caso do presente estudo. Muitas vezes, um \n\nconstructo n\u00e3o pode ser medido atrav\u00e9s de uma \u00fanica vari\u00e1vel. No caso deste estudo, \n\nos itens do question\u00e1rio Q11a \u00e0 Q13 (ANEXO I) s\u00e3o utilizados na mensura\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de percep\u00e7\u00e3o ambiental existente em uma pessoa. Atribuiu-se a cada quest\u00e3o \n\num n\u00edvel de varia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o, atribuindo-se uma nota de 1 a 5, na qual 1 indica \n\nque a pessoa tem uma baixa percep\u00e7\u00e3o sobre o que foi questionado e 5 indica que o \n\nindiv\u00edduo possui alta percep\u00e7\u00e3o sobre o que foi questionado. \n\n\n\n73 \n \n\nDessa forma, considerando o objetivo proposto no presente trabalho, tem-se \n\ninicialmente uma matriz onde as linhas s\u00e3o representadas pelas quest\u00f5es Q11a \u00e0 Q13 \n\ne as colunas o n\u00edvel de percep\u00e7\u00e3o ambiental referente \u00e0 pergunta. Baseada nessa \n\nmatriz original, a programa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise fatorial computou em seguida uma segunda \n\nmatriz contendo os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis.  \n\nEncontrada a matriz de correla\u00e7\u00e3o R, foram calculados os fatores necess\u00e1rios \n\npara representar as vari\u00e1veis, utilizando-se o m\u00e9todo dos componentes principais. \n\nEm seguida, torna-se necess\u00e1rio determinar o n\u00famero de fatores que ser\u00e3o \n\nconsiderados, o que \u00e9 feito com base em seus autovalores (eigenvalues) que \u00e9 a \n\nquantidade de vari\u00e2ncia associada a cada fator (HAIR et al.,1998). \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o dos fatores existem v\u00e1rios m\u00e9todos descritos na literatura. \n\nNeste estudo, optou-se por utilizar o m\u00e9todo dos componentes principais, que explica \n\na estrutura da vari\u00e2ncia e da covari\u00e2ncia atrav\u00e9s de poucas combina\u00e7\u00f5es lineares das \n\nvari\u00e1veis originais e, seu objetivo geral consiste tanto em simplificar os dados como \n\ninterpret\u00e1-los adequadamente.  \n\nA caracter\u00edstica principal do m\u00e9todo \u00e9 que, enquanto o conjunto completo de \n\np componentes reproduzir\u00e1 a matriz de correla\u00e7\u00e3o R = v L v\nT\n (onde: v \u00e9 uma matriz \n\nde coeficientes; L \u00e9 a matriz diagonal com j na j-\u00e9sima posi\u00e7\u00e3o e T refere-se \u00e0 \n\nmatriz transposta), e assim leva em conta toda a vari\u00e2ncia da vari\u00e1vel z, \u00e9 poss\u00edvel \n\nreter na solu\u00e7\u00e3o somente os primeiros n componentes, de tal forma que estes n \n\ncomponentes expliquem mais da vari\u00e2ncia de z do que qualquer outro conjunto \n\nortogonal de n elementos. \n\nO peso, ou coeficiente das cargas fatoriais, pode ser obtido a partir da matriz \n\nde coeficientes de cargas fatoriais. \n\nUma ferramenta importante na interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores obtidos com a an\u00e1lise \n\nfatorial \u00e9 a sua rota\u00e7\u00e3o, que pode ser ortogonal ou obl\u00edqua. De acordo com Hoffmann \n\n(1999), o objetivo da rota\u00e7\u00e3o ortogonal \u00e9 obter uma estrutura simples, isto \u00e9, obter \n\numa nova matriz n x m de coeficientes de fatores, de maneira que os valores \n\nabsolutos dos elementos de cada coluna dessa matriz se aproximem, na medida do \n\nposs\u00edvel, de 0 ou 1. Isso facilita a interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores, pois cada um dos novos \n\nfatores, ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o, deve apresentar uma correla\u00e7\u00e3o relativamente forte com uma \n\n\n\n74 \n \n\nou mais vari\u00e1veis e correla\u00e7\u00e3o relativamente fraca com as demais vari\u00e1veis. Segundo \n\nHair et al. (1998), entre os m\u00e9todos de rota\u00e7\u00e3o ortogonal destaca-se o VARIMAX \n\n(Kaiser on). Esse m\u00e9todo \u00e9 o mais comumente utilizado e minimiza o n\u00famero de \n\nvari\u00e1veis, com altas cargas sobre o fator, refor\u00e7ando a interpretabilidade dos fatores. \n\nPara verificar a consist\u00eancia dos dados originais foi aplicado o teste de \n\nKaiser-Meyer-Olkin (KMO). O teste KMO (Kaiser-Meyer-Olkin) ajuda a dispor os \n\ndados para a an\u00e1lise fatorial e indica a propor\u00e7\u00e3o da vari\u00e2ncia dos dados que pode ser \n\nconsiderada comum a todas as vari\u00e1veis e avalia o conjunto de todas as vari\u00e1veis. Em \n\ntermos matem\u00e1ticos. Valores superiores a 0,5 para o KMO indicam que \u00e9 poss\u00edvel \n\nhaver um fator comum a explicar o comportamento correlacionado das vari\u00e1veis \n\nconsideradas, validando o uso da an\u00e1lise fatorial formativa ou explorat\u00f3ria \n\n(CANTAGALLO e KUWAHARA, 2009). Como nesta pesquisa o objetivo geral \u00e9 o \n\nde reduzir o n\u00famero de vari\u00e1veis, mas mantendo o poder explicativo das mesmas, o \n\nteste KMO sugere haver correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis e indicam a possibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica. \n\nDepois da rota\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos fatores, Malhotra (2004) e Hair et al. \n\n(1998) mostram que se deve calcular os escores fatoriais pelo m\u00e9todo da regress\u00e3o. \n\nCada observa\u00e7\u00e3o possui, para cada fator encontrado, um escore fatorial.  \n\nDe posse dos dados obtidos pela an\u00e1lise fatorial, os fatores encontrados que \n\nforem significantes, conforme crit\u00e9rio de Hair et al. (1998) ser\u00e3o incorporados ao \n\nmodelo econom\u00e9trico proposto (equa\u00e7\u00e3o 9) no lugar do que se refere como IPA, que \n\nser\u00e1 explicitado nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos. \n\n3.3 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o Contingente \n\nNo presente estudo, seguiram-se os conceitos propostos pela teoria \n\nneocl\u00e1ssica, por serem esses os mais aplicados atualmente em termos pr\u00e1ticos e \n\ntamb\u00e9m devido \u00e0 deriva\u00e7\u00e3o de importantes instrumentos de pol\u00edtica voltados para o \n\ngerenciamento do meio ambiente. Como exemplo desses instrumentos tem-se: \n\nimposto pigouviano, leil\u00e3o de licen\u00e7as para poluir, subs\u00eddios, quotas, taxas, \n\nregulamentos e padr\u00f5es fixados para o gerenciamento ambiental, dentre outros \n\n(CIRINO, 2005). \n\n\n\n75 \n \n\nO m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente consiste na elabora\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio \n\nhipot\u00e9tico, a partir do qual s\u00e3o aplicados question\u00e1rios de pesquisa com vistas a \n\ncaptar a disposi\u00e7\u00e3o a pagar de um determinado grupo de pessoas por uma melhoria \n\nna provis\u00e3o de um bem ou servi\u00e7o ambiental, como tamb\u00e9m, pela manuten\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de ativos naturais, entre outros (PUGAS, 2006). \n\nO primeiro estudo relativo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas diretas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o para \n\nestima\u00e7\u00e3o do valor de um recurso natural foi realizado por S. V. Ciriacy-Wantrup, \n\ncom a publica\u00e7\u00e3o de um artigo em 1947 sobre mensura\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios gerados \n\npela preven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o dos solos. Entretanto, foi Robert Davis quem publicou o \n\nm\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o contingente pela primeira vez, como parte de uma pesquisa para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor na Universidade de Harvard, em 1963. Davis simulava o \n\ncomportamento do mercado, captando a m\u00e1xima disposi\u00e7\u00e3o a pagar dos \n\nentrevistados por uma \u00e1rea de recrea\u00e7\u00e3o em uma floresta e os locais recreacionais \n\nalternativos na regi\u00e3o. Posteriormente, o autor oferecia sucessivos valores at\u00e9 que o \n\nentrevistado aceitasse ou rejeitasse a proposta de pagamento pelo bem ambiental \n\n(SILVA, 2003). \n\nDurante as d\u00e9cadas de 70 e 80, houve um grande desenvolvimento da t\u00e9cnica \n\nem n\u00edvel te\u00f3rico e emp\u00edrico tornando-a bastante utilizada pelos economistas \n\n(HANLEY e SPASH, 1993). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do MVC foi sendo reconhecida \u00e0 medida que novos estudos \n\naprimoraram a t\u00e9cnica e forneceram base para valida\u00e7\u00e3o dos resultados. Hoje em dia \n\nele \u00e9 aceito por diversos organismos nacionais e internacionais e utilizado para \n\navalia\u00e7\u00e3o de projetos de grandes impactos ambientais (MAIA, ROMEIRO e \n\nREYDON, 2004). \n\nPara minimizar os vieses decorrentes do MVC procurou-se, seguindo as \n\norienta\u00e7\u00f5es de literatura especializada, evit\u00e1-los por meio da cria\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nhipot\u00e9tica pr\u00f3xima da realidade dos entrevistados. Al\u00e9m disso, os entrevistadores \n\nforam treinados a fim de que se eliminasse o vi\u00e9s do entrevistador. Tamb\u00e9m, para se \n\nevitar o vi\u00e9s do ponto de partida, foi utilizada a t\u00e9cnica de referendo simples. \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n3.3.1 \u2013 Escolha entre a DAP ou a DAA como medida de valora\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com Cirino (2005), a escolha da medida de valora\u00e7\u00e3o depende, em \n\ngrande parte, da especificidade do ativo e do conhecimento do pesquisador acerca da \n\nrealidade e do problema de pesquisa em an\u00e1lise. \n\nA medida de valora\u00e7\u00e3o adotada neste estudo foi a Disposi\u00e7\u00e3o a Pagar (DAP). \n\nDessa forma optou-se pelo pagamento, ou inv\u00e9s da compensa\u00e7\u00e3o (DAA) para medir \n\no benef\u00edcio econ\u00f4mico atribu\u00eddo pelos usu\u00e1rios e indiv\u00edduos que possuem rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a APA/CA, por ser a forma mais adequada e utilizada em estudos em Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o. A justificativa por esta escolha est\u00e1 descrita nos pr\u00f3ximos \n\npar\u00e1grafos. \n\nMitchell e Carson (1989), por meio da an\u00e1lise de trabalhos com o MVC, \n\nconclu\u00edram que a DAP \u00e9 a melhor medida para se estimar o valor de aumento ou \n\nredu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, j\u00e1 que a sua utiliza\u00e7\u00e3o fornece resultados mais \n\nconsistentes e com menor ocorr\u00eancia de vieses. \n\nAinda a respeito da escolha da DAP, \u00e9 importante ressaltar que adot\u00e1-la, \n\nobt\u00e9m-se um mercado hipot\u00e9tico mais pr\u00f3ximo da realidade dos entrevistados, ou \n\nseja, mediante determinado pre\u00e7o estes \u00faltimos adquirem ou n\u00e3o um bem econ\u00f4mico \n\nqualquer, de acordo com suas prefer\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Segundo \n\nMotta (1997), recomenda-se sempre a DAP, para minimiza\u00e7\u00e3o do vi\u00e9s hipot\u00e9tico, \n\npois testes revelaram que, ao se utilizar a DAA h\u00e1 menor similitude entre a DAA real \n\ne a DAA hipot\u00e9tica, atribu\u00edda \u00e0 pouca experi\u00eancia dos entrevistados com \n\nmecanismos de compensa\u00e7\u00e3o por redu\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es em seu bem-estar.  \n\nAcredita-se que um m\u00e9todo de DAP direta pode trazer informa\u00e7\u00f5es \n\nsignificantes, atrav\u00e9s de questionamento individual dos valores que a popula\u00e7\u00e3o \n\natribui \u00e0quele recurso. Dessa forma, a DAP ser\u00e1 a estimativa do valor total do \n\nrecurso ambiental para a pessoa, representando tanto os valores de uso, de n\u00e3o uso, \n\ncomo os de exist\u00eancia. \n\n3.3.2 \u2013 Decis\u00e3o da forma de elicia\u00e7\u00e3o (abordagem) utilizada \n\nUma vez escolhida a DAP como medida de valora\u00e7\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio \n\ndefinir a t\u00e9cnica de obten\u00e7\u00e3o dessa medida. Existem v\u00e1rios formatos para captar a \n\n\n\n77 \n \n\nm\u00e1xima DAP das pessoas pelo MVC. Segundo Faria e Nogueira (1998), citados em \n\nSilva (2003b), as t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o da DAP/DAA direta (lances livres, cart\u00f5es de \n\npagamento e jogos de leil\u00e3o) tem como caracter\u00edstica comum o fato de considerarem \n\nque as respostas geradas pelos entrevistados j\u00e1 s\u00e3o as suas verdadeiras DAPs ou \n\nDAAs pelo recurso. Existem tamb\u00e9m as t\u00e9cnicas de indica\u00e7\u00e3o discreta da DAP \n\n(DAA): referendo simples e referendo com follw-up, que s\u00e3o atualmente mais \n\nrecomendadas, j\u00e1 que se analisa a resposta dicot\u00f4mica \u201csim ou n\u00e3o\u201d a determinada \n\nDAP ou DAA oferecida, a fim de obter as verdadeiras estimativas das medidas \n\ncitadas e n\u00e3o o valor manifestado (como os das t\u00e9cnicas anteriormente citadas). \n\nDessa forma, para este estudo, foi escolhido o m\u00e9todo de referendo, como \n\nsugerido pelo painel de NOAA (1989). Esta t\u00e9cnica consiste em uma \u00fanica pergunta, \n\ndiante da qual o consumidor responde sim ou n\u00e3o, caso concorde ou discorde do \n\npagamento por um valor proposto. Dessa forma, o valor \u00e9 atribu\u00eddo ao ativo \n\nambiental em quest\u00e3o. O question\u00e1rio apresenta a seguinte quest\u00e3o: \u201cvoc\u00ea est\u00e1 \n\ndisposto a pagar R$ X para conservar e melhorar a qualidade ambiental\u201d? A quantia \n\nX \u00e9 sistematicamente modificada ao longo da amostra para avaliar a freq\u00fc\u00eancia das \n\nrespostas dadas frente a diferentes n\u00edveis de lances. Segundo Motta (2006) esta forma \n\nde elicia\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais usada atualmente e \u00e9 considerada prefer\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nelicia\u00e7\u00e3o aberta. \n\nExiste um consenso entre os pesquisadores de que a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores \n\ndiscretos para a obten\u00e7\u00e3o da verdadeira DAP/DAA \u00e9 mais adequada, por ser mais \n\ncompat\u00edvel com a realidade de mercado, gerando, dessa forma, respostas menos \n\nviesadas. Mitchell e Carson (1989) ressaltaram que a utiliza\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas \u00e9 \n\nmenos suscet\u00edvel ao comportamento estrat\u00e9gico do entrevistado, evitando-se que este \n\nexagere ou sub-valorize o valor da DAP/DAA de acordo com os seus interesses \n\nparticulares. Al\u00e9m disso, em se tratando de bens p\u00fablicos, como a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nAPA/CA, que n\u00e3o apresentam um mercado definido, a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores \n\ndiscretos \u00e9 mais recomend\u00e1vel do que as t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o direta, pois define, de \n\nmaneira precisa, de que forma ser\u00e1 o esquema de pagamento a ser imposto aos \n\ncontribuintes, englobando o veiculo de pagamento e os valores a serem pagos \n\n(CIRINO, 2005). \n\n\n\n78 \n \n\n3.3.3 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do instrumento de pagamento com que a \n\nmedida de DAP foi realizada \n\nDe acordo com Motta (1997), os instrumentos (ou ve\u00edculos) de pagamento \n\ncom que a medida de DAP ser\u00e1 captada, podem ser: novos impostos, tarifas ou taxas, \n\nou maiores al\u00edquotas nos existentes; cobran\u00e7a direta pelo uso; ou doa\u00e7\u00e3o para um \n\nfundo de caridade ou uma organiza\u00e7\u00e3o-n\u00e3o governamental. No presente estudo \n\noptou-se pela cria\u00e7\u00e3o de um fundo de recursos a ser administrado pelo \u00f3rg\u00e3o gestor \n\ndo ativo (IEF), que seria destinado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e melhoria da APA/CA.  \n\n3.4 \u2013 Fonte de dados \n\nNesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o descritas as t\u00e9cnicas para a obten\u00e7\u00e3o dos dados analisados \n\nneste trabalho. \n\n3.4.1 \u2013Determina\u00e7\u00e3o dos lances de refer\u00eancia para os question\u00e1rios \n\nQuando se utiliza uma t\u00e9cnica de obten\u00e7\u00e3o discreta da DAP, como o \n\nreferendo simples, \u00e9 preciso determinar os valores de refer\u00eancia que ser\u00e3o oferecidos \n\naos entrevistados. Para determinar tais valores, foi utilizada a t\u00e9cnica Delphi, que, \n\nconforme Faria e Nogueira (1998) foi desenvolvida por Dalkey e Helmar na d\u00e9cada \n\nde 60. Essa t\u00e9cnica consiste no envio de question\u00e1rios a indiv\u00edduos que possuam \n\namplo conhecimento sobre assuntos ambientais. Esses especialistas responderiam ao \n\nquestion\u00e1rio individualmente, sem nenhum tipo de comunica\u00e7\u00e3o com os demais, para \n\nn\u00e3o haver influ\u00eancia nos seus valores. \n\nNo question\u00e1rio que foi enviado aos especialistas continham informa\u00e7\u00f5es \n\ngerais sobre o ativo ambiental em quest\u00e3o, as quais vissam criar um cen\u00e1rio que \n\npossibilita ao especialista a determina\u00e7\u00e3o de lances com maior precis\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante salientar que a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Dephi n\u00e3o livra completamente o \n\nMVC da presen\u00e7a de vieses, uma vez que \u00e9 muito comum, nesse tipo de \n\nmetodologia, algum especialista sobrevalorizar o pre\u00e7o do ativo. A vantagem dessa \n\nt\u00e9cnica sobre a anterior \u00e9 que ela possui baixo custo operacional e teoricamente, \n\ndemanda menos tempo. \n\n\n\n79 \n \n\nForam escolhidos 17 especialistas levando em considera\u00e7\u00e3o a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndestes \u00e0 assuntos relacionados com a problem\u00e1tica do meio ambiente, experi\u00eancia em \n\ntrabalhos de valora\u00e7\u00e3o ambiental, pessoas ligadas diretamente a problem\u00e1tica e \u00e0s \n\nquest\u00f5es de gest\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o relativas ao recurso ambiental em an\u00e1lise, como \n\nprofessores universit\u00e1rios, funcion\u00e1rios do IEF respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o da \n\nAPA da Cachoeira das Andorinhas, representantes de ONG, e pol\u00edticos do munic\u00edpio \n\nde interesse do presente estudo. A maioria dos especialistas possu\u00eda curso superior e, \n\ngrande parte, possu\u00eda algum tipo de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado ou doutorado). O \n\nanexo II apresenta as caracter\u00edsticas profissionais e acad\u00eamicas de cada um deles. \n\nDos 17 especialistas consultados, 15 responderam ao question\u00e1rio (ANEXO \n\nIII), inserindo valores para a cria\u00e7\u00e3o de lances de refer\u00eancia. A consulta a \n\nespecialistas para a presente pesquisa consistiu em questionar a cada um deles qual o \n\nvalor m\u00e9dio que os indiv\u00edduos da regi\u00e3o que compreende a APA em an\u00e1lise, de \n\nacordo com a sua faixa de renda pessoal, estariam dispostos a pagar mensalmente \n\npara conservar a qualidade ambiental do referido ativo. Os lances dados por cada um \n\ndeles tinham aspectos diferentes; conseq\u00fcentemente, a percep\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico \n\ndo meio ambiente de cada um destes especialistas variou bastante. A escolha de nove \n\nfaixas deu-se em virtude dessa quantidade de lances oferecerem a possibilidade de \n\napresentar variados valores aos entrevistados, como forma de contornar o vi\u00e9s do \n\nponto de partida, ou seja, para que a DAP inicial n\u00e3o tenha nenhuma influ\u00eancia sobre \n\na DAP final. \n\nNa Tabela 1 t\u00eam-se os lances finais estipulados pelos especialistas, dados os \n\nn\u00edveis de renda. Por \u00faltimo, vale ressaltar que dois question\u00e1rios foram descartados \n\n(especialistas 3 e 16), por apresentarem expressivo desvio em rela\u00e7\u00e3o ao demais, o \n\nque influenciaria os lances finais.  \n\nOs valores de refer\u00eancia utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\nvariaram ao longo da amostra, e est\u00e3o apresentados na Tabela 1. Os nove valores \n\napresentados foram a m\u00e9dia obtida pelos lances estipulados pelos especialistas, sendo \n\no menor valor apresentado R$ 1,40, e o maior R$ 31,60. \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\nTabela 1 - DAPs, por n\u00edveis de rendas*, determinadas por especialistas para a APA/CA, 2010 \n\n  Faixa 1 Faixa 2 Faixa 3 Faixa 4 Faixa 5 Faixa 6 Faixa 7 Faixa 8 Faixa 9 \n\nEspecialista 1 0,00 0,00 15,00 20,00 30,00 35,00 40,00 45,00 80,00 \n\nEspecialista 2 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00 50,00 \n\nEspecialista 3 - - - - - - - - - \n\nEspecialista 4 0,00 0,00 0,00 0,00 5,00 5,00 10,00 10,00 15,00 \n\nEspecialista 5 0,00 5,00 5,00 10,00 15,00 15,00 30,00 30,00 100,00 \n\nEspecialista 6 2,00 5,00 5,00 5,00 10,00 10,00 15,00 15,00 20,00 \n\nEspecialista 7 0,00 0,00 5,00 5,00 5,00 10,00 10,00 10,00 10,00 \n\nEspecialista 8 0,00 5,00 6,50 7,00 10,00 15,00 16,00 18,00 20,00 \n\nEspecialista 9 0,00 1,00 1,50 2,00 2,50 3,00 3,50 4,00 5,00 \n\nEspecialista 10 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00 50,00 \n\nEspecialista 11 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 35,00 40,00 50,00 \n\nEspecialista 12 2,00 3,00 5,00 10,00 10,00 10,00 15,00 15,00 20,00 \n\nEspecialista 13 0,20 0,60 1,00 1,80 2,50 3,20 4,00 4,80 5,50 \n\nEspecialista 14 0,51 1,02 1,53 2,04 2,55 3,06 3,57 4,08 4,08 \n\nEspecialista 15 0,00 3,00 5,00 10,00 15,00 20,00 25,00 30,00 40,00 \n\nEspecialista 16 - - - - - - - - - \n\nEspecialista 17 0,00 0,00 5,00 5,00 5,00 5,00 5,00 5,00 5,00 \n\nM\u00e9dia 1,4 3,6 6,7 9,2 12,5 15,0 18,8 20,7 31,6 \n\nDesvio-padr\u00e3o 2,1 3,8 5,5 7,4 9,5 11,3 13,3 15,2 29,4 \n\nDesvio / m\u00e9dia 0,1 0,2 0,2 0,2 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 \n\n*Faixa 1 - R$0,00 \u00e0 R$510,00; Faixa 2 - R$510,00 \u00e0 R$1020,00; Faixa 3 - R$1020,00 \u00e0 R$1530,00; Faixa 4 - \n\nR$1530,00 \u00e0 R$2040,00; Faixa 5 - R$2040,00 \u00e0 R$2550,00; Faixa 6 - R$2550,00 \u00e0 R$3060,00; Faixa 7 - \n\nR$3060,00 \u00e0 R$ 3570,00; Faixa 8- R$ 3570,00 \u00e0 R$4080,00; Faixa 9 - acima de R$4080,00. \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\n \nTamb\u00e9m \u00e9 importante abordar que, encontrou-se certa dificuldade para que \n\nalguns especialistas respondessem ao question\u00e1rio sobre a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da \n\nAPA/CA. Dois deles esclareceram que n\u00e3o concordavam em responder a uma \n\npesquisa que se propunha a criar mais uma taxa\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e, ainda que, a \n\nresponsabilidade de proteger e manter as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 do governo. \n\nAtribu\u00ed-se tais informa\u00e7\u00f5es ao desconhecimento das t\u00e9cnicas e dos objetivos da \n\nvalora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos naturais. Dessa forma, dois question\u00e1rios \n\nrespondidos pelos especialistas, mas que, continham quest\u00f5es relativas \u00e0 taxa de \n\nrefer\u00eancia n\u00e3o preenchida (ou \u201eem branco?), foram descartados, ou seja, n\u00e3o foram \n\nrelacionados na Tabela 1. \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n3.4.2 \u2013 Condu\u00e7\u00e3o da entrevista (envolvendo a formula\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es, assim como a maneira como foram aplicadas) \n\nA pesquisa realizada foi do tipo survey, atrav\u00e9s de entrevistas domiciliares e \n\npessoais, a partir de question\u00e1rio previamente estruturado (Anexo I), com base nos \n\nautores Cirino (2005) e Cantagallo &amp; Kuwahara (2009) contendo respostas \n\npreviamente indicadas aos entrevistados (estimuladas/fechadas).  \n\nOs itens b\u00e1sicos considerados na pesquisa onde \u00e9 utilizado o MVC e \n\nconsiderados na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foram embasados nos conceitos descritos \n\npor Braga et al. (2003). A descri\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica (cen\u00e1rio) dos bens ou dos recursos \n\nambientais da APA/CA estava presentes no question\u00e1rio. Neste \u00faltimo, foram \n\ninclu\u00eddas informa\u00e7\u00f5es gerais do servi\u00e7o dispon\u00edvel. Assim, foram inseridas no \n\nquestion\u00e1rio informa\u00e7\u00f5es pertinentes aos recursos ambientais presentes no APA/CA, \n\npor\u00e9m, de forma sint\u00e9tica, para facilitar a leitura e entendimento por parte das \n\npessoas entrevistadas. \n\nOs question\u00e1rios foram aplicados pelo NEASPOC entre os dias 23 de outubro \n\ne 10 de dezembro de 2010 no intuito de obter valores relativos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o a pagar \n\n(DAP) pelo uso e preserva\u00e7\u00e3o da APA.  \n\nO formul\u00e1rio utilizado na pesquisa \u00e9 composto por quatro partes. A primeira \n\ncont\u00e9m quest\u00f5es sobre vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas relativas aos entrevistados. A \n\nsegunda parte cont\u00e9m quest\u00f5es que buscam analisar o sentimento dos amostrados \n\npara com o meio ambiente e o ativo ambiental em estudo, ou seja, qual seria a \n\nopini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao recurso em quest\u00e3o (APA/CA), assim como o n\u00edvel de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica de tais indiv\u00edduos. A terceira parte \u00e9 constitu\u00edda por quest\u00f5es \n\nque buscaram compreender qual o conhecimento dos entrevistados a respeito da \n\nAPA/CA. A quarta parte \u00e9 composta por uma descri\u00e7\u00e3o geral do objeto de pesquisa \n\n(Cart\u00e3o Conceito \u2013 anexo I) e teve como objetivo principal estimar a DAP dos \n\nentrevistados pela manuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do fluxo de fun\u00e7\u00f5es servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos que ativo promove. O question\u00e1rio aplicado encontra-se no anexo I. \n\nEntre os objetivos gerais que nortearam a elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, citam-\n\nse: despertar o interesse de participa\u00e7\u00e3o dos entrevistados; propor quest\u00f5es objetivas, \n\nclaras e acess\u00edveis \u00e0s pessoas com qualquer n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o; buscar a determina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n82 \n \n\nde um VERA para a APA /CA, procurando n\u00e3o delinear as parcelas que comp\u00f5em o \n\nreferido valor, a partir de um mecanismo de valora\u00e7\u00e3o individual do ativo, com a \n\nressalva de que este \u00faltimo se baseia na percep\u00e7\u00e3o de tais indiv\u00edduos acerca do fluxo \n\nde benef\u00edcios total que o recurso em an\u00e1lise fornece; propor quest\u00f5es que agregadas \n\npossam gerar indicadores que reflitam a percep\u00e7\u00e3o das pessoas sobre o meio \n\nambiente como um todo. \n\nJ\u00e1 os objetivos espec\u00edficos do question\u00e1rio visaram identificar as \n\ncaracter\u00edsticas pessoais e socioecon\u00f4micas dos respondentes; verificar o \n\nconhecimento dos entrevistados acerca da APA/CA; analisar o sentimento dos \n\namostrados para com o ativo ambiental em estudo, ou seja, se eles o freq\u00fcentam e \n\nqual a opini\u00e3o deles em rela\u00e7\u00e3o ao recurso em quest\u00e3o; e analisar o n\u00edvel de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das pessoas entrevistadas. \n\n \n\n3.4.3 \u2013 Escolha da popula\u00e7\u00e3o relevante e defini\u00e7\u00e3o da amostra \n\nPara se realizar uma pesquisa de MVC, procura-se determinar uma popula\u00e7\u00e3o \n\nnatural que seja a mais adequada para valorar um bem p\u00fablico com localiza\u00e7\u00e3o \n\ndefinida. Geralmente, esse termo natural \u00e9 definido em termos pol\u00edtico-geogr\u00e1ficos. \n\nEscolheu-se como \u00e1rea de influ\u00eancia do estudo, a sub-bacia do alto Rio das Velhas \n\ncontendo 8 distritos de Ouro Preto e Itabirito que est\u00e3o inseridos na sub-bacia e que \n\npossuem rela\u00e7\u00e3o com a APA/CA, conforme ilustra a Figura 12. \n\nDesta forma, foram aplicados question\u00e1rios nas seguintes localidades: \n\nAmarantina, Cachoeira do Campo, Glaura, Rodrigo Silva, Santo Ant\u00f4nio do Leite, \n\nS\u00e3o Bartolomeu, distrito sede de Ouro Preto, Acuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte (sendo \n\nos sete primeiros distritos pertencentes ao munic\u00edpio de Ouro Preto e os dois \u00faltimos \n\npertencentes ao munic\u00edpio de Itabirito) (Tabela 2). \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nFigura 12 - \u00c1rea de influ\u00eancia da APA/CA selecionada para o presente estudo. Fonte: \n\nDados da pesquisa \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nTabela 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de abrang\u00eancia da sub-bacia do alto Rio das Velhas, no ano \n\nde 2007. \n\nDistritos Popula\u00e7\u00e3o Participa\u00e7\u00e3o no total \n\nDistrito Sede Ouro Preto 38.479 68,52% \n\nAmarantina 3.016 5,37% \n\nCachoeira do Campo 8.462 15,07% \n\nGlaura 1.569 2,80% \n\nRodrigo Silva 1.196 2,13% \n\nSanto Ant\u00f4nio do Leite 1.886 3,36% \n\nS\u00e3o Bartolomeu 719 1,28% \n\nAcuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte (Itabirito) 830 1,47% \n\nTOTAL 56.157 100,00% \n\n Fonte: IBGE, 2007 \n\n \n\nO tamanho total da amostra foi obtido a partir de metodologia proposta por \n\nGil (2002). Segundo este autor, popula\u00e7\u00f5es estatisticamente finitas (abaixo de \n\n100.000 observa\u00e7\u00f5es), como \u00e9 o caso das popula\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de interesse desse \n\nestudo. O n\u00famero de casos na amostra suficientes para representar adequadamente, \n\nem temos estat\u00edsticos, a popula\u00e7\u00e3o considerada depende dos seguintes elementos: \n\ntamanho da popula\u00e7\u00e3o (N); porcentagem com que o fen\u00f4meno se verifica (p) e seu \n\ncomplemento (q); erro m\u00e1ximo permitido (E); n\u00edvel de confian\u00e7a escolhido (Z); e o \n\nvalor cr\u00edtico (Za/2). Tais elementos s\u00e3o utilizados para se estabelecer a seguinte \n\nf\u00f3rmula:  \n\n \n\n      (1) \n\n \n\nDessa forma, foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o (1) substituindo-se o N pela popula\u00e7\u00e3o \n\nde cada distrito. Foi realizado somat\u00f3rio do n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es (n) nos 8 \n\ndistritos que abrangem da APA. No presente estudo, o que se procurou analisar foi a \n\naceita\u00e7\u00e3o, por parte dos que foram entrevistados, do pagamento de uma quantia \n\nmonet\u00e1ria para conservar a qualidade ambiental da APA/CA. Como n\u00e3o existe \n\nestimativa pr\u00e9via da porcentagem de ocorr\u00eancia de respostas positivas ao referido \n\npagamento, utilizou-se o valor de 50%, que \u00e9 o indicado para situa\u00e7\u00f5es como essa \n\n(CIRINO, 2005). Quanto ao erro m\u00e1ximo permitido foi estabelecido 10%, o n\u00edvel de \n\n\n\n85 \n \n\nconfian\u00e7a 95%, sendo o valor cr\u00edtico igual a 1,96, que s\u00e3o os valores mais utilizados \n\nnas pesquisas pr\u00e1ticas utilizando o MVC com a t\u00e9cnica referendo simples (CIRINO, \n\n2005). Baseando em Silva (2003b), optou-se por acrescer um percentual de 5% sobre \n\nn, a fim de que fosse poss\u00edvel eliminar formul\u00e1rios inconsistentes sem prejudicar a \n\nrepresentatividade da amostra. A Tabela 3 cont\u00e9m o n\u00famero total e por \u00e1reas dos \n\nelementos da amostra levantados para o presente trabalho. \n\nTabela 3 \u2013 Tamanho total e por \u00e1reas de abrang\u00eancia da amostra do presente trabalho \n\nDistritos Popula\u00e7\u00e3o Amostra \nMargem de \n\nSeguran\u00e7a \n\nTOTAL \n\nDA AMOSTRA \n\nDistrito Sede Ouro Preto 38.479 96 5 101 \n\nAmarantina 3.016 93 5 98 \n\nCachoeira do Campo 8.462 95 5 100 \n\nGlaura 1.569 91 5 96 \n\nRodrigo Silva 1.196 89 5 94 \n\nSanto Ant\u00f4nio do Leite 1.886 91 5 96 \n\nS\u00e3o Bartolomeu 719 85 5 90 \n\nAcuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte (Itabirito) 830 86 5 91 \n\nTOTAL 56.157 726 40 766 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nNo distrito sede de Ouro Preto foram sorteados seis setores (de acordo com a \n\ndivis\u00e3o setorial de munic\u00edpios do IBGE), a crit\u00e9rio e segundo metodologia do N\u00facleo \n\nde Estudos Aplicados e S\u00f3cio-Pol\u00edticos Comparados da Universidade Federal de \n\nOuro Preto - NEASPOC/UFOP, para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Os setores \n\ncensit\u00e1rios sorteados foram 3, 6, 7, 14, 23, 30 de acordo com classifica\u00e7\u00e3o do IBGE. \n\n3.4.4 - Pesquisa-Piloto e Pesquisa Final \n\nDepois de definida a primeira vers\u00e3o do question\u00e1rio, iniciou-se a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos question\u00e1rios e, os entrevistadores realizaram uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa (teste de \n\nconsist\u00eancia), das entrevistas iniciais, para testar se a formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es estava \n\nadequada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pesquisada. N\u00e3o verificando problemas relativos \u00e0 abordagem \n\ne \u00e0s quest\u00f5es inseridas no question\u00e1rio procedeu-se as entrevistas. \n\nForam aplicados question\u00e1rios entre os dias 23 de outubro e 10 de dezembro \n\nde 2010 no intuito de obter valores relativos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DaP) pelo uso e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da APA. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios ocorreu nem dias \u00fateis e nos \n\nfinais de semana a fim de cobrir toda a base amostral previamente selecionada.  \n\n\n\n86 \n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foi realizada pelo NEASPOC - N\u00facleo de \n\nEstudos Aplicados e S\u00f3cio-pol\u00edticos Comparados da Universidade Federal de Ouro \n\nPreto \u2013 ICHS \u2013 (Mariana, MG), renomado grupo que realiza pesquisas de opini\u00e3o em \n\nMinas Gerais e em outros estados. A pesquisa foi coordenada pelo professor Adriano \n\nCerqueira e pelos colaboradores do NEASPOC/UFOP que foram respons\u00e1veis pela \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, desenho e execu\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, e pela digita\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\nprocessamento final dos dados. Nesta pesquisa, 19 pesquisadores do n\u00facleo \n\nrealizaram as entrevistas pessoais, e a amostragem por domic\u00edlio foi estruturada por \n\ncotas das vari\u00e1veis s\u00f3ciodemogr\u00e1ficas (sexo e idade), estabelecidas a partir dos \n\nresultados do perfil da popula\u00e7\u00e3o mineira do Censo 2000 - IBGE.  \n\nDe posse da pesquisa f\u00edsica em m\u00e3os, os coordenadores do NEASPOC \n\nentraram em contato por meio de liga\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica com cerca de 35% das pessoas \n\nentrevistadas, a fim de se verificar a veracidade da pesquisa e a postura de \n\nabordagem dos entrevistadores. Em alguns distritos, ocorreu a necessidade de mais \n\nidas a campo com o intuito de completar a amostragem. Foram os casos de: S\u00e3o \n\nGon\u00e7alo do Monte e Acuru\u00ed (quatro idas a campo); e Cachoeira do Campo (tr\u00eas idas \n\na campo). \n\n3.4.5 \u2013 Caracter\u00edsticas descritivas da amostra \n\nEmbora a amostra de entrevistados tenha sido originalmente calculada em \n\n766 indiv\u00edduos da popula\u00e7\u00e3o relevante, conforme caracterizado no item 4.3.5, foram \n\naplicados 723 question\u00e1rios. O NEASPOC/UFOP, respons\u00e1vel pelas entrevistas, \n\njustificou o n\u00e3o cumprimento da amostragem devido aos seguintes motivos: 1) a \n\namostra \u00e9 relativamente grande e teve como base de c\u00e1lculo do IBGE de 2007, e \n\ndessa forma, pode ter ocorrido um \u00eaxodo da regi\u00e3o amostrada de 2007 at\u00e9 o \n\nmomento do presente estudo; 2) os hor\u00e1rios das entrevistas realizadas podem n\u00e3o ter \n\nsido compat\u00edvel com o hor\u00e1rio em que a popula\u00e7\u00e3o encontrava-se em seu domic\u00edlio, \n\nj\u00e1 que a maior parte das entrevistas foi realizada em hor\u00e1rio comercial; 3) Por ser \n\numa regi\u00e3o rural, pessoas podem declarar no Censo que residem naquela regi\u00e3o, \n\npor\u00e9m podem, na realidade, terem o domic\u00edlio somente como \u00e1rea de descanso e, por \n\nisso, n\u00e3o se encontrava em suas resid\u00eancias no momento da entrevista, e; 4) devido \n\n\u00e0s entrevistas ter ocorrido em \u00e9poca chuvosa, os entrevistadores encontraram \n\ndificuldades de acesso aos locais determinados.  Em alguns distritos foram realizadas \n\n\n\n87 \n \n\num n\u00famero maior de entrevistas ao qual se havia previsto e em outros, o n\u00famero foi \n\nmenor. Mantendo-se um n\u00edvel de confian\u00e7a de 95% e com os valores da amostra \n\nrealizada, os erros amostrais foram recalculados para cada distrito, conforme a \n\nTabela 4 abaixo. \n\nTabela 4\u2013 Amostra realizada nos distritos de influ\u00eancia da APA/CA e novos erros amostrais \n\nDistritos Amostra realizada Novo Erro Confian\u00e7a \n\nDistrito Sede Ouro Preto 105 9,6% 95% \n\nAmarantina 102 9,5% 95% \n\nCachoeira do Campo 104 9,6% 95% \n\nGlaura 80 10,7% 95% \n\nRodrigo Silva 93 9,8% 95% \n\nSanto Ant\u00f4nio do Leite 100 9,5% 95% \n\nS\u00e3o Bartolomeu 54 12,8% 95% \n\nAcuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte (Itabirito) 85 10,1% 95% \n\nTOTAL 723 \n  \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nUma vez calculadas as amostras para cada distrito, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa, o erro amostral em alguns desses distritos foi maior e, em outros, menor \n\nque 10%. Arredondando os valores encontrados, os erros foram, em sua maioria, em \n\ntorno de 10%, como era desejado e outros de 11% (Glaura) e 13% (S\u00e3o Bartolomeu). \n\nA amostra calculada inicialmente, sem a adi\u00e7\u00e3o da margem de erro, deveria \n\nser 726 indiv\u00edduos. Dessa forma, considerando as devidas justificativas citadas \n\nanteriormente, o fato de se obter 723 indiv\u00edduos como amostra, n\u00e3o comprometeu a \n\nconsist\u00eancia metodol\u00f3gica da an\u00e1lise. \n\n3.5.6 - C\u00e1lculo da Medida Monet\u00e1ria \n\n A verdadeira disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAPv) pela preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nAPA/CA pode ser estimada a partir de um modelo com vari\u00e1vel dependente bin\u00e1ria, \n\npois essa medida \u00e9 obtida por meio das respostas reveladas pelos entrevistados aos \n\nvalores propostos. Neste caso, os valores propostos \u00e9 a vari\u00e1vel explicada, a qual \u00e9 \n\ndescontinua e dicot\u00f4mica. Dessa forma, uma vez estimados os par\u00e2metros de tal \n\nmodelo, pode se obter a DAPv de acordo com o procedimento proposto por \n\nHanemann (1984).  \n\n\n\n88 \n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da verdadeira disposi\u00e7\u00e3o a pagar foi utilizado o modelo \n\nLogit. Maiores detalhes podem ser visualizados em Maddala (1983) e Greene (1993). \n\nMetodologia semelhante foi utilizada por Hadker et al. (1997), em um estudo sobre \n\ndisposi\u00e7\u00e3o a pagar, do Borivli National Park, em Bombay - \u00cdndia. \n\nA an\u00e1lise econom\u00e9trica \u00e9 realizada pelo modelo Logit para estimar, primeiro, \n\na probabilidade de um indiv\u00edduo se dispor a pagar e, em seguida, o pre\u00e7o, em que a \n\nprobabilidade de obten\u00e7\u00e3o de uma resposta SIM seja de 50%, considerada o valor \n\nm\u00e1ximo que um indiv\u00edduo estaria disposto a pagar. O modelo Logit, que se baseia na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da Fun\u00e7\u00e3o de Distribui\u00e7\u00e3o Acumulada Log\u00edstica (FDAL) que, por possuir \n\nass\u00edntotas em zero e em 1, garante que as probabilidades estimadas estejam dentro \n\ndesse intervalo (GUJARATI, 2000). Maiores detalhes podem ser visualizados em \n\nMaddala (1983) e Greene (1993). \n\nA equa\u00e7\u00e3o (2) demonstram as vari\u00e1veis explicativas a serem consideradas no \n\npresente trabalho, tendo-se o seguinte modelo econom\u00e9trico: \n\n \n\nLj = ?1+ ?2DAPpj + ?3Rpcj + ?4Sj + ?5Ij + ?6Ej + ?7D1j + ?8D2j + ?9D3j + \n\n?10D4j + ?11D5j + ?12D6j + ?13D7j + ?14C1j + ?15C2j + ?16C3j + ?17C4j + \n\n?18C5j + ?19F j+ ?j                                       \n\n(2) \n\nem que Lj e o logit do individuo j; ?i (i = 1 a 17) s\u00e3o os par\u00e2metros a serem \n\nestimados; DAPp \u00e9 o valor proposto ao entrevistado, visando-se a conserva\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria ambiental da APA da Cachoeira das Andorinhas; Rpc, renda per capita em \n\nreais; S, uma vari\u00e1vel dummy (em que a vari\u00e1vel dependente \u00e9 dicot\u00f4mica): 1 - \n\nhomem, 0 \u2013 mulher; I, idade em anos do respondente; E s\u00e3o os anos de escolaridade \n\ndo entrevistado; Dj (j= 1 a 7), vari\u00e1veis dummies que indicam o distrito do \n\nentrevistado, com o grupo-base representando distrito sede \u2013 Ouro Preto; D1, Glaura; \n\nD2, S\u00e3o Bartolomeu; D3, Cachoeira do Campo; D4, Rodrigo Silva; D5, Amarantina; \n\nD6, Santo Ant\u00f4nio do Leite; D7, Acuru\u00ed e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte \u2013 distritos de \n\nItabirito; C1 \u00e9 uma dummy assumindo o valor 1 se o entrevistado sabe o que \u00e9 uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o e 0, caso contr\u00e1rio; C2, dummy assumindo o valor 1, se o \n\nentrevistado conhece alguma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio onde reside e 0, \n\ncaso contr\u00e1rio; C3 se o entrevistado j\u00e1 ouviu falar na APA/CA e 0, caso contr\u00e1rio; \n\n\n\n89 \n \n\nC4, dummy que indica se o entrevistado j\u00e1 visitou alguma vez o ativo ambiental em \n\nan\u00e1lise, assumindo o valor 1 para sim e 0 caso contr\u00e1rio; C5, dummy assumindo o \n\nvalor 1 se o entrevistado acredita que atitudes dele podem afetar ou influenciar de \n\nalguma forma a APA da Cachoeira das Andorinhas; Fj s\u00e3o os indicadores de \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental, fatores geradospela an\u00e1lise fatorial; e ?, erro aleat\u00f3rio. \n\nA estima\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo log\u00edstico como o que est\u00e1 \n\nrepresentado em (2) \u00e9 feita pelo m\u00e9todo da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a, usando-se um \n\nprocedimento interativo, como descrito por Maddala (1987). Uma vez estimado o \n\nvetor dos par\u00e2metros, obt\u00eam-se, pela FDAL, a probabilidade de que a j-\u00e9sima \n\nobserva\u00e7\u00e3o com um \u00edndice de caracter\u00edsticas Lj assuma o valor 1 (um), que neste \n\nestudo diz respeito a chance de um indiv\u00edduo aceitar o pagamento do valor proposto. \n\nComo os coeficientes do modelo (2) medem a varia\u00e7\u00e3o no logaritmo da raz\u00e3o \n\nda probabilidade de aceitar ou n\u00e3o o pagamento do valor proposto, ou seja, do Lj.  \n\n3.4.7 - A Fun\u00e7\u00e3o Diferen\u00e7a de Utilidades de Hanemann (1984) \n\nNeste estudo optou-se por utilizar a t\u00e9cnica de referendo simples para obter a \n\nDAP relativa ao ativo ambiental abordado. Segundo refer\u00eancias da literatura, existem \n\nduas abordagens de interpreta\u00e7\u00e3o das respostas resultantes desse tipo de referendo, \n\nque s\u00e3o fundamentadas teoricamente nas medidas hicksinianas de bem-estar, e que \n\ndivergem quanto aos procedimentos econom\u00e9tricos utilizados para se obter a medida \n\nde valora\u00e7\u00e3o pretendida. \n\nAs duas linhas de pensamento partem do princ\u00edpio de que as respostas dos \n\nentrevistados baseiam-se em um processo de maximiza\u00e7\u00e3o de utilidade, que podem \n\nser expressas por uma fun\u00e7\u00e3o. Primeiramente, tem-se a Fun\u00e7\u00e3o Diferen\u00e7a de \n\nUtilidades de Hanemann (1984), completada por Sellar et al. (1985 e 1986). J\u00e1 como \n\nsegunda op\u00e7\u00e3o tem-se a Fun\u00e7\u00e3o Valora\u00e7\u00e3o, proposta por Cameron e James (1987). \n\nDe acordo com Ribeiro (1998), a abordagem de Hanemann possui um car\u00e1ter mais \n\nintuitivo e operacional, em compara\u00e7\u00e3o com a Fun\u00e7\u00e3o Valora\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a \n\nabordagem de Hanemann \u00e9 a que vem sendo utilizada na maioria dos estudos \n\naplicados, principalmente com o MVC (RIBEIRO, 1998; BRUGNARO, 2000).  \n\n\n\n90 \n \n\nDessa forma, o presente estudo optou pela abordagem de Hanemann. A \n\nabordagem da Fun\u00e7\u00e3o Diferen\u00e7a de Utilidades de Hanemann foi baseada em \n\ndescri\u00e7\u00e3o de Cirino (2005). \n\nA referida abordagem, objetiva refletir as prefer\u00eancias do indiv\u00edduo, e parte \n\nda seguinte pergunta: \u201cVoc\u00ea estaria disposto a pagar R$ X por ano para garantir a \n\nmelhoria ambiental de q0 para q1 ou alternativamente, manter a qualidade ambiental \n\nem q1?\u201d (* q0 \u00e9 fluxo de servi\u00e7os do ativo ambiental Q e o consumo de bens \n\nprivados, cujo valor total despedido equivale \u00e0 renda M. Considerando que Q n\u00e3o \u00e9 \n\num bem \u201cmal\u201d, ou seja, quando o consumidor n\u00e3o gosta dele, o consumidor \n\nescolheria ter maior quantidade deste, passando a desfrutar do fluxo de servi\u00e7os q1, \n\ncaso lhe fosse oferecida tal oportunidade). Considerando que o indiv\u00edduo \u00e9 racional, \n\nmediante essa quest\u00e3o, sua resposta ser\u00e1 positiva somente se a melhoria ambiental e \n\nsua posterior conserva\u00e7\u00e3o forem suficientes para que ele desfrute, no m\u00ednimo, do \n\nmesmo n\u00edvel de utilidade alcan\u00e7ado antes do referido pagamento e com a qualidade \n\ninferior do ativo ambiental em an\u00e1lise. \n\nDada a fun\u00e7\u00e3o de utilidade representada por u (M, Q, S), em que M \u00e9 a renda \n\ndispon\u00edvel; Q, par\u00e2metro ambiental; e S, vetor de  caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas \n\nindividuais, tem-se as seguintes escolhas do consumidor: \n\n \n\nu (M \u2013 X, q1, S) + e1 \u2013 u (M, q0, S) + e0 ? 0 para uma resposta \u201csim\u201d *   (3) \n\nu (M \u2013 X, q1, S) + e1 \u2013 u (M, q0, S) + e0 &lt;0 para uma resposta \u201cn\u00e3o\u201d *     (4) \n\n \n\nEm que e1 e e0 s\u00e3o aleat\u00f3rios, representando as parcelas n\u00e3o-sistem\u00e1ticas da \n\nutilidade. \n\nAs express\u00f5es (3) e (4) mostram que o consumidor somente estar\u00e1 disposto a \n\npagar a quantia de R$ X para promover uma melhoria ambiental de q0 para q1 e, \n\ngarantir o novo n\u00edvel q1, se o ganho de utilidade decorrente dessa atitude for mais do \n\nque proporcional ou igual \u00e0 perda de utilidade em fun\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de um menor \n\nn\u00famero de bens de mercado. Esta \u00faltima perda deve-se ao fato de que o consumidor \n\ndisp\u00f5e, neste momento, de uma renda menor (M \u2013 X) para comprar tais bens.  \n\n\n\n91 \n \n\nQuando o X se iguala \u00e0 utilidade do indiv\u00edduo para a aquisi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do \n\nnovo n\u00edvel ambiental q1, a medida de valora\u00e7\u00e3o equivale ao Excedente do \n\nConsumidor (EC). Dessa forma, podem-se representar alternativamente, em termos \n\nde probabilidades, as condi\u00e7\u00f5es expressas em (3) e (4), da seguinte forma: \n\n \n\nP (responder \u201csim\u201d) = P (EC ? X)       (5) \n\nP (responder \u201cn\u00e3o\u201d) = P (EC &lt;X)         (6) \n\n \n\nAs express\u00f5es (5) e (6), de acordo com Cirino (2005) baseiam-se no conceito \n\nde que o EC nada mais \u00e9 do que o valor m\u00e1ximo que o consumidor estaria disposto a \n\npagar para garantir uma melhoria ambiental e/ou sua conserva\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, \n\npara um valor superior ao EC, o indiv\u00edduo prefere permanecer no n\u00edvel ambiental q0, \n\npois, no contrario, teria a sua utilidade inicial diminu\u00edda. Por\u00e9m, para um valor \n\ninferior ao EC, o consumidor estaria disposto a pagar at\u00e9 um pouco mais para \n\nalcan\u00e7ar a qualidade ambiental q1, j\u00e1 que, nessa situa\u00e7\u00e3o, ele se encontraria em um \n\nn\u00edvel de utilidade superior ao inicial. Assim, quando o valor proposto e o EC s\u00e3o \n\niguais, o pagamento e a conseq\u00fcente melhoria do recurso ambiental mant\u00eam o \n\nindiv\u00edduo no mesmo n\u00edvel de utilidade inicial e, portanto, ele \u00e9 indiferente entre \n\nadquirir ou n\u00e3o tal melhoria. Dessa forma, conforme Silva (2003b), quanto maior o \n\nvalor de X, mais elevada a probabilidade de o consumidor responder \u201cn\u00e3o\u201d; de outra \n\nforma, quanto menor a quantia X, maior a chance de uma resposta \u201csim\u201d. A \n\nprobabilidade de um indiv\u00edduo aceitar o pagamento de uma quantia determinada, \n\nvisando ao aumento do n\u00edvel ambiental para q1 \u2013 express\u00e3o (5) \u2013 pode ser \n\nreformulada da seguinte maneira: \n\n \n\nP1 = Pr {o indiv\u00edduo aceita pagar} \n\nP1 = Pr {u (M \u2013 X, q1, S) + e1 ? u (M, q0, S) + e0} \n\nP1 = Pr {?u ? ?}                                                                   (7) \n\n \n\nEm que: ?u = u (M \u2013 X, q1, S) \u2013 u (M, q0, S)                       (8) \n\n? = e0 - e1                                                                 (9) \n\nConsequentemente, \n\nP0 = Pr {o indiv\u00edduo n\u00e3o aceita pagar} \n\n\n\n92 \n \n\nP0 = 1 \u2013 P1                                                                            (10) \n\n \n\nNa abordagem de Hanemann, as fun\u00e7\u00f5es de utilidade dos indiv\u00edduos s\u00e3o \n\nconsideradas como vari\u00e1veis aleat\u00f3rias, tendo-se uma parte sistem\u00e1tica \u2013 ?u, que \u00e9 a \n\nfun\u00e7\u00e3o diferen\u00e7a de utilidades de Hanemann \u2013 e outra aleat\u00f3ria \u2013 que \u00e9 o termo de \n\nerro ?.  \n\n3.4.8 \u2013 Estimativa da disposi\u00e7\u00e3o a pagar individual segundo \n\nabordagem de Hanemann \n\nAp\u00f3s serem estimados os par\u00e2metros do modelo logit (express\u00e3o 2), pode-se, \n\nde acordo com a abordagem de Hanemann (1984), estimar a DAP individual mensal \n\nm\u00e9dia, que ser\u00e1 entendida como uma proxy dos benef\u00edcios mensais atribu\u00eddos a \n\nAPA/CA e percebidos pelos habitantes \u00e1rea onde o ativo ambiental se localiza. \n\nConforme Ribeiro (1998), a parte aleat\u00f3ria da equa\u00e7\u00e3o 7 \u00e9 dada por ?, e, F?(.), sendo \n\na fun\u00e7\u00e3o densidade de probabilidade acumulada de ?, a probabilidade de que o \n\nindiv\u00edduo esteja disposto a pagar R$ X pode ser representada por: \n\n \n\nP1 = F?(?u)                                                                         (11) \n\n \n\nDessa forma, assume-se que a express\u00e3o F?(.) \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o acumulada da \n\nfun\u00e7\u00e3o log\u00edstica padr\u00e3o, quando se tem um modelo logit. A express\u00e3o ?u \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o \n\ndiferen\u00e7a de utilidades de Hanemann, como foi definida na equa\u00e7\u00e3o 8. Hanemann \n\n(1984) prop\u00f4s que o Lj no modelo (2) representa uma estimativa da ?u do indiv\u00edduo \n\nj. \n\nPara o c\u00e1lculo da DAP mensal m\u00e9dia, que \u00e9 a medida da DAP mensal m\u00e1xima ou \n\nequivalente ao EC de cada habitante da \u00e1rea onde a APA/CA se localiza, estima-se \n\numa quantia monet\u00e1ria R$ X\n*\n que satisfa\u00e7a a igualdade: \n\n \n\nu(M \u2013 X*, q1, S) - u(M, q0, S) = ?                                       (12) \n\n \n\nSe ? segue uma distribui\u00e7\u00e3o log\u00edstica padronizada, a m\u00e9dia e a mediana s\u00e3o \n\niguais a zero. Com isso, o valor de ? = 0 e F?(0) = 0,5 indicam um ponto de \n\n\n\n93 \n \n\nindiferen\u00e7a entre pagar ou n\u00e3o pela preserva\u00e7\u00e3o do ativo ambiental analisado, j\u00e1 que \n\nnesse caso ?u tamb\u00e9m seria igual a zero (RIBEIRO, 1998). Assim, a DAP associada \n\n\u00e0 probabilidade de 50% de obten\u00e7\u00e3o de uma resposta \u201csim\u201d ser\u00e1 considerada como o \n\nvalor m\u00e1ximo mensal m\u00e9dio que os habitantes da \u00e1rea onde o ativo ambiental em \n\nan\u00e1lise se localiza estariam dispostos a pagar pela e conserva\u00e7\u00e3o da APA/CA \n\n(SILVA, 2003b). \n\nDessa forma, a probabilidade de um indiv\u00edduo aceitar o pagamento proposto, \n\nrepresentada pela equa\u00e7\u00e3o (11), \u00e9 o resultado de uma escolha que maximiza a sua \n\nutilidade. Se P1 > 0,5, tem-se ?u > 0 e considera-se como mais prov\u00e1vel que o \n\nindividuo aceite o pagamento proposto. No entanto, quando P1 &lt;0,5, tem-se ?u &lt;0 e \n\nespera-se uma resposta negativa do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o a aceitar o pagamento. \n\nHanemann (1984) sugeriu que, para operacionalizar o c\u00e1lculo da DAP m\u00e1xima, se \n\nutilize uma fun\u00e7\u00e3o de utilidade linear na renda total do individuo (Y), conforme \n\nsegue: \n\n \n\nu (J, Y, S) = aJ(S) + bY b > 0                                            (13) \n\n \n\nEm que J = 1 indica que o entrevistado aceita o pagamento do valor proposto, \n\nsendo J = 0, quando o entrevistado n\u00e3o aceita o pagamento do valor proposto; aJ \u00e9 o \n\nintercepto da fun\u00e7\u00e3o que re\u00fane as caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas do individuo, \n\nexceto a renda, e o fato de este ter ou n\u00e3o aceitado o pagamento proposto; e b, \u00e9 a \n\nutilidade marginal da renda, que para esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 constante. \n\nAo se aplicar em (13) a fun\u00e7\u00e3o diferen\u00e7a de utilidades dada a equa\u00e7\u00e3o 8, tem-\n\nse: \n\n?u = a1(S) + b(Y \u2013 X) \u2013 a0(S) - b(Y) \n\n?u = [a1(S) \u2013 a0(S)] - b(X) \n\n?u = (a1 \u2013 a0) - b(X) \n\n?u = a \u2013 b(X)                                                                     (14) \n\n \n\nEm que a = a1 \u2013 a0                                                             (15) \n\n \n\nFazendo ?u = 0, tem-se: \n\na \u2013 b(X\n*\n) = 0 \n\n\n\n94 \n \n\nX\n*\n = a / b                                                                           (16) \n\n \n\nO valor X\n*\n estimado por esse c\u00e1lculo ser\u00e1 a DAP mensal m\u00e9dia m\u00e1xima que \n\nos habitantes da \u00e1rea onde se encontra o recurso ambiental em estudo estariam \n\ndispostos a pagar pela conserva\u00e7\u00e3o da APA/CA. \n\nNa pr\u00e1tica, o intercepto \u201ca\u201d ser\u00e1 apresentado pelos valores das vari\u00e1veis, \n\nexceto a DAPp, do modelo logit (2) no ponto m\u00e9dio da amostra. O intercepto \u201cb\u201d \n\nrepresenta o coeficiente ?2 referente a vari\u00e1vel DAPp.  \n\n \n\n3.5.9 - Determina\u00e7\u00e3o do intervalo de confian\u00e7a para DAP \n\nV\u00e1rias s\u00e3o as t\u00e9cnicas utilizadas na determina\u00e7\u00e3o do intervalo de confian\u00e7a da \n\nDAP, mas, conforme BELLUZZO JR. (1995), em amostras expressivas (acima de \n\n1000 observa\u00e7\u00f5es), e com distribui\u00e7\u00e3o log\u00edstica, como \u00e9 o caso desse estudo, o \n\nbootstraping apresenta resultados satisfat\u00f3rios. Essa tenta realizar o que seria \n\ndesej\u00e1vel na pr\u00e1tica, se tal fosse poss\u00edvel, ou seja, repetir a experi\u00eancia t vezes. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es s\u00e3o escolhidas de forma aleat\u00f3ria e as estimativas recalculadas. A id\u00e9ia \n\nb\u00e1sica da t\u00e9cnica bootstrap \u00e9, uma vez que n\u00e3o se disp\u00f5e de toda a popula\u00e7\u00e3o de \n\namostras (observa\u00e7\u00f5es), fa\u00e7a-se o melhor com o que se disp\u00f5e, que, neste caso, \u00e9 o \n\nconjunto de amostrado: x = (x1,..., xn). \n\nO bootstraping consiste em estimar o modelo usual (equa\u00e7\u00e3o 2) e gerar T \n\namostras aleat\u00f3rias, com reposi\u00e7\u00e3o dos elementos do vetor do res\u00edduo, dado por e = y \n\n-X ?\u02c6 . Utilizando-se os vetores T de res\u00edduos, e*, gera-se uma nova vari\u00e1vel \n\ndependente de acordo com: \n\n  \n\nY* = Xb\u02c6 + e*                                                                   (17) \n\n \n\ne* s\u00e3o os res\u00edduos embaralhados, de forma que a estimativa de Y para a primeira \n\nobserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o precisa ser somada necessariamente com o primeiro res\u00edduo \n\nestimado. No presente estudo, Yj \u00e9 uma vari\u00e1vel dependente bin\u00e1ria que assume o \n\nvalor 1 se o individuo aceita o pagamento proposto para conservar a qualidade \n\nambiental da APA/CA; e 0, caso contrario. Xj? se refere \u00e0 probabilidade estimada \n\n\n\n95 \n \n\npara cada observa\u00e7\u00e3o de se aceitar o referido pagamento. A probabilidade \u00e9 obtida \n\nsubstituindo-se (10) em (3). Repetindo t vezes o procedimento utilizado para se obter \n\na express\u00e3o (14), tem-se um conjunto diferente de t vari\u00e1veis aleat\u00f3rias distintas e, \n\nconseq\u00fcentemente, de t vetores de par\u00e2metros ?. Esses fornecer\u00e3o t DAPvs, que \n\nser\u00e3o utilizadas para formar uma distribui\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica da medida, cujo ponto \n\nm\u00e9dio e o desvio-padr\u00e3o ser\u00e3o, respectivamente, a DAPv m\u00e1xima dos habitantes da \n\n\u00e1rea em que a APA/CA se localiza o seu desvio-padr\u00e3o. Esse valor da DAPv \u00e9 o que \n\nser\u00e1 considerado no presente estudo. \n\nPara determinar o VERA APA/CA, entendido como um fluxo eterno de \n\nbenef\u00edcios anuais, basta multiplicar o valor anual estimado pelo m\u00e9todo do \n\nboostraping para a DAPv (DAPv mensal estimada vezes 12) pelo total de habitantes \n\nda \u00e1rea de influ\u00eancia onde o referido ativo ambiental se insere. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\nNesta sess\u00e3o ser\u00e3o relatados os resultados referentes \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\namostra. Posteriormente ser\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise fatorial e, por \n\nultimo os resultados da aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente. \n\n4.1 - Caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas da amostra \n\n Dentre as 723 pessoas entrevistadas, 359 eram mulheres e 364 eram homens, \n\nperfazendo, em termos relativos, um valor de 49,65% e 50,35% respectivamente. O \n\nequil\u00edbrio na participa\u00e7\u00e3o de ambos os sexos se deve \u00e0 tentativa de realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista tendo como base o plano amostral, que levou em considera\u00e7\u00e3o a idade e o \n\nsexo da popula\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 idade, conforme apresentado na Tabela 5, observa-se \n\num n\u00famero maior de entrevistados na faixa de 25 a 34 anos, seguido pela faixa de 45 \n\na 59 anos. Esta distribui\u00e7\u00e3o de faixa et\u00e1ria tamb\u00e9m \u00e9 explicada devido ao plano \n\namostral delineado, conforme a distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria, desenhado de acordo \n\ncom Censo do IBGE de 2000. A varia\u00e7\u00e3o entre m\u00e1ximo e m\u00ednimo \u00e9 importante ao \n\ntrabalho por tentar refletir diferentes opini\u00f5es dos respondentes, n\u00e3o viesando a \n\namostra para apenas uma dada faixa et\u00e1ria. A idade m\u00e9dia dos entrevistados foi de 40 \n\nanos, variando de 16 a 86 anos. \n\n \nTabela 5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos entrevistados, por idade, na \n\nregi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA, 2010 \n\nIdade (em anos) \nN\u00famero de \n\nEntrevistados \nPorcentagem  \n\n16 a 17 34 4,70% \n\n18 a 24 127 17,57% \n\n25 a 34 163 22,54% \n\n35 a 44 131 18,12% \n\n45 a 59 158 21,85% \n\n60 ou mais 110 15,21% \n\nTOTAL 723 100 \n\n Fonte: Resultados da pesquisa \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de escolaridade dos entrevistados, a Tabela 6 indica que \n\na maioria possui n\u00edvel educacional m\u00e9dio, totalizando 31,54% do total da amostra. \n\nObserva-se que 2,49% dos respondentes eram analfabetos; 7,19% tinham at\u00e9 a 4\u00aa \n\ns\u00e9rie incompleta; 14,66% possuem at\u00e9 a 4\u00aa s\u00e9rie completa; 13,14% tinham de 5\na\n a 9\n\na\n \n\ns\u00e9rie incompleta 7,61% possuem o 1\u00ba grau completo, 11,48% tinham o segundo grau \n\n\n\n97 \n \n\nincompleto; 5,95% possuem o universit\u00e1rio incompleto; e 9,8% tinham curso \n\nsuperior completo ou mais. \n\n \nTabela 6 - N\u00edvel educacional dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA, 2010 \n\nN\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \nN\u00famero de \n\nEntrevistados \nPorcentagem \n\nNunca foi \u00e0 escola 18 2,49% \n\n1\u00b0 Grau incompleto, at\u00e9 4\na\n s\u00e9rie incompleta 52 7,19% \n\n4\na\n s\u00e9rie completa 106 14,66% \n\nEnsino Fundamental, de 5\na\n a 9\n\na\n s\u00e9rie incompleta 95 13,14% \n\nEnsino Fundamental completo (9\na\n s\u00e9rie) completa 55 7,61% \n\nEnsino M\u00e9dio incompleto                                   83 11,48% \n\nEnsino M\u00e9dio completo                                   228 31,54% \n\nSuperior incompleto 43 5,95% \n\nSuperior completo ou mais 43 5,95% \n\nTOTAL 723 100,00 \n\n      Fonte: Resultados da pesquisa \n\n\u00c9 interessante registrar que o distrito sede de Ouro Preto foi o respons\u00e1vel \n\npela maior presen\u00e7a de indiv\u00edduos das duas \u00faltimas classes de escolaridade, 3,73% \n\ndo total de entrevistados. Este fato pode ter ocorrido devido \u00e0 presen\u00e7a da UFOP \n\nnesse distrito. Por outro lado, Glaura obteve 2,77% do total de entrevistados com \n\nescolaridade nas duas \u00faltimas classes, fato considerado interessante, j\u00e1 que, o \n\nreferido distrito n\u00e3o \u00e9 o mais pr\u00f3ximo da sede do munic\u00edpio. O mesmo distrito \n\ntamb\u00e9m foi o \u00fanico em que n\u00e3o houve presen\u00e7a de entrevistados analfabetos. A \n\nm\u00e9dia global de anos de estudos dos entrevistados que responderam a essa quest\u00e3o \n\nfoi de 9,5 anos. Embora tal resultado indique um grau de escolaridade elevado, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as medias nacionais e da Regi\u00e3o Sudeste de, respectivamente, 7,5 e \n\n8 anos, segundo IBGE/PNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra Domiciliar (2009), \n\nh\u00e1 que se considerar que 56,5% dos entrevistados n\u00e3o tinham  o ensino m\u00e9dio \n\ncompleto.  \n\nRelativa \u00e0 renda pessoal mensal dos entrevistados, a Figura 13 mostra que a \n\nmaioria das pessoas (34%) possui renda per capita mensal entre um e dois sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, referentes a novembro de 2010 (de R$510,00 \u00e0 R$1.020,00), seguidos \n\npelos que n\u00e3o tiveram renda (16,9%). Os outros resultados do gr\u00e1fico apresentam \n\nvaria\u00e7\u00e3o nos percentuais de cita\u00e7\u00e3o, sendo que, em termos de valores reais ou faixas \n\nde sal\u00e1rio, a abrang\u00eancia \u00e9 bem diversa. Os dados apontam que 12,6% dos \n\nentrevistados n\u00e3o responderam ou n\u00e3o sabia a resposta da pergunta. A m\u00e9dia da \n\n\n\n98 \n \n\nvari\u00e1vel renda mensal dos entrevistados que responderam \u00e0 quest\u00e3o (632 pessoas) foi \n\nde mais de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio (R$ 906,00). Dessa forma, a principal conclus\u00e3o \n\n\u00e9 de que as pessoas da \u00e1rea de influ\u00eancia da APA/CA possuem uma renda per capita \n\nmensal bastante variada, com predom\u00ednio de renda baixa. No Brasil, de acordo com \n\ndados do IBGE, s\u00e3o consideradas de baixa renda as classes D, com poder de compra \n\nentre 2 a 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos, e a C2 (de baixa m\u00e9dia renda), de 4 a 8 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos. \n\n \nFigura 13 - Renda per capita mensal dos entrevistados (em %) na \u00e1rea de influ\u00eancia \n\nda APA/CA (2010). Fonte: Resultados da pesquisa \n \n\nQuando analisada a renda familiar (Figura 14), verifica-se que a faixa de \n\nrenda de R$ 510,00 a R$ 1.020,00 (22,82%), da mesma forma que a renda pessoal, \n\npredomina sobre as demais. Por\u00e9m, as faixas de R$ 1.020,00 a R$ 1.530,00 (20,19%) \n\ne R$ 1.530,00 a 2.550,00 tamb\u00e9m tiveram consider\u00e1vel import\u00e2ncia. Nota-se que, ao \n\nanalisar a renda familiar, h\u00e1 uma queda consider\u00e1vel dos que n\u00e3o tiveram renda \n\nfamiliar comparativamente aos que n\u00e3o tiveram renda pessoal (de 16,9% para \n\n0,55%). A m\u00e9dia da vari\u00e1vel renda mensal dos entrevistados que responderam \u00e0 \n\nquest\u00e3o (571 pessoas) foi pouco menos de tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos e meio (R$ \n\n1.771,60). O n\u00famero m\u00e9dio de membros por fam\u00edlia foi de cerca de 4 pessoas. \n\n \n\n \n\n16,9 \n\n4,0 \n\n11,3 \n\n34,0 \n\n11,1 \n\n6,2 \n2,8 \n\n0,7 0,3 0,1 \n\n12,6 \n\n0,0 \n\n5,0 \n\n10,0 \n\n15,0 \n\n20,0 \n\n25,0 \n\n30,0 \n\n35,0 \n\n40,0 \n\nRenda pessoal (em %) \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nFigura 14 - Renda familiar mensal dos entrevistados (em %) na \u00e1rea de influ\u00eancia \n\nda APA/CA (2010). Fonte: Resultados da pesquisa \n\n \n\nAnalisando-se a empregabilidade da regi\u00e3o (Tabela 7), verifica-se que \n\n57,54% dos entrevistados exercem algum tipo de trabalho remunerado e que 42,46% \n\nn\u00e3o possuem trabalho com remunera\u00e7\u00e3o. Dentre aqueles que responderam que \n\nexercem trabalho remunerado (416 entrevistados), a maioria \u00e9 assalariado com \n\ncarteira assinada (42,55%). Destaca-se tamb\u00e9m a porcentagem de trabalhadores por \n\nconta-pr\u00f3pria regular (24,28%). A tabela retrata a ocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados que \n\ntrabalham na regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA. J\u00e1 a Tabela 8 revela a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndaqueles entrevistados que declararam n\u00e3o exercer atividade remunerada. Nota-se \n\nque dentre os entrevistados que n\u00e3o possuem trabalho remunerado (307 pessoas), a \n\nmaioria \u00e9 aposentada (33,55%), seguido pelas donas de casa (30,29%). \n\n \nTabela 7 - Ocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA, 2010 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \nN\u00famero de \n\nEntrevistados \nPorcentagem (%) \n\nAssalariado com carteira assinada 177 42,55 \n\nConta-pr\u00f3pria tempor\u00e1rio (bico) 18 4,33 \n\nConta-pr\u00f3pria regular 101 24,28 \n\nFuncion\u00e1rio p\u00fablico 46 11,06 \n\nAssalariado sem carteira assinada 45 10,82 \n\nAut\u00f4nomo universit\u00e1rio (profissional liberal) 11 2,64 \n\nOutras situa\u00e7\u00f5es 15 3,61 \n\nEmpregador (mais de dois empregados) 3 0,72 \n\nTOTAL 416 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n \n\n0,55 0,83 \n\n6,36 \n\n22,82 \n\n20,19 \n\n16,60 \n\n8,85 \n\n1,80 \n0,83 0,14 \n\n21,02 \n\n0,00 \n\n5,00 \n\n10,00 \n\n15,00 \n\n20,00 \n\n25,00 \n\n\n\n100 \n \n\nTabela 8 - Ocupa\u00e7\u00e3o dos entrevistados que n\u00e3o trabalham na regi\u00e3o de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA, 2010 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \nN\u00famero de \n\nEntrevistados \nPorcentagem (%) \n\nEstudante 55 17,92 \n\nDona de casa 93 30,29 \n\nAposentado 103 33,55 \n\nDesempregado 33 10,75 \n\nOutros 13 4,23 \n\nPensionista 10 3,26 \n\nTOTAL 307 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\n \nPassando para os aspectos referentes ao conhecimento sobre Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o e sobre a APA Cachoeira das Andorinhas, levantados pela presente \n\npesquisa, tem-se, pela an\u00e1lise da Tabela 9, que a maioria dos entrevistados (53,53%) \n\nn\u00e3o sabe o que \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\n\u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o?\u201d 2010 \n\n \n\nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 323 44,67 \n\nN\u00e3o 387 53,53 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 13 1,80 \n\nTOTAL 723 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nQuando os entrevistados foram questionados se conhecem alguma Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio onde residem (Tabela10), apenas (30,29%) disseram \n\nque sim e a maioria (67,22%) respondeu negativamente \u00e0 quest\u00e3o. Resultado \n\nsemelhante a esse foi encontrado no estudo sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental na Bacia do \n\nGuarapiranga no estado se S\u00e3o Paulo, em que, somente 27,2% dos entrevistados \n\nresponderam positivamente ao serem questionados quanto ao conhecimento de \u00e1reas \n\nambientalmente protegidas no bairro/munic\u00edpio onde residem (SMA-SP, 2009). Isso \n\ndemonstra que, em geral, as pessoas n\u00e3o possuem conhecimento sobre as UCs da \n\nregi\u00e3o onde habitam, seja por falta interesse ou por falta de divulga\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nTabela 10 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\n\u201cVoc\u00ea conhece alguma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o no seu munic\u00edpio?\u201d  \n\n \nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 219 30,29 \n\nN\u00e3o 486 67,22 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 18 2,49 \n\nTOTAL 723 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nContraditoriamente \u00e0s respostas das duas quest\u00f5es anteriores, nota-se que, os \n\nentrevistados, ao serem questionados se j\u00e1 ouviram falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental da Cachoeira das Andorinhas (Tabela 11), a maioria (66,39%) das pessoas \n\napresentou uma resposta afirmativa. Com essa avalia\u00e7\u00e3o, percebe-se que as pessoas \n\nresidentes na \u00e1rea de influ\u00eancia da APA/CA t\u00eam conhecimento da exist\u00eancia do ativo \n\nambiental, por\u00e9m, as mesmas n\u00e3o possuem informa\u00e7\u00f5es sobre os termos ambientais \n\nutilizados para defini\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea protegida. \u00c9 importante salientar que como h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m o Parque Natural Municipal das Andorinhas, as pessoas possam ter \n\nrespondido afirmativamente \u00e0 essa quest\u00e3o, mas relacionaram a APA ao Parque. \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\n\u201cVoc\u00ea j\u00e1 ouviu falar na APA da Cachoeira das Andorinhas?\u201d \n\n \nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 480 66,39 \n\nN\u00e3o 233 32,23 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 10 1,38 \n\nTOTAL 723 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nQuando analisadas as respostas dos entrevistados \u00e0 pergunta \u201cVoc\u00ea j\u00e1 ouviu \n\nfalar na APA da Cachoeira das Andorinhas?\u201d relacionando-se \u00e0 renda dos mesmos, \n\npercebe-se que as pessoas com n\u00edveis de renda de mais de 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos at\u00e9 5 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos e com n\u00edveis de renda de 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos at\u00e9 10 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos s\u00e3o os que mais ouviram falar da APA/CA (74,4% e 75%, \n\nrespectivamente). Por\u00e9m, a diferen\u00e7a a porcentagem obtida para esses dois n\u00edveis de \n\nrenda, se comparados aos outros n\u00edveis, n\u00e3o \u00e9 extrema (Figura 15). \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \nFigura 15 - J\u00e1 ouviu falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas por \n\nRenda Pessoal. Fonte: Resultados da pesquisa \n\n \n\nAo se analisar a figura 16, observa-se que os entrevistados que possuem n\u00edvel \n\nde instru\u00e7\u00e3o superior incompleto ou mais s\u00e3o os que mais j\u00e1 ouviram falar da \n\nAPA/CA (80,20%). Percebe-se que quanto maior o grau de instru\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados, mais se tem ci\u00eancias da exist\u00eancia da APA/CA. \n\n \n\n \n\n \nFigura 16 - J\u00e1 ouviu falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas por \n\nFaixa de Instru\u00e7\u00e3o. Fonte: Resultados da pesquisa \n\n \n\nA Tabela 12 demonstra que somente 29,88% dos entrevistados j\u00e1 visitaram a \n\nAPA/CA. \u00c9 importante lembrar que, s\u00e3o considerados visitantes da APA/CA, \n\naqueles que passaram por alguma portaria de acesso \u00e0 \u00e1rea, que pode ocorrer pela \n\nFloresta do Uaimi\u00ed ou pelo Parque Natural Municipal da Cachoeira das Andorinhas. \n\n0,00% \n\n20,00% \n\n40,00% \n\n60,00% \n\n80,00% \n\n100,00% \n\n120,00% \n\nAt\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nMais de 1 at\u00e9 2 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nMais de 2 at\u00e9 5 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nMais de 5 at\u00e9 \n\n10 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nAcima de 10 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nNS \n\nNR \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n0,00% \n\n20,00% \n\n40,00% \n\n60,00% \n\n80,00% \n\n100,00% \n\n120,00% \n\nAt\u00e9 4\u00aa S\u00e9rie \ncompleta do \nFundamental \n\nDe 5\u00aa a 9\u00aa S\u00e9rie \ncompleta do \nFundamental \n\nEnsino M\u00e9dio \nincompleto e \n\ncompleto \n\nSuperior \nincompleto ou \n\nmais \n\nNS \n\nNR \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n\n\n103 \n \n\nTabela 12\u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\u201cVoc\u00ea j\u00e1 visitou a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas?\u201d  \n\n \nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 216 29,88 \n\nN\u00e3o 496 68,60 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 11 1,52 \n\nTOTAL 723 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nDentre os entrevistados que dizem j\u00e1 conhecer a APA/CA (216 pessoas), uma \n\ngrande parte (37,5%) diz n\u00e3o saber quantas vezes j\u00e1 visitou o local e, 24,07% j\u00e1 \n\nestiveram na \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o duas ou tr\u00eas vezes (Figura 17).  \n\n \n\nFigura 17 - N\u00famero de visitas \u00e0 APA/CA (em %) dentre os entrevistados na \u00e1rea \n\nde influ\u00eancia do estudo que dizem conhecer o local \u2013 2010. Fonte: Resultados da \n\npesquisa \n\n \n\nAo serem questionados sobre os motivos da visita\u00e7\u00e3o, obtiveram-se 273 \n\nrespostas (essa quest\u00e3o permitia respostas m\u00faltiplas). A Figura 18 demonstra que o \n\nprincipal motivo da visita ao ativo foi por recrea\u00e7\u00e3o ou passeio (70%).  \n\n \n\n19,44 \n\n24,07 \n\n8,80 \n\n2,31 \n\n7,87 \n\n37,50 \n\n0,00 \n\n5,00 \n\n10,00 \n\n15,00 \n\n20,00 \n\n25,00 \n\n30,00 \n\n35,00 \n\n40,00 \n\n1 visita 2 ou 3 \nvisitas \n\n4 ou 5 \nvisitas \n\n6 \u00e0 9 visitas 10 ou mais \nvisitas \n\nN\u00e3o sabe \ndizer ou n\u00e3o \nrespondeu \n\n\n\n104 \n \n\n \nFigura 18 - Motivo das visitas \u00e0 APA/CA (em %) dentre os entrevistados na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia do estudo\u2013 2010. Fonte: Resultados da pesquisa \n\n \n\nQuando os entrevistados foram perguntados se as atitudes dele podem \n\ninfluenciar de alguma maneira a APA/CA (Tabela 13), 51,45% responderam que \n\nsim.  \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\u201cVoc\u00ea avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma a APA/CA?\u201d  \n\n \nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 372 51,45 \n\nN\u00e3o 249 34,44 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 102 14,11 \n\nTOTAL 723 100,00 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nEssa maioria de resposta afirmativa demonstra que a maioria das pessoas tem \n\nconsci\u00eancia de que o homem \u00e9 respons\u00e1vel pelos impactos ao meio ambiente, \n\nressaltando que a popula\u00e7\u00e3o entrevistada tem consci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia em se \n\npreservar o meio ambiente. \n\nAo se analisar a Figura 19, que demonstra a resposta dos entrevistados \u00e0 \n\nquest\u00e3o \u201cVoc\u00ea avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma a \n\nAPA/CA pela renda pessoal dos mesmos, verifica-se que quanto maior a renda, mais \n\nas pessoas que responderam ao question\u00e1rio avaliam que as atitudes individuais \n\npodem afetar/influenciar a APA/CA. \n\n70% \n\n9% \n\n8% \n\n6% \n4% 3% \n\nPasseio/recrea\u00e7\u00e3o \n\nCuriosidade \n\nInteresse pelo local \n\nEducativo \n\nPesquisa \n\nOutros \n\n\n\n105 \n \n\n \nFigura 19 - Avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma a APA da \n\nCachoeira das Andorinhas por Renda Pessoal. Fonte: Resultados da pesquisa. \n\n Da mesma forma, observando-se a Figura 20, percebe-se que quanto \n\nmaior o grau de instru\u00e7\u00e3o dos entrevistados, mais as pessoas que responderam ao \n\nquestion\u00e1rio avaliam que as atitudes individuais podem afetar/influenciar de alguma \n\nforma a APA/CA. \n\n \nFigura 20 - Avalia que suas atitudes podem afetar/influenciar de alguma forma a APA da \n\nCachoeira das Andorinhas por Faixa de Instru\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n4.2 - Avalia\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o a pagar \n \n\nQuanto a DAP, a Tabela 14 apresenta a porcentagem total dos entrevistados \n\nque se dispuseram a pagar algum valor para conservar a qualidade ambiental da \n\nAPA/CA. Os resultados mostraram que 34,3% dos entrevistados estariam dispostos a \n\n0,00% \n\n20,00% \n\n40,00% \n\n60,00% \n\n80,00% \n\n100,00% \n\n120,00% \n\nAt\u00e9 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo \n\nMais de 1 at\u00e9 2 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nMais de 2 at\u00e9 5 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nMais de 5 at\u00e9 \n\n10 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nAcima de 10 \n\nsal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \n\nNS \n\nNR \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n0,00% \n\n20,00% \n\n40,00% \n\n60,00% \n\n80,00% \n\n100,00% \n\n120,00% \n\nAt\u00e9 4\u00aa S\u00e9rie \ncompleta do \nFundamental \n\nDe 5\u00aa a 9\u00aa S\u00e9rie \ncompleta do \nFundamental \n\nEnsino M\u00e9dio \nincompleto e \n\ncompleto \n\nSuperior \nincompleto ou \n\nmais \n\nNS \n\nNR \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\n\n\n106 \n \n\ncontribuir nesse sentido, ao passo que 57,12% n\u00e3o. Resultado semelhante foi \n\nencontrado por Adams et al (2003) ao aplicar o MVC ao Parque Estadual Morro do \n\nDiabo pelo M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o de Contingente, em que, 65% dos entrevistados \n\nn\u00e3o estavam dispostos a pagar pela preserva\u00e7\u00e3o do ativo. Ara\u00fajo e Ramos (2003) \n\ntamb\u00e9m encontraram disposi\u00e7\u00e3o a pagar semelhante, em que 27% dos participantes \n\naceitaram o valor apresentado para conserva\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico em Jo\u00e3o Pessoa \n\n(PB). \n\nTabela 14 \u2013 Resposta dos entrevistados da regi\u00e3o de influ\u00eancia da APA/CA \u00e0 pergunta: \n\u201cVoc\u00ea estaria disposto a pagar \u201eR$ X? na forma de um boleto banc\u00e1rio mensal, a fim de \n\nse criar um fundo para conservar e melhorar a qualidade ambiental da APA/CA?\u201d \n\n \nN\u00famero de Entrevistados Porcentagem (%) \n\nSim 248 34,30 \n\nN\u00e3o 413 57,12 \n\nN\u00e3o sabe dizer ou n\u00e3o respondeu 62 8,58 \n\nTOTAL 723 100 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nDos entrevistados que n\u00e3o se dispuseram a pagar a quantia proposta (que \n\nvariou ao longo da amostra), apenas 7,99% demonstraram n\u00e3o se interessar pelos \n\nrecursos naturais contidos na APA/CA. Na Figura 21, mostra-se que as causas da \n\nn\u00e3o-contribui\u00e7\u00e3o deveram-se, principalmente, a motivos econ\u00f4micos (30,27%), \n\nseguidas pelos vieses de protesto, o valor oferecido \u00e9 alto (20,58%) e por j\u00e1 pagarem \n\nmuitos impostos (17,92%). \n\n \nFigura 21 - Motivos associados a DaP?s nulas (em %) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APA/CA - 2010. Fonte: \n\nResultados da pesquisa \n\n30,27 \n\n20,58 \n17,92 \n\n10,41 \n7,99 7,99 \n\n3,15 \n1,45 0,24 \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n\n\n107 \n \n\nCirino (2005) tamb\u00e9m relatou que o principal motivo pela n\u00e3o disposi\u00e7\u00e3o a \n\npagar pela preserva\u00e7\u00e3o do APA S\u00e3o Jos\u00e9 em MG, foi o motivo econ\u00f4mico, seguido \n\ndos vieses de protesto. \n\nDeve-se ressaltar que o levantamento das raz\u00f5es de n\u00e3o-pagamento e sua \n\ninclus\u00e3o na an\u00e1lise econom\u00e9trica s\u00e3o fundamentais no sentido de evitar que vieses \n\npossam prejudicar os resultados finais da valora\u00e7\u00e3o ambiental. Silva (2003b) \n\ndestacou ainda que os lances n\u00e3o-nulos n\u00e3o significam aus\u00eancia de vieses, embora \n\nestes n\u00e3o possam ser detectados estatisticamente. \n\n4.3 \u2013 Os indicadores de percep\u00e7\u00e3o ambiental \n\nInicialmente foi realizada uma an\u00e1lise individual das quest\u00f5es que \n\nabrangeram a percep\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o que reside na \u00e1rea de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA e em seguida foi descrita a an\u00e1lise fatorial. Este m\u00e9todo foi utilizado com o \n\nintuito de agrupar as vari\u00e1veis, servindo para delinear padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o nas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\nA Tabela 15 demonstra, em termos percentuais, o grau de percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es propostas. \n\nAnalisando os dados, percebe-se que, para todas as quest\u00f5es, a maioria dos \n\nentrevistados respondeu \u201c5\u201d na escala proposta (55,69% - m\u00e9dia das propor\u00e7\u00f5es das \n\n26 quest\u00f5es). Esse resultado indica que os entrevistados da \u00e1rea de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA possuem informa\u00e7\u00f5es e conhecimento sobre o ambiente em que vivem e \n\nsobre o meio como um todo, demonstrando que os mesmos t\u00eam interesse em \n\nassuntos relacionados aos recursos naturais e se preocupam com o meio ambiente. \n\nA Quest\u00e3o 11a, que abordou o grau de import\u00e2ncia em se discutir assuntos \n\nrelacionados ao meio ambiente obteve 68,46% de respostas de grau 5 e somente \n\n0,55% dos entrevistados acreditam que n\u00e3o \u00e9 importante a discuss\u00e3o de temas \n\nambientais. Esses dados demonstram que, atualmente os assuntos ambientais v\u00eam \n\nganhando maior aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, devido a diversos fatores, como, por \n\nexemplo, as legisla\u00e7\u00f5es ambientais mais restritivas e a m\u00eddia, que vem popularizando \n\no tema.  \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nTabela 15 \u2013 Freq\u00fc\u00eancia de respostas dos entrevistados (em %) da \u00e1rea de influ\u00eancia da \n\nAPA/CA quanto ao grau de percep\u00e7\u00e3o ambiental dos entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\npropostas \n\nN\u00edvel de Import\u00e2ncia 1 2 3 4 5 \nNS ou \n\nNR \n\nQ11a - Qual o grau de import\u00e2ncia de se \n\ndiscutir assuntos relacionados ao meio \n\nambiente? \n\n0,55 3,18 11,48 15,35 68,46 0,97 \n\nQ11b - Nos \u00faltimos anos qual foi o grau de \n\nsua participa\u00e7\u00e3o em eventos ou programas \n\nrelacionados ao meio ambiente? \n\n21,44 15,49 19,36 16,46 22,13 5,12 \n\nQ11c - Como classifica seu grau de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o meio ambiente, no seu \n\ndia-a-dia? \n\n2,63 7,88 22,13 29,74 34,72 2,90 \n\nQ11d - Qual o grau de import\u00e2ncia que tem \n\na preserva\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua para a \n\nqualidade de vida das pessoas? \n\n0,83 1,66 9,27 24,34 61,41 2,49 \n\nQ11e - Qual o grau de preju\u00edzo causado no \n\nmeio ambiente pelo despejo de esgoto sem \n\ntratamento nos rios? \n\n1,80 2,21 10,37 24,62 57,26 3,73 \n\nQ11f - Qual o grau de redu\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para o \n\nconsumo \u00e9 causado pelo desperd\u00edcio de \n\n\u00e1gua feito pelas pessoas, no dia a dia? \n\n1,52 4,70 12,17 26,14 51,31 4,15 \n\nQ11g - Qual o grau de rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o e \n\na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local? \n\n2,35 5,12 14,11 24,76 49,38 4,29 \n\nQ11h - Qual o grau de polui\u00e7\u00e3o no ar que \u00e9 \n\ncausado pela queima de lixo, fogo nas \n\nflorestas e matas e a fuma\u00e7a produzida \n\npelas ind\u00fastrias? \n\n1,94 5,39 12,31 23,51 52,01 4,84 \n\nQ11i - Qual o grau de import\u00e2ncia de se \n\ndiscutir as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas? \n1,80 4,15 11,76 20,33 58,09 3,87 \n\nQ11j - Qual o grau de preju\u00edzo \u00e0 qualidade \n\nde vida das pessoas causado pelo barulho \n\nproduzido por carros e m\u00e1quinas? \n\n3,46 6,36 13,55 24,20 48,27 4,15 \n\nQ11k - Qual o grau de import\u00e2ncia de se \n\nreciclar o lixo produzido? \n0,69 3,04 9,41 19,09 64,59 3,18 \n\nQ11l - Qual o grau de preju\u00edzo no solo \u00e9 \n\ncausado pelo dep\u00f3sito de lixo a c\u00e9u aberto? \n1,66 3,46 9,27 22,82 58,78 4,01 \n\nQ11m - Qual o grau de risco existe na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de moradias em morros e \n\nencostas? \n\n2,07 2,49 10,24 21,58 59,61 4,01 \n\nQ11n - Qual o grau de import\u00e2ncia tem a \n\npopula\u00e7\u00e3o e a prefeitura municipal na coleta \n\ndo lixo gerado pelas pessoas? \n\n0,83 1,66 9,13 18,53 66,53 3,32 \n\nQ11o - Qual o grau de import\u00e2ncia de se \n\nproteger florestas, rios e lagoas? \n0,41 1,11 6,64 16,18 73,03 2,63 \n\nQ11p - Qual o grau de bem estar as \n\nflorestas, matas e rios podem gerar na vida \n\ndas pessoas? \n\n0,28 1,80 5,67 19,36 70,12 2,77 \n\nQ11q - Qual o grau de import\u00e2ncia para \n\numa cidade possuir \u00e1reas verdes, pra\u00e7as e \n\nparques? \n\n0,55 1,66 5,95 16,60 72,89 2,35 \n\nQ12a - Qual o grau de import\u00e2ncia h\u00e1 na \n\npreserva\u00e7\u00e3o das plantas e animais para que \n\no homem supra a sua necessidade por \n\nalimento e combust\u00edvel? \n\n1,11 2,77 7,88 17,98 68,46 1,80 \n\n\n\n109 \n \n\nN\u00edvel de Import\u00e2ncia 1 2 3 4 5 \nNS ou \n\nNR \n\nQ12b - Qual o grau de import\u00e2ncia o \n\ngoverno proteger \u00e1reas que possuam \n\nesp\u00e9cies importantes ou em extin\u00e7\u00e3o \n\ncriando as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o? \n\n0,83 3,87 10,65 27,39 52,84 4,43 \n\nQ12c - Qual o grau de preju\u00edzo ao meio \n\nambiente \u00e9 causado pelo consumo \n\nexcessivo de energia pelas pessoas? \n\n0,41 4,15 14,80 31,95 44,40 4,29 \n\nQ12d - Qual o grau de import\u00e2ncia h\u00e1 em \n\neducar as crian\u00e7as para que elas aprendam a \n\ncuidar do meio ambiente? \n\n0,28 2,63 9,96 19,36 64,18 3,60 \n\nQ13a - Qual o grau de responsabilidade da \n\ncomunidade e pessoas que moram no \n\nmunic\u00edpio em resolver os problemas \n\nambientais da sua cidade? \n\n3,73 5,95 18,26 18,81 51,59 1,66 \n\nQ13b - Qual o grau de responsabilidade da \n\nprefeitura, governo e autoridades locais em \n\nresolver os problemas ambientais da sua \n\ncidade? \n\n4,98 6,22 12,72 23,24 50,62 2,21 \n\nQ13c - Qual o SEU grau de \n\nresponsabilidade em resolver os problemas \n\nambientais da sua cidade? \n\n2,35 3,46 17,84 23,10 51,45 1,80 \n\nQ13d - Qual o grau de responsabilidade das \n\nind\u00fastrias e o com\u00e9rcio em resolver os \n\nproblemas ambientais da sua cidade? \n\n3,87 5,95 14,25 21,30 52,14 2,49 \n\nQ13e - Qual o grau de responsabilidade das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG?s) \n\nem resolver os problemas ambientais da sua \n\ncidade? \n\n7,61 7,47 15,49 18,12 43,71 7,61 \n\nM\u00e9dia \n2,69 4,38 12,10 21,73 55,69 3,41 \n\nFonte: Dados da pesquisa \n\nJ\u00e1 a Quest\u00e3o 11 b, sobre o grau de participa\u00e7\u00e3o do entrevistado em eventos ou \n\nprogramas que relacionados ao meio ambiente foi a que obteve menor porcentagem \n\nde respostas 5 (22,13%). Essa pergunta obteve porcentagem variada de respostas em \n\ntodos os graus propostos, 21,44% para o grau 1; 15,49 para o grau 2; 19,36% para o \n\ngrau 3 e 16,46% para o grau 4. Percebe-se que, as pessoas t\u00eam consci\u00eancia da \n\nimport\u00e2ncia dos assuntos ambientais, por\u00e9m, o seu envolvimento ainda necessita ser \n\nmais, e esse fato pode ocorrer devido a pouca abertura do setor p\u00fablico \u00e0 opini\u00e3o da \n\nsociedade. Dessa forma, \u00e9 importante que o processo para pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nambientais seja participativo e sustent\u00e1vel. \n\nPara a Quest\u00e3o 11c, que trata do grau de contribui\u00e7\u00e3o individual para com o \n\nmeio ambiente, no dia-a-dia, 34,72% os entrevistados disseram ter n\u00edvel m\u00e1ximo de \n\na\u00e7\u00f5es que colaboram com o meio ambiente. Poucos entrevistados (2,63%) disseram \n\ncontribuir pouco com atitudes ambientais (grau 1).  \n\n(continua\u00e7\u00e3o) \n\n\n\n110 \n \n\nNas quest\u00f5es 11d, 11e e 11f, foram abordados assuntos referentes \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e consumo dos recursos h\u00eddricos. Das pessoas entrevistadas, \n\n61,41% dos entrevistados atribu\u00edram grau m\u00e1ximo para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas fontes de \u00e1gua para a qualidade de vida. Dos entrevistados, 57,26% acreditam \n\nque o preju\u00edzo causado no meio ambiente pelo despejo de esgoto sem tratamento nos \n\nrios possui grau 5. Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de \u00e1gua no dia-a-dia, 51,31% dos \n\nentrevistados disseram que possui grau 5 sobre se a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel para o consumo \u00e9 causada pelo desperd\u00edcio. Compreende-se que os \n\nentrevistados entendem que a preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 importante e que h\u00e1 preju\u00edzo no \n\ndescarte incorreto dos efluentes l\u00edquidos. Por\u00e9m, ao serem indagados sobre a redu\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de \u00e1gua e o desperd\u00edcio no consumo, h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o pequenado n\u00famero \n\nde entrevistados que atribuem grau m\u00e1ximo a essa quest\u00e3o. Neste caso, verifica-se \n\numa pequena por\u00e7\u00e3o de descaso da popula\u00e7\u00e3o quando percebem que podem ser \n\nrespons\u00e1veis pela redu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua dispon\u00edvel para o consumo. Neste \n\ncaso, pode-se sugerir que a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental sejam realizadas para que a \n\npopula\u00e7\u00e3o tome consci\u00eancia do real valor da \u00e1gua, promovendo o seu uso racional e \n\nreduzindo perdas e desperd\u00edcios. \n\nPassando para as quest\u00f5es sobre a qualidade do ar atmosf\u00e9rico, na quest\u00e3o 11 \n\ng, 49,38% dos entrevistados acreditam que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de grau m\u00e1ximo entre os \n\nn\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o do ar de uma regi\u00e3o e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local. Ao serem \n\nindagados sobre o grau de polui\u00e7\u00e3o no ar que \u00e9 causado pela queima de lixo, fogo \n\nnas florestas e matas e a fuma\u00e7a produzida pelas ind\u00fastrias, 52,01% atribu\u00edram n\u00edvel \n\n5. Segundo a OMS, tr\u00eas milh\u00f5es de pessoas morrem no mundo, anualmente, devido \n\naos efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica no mundo, e esse dado demonstra a import\u00e2ncia \n\nda conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o (AMBIENTEBRASIL, \n\n2011). J\u00e1 quando questionados sobre a import\u00e2ncia da discuss\u00e3o sobre mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas, 58,09% atribu\u00edram nota 5.  \n\nNas quest\u00f5es Q11k, Q11l, Q11m e Q11n foram abordados temas relacionados \n\naos res\u00edduos s\u00f3lidos e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo. Observou-se que 64,59% dos \n\nentrevistados acreditam que o grau de import\u00e2ncia em se reciclar o lixo produzido \n\nseja 5. Ao serem questionados sobre o grau de preju\u00edzo causado no solo pelo \n\ndeposito de lixo, 58,78% dos entrevistados atribu\u00edram grau m\u00e1ximo. Ao serem \n\n\n\n111 \n \n\nindagados sobre o risco que existe nas constru\u00e7\u00f5es em morros e encostas, 59,61% \n\nrespondeu 5 para este quesito. Sobre o grau de import\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o e da \n\nprefeitura municipal da coleta do lixo, 66,53% dos entrevistados atribu\u00edram n\u00edvel 5.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, foram abordadas as quest\u00f5es Q11o, \n\nQ11p, Q11q e Q12b. As tr\u00eas primeiras quest\u00f5es foram as que tiveram maior \n\nporcentagem de respostas ao grau 5. Ao serem questionados sobre a import\u00e2ncia de \n\nse proteger florestas, rios e lagoas, 73,03% dos entrevistados optaram pelo grau \n\nm\u00e1ximo de import\u00e2ncia. Passando para a pergunta sobre o grau de bem estar que as \n\nflorestas, matas e rios podem gerar na vida das pessoas, 70,12% dos que foram \n\nquestionados atribu\u00edram nota 5. J\u00e1 para a quest\u00e3o sobre a import\u00e2ncia para uma \n\ncidade possuir \u00e1reas verdes, pra\u00e7as e parques, 72,89% dos entrevistados responderem \n\no grau m\u00e1ximo. A indaga\u00e7\u00e3o sobre o grau de import\u00e2ncia de o governo proteger \n\n\u00e1reas que possuam esp\u00e9cies importantes ou em extin\u00e7\u00e3o criando as Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o obteve 52,84% de respostas para o n\u00edvel 5. Nas entrevistas pode-se \n\nobservar que as pessoas atribuem grande import\u00e2ncia \u00e0s \u00e1reas protegidas. \n\nAs quest\u00f5es 12a e 12c abordaram o tema consumismo x meio ambiente. Dos \n\nentrevistados, 68,46% acreditam que o grau \u00e9 m\u00e1ximo (5) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia \n\nda preserva\u00e7\u00e3o das plantas e animais para que o homem supra a sua necessidade por \n\nalimento e combust\u00edvel. J\u00e1 para a quest\u00e3o sobre o preju\u00edzo causado ao meio ambiente \n\npelo consumo excessivo de energia pelas pessoas, 44,40% dos respondentes \n\natribu\u00edram grau 5 e 31,95% atribu\u00edram grau 4. Dessa forma, pode-se considerar que a \n\n\u00eanfase na mudan\u00e7a dos padr\u00f5es de consumo deve ser vista como uma forma de \n\nfortalecer a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do cidad\u00e3o e como um compromisso \u00e9tico, e est\u00e1 levando a \n\numa maior consci\u00eancia e responsabilidade quanto aos impactos ambientais que as \n\nescolhas e condutas do consumidor podem causar no meio ambiente. \n\nA quest\u00e3o Q12d abordou a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para que \n\nelas aprendam a cuidar do meio ambiente. Das pessoas que responderam ao \n\nquestion\u00e1rio, 64,18% acreditam em grau m\u00e1ximo que \u00e9 importante esse tipo de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Percebe-se que a popula\u00e7\u00e3o tem interesse nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne que essas s\u00e3o fundamentais para despertar o interesse sobre as quest\u00f5es ambientais \n\ne a necessidade de se ter uma consci\u00eancia ambiental. \n\n\n\n112 \n \n\nNas Quest\u00f5es de 13a at\u00e9 13e a maioria dos entrevistados (em torno de 50%) \n\nrelatou que a comunidade, o governo, as ind\u00fastrias e com\u00e9rcio, e a pr\u00f3pria pessoa s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis por resolver os problemas ambientais da cidade em que residem. Esses \n\ndados corroboram com os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel, nos quais o \n\nbem ambiental, por ser patrim\u00f4nio social do povo, \u00e9 de toda a coletividade, a qual \n\ndet\u00e9m o direito de usufru\u00ed-lo de forma respons\u00e1vel, devendo tamb\u00e9m preserv\u00e1-lo, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para o presente, mas para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n4.4 \u2013 An\u00e1lise Fatorial \n\nA an\u00e1lise fatorial \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais usuais do que se convencionou \n\nchamar de an\u00e1lise multivariada. Quando se emprega este tipo de an\u00e1lise o interesse \n\nest\u00e1 frequentemente no comportamento de uma vari\u00e1vel ou grupos de vari\u00e1veis em \n\nvaria\u00e7\u00e3o com outras (Green, 1976).  A an\u00e1lise fatorial n\u00e3o se refere a uma \u00fanica \n\nt\u00e9cnica estat\u00edstica, mas a uma variedade de t\u00e9cnicas relacionadas para tornar os dados \n\nobservados mais facilmente (e diretamente) interpretados. Isto \u00e9 feito analisando-se \n\nos inter-relacionamentos entre as vari\u00e1veis de tal modo que estas possam ser \n\ndescritas convenientemente por um grupo de categorias b\u00e1sicas, em n\u00famero menor \n\nque as vari\u00e1veis originais, chamado fatores. Assim, o objetivo da an\u00e1lise fatorial \u00e9 a \n\nparcim\u00f4nia, procurando definir o relacionamento entre as vari\u00e1veis de modo simples \n\ne usando um n\u00famero de fatores menor que o n\u00famero original de vari\u00e1veis.  \n\nA fim de se obter as vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental a serem \n\nincorporados no modelo (equa\u00e7\u00e3o 24), aplicou-se a an\u00e1lise fatorial conforme \n\nsugerida na metodologia, utilizando o software Stata 10.  \n\nInicialmente, o teste KMO sugeriu haver correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis e \n\nindicam a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica. O teste apresentou um \u00edndice igual a \n\n0, 9201, situando-se em um intervalo excelente, segundo esse m\u00e9todo, possibilitando \n\ne indicando, a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise fatorial. \n\nO n\u00famero de fatores a serem retidos foi definido de acordo com o Crit\u00e9rio de \n\nKaiser, citado por Hair et al. (1998). Tal crit\u00e9rio determina que no caso de an\u00e1lise de \n\ndados padronizados como no presente estudo, o n\u00famero de fatores deve ser igual ao \n\nn\u00famero de autovalores maiores ou iguais a 1. A l\u00f3gica desse procedimento \u00e9 \n\ndescartar os fatores que tenham um grau de explica\u00e7\u00e3o inferior ao de uma vari\u00e1vel \n\n\n\n113 \n \n\nisolada (medida pela sua vari\u00e2ncia, que para dados padronizados, \u00e9 igual a 1). Dessa \n\nforma, foram mantidas como vari\u00e1veis a serem incorporadas no modelo (equa\u00e7\u00e3o 24) \n\nos cinco primeiros fatores, conforme mostrado na Tabela 16. Ressalta-se que tais \n\nfatores explicam em conjunto 64,75% da informa\u00e7\u00e3o total contida nas 26 vari\u00e1veis \n\nde percep\u00e7\u00e3o ambiental do formul\u00e1rio aplicado.  \n\nTabela 16 \u2013 Autovalores e porcentagem da vari\u00e2ncia total explicada para os fatores retidos \n\nFator Autovalores \n% da Vari\u00e2ncia total \n\nexplicada pelo fator \n\n% Acumulada da 3\u00aa \n\ncoluna \n\n1 9,99 38,46 38,46 \n\n2 2,46 9,47 47,93 \n\n3 1,74 6,72 54,65 \n\n4 1,50 5,78 60,43 \n\n5 1,12 4,32 64,75 \n\n6 0,95 3,68 68,43 \n\n7 0,82 3,16 71,58 \n\n8 0,70 2,69 74,27 \n\n9 0,63 2,43 76,69 \n\n10 0,59 2,27 78,96 \n\n11 0,55 2,13 81,09 \n\n12 0,49 1,89 82,98 \n\n13 0,46 1,78 84,76 \n\n14 0,44 1,68 86,44 \n\n15 0,39 1,51 87,95 \n\n16 0,37 1,45 89,40 \n\n17 0,36 1,38 90,78 \n\n18 0,35 1,34 92,12 \n\n19 0,33 1,26 93,38 \n\n20 0,31 1,19 94,58 \n\n21 0,29 1,14 95,71 \n\n22 0,27 1,06 96,77 \n\n23 0,26 1,01 97,78 \n\n24 0,22 0,87 98,65 \n\n25 0,20 0,76 99,41 \n\n26 0,15 0,59 100 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nDessa forma, as vari\u00e1veis explanat\u00f3rias ficaram agrupadas em 5 fatores \n\nconforme Tabela 17, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar as cargas fatoriais. Os coeficientes das \n\ncolunas representam as correla\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis e seus respectivos fatores. A \n\n\n\n114 \n \n\ncomunalidade representa a parcela da vari\u00e2ncia da vari\u00e1vel que \u00e9 explicada pelos \n\nfatores comuns. \n\nTabela 17 - Cargas fatoriais e a comunalidade \n\nVari\u00e1vel Fator 1 Fator 2 Fator 3 Fator 4 Fator 5 Comunalidade \n\nq11a 0,6783 -0,0600 -0,0133 0,2920 0,0799 0,5555 \n\nq11b 0,2487 -0,0045 0,6739 0,1409 0,4741 0,7606 \n\nq11c 0,4484 -0,0308 0,6184 0,1886 0,3612 0,7505 \n\nq11d 0,6960 -0,0180 0,0130 0,2713 0,0331 0,5596 \n\nq11e 0,6674 -0,1519 0,0351 0,3051 -0,1434 0,5833 \n\nq11f 0,5814 -0,2440 0,2789 0,1603 -0,2556 0,5664 \n\nq11g 0,5908 -0,3538 0,2503 0,1276 -0,3323 0,6636 \n\nq11h 0,6328 -0,3440 0,2470 -0,0337 -0,2481 0,6425 \n\nq11i 0,6359 -0,2866 0,1009 -0,1730 -0,2113 0,5713 \n\nq11j 0,5813 -0,2362 0,3324 -0,2935 -0,0371 0,5917 \n\nq11k 0,6767 -0,1890 -0,1299 -0,2220 -0,1262 0,5758 \n\nq11l 0,6695 -0,2070 -0,0675 -0,3062 -0,1633 0,6161 \n\nq11m 0,6043 -0,2911 -0,0540 -0,3128 0,0614 0,5544 \n\nq11n 0,6664 -0,2469 -0,2466 -0,1889 0,2863 0,6834 \n\nq11o 0,7552 -0,1115 -0,2448 -0,1594 0,2455 0,7284 \n\nq11p 0,7625 -0,1393 -0,2498 -0,1461 0,3105 0,7810 \n\nq11q 0,7413 -0,1360 -0,2700 -0,1415 0,3039 0,7534 \n\nq12a 0,6519 0,2436 -0,2674 0,3600 0,0469 0,6876 \n\nq12b 0,6284 0,2405 -0,2993 0,3488 0,0465 0,6660 \n\nq12c 0,6362 0,1111 -0,0247 0,3927 -0,1115 0,5844 \n\nq12d 0,6628 0,0880 -0,2886 0,3316 -0,1072 0,6517 \n\nq13a 0,5687 0,5707 0,1125 -0,2089 -0,1188 0,7195 \n\nq13b 0,5174 0,5203 0,0381 -0,1577 -0,1582 0,5898 \n\nq13c 0,6021 0,4992 0,1687 -0,1470 0,0181 0,6620 \n\nq13d 0,5214 0,6250 0,1000 -0,2079 -0,0986 0,7254 \n\nq13e 0,4584 0,5869 0,0995 -0,2093 -0,0260 0,6089 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nA fim de se testar a adequabilidade dos dados \u00e0 an\u00e1lise multivariada, utilizou-\n\nse o teste Kaiser-Meyer-Olkin (KMO). Valores elevados para esse teste indicam que \n\nas correla\u00e7\u00f5es parciais entre as vari\u00e1veis s\u00e3o baixas, indicando que existe uma \n\nestrutura de depend\u00eancia clara entre as vari\u00e1veis, a qual \u00e9 desej\u00e1vel para a an\u00e1lise \n\nfatorial. Segundo Hair et. al (1998), valores do teste de KMO acima de 0,5 indicam \n\nque \u00e9 poss\u00edvel haver um fator comum a explicar o comportamento correlacionado \n\ndas vari\u00e1veis consideradas. Como no presente trabalho o valor de tal teste foi de \n\n\n\n115 \n \n\n0,9201, os dados utilizados apresentam excelente adequabilidade para a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise fatorial. \n\nCom a finalidade de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o das cargas fatoriais, rotacionou-\n\nse os cinco fatores retidos utilizando o m\u00e9todo Varimax no Stata 10. Com esse \n\nprocedimento, a contribui\u00e7\u00e3o de cada fator para a vari\u00e2ncia total \u00e9 alterada sem, \n\ncontudo, modificar a contribui\u00e7\u00e3o conjunta desses, com a vantagem de que os fatores \n\nobtidos ap\u00f3s a rota\u00e7\u00e3o encontram-se mais estreitamente relacionados com \n\ndeterminados grupos de vari\u00e1veis, possibilitando uma interpreta\u00e7\u00e3o mais l\u00f3gica \n\ndeles. \n\nA Tabela 18 exibe as cargas fatoriais e as comunalidades de cada fator ap\u00f3s a \n\nrota\u00e7\u00e3o. As cargas fatoriais com valor superior a 0,50 est\u00e3o em negrito, buscando \n\nevidenciar as vari\u00e1veis mais fortemente associadas a determinado fator. \n\nTabela 18 - Cargas fatoriais rotacionadas e a comunalidade \n\nVari\u00e1vel Fator 1 Fator 2 Fator 3 Fator 4 Fator 5 Comunalidade \n\nq11a 0,2965 0,5725 0,2853 0,1078 0,2162 0,5555 \n\nq11b 0,0356 0,0087 0,1019 0,0744 0,8622 0,7606 \n\nq11c 0,0783 0,1744 0,2241 0,1770 0,7952 0,7505 \n\nq11d 0,2695 0,5639 0,3141 0,1681 0,2051 0,5596 \n\nq11e 0,1844 0,5516 0,4762 0,0683 0,1164 0,5833 \n\nq11f 0,0816 0,3032 0,6556 0,0673 0,1829 0,5664 \n\nq11g 0,1094 0,2774 0,7500 0,0022 0,1099 0,6636 \n\nq11h 0,2464 0,1751 0,7271 0,0711 0,1315 0,6425 \n\nq11i 0,3710 0,1242 0,6312 0,1402 0,0161 0,5713 \n\nq11j 0,3749 -0,0692 0,5791 0,2096 0,2591 0,5917 \n\nq11k 0,5191 0,1957 0,4639 0,2035 -0,1068 0,5758 \n\nq11l 0,5198 0,1041 0,5232 0,2322 -0,1026 0,6161 \n\nq11m 0,6144 0,0450 0,4034 0,1053 0,0337 0,5544 \n\nq11n 0,7633 0,2393 0,1903 0,0550 0,0661 0,6834 \n\nq11o 0,7359 0,3278 0,1915 0,1970 0,0627 0,7284 \n\nq11p 0,7759 0,3385 0,1666 0,1614 0,1032 0,7810 \n\nq11q 0,7660 0,3382 0,1500 0,1517 0,0816 0,7534 \n\nq12a 0,2422 0,7395 0,0377 0,2837 0,0159 0,6876 \n\nq12b 0,2480 0,7285 0,0160 0,2708 -0,1043 0,6660 \n\nq12c 0,0856 0,6605 0,2840 0,2222 0,1035 0,5844 \n\nq12d 0,2422 0,7100 0,2039 0,1946 -0,0977 0,6517 \n\nq13a 0,1290 0,1800 0,1373 0,8053 0,0566 0,7195 \n\nq13b 0,1031 0,2109 0,1258 0,7201 -0,0199 0,5898 \n\nq13c 0,1850 0,2143 0,1240 0,7251 0,2018 0,6620 \n\nq13d 0,1011 0,1678 0,0707 0,8242 0,0518 0,7254 \n\nq13e 0,1146 0,1275 0,0146 0,7563 0,0854 0,6089 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\n\n\n116 \n \n\n O fator 1 que representa 38,46% da vari\u00e2ncia total, apresenta correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva com as vari\u00e1veis: \n\nQ11k: import\u00e2ncia de se reciclar o lixo produzido; \n\nQ11l: preju\u00edzo no solo causado pelo dep\u00f3sito de lixo a c\u00e9u aberto; \n\nQ11m: risco existente na constru\u00e7\u00e3o de moradias em morros e encostas; \n\n Q11n: import\u00e2ncia da popula\u00e7\u00e3o e da prefeitura municipal na coleta do lixo gerado \n\npelas pessoas; \n\n Q11o: import\u00e2ncia de se proteger florestas, rios e lagoas; \n\n Q11p: o bem estar proporcionado pelas florestas, matas e rios na vida das pessoas; \n\nQ11q: import\u00e2ncia de uma cidade possuir \u00e1reas verdes, pra\u00e7as e parques. \n\nDessa forma, foi estabelecido que o fator 1 se refere \u00e0s caracter\u00edsticas \n\nrelacionadas \u00e0 \u201cImport\u00e2ncia das Vertentes Ambientais no Cotidiano das Pessoas\u201d, \n\npois re\u00fane as vari\u00e1veis que explicam a relev\u00e2ncia do meio ambiente no dia-a-dia da \n\nsociedade. \n\nO fator 2, representando 9,47% da vari\u00e2ncia total, \u00e9 constitu\u00eddo por 7 \n\nvari\u00e1veis, relacionadas positivamente com o fator, sendo elas: \n\nQ11a: import\u00e2ncia de se discutir assuntos relacionados ao meio ambiente; \n\nQ11d: import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua para a qualidade de vida das \n\npessoas; \n\nQ11e: import\u00e2ncia das cidades possu\u00edrem \u00e1reas verdes, pra\u00e7as e parques; \n\nQ12a: import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das plantas e animais para que o homem supra a \n\nsua necessidade por alimento e combust\u00edvel; \n\nQ12b: import\u00e2ncia de o governo proteger \u00e1reas que possuam esp\u00e9cies importantes ou \n\nem extin\u00e7\u00e3o criando as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o; \n\nQ12c: preju\u00edzo ao meio ambiente causado pelo consumo excessivo de energia pelas \n\npessoas; \n\nQ12d: import\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as para que elas aprendam a cuidar do \n\nmeio ambiente. \n\nNesse sentido, o fator 2 foi chamado de \u201cPreserva\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d \n\nj\u00e1 que as vari\u00e1veis que o comp\u00f5em t\u00eam caracter\u00edsticas de conscientiza\u00e7\u00e3o das \n\npessoas quanto \u00e0 import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para que as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es possam tamb\u00e9m usufru\u00ed-los de forma sustent\u00e1vel. \n\n\n\n117 \n \n\nO fator 3, representa 6,72% da vari\u00e2ncia total, e apresenta correla\u00e7\u00e3o positiva \n\ncom as seguintes vari\u00e1veis: \n\nQ11f: redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para o consumo \u00e9 causado pelo \n\ndesperd\u00edcio de \u00e1gua feito pelas pessoas, no dia a dia; \n\nQ11g: rela\u00e7\u00e3o existente entre os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o e a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o local; \n\nQ11h: polui\u00e7\u00e3o no ar causado pela queima de lixo, fogo nas florestas e matas e a \n\nfuma\u00e7a produzida pelas ind\u00fastrias;  \n\nQ11j: import\u00e2ncia em se discutir as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \n\nQ11l:preju\u00edzo no solo causado pelo dep\u00f3sito de lixo a c\u00e9u aberto. \n\n Assim, o fator 3 pode ser considerado como \u201cRela\u00e7\u00e3o entre desperd\u00edcio e a \n\npolui\u00e7\u00e3o e os preju\u00edzos ao meio ambiente\u201d visto que as vari\u00e1veis que o comp\u00f5em \n\nest\u00e1 direcionada aos contaminantes ambientais e o consumismo. \n\nJ\u00e1 o fator 4, com 5,78% de representa\u00e7\u00e3o da vari\u00e2ncia total, relaciona-se \n\npositivamente com as vari\u00e1veis: \n\nQ13a: responsabilidade da comunidade e pessoas que moram no munic\u00edpio na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais; \n\nQ13b: responsabilidade da prefeitura, governo e autoridades locais na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas ambientais; \n\nQ13c: responsabilidade do entrevistado na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais; \n\nQ13d: responsabilidade das ind\u00fastrias e o com\u00e9rcio na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nambientais; \n\nQ13e: responsabilidade das Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG?s) na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas ambientais. \n\n \nO Fator 4 pode ser nomeado como \u201cResponsabilidade para com o meio \n\nambiente\u201d j\u00e1 que re\u00fane vari\u00e1veis que representam os componentes da sociedade que \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pela solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais do munic\u00edpio. \n\nO Fator 5 representa 4,32% da vari\u00e2ncia total e engloba as seguintes vari\u00e1veis \n\nque tamb\u00e9m se relacionam positivamente com o fator: \n\nQ11b: participa\u00e7\u00e3o em eventos ou programas relacionados ao meio ambiente; \n\nQ11c: contribui\u00e7\u00e3o para o meio ambiente, no dia-a-dia do entrevistado; \n\n\n\n118 \n \n\nO Fator 5 pode ser considerado como \u201cAtitude pessoal com rela\u00e7\u00e3o ao Meio \n\nAmbiente\u201d pois re\u00fane vari\u00e1veis que demonstram participa\u00e7\u00e3o, contribui\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o \n\ndos entrevistados sobre aspectos ambientais. \n\nP\u00f4de-se verificar que os fatores gerados refletem vertentes do relacionamento \n\nentre o homem e a natureza, a interven\u00e7\u00e3o no mundo natural e a depend\u00eancia dos \n\nrecursos naturais pelo ser humano.  \n\nA partir da an\u00e1lise fatorial, obteve-se os escores fatoriais, para os fatores \n\nconsiderados, pelo m\u00e9todo da regress\u00e3o a partir do stata 10. Tais escores foram \n\nutilizados como vari\u00e1veis explicativas no modelo (2) a fim de incorporar as vari\u00e1veis \n\nde percep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 valora\u00e7\u00e3o. \n\n4.5 - Estimativa da DAP verdadeira \n\nConforme proposto na metodologia, utilizou-se o modelo (2) para estimar os \n\npar\u00e2metros necess\u00e1rios para se obter a DAP verdadeira, por meio da abordagem de \n\nHanemann. \n\n \n\nTal estimativa foi realizada a partir do software EVIEWS 5. O software \n\nEconometric Views, tamb\u00e9m chamado de E-Views, \u00e9 um pacote estat\u00edstico \n\ndesenvolvido por economistas e com a maioria de aplica\u00e7\u00f5es na Economia, mas pode \n\nser usado em outras \u00e1reas. Este \u00e9 um software que produz regress\u00f5es e previs\u00f5es, \n\ndesenvolve rela\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre os dados e usa estas rela\u00e7\u00f5es para prever \n\nvalores futuros da s\u00e9rie. \n\nEspera-se, a priori, que as vari\u00e1veis RF, E, C1, C2, C4 e Fj sejam \n\npositivamente relacionadas com a DAPv. Pearce e Turner (1990) destacam que as \n\nclasses de renda mais altas demandam ativos ambientais, porque essas classes j\u00e1 \n\ntiveram atendidas as suas necessidades b\u00e1sicas e materiais e, por isso, passam a \n\ndesejar um n\u00edvel maior de bem-estar, por meio de melhorias ambientais que possam \n\naumentar a sua qualidade de vida. Em raz\u00e3o disso \u00e9 que se espera uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre a DAPv e a RF. \n\nQuanto \u00e0 referida suposi\u00e7\u00e3o do relacionamento entre a DAPv e a E , esta se \n\ndeve \u00e0 expectativa de que um maior grau de instru\u00e7\u00e3o, represente maior consci\u00eancia \n\n\n\n119 \n \n\necol\u00f3gica e, conseq\u00fcentemente, maior disposi\u00e7\u00e3o a pagar demonstrada pelo \n\nindividuo em rela\u00e7\u00e3o a uma melhoria ambiental.  \n\nNo mesmo sentido, espera-se uma rela\u00e7\u00e3o direta entre DAPv e IPA, j\u00e1 que, \n\nquanto mais elevado o n\u00edvel de consci\u00eancia ambiental, maior tende a ser a \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00edda a ativos dessa natureza. \n\nJ\u00e1 para as vari\u00e1veis C1 e C2 a justificativa do relacionamento suposto reside \n\nna hip\u00f3tese de que indiv\u00edduos que conhecem a APA/CA, assim como aqueles que \n\nconsci\u00eancia a respeito de atitudes que podem influenciar o referido ativo, sejam mais \n\nsens\u00edveis a prote\u00e7\u00e3o e melhoria do objeto da pesquisa. Dessa forma, tais \n\nentrevistados tenderiam a demonstrar disposi\u00e7\u00e3o a pagar superior em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom aqueles sem os referidos conhecimentos.  \n\nAcredita-se que o fato de o entrevistado j\u00e1 ter visitado a APA/CA tenderia a \n\naumentar a sua DAPv, em raz\u00e3o do contato direto com o patrim\u00f4nio natural contido \n\nno ativo ambiental em an\u00e1lise. \n\nQuanto as vari\u00e1veis Dj, estas foram inclu\u00eddas para verificar se o fator distrito \n\ninfluenciaria a DAPv do entrevistado, sendo a sua signific\u00e2ncia estat\u00edstica e seu \n\nrelacionamento com a vari\u00e1vel explicada indeterminados a priori. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a DAPv e as vari\u00e1veis S e I \u00e9 tamb\u00e9m indeterminada a priori, \n\npois ainda n\u00e3o foi encontrada teoria ou justificativa plaus\u00edvel que possa sugerir \n\npreviamente algum relacionamento com a vari\u00e1vel explicada. \n\nPor fim, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel DAPp, que se refere aos valores oferecidos aos \n\nentrevistados espera-se que seu coeficiente na equa\u00e7\u00e3o (2) seja negativo, indicando \n\numa rela\u00e7\u00e3o de demanda. \n\nOs resultados da econometria do EVIEWS 5 est\u00e3o na Tabela 19. Para \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo, o software descarta os question\u00e1rios que n\u00e3o apresentam a \n\nbase de dados completa, ou seja, elimina-se a entrevista na qual pelo menos uma das \n\nperguntas n\u00e3o foi respondida (o entrevistado n\u00e3o quis responder ou disse n\u00e3o saber a \n\nresposta). Dessa forma, utilizou-se 366 question\u00e1rios para estima\u00e7\u00e3o da verdadeira \n\nDaP (vari\u00e1veis definidas no modelo (2)). \n\n\n\n120 \n \n\nO modelo econom\u00e9trico gerado apresentou somente seis vari\u00e1veis \n\nestatisticamente significativas a 5% \u2013 DAPp, Renda per capita, Idade e C3, C5 e \n\nFator 4. \n\n Entretanto, como o ? calculado no teste da raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a, (? \u00e9 um \n\nteste de signific\u00e2ncia global do modelo e consiste em testar a hip\u00f3tese nula de uma \n\nregress\u00e3o restrita contra uma irrestrita) foi altamente significativo, existe uma \n\nregress\u00e3o entre a probabilidade de um indiv\u00edduo responder, positivamente, a \n\nvalora\u00e7\u00e3o ambiental e as vari\u00e1veis explicativas consideradas. \n\nTabela 19\u2013 Resultados do modelo logit completo para estima\u00e7\u00e3o da DaP verdadeira para a \n\nAPA/CA, 2010 \nVari\u00e1vel Coeficiente Erro padr\u00e3o Teste-z Valor-p \n\nDaPp* -0,0530 0,0170 -3,11 0,002 \n\nRenda per capita 0,0006 0,0002 2,16 0,031 \n\nSexo -0,1233 0,2505 -0,49 0,623 \n\nIdade -0,0263 0,0095 -2,76 0,006 \n\nE1 0,1319 0,4958 0,27 0,790 \n\nE2 0,1347 0,5199 0,26 0,796 \n\nE3 0,0053 0,5462 0,01 0,992 \n\nE4 0,1929 0,6993 0,28 0,783 \n\nDistrito 1 -0,0666 0,5020 -0,13 0,894 \n\nDistrito 2 0,1186 0,6252 0,19 0,850 \n\nDistrito 3 -0,1684 0,6138 -0,27 0,784 \n\nDistrito 5 -0,4419 0,7502 -0,59 0,556 \n\nDistrito 6 0,1925 0,5645 0,34 0,733 \n\nDistrito 7 -0,7721 0,5727 -1,35 0,178 \n\nDistrito 8 0,6897 0,6688 -1,03 0,302 \n\nC1 0,0440 0,2886 0,15 0,879 \n\nC3 0,8816 0,3058 2,88 0,004 \n\nC4 0,1823 0,3108 0,59 0,558 \n\nC5 0,9390 0,3167 2,96 0,003 \n\nFator 1 0,1477 0,1411 1,05 0,295 \n\nFator 2 0,1915 0,1399 1,37 0,171 \n\nFator 3 0,0589 0,1511 0,39 0,697 \n\nFator 4 0,3151 0,1588 1,98 0,047 \n\nFator 5 0,2197 0,1354 1,62 0,105 \n\nTeste da raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a: ? = 2(FVLI \u2013 FVLR)  \n\n ? = 86,62 \n\n    Observa\u00e7\u00f5es com (Y = 1) = 142 Observa\u00e7\u00f5es com (Y = 0) = 224   \n\n(*) DaPp \u00e9 o valor proposto no processo de valora\u00e7\u00e3o, sendo as demais vari\u00e1veis \n\ndefinidas conforme as p\u00e1ginas 88 e 89 .Fonte: Resultados da pesquisa \n\n\n\n121 \n \n\nAinda sobre as qualidades estat\u00edsticas do modelo, observou-se que esse \n\napresenta um bom poder de previs\u00e3o, posto que 72,68% de suas previs\u00f5es estavam \n\ncorretas. Se tomadas somente as previs\u00f5es das respostas positivas \u00e0 valora\u00e7\u00e3o \n\ncontingencial, esse \u00edndice \u00e9 de 69,09% e, quanto \u00e0s respostas negativas, a propor\u00e7\u00e3o \n\nde acertos aumenta (74,22%) (Tabela 20). \n\nA probabilidade m\u00e9dia de aceita\u00e7\u00e3o de um pre\u00e7o n\u00e3o-negativo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da APA/CA foi estimada em 22,89%. Esse valor indica as chances de \n\npagamento no ponto m\u00e9dio da amostra, representando a probabilidade de um \n\nelemento t\u00edpico da popula\u00e7\u00e3o amostrada. Tal situa\u00e7\u00e3o indica, a priori, uma tend\u00eancia \n\nde que n\u00e3o seja revelada uma prefer\u00eancia elevada para preserva\u00e7\u00e3o do ativo por parte \n\ndos entrevistados. Silva (2003) obteve em seus estudos sobre o Parque Chico Mendes \n\n- AC, probabilidade m\u00e9dia de pagamento (24,12%) similar \u00e0 desse estudo. \n\nTabela 20 \u2013 Previs\u00f5es certas e erradas do modelo logit \n\ncompleto estimado \n\n \nEqua\u00e7\u00e3o Estimada \n\n \nY=0 Y=1 Total \n\nP(Y=1)&lt;= 0,50 76 34 110 \n\nP(Y=0) > 0,50 66 190 256 \n\nTotal 142 224 366 \n\nCorreto 76 190 266 \n\n% Correta 74,22 69,09 72,68 \n\n% Incorreta 25,78 30,91 27,32 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n \n\n \n\nA fim de se proceder a an\u00e1lise econ\u00f4mica dos coeficientes do modelo logit \n\nestimado, apresenta-se a Tabela 21 que possui os efeitos marginais das vari\u00e1veis que \n\nforam significativas. \n\nConforme o esperado, o efeito marginal da vari\u00e1vel DAPp sobre a \n\nprobabilidade de o entrevistado aceitar contribuir \u00e9 negativo, que indica uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde demanda. Tal efeito indica que um aumento em uma unidade na DAPp, mantidas \n\nas demais vari\u00e1veis constantes, diminui a probabilidade de pagamento em 0,76 ponto \n\npercentual. \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\nTabela 21 \u2013 Efeito marginal das vari\u00e1veis significativas do modelo logit \n\nreduzido para estima\u00e7\u00e3o da DaP verdadeira para a APA/CA, 2010 \n\nVari\u00e1vel dy/dx Erro-padr\u00e3o teste-z valor-p \n\nDAPp -0,00765 0,0031 -2,47 0,013 \n\nRenda per capita 0,00015 0,00006 2,85 0,004 \n\nIdade -0,00542 0,00181 -2,99 0,003 \n\nC3(1)  0,21790 0,05414 4,02 0,000 \n\nC5(2) 0,23659 0,05433 4,35 0,000 \n\nFator 4(3) 0,05152 0,03063 1,68 0,093 \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nNotas: (1) vari\u00e1vel dummy assumindo o valor 1 quando o indiv\u00edduo j\u00e1 \n\ntinha ouvido falar da APA/CA e zero, caso contr\u00e1rio.  \n\n            (2) vari\u00e1vel dummy assumindo o valor 1  quando   o  \n\nentrevistado  concordava  que  suas   atitudes  poderiam  influenciar  \n\nde alguma  maneira a APA/CA e zero, caso contr\u00e1rio. \n\n              (3) vari\u00e1vel de percep\u00e7\u00e3o ambiental obtida a partir da an\u00e1lise \n\nfatorial, sendo denominada de \u201cResponsabilidade para com o meio \n\nambiente\u201d.  \n \n\nO efeito marginal da vari\u00e1vel renda per capita tamb\u00e9m se mostrou de acordo \n\ncomo sugerido pela teoria econ\u00f4mica, j\u00e1 que se verificou para o aumento de uma \n\nunidade monet\u00e1ria na referida vari\u00e1vel, uma eleva\u00e7\u00e3o de 0, 015 ponto percentual \n\nsobre a probabilidade de uma resposta sim \u00e0 valora\u00e7\u00e3o contingente. Considerando \n\num aumento de R$1.000,00 na renda per capita, a eleva\u00e7\u00e3o sobre a probabilidade \n\nconsiderada seria de 15,00 pontos percentuais, indicando que a vari\u00e1vel tem \n\ninflu\u00eancia importante sobre o fen\u00f4meno em estudo.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade, teve-se um efeito marginal negativo, embora pequeno, \n\nindicando que a eleva\u00e7\u00e3o em um ano de vida reduz a probabilidade de pagamento em \n\n0,54 ponto percentual. Em parte, esse resultado pode indicar que, com o passar do \n\ntempo, o indiv\u00edduo diminui seu interesse pelo ativo, j\u00e1 que, em tese, ter\u00e1 menos \n\ntempo de vida para usufruir de suas benesses. Mas, com rela\u00e7\u00e3o ao sinal negativo do \n\nreferido efeito, n\u00e3o existe consenso na literatura acerca de sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nprobabilidade de aceita\u00e7\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao efeito marginal da vari\u00e1vel C3 (que perguntava se o indiv\u00edduo j\u00e1 \n\nouviu falar na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas), que se \n\ntrata de uma dummy, observou-se que o fato de saber, previamente, sobre a \n\nexist\u00eancia da APA/CA faz que, em m\u00e9dia, a probabilidade de pagamento se eleve em \n\n21,79%.  \n\n\n\n123 \n \n\nQuanto ao efeito marginal da vari\u00e1vel C5, que se trata de uma dummy, \n\ndemonstra que o fato de ter consci\u00eancia pr\u00e9via, que as atitudes de cada indiv\u00edduo \n\npodem influenciar de alguma maneira a APA/CA faz que, em m\u00e9dia, a probabilidade \n\nde pagamento se eleve em 23,65%. Nesse sentido, tem-se que as influ\u00eancias sobre o \n\npatrim\u00f4nio natural do presente estudo sensibilizam fortemente os entrevistados, \n\nindicando, que esses se preocupam em preservar a APA/CA. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel Fator 4, \u201cResponsabilidade para com o meio \n\nambiente\u201d, observou-se que esse foi o de maior influ\u00eancia sobre a probabilidade de \n\naceita\u00e7\u00e3o da valora\u00e7\u00e3o contingente e tem-se um efeito marginal positivo, sendo que o \n\nfato de ter consci\u00eancia de quem \u00e9 respons\u00e1vel sobre o meio ambiente, faz com que, \n\nem m\u00e9dia, a probabilidade de pagamento se eleve em 5,15 pontos percentuais. Dessa \n\nforma, tem-se que o grau de responsabilidade com o meio natural sensibiliza \n\nfortemente os entrevistados, indicando, que esses se preocupam com a APA/CA. \n\nAs vari\u00e1veis que n\u00e3o se mostraram estatisticamente significativas, n\u00e3o se \n\npodem fazer infer\u00eancias acerca de seus efeitos marginais, j\u00e1 que as probabilidades de \n\nseus par\u00e2metros estimados, que s\u00e3o usados no c\u00e1lculo do referido efeito, serem zero \n\ns\u00e3o elevadas. Entretanto, ser\u00e3o discutidos a seguir os poss\u00edveis motivos da n\u00e3o \n\nsignific\u00e2ncia das outras vari\u00e1veis inclu\u00eddas no modelo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dummies referentes aos distritos, observa-se que as suas n\u00e3o-\n\nsignific\u00e2ncias indicaram que o fator distrito n\u00e3o influ\u00eancia estatisticamente a decis\u00e3o \n\nde um entrevistado qualquer em aceitar o pagamento de determinada DAPp. \n\nQuanto \u00e0 vari\u00e1vel sexo, observa-se que essa n\u00e3o altera estatisticamente a \n\nprobabilidade de um respondente concordar em pagar determinada quantia \n\nmonet\u00e1ria.  Resultado similar foi encontrado por Brugnaro (2000) e por Fernandes \n\n(2005).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escolaridade dos indiv\u00edduos, essa tamb\u00e9m n\u00e3o se mostrou \n\nestatisticamente significativa. Tal fato contraria o esperado, ou seja, grau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o influenciando positivamente a probabilidade de uma resposta sim a \n\nvalora\u00e7\u00e3o ambiental. Esse mesmo resultado foi encontrado por Brugnaro (2000), \n\nSilva (2003) e Cirino (2005). No presente estudo, essa situa\u00e7\u00e3o pode ser explicada \n\n\n\n124 \n \n\npelo fato de que, independentemente do n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o do entrevistado, percebe-\n\nse, de maneira geral, preocupa\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o da APA/CA. \n\nPassando para a vari\u00e1vel C1, que abordou o conhecimento sobre Unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, essa n\u00e3o se mostrou estatisticamente significativa. Isso pode ser devido \n\nao fato de mesmo sem terem o conhecimento t\u00e9cnico sobre Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, muitos tem a consci\u00eancia de que s\u00e3o respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAPA/CA. Ou seja, tendo ou n\u00e3o conhecimento cient\u00edfico sobre o que \u00e9 uma UC, isso \n\nn\u00e3o influencia na probabilidade de um individuo aceitar o pagamento de dado valor. \n\nQuanto \u00e0 vari\u00e1vel Quest\u00e3o C4, que se refere \u00e0 visita\u00e7\u00e3o na APA/CA, essa n\u00e3o \n\nfoi significativa e destaca-se que, o fato de a \u00e1rea em estudo ser parte da geografia \n\ndos distritos envolvidos faz com que, os indiv\u00edduos de interesse percebam e \n\nreconhe\u00e7am a sua import\u00e2ncia, mesmo sem nunca terem visitado, j\u00e1 que desfrutam \n\nnaturalmente de servi\u00e7os desse ecossistema. \n\nAs vari\u00e1veis Fator 1, 2, 3 e 5, tamb\u00e9m n\u00e3o se mostraram estatisticamente \n\nsignificativas \u00e0 probabilidade de um respondente concordar em pagar determinada \n\nquantia monet\u00e1ria pela preserva\u00e7\u00e3o da APA/CA. Normalmente, pessoas que se \n\nimportam com o meio-ambiente estariam mais dispostas a pagar pelos bens naturais. \n\nPor\u00e9m, nesse estudo n\u00e3o foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o entre disposi\u00e7\u00e3o a pagar e o \n\ngrau de percep\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre os componentes do meio ambiente. \n\nResultado similar foi encontrado por Cantagallo e Kuwahara (2009) sobre o \n\necoturismo em Parelheiros - SP. \n\nA fim de aumentar a precis\u00e3o da estimativa da DAPv mensal dos indiv\u00edduos \n\nda \u00e1rea que compreende a APA/CA, optou-se por re-estimar o modelo logit somente \n\ncom as seis vari\u00e1veis que foram  estatisticamente significativas a pelo menos 5%. \n\nDe maneira geral, observou-se que os resultados do modelo logit reduzido \n\nforam similares ao do modelo completo, refor\u00e7ando que as vari\u00e1veis explicativas \n\nretiradas n\u00e3o s\u00e3o importantes para a determina\u00e7\u00e3o da probabilidade de um \n\nentrevistado responder sim a valora\u00e7\u00e3o contingente da APA/CA (Tabela 22). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\nTabela 22 - Resultados do modelo logit reduzido para estima\u00e7\u00e3o da DaP \n\nverdadeira para a APA/CA \n\nVari\u00e1vel Coeficiente Erro-padr\u00e3o Teste-z valor-p \n\nDAPp -0,033262 0,013486 -2,466439 0,013600 \n\nRenda per capita 0,000685 0,000237 2,886214 0,003900 \n\nIdade -0,023579 0,007903 -2,983557 0,002800 \n\nC3 1,007978 0,275844 3,654167 0,000300 \n\nC5 1,090811 0,273059 3,994778 0,000100 \n\nFator4 0,223996 0,133431 1,678739 0,093200 \n\nConstante -0,961665 0,416618 -2,308266 0,021000 \n\nTeste da raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a: ? = 2 (FVLI \u2013 FVLR) \n\n?= 74,74                                                                        Probabilidade m\u00e9dia: 22,89% \n\nObs. com (Y = 1) =142 Obs. Com (Y = 0) = 226         Previs\u00f5es corretas 70,98% \n\nFonte: Resultados da pesquisa \n\nO modelo reduzido foi rodado com a constante, pois a mesma foi \n\nestatisticamente significativa. Ao se rodar o modelo reduzido foram utilizadas 368 \n\nobserva\u00e7\u00f5es, duas a mais que as do modelo completo. Isso ocorreu devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de vari\u00e1veis explicativas, e dessa forma, duas observa\u00e7\u00f5es puderam ser \n\ninseridas no modelo, j\u00e1 que continham respostas n\u00e3o nulas para todas as vari\u00e1veis \n\ncontempladas no modelo reduzido. \n\nDada a amostragem realizada, a abordagem de Hanemann fornece uma \u00fanica \n\nestimativa para a DAP verdadeira dos indiv\u00edduos e dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 como \n\ncalcular o erro-padr\u00e3o de tal medida. Nesse sentido, utilizou-se o m\u00e9todo \n\nbootstraping para obter o erro-padr\u00e3o para a DAPv estimada. A t\u00e9cnica bootstrap \n\ntenta realizar o que seria desej\u00e1vel na pr\u00e1tica, se tal fosse poss\u00edvel, repetir a \n\nexperi\u00eancia. O bootstraping foi realizado por meio do EVIEWS 5, utilizando-se o \n\nprograma constru\u00eddo para esse fim descrito por Silva (2003). Foram feitas 10.000 \n\nintera\u00e7\u00f5es para se determinarem a DAPv m\u00e9dia. \n\nAp\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de bootstraping, obteve-se um desvio-padr\u00e3o \n\nexcessivamente alto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia, devido \u00e0 exist\u00eancia de valores extremos na \n\namostragem. Nesse sentido, optou-se utilizar a mediana determinada pelo \n\nbootstraping para estimar a verdadeira DAP no lugar da m\u00e9dia por ser uma medida \n\nmais robusta na presen\u00e7a de valores extremos. Silva (2003a) tamb\u00e9m utilizou a DAP \n\nmediana para estimar um VERA para recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Pedreira Municipal \n\nde Piren\u00f3polis-GO. \n\n\n\n126 \n \n\nO valor encontrado para a DAP verdadeira do presente estudo foi de R$ 15,43 \n\npor habitante/m\u00eas. \n\n4.6 \u2013 O C\u00e1lculo do VERA \n\nA partir do valor encontrado para tal a DAP verdadeira calculou-se o VERA \n\nanual da APA/CA percebido pelos habitantes da \u00e1rea de influ\u00eancia que a comp\u00f5em. \n\nO c\u00e1lculo realizado foi feito pela multiplica\u00e7\u00e3o da DAP verdadeira obtida (R$ 15,43) \n\npelo n\u00famero de habitantes da regi\u00e3o estudada (56.157 habitantes) por 12 (referente \n\nao n\u00famero de meses do ano), j\u00e1 que se pretende determinar o VERA anual.  O \n\nVERA obtido foi cerca de R$10.398.030,12. De forma similar, Adams et al (2003) \n\nencontraram um VERA para o Parque Estadual Morro do Diabo pelo MVC de  \n\nR$7.080.385,00. Ara\u00fajo e Ramos (2003) encontraram, em trabalho similar, um \n\nVERA que pode variar entre R$ 5,36 milh\u00f5es e R$ 12,55 milh\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o \n\ne a manuten\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico em Jo\u00e3o Pessoa. Para o Parque Estadual do \n\nItacolomi (situado em Mariana e Ouro Preto-MG), \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 APA/CA em \n\nestudo, Tafuri (2008) obteve uma DAP m\u00e9dia de R$5,60 dos visitantes do Parque, e \n\nestimou o VERA pela multiplica\u00e7\u00e3o da DAP m\u00e9dia obtida, pela \u00e1rea do parque, pelo \n\nn\u00famero de visitantes do parque por ano, obtendo R$ 1.976.869.440,00. Ressalta-se \n\nque, sse valor econ\u00f4mico anual das benesses ambientais, a que o autor se refere, \n\nmuito superior ao obtido no presente estudo, n\u00e3o foi encontrado seguindo os mesmos \n\nm\u00e9todos econom\u00e9tricos deste.  \n\nH\u00e1 ainda que considerar que, segundo dados da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro de \n\n2008, h\u00e1 um repasse m\u00ednimo de ICMS ecol\u00f3gico para o munic\u00edpio de Ouro Preto \n\npela manuten\u00e7\u00e3o da APA na cidade, no valor de R$3.451,44. No caso, o repasse do \n\nICMS para o munic\u00edpio referente \u00e0 APA ocorre tamb\u00e9m pela Floresta Uaimi\u00ed, que \u00e9 \n\numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o inclu\u00edda no mosaico da APA. Por\u00e9m, esse valor \n\ntamb\u00e9m pode ser considerado insatisfat\u00f3rio (R$19.817,77 anual para a Floresta) \n\nfrente ao VERA encontrado no presente estudo. Para o m\u00eas de janeiro de 2011, o \n\nrepasse do ICMS ecol\u00f3gico referente \u00e0 APA/CA foi de R$341,72 e o repasse \n\nreferente \u00e0 Floresta Uaimi\u00ed foi de 1.350,23. Comparativamente, o Parque Estadual do \n\nRio doce, que possui uma \u00e1rea de 36.970 hectares \u00e9 respons\u00e1vel por um repasse de \n\nR$1.452.960,65 anual de ICMS ecol\u00f3gico. Dessa forma, torna-se evidente a \n\n\n\n127 \n \n\nimport\u00e2ncia de se repensar as pol\u00edticas p\u00fablicas atuais, principalmente \u00e0quelas \n\nreferentes aos investimentos financeiros para conserva\u00e7\u00e3o da APA/CA. \n\nAinda sobre o VERA estimado, ressalta-se que ele re\u00fane os valores de uso, \n\nop\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia da APA/CA. Isso porque, mesmo considerando que os \n\nentrevistados usufruem de alguma maneira, dos benef\u00edcios fornecidos pela APA, \n\nainda assim o mercado hipot\u00e9tico constru\u00eddo n\u00e3o impede que os entrevistados \n\nrevelem tamb\u00e9m as suas prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos valores de n\u00e3o-uso. \n\nObjetivando-se obter uma no\u00e7\u00e3o do fluxo de caixa dos benef\u00edcios gerados \n\npela APA/CA ao longo do tempo, elaborou-se um fluxo de caixa de 20 anos para os \n\nbenef\u00edcios. Levou-se em considera\u00e7\u00e3o como ponto de partida o ano da realiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa (2010). A taxa de desconto utilizada foi a taxa de juros b\u00e1sica da economia \n\nnacional que \u00e9 a taxa do Sistema Especial de Liquida\u00e7\u00e3o e Cust\u00f3dia (Selic), referente \n\nao acumulado entre maio de 2010 e maio de 2011 (10,99%). Os resultados desse \n\nfluxo de caixa encontram-se na Tabela 23. \n\nTabela 23 \u2013 Fluxo de caixa para os benef\u00edcios fornecidos pela APA/CA no \n\nhorizonte de tempo de 20 anos, utilizando a taxa Selic de 10,99%, referente ao \n\nper\u00edodo de maio de 2010 a maio de 2011 \n\nAno  Fator de juros \nBenef\u00edcios Ambientais \n\nnominais em reais \n\nBenef\u00edcios Ambientais \n\natualizados em reais \n\n2010 1,000 10.398.030,12 10.398.030,12 \n\n2011 0,901 10.398.030,12 9.368.438,706 \n\n2012 0,812 10.398.030,12 8.440.795,302 \n\n2013 0,731 10.398.030,12 7.605.005,228 \n\n2014 0,659 10.398.030,12 6.851.973,356 \n\n2015 0,594 10.398.030,12 6.173.505,141 \n\n2016 0,535 10.398.030,12 5.562.217,444 \n\n2017 0,482 10.398.030,12 5.011.458,189 \n\n2018 0,434 10.398.030,12 4.515.233,975 \n\n2019 0,391 10.398.030,12 4.068.144,856 \n\n2020 0,353 10.398.030,12 3.665.325,575 \n\n2021 0,318 10.398.030,12 3.302.392,625 \n\n2022 0,286 10.398.030,12 2.975.396,545 \n\n2023 0,258 10.398.030,12 2.680.778,94 \n\n2024 0,232 10.398.030,12 2.415.333,759 \n\n2025 0,209 10.398.030,12 2.176.172,411 \n\n2026 0,189 10.398.030,12 1.960.692,325 \n\n2027 0,170 10.398.030,12 1.766.548,63 \n\n2028 0,153 10.398.030,12 1.591.628,643 \n\n2029 0,138 10.398.030,12 1.434.028,87 \n\nValor presente l\u00edquido (VPL) = 91.963.100,64 \n\n\n\n128 \n \n\nO VPL de R$ 91.963.100,64, referente ao per\u00edodo de tempo considerado, \n\nderivada valora\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 APA/CA e reflete o anseio da popula\u00e7\u00e3o \n\nenvolvida por pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas de preserva\u00e7\u00e3o do referido ativo. O valor \n\nestimado pode ser interpretado como o valor total dos benef\u00edcios gerados pelo ativo \n\nem estudo e apropriados pela sociedade na \u00e1rea de interesse considerada nesse \n\ntrabalho. \n\nDestaca-se que, como se pretende com valor encontrado gerar subs\u00eddios para \n\na implementa\u00e7\u00e3o concreta e correta de pol\u00edticas p\u00fablicas e projetos voltados para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e melhoria da APA/CA, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o em estimar um VERA \n\nque abrangesse valores de exist\u00eancia para pessoas que residem fora na \u00e1rea de \n\ninflu\u00eancia compreendida pela APA/CA. Dessa forma, o valor estimado pode ser \n\ninterpretado como o valor dos benef\u00edcios totais gerados pela APA/CA e apropriados \n\npela sociedade dos 8 distritos de interesse. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n5. CONCLUS\u00c3O \n\nO M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o Contingente (MVC), embora possa apresentar \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es, mostrou-se ser uma ferramenta pr\u00e1tica na elucida\u00e7\u00e3o do valor \n\necon\u00f4mico para a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Estadual da Cachoeira das Andorinhas. Dessa \n\nforma, observou-se que essa t\u00e9cnica \u00e9 uma ferramenta que pode ser \u00fatil para auxiliar \n\nna formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, a fim de justificar investimentos em medidas e \n\nprogramas de preserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas protegidas. \n\nCom a avalia\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis quantitativas utilizadas nos programas \n\nestat\u00edsticos e econom\u00e9tricos, identificou-se a percep\u00e7\u00e3o ambiental e as principais \n\nvari\u00e1veis determinantes das disposi\u00e7\u00f5es a pagar da popula\u00e7\u00e3o inserida na sub-bacia \n\ndo alto Rio das Velhas. Nesse estudo tamb\u00e9m foi poss\u00edvel analisar as caracter\u00edsticas \n\nsocioecon\u00f4micas da mesma popula\u00e7\u00e3o, bem como a DAP e o VERA pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ativo. \n\nCada ser humano percebe e reage diferentemente sobre o ambiente, \n\nreconhecendo que os recursos naturais, al\u00e9m de suas fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas, t\u00eam \n\ninflu\u00eancia fundamental no cotidiano da popula\u00e7\u00e3o. Constata-se, entre outros \n\naspectos, que a popula\u00e7\u00e3o de abrang\u00eancia da APA/CA tem conhecimento a respeito \n\ndos aspectos do meio ambiente, o qual ficou evidenciado pela alta propor\u00e7\u00e3o \n\n(55,69%) de respostas \u201cgrau 5\u201d nas quest\u00f5es formuladas sobre percep\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nVerifica-se que a popula\u00e7\u00e3o amostrada (que envolve 8 distritos de Ouro preto e \n\nItabirito e que representa 1,3% da popula\u00e7\u00e3o desses distritos) reconhece que o uso \n\ndos servi\u00e7os ambientais oferecidos pela APA/CA deve atender as necessidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es atuais e futuras, e tem reflexos positivos na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, apesar da popula\u00e7\u00e3o de interesse do presente estudo apresentar conhecimento \n\nacerca do meio ambiente e do patrim\u00f4nio natural da APA/CA, esse mesmo grupo \n\nn\u00e3o utiliza o recurso para recrea\u00e7\u00e3o, turismo ou educa\u00e7\u00e3o. Isso sugere que deve haver \n\num planejamento por parte dos \u00f3rg\u00e3os gestores visando a\u00e7\u00f5es que desenvolva \n\neconomicamente e ambientalmente a regi\u00e3o como, por exemplo, atividades de \n\necoturismo. \n\nAl\u00e9m disso, o fato de a comunidade sob influ\u00eancia da APA ter desenvolvido \n\nconsci\u00eancia da necessidade de praticar a\u00e7\u00f5es que redundem no uso racional dos \n\n\n\n130 \n \n\nrecursos e da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente n\u00e3o traduz que est\u00e3o \n\ndispostas a contribuir financeiramente para atender tal objetivo. Este fato foi \n\nevidenciado pela baixa propor\u00e7\u00e3o (34,3%) de indiv\u00edduos pesquisados estarem \n\ndispostos a despender algum valor econ\u00f4mico (contribui\u00e7\u00e3o financeira) para \n\nconservar e melhorar a qualidade ambiental da APA/CA. \n\nDiversos aspectos podem interferir na capta\u00e7\u00e3o de valores de pagamento \n\npelos entrevistados para desembolso financeiro com a finalidade de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, como motivos econ\u00f4micos e de protesto. As disposi\u00e7\u00f5es a pagar podem \n\nser influenciadas por fatores demogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e por aqueles considerados \n\nsubjetivos, como o interesse desenvolvido a cerca das quest\u00f5es ambientais. Para a \n\nAPA/CA, a escolha da disposi\u00e7\u00e3o a pagar ou n\u00e3o e os valores eliciados que \n\ndemonstram o comportamento dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao ativo, puderam ser \n\nexplicadas por meio de seis vari\u00e1veis atitudinais: a DAP proposta, a renda pessoal do \n\nentrevistado, a idade, se j\u00e1 ouviu falar ou n\u00e3o na APA/CA, se as atitudes do \n\nentrevistado podem ou n\u00e3o influenciar de alguma maneira o ativo em estudo e o fator \n\n\u201cResponsabilidade para com o meio ambiente\u201d (gerado pela an\u00e1lise fatorial sobre as \n\nvari\u00e1veis de percep\u00e7\u00e3o ambiental). Dessa forma, as vari\u00e1veis citadas influenciaram \n\nna disponibilidade ou n\u00e3o a pagar pela conserva\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade \n\nambiental da APA/CA. \n\nConforme o objetivo proposto obteve-se uma DAP (mensal) de R$15,43 e um \n\nvalor econ\u00f4mico para a APA/CA (R$10.398.030,12). Esse dado refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia dada pela popula\u00e7\u00e3o pesquisada aos recursos e servi\u00e7os oferecidos pela \n\nAPA/CA, sugerindo ser o valor encontrado um importante indicador para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas ambientais que envolvam a popula\u00e7\u00e3o e o ativo \n\nambietal em quest\u00e3o. \n\nAssim, como a inten\u00e7\u00e3o desse trabalho n\u00e3o foi somente atribuir um valor \n\necon\u00f4mico para APA Cachoeira das Andorinhas, mas de servir de par\u00e2metro para \n\nauxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas locais efetivas para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nem quest\u00e3o, sup\u00f5e-se que a sociedade envolvida, ao se dispor a pagar uma taxa \n\np\u00fablica mensal, deveria reivindicar pol\u00edticas governamentais efetivas de melhoria e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da APA/CA.  \n\n\n\n131 \n \n\nFinalizando, devem-se ressaltar as principais dificuldades encontradas com a \n\naplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. O alto n\u00famero de respostas nulas obtidas nas perguntas \n\nreferentes \u00e0 valora\u00e7\u00e3o ambiental demonstra que muitas vezes as respostas n\u00e3o \n\ncorrespondem \u00e0 DAP da pessoa, mas sim a uma aprova\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o ao que est\u00e1 \n\nsendo proposto (valora\u00e7\u00e3o do ativo). Al\u00e9m disso, a DAP do entrevistado por vezes \n\npode ser considerada irreal caso o valor informado consuma uma parcela \n\nsignificativa de sua renda j\u00e1 que muitas pessoas desconsideram suas restri\u00e7\u00f5es \n\nor\u00e7ament\u00e1rias e acabam por indicarem uma DAP que n\u00e3o reflete o montante da renda \n\ndispon\u00edvel para a valora\u00e7\u00e3o do recurso natural. \n\n \n\n6. SUGEST\u00d5ES \n\nA partir deste trabalho, sugere-se que novos estudos de valora\u00e7\u00e3o sejam \n\nrealizados na APA/CA, utilizando-se outros m\u00e9todos, como o M\u00e9todo de Pre\u00e7os \n\nHed\u00f4nicos ou o M\u00e9todo de Custo de Viagem. Tamb\u00e9m \u00e9 interessante a estima\u00e7\u00e3o do \n\nVERA pelo M\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o contingente, por meio de abordagens e modelos \n\neconom\u00e9tricos alternativos, como por exemplo, o logit duplo, com o objetivo de \n\nverificar diferen\u00e7as nos resultados obtidos por tal metodologia e a utilizada no \n\npresente estudo. Aconselha-se ainda a obten\u00e7\u00e3o em separado das tr\u00eas parcelas \u2013 uso, \n\nop\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia \u2013 que comp\u00f5em o valor total da APA/CA. Al\u00e9m disso, pode-se \n\nrecomendar a valora\u00e7\u00e3o das benesses ambientais da APA e seus servi\u00e7os \n\necossist\u00eamicos, seguindo a abordagem de De Groot (1992), baseado nos princ\u00edpios \n\ndos Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais. Por fim, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nestimativas obtidas na elabora\u00e7\u00e3o de projetos e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a \n\ngest\u00e3o da APA/CA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABAD, M. C. E. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do meio ambiente: o m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o \ncontingente no Brasil. 137 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia e Gest\u00e3o Econ\u00f4mica do \nMeio Ambiente) \u2013 Centro de Estudos em Economia, Meio Ambiente e Agricultura, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 2002. \n\n \n\nADAMS, C. AZNAR, C. E. SEROA DA MOTTA, R. ORTIZ, R. A. &amp; REID, J. \n\nValora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Parque Estadual Morro do Diabo (SP). S\u00e3o Paulo: \n\nP\u00e1ginas &amp; Letras Editora e Gr\u00e1fica, 2003. \n\n \n\nAGUIRRE, A.; FARIA, D. M. C. P. de. Avalia\u00e7\u00e3o contingente de investimentos \n\nambientais: um estudo de caso. Estudos Econ\u00f4micos, S\u00e3o Paulo, v. 26, n. 1, p. 85-\n\n109, 1996. \n\n \n\nALIER, J. M. Da economia ecol\u00f3gica ao ecologismo popular. Blumenau: Editora \n\nda FURB, 1998. 402 p. \n\n \n\nALIER, J. M.; JUSMET, J. R. Econom\u00eda Ecol\u00f3gica y pol\u00edtica ambiental. M\u00e9xico: \n\nFondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2000. 493 p. \n\n \n\nANDRADE, D. C.; ROMEIRO, A. R. Servi\u00e7os ecossist\u00eamicos e sua import\u00e2ncia \n\npara o sistema econ\u00f4mico e o bem-estar humano. 44 f. Texto para Discuss\u00e3o. \n\nIE/UNICAMP, n. 155, 2009. \n\n \n\nANDRADE, D. C. Economia e meio ambiente: aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \n\nnas vis\u00f5es neocl\u00e1ssica e da economia ecol\u00f3gica. Leituras de Economia Pol\u00edtica, \n\nCampinas, 2008. \n\n \n\nANDREOLI, C. V. Gest\u00e3o Ambiental. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fae.edu/ \n\npublicacoes/pdf/empresarial/1-5.pdf>. Acesso em: 18 nov. 2010. \n\n \n\nAMBIENTE BRASIL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ambientes.ambientebrasil.com.br/ \n\nurbano/artigosurbano/poluicao_atmosferica_mata_tres_vezes_mais_que_o_transito.html>. \n\nAcesso em: 18 dez. 2010. \n\n \n\nARAUJO, P. R.; PINESE, J. P. P. Planejamento ambiental em microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00e3o de uma matriz de impacto ambiental na microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Lind\u00f3ia, zona norte de Londrina - PR. (Disserta\u00e7\u00e3o: \n\nPrograma de Mestrado: Geografia, Meio Ambiente e Desenvolvimento) \u2013 UEL. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fag.edu.br/professores/praraujo/EAIA/Planejamento%20ambiental%20em%20\n\nmicrobacias%20hidrograficas.pdf>. Acesso em: 8 jan. 2011. \n\n \n\nARA\u00daJO, A. F. V. de. Valora\u00e7\u00e3o ambiental: uma aplica\u00e7\u00e3o do modelo logit para a \n\navalia\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do Jardim Bot\u00e2nico da cidade de Jo\u00e3o Pessoa. 117 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Economia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2002. \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 14653-6: \n\navalia\u00e7\u00f5es de bens \u2013 parte 6 \u2013 recursos naturais e ambientais. Rio de Janeiro, 2006. \n\nhttp://www.fae.edu/%20publicacoes/pdf/empresarial/1-5.pdf\nhttp://www.fae.edu/%20publicacoes/pdf/empresarial/1-5.pdf\nhttp://ambientes.ambientebrasil.com.br/%20urbano/artigosurbano/poluicao_atmosferica_mata_tres_vezes_mais_que_o_transito.html\nhttp://ambientes.ambientebrasil.com.br/%20urbano/artigosurbano/poluicao_atmosferica_mata_tres_vezes_mais_que_o_transito.html\nhttp://www.fag.edu.br/professores/praraujo/EAIA/Planejamento%20ambiental%20em%20microbacias%20hidrograficas.pdf\nhttp://www.fag.edu.br/professores/praraujo/EAIA/Planejamento%20ambiental%20em%20microbacias%20hidrograficas.pdf\n\n\n133 \n \n\n \n\nBARBIERI, J. C. Gest\u00e3o Ambiental Empresarial: conceitos, modelos e \n\ninstrumentos. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004. \n\n \n\nBARRELLA, W. et al. As rela\u00e7\u00f5es entre as matas ciliares os rios e os peixes. In: \n\nRODRIGUES, R. R.; LEIT\u00c3O FILHO, H. F. (Ed.). Matas ciliares: conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n \n\nBATEMAN, I.; TURNER, K. Valuation of the Environment, Methods and \n\nTechiniques: \n\nThe Contingent Valuation Method. In: TURNER, R. T. Sustainable Environmental \n\nEconomics and Management. London and New York: Belhaven, 1992. \n\n \n\nBELUZZO JR., W. Valora\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos: o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o \n\ncontingente. 151 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia) \u2013 Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Economia da Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (ESALQ/USP), S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n \n\nBEZERRA, T. M. FELICIANO, A. L. P. ALVES. A. G. C. Percep\u00e7\u00e3o ambiental de \nalunos e professores do entorno da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Caet\u00e9s \u2013 Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife-PE. Biotemas, v. 21, p. 147-160, mar\u00e7o de 2008. \n\n \n\nBOLDRIN, V. P.; BOLDRIN, M. S. T.; BARBIERE, J. C. Gest\u00e3o ambiental e \n\neconomia sustent\u00e1vel: um estudo de caso da destilaria pioneiros. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ead.fea.usp.br/semead/7semead/paginas/artigos%20recebidos/Socioambiental/\n\nSA14_Gestao_ambiental_economia_sustent%E1vel.pdf>. Acesso em: dez. 2010. \n\n \n\nBRAGA, P. L. S.; ABDALLAH, P. R.; OLIVEIRA, C. R. Aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de \n\nValora\u00e7\u00e3o Contingente no Parque Nacional da Lagoa do Peixe, RS, Brasil. In:  \n\nSEMIN\u00c1RIO DE ECONOMIA DO MEIO AMBIENTE, 3, 2003, Campinas. Vol. \n\n\u00fanico. \n\n \n\nBRANCO, S. M. Meio Ambiente: uma quest\u00e3o de moral. S\u00e3o Paulo: Editora OAK, \n\n2002. 223p. \n\n \n\nBRANDLI, E. N. et al. An\u00e1lise das vantagens e limita\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o \n\nde recursos ambientais: M\u00e9todo do custo de viagem, m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o \n\ncontingente e m\u00e9todo de pre\u00e7os hed\u00f4nicos. In: SIMPEP, 13, 2006, Bauru, SP, Brasil.  \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n. 9985/06. Institui o Sistema Nacional de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza, 2006. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n. 9985/00. Institui o Sistema Nacional de Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza, 2000. \n\n  \n\nBRIGAG\u00c3O, E. N. Integra\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise econ\u00f4mica e financeira a sistemas de \n\napoio a decis\u00e3o de enquadramento, outorga e cobran\u00e7a dos recursos h\u00eddricos: \n\naplica\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia da barragem do descoberto do DF. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nTecnologia Ambiental dos Recursos H\u00eddricos) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia-\n\nDF, 2006. \n\nhttp://www.ead.fea.usp.br/semead/7semead/paginas/artigos%20recebidos/Socioambiental/SA14_Gestao_ambiental_economia_sustent%E1vel.pdf\nhttp://www.ead.fea.usp.br/semead/7semead/paginas/artigos%20recebidos/Socioambiental/SA14_Gestao_ambiental_economia_sustent%E1vel.pdf\n\n\n134 \n \n\n \n\nBRIGUENTI, E. C. O uso de geoindicadores na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nambiental do Ribeir\u00e3o Anhumas. Campinas, SP. 140 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, 2005.  \n\n \n\nBRUGNARO, C. Valor atribu\u00eddo pela popula\u00e7\u00e3o \u00e0s matas ciliares da bacia do \n\nRio Corumbata\u00ed, SP. 145 f. Tese (Doutorado em Economia Aplicada) \u2013 Programa \n\nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias em Economia Aplicada, Escola Superior de \n\nAgricultura Luiz de Queiroz, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n \n\nBRUNDTLAND, G. H. Our common future. New York: WCED, 1987. \n\n \n\nCAMARGO, A. et al. Os desafios da sustentabilidade no per\u00edodo p\u00f3s-Rio-92: uma \n\navalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o brasileira. In: CARMARGO, A. et al. Meio ambiente no \n\nBrasil: avan\u00e7os e obst\u00e1culos p\u00f3s-Rio 92. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2002. p.21-\n\n40. \n\n \n\nCAMERON, T. A.; JAMES, M. D. Efficient estimation methods for closed-ended \n\ncontingent valuation surveys. Review of Economics and Statistics, v. 69, n. 2, p. \n\n269- 276, maio 1987. \n\n \n\nCANTAGALLO, N. P.; KUWAHARA, M. Y. As possibilidades do ecoturismo em \n\nParelherios: percep\u00e7\u00e3o ambiental e disposi\u00e7\u00e3o a pagar pela n\u00e3o degrada\u00e7\u00e3o. Revista \n\njovens pesquisadores, ano VI, n. 10, jan./jul. 2009. \n\n \n\nCARNEIRO, J. M. B.; MAGYAR, A. L.; GRANJA, S. I. B. Meio ambiente, \n\nempres\u00e1rio e governo - conflito ou parceria? Revista de Administra\u00e7\u00e3o de \n\nEmpresas, Abril, 1993. \n\n \n\nCARRERA-FERNANDEZ, J.; MENEZES, W. F. A Avalia\u00e7\u00e3o de contingente e a \n\nestimativa da fun\u00e7\u00e3o da demanda por \u00e1gua pot\u00e1vel. Revista Econ\u00f4mica do \n\nNordeste, Fortaleza, v. 31, n. 1, p. 8-34, jan./mar. 2000. \n\n \n\nCIRINO, J. F. Valora\u00e7\u00e3o Contingente da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) S\u00e3o \n\nJos\u00e9-MG: um estudo de caso. 140 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Aplicada) \n\n\u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2005. \n\n \n\nCOSTA, C. M. R. et al (Org.). Biodiversidade em Minas Gerais: um atlas para sua \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, 1998. \n\n \n\nCOSTA, S. S. T. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia do Meio Ambiente. An\u00e1lise, Porto Alegre, \n\nv. 16, n. 2, p. 301-323, ago./dez. 2005. \n\n \n\nCOSTANZA, R. et al. The value of the world?s ecosystem services and natural \n\ncapital. Nature, 387, p. 253-260, 1997. \n\n \n\nCOSTANZA, R.; DALY, H. E. Natural capital and sustainable development. \n\nConservation Biology, vol 6, 1992.. \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nCUNHA, A. S.; LEITE, E. B. Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: Implica\u00e7\u00f5es para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Sinapse Ambiental, Setembro de 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.pucminas.br/graduacao/cursos/arquivos/ARE_ARQ_REVIS_ELETR20090930\n\n145741.pdf>. Acesso em: out. 2010. \n\n \n\nDAILY, G. Introduction: what are ecosystem services? In: DAILY, G. (Org.). \n\nNature's services: societal dependence on natural ecosystems. Washington: Island \n\nPress, 1997. cap. 1, p. 1-10. \n\n \n\nDE FIORI, A. Ambiente e educa\u00e7\u00e3o: Abordagens metodol\u00f3gicas da percep\u00e7\u00e3o \n\nambiental voltadas a uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o. 110f. . Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nEcologia e Recursos Naturais. Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, SP, \n\n2002. \n\n \n\nDE GROOT, R. S. Environmental functions and the economic value of natural \n\necosystems. In: Jansson, A. et al. (Eds.). Investing in natural capital: the ecological \n\neconomics approach to sustainability. International Society for Ecological \n\nEconomics (ISEE). Whashington: Island Press, p.151-168, 1994. \n\n \n\nDENARDIN, V. F.; MATTUELA, J. L. Perda de renda em comunidades \n\npesqueiras na regi\u00e3o carbon\u00edfera do Rio Grande do Sul: como a economia dos \n\nrecursos naturais a explica. Extens\u00e3o Rural, Universidade Federal de Santa Maria, \n\nSanta Maria - RS, Imprensa Universit\u00e1ria, ano V, jan-dez/1998. p. 39-48. \n\n \n\nDENARDIN, V. F.; SULZBACK, M. T. Capital natural na perspectiva da \n\neconomia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro1/gt/ \n\nrecursos hidricos/Valdir%20Frigo%20Denardin.pdf>. Acesso em: 11 jan. 2011. \n\n \n\nDIAS, G. F. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo. Ed. Gaia, 2003. \n\n551 p. \n\n \n\nDUARTE, R.G. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: um dos instrumentos na gest\u00e3o do meio \n\nambiente. P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Latu Sensu, Especializa\u00e7\u00e3o, IDEMA, UNIP, 2004. \n\n \n\nDUBEUX, C. B. S. A valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica como instrumento de gest\u00e3o \n\nambiental: O caso da despolui\u00e7\u00e3o da Ba\u00eda de Guanabara. 99 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Ci\u00eancias em Planejamento Energ\u00e9tico) \u2013 Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro, Rio de Janeiro, 1998. \n\n \n\nERF \u2013 ESTUDI RAMON FOLCH. Our common future. The World Commission \n\nfor the Environment and Development. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.erf.es/eng/ \n\nempresa/brundtland.html>. Acesso em: 20 out. 2010. \n\n \n\nFARIA, R. C.; NOGUEIRA, J. M. M\u00e9todo de Valora\u00e7\u00e3o Contingente: aspectos \n\nte\u00f3ricos e testes emp\u00edricos. Cadernos para Discuss\u00e3o, Bras\u00edlia, Departamento de \n\nEconomia, s\u00e9rie NEPAMA, n. 4, 1998. \n\n \n\nFAUSTINO, J. Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de manejo de cuencas. Turrialba: CATIE, \n\n1996. 90 p. \n\n \n\nhttp://www.pucminas.br/graduacao/cursos/arquivos/ARE_ARQ_REVIS_ELETR20090930145741.pdf\nhttp://www.pucminas.br/graduacao/cursos/arquivos/ARE_ARQ_REVIS_ELETR20090930145741.pdf\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro1/gt/%20recursos%20hidricos/Valdir%20Frigo%20Denardin.pdf\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro1/gt/%20recursos%20hidricos/Valdir%20Frigo%20Denardin.pdf\nhttp://www.erf.es/eng/\n\n\n136 \n \n\nFERNANDES, M. R.; SILVA, J. C. Programa Estadual de Manejo de Sub-bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas: Fundamentos e estrat\u00e9gias. Belo Horizonte: EMATER-MG, 1994. 24 \n\np.      \n\n \n\nFERNANDES, R. S. et al. Uso da percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento de \n\ngest\u00e3o em aplica\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s \u00e1reas educacional, social e ambiental. Vit\u00f3ria, \n\n2003. Dispon\u00edvel em&lt;http//:www.redeceas.esalq.usp.br / \n\nPercep\u00e7\u00e3o_Ambiental.pdf>. Acesso em: set. 2010. \n\n \n\nFERNANDES, M. R. Sub-bacias hidrogr\u00e1ficas unidades b\u00e1sicas para o \n\nplanejamento e gest\u00e3o sustent\u00e1veis das atividades rurais. EMATER-MG. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.simcorte.com/index/Palestras/tsimcorte/10mauricio.PDF>. \n\nAcesso em: 3 fev. 2011. \n\n \n\nFERNANDEZ, R. N.; KUWAHARA, M. Y. O valor econ\u00f4mico dos recursos \n\nh\u00eddricos no uso tur\u00edstico: o exemplo de brotas. In: ENCONTRO DA SOCIEDADE \n\nBRASILEIRA DE ECONOM IA ECOL\u00d3GICA: O Meio Ambiente nas Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas, 6, 2005, Bras\u00edlia. Anais... Bras\u00edlia: ECOECO, 2005. \n\n \n\nFINCO, M. V. A. Instrumentos econ\u00f4micos como ferramenta de Valora\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. Caso de estudo: Praia do Cassino, Rio Grande / RS, Brasil. Monografia \n\n(gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 Ci\u00eancias Econ\u00f4micas / FURG. Rio Grande, 2001, \n\n \n\nFONSECA, A. B. G. (oord.). Estrat\u00e9gia nacional de diversidade biol\u00f3gica. Grupo \n\nde Trabalho Tem\u00e1tico: Contribui\u00e7\u00e3o para a estrat\u00e9gia de conserva\u00e7\u00e3o In-Situ no \n\nBrasil - (vers\u00e3o de agosto de 1999). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://salenguesaraiva.googlepages.com/Contribuioparaaestratgiadeconservaoi.pdf\n\n>.  Acesso em: 11 jan. 2011. \n\n \n\nFREEMAN III, A. M. The measurement of environmental and resource values. \n\nWashington: Resource for the Future, 1993. 516 p. \n\n \n\nFRIEDMAN, L. S. The microeconomics of public policy analysis. New Jersey: \n\nPrinceton University Press, 2002. 764 p. \n\n \n\nGELUDA, L.; YOUNG, C. E. F. Pagamentos por servi\u00e7os ecossist\u00eamicos previstos \n\nna lei do SNUC \u2013 teoria, potencialidades e relev\u00e2ncia In: SIMP\u00d3SIO DE \u00c1REAS \n\nPROTEGIDAS, 3, 2005, Pelotas. Anais... Pelotas, 2005. \n\n \n\nGONDOLO, G. C. F. Desafios de um sistema complexo \u00e0 gest\u00e3o ambiental. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume, 1999. 169 p. \n\n \n\nGREEN, B. F. On the factor score controversy.Psychometrika, 41, p. 263-266, \n\n1976. \n\n \n\nGREENE, W.H. Econometric Analysis. 3ed. New Jersey: Prentice Hall, 1997. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Cr\u00edtica. In: LAYRARGUES, P. P. (Coord.). \n\nIdentidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, 2004. p. 25-34. \n\nhttp://www.simcorte.com/index/Palestras/tsimcorte/10mauricio.PDF\n\n\n137 \n \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Gest\u00e3o para Sustentabilidade. In: \n\nSANTOS, J. E.; SATO, M. (Orgs.). A Contribui\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e0 \n\nEsperan\u00e7a de Pandora. S\u00e3o Carlos: Ed. RiMa, 2001. 595 p. \n\n \n\nGUJARATI, D. Econometria b\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Editora Makron Books, 2000. 846 \n\np. \n\n \n\nHADKER, N. et al. Willingness-to-pay for Borivli National Park: evidence from a \n\ncontingent valuation. Ecological Economics, v. 21, p. 105-122, 1997. \n\n \n\nHAIR, J. F. et al. Multivariate data analysis. 4 ed. New Jersey: Prentice Hall, 1998. \n\n730 p. \n\n \n\nHANEMANN, M. W. Welfare evaluation contingent valuation experiments with \n\ndiscrete responses. American Journal of Agricultural Economics, v. 66, n. 3, p. \n\n332-341, aug. 1984. \n\n \n\nHANLEY, N.; SPASH, C. L. Cost-Beneficit Analysis and the Environment. \n\nHants, Inglaterra: Edward Elgar, 1993, 278 p. \n\n \n\nHILDEBRAND, E. Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos benef\u00edcios gerados pelos parques \n\nurbanos: estudo de caso em Curitiba - PR. 137 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias \n\nFlorestais, \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Economia e Pol\u00edtica Florestal) \u2013  Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, Curitiba, 2001. \n\n \n\nHOFFMANN, R. Componentes principais e an\u00e1lise fatorial. Piracicaba: ESALQ, \n\n1999. (S\u00e9rie did\u00e1tica n. 90). 40 p. \n\n \n\nHORTA, M. B. Assessment of human and physical factors influencing spatial \n\ndistribution of vegetation degradation - Environmental Protection Area \n\nCachoeira das Andorinhas, Brazil. 109 f. Thesis submitted to the International \n\nInstitute for Aerospace Survey and Earth Sciences in partial fulfillment of the \n\nrequirements for the degree of Master of Science in Natural Resources Management. \n\n2002. The Netherlands. \n\n \n\nHUETING, R. et al. The concept of environmental function and its valuation. \n\nEcological Economics, 25, p. 31-35, 1998. \n\n \n\nHUFSCHMIDT, M. et al. Environment, Natural Systens an Development. An: \n\nEconomic Valuation Guide. The Johnis Hopkins University prees. Baltimore and \n\nLondon, 1983. \n\n \n\nIBAMA. Modelo de Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos Impactos Ambientais em \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 Empreendimentos de Comunica\u00e7\u00e3o, Rede El\u00e9trica e \n\nDutos, 2002. Estudo Preliminar. \n\n \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \n\nContagem da popula\u00e7\u00e3o \u2013 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br>. Acesso \n\nem: 10 jul. 2010. \n\n\n\n138 \n \n\n \n\nINSTITUTO ESTADUAL DE FLORESTAS. Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n\nRelat\u00f3rio do zoneamento ecol\u00f3gico econ\u00f4mico da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nCachoeira das Andorinhas. Vi\u00e7osa, 2005. \n\n \n\nKOZIEL, I.; INUE, C. Y. A. Mamirau\u00e1 Sustainable Development Reserve, \n\nBrazil: Lessons learnt in integrating conservation with poverty reduction. IIED \n\nPublications: Londres, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;www.iied.org/pubs>. Acesso em: 18 \n\nout. 2010. \n\n \n\nKURY, K. A. COSTA, R. M. REZENDE, C. E. EATON, L. KAHN, J. R. RIVA, A. \n\nA percep\u00e7\u00e3o ambiental da popula\u00e7\u00e3o do baixo Para\u00edba do Sul sobre a qualidade \n\nda \u00e1gua e estrat\u00e9gia de recupera\u00e7\u00e3o: resultados preliminares. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.observatorioambiental.iff.edu.br/publicacoes/artigos_cientificos/Kury_et\n\n_al_2008_simposio_BHRPS.pdf. Acesso em 23 mar. 2011. \n\n \n\nLANNA, A. E. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o ambiental e \u00e0 an\u00e1lise econ\u00f4mica do \n\nambiente. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul, Rio Grande do Sul, 1996. \n\n \n\n______. Gerenciamento de Bacia Hidrogr\u00e1fica: aspectos conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicos. Bras\u00edlia: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis, 1995. 171 p. \n\n \n\nLEAL, M. S. Gest\u00e3o Ambiental de Recursos H\u00eddricos: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. Rio \n\nde Janeiro: Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \u2013 CPRM, 1998. \n\n \n\nLIMBURG, K. E.; FOLKE, C. The ecology of ecosystem services: introduction to \n\nthe special issue. Ecological Economics, 29, p. 179-182, 1995. \n\n \n\nMACEDO, R. L. G. et al. Pesquisas de percep\u00e7\u00e3o ambiental para o entendimento \n\ne direcionamento da conduta ecotur\u00edstica em Unidades de conserva\u00e7\u00e3o. UFLA. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.physis.org.br/ecouc/Artigos/Artigo50.pdf>. Acesso em: 10 \n\ndez. 2010. \n\n \n\nMACEDO, Z. L. Os limites da Economia na gest\u00e3o Ambiental. Margem, S\u00e3o Paulo, \n\nn. 15, p. 203-222, jun. 2002. \n\n \n\nMACHADO, J. M. et al. O impacto ambiental como instrumento orientador na \n\neduca\u00e7\u00e3o e na pol\u00edtica ambiental. In: ENCONTRO NACIONAL DE \n\nENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O, 22, Curitiba, 2002. \n\n \n\nMADDALA, G.S. Limited-Dependent and Qualitative Variables in \n\nEconometrics. New York: John Wiley &amp; Son, 1983. 401p. \n\n \n\nMAIA, A. G.; ROMEIRO, A. R.; REYDON, B. P. Valora\u00e7\u00e3o de recursos \n\nambientais \u2013 metodologias e recomenda\u00e7\u00f5es. Texto para Discuss\u00e3o. Instituto de \n\nEconomia \u2013 UNICAMP, Campinas, n. 116, mar. 2004. \n\n \n\nhttp://www.iied.org/pubs\nhttp://www.observatorioambiental.iff.edu.br/publicacoes/artigos_cientificos/Kury_et_al_2008_simposio_BHRPS.pdf\nhttp://www.observatorioambiental.iff.edu.br/publicacoes/artigos_cientificos/Kury_et_al_2008_simposio_BHRPS.pdf\nhttp://www.physis.org.br/ecouc/Artigos/Artigo50.pdf\n\n\n139 \n \n\nMALHOTRA, N. K. Marketing research. 4 ed. New York: Prentice Hall, 2004. \n\n864p. \n\n \n\nMALTA, R. R.; COSTA, N. M. C.; COSTA, V. C. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos \n\nservi\u00e7os recreativos e ecotur\u00edsticos em uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \u2013 o caso do \n\nParque Nacional da Tijuca (Rio de Janeiro \u2013 RJ) \u2013 Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.physis.org.br/ecouc/Artigos/Artigo62.pdf>. Acesso em: 10 dez. 2010. \n\n \n\nMARTINS, F.B. et al. Zoneamento Ambiental da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nArroio Cadena, Santa Maria (RS). Estudo de caso. Cerne, Lavras, v. 11,  n. 3, p. \n\n315-322, jul./set. 2005. \n\n \n\n \n\nMARQUES, A. C.; NUCCI. J. C. As unidades de conserva\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. R.E.V.I. Revista de Estudos do Vale do Igua\u00e7u, v. 8 e 9, p. 167-180, \n\n2007. \n\n \n\nMARQUES, J. F.; COMUNE, A. E. A teoria neocl\u00e1ssica e a valora\u00e7\u00e3o ambiental. In: \n\nROMEIRO, A. R. et al. (Org.). Economia do meio ambiente: teoria, pol\u00edticas e a \n\ngest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. Campinas, SP: UNICAMP, 1996. p. 21-42. \n\n \n\nMATHIEU, C. M. Do musgo \u00e0 pedra: m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o contingente aplicados \n\nao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. 171 f. Tese (Doutorado) - Universidade Estadual de \n\nCampinas. Instituto de Economia, 2000. \n\n \n\n \n\nMATTOS, A. D. M. de. Valora\u00e7\u00e3o Ambiental de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente da Microbacia do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Bartolomeu, no munic\u00edpio de \n\nVi\u00e7osa, MG. 2006. 91 f. Tese (Magister Scientiae) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia Florestal \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\n \n\nMATTOS, K. M. da C.; FILHO, N. J. F.; MATTOS, A. Uma abordagem \n\nconceitual sobre a valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpap.embrapa.br/agencia/congresso/Socio>. Acesso em: 25 ago. 2008. \n\n \n\nMARIN, A. A. TORRES, O. H.COMAR. A educa\u00e7\u00e3o ambiental num contexto de \n\ncomplexidade do campo te\u00f3rico da percep\u00e7\u00e3o. Interciencia, p 616-619, 2003. \n\n \n\nMAROTI, P. S. SANTOS, J. E.  PIRES, J. S. R. Percep\u00e7\u00e3o ambiental de uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o por docentes do ensino fundamental. In: SANTOS, J. E.  \n\nPIRES, J. S. R. (eds.) Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed. Volume I, S\u00e3o Carlos: Rima. \n\np.207-217, 2000. \n \n\nMAY, P. H.; VEIGA NETO, F. C.; POZO, O. V. C. In: MAY, P. H (Org.). \n\nValora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da biodiversidade. Estudos de caso no Brasil. Bras\u00edlia: \n\nMMA. 2000. 193 p. \n\n \n\nM\u00c9RICO, L. F. K. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia Ecol\u00f3gica. Blumenal: Editora da \n\nFURB, 1996. \n\n \n\nhttp://www.physis.org.br/ecouc/Artigos/Artigo62.pdf\n\n\n140 \n \n\nMEA  - MILLENNIUM ECOSYSTEM ASSESSMENT. Ecosystem and human \n\nwell-being: a framework for assessment. Washington, DC: Island Press, 2003. \n\n \n\nMINAS GERAIS. Decreto n. 30.264, de 16 de outubro de 1989. Disp\u00f5e sobre a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 APA, no munic\u00edpio de Ouro Preto, \n\n1989. \n\n \n\nMITCHELL, R. C.; CARSON, R. T. Using surveys to value public goods: the \n\ncontingent valuation method. Washington: Resources for the Future, 1989. 463 p. \n\n \n\nMONTIBELLER FILHO, G. O mito do desenvolvimento sustent\u00e1vel: meio \n\nambiente e custos sociais no moderno sistema produtor de mercadorias. \n\nFlorian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2004. \n\n \n\nMORIN, E. A cabe\u00e7a bem feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. 9. ed. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. 128 p. \n\n \n\n______. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez; Bras\u00edlia, DF: UNESCO, 2002. \n\n \n\nMOTA, J. A. O Valor da Natureza: economia e pol\u00edtica dos recursos naturais. Rio \n\nde Janeiro: Garamond, 2001. \n\n \n\nMOTTA, R. S.; ORTIZ, R. A.; FERREIRA, S. F. Avalia\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica dos \n\nImpactos Causados pela Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica na Sa\u00fade Humana: um estudo de \n\ncaso para S\u00e3o Paulo. CETESB, 1998. \n\n \n\n______. Economia Ambiental. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006. \n\n \n\n______. Manual de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de recursos ambientais. Bras\u00edlia: \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, 1997. \n\n \n\nMUELLER, C. C. Os economistas e as rela\u00e7\u00f5es entre o sistema econ\u00f4mico e o \n\nmeio ambiente. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2007. \n\n \n\nNALINI, R. Justi\u00e7a: Aliada Eficaz da Natureza. In: TRIGUEIRO, A. (coord.). Meio \n\nAmbiente no S\u00e9culo 21: especialistas falam da quest\u00e3o ambiental nas suas \u00e1reas de \n\nconhecimento. Rio de Janeiro: Sextante, 2003. \n\n \n\nNEUMANN, P.S.; LOCH, C. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental, Desenvolvimento Rural e \n\nPr\u00e1ticas Agr\u00edcolas. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 32, n. 2, mar. 2002. \n\n \n\nNOGUEIRA, J. M.; MEDEIROS, M, A . A. de; ARRUDA , F. S. T. de. Valora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica do meio ambiente: ci\u00eancia ou empirismo? Cadernos de Ci\u00eancia &amp; \n\nTecnologia, Bras\u00edlia, v. 17, n. 2, p. 81-115, maio/ago. 2000. \n\n \n\nOBARA, A. T. Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo de \n\nvalora\u00e7\u00e3o de contingente. Caso de estudo: Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed, Luiz Antonio, \n\nSP. 111 f. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, UFSCar, 1999. \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nOLIVEIRA, L. L. S.; PORTO J\u00daNIOR, S. S. O. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a \n\nContribui\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais para o Crescimento Econ\u00f4mico. Revista \n\nEcon\u00f4mica do Nordeste, Fortaleza, v. 38, n. 1, jan./mar. 2007. \n\n \n\nORTIZ, R. A. et al. Estimando o valor ambiental do Parque Nacional do Igua\u00e7u: \n\numa aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo custo de viagem. Texto para discuss\u00e3o. IPEA, Rio de \n\nJaneiro, 2001. \n\n \n\nORTIZ, R. A. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ambiental. In: MAY, P.; LUSTOSA, M. C.; \n\nVINHA, V. da (Org.s). Economia do meio ambiente: teoria e pr\u00e1tica. Rio de \n\nJaneiro: Elsevier, 2003. p. 81-100. \n\n \n\nPACHECO, E.; SILVA, H. P. Compromissos Epistemol\u00f3gicos do Conceito de \n\nPercep\u00e7\u00e3o Ambiental. Rio de Janeiro: Departamento de Antropologia, Museu \n\nNacional e Programa EICOS/UFRJ, 2007. \n\n \n\nPALMA, I. R. An\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o ambiental como instrumento ao \n\nplanejamento da educa\u00e7\u00e3o ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 \n\nEscola de Engenharia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2005. \n\n \n\n \n\nPEARCE, D. W. Economic Values and the Natural World. London: 1993. \n\n \n\nPEARCE, D.W.; TURNER, R. K. Economics of natural resources and the \n\nenvironmental. Baltimore: The John Hopkins University Press, 1990. 378 p. \n\n \n\nPEDRALLI, G.; GUIMAR\u00c3ES-NETO, A. S.; TEIXEIRA, M. C. B. Diversidade de \n\nAnf\u00edbios na regi\u00e3o de Ouro Preto. Ci\u00eancia hoje,  v. 30. 178: 70-76, 2001. \n\n \n\nPESS\u00d4A, R. E. da C. O M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o Contingente: uma tentativa de \n\nvalora\u00e7\u00e3o dos ativos ambientais de Roraima. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Departamento \n\nde Economia, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 1996.  \n\n \n\nPHILIPPI Jr., A.; ROM\u00c9RO, M. A.; BRUNA, G. C. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Quest\u00e3o \n\nAmbiental. In: PHILIPPI,Jr., A.; ROM\u00c9RO, M. A.; BRUNA, G. C. (Ed.). Curso de \n\nGest\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Editora Manole Ltda, 2003. Cap. 1, p. 3-16. \n\n \n\nPINDYCK, R.; RUBINFELD, D. Microeconomia. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, \n\n2002. \n\n \n\nPINHEIRO, J. Q. Psicologia Ambiental: a busca de um ambiente melhor. Dossi\u00ea \n\nPsicologia Ambiental - Estudos de Psicologia, 1997. p. 377-398. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/epsic/v2n2/a11v02n2.pdf> , Acesso em: 4 nov. 2010. \n\n \n\nPOLETTE, M. Gerenciamento Costeiro Integrado: Proposta Metodol\u00f3gica para a \n\nPaisagem da Microbacia de Mariscal - Bombinhas (SC). 499 f. Tese (Doutorado) \u2013 \n\nUFSCar, PPGERN, 1997. \n\n \n\nPRADO, T. G. F. Externalidades no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com \n\n\u00eanfase na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. 254 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado do Programa \n\n\n\n142 \n \n\nInterunidades de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2007. \n\n \n\nPUGAS, M. A. R. Valora\u00e7\u00e3o Contingente de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: \n\nAvaliando a DAP Espont\u00e2nea e Induzida da Popula\u00e7\u00e3o de Rondon\u00f3polis (MT) pelo \n\nHorto Florestal. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o Econ\u00f4mica do Meio \n\nAmbiente) \u2013 Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, 2006. \n\n \n\nRAMOS, E. C. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: origem e perspectivas. Educar, Curitiba, n. 18, \n\np. 201-218, 2001. \n\n \n\nRESENDE, E. K.; TOM\u00c1S, W. M. Capital natural: fonte de bens e servi\u00e7os \u2013 o \n\ncaso do Pantanal. Corumb\u00e1, MS: Embrapa Pantanal, 2005. 3 p. ADM \u2013 Artigo de \n\nDivulga\u00e7\u00e3o na M\u00eddia, n. 094. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpap.embrapa.br/publicacoes/online/ADM094>. Acesso em: 26 jul. \n\n2010. \n\n \n\nREZENDE, J. L. P. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das UC do Sistema Estadual de \u00c1reas \n\nProtegidas de Minas Gerais. Geografias, Belo Horizonte, p. 87-106, jan./jun. 2010. \n\n \n\nREZENDE, R. A. Estudo da Fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem como instrumento de \n\nan\u00e1lise da prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio \n\nfinal de projeto - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de Minas Gerais, 2009. \n\n \n\nRIBEIRO, F. L. Avalia\u00e7\u00e3o contingente de danos ambientais: o caso do Rio Meia \n\nPonte em Goi\u00e2nia-GO. 1998. 80 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Rural) \u2013 \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Economia do Departamento de Economia Rural, \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, 1998. \n\n \n\nROCHELLE, A. L. C.; MESSIAS, M. C. T. B. Levantamento flor\u00edstico das \n\ncamarinhas na APA Estadual Cachoeira das Andorinhas, Ouro Preto, Minas Gerais.  \n\nIn: CONGRESSO NACIONAL DE BOT\u00c2NICA, 54, e REUNI\u00c3O AMAZ\u00d4NICA \n\nDE BOT\u00c2NICA,3, Bel\u00e9m, 2003. \n\n \n\nROMEIRO, A. R. Economia ou economia pol\u00edtica da sustentabilidade? Texto \n\npara Discuss\u00e3o.  IE/UNICAMP, Campinas, n. 102, set. 2001. \n\n \n\nROMEIRO, A. R.; REYDON, B. P.; LEONARDI, M. L. A. (Orgs.). Economia do \n\nmeio ambiente: teoria, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de espa\u00e7os regionais. 2.ed. Campinas: \n\nEditora Universidade Estadual de Campinas, 1999. \n\n \n\nROSS, J. L. S.; DEL PRETTE, M. E. Recursos H\u00eddricos e as Bacias Hidrogr\u00e1ficas: \n\n\u00c2ncoras do Planejamento e Gest\u00e3o Ambiental. Revista do Departamento de \n\nGeografia, FFLCH, USP, n. 12, 1998. \n\n \n\nSALGADO, G. S. M. Economia e Gest\u00e3o de \u00c1reas Protegidas: O Caso do Parque \n\nNacional de Bras\u00edlia. 119 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o Econ\u00f4mica do Meio \n\nAmbiente) \u2013 Instituto de Ci\u00eancias Humanas, Departamento de Economia, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2000. \n\n \n\n\n\n143 \n \n\nSANTANA, D. P. Manejo Integrado de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. Sete Lagoas: \n\nEmbrapa Milho e Sorgo, 2003. 63 p. Documentos: Embrapa Milho e Sorgo, 30. \n\n \n\nSANTOS, J. E. JESUS, T. P. HENKE-OLIVEIRA, C. BALLESTER, M. V. R. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o perceptiva da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed (Luiz Ant\u00f4nio, SP) por \n\ndiferentes grupos s\u00f3cio-culturais de intera\u00e7\u00e3o. In: SANTOS, J. E. PIRES, J. S. R. \n\n(eds.) Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Jata\u00ed. Volume I, S\u00e3o Carlos: Rima. p.163-206, 2000. \n \n\nSANTOS, R. F. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2004. \n\n \n\nSBSTTA. Economic Valuation of Biological Diversity. Convention on Biological \n\nDiversity, UNEP, CDD/SBSTTA,  p. 2-13, jul. 1996. \n\n \n\nSCALCO, R. F. Desafios, Paradoxos e Complexidade na gest\u00e3o do mosaico de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Cachoeira das \n\nAndorinhas \u2013 Ouro Preto/MG. 228 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Universidade Federal de Minas Gerais, \n\nBelo Horizonte, 2009. \n\n \n\nSELLAR, C.; CHAVAS, J. P.; STOLL, J. R. Especification of the logit model: the \n\ncase of valuation of nonmarkets goods. Journal of Environmental Economics and \n\nManagement, v. 13, p. 386-390, 1986. \n\n \n\nSILVA, M. O programa brasileiro de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Megadiversidade, v. \n\n1, n. 1, jul. 2005. 5 p. \n\n \n\nSILVA, J. R. da. M\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o ambiental: uma an\u00e1lise do setor de \n\nextra\u00e7\u00e3o mineral. Florian\u00f3polis (SC). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 2003a. \n\n \n\nSILVA, R. G. Valora\u00e7\u00e3o do parque ambiental \u201cChico Mendes\u201d, Rio Branco-AC: \n\numa aplica\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica do m\u00e9todo referendum com bidding games. 125 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Aplicada) \u2013 Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEconomia do Departamento de Economia Rural, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\nVi\u00e7osa. 2003b.  \n\n \n\nSILVA, E. L.; MENEZES, E. M. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. 3 ed. rev. atual. Florian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino \u00e0 Dist\u00e2ncia da \n\nUFSC, 2001. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Secretaria de Meio Ambiente. Pesquisa quantitativa sobre \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica do Guarapiranga-SP, 2009. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://homologa.ambiente.sp.gov.br/ea/cursos/mananciais/REL_ \n\nPERCEPCAOAMBL.pdf>. Acesso em: 2 fev. 2011. \n\n \n\nSOUSA, G. B.; MOTA, J. A. Valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o: o caso do \n\nParque Metropolitano de Pitua\u00e7u, Salvador, BA. Economia, v. 32, n. 1 (ano 30), p. \n\n37-55, jan./jun. 2006. \n\nhttp://homologa.ambiente.sp.gov.br/ea/cursos/mananciais/REL_%20PERCEPCAOAMBL.pdf\nhttp://homologa.ambiente.sp.gov.br/ea/cursos/mananciais/REL_%20PERCEPCAOAMBL.pdf\n\n\n144 \n \n\n \n\nSOUZA, M. P. Instrumentos de Gest\u00e3o Ambiental: Fundamentos e Pr\u00e1tica. S\u00e3o \n\nCarlos: Editora Riani Costa, 2000. \n\n \n\nSOUZA, R. H. S. et al. Valora\u00e7\u00e3o Ambiental: Servi\u00e7os P\u00fablicos (Rede El\u00e9trica e \n\nCapta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua) em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o - APA. In: SIMP\u00d3SIO DE \u00c1REAS \n\nPROTEGIDAS, 1, 2001, Pelotas, RS. Anais... p. 100-111. \n\n \n\nTAFURI, A. C. Valora\u00e7\u00e3o ambiental do Parque Estadual do Itacolomi, Ouro \n\nPreto, Minas Gerais. 159 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Saneamento, Meio Ambiente \n\ne Recursos H\u00eddricos) \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2008. \n\n \n\nTAUCHEN, J.; BRANDLI, L. L. A gest\u00e3o ambiental em institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior: modelo para implanta\u00e7\u00e3o em campus universit\u00e1rio. Gest\u00e3o &amp; Produ\u00e7\u00e3o, \n\nS\u00e3o Carlos, v. 13, p. 503-515, 2006. \n\n \n\nTEIXEIRA. M. S. G.; MEDEIROS, A. A; SILVA, J. G. O processo de gest\u00e3o \n\nambiental em unidades de conserva\u00e7\u00e3o da natureza: um estudo de caso no Parque \n\nEstadual Dunas de Natal. SIMPEP, 12, Bauru, SP, Brasil, nov. 2005. \n\n \n\nTERBORGH, J.; SCHAIK, C. V. Por que o mundo necessita de parques. In: \n\nTERBORGH, J. et al. (Org).  Tornando os parques eficientes: estrat\u00e9gias para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza nos tr\u00f3picos. Curitiba: Ed. UFPR/Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio, \n\n2002. \n\nTIETENBERG, T. Environmental and Natural Resource Economics. 15\u00aa ed. \n\nAddison-Wesley, 2000. \n\n \n\nVASCONCELOS, F. A. L. An\u00e1lise comparativa da percep\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nconhecimento de alunos da rede p\u00fablica e particular da Regi\u00e3o Metropolitana \n\ndo Grande Recife acerca do tema \u201cAmbientes Recifais\u201d. 70 f. Monografia \n\n(Bacharelado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) Universidade Federal Rural de Pernambuco, \n\nRecife, 2005. \n\n \n\nWHYTE, A. V. T. La perception de L\u00b4environment: lignes directrices \n\nm\u00e9thodologiques pour les etudes sur le terrain. 143p. Paris : UNESCO, 1978.  \n\n \nZANQUETI, S. M. O Valor Econ\u00f4mico Total dos bens patrimoniais e \n\nambientais. Dispon\u00edvel em:<http://www.urbanconservation.org/textos/valoreconomi \n\nco.htm.2011>. Acesso em:  2 fev. 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n8. ANEXOS \n\nANEXO I \u2013 Question\u00e1rio aplicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de abrang\u00eancia da APA/CA \n\n \n\n \n\n \n\nAPA CACHOEIRA DAS ANDORINHAS \n\nDATA: ________ / OUTUBRO / 2010                         DIA DA SEMANA: ______________ \n\nPESQUISADOR(A): ______________________________________________________ \n\nDISTRITOS:      4 Ouro Preto      8 Acuru\u00ed \n1 Amarantina      5 Glaura            9 S\u00e3o Gon\u00e7alo do Monte \n2 Cachoeira do Campo         6 Rodrigo Silva \n3 Santo Ant\u00f4nio do Leite      7 S\u00e3o Bartolomeu \n\nQUEST N\u00b0: ____________ \n\n \n\nBom Dia / Boa Tarde. Eu sou da Universidade Federal de Ouro Preto. Estamos fazendo uma pesquisa na cidade e gostar\u00edamos que o(a) Sr(a) nos ajudasse respondendo algumas perguntas. Sua participa\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 de extrema import\u00e2ncia para que a pesquisa tenha \u00eaxito e possa trazer melhorias para a sua cidade. \n \n\nMORA NESTE DISTRITO?            Sim (PROSSIGA)                          N\u00e3o  (ENCERRA A ENTREVISTA) \n \n\nQ.01 \n\nSexo \n(MARCAR \nSEM  LER AS \nOP\u00c7\u00d5ES)            \n\n1 Masculino \n\n2 Feminino \n\n \n\nQ. 02 \n\nQual \u00e9 a sua idade? \n(ANOTAR A IDADE \nAO LADO DA \nOP\u00c7\u00c3O) \n\n1 16 a 17: _______ \n\n2 18 a 24: _______ \n\n3 25 a 34: _______ \n\n4 35 a 44: _______ \n\n5 45 a 59: _______ \n\n6 60 ou mais: ____ \n \n\nQ. 03 \n\nAt\u00e9 que ano de escola o(a) Sr(a) estudou? \n(RESPOSTA \u00daNICA) \n\n1 Nunca foi \u00e0 escola 6 \n2\u00b0 Grau \nincompleto                                   \n\n2 \n1\u00b0 Grau incompleto, \nat\u00e9 4\n\na\n s\u00e9rie \n\nincompleta \n7 \n\n2\u00b0 Grau \ncompleto \n\n3 4\na\n s\u00e9rie completa 8 \n\nSuperior \nincompleto \n\n4 \n1\u00b0 Grau incompleto, \nde 5\n\na\n a 9\n\na\n s\u00e9rie \n\nincompleta 9 \nSuperior \ncompleto ou \nmais \n\n5 \n1\u00b0 Grau completo (9\n\na\n \n\ns\u00e9rie) completa \n  \n\nQ. 04 \n\nQuantos anos \no(a) Sr(a) \nestudou? \n(ESPONT\u00c2NEA) \n\n \n____________ \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 05 \n\nO(A) Sr(a) faz \nalgum \ntrabalho \nremunerado? \nESPONT\u00c2NEA \n\n1 Sim ?? \n\n2 \nN\u00e3o (IR \nP/ Q. 07)  \n\n \n\nQ. 06 \n\n(SE TRABALHA) No seu trabalho (PRINCIPAL) o(a) Sr(a) \u00e9 (AP\u00d3S A \nRESPOSTA V\u00c1 PARA QUEST\u00c3O 08): \n\n1 Funcion\u00e1rio p\u00fablico \n\n2 Assalariado(a) com carteira assinada \n\n3 Assalariado(a) sem carteira assinada \n\n4 Conta-pr\u00f3pria regular \n\n5 Conta-pr\u00f3pria tempor\u00e1rio  \n\n6 Aut\u00f4nomo universit\u00e1rio \n\n7 Empregador (mais de dois empregados)   OU \n\n8 Auxiliar  de  fam\u00edlia   s/ remunera\u00e7\u00e3o  fixa? \n\n9 Outras (ANOTE): ___________ \n\n20 NA 98 NR 99 NS \n \n\n \n\nQ. 07 \n\n(SE N\u00c3O TRABALHA) Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o \nprincipal (LER AT\u00c9 A INTERROGA\u00c7\u00c3O) \n\n1 Estuda \n\n2 Aposentado(a) \n\n3 Dona-de-casa \n\n4 Est\u00e1 desempregado   OU \n\n5 Pensionista? \n\n6 Outras: _____________ \n\n20 NA \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 08 \n\nQual foi sua renda mensal PESSOAL bruta no m\u00eas \npassado? (MOSTRAR CART\u00c3O DE RENDA) \n\n1 N\u00e3o tiveram renda 7 De 2.550,01 a 5.100 \n\n2 At\u00e9 255,00 8 De  5.100,01 a 10.200 \n\n3 De  255,01 a 510 9 De 10.200,01 a 15.300 \n\n4 De 510,01 a 1020 10 Mais de 15.300,00 \n\n5 De 1020,01 a  1.530 98 NR \n\n6 De 1.530,01 a 2.550 99 NS \n \n\nQ. 09 \n\nQuantas \npessoas residem \nna sua casa? \n(ESPONT\u00c2NEA) \n\n \n_____________ \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 10 \n\nSomando o seu sal\u00e1rio e outras rendas suas, com os sal\u00e1rios e as \nrendas das pessoas que moram com o(a) Sr(a), de quanto foi \naproximadamente a renda familiar em sua casa no m\u00eas passado? \n(MOSTRAR CART\u00c3O DE RENDA) \n\n1 N\u00e3o tiveram renda 7 De 2.550,01 a 5.100 \n\n2 At\u00e9 255,00 8 De  5.100,01 a 10.200 \n\n3 De  255,01 a 510 9 De 10.200,01 a 15.300 \n\n4 De 510,01 a 1020 10 Mais de 15.300,00 \n\n5 De 1020,01 a  1.530 98 NR \n\n6 De 1.530,01 a 2.550 99 NS \n \n\n\n\n146 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \nQ. 11 \n\nNas quest\u00f5es seguintes favor colocar em uma escala de 1 a 5 seu grau de percep\u00e7\u00e3o de cada item perguntado (MOSTRAR CART\u00c3O DE R\u00c9GUA) \n\nITEM -                                            + NR NS \n\na Qual o grau de import\u00e2ncia de se discutir assuntos relacionados ao meio ambiente? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nb Nos \u00faltimos anos qual foi o grau de sua participa\u00e7\u00e3o em eventos ou programas que relacionados ao meio ambiente? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nc Como classifica seu grau de contribui\u00e7\u00e3o para o meio ambiente, no seu dia-a-dia? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nd Qual o grau de import\u00e2ncia que tem a preserva\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua para a qualidade de vida das pessoas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\ne Qual o grau de preju\u00edzo causado no meio ambiente pelo despejo de esgoto sem tratamento nos rios? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nf Qual o grau de redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel para o consumo \u00e9 causado pelo desperd\u00edcio de \u00e1gua feito pelas pessoas, no dia a dia? 1 2 3 4 5 98 99 \n\ng Qual o grau de rela\u00e7\u00e3o existente entre os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o local? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nh Qual o grau de polui\u00e7\u00e3o no ar que \u00e9 causado pela queima de lixo, fogo nas florestas e matas e a fuma\u00e7a produzida pelas ind\u00fastrias? 1 2 3 4 5 98 99 \n\ni Qual o grau de import\u00e2ncia de se discutir as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nj Qual o grau de preju\u00edzo \u00e0 qualidade de vida das pessoas causado pelo barulho produzido por carros e m\u00e1quinas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nk Qual o grau de import\u00e2ncia de se reciclar o lixo produzido? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nl Qual o grau de preju\u00edzo no solo \u00e9 causado pelo dep\u00f3sito de lixo a c\u00e9u aberto? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nm Qual o grau de risco existe na constru\u00e7\u00e3o de moradias em morros e encostas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nn Qual o grau de import\u00e2ncia tem a popula\u00e7\u00e3o e a prefeitura municipal na coleta do lixo gerado pelas pessoas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\no Qual o grau de import\u00e2ncia de se proteger florestas, rios e lagoas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\np Qual o grau de bem estar as florestas, matas e rios podem gerar na vida das pessoas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nq Qual o grau de import\u00e2ncia para uma cidade possuir \u00e1reas verdes, pra\u00e7as e parques? 1 2 3 4 5 98 99 \n\n \nQ. 12 \n\nNas quest\u00f5es seguintes favor colocar em uma escala de 1 a 5 seu grau de percep\u00e7\u00e3o de cada item perguntado (MOSTRAR CART\u00c3O DE R\u00c9GUA) \n\nITEM -                                            + NR NS \n\na Qual o grau de import\u00e2ncia h\u00e1 na preserva\u00e7\u00e3o das plantas e animais para que o homem supra a sua necessidade por alimento e combust\u00edvel? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nb Qual o grau de import\u00e2ncia o governo proteger \u00e1reas que possuam esp\u00e9cies importantes ou em extin\u00e7\u00e3o criando as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nc Qual o grau de preju\u00edzo ao meio ambiente \u00e9 causado pelo consumo excessivo de energia pelas pessoas? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nd Qual o grau de import\u00e2ncia h\u00e1 em educar as crian\u00e7as para que elas aprendam a cuidar do meio ambiente? 1 2 3 4 5 98 99 \n\n \nQ. 13 \n\nQuem deveria resolver os problemas ambientais da sua cidade? (MOSTRAR CART\u00c3O DE R\u00c9GUA) \n\nITEM -                                            + NR NS \n\na Qual o grau de responsabilidade da comunidade e pessoas que moram no munic\u00edpio? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nb Qual o grau de responsabilidade da prefeitura, governo e autoridades locais? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nc Qual o SEU grau de responsabilidade? 1 2 3 4 5 98 99 \n\nd Qual o grau de responsabilidade das ind\u00fastrias e o com\u00e9rcio? 1 2 3 4 5 98 99 \n\ne Qual o grau de responsabilidade das Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG\u2019s)? 1 2 3 4 5 98 99 \n\n\n\n147 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQ. 14 \n\nO(A) Sr(a) sabe o \nque \u00e9 uma \nUnidade de \nConserva\u00e7\u00e3o? \n\n1 Sim \n\n2 N\u00e3o \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 15 \n\nO(A) Sr(a) conhece \nalguma Unidade de \nConserva\u00e7\u00e3o no seu \nmunic\u00edpio?  \n\n1 Sim \n\n2 N\u00e3o \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 16 \n\nO(A) Sr(a) j\u00e1 ouviu falar na \n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Cachoeira \ndas Andorinhas? \n\n1 Sim \n\n2 N\u00e3o \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 17A \n\nO(A) Sr(a) j\u00e1 visitou a \n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental da Cachoeira \ndas Andorinhas? \n\n1 Sim  -------------? \n\n2 N\u00e3o  (IR P Q. 18) \n\n98 NR    (IR P Q. 18) \n\n99 NS    (IR P Q. 18) \n \n\nQ. 17B \n\nQuantas vezes? \n(ESPONT\u00c2NEA) \n\n_____________ \n\n20 NA \n\n98 NR \n\n99 NS \n \n\nQ. 17C \n\nQual foi o motivo da visita? \n(M\u00daLTIPLAS RESPOSTAS) \n\n1 Passeio/recrea\u00e7\u00e3o \n\n2 Educativo \n\n3 Pesquisa \n\n4 Curiosidade \n\n5 Interesse pelo local \n\n6 Outros: _______________ \n\n20 NA 98 NR 99 NS \n \n\nQ. 18 \n\nO(A) Sr(a) avalia que suas \natitudes podem \nafetar/influenciar de alguma \nforma a APA da Cachoeira \ndas Andorinhas? \n\n1 Sim \n\n2 N\u00e3o \n\n98 NR 99 NS \n \n\n4\u00aa Parte: Valora\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica - Disposi\u00e7\u00e3o a pagar  Entregue cart\u00e3o conceito e leia o conceito junto com o entrevistado. \n \n\n \n\nQ. 19A \n\nSabendo dessas informa\u00e7\u00f5es, voc\u00ea estaria disposto a pagar R$ \n1,40 na forma de um boleto banc\u00e1rio a ser pago mensalmente, a \nfim de se criar um fundo de recursos para conservar e melhorar \na qualidade ambiental da APA Cachoeira das Andorinhas? \n\n1 Sim (IR P. Q. 20A) 2 N\u00e3o (IR P. Q. 21A) \n\n98 NR  (IR P. Q. 21A) 99 NS  (IR P. Q. 21A) \n \n\nQ. 20A \n\nE estaria disposto a pagar R$ \n1,80? \n\n1 Sim (ENCERRE) \n\n2 N\u00e3o (IR P. Q.24A) \n\n20 NA 98 NR (IR P. Q.24A) \n\n99 NS  (IR P. Q.24A) \n \n\nQ. 21A \n\nPor que voc\u00ea n\u00e3o aceita pagar R$ 1,40? (M\u00daLTIPLAS RESPOSTAS) (IR P. Q22A) \n\n1 O valor oferecido \u00e9 alto 5 N\u00e3o acredita que haver\u00e1 uma melhoria ambiental \n\n2 Motivos econ\u00f4micos 6 J\u00e1 paga muitos impostos \n\n3 N\u00e3o se interessa pela APA 7 \nA conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 de \nresponsabilidade do poder p\u00fablico \n\n4 Prefere outra forma de pagamento 8 Outras: ____________ 98 NR 99 NS \n \n\n \n\nQ. 22A \n\nE estaria disposto a \npagar R$ 1,10? \n\n1 Sim (ENCERRE) \n\n2 N\u00e3o (IR P. Q. 23A) \n\n20 NA \n\n98 NR (IR P. Q. 23A) \n\n99 NS (IR P. Q. 23A) \n \n\nQ. 23A \n\nPor que voc\u00ea n\u00e3o aceita pagar R$ 1,10? (M\u00daLTIPLAS RESPOSTAS) (ENCERRE) \n\n1 O valor oferecido \u00e9 alto 5 N\u00e3o acredita que haver\u00e1 uma melhoria ambiental \n\n2 Motivos econ\u00f4micos 6 J\u00e1 paga muitos impostos \n\n3 N\u00e3o se interessa pela APA 7 \nA conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 de \nresponsabilidade do poder p\u00fablico \n\n4 \nPrefere outra forma de \npagamento \n\n8 Outras: _____________ 98 NR 99 NS \n \n\nQ. 24A \n\nPor que voc\u00ea n\u00e3o aceita pagar R$ 1,80? (M\u00daLTIPLAS RESPOSTAS) (ENCERRE) \n\n1 O valor oferecido \u00e9 alto 5 N\u00e3o acredita que haver\u00e1 uma melhoria ambiental \n\n2 Motivos econ\u00f4micos 6 J\u00e1 paga muitos impostos \n\n3 N\u00e3o se interessa pela APA 7 \nA conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u00e9 de \nresponsabilidade do poder p\u00fablico \n\n4 \nPrefere outra forma de \npagamento \n\n8 Outras: _____________ 98 NR 99 NS \n \n\n \nN\u00c3O ESQUECER NO FINAL DA ENTREVISTA: A pesquisa que fazemos assegura o anonimato de quem \u00e9 entrevistado. Apesar disso, n\u00f3s pedimos o telefone de contato (trabalho ou casa) para que \no coordenador da pesquisa possa conferir se o(a) Sr(a) foi entrevistado corretamente. O(A) Sr(a) poderia dizer o seu telefone e/ou endere\u00e7o de contato? \nNome: __________________________________________________________________________________________________________________________________________________________________ \nEndere\u00e7o: _______________________________________________________________________________________________________________________________________________________________  \nTelefone (residencial ou celular): ______________________________________________________________________________________________________  \n\n \nMUITO OBRIGADO(A) PELA ENTREVISTA! \n\n\n\n148 \n \n\nCART\u00c3O CONCEITO \n\nA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas est\u00e1 localizada \nno munic\u00edpio de Ouro Preto na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas (Bacia do S\u00e3o \nFrancisco). Possui uma \u00e1rea de aproximadamente 18.700 campos de futebol (187 \nkm\n\n2\n). Foi criada em 1989 por ter reconhecido valor hist\u00f3rico, cultural, paisag\u00edstico, \n\ntur\u00edstico, rara beleza c\u00eanica e para conservar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas locais. Possui \nnascentes que d\u00e3o origem ao Rio das Velhas, importante manancial de capta\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua do sistema de abastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte.  \n\nNa \u00e1rea encontram-se remanescentes preservados da Mata Atl\u00e2ntica, \ncomo candeia e a presen\u00e7a de v\u00e1rios tipos de animais, como o lobo-guar\u00e1 e a \njaguatirica. A APA possui esp\u00e9cies que est\u00e3o amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o como a \nsamambaia\u00e7u, o cip\u00f3-de-leite, al\u00e9m de outras orqu\u00eddeas e pterid\u00f3fitas. \n\n \n\n         \n  Cachoeria do espelho                      Cachoeira do pau \n\n           \nFloresta Estacional Semidecidual Montana.               C\u00f3rrego da Ajuda \nAo fundo Campos Rupestres sobre a Serra  \ndo Veloso. Vegeta\u00e7\u00e3o com predom\u00ednio de  \ncandeias. \n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\nANEXO II \u2013 Caracter\u00edsticas profissionais dos especialistas consultados neste \n\nestudo \n\n? Pedro Martucci do Couto \u2013 Engenheiro Florestal, Analista Ambiental do \n\nInstituto Estadual de Florestas, Gerente APA Cachoeira das Andorinhas. \n\n? Laudicena Curvelo Pereira \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o do Meio Ambiente, \n\nGerente da Floresta do Uaimi\u00ed. \n\n? Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o em Ecologia, Mestrado em \n\nEcologia Doutorado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental, Professor \n\nAssociado da Universidade Federal de Ouro Preto. \n\n? Cl\u00e1udio Costa Soutto Mayor \u2013 T\u00e9cnico Qu\u00edmico, Funcion\u00e1rio do servi\u00e7o \n\nmunicipal de \u00e1gua e esgoto de Ouro Preto - SEMAE-OP. \n\n? Renato Andrade Rezende \u2013 Engenheiro Agr\u00f4nomo, Mestrado em \n\nSaneamento, Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos, Doutorando em Ci\u00eancias \n\nAmbientais, Docente do Instituto Federal de Minas Gerais. \n\n? J\u00falio C\u00e9sar Rodrigues Fontenelle \u2013 Bi\u00f3logo, Mestrado e Doutorado em \n\nEcologia, Docente do Instituto Federal de Minas Gerais. \n\n? Alessandra Rodrigues Kozovits \u2013 Bi\u00f3loga, Mestrado em Ecologia, \n\nDoutorado em Eco fisiologia Vegetal, Professora da Universidade Federal de \n\nOuro Preto. \n\n? Tallita Tostes da Costa \u2013 Engenheira Ambiental, Funcion\u00e1ria do servi\u00e7o \n\nmunicipal de \u00e1gua e esgoto de Ouro Preto - SEMAE-OP. \n\n? Fl\u00e1vio Andrade \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o, Servidor p\u00fablico, Vereador \n\nfiliado ao Partido Verde em Ouro Preto-MG. \n\n? Maria das Gra\u00e7as de Melo Ferreira \u2013 Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Diretora da \n\nSecretaria Municipal de Meio Ambiente de Ouro Preto, integrante da ONG \n\nAssocia\u00e7\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Ouro Preto \u2013 APAOP. \n\n? Eliana Camargo de Souza \u2013 Farmac\u00eautica, Mestrado em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas, Respons\u00e1vel pela ONG Serra do Trov\u00e3o. \n\n? Edemir Ubaldo Monteiro \u2013 Ge\u00f3grafo, Supervisor do Parque Natural \n\nMunicipal das Andorinhas, integrante da ONG Associa\u00e7\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental de Ouro Preto \u2013 APAOP, integrante da Brigada 1 (Combate e \n\npreven\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios florestais) \n\n\n\n150 \n \n\n? R\u00f4mulo Reis Pereira \u2013 Estudante de Engenharia Ambiental, Presidente da \n\nONG Associa\u00e7\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Ouro Preto \u2013 APAOP. \n\n? Frederico Baeta Moyle de Oliveira \u2013 Engenheiro Ambiental, Mestre em \n\nEngenharia Ambiental, Professor da Universidade Federal de Ouro Preto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nANEXO III \u2013 Question\u00e1rio apresentado aos especialistas da \u00e1rea ambiental \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO \n\nMESTRADO EM ENGENHARIA AMBIENTAL \n\n \n\n \n\n \n\nPesquisa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVALORA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA DE UNIDADE DE CONSERVA\u00c7\u00c3O: a \n\ndisponibilidade a pagar pela preserva\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da \n\nCachoeira das Andorinhas \u2013 Sub-bacia do Rio das Velhas \u2013 MG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRespons\u00e1vel: Vanessa Cotta Silveira \n\nOrientador: Jos\u00e9 Francisco do Prado Filho \n\nCo- Orientados: Jader Fernandes Cirino - UFV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es colhidas nesta pesquisa ser\u00e3o usadas para fins acad\u00eamicos, ter\u00e3o \n\ncar\u00e1ter estritamente confidencial e n\u00e3o ser\u00e3o utilizadas para qualquer outro fim. \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nI \u2013 Informa\u00e7\u00f5es sobre o entrevistado \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nNome: ___________________________________________________________ \n\nProfiss\u00e3o:_________________________________________________________ \n\nEndere\u00e7o comercial: ________________________________________________ \n\nTelefone: ______________________________________________ \n\n \n\nII \u2013 Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \n\nCurso superior: ______________________Mestrado:______________________ \n\nOutros: __________________________________________________________ \n\n \n\nIII \u2013 Informa\u00e7\u00f5es gerais \n\n1. Participa de alguma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental especializada em quest\u00f5es \n\nambientais? \n\n(  ) sim (  ) n\u00e3o \n\nQual? \n\n________________________________________________________________ \n\n \n\n2. Voc\u00ea conhece a \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas? \n\n(  ) sim (  ) n\u00e3o \n\n \n\nIV \u2013 Informa\u00e7\u00f5es sobre a APA \n\n  \n\n A \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Cachoeira das Andorinhas (APA/CA) est\u00e1 \n\nlocalizada no munic\u00edpio de Ouro Preto na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio das Velhas \n\n(Bacia do S\u00e3o Francisco), e possui uma \u00e1rea de 18.700 ha. A APA foi criada em \n\n16/10/1989 pelo Decreto Estadual 30.264/1989, por ser a \u00e1rea considerada como \n\npatrim\u00f4nio natural de reconhecido valor hist\u00f3rico, cultural, paisag\u00edstico, tur\u00edstico e de \n\nrara beleza c\u00eanica, emoldurando o entorno hist\u00f3rico da cidade de Ouro Preto; e \n\ndevido \u00e0 necessidade de assegurar o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, conservar as condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas locais e preservar a biota regional. Possui nascentes que d\u00e3o origem ao \n\nRio das Velhas, importante manancial de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do sistema de \n\nabastecimento da Regi\u00e3o Metropolitana de Belo Horizonte. A \u00e1rea \u00e9 classificada \n\ncomo unidade de conserva\u00e7\u00e3o de uso sustent\u00e1vel e \u00e9 constitu\u00edda por terras p\u00fablicas e \n\nprivada, possui Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico \u2013 ZEE, elaborado em 2006 e \u00e9 \n\ngerenciada pelo Instituto Estadual de Florestas pelo Conselho Consultivo que se \n\nre\u00fane regularmente (REZENDE, 2009). \n\nA APA/CA encontra-se tamb\u00e9m inserida em \u00e1reas designadas como \n\npriorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade brasileira, sendo considerada como \n\n\n\n153 \n \n\nde \u201cimport\u00e2ncia biol\u00f3gica extrema\u201d (\u00e1rea 232) para o bioma da Mata Atl\u00e2ntica, e \n\npara a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em Minas Gerais (\u00e1rea C10), indica\u00e7\u00f5es estas \n\nque corroboram a singularidade e import\u00e2ncia ambiental da regi\u00e3o (IEF/UFV, 2005). \n\nApesar de ser considerada \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o desde 1989, a APA/CA vem \n\nsofrendo uma avan\u00e7ada amea\u00e7a \u00e0 sua integridade atrav\u00e9s da expans\u00e3o urbana \n\ndesordenada, queimadas, extra\u00e7\u00e3o de candeia e, principalmente, extra\u00e7\u00e3o de quartzito \n\n(pedra-de-ouro-preto), que vem provocando grande perda da biodiversidade, al\u00e9m do \n\nimpacto ao meio f\u00edsico, com o assoreamento e o desencadeamento de processos \n\nerosivos, afetando a din\u00e2mica dos recursos h\u00eddricos (ROCHELLE e MESSIAS \n\n2003). \n\nAl\u00e9m disso, mesmo com o apoio institucional do Instituto Estadual de \n\nFlorestas (IEF-MG), a APA Cachoeira das Andorinhas carece de instrumento \n\ngerenciador, como o Plano de Manejo, para direcionar o desenvolvimento de \n\nalternativas econ\u00f4micas aos produtores residentes em sua \u00e1rea, em conjunto com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental (REZENDE, 2009). \n\n \n\nV \u2013 Valores da disposi\u00e7\u00e3o a pagar (DAP) \n\nPara responder, tome como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es anteriores referentes \u00e0 \n\nAPA Cachoeira das Andorinhas e nove diferentes n\u00edveis de renda pessoal em sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos (R$510,00) \u2013 tabela 1. Preencha a tabela, determinando nove valores, em \n\nreais, que correspondam aos n\u00edveis de renda especificados que, a seu ver, indiv\u00edduos \n\nda regi\u00e3o que compreende a APA em an\u00e1lise, estariam dispostos a pagar \n\nmensalmente para contribuir com a conserva\u00e7\u00e3o e melhoria ambiental do \nreferido recurso por meio de uma taxa. Leve em considera\u00e7\u00e3o as diferentes \n\ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o como conhecimento acerca da import\u00e2ncia do meio \n\nambiente, grau de instru\u00e7\u00e3o, entre outros. Tal taxa seria recolhida pela prefeitura dos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o que compreende a APA juntamente com o IEF, por meio da \n\nconta de \u00e1gua, a fim de se criar um fundo de recursos a ser administrado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\ngestor respons\u00e1vel pela APA. \n\nTabela 1 \u2013 Disposi\u00e7\u00e3o a pagar, por faixa de renda mensal familiar, para \n\nconserva\u00e7\u00e3o da APA Cachoeira das Andorinhas \n\nN\u00edveis de \n\nRenda \n\nValor da renda mensal pessoal  \n\n(em sal\u00e1rios m\u00ednimos*) \n\nDisposi\u00e7\u00e3o a pagar  \n\n(DAP em reais) \n\nI At\u00e9 1 (R$0,00 \u00e0 R$510,00) \n\n II 1 a 2 (R$510,00 \u00e0 R$1020,00) \n\n III 2 a 3 (R$1020,00 \u00e0 R$1530,00) \n\n IV 3 a 4 (R$1530,00 \u00e0 R$2040,00) \n\n V 4 a 5 (R$2040,00 \u00e0 R$2550,00) \n\n VI 5 a 6 (R$2550,00 \u00e0 R$3060,00)   \n\nVII 6 a 7 (R$3060,00 \u00e0 R$ 3570,00) \n\n VIII 7 a 8 (R$ 3570,00 \u00e0 R$4080,00) \n\n IX > 8 (acima de R$4080,00) \n \n\n* (valor do per\u00edodo vigente: R$510,00) \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nINSTITUTO ESTADUAL DE FLORESTAS, UNIVERSIDADE FEDERAL DE \n\nVI\u00c7OSA. Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCachoeira das Andorinhas. Vi\u00e7osa, 2005. \n\nREZENDE, Renato Andrade. Estudo da Fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem como \n\ninstrumento de an\u00e1lise da prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade em Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio final de projeto - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado \n\nde Minas Gerais, 2009. \n\nROCHELLE, A.L.C. &amp; MESSIAS, M.C.T.B. 2003. Levantamento flor\u00edstico das \n\ncamarinhas na APA Estadual Cachoeira das Andorinhas, Ouro Preto, Minas \n\nGerais.  In 54\u00ba Congresso Nacional de Bot\u00e2nica e 3\u00aa Reuni\u00e3o Amaz\u00f4nica de \n\nBot\u00e2nica. Bel\u00e9m."}]}}}