{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17246"}, {"@name": "filename", "#text": "24025_ISSN1679-4605-2007-03-25.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u00c1rea Tem\u00e1tica: Cultura - 2\u00b0 lugar\nPOSSEIROS E PIONEIROS NAS FRONTEIRAS DO CAF\u00c9: A OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA NA FORMA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE OURINHOS 9\nApresentadora: D\u00e9bora Fernandes de Ara\u00fajo\nD\u00e9bora Fernandes de Ara\u00fajo, Fabiana Lopes da Cunha,, Maria Inez Machado Borges Pinto\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O projeto busca, atrav\u00e9s de um di\u00e1logo entre a Hist\u00f3ria e a Geografia, compreender a ocupa\u00e7\u00e3o espacial e o processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Ourinhos a partir da an\u00e1lise de como se deu a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Vale do Paranapanema (especificamente a regi\u00e3o do Oeste Paulista) atrav\u00e9s das frentes de Expans\u00e3o (1850-1900) e Pioneira (1900-1940).\nObjetivos: Em virtude da relev\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural e do resgate da mem\u00f3ria coletiva, este projeto tem como objetivo a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do munic\u00edpio, contribuindo para a expans\u00e3o das atividades do Museu Hist\u00f3rico e Pedag\u00f3gico de Ourinhos como um centro de mem\u00f3ria e pesquisa e de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, objetivo este de um projeto mais ambicioso e de cunho coletivo - Nos trilhos da Mem\u00f3ria e a Mem\u00f3ria nos Trilhos: A expans\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o do Museu Hist\u00f3rico de Ourinhos - aprovado recentemente atrav\u00e9s do edital FAPESP/VITAE (Processo n\u00b0 2006/574250).\nM\u00e9todos: A compreens\u00e3o deste processo se dar\u00e1 atrav\u00e9s da an\u00e1lise de bibliografia relacionada ao tema, de documenta\u00e7\u00e3o cartorial e de relat\u00f3rios geol\u00f3gicos (como os resultantes da primeira expedi\u00e7\u00e3o de reconhecimento da regi\u00e3o em 1886) e tamb\u00e9m de outros documentos relacionados ao caf\u00e9 e \u00e0 ferrovia.Em conjunto, est\u00e3o sendo realizadas \u00e0s atividades relacionadas ao projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o do museu que contribuem para a efetiva\u00e7\u00e3o da parceria entre a Universidade, poder publico e a sociedade.\nResultados: Os resultados finais obtidos atrav\u00e9s desta pesquisa est\u00e3o contribuindo tamb\u00e9m para a organiza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do acervo do museu municipal, referente \u00e0 tem\u00e1tica da import\u00e2ncia do Caf\u00e9 e da ferrovia e da atua\u00e7\u00e3o dos posseiros e dos pioneiros para a forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, propiciando comunidade acesso direto ao conhecimento produzido sobre a hist\u00f3ria da cidade.\n9 Endere\u00e7o eletr\u00f4nico para contato: deborafernandes11@yahoo.com.br Campus Experimental, UNESP, Ourinhos\n** FFLCH, USP, S\u00e3o Paulo"}]}}}